{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1625&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1650&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1600&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-A6A673BB-1337-462D-8291-FC52B6510BBF", "internalArchiveId": "A6A673BB-1337-462D-8291-FC52B6510BBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Jacques Allaman - Et si Jacques Duclos avait raison?", "publicationDate": "2017-08-31T00:00:00Z", "summary": "Et si Donald Trump et Emmanuel Macron, c'\u00e9tait \"blanc bonnet et bonnet blanc\", selon la savoureuse expression de Jacques Duclos. Probl\u00e8mes avec la Russie, instrumentalisation ou contournement des m\u00e9dias ou relation quasi infantile avec le pouvoir, les deux hommes ont tout pour s'entendre.\r\n\r\n* * Signature de Jacques Allaman - Et si Jacques Duclos avait raison? (SIGNATURE 31.08 TRUMP MACRON BLANC BONNET...) 7h26.. Signature\r\n Jacques Allaman, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 00\r\n7H26 Sur la Premi\u00e8re.. \r\nSignature ce matin c'est avec vous jacques Allaman\r\nEt si Jacques Duclos avait raison ? .. \r\nAllaman : Et si Donald Trump et Emmanuel Macron, c'\u00e9tait \u00ab blanc bonnet et bonnet blanc \u00bb, selon la savoureuse expression de Jacques Duclos. C'\u00e9tait en 1969 : l'Inimitable candidat du parti communiste ne voyait gu\u00e8re de diff\u00e9rence  entre les deux cadors du grand capital de l'\u00e9poque : George Pompidou et Alain Poher.\r\nApparemment, tout s\u00e9pare Donald Trump d'Emmanuel Macron : Trump ou l'incarnation de l'inculture et de la vulgarit\u00e9 am\u00e9ricaine ; Macron ou la caricature de toutes les pr\u00e9tentions et de toutes les suffisances fran\u00e7aises.\r\nMais Trump n'est-il pas le fils d'un milliardaire et Macron l'enfant ch\u00e9ri des Rothschild ?\r\nTrump et Macron donnent parfois l'impression d'avoir une relation quasi infantile avec le pouvoir : Trump fa\u00e7on \u00ab bad boy \u00bb jouant les sh\u00e9rifs dans le bac \u00e0 sable de la g\u00e9opolitique mondiale;  Macron, en premier de la classe \u00e0 peine sorti de la pubert\u00e9 mais d\u00e9j\u00e0 droit dans ses bottes face au g\u00e9n\u00e9ral Pierre de Villiers.\r\nTrump et Macron  instrumentalisent, contournent et m\u00e9prisent les m\u00e9dias.\r\nTrump et Macron ont  quelques probl\u00e8mes avec la Russie de Poutine.\r\nTrump et Macron  ont tout pour s'entendre.\r\nTrump et Macron, le mariage de la carpe et du lapin .\r\nSans doute.\r\nMais si  Jacques Duclos avait raison. Si Trump et Macron, c'\u00e9tait \u00ab blanc bonnet et bonnet blanc\".\r\nTrump et Macron ou l'art de para\u00eetre en politique \u00e0 d\u00e9faut de l'incarner  et de la sublimer.\r\nEt si Jacques Duclos avait raison ? .. \r\nune chronique a retrvou\u00e9 sur RTSINFO.CH/Signature", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8881415", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Jacques Allaman - Et si Jacques Duclos avait raison?", "Signature de Jacques Allaman (vid\u00e9o) - Et si Jacques Duclos avait raison?", "Signature de Jacques Allaman - Et si Jacques Duclos avait raison? / LME_2017-08-31T07:25:00_signature", "Signature de Jacques Allaman - Et si Jacques Duclos avait raison? / LME_2017-08-31T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Et si Donald Trump et Emmanuel Macron, c\u2019\u00e9tait \"blanc bonnet et bonnet blanc\", selon la savoureuse expression de Jacques Duclos. Probl\u00e8mes avec la Russie, instrumentalisation ou contournement des m\u00e9dias ou relation quasi infantile avec le pouvoir, les deux hommes ont tout pour s\u2019entendre.", "Et si Donald Trump et Emmanuel Macron, c\u2019\u00e9tait \"blanc bonnet et bonnet blanc\", selon la savoureuse expression de Jacques Duclos. Probl\u00e8mes avec la Russie, instrumentalisation ou contournement des m\u00e9dias ou relation quasi infantile avec le pouvoir, les deux hommes ont tout pour s\u2019entendre.", "Et si Donald Trump et Emmanuel Macron, c\u2019\u00e9tait \"blanc bonnet et bonnet blanc\", selon la savoureuse expression de Jacques Duclos. Probl\u00e8mes avec la Russie, instrumentalisation ou contournement des m\u00e9dias ou relation quasi infantile avec le pouvoir, les deux hommes ont tout pour s\u2019entendre."], "variantIds": ["ece-8863245", "ece-8863222"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-15T17:10:20Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSon passage \u00e0 signature et ce matin, c'est avec vous Jacques Allamand et si Jacques Duclos avait raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [95%] :\r\nEh oui, et si Donald Trump et Emmanuel Macron, c'\u00e9tait blanc bonnet et bonnet blanc selon la savoureuse expression de Jacques Duclos, c'\u00e9tait en 1969 l'inimitable, candidat du Parti communiste ne voyait gu\u00e8re de diff\u00e9rence entre les 2 cadors du grand capital de l'\u00e9poque, Georges Pompidou et Alain Poher apparemment tout s\u00e9pare Donald Trump d'Emmanuel Macron Trump ou l'incarnation de l'inculture et de la vulgarit\u00e9 am\u00e9ricaine Macron ou la caricature de toutes les pr\u00e9tentions et de toutes les suffisance fran\u00e7aise mais Trump n'est -il pas le fils d'un milliardaire et Macron, l'enfant ch\u00e9ri des Rothschild Trump et Macron donnent parfois l'impression d'avoir une relation quasi infantile avec le pouvoir, Trump fa\u00e7on bad Boys joueront les sh\u00e9rifs dans le bac \u00e0 sable de la g\u00e9opolitique mondiale Macron en 1er de la classe, \u00e0 peine sorti de la pubert\u00e9, mais d\u00e9j\u00e0 droit dans ses bottes face au g\u00e9n\u00e9ral Pierre de Villiers Trump et Macron instrumentalisent contournent et m\u00e9prisent les m\u00e9dias Trump et Macron ont quelques probl\u00e8mes avec la Russie de Poutine Trump et Macron ont tout pour s'entendre Trump et Macron le mariage de la carpe et du lapin, sans doute, mais si Jacques Duclos avait raison si Trump et Macron, c'\u00e9tait blanc bonnet et bonnet blanc Trump et Macron ou l'art de para\u00eetre en politique, \u00e0 d\u00e9faut de l'incarner, et de la sublimer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [81%] :\r\nMerci Jacques une chronique a retrouver sur rtsinfo Point CH barres oblique signature bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-31T07:34:25Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C99F15F-510C-4CD2-B60C-1EEBEB354278", "internalArchiveId": "5C99F15F-510C-4CD2-B60C-1EEBEB354278", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment l'ADN politique des conseillers f\u00e9d\u00e9raux radicaux a chang\u00e9 depuis 1848", "publicationDate": "2017-08-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Alexis\r\nLe groupe PLR du Parlement se r\u00e9unit vendredi \u00e0 Neuch\u00e2tel pour d\u00e9signer ses candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. L'occasion de revenir sur l'\u00e9volution du profil des conseillers f\u00e9d\u00e9raux radicaux au fil du temps. Interview de l'historien Olivier Meuwly.\r\n\r\n* * Comment l'ADN politique des conseillers f\u00e9d\u00e9raux radicaux a chang\u00e9 depuis 1848  \r\nOlivier Meuwly\r\nHistorien, membre du PLR, grand connaisseur du PLR\r\nDemain \u00e0 Neuch\u00e2tel, le groupe est r\u00e9uni pour d\u00e9signer ces champions pour la succession Burkhalter.\r\n2-3 . on verra.\r\nOn va commencer par faire un peu d'histoire, pour essayer d'\u00e9clairer \u00e0 quoi ressembler l'ADN politique des conseillers f\u00e9d\u00e9raux radicaux. Et le moins qu'on puisse dire c'est qu'il a beaucoup chang\u00e9 !\r\n-\tFait marquant : l'\u00e9quilibre entre le principe de libert\u00e9 et le sens de l'Etat\r\n-\tComment l'ouverture progressive du CF aux conservateurs influence-t-il la mani\u00e8re de gouvernement des ministres radicaux ?\r\n-\tIdem avec la gauche\r\n-\tLe profil homme d'affaires ; relation aux milieux \u00e9co (lobby)\r\n-\tLes 3 candidats d'aujourd'hui, dans la ligne ?\r\n-\tLe parti peut-il se permettre de ne pas pr\u00e9senter une femme ??\r\n-\tPourquoi ce si\u00e8ge devrait-il absolument revenir au PLR ?? grogne au PS, \u00e0 l'UDC, chez les Verts .\r\n-\tUrs Altermatt \u00ab ne comprend pas pourquoi le PLR que cette candidature pourrait revenir \u00e0 un romand ! pas l\u00e9gimes ! sur-repr\u00e9sent\u00e9s !\r\n-\tVotre pronostic : ticket \u00e0 2/3 ? avec ??", "durationSec": 401, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863201", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Comment l\u2019ADN politique des conseillers f\u00e9d\u00e9raux radicaux a chang\u00e9 depuis 1848 / FOR_2017-08-31T18:14:00_developpement-8", "Forum du 31.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le groupe PLR du Parlement se r\u00e9unit vendredi \u00e0 Neuch\u00e2tel pour d\u00e9signer ses candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. L'occasion de revenir sur l'\u00e9volution du profil des conseillers f\u00e9d\u00e9raux radicaux au fil du temps. Interview de l'historien Olivier Meuwly."], "variantIds": ["ece-8863201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:12Z", "speechToTexts": ["08.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nParler football on accueille, Olivier Meuwly, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates historien, membre du PLR, grand connaisseur surtout du Parti lib\u00e9ral radical, on l'a dit, demain \u00e0 Neuch\u00e2tel, le groupe va d\u00e9cider s'il envoie 2 ou 3 candidats devant le Parlement pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter, on verra qui c'est surtout sur ce ticket, mais avant, avant tout, on va faire un peu d'histoire avec vous Olivier Meuwly on va essayer de de comprendre \u00e0 quoi ressemblent si on peut dire, l'ADN politique d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral radical, c'est eux qui ont fourni le plus gros contingent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis 1848 est -ce qu'on peut dire que \u00e7a a beaucoup chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [89%] :\r\nIl y a 2 aspects : sur l'aspect je dirais purement technique, entre guillemets bien s\u00fbr que oui les les radicaux qui occupe le le gouvernement en 1848 et les ann\u00e9es suivantes : d'abord ils sont quand m\u00eame assez divers, il y a plusieurs tendances au sein de ce parti de l'aile droite qu'on qualifierait aujourd'hui de ultralib\u00e9ral jusqu'\u00e0 une aile gauche plus \u00e9tatique, donc d\u00e9j\u00e0 diverses tendances sont repr\u00e9sent\u00e9s au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 travers les les membres du gouvernement, mais il y a aussi cette volont\u00e9 de de cr\u00e9er les directeurs, si on veut de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, si bien qu'on souhaite aussi avoir des gens dont les comp\u00e9tences se rapproche des domaines qui sont cens\u00e9s g\u00e9rer la Stefano Franchini, par exemple, le Tessinois, qui occupe un si\u00e8ge en 1848 aura la sur la t\u00eate du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur et lui- m\u00eame avait \u00e9t\u00e9 un des pr\u00e9curseurs de la science artistique en Suisse et donc ces diff\u00e9rents aspects et on le voit, le recours \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle o\u00f9 les les conseillers f\u00e9d\u00e9raux du Parti radical a par conservateur catholique depuis 1891 h\u00e9 bien ne participe pas encore aux s\u00e9ances du groupe d\u00e8s que Kochko et les radicaux, il n'y a pas encore une couleur jaune les les gens qui sont \u00e9lus, essaye de prendre leurs distances par rapport \u00e0 \u00e0 leur parti, entre guillemets, pour se consacrer aux t\u00e2ches gouvernementales et cette vocation cette volont\u00e9, on va l'apercevoir assez longtemps encore jusqu'\u00e0 aujourd'hui, \u00e0 certains \u00e9gards, ou souvent, ce sont les conseillers f\u00e9d\u00e9raux radicaux qui proclame oubliettes orbi qu'ils sont d\u00e9sormais membre du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et que d\u00e8s lors qu'on ne peut plus les attach\u00e9s \u00e0 une couleur particuli\u00e8re, et \u00e7a, \u00e7a sera une constante qu'on qu'on remarque m\u00eame malgr\u00e9 l'\u00e9volution normale de la politique avec alors une politisation de plus en plus forte de de ce monde- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [92%] :\r\nIl y a l'\u00e9l\u00e9ment qui est tr\u00e8s fort l\u00e0- dedans, c'est le sens de l'\u00c9tat finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [90%] :\r\nIndiscutablement, mais les radicaux ont toujours revendiqu\u00e9 dans leur pens\u00e9e politique c'\u00e9tait c\u00f4t\u00e9 des logiques que j'ai \u00e9voqu\u00e9 bri\u00e8vement tout \u00e0 l'heure, il y a toujours eu cette volont\u00e9, cette ambition de concilier \u00e0 la fois le la vie sociale et \u00e9conomique, et la responsabilit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat, cela a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9 dans les cantons longtemps puis au niveau f\u00e9d\u00e9ral, ce qui cet objectif -l\u00e0 a toujours durer alors apr\u00e8s on peut d\u00e9battre si les repr\u00e9sentants du radicalisme, puis du lib\u00e9ral radicalisme, ensuite on bien ou mal repr\u00e9sent\u00e9 cette ambition mais il n'emp\u00eache que la volont\u00e9 \u00e9tait bien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [92%] :\r\nC'est marrant parce que il y a cru, comme toujours ce lien : d'un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s fort \u00e0 l'\u00c9tat mais aussi tr\u00e8s fort \u00e0 l'\u00e9conomie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [90%] :\r\nOui, oui et se laisser antagonistes alors personnage ne pense pas et le radicalisme lui- m\u00eame dans sa cr\u00e9ation ne ne veut pas justement dissocier les 2 univers de Lille est devenu Vert mais veut en en en afficher une synth\u00e8se : \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le moteur du du radicalisme, alors \u00e9videmment c'est avec les contradictions aussi qui vont avec les tensions qui vont avec, si bien que, l\u00e0 aussi, au tournant du XIX XXe si\u00e8cle h\u00e9 bien le radicalisme alors n'a pas pu conserver son aile la plus sociale qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la base du parti socialiste de m\u00eame avec son aile la plus conservatrice qui se renforce dans les cantons protestants et qui sera une des matrices de l'UDC qu'on conna\u00eet aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [89%] :\r\nLes 3 candidats PLR qui sont aujourd'hui dans la course, Pierre Maudet Isabelle Moret Ignacio K6 sont vraiment les h\u00e9ritiers de cette ligne politique ou vous voyez comme un petit peu de diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [87%] :\r\nIls ont chacun UDC des tendances apprend en propre, mais globalement, je consid\u00e8re que oui, les 3 sont largement dans la lign\u00e9e, avec des variantes et ses variantes, h\u00e9 bien on les constate \u00e0 travers toute l'histoire du radicalisme, y compris \u00e0 travers ses repr\u00e9sentants au conseil g\u00e9n\u00e9ral de la 2\u00e8me moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle et les tensions, les luttes parfois entre ces diff\u00e9rentes tendances \u00e9taient extr\u00eamement virulente centralisateur f\u00e9d\u00e9raliste ces ces combats se sont apais\u00e9es dans les ann\u00e9es consensuel de l'apr\u00e8s- 2\u00e8me Guerre mondiale et maintenant r\u00e9apparaisse mais les 3 personnes \u00e0 mon sens ce on peut largement \u00eatre d\u00e9fini de de PLR relativement classique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [91%] :\r\nIl y a un autre historien qui s'est exprim\u00e9 sur cette sur cette course \u00e0 la succession Didier Burkhalter Urs Altermatt que vous connaissez, historien plut\u00f4t proche du PDCI, l'\u00e9t\u00e9, le recteur de l'universit\u00e9, Fribourg, professeur d'histoire contemporaine \u00e9galement lui dit je comprends pas pourquoi le PLR estime que cette candidature pourrait revenir \u00e0 un roman, ils sont pas l\u00e9gitimes sont d\u00e9j\u00e0 sur- repr\u00e9sent\u00e9s, est ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [90%] :\r\nAlors disons que le le probl\u00e8me, c'est que d\u00e8s le moment o\u00f9 est le le le peuple suisse en validant la nouvelle concession f\u00e9d\u00e9rale aboli de fait la contrainte du compte de d'un repr\u00e9sentant par canton, on a ouvert le jeu alors \u00e0 partir de l\u00e0, ce sont les \u00e9quilibres naturels tels qu'ils se construisent reconstruise se d\u00e9font au jour le jour de la vie f\u00e9d\u00e9rale qui fait que telle ou telle personne peut \u00eatre jug\u00e9 plus ad\u00e9quate qu'une autre, le jour J. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [82%] :\r\nOlivier Meuwly on va vous quitter sans vous demandez -vous de prendre un petit peu des risques qu'est -ce que vous pronostiquez pour demain, ticket \u00e0 2 outils qui, \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [86%] :\r\nJ'aurais dit : il y a quelque temps ticket plut\u00f4t \u00e0 2 mais vu la d\u00e9cision qui semble s'installer, voil\u00e0 un ticket \u00e0 trois n'est pas exclu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [86%] :\r\nCet avis, vous avez l'impression qu'ils peuvent pas se passer de mod\u00e8les qui sont oblig\u00e9s de mettre une femme 6 mois est obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [84%] :\r\nPlut\u00f4t qu'il y aura plut\u00f4t comme le le l'ambiance du du moment sera sans doute pr\u00e9dominante si avait r\u00e9gionale et est jug\u00e9 1er Ignacio K6 Avantage si c'est l'\u00e9l\u00e9ment f\u00e9minin, c'est Isabelle Moret c'\u00e9tait mon jeune c'est Pierre Maudet et on sait tr\u00e8s bien que malgr\u00e9 les comp\u00e9tences des uns et des autres, c'est souvent sur ce genre de entre guillemets d\u00e9tails que tout se joue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [86%] :\r\nVous avez l\u00e0 l'art de nous donner des informations sans vraiment vous voyez non plus, merci beaucoup, avec nous, Olivier Meuwly, je rappelle que vous \u00eates historien, membre du PLR, grand connaisseur de ce parti, toute bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci Paris, au revoir et on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-31T17:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "Historien du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BDC08981-DBC2-4C8C-8D47-541F15E0C3DF", "internalArchiveId": "BDC08981-DBC2-4C8C-8D47-541F15E0C3DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La temp\u00eate Harvey, gros caillou dans la politique budg\u00e9taire de Donald Trump", "publicationDate": "2017-08-31T00:00:00Z", "summary": "Six jours apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate Harvey au Texas, les autorit\u00e9s peinent encore \u00e0 quantifier l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts. La temp\u00eate se situe d\u00e9sormais plus au Nord, en Louisiane, o\u00f9 des inondations sont encore \u00e0 craindre.\r\n\r\n* * La temp\u00eate Harvey, gros caillou dans la politique budg\u00e9taire de Donald Trump  \r\nINTRO ROMAIN: \r\n*** Direction les Etats Unis ou la pluie a cess\u00e9 de tomber \u00e0 Houston. La temp\u00eate Harvey se situe d\u00e9sormais plus au Nord, en Louisiaine, o\u00f9 des inondations sont encore \u00e0 craindre. Le bilan des victimes s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 plus de 30 morts et des dizaines de milliers de personnes d\u00e9plac\u00e9es...\r\nRapha\u00ebl Grand, on vous retrouve \u00e0 Washington. Au Texas, 6 jours apr\u00e8s le passage d'Harvey, les autorit\u00e9s peinent encore \u00e0 quantifier l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts.. \r\nOui p\u00e9our l'instant les craintes se focalisent autour d'une usine chimique..\r\n. Un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9.. Les autorit\u00e9s demandent aux habitants de la zone \u00e9vacu\u00e9e de ne pas retrourner chez eux pour l'instant.\u00c7a illustre assez bien cette phase d'incertitude dans laquelle est plong\u00e9 le Texas. Quel sera le co\u00fbt humain, mais aussi le co\u00fbt mat\u00e9riel de la catastrophe.\r\n*** Harvey qui a sans doute provoqu\u00e9 des milliards de dollars de d\u00e9g\u00e2ts au Texas\r\nAlors les assureurs commencent \u00e0 sortir leur calculette.. On reste toujours dans des estimations..-> le risque d'inondations est toujours pr\u00e9sent.. \r\nAu niveau des d\u00e9g\u00e2ts. on parle de dizaines de milliards de dollars. Et \u00e7a augmente jour apr\u00e8s jour.  Des assureurs am\u00e9rcicains commencent \u00e0 \u00e9voquer un total de 100 millairds de dollars .. 100 millairds, C'est pluS que Sandy en 2012.On est dasns de sosmmes qui commence \u00e0 rappeler Katrina en 2005\r\nLe Texas qui va aussi \u00eatre impact\u00e9 au niveau de son \u00e9conomie. Le Texas c'est tle cour de l'industrie p\u00e9troli\u00e8re. Plusieurs raffinerie ont du fermer, le personnel \u00e9vacu\u00e9 \u00e0 l'approche de l'ouragan Harvey . Le port de Corpus Chirsite sur les c\u00f4tes du Golf du Mexique a \u00e9rt\u00e9 ferm\u00e9 \u00e7a aussi, \u00e7a aura un co\u00fbt \u00e9conomique  important pour toute la r\u00e9gion.\r\n*** Au Texas, le retour \u00e0 la normale durera des mois, et sans doute m\u00eame des ann\u00e9es\r\nOui, mais avec des \u00e9ch\u00e9ance imm\u00e9diates.. Notamment au Congr\u00e8s la semaine prochaine. Donald Trump va demander des fonds f\u00e9d\u00e9raux pour la reconstruction du Texas et de la Louisanne touch\u00e9s par Harvey. Le Congr\u00e8s qui est en m\u00eame temps emp\u00eatr\u00e9 dans des blocages au niveau du budget et du plafond de la dette. Trump avait d\u00e9cid\u00e9 d'adopter un ligne dure.. quit \u00e0 aller au blocage, au \u00ab shutdown \u00bb. Avec le Texas en situation de crise il va sans doute devoir revoir ses positions. Harvey va couter de smillirds de dollard au contribuable am\u00e9rcain.. au moment o\u00f9 Dionald Trump lance sa r\u00e9forme fiscale : Moins de Tax pour les entreprises et les familles.. C'es tla promesse du psdt am\u00e9rician.. Un epromesse qui pourrait bien \u00eatre lle aussi balay\u00e9e par Harvey.", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863203", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La temp\u00eate Harvey, gros caillou dans la politique budg\u00e9taire de Trump  / FOR_2017-08-31T18:10:00_developpement-6", "Forum du 31.08.2017"], "alternativeSummary": ["Six jours apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate Harvey au Texas, les autorit\u00e9s peinent encore \u00e0 quantifier l\u2019ampleur des d\u00e9g\u00e2ts. La temp\u00eate se situe d\u00e9sormais plus au Nord, en Louisiane, o\u00f9 des inondations sont encore \u00e0 craindre."], "variantIds": ["ece-8863203"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:13Z", "speechToTexts": ["08.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nDirection les \u00c9tats-Unis \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 la pluie a cess\u00e9 de tomber \u00e0 Houston, la temp\u00eate Harvey se situe d\u00e9sormais plus au nord, en Louisiane, o\u00f9 des inondations sont encore \u00e0 craindre le bilan des victimes s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 plus de 30 morts et des dizaines de milliers de personnes d\u00e9plac\u00e9es Rapha\u00ebl Grand vous retrouve en Direct \u00e0 Washington au Texas, 6 jours apr\u00e8s le passage d'Harvey les autorit\u00e9s peinent encore \u00e0 quantifier l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nOui, pour l'instant, les craintes se focalisent autour d'une usine chimique situ\u00e9e \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres au Nord-Est de Houston \u00e0 Crosby, 2 explosions ont retenti aujourd'hui dans cette usine, l'un des responsables du site donner tout \u00e0 l'heure une une conf\u00e9rence de presse, il confirme que les inondations ont endommag\u00e9 les syst\u00e8mes de refroidissement de produits chimiques, un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9, les autorit\u00e9s ont demand\u00e9 aux habitants de ne pas retourner sur la zone et \u00e7a illustre assez bien cette phase d'incertitude dans laquelle est plong\u00e9 le Texas, quel sera le co\u00fbt humain, mais aussi le co\u00fbt mat\u00e9riel de la catastrophe en incluant bien s\u00fbr tous ces dommages collat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [96%] :\r\nOui, sans trop se mouiller pour faire un mauvais jeu de mots, on peut dire qu'elle a provoqu\u00e9 des milliards de dollars de d\u00e9g\u00e2ts au Texas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [92%] :\r\nAlors question : les assureurs commencent \u00e0 sortir leur calculette, on restera toujours dans des estimations, hein, le risque d'inondation et et est toujours pr\u00e9sent notamment en Louisiane, au niveau des des d\u00e9g\u00e2ts, on parle de dizaines de milliards de dollars et \u00e7a augmente jour apr\u00e8s jour des assureurs am\u00e9ricains commencent \u00e0 \u00e9voquer un total de 100 milliards de dollars, dont une grande partie ne sera pas assur\u00e9e 100 milliards c'est plus que Sandy en 2012, on est dans des des estimations qui se rapproche doucement de l'ouragan Katrina en 2005 le Texas, qui va aussi \u00eatre impact\u00e9 au niveau de son \u00e9conomie, le Texas et le coeur, hein, de l'industrie p\u00e9troli\u00e8re plusieurs raffinerie ont d\u00fb fermer le personnel a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 l'investisseur am\u00e9ricain Warren Buffett, pr\u00e9disait m\u00eame sur la cha\u00eene si NBC que la temp\u00eate pourrait faire baisser d'un point \u00e0 la croissance am\u00e9ricaine globale, l'administration Trump table sur une croissance de 3 pourcent Buffett Buffett sur 2 apr\u00e8s le passage d'Harvey. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [88%] :\r\nEt au Texas : un, le retour \u00e0 la normale durera des mois et sans doute m\u00eame des ann\u00e9es, Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [94%] :\r\nAlors, oui, mais avec des \u00e9ch\u00e9ance plus imm\u00e9diates, notamment au Congr\u00e8s la semaine prochaine, Donald Trump va demander des fonds f\u00e9d\u00e9raux pour la reconstruction du Texas et la Louisiane, le Congr\u00e8s, qui est en m\u00eame temps, emp\u00eatr\u00e9, hein, dans des blocages au niveau du budget et du plafond de la dette Trump avait d\u00e9cid\u00e9 d'adopter une ligne dure, quitte \u00e0 aller au blocage au shutdown avec le Texas en situation de crise, il va sans doute devoir revoir ses positions s'adoucir un peu Harvey va co\u00fbter des milliards de dollars d'aide f\u00e9d\u00e9rale, une aide financ\u00e9e par le contribuable am\u00e9ricain et, l\u00e0 aussi, \u00e7a tombe mal dans l'agenda politique et Donald Trump vient de lancer sa r\u00e9forme fiscale Moins de taxes pour les entreprises de moins de taxes pour la classe moyenne, \u00e7a, c'est la promesse du pr\u00e9sident am\u00e9ricain avec le Texas sous l'eau, cette promesse pourrait bien \u00eatre elle aussi balay\u00e9e par Harvey. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [95%] :\r\nNotre correspondant \u00e0 Washington, Rapha\u00ebl Grand. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-31T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E42B0A2-372F-43BF-B33F-16ED5660FC4D", "internalArchiveId": "6E42B0A2-372F-43BF-B33F-16ED5660FC4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur la r\u00e9forme du droit du travail pr\u00e9sent\u00e9e par le gouvernement fran\u00e7ais", "publicationDate": "2017-08-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Beynel, Eric;Son Forget, Joachim\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais a pr\u00e9sent\u00e9 jeudi une r\u00e9forme du droit du travail dont il veut faire un instrument de lutte contre le ch\u00f4mage de masse. D\u00e9bat entre Joachim Son-Forget, d\u00e9put\u00e9 La REM pour les fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, et Eric Beynel, porte-parole de l'Union syndicale Solidaire.\r\n\r\n* * D\u00e9bat sur la r\u00e9forme du droit du travail pr\u00e9sent\u00e9e par le gouvernement fran\u00e7ais  \r\n Joachim Son Forget, d\u00e9put\u00e9 La REM pour les francais de l'\u00e9tranger, en l'occurrence la Suisse\r\n-\tPremier grand projet, test grandeur nature pour Macro : r\u00e9ussi ?\r\n-\tGrande ambition : fin du ch\u00f4mage de masse ! qui peut vraiment croire \u00e0 cela ?? c'est pas une loi qui le permet .\r\n-\tGrand d\u00e9bat sur la loi travail, or le gouvernement avance par ordannance . c'est vraiment ca la r\u00e9\u00e9criture de la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise ?? \r\n-\tFelxibilit\u00e9, un des maitre mot ... impossible \u00e0 dissocier de l'instabilit\u00e9 et de l'ins\u00e9curit\u00e9 pour les salari\u00e9s ! les francais entrent dans une p\u00e9riode ou il devrait vivre leur rapport au travail la peur au ventre ?\r\n-\tTaper fort, volontairement un peu trop . pour avoir de la marge lors des discussions politiques . \r\nEric Beynel, Porte-parole de l'Union syndicale Solidaire, proche de la CGT\r\n-\tFacilit\u00e9 le syst\u00e8me pour favoriser l'embauche : comment s'y opposer ! toutes les recettes (protections) de ces derni\u00e8res n'ont pas march\u00e9, il faut changer de syst\u00e8me !\r\n-\tAujour'dhui les jeunes sont les principales victimes du syst\u00e8me d'ultra-protection, car ils ne sont pas engag\u00e9s . \r\n-\tUn projet pour les patrons . or tous les syndicats ne sont pas oppos\u00e9s !\r\n-\tVous avez quand m\u00eame obtenu que les accords par branche soient renforc\u00e9s !\r\n-\tLes francais votent Macron, mais ne veulent pas de ces r\u00e9formes. \r\n-\tMuriel P\u00e9nicaud : \u00ab il n'y aura pas de casse sociale \u00bb .\r\n-\tLa CGT appelle \u00e0 manifester le 12.9 ; la France insoumise le 23 : vous avencez en ordre dispers\u00e9 ?\r\n-\tLes manifs \u00e9taient annonc\u00e9es avant m\u00eame que le contenu du texte soit connu . comment avancer si on refuse l'id\u00e9e m\u00eame de r\u00e9flechir \u00e0 autre chose ?\r\n\u00ab Macron, le grand entretien \u00bb, sous-titre : \u00ab nous devons renouer avec l'h\u00e9ro\u00efsme politique \u00bb. c'est la une de l'hebdomadaire le Point aujourd'hui. on y d\u00e9couvre une interview fleuve de 20 pages ( !) du pr\u00e9sident fran\u00e7ais . Emmanuel Macron qui avait annonc\u00e9 vouloir s'adresser plus souvent \u00e0 ces concitoyens. et qui est un peu pass\u00e9 de rien \u00e0 tout Ariane. \r\nR\u00e9ax itv le Point\r\n-\tVouloir rendre sa parole pr\u00e9cieuse en communiquant au compte-goutte puis, face aux sondages d\u00e9sastreux se r\u00e9pandre sur 20 pages dans un magasine au lectorat qui ressemble \u00e0 son \u00e9lectorat. c'est une bonne technique ?   \u00e7a \u00e7a n'est pas tr\u00e8s \u00ab \u00e9quilibr\u00e9 \u00bb ! \r\n-\tD\u00e9ficit de d\u00e9mocratie au sein m\u00eame de la REM ??", "durationSec": 1015, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863202", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur la r\u00e9forme du droit du travail pr\u00e9sent\u00e9e par le gouvernement fran\u00e7ais / FOR_2017-08-31T18:02:00_developpement-2", "Forum du 31.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement fran\u00e7ais a pr\u00e9sent\u00e9 jeudi une r\u00e9forme du droit du travail dont il veut faire un instrument de lutte contre le ch\u00f4mage de masse. D\u00e9bat entre Joachim Son-Forget, d\u00e9put\u00e9 La REM pour les fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, et Eric Beynel, porte-parole de l\u2019Union syndicale Solidaire."], "variantIds": ["ece-8863202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:12Z", "speechToTexts": ["07.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va partir en France avec une loi \u00e9quilibr\u00e9e qui doit permettre \u00e0 la France de rester un \u00c9tat de droit social, tout en tenant compte de la situation du pays qui se caract\u00e9rise par des d\u00e9cennies de ch\u00f4mage de masse, voil\u00e0 comment le 1er ministre fran\u00e7ais \u00c9douard Philippe, a pr\u00e9sent\u00e9 ce midi les 5 ordonnances qui doivent permettre au gouvernement de r\u00e9former le code du travail ARS on vous retrouve en Direct de Paris en quelques mots, si c'est possible, quel est l'esprit qui pr\u00e9side \u00e0 ce texte qui fait tout de m\u00eame, quand m\u00eame, hein, 160 pages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [91%] :\r\nEh bien, un texte qui est cens\u00e9 redonner de l'air aux entreprises en \u00e9largissant, par exemple, les domaines o\u00f9 celles -ci peuvent n\u00e9gocier leurs propres accords sans \u00eatre soumise \u00e0 ce qu'on appelle des accords de branche, une s\u00e9rie de mesures aussi sp\u00e9cifique pour les PME et les TPE, un exemple, le patron n'aura plus besoin de passer par le syndicat pour n\u00e9gocier mais pour le faire directement avec des repr\u00e9sentants du personnel et \u00e7a c'est nouveau, sur certains sujets aussi des concessions ont \u00e9t\u00e9 faites aux 2 bords \u00c9douard Philippe, \u00e9voquant aussi la s\u00e9curit\u00e9 des salari\u00e9s d\u00e9sormais les indemnit\u00e9s pour licenciements abusifs seront plafonn\u00e9s, \u00e7a n'\u00e9tait pas le cas avant ce dispositif, le patronat le r\u00e9clamaient depuis longtemps on contrepartie, les syndicats ont obtenu que les indemnit\u00e9s l\u00e9gales de licenciement soit augmenter de 25 pourcent ont ont tous ces 5 ordonnances regroupe 36 mesures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [90%] :\r\nAriane, on s'en souvient, des manifestations violentes, fin de l'an dernier contre la loi El-Khomri comment les syndicats ont re\u00e7u ces ordonnances cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [93%] :\r\nEh bien, disons que la m\u00e9thode n'a pas \u00e9t\u00e9 la m\u00eame r\u00e9action non plus, du coup, pass\u00e9 le choc de l'id\u00e9e d'une r\u00e9forme par ordonnances, c'est-\u00e0-dire sans d\u00e9bat parlementaire, les partenaires sociaux ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s \u00e0 discuter du texte dans plus d'une cinquantaine de r\u00e9unions bilat\u00e9rales diviser pour mieux discuter mais discuter quand m\u00eame des partenaires sociaux, remerci\u00e9 d'ailleurs longuement tout \u00e0 l'heure par \u00c9douard Philippe, pour leur participation, une concertation donc en amont, du coup, la CGT, qui a lanc\u00e9 la manifestation du 12 septembre il y a d\u00e9j\u00e0 longtemps se retrouve un peu seuls ni FO, Force ouvri\u00e8re, ni la CFDT ne vont manifester ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 ce matin \u00e0 la sortie de Matignon, le 1er ministre leur a remis le texte d'\u00e9mettre des critiques mais la fronde est nettement moins forte que l'an pass\u00e9, elle sera \u00e0 priori moins visibles dans la rue, le texte entre leurs mains, les partenaires sociaux vont d\u00e9sormais le scruter attentivement, c'est maintenant que commence le v\u00e9ritable test pour Emmanuel Macron la r\u00e9forme de la loi travail, c'est en effet le fer de lance d'une s\u00e9rie d'autres r\u00e9formes comme sur l'assurance au ch\u00f4mage, la formation professionnelle, ou encore les retraites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [89%] :\r\nNotre correspondant Paris Ariane Hasler bougez pas rien va revenir dans quelques instants, avoue notamment pour parler de 70 interview fleuve qui a donn\u00e9, Emmanuel Macron, \u00e0 nos confr\u00e8res du Point mais tout d'abord, on va prendre un peu la la temp\u00e9rature autour du climat politique qui entoure cette pr\u00e9sentation tr\u00e8s attendue de la loi travail avec 2 invit\u00e9s qui nous rejoignent dans cette \u00e9mission, Joachim Son Forget et Eric Beynel bonsoir messieurs Joachim Son Forget vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 la R\u00e9publique en marche pour les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, en l'occurrence pour la police suisse \u00c9ric Beynel, vous \u00eates le porte- parole de l'Union syndicale Solidaire, proche de la CGT, on va commencer avec vous, Joachim Son Forget c'est le 1er grand projet presque un test grandeur nature, hein, pour Emmanuel Macron qu'est -ce que vous dites tentative r\u00e9ussie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:20) [91%] :\r\nMais je crois que les s'est plut\u00f4t transform\u00e9 pour l'instant, nous avions promis d'agir relativement vite, c'est ce que nous avons fait entrer tout l'\u00e9t\u00e9 pour \u00eatre en mesure de discuter au Parlement ce projet de loi d'habilitation et une rapidit\u00e9 dans l'exercice de consultation ensuite la part du gouvernement pour arriver \u00e0 ces ordonnances avec des mesures tr\u00e8s clair que nous avons annonc\u00e9 depuis des. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:40) [88%] :\r\nUne affirme le Champ de la n\u00e9gociation collective, renforcer, dialogue social, s\u00e9curiser les relations de travail et donc ce et sachez que c'est juste la mort d'un grand plan de r\u00e9formes qui inclut \u00e9galement un investissement pour les comp\u00e9tences \u00e0 formation professionnelle, l'apprentissage, la r\u00e9forme de la formation, la refondation, ch\u00f4mage et le pouvoir d'achat, les retraites, voyez, il y a, il y a une ambition derri\u00e8re et c'est la premi\u00e8re Pierre de cette ambition collective. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [92%] :\r\nOui, l'ambition, c'est le bon terme, quand on parle de la fin du ch\u00f4mage de masse -ce que c'est quand m\u00eame pas mettre un petit peu trop d'espoir dans ces mesures, c'est quand m\u00eame pas \u00e7a qui va changer toute l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:16) [89%] :\r\nCes mesures, on fait peur inclut un changement d'\u00e9tat d'esprit profond puisqu'elle introduit la flexibilit\u00e9 et intrigue introduit aussi la possibilit\u00e9 finalement d'une n\u00e9gociation au plus pr\u00e8s du terrain en plus pr\u00e8s l'entreprise qu'il faut, c'est lutter contre les freins \u00e0 l'embauche, s\u00e9curiser les parcours, tout en permettant plus de de fluidit\u00e9 dans les relations de travail dans un temps o\u00f9 les les vell\u00e9it\u00e9s sont souvent d'avoir des parcours de carri\u00e8re multiple et donc \u00e7a jette la premi\u00e8re Pierre, c'est un un, finalement on pourrait l\u00e0- bas avant l'impression de petites mesures, mais finalement, cet ensemble de mesures mises ensemble cache en fait une politique plus g\u00e9n\u00e9rale qui est en fait une vraie r\u00e9volution d'information parce travail en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [90%] :\r\nOn va faire r\u00e9agir \u00c9ric Beynel, vous \u00eates porte- parole de l'Union syndicale Solidaires, finalement, \u00e7a fait des ann\u00e9es que sur le plan de l'emploi en France, on reste \u00e0 des niveaux ch\u00f4mage tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 pourquoi pas finalement essayez sur cette voie -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:12) [91%] :\r\nBah, tout simplement parce que c'est, c'est c'est loin d'\u00eatre une une voie nouvelle, hein, c'est, c'est une loi qui a une voix qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises dans le pays, hein, qui est -ce agissent des lois qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s sous la pr\u00e9sidence de Nicolas Sarkozy, ou celle de de Fran\u00e7ois Hollande dans la derni\u00e8re en date \u00e9tant la loi travail, dite loi El-Khomri ces ces dispositifs qui consistent essentiellement \u00e0 flexibiliser \u00e0 r\u00e9duire les protections des salari\u00e9s jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le seul effet concret qu'elles ont pu avoir c'est maximiser les profits, donc c'est bien, il s'agit bien, comme le disait le d\u00e9put\u00e9 d'une r\u00e9volution, mais d'une r\u00e9volution lib\u00e9rale c'est-\u00e0-dire transf\u00e9rer une maximum de profits vers le capital au d\u00e9triment de celles et ceux qui travaillent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [94%] :\r\nC'est \u00e7a le le but de cette loi, parce que quand on prend les mesures concr\u00e8tement on parle vraiment de la relation \u00e0 l'emploi de de de comment fonctionne \u00e0 l'int\u00e9rieur, les entreprises de comment faire pour permettre aux jeunes d'acc\u00e9der plus facilement \u00e0 l'emploi, un 1er emploi on a plut\u00f4t l'impression que c'est une bo\u00eete \u00e0 outils avec. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:14) [96%] :\r\nJe ne sais pas, vous avez vu que \u00e7a allait permettre un meilleur acc\u00e8s aux jeunes \u00e0 l'emploi, j'ai regard\u00e9 attentivement les plus de 160 pages que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [69%] :\r\nLe voient leur mission. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:24) [91%] :\r\nEn tout cas le d\u00e9j\u00e0 le gouvernement sur le sur le proc\u00e9d\u00e9, on parle de de dialogue de de consultation des partenaires etc etc, juste pour vous dire, c'est une anecdote mais en tant qu'organisation syndicale Solidaire n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 destinataire aujourd'hui des projets d'ordonnances ni m\u00eame des ordonnances de la part du gouvernement et nous avons \u00e9t\u00e9 re\u00e7u en tout et pour tout qu'une fois pendant une demi- heure, voil\u00e0, donc \u00e7a c'est c'est pour parler de de la r\u00e9volution en mati\u00e8re de dialogue social etc, voil\u00e0 la presse, on regarde un petit peu en d\u00e9tail le texte sur les points extr\u00eamement important pour les important pour les, pour les salari\u00e9s qu'est -ce qu'on voit, on voit dans les petites entreprises, plus de possibilit\u00e9s pour les employeurs de licencier ou de prendre des accords d\u00e9rogatoires sans consulter les salari\u00e9s en France sans consulter surtout les organisations syndicales, on voit aussi la possibilit\u00e9, \u00e7a c'est une nouveaut\u00e9, j'ai, je pense que vous avez d\u00fb entendre parler de la possibilit\u00e9 d'avoir des ruptures conventionnelles individuelle L \u00e0, on met en place au niveau au niveau collectif, ce m\u00eame rupture conventionnelle, c'est-\u00e0-dire la possibilit\u00e9 de d\u00e9roger, l\u00e0 aussi au cadre pr\u00e9vu par le code du travail, dans le cas des plans sociaux d'entreprise on a aussi la possibilit\u00e9 d'augmenter d'augmenter les licenciements de faciliter les licenciements en gros on permet encore une fois une r\u00e9forme id\u00e9ologique qui va accentuer pr\u00e9carit\u00e9 et dumping social. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:52) [84%] :\r\nAlors tout alors justement je Joachim Son Forget, on va vous \u00e9couter Dja Dja l\u00e0- dessus effectivement cette cette flexibilisation un facilitation au niveau de de des des licenciements est -ce que justement \u00e7a, \u00e7a va pas renforcer l'instabilit\u00e9, voire l'ins\u00e9curit\u00e9 pour les salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:07) [85%] :\r\nLa lib\u00e9ration de 2 des ruptures conventionnelles \u00e9largie, il faut bien pens\u00e9e, de part et d'autre, tant pour l'employeur comme pour l'employ\u00e9, pour un employeur et l'employ\u00e9 de dans la seule chose qui ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [74%] :\r\nOn va laisser une forte. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:23) [86%] :\r\nOn est venu avec avec une id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui \u00e9tait de pouvoir \u00eatre d\u00e9missionnaire et de se recycler, d'aller vers une autre formation d'aller vers un autre parcours, et le fait que d'\u00eatre, vous pouvez avoir Allergan qui est dont vous adresser, c'est pas un m\u00e9tier dans le code du travail avait protection protection qui a vraisemblablement r\u00e9soudra le probl\u00e8me du ch\u00f4mage puisque vous savez comment la reconnaissance recadrage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:46) [94%] :\r\nOn va laisser finir Joachim Son-Forget. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:48) [81%] :\r\nUn des taux de 25 pourcent et et plus parmi les jeunes caca a pas probl\u00e8me ou alors on reste comme \u00e7a, mais on ne paniquait pas le probl\u00e8me du ch\u00f4mage, c'est ce que j'ai dit je parle. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:58) [91%] :\r\nJe dis juste que, on a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9, c'est \u00e0 nombreuses reprises les formules qui sont prises par le le gouvernement aujourd'hui qui consiste \u00e0 flexibiliser \u00e0 il y a supprim\u00e9 un certain nombre de protection, encore une fois, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait l\u00e0 l'an dernier par la loi, la loi El-Khomri et que aucune de ces, de ces mesures n'a jamais conduit \u00e0 r\u00e9duire le ch\u00f4mage, au contraire, \u00e7a contient pourrait continuer \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'augmenter, la seule chose \u00e0 quoi \u00e7a conduit et il suffit de regarder les chiffres sont tr\u00e8s claires, c'est le homme l'augmentation des profits et l'augmentation des dividendes int\u00e9rieur des entrep\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:29) [84%] :\r\nLa r\u00e9plique de Joachim Son Forget. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:32) [75%] :\r\nLa r\u00e9plique, elle est construite g\u00e9ants vantant il y a moi vous sont bien regarder le rapport du FMI qui vont dans le m\u00eame sens que ce que l'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:39) [66%] :\r\nMais c'est Son Forget. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:41) [78%] :\r\nSur la m\u00e9thode peut-\u00eatre essayer discuter d'une soir\u00e9e sur la main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:45) [80%] :\r\nNon, \u00e7a veut dire, s'il vous pla\u00eet, acc\u00e9l\u00e9rer si vous percevez danois, content de sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:49) [90%] :\r\nMais doit qui un point de vue tr\u00e8s pratique, la rupture conventionnelle, il faut la voir aussi comme un Avantage pour pour l'employ\u00e9, simplement, c'est la chance de pouvoir aussi aller vers autre chose, a la chance d'aller vers un une formation il y a, il y a \u00e9galement la m\u00eame philosophie. \r\nD'accord collectif, c'est-\u00e0-dire que si vous avez une personne qui est, qui est dans une situation o\u00f9 un r\u00e9gime qui fait apparemment pr\u00e9c\u00e9demment apparent\u00e9 celui saumons \u00e9conomique \u00e9conomique lors du refus, un accord collectif, un salari\u00e9 ou qu'est -ce qu'on fait avec cette personne, c'est qu'on lui propose \u00e0 la fois de pouvoir toucher c'est \u00e9viter ch\u00f4mage mais que par ailleurs on la cr\u00e9dite de heures de formation qui lui permettra d'avoir un acc\u00e8s \u00e0 une formation continue qui lui permettra de se recycler dans les dans autre parcours la fluidit\u00e9, elle est l\u00e0, \u00e0 la fois pour l'employ\u00e9e pour bloquer les barri\u00e8res, les freins \u00e0 l'embauche et de l'autre c\u00f4t\u00e9, pour permettre de s\u00e9curiser le parcours de l'employ\u00e9 lui permet de se r\u00e9former, d'aller vers autre chose et de ne pas rester coinc\u00e9 sur une situation qui vous savez comme moi, il y a des relations employ\u00e9 qui parfois d\u00e9l\u00e9t\u00e8re dans le cadre notamment de conflit prud'hommaux qui malheureusement Lisa pourquoi l'entreprise, l'entreprise qui enlise \u00e9galement la situation personnelle, psychologique et personnel de l'employ\u00e9 et nous souhaitons sortir de cela, de mani\u00e8re constructive dans les 2 pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:13) [90%] :\r\n\u00c9ric : \u00c9ric Beynel, il y a, on a entendu avant, il y a eu une discussion quand m\u00eame avec les partenaires sociaux, Emmanuel Macron est quand m\u00eame venu en en discutant, on on entend aujourd'hui \u00e0 la CGT qui appelle \u00e0 manifester, hein, le le le 12 septembre la France insoumise, le 23 il n'y a pas ce front uni \u00e0 la du c\u00f4t\u00e9 syndical, aujourd'hui, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'Emmanuel Macron a quand m\u00eame r\u00e9ussi son coup, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:34) [92%] :\r\nAlors sur le sur le sur le, sur la forme, bien \u00e9videmment, la la proc\u00e9dure qui a constitu\u00e9 \u00e0 \u00e0 faire des id\u00e9es discussions s\u00e9par\u00e9es d'\u00e9carter certaines organisations syndicales de ces discussions, c'est le cas de de Solidaires, de la FSU, de l'UNSA, qui sont quand m\u00eame 3 organisations syndicales importantes d'\u00e9carter aussi les organisations de jeunesse, tout \u00e0 l'heure, vous disiez que \u00e7a allait faciliter l'emploi, l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi pour les jeunes mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:00) [77%] :\r\nPr\u00e9tend pas l'inversion du projet. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:03) [90%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, mais c'est ce que vous disiez par rapport \u00e0 ce que la mani\u00e8re dont le gouvernement l'avait pr\u00e9sent\u00e9, je dis pas que c'est vous qui la cette analyse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:09) [91%] :\r\nMais sur le front g\u00e9opolitique des genoux du c\u00f4t\u00e9 syndical sur le front d\u00e9suni c\u00f4t\u00e9 syndical est -ce que \u00e7a montre pas que l\u00e0 peut-\u00eatre c'est une mesure qui est plus acceptable. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:18) [92%] :\r\nNon, pas du tout, je pense que c'est, c'est juste la mani\u00e8re et la m\u00e9thode qui a \u00e9t\u00e9 un petit peu diff\u00e9rente par rapport \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 fait pendant la loi travail la loi El-Khomri on sait aussi que le contexte politique et pas tout \u00e0 fait le m\u00eame lorsqu'on est \u00e0 la fin de quinquennat quoi que lorsque l'on est au tout d\u00e9but de quinquennat ce qu'on note nous concr\u00e8tement sur le terrain parce que c'est bien les d\u00e9clarations qui sont faites sur le, sur le Perron de Matignon par certaines organisations syndicales, mais ce qui est int\u00e9ressant aussi, c'est de voir concr\u00e8tement ce qui se passe sur le terrain, dans les entreprises avec les, les, les unions d\u00e9partementales des diff\u00e9rents syndicats, ce qu'on note, c'est que l'union elle se construit, elle, par contre, sur le terrain, il y a beaucoup, beaucoup d'endroits o\u00f9 par exemple les unions d\u00e9partementales de Force ouvri\u00e8re, vont se joindre 12 ou 12 septembre on sait que d'autres secteurs dans lesquels c'est des \u00e9quipes de la CFDT qui vont aussi rejoint le 12 septembre le 12 septembre c'est un point d\u00e9part et on compte dans les, dans les jours qui viennent et les semaines qui viennent, mais j'ai beaucoup d'objectifs syndicale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:12) [91%] :\r\nEt on va observer tout \u00e7a de pr\u00e8s, merci beaucoup \u00c9ric Beynel, porte- parole de l'Union syndicale Solidaires merci Laurette est avec nous quelques instants, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:19) [100%] :\r\nMerci aussi pour cette invitation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:20) [88%] :\r\nIl y a Kim Son Forget vous reste encore quelques instants avec nous on va \u00e9voquer rapidement avec notre correspondante \u00e0 Paris \u00e0 Rennaz ce ce grand entretien qu'a donn\u00e9 Emmanuel Macron \u00e0 nos coll\u00e8gues du Point avec ce titre macron le grand entretien sous- sous-titre nous devons renouer avec l'h\u00e9ro\u00efsme politique, c'\u00e9tait la une aujourd'hui du point on une, on y d\u00e9couvre une interview \u00e0 leur fleuve 20 pages, 20 pages du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui avait annonc\u00e9 vouloir s'adresser plus souvent \u00e0 ses concitoyens et qui est un peu pass\u00e9 de rien \u00e0 tout Ariane. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:51) [90%] :\r\nOui alors avant l'\u00e9t\u00e9, nous en \u00e9tions rest\u00e9s \u00e0 je ne communique pas ou on de goutte, du coup je ne ferai pas le traditionnel il n'interview du 14 juillet ma pens\u00e9e est trop complexe pour les journalistes et puis entre temps il y a eu les sondages, elle \u00e9tait voil\u00e0 20 pages de pens\u00e9e macronienne alors pour ceux qui ont suivi cette pens\u00e9e entre le discours devant le Congr\u00e8s, celui de politique \u00e9trang\u00e8re en d\u00e9but de semaine, h\u00e9 bien ces 20 pages ne contiennent pas de r\u00e9v\u00e9lations, le ton, il est fid\u00e8le \u00e0 ce qu'on a pu entendre du nouveau pr\u00e9sident qui se voit, dit -il, non comme un acteur de la vie politique, mais comme sa cl\u00e9 de vo\u00fbte, la posture est assum\u00e9 le ton d\u00e9termin\u00e9 Emmanuel Macron suit son Capa \u00e9conomique ne renie aucune de ses d\u00e9cisions, m\u00eame quand elles ont fait pol\u00e9mique, la baisse de 5 euros des aides au logement, la pol\u00e9mique sur le budget des arm\u00e9es, la mini- crise diplomatique avec la Pologne, suite \u00e0 ces propos, Emmanuel Macron, marche droit dans ses bottes, on peut tout de m\u00eame s'interroger sur le support choisi et puis sur la longueur de cette interview sur l'\u00e9chiquier politique, le Point se situe plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du centre droit voire carr\u00e9ment c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral en lectorat tr\u00e8s macronien en fait, Emmanuel Macron, qui avait annonc\u00e9 vouloir redresser sa communication s'adresser aux Fran\u00e7ais plus souvent apr\u00e8s les derniers sondages d\u00e9sastreux et qui, pour sa grande interview de rentr\u00e9e choisit donc de pr\u00eacher sur 20 pages chez les convaincus, la strat\u00e9gie de communication du pr\u00e9sident en effet est complexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:13) [89%] :\r\nIl y a qui Son Forget, on le rappelle, hein, d\u00e9put\u00e9 la R\u00e9publique en marche pour les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, d\u00e9put\u00e9 en Suisse, vous \u00eates pas un peu surpris par cette communication encore un petit peu bizarre d'Emmanuel Macron, qui se montre tr\u00e8s discret dans les m\u00e9dias, communication compte- gouttes resserrement de la communication, puis \u00e0 20 pages dans le Point, franchement, qui c'est qui va lire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:15:31) [83%] :\r\nEt vous dit : je crois qu'il a ne une certaine volont\u00e9 de \u00e0 assumer un r\u00f4le pr\u00e9sidentiel diff\u00e9remment de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, parole peut-\u00eatre rare et informative et peut-\u00eatre un certain d'gares quand les Fran\u00e7ais se posent des questions, besoin de r\u00e9ponses parce qu'une certaine et est urgent, si vous voulez dans l'\u00e9lectorat fran\u00e7ais vient d'urgence que le que le pays aille mieux, ils ont vot\u00e9 pour un programme pour que le pays a eu lieu, \u00e9loge explications donc je comprends leur impatience et pour r\u00e9pondre \u00e0 l'impatience de tout \u00e0 fait bienvenu que le pr\u00e9sident est d\u00e9chir\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9tendue sur diff\u00e9rents sujets, sur sa fa\u00e7on de faire, et sur des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:06) [76%] :\r\nNous avons dans l'les AVC, c'est 20 pages. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:16:09) [84%] :\r\nDans le dans voyez dans l'op\u00e9rationnel, il est \u00e9galement la marge d'expression \u00e0 ses ministres et aux gens comp\u00e9tents sur leur domaine respectif il une volont\u00e9 de respecter la constitution de la 5\u00e8me R\u00e9publique telle qu'elle est : le pr\u00e9sident pr\u00e9side, gouverne, j'ai \u00e9t\u00e9 quelque part un peu simplet d'apparence mais simplement le 1er ministre et son gouvernement a d\u00e9cliner et monde de mani\u00e8re pr\u00e9cise, de mani\u00e8re concr\u00e8te le pr\u00e9sident donne le cap et quand les Fran\u00e7ais ont besoin qu'on pr\u00e9cise les choses sur le cas personne, puis on est l\u00e0 pour leur donner ces d\u00e9tails les rassurer et leur donner la perspective. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:48) [88%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous on va vous lib\u00e9rer, Kim Son Forget gauche vous avoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-31T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C794C68-D6BE-45EE-BCCE-ADCFA9100C96", "internalArchiveId": "8C794C68-D6BE-45EE-BCCE-ADCFA9100C96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-08-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mara Steccazzini, membre de l'\u00e9quipe de recherche du Haut Commissariat aux droits de l'Homme;Zeid Ra'ad Al Hussein, Haut-Commissaire aux Droits de l'Homme;Pierre Mauro, membre de l'ASLOCA Suisse et pr\u00e9sident de l'ASLOCA Fribourg;Sandrine Salerno, magistrate socialiste genevoise;Isabelle Albanese, directrice de la Biblioth\u00e8que sonore romande de Lausanne;Fabian Sch\u00e4r, d\u00e9fenseur de  l'\u00e9quipe de Suisse de football\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/GE DROITS DE L'HOMME VENEZUELA 7H) C'est le pays qui portait...les espoirs de la gauche en Am\u00e9rique latine...aussi...celui qui d\u00e9tient les plus vastes r\u00e9serves de p\u00e9trole au monde...\r\nLe Venezuela...est aussi plong\u00e9 depuis plusieurs mois...dans une crise socio-politique majeure...\r\nHier...l'ONU a publi\u00e9 un rapport qui accable le gouvernement socialiste v\u00e9n\u00e9uz\u00e9lien...\r\nLe Haut Commissariat aux Droits de l'Homme d\u00e9nonce des violations massives des droits humains...notamment... dans le cadre des manifestations hostiles aux autori\u00e9s.\r\nA tel point que la question se pose aujourd'hui: le Venezuela est-il encore une d\u00e9mocratie? \r\nAu sein du Haut Commissariat, on est plut\u00f4t...sceptique.\r\nC\u00e9dric Guigon....\r\n  2'04''\r\n((En r\u00e9primant durement les manifestations hostiles \u00e0 son gouvernement, Nicolas Maduro a semble-t-il franchi une ligne rouge... Usage excessif et progressif de la force, d\u00e9tention arbitraire de manifestants consid\u00e9r\u00e9s comme des opposants politiques, attaques de la police contre des journalistes... Le rapport de l'ONU est s\u00e9v\u00e8re. Mais pour Mara Steccazzini ,qui fait partie de l'\u00e9quipe de recherche du Haut Commissariat aux droits de l'Homme, le gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien est all\u00e9 trop loin.\r\nSON 17''\r\nLundi soir, Emmanuel Macron n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 qualifier le V\u00e9n\u00e9zuela de dictature. Caracas a r\u00e9agi en d\u00e9non\u00e7ant une ing\u00e9rance du pr\u00e9sident fran\u00e7ais. A la publication du rapport de l'ONU, le Haut-Commissaire aux Droits de l'Homme, Zeid Ra'ad Al Hussein s'est lui montr\u00e9 tr\u00e8s pessimiste.\r\nSON 24''\r\n73 des 124 morts lors de ces manifestations sont imput\u00e9s au gouvernement Maduro, entre 4 et 9 membres des forces de s\u00e9curit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les manifestants. L'ONU condamne \u00e9galement ces abus. Mara Steccazzini.\r\nSON 22''\r\nLe Haut-Commissaire aux Droits de l'Homme va demander au Conseil des droits de l'homme, qui se r\u00e9unira dans une dizaine de jours, d'agir \u00abpour \u00e9viter que la situation n'empire\u00bb encore. A lui de choisir s'il pr\u00e9f\u00e8re un m\u00e9canisme de surveillance ou une Commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante.))\r\n(17 EVT/ DEBAT VENEZUELA HORS DES FRONTIERES  7H) Et le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien est de plus en plus isol\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale : ses traditionnels soutiens et notamment les dirigeants de la gauche radicale en Europe, admirateurs du d\u00e9funt Hugo Chavez prennent leur distance avec son successeur. Il ny'a pas de condamnation officielle de ces leaders politiques mais leur position est de plus en plus ambig\u00fce, Estelle Braconnier...\r\nCeux qui consid\u00e9raient le V\u00e9n\u00e9zuela du pr\u00e9sident Chavez et son socialisme du 21\u00e8me si\u00e8cle, comme un mod\u00e8le, changent progressivement de discours. Le soutien devient plus que mod\u00e9r\u00e9 voire fantomatique !\r\nEn France, Jean-Luc M\u00e9lenchon, le chef du parti de gauche \"France insoumise\" admet d\u00e9sormais des erreurs \u00e0 Caracas.\r\nEn Espagne, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti Podemos, Pablo Iglesias appelle \u00e0 l'ouverture d'un dialogue entre le gouvernement et l'opposition.\r\nLe dirigeant de gauche britannique Jeremy Corbyn, condamne aujourd'hui la violence de toutes les parties au V\u00e9n\u00e9zuela...\r\nOn l'a compris, il reste prudent dans ses propos mais le vent tourne, idem en Gr\u00e8ce o\u00f9 le temps n'est plus aux louanges adress\u00e9es par le chef de la gauche radicale, Alexis Tsipras \u00e0 l'exemplaire V\u00e9n\u00e9zuela.\r\nAth\u00e8nes pr\u00f4ne d\u00e9sormais une r\u00e9solution pacifique du conflit sur place.\r\nDifficile pour tous ces dirigeants europ\u00e9ensde d'ignorer que le processus d\u00e9mocratique a d\u00e9raill\u00e9 avec Maduro, cela pourrait avoir des r\u00e9percussions sur leur \u00e9lectorat !\r\n(02/CF CREDIT 250 MIO LOGEMENTS IV MAURON) 8 millions 400 mille...\r\nC'est en nombre d'habitants....la population suisse...telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 recens\u00e9e \u00e0 la fin de l'an dernier...\r\nTous les cantons enregistrent une hausse d\u00e9omographique...avec les croissances les plus fortes dans les cantons de Vaud, Argovie et Zurich.\r\nEn cause : la migration...mai aussi... l'accroissement naturel de la population suisse...\r\n***Et parmi les pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 cette hausse de la population : les logements...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a anonnc\u00e9 hier...\r\nIl va d\u00e9bloquer 250 millions de francs sur 10 ans... pour alimenter le fonds d'encouragement aux logements sociaux: \r\nLe gouvernement tente...donc...de contrer....'initiative populaire de l'ASLOCA... intitul\u00e9e\r\nInitiative...qui demande davantage de logements au prix abordables.. C'est donc un succ\u00e8s pour l'association de d\u00e9fense des locataires.\r\nEcoutez  Pierre Mauron. membre de l'ASLOCA Suisse. et pr\u00e9sident de l'ASLOCA Fribourg.\r\n  0'45''\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\n(10/GE BUDGET VILLE) ***Ce chiffre maintenant : 20 millions de francs  : c'est le d\u00e9ficit pr\u00e9vu dans le budget 2018 de la Ville de Gen\u00e8ve.\r\nUn trou inacceptable pour la droite \u00e9largie...majoritiaire au Conseil municipal.\r\nLe d\u00e9bat budg\u00e9taire...on le sait... est tr\u00e8s tendu \u00e0 Gen\u00e8ve...entre une gauche qui veut maintenir les prestations....et une droite qui veut faire des \u00e9conomies\r\nEt  pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive les citoyens de la ville de Gen\u00e8ve vont devoir trancher la question budg\u00e9taire dans les urnes...le 24 septembre.\r\nAlors...dans ce contexte...anonncer un projet de budget d\u00e9ficitaire...n'est-ce pas de la provocation...\r\nEt bien...notre coll\u00e8gue Tania Sazpinar...a pos\u00e9 la question...\u00e0  la ministre en charge des finances...la sociaslite Sandrine Salerno...\r\n  0'36''\r\n(03/USA SUIVI TEMPETE PA) Direction maintenant.... les Etats-Unis.....meurtris par le passage de la temp\u00eate Harvey.\r\nLes pluies gagnent d\u00e9sormais l'Etat de Louisiane...\r\nAlors que dans certains r\u00e9gions du Texas...l'heure est d\u00e9sormais...\u00e0 la d\u00e9crue..\r\nElle permet de se rendre compte des d\u00e9gats qui se chiffre en milliards...et surtout de retrouver de noveaux corps.\r\nLes autorit\u00e9s locales d\u00e9nombrent d\u00e9sormais 33  morts ...et plus d'une dizaine de disparus.\r\nLa ville la plus touch\u00e9e...Houston... a n\u00e9anmoins v\u00e9cu sa premi\u00e8re accalmie.\r\nLe r\u00e9cit de  Rapha\u00ebl Grand\r\n(06/DJIHADISTES EN BUS PA) Toujous \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU...a d\u00e9cid\u00e9...hier...de prolonger d'une ann\u00e9\u00e9e... le mandat des Casques Bleus au Liban.\r\nCr\u00e9\u00e9e en 1978...la FINUL surveille...la fronti\u00e8re s\u00e9parant...le Liban d'Isra\u00ebl...\r\nLes Etats-Unis...ont r\u00e9clam\u00e9 en vain...une mission renforc\u00e9e...afin de mieux lutter contre le Hezzbollah libanais...\r\n***La fronti\u00e8re libanaise...qui est aussi...en question...sur l\u00e9 front de la lutte contre le groupe Etat islamique...\r\nUn convoi de djihadistes a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 en direction de la Syrie hier...\r\nMais sa route a \u00e9t\u00e9 entrav\u00e9e par des frappes de la coliation internaitonale...\r\nEt globalement...les conditions de d\u00e9placement des djihadistes... cr\u00e9e de nombreuses critiques. \r\nLes explications d0 Alexandre Habay\r\n  0'59''\r\n((\"Les terroristes de l'EI doivent \u00eatre tu\u00e9s sur le terrain et non pas \u00eatre convoy\u00e9s \u00e0 bord de bus \u00e0 travers la Syrie\". Ce sont les mots du porte-parole am\u00e9ricain de la coalition anti-Etat islamique furieux de l'accord conclu dimanche entre les djihadistes d'une part et le r\u00e9gime syrien et ses alli\u00e9s d'autre part. Cet accord a permis aux combattants de l'EI de se retirer tranquillement de leurs positions \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Syrie et Liban. En \u00e9change, le Liban voulait des informations sur 9 de ses soldats retenus en otages par l'EI. Une fois l'accord conclu, l'arm\u00e9e libanaise n'a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 que des cadavres. Malgr\u00e9 tout, elle s'est f\u00e9licit\u00e9 de cette \"victoire\" contre l'Etat islamique en d\u00e9pit de la la col\u00e8re des familles lorsque les preneurs d'otages sont repartis en autocar sous l'oeil des cam\u00e9ras. Leur destination: l'autre fronti\u00e8re, celle entre la Syrie et l'Irak. Un d\u00e9placement qui a \u00e9galement suscit\u00e9 la col\u00e8re de Bagdad qui ne tient pas \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer des djihadistes dans son secteur. La coalition internationale a d\u00e9cid\u00e9 quant \u00e0 elle de bombarder la route vers l'est, pour freiner ou emp\u00eacher ce transfert de terroristes en bus climatis\u00e9))\r\n(TF4/ FORMAT AUDIO BROCHURE VOTATION 7H) Retoure en Suisse...Les malvoyants et aveugles francophones peuvent d\u00e9sormais mieux se pr\u00e9parer \u00e0 une votation. \r\nOn vous le disait en titre...\r\nLa brochure explicative...en vue du des votations f\u00e9d\u00e9rales du 24 septembre...est d\u00e9sormasi disponible en version sonore...\r\nCe texte...tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9 a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9..\u00e0 haute voix...exatement comme un livre audio...\r\nSimon Corthay...\r\n  1'39''\r\nEXTRO : Officiellement il y a plus de trois cents mille personnes handicap\u00e9es de la vue en Suisse \r\n((La litt\u00e9rature f\u00e9d\u00e9rale s'\u00e9coute sur les sites des biblioth\u00e8ques vocales de Gen\u00e8ve et de Lausanne...\r\nVotation sonore 1\r\nTout y est, y compris les articles de loi. Deux heures 20 de lecture jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re page de la brochure. Mais il n'y a pas que des votations f\u00e9d\u00e9rales. Et sous l'impulsion des Zurichois, les malvoyants et aveugles de certains cantons romands, \u00e0 commencer par les bilingues, ont aussi droit \u00e0 du mat\u00e9riel d'information audio.  Isabelle Albanese est directrice de la Biblioth\u00e8que sonore romande, \u00e0 Lausanne... \r\nVotation sonore 2\r\nTiens, pour les Biennois, il y a justement un scrutin communal le 24 septembre...\r\nVotation sonore 3\r\nRassurez-vous: les handicap\u00e9s de la vue ont un logiciel pour naviguer facilement dans cette litt\u00e9rature plut\u00f4t aride... En revanche, au moment du vote, impossible de remplir son bulletin tout seul. \r\nVotation sonore 4\r\nEt \u00e7a continuera comme \u00e7a jusqu'\u00e0 l'introduction d'un syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique... ))\r\n(15/SUISSE-ANDORRE IV SCH\u00c4R) Football...\r\nL'\u00e9quipe de Suisse reprend ce soir la route des qualifications...pour la Coupe du Monde...\r\nElle devrait pouvoir maintenir son invincibilit\u00e9...ce soir \u00e0 Saint-Gall...face \u00e0 Andorre...\r\nUne \u00e9quipe nationale...qui compte beaucoup de joeuerus qui ne sont que---semi-profsionnelle.s\r\nMais  le d\u00e9fenseur Fabian Sch\u00e4r s'en souvient. A l'aller, la Suisse n'avait gagn\u00e9 que d'un petit but...\r\n  0'32''\r\nEXTRO : Suisse - Andorre, coup d'envoi \u00e0 20h45. \r\nA la m\u00eame heure...du c\u00f4t\u00e9 de New-York...en tennis...\r\nROger Federer jouera ce soir son deuxi\u00e8me tour de l'US OPEN...face au Russe Mikhail YOuzhny...\r\nLes amateurs de sport auront de  qoui faire ce soir...\r\n(METEO) ***Et alors quel temps auront les joueurs de l'Equipe de Suisse?\r\nGros changement c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o ce matin...N'oubliez pas votre parapluie.....vous en aurez d'ailleurs besoin toute la fin de la semaine...\r\nIl va pleuvoir \u00e0  verse aujourd'hui...sur la plupart des r\u00e9gions...\r\nEt c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature...un net coup de froids : maximum 17 \u00e0 22 degr\u00e9s.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 878, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863216", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-08-31T07:00:06_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-08-31T07:00:06_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8863234", "ece-8863216"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-15T15:59:48Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:00) [83%] :\r\nCette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nEt dans la une de l'actualit\u00e9, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la tr\u00e8s fermement condamn\u00e9 par l'ONU, la d\u00e9mocratie est \u00e0 peine -ils si elle existe encore, le Haut-commissaire de l'ONU aux droits de l'homme n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots, hier \u00e0 Gen\u00e8ve, le gouvernement Maduro montr\u00e9es du doigt, vous l'entendrez dans le journal, il a \u00e9t\u00e9 pendant 16 ans le Monsieur Sant\u00e9 des socialistes sous la Coupole, l'ancien conseiller national St\u00e9phane Rossini prend les r\u00eanes de Swissmedic, l'agence de contr\u00f4le des m\u00e9dicaments mais pour faire quoi et quelle sera sa marge de manoeuvre sur les prix, nous lui poserons la question tout \u00e0 l'heure cette matinale \u00e9galement, un autre ancien conseiller national reconverti pas dans les m\u00e9dicaments lui met dans le bout de son combat aujourd'hui c'est le contenu de nos assiettes, la famine au Sud et la malbouffe au nord, ce n'est pas une fatalit\u00e9, mais est-ce que tout \u00e7a c'est pas un truc de bobos Romain qui va poser la question \u00e0 Joseph Zysiadis \u00e0 7 heures et demie et l\u00e0 pour le moment, c'est l'heure du journal. \r\nJulien Beauregard bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est -il encore une d\u00e9mocratie, le commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s des Nations unies en doute fortement, il d\u00e9nonce dans un rapport, une violation massive des droits humains par le r\u00e9gime chaviste le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la plong\u00e9 dans le chaos, \u00e0 telle point que son avenir divise d\u00e9sormais la gauche europ\u00e9enne 8 millions 400 1000 habitants, les nouvelles statistiques le confirment : la population suisse continue d'augmenter et parmi les cons\u00e9quences, les r\u00e9percussions sur le logement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tente d\u00e9sormais de contrer l'initiative pour un logement plus abordable, lanc\u00e9e par les d\u00e9fenseurs des locataires dans ce journal, vous entendrez aussi un livre Audio emparant sp\u00e9cial une version sonore de la petite brochure que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on voit avant chaque votation, elle est adress\u00e9e aux aveugles et malvoyants d\u00e9sormais aussi dans sa version France. \r\nC'est le pays qui portait l'exerce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [90%] :\r\nVoire de la gauche en Am\u00e9rique latine aussi celui qui d\u00e9tient les plus vastes r\u00e9serves de p\u00e9trole au monde, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est plong\u00e9 depuis plusieurs mois dans une crise socio- politique majeure, hier, l'ONU a publi\u00e9 un rapport qui accable le gouvernement socialiste v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, le Haut Commissariat aux droits de l'homme, d\u00e9noncent des violations massives des droits humains, notamment dans le cadre des manifestations hostiles aux autorit\u00e9s, \u00e0 telle point que la question se pose aujourd'hui, le venezuela est -il encore une d\u00e9mocratie au sein du Haut commissariat, on est plut\u00f4t sceptique, C\u00e9dric Guilloux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [95%] :\r\nEn r\u00e9primant durement les manifestations qui lui sont hostiles, le gouvernement de Nicolas Maduro a franchi une ligne rouge l'usage excessif et progressif de la force, d\u00e9tention arbitraire de manifestants consid\u00e9r\u00e9s comme des opposants politiques, attaques de la police contre des journalistes, le rapport de l'ONU est s\u00e9v\u00e8re mais pour Mara Steccazzini qui fait partie de l'\u00e9quipe de recherche du Haut Commissariat aux droits de l'homme, le gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien est all\u00e9 trop loin et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [87%] :\r\nClaire ces violations ont \u00e9t\u00e9 trop syst\u00e9matique et r\u00e9pandue pour que r\u00e9pondent pas \u00e0 une intention du gouvernement Jean pouvoir au plus haut niveau de r\u00e9primer avec tous les moyens possibles en il des droits et dans certains cas de la vie sur la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [93%] :\r\nLundi soir, Emmanuel Macron, n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 qualifier le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la de dictature Caracas \u00e7a r\u00e9agit en d\u00e9non\u00e7ant une ing\u00e9rence du pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 la publication du rapport de l'ONU, le Haut-commissaire aux droits de l'Homme Zeid Raad Al-Hussein s'est lui montr\u00e9 tr\u00e8s pessimiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:13) [85%] :\r\nLe spectacle avec tout le respect que je dois Amadou, un pr\u00e9sident \u00e9lu par le peuple, pas de sc\u00e8ne Dupuis c'\u00e9tait, on assiste \u00e0 une \u00e9rosion de la vie d\u00e9mocratique avec les Lili clairement comme le rel\u00e8vent les sp\u00e9cialistes dans l'autre rapport il y a une vague de r\u00e9pression oui, donc je pense que la d\u00e9mocratie est d'\u00e0 peine envie il existe encore, The way out le Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [96%] :\r\n73 des 124 morts lors de ces manifestations sont imput\u00e9s au gouvernement Maduro entre 4 et 9 membres des forces de s\u00e9curit\u00e9 ont -elles \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par les manifestants : l'ONU condamne \u00e9galement ces abus Mara Steccazzini. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:49) [88%] :\r\nOui, il y a eu des abus de la part de l'opposition de des manifestants violents, plus ou moins organis\u00e9s, donc oui il y a cette gr\u00e2ce aussi qui doit \u00eatre aussi enqu\u00eater et les responsabilit\u00e9s criminelles, l\u00e0 o\u00f9 il y a l\u00e0 il faut les \u00e9tablir pour 1000, donc oui il y a eu aussi de la violence, mais dans des dimensions bien diff\u00e9rente par rapport \u00e0 la violence perp\u00e9tr\u00e9e par les agents de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [97%] :\r\nLe Haut-commissaire va demander au Conseil des droits de l'homme qui se r\u00e9unira dans une dizaine de jours d'agir pour \u00e9viter que la situation n'empire encore \u00e0 l'instance de choisir s'il pr\u00e9f\u00e8re un m\u00e9canisme de surveillance ou une commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien lui de plus en plus isol\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale, ses traditionnels soutiens et notamment les dirigeants de la gauche radicale en Europe admirateurs du d\u00e9funt, Hugo Chavez, prennent leurs distances avec son successeur, il n'y a pas de condamnation officielle de ces leaders politiques mais Estelle Braconnier leur position et de plus en plus ambigu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:44) [94%] :\r\nCeux qui consid\u00e9raient le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la du pr\u00e9sident d'Chavez et son socialisme du XXIe si\u00e8cle comme un mod\u00e8le changent progressivement de discours, le soutien devient plus mod\u00e9r\u00e9 voire fantomatique en France Jean-Luc M\u00e9lenchon, le chef du parti de gauche France insoumise admet d\u00e9sormais des erreurs \u00e0 Caracas en Espagne, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti Podemos Spa Blog Elias appelle \u00e0 l'ouverture d'un dialogue entre gouvernement et l'opposition, le dirigeant de gauche britannique J\u00e9r\u00e9my Corbyn condamne aujourd'hui la violence de toutes les parties au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, alors on l'a compris, le reste prudent dans ses propos, mais le vent tourne, idem en Gr\u00e8ce o\u00f9 le temps n'est plus aux louanges adress\u00e9es par le chef de la gauche radicale, Alexis Tsipras \u00e0 l'exemplaire V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la Ath\u00e8nes pr\u00f4ne d\u00e9sormais une r\u00e9solution pacifique du conflit sur place difficile pour tous ces dirigeants europ\u00e9ens d'ignorer que le processus d\u00e9mocratique, a d\u00e9raill\u00e9 avec Maduro, cela pourrait avoir des r\u00e9percussions sur leur \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [92%] :\r\nInstall\u00e9 braconnier merci 8 millions 400 1000 c'est en nombre d'habitants, la population suisse, telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 recens\u00e9e \u00e0 la fin de l'an dernier tous les cantons enregistrent une hausse d\u00e9mographique avec les croissances les plus fortes dans les cantons de Vaud Argovie et Z\u00fcrich en cause la migration et aussi l'accroissement naturel de la population suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:01) [94%] :\r\nEt parmi les pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 cette hausse de la population, bien \u00e9videmment, les logements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:05) [90%] :\r\nAh, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 hier il va d\u00e9bloquer 250 millions de francs sur 10 ans pour alimenter le fonds d'encouragement aux logements sociaux, le gouvernement tente donc de contrer une mini l'initiative populaire de l'Asloca intitul\u00e9e qui demandent certains de cette initiative qui demande davantage de logements au prix abordables, c'est donc un succ\u00e8s pour l'association d\u00e9fense des locataires, \u00e9coutez Pierre Mauron, membre de l'Asloca, Suisse et pr\u00e9sident de l'Asloca Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:30) [94%] :\r\nC'est un succ\u00e8s, \u00e9videmment c'est mieux que rien, j'ai envie de dire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait encore faire mieux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:35) [84%] :\r\nEst-ce que vous allez retirer votre initiative. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:38) [88%] :\r\nDe mon point de vue, \u00e7a n'est pas suffisant pour qu'initiative soit retir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:41) [91%] :\r\nMais donc, vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 tout risquer. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:42) [98%] :\r\n\u00e0 l'heure actuelle, il s'agit d'un 1er pas qui de mon point de vue pour l'Asloca n'est pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:47) [96%] :\r\nMais vous ne fermez pas la porte. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:49) [93%] :\r\nEnfin, par rapport aux discussions, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut toujours revoir sa position et faire mieux d\u00e8s le moment o\u00f9 on a dans ce pays des difficult\u00e9s aussi grande \u00e0 se loger, \u00e0 trouver un loyer bon march\u00e9 et \u00e0 ne pas fabriquer des ghettos pour exclure les familles et les personnes \u00e2g\u00e9es et les jeunes des centres-villes et des endroits o\u00f9 le o\u00f9 le march\u00e9 est tendu, on n'a pas de solution satisfaisante, c'est pour \u00e7a que c'est un 1er pas, moi j'en attend d'autres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et j'esp\u00e8re bien qu'il va encore faire des pas suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [99%] :\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:17) [96%] :\r\nCe chiffre maintenant 20 millions de Fran\u00e7ais le d\u00e9ficit pr\u00e9vu dans le budget 2018 de la Ville de Gen\u00e8ve un trou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [93%] :\r\nInacceptable pour la droite \u00e9largie majoritaire au conseil municipal, le d\u00e9bat budg\u00e9taire, on le sait tr\u00e8s tendu \u00e0 Gen\u00e8ve entre une gauche qui veut maintenir les prestations \u00e0 une droite qui veut faire des \u00e9conomies et pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, les citoyens de la ville de Gen\u00e8ve vont devoir trancher la question budg\u00e9taire dans les urnes, ce sera le 24 septembre alors dans ce contexte, annonc\u00e9 un projet de budget d\u00e9ficitaire n'est -ce pas de la provocation, h\u00e9 bien, notre coll\u00e8gue Tania \u00e7a Pinard a pos\u00e9 la question \u00e0 la ministre en charge des finances, la socialiste Sandrine Salerno. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:53) [89%] :\r\nJe suis d'accord avec \u00e7a tombe pas bien, c'est dans un monde id\u00e9al, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9poser un projet de budget qui sera exc\u00e9dentaire, mais de nouveau sur cette ann\u00e9e 2018 bas\u00e9 sur les comptes de l'espace, on a effet d\u00e9crochement de l'imp\u00f4t \u00e0 la source, il p\u00e8se \u00e0 peu pr\u00e8s 20 millions donc j'aurai pu trouver des artifices comptables, j'aurais pu artificiellement augmenter les recettes fiscales, sachant que par la suite les augmenteront, j'ai pas voulu le faire, je pense que c'est mieux d'\u00eatre transparent, bah \u00e7a va certainement occasionner des discussions mais apr\u00e8s en m\u00eame temps j'ai aussi envie de dire : \u00e7a serait bien que les politiques qui reviennent un peu \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres et la r\u00e9alit\u00e9, avec un excellent pour la Ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:29) [99%] :\r\nDirection maintenant les \u00c9tats-Unis meurtris par le passage de la temp\u00eate Harvey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:34) [94%] :\r\nLes pluies gagnent d\u00e9sormais l'\u00c9tat de Louisiane, alors que dans certaines r\u00e9gions du Texas, l'heure est d\u00e9sormais \u00e0 la d\u00e9crue, elle permet de se rendent compte des d\u00e9g\u00e2ts qui se chiffrent en milliards, et surtout de retrouver de nouveaux corps, les autorit\u00e9s locales d\u00e9nombrent d\u00e9sormais 33 morts et plus d'une dizaine de disparus, la ville la plus touch\u00e9e, Houston a n\u00e9anmoins v\u00e9cu sa premi\u00e8re accalmie, le r\u00e9cit de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:56) [92%] :\r\nLe soleil brille et en fin de journ\u00e9e dans le ciel de Houston, intense, c'est qu'une accalmie pour les milliers de personnes pi\u00e9g\u00e9es par les inondations et si les habitants de Houston, reprenez des forces et un peu d'espoir, les secouristes ont d\u00fb poursuivre les op\u00e9rations dont de nombreuses villes plus \u00e9loign\u00e9es parfois encore coup\u00e9s du monde, les forces locales et les forces de l'\u00c9tat du Texas, les forces f\u00e9d\u00e9rales mais aussi d\u00e9sormais l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine sont impliqu\u00e9s dans les op\u00e9rations de secours de navires de l'ann\u00e9e, vies ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s au Texas, ces navires de guerre vont servir \u00e0 acheminer de l'eau et de la nourriture, des h\u00e9licopt\u00e8res de l'arm\u00e9e sont aussi engag\u00e9s dans des missions de sauvetage \u00e0 Houston 13000 personnes ont pu \u00eatre secourus mais des milliers d'autres attendent encore des secours pour elle le pire reste peut-\u00eatre encore \u00e0 venir rappeler le gouverneur du Texas, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:45) [95%] :\r\nWashington, toujours \u00e0 l'\u00e9tranger, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de prolonger d'une ann\u00e9e le mandat des Casques bleus au Liban, cr\u00e9\u00e9 en 1978 la Finul surveille la fronti\u00e8re s\u00e9parant le Liban d'Isra\u00ebl, les \u00c9tats-Unis ont r\u00e9clam\u00e9 en vain une mission renforc\u00e9e afin de mieux lutter contre le Hezbollah libanais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:03) [92%] :\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re libanaise, qui est aussi en question en cause : la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:09) [92%] :\r\nRien qu'convoi de djihadistes, a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 hier en direction de la Syrie, mais sa route a \u00e9t\u00e9 entrav\u00e9e par des frappes de la coalition internationale et globalement les conditions d\u00e9placement des djihadistes cr\u00e9e de nombreuses critiques, les explications d'Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:23) [94%] :\r\nLes terroristes de l'oeil, doivent \u00eatre tu\u00e9s sur le terrain et non pas \u00eatre convoy\u00e9s \u00e0 bord de bus \u00e0 travers la Syrie, ce sont les mots du porte- parole am\u00e9ricain de la coalition anti- \u00c9tat islamique, furieux de l'accord conclu dimanche entre les djihadistes d'une part, et le r\u00e9gime syrien et ses alli\u00e9s, d'autre part, cet accord a permis aux combattants de l'oeil de se retirer tranquillement de leur position \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Syrie et le Liban en \u00e9change le Liban voulait des informations sur 9 de ses soldats retenus en otages une fois l'accord conclu l'arm\u00e9e libanaise n'a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 que des cadavres, malgr\u00e9 tout, elle s'est f\u00e9licit\u00e9 de cette victoire contre l'\u00c9tat islamique en d\u00e9pit de la col\u00e8re des familles lorsque les preneurs d'otages sont reparties en autocar, sous l'oeil des cam\u00e9ras leur destination, l'autre fronti\u00e8re celle entre la Syrie et l'Irak, un d\u00e9placement qui a \u00e9galement suscit\u00e9 la col\u00e8re de Bagdad qui ne tient pas \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer des djihadistes dans son secteur, la coalition internationale a d\u00e9cid\u00e9, quant \u00e0 elle de bombarder la route vers l'Est pour freiner ou emp\u00eacher ce transfert de terroristes en bus climatis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:22) [95%] :\r\nRetour ensuite maintenant les malvoyants et aveugles francophones peuvent d\u00e9sormais mieux se pr\u00e9parer \u00e0 une votation vous le disais en titre la brochure explicative en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales du 24 septembre est d\u00e9sormais disponible en version sonore, ce texte tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9 a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 \u00e0 haute voix, exactement comme un livre Audio Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:42) [99%] :\r\nLa litt\u00e9rature f\u00e9d\u00e9rale s'\u00e9coute sur les sites des biblioth\u00e8ques vocales de Gen\u00e8ve et de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:48) [89%] :\r\nVotation populaire du 24 septembre 2017 explications du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur quoi vote -t-on premi\u00e8re objet arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:58) [92%] :\r\nTout y est proche, pris les articles de loi 2 heures 20 de lecture jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re page de la brochure, mais il n'y a pas que les votations f\u00e9d\u00e9rales et sous l'impulsion des Z\u00fcrichois les malvoyants et aveugles de certains cantons romands, \u00e0 commencer par les bilingues ont aussi droit \u00e0 du mat\u00e9riel d'information Audio Isabelle Albanese, directrice de la Biblioth\u00e8que sonore romande \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:21) [91%] :\r\nEn plus des couteaux suisses al\u00e9maniques il y a le coton de Fribourg, le canton de Berne, canton de Gen\u00e8ve, Vaud et la ville de Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:29) [92%] :\r\nTiens, pour les Biennois il y a justement un scrutin communal, le 24 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:34) [88%] :\r\nMessage du Conseil de ville aux ayants droit au vote Biennois concernant Campus Bill Bienne octroi d'un droit de superficie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:45) [94%] :\r\nRassurez -vous, les handicap\u00e9s de la vue ont un logiciel pour naviguer facilement dans cette litt\u00e9rature plut\u00f4t aride, en revanche, au moment du vote impossible de remplir son bulletin tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:58) [90%] :\r\nBon, si la personne ne peut pas lire le document imprim\u00e9 qu'elle re\u00e7oit \u00e0 domicile, ce n'est pour l'instant pas pessimiste, alors comment \u00e7a se passe, on esp\u00e8re que les personnes Audika et de la vue \u00e0 des personnes aveugles qui souhaitent voter on des personnes de confiance qui les assistent au moment de remplir leur bulletin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:15) [98%] :\r\nEt \u00e7a continuera comme \u00e7a jusqu'\u00e0 l'introduction d'un syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:20) [94%] :\r\nFootball : l'\u00e9quipe de Suisse reprend ce soir, la route des qualifications pour la Coupe du monde, elle devrait pouvoir maintenir son invincibilit\u00e9 ce soir \u00e0 Saint-Gall face \u00e0 Andorre, mais le d\u00e9fenseur Fabian Sch\u00e4r se souvient : \u00e0 l'aller, la Suisse n'avait gagn\u00e9 que d'un petit but. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:34) [89%] :\r\nSerge M\u00e9ry, excusez -moi \u00e9maner M\u00fcnich fix\u00e9 le 6, ce sera un match tr\u00e8s compliqu\u00e9, on le sait, on a d\u00e9j\u00e0 vu \u00e0 l'aller, il y a eu que 2 ans \u00e0 l'issue du match m\u00eame si on s'\u00e9tait montr\u00e9 bien sup\u00e9rieur \u00e0 notre adversaire, ce sera serr\u00e9, ils vont venir \u00e0 11 pour d\u00e9fendre d\u00e9fendre leur but et nous on va essayer de marquer le plus rapidement possible, le plus important pour nous sera d'\u00eatre patient, de conserver notre calme, c'est comme cela que l'on r\u00e9coltera les 3 points dont nous avons besoin, on va prendre tout cela au s\u00e9rieux, homme d'monde ins\u00e9rer c'est s\u00e9rieux \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:06) [91%] :\r\nSuisse, Andorre, coup d'envoi de cette rencontre \u00e0 20 heures 45 \u00e0 la m\u00eame heure au Presse du c\u00f4t\u00e9 de New-York en tennis \u00e0 21 heures Roger Federer jouera son 2\u00e8me tour de l'US Open face au Russe Mikhail Youzhny, les amateurs de sport ont plut\u00f4t de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:19) [85%] :\r\nFirst soit et quel temps un auront les joueurs de l'\u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:22) [91%] :\r\nC'est un grand changement c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o un ce matin : N'oubliez pas votre parapluie, vous en aurait besoin, toute la fin de la semaine, d'ailleurs il va pleuvoir \u00e0 verse aujourd'hui sur la plupart des r\u00e9gions \u00e9coutez temp\u00e9rature un Net coup de froids maximum 17 \u00e0 20 2 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:36) [93%] :\r\nC'\u00e9tait votre journal merci Julien Mock. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-02T17:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF492863-9DC4-4117-B8FD-A496BB67F8E3", "internalArchiveId": "AF492863-9DC4-4117-B8FD-A496BB67F8E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Sion r\u00eave toujours d'organiser les Jeux olympiques", "publicationDate": "2017-08-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait TJ de Romaine Jean en 1999;Adolph Ogi, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral et pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature de Sion 2006;Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation de Sion 2026;Jean-Pascal Fournier,  pr\u00e9sident de la section valaisanne des Verts;Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Sion r\u00eave toujours d'organiser les Jeux olympiques (Traitement L'histoire du jour) ***5h07\r\nIl \u00e9tait une fois....une ville qui r\u00eavait d'organiser les jeux olympiques...\r\n3 fois elle a essay\u00e9, 3 fois elle a \u00e9chou\u00e9...\r\n  STORY 1 \r\nNous sommes le 19 juin 1999.\r\nRomaine Jean...pr\u00e9sente le TJ en direct de Sion...\r\nLe matin m\u00eame le CIO avait choisi Turin...comme ville h\u00f4te...\r\nEt pour Adolph Ogi, alors conseiller f\u00e9d\u00e9ral et pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature de Sion 2006...c'est tout...sauf formidable...\r\n STORY 2\r\nOui mais...\r\n18 ans apr\u00e8s, Sion est \u00e0 nouveau en lice...\r\navec un objectif: 2026.\r\nLe compte-\u00e0-rebours est lanc\u00e9...\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral doit se prononcer \u00e0 la fin du mois. \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 du comit\u00e9 d'organisation de Sion 2026...l'op\u00e9ration s\u00e9duction a commenc\u00e9...\r\nHier Jean-Philippe Rochat, son pr\u00e9sident, rencontrait le gouvernement valaisan.\r\n  STORY 3\r\nLe match politique a donc commenc\u00e9...\r\nL'adversaire est connu, la couleur de son maillot aussi: Vert.\r\nLes Verts pour qui organiser des Jeux Olympiques est une d\u00e9cision anachronique.\r\nIls demandent un vote populaire ((dans les cantons concern\u00e9s, le Valais, Vaud, Fribourg et Berne)) avant que les suisses ne soient, je cite, pris au pi\u00e8ge...avant de trancher sur la faisabilit\u00e9 du projet.\r\nLes Verts ont donc lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne et adopt\u00e9 une r\u00e9solution en ce sens ce week-end...\r\nJean-Pascal Fournier,  pr\u00e9sident de la section valaisanne des Verts...\r\n  STORY 4\r\nJP Fournier avec Yves Terrani...\r\nLa r\u00e9plique des partisans est arriv\u00e9e hier...\r\nSion 2026 le PLR y croit dur comme fer.\r\nIl a pr\u00e9sent\u00e9 ses arguments hier matin \u00e0 Sion..\r\nPour Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan...c'est la position des Verts qui est anachronique. pas l'organisation de Jeux olympiques.\r\n  STORY 5 COURT\r\nRdv est pris l'ann\u00e9e prochaine en principe...\r\nles valaisans devraient voter en 2018...\r\nRen\u00e9 Constantin confiant hier dans Forum...\r\nd'ici l\u00e0: le PLR a trouv\u00e9 un slogan: JO 2026, bon pour notre canton, bon pour la Suisse\"...\r\nqui a dit que l'histoire est un \u00e9ternel recommancement...?\r\nMUSIQUE", "durationSec": 353, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863161", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Sion r\u00eave toujours d'organiser les Jeux olympiques / LMA_2017-08-31T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 31.08.2017"], "variantIds": ["ece-8863161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T12:30:40Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n5 heures 7 il \u00e9tait une fois une ville qui r\u00eavait d'organiser les Jeux olympiques 3 fois, elle a essay\u00e9 3 fois elle a \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [69%] :\r\nEt et oui on je ne fixe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [89%] :\r\nMadame monsieur bonjour, des images qui se passe de commentaire, une \u00e9norme tristesse une \u00e9norme d\u00e9ception qui s'est abattue ce matin sur les balais, on y croyait \u00e0 ces jeux on avait f\u00eat\u00e9 toute la nuit et puis cette chape de plomb qui s'est abattue sur le Valais ce matin \u00e0 7 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [92%] :\r\nMais ce matin 7 heures 37 et le 19 juin 1999 Romaine Jean pr\u00e9sente le TJ, en Direct de Sion, le matin m\u00eame, le CIO va avait choisi Turin comme ville h\u00f4te c'est pour Adolph Guy, alors conseiller f\u00e9d\u00e9ral et pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature de Sion 2006, c'est tout sauf formidable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [88%] :\r\nMoi, je voudrais dire clairement que ce pas Fillon qui a perdu, c'est la Suisse qui a perdu, canton, on voit qu'on a fait mention fait 36 voix, c'est vraiment une claque, alors il faut voir aussi faire une analyse politique c'\u00e9tait fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [94%] :\r\nOui, mais 18 ans apr\u00e8s Sion est \u00e0 nouveau en lice avec un objectif 2000 26 le compte-\u00e0-rebours est lanc\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit se prononcer \u00e0 la fin du mois, et du c\u00f4t\u00e9 du comit\u00e9 d'organisation de Sion 2026 l'op\u00e9ration s\u00e9duction a commenc\u00e9 hier Jean-Philippe Rochat, son pr\u00e9sident rencontrait le gouvernement valaisan. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:42) [91%] :\r\nNous sommes dans une phase importante rouler budget les dossiers sont discuter tant au niveau des cantons qu'au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a aussi un stand de discussions qui ont lieu directement et cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration et nous en faisons en ce moment le tour de nos principaux partenaires, qui sont les 4 cantons porteur, la ville de Sion \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration pour r\u00e9pondre \u00e0 des questions pour pr\u00e9senter notre dossier dans l'attente du rapport de plausibilit\u00e9 la conf\u00e9d\u00e9ration qui pourrait intervenir dans les 10 jours qu'il y avait jusqu'\u00e0 maintenant, le dossier a \u00e9t\u00e9 peu politis\u00e9, c'est bien comme \u00e7a, mais nous sommes heureux de savoir que les partis politiques commencent \u00e0 s'int\u00e9resser au dossier le Parti Vert la fait ce week- end, et \u00e7a va lancer le d\u00e9bat, nous sommes heureux de savoir que le Parti radical est int\u00e9ress\u00e9 position tr\u00e8s positivement sur le principe \u00e0 l'\u00e9gard \u00e0 l'\u00e9gard du dossier, j'esp\u00e8re que nous pourrons convaincre d'autres partis de faire de m\u00eame ind\u00e9pendamment de savoir si situe \u00e0 gauche ou \u00e0 droite dans l'\u00e9chiquier politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [92%] :\r\nLe match politique et lanc\u00e9 l'adversaire est connu, la couleur de son maillot aussi Vert, les Verts pour qui organiser des Jeux olympiques est une d\u00e9cision anachronique, il demande un vote populaire avant de trancher sur la faisabilit\u00e9 du projet, les Verts ont donc lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne adopt\u00e9 une r\u00e9solution pour un vote ce week- end, Jean-Pascal Fournier, pr\u00e9sident de la section valaisanne des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [93%] :\r\nJe pense que c'est la moins des choses, on parle d'un projet qu'on essaye maintenant de nous vendre comme un projet \u00e0 dimension humaine, c'est un projet qui a chiffr\u00e9 aujourd'hui \u00e0 plus de1,8 1000000000, sauf erreur, et je pense que lorsqu'on en demande de l'argent public untel niveau c'est normal que la population est son mot \u00e0 dire pour votre parti, les Jeux olympiques d'hiver si miser sur les sports d'hiver et d\u00e9penser des fortunes \u00e0 contre- courant des enjeux actuels comme vous dites -vous, la sant\u00e9, la formation, un des enjeux majeurs auxquels nous sommes confront\u00e9s, c'est le r\u00e9chauffement climatique et \u00e7a implique de repenser compl\u00e8tement de tourisme on peut plus uniquement se baser sur le tourisme d'hiver, les gens dans le tourisme se rend bien compte, mais c'est un message un peu contradictoire aujourd'hui de miser sur une candidature des JO 2026 alors qu'il faut pr\u00e9cis\u00e9ment investir \u00e9norm\u00e9ment dans le tourisme, 4 saisons et puis \u00e9videmment la formation, la sant\u00e9 des enjeux majeurs, lorsque la population suisse vieilli et imposer des d\u00e9fis qui sont gigantesques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [92%] :\r\nJean-Pascal Fournier avec Yves Terrani la r\u00e9plique des partisans, est arriv\u00e9 hier, Sion 2000 26 le PLR y croit dur comme fer et il a d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 ses arguments \u00e0 Sion et pour Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan c'est la position des Verts qui est anachronique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:12) [91%] :\r\nCe serait compl\u00e8tement erron\u00e9 de par le fait que le peuple ne conna\u00eet pas le dossier, en l'\u00e9tat pour le moment, il est dans les starting-blocks, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral homme prend connaissance maintenant pour pouvoir se prononcer sur un projet d'une telle envergure il faut conna\u00eetre les tenants et aboutissants et manifestement, ce n'est pas le cas, c'est pour \u00e7a que je ne comprends pas la position des Verts qui se permettent de donner un avis alors qu'eux- m\u00eames ne connaissent pas le contenu de ce projet, on demande aux gens d'avoir l'esprit critique et l'esprit critique se manifeste lorsqu'on conna\u00eet les choses trop souvent maintenant voter dans l'\u00e9motionnel on nous avons moultes exemples durant ces derni\u00e8res votations f\u00e9d\u00e9rales, notamment nous voulons express\u00e9ment que le le travail se fasse de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, quels qu'ils puissent ensuite donner vraiment toutes les garanties voulues et n\u00e9cessaires pour que le peuple notamment valaisan puisse se prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:55) [89%] :\r\nMais Ren\u00e9 Constantin revenons peut-\u00eatre la question du scrutin populaire pos\u00e9 la question \u00e0 la population, finalement, dans les Grisons, c'est ce qu'ils ont fait un, ils ont consult\u00e9 les gens tr\u00e8s rapidement, avant m\u00eame que tout soit tout \u00e0 fait d\u00e9toner que ce soit clair sur les dimensions exactes de, de, de, de ces Jeux, voil\u00e0 je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [93%] :\r\nPense que le timing n'\u00e9tait pas le bon, vous le faites maintenant aller il y a encore beaucoup de suspicion, m\u00e9fiance, on ne conna\u00eet, comme je vous ai dit tout \u00e0 l'heure on ne conna\u00eet pas le le projet en lui- m\u00eame, c'est pour \u00e7a qu'il faut prendre le temps de pouvoir avancer gentiment avec les choses et ensuite une fois que la population notamment valaisanne parce qu'elle sera appel\u00e9e \u00e0 se prononcer, enfin c'est mon souhait, la population valaisanne va pouvoir juger en connaissance de cause, mais lorsqu'elle d\u00e9couvrira les opportunit\u00e9s qui leur sont offertes, h\u00e9 bien je vous promets que ce sera un oui c'est questionnant du Valais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [96%] :\r\nUn rendez- vous est donc pris, l'ann\u00e9e prochaine en principe puisque les valaisans devraient voter en 2018 d'ici l\u00e0, le PLR a trouv\u00e9 un slogan : JO 2026 bon pour notre canton, bon pour la Suisse, qui a dit que l'histoire \u00e9tait en \u00e9ternel recommencement. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-31T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1815A938-0C35-4B43-90B8-660E7821D5E0", "internalArchiveId": "1815A938-0C35-4B43-90B8-660E7821D5E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour en Afrique du Sud (4/5) : Entretien avec Myriam Houssay-Holzschuch, g\u00e9ographe", "publicationDate": "2017-08-31T00:00:00Z", "summary": "Du Transvaal au supermarch\u00e9 - Histoire et g\u00e9ographie. Dans ce quatri\u00e8me \u00e9pisode, entretien avec la chercheuse en g\u00e9ographie urbaine et sociale Myriam Houssay Holzschuch autour des pratiques d'instrumentalisation politique de la nature dans une Afrique du Sud tout juste sortie de l'apartheid. ", "durationSec": 2733, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-09-25T09:17:30Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nIl est exact qu'en Afrique du Sud, mais nous comme on dit, sont soumis \u00e0 un r\u00e9gime social extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re et qu'ils ne votent pas, qu'ils sont contraints de vivre dans des quartiers sp\u00e9ciaux qu'on appelle les townships, ce qui lui avait interdit de circuler la nuit sans laissez-passer de fr\u00e9quenter les restaurants, les h\u00f4tels et de monter dans les tramways r\u00e9serv\u00e9 aux Blancs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [66%] :\r\nEst- il vente rien de g\u00eanant et je voulais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [84%] :\r\nThomas donc \u00e7a renvoie \u00e0 Thanatos divinit\u00e9, donc la mort est partout, il y a eu donc sur la face sombre, marre de ces, de ces pratiques, pour citer les plus c\u00e9l\u00e8bres \u00e9videmment Auschwitz-Birkenau donc pour la pour la Pologne, hier nous avons pour pour l'Am\u00e9rique, cette semaine, retour on a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [91%] :\r\nDu sud, le cap est un point strat\u00e9gique pour la Compagnie des Indes n\u00e9erlandaises, \u00e7a va donc \u00eatre un lieu qui au 17\u00e8me si\u00e8cle va \u00eatre investi par les Europ\u00e9ens comme une \u00e9tape sur une route en fait repr\u00e9sente pour cette compagnie n\u00e9erlandaise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:03) [95%] :\r\nLa chasse de ces animaux qui sont des grands mammif\u00e8res \u00e9ventuellement des pr\u00e9dateurs va servir de symbole pour montrer la domination de l'homme blanc qui donc va va symboliser le processus de colonisation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:17) [86%] :\r\nDu Transvaal au supermarch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:20) [89%] :\r\nUn grand nombre de pays, affirme que la discrimination raciale qui r\u00e8gne \u00e0 l'Union sud- africaine n'est pas du ressort de l'Organisation des Nations Unies. \r\nEt qu'elle constitue une ing\u00e9rence dans les affaires int\u00e9rieures de l'Union sud- africaine, il s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [62%] :\r\nVoir des g\u00e9ographes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:41) [86%] :\r\n4\u00e8me \u00e9pisode il y sera question d'une Afrique tout juste sorti de l'apartheid, en compagnie d'une chercheuse qui se pr\u00e9sentent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [91%] :\r\nBonjour, je suis Myriam Rousset au chaud, je suis enseignant chercheur en g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 Grenoble Alpes et je travaille sur le cas sud- africain depuis 1993 j'ai eu la possibilit\u00e9 d'aller pour la 1\u00e8re fois en Afrique du Sud, en avril 1994 au moment des premi\u00e8res \u00e9lections d\u00e9mocratiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:12) [89%] :\r\nVous y alliez \u00e0 ce moment -l\u00e0, dans un but d'observations premi\u00e8rement avec d\u00e9j\u00e0 des id\u00e9es en t\u00eate : pourquoi ce ce billet d'avion voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [87%] :\r\nCes billets d'avion l\u00e0 est en fait un 1er, une 1\u00e8re recherche c'est le d\u00e9but de ma recherche en Afrique du Sud et c'est un effet d'opportunit\u00e9s assez fabuleux puisque toute jeune chercheur apprentis chercheurs, je suis arriv\u00e9 au moment o\u00f9 l'Afrique du Sud se r\u00e9ouvre au reste du monde, avec la lev\u00e9e des sanctions internationales au moment o\u00f9 l'Afrique du Sud cherchait \u00e0 renouer des Liens avec les grandes institutions de recherche mondiales et o\u00f9 Jo\u00ebl Bonnemaison qui a codirig\u00e9 maltaise \u00e0 l'\u00e9poque avait rencontr\u00e9 des Sud-Africains de l'\u00e9quivalent du CNRS fran\u00e7ais sud- africain qui voulait renouer, c'est bien, et du coup, il m'a propos\u00e9 d'aller faire une recherche le PS en Afrique du Sud, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:03:14) [86%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:15) [81%] :\r\nQuelle \u00e9tait votre repr\u00e9sentation de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [89%] :\r\nMa repr\u00e9sentation d'alors, c'est une repr\u00e9sentation d'une Fran\u00e7aise venant d'un milieu politis\u00e9s de gauche de ce moment -l\u00e0, donc c'est une repr\u00e9sentation o\u00f9 on sait ce que c'est que l'apartheid dans le Crime contre l'humanit\u00e9 telle que l'ONU l'a d\u00e9finie o\u00f9 on sait que les produits sud- africain on les boycotte les auront ajoute cependant : on n'ach\u00e8te pas, o\u00f9 on sait que les grands \u00e9v\u00e9nements sportifs les Sud-Africains en sont exclus, parce que leurs \u00e9quipes sont s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9es interdit tout noir et o\u00f9 tout d'un coup, il y a un esp\u00e8ce d'immense espoir qui se l\u00e8ve avec la lib\u00e9ration de Mandela en f\u00e9vrier 1990 avec le d\u00e9but d'abolition d'un certain nombre de lois c'est de s\u00e9gr\u00e9gation, avec la perspective, mais dans un moment de violence extr\u00eamement intense d'avoir enfin des premi\u00e8res \u00e9lections d\u00e9mocratiques et donc tr\u00e8s vraisemblablement un 1er pr\u00e9sident noir en Afrique du Sud qui serait Nelson-Mandela qui sort apr\u00e8s 27 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [86%] :\r\nAlors il y a souvent entre l'objet \u00e0 distance que l'on imagine et l'objet dont on s'est rapproch\u00e9 et que l'on peut mieux consid\u00e9r\u00e9s, mieux observer disons plus dans les d\u00e9tails des diff\u00e9rences assez notoire assez notable assez significative est -ce que entre la repr\u00e9sentation premi\u00e8res que vous pouvez avoir de l'Afrique du Sud, vous trouvez sur place, l'\u00e9quivalent de ce que vous pouviez imaginer mes matin\u00e9es n\u00e9anmoins 2 diff\u00e9rences substantielles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [87%] :\r\nJe vous dirais que l\u00e0 je n'ai pas entendu ce choc de du de la vision proche et du r\u00e9el, je l'ai ce que j'ai eu plut\u00f4t, ce sont des changements personnel, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement, l'Afrique du Sud du moment, je suis arriv\u00e9 un pays extr\u00eamement violent de la violence de la Lib\u00e9ration, avec des dizaines avec 10 12 morts par jour dans la mont\u00e9e aux \u00e9lections avec des attentats \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e avec la peur d'avoir des les groupes n\u00e9onazis d'extr\u00eame droite, fauchant les piles du les files de votants \u00e0 la mitraillette quand ils allaient voter, ce qui ne s'est pas pass\u00e9 mais ce que tout le monde attendait tout le monde attendait un 25 qui heureusement n'a pas eu lieu, donc l'intensit\u00e9 de la violence, y compris dans les ann\u00e9es suivantes, des premi\u00e8res ann\u00e9es de la d\u00e9mocratie, c'est quelque chose de moi, de ma place tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 de fran\u00e7ais, je n'en avais pas imaginer l'impact, mais c'est un drame pacte r\u00e9elle \u00e9videmment sur les gens, c'est pas du tout est question mais c'est un impact r\u00e9el aussi sur le chercheur, c'est Nicolas Bouvier qui disait : je vous l'paraphrasant tout petit peu que chaque, chaque pays demandent sa livre de Chair et c'est tr\u00e8s clairement ce que je ce dont j'ai fait l'exp\u00e9rience avec l'Afrique du Sud, et un autre \u00e9l\u00e9ment dont je me suis rendu compte, c'est l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts de la supr\u00e9matie blanche, non seulement l'Afrique du Sud, mais par un effet d'optique, le second, je m'en rends compte aussi dans d'autres endroits, y compris la France, y compris l'Europe, 2 choses qui apparaissent plus apais\u00e9 que dans le cas extr\u00eame est arch\u00e9typal de l'Afrique du Sud, mais qui sont n\u00e9anmoins tout \u00e0 fait pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:50) [87%] :\r\nOn va \u00eatre dans cet entretien, un peu dans un une forme de triangle historique et g\u00e9ographique, politique et on va passer par ce qui pourrait, de prime abord, \u00eatre pris pour le chemin des \u00e9coliers, on va passer par la nature est ce qu'on rel\u00e8ve en vous lisant, Myriam ou c'est autre chose, c'est l'id\u00e9e que la nature sud- africaine je lis vos lignes est mise au service du politique, il y a, racontez -nous \u00e7a parce que on n'est pas forc\u00e9ment habitu\u00e9s, ce que la nature soit au service du politique ou peut-\u00eatre ne s'est pas chez nous suffisamment l'observer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:36) [92%] :\r\nJe vais vous r\u00e9pondre en commen\u00e7ant par relever votre derni\u00e8re phrase oui effectivement, la nature est mise au service du politique chez nous en Am\u00e9rique du Nord, en Afrique du Sud aussi, c'est-\u00e0-dire que ce qu'on va d\u00e9finir comme nature ce qu'on va d\u00e9finir comme une nature belle, c'est ce qu'on va d\u00e9finir comme une nature qui, c'est une d\u00e9cision humaine. \r\nCaen, Metz, ce sont des priorit\u00e9s sociales qu'on un moment dans dans un certain contexte historique dans un certain contexte social dans un certain contexte g\u00e9ographique et qu'on met en priorit\u00e9 pour un certain nombre de buts, donc avant d'avoir, d'exprimer un jugement de valeur s\u00fbre c'est bien, c'est mal, oui \u00e0 la nature, les soci\u00e9t\u00e9s humaines en font quelque chose pour leur but propre avec des choix des priorit\u00e9s qui leur sont propres, donc dans ce cadre -l\u00e0, c'est \u00e9minemment politique, le cas sud- africain, c'est le cas, un cas assez fr\u00e9quent \u00e0 la fois le cas d'une colonie de peuplement et l\u00e0- dessus, \u00e7a se rapproche de ce qui a pu se passer en termes d'instrumentalisation politique de la nature, au Canada ou aux \u00c9tats-Unis, on a une colonisation avec des gens qui s'installent et qui vont vivre en n'expropriant les populations locales et puis c'est aussi une colonie d'Afrique anglophone avec l'importance de la chasse pour l'\u00e9cole, donc on joue un peu ces 2 mod\u00e8les -l\u00e0, donc on a \u00e0 la fois une fascination pour des grands espaces qu'on va repr\u00e9senter, alors qu'ils ne le sont pas, et c'est l\u00e0, on voit d\u00e9j\u00e0 une dimension tr\u00e8s politique, on efface du paysage, les gens qui sont, qui sont n\u00e9s et qui sont l\u00e9gitimes pour justement l'aider l\u00e9gitimise et et prendre leur place et prendre leurs Terres d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on va faire comme on a pu faire au Kenya des grandes r\u00e9serves de chasse pour pouvoir exercer ce noble sport entre guillemets quand on est un peu long blanc et un homme et qu'on va pouvoir justement se mettre en valeur de cette mani\u00e8re -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:56) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e7a : savez vous demander qu'est-ce que c'est que ce geste de la chasse il est social et culturel, parce que c'est c'est il y a, il y a une curieuse chose on va avoir l'occasion de de parler des noms des toponymie il y a une forme d'expropriation on emm\u00e8ne son pays ailleurs on rebaptise les choses, on en parlera, mais la la chasse on on fait pas de la chasse au lion en Angleterre m\u00eame au 18\u00e8me si\u00e8cle 17\u00e8me si\u00e8cle qui avait pas beaucoup cette esp\u00e8ce dans sa donc est -ce qu'on peut comprendre encore un tout petit peu plus que peut-\u00eatre cette \u00e9ph\u00e9m\u00e8re lecture d'une victoire sur l'animal sur la sauvagerie sur la nature, que sais -je, c'est \u00e7a et c'est autre chose encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:47) [85%] :\r\n\u00e0 la premi\u00e8re chose, c'est qu'on ne se cherche pas n'importe quel animal on va avoir, on va \u00e9tablir un certain nombre de diff\u00e9rences entre les animaux qui est noble de chasser comme comme l'\u00e9l\u00e9phant, le lion, le rhinoc\u00e9ros typiquement trouve aujourd'hui comme les animaux, faire de la conservation, ce qu'on voit sur les posters et qui vous regarde en mer sauvez -moi et moi, c'est cela, c'est un peu les m\u00eames que ceux qu'on a chass\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle, donc ce qui les noble de chasser et ceux dont la chasse prouve la valeur du chasseur, alors que je sais des gazelles, qui ne peuvent gu\u00e8re se d\u00e9fendre, c'est quand m\u00eame beaucoup moins valorisant ou que chasser des jeux, des animaux qu'on va comme nuisibles pour telle ou telle raison, on est plus dans une entreprise de d\u00e9ratisation qui n'avait pas grand- chose de valorisant donc la la chasse de ces animaux qui sont des grands mammif\u00e8res \u00e9ventuellement des pr\u00e9dateurs va servir de de s'symbole pour montrer la domination de l'homme blanc sur alors vous tous les guillemets n\u00e9cessaires nature sauvage africaine qui donc va va symboliser donc \u00e7a jusque nous assurer qu'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:12) [74%] :\r\nParce qu'on peut faire, donc on va faire un Fran\u00e7ais la culpabilit\u00e9. \r\nFrance \u00e0 trouver pour parce que le poisson donc ouverte demande y compris pas. \r\nPoint la complicit\u00e9 combattants tout pour \u00e9viter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:01) [65%] :\r\nPoint, donc on ne sait pas exempt\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que nous on peut pas couper pourquoi voter, c'est-\u00e0-dire qu'il n'est pas parce qu'elle m\u00e8ne donc les troupes qui ne pas c'est le texte bien le film, produit donc persistant du parce qu'il notamment une, il passe bien dans une banque et et donc les maternit\u00e9s tr\u00e8s vite que de telles que de pointure, merci, je pense que oui parce que celle de lecture pointait c'est-\u00e0-dire que vous pouvez pour des troubles d'pour compenser, permettez que l'fait oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:41) [75%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:30) [87%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, retour en Afrique du Sud aujourd'hui : entretien avec Myriam ou Seol chou enseignante chercheur en g\u00e9ographie \u00e0 l'universit\u00e9 de Grenoble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:43) [85%] :\r\nL'Angleterre n'est jamais qu'une \u00e9tape, aucun droit, moment de ce territoire -l\u00e0 si on devait avancer dans le temps et voir \u00e0 la fois dans quelle mesure au-del\u00e0 de c'est territoire de chasse, comment l'Angleterre a marqu\u00e9 le paysage et peut-\u00eatre apr\u00e8s pousser plus loin pour voir l'\u00e9volution de de ce paysage sans doute en s'int\u00e9ressant \u00e0 la fois la nature mais aussi probablement en allant jeter un coup d'oeil tout en haut des arbres pour voir un peu les les villes, les urbanit\u00e9 oui c'est au choix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:17) [87%] :\r\nAlors, l'Afrique du Sud, au moment de la fin de la colonisation britannique qui a 2 mod\u00e8les de d'organisation de l'espace colonial, il y a celui de la c\u00f4te qui du Cap Ader Ban et il y a celui des gros plateau celui du haut plateau, ce sont 2 \u00e9tats le Transvaal et l'\u00c9tat Libre d'Orange qui sont des \u00c9tats africains, c'est-\u00e0-dire dirig\u00e9e par les descendants des colons d'origine irlandaise install\u00e9e depuis le 17\u00e8me si\u00e8cle et qui se sont r\u00e9fugi\u00e9s sur Les Hauts plateaux au moment o\u00f9 les Anglais sont venus s'installer donc il fonctionne pas tout \u00e0 fait la m\u00eame mani\u00e8re maintenant avec la guerre des bourgs 1899 1902 avec l'Union sud- africaine de 1910 on va avoir des mod\u00e8les qui s'est un petit peu ensemble le mod\u00e8le britannique qui va servir, \u00e7a peut venir, \u00e7a va \u00eatre un peu un mod\u00e8le de d\u00e9marcation de territoires de zonage, si vous pr\u00e9f\u00e9rez et l\u00e0, on retrouve l'id\u00e9e de la chasse, la chasse, pour pouvoir continuer de chasser ces grands animaux il faut des r\u00e9serves de chasse, des endroits o\u00f9 d'un c\u00f4t\u00e9, on a le droit de chasser, mais surtout o\u00f9 ces animaux sont prot\u00e9g\u00e9s jusqu'au moment, \u00e9videmment, o\u00f9 on va leur tirer dessus, donc on va d\u00e9limiter des territoires sp\u00e9cifique avec un usage sp\u00e9cifique qui est l\u00e0, produire de l'animal sauvage, pour qu'on puisse ensuite le ch\u00e2ssis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:54) [75%] :\r\nRemarquable paradoxe on prot\u00e8ge trop bien but\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:57) [88%] :\r\nExactement, \u00e7a ne s'invente pas, on va dans diff\u00e9rents lieux de l'Afrique du Sud actuel, avoir le m\u00eame type de pratique spatial avec les populations locales, c'est-\u00e0-dire qu'on va alors attribu\u00e9 en territoire alors ridiculement petit par rapport aux territoires qu'elles occupaient avant la colonisation, \u00e9videmment, ridiculement scandaleusement criminellement d\u00e9pourvue de ressources, sur lesquels on va les entasser aussi de force et on va cr\u00e9er donc des r\u00e9serves indig\u00e8nes, c'est le terme employ\u00e9 dans lesquelles on va plus ou moins parqu\u00e9 les gens, alors on va le faire progressivement, donc c'est quelque chose qui s'affirme, du 19\u00e8me jusqu'\u00e0 l'apartheid qui va porter cette logique \u00e0 son terme \u00e0 son paroxysme et l'affaire de mani\u00e8re absolument syst\u00e9matique mais donc, on a aussi petit bout de territoire qui sont l\u00e0 pour accueillir les populations africaines, c'est un accueil \u00e0 minima, on va dire les faire et ce sont sur les endroits o\u00f9 la Main-d'oeuvre donc on va avoir besoin dans les mines et les industries va \u00eatre disponible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:18) [89%] :\r\nEt pr\u00e9cis\u00e9ment, il y a -t-il un minimum de soins sachant qu'effectivement cette r\u00e9serve humaine et de toute fa\u00e7on une r\u00e9serve destin\u00e9e au travail est -ce que on limite la casse, si j'ose dire, c'est-\u00e0-dire m\u00eame en mettant, on part quand les gens avec le minimum du minimum, il y a quand m\u00eame quelque chose parce qu'il faut bien compter un moment sur cette r\u00e9serve humaine l\u00e0 comme un Davos au travail en fait non, non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:44) [87%] :\r\nNon, ce qu'on va faire c'est qu'on va alors et c'est l\u00e0, on va repartir vers les villes, on va organiser en progressivement un large le le pas chronologique on fait va globalement de 1913 \u00e0 l'apartheid qui commence en 1948 c'est donc dans les premi\u00e8res d\u00e9cennies l'apartheid, on va organiser ce qui s'appelle le travail migrant c'est-\u00e0-dire que progressivement on n'interdit donc aux Africains de poss\u00e9der de la terre ailleurs que danser r\u00e9serves indig\u00e8nes quand ils en poss\u00e8dent d\u00e9j\u00e0, qui \u00e9tait arriv\u00e9 avant la loi de 1913 qui fait \u00e7a, progressivement, on va les expropri\u00e9s avec une compensation inexistantes ou ridicules. \r\nCes r\u00e9serves indig\u00e8nes on va ensuite sous l'apartheid, leur donner le nom de bantoustans et essayer de les faire devenir des \u00c9tats ind\u00e9pendants. \r\nCe qui veut dire que les personnes \u00e0 qui on a impos\u00e9. \r\nUne r\u00e9sidence dans ses r\u00e9serves, on va leur imposer une nouvelle nationalit\u00e9 on va pr\u00e9tendre que chacun de ces bantoustans \u00e9tant faite en territoire national pour une des ethnies africaines, sud- africaine, quitte \u00e0 inventer des ethnies suppl\u00e9mentaire pour que justement, aucune d'entre elles ne soit sup\u00e9rieur en nombre \u00e0 la population blanche. \r\nCes ethnies, on va un les dessiner sous nos nations. \r\nElles ont un territoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:21) [87%] :\r\n\u00e0 qui on impose cela d\u00e9pendra on impose l'ind\u00e9pendance en tout cas \u00e0 4 des 10 bantoustans fait, les autres \u00e9tant autonome et du coup les gens perdent leur nationalit\u00e9 sud- africaine, qui \u00e9tait une nationalit\u00e9 de seconde zone et deviennent des travailleurs immigr\u00e9s qui est donc encore plus dans leur propre pays, qui est donc encore plus facile de recruter et d'exploiter pour leur main-d'oeuvre, comment les exploite, mais ils sont, et c'est marqu\u00e9 sur leur passeport ressortissants de ce bantoustan par ils ont un contrat de travail, donc il y a des bureaux de recrutement des en grandes industries sud- africaine dans ces bantoustans, ils ne peuvent sortir et aller r\u00e9sider en ville, le temps du contrat de travail uniquement dans des logements \u00e9galement s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9es donc ce principe d'avoir des territoires racialement s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9es, on va le mette dans les villes aussi dans des zones qui sont extr\u00eamement surveill\u00e9s qui sont faites pour contr\u00f4ler l'amende Oeuvres avec diff\u00e9rentes modalit\u00e9s et puis bah compte le contrat de travail se termine, qu'on n'a plus besoin de ils repartent dans les bantoustans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:26) [87%] :\r\nQui a mis en place cette merveille de gestions humaines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:31) [86%] :\r\nAlors c'est quelque chose qui se met en place, sur 50 ans, donc on a toute une s\u00e9rie d'acteurs, il y a des \u00e9l\u00e9ments qui commence \u00e0 homme Hakim relais qui est l\u00e0, un endroit o\u00f9 on a d\u00e9couvert des mines de diamants dans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle et l\u00e0, on a besoin de la main-d'oeuvre et d'une main-d'oeuvre africaine, du coup, on commence \u00e0 \u00e7a en place, et on commence \u00e0 mettre en place ce qu'on appelle en anglais les hausses, tels ceux qui sont en fait des esp\u00e8ces de caserne ouvri\u00e8re ou la main alors la main d'oeuvre comprend que la main-d'oeuvre masculine, les familles n'ont pas le droit de suivre, elle reste dans le bantoustan, donc on a des esp\u00e8ces de dortoir immense de lits en b\u00e9ton avec les ouvriers, qui avait qui logent 11 mois sur 12, pendant l'ann\u00e9e, ils repartent en moi, dans la r\u00e9serve ou le bantoustan plus tard, c'est la m\u00eame chose, c'est l'appellation qui change dans le temps et o\u00f9 on a \u00e9videmment des contrema\u00eetres des limitations d'acc\u00e8s toute une s\u00e9rie de choses pour contr\u00f4ler les mouvements de la main d'oeuvre qui va travailler le matin qui rendent ce soir dans ce lieu l\u00e0 o\u00f9 elle est \u00e9galement sur une donc l\u00e0 c'est quelque chose qui est mis en place par les acteurs priv\u00e9s des grandes compagnies Stanimir c'est un syst\u00e8me qu'on va retrouver \u00e0 Johannesburg avec les mineurs, c'est un syst\u00e8me qui va aussi \u00eatre compl\u00e8tement repris \u00e0 son compte par les autorit\u00e9s nationales qui mettent en place en certain nombre de loi interdisant pour nous Africains, n'ayons pas sans passeport int\u00e9rieur faisant preuve donc emplois fictifs dans l'industrie au moins bilan et donc on a une esp\u00e8ce de toute collusion entre le secteur priv\u00e9 et le gouvernement pour renforcer ce syst\u00e8me surprend les 3 quarts du 20\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:27) [69%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, c'est donc avec une comporte dans des disparus de plus beaucoup de myopie pour quelques bonbons PubliGroupe contre de trop, vous comprendrez en d\u00e9pit du pays comporte donc d'entendre masculine, donc du coup, vous comprendrez bien comprendre, pas tr\u00e8s bien, mais du groupe des principes d'pour 2 groupes am\u00e9ricains, des troupes de tr\u00e8s belle mani\u00e8re de Bobigny. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:55) [63%] :\r\nBon, peut-\u00eatre que c'est comme pour tout conna\u00eetre une porte ouverte, ce qui n'est pas de mani\u00e8re qu\u00e9b\u00e9cois nouvelle histoire de de Vitrolles importante alors que pendant 24 donc la apr\u00e8s- de. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:07) [60%] :\r\nDonc une \u00e9tape importante du travail et pourtant du un peu d\u00e9prim\u00e9 trop important point de maisons de promettre Bordeaux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:17) [77%] :\r\nCette interrogation m\u00e9taphysique de b\u00e9ton, donc on vient de parler. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:21) [70%] :\r\nDonc d'une trentaine peut-\u00eatre, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait du temps, il peut de plus d'une tentative du Portugais donc d'du pass\u00e9 donc contents, donc maintenant on peut trouver des trombes d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:40) [63%] :\r\nC'est un peu comme dans une histoire pour depuis Valentine dans cette double disparition de prendre du temps. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:46) [67%] :\r\nPass\u00e9 c'est \u00e7a qui s'\u00e9tait pourtant perdu de prototype \u00e9tait tout perdu parce que bien puisqu'avec une grande pr\u00e9occupation de Ben, du point de transporter des troupes des troupes. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:03) [65%] :\r\nOn passe maintenant parce qu'on pourrait donc aujourd'hui et trouver parce qu'il savait parce qu'effectivement un peu du parti maternit\u00e9 qui compte avait m\u00eame annul\u00e9 pour un acte technique dont on peut pas parler de la fertilit\u00e9, c'est un peu, explique \u00e7a l'absence du club sont comme des troubles, une petite Internet, donc les prix \u00e0 la certitude, donc je n'ai pas va de plus tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:27) [72%] :\r\nD'certes tr\u00e8s bien compris de passer demain ce matin une petite de trouver trouver de preuves de vie priv\u00e9e de passer un peu partout parce qu'il est de principe de travail : c'est la piste d\u00e9prim\u00e9 d'donc pour une telle d\u00e9prime. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:52) [63%] :\r\nC'est du processus d'approbation des tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9 les 37 de des cr\u00e8mes c'est emb\u00eatant, c'est un peu d\u00e9prim\u00e9 des troupes, vous pouvez pr\u00e9parer cette affaire Dutroux donc une p\u00e9riode tr\u00e8s importante de temps, c'est un peu partout dans mes pr\u00e9occupations, c'\u00e9tait pas on d\u00e9truit cette appellation 31 pourtant interdite mais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:10) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:13) [78%] :\r\nOn peut donc d'aller. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:15) [54%] :\r\nIl ne peut donc pas c'est important donc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:18) [56%] :\r\nL'on ne peut pas d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:22) [70%] :\r\nPoint d'une part, donc c'est de Pascal, c'est important pour tenter d'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:34) [69%] :\r\nD'une culture de b\u00e9n\u00e9fices particulier r\u00e9ussissait pas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:38) [63%] :\r\n\u00e7a, ce sont surtout les aujourd'hui qu'il vital \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:42) [52%] :\r\nLe prix de m\u00e9tro, c'est parce que, travaux d'petit c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:47) [62%] :\r\nSachez ceci qu'il faut cette demi- point de 10 points \u00e7a si si c'est financ\u00e9 et point de typique d'c'est partie, il s'est point les petits pays. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:06) [65%] :\r\nCe parce comme \u00e7a fait certains Sylvie qu'il pensent que c'est parti pour qu'il porte, c'est-\u00e0-dire que c'est difficile, parce que \u00e7a, \u00e7a se quoi parce que sa pr\u00e9sence \u00e9coute qui comporte peut-\u00eatre que c'est-\u00e0-dire confortable Catherine, c'est-\u00e0-dire une petite baisse des prix controvers\u00e9, c'est-\u00e0-dire des primes comprises, c'est parce que c'est une d\u00e9pression, c'est comme \u00e7a, les troupes Serbes et c'est quoi \u00e7a, parce que, mais parce que c'est comme \u00e7a, c'est une des pr\u00e9occupations de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:37) [65%] :\r\nDonc, pas des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:40) [55%] :\r\nDe pays participent qu'on peut. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:42) [70%] :\r\nPourquoi Paris, donc, de pr\u00e9carit\u00e9, c'est plut\u00f4t que de passer commande de probit\u00e9 de participer. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:27:52) [63%] :\r\nLe d\u00e9fi, peut-\u00eatre qu'il fasse, c'est-\u00e0-dire elle a c'est-\u00e0-dire de partir, c'est-\u00e0-dire de m\u00eame d\u00e9pass\u00e9, c'est un peu de financer une participation, c'est-\u00e0-dire c'est parce que \u00e7a fait partie des points c'est-\u00e0-dire Poissy pass\u00e9es des prix d'occuper patienter \u00e9prouver une certaine capacit\u00e9 plus compliqu\u00e9, quoi, parce qu'on peut appeler parce que c'\u00e9tait presque une parce parce que parce que des des Fran\u00e7ais et, pourquoi pas, donc l'artiste, donc par une baisse de participation et des possibilit\u00e9s des prix du poisson est parti parce que les prix et donc du prix et puis notez point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:36) [50%] :\r\nDonc des troupes que de b\u00e9b\u00e9s trait\u00e9s de d\u00e9butants une de pour la grandes peut-\u00eatre de tomber tr\u00e8s bas et tout. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:28:44) [98%] :\r\nC'est point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:48) [75%] :\r\n\u00e9coutez, on est une promotion des transports publics, oui, parce qu'il d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:52) [72%] :\r\nC'est sympa d'avoir si j'ai suivi cette v\u00e9rit\u00e9 mais il savait, c'est une vocation, une vingtaine de groupes d\u00e9bute avec. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:02) [61%] :\r\nPour se poursuivent d'une \u00e9quipe de plus. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:05) [79%] :\r\nOn est au milieu d'une nouvelle attaque d'. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:29:10) [85%] :\r\nPour ce point alors pourquoi tout ce troupeau donc la course. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:18) [71%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 point pour. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:21) [71%] :\r\nFrance Info reportage comportant de la m\u00eame absolument c'est donc on peut pas certains oui parce qu'on a des postes il pourquoi de pape. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:04) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:24) [89%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, retour en Afrique du Sud, suite de l'entretien avec Myriam aussi le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:35) [87%] :\r\nCertains oppresseur imagine tout de m\u00eame des sas pour \u00e9viter que la cocotte mais explose dans ce milieu d'\u00e9vidence essentiellement masculin, ce qu'on a pr\u00e9vu et pourvu de quoi tout de m\u00eame all\u00e9ger quelque peu le fardeau de la solitude sexuelle est -ce que ceux qui organise \u00e7a y ont pens\u00e9, et ont pr\u00e9vu quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:03) [75%] :\r\nAlors ceux qui organise \u00e7a non, absolument pas pr\u00e9vu le bien- \u00eatre d'ouvriers dans la peau jusqu'ou bien m\u00eame enfin le moindre mal \u00eatre oui, des ouvriers n'est absolument pas lors souci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:21) [84%] :\r\nDonc il y a un risque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:23) [89%] :\r\nDonc il y a un risque d'explosion, oui, il y a des explosions fr\u00e9quentes alors il y a des choses il y a toute une s\u00e9rie de choses, c'est-\u00e0-dire qu'en fait la la population africaine qui, confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a va va r\u00e9agir de toute une s\u00e9rie de mani\u00e8re alors pas des r\u00e9voltes par une opposition politique \u00e9videmment par aussi toute une s\u00e9rie de petites tactiques individuelles au texte, racontez -nous \u00e7a, alors j'vous parliez de la mis\u00e8re sexuelle dans ces Hostel, ces h\u00f4tels \u00e9videmment les gens qui vont sont surtout les jeunes hommes et les soci\u00e9t\u00e9s africaines int\u00e8gre le fait d'aller de partir travailler dans finalement le d\u00e9veloppement des personnes au sens o\u00f9 quand on est un jeune homme qu'on arrive \u00e0 l'\u00e2ge adulte ou pas, \u00e7a fait partie un peu d'une initiation de devenir un homme complet lorsqu'on est dans des soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 certains un certain nombre d'entre eux ont des initiations pour passer de l'enfance \u00e0 l'\u00e2ge adulte, sont partis et des initiations masculines et donc on int\u00e8gre ce passage par les mines dans l'initiation donc on revient apr\u00e8s avec de l'argent avec un certain nombre de biens de consommation et on revient \u00e0 un statut sup\u00e9rieur donc on valorise culturellement au sein de ces soci\u00e9t\u00e9s -l\u00e0 une exp\u00e9rience d'exploitation pour essayer d'en faire sens, premi\u00e8re chose 2\u00e8me chose au centre des ocelles, m\u00eame de mani\u00e8re d\u00e8s le d\u00e9part, on a des relations homosexuelles entre mineurs qui sont tout \u00e0 fait accepter m\u00eame compte, les gens ne se d\u00e9finit pas du tout comme homosexuel. \r\nEt puis ensuite, on va avoir des migrations de femmes vers les villes qui ne sont pas forc\u00e9ment d'\u00e9migration l\u00e9gale, donc ce sont des femmes qui sont toujours sous la menace d'un raid policier et si elles se sont arr\u00eat\u00e9es, elles sont en prison, elles ont des amendes \u00e0 payer et elles se font renvoyer les r\u00e9serves ou les bantoustans plus tard mais ces femmes vont justement profiter de la ville pour d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s alors en particulier d\u00e9velopper des bars clandestins qui s'appelle l'\u00e9chevine brasser de la bi\u00e8re traditionnelle Barton destin qui vont \u00eatre comme d'habitude, des lieux culturels absolument foisonnante notamment \u00e0 Johannesburg, dans les ann\u00e9es 1950 mais l\u00e0 \u00e7a commence avant bien s\u00fbr, on a un peu l'\u00e9quivalent de ce qui se passait \u00e0 Harlem, du temps de la renaissance, on a du jazz, on va des \u00e9crivains ou des grands chanteurs, c'est l\u00e0 que Myriam Makiba comment sa carri\u00e8re, c'est dans ces bars l\u00e0 compl\u00e8tement clandestins, ce qu'on appelle chez bien o\u00f9 justement ben les ouvriers de Johannesburg reviennent le soir le week- end etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:28) [74%] :\r\nCes femmes qui on de cette mani\u00e8re -l\u00e0 est -ce qu'elle se dit \u00e7a d\u00e9sir individuel o\u00f9 il y a -t-il aussi des syst\u00e8mes qui organise \u00e7a et qui facilite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:40) [89%] :\r\nAlors elles ob\u00e9issent largement \u00e0 un projet individuel plut\u00f4t d\u00e9sir c'est un projet qui sanskrit dans un contexte difficile ce contexte de papier progresser les gens dans les monts tout ce temps, il va y avoir, en particulier dans les ann\u00e9es \u00e0 partir des ann\u00e9es 40 50 1940 1950 une d\u00e9gradation de l'agriculture parce que, \u00e9rosion des sols, \u00e9videmment, vu qu'on, que les gens sont dans des endroits sans ressources, on part 70 pourcent de de la population, dont 13 pourcent de de la surface du pays et les 13 pourcent \u00e9videmment \u00e9videmment les moins int\u00e9ressant du point de vue des ressources qu'elles soient mini\u00e8res industrielles ou agricoles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:26) [84%] :\r\nSi on avait dit pas beaucoup de chiffres, mais il faut parfois en avoir recours et c'est de ce ce nombre en question nous donne tout de suite l'\u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:33) [87%] :\r\nDonc, elles sont dans dans les visages ne rendra o\u00f9 il est effectivement difficile de vivre o\u00f9 on attend que l'homme de la famille qui travaillent dans les villes envoie l'argent de son salaire qui arrive, qui n'arrive pas et o\u00f9 donc du coup il y a, pour r\u00e9pondre \u00e0 cette paup\u00e9risation des Terres noires, un certain nombre de femmes partent typiquement et se disent aussi parce qu'on est dans des soci\u00e9t\u00e9s patriarcales, que c'est un endroit o\u00f9 on peut peut-\u00eatre faire des choses qui sont du ressort du projet personnel plus qu'autre chose, pas oui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:15) [87%] :\r\nNous avons \u00e9voqu\u00e9 avec Myriam pousser Honshu, entre autres, des pratiques d'instrumentalisation politique de la nature, vous trouverez sur le site d'History vente quelques articles sur ces questions, nous retrouverons demain, Myriam, vous c'est chaud pour la suite de cet entretien, il sera notamment question de technique, comment travaille un g\u00e9ographe et quel espace est utilisable pour sa recherche. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:36:40) [65%] :\r\nDonc, donc peu de Bibendum, donc un Cohn-Bendit, c'est un pays aucun commentaire, donc c'est un peu de v\u00e9hicules garder, donc je pense que comme quelqu'un par succ\u00e8s de ce qui est un pays comme \u00e7a permet de faire de ce qui est un combat permanent de faire de ce qui est un pays bilingue, pas de faire de ce bien \u00e0 faire de circulation sur des points donc d'pourquoi pas de faire puisque bonsoir d'. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:37:24) [68%] :\r\nAh, on peut y faire comme vous avez laiss\u00e9 passer diversification l'est de fait que c'est une la question parce qu'il disait monsieur Seguin pas de se passer, dit publicit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on parle de question parce que beaucoup, beaucoup, la bataille pour qui s'\u00e9tait fait passer une 2\u00e8me question parce qu'il disait puisque ben c'est-\u00e0-dire quand m\u00eame, c'est donc laissons passer des femmes florissant dans l'automobile, par solidarit\u00e9, c'est-\u00e0-dire les fantasmes d'identification Bayrou pourquoi le festival, donc la question pour beaucoup comme l'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:37:59) [64%] :\r\nLe supporter est bilingue, en tout cas de crise beaucoup de garder Coopagri donc demander en p\u00e9riode de crise que conna\u00eet tout, tout de suite, h\u00e9 bien, en tout cas pour que point de ce combat qui donc point par donc point plus qu'\u00e0 l'\u00c9tat d'Afrique, on va pas, donc on a parce que, depuis, on peut pas tout \u00e0 fait dans le pass\u00e9, c'est pas bon, alors point qu'on va dire, donc on bien c'est-\u00e0-dire comme quelque chose comme. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:33) [73%] :\r\nBah, pourquoi pas, c'est-\u00e0-dire que Seguin, donc en fait on peut pas circule sur des pour, pas convaincu quelques-uns des groupes ouverture de de partir quelque pas. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:43) [56%] :\r\nAlors, puisque 50 devrait pas question donc de par un film que 50 ans, donc \u00e7a marrant parce que c'est une d'Europe au revoir : c'est un gaz donc vous demandez pourquoi d\u00e9coup\u00e9 point j'. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:39:00) [63%] :\r\nPoint\u00e9 c'est beaucoup une plainte parce que \u00e7a va pas, encore faut -il Bulatovic \u00e9tait donc encore patienter, la temp\u00eate parce que donc encore \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:09) [65%] :\r\nEt quelques personnes comp\u00e9tentes donc appelle les poubelles complet bien, c'est bien pour pouvoir donc on peut \u00eatre baiss\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment comme le perdre, pr\u00e9c\u00e9demment, on va, il a simplement 2 RFM, c'est-\u00e0-dire que c'est un bon pour b\u00e9b\u00e9, donc on peut perdre Goldenberg donc interpell\u00e9 quelques personnes quant \u00e0 baisser, c'est bien, donc on peut pas comme condition de populisme toujours au biberon pointe donc faire le beau non donc c'est un pays donc de faire de par conviction que Bibendum depuis longtemps, on fait donc le donc beaucoup d'accepter, on va, pourquoi pas en compte que c'est bon pour le populisme pour beaucoup, donc c'est pour occuper les supprimer comme \u00e7a, bien au contraire, donc, de faire une pub pour garder encore tout compris, donc on peut observer, c'est bien les d'autopsie, c'est-\u00e0-dire qu'on mais pourquoi pas en comp\u00e9tition d'faire que d'\u00e9pingle du circuit ce parent-enfant donc soit r\u00e9serv\u00e9, donc il faut prendre conscience que donc point de PIB donc c'\u00e9tait samedi, on va pas en d'habitation depuis comportera donc faire couper toute la direction du services d'donc \u00e7a d\u00e9stabilise le paradoxe, c'est-\u00e0-dire au point de ce qui c'est pass\u00e9 et pourquoi personne d'entente absolue, c'est-\u00e0-dire pas de faire de folie, pas encore, il permet donc de France comment on pouvait pas important succ\u00e8s pourquoi pas d'17 alors pour Concorde depuis paritarisme encore \u00e9pouvantable, donc c'est beaucoup beaucoup de bless\u00e9s, comment regardez -moi pourquoi donc, depuis 5 ans, comme pour des raisons de de Boeing. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:41:07) [62%] :\r\nPas \u00e7a c'\u00e9tait c'\u00e9tait au terrorisme disent absolument et question personne donc c'\u00e9tait c'\u00e9tait donc interrogation parce qu'il disait Philippe, donc pas question de faire quelques pas beaucoup, beaucoup de films qui se baigner, donc pas d'\u00eatre satisfait de ce pass\u00e9 une dizaine de surbaiss\u00e9, alors on peut passer franchement que c'est une tr\u00e8s belle question passer beaucoup Philippe \u00e0 50 qui s'\u00e9tait fait passer la question : pourquoi donc en comparaison par syst\u00e8me fait d', c'est-\u00e0-dire accepter \u00e7a s'\u00e9tait fait passer une 2\u00e8me question par enfant, je comprends qu'on pas content qui s'\u00e9tait fait passer participation s'appelle concours pas. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:41:47) [68%] :\r\nIl a dit, donc environ pour et puis si vous publiez donc d'une possibilit\u00e9 de gagner Kodak donc vigueur donc donc jusqu'au public, donc on peut donc il y a des banques pour tenter de Keeboo donc on peut faire plus de d\u00e9g\u00e2ts, c'est quand, a donc environ pour garder donc public, donc on peut aussi, c'est-\u00e0-dire beaucoup point, c'est-\u00e0-dire qu'on va donc on va passer de Christophe Palee Friendship pas beaucoup, donc on rappelle donc c'\u00e9tait pas beaucoup frapp\u00e9, on va dire, donc pourquoi, parce que depuis qu'on peut. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:20) [75%] :\r\nDonc \u00e7a, ce film, qui sont avant d'occuper plut\u00f4t marrant parce que c'est une p\u00e9riode des affaires qui sont abandonn\u00e9s, puisque sur une p\u00e9riode de d\u00e9fendre une place dans une 2\u00e8me p\u00e9riode de d'il. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:39) [59%] :\r\nBen c'\u00e9tait, c'\u00e9tait bon pour la paix, beaucoup plus grand, bien s\u00fbr que c'est bon pour l'dans cette affaire donc pour beaucoup baiss\u00e9, c'est donc encore Pointe-aux-Trembles c'\u00e9tait donc on pouvait donc on peut pas beaucoup concours, donc on vous rappelle donc pas, donc on va peut pas aujourd'hui que je d\u00e9fends donc interrompu comme bonjour, donc on est plus complexe que celle des banques donc pub Philippe Bischof Point com que \u00e7a d\u00e9pend pour point com peuvent circuler ce bon donc il convaincre que pour point com circulent tr\u00e8s bien, on va pas confortable corruption PC d\u00e9bord\u00e9 beaucoup plus beaucoup comme fiert\u00e9 bon on bon pour l'complexit\u00e9 ce d\u00e9bat pourrait donc c'\u00e9tait samedi au point complexit\u00e9 ce d\u00e9bat, donc il faut convertir culpabilisante pour complicit\u00e9 de d\u00e9part volontaire donc ce parcours de depuis c'est bien parce qu'on n'a pas encore dont on pourra dire qu'on peut pas beaucoup baiss\u00e9, donc \u00e7a ne pouvait pr\u00e9c\u00e9demment, on pourrait bien se passer, et bien s\u00fbr que c'est bon pour l'c'\u00e9tait parce qu'on ne pouvait pas se passer comme Bercy, c'est donc l'c'\u00e9tait donc on beaucoup parce que comme publicit\u00e9, c'est bon pour tout. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:43:49) [66%] :\r\nIl faisait partie de la question parce politique disait sur Belgrade, il s'\u00e9tait fait de ce pass\u00e9, diversit\u00e9 et il s'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire qu'elle se passer une dizaine de flexibilit\u00e9 de samedi d'parce qu'il sur Belochi il s'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire qu'elle peut passer depuis des semaines, donc \u00e7a c'est un peu par une d\u00e9ception de se passer, d\u00e9ception question programme \u00e7a, c'est une d\u00e9ception, c'est une 2\u00e8me question parce qu'il disait Philippe, pourquoi \u00e7a devrait baisser de passer diversification passing \u00e7a de questions parce que vous dites, puisque c'est un bombardement, \u00e7a fait de se passer, les bouchers se baisser cette s'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire que se passe -t-il dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:41) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:09) [85%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec la collaboration de Thierry Chatel Corinne Val\u00e9rie d'antan Daniel Jacques R r\u00e9\u00e9couter peut-\u00eatre caste sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Chatel, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Houssay-Holzschuch, Myriam", "role": "g\u00e9ographe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCF1B95D-4399-48D1-ABFE-F7F79EF32C40", "internalArchiveId": "FCF1B95D-4399-48D1-ABFE-F7F79EF32C40", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 - Le Capital de Karl Marx \u00e9tait publi\u00e9 il y a 150 ans", "publicationDate": "2017-08-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Schaller, journaliste, conseiller \u00e9conomique, form\u00e9 en histoire, philosophie et th\u00e9ologie\r\nLe philosophe allemand Karl Marx publiait le premier tome de son ouvrage \"Le Capital - critique de l'\u00e9conomie politique\" le 14 septembre 1867. L'ouvre a profond\u00e9ment marqu\u00e9 le 20e si\u00e8cle.\r\n\r\n* * L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 - Le Capital de Karl Marx \u00e9tait publi\u00e9 il y a 150 ans 7H43 ECLAIRAGE \r\n KATJA SCHAER, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 03\r\nC'\u00e9tait il y a 150 ans.. le 14 septembre pour \u00eatre pr\u00e9cis.. \r\nLe philosophe allemand Karl Marx publiait le premier tome de son ouvrage \"Le Capital - critique de l'\u00e9conomie politique\".. \r\nBonjour Katia Schaer!\r\nCet ouvrage, c'est  peut-\u00eatrel'un des plus ambiteux de son temps..  Il  a en totu cas profond\u00e9ment marqu\u00e9 le 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\nUn ouvrage entrepris d\u00e8s le milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle, quand Karl Marx, vit exil\u00e9 \u00e0 Londres. Le capitalisme britannique lui sert d'ailleurs d'inspiration. A l'\u00e9poque, Karl Marx vit dans la mis\u00e8re, soutenu surtout par quelques amis. Les quelques articles qu'il publie en tant que journaliste ne permettent pas de nourrir sa famille. Chez les Marx, on vit de pain et de patates. Peu importe, d'ailleurs, Karl Marx veut se consacrer tout entier \u00e0 son oeuvre monumentale - une oeuvre sur laquelle il planchera une quinzaine d'ann\u00e9es - de plus de 2000 pages au total et dont le premier des trois tomes est publi\u00e9 le 14 septembre 1867. Les deux tomes restant, eux, toujours r\u00e9vis\u00e9s par Marx mais rest\u00e9s incomplets apr\u00e8s sa mort, seront termin\u00e9s et publi\u00e9s par le philosophe, comparse de Karl Marx, Friedrich Engels.\r\n**Et quel est l'effet de la premi\u00e8re publication du Capital?\r\nMarx parle alors de \"missile lanc\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la bourgeoisie. Il faut un peu de temps pour que cette oeuvre capitale s'impose comme la \"bible des travailleurs\". Mais l'\u00e9cho qu'elle rencontre est \u00e9norme. Fran\u00e7ois Schaller, journaliste, conseiller \u00e9conomique, form\u00e9 en histoire, philosophie et th\u00e9ologie.\r\n  1/3 - 0'34'' IV SCHALLER\r\n** Carr\u00e9, limpide et profond - comment est-ce qu'on peut r\u00e9sumer cet ouvrage?\r\nPas si simple. Je me contenterai de retenir quelques mots - essentiels \u00e0 cette critique du capitalisme. Des mots comme plus-value, une plus-value ou un surtravail cr\u00e9\u00e9 par les travailleurs - comprenez la quantit\u00e9 de valeur cr\u00e9\u00e9e par les travailleurs est plus importantes que le salaire qu'ils re\u00e7oivent en \u00e9change. Les capitalistes volent donc aux travailleurs une partie de la vraie valeur du travail - et le vol de cette plus-value, constitue la base du profit. Autre notion cl\u00e9, celle d'exploitation - les travailleurs produisent des marchandises - non pour eux-m\u00eame et un usage imm\u00e9diat - ces marchandises sont vendues par les capitalistes sur les march\u00e9s et cette op\u00e9ration sert \u00e0 l'accroissement de richesses, \u00e0 l'accumulation du capital - qui est au coeur aussi de la pens\u00e9e de Marx. Et ce qui est \u00e9tonnant, c'est qu'aujourd'hui, dix ans apr\u00e8s la crise de 2**, ces notions, cette oeuvre est toujours d'actualit\u00e9. Fran\u00e7ois Schaller\r\n   2/3 - 0'41'' IV SCHALLER\r\nEt c'est peut-\u00eatre l\u00e0 qu'il faut \u00eatre prudent - parce que souvent, les concepts de Karl Marx sont aujourd'hui des notions reprises et appliqu\u00e9es \u00e0 un contexte qui n'ont plus grand chose \u00e0 voir avec celui de la publication de cet ouvrage. **** Mais peu importe - Le Capital reste un ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence - un si\u00e8cle et demi apr\u00e8s sa premi\u00e8re publication. Et malgr\u00e9 les d\u00e9rives totalitaires qu'il a servi \u00e0 justifier ... il faut bien le dire ...., il a aussi laiss\u00e9 \u00e0 un h\u00e9ritage culturel important .....\r\n    3/3 - 1'12'' MUSIQUE\r\n((NOTE: le son de musique de sortie est mis en entier, mais en r\u00e9alit\u00e9 il ne prend que quelques secondes - vous le couperez d\u00e8s la fin de la s\u00e9quence", "durationSec": 275, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863228", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L\u2019\u00e9clairage d\u2019actualit\u00e9 - Le Capital de Karl Marx \u00e9tait publi\u00e9 il y a 150 ans / LME_2017-08-31T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 31.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le philosophe allemand Karl Marx publiait le premier tome de son ouvrage \"Le Capital \u2013 critique de l\u2019\u00e9conomie politique\" le 14 septembre 1867. L\u2019\u0153uvre a profond\u00e9ment marqu\u00e9 le 20e si\u00e8cle."], "variantIds": ["ece-8863228"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T05:28:46Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 150 ans le 14 septembre pour \u00eatre pr\u00e9cis, le philosophe allemand Karl Marx publiait le premier tome de son ouvrage Le Capital critique de lignes \u00e9conomie politique bonjour Katia cher bonjour cet ouvrage, c'est peut-\u00eatre l'un des plus ambitieux de son temps il a en tout cas, profond\u00e9ment marqu\u00e9 le XXe si\u00e8cle, cet ouvrage a \u00e9t\u00e9 entrepris d\u00e8s le milieu du XIXe si\u00e8cle quand Karl Marx vit exil\u00e9 \u00e0 Londres, le capitalisme britannique lui sert d'ailleurs d'inspiration alors \u00e0 l'\u00e9poque, Karl Marx, vit dans la mis\u00e8re la plus noire soutenu surtout par quelques amis encore les quelques articles qu'il publie en tant que journaliste, ne lui permettent pas de nourrir sa famille chez les Marx, d'ailleurs, il le dit lui- m\u00eame, on vit de pain et de patates, peu importe Karl Marx veut se consacrer tout entier \u00e0 son oeuvre monumentale, une oeuvre sur laquelle il planchera une quinzaine d'ann\u00e9es, une oeuvre aussi de plus de 2000 pages au total et dont le 1er tome, vous l'avez dit, le 1er des 3 tomes et puis a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 le 14 septembre 1867 les 2 tomes restant eux toujours r\u00e9vis\u00e9s par Marx mais rest\u00e9s moins incomplets apr\u00e8s sa mort, seront permis n'est publi\u00e9 par le philosophe comparse de Karl Marx, Free Friedrich Hengel C4 \u00e0 Calais, l'effet de la premi\u00e8re publication de ce capital alors Marx en toute humilit\u00e9, parle de missile lanc\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la bourgeoisie, il faut peu de temps quand m\u00eame, pour que cette oeuvre capitale s'impose comme la bible des travailleurs mais l'\u00e9cho qu'elle rencontre est \u00e9norme Fran\u00e7ois Schaller, journaliste, conseiller \u00e9conomique form\u00e9 en histoire, philosophie et th\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [91%] :\r\nTr\u00e8s vite, c'est apparu comme quelque chose de vraiment vraiment important, surtout que c'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 par l'auteur lui- m\u00eame, et ensuite par ses adeptes comme une science \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on consid\u00e9rait que les sciences humaines pouvaient \u00eatre op\u00e9ratoire comme l'\u00e9taient les sciences physiques et on \u00e9tait \u00e9videmment tr\u00e8s impressionn\u00e9 parce que pouvait produire les sciences physiques, donc on se disait que dans le domaine des sciences du m\u00eame quelque chose d'aussi carr\u00e9 d'aussi limpide et d'aussi profond allait produire des effets consid\u00e9rables et c'est quand m\u00eame ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [90%] :\r\nCarr\u00e9 limpide et profond, comment est -ce qu'on peut r\u00e9sumer cet ouvrage contient alors la romaine, vous me lancer un d\u00e9fi parce que c'est pas 600 plein leur je me contenterai de retenir quelques mots essentiels \u00e0 cette critique du capitalisme, des mots comme plus- Value : on les conna\u00eet une plus- Value assure travail cr\u00e9\u00e9e par les travailleurs ce il faut comprendre, donc, c'est que la quantit\u00e9 de valeur cr\u00e9\u00e9e par les travailleurs est plus importante que le salaire qu'ils re\u00e7oivent, t'en \u00e9change, les capitalistes volent donc aux travailleurs une partie de la vraie valeur de leur travail et le vol de cette plus- Value constitue la base du profit autre notion cl\u00e9, celle d'exploitation, les travailleurs produisent des marchandises non pas pour eux- m\u00eames ou pour un usage imm\u00e9diat non ces marchandises sont vendues par les capitalistes sur les march\u00e9s et cette op\u00e9ration sert \u00e0 l'accroissement des richesses \u00e0 l'accumulation du capital qui est au coeur de la pens\u00e9e de Marx et ce qui est \u00e9tonnant, c'est qu'aujourd'hui, 10 ans apr\u00e8s la crise de 2007, 2008, ces notions cette oeuvre sont toujours d'actualit\u00e9, Fran\u00e7ois Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [89%] :\r\nElle va rester d'une certaine fa\u00e7on d'actualit\u00e9 encore longtemps mais aujourd'hui des \u00e9conomistes s'y r\u00e9f\u00e8re des \u00e9conomistes de gauche, c'est un fait, et je pense qu'il s'agit, beaucoup d'une un positionnement d'une d'une posture intellectuelle mais un peu comme les \u00e9conomistes de droite se r\u00e9f\u00e8rent volontiers rigueur peut-\u00eatre \u00e0 Wildenstein m\u00eame ou \u00e0 Nietzsche, mais on n'est pas pour autant Nietzsche et ou Wittgenstein mais on aime bien s'r\u00e9f\u00e9rer parce qu'il y a des passagers, des traits d'esprit les traits de raisonnement des extraits du syst\u00e8me qui remet dans le contexte actuel, peuvent avoir du sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [90%] :\r\nOui alors justement, c'est l\u00e0 qu'il faut \u00eatre prudent quand on parle de contexte actuel parce que souvent les concepts de Karl Marx sont aujourd'hui des notions reprises et appliqu\u00e9es, justement, un contexte qui n'ont plus grand chose \u00e0 voir avec celui de la publication de cet ouvrage, mais peu importe : Le Capital reste un ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence, un si\u00e8cle et demi apr\u00e8s sa publication, et malgr\u00e9 les d\u00e9rives totalitaires qu'il a servi \u00e0 justifier, il faut bien le dire, il a aussi laiss\u00e9 un h\u00e9ritage culturel important, on a envie de l'\u00e9couter cette belle tchao sont des partisans italiens Joseph dit : il y a dix, il est toujours d'actualit\u00e9, ce livre capital qu'on r\u00e8gle du Congo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [86%] :\r\nAh pour moi oui, bon, c'est vrai que \u00e7a arrive d'abord qu'il est difficile d'acc\u00e8s, parce que moi j'ai eu \u00e0 25 ans seulement, premier tome, j'avoue que c'est vraiment \u00eatre c'est pas forc\u00e9ment celui qu'on peut glisser ou dans la vie quotidienne, mais les notions de profit d'exploitation, ils sont l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-31T07:46:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71B342B3-315C-4114-9132-F6CA6926BA2D", "internalArchiveId": "71B342B3-315C-4114-9132-F6CA6926BA2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Plusieurs personnalit\u00e9s politiques fran\u00e7aises reconverties en chroniqueurs", "publicationDate": "2017-08-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nDe nombreuses personnes issues de la politique fran\u00e7aise vont faire leurs d\u00e9buts en tant que chroniqueurs \u00e0 la radio ou la t\u00e9l\u00e9vision lors de la rentr\u00e9e m\u00e9diatique.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Plusieurs personnalit\u00e9s politiques fran\u00e7aises reconverties en chroniqueurs 7H15 ON NOUS DIT RIEN RENAUD\r\n RENAUD MALIK, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 98\r\n7h15,  On Nous Dit Rien.. \r\nBonjour Renaud Malik!\r\nC'est l'un des faits marquants de la rentr\u00e9e m\u00e9diatique en France..  plusieurs personnalit\u00e9s issues de la politique vont faire leurs d\u00e9buts comme chroniqueurs \u00e0 la radio ou \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\nFilipetti sur RTL, Raffarin sur France 2, Dray sur LCI, Guaino dans la matinale de Sud Radio.\r\nLa liste est longue, c'est vrai.\r\nMais n'allez pas en d\u00e9duire que c'est une exception fran\u00e7aise.\r\nPartout, depuis une dizaine d'ann\u00e9es, le politique-chroniqueur est devenu une figure banale dans le paysage m\u00e9diatique.\r\n***Ils sont particuli\u00e8rement nombreux cette ann\u00e9e, vu tous ceux qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu.. \r\nEt en Suisse aussi... on en a, des politiciens-chroniqueurs-- \r\nOui!\r\nDans les ann\u00e9es 1990, le conseiller national Jacques-Simon Eggly pouvait encore passer pour une curiosit\u00e9 avec ses billets dans le Nouveau Quotidien...\r\nMais depuis quelques ann\u00e9es, c'est devenu tr\u00e8s habituel de confier une chronique \u00e0 un parlementaire voire \u00e0 un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\nEt c'est ainsi que les Romands ont pu d\u00e9couvrir, \u00e0 la radio ou dans les journaux, les talents de Philippe Nantermod, Rebecca Ruiz, G\u00e9raldine Savary, Fathi Derder ou encore Pascal Couchepin.\r\n***Qu'est-ce qui pousse tous ces politiques \u00e0 se lancer comme chroniqueurs?\r\nEn France, clairement: c'est l'argent.\r\nA l'\u00e9poque o\u00f9 elle \u00e9tait ministre, Roselyne Bachelot gagnait environ 10 000 francs par mois. \r\nQuand est devenue chroniqueuse quotidienne sur D8, ses revenus sont pass\u00e9s du simple au double.\r\n\u00e7a ne veut pas dire que Jean-Pierre Raffarin ou Julien Dray font gagner des fortunes avec leurs chroniques.\r\nCe qui est certain c'est qu'un ancien poltique fran\u00e7ais peut sans probl\u00e8me se reconvertir dans les m\u00e9dias.\r\n**20'000 Euros /par mois.. pas mal pour des chroniques... et en suisse? \r\nL\u00e0, il n'y a aucun enjeu financier. \r\nUn Philippe Nantermod qui devient chroniqueur bihebdomadaire au Temps en retirera quelques centaines de francs par mois.\r\nLe seul enjeu, ici, c'est la communication.\r\nLe plus souvent on devient chroniqueur quand on est encore en cours de mandat.\r\nEt si on le fait c'est parce qu'on veut convaincre, parler directement \u00e0 l'\u00e9lecteur.\r\nComme me le disait hier un parlementaire f\u00e9d\u00e9ral: c'est tout \u00e0 fait en phase avec l'esprit de notre soci\u00e9t\u00e9, qui pr\u00f4ne un \u00e9change direct entre les acteurs politiques et les citoyens.\r\n**En m\u00eame temps, Renaud, ce n'est pas un exercice facile.. ?\r\nAh non, pas facile du tout!\r\nVous devez faire passer des id\u00e9es, mais de mani\u00e8re subtile, \u00e9rudite, dr\u00f4le m\u00eame si vous y arrivez...\r\nVous ne devez jamais tomber dans le pros\u00e9litysme.\r\nQuand un politique donne l'impression qu'il r\u00e9cite un argumentaire de campagne, c'est souvent assez mal per\u00e7u...\r\nQuand elle a commenc\u00e9 comme chroniqueuse dans Le Temps, une Rebecca Ruiz par exemple s'est fait un peu \u00e9gratigner sur les r\u00e9seaux sociaux parce que ses textes ressemblaient trop \u00e0 de pures tribunes politiques.\r\n**Mais le job d'un politique, c'est quand m\u00eame de faire de la politique, non? Pas de divertir ou de faire r\u00e9fl\u00e9chir...\r\nVous avez raison.\r\nD'ailleurs  souvenez-vous de la chronique bimensuelle de Pascal Couchepin dans l'\u00e9mission Forum, c'\u00e9tait il y a 7 ans...\r\nIl \u00e9tait question \u00e0 l'origine que ce soit une chronique consacr\u00e9e \u00e0 des sujets sans lien avec l'actualit\u00e9 politique.\r\nCertains se sont demand\u00e9 si Pascal Couchepin allait pouvoir r\u00e9sister \u00e0 l'envie de commenter la politique f\u00e9d\u00e9rale...\r\nJe vous laisse en juger:\r\n  5'18'' (DM : \"y compris la Suisse\" 1'20'')\r\nson couchepin (reprendre \u00e0 partir de \"y compris pour les Suisses\")\r\nEncha\u00eener avec la virgule ONDR\r\nDifficile de convaincre un animal politique de ne pas trop parler de politique... Vous me direz, on aurait pu s'en douter.", "durationSec": 194, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8881258", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Plusieurs personnalit\u00e9s politiques fran\u00e7aises reconverties en chroniqueurs", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Plusieurs personnalit\u00e9s politiques fran\u00e7aises reconverties en chroniqueurs", "On nous dit rien! - Plusieurs personnalit\u00e9s politiques fran\u00e7aises reconverties en chroniqueurs / LME_2017-08-31T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Plusieurs personnalit\u00e9s politiques fran\u00e7aises reconverties en chroniqueurs / LME_2017-08-31T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["De nombreuses personnes issues de la politique fran\u00e7aise vont faire leur d\u00e9buts en tant que chroniqueurs \u00e0 la radio ou la t\u00e9l\u00e9vision lors de la rentr\u00e9e m\u00e9diatique.", "De nombreuses personnes issues de la politique fran\u00e7aise vont faire leurs d\u00e9buts en tant que chroniqueurs \u00e0 la radio ou la t\u00e9l\u00e9vision lors de la rentr\u00e9e m\u00e9diatique.", "De nombreuses personnes issues de la politique fran\u00e7aise vont faire leurs d\u00e9buts en tant que chroniqueurs \u00e0 la radio ou la t\u00e9l\u00e9vision lors de la rentr\u00e9e m\u00e9diatique."], "variantIds": ["ece-8863236", "ece-8863217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T04:00:44Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCar, sur la premi\u00e8re, on nous dit rien bonjour Renaud Malik un bonjour, c'est l'un des faits marquants de la rentr\u00e9e m\u00e9diatique en France plusieurs personnalit\u00e9s issues de la politique vont faire leurs d\u00e9buts comme chroniqueurs \u00e0 la radio ou \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [94%] :\r\nFilippetti sur RTL Raffarin sur France 2 Dray sur LCI Guaino dans la matinale de Sud Radio La liste est longue, c'est vrai, mais d'ann\u00e9es pendant d\u00e9duire que c'est une exception fran\u00e7aise partout depuis une dizaine d'ann\u00e9es, le chroniqueur politique plut\u00f4t le politique- chroniqueur est devenu une figure banale dans le paysage m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [92%] :\r\nIl faut dire qu'en France ils sont particuli\u00e8rement nombreux cette ann\u00e9e vu tous ceux qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus mais en Suisse Renaud en Suisse aussi, on en a des politiciens chroniqueurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nOui, dans les ann\u00e9es 1990 le conseiller national Jacques-Simon Egly pouvait encore passer pour une curiosit\u00e9 avec ses billets dans le Nouveau Quotidien mais depuis quelques ann\u00e9es, c'est devenu tr\u00e8s habituel de confier une chronique un parlementaire, voire un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral et c'est ainsi que les Romands ont pu d\u00e9couvrir \u00e0 la radio ou dans les journaux, les talents de Philippe Nantermod, Rebecca Ruiz The G\u00e9raldine Savary Fathi Derder ou encore Pascal Couchepin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [93%] :\r\nEt qu'est -ce qui les pousse tous ces politiques \u00e0 se lancer comme chroniqueurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [95%] :\r\nFrance : clairement, c'est l'argent, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait ministre Roselyne Bachelot gagnait environ 10000 francs par mois quand elle est devenue chroniqueuse quotidienne sur D8 ses revenus sont pass\u00e9s du simple au double, \u00e7a ne veut pas dire que Jean-Pierre Raffarin ou Julien Dray vont gagner des fortunes avec leurs chroniques, ce qui est certain, c'est qu'un ancien politique fran\u00e7ais peut sans probl\u00e8me se reconvertir dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [91%] :\r\n\u00e0 20000 francs par mois, c'est pas mal pour une chronique en Suisse, \u00e7a se passe comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [93%] :\r\nAlors l\u00e0, il n'y a aucun enjeu financier, Philippe Nantermod, qui devient chroniqueur bihebdomadaire autant en retirera quelques centaines de francs par mois, le seul enjeu ici le seul c'est la communication, le plus souvent d'un chroniqueur quand on est encore en cours de mandat et si on le fait, c'est parce qu'on veut convaincre parler directement \u00e0 l'\u00e9lecteur, comme le disait hier un parlementaire f\u00e9d\u00e9ral, c'est tout \u00e0 fait en phase avec l'esprit de notre soci\u00e9t\u00e9, qui pr\u00f4ne un \u00e9change Direct entre les acteurs politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [87%] :\r\nLe citoyen, et en m\u00eame temps, Renaud ce n'est pas un exercice facile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [94%] :\r\nNon pas facile du tout, vous devez faire passer des id\u00e9es, mais de mani\u00e8re subtile \u00e9rudite dr\u00f4le, m\u00eame si vous y arrivez, vous ne devez jamais tomber dans le pros\u00e9lytisme quand un politique donne l'impression qu'il r\u00e9cite un argumentaire de campagne, c'est souvent assez mal per\u00e7u quand elle a commenc\u00e9 comme chroniqueuse dans le temps une Rebecca Ruiz par exemple s'est fait un peu \u00e9gratigner sur les r\u00e9seaux sociaux parce que ses textes ressemblaient trop \u00e0 de pures tribunes politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [95%] :\r\nEn m\u00eame temps le job d'un politique, c'est quand m\u00eame d'en faire de la politique Pas de divertir ou m\u00eame de faire r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [96%] :\r\nVous avez raison, d'ailleurs, souvenez -vous de la chronique bimensuelle de de Pascal Couchepin dans l'\u00e9mission Forum, c'\u00e9tait il y a 7 ans, il \u00e9tait question \u00e0 l'origine, que ce soit une chronique consacr\u00e9e \u00e0 des sujets sans lien avec l'actualit\u00e9 politique, certains se sont demand\u00e9 si Pascal Couchepin allait pouvoir r\u00e9sister \u00e0 l'envie de commenter la politique f\u00e9d\u00e9rale, je vous laisse en juger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [90%] :\r\nDepuis quelque temps, lorsque je rencontre des concitoyens, beaucoup d'entre eux sont tr\u00e8s critiques \u00e0 l'\u00e9gard de l'Union europ\u00e9enne, il sourit, les difficult\u00e9s de Lyon europ\u00e9ennes notamment dans ses rapports avec la Gr\u00e8ce, je crois qu'il faut rappeler aux Suisses que l'Union europ\u00e9enne est une chance pour le continent, y compris pour les Suisses pour 3 raisons : parce que difficile de convaincre un animal politique de ne pas trop parler politique, vous me direz, on aurait pu s'en douter, on nous dit rien, merci, un Am\u00e9ricain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-31T06:28:11Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05729709-09E9-4B5E-AD66-61F56C05462F", "internalArchiveId": "05729709-09E9-4B5E-AD66-61F56C05462F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-08-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(e) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa succession de Didier Burkhalter occupe une grande place dans les journaux ce matin. \r\nC'est demain que le PLR choisit son ticket. \r\nOn commence par le Tages Anzeiger qui s'int\u00e9resse aux revenus des candidats.\r\nIgnazio Cassis et Pierre Maudet rendent leurs revenus publics. Isabelle Moret joue la transparence... limit\u00e9e. \r\nDans une pr\u00e9c\u00e9dente interview au Tagi, la candidate vaudoise avait dit qu'elle \u00e9tait la moins pay\u00e9e des 3. Le journal avait eu des doutes.\r\nIl s'est donc approch\u00e9 de l'administration fiscale vaudoise. \r\nNoramlement, tout le monde a acc\u00e8s \u00e0 ces donn\u00e9es. \r\nLe Tagi a donc fait une demande.\r\nLa r\u00e9ponse est venue en d\u00e9but de semaine: les donn\u00e9es de Madame Moret ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9es. Elle est s\u00e9par\u00e9e de son mari depuis la mi-2015. Et il n'y a pas encore de donn\u00e9es sur une ann\u00e9e fiscale compl\u00e8te. \r\n*** Bon, est-ce que le Tages Anzeiger a pu avoir des chiffres, quand m\u00eame ?\r\nIsabelle Moret a fourni  une estimation des revenus de ses diff\u00e9rents mandats.\r\nLe Tagi a sorti sa calculette: elle a environ 155 mille francs de revenu imposable.\r\nPierre Maudet, autour de 200 mille.\r\nIgnazio Cassis dit, lui, d\u00e9clarer entre 330 et 350 mille francs de revenus.\r\nLe journal conclut: le tessinois n'est pas tr\u00e8s loin du salaire d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, qui est de 445 mille francs. \r\n*** C\u00f4t\u00e9 romand, on se penche au chevet du PLR: le parti est en plein dilemme...\r\nDans la Libert\u00e9, et \u00e0 lire aussi dans plusieurs journaux ce matin. Du Nouvelliste au Journal du Jura, en passant par le Courrier et le quotidien jurassien. \r\nOn est en pleine trag\u00e9die corn\u00e9lienne. \r\nL'Embarras du choix, dans la Luzernerzeitung.\r\nL'Heure de v\u00e9rit\u00e9 pour Moret et Maudet, dans 24he et la Tribune de Gen\u00e8ve. Les journaux analysent les 4 sc\u00e9anrios possibles. J'ai un faible pour le terme de \"ticket bisounours\", pour qualifier celui \u00e0 3. \r\nC'est le pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 en tout cas de Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune. Le ticket \u00e0 3 est bon pour la Suisse. \r\n*** La Luzerner Zeitung d\u00e9monte une id\u00e9e recue: les mariages forc\u00e9s ne sont pas qu'un probl\u00e8me de femmes.\r\nDe plus en plus d'hommes viennent chercher de l'aide aupr\u00e8s du service de la conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9di\u00e9 aux mariages forc\u00e9s.\r\nIls \u00e9taient 49 l'an dernier. Ils sont 41 jusqu'ici pour cette ann\u00e9e. \r\nLes demandes augmentent en g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9: les vacances sont propices \u00e0 ces mariages. \r\nCes unions sont \u00e0 tort consid\u00e9r\u00e9es comme un probl\u00e8me exclusivement f\u00e9minin, explique la cheffe du service, Anu Siva-gane-san. Elles sont certes majoritaires, mais il y a quand m\u00eame 18% d'hommes. Et encore, derri\u00e8re les chiffres, se cache la r\u00e9alit\u00e9: il y en a sans doute plus, mais ils osent moins demander d'aide. Ils peuvent aussi plus facilement s'ocrtoyer des libert\u00e9s. \r\n*** Et si l'avenir \u00e9tait \u00e0 des entreprises sans hi\u00e9rarchie ? Un concept pas totalement inconnu, mais pas encore courant chez nous.\r\nCa va changer: Swisscom a fait le pas.\r\nLe Blick le clame en une: Swisscom renonce au chef !\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 1500 de ses 18 mille employ\u00e9s qui travaillent sans hi\u00e9rarchie. \r\nEt ce sera bient\u00f4t le cas de plus de la moiti\u00e9 de ses effectifs.\r\nAvec Swisscom, \u00e9crit le Blick, c'est un g\u00e9ant qui entre dans une nouvelle mani\u00e8re de penser le travail. On est loin de la start-up, c'est certain. \r\nPour un conseiller en gestion d'entreprise, interrog\u00e9 par le quotidien, cette perspective inqui\u00e8te les chefs, qui tremblent devant la perte d'autorit\u00e9. \r\n*** Le monde du travail, toujours: le salaire minumum neuch\u00e2telois pourrait bien \u00eatre plus bas que pr\u00e9vu...\r\nL'Express et l'Impartial ont fait leurs calcluls: au lieu de 20 francs de l'heure, il sera de 19 francs 70. Il est adapt\u00e9 \u00e0 l'indice des prix \u00e0 la consommation. Ce dernier a baiss\u00e9 depuis la votation. \r\nLes quotidiens qui ont soumis ce matin 10 lieux communs sur ce salaire minimum \u00e0 des experts. Les d\u00e9tails de son application seront pr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui. \r\n*** L'Islam en Suisse: un th\u00e8me qui revient encore ce matin, c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique. \r\nNotamment dans l'Aargauer Zeitung. Une commune argovienne a aussi un probl\u00e8me avec un imam.\r\nCa se passe dans la commune de Gebenstorf, pr\u00e8s de Baden.\r\nLe vice-pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 locale islamo-albanaise explique.\r\nNous avons appris que notre imam avait rencontr\u00e9, cet \u00e9t\u00e9 en Mad\u00e9coine, un imam radical.\r\nNous avons d\u00e9cid\u00e9 de le suspendre. \r\nS'en es suivie un esclandre \u00e0 la mosqu\u00e9e, entre mod\u00e9r\u00e9s et radicaux. Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.\r\nL'islam est aussi le grand dossier de la Weltwoche de cette semaine. Dans son \u00e9ditorial, le r\u00e9dacteur en chef et Conseiller national UDC Roger K\u00f6ppel explique: le cas de Nidau, c'est l'avenir. La faute de  notre \u00e9tat providence et des ab\u00eemes dans lesquelles se trouvent notre politique d'asile. \r\n*** On termine par un bon plan, dans le Nouvelliste, pour les communes qui voient leur population diminuer: attirer de nouveaux habitants avec de l'argent.\r\nComme souvent dans la vie, les esp\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes ouvrent bien des portes...\r\nOn d\u00e9couvre dans le quotidien valaisan la situation du village d'Albinen, pr\u00e8s de Lo\u00e8che.\r\nLes nouveaux r\u00e9sidants de moins de 40 ans re\u00e7oivent une prime de 50 mille francs. \r\nEt si l'air de la montagne leur donne vigueur, et que la beaut\u00e9 du paysage les rends romantiques... il recevront 10 mille francs de plus pour chaque enfant n\u00e9 apr\u00e8s l'installation dans le village.", "durationSec": 431, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863215", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-08-31T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-08-31T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8863232", "ece-8863215"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T03:21:43Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est \u00e0 la presse Val\u00e9rie Droux nous a rejoint la succession de Didier Burkhalter occupe une grande place dans les journaux ce ce matin parce que c'est demain que le PLR choisit son ticket, on va commencer par le Tages-Anzeiger Val\u00e9rie, qui s'int\u00e9resse aux revenus des candidats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [93%] :\r\nIgnazio Cassis et Pierre Maudet rendent leurs revenus publics Isabelle Moret joue la transparence limit\u00e9e dans une pr\u00e9c\u00e9dente interview Taghi la candidate vaudoise avait dit qu'elle \u00e9tait la moins bien pay\u00e9e, Detroit, le journal avait eu des doutes, il s'est donc approch\u00e9 de l'administration fiscale vaudoise normalement tout le monde a acc\u00e8s \u00e0 ces donn\u00e9es, le tag, il a donc fait une demande, la r\u00e9ponse est venue en d\u00e9but de semaine, les donn\u00e9es de Madame Moret ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9es, elle est s\u00e9par\u00e9e de son mari depuis la mi- 2015 et il n'y a pas encore de donn\u00e9es sur une ann\u00e9e fiscale compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [86%] :\r\nOui est -ce que le Tages-Anzeiger a pu voir des chiffres quand m\u00eame \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [93%] :\r\nIsabelle Moret a fourni une estimation des revenus de ses diff\u00e9rents mandats, le Times a sorti sa calculette : elle a environ 155000 francs de revenus imposables Pierre Maudet autour de 200000 il n'y a tout, Cassis dit lui d\u00e9clarer : entre 330 et 350000 francs de revenus, le journal conclut le tessinois n'est pas tr\u00e8s loin du salaire d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui est de 445000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [89%] :\r\nVoil\u00e0 qui Joseph Zysiadis on va pas vous faire entrer dans les d\u00e9tails fiscaux mais plut\u00f4t une petite question sur la pr\u00e9sence d'Ignazio Cassis et d'Isabelle Moret Cassis et la Fondation promotion du go\u00fbt, pr\u00e9sident de la fourchette verte Isabelle Moret slow-food lequel o\u00f9 il y a Maudet vos trajets merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [86%] :\r\nVous avez pas de proposer \u00e0 quelqu'un comme moi qui se bat depuis longtemps pour l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple de choisir votre radical qui va remplacer un radical ou une radical qui ont remplac\u00e9 radical donc le enjeu franchement je le vois pas tellement un enjeu plan\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [79%] :\r\nNon je r\u00e9gional quand m\u00eame le Tessin vous parle pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a fait tellement longtemps qu'il a plu depuis Coty tessinois c'est certain, on verra bien entrent encore balance entre un Cassis 10 joueront vaudoise slow-food. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [91%] :\r\n\u00e7a n'a pas l'air de vous traumatiser, en tout cas, c\u00f4t\u00e9 Romand dans la presse, on se penche au chevet de ce PLR qui va devoir faire un choix et le parti lui contrairement \u00e0 vous \u00eates en plein dilemme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [88%] :\r\nOui, de la libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans plusieurs journaux romands ce matin du Nouvelliste au Journal du Jura, en passant par le courrier quotidien jurassien o\u00f9 les journaux neuch\u00e2telois, on est en pleine trag\u00e9die corn\u00e9lienne Lombard a du choix, rench\u00e9rit la Luzerner Zeitung, l'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour Moret et Maudet dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, les journaux, analysent les quatres sc\u00e9narios possibles, alors moi j'ai un faible pour le terme de ticket bisounours s'pour qualifier le ticket \u00e0 trois c'est pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 aussi de Pierre utile, r\u00e9dacteur en chef de La Tribune, le ticket \u00e0 trois dit il est bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [93%] :\r\nPour la Suisse, un autre autre th\u00e8me ce matin dans la presse al\u00e9manique la Luzerner Zeitung d\u00e9monte une id\u00e9e re\u00e7ue, les mariages forc\u00e9s ne sont pas qu'un probl\u00e8me de femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [94%] :\r\nPlus en plus d'hommes viennent chercher de l'aide aupr\u00e8s du service de la conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9di\u00e9 \u00e0 ces mariages forc\u00e9s, ils \u00e9taient 49 l'an dernier, sont 41 jusqu'ici pris rien pour cette ann\u00e9e, les demandes augmentent en g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s les vacances d'\u00e9t\u00e9, qui sont propices \u00e0 ces mariages et ces unions sont donc \u00e0 tort consid\u00e9r\u00e9es comme un probl\u00e8me exclusivement f\u00e9minin, explique la chef du service aussi va gagner, elles sont certes majoritaires, mais il y a quand m\u00eame 18 pourcent d'hommes et encore derri\u00e8re les chiffres, comme souvent, se cache la r\u00e9alit\u00e9, il y en a sans doute plus mais ils osent moins demander d'aide, ils peuvent aussi plus facilement s'octroyer des libert\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [89%] :\r\nEt si l'avenir \u00e9tait \u00e0 des entreprises sont hi\u00e9rarchis\u00e9es, un concept, pas totalement inconnu mais pas encore courant chez nous, \u00e7a va changer, Swisscom a fait le pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [91%] :\r\nLe Blick en tout cas que le clame haut une Swisscom renonce au chef, il y a d\u00e9j\u00e0 1500 dossiers 18000 employ\u00e9es qui travaillent sans hier archives, ce sera bient\u00f4t le cas de plus de la moiti\u00e9 de ses effectifs avec Swisscom, \u00e9crit le Blick c'est un g\u00e9ant qui entre dans une nouvelle mani\u00e8re de penser le travail, c'est vrai qu'on est loin de la Start-Up, mais \u00e7a peut fonctionner des journal pour un conseiller en gestion d'entreprise, interrog\u00e9 par le quotidien, cette perspective inqui\u00e8te tr\u00e8s fortement les chefs qui tremblent devant la perte de leur autorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [89%] :\r\nAvec ma\u00efs chroniqueur \u00e9conomique, \u00e7a vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [85%] :\r\nOui, bon, c'est-\u00e0-dire \u00e0 une perte d'autorit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 souvent peut-\u00eatre un peu relative, alors on a dit cas pr\u00e9sent son tr\u00e8s m\u00e9diatique anges c'est Jet en ami, le bureau du chef au bout de table tous les collaborateurs, pour mieux les surveiller, pour un peu, mais les impressionner, \u00e7a je sais pas, par contre, chez Virgin, Richard Branson avait dit ben les employ\u00e9es peut prendre le nombre de jours de vacances qui veulent par ann\u00e9e, ce qui choisissent, du moment que le travail est fait, on sait que dans la pratique, bon moi c'est les gens prennent plus de vacances parce qu'il n'a jamais fini allez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [85%] :\r\nEt d'ailleurs, on parlait des des 150 ans du du capital tout ailleurs tout heure pourrait se dire que Marx sera ador\u00e9 cette id\u00e9e d'avoir des grandes entreprises autog\u00e9r\u00e9es mais en fait ce dont on se rend compte, c'est que c'est pas du tout, au nom de la lutte des classes \u00e0 supprimer comme \u00e7a, les managers dans les entreprises Start-Up ou grandes entreprises, c'est plut\u00f4t non fait de valeurs lib\u00e9rales et notamment la sacro-sainte hein d'initiatives individuelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:45) [97%] :\r\nOn continue de parler du monde du travail dans la presse, le salaire minimum neuch\u00e2telois pourrait bien \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [95%] :\r\nPlus bas que pr\u00e9vu L'Express et L'Impartial ont fait leurs calculs, au lieu de 20 francs de l'heure, il sera de 19 francs 70 il est adapt\u00e9 en fait \u00e0 l'indice des prix \u00e0 la consommation, ce dernier a baiss\u00e9 depuis la votation, les quotidiens qui ont aussi soumis ce matin 10 lieux communs sur ce salaire minimum \u00e0 des experts, les d\u00e9tails de son application seront pr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui Romain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [78%] :\r\nJe vous \u00eates il y a 10 c'est l'Ecosse qui avance tout de m\u00eame lentement, vous dites : c'\u00e9tait quitter la politique pour 30 centimes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [85%] :\r\nDans le ciel, c'est clair que ces enjeux -l\u00e0 ce sont des enjeux de toujours et on on parle l'action de l'exploitation et du profit, on voit que les textes de Marx sur 50 ans apr\u00e8s, il est parfaitement valables aujourd'hui ce qu'on assiste \u00e0 une mise en place du l'auto- exploitation des travailleurs qui qui est devenu extr\u00eamement dingue et on on est pris dans cette dans ce tourbillon et on on n'arrive plus du tout, jour le plus de fronti\u00e8res, je pense qu'en tout cas le libre- \u00e9change montre totalement ses limites en la mati\u00e8re, et quand on parlait de nourriture tout \u00e0 l'heure, encore plus en termes de nourriture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [96%] :\r\nL'Islam en Suisse, un th\u00e8me qui revient encore ce matin, c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, notamment dans l'Argauer Zeitung une commune argovienne a aussi un probl\u00e8me avec un imam. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [93%] :\r\n\u00e7a se passe dans la commune de Geybels Storch pr\u00e8s de Baden, le vice- pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 locale islamo- albanaise, explique : nous avons appris que notre imam avait rencontr\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 en Mac\u00e9doine, un imam radical : nous avons d\u00e9cid\u00e9 de le suspendre et s'en est suivi une esclandre un esclandre \u00e0 la mosqu\u00e9e entre mod\u00e9r\u00e9s et radicaux, 2 personnes ont finalement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et l'Islam, qui est aussi le grand dossier de la Weltwoche de cette semaine, dans son \u00e9ditorial, le r\u00e9dacteur en chef et conseiller national UDC Roger K\u00f6ppel explique le cas de Nidau c'est l'avenir, la faute de notre providence et des ab\u00eemes dans lesquelles se trouvent notre politique d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [94%] :\r\nEt on termine par un bon plan, c'est dans le Nouvelliste Val\u00e9rie pour les communes qui voient leurs pas population diminuer attirer de nouveaux habitants avec de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [95%] :\r\nComme souvent dans la vie il y a, on le sait, les esp\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes ouvrent bien des portes, on d\u00e9couvre le quotidien valaisan la situation du village d'Albinen, pr\u00e8s de l'OS les nouveaux r\u00e9sidants de moins de 40 ans re\u00e7oivent une prime de 50000 francs et si l'air de la montagne leur donne vigueur et que la beaut\u00e9 du paysage, les rends romantiques il recevront 10000 francs de plus pour chaque enfant n\u00e9 apr\u00e8s l'installation dans le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-31T06:27:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1615892", "internalArchiveId": "AA1708616033", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Obsession alimentaire, la peur au ventre", "publicationDate": "2017-08-31T00:00:00Z", "durationSec": 3182, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8883331", "imageURL": "http://www.rts.ch/8883323.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Obsession alimentaire, la peur au ventre", "Temps pr\u00e9sent", "Obsession alimentaire, la peur au ventre", "Obsession alimentaire, la peur au ventre"], "alternativeSummary": ["Obsession alimentaire, la peur au ventre", "Faut- il avoir peur de ce que l'on mange ? Les messages de sant\u00e9 publique nous le rab\u00e2chent, pour \u00eatre en forme il faut manger sain. Sauf qu'aujourd'hui manger sain c'est manger sans : sans graisse, sans sucre, sans sel, sans viande, sans gluten, sans manger m\u00eame parfois. Des modes alimentaires souvent inutiles, co\u00fbteuses, parfois dangereuses. Au mieux on s'en sort avec quelques carences, au pire les plus fragiles peuvent en mourir. Faut-il se m\u00e9fier des modes d'avantage que des produits ?", "Obsession alimentaire, la peur au ventre", "Faut-il avoir peur de ce que l'on mange ? Les messages de sant\u00e9 publique nous le rab\u00e2chent, pour \u00eatre en forme il faut manger sain. Sauf qu'aujourd'hui manger sain c'est manger sans : sans graisse, sans sucre, sans sel, sans viande, sans gluten, sans manger m\u00eame parfois. Des modes alimentaires souvent inutiles, co\u00fbteuses, parfois dangereuses. Au mieux on s'en sort avec quelques carences, au pire les plus fragiles peuvent en mourir. Faut-il se m\u00e9fier des modes d'avantage que des produits ?", "Faut- il avoir peur de ce que l'on mange ? Les messages de sant\u00e9 publique nous le rab\u00e2chent, pour \u00eatre en forme il faut manger sain. Sauf qu'aujourd'hui manger sain c'est manger sans : sans graisse, sans sucre, sans sel, sans viande, sans gluten, sans manger m\u00eame parfois. Des modes alimentaires souvent inutiles, co\u00fbteuses, parfois dangereuses. Au mieux on s'en sort avec quelques carences, au pire les plus fragiles peuvent en mourir. Faut-il se m\u00e9fier des modes d'avantage que des produits ?"], "variantIds": ["ece-8811070", "ece-8785640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:04:02Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:21:11\r\n...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:06\r\n        -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:11  10:00:27:18\r\n    L'\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9\r\n\r\n10:00:27:23  10:00:30:11\r\n  par des scandales alimentaires.\r\n\r\n10:00:30:15  10:00:32:19\r\n    La fermeture de porcheries\r\n\r\n10:00:33:00  10:00:35:13\r\nqui violent les normes sanitaires,\r\n\r\n10:00:35:18  10:00:38:20\r\n  la contamination d'oeufs\r\n   par un insecticide...\r\n\r\n10:00:39:01  10:00:41:11\r\n    Que se cache-t-il\r\n  dans notre assiette ?\r\n\r\n10:00:41:16  10:00:44:13\r\n  S'alimenter signifie-t-il\r\n       s'empoisonner ?\r\n\r\n10:00:44:18  10:00:46:17\r\n            La culture du manger sain\r\n\r\n10:00:46:22  10:00:50:19\r\n            est un ph\u00e9nom\u00e8ne majeur\r\n          de cette derni\u00e8re d\u00e9cennie.\r\n\r\n10:00:51:00  10:00:54:10\r\n      Le bio explose dans les rayons,\r\n             ses prix aussi...\r\n\r\n10:00:54:14  10:00:58:10\r\nLa mode est aux aliments sans gluten,\r\n            sans lactose,\r\n\r\n10:00:58:14  10:01:02:16\r\n    aux r\u00e9gimes sans sel, sans viande\r\n      et parfois sans rien du tout.\r\n\r\n10:01:02:21  10:01:07:09\r\n    Comme si, pour les irr\u00e9ductibles,\r\n     manger, c'\u00e9tait s'empoisonner.\r\n\r\n10:01:07:13  10:01:11:23\r\n       Dans ce reportage, vous verrez\r\n           une famille de v\u00e9ganes,\r\n\r\n10:01:12:00  10:01:15:04\r\n             qui a banni tout produit\r\n              de provenance animale\r\n\r\n10:01:15:09  10:01:18:16\r\n             de l'alimentation,\r\n       y compris oeufs, lait ou miel.\r\n\r\n10:01:18:21  10:01:22:12\r\n  Quelle est la part de la raison\r\n       et celle de l'\u00e9motion\r\n\r\n10:01:22:17  10:01:25:08\r\ndans cette obsession du manger sain ?\r\n\r\n10:01:25:12  10:01:27:02\r\n      Les modes alimentaires\r\n\r\n10:01:27:07  10:01:30:20\r\n ne sont-elles pas surtout \r\nun juteux filon \u00e9conomique ?\r\n\r\n10:01:31:01  10:01:32:21\r\nA partir de quand l'obsession\r\n\r\n10:01:33:02  10:01:35:12\r\n devient-elle dangereuse\r\n     pour la sant\u00e9 ?\r\n\r\n10:01:35:17  10:01:37:00\r\n        Regardez.\r\n\r\n10:01:37:05  10:01:38:17\r\n     -Vous me mettez quoi ?\r\n\r\n10:01:38:22  10:01:41:18\r\n-Gala, Diva et Topaz.\r\n\r\n10:01:41:23  10:01:43:21\r\n         -OK, \u00e7a marche.\r\n\r\n10:01:44:02  10:01:47:10\r\n       Les pamplemousses sont bios ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:01:47:14  10:01:50:21\r\nJe vous offre les carottes.\r\n                             -Merci.\r\n\r\n10:01:51:02  10:01:53:06\r\n     -Intol\u00e9rances diverses,\r\n\r\n10:01:53:11  10:01:56:02\r\n           allergies\r\n  ou dernier r\u00e9gime \u00e0 la mode:\r\n\r\n10:01:56:07  10:01:58:11\r\n   nos habitudes alimentaires\r\n\r\n10:01:58:15  10:02:03:20\r\n sont boulevers\u00e9es, guid\u00e9es par des\r\nconvictions \u00e9thiques ou \u00e9cologiques.\r\n\r\n10:02:04:01  10:02:06:23\r\nSupprimer les prot\u00e9ines animales\r\n\r\n10:02:07:04  10:02:11:11\r\nou faire une cure de jus de l\u00e9gumes,\r\n      est-ce vraiment meilleur\r\n\r\n10:02:11:16  10:02:13:07\r\n       pour notre sant\u00e9 ?\r\n\r\n10:02:13:11  10:02:18:10\r\n Devons-nous payer des fortunes\r\n pour apprendre \u00e0 manger sain ?\r\n\r\n10:02:30:18  10:02:34:17\r\n   Prenons l'ennemi num\u00e9ro un\r\n     du moment: le gluten.\r\n\r\n10:02:34:22  10:02:36:21\r\n On trouve cette prot\u00e9ine de bl\u00e9\r\n\r\n10:02:37:02  10:02:39:06\r\n         dans le pain,\r\n    les p\u00e2tes, les biscuits.\r\n\r\n10:02:39:11  10:02:42:12\r\nSommes-nous vraiment intol\u00e9rants\r\n          au gluten ?\r\n\r\n10:02:42:17  10:02:45:13\r\n Devons-nous l'\u00e9viter pour \u00eatre\r\n\r\n10:02:45:18  10:02:47:19\r\n      en meilleure sant\u00e9 ?\r\n\r\n10:02:48:00  10:02:50:22\r\n    -J'ai vu des Irakiens\r\n     qui font des choses\r\n\r\n10:02:51:03  10:02:53:19\r\n   avec plein de p\u00e2tes,\r\n   \u00e9crit \"sans gluten\".\r\n\r\n10:02:54:00  10:02:56:10\r\n{\\an1}Ca veut dire qu'ils ne font plus\r\n\r\n10:02:56:14  10:02:59:02\r\n{\\an1}leurs produits traditionnels ?\r\n\r\n10:02:59:07  10:03:03:06\r\n  Il faut faire attention\r\ncar il y a l'effet de mode,\r\n\r\n10:03:03:11  10:03:07:02\r\n    il y a l'effet r\u00e9el\r\ncar on a des enfants malades,\r\n\r\n10:03:07:07  10:03:09:19\r\nou alors l'effet amaigrissant,\r\n\r\n10:03:10:00  10:03:13:16\r\n   \"je mange sans gluten\r\ndonc je mange pas de pain\".\r\n\r\n10:03:13:21  10:03:17:10\r\n   Il faut faire la diff\u00e9rence\r\n       mais il y a partout\r\n\r\n10:03:17:14  10:03:20:01\r\n        du \"sans gluten\"\r\n      car c'est \u00e0 la mode.\r\n\r\n10:03:20:06  10:03:21:12\r\n         Je peux go\u00fbter\r\n\r\n10:03:21:17  10:03:24:12\r\n     les cornes de gazelle ?\r\n          -Volontiers.\r\n\r\n10:03:28:14  10:03:31:05\r\n-Ah oui, vous avez enrob\u00e9 de...\r\n\r\n10:03:31:10  10:03:33:05\r\nC'est d\u00e9licieux.\r\n\r\n10:03:43:14  10:03:45:22\r\n -Genevi\u00e8ve Chapuis est avocate:\r\n\r\n10:03:46:03  10:03:49:19\r\n      rigueur et pr\u00e9cision\r\n  font partie de son quotidien.\r\n\r\n10:03:50:00  10:03:53:12\r\nPourtant, elle se laisse s\u00e9duire\r\n   par le chant des sir\u00e8nes.\r\n\r\n10:03:53:17  10:03:57:01\r\n Elle a essay\u00e9 tous les r\u00e9gimes,\r\n        juste pour voir,\r\n\r\n10:03:57:06  10:03:59:02\r\n      pour se sentir mieux.\r\n\r\n10:04:00:07  10:04:01:22\r\n     -J'ai essay\u00e9 la machine\r\n\r\n10:04:02:03  10:04:03:21\r\n    \u00e0 faire des jus.\r\n\r\n10:04:04:02  10:04:06:23\r\n   La machine \u00e0 faire des jus...\r\n\r\n10:04:07:04  10:04:10:14\r\n      -Ca vous fait rire ?\r\n-Oui, car \u00e7a a \u00e9t\u00e9 court.\r\n\r\n10:04:10:19  10:04:12:14\r\nJe me suis fait prendre.\r\n\r\n10:04:12:19  10:04:16:01\r\nJ'ai achet\u00e9 un super truc\r\n   qui faisait des jus\r\n\r\n10:04:16:06  10:04:19:07\r\n   sans les chauffer\r\npour garder la vitamine.\r\n\r\n10:04:19:11  10:04:24:06\r\n{\\an1}Au souper, mon mari et mon fils\r\nmangeaient et moi, je buvais mes jus.\r\n\r\n10:04:24:11  10:04:27:11\r\nMais boire du jus de l\u00e9gumes,\r\n  c'est pas bon !\r\n\r\n10:04:27:15  10:04:29:20\r\n C'est vrai qu'on lit partout...\r\n\r\n10:04:30:01  10:04:32:22\r\n      Et j'ai march\u00e9 \u00e0 fond\r\n      dans l'effet de mode.\r\n\r\n10:04:33:03  10:04:37:10\r\n  Il para\u00eet que \u00e7a d\u00e9toxifie,\r\nque c'est bien, alors j'essaye !\r\n\r\n10:04:37:14  10:04:41:17\r\n   Voil\u00e0, pour me d\u00e9toxifier \r\n   mais bon, \u00e7a m'a un peu...\r\n\r\n10:04:41:22  10:04:47:00\r\n  Ca a pas eu l'effet recherch\u00e9\r\n   et c'\u00e9tait un peu ennuyeux.\r\n\r\n10:04:47:05  10:04:49:15\r\nDu coup, j'ai rendu la machine !\r\n\r\n10:04:53:11  10:04:56:06\r\n-Le \"tout jus\" ne fonctionne pas\r\n\r\n10:04:56:11  10:04:59:12\r\n        alors elle tente\r\n le \"sans gluten\" et \u00e7a marche !\r\n\r\n10:04:59:17  10:05:01:14\r\n    Elle retrouve sa l\u00e9g\u00e8ret\u00e9\r\n\r\n10:05:01:19  10:05:05:01\r\n  et ses probl\u00e8mes de digestion\r\n         disparaissent.\r\n\r\n10:05:07:06  10:05:08:17\r\n          -Quand je dis\r\n\r\n10:05:08:22  10:05:12:04\r\n{\\an1}que je mange pas de gluten,\r\nles gens me regardent\r\n\r\n10:05:12:09  10:05:16:23\r\nen se disant que je veux pas grossir,\r\n\r\n10:05:17:04  10:05:20:03\r\n{\\an1}que je mange pas de pain\r\npour \u00eatre \u00e0 la mode.\r\n\r\n10:05:20:08  10:05:24:18\r\nApr\u00e8s, quand je d\u00e9cris \u00e0 la personne\r\nles effets du gluten,\r\n\r\n10:05:24:23  10:05:30:06\r\n{\\an1}elle se rend compte que \u00e7a va\r\nbien mieux quand je n'en mange pas.\r\n\r\n10:05:30:11  10:05:33:08\r\n    -Genevi\u00e8ve se sent mieux\r\n          sans gluten.\r\n\r\n10:05:33:12  10:05:37:13\r\n       La famille confirme\r\n et la soutient dans son r\u00e9gime.\r\n\r\n10:05:39:19  10:05:42:14\r\n      Philippe de Saussure \r\n     est gastro-ent\u00e9rologue.\r\n\r\n10:05:42:19  10:05:48:02\r\nIl voit des Genevi\u00e8ve tous les jours\r\nmais la maladie coeliaque est rare.\r\n\r\n10:05:48:07  10:05:50:09\r\n   L'irritation de l'intestin\r\n\r\n10:05:50:13  10:05:55:05\r\nprovoqu\u00e9e par le gluten concerne\r\n  1 % de la population suisse.\r\n\r\n10:05:55:10  10:05:59:14\r\n   Mais depuis quelque temps, \r\n  son cabinet ne d\u00e9semplit pas.\r\n\r\n10:05:59:19  10:06:02:13\r\n     -On entend cette v\u00e9rit\u00e9\r\n         tous les jours.\r\n\r\n10:06:02:18  10:06:04:21\r\n  Enorm\u00e9ment de gens d\u00e9couvrent\r\n\r\n10:06:05:02  10:06:08:20\r\nqu'ils ont un surplus de bien-\u00eatre\r\n\r\n10:06:09:01  10:06:13:17\r\nquand ils commencent \u00e0 manger\r\n\r\n10:06:13:22  10:06:17:07\r\n{\\an1}avec moins de produits \u00e0 base de bl\u00e9.\r\n\r\n10:06:23:20  10:06:28:19\r\n Mais il ne faut pas s'imaginer\r\n   que le gluten est toxique,\r\n\r\n10:06:29:00  10:06:31:19\r\nque c'est le mal qui entre en nous,\r\n\r\n10:06:32:00  10:06:35:01\r\n  et penser, \u00e0 tort,\r\nque le gluten doit \u00eatre\r\n\r\n10:06:35:06  10:06:37:20\r\nle bouc \u00e9missaire de notre soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:06:38:01  10:06:42:03\r\n et commencer \u00e0 traquer\r\nle milligramme de gluten\r\n\r\n10:06:42:08  10:06:44:08\r\ncomme s'il \u00e9tait toxique.\r\n\r\n10:06:44:12  10:06:48:19\r\nIl ne faut pas chercher\r\ndes coupables et des innocents,\r\n\r\n10:06:49:00  10:06:52:23\r\nl\u00e0 o\u00f9 il y a une hygi\u00e8ne\r\nplus simple que ce qu'on croit\r\n\r\n10:06:53:04  10:06:56:17\r\net un plaisir alimentaire\r\nqu'on peut retrouver.\r\n\r\n10:06:58:08  10:07:00:17\r\n-Le gluten n'est donc pas toxique.\r\n\r\n10:07:00:22  10:07:04:11\r\n       Pourtant, partout,\r\n dans les pharmacies, on trouve\r\n\r\n10:07:04:15  10:07:07:12\r\n            des tests\r\n pour d\u00e9pister les intol\u00e9rances.\r\n\r\n10:07:07:17  10:07:10:02\r\nGenevi\u00e8ve accepte de jouer le jeu.\r\n\r\n10:07:12:12  10:07:15:01\r\n-Un test d'intol\u00e9rance au gluten.\r\n\r\n10:07:15:06  10:07:17:06\r\nEuh... Oui, je risque rien !\r\n\r\n10:07:19:03  10:07:21:17\r\n        -Des tests vendus\r\n       entre 32 et 45 frs,\r\n\r\n10:07:21:22  10:07:25:11\r\n          un bon filon\r\n pour l'industrie pharmaceutique\r\n\r\n10:07:25:16  10:07:30:04\r\n      qui joue la confusion\r\n  entre intol\u00e9rance et maladie.\r\n\r\n10:07:30:09  10:07:32:04\r\n{\\an1}-C'est le test Ikea !\r\n\r\n10:07:35:15  10:07:37:20\r\nJe prends du sang au doigt.\r\n\r\n10:07:41:13  10:07:43:19\r\n  Ensuite, on attend dix minutes.\r\n\r\n10:07:44:00  10:07:48:19\r\n     S'il y a un petit trait,\r\nc'est positif, sinon c'est n\u00e9gatif.\r\n\r\n10:07:52:20  10:07:54:14\r\n         Le r\u00e9sultat dit\r\n\r\n10:07:54:19  10:07:58:01\r\n{\\an1}que je ne suis pas du tout\r\nintol\u00e9rante au gluten.\r\n\r\n10:08:00:02  10:08:01:18\r\n{\\an1}Soit le test est nul\r\n\r\n10:08:01:23  10:08:03:18\r\n{\\an1}soit \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n10:08:04:17  10:08:06:23\r\n      -Ce qui est possible.\r\n-Soit...\r\n\r\n10:08:08:01  10:08:11:04\r\nOn aimerait dire\r\nque j'ai tout imagin\u00e9.\r\n\r\n10:08:11:09  10:08:16:01\r\nMais quand je mange du gluten,\r\nje n'imagine rien, c'est concret.\r\n\r\n10:08:16:06  10:08:17:12\r\nJe sais pas...\r\n\r\n10:08:17:17  10:08:19:12\r\nCe test est av\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n10:08:19:17  10:08:22:21\r\nC'est peut-\u00eatre \u00e7a, je sais pas.\r\n\r\n10:08:23:02  10:08:24:17\r\n   -C'est tr\u00e8s bien\r\n\r\n10:08:24:22  10:08:29:23\r\n{\\an1}qu'il y ait des tests en pharmacie.\r\n\r\n10:08:30:04  10:08:32:05\r\n{\\an1}Ils r\u00e9pondent \u00e0 une question:\r\n\r\n10:08:32:10  10:08:35:14\r\ncette personne\r\na-t-elle la maladie coeliaque ?\r\n\r\n10:08:35:19  10:08:38:06\r\nIls r\u00e9pondent bien \u00e0 la question.\r\n\r\n10:08:38:11  10:08:43:08\r\nMais la vraie question, c'est:\r\nest-ce que je suis mieux sans bl\u00e9 ?\r\n\r\n10:08:43:12  10:08:46:10\r\nAucun test ne r\u00e9pond \u00e0 cela, ce sont\r\n\r\n10:08:46:14  10:08:49:01\r\nles circonstances qui le montrent.\r\n\r\n10:08:49:06  10:08:52:15\r\n        Beaucoup pensent\r\nqu'ils ont attrap\u00e9 cette maladie.\r\n\r\n10:08:52:20  10:08:56:11\r\n        C'est au m\u00e9decin\r\n   de leur expliquer que non,\r\n\r\n10:08:56:16  10:08:58:19\r\n  que ce n'est pas une maladie,\r\n\r\n10:08:59:00  10:09:03:09\r\n      que c'est mieux que \u00e7a,\r\nque c'est une question de bien-\u00eatre.\r\n\r\n10:09:03:13  10:09:08:04\r\n    -L'intol\u00e9rance au gluten\r\nn'est pas un mythe mais le gluten\r\n\r\n10:09:08:09  10:09:11:07\r\n       n'est pas toxique\r\n   pour la majorit\u00e9 des gens,\r\n\r\n10:09:11:11  10:09:13:13\r\n tout est question de bien-\u00eatre.\r\n\r\n10:09:13:18  10:09:18:15\r\n Du bien-\u00eatre qui rapporte gros;\r\n les premiers \u00e0 se faire du bl\u00e9\r\n\r\n10:09:18:20  10:09:23:06\r\n       sur le \"sans bl\u00e9\",\r\n  c'est la grande distribution.\r\n\r\n10:09:23:11  10:09:28:08\r\n  En 2012, Migros investit 3 mios\r\npour fabriquer du pain sans gluten.\r\n\r\n10:09:32:18  10:09:34:15\r\n    Dans cette ancienne usine\r\n\r\n10:09:34:20  10:09:36:20\r\n     \u00e0 p\u00e2tes, chaque boulon\r\n\r\n10:09:37:01  10:09:39:12\r\n           est examin\u00e9\r\n    pour \u00e9liminer toute trace\r\n\r\n10:09:39:17  10:09:42:16\r\n de gluten, un travail de titan.\r\n\r\n10:09:42:21  10:09:45:11\r\nCinq ans plus tard, l'affaire roule.\r\n\r\n10:09:45:16  10:09:47:19\r\n   La production passe de 100\r\n\r\n10:09:48:00  10:09:51:01\r\n          \u00e0 500 tonnes:\r\n    le r\u00e9sultat de quatre ans\r\n\r\n10:09:51:06  10:09:53:15\r\n   de recherche pour fabriquer\r\n\r\n10:09:53:20  10:09:57:16\r\n     le plus simple aliment\r\n       au monde, le pain.\r\n\r\n10:09:59:07  10:10:03:07\r\n -Un pain traditionnel est fait\r\n    avec quatre ingr\u00e9dients.\r\n\r\n10:10:03:11  10:10:07:02\r\nDe la farine, de l'eau,\r\n de la levure, du sel.\r\n\r\n10:10:07:07  10:10:10:16\r\nUn pain sans gluten\r\nutilise des farines\r\n\r\n10:10:10:21  10:10:15:17\r\nqui n'ont pas de gluten,\r\ncomme la farine de ma\u00efs ou de riz.\r\n\r\n10:10:15:22  10:10:19:22\r\n      Or, c'est ce gluten\r\n    qui tient tout en place.\r\n\r\n10:10:20:03  10:10:25:09\r\n   Il faut donc le remplacer\r\npar une vingtaine d'ingr\u00e9dients.\r\n\r\n10:10:25:13  10:10:31:07\r\nCa peut \u00eatre de la pomme de terre,\r\n  des fibres de pomme de terre.\r\n\r\n10:10:31:11  10:10:35:07\r\nIl y a aussi la surface\r\nde la graine de lin, des fibres\r\n\r\n10:10:35:11  10:10:40:07\r\nqui peuvent \u00eatre \u00e0 la fois des liants\r\net des conservateurs d'humidit\u00e9.\r\n\r\n10:10:40:11  10:10:45:12\r\n -Un produit compliqu\u00e9 qui co\u00fbte\r\n cher: les prix du \"sans gluten\"\r\n\r\n10:10:45:17  10:10:50:00\r\npeuvent \u00eatre multipli\u00e9s par cinq,\r\n      de quoi s'interroger\r\n\r\n10:10:50:05  10:10:54:06\r\n  sur l'ampleur d'un tel march\u00e9\r\n   pour 1 % de la population.\r\n\r\n10:10:54:11  10:10:58:05\r\n-Il y avait une demande \r\nde produits sans gluten.\r\n\r\n10:10:58:10  10:11:03:11\r\n  Nous devions donc pouvoir\r\nles produire pour assurer aux gens\r\n\r\n10:11:03:15  10:11:08:03\r\n    qui sont intol\u00e9rants\r\nou qui ne supportent pas le gluten\r\n\r\n10:11:08:08  10:11:14:03\r\nd'avoir un produit s\u00fbr, labellis\u00e9, \r\ncomme le reste des produits Migros.\r\n\r\n10:11:14:08  10:11:16:02\r\n    -Gluten ou sans gluten ?\r\n\r\n10:11:16:07  10:11:18:04\r\n    Finalement, peu importe.\r\n\r\n10:11:18:09  10:11:20:04\r\n    Au pire, il est inutile,\r\n\r\n10:11:20:09  10:11:22:18\r\n au mieux, on gagne en bien-\u00eatre\r\n\r\n10:11:22:23  10:11:26:05\r\n      et les vrais malades\r\n      ont enfin une gamme\r\n\r\n10:11:26:10  10:11:27:23\r\n       de produits vari\u00e9s.\r\n\r\n10:11:28:04  10:11:31:11\r\n         Le seul risque\r\n  est pour notre porte-monnaie.\r\n\r\n10:11:31:15  10:11:36:16\r\nLa crise de confiance alimentaire\r\n  gagne du terrain: on est pr\u00eat\r\n\r\n10:11:36:21  10:11:39:07\r\n          \u00e0 payer cher\r\n    des produits labellis\u00e9s.\r\n\r\n10:11:39:11  10:11:41:11\r\n         Selon une \u00e9tude\r\n\r\n10:11:41:15  10:11:44:06\r\naupr\u00e8s de 14 pays dont la Suisse,\r\n\r\n10:11:44:11  10:11:48:16\r\n  plus de 60 % de la population\r\n   juge probables les risques\r\n\r\n10:11:48:21  10:11:51:08\r\nde l'alimentation pour leur sant\u00e9.\r\n\r\n10:11:51:12  10:11:53:10\r\n   -L'obsession de manger sain\r\n\r\n10:11:53:14  10:11:55:04\r\n       a toujours exist\u00e9.\r\n\r\n10:11:55:09  10:11:58:16\r\nDans les soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles,\r\n\r\n10:11:58:21  10:12:03:14\r\n    qui fonctionnaient selon\r\n une agriculture de subsistance,\r\n\r\n10:12:03:19  10:12:06:01\r\n{\\an1}la pr\u00e9occupation de la population\r\n\r\n10:12:06:06  10:12:08:16\r\n{\\an1}\u00e9tait d'avoir quelque chose\r\n\r\n10:12:08:21  10:12:11:02\r\n  dans son assiette.\r\n\r\n10:12:11:07  10:12:14:22\r\nLa qualit\u00e9 du pain importait,\r\n      \u00e9videmment,\r\n\r\n10:12:15:03  10:12:19:13\r\nmais avant la qualit\u00e9,\r\nil s'agissait d'avoir du pain.\r\n\r\n10:12:19:18  10:12:24:09\r\nL'obsession de manger sain, \r\nje la vois comme un sympt\u00f4me\r\n\r\n10:12:24:13  10:12:30:05\r\ndu temps pr\u00e9sent, depuis qu'on peut\r\nproduire de fa\u00e7on industrielle,\r\n\r\n10:12:30:10  10:12:35:09\r\nen quantit\u00e9 excessive, avec tout\r\nau long de l'ann\u00e9e, la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:12:35:13  10:12:39:04\r\n    d'avoir des fruits,\r\ndes l\u00e9gumes du monde entier.\r\n\r\n10:12:39:09  10:12:43:11\r\n   Cela nous confronte\r\n\u00e0 ce choix de la qualit\u00e9.\r\n\r\n10:12:43:15  10:12:48:17\r\n{\\an1}Le caract\u00e8re obsessionnel\r\nqu'on peut trouver dans nos soci\u00e9t\u00e9s,\r\n\r\n10:12:48:22  10:12:52:03\r\nje le vois comme un sympt\u00f4me\r\n      du temps pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:12:52:08  10:12:57:04\r\nPeut-\u00eatre qu'il caract\u00e9risait \r\nquelques personnes tr\u00e8s ais\u00e9es\r\n\r\n10:12:57:09  10:13:00:04\r\ndans les temps pass\u00e9s\r\n  mais j'en doute.\r\n\r\n10:13:00:09  10:13:03:16\r\n    -Vous parlez de sympt\u00f4me;\r\n       c'est une maladie ?\r\n\r\n10:13:04:11  10:13:09:08\r\n  -On peut consid\u00e9rer que\r\nc'est une pathologie sociale, oui.\r\n\r\n10:13:09:12  10:13:14:22\r\n      -Une pathologie sociale\r\nde plus en plus difficile \u00e0 soigner\r\n\r\n10:13:15:03  10:13:18:07\r\n       avec la succession\r\n   des scandales alimentaires.\r\n\r\n10:13:18:11  10:13:22:18\r\nLa vache folle, la grippe aviaire\r\n     et aujourd'hui, les OGM\r\n\r\n10:13:22:23  10:13:24:08\r\n       et les pesticides.\r\n\r\n10:13:24:12  10:13:27:20\r\n   Si la mode du \"sans gluten\"\r\n     n'a aucun effet n\u00e9gatif\r\n\r\n10:13:28:01  10:13:30:19\r\npour notre sant\u00e9, c'est diff\u00e9rent\r\n\r\n10:13:31:00  10:13:32:20\r\n   avec le bio et le non-bio.\r\n\r\n10:13:33:01  10:13:35:11\r\n   Au chapitre des pesticides,\r\n\r\n10:13:35:15  10:13:38:03\r\n  il r\u00e8gne une grande confusion\r\n\r\n10:13:38:08  10:13:40:22\r\ndans l'esprit des consommateurs.\r\n\r\n10:13:41:03  10:13:44:20\r\n        Entre l\u00e9gumes bios\r\nou conventionnels suisses, le choix\r\n\r\n10:13:45:01  10:13:46:07\r\n         reste d\u00e9licat.\r\n\r\n10:13:46:11  10:13:48:21\r\n Pensez-vous que c'est meilleur\r\n\r\n10:13:49:02  10:13:51:14\r\npour votre sant\u00e9, de manger bio ?\r\n\r\n10:13:51:19  10:13:56:10\r\n    -En principe, il devrait y avoir\r\n         moins de produits chimiques,\r\n\r\n10:13:56:14  10:13:58:23\r\n    donc oui, \u00e7a devrait \u00eatre mieux.\r\n\r\n10:13:59:04  10:14:03:07\r\n-A l'inverse, des produits suisses\r\n      qui ne sont pas bios,\r\n\r\n10:14:03:11  10:14:07:07\r\nvous vous dites que c'est pas bon\r\n       pour votre sant\u00e9 ?\r\n\r\n10:14:07:11  10:14:09:23\r\n    -Les produits suisses pas bios ?\r\n\r\n10:14:10:04  10:14:12:11\r\n              Non, j'en mange aussi.\r\n\r\n10:14:14:15  10:14:17:10\r\n-Y en a partout, des pesticides !\r\n\r\n10:14:17:14  10:14:20:19\r\n       Vous avez regard\u00e9\r\n  l'\u00e9mission \"A bon entendeur\"\r\n\r\n10:14:21:00  10:14:24:00\r\n              pour les tomates ?\r\n-Mais vous en achetez ?\r\n\r\n10:14:24:05  10:14:28:01\r\n       -Je suis oblig\u00e9e, si je fais\r\n        des spaghettis bolognaise.\r\n\r\n10:14:28:06  10:14:31:09\r\n     -J'essaie d'acheter bio\r\n      mais la provenance...\r\n\r\n10:14:31:13  10:14:36:08\r\n   Ca peut \u00eatre plus \u00e9loign\u00e9\r\nque les produits locaux pas bios.\r\n\r\n10:14:36:12  10:14:39:21\r\n    -Du coup, vous achetez...\r\n -Plut\u00f4t les locaux.\r\n\r\n10:14:40:02  10:14:42:06\r\n          -M\u00eame s'ils sont pas bios.\r\n          -Oui.\r\n\r\n10:14:43:08  10:14:46:18\r\n-Vous n'achetez pas toujours bio,\r\n           pourquoi ?\r\n\r\n10:14:47:20  10:14:51:02\r\n            -Parce que quelquefois,\r\n               c'est trop cher.\r\n\r\n10:14:51:07  10:14:53:01\r\n            Voil\u00e0, c'est pour \u00e7a.\r\n\r\n10:14:53:06  10:14:56:01\r\n             Sans \u00e7a, je choisirais\r\n               toujours les bios.\r\n\r\n10:14:56:06  10:14:58:19\r\n-Vous pensez que c'est meilleur ?\r\n\r\n10:14:59:00  10:15:00:20\r\n             -Oui, je suis certaine.\r\n\r\n10:15:01:01  10:15:05:20\r\n  -Quand vous mangez pas bio, \r\n vous vous empoisonnez un peu ?\r\n\r\n10:15:07:00  10:15:11:19\r\n       -Ca d\u00e9pend; je mange toujours\r\nles fruits et les l\u00e9gumes de saison.\r\n\r\n10:15:12:00  10:15:13:22\r\n   -M\u00eame s'ils sont pas bios ?\r\n\r\n10:15:14:03  10:15:15:22\r\n           -M\u00eame s'ils sont pas bios\r\n\r\n10:15:16:03  10:15:20:08\r\n    parce que j'aime bien les fruits\r\n       et les l\u00e9gumes de saison.\r\n\r\n10:15:20:12  10:15:23:12\r\n       -Si c'est pas bio,\r\n     il y a des pesticides.\r\n\r\n10:15:23:17  10:15:28:19\r\n           -Ah oui mais quelquefois,\r\n  j'ai de la peine \u00e0 croire aussi...\r\n\r\n10:15:30:10  10:15:32:01\r\n            Que c'est bio bio bio.\r\n\r\n10:15:32:06  10:15:35:00\r\n-Suspicion ou fatalisme, bienvenue\r\n\r\n10:15:35:05  10:15:40:02\r\ndans le monde du consommateur perdu,\r\n   o\u00f9 l'achat d'un simple l\u00e9gume\r\n\r\n10:15:40:07  10:15:43:15\r\n     devient un combat moral\r\n      difficile \u00e0 r\u00e9soudre.\r\n\r\n10:15:43:20  10:15:47:03\r\n     La grande distribution\r\n     sort alors son joker.\r\n\r\n10:15:47:08  10:15:51:15\r\n      -Il y a une confusion\r\nsur les labels, notamment le bio.\r\n\r\n10:15:51:20  10:15:55:02\r\n   Nous, on dit qu'il est bon\r\n        pour la plan\u00e8te\r\n\r\n10:15:55:07  10:15:58:03\r\n    mais on ne s'exprime pas\r\n         sur la sant\u00e9.\r\n\r\n10:15:58:08  10:16:02:17\r\n  -C'est mieux pour la sant\u00e9 de\r\nne pas manger de pesticides, non ?\r\n\r\n10:16:03:20  10:16:06:06\r\n                    -Le bio est\r\n               un label tr\u00e8s exigeant\r\n\r\n10:16:06:11  10:16:09:15\r\n                sur les pesticides\r\n           et le mode de production.\r\n\r\n10:16:09:20  10:16:13:18\r\n              Les autres label\r\n     comme IP-Suisse, TerraSuisse...\r\n\r\n10:16:13:23  10:16:17:10\r\n              La production suisse\r\n           en g\u00e9n\u00e9ral a des exigences\r\n\r\n10:16:17:14  10:16:22:16\r\n{\\an3}    sur les produits phytosanitaires\r\n   tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, on ne peut pas dire\r\n\r\n10:16:22:21  10:16:27:04\r\n     qu'ils sont moins bons \r\n    pour la sant\u00e9 que du bio.\r\n\r\n10:16:27:09  10:16:31:02\r\n -Le conventionnel ne serait pas\r\n   moins bon pour notre sant\u00e9\r\n\r\n10:16:31:07  10:16:34:03\r\n  alors que depuis des ann\u00e9es,\r\n\r\n10:16:34:08  10:16:38:00\r\n         on nous alerte\r\n sur les dangers des pesticides.\r\n\r\n10:16:38:05  10:16:41:06\r\n           Le discours\r\n    de la grande distribution\r\n\r\n10:16:41:11  10:16:44:23\r\n    entretient la confusion \r\n   dans un souci de diversit\u00e9\r\n\r\n10:16:45:04  10:16:47:16\r\net donc dans un souci \u00e9conomique.\r\n\r\n10:16:47:21  10:16:50:09\r\nNous posons cette question simple:\r\n\r\n10:16:50:13  10:16:54:11\r\nles producteurs suisses non bios\r\n    nous empoisonnent-ils ?\r\n\r\n10:16:58:19  10:17:01:20\r\n       A Saint-Prex (VD),\r\n     Pierre-Olivier Pfirter\r\n\r\n10:17:02:01  10:17:04:11\r\ncultive des fruits et des l\u00e9gumes\r\n\r\n10:17:04:16  10:17:06:14\r\n    depuis trois g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:17:06:19  10:17:08:06\r\n         Il fait partie\r\n\r\n10:17:08:11  10:17:12:15\r\n des producteurs conventionnels\r\n     qui nourrissent encore\r\n\r\n10:17:12:20  10:17:15:03\r\n  80 % de la population suisse.\r\n\r\n10:17:16:10  10:17:19:11\r\n    Il utilise des pesticides\r\n          de synth\u00e8se.\r\n\r\n10:17:19:16  10:17:22:06\r\nPas toujours, pas tout le temps,\r\n\r\n10:17:22:11  10:17:23:18\r\n       mais il en utilise.\r\n\r\n10:17:23:23  10:17:27:09\r\n    Alors que les pesticides\r\n    n'ont pas bonne presse,\r\n\r\n10:17:27:13  10:17:29:10\r\n    il lui a fallu du courage\r\n\r\n10:17:29:14  10:17:31:04\r\n        pour nous parler.\r\n\r\n10:17:35:06  10:17:37:04\r\n           -Moi, j'explique aux gens:\r\n\r\n10:17:37:09  10:17:41:11\r\n{\\an3}    \"On fait \u00e7a pour pas qu'il y ait\r\n\r\n10:17:41:15  10:17:43:16\r\n                      de limace\r\n                dans votre assiette.\"\r\n\r\n10:17:43:21  10:17:47:19\r\n                   On nous dit:\r\n     \"C'est pas grave, on nettoie !\"\r\n\r\n10:17:48:00  10:17:49:15\r\n               Mais c'est pas vrai.\r\n\r\n10:17:49:20  10:17:54:10\r\n     Nous, si on livre quelque chose\r\n      qui a un d\u00e9faut, c'est retour.\r\n\r\n10:17:54:14  10:17:56:10\r\n     On veut pas de d\u00e9faut.\r\n\r\n10:17:56:14  10:18:01:13\r\n    On n'a pas le label bio, on\r\nen a un autre, le \"Suisse Garantie\".\r\n\r\n10:18:01:18  10:18:04:15\r\n  Si on est contr\u00f4l\u00e9 et qu'on a\r\n\r\n10:18:04:20  10:18:08:21\r\n        des d\u00e9passements,\r\non est sanctionn\u00e9, la marchandise\r\n\r\n10:18:09:02  10:18:10:10\r\n          est d\u00e9truite.\r\n\r\n10:18:10:14  10:18:15:01\r\nMais \u00e7a n'arrive pas car on sait ce\r\nqu'on doit faire pour ne pas avoir\r\n\r\n10:18:15:06  10:18:17:16\r\n de r\u00e9sidus et \u00eatre dans la loi.\r\n\r\n10:18:20:19  10:18:25:12\r\n      Je vais pas vous dire\r\nqu'on traite pas, c'est pas vrai.\r\n\r\n10:18:25:17  10:18:29:19\r\n Certaines choses, si on arrive\r\n \u00e0 les faire sans traitements,\r\n\r\n10:18:30:00  10:18:34:02\r\n       on n'est pas stupides,\r\non les mange aussi, moi je travaille\r\n\r\n10:18:34:07  10:18:36:16\r\n          avec les produits de base.\r\n\r\n10:18:36:21  10:18:41:16\r\n    Si je traite avec un produit,\r\n c'est moi le premier qui le touche.\r\n\r\n10:18:41:21  10:18:46:01\r\nJ'ai un produit pur et j'ai pas l'air\r\n             en mauvaise sant\u00e9 !\r\n\r\n10:18:47:15  10:18:50:16\r\n                On r\u00e9fl\u00e9chit,\r\n        c'est pas du n'importe quoi.\r\n\r\n10:18:54:14  10:18:56:21\r\n  -En Suisse, la r\u00e9glementation\r\n\r\n10:18:57:02  10:19:02:01\r\nest tr\u00e8s stricte sur l'utilisation\r\n des pesticides comme le Roundup,\r\n\r\n10:19:02:06  10:19:04:18\r\nl'herbicide le plus vendu au monde.\r\n\r\n10:19:04:23  10:19:08:19\r\nLes traces de r\u00e9sidus autoris\u00e9es\r\n        sont inf\u00e9rieures\r\n\r\n10:19:09:00  10:19:12:23\r\n aux traces europ\u00e9ennes admises\r\n   et les m\u00e9thodes de travail\r\n\r\n10:19:13:04  10:19:16:01\r\n     extr\u00eamement exigeantes\r\n       et tr\u00e8s pr\u00e9cises.\r\n\r\n10:19:18:10  10:19:19:23\r\n{\\an3}             -On met des demi-doses.\r\n\r\n10:19:20:04  10:19:23:04\r\n    -Des demi-doses de quoi ?\r\n\r\n10:19:23:09  10:19:24:20\r\n                      -D'herbicides.\r\n\r\n10:19:25:01  10:19:27:08\r\n     Comme c'est une culture rapide,\r\n\r\n10:19:27:12  10:19:31:21\r\n     on ne veut pas emp\u00eacher l'herbe\r\n      de venir, on veut la ralentir.\r\n\r\n10:19:32:23  10:19:37:20\r\n Comme ce produit doit tuer l'herbe,\r\n                 si on en met moins,\r\n\r\n10:19:38:01  10:19:43:13\r\n             elle va quand m\u00eame venir\r\nmais elle est nanifi\u00e9e et les plantes\r\n\r\n10:19:43:18  10:19:45:12\r\n     vont prendre le dessus.\r\n\r\n10:19:45:17  10:19:49:16\r\n    Il y a de l'herbe dessous\r\n   mais elle est toute petite.\r\n\r\n10:19:49:21  10:19:55:20\r\n  C'est une solution qu'on a trouv\u00e9e\r\npour limiter l'impact des herbicides\r\n\r\n10:19:56:01  10:20:00:01\r\n car on sait que les herbicides\r\n       sont un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:20:01:10  10:20:05:06\r\n C'est de nouveau la m\u00eame chose:\r\n     si c'est bien appliqu\u00e9,\r\n\r\n10:20:05:11  10:20:09:09\r\n     si c'est fait selon les r\u00e8gles,\r\n             pas avant un orage...\r\n\r\n10:20:09:13  10:20:13:09\r\n               Y a plein de choses\r\n     qui entrent en ligne de compte.\r\n\r\n10:20:13:13  10:20:15:21\r\n   Ca s'appelle \"le bien travailler\".\r\n\r\n10:20:16:02  10:20:17:14\r\n                 C'est pas un souci.\r\n\r\n10:20:17:19  10:20:22:00\r\n               Et on sait quand m\u00eame\r\n       que les produits se d\u00e9gradent\r\n\r\n10:20:22:05  10:20:25:04\r\n         avec le soleil\r\n    et les bact\u00e9ries du sol.\r\n\r\n10:20:31:10  10:20:33:12\r\n        J'ai assez pour la commande.\r\n\r\n10:20:33:17  10:20:36:03\r\n     Vous me ramenez \u00e7a \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:20:36:08  10:20:38:04\r\n          Cet apr\u00e8s-midi,radici.\r\n\r\n10:20:40:05  10:20:43:09\r\nAlors \u00e7a marche, bon app\u00e9tit, merci.\r\n\r\n10:20:52:10  10:20:53:16\r\n         -Pour l'humain,\r\n\r\n10:20:53:21  10:20:56:02\r\nc'est pas prouv\u00e9 que manger bio\r\n\r\n10:20:56:07  10:20:59:02\r\nest meilleur pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:20:59:07  10:21:01:18\r\nQuand on doit suivre\r\n\r\n10:21:01:23  10:21:03:20\r\ndes recommandations de sant\u00e9\r\n\r\n10:21:04:01  10:21:07:09\r\npour l'alimentation,\r\nc'est pas une priorit\u00e9.\r\n\r\n10:21:07:13  10:21:11:01\r\nSi on a les moyens,\r\non peut manger bio.\r\n\r\n10:21:11:06  10:21:16:11\r\nSi on a une pr\u00e9occupation essentielle\r\npour l'environnement,\r\n\r\n10:21:16:16  10:21:19:04\r\non peut manger bio, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:21:19:09  10:21:22:09\r\nMais pour \u00eatre en bonne sant\u00e9,\r\n\r\n10:21:22:13  10:21:24:14\r\n   ce n'est pas indispensable.\r\n\r\n10:21:24:19  10:21:27:15\r\n  -Un message choc \u00e0 l'encontre\r\n\r\n10:21:27:20  10:21:29:10\r\n       de ce qu'on entend.\r\n\r\n10:21:29:14  10:21:32:09\r\nSi le bio n'est pas indispensable,\r\n\r\n10:21:32:13  10:21:34:13\r\n  on ignore toujours les effets\r\n\r\n10:21:34:18  10:21:38:18\r\n des pesticides avec les normes\r\n   et les exigences suisses.\r\n\r\n10:21:38:23  10:21:41:12\r\n        L'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n      de la sant\u00e9 publique\r\n\r\n10:21:41:17  10:21:43:17\r\n  lance une \u00e9tude l'an prochain\r\n\r\n10:21:43:22  10:21:46:02\r\n       sur un \u00e9chantillon\r\n       de mille personnes\r\n\r\n10:21:46:07  10:21:49:13\r\n      entre 20 et 69 ans:\r\n    des \u00e9tudes sur leur sang\r\n\r\n10:21:49:18  10:21:53:13\r\n         et leurs urines\r\n    avec un r\u00e9sultat en 2020.\r\n\r\n10:21:53:18  10:21:55:13\r\n         Dans le doute,\r\n\r\n10:21:55:18  10:21:58:04\r\n  le bio reste une valeur s\u00fbre.\r\n\r\n10:21:59:09  10:22:01:23\r\nAvec le bio ou le \"sans gluten\",\r\n\r\n10:22:02:04  10:22:05:18\r\n  on comprend bien la confusion\r\n     autour du manger sain.\r\n\r\n10:22:05:23  10:22:08:01\r\n       Avec le v\u00e9ganisme,\r\n         c'est simple.\r\n\r\n10:22:08:06  10:22:11:16\r\nPour lutter contre l'exploitation\r\n\r\n10:22:11:21  10:22:14:03\r\n    des animaux, les v\u00e9ganes\r\n\r\n10:22:14:08  10:22:16:14\r\nsuppriment les prot\u00e9ines animales.\r\n\r\n10:22:16:19  10:22:19:18\r\n         Pas de viande,\r\n   pas d'oeuf, pas de fromage,\r\n\r\n10:22:19:23  10:22:22:11\r\naucun produit laitier, pas de miel.\r\n\r\n10:22:22:15  10:22:24:15\r\n  Est-ce bon pour notre sant\u00e9 ?\r\n\r\n10:22:24:20  10:22:29:14\r\nAndonia est membre de l'association\r\n   PEA, Pour l'Egalit\u00e9 Animale.\r\n\r\n10:22:29:19  10:22:34:03\r\n   Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n      avec sonfood truck,\r\n\r\n10:22:34:08  10:22:38:06\r\n    elle tente une exp\u00e9rience\r\n   tourn\u00e9e vers la d\u00e9couverte.\r\n\r\n10:22:38:11  10:22:40:02\r\n            -Bonjour !\r\n\r\n10:22:42:19  10:22:44:21\r\n                              Merci.\r\n-Et en dessert, chocolat.\r\n\r\n10:22:46:11  10:22:48:17\r\n          -Il y a aussi des bananes.\r\n\r\n10:22:48:22  10:22:52:12\r\nL'id\u00e9e, c'\u00e9tait de faire d\u00e9couvrir\r\n\r\n10:22:52:17  10:22:55:04\r\nla cuisine v\u00e9gane \u00e0 des gens lambda.\r\n\r\n10:22:55:09  10:22:57:09\r\n   J'ai eu beaucoup de plaisir\r\n\r\n10:22:57:13  10:22:59:03\r\n \u00e0 \u00e9tonner des gens\r\n\r\n10:22:59:08  10:23:01:07\r\navec des ingr\u00e9dients\r\n\r\n10:23:01:11  10:23:04:01\r\ndont ils ont pas l'habitude\r\n\r\n10:23:04:06  10:23:05:19\r\nou certains desserts\r\n\r\n10:23:06:00  10:23:08:10\r\n   qui peuvent les surprendre.\r\n\r\n10:23:08:14  10:23:11:01\r\n     Y a pas de dessert sans gluten.\r\n\r\n10:23:11:06  10:23:13:04\r\n  -Merci !\r\n                       -Merci \u00e0 toi.\r\n\r\n10:23:13:09  10:23:15:14\r\n   -Je connais Andonia, j'aime\r\n\r\n10:23:15:19  10:23:17:19\r\nce qu'elle fait.\r\n\r\n10:23:18:00  10:23:20:23\r\nJe mange v\u00e9gane depuis deux ans.\r\n\r\n10:23:21:04  10:23:23:22\r\nC'est une conviction personnelle.\r\n\r\n10:23:24:03  10:23:27:15\r\nC'est quelque chose\r\nque je ressens profond\u00e9ment,\r\n\r\n10:23:27:20  10:23:32:11\r\nle respect des animaux, le respect\r\nde soi par rapport \u00e0 la sant\u00e9.\r\n\r\n10:23:32:15  10:23:35:18\r\nJe pense que c'est meilleur\r\nde manger v\u00e9gane\r\n\r\n10:23:35:23  10:23:38:14\r\npour son alimentation et sa sant\u00e9.\r\n\r\n10:23:38:19  10:23:43:00\r\n  -Il y a beaucoup de jugement,\r\n      c'est un st\u00e9r\u00e9otype.\r\n\r\n10:23:43:05  10:23:46:20\r\n                Mais \u00e7a fait du bien\r\n       \u00e0 l'environnement, c'est bon,\r\n\r\n10:23:47:01  10:23:49:12\r\n   \u00e7a r\u00e9veille une conscience morale\r\n\r\n10:23:49:17  10:23:52:10\r\npour la soci\u00e9t\u00e9 et c'est du positif.\r\n\r\n10:23:52:14  10:23:54:05\r\n                            -Merci.\r\n    -Merci.\r\n\r\n10:23:54:10  10:23:56:18\r\n        Quand on fait pas\r\n\r\n10:23:56:23  10:24:00:16\r\ncomme tout le monde,\r\nc'est consid\u00e9r\u00e9 comme extr\u00eame.\r\n\r\n10:24:00:21  10:24:06:04\r\nCa remet peut-\u00eatre en question des\r\nchoses qu'on n'a pas envie de savoir.\r\n\r\n10:24:06:09  10:24:10:20\r\nDans un supermarch\u00e9, on a le confort\r\nde prendre de la viande\r\n\r\n10:24:11:01  10:24:13:18\r\n    ou du poisson\r\nsans se salir les mains.\r\n\r\n10:24:15:06  10:24:18:07\r\n        C'est finalement\r\n     une remise en question\r\n\r\n10:24:18:11  10:24:21:15\r\n   de son mode de vie d'avant,\r\n\r\n10:24:21:20  10:24:24:05\r\n   de sa mani\u00e8re de consommer.\r\n\r\n10:24:24:10  10:24:25:23\r\n       C'est peut-\u00eatre \u00e7a\r\n\r\n10:24:26:04  10:24:29:21\r\n          qui fait peur\r\n  et qui am\u00e8ne ce mot \"extr\u00eame\"\r\n\r\n10:24:30:02  10:24:33:03\r\n   car il n'y a rien d'extr\u00eame\r\n           \u00e0 tout \u00e7a.\r\n\r\n10:24:36:00  10:24:39:13\r\n     -C'est dans leur maison\r\n  au-dessus du lac de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n10:24:39:18  10:24:43:04\r\n  qu'Andonia cuisine ses plats\r\n      pour lefood truck.\r\n\r\n10:24:43:09  10:24:44:16\r\n        Toute la famille\r\n\r\n10:24:44:21  10:24:46:19\r\n   est v\u00e9gane, chien compris.\r\n\r\n10:24:47:00  10:24:50:11\r\n       Son mari Jonathan\r\n     a d\u00fb faire des efforts\r\n\r\n10:24:50:15  10:24:53:11\r\n         pour renoncer\r\n    \u00e0 l'entrec\u00f4te saignante.\r\n\r\n10:24:54:03  10:24:56:18\r\nPourquoi vous \u00eates devenu v\u00e9gane ?\r\n\r\n10:24:56:23  10:24:58:21\r\n-Par amour pour ma femme.\r\n\r\n10:24:59:02  10:25:02:20\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, j'ai emm\u00e9nag\u00e9\r\ndans son appartement.\r\n\r\n10:25:03:01  10:25:06:05\r\n{\\an1}Par respect, j'ai chang\u00e9\r\nmon mode alimentaire\r\n\r\n10:25:06:10  10:25:09:22\r\npour pas polluer sa cuisine\r\navec de la viande.\r\n\r\n10:25:10:03  10:25:12:06\r\nVoil\u00e0 la raison principale\r\n\r\n10:25:12:11  10:25:14:22\r\nde pourquoi je suis devenu v\u00e9gane.\r\n\r\n10:25:17:00  10:25:19:23\r\n{\\an1}-Moi, j'aime\r\nle chocolat l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:25:20:04  10:25:22:23\r\n          -Votre mari\r\n  aurait pu rester carnivore ?\r\n\r\n10:25:23:04  10:25:25:23\r\n-Je sais pas si j'aurais support\u00e9.\r\n\r\n10:25:26:04  10:25:27:23\r\nEn fait, derri\u00e8re \u00e7a,\r\n\r\n10:25:28:04  10:25:31:06\r\nje vois tellement l'animal mort\r\n\r\n10:25:31:11  10:25:33:20\r\nqu'embrasser quelqu'un\r\n\r\n10:25:34:01  10:25:36:08\r\nqui a ce go\u00fbt de cadavre,\r\n\r\n10:25:36:12  10:25:39:06\r\nce serait difficile pour moi.\r\n\r\n10:25:39:11  10:25:43:07\r\n     -Derri\u00e8re la cuisini\u00e8re\r\n     se cache la directrice\r\n\r\n10:25:43:11  10:25:46:15\r\n   des \u00e9ditions L'Age d'Homme\r\n          \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:25:46:20  10:25:49:12\r\n         Le Jo\u00ebl Dicker\r\n     sur l'affaire Quebert,\r\n\r\n10:25:49:17  10:25:51:00\r\n           c'est elle.\r\n\r\n10:25:51:05  10:25:53:07\r\n  Depuis, Andonia s'est lanc\u00e9e\r\n\r\n10:25:53:11  10:25:56:11\r\n    dans l'\u00e9dition de livres\r\n       de cuisine v\u00e9gane\r\n\r\n10:25:56:15  10:26:00:10\r\n car peut-on s'improviser v\u00e9gane\r\n     du jour au lendemain ?\r\n\r\n10:26:00:14  10:26:02:13\r\n   -Il suffit de manger vari\u00e9.\r\n\r\n10:26:02:18  10:26:07:10\r\nLes gens se compliquent la vie\r\nau niveau de l'alimentation.\r\n\r\n10:26:07:14  10:26:11:10\r\nIl y a beaucoup de choses\r\nqu'on consomme spontan\u00e9ment.\r\n\r\n10:26:11:14  10:26:16:14\r\nMoi, j'ai des envies de certains\r\nfruits ou l\u00e9gumes \u00e0 certains moments.\r\n\r\n10:26:16:19  10:26:21:05\r\nJe suis persuad\u00e9e que \u00e7a a un lien\r\navec des besoins que j'ai.\r\n\r\n10:26:21:10  10:26:22:16\r\nJe l'ai d\u00e9couvert\r\n\r\n10:26:22:21  10:26:25:11\r\napr\u00e8s quelques ann\u00e9es de v\u00e9ganisme.\r\n\r\n10:26:25:16  10:26:27:15\r\n   J'ai trouv\u00e9 \u00e7a int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:26:27:20  10:26:30:10\r\nAttention \u00e0 Boubou, il a aussi envie\r\n\r\n10:26:30:14  10:26:31:22\r\n          d'un muffin !\r\n\r\n10:26:33:06  10:26:37:00\r\n          L'essentiel,\r\nc'est de varier, de manger assez\r\n\r\n10:26:37:05  10:26:39:19\r\net de se faire plaisir quand m\u00eame.\r\n\r\n10:26:40:00  10:26:41:07\r\n          -Papap !\r\n\r\n10:26:41:11  10:26:46:07\r\n  -Le v\u00e9ganisme reste un r\u00e9gime\r\n    alimentaire controvers\u00e9.\r\n\r\n10:26:46:11  10:26:50:01\r\n Certains m\u00e9decins parlent m\u00eame\r\n     d'un r\u00e9gime dangereux.\r\n\r\n10:26:50:06  10:26:51:08\r\n         On s'interroge\r\n\r\n10:26:51:12  10:26:55:13\r\n d'autant plus pour leur gar\u00e7on,\r\n  Declan, un enfant n\u00e9 v\u00e9gane.\r\n\r\n10:26:55:18  10:26:58:10\r\n-Il n'a jamais mang\u00e9 de produits\r\n\r\n10:26:58:14  10:27:01:13\r\n    issus de l'exploitation animale.\r\n\r\n10:27:01:18  10:27:06:22\r\n      Pas de viande, pas de poisson,\r\n      pas de beurre, pas de cr\u00e8me...\r\n\r\n10:27:07:03  10:27:12:11\r\n     Enfin, aucun d\u00e9riv\u00e9 de produits\r\nlaitiers, pas de miel et pas d'oeufs.\r\n\r\n10:27:12:16  10:27:14:20\r\n -Pas de yaourts ni de glaces ?\r\n\r\n10:27:15:01  10:27:18:09\r\n           -Des yaourts, des glaces\r\n               mais v\u00e9g\u00e9tales.\r\n\r\n10:27:18:13  10:27:21:14\r\n{\\an1}-Oui, j'ai mang\u00e9 les glaces, moi.\r\n\r\n10:27:21:19  10:27:23:08\r\n                -Oui, tu aimes bien.\r\n\r\n10:27:23:12  10:27:26:18\r\n-Il doit avoir un suivi particulier\r\n\r\n10:27:26:23  10:27:30:09\r\n        pour des carences\r\n      de vitamines, de B12,\r\n\r\n10:27:30:13  10:27:32:05\r\n      de choses comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:27:32:10  10:27:34:23\r\n-Il n'y a aucune carence sp\u00e9ciale\r\n\r\n10:27:35:04  10:27:39:16\r\nqu'on peut avoir en tant que v\u00e9gane\r\nplus que les omnivores.\r\n\r\n10:27:39:21  10:27:44:12\r\nIl n'y a pas de raison qu'il soit\r\nplus carenc\u00e9 qu'un autre enfant.\r\n\r\n10:27:44:17  10:27:48:19\r\n{\\an1}La B12, on en parle beaucoup\r\npour les v\u00e9ganes\r\n\r\n10:27:49:00  10:27:52:11\r\n{\\an1}mais c'est une carence tr\u00e8s r\u00e9pandue,\r\n\r\n10:27:52:16  10:27:56:07\r\n{\\an1}tr\u00e8s r\u00e9pandue aussi\r\nchez les omnivores.\r\n\r\n10:27:56:11  10:28:00:10\r\nLui, il est suppl\u00e9ment\u00e9\r\nen B12 donc pas de carence.\r\n\r\n10:28:00:14  10:28:03:11\r\nPour le reste,\r\nil y a assez de vitamines\r\n\r\n10:28:03:16  10:28:05:15\r\ndans les fruits et l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:28:05:20  10:28:10:17\r\nOn a plus de vitamines en tant\r\nque v\u00e9gane qu'en tant qu'omnivore\r\n\r\n10:28:10:22  10:28:14:16\r\npuisqu'on consomme \r\nplus de produits vitamin\u00e9s.\r\n\r\n10:28:14:21  10:28:17:13\r\n     -Ca vous inqui\u00e8te pas ?\r\n          -Pas du tout.\r\n\r\n10:28:17:18  10:28:21:08\r\n        Comment je vois les choses ?\r\n\r\n10:28:21:12  10:28:26:01\r\n Je pense pas qu'on ait la n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n10:28:26:06  10:28:28:20\r\n{\\an3}  de consommer des produits animaux.\r\n\r\n10:28:29:01  10:28:33:04\r\n          La plupart de ces produits \r\n          sont n\u00e9fastes \u00e0 haute dose,\r\n\r\n10:28:33:09  10:28:37:02\r\n              comme les oeufs,\r\n    qui ont beaucoup de cholest\u00e9rol,\r\n\r\n10:28:37:07  10:28:38:12\r\n        la viande rouge.\r\n\r\n10:28:38:17  10:28:41:14\r\n   Je suis certain que le fait\r\n       qu'il ne mange pas\r\n\r\n10:28:41:19  10:28:45:08\r\n            de produits animaux\r\n        sera meilleur pour sa sant\u00e9.\r\n\r\n10:28:45:12  10:28:49:20\r\n   Dans les l\u00e9gumes et les c\u00e9r\u00e9ales,\r\n          il y a tout ce qu'il faut.\r\n\r\n10:28:50:01  10:28:54:11\r\n              Je m'en fais pas,\r\n    \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident et logique.\r\n\r\n10:28:54:15  10:28:57:22\r\n          -A l'\u00e9cole,\r\n il n'ira jamais \u00e0 la cantine ?\r\n\r\n10:28:58:03  10:28:59:23\r\n     -Il ira pas \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:29:00:04  10:29:02:20\r\n  on lui fait les cours \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:29:03:01  10:29:09:06\r\n    Mais s'il avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n  on lui aurait fait des Tupperware.\r\n\r\n10:29:11:16  10:29:14:21\r\n        -Pour un enfant\r\n     ou une femme enceinte,\r\n\r\n10:29:15:02  10:29:17:03\r\n  c'est extr\u00eamement dangereux.\r\n\r\n10:29:17:08  10:29:21:06\r\n   Il y a un risque au niveau \r\n  du calcium, ce qui peut cr\u00e9er\r\n\r\n10:29:21:11  10:29:24:01\r\n       de l'ost\u00e9oporose,\r\n     une fragilit\u00e9 osseuse,\r\n\r\n10:29:24:06  10:29:26:08\r\nun important risque de fracture.\r\n\r\n10:29:26:12  10:29:28:09\r\nLa vitamine B12 est surtout\r\n\r\n10:29:28:13  10:29:31:03\r\ndans les produits animaux.\r\n\r\n10:29:31:08  10:29:34:19\r\nElle intervient dans la production\r\n\r\n10:29:35:00  10:29:36:09\r\n{\\an1}des globules rouges.\r\n\r\n10:29:36:13  10:29:39:22\r\nSi on a pas assez de B12, \r\non a un risque d'an\u00e9mie.\r\n\r\n10:29:40:03  10:29:42:14\r\nLes globules rouges sont tout petits\r\n\r\n10:29:42:19  10:29:45:22\r\net \u00e7a se manifeste\r\npar une fatigue intense.\r\n\r\n10:29:46:03  10:29:48:21\r\nDonc, la sant\u00e9 d'un v\u00e9gane\r\n\r\n10:29:49:02  10:29:50:18\r\n    peut \u00eatre mise en danger.\r\n\r\n10:29:50:23  10:29:53:09\r\n-Un r\u00e9gime alimentaire dangereux\r\n\r\n10:29:53:13  10:29:56:16\r\n     pour certains m\u00e9decins\r\n       alors que d'autres\r\n\r\n10:29:56:21  10:29:58:08\r\n        en font l'\u00e9loge.\r\n\r\n10:29:58:12  10:30:01:01\r\n       Ce qui trouble plus\r\n       dans le v\u00e9ganisme,\r\n\r\n10:30:01:06  10:30:03:04\r\n  c'est que cette alimentation\r\n\r\n10:30:03:09  10:30:07:16\r\n   n\u00e9cessite des soins comme\r\ndes compl\u00e9ments de vitamine B12.\r\n\r\n10:30:07:21  10:30:13:00\r\n Declan est l'un des premiers b\u00e9b\u00e9s\r\nv\u00e9ganes en Suisse et pas le dernier.\r\n\r\n10:30:13:05  10:30:18:01\r\n     On trouve donc quatre fois\r\nplus de produits qu'il y a cinq ans.\r\n\r\n10:30:18:06  10:30:20:17\r\nDu Quorn, du tofu pour remplacer\r\n\r\n10:30:20:22  10:30:24:07\r\n    la viande et le poisson,\r\n    mais est-ce plus sain ?\r\n\r\n10:30:24:11  10:30:26:05\r\n     -On est dans l'illusion\r\n\r\n10:30:26:10  10:30:30:02\r\n         du manger sain\r\n car une saucisse doit contenir\r\n\r\n10:30:30:07  10:30:32:13\r\n de la mati\u00e8re grasse et du sel.\r\n\r\n10:30:32:18  10:30:35:07\r\nQu'elles soient v\u00e9g\u00e9tales \r\n    ou animales,\r\n\r\n10:30:35:11  10:30:39:04\r\nelles auront une composition proche.\r\n\r\n10:30:39:09  10:30:41:23\r\nDans certains produits,\r\n\r\n10:30:42:04  10:30:44:10\r\non a vu que la version v\u00e9g\u00e9tale\r\n\r\n10:30:44:14  10:30:48:05\r\n\u00e9tait plus grasse ou plus sal\u00e9e\r\nque la version carn\u00e9e.\r\n\r\n10:30:48:10  10:30:51:11\r\n{\\an1}Donc, si on veut manger\r\nplus sainement,\r\n\r\n10:30:51:15  10:30:56:15\r\nil faut \u00e9viter les produits\r\nindustriels ou tr\u00e8s transform\u00e9s,\r\n\r\n10:30:56:20  10:30:58:18\r\n  qu'ils soient carn\u00e9s ou non.\r\n\r\n10:30:58:23  10:31:01:11\r\n-Quel int\u00e9r\u00eat pour l'agroalimentaire\r\n\r\n10:31:01:15  10:31:04:07\r\n            de vendre\r\n  des faux b\u00e2tonnets de poisson\r\n\r\n10:31:04:11  10:31:06:09\r\n  qui ressemblent au poisson ?\r\n\r\n10:31:06:13  10:31:09:07\r\n-L'int\u00e9r\u00eat est juste commercial.\r\n\r\n10:31:09:11  10:31:14:14\r\nEux diront que c'est pour r\u00e9pondre\r\n\u00e0 la demande du consommateur.\r\n\r\n10:31:14:19  10:31:18:18\r\nJe pense que c'est juste\r\nune question d'argent,\r\n\r\n10:31:18:23  10:31:23:06\r\nde vendre un produit\r\nqui peut para\u00eetre int\u00e9ressant\r\n\r\n10:31:23:11  10:31:25:21\r\npour certains consommateurs.\r\n\r\n10:31:26:02  10:31:28:21\r\n-En quoi celui-ci est int\u00e9ressant ?\r\n\r\n10:31:29:02  10:31:31:13\r\n -On a \u00e9vit\u00e9 de tuer du poisson.\r\n\r\n10:31:31:18  10:31:37:01\r\nMais au niveau sant\u00e9, on n'a pas de \r\nb\u00e9n\u00e9fice, on a m\u00eame moins d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:31:37:06  10:31:42:01\r\nCe produit, par exemple,\r\nne contient pas les fameuses om\u00e9ga-3\r\n\r\n10:31:42:06  10:31:44:18\r\nqu'on trouve dans le poisson.\r\n\r\n10:31:44:23  10:31:49:21\r\n-Les v\u00e9ganes ne sont pas friands\r\n    de ce genre de produits.\r\n\r\n10:31:50:02  10:31:54:20\r\n  Ils s'adressent aux carnivores\r\npr\u00eats \u00e0 basculer vers le v\u00e9ganisme.\r\n\r\n10:31:55:01  10:31:58:00\r\nLes anthropologues sont formels:\r\n\r\n10:31:58:05  10:32:01:20\r\n         il s'agit plus\r\n   d'un changement de soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:32:02:01  10:32:03:22\r\n   que d'une mode alimentaire.\r\n\r\n10:32:04:03  10:32:05:19\r\n       Nous serons bient\u00f4t\r\n\r\n10:32:06:00  10:32:08:13\r\n     8 mias sur la plan\u00e8te;\r\n        il faudra revoir\r\n\r\n10:32:08:18  10:32:11:05\r\n    notre mani\u00e8re de manger.\r\n\r\n10:32:11:10  10:32:14:11\r\n     Le v\u00e9ganisme en serait\r\n   la premi\u00e8re manifestation.\r\n\r\n10:32:18:11  10:32:21:08\r\n   Une femme pousse un soupir\r\n\r\n10:32:23:00  10:32:25:19\r\n-D\u00e9tendre tout le syst\u00e8me nerveux.\r\n\r\n10:32:28:01  10:32:31:05\r\n...\r\n\r\n10:32:31:10  10:32:34:12\r\n-Manger sain dans un esprit sain.\r\n\r\n10:32:34:17  10:32:38:11\r\n   Spiritualit\u00e9 et nourriture\r\n    ont toujours \u00e9t\u00e9 li\u00e9es.\r\n\r\n10:32:41:02  10:32:43:11\r\n        Son de clochette\r\n\r\n10:32:50:13  10:32:53:03\r\n...\r\n\r\n10:33:01:21  10:33:05:03\r\nAmy, pourquoi vous faites du yoga ?\r\n\r\n10:33:06:16  10:33:08:23\r\n       -Pour vivre dans mon corps.\r\n\r\n10:33:09:04  10:33:11:01\r\n         Apprendre \u00e0 conna\u00eetre\r\n\r\n10:33:11:06  10:33:14:01\r\n         les limites de mon corps\r\n\r\n10:33:14:06  10:33:17:13\r\n     et le bien-\u00eatre qui s'y trouve.\r\n\r\n10:33:17:18  10:33:21:01\r\n         -C'est en lien\r\n    avec la nourriture crue ?\r\n\r\n10:33:21:06  10:33:25:01\r\n         -Oui, c'est une mani\u00e8re\r\n          d'habiter son corps.\r\n\r\n10:33:25:06  10:33:27:14\r\n{\\an3}      L'alimentation, c'est la base.\r\n\r\n10:33:30:06  10:33:32:19\r\nSi je me nourrissais pas purement,\r\n\r\n10:33:33:00  10:33:36:14\r\n        je ne sentirais pas\r\n  ce qui se passe dans mon corps.\r\n\r\n10:33:38:02  10:33:39:11\r\n    La digestion...\r\n\r\n10:33:39:15  10:33:43:12\r\n   Toutes les maladies\r\nqu'on a quand on mange mal\r\n\r\n10:33:43:17  10:33:48:00\r\n m'emp\u00eacheraient de sentir\r\nmon corps \u00e0 100 %, \u00e0 200 %.\r\n\r\n10:33:48:05  10:33:50:16\r\nIl faut bouger pour l'activer.\r\n\r\n10:33:53:16  10:33:56:07\r\nDans la conscience et la respiration.\r\n\r\n10:33:59:05  10:34:01:08\r\n   On appelle \u00e7a le sang vert.\r\n\r\n10:34:01:12  10:34:05:12\r\n   Quand on boit un jus vert,\r\n      on oxyg\u00e8ne son sang.\r\n\r\n10:34:05:17  10:34:08:00\r\n      On nettoie son sang.\r\n\r\n10:34:08:05  10:34:12:03\r\n -Amy Webster l'a bien compris;\r\n  au summum des r\u00e9gimes sains,\r\n\r\n10:34:12:08  10:34:16:18\r\nelle vante les m\u00e9rites de la cuisine\r\n    crue et des jus de l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:34:16:23  10:34:21:00\r\n     Le principe est simple:\r\n   boire des jus pour purifier\r\n\r\n10:34:21:05  10:34:24:17\r\n      son corps, manger cru\r\n  pour conserver les vitamines.\r\n\r\n10:34:24:22  10:34:28:10\r\n          Rien d'autre\r\n  pendant au moins une semaine.\r\n\r\n10:34:28:14  10:34:32:01\r\n     -On a commenc\u00e9 \u00e0 parler\r\n     de l'alimentation crue\r\n\r\n10:34:32:06  10:34:33:19\r\ndans les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n10:34:34:00  10:34:36:16\r\nDepuis 37 ans, une partie\r\n\r\n10:34:36:21  10:34:39:22\r\nde la population s'y int\u00e9resse.\r\n\r\n10:34:40:03  10:34:41:14\r\n  En dix ans...\r\n\r\n10:34:41:19  10:34:46:19\r\nJ'\u00e9tais vraiment une exception\r\nqui allait \u00e0 contre-courant.\r\n\r\n10:34:47:00  10:34:51:19\r\nAujourd'hui, il y a de plus en plus\r\nde gens qui suivent mes cours.\r\n\r\n10:34:52:00  10:34:54:21\r\n{\\an1}Ils sont d\u00e9j\u00e0 au courant\r\nde ce que c'est,\r\n\r\n10:34:55:02  10:34:58:04\r\n{\\an1}ils connaissent des gens\r\nqui le pratiquent.\r\n\r\n10:34:58:09  10:35:02:14\r\n{\\an1}Ca fait effet boule de neige\r\ncar la fondation est solide.\r\n\r\n10:35:02:19  10:35:05:14\r\nIl y a vraiment\r\ndes choses \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n10:35:05:19  10:35:08:10\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas pour tout le monde.\r\n\r\n10:35:08:14  10:35:12:00\r\n{\\an1}Tous les gens\r\nne sont pas pr\u00eats pour ce travail.\r\n\r\n10:35:12:05  10:35:15:06\r\n{\\an1}D\u00e9cider de changer son alimentation\r\n\r\n10:35:15:11  10:35:18:10\r\n      pour changer sa vie\r\n    est li\u00e9 \u00e0 notre capacit\u00e9\r\n\r\n10:35:18:14  10:35:20:13\r\n  de nous remettre en question,\r\n\r\n10:35:20:18  10:35:25:18\r\n     \u00e0 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 affronter\r\ndes choses pas forc\u00e9ment faciles.\r\n\r\n10:35:25:23  10:35:28:02\r\n    Les \u00e9motions ressortent.\r\n\r\n10:35:28:07  10:35:30:01\r\n    C'est un chemin vers soi.\r\n\r\n10:35:30:06  10:35:33:14\r\n   -Ce chemin passe par Morges\r\n      et la cuisine d'Amy.\r\n\r\n10:35:33:19  10:35:37:22\r\n           220 francs\r\n  pour le cours de six heures.\r\n\r\n10:35:38:03  10:35:42:11\r\n    Les femmes en raffolent, \r\n    le concept fait un tabac.\r\n\r\n10:35:42:16  10:35:47:02\r\n   -Si vous aimez la menthe...\r\n-C'est d\u00e9licieux.\r\n\r\n10:35:48:15  10:35:51:10\r\n  -Qu'est-ce qui vous a amen\u00e9e\r\n            au cru ?\r\n\r\n10:35:51:14  10:35:55:17\r\n-A la base, pour perdre du poids.\r\n\r\n10:35:56:17  10:35:59:08\r\nJ'\u00e9tais un peu perdue avec \u00e7a.\r\n\r\n10:35:59:12  10:36:03:01\r\nAvec ma fille, on est all\u00e9es\r\n   au VeggieWorld \u00e0 Lyon.\r\n\r\n10:36:03:06  10:36:07:20\r\nL\u00e0, une dame m'a parl\u00e9 du cru\r\net le lendemain, je m'y suis mise.\r\n\r\n10:36:08:01  10:36:10:06\r\nMaintenant, \u00e0 part maigrir,\r\n\r\n10:36:10:11  10:36:12:16\r\n   c'est pour se sentir mieux.\r\n\r\n10:36:12:21  10:36:15:13\r\n    Beaucoup plus d'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:36:15:18  10:36:19:22\r\nManger vivant m'a aussi permis\r\n    de me ressourcer.\r\n\r\n10:36:24:12  10:36:26:03\r\n        -Je dig\u00e8re mieux.\r\n\r\n10:36:26:08  10:36:30:05\r\n   Je n'avais pas de probl\u00e8mes\r\n         de sant\u00e9 graves\r\n\r\n10:36:30:10  10:36:32:17\r\n               mais j'avais des...\r\n\r\n10:36:32:22  10:36:34:17\r\n                Comment dire ?\r\n\r\n10:36:34:22  10:36:37:12\r\n          J'avais des ballonnements.\r\n\r\n10:36:37:17  10:36:39:06\r\n                J'\u00e9tais...\r\n\r\n10:36:39:11  10:36:42:15\r\n En plus, j'avais des kilos en trop.\r\n\r\n10:36:42:20  10:36:48:03\r\n   Je les ai perdus sans m'en rendre\r\n    compte et j'arrive \u00e0 stabiliser.\r\n\r\n10:36:48:08  10:36:51:21\r\n        -Je lu un article\r\n d'un pr\u00e9curseur, Norman Walker,\r\n\r\n10:36:52:02  10:36:53:20\r\nqui a \u00e9crit quatre livres.\r\n\r\n10:36:54:01  10:36:57:02\r\nJ'ai lu les quatre et l\u00e0...\r\n\r\n10:36:57:07  10:36:59:03\r\n  C'est un m\u00e9decin.\r\n\r\n10:36:59:08  10:37:02:10\r\n   Il explique\r\nle fonctionnement du corps\r\n\r\n10:37:02:14  10:37:04:20\r\npar rapport \u00e0 ce qu'on ing\u00e8re.\r\n\r\n10:37:05:01  10:37:07:03\r\n      Et l\u00e0, c'est limpide.\r\n\r\n10:37:07:08  10:37:09:11\r\n   Lui, il \u00e9tait tr\u00e8s strict.\r\n\r\n10:37:09:15  10:37:12:08\r\n      C'\u00e9tait des jus verts\r\n        et des crudit\u00e9s.\r\n\r\n10:37:12:12  10:37:15:22\r\n{\\an1}Et les gens se sont r\u00e9tablis,\r\noui, compl\u00e8tement.\r\n\r\n10:37:16:03  10:37:18:04\r\n{\\an1}Et les irrigations coloniques.\r\n\r\n10:37:18:09  10:37:20:03\r\nIrrigations coloniques.\r\n\r\n10:37:20:08  10:37:21:21\r\n  Ah, je vais pas...\r\n\r\n10:37:22:02  10:37:23:11\r\n          Toutes rient\r\n\r\n10:37:23:15  10:37:26:01\r\nJe rentre pas dans les d\u00e9tails !\r\n\r\n10:37:27:06  10:37:31:22\r\n -Christine, si vous \u00eates encore\r\n  en phase de vouloir nettoyer\r\n\r\n10:37:32:03  10:37:35:22\r\npour faire en sorte que la maladie\r\n        ne reprenne pas...\r\n\r\n10:37:36:03  10:37:38:19\r\n     -Des jus pas seulement\r\n         pour purifier.\r\n\r\n10:37:39:00  10:37:41:02\r\n    Amy Webster va plus loin.\r\n\r\n10:37:41:07  10:37:45:02\r\n   Avec son r\u00e9gime alimentaire\r\n   vendu 300 frs sur Internet,\r\n\r\n10:37:45:07  10:37:48:18\r\n      elle affirme soigner\r\n      des maladies graves.\r\n\r\n10:37:49:15  10:37:51:14\r\n  -La science est tellement...\r\n\r\n10:37:53:01  10:37:56:16\r\nSouvent d\u00e9connect\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:37:56:21  10:37:59:18\r\nOn travaille en laboratoire,\r\n\r\n10:37:59:23  10:38:04:12\r\non fait des tests dans des conditions\r\nqui ne sont pas r\u00e9elles.\r\n\r\n10:38:04:17  10:38:07:16\r\n  Ce qui me parle,\r\nc'est l'effet sur chacun.\r\n\r\n10:38:07:21  10:38:11:21\r\nLes gens ont gu\u00e9ri de maladies\r\ngraves, ont perdu du poids,\r\n\r\n10:38:12:02  10:38:14:22\r\n    dig\u00e8rent mieux,\r\nretrouvent un bon sommeil.\r\n\r\n10:38:15:03  10:38:17:08\r\nPour moi, c'est \u00e7a qui compte.\r\n\r\n10:38:17:12  10:38:20:23\r\n    Des m\u00e9decins,\r\n comme le professeur Henri Joyeux,\r\n\r\n10:38:21:04  10:38:24:12\r\nont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s\r\ndu banc m\u00e9dical car ils disaient\r\n\r\n10:38:24:17  10:38:28:12\r\nqu'on pouvait soigner\r\nun cancer avec l'alimentation.\r\n\r\n10:38:28:17  10:38:32:16\r\nCe message d\u00e9pla\u00eet \u00e0 la m\u00e9decine\r\net \u00e0 l'agroalimentaire.\r\n\r\n10:38:32:21  10:38:35:11\r\nIl y a beaucoup d'argent en jeu.\r\n\r\n10:38:35:16  10:38:39:07\r\n      -Ce n'est pas risqu\u00e9 \r\n     de renoncer \u00e0 la chimio\r\n\r\n10:38:39:11  10:38:42:16\r\net d'essayer la nourriture crue ?\r\n\r\n10:38:42:21  10:38:46:22\r\n         -Non, pour moi,\r\n     ce n'est pas dangereux.\r\n\r\n10:38:47:03  10:38:48:12\r\nRisqu\u00e9, certes.\r\n\r\n10:38:48:17  10:38:53:10\r\nC'est \u00e0 chacun que revient\r\nce genre de d\u00e9cision.\r\n\r\n10:38:53:14  10:38:56:07\r\nC'est tr\u00e8s difficile de dire non\r\n\r\n10:38:56:11  10:38:58:10\r\n   \u00e0 un m\u00e9decin, aujourd'hui.\r\n\r\n10:38:58:14  10:39:01:01\r\n Si demain on me diagnostiquait\r\n\r\n10:39:01:06  10:39:05:07\r\nun cancer, il est \u00e9vident\r\nqu'avant de passer \u00e0 la chimio,\r\n\r\n10:39:05:11  10:39:08:20\r\nj'essaierais tous les outils\r\nque j'ai en mains.\r\n\r\n10:39:09:01  10:39:13:10\r\n -Soigner le cancer par des jus,\r\n  le discours n'est pas isol\u00e9.\r\n\r\n10:39:13:14  10:39:16:17\r\nLe message est largement r\u00e9pandu\r\n          sur le Web.\r\n\r\n10:39:16:22  10:39:21:05\r\n*-Si j'avais un cancer,\r\nje consommerais une surabondance\r\n\r\n10:39:21:10  10:39:26:11\r\nde produits qui vont apporter,\r\ndirectement au niveau de la cellule,\r\n\r\n10:39:26:15  10:39:30:11\r\nles meilleurs antioxydants,\r\nvitamines et min\u00e9raux.\r\n\r\n10:39:30:16  10:39:33:08\r\n*Et tu trouves \u00e7a\r\ndans les l\u00e9gumes crus.\r\n\r\n10:39:33:12  10:39:38:10\r\n-Le plus connu sur YouTube, c'est\r\n le Fran\u00e7ais Thierry Casasnovas,\r\n\r\n10:39:38:14  10:39:40:23\r\n8 mios de vues sur certains clips.\r\n\r\n10:39:41:04  10:39:44:02\r\n  -Par exemple: amande, banane...\r\n\r\n10:39:44:07  10:39:46:11\r\n  -On a commenc\u00e9 en m\u00eame temps,\r\n\r\n10:39:46:16  10:39:48:21\r\n   avec des styles diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:39:49:02  10:39:53:00\r\n  Mais le message est le m\u00eame: \r\n  gu\u00e9rissez-vous par vous-m\u00eame.\r\n\r\n10:39:53:05  10:39:55:22\r\n          Je l'admire,\r\n    avec un style diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:39:56:03  10:39:58:07\r\nBeaucoup de gens \r\nqui me suivent\r\n\r\n10:39:58:11  10:40:01:08\r\nne l'appr\u00e9cient pas.\r\n\r\n10:40:01:12  10:40:03:21\r\n Sa personnalit\u00e9\r\n peut repousser,\r\n\r\n10:40:04:02  10:40:07:11\r\nmais il a d\u00e9cid\u00e9\r\nd'\u00eatre un guerrier de la sant\u00e9.\r\n\r\n10:40:07:15  10:40:11:12\r\n    Il a d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait\r\n    y aller, dire les choses,\r\n\r\n10:40:11:17  10:40:14:09\r\narr\u00eater de se mettre des oeill\u00e8res.\r\n\r\n10:40:14:13  10:40:16:06\r\nIl est tr\u00e8s suivi.\r\n\r\n10:40:16:11  10:40:20:11\r\nC'est pas des b\u00eatises,\r\nce qu'il raconte, \u00e7a a son poids.\r\n\r\n10:40:20:15  10:40:25:01\r\n-Nous avons voulu en savoir plus\r\n   sur ce Thierry Casasnovas\r\n\r\n10:40:25:06  10:40:26:19\r\n      et nous sommes tomb\u00e9s\r\n\r\n10:40:27:00  10:40:30:11\r\n  sur cette vid\u00e9o hallucinante,\r\n     dans laquelle il r\u00e9pond\r\n\r\n10:40:30:16  10:40:31:21\r\n        aux internautes.\r\n\r\n10:40:32:02  10:40:33:21\r\n    Un homme amput\u00e9 d'un bras\r\n\r\n10:40:34:02  10:40:37:15\r\n   lui demande si la repousse\r\n   est possible avec les jus.\r\n\r\n10:40:37:20  10:40:40:00\r\n            *-\"Un membre peut-il\r\n\r\n10:40:40:05  10:40:41:13\r\n                se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer ?\"\r\n\r\n10:40:41:18  10:40:43:08\r\n            *Evidemment, oui !\r\n\r\n10:40:43:12  10:40:46:01\r\n      *C'est th\u00e9oriquement possible.\r\n\r\n10:40:46:06  10:40:48:06\r\n           *Pratiquement fr\u00e9quent ?\r\n\r\n10:40:48:11  10:40:50:00\r\n                Non.\r\n\r\n10:40:50:05  10:40:51:20\r\n         Sur le plan naturel,\r\n\r\n10:40:52:01  10:40:53:19\r\n         ce n'est pas fr\u00e9quent\r\n\r\n10:40:54:00  10:40:55:20\r\n      parce que pour faire...\r\n\r\n10:40:56:01  10:40:58:21\r\n       Des cellules souches,\r\n        tu en as toujours.\r\n\r\n10:40:59:02  10:41:02:15\r\n       Tu as tout le programme\r\n      pour reconstruire un bras\r\n\r\n10:41:02:20  10:41:06:08\r\n         donc aucune raison\r\n    qu'il ne se reconstruise pas.\r\n\r\n10:41:06:12  10:41:08:23\r\nMais il faut une \u00e9nergie nerveuse...\r\n\r\n10:41:09:04  10:41:11:03\r\n     Tu me parles d'hom\u00e9ostasie.\r\n\r\n10:41:11:08  10:41:16:11\r\n  Il te faut une \u00e9nergie nerveuse\r\ncolossale pour reconstruire un bras.\r\n\r\n10:41:16:16  10:41:19:18\r\n    *L'hom\u00e9ostasie est propre\r\n    \u00e0 tous les \u00eatres vivants.\r\n\r\n10:41:19:23  10:41:24:04\r\n   -Apr\u00e8s plusieurs \u00e9changes,\r\n   Thierry Casasnovas annule\r\n\r\n10:41:24:09  10:41:26:18\r\nnotre rendez-vous, et pour cause.\r\n\r\n10:41:26:23  10:41:29:21\r\n   Il est dans le collimateur\r\n        de la MIVILUDES,\r\n\r\n10:41:30:02  10:41:34:12\r\nen France, la commission de lutte\r\n  contre les d\u00e9rives sectaires.\r\n\r\n10:41:34:17  10:41:36:04\r\n       Voici sa position.\r\n\r\n10:41:56:15  10:42:00:14\r\n-Toutes ces vid\u00e9os, ces r\u00e9gimes,\r\n    ces vrais faux conseils\r\n\r\n10:42:00:19  10:42:04:18\r\n       trouv\u00e9s sur le Net\r\n pour manger sain peuvent faire\r\n\r\n10:42:04:23  10:42:08:21\r\ndes d\u00e9g\u00e2ts aupr\u00e8s des plus fragiles\r\n        et des plus jeunes.\r\n\r\n10:42:09:02  10:42:13:08\r\n      Charlotte ne vit pas\r\n   comme les filles de son \u00e2ge\r\n\r\n10:42:13:12  10:42:15:15\r\n    car manger lui fait peur.\r\n\r\n10:42:15:20  10:42:20:21\r\n C'est une jeune femme brillante,\r\nune enfance heureuse dans le Jura,\r\n\r\n10:42:21:02  10:42:26:04\r\ndes \u00e9tudes commerciales \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n elle a tout pour \u00eatre heureuse.\r\n\r\n10:42:26:09  10:42:28:15\r\n    Sauf que Charlotte lutte\r\n\r\n10:42:28:20  10:42:32:12\r\ncontre une maladie psychiatrique,\r\n          l'orthorexie,\r\n\r\n10:42:32:17  10:42:35:06\r\nl'obsession extr\u00eame du manger sain.\r\n\r\n10:42:35:11  10:42:39:19\r\n    -Quand je suis \u00e0 l'\u00e9cole,\r\navec mes amies, on va \u00e0 Balexert.\r\n\r\n10:42:40:00  10:42:43:15\r\n      Elles, elles ach\u00e8tent\r\n  \u00e0 la Migros ou au McDonald's.\r\n\r\n10:42:43:20  10:42:47:05\r\n    Mais moi, j'ai toujours \r\n    mon Tupperware avec moi.\r\n\r\n10:42:48:10  10:42:52:02\r\n          Aujourd'hui,\r\n je me suis fait du riz complet\r\n\r\n10:42:52:07  10:42:55:16\r\n       avec des carottes\r\n     et des haricots noirs.\r\n\r\n10:42:55:21  10:42:58:03\r\nJe p\u00e8se mes aliments,\r\n\r\n10:42:58:08  10:43:02:04\r\ncombien de riz, combien de haricots.\r\n\r\n10:43:02:09  10:43:07:13\r\nJe veille aussi \u00e0 ne pas mettre\r\nde mati\u00e8re grasse, comme de l'huile.\r\n\r\n10:43:07:18  10:43:11:13\r\n       Quand on me propose\r\n    d'aller manger une pizza,\r\n\r\n10:43:11:18  10:43:14:11\r\n    si j'ai pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e\r\n\r\n10:43:14:15  10:43:17:22\r\n           et si j'ai\r\n  quelque chose d'autre pr\u00e9vu,\r\n\r\n10:43:18:03  10:43:21:02\r\n   ce sera compliqu\u00e9 pour moi\r\n          d'accepter.\r\n\r\n10:43:21:07  10:43:24:15\r\n            Et du coup,\r\nje passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de plein de choses.\r\n\r\n10:43:27:11  10:43:32:07\r\n-Quand vous dites: \"Si on va manger\r\n     une pizza au restaurant,\r\n\r\n10:43:32:11  10:43:34:17\r\n il faut que je le sache avant.\"\r\n\r\n10:43:34:22  10:43:36:05\r\n        Pour quoi faire ?\r\n\r\n10:43:37:13  10:43:41:20\r\n-Si je le sais, les jours d'avant\r\n  je ferai bien attention\r\n\r\n10:43:42:01  10:43:46:03\r\n   \u00e0 ce que je mange,\r\nje ne me permettrai pas de sucrerie,\r\n\r\n10:43:46:08  10:43:49:13\r\nje ferai plus de sport,\r\n    je vais veiller\r\n\r\n10:43:49:18  10:43:53:15\r\n\u00e0 ce que mes repas d'avant\r\n soient tr\u00e8s tr\u00e8s sains.\r\n\r\n10:43:53:20  10:43:56:22\r\n Pas de sel du tout,\r\npas de sucre raffin\u00e9.\r\n\r\n10:43:57:03  10:43:58:16\r\n     -Vous allez vous priver\r\n\r\n10:43:58:21  10:44:02:18\r\n           un peu plus\r\navant d'aller manger cette pizza ?\r\n\r\n10:44:02:23  10:44:08:07\r\n-Pas en termes de quantit\u00e9s mais en \r\ntermes de qualit\u00e9 des aliments, oui.\r\n\r\n10:44:12:03  10:44:14:00\r\n    -Quand on a vingt ans...\r\n\r\n10:44:14:05  10:44:15:21\r\n  -Oui, c'est s\u00fbr...\r\n\r\n10:44:16:02  10:44:18:21\r\nJe trouve un peu triste, d'un c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:44:19:02  10:44:22:23\r\nJ'aimerais pouvoir travailler\r\n    sur cette flexibilit\u00e9\r\n\r\n10:44:23:04  10:44:27:22\r\nsans passer \u00e0 un extr\u00eame o\u00f9 je mange\r\n   que de la nourriture malsaine\r\n\r\n10:44:28:03  10:44:31:01\r\nmais juste avoir un peu plus de...\r\n\r\n10:44:31:06  10:44:33:11\r\nDe flexibilit\u00e9 pour pouvoir...\r\n\r\n10:44:34:13  10:44:36:18\r\nVivre les choses de mon \u00e2ge.\r\n\r\n10:44:42:12  10:44:45:17\r\n           -La maladie\r\nne s'est pas d\u00e9clar\u00e9e par hasard.\r\n\r\n10:44:45:22  10:44:49:10\r\n     A onze ans, Charlotte\r\n  commence son premier r\u00e9gime,\r\n\r\n10:44:49:14  10:44:52:04\r\ninfluenc\u00e9e par les images de mode.\r\n\r\n10:44:52:09  10:44:57:14\r\n Une spirale tristement banale \r\n qui la plonge dans l'anorexie.\r\n\r\n10:45:01:20  10:45:03:14\r\n     -C'est gr\u00e2ce \u00e0 Internet\r\n\r\n10:45:03:19  10:45:07:22\r\n         que j'ai trouv\u00e9\r\n mon premier r\u00e9gime alimentaire,\r\n\r\n10:45:08:03  10:45:11:21\r\n        que j'avais fait\r\n      pour perdre du poids.\r\n\r\n10:45:12:02  10:45:17:05\r\n   Sur Internet, il y a les r\u00e9seaux\r\n  sociaux, des fausses informations.\r\n\r\n10:45:17:10  10:45:23:06\r\n Moi, j'\u00e9tais jeune, na\u00efve, on croit\r\nvite, on voit des photos avant-apr\u00e8s.\r\n\r\n10:45:23:11  10:45:26:03\r\n   C'est bourr\u00e9 de \u00e7a, sur Internet.\r\n\r\n10:45:26:08  10:45:29:12\r\n          Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n              toutes les stars\r\n\r\n10:45:29:17  10:45:34:01\r\n           qui font la promotion\r\nde certains aliments, d'autres pas...\r\n\r\n10:45:34:06  10:45:36:11\r\n           Ils se contredisent tous.\r\n\r\n10:45:36:16  10:45:41:13\r\n        J'ai \u00e9t\u00e9 absorb\u00e9e l\u00e0-dedans,\r\n        c'\u00e9tait ma Bible, au final.\r\n\r\n10:45:42:19  10:45:45:05\r\nD'abord, on \u00e9limine le chocolat.\r\n\r\n10:45:45:10  10:45:49:07\r\n      Les parents se disent\r\n     que c'est pas plus mal.\r\n\r\n10:45:49:11  10:45:52:03\r\n           Mais apr\u00e8s,\r\n    on \u00e9limine les f\u00e9culents,\r\n\r\n10:45:52:08  10:45:56:08\r\n  les prot\u00e9ines, les graisses \r\n et on garde le strict minimum.\r\n\r\n10:45:56:12  10:45:59:11\r\n-Vous avez perdu beaucoup de poids ?\r\n\r\n10:45:59:16  10:46:01:12\r\n                  -Oui.\r\n     -Vous pesiez combien ?\r\n\r\n10:46:01:17  10:46:05:19\r\n              -A mon plus bas,\r\n      j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 36 kilos, je crois.\r\n\r\n10:46:07:18  10:46:13:01\r\nOn ne perd pas seulement des kilos,\r\n   on perd des amis, de la joie,\r\n\r\n10:46:13:06  10:46:18:15\r\n de l'\u00e9nergie, on ne mange plus,\r\n  on est obs\u00e9d\u00e9 par la balance.\r\n\r\n10:46:18:20  10:46:22:07\r\n         On ne voit plus\r\nce qu'il se passe autour de nous.\r\n\r\n10:46:22:11  10:46:25:01\r\n  On devient quelqu'un d'autre.\r\n\r\n10:46:29:08  10:46:32:20\r\n              Il y a eu un moment\r\n            o\u00f9 je n'en pouvais plus.\r\n\r\n10:46:33:01  10:46:35:00\r\n            C'est pour \u00e7a qu'on a...\r\n\r\n10:46:35:05  10:46:38:11\r\n             Que l'hospitalisation\r\n             s'est mise en route.\r\n\r\n10:46:38:15  10:46:41:21\r\n                 J'avais dit\r\n   que je continuerais pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:46:42:22  10:46:44:07\r\n         -C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n10:46:44:11  10:46:49:04\r\n  -Au t\u00e9l\u00e9phone, j'ai clairement dit\r\n         que je voulais me suicider.\r\n\r\n10:46:49:09  10:46:53:11\r\n          Ils sont venus me chercher\r\n           en urgence \u00e0 mon lyc\u00e9e.\r\n\r\n10:47:01:13  10:47:03:14\r\n  -Charlotte est tr\u00e8s entour\u00e9e\r\n\r\n10:47:03:19  10:47:06:15\r\n        par ses parents\r\n    et par des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:47:06:20  10:47:10:19\r\n          Elle maintient\r\nles consultations avec son m\u00e9decin.\r\n\r\n10:47:11:00  10:47:16:06\r\n    Chaque jour est un combat\r\npour accepter un aliment mauvais.\r\n\r\n10:47:16:11  10:47:19:02\r\n-J'ai eu une fin\r\nde semaine compliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:47:19:07  10:47:24:04\r\nJ'ai essay\u00e9 d'introduire certains\r\naliments qui me faisaient peur\r\n\r\n10:47:24:09  10:47:26:23\r\n dans la vie de tous les jours.\r\n\r\n10:47:27:04  10:47:29:23\r\n-Quel \u00e9tait le dernier aliment ?\r\n\r\n10:47:30:04  10:47:32:06\r\n        -C'\u00e9tait le pain.\r\n\r\n10:47:33:17  10:47:35:08\r\n                -Un pain pr\u00e9cis ?\r\n\r\n10:47:35:12  10:47:38:00\r\n     Achet\u00e9 dans un endroit pr\u00e9cis ?\r\n\r\n10:47:38:05  10:47:40:09\r\n -J'ai tr\u00e8s peur du pain blanc.\r\n\r\n10:47:40:13  10:47:42:11\r\n           -Il ne faut pas commencer\r\n\r\n10:47:42:15  10:47:45:16\r\n                 par le pain blanc.\r\n-Avec du pain complet,\r\n\r\n10:47:45:21  10:47:50:09\r\nqui vient de la boulangerie\r\ndonc qui est plus frais,\r\n\r\n10:47:50:13  10:47:53:04\r\n  ce serait plus envisageable.\r\n\r\n10:47:53:09  10:47:56:16\r\n   -Vous vous d\u00e9sensibilisez,\r\n     vous avez moins peur;\r\n\r\n10:47:56:21  10:47:58:16\r\n    vous vous sentez libre ?\r\n\r\n10:47:58:21  10:48:00:19\r\n    -Pas tout \u00e0 fait encore.\r\n\r\n10:48:01:00  10:48:04:23\r\n   -Nous, m\u00e9decins sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n dans les troubles alimentaires,\r\n\r\n10:48:05:04  10:48:07:21\r\n{\\an1}on voit que l'obsession\r\nde manger sain\r\n\r\n10:48:08:02  10:48:11:20\r\nest un facteur nouveau de d\u00e9velopper\r\n\r\n10:48:12:01  10:48:14:16\r\ndes troubles alimentaires.\r\n\r\n10:48:14:21  10:48:19:11\r\nAvant, il fallait \u00eatre mince,\r\ndonc on r\u00e9duisait l'alimentation.\r\n\r\n10:48:19:16  10:48:23:11\r\nAujourd'hui, il faut manger sain,\r\ndonc on contr\u00f4le\r\n\r\n10:48:23:15  10:48:25:05\r\n       notre alimentation.\r\n\r\n10:48:26:21  10:48:29:11\r\n-Charlotte rentre chaque week-end\r\n\r\n10:48:29:15  10:48:32:21\r\n      dans son Jura natal,\r\n      sa bulle de survie.\r\n\r\n10:48:33:02  10:48:34:14\r\n        Sa famille a subi\r\n\r\n10:48:34:19  10:48:36:23\r\n   ses probl\u00e8mes alimentaires.\r\n\r\n10:48:37:04  10:48:39:23\r\n      Tous ont d\u00fb apprendre\r\n         le l\u00e2cher-prise\r\n\r\n10:48:40:04  10:48:43:11\r\n        sur cette maladie\r\n   tellement incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n10:48:43:16  10:48:46:11\r\n-C'est le rapprochement est-ouest ?\r\n\r\n10:48:46:15  10:48:48:09\r\n                             -Quoi ?\r\n-Ben \u00e7a.\r\n\r\n10:48:49:15  10:48:51:20\r\n      Y a un peu de mayonnaise.\r\n\r\n10:48:52:01  10:48:54:18\r\n        En tant qu'homme,\r\n      on est un peu plus...\r\n\r\n10:48:54:23  10:48:57:02\r\n  On a plus de peine \u00e0 accepter\r\n\r\n10:48:57:07  10:48:59:01\r\n    le fait que \u00e7a se passe.\r\n\r\n10:48:59:06  10:49:00:16\r\n        Tr\u00e8s rapidement,\r\n\r\n10:49:00:21  10:49:04:04\r\nj'ai vu qu'il y avait un probl\u00e8me,\r\n          mais c'est...\r\n\r\n10:49:04:09  10:49:06:20\r\n          Comment, en tant que p\u00e8re,\r\n\r\n10:49:07:01  10:49:10:13\r\npeut-on admettre qu'un de ses enfants\r\n\r\n10:49:10:18  10:49:15:01\r\n   est en danger de mort par rapport\r\n         \u00e0 un probl\u00e8me alimentaire ?\r\n\r\n10:49:15:06  10:49:16:13\r\n                 C'est pas possible.\r\n\r\n10:49:19:08  10:49:23:11\r\n    -Aujourd'hui, \u00e7a va bien,\r\n       mais c'est vrai...\r\n\r\n10:49:23:15  10:49:25:05\r\n     Il reste l'impression\r\n\r\n10:49:25:10  10:49:29:14\r\nd'\u00eatre sur ce fil, et que d'un coup,\r\n\r\n10:49:29:19  10:49:31:05\r\n    \u00e7a peut casser.\r\n\r\n10:49:31:10  10:49:35:21\r\nMais on appr\u00e9cie d'autant plus \r\nd'\u00eatre en \u00e9quilibre sur ce fil.\r\n\r\n10:49:37:11  10:49:39:00\r\n            Voil\u00e0.\r\n\r\n10:49:39:05  10:49:43:17\r\n -Bien s\u00fbr que tout est fragile\r\n   et qu'il faudra du temps.\r\n\r\n10:49:43:22  10:49:49:06\r\nCharlotte est v\u00e9gane, encore une \r\nforme de restriction alimentaire.\r\n\r\n10:49:51:08  10:49:54:16\r\n   -Pour moi,\r\nle v\u00e9ganisme reste un...\r\n\r\n10:49:56:00  10:49:58:04\r\nIl y a quelque chose d'extr\u00eame.\r\n\r\n10:49:58:09  10:50:02:00\r\n                  -Si j'avais pas eu\r\n        de probl\u00e8mes d'anorexie avant\r\n\r\n10:50:02:05  10:50:07:02\r\n{\\an3}      et que j'\u00e9tais devenue v\u00e9gane,\r\n\u00e7a t'aurait pos\u00e9 moins de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:50:07:07  10:50:10:14\r\n        Tu me dis que c'est toujours\r\n                  de la restriction.\r\n\r\n10:50:10:19  10:50:13:02\r\n                    Moins dangereuse\r\n                      mais \u00e7a reste.\r\n\r\n10:50:13:07  10:50:15:18\r\n      C'est \u00e7a qui te pose probl\u00e8me.\r\n -Oui.\r\n\r\n10:50:15:23  10:50:20:16\r\n      -Si c'\u00e9tait un des gar\u00e7ons qui\r\nle devenait, tu aurais pas autant...\r\n\r\n10:50:20:21  10:50:22:13\r\n  -Je vois pas le lien.\r\n\r\n10:50:22:18  10:50:25:11\r\n            -Comme si j'avais pas eu\r\n                      mes probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:50:25:15  10:50:28:06\r\n                           Tu penses\r\n        que c'est de la restriction.\r\n\r\n10:50:28:11  10:50:31:11\r\n-Oui, c'est une cons\u00e9quence\r\n     de la maladie.\r\n\r\n10:50:31:15  10:50:35:13\r\n              -Si j'avais pas eu \u00e7a,\r\n  tu te poserais moins de questions.\r\n\r\n10:50:35:18  10:50:37:07\r\n        -Probablement.\r\n\r\n10:50:37:11  10:50:38:17\r\n          Absolument.\r\n\r\n10:50:38:22  10:50:42:21\r\nPour moi, le compromis id\u00e9al,\r\n mais c'est juste pour moi,\r\n\r\n10:50:43:02  10:50:44:22\r\n   ce serait qu'elle...\r\n\r\n10:50:45:03  10:50:48:21\r\n Que tu reviennes un peu\r\n aux produits laitiers.\r\n\r\n10:50:50:10  10:50:51:17\r\n       Au moins \u00e7a.\r\n\r\n10:50:51:22  10:50:55:11\r\n Un bon bout de fromage.\r\n       -J'ai jamais aim\u00e9 le fromage.\r\n\r\n10:50:55:16  10:50:57:02\r\n                              Non !\r\n         -Des oeufs.\r\n\r\n10:50:57:07  10:50:59:10\r\n  Des oeufs au plat ? Mmm.\r\n                             -Non.\r\n\r\n10:50:59:14  10:51:01:18\r\n         Ca, c'est Florent qui aime.\r\n\r\n10:51:01:23  10:51:05:07\r\n    Le roestis et les oeufs au plat,\r\n                    c'est pas moi.\r\n\r\n10:51:05:11  10:51:06:21\r\n                 -Avec du saindoux !\r\n\r\n10:51:07:02  10:51:10:00\r\n           -Que penser\r\n    de ces modes alimentaires\r\n\r\n10:51:10:05  10:51:14:13\r\n      et de ces r\u00e9gimes qui\r\nnous promettent une vie meilleure,\r\n\r\n10:51:14:18  10:51:20:09\r\nalors que l'homme occidental n'a \r\njamais \u00e9t\u00e9 en aussi bonne sant\u00e9 ?\r\n\r\n10:51:20:13  10:51:26:05\r\n   Et si nous revenions \u00e0 plus\r\nde bon sens, comme manger de tout,\r\n\r\n10:51:26:10  10:51:30:16\r\n       un peu, deux fois,\r\n     juste pour le plaisir ?\r\n\r\n10:51:39:17  10:51:43:01\r\n            -On parlera beaucoup\r\n        d'alimentation cette rentr\u00e9e.\r\n\r\n10:51:43:06  10:51:45:11\r\n     Le 28 septembre, \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\n\r\n10:51:45:16  10:51:49:20\r\n      vous proposera un reportage\r\n  sur la fili\u00e8re suisse de la viande.\r\n\r\n10:51:50:01  10:51:53:19\r\n       Nous reviendrons sur l'affaire\r\n         des porcheries vaudoises.\r\n\r\n10:51:54:00  10:51:56:10\r\n Et le 4 octobre, \"36,9\" vous parlera\r\n\r\n10:51:56:14  10:52:00:14\r\n       des v\u00e9ganes, qui refusent tout\r\n       produit de provenance animale,\r\n\r\n10:52:00:19  10:52:05:03\r\n  et des pal\u00e9os qui pr\u00f4nent le retour\r\n   \u00e0 l'alimentation de nos anc\u00eatres.\r\n\r\n10:52:05:08  10:52:07:21\r\n       Retrouvez-nous sur les r\u00e9seaux\r\n\r\n10:52:08:02  10:52:10:08\r\n         sociaux et le site internet.\r\n\r\n10:52:10:12  10:52:14:06\r\nExcellente soir\u00e9e, \r\nbelle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:52:14:11  10:52:18:00\r\n     Alors qu'on se pr\u00e9pare\r\n  \u00e0 un vote crucial sur l'AVS,\r\n\r\n10:52:18:05  10:52:21:06\r\n   le probl\u00e8me de la pauvret\u00e9\r\n    des retrait\u00e9s s'aggrave.\r\n\r\n10:52:21:11  10:52:25:07\r\nUn retrait\u00e9 sur cinq se d\u00e9brouille\r\n    comme il peut pour ne pas\r\n\r\n10:52:25:11  10:52:28:02\r\nsombrer en dessous du minimum vital.\r\n\r\n10:52:28:07  10:52:32:17\r\n  Ils bataillent au quotidien \r\n pour boucler les fins de mois.\r\n\r\n10:52:32:22  10:52:34:12\r\n    Ils ont surmont\u00e9 le tabou\r\n\r\n10:52:34:17  10:52:38:03\r\nde la stigmatisation de la pauvret\u00e9\r\n          pour t\u00e9moigner.\r\n\r\n10:52:49:12  10:52:52:22\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032926\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:02:36) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, l'\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par plusieurs scandales alimentaires, la d\u00e9couverte et la fermeture de porcheries en Suisse romande qui viole gravement les normes sanitaires ou encore la contamination de par un insecticide dans ces moments-l\u00e0, avouons-le, on se demande tout ce qui se cache dans notre assiette et si parfois s'alimenter ne signifie pas s'empoisonner, cons\u00e9quence logique des scandales alimentaires, la culture du manger sain est un ph\u00e9nom\u00e8ne majeur de cette derni\u00e8re d\u00e9cennie, le bio explose dans les rayons, ces prix aussi d'ailleurs, la mode est aux aliments sans gluten sans lactose occulte des jus de fruit du r\u00e9gime sans sel, sans viande et parfois sans rien du tout, comme si, pour les plus irr\u00e9ductibles manger justement cette S empoisonn\u00e9, vous allez rencontrer dans ce reportage sign\u00e9 Emmanuelle Bressan et Wilfred Rebetez une famille romande de vegan, enfants compris, qui a banni tout produit de provenance animale de l'alimentation, y compris au lait ou miel alors quelle est la part de la raison et celles de l'\u00e9motion dans cette obsession du manger sain dans quelle mesure les modes alimentaires sont-elles surtout devenu un juteux filon \u00e9conomique pour les gourous de toutes sortes et les supermarch\u00e9s, et \u00e0 partir de quand l'obsession peut-elle devenir dangereuse pour la sant\u00e9, regardez, et faites-vous une opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:37 > 0:02:38) [71%] : \r\nMatin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:39 > 0:02:51) [65%] : \r\nAlors l'artiste pourrait vive les taux sur Mars et pamplemousse, ils sont bio l'enfant au soir on lui envoie des carottages avec Rock cr\u00e9e avec envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:51 > 0:03:02) [89%] : \r\nIntol\u00e9rance diverses allergies ou dernier r\u00e9gime \u00e0 la mode, nos habitudes alimentaires connaissent de grands bouleversements guid\u00e9s parfois par des convictions \u00e9thiques ou \u00e9cologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:03 > 0:03:08) [94%] : \r\nSupprimer les prot\u00e9ines animales ou faire une cure de jus de l\u00e9gume ne fait de mal \u00e0 personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:03:08 > 0:03:09) [81%] : \r\nOui, \u00e7a peut jouer 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:09 > 0:03:12) [92%] : \r\nMais est-ce vraiment meilleur pour notre sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:03:12 > 0:03:14) [70%] : \r\nIl a du lac oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:14 > 0:03:18) [91%] : \r\nDevons-nous absolument payer des fortunes pour apprendre \u00e0 manger sain parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:31 > 0:03:46) [96%] : \r\nPrenons l'ennemi num\u00e9ro un du moment le gluten une prot\u00e9ine de bl\u00e9 que l'on trouve dans beaucoup d'aliments : le pain, les p\u00e2tes, les c\u00e9r\u00e9ales ou les biscuits, sommes-nous vraiment intol\u00e9rants au gluten, devons-nous absolument l'\u00e9viter pour \u00eatre en meilleure sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:46 > 0:04:22) [84%] : \r\nJ'ai vu tout \u00e0 l'heure, je prends des Irakiens qui font a priori souvent les choses avec plein de pas tous \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 son gluten, je me suis dit mais \u00e7a veut dire qu'ils font plus leurs sources traditionnelles valeurs aliments leurs produits traditionnels, donc je crois qu'il faut toujours faire attention parce qu'il y a un que l'effet de mode, il y a les faits r\u00e9els parce qu'effectivement on a des enfants malades, comme si ces dames le disent ou alors l'effet amaigrissant \u00e2ge Moussodou th\u00e8me donc je mange pas de pain, je mange pas de p\u00e2tes et c'est vrai qu'il faut faire la diff\u00e9rence, mais effectivement il y a partout ce but aujourd'hui c'est, c'est peut-\u00eatre un peu le probl\u00e8me parce qu'on pense, c'est uniquement \u00e0 la mode, je peux en go\u00fbter les cornes de gazelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:44 > 0:04:59) [96%] : \r\nGenevi\u00e8ve Chapuis est avocate, c'est dire si la rigueur et la pr\u00e9cision font partie de son quotidien pourtant Genevi\u00e8ve se laisse volontiers s\u00e9duire par le chant des sir\u00e8nes, les r\u00e9gimes, elle a tout essay\u00e9, juste comme \u00e7a pour voir, pour se sentir mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:59 > 0:05:27) [87%] : \r\nOui, excusez-nous, j'ai essay\u00e9 la machine \u00e0 faire des juges, la machine \u00e0 faire des jus, donc voil\u00e0, \u00e7a me fait rire, oui, \u00e7a me fait rire parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un essai de courte dur\u00e9e, on fait je me suis fait un petit peu prendra l'histoire j'ai achet\u00e9 un super truc qui faisaient des juges sans les chauffer pour garder la vitamine, etc et puis le soir souper MJ que mon mari et mon fils mange et puis moi je buvais mais jus de fait pour moi apr\u00e8s boire du jus de l\u00e9gumes verts, c'est pas tr\u00e8s bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:29 > 0:05:49) [85%] : \r\nC'est vrai qu'on lit partout et l\u00e0 j'ai march\u00e9 \u00e0 fond dans l'effet de mode disait ah, il para\u00eet que \u00e7a Detox Hi-Fi, \u00e7a peut \u00eatre bien etc, bah j'essaye pour voil\u00e0 une Detox Hi-Fi, mais vous en faites \u00e7a va un petit peu \u00e7a a pas eu l'effet recherch\u00e9 et puis moi, c'\u00e9tait un petit peu c'\u00e9tait ou nuit, yeux, du coup, j'ai dit : allez toujours voir la machine j'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:56 > 0:06:08) [91%] : \r\nLe tout, je ne fonctionne pas alors Genevi\u00e8ve tente le sans gluten et \u00e7a marche : elle retrouve sa l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 ces probl\u00e8mes de digestion et de ballonnements disparaissent pas le la premi\u00e8re chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:08 > 0:06:29) [86%] : \r\nQue les gens me disent que je dois dire ah je ne mange pas gluten il me regarde avec la pens\u00e9e Didier \u00e0 elle veut pas grossir, donc elle mange pas de pain, donc c'est pour raffiner c'est pour \u00eatre \u00e0 la mode, etc, puis apr\u00e8s, suivant le degr\u00e9 de connaissance, vous \u00eates de la personne jus d\u00e9crit fusent du gluten grande que c'est pas du tout de la mode, c'est que, effectivement, \u00e7a va bien mieux quand je ne mange pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:30 > 0:06:37) [93%] : \r\nGenevi\u00e8ve n'a aucun doute, elle se sent clairement mieux sans gluten, toute la famille confirme et la soutient dans son r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:40 > 0:06:48) [92%] : \r\nPhilippe de Saussure gastro- ent\u00e9rologue des Genevi\u00e8ve, il en voit tous les jours, sauf que la maladie C\u00e9lia qu'est une maladie rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:50 > 0:06:59) [92%] : \r\nL'irritation de l'intestin provoqu\u00e9e par le gluten concerne 1 pourcent de la population suisse, or depuis quelques temps son cabinet ne d\u00e9semplit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:00 > 0:07:16) [91%] : \r\nC'est une v\u00e9rit\u00e9 qu'on entend tous les jours, \u00e9norm\u00e9ment de gens sont mieux d\u00e9couvrent que, ils ont un surplus de bien- \u00eatre, quand il commence \u00e0 manger avec moins de produits \u00e0 base de bl\u00e9 de farine de bl\u00e9, de p\u00e2tes et de pain, \u00e7a c'est, c'est \u00e7a qui est au d\u00e9part du ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:23 > 0:07:56) [91%] : \r\nCompte il faudrait pas s'imaginer pour autant que le gluten c'est toxique que le gluten, c'est le mal qui entre en nous et puis entrer dans l'id\u00e9e fausse que le gluten doivent \u00eatre le bouc \u00e9missaire de notre soci\u00e9t\u00e9 et puis en fait, tout d'un coup, se mettre dans une mentalit\u00e9 o\u00f9 on traque le milligrammes de gluten, comme s'il \u00e9tait toxique, c'est pas le cas, et puis tout d'un coup, commencer \u00e0 chercher des coupables et des innocents du bien du mal l\u00e0 o\u00f9 il y a plut\u00f4t une hygi\u00e8ne qui est beaucoup plus simple que ce qu'on croit et un plaisir alimentaire qu'on peut retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:59 > 0:08:09) [92%] : \r\nLe gluten n'est donc pas toxique pourtant partout dans les pharmacies, on trouve des tests pour d\u00e9pister les intol\u00e9rances Genevi\u00e8ve acceptent de jouer le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:12 > 0:08:17) [81%] : \r\nUn test d'intol\u00e9rance au gluten oui, mon Dieu, j'ai que rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:20 > 0:08:30) [85%] : \r\nDes tests vendus tr\u00e8s cher : entre 32 et 45 francs : nous avons un bon filon pour l'industrie pharmaceutique qui joue la confusion entre intol\u00e9rance et maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:30 > 0:08:48) [81%] : \r\nC'est ce qui va se trouve du centre, on attendait mieux finalement voudrait attirer un petit trait, c'est positif, sinon \u00e7a n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:52 > 0:08:58) [82%] : \r\nBien oui un petit milieu, le r\u00e9sultat du test dit que je ne suis pas du tout intol\u00e9rante au gluten.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:00 > 0:09:22) [86%] : \r\nDonc \u00e7a que nul, soit \u00e7a ne marche pas, ce qui est possible, soit je sais Pages jaunes, ce qu'on aimerait dire peut-\u00eatre c'est Ratatouille imaginer mais je vous promets, quand je mange du gluten, je n'imagine rien c'est tr\u00e8s concret, donc voil\u00e0, je ne sais pas, peut-\u00eatre que ce test, il est, il est av\u00e9r\u00e9, il est donc voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre \u00e7a ou je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:23 > 0:10:02) [87%] : \r\nQuelle question pose aux tests, les tests qu'on trouve en pharmacie, c'est tr\u00e8s bien que les tests en pharmacie, parce qu'ils sont performants, pourquoi pas, et ils r\u00e9pondent \u00e0 une question qui est cette personne a-t-elle oui ou non la maladie C\u00e9lia qu'il r\u00e9ponde bien \u00e0 la question : oui, non, c'est clair, mais la vraie question qu'on se pose, c'est ce que j'ai la sensibilit\u00e9 gluten et ce que je suis mieux semblait et \u00e7a il n'y a pas de tests qui r\u00e9pond, c'est les circonstances qui le montrent, beaucoup de gens se sont fait l'id\u00e9e fausse que c'\u00e9tait une maladie qu'qui fait attraper, et c'est au m\u00e9decin de leur expliquer que non, que c'est autre chose que de maladie que c'est bien mieux que \u00e7a, en fait, et que c'est plut\u00f4t une question de oui de bien- \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:04 > 0:10:20) [95%] : \r\nL'intol\u00e9rance au gluten n'est donc pas un mythe, mais attention le gluten n'est ni toxique ni dangereux pour la majorit\u00e9 des gens tout est question de bien-\u00eatre du bien- \u00eatre qui rapporte gros, les premiers \u00e0 se faire du bl\u00e9 sur le c'est la grande distribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:23 > 0:10:28) [94%] : \r\nEn 2012 Migros a investi 3 millions de francs pour fabriquer du pain sans gluten.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:34 > 0:10:41) [91%] : \r\nDans cette ancienne usine \u00e0 pattes chaque boulon est pass\u00e9 au crible pour \u00e9liminer toute trace de gluten, un travail de titan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:44 > 0:10:55) [97%] : \r\n5 ans plus tard, c'est une affaire qui roule la production passe de 100 \u00e0 500 tonnes le r\u00e9sultat de 4 ans de recherches pour fabriquer le plus simple aliments au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:56 > 0:10:57) [99%] : \r\nLe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:01 > 0:11:40) [87%] : \r\nPas traditionnel pas conventionnel et les fait avec 4 ingr\u00e9dients : celle de la farine, de l'eau, la levure, du sel, et puis un pain sans gluten, bah forc\u00e9ment il utilise des farines qui n'ont pas de gluten comme la farine de ma\u00efs ou la farine, de riz, alors c'est clair qu'il faut remplacer ce week- end, c'est en effet qui qui tient tout en place, et \u00e7a \u00e7a se remplace \u00e0 travers un certain nombre d'ingr\u00e9dients, c'est qu'il y a une vingtaine d'ingr\u00e9dients dans un besoin pain sans gluten et puis c'est par exemple de la pomme de terre de la cellulose de pommes de terre, des films de pommes de terre, il y a aussi la surface de la de la graine de lin, c'est-\u00e0-dire des fibres qui peuvent aussi faire cet cet effet \u00e0 la fois de Lyon et de conservateurs, de l'humidit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:42 > 0:11:52) [88%] : \r\nUn produit compliqu\u00e9 qui co\u00fbte cher, les prix du sans gluten sont parfois multipli\u00e9 par 5, de quoi s'interroger sur l'ampleur d'untel march\u00e9 pour 1 pourcent de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:53 > 0:12:14) [92%] : \r\nPour nous, du moment o\u00f9 il y avait une demande sur des produits sans gluten, il nous fallait pouvoir g\u00e9rer de A \u00e0 Z, la production de ces produits l\u00e0 pour assurer aux gens qui sont intol\u00e9rants ou qui ne supportent pas le gluten de pouvoir \u00eatre s\u00fbr de pouvoir avoir un produit qui est qui et qui assure qu'il est labellis\u00e9 fiable comme le reste des produits mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:16 > 0:12:39) [92%] : \r\nGluten ou sans gluten, finalement, peu importe, au pire, il est inutile, au mieux, on gagne bien-\u00eatre et les vrais malades ont enfin une gamme de produits vari\u00e9s ici le seul risque, c'est pour notre porte- monnaie, la grande distribution, le sait bien, la crise de confiance alimentaire gagne du terrain, on est pr\u00eat \u00e0 payer cher des produits labellis\u00e9s et fiable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:40 > 0:12:50) [92%] : \r\nSelon une \u00e9tude TNS-Sofres aupr\u00e8s de 14 pays dont la Suisse, plus de 60 pourcent de la population juge probable, les risques de l'alimentation pour leur sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:55 > 0:14:00) [94%] : \r\nL'obsession de manger, \u00e7a a toujours exist\u00e9 et dans les soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles, \u00e0 l'\u00e9poque qui fonctionnait selon une agriculture de subsistance, la pr\u00e9occupation de la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de la population \u00e9tait d'avoir quelque chose dans son assiette, c'\u00e9tait d'avoir \u00e0 manger, donc la qualit\u00e9 du pain, \u00e9videmment, mais avant la qualit\u00e9 du pain, il s'agissait d'avoir du pain dans son assiette et l'obsession de manger sain, je, je la vois plut\u00f4t comme un sympt\u00f4me du temps pr\u00e9sent depuis pr\u00e9cis\u00e9ment qu'on peut produire de fa\u00e7on industrielle en quantit\u00e9 et non pas suffisante mais excessive avec tout au long de l'ann\u00e9e, la possibilit\u00e9 d'avoir des fruits, des l\u00e9gumes, des produits qui viennent du monde entier et qui, du coup nous confronte \u00e0 ce choix de la qualit\u00e9, donc je pense que le caract\u00e8re obsessionnel qu'on peut trouver dans nos soci\u00e9t\u00e9s, c'est plus, je le vois plut\u00f4t comme un sympt\u00f4me du temps pr\u00e9sent, peut-\u00eatre que il caract\u00e9ris\u00e9e de 3 personnes extr\u00eamement ais\u00e9 dans les temps pass\u00e9 mais j'en toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:01 > 0:14:03) [82%] : \r\nVous \u00eates un sympt\u00f4me, hein, donc c'est une maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:04 > 0:14:09) [91%] : \r\nAlors, on peut le qu'on peut consid\u00e9rer que c'est une pathologie sociale oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:11 > 0:14:23) [97%] : \r\nUne pathologie sociale de plus en plus difficiles \u00e0 soigner avec la succession des multiples scandales alimentaires, la vache folle dans les ann\u00e9es 80 la grippe aviaire et aujourd'hui les OGM et les pesticides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:25 > 0:14:32) [95%] : \r\nCar si la mode du sans gluten n'a aucun effet n\u00e9gatif pour notre sant\u00e9, c'est une autre musique avec le bio et le nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:34 > 0:14:45) [93%] : \r\nAu chapitre des pesticides, il r\u00e8gne l\u00e0 aussi comme une grande confusion dans l'esprit des consommateurs entre l\u00e9gumes bio ou conventionnelle suisse le choix reste d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:14:47 > 0:14:50) [94%] : \r\nEst ce que vous pensez que c'est meilleur pour votre sant\u00e9, de manger bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:51 > 0:15:07) [89%] : \r\nBen on pr\u00e9cipite devrait avoir moins de pesticides, moins de produits chimiques, voil\u00e0 donc oui, \u00e7a devrait \u00eatre mieux quand m\u00eame, et donc \u00e0 l'inverse n'est produit par exemple des produits suisses qui sont pas bio, vous vous dites, c'est pas bon pour ma sant\u00e9, c'est pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:08 > 0:15:12) [89%] : \r\nLes produits suisses qui ne sont pas bio non, voil\u00e0, je mange aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:14 > 0:15:27) [86%] : \r\nIl y en a partout, les fl\u00e8ches des s\u00e9minaires, pourquoi vous avez fait garder l'\u00e9mission, \u00e0 bon entendeur mardi pour les tomates mais vous en achetez quand m\u00eame vachement bien oblig\u00e9 chez eux, si je fais des spaghettis bolognaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:29 > 0:15:42) [87%] : \r\nJe sais rester bio mais c'est vrai que souvent la provenance, c'est parfois plus \u00e9loign\u00e9s que les produits locaux et qui sont pas mieux, voil\u00e0 et donc du coup, vous achetez plut\u00f4t les locaux mais aussi, ils ne sont pas bio, oui c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:44 > 0:15:47) [93%] : \r\nVous dites, vous n'achetez pas tout le temps bio pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:48 > 0:16:06) [82%] : \r\nBah, parce que quelquefois je sais trop cher, et puis voil\u00e0 pour chat, \u00e7a se r\u00e9chauffe aussi toujours les bio, parce que vous pensez que bio, c'est meilleur pour votre sang, oui, oui, c'est celui, certaines vous \u00eates certaine oui, bonsoir, vous mangez pas bio, vous vous empoisonner si peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:07 > 0:16:11) [87%] : \r\nSavez pain je mange toujours les les fruits et les l\u00e9gumes dess\u00e9chant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:13 > 0:16:28) [83%] : \r\nJamais, ils sont pas bio, m\u00eame Chichan pas bio, parce que si M. bien Les Fruits les, les, les, les grooms dess\u00e9chant mais si c'est pas bio, \u00e7a veut dire qu'il y a des pesticides ah oui, oui, mais quelquefois, j'ai de la peine \u00e0 croire au Chili que ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:30 > 0:16:32) [75%] : \r\nQue bio vit au bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:33 > 0:16:46) [89%] : \r\nSuspicion au fatalisme, bienvenue dans le monde du consommateur perdu ou l'achat d'un simple l\u00e9gumes devient un combat moral difficile \u00e0 r\u00e9soudre une fois encore, la grande distribution, sort son joker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:47 > 0:16:57) [88%] : \r\nIl y a une confusion, certes, qu'est ce que veut dire elle labels dont notamment le bio, est ce qu'il est bon pour la sant\u00e9, ce qui est bon pour la pour la plan\u00e8te nous ont dit : il est bon pour la plan\u00e8te, c'est pas notre travail de dire qu'il est bon pour la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:58 > 0:17:02) [92%] : \r\nC'est quand m\u00eame mieux si on mange pas de pesticides, bon pour la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:04 > 0:17:27) [88%] : \r\nLe bio est la belle extr\u00eamement exigeant sur la question des pesticides et du mode de production, les autres labels si on pense, il fait prend suisse les labels de la r\u00e9gion ici la production suisse en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 une des exigences sur les produits phytosanitaires qui sont extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s, donc on peut pas dire qu'ils soient moins bons pour la sant\u00e9 que du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:28 > 0:17:36) [95%] : \r\nLe conventionnel ne seraient pas moins bon pour notre sant\u00e9, alors que depuis des ann\u00e9es on nous alerte sur les dangers des pesticides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:37 > 0:17:45) [95%] : \r\nLe discours de la grande distribution, entretient une certaine confusion dans un souci de diversit\u00e9 et d'offres et donc dans un souci \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:48 > 0:17:55) [95%] : \r\nAlors nous posons cette question simple : les producteurs suisses non bio sont-ils en train de nous empoisonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:00 > 0:18:13) [89%] : \r\n\u00e0 \u00e7a pr\u00e8s, dans le canton de Vaud Pierre-Olivier Pierre tard cultivent des fruits et des l\u00e9gumes depuis 3 g\u00e9n\u00e9rations, il fait partie des producteurs conventionnels qui nourrissent encore 80 pourcent de la population suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:16 > 0:18:21) [91%] : \r\nPierre-Olivier utilisent des pesticides de synth\u00e8se, pas toujours, pas tout le temps mais il en utilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:23 > 0:18:29) [98%] : \r\nDans un contexte o\u00f9 les pesticides n'ont pas bonne presse, il lui a fallu un certain courage pour nous parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:34 > 0:18:54) [85%] : \r\nMoi je vulgarise beaucoup je montre aux gens, j'explique ce qu'on fait, pourquoi on fait \u00e7a pour qu'on fait comme \u00e7a je surmonte bestiaux pourquoi sans de lutter accompli ce que vous voulez pas une limace dans votre assiette, tout le monde nous dit : oui mais c'est pas grave, on va nettoyer, c'est pas vrai, c'est pas vrai, vous savez nous on peut, je peux vous dire sur Livres quelque chose qui a un d\u00e9faut ces retour donc on veut pas d\u00e9faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:55 > 0:19:15) [82%] : \r\nOn n'a pas le Label bio, on a un autre Label qui est le Suisse garantie elle suce garantie quand m\u00eame, il est que si on est contr\u00f4l\u00e9, qu'on a des d\u00e9passements L \u00e0, on est sanctionn\u00e9, elle a march\u00e9 c'est d\u00e9truite, on n'a pas parce qu'on sait que ce qu'on doit faire pour ne pas avoir de r\u00e9sidus ou \u00eatre dans la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:21 > 0:19:42) [89%] : \r\nJe ne vais pas vous dire qu'on traite pas, c'est pas vrai c'est ce serait un mensonge et c'est non, c'est pas le but, il y a des choses, on n'a pas besoin de traiter si on arrive \u00e0 les faire sans traitement, on n'est pas stupide hein quand m\u00eame abandonn\u00e9, nous on est aussi en train de manger, moi je travaille avec les produits de base, donc les produits si je traite avec entre un produit de traitement, c'est moi le 1er qui le touche, donc moi j'apprenais pur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:43 > 0:19:50) [88%] : \r\nJ'ai parl\u00e9 en mauvaise sant\u00e9, pour le moment encore, donc quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chis c'est c'est pas du n'importe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:56 > 0:20:13) [91%] : \r\nEn Suisse, la r\u00e9glementation est tr\u00e8s stricte sur l'utilisation des pesticides comme le Roundup, l'herbicide le plus vendu au monde, les traces de r\u00e9sidus autoris\u00e9es sont inf\u00e9rieurs aux traces, aux europ\u00e9ennes, admise et les m\u00e9thodes de travail extr\u00eamement exigeante et tr\u00e8s pr\u00e9cises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:17 > 0:20:57) [86%] : \r\nDonc l\u00e0, on a dit on m'aider ce qu'on appelle l'ennemi dose parce qu'on n'a pas besoin de m'aider, compl\u00e8te, parce que ces doses de quoi de de d'herbicides, simplement parce que comme c'est une culture rapide l'herbe ou on veut pas, l\u00e0, on veut pas l\u00e0 l'emp\u00eacher qu'elles viennent r\u00e9cemment la ralentir parce que cela, l\u00e0 on fait comme c'est un produit qu'on va ma\u00eetre qui est fait pour tuer l'herbe mais si vous le mettez moins faux elle va quand m\u00eame venir mais elle est, elle est un peu comme on dirait magnifi\u00e9 et puis les plans ne vont pas se prendre le dessus et vous verrez que s'il y a de l'herbe sous mais toute petite, donc \u00e7a c'est comme c'est aussi une solution qu'on a trouv\u00e9 pour limiter l'impact de des herbicides, parce qu'on sait que les herbicides sont un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:02 > 0:21:24) [88%] : \r\nMaintenant, c'est de nouveau la m\u00eame chose si c'est bien l'appliquer si c'est fait selon les r\u00e8gles qu'on doit faire, on va pas faire savoir un orage, enfin il y a plein d'chose comme \u00e7a, qui ont tous les 2 camps se s'appelle le bien travailler en fait logiquement c'est pas un soucis et puis on s'on sait quand m\u00eame que les produits se d\u00e9grade avec le soleil et avec les bact\u00e9ries du sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:30 > 0:21:32) [89%] : \r\nMoi, j'ai assez commande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:38 > 0:21:42) [85%] : \r\nOn va alors \u00e7a marche mais l'app\u00e9tit et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:53 > 0:22:23) [96%] : \r\nPour l'individu pour l'humain, c'est pas prouv\u00e9 aujourd'hui que manger bio est meilleur pour la sant\u00e9 quand on doit suivre des recommandations de sant\u00e9 pour l'alimentation, c'est pas une priorit\u00e9, en fait, \u00e7a veut dire que si on est dans des objectifs de manger sain, il faut savoir faire des priorit\u00e9s si on a les moyens financiers, on peut aussi manger bio, si on a une pr\u00e9occupation essentielle pour l'environnement, on peut manger bio, bien s\u00fbr, mais pour \u00eatre en bonne sant\u00e9, c'est pas absolument indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:24 > 0:22:32) [96%] : \r\nUn message choc \u00e0 l'encontre de tout ce qu'on entend jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, car si le bio n'est pas indispensable pour la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:32 > 0:22:58) [94%] : \r\nOn ne conna\u00eet toujours pas les effets des pesticides avec les normes et les exigences Suisses l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique se d\u00e9cide donc enfin et lance une \u00e9tude de l'ann\u00e9e prochaine, sur un \u00e9chantillon de 1000 personnes entre 20 et 69 ans, des \u00e9tudes sur leur sang et leurs urines, avec un r\u00e9sultat en 2020 dans le doute, le bio reste une valeur s\u00fbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:02 > 0:23:07) [93%] : \r\nAvec le bio, le sans gluten, on comprend bien la grande confusion autour du manger sain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:07 > 0:23:19) [89%] : \r\nAvec le courant vegan c'est plus simple pour lutter contre l'exploitation des animaux, les vegan supprime les prot\u00e9ines animales, r\u00e9sultat : pas de viande, pas de pas de fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:19 > 0:23:24) [92%] : \r\nAucun produit laitier, pas de miel avec cette m\u00eame question est-ce bon pour notre sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:25 > 0:23:29) [86%] : \r\nOn Donia et membre de l'association PEA pour l'\u00e9galit\u00e9 animale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:31 > 0:23:36) [88%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, avec son foutraque, elle tente une exp\u00e9rience tourn\u00e9 vers la d\u00e9couverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:43 > 0:23:50) [76%] : \r\nInaction destin je ne sais pas s'il y a des petits, des bananes aussi si Suzanne \u00e7a va comme \u00e7a, si c'est le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:51 > 0:24:07) [90%] : \r\nVa, c'\u00e9tait de faire d\u00e9couvrir la cuisine vegan des gens lambda beaucoup de plaisir \u00e0 \u00e0 \u00e9tonner ben des gens justement ben avec des ingr\u00e9dients et non pas forc\u00e9ment l'habitude ou bien \u00e7a dessert qui peuvent peut-\u00eatre les surprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:07 > 0:24:38) [88%] : \r\nAlors il y a pas de dessert 100 minutes aujourd'hui, ajoute faire chez lui mais, bien que je connais Hamdania j'aime beaucoup ce qu'elle fait, et puis parce que je mange vegan en fait, depuis d\u00e9j\u00e0 2 ans, c'est une conviction personnelle, \u00e7a fait partie de beaucoup de conviction, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est vraiment quelque chose que je ressens profond\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 par rapport au respect des animaux mais aussi par rapport au respect de soi par rapport \u00e0 la sant\u00e9, je pense, c'est clairement ailleurs de manger vegan pour son alimentation \u00e0 la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:41 > 0:24:52) [90%] : \r\nIl y a beaucoup de jugement sans st\u00e9r\u00e9otypes maintenant mais st\u00e9r\u00e9otypes ou non, \u00e7a fait du bien \u00e0 l'environnement c'est bon \u00e7a, \u00e7a r\u00e9veille une conscience morale, je trouve, pour la soci\u00e9t\u00e9, c'est du positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:55 > 0:25:32) [91%] : \r\nMaintenant, on sait pas comme poumon mince c'est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme quelque chose d'extr\u00eame de toute mani\u00e8re, et peut-\u00eatre que \u00e7a remet aussi en question les choses qu'on n'a pas forc\u00e9ment envie de savoir quand on est dans un supermarch\u00e9, on a l\u00e0 le confort, on va dire de prendre de la viande ou du poisson, sans avoir \u00e0 se salir les mains, on va dire que finalement, c'est aussi une remise en question de de son mode de vie d'avant aussi de de sa mani\u00e8re de consommer et peut-\u00eatre que \u00e7a c'est peut-\u00eatre plut\u00f4t \u00e7a qui fait peur et qui am\u00e8ne ce mot extr\u00eame finalement parce qu'il y a rien d'extr\u00eame \u00e0 tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:36 > 0:25:42) [77%] : \r\nC'est dans leur maison, au-dessus du lac de Neuch\u00e2tel quand Donia cuisine c'est plein pour le foot traque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:44 > 0:25:52) [97%] : \r\nToute la famille est aujourd'hui vegan chiens compris Jonathan, son mari a d\u00fb faire des efforts pour renoncer \u00e0 l'entrec\u00f4te saignante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:55 > 0:26:09) [82%] : \r\nPourquoi vous \u00eates devenu vegan par amour pour ma femme, \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai emm\u00e9nag\u00e9 dans son appartement, mais par respect pour elle, je me suis dit surgir changer mon Bagdad de menteur, pourquoi en guillemets polluer sa cuisine avec de la viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:20 > 0:26:38) [87%] : \r\nVotre mari aurait pu rester carnivores, \u00e7a c'est pass\u00e9, j'aurais un supporter ce que j'ai en fait d'un derri\u00e8re \u00e7a, je vois tellement l'animal mort que du coup, je pense que embrasser quelqu'un qui a ce go\u00fbt de cadavre, comme \u00e7a, pour moi, \u00e7a serait difficile je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:38 > 0:26:58) [88%] : \r\nC'est pour des saints on ne dirait pas comme \u00e7a, mais derri\u00e8re la cuisini\u00e8re improvis\u00e9, se cache la directrice des \u00e9ditions L'\u00e2ge d'Homme \u00e0 Lausanne le Jo\u00ebl Dicker sur l'affaire Quebert, c'\u00e9tait le salon depuis Andoni s'est lanc\u00e9 dans l'\u00e9dition de livres de cuisine vegan car peut-on s'improviser vegan du jour au lendemain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:59 > 0:27:27) [89%] : \r\nIl suffit vraiment manger vari\u00e9, je pense que les gens se complique beaucoup la vie au niveau de l'alimentation, qu'il y a aussi beaucoup de choses qui sont consomme apr\u00e8s spontan\u00e9ment, moi j'ai des envies de fruits et de certains fruits de certains l\u00e9gumes \u00e0 certains moments, je suis persuad\u00e9 que \u00e7a en lien avec des besoins r\u00e9els que que j'ai, et \u00e7a je l'ai d\u00e9couvert apr\u00e8s quelques ann\u00e9es de vegan ici, j'avais jamais eu en fait ces sensations-l\u00e0, je crois, j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:28 > 0:27:31) [74%] : \r\nAttention un bobo, parce que je crois qu'il la Ancienville un infime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:32 > 0:27:43) [89%] : \r\nL'essentiel, je pousse vraiment de varier, de manger \u00e0 cette quantit\u00e9 c'est important et puis de se faire plaisir quand m\u00eame pas papa et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:43 > 0:27:55) [90%] : \r\nLe vegan isme reste un r\u00e9gime alimentaire controvers\u00e9, certains m\u00e9decins parlent m\u00eame d'un r\u00e9gime dangereux, on se pose d'autant plus la question pour leur petit gar\u00e7on B, un enfant n\u00e9 vegan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:56 > 0:28:22) [80%] : \r\nIl n'a jamais mang\u00e9 aucun produit issu de l'exploitation animale ou d'origine animale, donc pas de viande, pas de poisson, pas de beurre, pas pas de aucun d\u00e9riv\u00e9 \u00e9videmment, produits laitiers et pas de miel, pas d'oeuf, pas d'yaourts pas de glace en de yaourts, des glaces mais v\u00e9g\u00e9tal oui manger que les glaces oui \u00e9tait Nallet glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:23 > 0:28:32) [94%] : \r\nIl doit pas avoir un suivi particulier quand m\u00eame pour pour des carences de vitamines de ou de choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:32 > 0:29:12) [85%] : \r\nIl y a aucune carence qui sp\u00e9cial et qu'on peut avoir en tant qu'vegan plus que les omnivores en faible, donc il y a pas de raison qu'soit plus carenc\u00e9 qu'aucun autre enfant parce que la, la, bon la B12, c'est quelque chose dont on parle beaucoup pour les, pour les vegan mais en fait c'est une carence qui est tr\u00e8s r\u00e9pandue et qui est mort pendu tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quemment aussi chez les omnivores lui la suppl\u00e9mentaires B12, donc aucune raison d'avoir de carences et puis pour le reste, mais il y a bien assez de vitamine au contraire dans les fruits et les l\u00e9gumes, je pense qu'on a justement plus de vitamines en tant vegan qui, en tant que Omnivore puisqu'on consomme plus de produits vitamin\u00e9s, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:12 > 0:29:16) [94%] : \r\nVoil\u00e0, donc je pense que \u00e7a vous inqui\u00e8te pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:17 > 0:29:53) [93%] : \r\nNon, pas du tout, moi personnellement comme je vois les choses je pense pas qu'on ait la n\u00e9cessit\u00e9 de consommer des produits animaux et la plupart des produits animaux sont des produits qui sont n\u00e9fastes, arriv\u00e9e \u00e0 haute dose, comme les oeufs qui ont beaucoup de cholest\u00e9rol, la viande rouge, donc moi je suis certain, est convaincue que le fait qu'il mange pas de produits animaux sera meilleur pour sa sant\u00e9 que dans les l\u00e9gumes, mais dans les c\u00e9r\u00e9ales, il y a tout ce qu'il faut pour \u00eatre en pleine forme, donc je m'en fait vraiment pas, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident et logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:54 > 0:29:58) [84%] : \r\nQuand il aller \u00e0 l'\u00e0 l'\u00e9cole, c'est-\u00e0-dire qu'il y aura jamais mange \u00e0 la cantine, des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:59 > 0:30:09) [88%] : \r\nBah, il ira pas \u00e0 l'\u00e9cole parce qu'on lui fait les cours \u00e0 la maison, mais s'il avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, effectivement lui aurait fait des tops horreur puis on en a fait en sorte qu'il soit vegan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:11 > 0:30:50) [91%] : \r\nJe pense pour un enfant, une femme enceinte, c'est extr\u00eamement dangereux, s'il y a plus de produits laitiers, il y a un risque au niveau du calcium, le calcium, \u00e7a peut cr\u00e9er de l'ost\u00e9opathie ou de lester qui va cr\u00e9er une fragilit\u00e9 osseuse, donc un risque de fracture plus important la vitamine B12, qui est essentiellement dans les produits animaux intervient dans la production des globules rouges, donc dans l'\u00e9quilibre sanguin si on n'a pas assez de B12, on a un risque d'an\u00e9mie l'an\u00e9mie, c'est donc des globules rouges qui sont tout petits, comme \u00e7a et que \u00e7a se manifeste par une fatigue intense, donc \u00e7a veut dire que la sant\u00e9 de quelqu'un qui serait vegan peut \u00eatre mise en danger par \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:51 > 0:30:52) [98%] : \r\nDe fortes radiations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:52 > 0:31:05) [94%] : \r\nUn r\u00e9gime alimentaire dangereux pour certains m\u00e9decins, alors que d'autres en font l'\u00e9loge ce qui trouble davantage dans le vegan isme, c'est d'adopter une alimentation qui n\u00e9cessitent des soins comme des compl\u00e9ments de vitamine B12.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:07 > 0:31:15) [93%] : \r\nEt si le petit B\u00e9clin et l'un des premiers b\u00e9b\u00e9s vegan en Suisse, il n'est s\u00fbrement pas le dernier r\u00e9sultat, on trouve 4 fois plus de produits qu'il y a 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:16 > 0:31:23) [88%] : \r\nDu quartet du soja, du tofu pour remplacer la viande ou le poisson, mais est-ce vraiment plus sain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:26 > 0:32:46) [91%] : \r\nClairement, on est dans l'illusion du manger sain, puisque c'est une saucisse pour \u00eatre une saucisse doit contenir de la mati\u00e8re grasse et du sel, qu'elle soit v\u00e9g\u00e9tal ou animal, elles auront une composition qui est assez proches et puis m\u00eame dans le cas de certains produits, on a vu que la version v\u00e9g\u00e9tale \u00e9tait m\u00eame plus grasse ou plus sal\u00e9e que la version donc, en fait, ce qui, si on veut manger plus sainement doivent \u00eatre simplement \u00e9viter les produits qui sont industrielle ou tr\u00e8s transform\u00e9s comme ceux qui sont ici qui soit carn\u00e9s ou non- carn\u00e9s quel int\u00e9r\u00eat d'apr\u00e8s vous, pour l'agroalimentaire devant des faux b\u00e2tonnets de poisson qui sentent le poisson et qui ressemble \u00e0 du poisson, je pense que l'int\u00e9resse, c'est juste commercial en fait c'est pour pour r\u00e9pondre eux ne diront pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande du consommateur, je pense que c'est une question simplement de d'argent quoi de vendre un produit qui peut para\u00eetre int\u00e9ressant un an certains un certain type de consommateurs, il rentre en quoi il serait int\u00e9ressant que celui-ci, \u00e7a c'est juste pour \u00e9viter de d'avoir tu\u00e9 du poisson mais au niveau sant\u00e9, clairement, on a, on n'a pas de b\u00e9n\u00e9fice plut\u00f4t m\u00eame, on a moins d'int\u00e9r\u00eat parce que, par exemple, ce produit ne contient pas les fameux om\u00e9ga 3 qu'on trouve dans le poisson et parfois on manque les vegan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:46 > 0:32:54) [90%] : \r\nPur et dur ne sont pas friands de ce genre de produit il s'adresse plut\u00f4t aux carnivores occasionnels \u00e0 2 doigts de basculer vers le vegan, il s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:56 > 0:33:14) [94%] : \r\nLes anthropologues sont formels : il s'agit davantage d'un changement de soci\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t que d'une mode alimentaire, nous serons bient\u00f4t 8 milliards sur la plan\u00e8te \u00e0 l'horizon 2030, il faudra bien revoir notre mani\u00e8re de manger le vegan isme en serait la premi\u00e8re manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:30 > 0:33:38) [89%] : \r\nEn fait, d'habitude, manger sain dans un esprit spiritualit\u00e9 nourriture ont toujours \u00e9t\u00e9 intimement li\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:04 > 0:34:08) [82%] : \r\nTu yoga vivre dans mon cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:18 > 0:34:27) [94%] : \r\nC'est un lien avec la nourriture, oui, c'est une mani\u00e8re d'habiter son corps et dans l'alimentation, c'est la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:30 > 0:34:49) [86%] : \r\nSi on je suis je me nourrissais pas purement je ressentirai pas ce qui se passe dans mon corps qui la digestion, toutes les maladies, tout les l'inconfort qu'on peut avoir quand on mange pas correctement l'emp\u00eacherait de sortir mon corps 100 pour 100 \u00e0 200 pourcent apr\u00e8s il faut bouger pour l'acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:54 > 0:34:56) [87%] : \r\nDans la conscience et la respiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:59 > 0:35:10) [88%] : \r\nOn appelle \u00e7a le sang vers quand on boit un jus Vert ou quand on boit un jus d'herbe de bl\u00e9, on est en train d'oxyg\u00e9ner son sang nettoie son sang le plus, il y a cette pigmentation verte le plus \u00e0 la pr\u00e9sidence de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:10 > 0:35:27) [92%] : \r\nAmy Webster l'a bien compris au summum des r\u00e9gimes sans elle vante les m\u00e9rites de la cuisine crue et des jus de l\u00e9gume, le principe est simple : boire des jus afin de purifier son corps manger cru pour conserver les vitamines, rien d'autre pendant au moins une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:27 > 0:36:29) [90%] : \r\nSans travail, l'alimentation crue, on a commenc\u00e9 \u00e0 en parler dans les ann\u00e9es 80 d\u00e9j\u00e0, mais c'est \u00e9coeurant, Californie, donc vous voyez, \u00e7a fait quand m\u00eame 37 ans, qu'il y a une certaine partie de la population qui s'y int\u00e9ressent et je peux vous dire qu'en 10 ans, moi j'\u00e9tais une gestion c'est pas une exception, mais vraiment une exception qui allait compl\u00e8tement \u00e0 contre- courant, il y a 11 ans et aujourd'hui de plus en plus de gens qui viennent \u00e0 mes cours qui suivent mes cours en ligne qui me pose des questions, ils sont d\u00e9j\u00e0 au courant de ce que c'est quelqu'un les a envoy\u00e9s, ils ont rencontr\u00e9 quelqu'un qui le pratiquent, enfin c'est c'est en train de faire effet boule de neige et c'est pas pour rien, c'est parce que la Fondation elle est solide, il y a vraiment des choses \u00e0 d\u00e9couvrir la derni\u00e8re maintenant c'est pas forc\u00e9ment pour tout le monde, c'est pas pour tous les gens qui sont pas pr\u00eats \u00e0 faire ce genre de travail et je dirais que des d\u00e9cid\u00e9 de changer son alimentation pour changer sa vie, c'est aussi intimement li\u00e9e \u00e0 la capacit\u00e9 qu'on a \u00e0 l'int\u00e9rieur de nous, de nous remettre en question, oui, c'est de changer certaines choses \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 faire face \u00e0 des choses qui sont pas toujours facile parce que les \u00e9motions ressortent c'est c'est une c'est une c'est un chemin vers soi, sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:29 > 0:36:42) [90%] : \r\nUn chemin qui passe d'abord par Morges et la cuisine familiale d\u00e9mis \u00e0 vivre \u00eatre partag\u00e9 220 francs pour le cours de 6 heures les femmes en raffolent le concept fait un tabac bla Brin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:36:42 > 0:36:49) [83%] : \r\nParce que \u00e7a va vous assez fort, c'est agr\u00e9able, si vous aimez le gouvernement du futur ou bien carr\u00e9ment la ma\u00eetre- D oui oui ce tapis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:36:49 > 0:37:20) [82%] : \r\nCe qu'est-ce qui vous a amen\u00e9 \u00e0 la base, c'\u00e9tait pour faire du poids et puis on est tr\u00e8s loin, parce que j'avais laiss\u00e9 beaucoup de r\u00e9gimes l'ann\u00e9e j'\u00e9tais un peu perdus avec \u00e7a et avec ma fille, on a \u00e9t\u00e9 au buggy world- \u00e0 Lyon, c'est l\u00e0 que j'ai rencontr\u00e9 une dame qui m'a parl\u00e9 du cru et le lendemain, je me suis mis dans l'article mais maintenant c'est en dehors de perd du poids, c'est vraiment se sentir beaucoup mieux oui, beaucoup plus d'\u00e9nergie et puis et puis morts-vivants, \u00e7a m'a permis donc samedi me ressourcer avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:37:21 > 0:37:51) [72%] : \r\nVous, plus de 13 ans que la dans ce r\u00f4le, c'est pas moi, je, je dig\u00e8re mieux c'est chaque son sch\u00e9ma qui ont un probl\u00e8me de j'avais pas des probl\u00e8mes de sant\u00e9 grave mais j'ai averti un imam \u00e0 Melbourne de miliciens, je ne sais pas, \u00e0 l'espace avait vraiment d\u00e9bat le j'allais, j'\u00e9tais assez voil\u00e0 puis j'avais et qui ce qui j'attends donc quand sur poids juridique qu'il trop la Chine p\u00e9riodes service presse sans comprendre compte quoi restabiliser faire maintenant qui va alors je je tombe sur un article dans dans les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:51 > 0:38:24) [81%] : \r\nPr\u00e9curseur Norman qui a \u00e9crit quatre libellules et 4 livrent \u00e0 la suite, et l\u00e0 on en comprend vraiment c'est un m\u00e9decin, donc il explique physiologiquement tout le le comment le corps fonctionne par rapport \u00e0 ce qu'on ing\u00e8re justement et l\u00e0 \u00e7a devient clair comme de l'eau de source, vraiment, je crois que mauvais lui \u00e9tait tr\u00e8s strictes : il y avait un r\u00e9gime vraiment que des jus, les juges les crudit\u00e9s l\u00e9ger Vert et les gens se sont r\u00e9tablis, ah oui, oui, compl\u00e8tement, et les irrigations irrigation colonies qu'moi je n'ai pas retrouv\u00e9 je ne pas rentrer dans les \u00e9ditoriaux, m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:38:26 > 0:38:37) [87%] : \r\nMoi c'est soit nous savons pas Christine, \u00e7a peut \u00eatre quelque chose si vous \u00eates si vous \u00eates encore en phase de vouloir vraiment nettoy\u00e9 pour faire en sorte que ce que la maladie ne reprennent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:37 > 0:38:48) [90%] : \r\nDes jus, pas seulement pour purifier Amy Webster va plus loin avec son r\u00e9gime alimentaire, vendu 300 francs sur Internet, elle affirme : soigner des maladies graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:38:48 > 0:39:35) [89%] : \r\nIl il a pas de c\u00e9leri sur les plus la science, c'est quelque chose de tellement souvent je dirais qui qui est d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9, parce qu'on parle sur : on fait des choses en laboratoire, on teste les choses dans des sites conditions qui ne sont pas les conditions de la r\u00e9alit\u00e9 de la nature, pour moi, ce qui parlent beaucoup plus, c'est l'effet sur chacun, les gens ont gu\u00e9ri de maladies graves, des gens ont r\u00e9ussi \u00e0 perd du poids enfin dig\u00e9r\u00e9 mieux enfin trop trouver un sommeil r\u00e9parateur, moi c'est \u00e7a qui compte 50, puisque tout le reste, il y a m\u00eame des m\u00e9decins comme le professeur Henri Joyeux, qui ont failli \u00eatre mis du corps m\u00e9dical, parce qu'il disait, vous pouvez soigner votre cancer avec votre alimentation, c'est \u00e9vident que c'est un message qui d\u00e9pla\u00eet \u00e0 beaucoup de gens qui d\u00e9pla\u00eet \u00e0 la m\u00e9decine qui d\u00e9pla\u00eet \u00e0 l'agroalimentaire et c'est clair et Net, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'argent en jeu et d'\u00e9norm\u00e9ment de boucliers qui vont se lever.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:39:35 > 0:39:44) [92%] : \r\nC'est pas un peu risqu\u00e9 de dire : OK, je me lance pas dans une chimio je laisse, je vais essayer la nourriture crue, parce que c'est pas dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:39:44 > 0:40:09) [90%] : \r\nAlors, on pourrait dire non, pour moi ce n'est pas dangereuse risqu\u00e9 certes je pense que c'est \u00e0 chacun qui revient ce genre de d\u00e9cision, hein, c'est clair, c'est tr\u00e8s difficile de dire non \u00e0 une blanche, aujourd'hui encore Y c'est si moi demain j'ai \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 avec un cancer, c'est \u00e9vident que, avant de passer \u00e0 la chimio, j'essaierai de mettre en oeuvre tous les \u00e9l\u00e9ments, tous les outils que j'ai, que j'ai en main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:40:10 > 0:40:17) [94%] : \r\nSoigner le cancer par des jus, le discours n'est pas isol\u00e9, le message est largement r\u00e9pandue sur le web.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:40:17 > 0:40:34) [88%] : \r\nDonc est-ce que je ferais si j'avais un cancer ben ouais, je me mettrai \u00e0 consommer une surabondance de produits qui vont apporter directement au niveau de la cellule mais les meilleurs produits antioxydants, les meilleurs vitamines, min\u00e9raux et \u00e7a les trouver dans les fruits et les l\u00e9gumes crus est-ce que tu te sens mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:40:34 > 0:40:41) [89%] : \r\nAu fond, le plus connu sur YouTube, c'est le Fran\u00e7ais Thierry Casasnovas 8 millions de vues sur certains clips.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:40:41 > 0:41:20) [89%] : \r\nPar exemple, l'amende banane qu'a fait, on a commenc\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s au Mali temps lui et moi, avec des styles tr\u00e8s diff\u00e9rents et des propos assez diff\u00e9rent, mais dans le fond, c'est le m\u00eame message, le message c'est gu\u00e9rissez vous par vous- m\u00eame des aberrations que l\u00e0 j'admire ceux qui fait avec un Style tr\u00e8s diff\u00e9rent et je sais qu'il y a beaucoup de gens qui me suivent et qui ne l'appr\u00e9cient pas \u00e0 sa juste valeur, et il a une personnalit\u00e9 qui peut qui qui peu \u00e0 peu repouss\u00e9 \u00e0 mais je pense qu'il a d\u00e9cid\u00e9, lui, d'\u00eatre comme un guerrier de la sant\u00e9, il a d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait y aller, il fallait dire les choses telles qu'elles sont, faut arr\u00eater de se mettent des oeill\u00e8res, il est tr\u00e8s tr\u00e8s suivie \u00e0 un Thierry donc c'est c'est pas des b\u00eatises qui raconte, non, non, \u00e7a, \u00e7a a son poids et sa valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:41:21 > 0:41:22) [88%] : \r\nMais si vous faites rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:22 > 0:41:38) [96%] : \r\nNous avons voulu en savoir plus sur ce Thierry Casasnovas et nous sommes tomb\u00e9s sur cette vid\u00e9o hallucinante dans laquelle il r\u00e9pond au courrier des internautes un homme amput\u00e9 d'un bras lui demande s'il a repouss\u00e9 possible avec une cure de jus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:41:38 > 0:42:17) [82%] : \r\nAlors est-ce qu'elle s'\u00e9tend jusqu'\u00e0 la possible r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration de nos membres, \u00e9videmment, \u00e9videmment oui, alors \u00e7a c'est th\u00e9oriquement possible est-ce que c'est pratiquement fr\u00e9quents ou non sur le plan naturel c'est pas pratiquer mon fr\u00e9quents, pourquoi, parce que pour faire de la des cellules souches qu'y en a en permanence quand on organise, tu as tout le programme pour reconstruire, on brade Piaf, aucune raison que le Brahms se construise pas, sauf qu'il faut ni \u00e9nergie nerveuse qui me parle particuli\u00e8rement de Dominique Stasi pour stimuler, jus de fruits et de l\u00e9gumes, moi, je te dirai qui te font une \u00e9nergie nerveuse colossal pour pour reconstruire un bras en 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:42:18 > 0:42:21) [81%] : \r\nPrincipaux qui est propre \u00e0 tous les \u00eatre vivants qui d\u00e9co.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:21 > 0:42:36) [94%] : \r\nApr\u00e8s plusieurs \u00e9changes Thierry Casasnovas s'annule notre rendez- vous, et pour cause, il est depuis longtemps dans le collimateur de la Miviludes en France, la Commission interminist\u00e9rielle de lutte contre les d\u00e9rives sectaires, voici sa position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:42:38 > 0:42:54) [92%] : \r\nDe tels discours et assertion diffus\u00e9 sur la toile mondiale peuvent \u00eatre d'une efficacit\u00e9 redoutable dans le processus de manipulation et de d\u00e9stabilisation mentale, elles peuvent inciter des personnes malades \u00e0 rejeter tout traitement conventionnel, ce qui constitue un risque de perte de chances de gu\u00e9rison juridiquement r\u00e9pr\u00e9hensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:42:57 > 0:43:05) [85%] : \r\nToutes ses vid\u00e9os ces r\u00e9gimes c'est vrai conseil trouver sur le Net pour manger sain et se sentir mieux que faire de gros d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:06 > 0:43:16) [93%] : \r\nAupr\u00e8s des plus fragiles et des plus jeunes Charlotte ne vit pas ces 20 ans comme toutes les filles de son \u00e2ge parce que manger, lui fait peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:16 > 0:43:34) [92%] : \r\nCharlotte est pourtant une jeune femme brillante, une enfance heureuse dans le Jura, entour\u00e9 de la smala familiale des \u00e9tudes commerciales \u00e0 Gen\u00e8ve, elle aime la danse et la musique, elle a tout pour \u00eatre heureuse, sauf que Charlotte lutte contre une maladie psychiatrique leur taux Ricci l'obsession extr\u00eame du manger sain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:43:35 > 0:43:47) [84%] : \r\nComme je suis \u00e0 l'\u00e9cole, 2 fois par semaine et qui nous a mis on va \u00e0 Balexert et elles ont toutes l'habitude d'acheter soit la Migros soit un MacDonald, mais moi j'ai toujours, j'ai toujours pleure avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:43:48 > 0:44:05) [86%] : \r\nPour aujourd'hui, je me suis fait du riz complet avec des carottes et j'\u00e9cris de haricots noirs je p\u00e8se toujours mes aliments donc savoir combien de de riz exactement j'ai combien de haricots ai et je veille aussi \u00e0 permettre de mati\u00e8re grasse, comme de l'huile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:44:09 > 0:44:23) [83%] : \r\nQuand on y propose ah ben ce soir on va manger une pizza, si j'ai pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 si je ai d\u00e9j\u00e0 quelque chose d'autre pr\u00e9vu la panne, le reste de la semaine, jus, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 pour moi d'accepter cette offre et, du coup, je passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:44:28 > 0:44:36) [93%] : \r\nJuste quand vous dites : et si on va au restaurant, manger une pizza, il faut que je le sache avant mais pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:44:36 > 0:45:08) [84%] : \r\nFaire c'est s\u00fbr que si, je le sais, les jours d'avant, je vais vraiment faire bien attention \u00e0 ce que je viens, je vais pas me permettre in The petites sucreries, je vais faire taire un peu plus de sport, j'ai vraiment veiller \u00e0 ce que Mir par l'agence sont tr\u00e8s tr\u00e8s sain, donc pas de celle du tout, pas de sucre raffin\u00e9 vraiment une chose naturelle, c'est-\u00e0-dire que vous allez vous pris\u00e9, un peu plus monde d'un pouvoir aller manger cette pizza donc pas forc\u00e9ment en termes de quantit\u00e9 mais en terme de qualit\u00e9 des aliments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:45:14 > 0:45:22) [90%] : \r\nOui non c'est c'est s\u00fbr que \u00e7a quand m\u00eame je trouve un peu triste d'un c\u00f4t\u00e9 et c'est pour \u00e7a que j'aimerais pouvoir et un peu travaill\u00e9 sur cette flexibilit\u00e9 Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:45:24 > 0:45:36) [96%] : \r\n\u00e0 un extr\u00eame je mange que de la nourriture malsaine mais juste d'avoir un peu plus de flexibilit\u00e9 pour pouvoir justement vivre un peu les choses, de mon \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:43 > 0:45:57) [90%] : \r\nLa maladie ne s'est pas d\u00e9clar\u00e9e par hasard \u00e0 11 ans Charlotte commence son 1er r\u00e9gime influenc\u00e9es par les images de mode et les conseils des Stars sur le Net une spirale tristement banale qui la plonge dans l'anorexie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:46:02 > 0:47:05) [86%] : \r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 Internet que j'ai trouv\u00e9 mon 1er, r\u00e9gime alimentaire non que celui que j'avais fait pour perdu qui \u00e9tait du poids et ensuite sur internet il y a \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9seaux sociaux, il y a \u00e9norm\u00e9ment de fausses informations et h\u00e9 bien moi, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais jeune, donc il \u00e9tait quand m\u00eame assez na\u00efve, on croit vite, on voit des photos avant- apr\u00e8s, on en voit, il y a, c'est cette pas c'est bourr\u00e9 de \u00e7a sur Internet et sur les r\u00e9seaux sociaux, toutes les Stars qui font la promotion de certains aliments de d'autres pas, et puis ils se contredisent tout ce final entre et j'ai \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s absorb\u00e9 la dedans et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 c'\u00e9tait ma bible, au final, d'abord on \u00e9limine le chocolat, donc les parents se disent pas, c'est peut-\u00eatre pas plus mal, sauf qu'apr\u00e8s on commence \u00e0 \u00e9liminer les f\u00e9culents et prot\u00e9ines les graisses et on garde juste le strict minimum, donc vous avez perdu beaucoup de proches imagine oui vous posiez combien je suis \u00e0 mon plus plus bas GTA 36 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:47:08 > 0:47:25) [92%] : \r\nOn perd pas seulement des kilos, on perd des amis, on perd beaucoup de joie, on perd de l'\u00e9nergie, on mange, plus on on est compl\u00e8tement obs\u00e9d\u00e9 par la balance et on voit plus ce qui se passe autour de nous, \u00e7a devient un peu je pense quelqu'un d'autre en fait finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:47:28 > 0:47:41) [84%] : \r\nIl a un moment o\u00f9 clairement je j'en pouvais plus, c'est pour \u00e7a d'ailleurs qu'on a \u00e9t\u00e9 enfin que l'hospitalisation c'est s'est mis en route parce que je crois j'ai je dit j'ai clairement dit que je continuais \u00e0 pas comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:47:44 > 0:47:53) [86%] : \r\nC'est j'ai j'ai clairement au t\u00e9l\u00e9phone, j'ai clairement dit que si \u00e7a va \u00eatre moi je voulais me suicider qu'ils ont d\u00fb venir me chercher en urgence, comme le lyc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:01 > 0:48:05) [94%] : \r\nCharlotte et tout de suite tr\u00e8s entour\u00e9 par ses parents et par des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:06 > 0:48:14) [96%] : \r\nAujourd'hui encore, elle maintient les consultations avec son m\u00e9decin, chaque jour est un combat pour accepter un aliment mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:48:14 > 0:48:26) [97%] : \r\nJ'ai eu un peu une fin de semaine compliqu\u00e9e parce que justement j'ai essay\u00e9 d'introduire certains aliments qui me faisait peur dans la vie de tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:48:27 > 0:48:51) [83%] : \r\nDerni\u00e8re avec lesquels vous avez fait \u00e7a, c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait le pain elle pas, c'est un plan pr\u00e9cis dans un endroit pr\u00e8s alors non d\u00e9j\u00e0 : le pain blanc et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s peur Foulquier donc vous n'avez pas commenc\u00e9 par le plan non \u00e7a n'est qu'avec du pain, je pense, petite complet qui vient de la boulangerie, donc, est plus frais ou \u00e7a serait pour moi un peu plus envisageable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:48:53 > 0:48:59) [87%] : \r\nDonc, vous \u00eates dans l'habitude de sensibiliser moins peur son calibre, pas tout \u00e0 fait encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:49:02 > 0:49:23) [89%] : \r\nOn est en train de se rencontrent nous dans Les professionnels de la sant\u00e9, sp\u00e9cialit\u00e9 des troubles alimentaires que l'obsession de manger sans \u00eatre en des facteurs nouveaux de d\u00e9velopper des troubles alimentaires, \u00e7a veut dire qu'avant, il fallait \u00eatre mince donc je r\u00e9duisait je contr\u00f4ler mon alimentation, aujourd'hui il faut manger sain, donc je r\u00e9duis et je contr\u00f4le mon alimentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:49:28 > 0:49:43) [94%] : \r\nCharlotte retourne chaque week- end dans son Jura natal sa bulle de survie, sa famille a subi de plein fouet ces probl\u00e8mes alimentaires, tous ont d\u00fb \u00e0 prendre le l\u00e2cher prise sur cette maladie tellement incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:49:44 > 0:49:49) [91%] : \r\nLe rapprochement Est- Ouest de quoi ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:50 > 0:50:16) [89%] : \r\nMais quand m\u00eame un peu de mayonnaise en tant que comme on est peut-\u00eatre un peu plus, on a plus de peine \u00e0 accepter le fait que \u00e7a se passe parce qu'on tr\u00e8s rapidement, je me suis rendu compte que ben oui, il y a, il y a un probl\u00e8me, mais c'est comment en tant que p\u00e8re, en tant que que oui, en tant que p\u00e8re, on peut \u00e0 admettre qu'un de ses enfants est en danger de mort par rapport \u00e0 une maladie quoi par rapport \u00e0 une un probl\u00e8me alimentaire c'est juste pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:50:23 > 0:50:35) [88%] : \r\nC'est vrai qu'est ce qui reste, c'est l'impression d'\u00eatre sur ce fil explique que tout \u00e0 coup \u00e7a peut, \u00e7a peut casser mais on appr\u00e9cie peut-\u00eatre d'autant plus d'\u00eatre sur ce fut l'anglais qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:50:40 > 0:50:43) [97%] : \r\nBien s\u00fbr que tout est fragile, bien s\u00fbr qu'il faudra du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:50:44 > 0:50:49) [92%] : \r\nCharlotte est aujourd'hui vegan encore et toujours une forme de restrictions alimentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:50:50 > 0:50:54) [86%] : \r\nApr\u00e8s moi je, je, je, voil\u00e0 pour moi la vegan isme c'est c'est \u00e7a reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:50:56 > 0:51:19) [82%] : \r\nIl y a quelque chose d'extr\u00eame quoi apr\u00e8s, je pense que j'ai l'impression que si j'avais pas eu de probl\u00e8me avant d'anorexie et c'\u00e9tait devenu vegan il vegan ce devait \u00eatre pos\u00e9e moins probl\u00e8me parce que toi tu me dis quand m\u00eame que la c'est de la restriction final, c'est toujours de la restriction moins dangereuses, \u00e7a reste maintenant ce que c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me, Nasri, si c'\u00e9tait un des gar\u00e7ons, l'action subvenait je pense, je pense pas que t'aurais autant de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:51:20 > 0:51:37) [77%] : \r\nJe ne vois pas bien, je vois pas est un peu gar\u00e7on quoi m\u00eame avec quelqu'un, si j'avais pas une mes probl\u00e8mes quoi oui mais tout de suite pens\u00e9 plus de restrictions bah oui c'est \u00e7a, l'une des cons\u00e9quences du de la maladie, mais si j'avais pas eu \u00e7a, peut-\u00eatre que tu poserait vraiment une question probablement voil\u00e0 Obama historique et c'est un des gar\u00e7ons qu'avait pas eu de probl\u00e8me qui devenir vegan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:51:39 > 0:51:43) [91%] : \r\nPour moi, le compromis id\u00e9al, mais \u00e7a c'est juste pour moi, \u00e7a serait que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:51:46 > 0:51:48) [92%] : \r\nQue tu reviennes un tout petit peu aux produits laitiers, au moins \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:51:50 > 0:51:54) [89%] : \r\nAu moins \u00e7a un bon bout de fromage ou moi j'ai jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:52:07 > 0:52:17) [96%] : \r\nQue faut-il penser de toutes ces modes alimentaires et de ces r\u00e9gimes extr\u00eames qui nous promettent une vie meilleure, alors que l'homme occidental n'a jamais \u00e9t\u00e9 en aussi bonne sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:52:19 > 0:52:21) [92%] : \r\nN'est-ce pas l\u00e0 la manifestation d'un monde qui nous \u00e9chappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:52:23 > 0:52:27) [97%] : \r\nEt si nous revenions \u00e0 plus de bon sens, comme par exemple manger de tout un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:52:40 > 0:53:37) [93%] : \r\nSachez encore que l'on va beaucoup parler d'alimentation pour cette rentr\u00e9e, le 28 septembre prochain temps pr\u00e9sent vous proposera un reportage en profondeur sur la fili\u00e8re suisse de la viande qui a fait scandale, ces derni\u00e8res semaines, nous reviendrons, entre autres, sur l'affaire des porcheries vaudoises et le 4 octobre prochain ces 36 9 qui vous parlera de de r\u00e9gimes alimentaires extr\u00eames, les vegan, qui refuse tout produit de provenance animale et les pal\u00e9o- qui eux pr\u00f4nent le retour \u00e0 l'alimentation de nos anc\u00eatre s'et vous le savez, vous pouvez nous retrouver en tout temps sur les r\u00e9seaux sociaux et le site de Temps pr\u00e9sent, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t alors que l'on se pr\u00e9pare \u00e0 un vote crucial sur l'AVS, le probl\u00e8me de la pauvret\u00e9 des retrait\u00e9s n'est toujours pas r\u00e9gl\u00e9e, pire il s'aggrave, selon les estimations, un retrait\u00e9 sur 5 se d\u00e9brouillent aujourd'hui comme il peut pour ne pas sombrer en dessous du minimum vital, leur quotidien est fait de petites et grosses batailles pour boucler les fins de mois ils ont surmont\u00e9 un tabou typiquement helv\u00e9tiques, la stigmatisation de la pauvret\u00e9 pour t\u00e9moigner face \u00e0 la cam\u00e9ra.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-31T19:34:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705595214", "title": "CLEAN_Obsession alimentaire, la peur au ventre", "excerpt": "Les scandales alimentaires ont des cons\u00e9quences sur les modes d'alimentation des Suisses. Si l'agriculture biologique est consid\u00e9r\u00e9e comme plus saine car exempte de pesticides, le bien \u00eatre des animaux pousses certaines personnes \u00e0 devenir vegan sans que l'on sache si le rejet de toute nourriture animale ne peut pas provoquer des carences. Dans les cas les plus extr\u00eame, la recherche d'une alimentation la plus saine possible peut provoquer l'orthorexie.", "subTitles": "10:00:00:00  10:00:02:00\r\n...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:21:20\r\n...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:06\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:11  10:00:28:14\r\nLes scandales alimentaires\r\n\r\n10:00:28:19  10:00:30:12\r\nde ces derniers mois\r\n\r\n10:00:30:16  10:00:33:08\r\nont peut-\u00eatre chamboul\u00e9\r\nvos habitudes.\r\n\r\n10:00:33:12  10:00:37:01\r\nAvec l'\u00e9t\u00e9, c'est le moment\r\npour changer de r\u00e9gime.\r\n\r\n10:00:37:06  10:00:40:17\r\nEt si c'\u00e9tait le bon moment\r\npour manger sainement ?\r\n\r\n10:00:40:22  10:00:42:21\r\nLa culture du manger sain\r\n\r\n10:00:43:02  10:00:46:23\r\nest un ph\u00e9nom\u00e8ne majeur\r\nde cette derni\u00e8re d\u00e9cennie.\r\n\r\n10:00:47:04  10:00:50:13\r\nLe bio explose dans les rayons,\r\nses prix aussi...\r\n\r\n10:00:50:18  10:00:54:07\r\nLa mode est aux aliments\r\nsans gluten, sans lactose,\r\n\r\n10:00:54:12  10:00:58:20\r\naux r\u00e9gimes sans sel, sans viande\r\net parfois sans rien du tout.\r\n\r\n10:00:59:01  10:01:03:12\r\nComme si, pour les irr\u00e9ductibles,\r\nmanger, c'\u00e9tait s'empoisonner.\r\n\r\n10:01:03:17  10:01:07:13\r\nDans ce reportage,\r\nvous verrez une famille de v\u00e9ganes,\r\n\r\n10:01:07:18  10:01:10:23\r\nqui a banni tout produit\r\nde provenance animale\r\n\r\n10:01:11:04  10:01:14:08\r\nde l'alimentation,\r\ny compris oeufs, lait ou miel.\r\n\r\n10:01:14:12  10:01:18:12\r\nQuelle est la part de la raison\r\net celle de l'\u00e9motion\r\n\r\n10:01:18:16  10:01:21:11\r\ndans cette obsession du manger sain ?\r\n\r\n10:01:21:15  10:01:23:06\r\nLes modes alimentaires\r\n\r\n10:01:23:11  10:01:27:07\r\nne sont-elles pas surtout\r\nun juteux filon \u00e9conomique ?\r\n\r\n10:01:27:12  10:01:29:12\r\nA partir de quand l'obsession\r\n\r\n10:01:29:17  10:01:32:09\r\ndevient-elle dangereuse\r\npour la sant\u00e9 ?\r\n\r\n10:01:32:13  10:01:34:02\r\n-Vous me mettez quoi ?\r\n\r\n10:01:34:07  10:01:37:03\r\n-Gala, Diva et Topaz.\r\n\r\n10:01:37:08  10:01:39:06\r\n-OK, \u00e7a marche.\r\n\r\n10:01:39:15  10:01:42:23\r\nLes pamplemousses sont bios ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:01:43:04  10:01:46:11\r\nJe vous offre les carottes.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:01:46:15  10:01:48:19\r\n-Intol\u00e9rances diverses,\r\n\r\n10:01:49:00  10:01:51:15\r\nallergies\r\nou dernier r\u00e9gime \u00e0 la mode:\r\n\r\n10:01:51:20  10:01:54:00\r\nnos habitudes alimentaires\r\n\r\n10:01:54:05  10:01:59:10\r\nsont boulevers\u00e9es, guid\u00e9es par des\r\nconvictions \u00e9thiques ou \u00e9cologiques.\r\n\r\n10:01:59:14  10:02:02:12\r\nSupprimer les prot\u00e9ines animales\r\n\r\n10:02:02:17  10:02:07:01\r\nou faire une cure de jus de l\u00e9gumes,\r\nest-ce vraiment meilleur\r\n\r\n10:02:07:06  10:02:08:20\r\npour notre sant\u00e9 ?\r\n\r\n10:02:09:01  10:02:13:23\r\nDevons-nous payer des fortunes\r\npour apprendre \u00e0 manger sain ?\r\n\r\n10:02:26:08  10:02:30:07\r\nPrenons l'ennemi num\u00e9ro un\r\ndu moment: le gluten.\r\n\r\n10:02:30:12  10:02:32:11\r\nOn trouve cette prot\u00e9ine de bl\u00e9\r\n\r\n10:02:32:15  10:02:34:19\r\ndans le pain,\r\nles p\u00e2tes, les biscuits.\r\n\r\n10:02:35:00  10:02:38:02\r\nSommes-nous vraiment intol\u00e9rants\r\nau gluten ?\r\n\r\n10:02:38:07  10:02:41:03\r\nDevons-nous l'\u00e9viter pour \u00eatre\r\n\r\n10:02:41:08  10:02:43:09\r\nen meilleure sant\u00e9 ?\r\n\r\n10:02:43:13  10:02:46:12\r\n-J'ai vu des Irakiens\r\nqui font des choses\r\n\r\n10:02:46:16  10:02:49:09\r\navec plein de p\u00e2tes,\r\n\u00e9crit \"sans gluten\".\r\n\r\n10:02:49:13  10:02:51:23\r\nCa veut dire qu'ils ne font plus\r\n\r\n10:02:52:04  10:02:54:15\r\nleurs produits traditionnels ?\r\n\r\n10:02:54:20  10:02:58:19\r\nIl faut faire attention\r\ncar il y a l'effet de mode,\r\n\r\n10:02:59:00  10:03:02:15\r\nil y a l'effet r\u00e9el\r\ncar on a des enfants malades,\r\n\r\n10:03:02:20  10:03:05:09\r\nou alors l'effet amaigrissant,\r\n\r\n10:03:05:13  10:03:09:06\r\n\"je mange sans gluten\r\ndonc je mange pas de pain\".\r\n\r\n10:03:09:11  10:03:12:23\r\nIl faut faire la diff\u00e9rence\r\nmais il y a partout\r\n\r\n10:03:13:04  10:03:15:14\r\ndu \"sans gluten\"\r\ncar c'est \u00e0 la mode.\r\n\r\n10:03:15:19  10:03:17:02\r\nJe peux go\u00fbter\r\n\r\n10:03:17:07  10:03:20:02\r\nles cornes de gazelle ?\r\n-Volontiers.\r\n\r\n10:03:24:04  10:03:26:18\r\n-Ah oui, vous avez enrob\u00e9 de...\r\n\r\n10:03:26:23  10:03:28:18\r\nC'est d\u00e9licieux.\r\n\r\n10:03:39:04  10:03:41:12\r\n-Genevi\u00e8ve Chapuis est avocate:\r\n\r\n10:03:41:16  10:03:45:09\r\nrigueur et pr\u00e9cision\r\nfont partie de son quotidien.\r\n\r\n10:03:45:13  10:03:49:02\r\nPourtant, elle se laisse s\u00e9duire\r\npar le chant des sir\u00e8nes.\r\n\r\n10:03:49:07  10:03:52:14\r\nElle a essay\u00e9 tous les r\u00e9gimes,\r\njuste pour voir,\r\n\r\n10:03:52:19  10:03:54:15\r\npour se sentir mieux.\r\n\r\n10:03:55:20  10:03:57:12\r\n-J'ai essay\u00e9 la machine\r\n\r\n10:03:57:16  10:03:59:11\r\n\u00e0 faire des jus.\r\n\r\n10:03:59:15  10:04:02:12\r\nLa machine \u00e0 faire des jus...\r\n\r\n10:04:02:17  10:04:06:04\r\n-Ca vous fait rire ?\r\n-Oui, car \u00e7a a \u00e9t\u00e9 court.\r\n\r\n10:04:06:09  10:04:08:04\r\nJe me suis fait prendre.\r\n\r\n10:04:08:09  10:04:11:14\r\nJ'ai achet\u00e9 un super truc\r\nqui faisait des jus\r\n\r\n10:04:11:19  10:04:14:20\r\nsans les chauffer\r\npour garder la vitamine.\r\n\r\n10:04:15:01  10:04:19:19\r\nAu souper, mon mari et mon fils\r\nmangeaient et moi, je buvais mes jus.\r\n\r\n10:04:20:00  10:04:23:00\r\nMais boire du jus de l\u00e9gumes,\r\nc'est pas bon !\r\n\r\n10:04:23:05  10:04:25:10\r\nC'est vrai qu'on lit partout...\r\n\r\n10:04:25:14  10:04:28:12\r\nEt j'ai march\u00e9 \u00e0 fond\r\ndans l'effet de mode.\r\n\r\n10:04:28:16  10:04:32:23\r\nIl para\u00eet que \u00e7a d\u00e9toxifie,\r\nque c'est bien, alors j'essaye !\r\n\r\n10:04:33:04  10:04:37:07\r\nVoil\u00e0, pour me d\u00e9toxifier\r\nmais bon, \u00e7a m'a un peu...\r\n\r\n10:04:37:12  10:04:42:13\r\nCa a pas eu l'effet recherch\u00e9\r\net c'\u00e9tait un peu ennuyeux.\r\n\r\n10:04:42:18  10:04:45:05\r\nDu coup, j'ai rendu la machine !\r\n\r\n10:04:49:00  10:04:51:19\r\n-Le \"tout jus\" ne fonctionne pas\r\n\r\n10:04:52:00  10:04:55:02\r\nalors elle tente\r\nle \"sans gluten\" et \u00e7a marche !\r\n\r\n10:04:55:07  10:04:57:04\r\nElle retrouve sa l\u00e9g\u00e8ret\u00e9\r\n\r\n10:04:57:09  10:05:00:14\r\net ses probl\u00e8mes de digestion\r\ndisparaissent.\r\n\r\n10:05:02:19  10:05:04:07\r\n-Quand je dis\r\n\r\n10:05:04:12  10:05:07:17\r\nque je mange pas de gluten,\r\nles gens me regardent\r\n\r\n10:05:07:22  10:05:12:12\r\nen se disant que je veux pas grossir,\r\n\r\n10:05:12:17  10:05:15:16\r\nque je mange pas de pain\r\npour \u00eatre \u00e0 la mode.\r\n\r\n10:05:15:21  10:05:20:08\r\nApr\u00e8s, quand je d\u00e9cris \u00e0 la personne\r\nles effets du gluten,\r\n\r\n10:05:20:12  10:05:25:19\r\nelle se rend compte que \u00e7a va\r\nbien mieux quand je n'en mange pas.\r\n\r\n10:05:26:00  10:05:28:21\r\n-Genevi\u00e8ve se sent mieux\r\nsans gluten.\r\n\r\n10:05:29:02  10:05:33:03\r\nLa famille confirme\r\net la soutient dans son r\u00e9gime.\r\n\r\n10:05:35:09  10:05:38:04\r\nPhilippe de Saussure\r\nest gastro-ent\u00e9rologue.\r\n\r\n10:05:38:09  10:05:43:15\r\nIl voit des Genevi\u00e8ve tous les jours\r\nmais la maladie coeliaque est rare.\r\n\r\n10:05:43:20  10:05:45:22\r\nL'irritation de l'intestin\r\n\r\n10:05:46:03  10:05:50:18\r\nprovoqu\u00e9e par le gluten concerne\r\n1 % de la population suisse.\r\n\r\n10:05:50:23  10:05:55:04\r\nMais depuis quelque temps,\r\nson cabinet ne d\u00e9semplit pas.\r\n\r\n10:05:55:09  10:05:58:03\r\n-On entend cette v\u00e9rit\u00e9\r\ntous les jours.\r\n\r\n10:05:58:08  10:06:00:11\r\nEnorm\u00e9ment de gens d\u00e9couvrent\r\n\r\n10:06:00:15  10:06:04:10\r\nqu'ils ont un surplus de bien-\u00eatre\r\n\r\n10:06:04:14  10:06:09:07\r\nquand ils commencent \u00e0 manger\r\n\r\n10:06:09:12  10:06:12:20\r\navec moins de produits \u00e0 base de bl\u00e9.\r\n\r\n10:06:19:10  10:06:24:09\r\nMais il ne faut pas s'imaginer\r\nque le gluten est toxique,\r\n\r\n10:06:24:13  10:06:27:09\r\nque c'est le mal qui entre en nous,\r\n\r\n10:06:27:13  10:06:30:14\r\net penser, \u00e0 tort,\r\nque le gluten doit \u00eatre\r\n\r\n10:06:30:19  10:06:33:10\r\nle bouc \u00e9missaire de notre soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:06:33:14  10:06:37:16\r\net commencer \u00e0 traquer\r\nle milligramme de gluten\r\n\r\n10:06:37:21  10:06:39:21\r\ncomme s'il \u00e9tait toxique.\r\n\r\n10:06:40:02  10:06:44:09\r\nIl ne faut pas chercher\r\ndes coupables et des innocents,\r\n\r\n10:06:44:13  10:06:48:12\r\nl\u00e0 o\u00f9 il y a une hygi\u00e8ne\r\nplus simple que ce qu'on croit\r\n\r\n10:06:48:17  10:06:52:07\r\net un plaisir alimentaire\r\nqu'on peut retrouver.\r\n\r\n10:06:53:21  10:06:56:07\r\n-Le gluten n'est donc pas toxique.\r\n\r\n10:06:56:12  10:07:00:00\r\nPourtant, partout,\r\ndans les pharmacies, on trouve\r\n\r\n10:07:00:05  10:07:03:02\r\ndes tests\r\npour d\u00e9pister les intol\u00e9rances.\r\n\r\n10:07:03:07  10:07:05:15\r\nGenevi\u00e8ve accepte de jouer le jeu.\r\n\r\n10:07:08:02  10:07:10:14\r\n-Un test d'intol\u00e9rance au gluten.\r\n\r\n10:07:10:19  10:07:12:19\r\nEuh... Oui, je risque rien !\r\n\r\n10:07:14:16  10:07:17:07\r\n-Des tests vendus\r\nentre 32 et 45 frs,\r\n\r\n10:07:17:12  10:07:21:01\r\nun bon filon\r\npour l'industrie pharmaceutique\r\n\r\n10:07:21:06  10:07:25:17\r\nqui joue la confusion\r\nentre intol\u00e9rance et maladie.\r\n\r\n10:07:25:22  10:07:27:17\r\n-C'est le test Ikea !\r\n\r\n10:07:31:05  10:07:33:10\r\nJe prends du sang au doigt.\r\n\r\n10:07:37:03  10:07:39:09\r\nEnsuite, on attend dix minutes.\r\n\r\n10:07:39:13  10:07:44:09\r\nS'il y a un petit trait,\r\nc'est positif, sinon c'est n\u00e9gatif.\r\n\r\n10:07:48:10  10:07:50:04\r\nLe r\u00e9sultat dit\r\n\r\n10:07:50:09  10:07:53:14\r\nque je ne suis pas du tout\r\nintol\u00e9rante au gluten.\r\n\r\n10:07:55:15  10:07:57:08\r\nSoit le test est nul\r\n\r\n10:07:57:12  10:07:59:08\r\nsoit \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n10:08:00:07  10:08:02:12\r\n-Ce qui est possible.\r\n-Soit...\r\n\r\n10:08:03:14  10:08:06:17\r\nOn aimerait dire\r\nque j'ai tout imagin\u00e9.\r\n\r\n10:08:06:22  10:08:11:14\r\nMais quand je mange du gluten,\r\nje n'imagine rien, c'est concret.\r\n\r\n10:08:11:19  10:08:13:02\r\nJe sais pas...\r\n\r\n10:08:13:07  10:08:15:02\r\nCe test est av\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n10:08:15:07  10:08:18:11\r\nC'est peut-\u00eatre \u00e7a, je sais pas.\r\n\r\n10:08:18:15  10:08:20:07\r\n-C'est tr\u00e8s bien\r\n\r\n10:08:20:12  10:08:25:12\r\nqu'il y ait des tests en pharmacie.\r\n\r\n10:08:25:17  10:08:27:18\r\nIls r\u00e9pondent \u00e0 une question:\r\n\r\n10:08:27:23  10:08:31:04\r\ncette personne\r\na-t-elle la maladie coeliaque ?\r\n\r\n10:08:31:09  10:08:33:19\r\nIls r\u00e9pondent bien \u00e0 la question.\r\n\r\n10:08:34:00  10:08:38:21\r\nMais la vraie question, c'est:\r\nest-ce que je suis mieux sans bl\u00e9 ?\r\n\r\n10:08:39:02  10:08:41:23\r\nAucun test ne r\u00e9pond \u00e0 cela, ce sont\r\n\r\n10:08:42:04  10:08:44:14\r\nles circonstances qui le montrent.\r\n\r\n10:08:44:19  10:08:48:05\r\nBeaucoup pensent\r\nqu'ils ont attrap\u00e9 cette maladie.\r\n\r\n10:08:48:10  10:08:52:01\r\nC'est au m\u00e9decin\r\nde leur expliquer que non,\r\n\r\n10:08:52:06  10:08:54:09\r\nque ce n'est pas une maladie,\r\n\r\n10:08:54:13  10:08:58:22\r\nque c'est mieux que \u00e7a,\r\nque c'est une question de bien-\u00eatre.\r\n\r\n10:08:59:03  10:09:03:17\r\n-L'intol\u00e9rance au gluten\r\nn'est pas un mythe mais le gluten\r\n\r\n10:09:03:22  10:09:06:20\r\nn'est pas toxique\r\npour la majorit\u00e9 des gens,\r\n\r\n10:09:07:01  10:09:09:03\r\ntout est question de bien-\u00eatre.\r\n\r\n10:09:09:08  10:09:14:05\r\nDu bien-\u00eatre qui rapporte gros;\r\nles premiers \u00e0 se faire du bl\u00e9\r\n\r\n10:09:14:10  10:09:18:19\r\nsur le \"sans bl\u00e9\",\r\nc'est la grande distribution.\r\n\r\n10:09:19:00  10:09:23:21\r\nEn 2012, Migros investit 3 mios\r\npour fabriquer du pain sans gluten.\r\n\r\n10:09:28:08  10:09:30:05\r\nDans cette ancienne usine\r\n\r\n10:09:30:10  10:09:32:10\r\n\u00e0 p\u00e2tes, chaque boulon\r\n\r\n10:09:32:14  10:09:35:02\r\nest examin\u00e9\r\npour \u00e9liminer toute trace\r\n\r\n10:09:35:07  10:09:38:06\r\nde gluten, un travail de titan.\r\n\r\n10:09:38:11  10:09:41:01\r\nCinq ans plus tard, l'affaire roule.\r\n\r\n10:09:41:06  10:09:43:09\r\nLa production passe de 100\r\n\r\n10:09:43:13  10:09:46:14\r\n\u00e0 500 tonnes:\r\nle r\u00e9sultat de quatre ans\r\n\r\n10:09:46:19  10:09:49:05\r\nde recherche pour fabriquer\r\n\r\n10:09:49:10  10:09:53:06\r\nle plus simple aliment\r\nau monde, le pain.\r\n\r\n10:09:54:20  10:09:58:20\r\n-Un pain traditionnel est fait\r\navec quatre ingr\u00e9dients.\r\n\r\n10:09:59:01  10:10:02:15\r\nDe la farine, de l'eau,\r\nde la levure, du sel.\r\n\r\n10:10:02:20  10:10:06:06\r\nUn pain sans gluten\r\nutilise des farines\r\n\r\n10:10:06:11  10:10:11:07\r\nqui n'ont pas de gluten,\r\ncomme la farine de ma\u00efs ou de riz.\r\n\r\n10:10:11:12  10:10:15:12\r\nOr, c'est ce gluten\r\nqui tient tout en place.\r\n\r\n10:10:15:16  10:10:20:22\r\nIl faut donc le remplacer\r\npar une vingtaine d'ingr\u00e9dients.\r\n\r\n10:10:21:03  10:10:26:20\r\nCa peut \u00eatre de la pomme de terre,\r\ndes fibres de pomme de terre.\r\n\r\n10:10:27:01  10:10:30:20\r\nIl y a aussi la surface\r\nde la graine de lin, des fibres\r\n\r\n10:10:31:01  10:10:35:20\r\nqui peuvent \u00eatre \u00e0 la fois des liants\r\net des conservateurs d'humidit\u00e9.\r\n\r\n10:10:36:01  10:10:41:02\r\n-Un produit compliqu\u00e9 qui co\u00fbte\r\ncher: les prix du \"sans gluten\"\r\n\r\n10:10:41:07  10:10:45:13\r\npeuvent \u00eatre multipli\u00e9s par cinq,\r\nde quoi s'interroger\r\n\r\n10:10:45:18  10:10:49:19\r\nsur l'ampleur d'un tel march\u00e9\r\npour 1 % de la population.\r\n\r\n10:10:50:00  10:10:53:18\r\n-Il y avait une demande\r\nde produits sans gluten.\r\n\r\n10:10:53:23  10:10:59:00\r\nNous devions donc pouvoir\r\nles produire pour assurer aux gens\r\n\r\n10:10:59:05  10:11:03:16\r\nqui sont intol\u00e9rants\r\nou qui ne supportent pas le gluten\r\n\r\n10:11:03:21  10:11:09:16\r\nd'avoir un produit s\u00fbr, labellis\u00e9,\r\ncomme le reste des produits Migros.\r\n\r\n10:11:09:21  10:11:11:15\r\n-Gluten ou sans gluten ?\r\n\r\n10:11:11:20  10:11:13:17\r\nFinalement, peu importe.\r\n\r\n10:11:13:22  10:11:15:17\r\nAu pire, il est inutile,\r\n\r\n10:11:15:22  10:11:18:08\r\nau mieux, on gagne en bien-\u00eatre\r\n\r\n10:11:18:12  10:11:21:18\r\net les vrais malades\r\nont enfin une gamme\r\n\r\n10:11:21:23  10:11:23:12\r\nde produits vari\u00e9s.\r\n\r\n10:11:23:17  10:11:27:00\r\nLe seul risque\r\nest pour notre porte-monnaie.\r\n\r\n10:11:27:05  10:11:32:06\r\nLa crise de confiance alimentaire\r\ngagne du terrain: on est pr\u00eat\r\n\r\n10:11:32:11  10:11:34:20\r\n\u00e0 payer cher\r\ndes produits labellis\u00e9s.\r\n\r\n10:11:35:01  10:11:37:00\r\nSelon une \u00e9tude\r\n\r\n10:11:37:05  10:11:39:19\r\naupr\u00e8s de 14 pays dont la Suisse,\r\n\r\n10:11:40:00  10:11:44:06\r\nplus de 60 % de la population\r\njuge probables les risques\r\n\r\n10:11:44:11  10:11:46:21\r\nde l'alimentation pour leur sant\u00e9.\r\n\r\n10:11:47:02  10:11:48:23\r\n-L'obsession de manger sain\r\n\r\n10:11:49:04  10:11:50:17\r\na toujours exist\u00e9.\r\n\r\n10:11:50:22  10:11:54:06\r\nDans les soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles,\r\n\r\n10:11:54:11  10:11:59:04\r\nqui fonctionnaient selon\r\nune agriculture de subsistance,\r\n\r\n10:11:59:09  10:12:01:14\r\nla pr\u00e9occupation de la population\r\n\r\n10:12:01:19  10:12:04:06\r\n\u00e9tait d'avoir quelque chose\r\n\r\n10:12:04:11  10:12:06:15\r\ndans son assiette.\r\n\r\n10:12:06:20  10:12:10:12\r\nLa qualit\u00e9 du pain importait,\r\n\u00e9videmment,\r\n\r\n10:12:10:16  10:12:15:03\r\nmais avant la qualit\u00e9,\r\nil s'agissait d'avoir du pain.\r\n\r\n10:12:15:08  10:12:19:22\r\nL'obsession de manger sain,\r\nje la vois comme un sympt\u00f4me\r\n\r\n10:12:20:03  10:12:25:18\r\ndu temps pr\u00e9sent, depuis qu'on peut\r\nproduire de fa\u00e7on industrielle,\r\n\r\n10:12:25:23  10:12:30:22\r\nen quantit\u00e9 excessive, avec tout\r\nau long de l'ann\u00e9e, la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:12:31:03  10:12:34:17\r\nd'avoir des fruits,\r\ndes l\u00e9gumes du monde entier.\r\n\r\n10:12:34:22  10:12:39:00\r\nCela nous confronte\r\n\u00e0 ce choix de la qualit\u00e9.\r\n\r\n10:12:39:05  10:12:44:07\r\nLe caract\u00e8re obsessionnel\r\nqu'on peut trouver dans nos soci\u00e9t\u00e9s,\r\n\r\n10:12:44:12  10:12:47:16\r\nje le vois comme un sympt\u00f4me\r\ndu temps pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:12:47:21  10:12:52:17\r\nPeut-\u00eatre qu'il caract\u00e9risait\r\nquelques personnes tr\u00e8s ais\u00e9es\r\n\r\n10:12:52:22  10:12:55:17\r\ndans les temps pass\u00e9s\r\nmais j'en doute.\r\n\r\n10:12:55:22  10:12:59:06\r\n-Vous parlez de sympt\u00f4me;\r\nc'est une maladie ?\r\n\r\n10:13:00:00  10:13:04:21\r\n-On peut consid\u00e9rer que\r\nc'est une pathologie sociale, oui.\r\n\r\n10:13:05:02  10:13:10:12\r\n-Une pathologie sociale\r\nde plus en plus difficile \u00e0 soigner\r\n\r\n10:13:10:16  10:13:13:20\r\navec la succession\r\ndes scandales alimentaires.\r\n\r\n10:13:14:01  10:13:18:08\r\nLa vache folle, la grippe aviaire\r\net aujourd'hui, les OGM\r\n\r\n10:13:18:12  10:13:19:21\r\net les pesticides.\r\n\r\n10:13:20:02  10:13:23:10\r\nSi la mode du \"sans gluten\"\r\nn'a aucun effet n\u00e9gatif\r\n\r\n10:13:23:14  10:13:26:09\r\npour notre sant\u00e9, c'est diff\u00e9rent\r\n\r\n10:13:26:13  10:13:28:10\r\navec le bio et le non-bio.\r\n\r\n10:13:28:14  10:13:31:00\r\nAu chapitre des pesticides,\r\n\r\n10:13:31:05  10:13:33:16\r\nil r\u00e8gne une grande confusion\r\n\r\n10:13:33:21  10:13:36:12\r\ndans l'esprit des consommateurs.\r\n\r\n10:13:36:16  10:13:40:10\r\nEntre l\u00e9gumes bios\r\nou conventionnels suisses, le choix\r\n\r\n10:13:40:14  10:13:41:20\r\nreste d\u00e9licat.\r\n\r\n10:13:42:01  10:13:44:11\r\nPensez-vous que c'est meilleur\r\n\r\n10:13:44:15  10:13:47:04\r\npour votre sant\u00e9, de manger bio ?\r\n\r\n10:13:47:09  10:13:51:23\r\n-En principe, il devrait y avoir\r\nmoins de produits chimiques,\r\n\r\n10:13:52:04  10:13:54:12\r\ndonc oui, \u00e7a devrait \u00eatre mieux.\r\n\r\n10:13:54:17  10:13:58:20\r\n-A l'inverse, des produits suisses\r\nqui ne sont pas bios,\r\n\r\n10:13:59:01  10:14:02:20\r\nvous vous dites que c'est pas bon\r\npour votre sant\u00e9 ?\r\n\r\n10:14:03:01  10:14:05:12\r\n-Les produits suisses pas bios ?\r\n\r\n10:14:05:17  10:14:08:00\r\nNon, j'en mange aussi.\r\n\r\n10:14:10:05  10:14:12:23\r\n-Y en a partout, des pesticides !\r\n\r\n10:14:13:04  10:14:16:09\r\nVous avez regard\u00e9\r\nl'\u00e9mission \"A bon entendeur\"\r\n\r\n10:14:16:13  10:14:19:13\r\npour les tomates ?\r\n-Mais vous en achetez ?\r\n\r\n10:14:19:18  10:14:23:14\r\n-Je suis oblig\u00e9e, si je fais\r\ndes spaghettis bolognaise.\r\n\r\n10:14:23:19  10:14:26:22\r\n-J'essaie d'acheter bio\r\nmais la provenance...\r\n\r\n10:14:27:03  10:14:31:21\r\nCa peut \u00eatre plus \u00e9loign\u00e9\r\nque les produits locaux pas bios.\r\n\r\n10:14:32:02  10:14:35:11\r\n-Du coup, vous achetez...\r\n-Plut\u00f4t les locaux.\r\n\r\n10:14:35:15  10:14:37:19\r\n-M\u00eame s'ils sont pas bios.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:14:38:21  10:14:42:08\r\n-Vous n'achetez pas toujours bio,\r\npourquoi ?\r\n\r\n10:14:43:10  10:14:46:15\r\n-Parce que quelquefois,\r\nc'est trop cher.\r\n\r\n10:14:46:20  10:14:48:14\r\nVoil\u00e0, c'est pour \u00e7a.\r\n\r\n10:14:48:19  10:14:51:14\r\nSans \u00e7a, je choisirais\r\ntoujours les bios.\r\n\r\n10:14:51:19  10:14:54:09\r\n-Vous pensez que c'est meilleur ?\r\n\r\n10:14:54:13  10:14:56:10\r\n-Oui, je suis certaine.\r\n\r\n10:14:56:14  10:15:01:10\r\n-Quand vous mangez pas bio,\r\nvous vous empoisonnez un peu ?\r\n\r\n10:15:02:13  10:15:07:09\r\n-Ca d\u00e9pend; je mange toujours\r\nles fruits et les l\u00e9gumes de saison.\r\n\r\n10:15:07:13  10:15:09:12\r\n-M\u00eame s'ils sont pas bios ?\r\n\r\n10:15:09:16  10:15:11:12\r\n-M\u00eame s'ils sont pas bios\r\n\r\n10:15:11:16  10:15:15:21\r\nparce que j'aime bien les fruits\r\net les l\u00e9gumes de saison.\r\n\r\n10:15:16:02  10:15:19:02\r\n-Si c'est pas bio,\r\nil y a des pesticides.\r\n\r\n10:15:19:07  10:15:24:09\r\n-Ah oui mais quelquefois,\r\nj'ai de la peine \u00e0 croire aussi...\r\n\r\n10:15:25:23  10:15:27:14\r\nQue c'est bio bio bio.\r\n\r\n10:15:27:19  10:15:30:13\r\n-Suspicion ou fatalisme, bienvenue\r\n\r\n10:15:30:18  10:15:35:15\r\ndans le monde du consommateur perdu,\r\no\u00f9 l'achat d'un simple l\u00e9gume\r\n\r\n10:15:35:20  10:15:39:05\r\ndevient un combat moral\r\ndifficile \u00e0 r\u00e9soudre.\r\n\r\n10:15:39:10  10:15:42:16\r\nLa grande distribution\r\nsort alors son joker.\r\n\r\n10:15:42:21  10:15:47:05\r\n-Il y a une confusion\r\nsur les labels, notamment le bio.\r\n\r\n10:15:47:10  10:15:50:15\r\nNous, on dit qu'il est bon\r\npour la plan\u00e8te\r\n\r\n10:15:50:20  10:15:53:16\r\nmais on ne s'exprime pas\r\nsur la sant\u00e9.\r\n\r\n10:15:53:21  10:15:58:07\r\n-C'est mieux pour la sant\u00e9 de\r\nne pas manger de pesticides, non ?\r\n\r\n10:15:59:10  10:16:01:19\r\n-Le bio est\r\nun label tr\u00e8s exigeant\r\n\r\n10:16:02:00  10:16:05:05\r\nsur les pesticides\r\net le mode de production.\r\n\r\n10:16:05:10  10:16:09:08\r\nLes autres labels\r\ncomme IP-Suisse, TerraSuisse...\r\n\r\n10:16:09:12  10:16:12:23\r\nLa production suisse\r\nen g\u00e9n\u00e9ral a des exigences\r\n\r\n10:16:13:04  10:16:18:06\r\nsur les produits phytosanitaires\r\ntr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, on ne peut pas dire\r\n\r\n10:16:18:11  10:16:22:17\r\nqu'ils sont moins bons\r\npour la sant\u00e9 que du bio.\r\n\r\n10:16:22:22  10:16:26:15\r\n-Le conventionnel ne serait pas\r\nmoins bon pour notre sant\u00e9\r\n\r\n10:16:26:20  10:16:29:16\r\nalors que depuis des ann\u00e9es,\r\n\r\n10:16:29:21  10:16:33:13\r\non nous alerte\r\nsur les dangers des pesticides.\r\n\r\n10:16:33:18  10:16:36:19\r\nLe discours\r\nde la grande distribution\r\n\r\n10:16:37:00  10:16:40:12\r\nentretient la confusion\r\ndans un souci de diversit\u00e9\r\n\r\n10:16:40:17  10:16:43:06\r\net donc dans un souci \u00e9conomique.\r\n\r\n10:16:43:11  10:16:45:22\r\nNous posons cette question simple:\r\n\r\n10:16:46:03  10:16:50:01\r\nles producteurs suisses non bios\r\nnous empoisonnent-ils ?\r\n\r\n10:16:54:09  10:16:57:10\r\nA Saint-Prex (VD),\r\nPierre-Olivier Pfirter\r\n\r\n10:16:57:14  10:17:00:01\r\ncultive des fruits et des l\u00e9gumes\r\n\r\n10:17:00:06  10:17:02:04\r\ndepuis trois g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:17:02:09  10:17:03:19\r\nIl fait partie\r\n\r\n10:17:04:00  10:17:08:05\r\ndes producteurs conventionnels\r\nqui nourrissent encore\r\n\r\n10:17:08:10  10:17:10:16\r\n80 % de la population suisse.\r\n\r\n10:17:11:23  10:17:15:01\r\nIl utilise des pesticides\r\nde synth\u00e8se.\r\n\r\n10:17:15:06  10:17:17:19\r\nPas toujours, pas tout le temps,\r\n\r\n10:17:18:00  10:17:19:08\r\nmais il en utilise.\r\n\r\n10:17:19:12  10:17:22:22\r\nAlors que les pesticides\r\nn'ont pas bonne presse,\r\n\r\n10:17:23:03  10:17:24:23\r\nil lui a fallu du courage\r\n\r\n10:17:25:04  10:17:26:17\r\npour nous parler.\r\n\r\n10:17:30:19  10:17:32:17\r\n-Moi, j'explique aux gens:\r\n\r\n10:17:32:22  10:17:37:00\r\n\"On fait \u00e7a pour pas qu'il y ait\r\n\r\n10:17:37:05  10:17:39:06\r\nde limace\r\ndans votre assiette.\"\r\n\r\n10:17:39:11  10:17:43:09\r\nOn nous dit:\r\n\"C'est pas grave, on nettoie !\"\r\n\r\n10:17:43:13  10:17:45:05\r\nMais c'est pas vrai.\r\n\r\n10:17:45:10  10:17:49:23\r\nNous, si on livre quelque chose\r\nqui a un d\u00e9faut, c'est retour.\r\n\r\n10:17:50:04  10:17:51:23\r\nOn veut pas de d\u00e9faut.\r\n\r\n10:17:52:04  10:17:57:03\r\nOn n'a pas le label bio, on\r\nen a un autre, le \"Suisse Garantie\".\r\n\r\n10:17:57:08  10:18:00:05\r\nSi on est contr\u00f4l\u00e9 et qu'on a\r\n\r\n10:18:00:10  10:18:04:11\r\ndes d\u00e9passements,\r\non est sanctionn\u00e9, la marchandise\r\n\r\n10:18:04:15  10:18:05:23\r\nest d\u00e9truite.\r\n\r\n10:18:06:04  10:18:10:14\r\nMais \u00e7a n'arrive pas car on sait ce\r\nqu'on doit faire pour ne pas avoir\r\n\r\n10:18:10:19  10:18:13:06\r\nde r\u00e9sidus et \u00eatre dans la loi.\r\n\r\n10:18:16:09  10:18:21:02\r\nJe vais pas vous dire\r\nqu'on traite pas, c'est pas vrai.\r\n\r\n10:18:21:07  10:18:25:09\r\nCertaines choses, si on arrive\r\n\u00e0 les faire sans traitements,\r\n\r\n10:18:25:13  10:18:29:15\r\non n'est pas stupides,\r\non les mange aussi, moi je travaille\r\n\r\n10:18:29:20  10:18:32:06\r\navec les produits de base.\r\n\r\n10:18:32:11  10:18:37:06\r\nSi je traite avec un produit,\r\nc'est moi le premier qui le touche.\r\n\r\n10:18:37:11  10:18:41:14\r\nJ'ai un produit pur et j'ai pas l'air\r\nen mauvaise sant\u00e9 !\r\n\r\n10:18:43:05  10:18:46:06\r\nOn r\u00e9fl\u00e9chit,\r\nc'est pas du n'importe quoi.\r\n\r\n10:18:50:04  10:18:52:11\r\n-En Suisse, la r\u00e9glementation\r\n\r\n10:18:52:15  10:18:57:14\r\nest tr\u00e8s stricte sur l'utilisation\r\ndes pesticides comme le Roundup,\r\n\r\n10:18:57:19  10:19:00:08\r\nl'herbicide le plus vendu au monde.\r\n\r\n10:19:00:12  10:19:04:09\r\nLes traces de r\u00e9sidus autoris\u00e9es\r\nsont inf\u00e9rieures\r\n\r\n10:19:04:13  10:19:08:12\r\naux traces europ\u00e9ennes admises\r\net les m\u00e9thodes de travail\r\n\r\n10:19:08:17  10:19:11:14\r\nextr\u00eamement exigeantes\r\net tr\u00e8s pr\u00e9cises.\r\n\r\n10:19:13:23  10:19:15:12\r\n-On met des demi-doses.\r\n\r\n10:19:15:17  10:19:18:17\r\n-Des demi-doses de quoi ?\r\n\r\n10:19:18:22  10:19:20:10\r\n-D'herbicides.\r\n\r\n10:19:20:14  10:19:22:21\r\nComme c'est une culture rapide,\r\n\r\n10:19:23:02  10:19:27:11\r\non ne veut pas emp\u00eacher l'herbe\r\nde venir, on veut la ralentir.\r\n\r\n10:19:28:12  10:19:33:10\r\nComme ce produit doit tuer l'herbe,\r\nsi on en met moins,\r\n\r\n10:19:33:14  10:19:39:03\r\nelle va quand m\u00eame venir\r\nmais elle est nanifi\u00e9e et les plantes\r\n\r\n10:19:39:08  10:19:41:02\r\nvont prendre le dessus.\r\n\r\n10:19:41:07  10:19:45:06\r\nIl y a de l'herbe dessous\r\nmais elle est toute petite.\r\n\r\n10:19:45:11  10:19:51:10\r\nC'est une solution qu'on a trouv\u00e9e\r\npour limiter l'impact des herbicides\r\n\r\n10:19:51:14  10:19:55:14\r\ncar on sait que les herbicides\r\nsont un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:19:56:23  10:20:00:19\r\nC'est de nouveau la m\u00eame chose:\r\nsi c'est bien appliqu\u00e9,\r\n\r\n10:20:01:00  10:20:04:22\r\nsi c'est fait selon les r\u00e8gles,\r\npas avant un orage...\r\n\r\n10:20:05:03  10:20:08:22\r\nY a plein de choses\r\nqui entrent en ligne de compte.\r\n\r\n10:20:09:03  10:20:11:11\r\nCa s'appelle \"le bien travailler\".\r\n\r\n10:20:11:15  10:20:13:04\r\nC'est pas un souci.\r\n\r\n10:20:13:09  10:20:17:13\r\nEt on sait quand m\u00eame\r\nque les produits se d\u00e9gradent\r\n\r\n10:20:17:18  10:20:20:17\r\navec le soleil\r\net les bact\u00e9ries du sol.\r\n\r\n10:20:26:23  10:20:29:02\r\nJ'ai assez pour la commande.\r\n\r\n10:20:29:07  10:20:31:16\r\nVous me ramenez \u00e7a \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:20:31:21  10:20:33:17\r\nCet apr\u00e8s-midi, radici.\r\n\r\n10:20:35:18  10:20:38:22\r\nAlors \u00e7a marche, bon app\u00e9tit, merci.\r\n\r\n10:20:47:23  10:20:49:06\r\n-Pour l'humain,\r\n\r\n10:20:49:11  10:20:51:15\r\nc'est pas prouv\u00e9 que manger bio\r\n\r\n10:20:51:20  10:20:54:15\r\nest meilleur pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:20:54:20  10:20:57:08\r\nQuand on doit suivre\r\n\r\n10:20:57:12  10:20:59:10\r\ndes recommandations de sant\u00e9\r\n\r\n10:20:59:14  10:21:02:22\r\npour l'alimentation,\r\nc'est pas une priorit\u00e9.\r\n\r\n10:21:03:03  10:21:06:14\r\nSi on a les moyens,\r\non peut manger bio.\r\n\r\n10:21:06:19  10:21:12:01\r\nSi on a une pr\u00e9occupation essentielle\r\npour l'environnement,\r\n\r\n10:21:12:06  10:21:14:17\r\non peut manger bio, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:21:14:22  10:21:17:22\r\nMais pour \u00eatre en bonne sant\u00e9,\r\n\r\n10:21:18:03  10:21:20:04\r\nce n'est pas indispensable.\r\n\r\n10:21:20:09  10:21:23:05\r\n-Un message choc \u00e0 l'encontre\r\n\r\n10:21:23:10  10:21:24:23\r\nde ce qu'on entend.\r\n\r\n10:21:25:04  10:21:27:22\r\nSi le bio n'est pas indispensable,\r\n\r\n10:21:28:03  10:21:30:03\r\non ignore toujours les effets\r\n\r\n10:21:30:08  10:21:34:08\r\ndes pesticides avec les normes\r\net les exigences suisses.\r\n\r\n10:21:34:12  10:21:37:02\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\nde la sant\u00e9 publique\r\n\r\n10:21:37:07  10:21:39:07\r\nlance une \u00e9tude l'an prochain\r\n\r\n10:21:39:12  10:21:41:15\r\nsur un \u00e9chantillon\r\nde mille personnes\r\n\r\n10:21:41:20  10:21:45:03\r\nentre 20 et 69 ans:\r\ndes \u00e9tudes sur leur sang\r\n\r\n10:21:45:08  10:21:49:03\r\net leurs urines\r\navec un r\u00e9sultat en 2020.\r\n\r\n10:21:49:08  10:21:51:03\r\nDans le doute,\r\n\r\n10:21:51:08  10:21:53:17\r\nle bio reste une valeur s\u00fbre.\r\n\r\n10:21:54:22  10:21:57:12\r\nAvec le bio ou le \"sans gluten\",\r\n\r\n10:21:57:17  10:22:01:08\r\non comprend bien la confusion\r\nautour du manger sain.\r\n\r\n10:22:01:12  10:22:03:14\r\nAvec le v\u00e9ganisme,\r\nc'est simple.\r\n\r\n10:22:03:19  10:22:07:06\r\nPour lutter contre l'exploitation\r\n\r\n10:22:07:11  10:22:09:16\r\ndes animaux, les v\u00e9ganes\r\n\r\n10:22:09:21  10:22:12:04\r\nsuppriment les prot\u00e9ines animales.\r\n\r\n10:22:12:09  10:22:15:08\r\nPas de viande,\r\npas d'oeuf, pas de fromage,\r\n\r\n10:22:15:12  10:22:18:00\r\naucun produit laitier, pas de miel.\r\n\r\n10:22:18:05  10:22:20:05\r\nEst-ce bon pour notre sant\u00e9 ?\r\n\r\n10:22:20:10  10:22:25:04\r\nAndonia est membre de l'association\r\nPEA, Pour l'Egalit\u00e9 Animale.\r\n\r\n10:22:25:09  10:22:29:16\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\navec son food truck,\r\n\r\n10:22:29:21  10:22:33:19\r\nelle tente une exp\u00e9rience\r\ntourn\u00e9e vers la d\u00e9couverte.\r\n\r\n10:22:34:00  10:22:35:15\r\n-Bonjour !\r\n\r\n10:22:38:09  10:22:40:11\r\nMerci.\r\n-Et en dessert, chocolat.\r\n\r\n10:22:42:00  10:22:44:07\r\n-Il y a aussi des bananes.\r\n\r\n10:22:44:12  10:22:48:02\r\nL'id\u00e9e, c'\u00e9tait de faire d\u00e9couvrir\r\n\r\n10:22:48:07  10:22:50:17\r\nla cuisine v\u00e9gane \u00e0 des gens lambda.\r\n\r\n10:22:50:22  10:22:52:22\r\nJ'ai eu beaucoup de plaisir\r\n\r\n10:22:53:03  10:22:54:16\r\n\u00e0 \u00e9tonner des gens\r\n\r\n10:22:54:21  10:22:56:20\r\navec des ingr\u00e9dients\r\n\r\n10:22:57:01  10:22:59:14\r\ndont ils ont pas l'habitude\r\n\r\n10:22:59:19  10:23:01:09\r\nou certains desserts\r\n\r\n10:23:01:13  10:23:03:23\r\nqui peuvent les surprendre.\r\n\r\n10:23:04:04  10:23:06:14\r\nY a pas de dessert sans gluten.\r\n\r\n10:23:06:19  10:23:08:17\r\n-Merci !\r\n-Merci \u00e0 toi.\r\n\r\n10:23:08:22  10:23:11:04\r\n-Je connais Andonia, j'aime\r\n\r\n10:23:11:09  10:23:13:09\r\nce qu'elle fait.\r\n\r\n10:23:13:13  10:23:16:12\r\nJe mange v\u00e9gane depuis deux ans.\r\n\r\n10:23:16:17  10:23:19:12\r\nC'est une conviction personnelle.\r\n\r\n10:23:19:16  10:23:23:05\r\nC'est quelque chose\r\nque je ressens profond\u00e9ment,\r\n\r\n10:23:23:10  10:23:28:00\r\nle respect des animaux, le respect\r\nde soi par rapport \u00e0 la sant\u00e9.\r\n\r\n10:23:28:05  10:23:31:08\r\nJe pense que c'est meilleur\r\nde manger v\u00e9gane\r\n\r\n10:23:31:12  10:23:34:04\r\npour son alimentation et sa sant\u00e9.\r\n\r\n10:23:34:09  10:23:38:13\r\n-Il y a beaucoup de jugement,\r\nc'est un st\u00e9r\u00e9otype.\r\n\r\n10:23:38:18  10:23:42:10\r\nMais \u00e7a fait du bien\r\n\u00e0 l'environnement, c'est bon,\r\n\r\n10:23:42:14  10:23:45:02\r\n\u00e7a r\u00e9veille une conscience morale\r\n\r\n10:23:45:07  10:23:47:23\r\npour la soci\u00e9t\u00e9 et c'est du positif.\r\n\r\n10:23:48:04  10:23:49:18\r\n-Merci.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:23:49:23  10:23:52:08\r\nQuand on fait pas\r\n\r\n10:23:52:12  10:23:56:06\r\ncomme tout le monde,\r\nc'est consid\u00e9r\u00e9 comme extr\u00eame.\r\n\r\n10:23:56:11  10:24:01:17\r\nCa remet peut-\u00eatre en question des\r\nchoses qu'on n'a pas envie de savoir.\r\n\r\n10:24:01:22  10:24:06:10\r\nDans un supermarch\u00e9, on a le confort\r\nde prendre de la viande\r\n\r\n10:24:06:14  10:24:09:08\r\nou du poisson\r\nsans se salir les mains.\r\n\r\n10:24:10:19  10:24:13:20\r\nC'est finalement\r\nune remise en question\r\n\r\n10:24:14:01  10:24:17:05\r\nde son mode de vie d'avant,\r\n\r\n10:24:17:10  10:24:19:18\r\nde sa mani\u00e8re de consommer.\r\n\r\n10:24:19:23  10:24:21:12\r\nC'est peut-\u00eatre \u00e7a\r\n\r\n10:24:21:17  10:24:25:11\r\nqui fait peur\r\net qui am\u00e8ne ce mot \"extr\u00eame\"\r\n\r\n10:24:25:15  10:24:28:16\r\ncar il n'y a rien d'extr\u00eame\r\n\u00e0 tout \u00e7a.\r\n\r\n10:24:31:13  10:24:35:03\r\n-C'est dans leur maison\r\nau-dessus du lac de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n10:24:35:08  10:24:38:17\r\nqu'Andonia cuisine ses plats\r\npour le food truck.\r\n\r\n10:24:38:22  10:24:40:06\r\nToute la famille\r\n\r\n10:24:40:11  10:24:42:09\r\nest v\u00e9gane, chien compris.\r\n\r\n10:24:42:13  10:24:46:00\r\nSon mari Jonathan\r\na d\u00fb faire des efforts\r\n\r\n10:24:46:05  10:24:49:00\r\npour renoncer\r\n\u00e0 l'entrec\u00f4te saignante.\r\n\r\n10:24:49:16  10:24:52:08\r\nPourquoi vous \u00eates devenu v\u00e9gane ?\r\n\r\n10:24:52:12  10:24:54:11\r\n-Par amour pour ma femme.\r\n\r\n10:24:54:15  10:24:58:10\r\nA l'\u00e9poque, j'ai emm\u00e9nag\u00e9\r\ndans son appartement.\r\n\r\n10:24:58:14  10:25:01:18\r\nPar respect, j'ai chang\u00e9\r\nmon mode alimentaire\r\n\r\n10:25:01:23  10:25:05:12\r\npour pas polluer sa cuisine\r\navec de la viande.\r\n\r\n10:25:05:16  10:25:07:19\r\nVoil\u00e0 la raison principale\r\n\r\n10:25:08:00  10:25:10:12\r\nde pourquoi je suis devenu v\u00e9gane.\r\n\r\n10:25:12:13  10:25:15:12\r\n-Moi, j'aime\r\nle chocolat l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:25:15:17  10:25:18:12\r\n-Votre mari\r\naurait pu rester carnivore ?\r\n\r\n10:25:18:17  10:25:21:12\r\n-Je sais pas si j'aurais support\u00e9.\r\n\r\n10:25:21:17  10:25:23:12\r\nEn fait, derri\u00e8re \u00e7a,\r\n\r\n10:25:23:17  10:25:26:19\r\nje vois tellement l'animal mort\r\n\r\n10:25:27:00  10:25:29:10\r\nqu'embrasser quelqu'un\r\n\r\n10:25:29:14  10:25:31:21\r\nqui a ce go\u00fbt de cadavre,\r\n\r\n10:25:32:02  10:25:34:19\r\nce serait difficile pour moi.\r\n\r\n10:25:35:00  10:25:38:20\r\n-Derri\u00e8re la cuisini\u00e8re\r\nse cache la directrice\r\n\r\n10:25:39:01  10:25:42:05\r\ndes \u00e9ditions L'Age d'Homme\r\n\u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:25:42:10  10:25:45:02\r\nLe Jo\u00ebl Dicker\r\nsur l'affaire Quebert,\r\n\r\n10:25:45:07  10:25:46:13\r\nc'est elle.\r\n\r\n10:25:46:18  10:25:48:20\r\nDepuis, Andonia s'est lanc\u00e9e\r\n\r\n10:25:49:01  10:25:52:00\r\ndans l'\u00e9dition de livres\r\nde cuisine v\u00e9gane\r\n\r\n10:25:52:05  10:25:55:23\r\ncar peut-on s'improviser v\u00e9gane\r\ndu jour au lendemain ?\r\n\r\n10:25:56:04  10:25:58:03\r\n-Il suffit de manger vari\u00e9.\r\n\r\n10:25:58:08  10:26:02:23\r\nLes gens se compliquent la vie\r\nau niveau de l'alimentation.\r\n\r\n10:26:03:04  10:26:06:23\r\nIl y a beaucoup de choses\r\nqu'on consomme spontan\u00e9ment.\r\n\r\n10:26:07:04  10:26:12:04\r\nMoi, j'ai des envies de certains\r\nfruits ou l\u00e9gumes \u00e0 certains moments.\r\n\r\n10:26:12:09  10:26:16:18\r\nJe suis persuad\u00e9e que \u00e7a a un lien\r\navec des besoins que j'ai.\r\n\r\n10:26:16:23  10:26:18:06\r\nJe l'ai d\u00e9couvert\r\n\r\n10:26:18:11  10:26:21:01\r\napr\u00e8s quelques ann\u00e9es de v\u00e9ganisme.\r\n\r\n10:26:21:06  10:26:23:05\r\nJ'ai trouv\u00e9 \u00e7a int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:26:23:10  10:26:25:23\r\nAttention \u00e0 Boubou, il a aussi envie\r\n\r\n10:26:26:04  10:26:27:12\r\nd'un muffin !\r\n\r\n10:26:28:19  10:26:32:13\r\nL'essentiel,\r\nc'est de varier, de manger assez\r\n\r\n10:26:32:18  10:26:35:09\r\net de se faire plaisir quand m\u00eame.\r\n\r\n10:26:35:13  10:26:36:20\r\n-Papap !\r\n\r\n10:26:37:01  10:26:41:20\r\n-Le v\u00e9ganisme reste un r\u00e9gime\r\nalimentaire controvers\u00e9.\r\n\r\n10:26:42:01  10:26:45:14\r\nCertains m\u00e9decins parlent m\u00eame\r\nd'un r\u00e9gime dangereux.\r\n\r\n10:26:45:19  10:26:46:21\r\nOn s'interroge\r\n\r\n10:26:47:02  10:26:51:03\r\nd'autant plus pour leur gar\u00e7on,\r\nDeclan, un enfant n\u00e9 v\u00e9gane.\r\n\r\n10:26:51:08  10:26:53:23\r\n-Il n'a jamais mang\u00e9 de produits\r\n\r\n10:26:54:04  10:26:57:03\r\nissus de l'exploitation animale.\r\n\r\n10:26:57:08  10:27:02:12\r\nPas de viande, pas de poisson,\r\npas de beurre, pas de cr\u00e8me...\r\n\r\n10:27:02:16  10:27:08:01\r\nEnfin, aucun d\u00e9riv\u00e9 de produits\r\nlaitiers, pas de miel et pas d'oeufs.\r\n\r\n10:27:08:06  10:27:10:10\r\n-Pas de yaourts ni de glaces ?\r\n\r\n10:27:10:14  10:27:13:22\r\n-Des yaourts, des glaces\r\nmais v\u00e9g\u00e9tales.\r\n\r\n10:27:14:03  10:27:17:04\r\n-Oui, j'ai mang\u00e9 les glaces, moi.\r\n\r\n10:27:17:09  10:27:18:21\r\n-Oui, tu aimes bien.\r\n\r\n10:27:19:02  10:27:22:08\r\n-Il doit avoir un suivi particulier\r\n\r\n10:27:22:12  10:27:25:22\r\npour des carences\r\nde vitamines, de B12,\r\n\r\n10:27:26:03  10:27:27:18\r\nde choses comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:27:27:23  10:27:30:12\r\n-Il n'y a aucune carence sp\u00e9ciale\r\n\r\n10:27:30:17  10:27:35:06\r\nqu'on peut avoir en tant que v\u00e9gane\r\nplus que les omnivores.\r\n\r\n10:27:35:11  10:27:40:02\r\nIl n'y a pas de raison qu'il soit\r\nplus carenc\u00e9 qu'un autre enfant.\r\n\r\n10:27:40:07  10:27:44:09\r\nLa B12, on en parle beaucoup\r\npour les v\u00e9ganes\r\n\r\n10:27:44:13  10:27:48:01\r\nmais c'est une carence tr\u00e8s r\u00e9pandue,\r\n\r\n10:27:48:06  10:27:51:20\r\ntr\u00e8s r\u00e9pandue aussi\r\nchez les omnivores.\r\n\r\n10:27:52:01  10:27:55:23\r\nLui, il est suppl\u00e9ment\u00e9\r\nen B12 donc pas de carence.\r\n\r\n10:27:56:04  10:27:59:01\r\nPour le reste,\r\nil y a assez de vitamines\r\n\r\n10:27:59:06  10:28:01:05\r\ndans les fruits et l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:28:01:10  10:28:06:07\r\nOn a plus de vitamines en tant\r\nque v\u00e9gane qu'en tant qu'omnivore\r\n\r\n10:28:06:12  10:28:10:06\r\npuisqu'on consomme\r\nplus de produits vitamin\u00e9s.\r\n\r\n10:28:10:11  10:28:13:03\r\n-Ca vous inqui\u00e8te pas ?\r\n-Pas du tout.\r\n\r\n10:28:13:08  10:28:16:21\r\nComment je vois les choses ?\r\n\r\n10:28:17:02  10:28:21:14\r\nJe pense pas qu'on ait la n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n10:28:21:19  10:28:24:10\r\nde consommer des produits animaux.\r\n\r\n10:28:24:14  10:28:28:17\r\nLa plupart de ces produits\r\nsont n\u00e9fastes \u00e0 haute dose,\r\n\r\n10:28:28:22  10:28:32:15\r\ncomme les oeufs,\r\nqui ont beaucoup de cholest\u00e9rol,\r\n\r\n10:28:32:20  10:28:34:02\r\nla viande rouge.\r\n\r\n10:28:34:07  10:28:37:04\r\nJe suis certain que le fait\r\nqu'il ne mange pas\r\n\r\n10:28:37:09  10:28:40:21\r\nde produits animaux\r\nsera meilleur pour sa sant\u00e9.\r\n\r\n10:28:41:02  10:28:45:10\r\nDans les l\u00e9gumes et les c\u00e9r\u00e9ales,\r\nil y a tout ce qu'il faut.\r\n\r\n10:28:45:14  10:28:50:00\r\nJe m'en fais pas,\r\n\u00e7a me para\u00eet \u00e9vident et logique.\r\n\r\n10:28:50:05  10:28:53:12\r\n-A l'\u00e9cole,\r\nil n'ira jamais \u00e0 la cantine ?\r\n\r\n10:28:53:16  10:28:55:12\r\n-Il ira pas \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:28:55:17  10:28:58:10\r\non lui fait les cours \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:28:58:14  10:29:04:19\r\nMais s'il avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole,\r\non lui aurait fait des Tupperware.\r\n\r\n10:29:07:06  10:29:10:11\r\n-Pour un enfant\r\nou une femme enceinte,\r\n\r\n10:29:10:15  10:29:12:16\r\nc'est extr\u00eamement dangereux.\r\n\r\n10:29:12:21  10:29:16:19\r\nIl y a un risque au niveau\r\ndu calcium, ce qui peut cr\u00e9er\r\n\r\n10:29:17:00  10:29:19:14\r\nde l'ost\u00e9oporose,\r\nune fragilit\u00e9 osseuse,\r\n\r\n10:29:19:19  10:29:21:21\r\nun important risque de fracture.\r\n\r\n10:29:22:02  10:29:23:22\r\nLa vitamine B12 est surtout\r\n\r\n10:29:24:03  10:29:26:16\r\ndans les produits animaux.\r\n\r\n10:29:26:21  10:29:30:09\r\nElle intervient dans la production\r\n\r\n10:29:30:13  10:29:31:22\r\ndes globules rouges.\r\n\r\n10:29:32:03  10:29:35:12\r\nSi on a pas assez de B12,\r\non a un risque d'an\u00e9mie.\r\n\r\n10:29:35:16  10:29:38:04\r\nLes globules rouges sont tout petits\r\n\r\n10:29:38:09  10:29:41:12\r\net \u00e7a se manifeste\r\npar une fatigue intense.\r\n\r\n10:29:41:16  10:29:44:11\r\nDonc, la sant\u00e9 d'un v\u00e9gane\r\n\r\n10:29:44:15  10:29:46:08\r\npeut \u00eatre mise en danger.\r\n\r\n10:29:46:12  10:29:48:22\r\n-Un r\u00e9gime alimentaire dangereux\r\n\r\n10:29:49:03  10:29:52:06\r\npour certains m\u00e9decins\r\nalors que d'autres\r\n\r\n10:29:52:11  10:29:53:21\r\nen font l'\u00e9loge.\r\n\r\n10:29:54:02  10:29:56:14\r\nCe qui trouble plus\r\ndans le v\u00e9ganisme,\r\n\r\n10:29:56:19  10:29:58:17\r\nc'est que cette alimentation\r\n\r\n10:29:58:22  10:30:03:06\r\nn\u00e9cessite des soins comme\r\ndes compl\u00e9ments de vitamine B12.\r\n\r\n10:30:03:11  10:30:08:13\r\nDeclan est l'un des premiers b\u00e9b\u00e9s\r\nv\u00e9ganes en Suisse et pas le dernier.\r\n\r\n10:30:08:18  10:30:13:14\r\nOn trouve donc quatre fois\r\nplus de produits qu'il y a cinq ans.\r\n\r\n10:30:13:19  10:30:16:07\r\nDu Quorn, du tofu pour remplacer\r\n\r\n10:30:16:12  10:30:19:20\r\nla viande et le poisson,\r\nmais est-ce plus sain ?\r\n\r\n10:30:20:01  10:30:21:18\r\n-On est dans l'illusion\r\n\r\n10:30:21:23  10:30:25:15\r\ndu manger sain\r\ncar une saucisse doit contenir\r\n\r\n10:30:25:20  10:30:28:03\r\nde la mati\u00e8re grasse et du sel.\r\n\r\n10:30:28:08  10:30:30:20\r\nQu'elles soient v\u00e9g\u00e9tales\r\nou animales,\r\n\r\n10:30:31:01  10:30:34:17\r\nelles auront une composition proche.\r\n\r\n10:30:34:22  10:30:37:12\r\nDans certains produits,\r\n\r\n10:30:37:17  10:30:39:23\r\non a vu que la version v\u00e9g\u00e9tale\r\n\r\n10:30:40:04  10:30:43:18\r\n\u00e9tait plus grasse ou plus sal\u00e9e\r\nque la version carn\u00e9e.\r\n\r\n10:30:43:23  10:30:47:00\r\nDonc, si on veut manger\r\nplus sainement,\r\n\r\n10:30:47:05  10:30:52:05\r\nil faut \u00e9viter les produits\r\nindustriels ou tr\u00e8s transform\u00e9s,\r\n\r\n10:30:52:10  10:30:54:08\r\nqu'ils soient carn\u00e9s ou non.\r\n\r\n10:30:54:12  10:30:57:00\r\n-Quel int\u00e9r\u00eat pour l'agroalimentaire\r\n\r\n10:30:57:05  10:30:59:20\r\nde vendre\r\ndes faux b\u00e2tonnets de poisson\r\n\r\n10:31:00:01  10:31:01:22\r\nqui ressemblent au poisson ?\r\n\r\n10:31:02:03  10:31:04:20\r\n-L'int\u00e9r\u00eat est juste commercial.\r\n\r\n10:31:05:01  10:31:10:04\r\nEux diront que c'est pour r\u00e9pondre\r\n\u00e0 la demande du consommateur.\r\n\r\n10:31:10:09  10:31:14:08\r\nJe pense que c'est juste\r\nune question d'argent,\r\n\r\n10:31:14:12  10:31:18:19\r\nde vendre un produit\r\nqui peut para\u00eetre int\u00e9ressant\r\n\r\n10:31:19:00  10:31:21:11\r\npour certains consommateurs.\r\n\r\n10:31:21:15  10:31:24:11\r\n-En quoi celui-ci est int\u00e9ressant ?\r\n\r\n10:31:24:15  10:31:27:03\r\n-On a \u00e9vit\u00e9 de tuer du poisson.\r\n\r\n10:31:27:08  10:31:32:14\r\nMais au niveau sant\u00e9, on n'a pas de\r\nb\u00e9n\u00e9fice, on a m\u00eame moins d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:31:32:19  10:31:37:14\r\nCe produit, par exemple,\r\nne contient pas les fameuses om\u00e9ga-3\r\n\r\n10:31:37:19  10:31:40:08\r\nqu'on trouve dans le poisson.\r\n\r\n10:31:40:12  10:31:45:11\r\n-Les v\u00e9ganes ne sont pas friands\r\nde ce genre de produits.\r\n\r\n10:31:45:15  10:31:50:10\r\nIls s'adressent aux carnivores\r\npr\u00eats \u00e0 basculer vers le v\u00e9ganisme.\r\n\r\n10:31:50:14  10:31:53:13\r\nLes anthropologues sont formels:\r\n\r\n10:31:53:18  10:31:57:10\r\nil s'agit plus\r\nd'un changement de soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:31:57:14  10:31:59:12\r\nque d'une mode alimentaire.\r\n\r\n10:31:59:16  10:32:01:09\r\nNous serons bient\u00f4t\r\n\r\n10:32:01:13  10:32:04:03\r\n8 mias sur la plan\u00e8te;\r\nil faudra revoir\r\n\r\n10:32:04:08  10:32:06:18\r\nnotre mani\u00e8re de manger.\r\n\r\n10:32:06:23  10:32:10:00\r\nLe v\u00e9ganisme en serait\r\nla premi\u00e8re manifestation.\r\n\r\n10:32:14:00  10:32:16:21\r\nUne femme pousse un soupir\r\n\r\n10:32:18:13  10:32:21:09\r\n-D\u00e9tendre tout le syst\u00e8me nerveux.\r\n\r\n10:32:23:14  10:32:26:18\r\n...\r\n\r\n10:32:26:23  10:32:30:02\r\n-Manger sain dans un esprit sain.\r\n\r\n10:32:30:07  10:32:34:00\r\nSpiritualit\u00e9 et nourriture\r\nont toujours \u00e9t\u00e9 li\u00e9es.\r\n\r\n10:32:36:15  10:32:39:01\r\nSon de clochette\r\n\r\n10:32:46:03  10:32:48:16\r\n...\r\n\r\n10:32:57:11  10:33:00:16\r\nAmy, pourquoi vous faites du yoga ?\r\n\r\n10:33:02:06  10:33:04:12\r\n-Pour vivre dans mon corps.\r\n\r\n10:33:04:17  10:33:06:14\r\nApprendre \u00e0 conna\u00eetre\r\n\r\n10:33:06:19  10:33:09:14\r\nles limites de mon corps\r\n\r\n10:33:09:19  10:33:13:03\r\net le bien-\u00eatre qui s'y trouve.\r\n\r\n10:33:13:08  10:33:16:14\r\n-C'est en lien\r\navec la nourriture crue ?\r\n\r\n10:33:16:19  10:33:20:14\r\n-Oui, c'est une mani\u00e8re\r\nd'habiter son corps.\r\n\r\n10:33:20:19  10:33:23:04\r\nL'alimentation, c'est la base.\r\n\r\n10:33:25:19  10:33:28:09\r\nSi je me nourrissais pas purement,\r\n\r\n10:33:28:13  10:33:32:04\r\nje ne sentirais pas\r\nce qui se passe dans mon corps.\r\n\r\n10:33:33:15  10:33:35:00\r\nLa digestion...\r\n\r\n10:33:35:05  10:33:39:02\r\nToutes les maladies\r\nqu'on a quand on mange mal\r\n\r\n10:33:39:07  10:33:43:13\r\nm'emp\u00eacheraient de sentir\r\nmon corps \u00e0 100 %, \u00e0 200 %.\r\n\r\n10:33:43:18  10:33:46:06\r\nIl faut bouger pour l'activer.\r\n\r\n10:33:49:06  10:33:51:20\r\nDans la conscience et la respiration.\r\n\r\n10:33:54:18  10:33:56:21\r\nOn appelle \u00e7a le sang vert.\r\n\r\n10:33:57:02  10:34:01:02\r\nQuand on boit un jus vert,\r\non oxyg\u00e8ne son sang.\r\n\r\n10:34:01:07  10:34:03:13\r\nOn nettoie son sang.\r\n\r\n10:34:03:18  10:34:07:16\r\n-Amy Webster l'a bien compris;\r\nau summum des r\u00e9gimes sains,\r\n\r\n10:34:07:21  10:34:12:08\r\nelle vante les m\u00e9rites de la cuisine\r\ncrue et des jus de l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:34:12:12  10:34:16:13\r\nLe principe est simple:\r\nboire des jus pour purifier\r\n\r\n10:34:16:18  10:34:20:07\r\nson corps, manger cru\r\npour conserver les vitamines.\r\n\r\n10:34:20:12  10:34:23:23\r\nRien d'autre\r\npendant au moins une semaine.\r\n\r\n10:34:24:04  10:34:27:14\r\n-On a commenc\u00e9 \u00e0 parler\r\nde l'alimentation crue\r\n\r\n10:34:27:19  10:34:29:09\r\ndans les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n10:34:29:13  10:34:32:06\r\nDepuis 37 ans, une partie\r\n\r\n10:34:32:11  10:34:35:12\r\nde la population s'y int\u00e9resse.\r\n\r\n10:34:35:16  10:34:37:04\r\nEn dix ans...\r\n\r\n10:34:37:09  10:34:42:09\r\nJ'\u00e9tais vraiment une exception\r\nqui allait \u00e0 contre-courant.\r\n\r\n10:34:42:13  10:34:47:09\r\nAujourd'hui, il y a de plus en plus\r\nde gens qui suivent mes cours.\r\n\r\n10:34:47:13  10:34:50:11\r\nIls sont d\u00e9j\u00e0 au courant\r\nde ce que c'est,\r\n\r\n10:34:50:15  10:34:53:17\r\nils connaissent des gens\r\nqui le pratiquent.\r\n\r\n10:34:53:22  10:34:58:04\r\nCa fait effet boule de neige\r\ncar la fondation est solide.\r\n\r\n10:34:58:09  10:35:01:04\r\nIl y a vraiment\r\ndes choses \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n10:35:01:09  10:35:03:23\r\nMais ce n'est pas pour tout le monde.\r\n\r\n10:35:04:04  10:35:07:13\r\nTous les gens\r\nne sont pas pr\u00eats pour ce travail.\r\n\r\n10:35:07:18  10:35:10:19\r\nD\u00e9cider de changer son alimentation\r\n\r\n10:35:11:00  10:35:13:23\r\npour changer sa vie\r\nest li\u00e9 \u00e0 notre capacit\u00e9\r\n\r\n10:35:14:04  10:35:16:03\r\nde nous remettre en question,\r\n\r\n10:35:16:08  10:35:21:08\r\n\u00e0 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 affronter\r\ndes choses pas forc\u00e9ment faciles.\r\n\r\n10:35:21:12  10:35:23:15\r\nLes \u00e9motions ressortent.\r\n\r\n10:35:23:20  10:35:25:14\r\nC'est un chemin vers soi.\r\n\r\n10:35:25:19  10:35:29:04\r\n-Ce chemin passe par Morges\r\net la cuisine d'Amy.\r\n\r\n10:35:29:09  10:35:33:12\r\n220 francs\r\npour le cours de six heures.\r\n\r\n10:35:33:16  10:35:38:01\r\nLes femmes en raffolent,\r\nle concept fait un tabac.\r\n\r\n10:35:38:06  10:35:42:15\r\n-Si vous aimez la menthe...\r\n-C'est d\u00e9licieux.\r\n\r\n10:35:44:05  10:35:46:23\r\n-Qu'est-ce qui vous a amen\u00e9e\r\nau cru ?\r\n\r\n10:35:47:04  10:35:51:07\r\n-A la base, pour perdre du poids.\r\n\r\n10:35:52:07  10:35:54:21\r\nJ'\u00e9tais un peu perdue avec \u00e7a.\r\n\r\n10:35:55:02  10:35:58:14\r\nAvec ma fille, on est all\u00e9es\r\nau VeggieWorld \u00e0 Lyon.\r\n\r\n10:35:58:19  10:36:03:10\r\nL\u00e0, une dame m'a parl\u00e9 du cru\r\net le lendemain, je m'y suis mise.\r\n\r\n10:36:03:14  10:36:05:19\r\nMaintenant, \u00e0 part maigrir,\r\n\r\n10:36:06:00  10:36:08:06\r\nc'est pour se sentir mieux.\r\n\r\n10:36:08:11  10:36:11:03\r\nBeaucoup plus d'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:36:11:08  10:36:15:12\r\nManger vivant m'a aussi permis\r\nde me ressourcer.\r\n\r\n10:36:20:02  10:36:21:16\r\n-Je dig\u00e8re mieux.\r\n\r\n10:36:21:21  10:36:25:18\r\nJe n'avais pas de probl\u00e8mes\r\nde sant\u00e9 graves\r\n\r\n10:36:25:23  10:36:28:07\r\nmais j'avais des...\r\n\r\n10:36:28:12  10:36:30:07\r\nComment dire ?\r\n\r\n10:36:30:12  10:36:33:02\r\nJ'avais des ballonnements.\r\n\r\n10:36:33:07  10:36:34:19\r\nJ'\u00e9tais...\r\n\r\n10:36:35:00  10:36:38:05\r\nEn plus, j'avais des kilos en trop.\r\n\r\n10:36:38:10  10:36:43:16\r\nJe les ai perdus sans m'en rendre\r\ncompte et j'arrive \u00e0 stabiliser.\r\n\r\n10:36:43:21  10:36:47:11\r\n-Je lu un article\r\nd'un pr\u00e9curseur, Norman Walker,\r\n\r\n10:36:47:15  10:36:49:10\r\nqui a \u00e9crit quatre livres.\r\n\r\n10:36:49:14  10:36:52:15\r\nJ'ai lu les quatre et l\u00e0...\r\n\r\n10:36:52:20  10:36:54:16\r\nC'est un m\u00e9decin.\r\n\r\n10:36:54:21  10:36:57:23\r\nIl explique\r\nle fonctionnement du corps\r\n\r\n10:36:58:04  10:37:00:10\r\npar rapport \u00e0 ce qu'on ing\u00e8re.\r\n\r\n10:37:00:14  10:37:02:16\r\nEt l\u00e0, c'est limpide.\r\n\r\n10:37:02:21  10:37:05:00\r\nLui, il \u00e9tait tr\u00e8s strict.\r\n\r\n10:37:05:05  10:37:07:21\r\nC'\u00e9tait des jus verts\r\net des crudit\u00e9s.\r\n\r\n10:37:08:02  10:37:11:12\r\nEt les gens se sont r\u00e9tablis,\r\noui, compl\u00e8tement.\r\n\r\n10:37:11:16  10:37:13:17\r\nEt les irrigations coloniques.\r\n\r\n10:37:13:22  10:37:15:16\r\nIrrigations coloniques.\r\n\r\n10:37:15:21  10:37:17:11\r\nAh, je vais pas...\r\n\r\n10:37:17:15  10:37:19:00\r\nToutes rient\r\n\r\n10:37:19:05  10:37:21:14\r\nJe rentre pas dans les d\u00e9tails !\r\n\r\n10:37:22:19  10:37:27:12\r\n-Christine, si vous \u00eates encore\r\nen phase de vouloir nettoyer\r\n\r\n10:37:27:16  10:37:31:12\r\npour faire en sorte que la maladie\r\nne reprenne pas...\r\n\r\n10:37:31:16  10:37:34:09\r\n-Des jus pas seulement\r\npour purifier.\r\n\r\n10:37:34:13  10:37:36:15\r\nAmy Webster va plus loin.\r\n\r\n10:37:36:20  10:37:40:15\r\nAvec son r\u00e9gime alimentaire\r\nvendu 300 frs sur Internet,\r\n\r\n10:37:40:20  10:37:44:08\r\nelle affirme soigner\r\ndes maladies graves.\r\n\r\n10:37:45:05  10:37:47:04\r\n-La science est tellement...\r\n\r\n10:37:48:14  10:37:52:06\r\nSouvent d\u00e9connect\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:37:52:11  10:37:55:08\r\nOn travaille en laboratoire,\r\n\r\n10:37:55:12  10:38:00:02\r\non fait des tests dans des conditions\r\nqui ne sont pas r\u00e9elles.\r\n\r\n10:38:00:07  10:38:03:06\r\nCe qui me parle,\r\nc'est l'effet sur chacun.\r\n\r\n10:38:03:11  10:38:07:11\r\nLes gens ont gu\u00e9ri de maladies\r\ngraves, ont perdu du poids,\r\n\r\n10:38:07:15  10:38:10:12\r\ndig\u00e8rent mieux,\r\nretrouvent un bon sommeil.\r\n\r\n10:38:10:16  10:38:12:21\r\nPour moi, c'est \u00e7a qui compte.\r\n\r\n10:38:13:02  10:38:16:12\r\nDes m\u00e9decins,\r\ncomme le professeur Henri Joyeux,\r\n\r\n10:38:16:17  10:38:20:02\r\nont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s\r\ndu banc m\u00e9dical car ils disaient\r\n\r\n10:38:20:07  10:38:24:02\r\nqu'on pouvait soigner\r\nun cancer avec l'alimentation.\r\n\r\n10:38:24:07  10:38:28:06\r\nCe message d\u00e9pla\u00eet \u00e0 la m\u00e9decine\r\net \u00e0 l'agroalimentaire.\r\n\r\n10:38:28:11  10:38:31:01\r\nIl y a beaucoup d'argent en jeu.\r\n\r\n10:38:31:06  10:38:34:20\r\n-Ce n'est pas risqu\u00e9\r\nde renoncer \u00e0 la chimio\r\n\r\n10:38:35:01  10:38:38:06\r\net d'essayer la nourriture crue ?\r\n\r\n10:38:38:11  10:38:42:12\r\n-Non, pour moi,\r\nce n'est pas dangereux.\r\n\r\n10:38:42:16  10:38:44:02\r\nRisqu\u00e9, certes.\r\n\r\n10:38:44:07  10:38:48:23\r\nC'est \u00e0 chacun que revient\r\nce genre de d\u00e9cision.\r\n\r\n10:38:49:04  10:38:51:20\r\nC'est tr\u00e8s difficile de dire non\r\n\r\n10:38:52:01  10:38:53:23\r\n\u00e0 un m\u00e9decin, aujourd'hui.\r\n\r\n10:38:54:04  10:38:56:14\r\nSi demain on me diagnostiquait\r\n\r\n10:38:56:19  10:39:00:20\r\nun cancer, il est \u00e9vident\r\nqu'avant de passer \u00e0 la chimio,\r\n\r\n10:39:01:01  10:39:04:10\r\nj'essaierais tous les outils\r\nque j'ai en mains.\r\n\r\n10:39:04:14  10:39:08:23\r\n-Soigner le cancer par des jus,\r\nle discours n'est pas isol\u00e9.\r\n\r\n10:39:09:04  10:39:12:07\r\nLe message est largement r\u00e9pandu\r\nsur le Web.\r\n\r\n10:39:12:12  10:39:16:18\r\n*-Si j'avais un cancer,\r\nje consommerais une surabondance\r\n\r\n10:39:16:23  10:39:22:00\r\nde produits qui vont apporter,\r\ndirectement au niveau de la cellule,\r\n\r\n10:39:22:05  10:39:26:01\r\nles meilleurs antioxydants,\r\nvitamines et min\u00e9raux.\r\n\r\n10:39:26:06  10:39:28:21\r\n*Et tu trouves \u00e7a\r\ndans les l\u00e9gumes crus.\r\n\r\n10:39:29:02  10:39:33:23\r\n-Le plus connu sur YouTube, c'est\r\nle Fran\u00e7ais Thierry Casasnovas,\r\n\r\n10:39:34:04  10:39:36:12\r\n8 mios de vues sur certains clips.\r\n\r\n10:39:36:17  10:39:39:15\r\n-Par exemple: amande, banane...\r\n\r\n10:39:39:20  10:39:42:01\r\n-On a commenc\u00e9 en m\u00eame temps,\r\n\r\n10:39:42:06  10:39:44:11\r\navec des styles diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:39:44:15  10:39:48:13\r\nMais le message est le m\u00eame:\r\ngu\u00e9rissez-vous par vous-m\u00eame.\r\n\r\n10:39:48:18  10:39:51:12\r\nJe l'admire,\r\navec un style diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:39:51:16  10:39:53:20\r\nBeaucoup de gens\r\nqui me suivent\r\n\r\n10:39:54:01  10:39:56:21\r\nne l'appr\u00e9cient pas.\r\n\r\n10:39:57:02  10:39:59:11\r\nSa personnalit\u00e9\r\npeut repousser,\r\n\r\n10:39:59:15  10:40:03:00\r\nmais il a d\u00e9cid\u00e9\r\nd'\u00eatre un guerrier de la sant\u00e9.\r\n\r\n10:40:03:05  10:40:07:02\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait\r\ny aller, dire les choses,\r\n\r\n10:40:07:07  10:40:09:22\r\narr\u00eater de se mettre des oeill\u00e8res.\r\n\r\n10:40:10:03  10:40:11:19\r\nIl est tr\u00e8s suivi.\r\n\r\n10:40:12:00  10:40:16:00\r\nC'est pas des b\u00eatises,\r\nce qu'il raconte, \u00e7a a son poids.\r\n\r\n10:40:16:05  10:40:20:14\r\n-Nous avons voulu en savoir plus\r\nsur ce Thierry Casasnovas\r\n\r\n10:40:20:19  10:40:22:09\r\net nous sommes tomb\u00e9s\r\n\r\n10:40:22:13  10:40:26:01\r\nsur cette vid\u00e9o hallucinante,\r\ndans laquelle il r\u00e9pond\r\n\r\n10:40:26:06  10:40:27:11\r\naux internautes.\r\n\r\n10:40:27:15  10:40:29:11\r\nUn homme amput\u00e9 d'un bras\r\n\r\n10:40:29:15  10:40:33:05\r\nlui demande si la repousse\r\nest possible avec les jus.\r\n\r\n10:40:33:10  10:40:35:13\r\n*-\"Un membre peut-il\r\n\r\n10:40:35:18  10:40:37:03\r\nse r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer ?\"\r\n\r\n10:40:37:08  10:40:38:21\r\n*Evidemment, oui !\r\n\r\n10:40:39:02  10:40:41:14\r\n*C'est th\u00e9oriquement possible.\r\n\r\n10:40:41:19  10:40:43:19\r\n*Pratiquement fr\u00e9quent ?\r\n\r\n10:40:44:00  10:40:45:13\r\nNon.\r\n\r\n10:40:45:18  10:40:47:10\r\nSur le plan naturel,\r\n\r\n10:40:47:14  10:40:49:09\r\nce n'est pas fr\u00e9quent\r\n\r\n10:40:49:13  10:40:51:10\r\nparce que pour faire...\r\n\r\n10:40:51:14  10:40:54:11\r\nDes cellules souches,\r\ntu en as toujours.\r\n\r\n10:40:54:15  10:40:58:05\r\nTu as tout le programme\r\npour reconstruire un bras\r\n\r\n10:40:58:10  10:41:01:21\r\ndonc aucune raison\r\nqu'il ne se reconstruise pas.\r\n\r\n10:41:02:02  10:41:04:12\r\nMais il faut une \u00e9nergie nerveuse...\r\n\r\n10:41:04:17  10:41:06:16\r\nTu me parles d'hom\u00e9ostasie.\r\n\r\n10:41:06:21  10:41:12:01\r\nIl te faut une \u00e9nergie nerveuse\r\ncolossale pour reconstruire un bras.\r\n\r\n10:41:12:06  10:41:15:08\r\n*L'hom\u00e9ostasie est propre\r\n\u00e0 tous les \u00eatres vivants.\r\n\r\n10:41:15:12  10:41:19:17\r\n-Apr\u00e8s plusieurs \u00e9changes,\r\nThierry Casasnovas annule\r\n\r\n10:41:19:22  10:41:22:08\r\nnotre rendez-vous, et pour cause.\r\n\r\n10:41:22:12  10:41:25:11\r\nIl est dans le collimateur\r\nde la MIVILUDES,\r\n\r\n10:41:25:15  10:41:30:02\r\nen France, la commission de lutte\r\ncontre les d\u00e9rives sectaires.\r\n\r\n10:41:30:07  10:41:31:17\r\nVoici sa position.\r\n\r\n10:41:52:05  10:41:56:04\r\n-Toutes ces vid\u00e9os, ces r\u00e9gimes,\r\nces vrais faux conseils\r\n\r\n10:41:56:09  10:42:00:08\r\ntrouv\u00e9s sur le Net\r\npour manger sain peuvent faire\r\n\r\n10:42:00:12  10:42:04:11\r\ndes d\u00e9g\u00e2ts aupr\u00e8s des plus fragiles\r\net des plus jeunes.\r\n\r\n10:42:04:15  10:42:08:21\r\nCharlotte ne vit pas\r\ncomme les filles de son \u00e2ge\r\n\r\n10:42:09:02  10:42:11:05\r\ncar manger lui fait peur.\r\n\r\n10:42:11:10  10:42:16:11\r\nC'est une jeune femme brillante,\r\nune enfance heureuse dans le Jura,\r\n\r\n10:42:16:15  10:42:21:17\r\ndes \u00e9tudes commerciales \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nelle a tout pour \u00eatre heureuse.\r\n\r\n10:42:21:22  10:42:24:05\r\nSauf que Charlotte lutte\r\n\r\n10:42:24:10  10:42:28:02\r\ncontre une maladie psychiatrique,\r\nl'orthorexie,\r\n\r\n10:42:28:07  10:42:30:19\r\nl'obsession extr\u00eame du manger sain.\r\n\r\n10:42:31:00  10:42:35:09\r\n-Quand je suis \u00e0 l'\u00e9cole,\r\navec mes amies, on va \u00e0 Balexert.\r\n\r\n10:42:35:13  10:42:39:05\r\nElles, elles ach\u00e8tent\r\n\u00e0 la Migros ou au McDonald's.\r\n\r\n10:42:39:10  10:42:42:18\r\nMais moi, j'ai toujours\r\nmon Tupperware avec moi.\r\n\r\n10:42:43:23  10:42:47:15\r\nAujourd'hui,\r\nje me suis fait du riz complet\r\n\r\n10:42:47:20  10:42:51:06\r\navec des carottes\r\net des haricots noirs.\r\n\r\n10:42:51:11  10:42:53:16\r\nJe p\u00e8se mes aliments,\r\n\r\n10:42:53:21  10:42:57:17\r\ncombien de riz, combien de haricots.\r\n\r\n10:42:57:22  10:43:03:03\r\nJe veille aussi \u00e0 ne pas mettre\r\nde mati\u00e8re grasse, comme de l'huile.\r\n\r\n10:43:03:08  10:43:07:03\r\nQuand on me propose\r\nd'aller manger une pizza,\r\n\r\n10:43:07:08  10:43:10:00\r\nsi j'ai pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e\r\n\r\n10:43:10:05  10:43:13:12\r\net si j'ai\r\nquelque chose d'autre pr\u00e9vu,\r\n\r\n10:43:13:16  10:43:16:15\r\nce sera compliqu\u00e9 pour moi\r\nd'accepter.\r\n\r\n10:43:16:20  10:43:20:05\r\nEt du coup,\r\nje passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de plein de choses.\r\n\r\n10:43:23:00  10:43:27:20\r\n-Quand vous dites: \"Si on va manger\r\nune pizza au restaurant,\r\n\r\n10:43:28:01  10:43:30:07\r\nil faut que je le sache avant.\"\r\n\r\n10:43:30:12  10:43:31:18\r\nPour quoi faire ?\r\n\r\n10:43:33:03  10:43:37:10\r\n-Si je le sais, les jours d'avant\r\nje ferai bien attention\r\n\r\n10:43:37:14  10:43:41:16\r\n\u00e0 ce que je mange,\r\nje ne me permettrai pas de sucrerie,\r\n\r\n10:43:41:21  10:43:45:03\r\nje ferai plus de sport,\r\nje vais veiller\r\n\r\n10:43:45:08  10:43:49:05\r\n\u00e0 ce que mes repas d'avant\r\nsoient tr\u00e8s tr\u00e8s sains.\r\n\r\n10:43:49:10  10:43:52:12\r\nPas de sel du tout,\r\npas de sucre raffin\u00e9.\r\n\r\n10:43:52:16  10:43:54:06\r\n-Vous allez vous priver\r\n\r\n10:43:54:11  10:43:58:08\r\nun peu plus\r\navant d'aller manger cette pizza ?\r\n\r\n10:43:58:12  10:44:03:20\r\n-Pas en termes de quantit\u00e9s mais en\r\ntermes de qualit\u00e9 des aliments, oui.\r\n\r\n10:44:07:16  10:44:09:13\r\n-Quand on a vingt ans...\r\n\r\n10:44:09:18  10:44:11:11\r\n-Oui, c'est s\u00fbr...\r\n\r\n10:44:11:15  10:44:14:11\r\nJe trouve un peu triste, d'un c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:44:14:15  10:44:18:12\r\nJ'aimerais pouvoir travailler\r\nsur cette flexibilit\u00e9\r\n\r\n10:44:18:17  10:44:23:12\r\nsans passer \u00e0 un extr\u00eame o\u00f9 je mange\r\nque de la nourriture malsaine\r\n\r\n10:44:23:16  10:44:26:14\r\nmais juste avoir un peu plus de...\r\n\r\n10:44:26:19  10:44:29:00\r\nDe flexibilit\u00e9 pour pouvoir...\r\n\r\n10:44:30:03  10:44:32:08\r\nVivre les choses de mon \u00e2ge.\r\n\r\n10:44:38:02  10:44:41:07\r\n-La maladie\r\nne s'est pas d\u00e9clar\u00e9e par hasard.\r\n\r\n10:44:41:12  10:44:44:23\r\nA onze ans, Charlotte\r\ncommence son premier r\u00e9gime,\r\n\r\n10:44:45:04  10:44:47:17\r\ninfluenc\u00e9e par les images de mode.\r\n\r\n10:44:47:22  10:44:53:04\r\nUne spirale tristement banale\r\nqui la plonge dans l'anorexie.\r\n\r\n10:44:57:10  10:44:59:04\r\n-C'est gr\u00e2ce \u00e0 Internet\r\n\r\n10:44:59:09  10:45:03:12\r\nque j'ai trouv\u00e9\r\nmon premier r\u00e9gime alimentaire,\r\n\r\n10:45:03:16  10:45:07:11\r\nque j'avais fait\r\npour perdre du poids.\r\n\r\n10:45:07:15  10:45:12:18\r\nSur Internet, il y a les r\u00e9seaux\r\nsociaux, des fausses informations.\r\n\r\n10:45:12:23  10:45:18:19\r\nMoi, j'\u00e9tais jeune, na\u00efve, on croit\r\nvite, on voit des photos avant-apr\u00e8s.\r\n\r\n10:45:19:00  10:45:21:16\r\nC'est bourr\u00e9 de \u00e7a, sur Internet.\r\n\r\n10:45:21:21  10:45:25:02\r\nSur les r\u00e9seaux sociaux,\r\ntoutes les stars\r\n\r\n10:45:25:07  10:45:29:14\r\nqui font la promotion\r\nde certains aliments, d'autres pas...\r\n\r\n10:45:29:19  10:45:32:01\r\nIls se contredisent tous.\r\n\r\n10:45:32:06  10:45:37:03\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 absorb\u00e9e l\u00e0-dedans,\r\nc'\u00e9tait ma Bible, au final.\r\n\r\n10:45:38:09  10:45:40:18\r\nD'abord, on \u00e9limine le chocolat.\r\n\r\n10:45:40:23  10:45:44:20\r\nLes parents se disent\r\nque c'est pas plus mal.\r\n\r\n10:45:45:01  10:45:47:16\r\nMais apr\u00e8s,\r\non \u00e9limine les f\u00e9culents,\r\n\r\n10:45:47:21  10:45:51:21\r\nles prot\u00e9ines, les graisses\r\net on garde le strict minimum.\r\n\r\n10:45:52:02  10:45:55:01\r\n-Vous avez perdu beaucoup de poids ?\r\n\r\n10:45:55:06  10:45:57:02\r\n-Oui.\r\n-Vous pesiez combien ?\r\n\r\n10:45:57:07  10:46:01:09\r\n-A mon plus bas,\r\nj'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 36 kilos, je crois.\r\n\r\n10:46:03:08  10:46:08:14\r\nOn ne perd pas seulement des kilos,\r\non perd des amis, de la joie,\r\n\r\n10:46:08:19  10:46:14:05\r\nde l'\u00e9nergie, on ne mange plus,\r\non est obs\u00e9d\u00e9 par la balance.\r\n\r\n10:46:14:10  10:46:17:20\r\nOn ne voit plus\r\nce qu'il se passe autour de nous.\r\n\r\n10:46:18:01  10:46:20:14\r\nOn devient quelqu'un d'autre.\r\n\r\n10:46:24:21  10:46:28:10\r\nIl y a eu un moment\r\no\u00f9 je n'en pouvais plus.\r\n\r\n10:46:28:14  10:46:30:13\r\nC'est pour \u00e7a qu'on a...\r\n\r\n10:46:30:18  10:46:34:00\r\nQue l'hospitalisation\r\ns'est mise en route.\r\n\r\n10:46:34:05  10:46:37:11\r\nJ'avais dit\r\nque je continuerais pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:46:38:12  10:46:39:20\r\n-C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n10:46:40:01  10:46:44:17\r\n-Au t\u00e9l\u00e9phone, j'ai clairement dit\r\nque je voulais me suicider.\r\n\r\n10:46:44:22  10:46:49:00\r\nIls sont venus me chercher\r\nen urgence \u00e0 mon lyc\u00e9e.\r\n\r\n10:46:57:03  10:46:59:04\r\n-Charlotte est tr\u00e8s entour\u00e9e\r\n\r\n10:46:59:09  10:47:02:05\r\npar ses parents\r\net par des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:47:02:10  10:47:06:09\r\nElle maintient\r\nles consultations avec son m\u00e9decin.\r\n\r\n10:47:06:13  10:47:11:19\r\nChaque jour est un combat\r\npour accepter un aliment mauvais.\r\n\r\n10:47:12:00  10:47:14:15\r\n-J'ai eu une fin\r\nde semaine compliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:47:14:20  10:47:19:17\r\nJ'ai essay\u00e9 d'introduire certains\r\naliments qui me faisaient peur\r\n\r\n10:47:19:22  10:47:22:12\r\ndans la vie de tous les jours.\r\n\r\n10:47:22:17  10:47:25:12\r\n-Quel \u00e9tait le dernier aliment ?\r\n\r\n10:47:25:17  10:47:27:19\r\n-C'\u00e9tait le pain.\r\n\r\n10:47:29:07  10:47:30:21\r\n-Un pain pr\u00e9cis ?\r\n\r\n10:47:31:02  10:47:33:13\r\nAchet\u00e9 dans un endroit pr\u00e9cis ?\r\n\r\n10:47:33:18  10:47:35:22\r\n-J'ai tr\u00e8s peur du pain blanc.\r\n\r\n10:47:36:03  10:47:38:00\r\n-Il ne faut pas commencer\r\n\r\n10:47:38:05  10:47:41:06\r\npar le pain blanc.\r\n-Avec du pain complet,\r\n\r\n10:47:41:11  10:47:45:22\r\nqui vient de la boulangerie\r\ndonc qui est plus frais,\r\n\r\n10:47:46:03  10:47:48:17\r\nce serait plus envisageable.\r\n\r\n10:47:48:22  10:47:52:06\r\n-Vous vous d\u00e9sensibilisez,\r\nvous avez moins peur;\r\n\r\n10:47:52:11  10:47:54:06\r\nvous vous sentez libre ?\r\n\r\n10:47:54:11  10:47:56:09\r\n-Pas tout \u00e0 fait encore.\r\n\r\n10:47:56:13  10:48:00:12\r\n-Nous, m\u00e9decins sp\u00e9cialis\u00e9s\r\ndans les troubles alimentaires,\r\n\r\n10:48:00:17  10:48:03:11\r\non voit que l'obsession\r\nde manger sain\r\n\r\n10:48:03:15  10:48:07:10\r\nest un facteur nouveau de d\u00e9velopper\r\n\r\n10:48:07:14  10:48:10:06\r\ndes troubles alimentaires.\r\n\r\n10:48:10:11  10:48:15:01\r\nAvant, il fallait \u00eatre mince,\r\ndonc on r\u00e9duisait l'alimentation.\r\n\r\n10:48:15:06  10:48:19:00\r\nAujourd'hui, il faut manger sain,\r\ndonc on contr\u00f4le\r\n\r\n10:48:19:05  10:48:20:18\r\nnotre alimentation.\r\n\r\n10:48:22:11  10:48:25:00\r\n-Charlotte rentre chaque week-end\r\n\r\n10:48:25:05  10:48:28:11\r\ndans son Jura natal,\r\nsa bulle de survie.\r\n\r\n10:48:28:15  10:48:30:04\r\nSa famille a subi\r\n\r\n10:48:30:09  10:48:32:12\r\nses probl\u00e8mes alimentaires.\r\n\r\n10:48:32:17  10:48:35:12\r\nTous ont d\u00fb apprendre\r\nle l\u00e2cher-prise\r\n\r\n10:48:35:17  10:48:39:01\r\nsur cette maladie\r\ntellement incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n10:48:39:06  10:48:42:00\r\n-C'est le rapprochement est-ouest ?\r\n\r\n10:48:42:05  10:48:43:22\r\n-Quoi ?\r\n-Ben \u00e7a.\r\n\r\n10:48:45:05  10:48:47:10\r\nY a un peu de mayonnaise.\r\n\r\n10:48:47:14  10:48:50:08\r\nEn tant qu'homme,\r\non est un peu plus...\r\n\r\n10:48:50:12  10:48:52:15\r\nOn a plus de peine \u00e0 accepter\r\n\r\n10:48:52:20  10:48:54:14\r\nle fait que \u00e7a se passe.\r\n\r\n10:48:54:19  10:48:56:06\r\nTr\u00e8s rapidement,\r\n\r\n10:48:56:11  10:48:59:17\r\nj'ai vu qu'il y avait un probl\u00e8me,\r\nmais c'est...\r\n\r\n10:48:59:22  10:49:02:10\r\nComment, en tant que p\u00e8re,\r\n\r\n10:49:02:14  10:49:06:03\r\npeut-on admettre qu'un de ses enfants\r\n\r\n10:49:06:08  10:49:10:14\r\nest en danger de mort par rapport\r\n\u00e0 un probl\u00e8me alimentaire ?\r\n\r\n10:49:10:19  10:49:12:03\r\nC'est pas possible.\r\n\r\n10:49:14:21  10:49:19:00\r\n-Aujourd'hui, \u00e7a va bien,\r\nmais c'est vrai...\r\n\r\n10:49:19:05  10:49:20:18\r\nIl reste l'impression\r\n\r\n10:49:20:23  10:49:25:04\r\nd'\u00eatre sur ce fil, et que d'un coup,\r\n\r\n10:49:25:09  10:49:26:18\r\n\u00e7a peut casser.\r\n\r\n10:49:26:23  10:49:31:11\r\nMais on appr\u00e9cie d'autant plus\r\nd'\u00eatre en \u00e9quilibre sur ce fil.\r\n\r\n10:49:33:00  10:49:34:13\r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n10:49:34:18  10:49:39:07\r\n-Bien s\u00fbr que tout est fragile\r\net qu'il faudra du temps.\r\n\r\n10:49:39:12  10:49:44:19\r\nCharlotte est v\u00e9gane, encore une\r\nforme de restriction alimentaire.\r\n\r\n10:49:46:21  10:49:50:06\r\n-Pour moi,\r\nle v\u00e9ganisme reste un...\r\n\r\n10:49:51:13  10:49:53:17\r\nIl y a quelque chose d'extr\u00eame.\r\n\r\n10:49:53:22  10:49:57:13\r\n-Si j'avais pas eu\r\nde probl\u00e8mes d'anorexie avant\r\n\r\n10:49:57:18  10:50:02:15\r\net que j'\u00e9tais devenue v\u00e9gane,\r\n\u00e7a t'aurait pos\u00e9 moins de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:50:02:20  10:50:06:04\r\nTu me dis que c'est toujours\r\nde la restriction.\r\n\r\n10:50:06:09  10:50:08:15\r\nMoins dangereuse\r\nmais \u00e7a reste.\r\n\r\n10:50:08:20  10:50:11:08\r\nC'est \u00e7a qui te pose probl\u00e8me.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:50:11:12  10:50:16:06\r\n-Si c'\u00e9tait un des gar\u00e7ons qui\r\nle devenait, tu aurais pas autant...\r\n\r\n10:50:16:11  10:50:18:03\r\n-Je vois pas le lien.\r\n\r\n10:50:18:08  10:50:21:00\r\n-Comme si j'avais pas eu\r\nmes probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:50:21:05  10:50:23:19\r\nTu penses\r\nque c'est de la restriction.\r\n\r\n10:50:24:00  10:50:27:00\r\n-Oui, c'est une cons\u00e9quence\r\nde la maladie.\r\n\r\n10:50:27:05  10:50:31:03\r\n-Si j'avais pas eu \u00e7a,\r\ntu te poserais moins de questions.\r\n\r\n10:50:31:08  10:50:32:20\r\n-Probablement.\r\n\r\n10:50:33:01  10:50:34:07\r\nAbsolument.\r\n\r\n10:50:34:12  10:50:38:11\r\nPour moi, le compromis id\u00e9al,\r\nmais c'est juste pour moi,\r\n\r\n10:50:38:15  10:50:40:12\r\nce serait qu'elle...\r\n\r\n10:50:40:16  10:50:44:11\r\nQue tu reviennes un peu\r\naux produits laitiers.\r\n\r\n10:50:45:23  10:50:47:07\r\nAu moins \u00e7a.\r\n\r\n10:50:47:12  10:50:51:01\r\nUn bon bout de fromage.\r\n-J'ai jamais aim\u00e9 le fromage.\r\n\r\n10:50:51:06  10:50:52:15\r\nNon !\r\n-Des oeufs.\r\n\r\n10:50:52:20  10:50:54:23\r\nDes oeufs au plat ? Mmm.\r\n-Non.\r\n\r\n10:50:55:04  10:50:57:08\r\nCa, c'est Florent qui aime.\r\n\r\n10:50:57:12  10:51:00:20\r\nLe roestis et les oeufs au plat,\r\nc'est pas moi.\r\n\r\n10:51:01:01  10:51:02:11\r\n-Avec du saindoux !\r\n\r\n10:51:02:15  10:51:05:13\r\n-Que penser\r\nde ces modes alimentaires\r\n\r\n10:51:05:18  10:51:10:03\r\net de ces r\u00e9gimes qui\r\nnous promettent une vie meilleure,\r\n\r\n10:51:10:08  10:51:15:22\r\nalors que l'homme occidental n'a\r\njamais \u00e9t\u00e9 en aussi bonne sant\u00e9 ?\r\n\r\n10:51:16:03  10:51:21:18\r\nEt si nous revenions \u00e0 plus\r\nde bon sens, comme manger de tout,\r\n\r\n10:51:21:23  10:51:26:06\r\nun peu, deux fois,\r\njuste pour le plaisir ?\r\n\r\n10:51:32:17  10:51:36:18\r\n-Dernier scandale, l'affaire Lactalis\r\nen France en janvier:\r\n\r\n10:51:36:23  10:51:41:06\r\ndu lait contamin\u00e9 a gravement\r\nempoisonn\u00e9 une trentaine de b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n10:51:41:11  10:51:43:20\r\nLactalis fait l'objet d'une enqu\u00eate\r\n\r\n10:51:44:01  10:51:45:12\r\npour mise en danger\r\n\r\n10:51:45:17  10:51:47:04\r\nde la vie d'autrui\r\n\r\n10:51:47:09  10:51:50:12\r\npour faire la lumi\u00e8re\r\nsur ce dysfonctionnement.\r\n\r\n10:51:50:16  10:51:54:11\r\nExcellente soir\u00e9e estivale\r\n\u00e0 vous tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:51:54:15  10:51:58:11\r\nLa r\u00e9forme de l'AVS a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e,\r\nmais le probl\u00e8me\r\n\r\n10:51:58:15  10:52:02:02\r\nde la pauvret\u00e9 des retrait\u00e9s\r\nn'est pas r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n10:52:02:07  10:52:05:10\r\nUn retrait\u00e9 sur cinq\r\nessaye de ne pas \u00eatre\r\n\r\n10:52:05:14  10:52:07:21\r\nen dessous du minimum vital.\r\n\r\n10:52:08:02  10:52:12:04\r\nIls bataillent quotidiennement\r\npour boucler les fins de mois.\r\n\r\n10:52:12:09  10:52:16:02\r\nSurmontant le tabou\r\nde la stigmatisation de la pauvret\u00e9,\r\n\r\n10:52:16:07  10:52:18:00\r\nils t\u00e9moignent.\r\n\r\n10:52:28:04  10:52:31:04\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "speechToTexts": "UMID : ZT040499\r\nDate de transcription : 28-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:02:32) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, viande, oeufs, lait, les scandales alimentaires de ces derniers mois ont peut-\u00eatre chamboul\u00e9 vos habitudes avec l'\u00e9t\u00e9, les vacances, c'est le moment propice pour faire attention \u00e0 ce que l'on mange peut-\u00eatre m\u00eame changer de r\u00e9gime, bref : et si c'\u00e9tait le bon moment pour manger sainement, cons\u00e9quence logique des scandales alimentaires, la culture du manger sain est un ph\u00e9nom\u00e8ne majeur de cette derni\u00e8re d\u00e9cennie, le bio explose dans les rayons, ces prix aussi d'ailleurs, la mode est aux aliments sans gluten sans lactose occulte des jus de fruit du r\u00e9gime sans sel, sans viande ou parfois m\u00eame sans rien du tout, comme si, pour les plus irr\u00e9ductibles manger justement c'\u00e9tait s'empoisonner, vous allez rencontrer dans ce reportage sign\u00e9 Emmanuelle Bressan et Wilfred Rebetez, une famille, roman de vegan, enfants compris, qui a banni tout produit de provenance animale de l'alimentation y compris eux, lait ou miel alors quelle est la part de la raison et celles de l'\u00e9motion dans cette obsession du manger sain dans quelle mesure les modes alimentaires sont-elles surtout devenu un juteux filon \u00e9conomique pour les gourous de toutes sortes et les supermarch\u00e9s, et \u00e0 partir de quand l'obsession peut-elle devenir dangereuse pour la sant\u00e9, regardez, et faites-vous une opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:32 > 0:02:46) [66%] : \r\nOn a fait quoi alors il la nature les taux mal les pamplemousses, ils sont bio l'enfant au soir on lui envoie des carottages vous disons Croque cr\u00e9e avec envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:46 > 0:02:57) [90%] : \r\nIntol\u00e9rance diverses allergies ou dernier r\u00e9gime \u00e0 la mode, nos habitudes alimentaires connaissent de grands bouleversements guid\u00e9s parfois par des convictions \u00e9thiques ou \u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:02:59 > 0:03:03) [94%] : \r\nSupprimer les prot\u00e9ines animales ou faire une cure de jus de l\u00e9gume ne fait de mal \u00e0 personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:03:03 > 0:03:05) [81%] : \r\nOui, \u00e7a peut jouer 400.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:05 > 0:03:07) [91%] : \r\nMais est-ce vraiment meilleur pour notre sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:03:07 > 0:03:09) [66%] : \r\nVous avez acte de oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:10 > 0:03:14) [92%] : \r\nDevons-nous absolument payer des fortunes pour apprendre \u00e0 manger sain parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:27 > 0:03:41) [96%] : \r\nPrenons l'ennemi num\u00e9ro un du moment le gluten une prot\u00e9ine de bl\u00e9 que l'on trouve dans beaucoup d'aliments : le pain, les p\u00e2tes, les c\u00e9r\u00e9ales ou les biscuits, sommes-nous vraiment intol\u00e9rants au gluten, devons-nous absolument l'\u00e9viter pour \u00eatre en meilleure sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:42 > 0:04:19) [83%] : \r\nJ'ai vu tout \u00e0 l'heure, je prends des Irakiens qui font a priori souvent des choses avec plein de pas tous marqu\u00e9 son butin, je me suis dit mais \u00e7a veut dire qu'ils ne font plus leur chose traditionnelles valeurs aliments leurs produits traditionnels, donc je crois qu'il faut toujours faire attention parce qu'il y a un petit que l'effet de mode, il y a les faits r\u00e9els parce qu'effectivement on a des enfants malades, comme ces ces dames le disent ou alors l'effet amaigrissant \u00e2ge Moussodou donc je mange pas de pain, je mange pas de p\u00e2tes et c'est vrai qu'il faut faire la diff\u00e9rence, mais effectivement, il y en a partout dans ce but un aujourd'hui, c'est, c'est c'est peut-\u00eatre un peu le probl\u00e8me parce qu'on pense, c'est uniquement \u00e0 la mode, je peux en go\u00fbter les cornes de gazelles, les politiques, juge go\u00fbter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:24 > 0:04:26) [81%] : \r\nAh oui, donc vous avez au rebut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:40 > 0:04:54) [96%] : \r\nGenevi\u00e8ve Chapuis est avocate, c'est dire si la rigueur et la pr\u00e9cision font partie de son quotidien pourtant Genevi\u00e8ve se laisse volontiers s\u00e9duire par le chant des sir\u00e8nes, les r\u00e9gimes, elle a tout essay\u00e9, juste comme \u00e7a pour voir, pour se sentir mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:54 > 0:05:45) [87%] : \r\nOn c'est j'ai essay\u00e9 la machine \u00e0 faire des juges, la machine \u00e0 faire des jus, donc voil\u00e0, \u00e7a me fait rire, oui, \u00e7a me fait rire parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un essai de courte dur\u00e9e, \u00e0 ce qu'on fait, je me suis fait un petit peu prendra l'histoire j'ai achet\u00e9 un super truc qui faisaient des juges sans les chauffer pour garder la vitamine, etc et puis le soir son pays, mon mari et mon fils mange et puis moi je buvais mais je le fait pour moi apr\u00e8s boire du jus de l\u00e9gumes verts, c'est pas tr\u00e8s bon, c'est vrai qu'on lit partout et l\u00e0 j'ai march\u00e9 \u00e0 fond dans l'effet de mode, disait : il para\u00eet que Detox, \u00e7a peut \u00eatre bien etc, bah j'essaye pour voil\u00e0 c'est une Detox Hi-Fi, mais vous en faites \u00e7a va un petit peu \u00e7a a pas eu l'effet recherch\u00e9 et puis moi, c'\u00e9tait un petit peu c'\u00e9tait ou nuit, yeux, du coup, j'ai dit : allez toujours la machine j'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:51 > 0:06:04) [90%] : \r\nLe tout, je ne fonctionne pas alors Genevi\u00e8ve tente le sans gluten et \u00e7a marche : elle retrouve sa l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 ces probl\u00e8mes de digestion et de ballonnements disparaissent, le bl\u00e9, la premi\u00e8re chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:04 > 0:06:25) [87%] : \r\nLes gens me disent que je dois dire ah je ne mange pas de gluten il me regarde avec la pens\u00e9e de \u00e0 elle veut pas grossir, donc elle mange pas de pain, donc c'est pour affiner, c'est pour \u00eatre \u00e0 la mode, etc, puis apr\u00e8s, suivant le degr\u00e9 de connaissance, vous \u00eates la personne, je lui d\u00e9cris fuse du gluten grande que c'est pas du tout de la mode, c'est que, effectivement, \u00e7a va bien mieux quand je ne mange pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:25 > 0:06:32) [92%] : \r\nGenevi\u00e8ve n'a aucun doute, elle se sent clairement mieux sans gluten, toute la famille confirme et la soutient dans son r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:35 > 0:06:43) [89%] : \r\nPhilippe de Saussure gastro- ent\u00e9rologue des Genevi\u00e8ve, il en voit tous les jours, sauf que la maladie C\u00e9lia qu'est une maladie rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:45 > 0:06:54) [92%] : \r\nL'irritation de l'intestin provoqu\u00e9e par le gluten concerne 1 pourcent de la population suisse, or depuis quelques temps son cabinet ne d\u00e9semplit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:55 > 0:07:12) [90%] : \r\nC'est une v\u00e9rit\u00e9 qu'on entend tous les jours, \u00e9norm\u00e9ment de gens sont mieux d\u00e9couvrent que, ils ont un surplus de bien- \u00eatre, quand commence \u00e0 manger avec moins de produits \u00e0 base de bl\u00e9 de farine de bl\u00e9, de p\u00e2tes et de pain, donc \u00e7a c'est, c'est \u00e7a qui est au d\u00e9part du ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:19 > 0:07:51) [90%] : \r\nContre il faudrait pas s'imaginer pour autant que le gluten c'est toxique que le gluten, c'est le mal qui entre en nous et puis entrer dans l'id\u00e9e fausse que le gluten doit \u00eatre le bouc \u00e9missaire de notre soci\u00e9t\u00e9 et puis en fait, tout d'un coup, se mettre dans une mentalit\u00e9 o\u00f9 on traque le milligrammes de gluten, comme s'il \u00e9tait toxique, c'est pas le cas, et puis tout d'un coup, commencer \u00e0 chercher des coupables et des innocents du bien du mal l\u00e0 o\u00f9 il y a plut\u00f4t une hygi\u00e8ne qui est beaucoup plus simple que ce qu'on croit et un plaisir alimentaire qu'on peut retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:54 > 0:08:04) [92%] : \r\nLe gluten les donc pas toxiques pourtant partout dans les pharmacies, on trouve des tests pour d\u00e9pister les intol\u00e9rances Genevi\u00e8ve acceptent de jouer le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:08 > 0:08:11) [95%] : \r\nUn test d'intol\u00e9rance au gluten oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:11 > 0:08:13) [76%] : \r\nMon Dieu, je risque rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:16 > 0:08:25) [86%] : \r\nDes tests vendus tr\u00e8s cher : entre 32 et 45 francs nous un bon filon pour l'industrie pharmaceutique qui joue la confusion entre intol\u00e9rance et maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:26 > 0:08:44) [77%] : \r\nC'est ce qui va se du sang et puis ensuite, on attendait mieux finalement voudrait il y a un petit trait, c'est positif, sinon \u00e7a n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:47 > 0:08:53) [86%] : \r\nBien auditeurs 6 minutes le r\u00e9sultat du test dit que je ne suis pas du tout intol\u00e9rante au gluten.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:55 > 0:09:17) [87%] : \r\nDonc \u00e7a ne nul, soit \u00e7a ne marche pas, ce qui est possible en soi je sais Pages jaunes, ce qu'on aimerait dire peut-\u00eatre Ratatouille maginez mais je vous promets, quand je mange du gluten, je n'imagine rien c'est tr\u00e8s concret, donc voil\u00e0, je sais pas, peut-\u00eatre que ce test, il est, il est av\u00e9r\u00e9, il est donc voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre \u00e7a ou je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:18 > 0:09:58) [86%] : \r\nQuelle question pose aux tests, les tests qu'on trouve en pharmacie, c'est tr\u00e8s bien que des tests en pharmacie, parce qu'ils sont performants, pourquoi pas, et r\u00e9pondre \u00e0 une question qui est cette personne a-t-elle oui ou non la maladie C\u00e9lia qu'il r\u00e9ponde bien \u00e0 la question : oui, non, c'est clair, mais la vraie question qu'on se pose, c'est ce que j'ai la sensibilit\u00e9 non C\u00e9lia coup gluten et ce que je suis mieux semblait et \u00e7a il n'y a pas de tests qui r\u00e9pond, c'est les circonstances qui le montrent, beaucoup de gens se sont fait l'id\u00e9e fausse que c'\u00e9tait une maladie qu'ils avaient attraper et c'est au m\u00e9decin de leur expliquer que non, que c'est autre chose que de maladie que c'est bien mieux que \u00e7a, en fait, et c'est plut\u00f4t une question de oui de de bien- \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:59 > 0:10:15) [94%] : \r\nL'intol\u00e9rance au gluten n'est donc pas un mythe, mais attention le gluten n'est ni toxique ni dangereux pour la majorit\u00e9 des gens tout est question de bien-\u00eatre du bien- \u00eatre qui rapporte gros, les premiers \u00e0 se faire du bl\u00e9 sur le c'est la grande distribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:18 > 0:10:24) [94%] : \r\nEn 2012 Migros a investi 3 millions de francs pour fabriquer du pain sans gluten.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:29 > 0:10:36) [91%] : \r\nDans cette ancienne usine \u00e0 pattes chaque boulon est pass\u00e9 au crible pour \u00e9liminer toute trace de gluten, un travail de titan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:40 > 0:10:51) [96%] : \r\n5 ans plus tard, c'est une affaire qui roule la production passe de 100 \u00e0 500 tonnes le r\u00e9sultat de 4 ans de recherches pour fabriquer le plus simple aliments au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:56 > 0:11:12) [85%] : \r\nUn pain traditionnel pas conventionnel, il les fait avec 4 ingr\u00e9dients : celle de la farine, de l'eau, la levure, du sel, et puis un pain sans gluten, bah forc\u00e9ment il utilise des farines qui n'ont pas de comme la farine de ma\u00efs ou la farine, de riz, alors c'est clair qu'il faut remplacer ce week- end, c'est un effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:14 > 0:11:36) [92%] : \r\nQui tient tout en place, et \u00e7a \u00e7a se remplace \u00e0 travers un certain nombre d'ingr\u00e9dients, c'est qu'il y a une vingtaine d'ingr\u00e9dients dans un dans un pain sans gluten et puis c'est par exemple de la pomme de terre de la cellulose de pommes de terre, des films de pommes de terre, il y a aussi la surface de la de la graine de lin, c'est-\u00e0-dire des fibres qui peuvent aussi faire cet cet effet \u00e0 la fois de Lyon et de conservateurs, de l'humilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:37 > 0:11:47) [88%] : \r\nUn produit compliqu\u00e9 qui co\u00fbte cher, les prix du sang gloutonne sont parfois multipli\u00e9 par 5, de quoi s'interroger sur l'ampleur d'march\u00e9 pour 1 pourcent de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:48 > 0:12:09) [91%] : \r\nPour nous, du moment o\u00f9 il y avait une demande sur des produits sans gluten, il nous fallait pouvoir g\u00e9rer de A \u00e0 Z, la production, ces produits l\u00e0 pour assurer aux gens qui sont intol\u00e9rants ou qui ne supportent pas le gluten de pouvoir \u00eatre s\u00fbr de pouvoir avoir un produit qui est qui et qui assure qu'il est labellis\u00e9 fiable comme le reste des produits mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:12 > 0:12:34) [92%] : \r\nNous sans gluten, finalement, peu importe, au pire, il est inutile au mieux en gagnant bien-\u00eatre et les vrais malades ont enfin une gamme de produits vari\u00e9s ici le seul risque, c'est pour notre porte- monnaie, la grande distribution, le sait bien, la crise de confiance alimentaire gagne du terrain, on est pr\u00eat \u00e0 payer cher des produits labellis\u00e9s et fiable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:35 > 0:12:45) [91%] : \r\nSelon une \u00e9tude TNS-Sofres aupr\u00e8s de 14 pays dont la Suisse, plus de 60 pourcent de la population juge probable, les risques de l'alimentation pour leur sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:50 > 0:13:55) [94%] : \r\nL'obsession de manger, \u00e7a a toujours exist\u00e9 dans les soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles, \u00e0 l'\u00e9poque qui fonctionnait selon une agriculture de subsistance, la pr\u00e9occupation de la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de la population \u00e9tait d'avoir quelque chose dans son assiette, c'\u00e9tait d'avoir \u00e0 manger, donc la qualit\u00e9 du pain, \u00e9videmment, mais avant la qualit\u00e9 du pain, il s'agissait d'avoir du pain dans son assiette et l'obsession de manger sain, je, je la vois plut\u00f4t comme un sympt\u00f4me du temps pr\u00e9sent depuis pr\u00e9cis\u00e9ment qu'on peut produire de fa\u00e7on industrielle en quantit\u00e9 non pas suffisante mais excessive avec tout au long de l'ann\u00e9e, la possibilit\u00e9 d'avoir des fruits, des l\u00e9gumes, des produits qui viennent du monde entier et qui, du coup nous confronte \u00e0 ce choix de la qualit\u00e9, donc je pense que le caract\u00e8re obsessionnel qu'on peut trouver dans nos soci\u00e9t\u00e9s, c'est plus, je le vois plut\u00f4t comme un sympt\u00f4me du temps pr\u00e9sent, peut-\u00eatre que il caract\u00e9ris\u00e9 de 3 personnes extr\u00eamement ais\u00e9e dans les temps pass\u00e9 mais j'en toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:56 > 0:14:04) [87%] : \r\nAuditeur sympt\u00f4me, hein, donc c'est une maladie, alors on peut le qu'on peut consid\u00e9rer que c'est une pathologie sociale oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:06 > 0:14:27) [96%] : \r\nUne pathologie sociale de plus en plus difficiles \u00e0 soigner avec la succession des multiples scandales alimentaires, la vache folle dans les ann\u00e9es 80 la grippe aviaire et aujourd'hui les OGM et les pesticides, car si la mode du sans gluten n'a aucun effet n\u00e9gatif pour notre sant\u00e9, c'est une autre musique avec le bio et le non bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:30 > 0:14:41) [93%] : \r\nAu chapitre des pesticides, il r\u00e8gne l\u00e0 aussi comme une grande confusion dans l'esprit des consommateurs entre l\u00e9gumes bio ou conventionnelle suisse le choix reste d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:42 > 0:14:45) [94%] : \r\nEst ce que vous pensez que c'est meilleur pour votre sant\u00e9, de manger bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:47 > 0:14:54) [92%] : \r\nBen on pr\u00e9cipite avoir moins de pesticides, moins de produits chimiques, voil\u00e0 donc oui, \u00e7a devrait \u00eatre mieux quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:55 > 0:15:02) [93%] : \r\nEt donc, \u00e0 l'inverse, les produits par exemple des produits suisses qui sont pas bio, vous vous dites, c'est pas bon pour ma sant\u00e9, c'est pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:04 > 0:15:07) [90%] : \r\nLes produits suisses qui ne sont pas bio non, voil\u00e0, je mange aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:10 > 0:15:22) [84%] : \r\nIl y en a partout, les fl\u00e8ches, les cellules apportent, vous avez regard\u00e9 l'\u00e9mission, \u00e0 bon entendeur mardi pour les tomates mais vous en achetez quand m\u00eame pas bien oblig\u00e9 chez eux, si je fais des spaghettis bolognaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:25 > 0:15:30) [90%] : \r\nJ'essaie d'acheter bio, mais c'est vrai que souvent la provenance, c'est parfois plus \u00e9loign\u00e9s que les produits locaux et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:30 > 0:15:32) [87%] : \r\nIls sont pas mieux voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:32 > 0:15:37) [90%] : \r\nEt donc du coup, vous achetez plut\u00f4t les locaux pas mais aussi son pavillon, oui c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:39 > 0:15:42) [89%] : \r\nVous dites, vous n'achetez pas tout le temps bio pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:43 > 0:16:01) [81%] : \r\nBah, parce que quelquefois c'est trop cher, et puis voil\u00e0 pour chat, \u00e7a ne sache au rez-de-chauss\u00e9e toujours les bio, parce que vous pensez que bio, c'est meilleur pour votre sang oui oui celui certaines vous \u00eates certaine oui, bonsoir, vous mangez pas bio, vous vous empoisonner le si peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:03 > 0:16:07) [87%] : \r\nAvait peint je mange toujours les les fruits et les l\u00e9gumes dess\u00e9chant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:08 > 0:16:23) [87%] : \r\nGermain Fabio, m\u00eame s'ils sont pas bio, parce que si M. bien Les Fruits et les, les, les l\u00e9gumes, mais si c'est pas bio, \u00e7a veut dire qu'il y a des pesticides ah oui, oui, mais quelquefois, j'ai de la peine \u00e0 croire au Chili que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:26 > 0:16:27) [58%] : \r\nQui s\u00e9vit au vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:29 > 0:16:42) [88%] : \r\nSuspicion ou fatalisme, bienvenue dans le monde du consommateur perdu ou l'achat d'un simple l\u00e9gume devient un combat moral difficile \u00e0 r\u00e9soudre une fois encore, la grande distribution, sort son joker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:43 > 0:16:53) [86%] : \r\nIl y a une confusion, certes, qu'est ce que veut dire quel Label dont notamment le bio, est ce qu'il est bon pour la sant\u00e9, ce qui est bon pour la pour la plan\u00e8te, nous on dit : il est bon pour la plan\u00e8te, c'est pas notre travail de dire qu'il est pas pour la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:54 > 0:16:57) [93%] : \r\nC'est quand m\u00eame mieux si on mange pas et si c'est bon pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:59 > 0:17:22) [87%] : \r\nLe bio est la belle extr\u00eamement exigeant sur la question des pesticides et du mode de production, les autres labels si on prend ce qui fait, celui-ci, on prend suisse les labels de la r\u00e9gion ici la production suisse en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 une des exigences sur les produits phytosanitaires qui sont extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s, donc on ne peut pas dire qu'ils soient moins bons pour la sant\u00e9 que du bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:24 > 0:17:32) [95%] : \r\nLe conventionnel ne seraient pas moins bon pour notre sant\u00e9, alors que depuis des ann\u00e9es on nous alerte sur les dangers des pesticides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:33 > 0:17:41) [93%] : \r\nLe discours de la grande distribution, entretient une certaine confusion dans un souci de biodiversit\u00e9 et d'offres et donc dans un souci \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:43 > 0:17:50) [96%] : \r\nAlors nous posons cette question simple : les producteurs suisses non bio sont-ils en train de nous empoisonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:56 > 0:18:02) [84%] : \r\n\u00e0 \u00e7a pr\u00e8s, dans le canton de Vaud Pierre-Olivier Pierre tard cultivent des fruits et des l\u00e9gumes depuis 3 g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:03 > 0:18:08) [97%] : \r\nIl fait partie des producteurs conventionnels qui nourrissent encore 80 pourcent de la population suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:11 > 0:18:17) [91%] : \r\nPierre-Olivier utilisent des pesticides de synth\u00e8se, pas toujours, pas tout le temps mais il en utilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:18 > 0:18:24) [98%] : \r\nDans un contexte o\u00f9 les pesticides n'ont pas bonne presse, il lui a fallu un certain courage pour nous parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:30 > 0:18:49) [85%] : \r\nMoi je vulgarise beaucoup je montre aux gens, j'explique ce qu'on fait, pourquoi on fait \u00e7a pour qu'on fait comme \u00e7a je surmonte bestioles pourquoi s'de il a compris ce que vous voulez pas une limace dans votre assiette, tout le monde nous dit : oui mais c'est pas grave, on va nettoyer, c'est pas vrai, c'est pas vrai, vous savez nous on peut, je peux vous dire sur Livres quelque chose qui a un d\u00e9faut ces retours, donc on veut pas d\u00e9faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:51 > 0:19:10) [82%] : \r\nOn n'a pas le Label bio, on a un autre Label qui est le Suisse garantie elle suce garantie quand m\u00eame, il est que si on est contr\u00f4l\u00e9, qu'on a des d\u00e9passements L \u00e0, on est sanctionn\u00e9, elle a march\u00e9 c'est d\u00e9truite mais on n'a pas parce qu'on sait ce qu'on doit faire pour ne pas avoir de r\u00e9sidus ou \u00eatre dans la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:16 > 0:19:38) [89%] : \r\nJe ne vais pas vous dire qu'on traite pas, c'est pas vrai c'est ce serait un mensonge et c'est non, c'est pas le but, il y a des choses, on n'a pas besoin de traiter si on arrive \u00e0 les faire son traitement, on n'est pas stupide hein quand m\u00eame abandonn\u00e9, nous on est aussi en train de manger, moi je travaille avec les produits de base, donc les produits si je traite avec un prix en produits de traitement, c'est moi le 1er qui le touche, donc moi j'pur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:39 > 0:19:46) [83%] : \r\nJ'ai pas dans sant\u00e9 pour le moment encore, donc quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chis c'est c'est pas du n'importe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:51 > 0:20:09) [92%] : \r\nEn Suisse, la r\u00e9glementation est tr\u00e8s stricte sur l'utilisation des pesticides comme le Roundup, l'herbicide le plus vendu au monde, les traces de r\u00e9sidus autoris\u00e9es sont inf\u00e9rieurs aux traces, aux europ\u00e9ennes, admise et les m\u00e9thodes de travail extr\u00eamement exigeante et tr\u00e8s pr\u00e9cises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:12 > 0:20:53) [85%] : \r\nDonc l\u00e0, on a dit on m'aider ce qu'on appelle l'ennemi 12 parce qu'on n'a pas besoin de doses compl\u00e8te parce que ces doses de quoi de de d'herbicides, simplement parce que comme c'est une culture rapide l'herbe, nous on veut pas, l\u00e0, on veut pas l\u00e0 l'emp\u00eacher qu'elle Vienne veut \u00e7a pour la ralentir parce que cela on fait comme c'est un produit qu'on va ma\u00eetre qui est fait pour tuer l'herbe mais si vous le mettez-moi faux elle va quand m\u00eame venir mais elle est, elle est un peu comme on dirait magnifi\u00e9 et puis les plans ne vont pas se prendre le dessus et vous verrez que s'il y a de l'herbe de sous mais est toute petite, donc \u00e7a c'est comme c'est aussi une solution qu'on a trouv\u00e9 pour limiter l'impact de des herbicides, parce qu'on sait que les herbicides sont un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:57 > 0:21:19) [87%] : \r\nMaintenant, c'est de nouveau la m\u00eame chose si c'est bien l'appliquer si c'est fait selon les r\u00e8gles qu'on doit faire, on va pas faire savoir un orage, enfin il y a plein d'chose comme \u00e7a, qui ont tous les 2 camps se s'appelle le bien travailler, en fait, le gigot, c'est pas un soucis et puis on s'on sait quand m\u00eame que les produits se d\u00e9grade avec le soleil et avec les bact\u00e9ries du sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:26 > 0:21:27) [90%] : \r\nMoi, j'ai assez commande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:34 > 0:21:37) [91%] : \r\nOn va alors \u00e7a marche en app\u00e9tit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:49 > 0:22:19) [96%] : \r\nPour l'individu pour l'humain, c'est pas prouv\u00e9 aujourd'hui que manger bio est meilleur pour la sant\u00e9 quand on doit suivre des recommandations de sant\u00e9 pour l'alimentation, c'est pas une priorit\u00e9, en fait, \u00e7a veut dire que si on est dans des objectifs de manger sain, il faut savoir faire des priorit\u00e9s si on a les moyens financiers, on peut aussi manger bio, si on a une pr\u00e9occupation essentielle pour l'environnement, on peut manger bio, bien s\u00fbr, mais pour \u00eatre en bonne sant\u00e9, c'est pas absolument indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:20 > 0:22:27) [96%] : \r\nUn message choc \u00e0 l'encontre de tout ce qu'on entend jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, car si le bio n'est pas indispensable pour la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:27 > 0:22:53) [94%] : \r\nOn ne conna\u00eet toujours pas les effets des pesticides avec les normes et les exigences Suisses l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique se d\u00e9cide donc enfin et lance une \u00e9tude de l'ann\u00e9e prochaine, sur un \u00e9chantillon de 1000 personnes entre 20 et 69 ans, des \u00e9tudes sur leur sang et leurs urines, avec un r\u00e9sultat en 2020 dans le doute, le bio reste une valeur s\u00fbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:58 > 0:23:02) [93%] : \r\nAvec le bio, le sans gluten, on comprend bien la grande confusion autour du manger sain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:03 > 0:23:14) [88%] : \r\nAvec le courant vegan c'est plus simple pour lutter contre l'exploitation des animaux, les vegan supprime les prot\u00e9ines animales r\u00e9sultat pas, dit-on, pas d'oeuf, pas de fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:14 > 0:23:19) [92%] : \r\nAucun produit laitier, pas de miel avec cette m\u00eame question est-ce bon pour notre sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:21 > 0:23:25) [88%] : \r\nOn Donia et membre de l'association PEA pour l'\u00e9galit\u00e9 animale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:26 > 0:23:32) [88%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, avec son foot, elle tente une exp\u00e9rience tourn\u00e9 vers la d\u00e9couverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:38 > 0:23:46) [76%] : \r\nEt assurance Star je pas s'il y a des petits, des bananes aussi jeune, \u00e7a va comme \u00e7a, se faire ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:47 > 0:24:02) [91%] : \r\nBen, c'\u00e9tait de faire d\u00e9couvrir la cuisine v\u00e9gane des gens lambda beaucoup de plaisir \u00e0 \u00e0 \u00e9tonner des gens justement ben avec des ingr\u00e9dients et non pas forc\u00e9ment l'habitude ou bien certains desserts qui peuvent peut-\u00eatre les surprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:02 > 0:24:34) [87%] : \r\nAlors il y a pas de dessert son Newton aujourd'hui ajoute faire chez nous, mais Pierre je connais Hamdania j'aime beaucoup ce qu'elle fait, et puis parce que je mange Reagan en fait depuis d\u00e9j\u00e0 2 ans, c'est une conviction personnelle, \u00e7a fait partie de beaucoup de conviction, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est vraiment quelque chose que je ressens profond\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 par rapport au respect des animaux mais aussi par rapport au respect de soi par rapport \u00e0 la sant\u00e9, je pense, c'est Clermont Bayard de manger gamers pour son alimentation \u00e0 sa sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:36 > 0:24:47) [88%] : \r\nIl y a beaucoup de jugement sans st\u00e9r\u00e9otypes maintenant mais st\u00e9r\u00e9otypes ou non, \u00e7a fait du bien \u00e0 l'environnement c'est bon \u00e7a, \u00e7a r\u00e9veille une conscience morale, je trouve, pour la soci\u00e9t\u00e9, c'est du positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:50 > 0:25:27) [90%] : \r\nBen quand on sait pas comme poumon mince c'est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme quelque chose d'extr\u00eame de toute mani\u00e8re, et peut-\u00eatre que \u00e7a remet aussi en question les choses qu'on n'a pas forc\u00e9ment envie de de savoir quand on est dans un supermarch\u00e9, on a l\u00e0 le confort, on va dire de prendre de la viande, du poisson, sans avoir \u00e0 se salir les mains, on va dire que finalement, c'est aussi une remise en question de de son mode de vie d'avant aussi de de sa mani\u00e8re de consommer et peut-\u00eatre que \u00e7a c'est peut-\u00eatre plut\u00f4t \u00e7a qui fait peur et qui am\u00e8ne ce mot extr\u00eame finalement parce qu'il y a rien d'extr\u00eame \u00e0 tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:32 > 0:25:38) [77%] : \r\nC'est dans leur maison, au-dessus du lac de Neuch\u00e2tel quand Donia cuisine c'est plein pour le foot traque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:40 > 0:25:47) [95%] : \r\nToute la famille est aujourd'hui vegan chiens compris Jonathan, son mari a d\u00fb faire des efforts pour renoncer \u00e0 l'entrec\u00f4te saignante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:50 > 0:26:05) [87%] : \r\nPourquoi vous \u00eates devenu vegan par amour pour ma femme, \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai emm\u00e9nag\u00e9 dans son appartement par l'aspect pour elle je me suis dit que j'allais changer mon pour parents guillemets polluer sa cuisine avec de la viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:16 > 0:26:18) [90%] : \r\nVotre mari aurait pu rester carnivores.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:18 > 0:26:34) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est pas si j'aurais supporter ce que j'ai en fait d'un derri\u00e8re \u00e7a, je vois tellement l'animal mort que du coup, je pense qu'embrasser quelqu'un qui a ce go\u00fbt de cadavres comme \u00e7a, pour moi, \u00e7a serait difficile je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:34 > 0:26:54) [87%] : \r\nC'est pour 10 ans on ne dirait pas comme \u00e7a, mais derri\u00e8re la cuisini\u00e8re improvis\u00e9, se cache la directrice des \u00e9ditions L'\u00e2ge d'Homme \u00e0 Lausanne le Jo\u00ebl Dicker sur l'affaire Quebert, c'\u00e9tait le salon depuis Donia s'est lanc\u00e9 dans l'\u00e9dition de livres de cuisine v\u00e9gane car peut-on s'improviser vegan du jour au lendemain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:55 > 0:27:23) [89%] : \r\nInsuffisamment manger vari\u00e9, je pense que les gens se complique beaucoup la vie au niveau de l'alimentation, qu'il y a aussi beaucoup de choses qui consomme apr\u00e8s spontan\u00e9ment, moi j'ai des envies de fruits et de certains fruits de certains l\u00e9gumes \u00e0 certains moments, je suis persuad\u00e9 que \u00e7a en lien avec des besoins r\u00e9els que que j'ai, et \u00e7a je l'ai d\u00e9couvert apr\u00e8s quelques ann\u00e9es de Nissim ici, j'avais jamais eu en fait ces sensations-l\u00e0 \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:23 > 0:27:26) [72%] : \r\nAttention un bobo, parce que je crois qu'il est ancien vilain un infime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:28 > 0:27:38) [88%] : \r\nL'essentiel, je pense vraiment de varier, de manger \u00e0 cette quantit\u00e9 c'est important et puis de se faire plaisir quand m\u00eame pas pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:38 > 0:27:51) [86%] : \r\nLe Vega Nice me reste un r\u00e9gime alimentaire controvers\u00e9, certains m\u00e9decins parlent m\u00eame d'un r\u00e9gime dangereux, on se pose d'autant plus la question pour leur petit gar\u00e7on B, un enfant n\u00e9 vegan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:51 > 0:28:08) [84%] : \r\nIl n'a jamais mang\u00e9 ou coproduits issus de l'exploitation animale ou d'origine animale, donc pas de viande, pas de poisson, pas de beurre, pas pas de aucun d\u00e9riv\u00e9, \u00e9videmment, de produits laitiers et pas de miel, pas d'oeuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:08 > 0:28:12) [80%] : \r\nPas d'yaourts pas de glace de yaourts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:12 > 0:28:18) [71%] : \r\nDes d\u00e9gueulasse mais v\u00e9g\u00e9tal oui et que les clients oui la la glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:19 > 0:28:27) [93%] : \r\nIl doit pas avoir un suivi particulier quand m\u00eame pour pour des carences de vitamines de ou de choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:27 > 0:29:05) [82%] : \r\nIl n'y a aucune carence qui et qu'on peut avoir en tant que gaines plus que les omnivores, en fait, donc il y a pas d'un maison qui soit plus carenc\u00e9 qu'aucun autre enfant parce que la, la, bon la B12, c'est quelque chose dont on parle beaucoup pour Les avait gagn\u00e9, mais en fait c'est une carence qui tr\u00e8s r\u00e9pandue et qui est ma r\u00e9pondu tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quemment aussi chez les omnivores lui la suppl\u00e9mentaires B12 donc l\u00e0 aucune raison d'avoir de carences et puis pour le reste, mais il y a bien assez de vitamine au contraire dans les fruits et le l\u00e9gume mais je pense qu'on a justement plus de vitamines en vegan qui, en tant que omnivore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:05 > 0:29:11) [93%] : \r\nCe qu'on consomme plus de produits vitamin\u00e9s, donc voil\u00e0, donc je pense que \u00e7a vous inqui\u00e8te pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:12 > 0:29:48) [92%] : \r\nNon, pas du tout, moi personnellement comme je vois les choses je pense pas que on est de la n\u00e9cessit\u00e9 de consommer des produits animaux et la plupart des produits animaux sont des produits qui sont n\u00e9fastes, arriv\u00e9e \u00e0 haute dose, comme les oeufs qui ont beaucoup de cholest\u00e9rol, la viande rouge, donc moi je suis certain, est convaincue que le fait qu'ils mangent pas de produits animaux sera meilleur pour sa sant\u00e9 que dans les l\u00e9gumes, mais dans les c\u00e9r\u00e9ales, il y a tout ce qu'il faut pour \u00eatre en pleine forme, donc je m'en fais vraiment pas, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident et logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:50 > 0:29:54) [87%] : \r\nQuand il va aller \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9cole, c'est-\u00e0-dire qu'il y aura jamais mang\u00e9 \u00e0 la cantine, des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:54 > 0:30:04) [88%] : \r\nBah, il n'ira pas \u00e0 l'\u00e9cole parce qu'on lui fait les cours \u00e0 la maison, mais s'il avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, effectivement lui aurait fait des taupes horreur et puis on a fait en sorte qu'il soit vegan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:07 > 0:30:46) [90%] : \r\nJe pense cette pour un enfant, une femme enceinte, c'est extr\u00eamement dangereux, s'il y a plus de produits laitiers, il y a un risque au niveau du calcium et le calcium, \u00e7a peut cr\u00e9er de l'ost\u00e9opathie ou de l'Est et oppose qui va cr\u00e9er une fragilit\u00e9 osseuse, donc un risque de fracture plus important la vitamine B12, qui est essentiellement dans les produits animaux intervient dans la production des globules rouges, donc dans l'\u00e9quilibre sanguin si on n'a pas assez de B12, on a un risque d'an\u00e9mie l'an\u00e9mie, c'est donc des globules rouges qui sont tout petits, comme \u00e7a et que \u00e7a se manifeste par une fatigue intense, donc \u00e7a veut dire que la sant\u00e9 de quelqu'un qui se serait peut \u00eatre mise en danger par \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:46 > 0:30:48) [98%] : \r\nDe fortes radiations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:48 > 0:31:01) [91%] : \r\nUn r\u00e9gime alimentaire dangereux pour certains m\u00e9decins, alors que d'autres en font l'\u00e9loge ce qui trouble davantage dans le vegan isme, c'est d'adopter une alimentation qui n\u00e9cessitent des soins comme des compl\u00e9ments de vitamine B12.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:02 > 0:31:18) [89%] : \r\nEt si le petit B\u00e9clin et l'un des premiers baisers en Suisse, il n'est s\u00fbrement pas le dernier r\u00e9sultat, on trouve 4 fois plus de produits qu'il y a 5 ans, du poids du soja, du tofu pour remplacer la viande ou le poisson, mais est-ce vraiment plus sain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:21 > 0:31:54) [90%] : \r\nClairement, on est dans l'illusion du manger sain, puisque c'est une saucisse pour \u00eatre une saucisse doit contenir de la mati\u00e8re grasse et du sel, qu'elle soit v\u00e9g\u00e9tal ou animal, elles auront une composition qui est assez proches et puis m\u00eame dans le cas de certains produits, on a vu que la version v\u00e9g\u00e9tale \u00e9tait m\u00eame plus grasse ou plus sal\u00e9e que la version donc, en fait, ce qui, si on veut manger plus sainement doivent \u00eatre simplement \u00e9viter les produits qui sont industriels ou tr\u00e8s transform\u00e9 comme ceux qui sont ici qui soit carn\u00e9s ou non- carn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:54 > 0:32:02) [94%] : \r\nQuel int\u00e9r\u00eat d'apr\u00e8s vous, pour l'agroalimentaire devant des faux b\u00e2tonnets de poisson qui sentent le poisson et qui ressemble \u00e0 du poisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:02 > 0:32:42) [91%] : \r\nJe pense que l'int\u00e9resse, c'est juste commercial en fait c'est pour pour r\u00e9pondre eux ne diront pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande du consommateur, je pense que c'est une question simplement de d'argent quoi de vendre un produit qui peut para\u00eetre int\u00e9ressant un an certains certains types de consommateurs, il rentre en quoi il serait int\u00e9ressant que celui-ci, \u00e7a c'est juste pour \u00e9viter de d'avoir tu\u00e9 du poisson mais au niveau sant\u00e9, clairement, on a, on n'a pas de b\u00e9n\u00e9fice plut\u00f4t m\u00eame, on a moins d'int\u00e9r\u00eat parce que, par exemple, ce produit ne contient pas les fameux om\u00e9ga 3 qu'on trouve dans le poisson et dont parfois on manque les vegans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:32:42 > 0:32:50) [91%] : \r\nPur et dur ne sont pas friands de ce genre de produit il s'adresse plut\u00f4t aux carnivores occasionnels \u00e0 2 doigts de basculer vers le Vega Nice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:52 > 0:33:09) [93%] : \r\nCar les anthropologues sont formels : il s'agit davantage d'un changement de soci\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t que d'une mode alimentaire, nous serons bient\u00f4t 8 milliards sur la plan\u00e8te \u00e0 l'horizon 2030, il faudra bien revoir notre mani\u00e8re de manger le vegan isme en serait la premi\u00e8re manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:33:26 > 0:33:33) [86%] : \r\nEn fait, d'habitude, manger sain dans un esprit sain spiritualit\u00e9 nourriture ont toujours \u00e9t\u00e9 intimement li\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:33:57 > 0:34:04) [82%] : \r\nMis en fait du yoga vivre dans mon cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:34:13 > 0:34:23) [96%] : \r\nC'est un lien avec la nourriture, oui, c'est une mani\u00e8re d'habiter son corps et dans l'alimentation, c'est la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:34:26 > 0:34:45) [88%] : \r\nSi on je suis je me nourrissais pas purement je ressentirai pas ce qui se passe dans mon corps qui la digestion, toutes les maladies tous les l'inconfort qu'on peut avoir quand on mange pas correctement m'emp\u00eacherait de sentir mon corps \u00e0 100 pour 100 \u00e0 200 pourcent apr\u00e8s il faut bouger pour l'activer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:49 > 0:34:51) [92%] : \r\nDans la conscience inspiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:55 > 0:35:06) [86%] : \r\nOn appelle \u00e7a le sang vers quand on boit un jus Vert ou quand on boit un jus d'herbe de bl\u00e9, on est en train d'oxyg\u00e9ner son sang nettoie son sang le plus, il y a cette pigmentation verte le plus \u00e0 la pr\u00e9sidence de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:35:06 > 0:35:23) [92%] : \r\nWebster l'a bien compris au summum des r\u00e9gimes sains, elle vante les m\u00e9rites de la cuisine et des jus de l\u00e9gume, le principe est simple : boire des jus afin de purifier son corps manger cru pour conserver les vitamines, rien d'autre pendant au moins une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:23 > 0:36:25) [90%] : \r\nSans travail, l'alimentation crue, on a commenc\u00e9 \u00e0 en parler dans les ann\u00e9es 80 d\u00e9j\u00e0, mais c'est \u00e9coeurant, Californie, donc vous voyez, \u00e7a fait quand m\u00eame 37 ans, qu'il y a une certaine partie de la population qui s'y int\u00e9ressent et je peux vous dire qu'en 10 ans, moi j'\u00e9tais une gestion c'est pas une exception, mais vraiment une exception qui allait compl\u00e8tement \u00e0 contre- courant, il y a 11 ans et aujourd'hui de plus en plus de gens qui viennent \u00e0 mes cours qui suivent mes cours en ligne qui me pose des questions, ils sont d\u00e9j\u00e0 au courant de ce que c'est quelqu'un les a envoy\u00e9s, ils ont rencontr\u00e9 quelqu'un qui le pratiquent, enfin c'est c'est en train de faire effet boule de neige et c'est pas pour rien, c'est parce que la Fondation elle est solide, il y a vraiment des choses \u00e0 d\u00e9couvrir la derri\u00e8re maintenant, c'est pas forc\u00e9ment pour tout le monde, c'est pas pour tout le monde, et des gens qui sont pas pr\u00eats \u00e0 faire ce genre de travail et je dirais que des d\u00e9cid\u00e9 de changer son alimentation pour changer sa vie, c'est aussi intimement li\u00e9e \u00e0 la capacit\u00e9 qu'on a \u00e0 l'int\u00e9rieur de nous, de nous remettre en question, oui, c'est de changer certaines choses \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 faire face \u00e0 des choses qui sont pas toujours facile parce que les \u00e9motions ressortent c'est c'est une c'est une c'est un chemin vers soi, sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:36:25 > 0:36:29) [91%] : \r\nUn chemin qui passe d'abord par Morges et la cuisine familiale d\u00e9mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:29 > 0:36:30) [83%] : \r\nLes avis vont \u00eatre partag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:36:31 > 0:36:38) [97%] : \r\n220 francs pour le cours de 6 heures les femmes en raffolent le concept fait un tabac bla Brin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:38 > 0:36:43) [81%] : \r\nParce que \u00e7a va vous \u00e0 c'est lui, c'est agr\u00e9able, si vous en m\u00e9dicaments ou bien carr\u00e9ment Ahmed.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:36:43 > 0:37:15) [83%] : \r\nCe quartier qu'est-ce qui vous a amen\u00e9 au donc \u00e0 la base c'\u00e9tait pour et qui sont extr\u00eamement parce que j'avais laiss\u00e9 beaucoup de r\u00e9gimes, j'\u00e9tais un peu perdus avec \u00e7a et avec ma fille en a \u00e9t\u00e9 au buggy World la Lyon, c'est l\u00e0 que j'ai rencontr\u00e9 une dame qui m'a parl\u00e9 du cru et le lendemain, je me suis mis dans la figure, mais maintenant c'est une vis\u00e9e en dehors de perd du poids, c'est vraiment de se sentir beaucoup mieux, beaucoup plus d'\u00e9nergie et puis et puis manger vivant, \u00e7a m'a permis cette satire me ressource avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:37:16 > 0:37:19) [78%] : \r\nOu alors, il y a 13 ans que la mort du donc la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:20 > 0:37:46) [72%] : \r\nJe, je dig\u00e8re mieux j'sinon j'ai pas tout moindre probl\u00e8me, j'avais pas des probl\u00e8mes de sant\u00e9 grave mais j'ai averti hein, m\u00eame \u00e0 la reprennent Tunisia, j'\u00e9tais pas \u00e0 l'espace avait vraiment des d\u00e9ballent les Moyen-Age allait faire c'est voil\u00e0 puis j'avais et surtout ce qui j'attends donc commencer quoi j'dit qu'il aime trop la Chine s'appelle rire c'est un besoin pressant on compte quoi j'allais restabiliser offert l'Allemand va je je tombe sur un article dans dans les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:37:46 > 0:38:15) [84%] : \r\nPr\u00e9curseur Norman qui \u00e9crit 4 libellules et 4 \u00e0 la suite, et l\u00e0 on en comprend vraiment c'est un m\u00e9decin, donc il explique physiologiquement tout le le comment le corps fonctionne par rapport \u00e0 ce qu'on ing\u00e8re justement et l\u00e0 \u00e7a devient clair comme de l'autre source vraiment, je crois que mon lui \u00e9tait tr\u00e8s strictes : il avait un r\u00e9gime vraiment que des jus, les juges les crudit\u00e9s, des geysers et les gens se sont r\u00e9tablis, ah oui, oui, compl\u00e8tement, et les irrigations irrigation colonies qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:16 > 0:38:32) [85%] : \r\nMoi, je n'ai pas retrouv\u00e9, je n'ai pas rentrer dans les d\u00e9tails, on va y aller bosser sa sacristie, \u00e7a peut \u00eatre quelque chose si vous \u00eates si vous \u00eates encore en phase de vouloir vraiment nettoy\u00e9 pour faire en sorte que ce que la maladie ne reprennent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:38:32 > 0:38:44) [89%] : \r\nDes jus, pas seulement pour purifier amis Webster va plus loin avec son r\u00e9gime alimentaire, vendu 300 francs sur Internet, elle affirme : soigner des maladies graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:44 > 0:39:30) [88%] : \r\nIl a, il a pas de c\u00e9leri sur la cuisse, la science, c'est quelque chose de tellement souvent je dirais qui qui est d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9, parce qu'on parle sur : on fait des choses en laboratoire, on teste les choses dans des conditions qui ne sont pas les conditions de la r\u00e9alit\u00e9 de la nature, pour moi, ce qui parlent beaucoup plus, c'est l'effet sur chacun, les gens ont gu\u00e9ri de maladies graves, des gens ont r\u00e9ussi \u00e0 perd du poids enfin dig\u00e9r\u00e9 mieux enfin trop trouver un sommeil r\u00e9parateur, moi c'est \u00e7a qui compte 50, puisque tout le reste, il y a m\u00eame des m\u00e9decins comme le professeur Henri Joyeux, qui ont failli \u00eatre mis du corps m\u00e9dical, parce qu'il disait, vous pouvez soigner votre cancer avec votre alimentation, c'est \u00e9vident que c'est un message qui d\u00e9pla\u00eet \u00e0 beaucoup de gens qui d\u00e9pla\u00eet \u00e0 la m\u00e9decine qui d\u00e9pla\u00eet \u00e0 l'agroalimentaire et c'est clair et Net qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'argent en jeu et d'\u00e9norm\u00e9ment de boucliers qui vont se lever.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:39:31 > 0:39:39) [91%] : \r\nC'est pas un peu risqu\u00e9 de dire : OK, je me lance pas dans une chimio je laisse, je vais essayer la nourriture crue, parce que c'est pas dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:39:39 > 0:40:04) [88%] : \r\nAlors, on pourrait dire non, pour moi ce n'est pas dangereuse risqu\u00e9 certes je pense que c'est \u00e0 chacun qui revient ce genre de d\u00e9cision, hein, c'est clair, c'est tr\u00e8s difficile de dire non \u00e0 une chose blanche, aujourd'hui encore, Y. C. E si moi demain j'ai \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 avec un cancer, c'est \u00e9vident que, avant de passer \u00e0 la chimio, j'essaierai de mettre en oeuvre tous les \u00e9l\u00e9ments, tous les outils que j'ai, que j'ai en main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:05 > 0:40:12) [94%] : \r\nSoigner le cancer par des jus, le discours n'est pas isol\u00e9, le message est largement r\u00e9pandue sur le web.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:12 > 0:40:30) [86%] : \r\nDonc, qu'est-ce que je ferais si j'avais un cancer ben ouais, je me mettrai \u00e0 consommer une surabondance de produits qui vont apporter directement au niveau de la cellule mais les meilleurs produits antioxydants, les meilleurs vitamines, min\u00e9raux et satur\u00e9 trouver dans les fruits et les l\u00e9gumes crus est-ce que tu te sens mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:40:30 > 0:40:36) [94%] : \r\nLe plus connu sur YouTube, c'est le Fran\u00e7ais Thierry Casasnovas 8 millions de vues sur certains clips.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:40:36 > 0:41:16) [88%] : \r\nPar exemple, l'amende banane qu'a fait, on a commenc\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s au Mali temps lui et moi, avec des styles tr\u00e8s diff\u00e9rents et des propos assez diff\u00e9rent, mais dans le fond, c'est le m\u00eame message, le message c'est gu\u00e9rissent et vous par vous- m\u00eame aberrations que la j'admire ceux qui fait avec un Style tr\u00e8s diff\u00e9rent, R\u00e9gis, je sais qu'il y a beaucoup de gens qui me suivent et qui ne l'appr\u00e9cient pas \u00e0 sa juste valeur, et il a une personnalit\u00e9 qui peut qui qui peu \u00e0 peu repouss\u00e9 \u00e0 mais je pense qu'il a d\u00e9cid\u00e9, lui, d'\u00eatre comme un guerrier de la sant\u00e9, il a d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait y aller, il fallait dire les choses telles qu'elles sont, faut arr\u00eater de se mettent des oeill\u00e8res, il est tr\u00e8s tr\u00e8s suivie \u00e0 un Thierry donc c'est c'est pas des b\u00eatises qui raconte, non, non, \u00e7a, \u00e7a a son poids et sa valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:41:16 > 0:41:18) [88%] : \r\nMais si vous faites rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:41:18 > 0:41:33) [95%] : \r\nNous avons voulu en savoir plus sur ce Thierry Casasnovas et nous sommes tomb\u00e9s sur cette vid\u00e9o hallucinante dans laquelle il r\u00e9pond au courrier des internautes un homme amput\u00e9 d'un bras lui demande s'il a repouss\u00e9 possible avec une cure de jus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:41:33 > 0:42:12) [82%] : \r\nAlors est-ce qu'elle s'\u00e9tend jusqu'\u00e0 la possible origine r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration des moments \u00e9videmment \u00e9videmment oui, alors \u00e7a c'est th\u00e9oriquement possible, est ce que c'est pratiquement fr\u00e9quent, non sur le plan naturel c'est pas pratiquement fr\u00e9quents, pourquoi, parce que pour faire de la via des cellules souches qu'y en a en permanence quand on organise, tu as tout le programme pour reconstruire un bras de Pierre aucune raison que le Brahms construise pas, sauf qu'il faut une \u00e9nergie nerveuse, tu me parle particuli\u00e8rement de Stasi pour stimuler, jus de fruits et de l\u00e9gumes, moi, je te dirai qui te font une \u00e9nergie nerveuse colossal pour pour reconstruire un bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:42:12 > 0:42:17) [92%] : \r\nC'est un principe qui est propre \u00e0 tous les \u00eatre vivants qui dit que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:42:17 > 0:42:31) [94%] : \r\nApr\u00e8s plusieurs \u00e9changes Thierry Casasnovas s'annule notre rendez- vous, et pour cause, il est depuis longtemps dans le collimateur de la Miviludes en France, la Commission interminist\u00e9rielle de lutte contre les d\u00e9rives sectaires, voici sa position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:42:33 > 0:42:49) [92%] : \r\nDe tels discours et assertion diffus\u00e9 sur la toile mondiale peuvent \u00eatre d'une efficacit\u00e9 redoutable dans le processus de manipulation et de d\u00e9stabilisation mentale, elles peuvent inciter des personnes malades \u00e0 rejeter tout traitement conventionnel, ce qui constitue un risque de perte de chances de gu\u00e9rison juridiquement r\u00e9pr\u00e9hensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:42:53 > 0:43:04) [90%] : \r\nToutes ses vid\u00e9os ces r\u00e9gimes c'est vrai conseil trouver sur le Net pour manger sain et se sentir mieux, peuvent faire de gros d\u00e9g\u00e2ts aupr\u00e8s des plus fragiles et des plus jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:43:06 > 0:43:30) [91%] : \r\nCharlotte ne vit pas ces 20 ans comme toutes les filles de son \u00e2ge parce que manger, lui fait peur, Charlotte et pourtant, une jeune femme brillante, une enfance heureuse dans le Jura, entour\u00e9 de la smala familiale des \u00e9tudes commerciales \u00e0 Gen\u00e8ve, elle aime la danse et la musique, elle a tout pour \u00eatre heureuse, sauf que Charlotte lutte contre une maladie psychiatrique leur taux Ricci l'obsession extr\u00eame du manger sain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:43:31 > 0:44:01) [84%] : \r\nComme suis \u00e0 l'\u00e9cole, 2 fois par semaine et qui nous a mis on va \u00e0 Balexert et elles ont toutes l'habitude d'acheter soit la Migros soit un MacDonald, mais moi j'ai toujours, j'ai toujours honte, peur avec moi pour aujourd'hui, je me suis fait durer complet avec des carottes et j'ai pu haricots noirs je p\u00e8se toujours des aliments donc savoir combien de de riz exactement ai combien de haricots ai et je veille aussi \u00e0 permettre de mati\u00e8re grasse, comme de l'huile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:44:05 > 0:44:19) [82%] : \r\nQuand on ne s'oppose ah ben ce soir on va manger une pizza, si j'ai pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9, si j'ai d\u00e9j\u00e0 quelque chose d'autre pr\u00e9vue la fin le reste de la semaine, il je \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 pour moi d'accepter cette offre et, du coup, je passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous quand m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:23 > 0:44:31) [94%] : \r\nJuste quand vous dites : et si on va au restaurant, manger une pizza, il faut que je le sache avant mais pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:44:33 > 0:45:03) [88%] : \r\nC'est s\u00fbr que si je fais les jours d'avant, je vais vraiment faire bien attention \u00e0 ce que je viens, je vais pas me permettre une de petites sucreries, je vais faire taire un peu plus de sport, j'ai vraiment veiller \u00e0 ce que Mir, pas d'argent tr\u00e8s tr\u00e8s sain, donc pas de celle du tout, pas de sucre raffin\u00e9 vraiment une chose naturelle, c'est-\u00e0-dire que vous allez vous priver un peu plus avant de pouvoir aller manger cette pizza donc pas forc\u00e9ment en termes de quantit\u00e9 mais en terme de qualit\u00e9 des aliments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:45:07 > 0:45:18) [92%] : \r\nQuand on a 20 ans non c'est c'est s\u00fbr que \u00e7a quand m\u00eame je trouve un peu triste d'un c\u00f4t\u00e9 et c'est pour \u00e7a que j'aimerais pouvoir un peu travaill\u00e9 sur cette flexibilit\u00e9 Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:45:19 > 0:45:32) [93%] : \r\n\u00e0 un extr\u00eame, ou je mange que de la nourriture malsaine mais juste d'avoir un peu plus de flexibilit\u00e9 pour pouvoir justement vivre un peu les choses, de mon \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:45:39 > 0:45:53) [90%] : \r\nLa maladie ne s'est pas d\u00e9clar\u00e9e par hasard \u00e0 11 ans Charlotte commence son 1er r\u00e9gime influenc\u00e9es par les images de mode et les conseils des Stars sur le Net une spirale tristement banale qui la plonge dans l'anorexie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:45:58 > 0:47:01) [86%] : \r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 Internet que j'ai trouv\u00e9 mon 1er, r\u00e9gime alimentaire non que celui que j'avais fait pour perdu du poids et ensuite sur internet il y a \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9seaux sociaux, il y a \u00e9norm\u00e9ment de fausses informations et bien moi, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais jeune, donc il \u00e9tait quand m\u00eame assez na\u00efve, on croit vite, on voit des photos avant- apr\u00e8s, on en voit, il y a, c'est cette pas c'est bourr\u00e9 de \u00e7a sur Internet et sur les r\u00e9seaux sociaux, toutes les Stars qui font la promotion de certains aliments de d'autres pas, et puis ils se contredisent tout ce final entre et j'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s absorb\u00e9 la dedans et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 c'\u00e9tait ma bible, au final, d'abord on \u00e9limine le chocolat, donc les parents se disent pas, c'est peut-\u00eatre pas plus mal, sauf qu'apr\u00e8s on commence \u00e0 \u00e9liminer les f\u00e9culents et prot\u00e9ines les graisses et on garde juste le strict minimum, donc vous avez perdu beaucoup de proches imagine oui vous pesez combien je suis \u00e0 mon plus plus bas GTA \u00e0 36 je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:47:04 > 0:47:20) [93%] : \r\nOn perd pas seulement des kilos, on perd des amis, on perd beaucoup de joie, on perd de l'\u00e9nergie, on mange, plus on on est compl\u00e8tement obs\u00e9d\u00e9 par la balance et on voit plus ce qui se passe autour de nous, on devient un peu je pense quelqu'un d'autre en fait finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:47:24 > 0:47:37) [88%] : \r\nIl y a un moment o\u00f9 clairement je j'en pouvais plus, c'est pour \u00e7a d'ailleurs qu'on ach\u00e8te enfin que l'hospitalisation c'est s'est mis en route parce que je crois j'ai j'ai clairement dit que je continuais \u00e0 pas comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:47:40 > 0:47:49) [87%] : \r\nC'est, j'ai clairement au t\u00e9l\u00e9phone, j'ai clairement dit que si \u00e7a peut \u00eatre moi je voulais me suicider voil\u00e0, ils ont d\u00fb venir me chercher en urgence \u00e0 mon lyc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:47:57 > 0:48:01) [94%] : \r\nCharlotte et tout de suite tr\u00e8s entour\u00e9 par ses parents et par des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:48:01 > 0:48:09) [97%] : \r\nAujourd'hui encore, elle maintient les consultations avec son m\u00e9decin, chaque jour est un combat pour accepter un aliment mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:48:10 > 0:48:22) [97%] : \r\nJ'ai eu un peu une fin de semaine compliqu\u00e9e parce que justement j'ai essay\u00e9 d'introduire certains aliments qui me faisait peur dans la vie de tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:48:23 > 0:48:46) [80%] : \r\nDerni\u00e8re avec lesquels vous avez fait \u00e7a, c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait le pain elle pas, c'est un plan pr\u00e9cis dans un endroit pr\u00e8s alors non d\u00e9j\u00e0 : le pain blanc, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s peur Vulcain, n'avez pas commenc\u00e9 par le plan blanc non, \u00e7a n'est qu'avec du pain, je pense, petite complet qui vient de la boulangerie, donc, est plus frais, \u00e7a serait pour moi un peu plus envisageable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:48:49 > 0:48:54) [90%] : \r\nDonc, vous \u00eates dans l'habitude de sensibiliser moins peur vous sentez libre, pas tout \u00e0 fait encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:48:57 > 0:49:19) [89%] : \r\nOn est en train de se rend compte nous dans Les professionnels de la sant\u00e9, sp\u00e9cialiste des troubles alimentaires que l'obsession de manger sans \u00eatre en des facteurs nouveaux de d\u00e9velopper des troubles alimentaires, \u00e7a veut dire qu'avant, il fallait \u00eatre mince donc je r\u00e9duisait je contr\u00f4ler mon alimentation, aujourd'hui il faut manger sain, donc je r\u00e9duis et je contr\u00f4le mon alimentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:49:24 > 0:49:38) [94%] : \r\nCharlotte retourne chaque week- end dans son Jura natal sa bulle de survie, sa famille a subi de plein fouet ces probl\u00e8mes alimentaires, tous ont d\u00fb \u00e0 prendre le l\u00e2cher prise sur cette maladie tellement incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:49:40 > 0:50:11) [89%] : \r\nLe rapprochement Est- Ouest de quoi ce matin, mais quand m\u00eame avec un peu de mayonnaise en tant que comme on est peut-\u00eatre un peu plus, on a plus de peine \u00e0 \u00e0 accepter le fait que \u00e7a se passe parce qu'on tr\u00e8s rapidement, je me suis rendu compte que ben oui, il y a, il y a un probl\u00e8me, mais c'est comment en tant que p\u00e8re, en tant que que que oui, en tant que p\u00e8re, on peut d'admettre quand ses enfants est en danger de mort par rapport \u00e0 une maladie quoi par rapport \u00e0 une un probl\u00e8me alimentaire c'est juste pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:50:18 > 0:50:31) [89%] : \r\nC'est vrai qu'est ce qui reste, c'est l'impression d'\u00eatre sur ce fil explique que tout \u00e0 coup \u00e7a peut, \u00e7a peut casser mais on appr\u00e9cie peut-\u00eatre d'autant plus d'\u00eatre sur ce fil un \u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:50:36 > 0:50:44) [92%] : \r\nBien s\u00fbr que tout est fragile, bien s\u00fbr qu'il faudra du temps, Charlotte est aujourd'hui vegan encore et toujours une forme de restriction alimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:50:46 > 0:50:49) [93%] : \r\nApr\u00e8s moi je, je, je, voil\u00e0 pour moi le l\u00e9galisme c'est c'est \u00e7a reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:50:51 > 0:51:14) [85%] : \r\nIl y a quelque chose d'extr\u00eame quoi apr\u00e8s, je pense que j'ai l'impression que si j'avais pas eu de probl\u00e8me avant d'anorexie et c'\u00e9tait devenu vegan Nice vegan ce devrait \u00eatre pos\u00e9e moins probl\u00e8me parce que toi tu me dis quand m\u00eame que ceux de la restriction au final c'est toujours de la restriction moins dangereuses, \u00e7a reste l\u00e0 parce que c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me serait, si c'\u00e9tait un des gar\u00e7ons, la subvenait, je pense, je pense pas que t'aurais autant de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:51:16 > 0:51:23) [78%] : \r\nJe ne vois pas un jour parler un peu gar\u00e7on quoi m\u00eame avec une classe, il n'avait pas eu mes probl\u00e8mes quoi oui l'acte tu pensais plus de la restriction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:51:23 > 0:51:25) [88%] : \r\nBen oui, c'est \u00e7a une des cons\u00e9quences du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:51:25 > 0:51:33) [78%] : \r\nLa maladie, mais si j'avais pas eu \u00e7a, peut-\u00eatre que tu Paul vraiment une question probablement voil\u00e0 Obama et c'est un des gar\u00e7ons qui avait pas eu de probl\u00e8me qui devenu l\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:51:35 > 0:51:39) [90%] : \r\nPour moi, le compromis id\u00e9al, mais \u00e7a c'est juste pour moi, \u00e7a serait qu'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:51:41 > 0:51:44) [92%] : \r\nQue tu reviennes un tout petit peu aux produits laitiers, au moins \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:51:46 > 0:51:49) [85%] : \r\nAu moins \u00e7a un bon bout de fromage au moi j'ai jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:52:03 > 0:52:12) [97%] : \r\nQue faut-il penser de toutes ces modes alimentaires et de ces r\u00e9gimes extr\u00eames qui nous promettent une vie meilleure, alors que l'homme occidental n'a jamais \u00e9t\u00e9 en aussi bonne sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:52:14 > 0:52:17) [91%] : \r\nN'est-ce pas l\u00e0 la manifestation d'un monde qui nous \u00e9chappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:52:18 > 0:52:23) [97%] : \r\nEt si nous revenions \u00e0 plus de bon sens, comme par exemple manger de tout un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:52:32 > 0:52:54) [93%] : \r\nDernier scandale en date l'affaire Lactalis s'en France en janvier dernier du lait contamin\u00e9 destin\u00e9s aux nourrissons, a gravement empoisonn\u00e9, plus d'une trentaine de b\u00e9b\u00e9, le g\u00e9ant du lait fait l'objet d'une enqu\u00eate judiciaire pour mise en danger de la vie d'autrui, une commission parlementaire travaille \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur ce dysfonctionnement majeur, excellente soir\u00e9e estivale \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:52:55 > 0:53:17) [93%] : \r\nLa r\u00e9forme de l'AVS a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, mais le probl\u00e8me de la pauvret\u00e9 des personnes \u00e0 la retraite n'est toujours pas r\u00e9gl\u00e9e, selon les estimations, un retrait\u00e9 sur 5 se d\u00e9brouille aujourd'hui comme il peut pour ne pas sombrer en dessous du minimum vital, leur quotidien est fait de petites et grosses batailles pour boucler les fins de mois ils ont surmont\u00e9 un tabou typiquement helv\u00e9tiques, la stigmatisation de la pauvret\u00e9 pour t\u00e9moigner face \u00e0 la cam\u00e9ra.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUBUIS, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "REBETEZ, Wilfred", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRESSAN-BLONDEAU, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PRODUIT ALIMENTAIRE", "V\u00c9G\u00c9TALISME", "NUTRITION", "MODE SOCIALE", "AGRICULTURE BIOLOGIQUE"], "sequenceIds": ["1622184", "1622185", "1622205", "1622206", "1622207", "1622215", "1622218"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595215", "title": "TITRE_Obsession alimentaire, la peur au ventre"}, {"internalArchiveId": "AA1806691995", "durationSec": 3159, "title": "Obsession alimentaire, la peur au ventre", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709622405", "summary": "Itw Genevi\u00e8ve Chapuis, avocate \u00e0 Fribourg.\nItw Philippe de Saussure, gastro-ent\u00e9rologue \u00e0 Gen\u00e8ve.\nItw Alexandre Wenger, professeur de siences humaines en m\u00e9decine.\nItw Magali Volery, psy di\u00e9t\u00e9ticienne au centre de consultation nutrition et psychoth\u00e9rapie de Gen\u00e8ve.\nItw Corinne Kehl, charg\u00e9e d'enseignement \u00e0 la haute \u00e9cole de sant\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1622184", "visualThemes": ["ALIMENT DI\u00c9T\u00c9TIQUE", "NUTRITION", "V\u00c9G\u00c9TARISME"], "visualGeographicals": ["PETIT-LANCY"]}, {"internalArchiveId": "AA1709622406", "summary": "Huttwil, Champ de bl\u00e9 vert. Boulangerie industrielle Huttwiler. Fabrique industrielle de pain. Itw Tristan Cerf, porte-parole Migros. Emballage de baguettes de pain sans gluten.", "id": "1622185", "visualThemes": ["BOULANGERIE (TECHNIQUE)"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709622426", "summary": "Itw de clients dans un supermarch\u00e9 au rayons fruits et l\u00e9gumes. Itw Tristan Cerf, porte-parole Migros.", "id": "1622205", "visualThemes": ["NUTRITION", "AGRICULTURE BIOLOGIQUE", "SUPERMARCH\u00c9"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709622427", "summary": "Serres de tomates. Plants de tomates sous serres. Itw Pierre-Olivier Pfirter, producteur mara\u00eecher.\nOuvri\u00e8re ramassant des fraises suspendues sous serre. Ouvriers ramassant des l\u00e9gumes en plein champs.", "id": "1622206", "visualThemes": ["AGRICULTURE"], "visualGeographicals": ["ST-PREX"]}, {"internalArchiveId": "AA1709622428", "summary": "Andonia Dimitrijevic servant de la nourriture vegan dans son food-truc. Itw consommatrices vegan. Itw Jonathan Borel son \u00e9poux.", "id": "1622207", "visualThemes": ["NUTRITION", "ALIMENTATION DES ENFANTS", "V\u00c9G\u00c9TALISME"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709622436", "summary": "Itw Amy Webster, vendeuse d'un r\u00e9gime alimentaire \u00e0 base de jus. Groupe suivant un cour d'alimentation crue. Itw clientes du cour. Vid\u00e9o YouTube de Thierry Casasnovas. partisan des th\u00e9rapies par l'alimentation crue.", "id": "1622215", "visualThemes": ["V\u00c9G\u00c9TARISME", "ALIMENT DI\u00c9T\u00c9TIQUE", "NUTRITION", "M\u00c9DECINE COMPL\u00c9MENTAIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709622439", "summary": "T\u00e9moignage de Charlotte Teuscher, \u00e9tudiante, orthorexique. Itw de ses parents.", "id": "1622218", "visualThemes": ["NUTRITION", "ANOREXIE MENTALE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1707445", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032926", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D37C9B06-13F1-4B38-BAAB-0F188DF1F282", "internalArchiveId": "D37C9B06-13F1-4B38-BAAB-0F188DF1F282", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Pierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat PLR genevois et candidat \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "summary": "Pierre Maudet \u00e9voque sa campagne \u00e9lectorale pour la place de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, son parcours politique \u00e0 Gen\u00e8ve, sa concurrence avec ses coll\u00e8gues de parti Isabelle Moret et Ignazio Cassis, ses projets politiques, son image en suisse al\u00e9manique, son rapport avec Ueli Maurer.", "durationSec": 715, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8878708", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "vie politique", "campagne \u00e9lectorale", "ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["Maudet, Pierre"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Pierre Maudet", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Pierre Maudet", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Pierre Maudet / LME_2017-08-30T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Pierre Maudet / LME_2017-08-30T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Pierre Maudet Dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, La Matinale re\u00e7oit les trois candidats PLR. Ce mercredi, interview de Pierre Maudet, Conseiller d\u2019Etat genevois.", "Pierre Maudet, candidat au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, PLR GE", "Dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, La Matinale re\u00e7oit les trois candidats PLR. Ce mercredi, interview de Pierre Maudet, conseiller d\u2019Etat genevois.", "Dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, La Matinale re\u00e7oit les trois candidats PLR. Ce mercredi, interview de Pierre Maudet, conseiller d\u2019Etat genevois."], "variantIds": ["ece-8860957", "ece-8860938"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:18:10Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [88%] :\r\nSur la premi\u00e8re Pierre Maudet, votre invit\u00e9 : Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nPierre Maudet bonjour bonjour Pierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les promesses n'engagent que ceux qui les re\u00e7oivent, Pierre Maudet, vous savez \u00e0 qui on attribue cette phrase, bien s\u00fbr, c'est Jacques Chirac Jacques Chirac exactement et dans votre cas, on pourrait l'appliquer, est-ce que vous pensez que toutes les promesses de vote qui vous sont faites depuis, depuis quelques semaines dans votre campagne en Suisse al\u00e9manique, \u00e7a portera ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [88%] :\r\n\u00e9coutez la chance pour moi, c'est que j'en ai pas tant que \u00e7a, promesse de vote, vous l'avez soulign\u00e9 vous avez Ren\u00e9-Paul j'imagine, bien s\u00fbr, mais je suis, j'ai entendu beaucoup cette expression la semaine pass\u00e9e le chante ce n'Lausanne candidates candidat qui n'a aucune chance, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour \u00e7a que je la saisir donc vous continuez \u00e0 faire campagne nationale aucune chance absolument parce que je pense que \u00e7a met dans une position qui justement me lib\u00e8re d'une certaine pression et puis me permet de de tenir un discours de fond de contenu, d\u00e8s le d\u00e9part, plac\u00e9 ma candidature sous l'angle des id\u00e9es de la vision du du projet, je crois qu'il a une place qui est pas utiliser, je profite pr\u00e9cis\u00e9ment de la saisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [88%] :\r\nAlors on va \u00e9voquer cette place pas utilis\u00e9 selon vous manifestants pro- par vos adversaires, mais avant cela, on se demande tout de m\u00eame est -ce que est -ce que vous vous trompez pas de campagne, vous pr\u00e9sentez aux id\u00e9es certes, mais aussi, peut-\u00eatre qu'il veut tout simplement pas qu'on oublie parce que l'un des drames en Suisse romande, c'est Pascal Broulis qui \u00e9tait pressenti pour succ\u00e9der \u00e0 Pascal Couchepin, et puis on n'y pense m\u00eame plus aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [92%] :\r\nAlors moi, je fais une campagne parce que, profond\u00e9ment, je crois \u00e0 la valeur de ce moment o\u00f9 les Suisses la population mais aussi, \u00e9videmment, les parlementaires, j'ai bien compris, c'est qu'ils votaient se concentre sur sur le projet pour le pays, ce qui m'int\u00e9resse dans cette campagne \u00e9lectorale tr\u00e8s particuli\u00e8re, c'est vrai que toutes les campagnes pr\u00e9c\u00e9dentes que j'ai pu faire c'\u00e9tait devant la population, c'\u00e9tait dans des scrutins majoritaires qui sont par essence difficile mais qui touche des milliers de personnes cette campagne -l\u00e0, qui concerne 246 grands \u00e9lecteurs, je trouve que c'est le moment id\u00e9al, un moment particulier parce qu'il y a encore 3 autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui vont devoir \u00eatre renouvel\u00e9e dans les, dans les 2 ans \u00e0 venir \u00e0 un moment o\u00f9 on doit pouvoir parler de du virage que va prendre le pays en mati\u00e8re \u00e9conomique, en mati\u00e8re de digitalisation sur tous ces sujets importants et puis ma foi si on passe un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ben tant pis, j'aurais au moins essay\u00e9 je crois par ailleurs pouvoir dire que sur le reste de l'actualit\u00e9, je m'occupe essentiellement de s\u00e9curit\u00e9 et d'\u00e9conomie, j'ai eu souvent l'occasion de d'\u00eatre pr\u00e9sent sur les \u00e9crans radars. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [85%] :\r\nMais \u00e7a, c'est nouveau pour vous cette incertitude jusqu'\u00e0 maintenant, j'ai beaucoup travaill\u00e9 pour \u00eatre \u00e9lu, vous l'avez \u00e9t\u00e9 devant le peuple, vous avez beaucoup de param\u00e8tres qui vous qui vous \u00e9chappe on vous vivez, on vous dit control freak un peu inquiet tout ma\u00eetriser et puis l\u00e0, tout d'un coup, c'est il y a plein Nasreddine tout plein de param\u00e8tres inconnus, mais c'est ce qui est pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [92%] :\r\nDans cette \u00e9lection, c'est que \u00e7a m'oblige \u00e0 sortir en guillemets de ma zone de confort, \u00e7a m'oblige \u00e0 avoir les choses un peu diff\u00e9remment, c'est ce que j'aime dans une campagne, c'est que c'est un un puissant acc\u00e9l\u00e9rateur de la rencontre entre le monde politique, ceux qui sont candidats et le pays r\u00e9el, j'ai sillonner durant les 2 derni\u00e8res semaines, les 3 derni\u00e8res semaines maintenant la Suisse al\u00e9manique, \u00e7a m'a donn\u00e9 l'occasion de de tr\u00e8s nombreuses rencontrent je crois en mai chance contrairement \u00e0 ce que j'entends \u00e0 droite et \u00e0 gauche, parce que je pense que je peux repr\u00e9senter non pas l'expression de de besoin d'une r\u00e9gion particuli\u00e8re, je ne veux d'ailleurs pas \u00eatre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Le Genevois le conseiller f\u00e9d\u00e9ral f\u00e9minin je veux \u00eatre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral suisse qui \u00e0 un moment, un moment de ma vie \u00e0 39 ans apr\u00e8s 10 ans d'exp\u00e9rience ex\u00e9cutive est capable de faire la synth\u00e8se de ce dont le pays a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [92%] :\r\nVous avez envie de, de, dans le fond \u00e7a vous d\u00e9mange de quitter un peu la la province du bout du lac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [91%] :\r\nC'est reparti pour vous, non pas du tout, alors d'abord je suis tr\u00e8s heureux de ce que je fais \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 10 ans en 5 ans \u00e0 la ville 5 ans au canton, j'ai eu l'occasion, gr\u00e2ce \u00e0 la confiance des, des, des citoyens Genevois de mener toute une s\u00e9rie de projets, c'est vrai que j'arrive d'une certaine fa\u00e7on, un peu \u00e0 la fin d'un cycle, \u00e7a tombe bien, de ce point de vue l\u00e0 parce qu'on est proche de la fin de la l\u00e9gislature, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais j'ai plein de projets qui sont engag\u00e9s, je voudrais, je voudrais pouvoir les poursuivre, j'ai aussi le sentiment dans cette fonction ex\u00e9cutive que que j'exerce \u00e0 Gen\u00e8ve comme conseiller l'\u00c9tat de voir qu'aujourd'hui on a, on a 3 changements majeurs qui s'op\u00e8re un changement de rythme, tout va plus vite et pas mal de d\u00e9cisions se prennent \u00e0 Berne, un changement d'\u00e9chelle oh je vois bien qu'un des enjeux, c'est pour \u00e7a que j'l\u00e0- dessus c'est, relations avec l'\u00e9tranger et je vois bien class\u00e9 plus au niveau cantonal au f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a se discute et puis un changement de ton, le ton se durcit, il faut pouvoir se battre, se d\u00e9fendre, on a besoin aussi de membres d'ex\u00e9cutif qui est peut-\u00eatre un peu plus de poigne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [84%] :\r\nMais par rapport \u00e0 vos vos conditions a bien compris, l\u00e0 ils ont pas d'id\u00e9es, et il se r\u00e9fugie dans les quotas donc femme Tessinois vous n'\u00eates pas et vous avez visions c'est pas un petit peu pr\u00e9tentieux tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [90%] :\r\nC'est vous qui en faites interpr\u00e9tation, c'est ce que vous avez dit pas du tout, c'est vous qui le dites moi ce que je dis, c'est une affirmation positive, un candidat de propositions par un candidat d'opposition, c'est vrai que je me distingue de mes 2 concurrents n'ont pas adversaires mais concurrents parce que, au sein du Parti lib\u00e9ral en on cultive la saine concurrence tout \u00e7a et on a pas dans l'adversit\u00e9, on n'est pas mais on est on est je dirais compl\u00e9mentaires ma compl\u00e9mentarit\u00e9 dans cette, dans cette \u00e9lection, c'est de ne pas \u00eatre au Parlement, c'est un gros d\u00e9savantage je mesure chaque jour de n'avoir peut-\u00eatre pas les r\u00e9seaux d'avoir aussi une vision ext\u00e9rieure et d'avoir une exp\u00e9rience ex\u00e9cutive n'oublions pas qu'il s'agit ici de d\u00e9signer non pas seulement un membre du gouvernement mais aussi un futur chef de d\u00e9partement j'ai actuellement 4000 employ\u00e9es sous ma responsabilit\u00e9 et des projets tr\u00e8s concrets, mener des d\u00e9cisions \u00e0 prendre, c'est cette valeur ajout\u00e9e l\u00e0 je veux amener dans le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [86%] :\r\nPierre Maudet si vendredi, vous \u00eates sur un ticket \u00e0 2 ce sera 3 mais si vous \u00eates de et que vous il \u00e9limin\u00e9 dans les f\u00eates Isabelle Moret, vous serez un Lady Killer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [89%] :\r\nJ'ai mis une personne dans cette affaire, je ne suis serez soutient un qui s'est pas exprim\u00e9 sur la sur la tactique c'est c'est moi d'abord, parce que ces \u00e9l\u00e9ments tactiques mais \u00e9chappe, franchement je ne je ne ma\u00eetrise pas bien ces codes de la de la Berne f\u00e9d\u00e9rale et puis ensuite parce que, parce que non mais vraiment, je suis de ce point de vue l\u00e0 c'est le c'est l'Avantage de de mon d\u00e9faut, et puis ensuite de \u00e7a parce que, alors, effectivement, je ne suis pas exprim\u00e9 \u00e0 ce stade, d'autres l'ont fait des, des, des concurrents \u00e9galement sur l'importance d'avoir telle repr\u00e9sentation tels nombres de personnes sur le ticket pour moi, ce qui est important et en cela je me sens v\u00e9ritablement, profond\u00e9ment PLR, c'est d'offrir un choix d'offrir une diversit\u00e9, on est parti de la libert\u00e9 et je souhaite pas ma candidature, m\u00eame si elle s'arr\u00eate d\u00e9j\u00e0 vendredi avoir un moment pu concr\u00e9tiser l'id\u00e9e que notre pays doit avoir un v\u00e9ritable choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [86%] :\r\nDans dans votre programme que vous avez mis bon projet, projet, programme, projet, programme c'est de la s\u00e9mantique, a il y a, elle, traduit en 4 langues, c'est int\u00e9ressant, il y a la Gen\u00e8ve internationale manifestement dans croire en la en la Suisse est -ce que vous pensez pas que dans un pays o\u00f9 pragmatisme chevill\u00e9 au corps, ce genre de de vision il y en a trop, peut-\u00eatre, pour certains dans ce pragmatisme qu'on qu'on aime tellement Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [90%] :\r\nMais justement, je pense que le rhumatisme a quitt\u00e9 Berne je pense et je constate comme conseiller l'\u00c9tat que l'id\u00e9ologie a gagn\u00e9 du terrain, qu'on est dans des combats de plus en plus st\u00e9rile dans la dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, on a un v\u00e9ritable probl\u00e8me qu'on s'est d\u00e9tach\u00e9 des contingences r\u00e9el je vois notamment dans le domaine \u00e9conomique, je suis battu, hier, avec mes coll\u00e8gues b\u00e2lois et z\u00fcrichois \u00e0 Z\u00fcrich sur la question tr\u00e8s pr\u00e9cise des contingents extra- europ\u00e9ens, c'est un bon exemple, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris une d\u00e9cision totalement insens\u00e9, un signal qu'il a voulu donner \u00e0 la population qu'il allait serrer la visse en mati\u00e8re migratoire dans un domaine o\u00f9 on a d\u00e9j\u00e0 toute une s\u00e9rie d'Kotel hein, on v\u00e9rifie qu'on n'a pas les gens \u00e0 disposition sur le march\u00e9 du travail, Suisse, c'est la d\u00e9monstration que sur toute une s\u00e9rie d'objets, on est beaucoup trop id\u00e9ologique et mon projet, la vision que j'essaye de d\u00e9velopper, c'est justement une vision pragmatique vision qui part du terrain des cantons, des villes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [87%] :\r\nEt on dit \u00e0 la vision il y a l'homme il y a Pierre Maudet le chef, vous \u00eates un homme d'ex\u00e9cutif vous pas la comparaison avec Macron avec Emmanuel Macron, plusieurs surnoms le Tages-Anzeiger a rappel\u00e9 le sh\u00e9rif de Gen\u00e8ve en raison de vos \u00e9tats de service dans la s\u00e9curit\u00e9, il y a l'autre plus cruel, un que vous connaissez peut-\u00eatre CP 5M. c'est Pierre Maudet, moi- m\u00eame ma\u00eetre du monde avec cinqM. qu'on vous attribue certaines personnes qu'le disent, ont peur dans le fond, vous savez, une personne qui ne travaille que pour elle, qui dans un coll\u00e8ge comme le coll\u00e8ge vers l'aura de la peine \u00e0 travailler pour Calais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [93%] :\r\nAlors c'est vrai que je suis quelqu'un qui aime aller de l'avant, qui a marqu\u00e9 les positions et je crois \u00e0 la valeur de la dispute au sens ancien et \u00e9tymologique du terme, c'est-\u00e0-dire qu'il faut \u00e0 un moment dans la politique un moment ouvert avec la population on puisse aller en profondeur on puisse identifier les d\u00e9saccords pour ensuite construire, j'ai fait la d\u00e9monstration encore dans ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 l'ex\u00e9cutif Genevois que j'avais cette capacit\u00e9 de construire une fois que les positions \u00e9taient claires : on en d'autres termes, si on veut construire des ponts, puisque c'est le le le Champ lexical \u00e0 la mode, il faut savoir sur quelle rive, on se trouve sur la rive droite mais pied droit dans les bottes et je consid\u00e8re que c'est par l\u00e0 qu'il faut commencer, mais ensuite on peut construire l'montr\u00e9 sur plusieurs dossiers pr\u00e9cis, en particulier dans dans l'\u00e9conomie, je crois \u00e0 la vertu de notre syst\u00e8me politique qui fait que, pr\u00e9cis\u00e9ment, avec 6 coll\u00e8gues on doit trouver la la r\u00e9sultante en terme d'\u00e9nergie, de ce que les uns et les autres peuvent amener. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [77%] :\r\nMais aujourd'hui, vous \u00eates capable d'\u00eatre locomotive aussi francs-tireurs parce que ce c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, voil\u00e0 la Berne \u00e7a passera probablement nettement moins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:20) [91%] :\r\nJe pense pas que je suis franc- tireur ou alors il faut m'identifier les exemples sur lesquels vous vous basez par exemple en mati\u00e8re de coll\u00e9gialit\u00e9, on peut pas un peu me trouver dans les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es au gouvernement g\u00e9nevois des exemples o\u00f9 j'aurais jou\u00e9 aux francs-tireurs pire dans mes 5 premi\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve, j'\u00e9tais le seul \u00e9lu de droite avec 4 coll\u00e8gues de gauche, voire d'extr\u00eame Jean par trop vite dans les francs-tireurs en fait dans ce sens -l\u00e0, alors c'est vrai que parfois je, je pense que pour faire bouger les lignes pour avancer, il faut oser, je pense que la Suisse en fait elle a dans son ADN, la capacit\u00e9 d'oser \u00e0 Alg\u00e9rie et les ingr\u00e9dients pour le faire, mais un peu l'image de la question que vous posiez tout \u00e0 l'heure, je pense qu'il faut aussi sortir de sa zone de confort et aux parfois des questions franches, quand bien m\u00eame on a le sentiment que tout va bien alors \u00e7a, je le revendique, et je l'assume, mais je vous rassure, je suis aussi contr\u00f4l\u00e9 d'une certaine fa\u00e7on parmi parmi 6 coll\u00e8gues et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:05) [89%] :\r\n\u00e7a que \u00e7a marche, derni\u00e8re question politique, on peut \u00eatre une question personnelle du Pierre Maudet, on imagine, on essaie d'imaginer la sc\u00e8ne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quand vous allez vous asseoir avec oul\u00e9ma horaire qu'est-ce que vous allez lui dire vous qui pendant des ann\u00e9es, a critiqu\u00e9 sa politique militaire de s\u00e9curit\u00e9, vous allez faire un peu le le le le le pire des ministres ou dites quoi salut sans rancune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [90%] :\r\nJe le dis ce que je lui dis depuis de nombreuses ann\u00e9es, parce que je le rencontre dans le cas de nos activit\u00e9s, d'abord on on se tutoie, ensuite de \u00e7a, c'est quelqu'un avec lequel on on peut discuter, qui a une face public qui semblent comme \u00e7a tr\u00e8s placide et puis une face je dirais, dans les coulisses o\u00f9 o\u00f9 le d\u00e9bat peut \u00eatre vif avec lui et je me r\u00e9jouis, je pense que c'est fait con c'est \u00e7a la Suisse aussi, c'est d'avoir un repr\u00e9sentant la d'un d'un grand canton, le canton de de Z\u00fcrich il y a des positions tr\u00e8s, tr\u00e8s claires sur sur les les finances que je partage pour une bonne part mais avec lequel sur la vision du pays, ben on pourra je pense avantageusement trouver des champs de tension. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [86%] :\r\nMaudet d\u00e9fense demande si Pierre Maudet existe tellement vous \u00eates identifi\u00e9 avec votre fonction, alors je me permets une caisse de la personne perd Maudet, une petite question plus personnelle, la veille d'une grande \u00e9lection ce jeudi et si vous avez sur le ticket qu'est -ce qui vous qu'est -ce que vous ferait qu'est -ce que vous lirez qu'est -ce que vous qu'est -ce qu'elle serait, par exemple, le morceau de musique, vous \u00e9couterez pour motiver ce que vous avez besoin de \u00e7a, vous serez dans la concentration, le yoga parfaitement saine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [89%] :\r\nBon, je pense que la politique aujourd'hui, c'est une affaire de de professionnels et qu'on doit \u00e0 la population une gestion professionnelle mais professionnel c'est aussi trouver des moments o\u00f9 on peut, on peut s'\u00e9vader principe je r\u00e9v\u00e8le pas ce que je fais \u00e0 telle ou telle moment mais je peux vous assurer qu'il aura un moment un petit morceau de Bruce Springsteen pour me pour me doper avant le avant l'audience sur les mayas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:41) [89%] :\r\nEt comme Didier Burkhalter ah bon, j'ignorais qu'on avait tr\u00e8s commun la mode comme manifestement merci Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:47) [94%] :\r\nMerci Romain Pierre Maudet, vous dites : je mesure tous les jours le gros d\u00e9savantage \u00e0 ne pas \u00eatre au Parlement o\u00f9 vous dites aussi le pragmatisme a quitt\u00e9 Berne, ce serait dommage de pas faire la place \u00e0 quelqu'un qui n'est pas du s\u00e9rail au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [91%] :\r\nPas du s\u00e9rail, il faut relativiser, j'ai quand m\u00eame ces ces r\u00e9seaux bernois qui existe, je suis bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:04) [88%] :\r\nParlementaire et \u00e7a c'est, c'est important, \u00e7a fait longtemps qu'il y a plus un conseiller d'\u00c9tat \u00e9lu \u00e0 Berne, je crois que c'est calme et \u00e0 la derni\u00e8re annonce de Madame Widmer-Schlumpf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:12) [89%] :\r\nMais, mais dans des circonstances qui sont pass\u00e9s, oui ce serait ce serait jamais pas dire totalement in\u00e9dit mais une surprise, une surprise pour moi d'abord, mais je pense une bonne surprise, je me sens aussi port\u00e9 par mes coll\u00e8gues non seulement du Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois, mais \u00e9galement des autres des autres qu'c'est l'\u00c9tat qui, r\u00e9guli\u00e8rement, le sentiment que la Conf\u00e9d\u00e9ration concentre de plus en plus de d\u00e9cisions en diffusant simplement l'ex\u00e9cution et les, les, les, les, les contingences de de paiement donc cette cette notion -l\u00e0, de ne pas \u00eatre dans le parlement mais c'est ce qui rend la campagne belle et int\u00e9ressant d'aller convaincre par un corps \u00e0 corps avec ses parlementaires la n\u00e9cessit\u00e9 peut-\u00eatre d'en avoir un sur 7 qui am\u00e8nent cette valeur ajout\u00e9e de l'ext\u00e9rieur je y crois on verra r\u00e9ponse ce vendredi et le 20 septembre je l'esp\u00e8re, si on me donne ma chance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:54) [96%] :\r\nVous restez avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-30T06:50:23Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maudet, Pierre", "role": "conseiller d'\u00c9tat PLR genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58595771-FD40-4431-8277-FFEB1A2EF9A9", "internalArchiveId": "58595771-FD40-4431-8277-FFEB1A2EF9A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nDes civilistes sont appel\u00e9s \u00e0 aider les gardes-fronti\u00e8res, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Courrier.\r\nL'organe d'ex\u00e9cution du service civile a publi\u00e9 une annonce pour un projet pilote au d\u00e9but du mois d'ao\u00fbt. \r\nLes civilistes vont accompagner les gardes-fronti\u00e8res pour faciliter la communication avec les migrants. Il vont aussi aider \u00e0 leur encadrement et assurer leur transport.\r\nMais il y a une phrase qui f\u00e2che dans cette annonce, explique le courrier, qui exige, je cite, que les civilistes \"adh\u00e8rent aux mesurse visant \u00e0 emp\u00eacher l'entr\u00e9e, la sortie, le transit et les s\u00e9jours ill\u00e9gaux.\"\r\nPitoyable, innaceptable, temp\u00eate le Groupe pour une Suisse Sans arm\u00e9e.\r\nPr\u00e9paration indispensable, se justifie le Service civile. Service qui applique la loi, et non de doctrines politiques. \r\nA droite, on est partag\u00e9: certains ne trouvent rien \u00e0 redire. D'autres estiment que si les gardes-fronti\u00e8res ont besoin d'aide, c'est \u00e0 l'arm\u00e9e de leur pr\u00eater main-forte. \r\n*** Cr\u00e9dit Suisse fait entrer la tirelire dans l'aire num\u00e9rique, et vise les enfants d\u00e8s 7 ans. \r\nUn grand article dans le Tages Anzeiger d\u00e9crypte l'offensive de la banque. \r\nLa tirelire s'appelle Digi-pigi, et est bourr\u00e9e de technologie.\r\nNon seulement elle peut vous r\u00e9veiller - la version moderne du bol plein de pi\u00e8ce d'or qu'on remue, sans doute. Mais en plus on peu communiquer avec via des applications. Une pour l'enfant, une pour les parents, qui doivent \u00eatre clients credit Suisse. En plus, l'\u00e9pargnant en culotte courte re\u00e7oit sa propre carte bancaire, a son propre portail internet et un magazine qui va lui apprendre \u00e0 g\u00e9rer son argent.\r\n*** C'est \u00e9videmment une mani\u00e8re pour la banque d'aller \u00e0 la chasse aux nouveaux clients...\r\nBien s\u00fbr. M\u00eame si Credit suisse innove, note le journal. Il va plus loin que les autres banques dans ce domaine. \r\nSelon un professeur de finances, c'est un bon investissement, les jeunes clients, pour les banques. Le client a une grande confiance en sa banque. C'est tout b\u00e9n\u00e9fice de s'y prendre t\u00f4t.\r\nUn nouveau client, en g\u00e9n\u00e9ral, reste 15 \u00e0 20 ans dans une banque. C'est donc un investissement \u00e0 long terme. \r\n*** On reste dans le monde des enfants, avec un reportage du Temps dans une classe de Schaffhouse qui aprend le langage informatique.\r\n\"Langage informatique\" ou \"code\", pour faire \"initi\u00e9s\".\r\nCe reportage inaugure une nouvelle page du Temps, consacr\u00e9e \u00e0 la Suisse 4.0. Cette suisse num\u00e9ris\u00e9e, connect\u00e9e, informatis\u00e9e.\r\nAujourd'hui donc, l'\u00e9cole. Des \u00e9l\u00e8ves de 14-15 ans qui suivent un atelier d'une semaine. \r\nApr\u00e8s \u00e0 peine quelques heures, on voit d\u00e9j\u00e0 des diff\u00e9rences: il y aceux qui peinent et se d\u00e9couragent, et ceus qui ont d\u00e9j\u00e0 fait la moiti\u00e9 des exercices du fascicule. \r\nCe ne sont pas les premiers de classe habituels qui sont bons en programmation. Cela fait appel \u00e0 d'autres capacit\u00e9s, souligne une formatrice de l'EPFZ. \r\nCes cours doivent aider \u00e0 comprendre le monde actuel, touch\u00e9 par la technologie dans tous les domaines. Ils ne servent pas \u00e0 \"fabriquer\" des informaticiens: tous les enfants apprennent les maths, et nous ne sommes pas tous math\u00e9maticiens. \r\n*** Un exemple de ce monde moderne baign\u00e9 de technologie dans le Bund: les gadgets pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de sa maison...\r\nDes cam\u00e9ras en r\u00e9seau, des capteurs de fum\u00e9e, des drones, des baby-phones 21\u00e8me si\u00e8cle.... le Bund - \u00e0 lire aussi dans le Tages Anzeiger - pr\u00e9sente une s\u00e9rie de produits disponibles.\r\n*** Cet article pose aussi, et c'est peut-\u00eatre le plus int\u00e9ressant, la question de savoir si on ne vivrait pas mieux avec moins de surveillance, finalement. \r\nOn peut certes \u00e9teindre les cam\u00e9ras quand on est chez soi. Mais dans le doute, sont film\u00e9s \u00e0 la fois les potentiels voleurs et les r\u00e9sidents. \r\nOn pas forc\u00e9ement de secrets inavouables \u00e0 la maison: la fringale de minuit devant le frigo, le rendez-vous galant avec le voisin. Rien de grave. \r\nMais le probl\u00e8me, c'est que ce contr\u00f4le non-stop risque de faire de la maison une sorte d'\u00e9tat-policier o\u00f9 tout le monde se surveille. Les murs n'auront plus seulement des oreilles, mais des yeux. \r\n*** La technologie ne doit pas nous faire oublier l'art. Nous partons sur les traces de Gustave Courbet avec le Quotidien Jurassien...\r\nLe fameux tableau \"Paysage du Jura\", l\u00e9g\u00e9 au canton du m\u00eame nom, on en a parl\u00e9 ce week-end.\r\nCe qu'on ignorait en revanche, c'est l'endroit exact o\u00f9 le peintre avait pos\u00e9 son chevalet. \r\nBien des promeneurs se sont creus\u00e9 la t\u00eate ces derniers jours, note le QJ, mais il y en a un qui a creus\u00e9 plus profond\u00e9ment... et il a trouv\u00e9. \r\nUn vieux pont de pierre, sur la route du Pichoux, en direction d'Undervelier. Photos \u00e0 l'appui, il y a peu de place pour le doute, dit le journal.\r\nLa cheffe de l'office jurassien de la culture avait promis une bouteille de Damassine \u00e0 qui trouverait l'endroit. C'est sans doute chose faite.\r\n*** On va en savoir plus sur les p\u00e2querette, pour terminer... \r\nGr\u00e2ce \u00e0 la Luzerner Zeitung, qui nous propose ce matin une page sur cette fleur, qu'on regarde avec une affection g\u00e2t\u00e9e par l'habitude. C'est bien ce que nous dit la LUzerner zeitung: aim\u00e9e et pourtant sous-estim\u00e9e. \r\nCar elle est bien plus qu'agr\u00e9able \u00e0 regarder. C'est une plante qui soigne - notamment la toux - , et qui permet de rester en forme - si vous croquez les 3 premi\u00e8res que vous voyez apr\u00e8s l'hiver. Et si vous ne croyez pas en ces vertus-l\u00e0, vous pouvez toujorus en faire une soupe ! \r\nIl y a la recette.", "durationSec": 395, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8860936", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-08-30T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-08-30T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8860953", "ece-8860936"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-15T16:21:21Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa premi\u00e8re, la revue de presse Val\u00e9rie Droux avec cette information des civilistes sont appel\u00e9s \u00e0 aider les gardes- fronti\u00e8res, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le le Courrier ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [92%] :\r\nL'organe ex\u00e9cution du service civil a publi\u00e9 une annonce pour un projet pilote au d\u00e9but du mois d'ao\u00fbt, les civilistes vont accompagner les gardes- fronti\u00e8res pour faciliter la communication avec les migrants, ils vont aussi aider \u00e0 leur encadrement et assurer leur transport mais il y a une phrase qui f\u00e2che dans cette annonce explique le courrier et elle est l\u00e0, elle existe, elle exige cette annonce, je cite, que les civilistes adh\u00e8re aux mesures visant \u00e0 emp\u00eacher l'entr\u00e9e et la sortie le Transit et les s\u00e9jours ill\u00e9gaux pitoyable, inacceptable, temp\u00eate le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e pr\u00e9paration indispensable, se justifie le service civil service qui applique la loi et inond\u00e9 doctrines politiques \u00e0 droite, on est partag\u00e9, certains ne trouvent rien \u00e0 redire, d'autres estiment que si les gardes- fronti\u00e8res ont besoin d'aide, et bien c'est \u00e0 l'arm\u00e9e de leur pr\u00eater main forte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [85%] :\r\nPierre Maudet, \u00e7a vous fait froncer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [89%] :\r\nOui, parce que \u00e7a illustre la difficult\u00e9 sur cette question tr\u00e8s sensible de la migration de, de, d'apporter une une solution et une r\u00e9ponse coh\u00e9rente pour moi, il y a pas de probl\u00e8me, a demand\u00e9 \u00e0 des civilistes de participer \u00e0 l'effort, effectivement, on leur demande pas de faire de la de la politique et \u00e7a illustre difficult\u00e9 pour la conf\u00e9d\u00e9ration, qui a un r\u00f4le de coordination qui a de la peine par exemple \u00e0 augmenter les effectifs de gardes- fronti\u00e8res comme et quand on leur donne le lui demande d'avoir quelque chose de coh\u00e9rent \u00e0 opposer \u00e0 cette \u00e0 cette vague migratoire, \u00e7a, \u00e7a me g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [93%] :\r\nLe Cr\u00e9dit Suisse, fait entrer la tirelire dans l'aire num\u00e9rique et vise principalement les enfants d'Assas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [93%] :\r\nUn grand article dans le Tages-Anzeiger et d\u00e9crypte l'offensive de la banque, la tirelire s'appelle dit Guy P\u00e9guy est bourr\u00e9e de technologie : non seulement elle peut vous r\u00e9veiller la version moderne du bol plein de pi\u00e8ces d'or qu'on remue sans doute mais en plus on peut communiquer avec via des applications, une pour l'enfant, une pour les parents qui doivent \u00eatre les parents clients de Cr\u00e9dit Suisse en plus l'\u00e9pargnant en culotte courte re\u00e7oit sa propre carte bancaire, il a son propre portail Internet et m\u00eame un magazine qui va lui apprendre \u00e0 g\u00e9rer son argent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [93%] :\r\nEt cette \u00e9videmment une mani\u00e8re pour la banque d'aller \u00e0 la chasse \u00e0 des nouveaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [95%] :\r\nPetit clients oui bien s\u00fbr, m\u00eame si Cr\u00e9dit suisse innove, note le journal, il va plus loin quand m\u00eame que les autres banques dans ce domaine, selon un professeur de finances c'est un bon investissement, les jeunes clients pour les banques, quand le client a une grande confiance dans sa banque, c'est tout b\u00e9n\u00e9fice, de s'y prendre t\u00f4t un nouveau client en g\u00e9n\u00e9ral reste 15 \u00e0 20 ans dans une banque, c'est donc un investissement \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [87%] :\r\nCela fait r\u00e9agir notre chroniqueur \u00e9conomique Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs oui, ah bon, \u00e9videmment, on est toujours un petit peu souriant quand une banque veut faire l'\u00e9ducation financi\u00e8re, bon \u00e7a c'est une premi\u00e8re remarque, mais surtout avec un taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 5 pourcent pour pour l'\u00e9pargne, 2 de ses enfants changer s\u00e9rieusement augment\u00e9 l'argent de poche est vraiment oui, s\u00e9rieusement, on reste dans le monde des enfants avec un reportage du temps dans une classe de Schaffhouse qui apprend le langage informatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [94%] :\r\nLangage informatique ou code pour faire initi\u00e9s ce reportage inaugure une nouvelle page du temps qui sera consacr\u00e9 \u00e0 la Suisse4,0 tous les mercredis, cette suisse num\u00e9ris\u00e9e connect\u00e9e informatis\u00e9e aujourd'hui donc l'\u00e9cole des \u00e9l\u00e8ves de 14 15 ans qui suivent un atelier d'une semaine, alors apr\u00e8s \u00e0 peine quelques heures, on voit d\u00e9j\u00e0 des diff\u00e9rences, il y a ceux qui peinent et qui se d\u00e9couragent et puis ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 fait la moiti\u00e9 des exercices du fascicule, ce ne sont pas les premiers de classe habituels qui sont bons en programmation, \u00e7a fait appel \u00e0 d'autres capacit\u00e9s souligne une formatrice de l'\u00e9pisode ces cours, doivent aider \u00e0 comprendre le monde actuel, touch\u00e9 par la technologie dont tous les domaines, ils ne Servent pas \u00e0 fabriquer des informaticiens, tous les enfants apprennent les maths et nous ne sommes pas tous je crois en tout cas, math\u00e9maticiens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [89%] :\r\nUne information qui fait r\u00e9agir en Studio Renaud Malik d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [91%] :\r\nOuais, c'est pas un hasard si le temps a d\u00fb aller \u00e0 Schaffhouse parce que c'est vrai que la Suisse romande est largement en retard, l\u00e0, c'est vrai, \u00e0 l'occasion de cette rentr\u00e9e, on a vu, c'est s'amarrer dans le canton de Vaud lanc\u00e9e en appel \u00e0 projets pour d\u00e9velopper le l'enseignement du num\u00e9rique, mais franchement, \u00e7a arrive tr\u00e8s tard et on voit en tout cas en Suisse romande, que les \u00e9coles priv\u00e9es ont une nette avance sur les \u00e9tablissements publics Pierre Maudet voulait la main aussi oui \u00e7a fait r\u00e9agir je rejoins ce que dit votre votre chroniqueur \u00e9conomique, je pense qu'on a un certain retard pour la tranche d'\u00e2ge de l'\u00e9cole primaire et l'\u00e9cole secondaire, on est en revanche sur la la formation sup\u00e9rieure, notamment avec tout et hautes \u00e9coles de l'arc l\u00e9manique tr\u00e8s en avance, moi ce qui me pr\u00e9occupe, c'est une partie de ma vision que j'aimerais d\u00e9velopper c'est pour les gens qui sont aujourd'hui en emploi, les adultes, ceux qui vont \u00eatre aussi touch\u00e9s par cette vague num\u00e9rique, je pense que l\u00e0 on a un d\u00e9bat important c'\u00e9tait bien d'avoir un conseiller f\u00e9d\u00e9ral4,0 aussi susceptibles d'amener non pas n\u00e9cessairement je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [72%] :\r\nVous avez dit, je suis pas le candidat des femmes pas le candidat je ne mentionne bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [92%] :\r\nUne question de g\u00e9n\u00e9ration, je pense que c'est une question d'\u00e9tat d'esprit et de rythme et de capacit\u00e9 de voir que tout change tr\u00e8s vite aujourd'hui 80 pourcent des des job en 2030 n'existe pas encore, pas aujourd'hui comment est -ce qu'on va op\u00e9rer ce virage non seulement avec les jeunes qui aujourd'hui sont form\u00e9s \u00e0 Schaffhouse et ailleurs, mais surtout pour ceux qui, aujourd'hui, son emploi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:39) [94%] :\r\nUn exemple : en tout cas de ce monde moderne baign\u00e9 de technologie dans le Bund les gadgets pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de sa maison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [85%] :\r\nMais des cam\u00e9ras en r\u00e9seau des capteurs de fum\u00e9e, des dr\u00f4nes, des b\u00e9b\u00e9s y faut une 21\u00e8me si\u00e8cle Bund l'Euro dans le Tages-Anzeiger pr\u00e9sente toute une s\u00e9rie de produits disponibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [93%] :\r\nMais cet article pose aussi, et c'est peut-\u00eatre la question la plus int\u00e9ressante, celle de savoir si on ne devrait pas mieux pas vivre mieux avec moins de surveillance finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [94%] :\r\nOui, on peut certes \u00e9teindre les cam\u00e9ras quand on est chez soi, mais dans le doute, sont film\u00e9s \u00e0 la fois les potentiels voleurs et aussi les r\u00e9sidants alors on n'a pas forc\u00e9ment de secrets inavouables, \u00e0 la maison \u00e0 la fringale de minuit devant le frigo, le rendez- vous galant avec le voisin, rien de tr\u00e8s tr\u00e8s grave, mais le probl\u00e8me c'est que ce contr\u00f4le non- Stop, risque de faire de la maison, une sorte d'\u00e9tat policier o\u00f9 tout le monde se surveille les murs n'auront plus seulement des oreilles mais aussi des yeux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [91%] :\r\nLa technologie ne doit pas faire oublier la nous partons sur les traces de Gustave Courbet, avec le Quotidien Jurassien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [91%] :\r\nFameux tableau Paysage du Jura l\u00e9gu\u00e9 au canton du m\u00eame nom, on a parl\u00e9 ce week- end, alors ce qu'on ignorait en revanche c'\u00e9tait l'endroit exact o\u00f9 le peintre avait pos\u00e9 son chevalet bien des promeneurs se sont creus\u00e9 la t\u00eate ces derniers jours, note le QJ mais il y en a un qui a creus\u00e9 plus profond\u00e9ment et il a trouv\u00e9 un vieux pont de pierres sur la route du Pichoux en direction de relier, photos \u00e0 l'appui, il y a peu de place pour le doute, dit le journal et la chef de l'office jurassien de la culture avait promis une bouteille de damassine, \u00e0 qui trouverait l'endroit, h\u00e9 bien, c'est sans doute chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [93%] :\r\nEt pour terminer, on va en savoir un peu plus sur les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [93%] :\r\nP\u00e2querette oui gr\u00e2ce \u00e0 la Luzerner Zeitung qui nous propose ce matin une page sur cette fleur qu'on regarde avec une affection g\u00e2t\u00e9e, c'est vrai, par l'habitude, c'est bien ce que nous dit la Luzerner Zeitung aim\u00e9e, et pourtant sous- estim\u00e9 car elle est bien plus qu'agr\u00e9able \u00e0 regarder, c'est une plante qui soigne notamment la toux et qui permet de rester en forme si vous croquez seulement si vous croquez les 3 premi\u00e8res que vous voyez apr\u00e8s l'hiver et puis si vous croyez pas du tout \u00e0 ces vertus -l\u00e0 bien faut toujours en faire une soupe et m\u00eame la recette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [97%] :\r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie pour la revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-30T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C917B8AA-B309-4927-9E6E-51E10228A78A", "internalArchiveId": "C917B8AA-B309-4927-9E6E-51E10228A78A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Vert'lib\u00e9raux exigent plus de transparence dans le financement des partis. D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Michael Dupertuis", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "summary": "Les Vert'lib\u00e9raux veulent conditionner le versement des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9rations aux groupes parlementaires \u00e0 la publication des dons re\u00e7us. D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat, conseiller national (UDC/VD) et Michael Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti vert'lib\u00e9ral vaudois.\r\n\r\n* * Les Vert'lib\u00e9raux exigent plus de transparence dans le financement des partis. D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Michael Dupertuis  \r\nArgent contre transparence... Les verts lib\u00e9raux veulent conditionner le versement des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9ration aux groupes parlementaires \u00e0 la publication des dons re\u00e7us. Proposition du laboratoire politique des VL. Le syst\u00e8me fonctionnerait sur base volontaire... les partis qui font preuve de transparence recevraient leur subvention, et m\u00eame mieux, ils recevraient aussi les subventions des partis qui refusent de participer. Et la somme est substantielle: chaque ann\u00e9e: par exemple, pour faire fonctionner son secr\u00e9tariat, l'UDC re\u00e7oit 2,1 millions de francs, le PS 1,6 millions, 1,3 pour le PLR comme pour le PDC. \r\nCes partis doivent-ils trembler? On en d\u00e9bat avec:\r\nMicha\u00ebl Buffat, CN UDC VD \r\nMicha\u00ebl Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des VL VD (m\u00eame binz que pour Buffat)\r\n-\tLe PS porte une initiative, pourquoi pas avancer avec la gauche ? qu'est-ce qui vous distingue ?\r\n-\tPourquoi la base volontaire ?\r\n-\tPas de probl\u00e8me de transparence, parce que pas de grandes entreprises ou de grands donateurs qui vous soutiennent ? si oui : qui ?? qui paient pour vos campagnes ??\r\n-\tChantage ?\r\n-\tPourquoi partir du principe que le dons non r\u00e9v\u00e9l\u00e9s sont forc\u00e9ment un probl\u00e8me ?? \r\n-\tC'est pas le conseil de l'Europe qui d\u00e9cide . d\u00e9mocratie directe, c'est diff\u00e9rent en suisse !\r\n-\tQuels soutiens ?? \r\nMicha\u00ebl Buffat, CN UDC VD \r\n-\tOn vit dans le monde de la transparence, ce qui est cach\u00e9 est mauvais.\r\n-\tVous recevez des dons d\u00e9rangeants ??\r\n-\tVotre campagne, \u00e0 vous, pour \u00eatre \u00e9lu au CN, c'\u00e9tait combien, et de qui? Vous seriez pr\u00eat \u00e0 le dire?\r\n-\td\u00e9mocratie directe ! bcp de campagne, probl\u00e8me !\r\n-\tLa pression internationale reste vive pour que la Suisse fasse des progr\u00e8s en mati\u00e8re de transparence du financement des partis politiques. Le Groupe d'Etats contre la corruption (GRECO) continue de juger \"globalement insuffisante\" la mise en oeuvre par Berne de ses recommandations. Cela ne vous g\u00eane pas?D\u00e9mocratie directe : bcp d'argent dans les campagne politiques !!", "durationSec": 693, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8860923", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Vert\u2019lib\u00e9raux exigent plus de transparence dans le financement des partis. D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Michael Dupertuis / FOR_2017-08-30T18:12:00_developpement-7", "Forum du 30.08.2017"], "alternativeSummary": ["Les Vert\u2019lib\u00e9raux veulent conditionner le versement des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9rations aux groupes parlementaires \u00e0 la publication des dons re\u00e7us. D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat, conseiller national (UDC/VD) et Michael Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti vert\u2019lib\u00e9ral vaudois."], "variantIds": ["ece-8860923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:11Z", "speechToTexts": ["07.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e9tant repart sur une th\u00e9matique, un peu plus f\u00e9d\u00e9rale avec ce constat argent contre transparence les Vert'lib\u00e9raux veulent conditionner le versement des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9ration aux groupes parlementaires, h\u00e9 bien, la publication des dons qu'ils ont re\u00e7u la proposition vient du laboratoire politique des Verts, lib\u00e9raux, le syst\u00e8me qu'il pr\u00e9conise fonctionnerait sur une base volontaire des partis qui font preuve de transparence, h\u00e9 bien recevraient leur subvention et m\u00eame mieux, ils recevraient aussi celle des partis qui refusent de participer, la somme est substantielle, chaque ann\u00e9e, par exemple pour faire fonctionner son secr\u00e9tariat, notons que l'UDC re\u00e7oit un peu plus de 2 millions de francs, le Parti socialiste, un 1000000 et demi 1000000 300 1000 pour le PLR, comme pour le PDC alors ces partis doivent -ils trembler s'elle refuse de jouer le jeu de la transparence, on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s, Michael Dupertuis et un autre Micha\u00ebl, Micha\u00ebl Buffat, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [81%] :\r\nMicha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [91%] :\r\nBuffat vous \u00eates conscient national UDC Vaudois, Micha\u00ebl Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Verts lib\u00e9raux Vaudois, commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous, c'est votre proposition d\u00e9j\u00e0 dites -nous en quoi elle se distingue de l'initiative du Parti socialiste, qui lance aussi un texte sur la transparence, pourquoi pas travailler simplement avec la gauche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:10) [90%] :\r\nAlors simplement parce qu'on a fait il y a 2 diff\u00e9rences majeures entre l'initiative de la gauche et la proposition qui sera d\u00e9pos\u00e9 au parlement par les Verts, lib\u00e9raux, la 1\u00e8re c'est que l'initiative ne touche la Constitution auquel tout ce que fait ce qu'est la Suisse ont elles-m\u00eames de \u00e7a donc c'est quelqu'un des piliers fondateurs tandis que de passer par le Parlement, \u00e7a permet d'avoir une loi quelque chose qui peut \u00eatre \u00e9volutif qui peut se changer par le Parlement, par les \u00e9lus, donc il y a une forme aussi et plus pragmatique par rapport \u00e0 la forme et le 2\u00e8me, point, c'est que l'initiative de la gauche va beaucoup trop loin dans sa volont\u00e9 de transparence, elle va jusqu'\u00e0 obliger des il citoyen qui se lanceraient dans des campagnes \u00e9lectorales \u00e0 publier leurs propres comptes une fois que la campagne d\u00e9passant 1000 francs \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s extr\u00e9mistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [90%] :\r\nMais vous allez vraiment pas vous avez vraiment pas tr\u00e8s loin pour, pourquoi vous voulez seulement une base volontaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:05) [90%] :\r\nCette r\u00e9forme, c'est qu'aujourd'hui cette question sur la transparence dans la politique et notamment dans le financement de la politique est un sujet qui est r\u00e9current, c'est un probl\u00e8me de de fond et qui n'a toujours pas apr\u00e8s \u00e7a fait un peu pr\u00e8s, une vingtaine d'ann\u00e9es qu'on en d\u00e9bat, trouver de solutions pratiques au pouvoir, pragmatique, donc nous avons pas envie d'arriver avec un bazooka, comme la gauche le propose, mais plut\u00f4t que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [87%] :\r\nTout juste l\u00e0- haut. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:30) [91%] :\r\nAlors disons avec une solution qui puisse \u00eatre applicable applicables et qui ont pu se permettre de redonner un peu plus confiance aux \u00e9lecteurs vis-\u00e0-vis des politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [89%] :\r\nAlors, Micha\u00ebl Buffat, vous vous \u00eates pas du tout favorable \u00e0 cette proposition des Verts lib\u00e9raux est -ce que \u00e7a veut dire que vous avez des choses \u00e0 cacher. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:44) [87%] :\r\nNon, pas du tout, mais on voit que c'est initiative elle va vraiment de la mauvaise direction, elle a l'Avantage Papon socialiste c'est comment elle avance masqu\u00e9e baisser parce qu'on sait tr\u00e8s bien le le but final de vouloir toujours cette transparence de d\u00e9courager les entreprises ou m\u00eame des particuliers \u00e0 faire des dons aux partis politiques, le but final, c'est d'arriver \u00e0 nous sommes \u00e9tatique de la politique et c'est quelque chose qu'on qu'on doit pas avoir en Suisse, je crois que c'est bien de de Matignon, il y a des entreprises et la politique, et pas que \u00e7a soit il est qui commence \u00e0 dire : nous, on va soutenir les les partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [79%] :\r\nLe temps pour \u00e7a 2 millions de francs, hein, de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour financer votre groupe parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:17) [81%] :\r\nCette je pense qu'il faut un \u00e9quilibre entre les 2, \u00e7a c'est une r\u00e9partition qui est faite aux fonctions du nombre des \u00e9lus que tous les partis proches de vouloir la supprimer certains partis pour la donner \u00e0 d'autres qui, par hasard, c'est reparti, on pas dans autres prise il y a aucun rapport de et je trouve que c'est tr\u00e8s malsain de de vouloir de vouloir qui est arriv\u00e9 \u00e0 un financement des partis par la par l'\u00c9tat lui- m\u00eame, je crois que les partis doivent financer par par l'hormone par le l'ordonnateur qui soutiennent Zidane et puissent faire fantasmer de croire que que les politiciens sont achet\u00e9s et qui ont vote en fonction des dons, donc, en soi, c'est le contraire, c'est plut\u00f4t on fait des volont\u00e9s, \u00e7a pla\u00eet \u00e0 certaines personnes qui partagent vos id\u00e9es et qu'on envie de nous soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [94%] :\r\nMais Micha\u00ebl Buffat Le le besoin d'information besoin transparence du citoyen donc de l'\u00e9lecteur aussi est -ce que \u00e7a \u00e7a compte pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:58) [85%] :\r\nMais bien s\u00fbr que \u00e7a compte nous innovons centres spatiaux les que les gens savent ce que l'on voit on explique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [75%] :\r\nOui, financement, le financement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:05) [81%] :\r\nMais apr\u00e8s le but de ce qu'il faut voir derri\u00e8re s'\u00e9clipser, c'est du pur voyeurisme moi je comprends les gens qu'on vient de donner une certaine les moi j'2015 1000 francs partis politiques et j'ai pas envie que que \u00e7a se sache, c'est : c'est mon choix personnel de soutenir financi\u00e8rement au telle ou telle partie et voil\u00e0, j'ai pas, peut-\u00eatre que je me suis Y, un petit peu envie de savoir que son voisin \u00e0 verser 20000 francs \u00e0 l'UDC et puis entre il faut pouvoir l'aspect pratique, justement, on parle du financement du parti mais c'est Dupertuis, c'est tout comme moi, que les grosses sommes c'est c'est les copains personnelle de l'argent que certains \u00e9leveurs touch\u00e9s pas personnel celui campagnes de votation et tout \u00e7a, la \u00e7a n'a pas transit\u00e9 par le parti, donc cela, c'est vraiment un faux d\u00e9bat et \u00e7a, c'est une fausse solution qu'on va pas s'am\u00e8ne au financement des partis et qui serait, qui serait une catastrophe, parce que le but de la dictature, on est pas que Moussa c'est les les partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [92%] :\r\nAlors le d\u00e9but de la dictature, Michael Dupertuis, voulait couler la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:54) [88%] :\r\nOui, tr\u00e8s certainement, non pour \u00eatre plus s\u00e9rieux, on peut pas manger en fait \u00e0 2 r\u00e2teliers en m\u00eame temps que c\u00f4t\u00e9 je suis tr\u00e8s favorable \u00e0 ce que tous les partis \u00e0 et chercher le moyen \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'\u00c9tat, c'est essentiel, et puis les Vert'lib\u00e9raux, malgr\u00e9 le fait qu'on a, en effet, tr\u00e8s peu de de soutien par rapport \u00e0 l'UDC notamment, on va chercher aussi, on a du soutien d'entrepreneurs, de personnes qui, croyant fait dans nos valeurs et dans notre programme, donc c'est pas le probl\u00e8me de o\u00f9 est -ce qu'on va chercher l'argent, le souci c'est qu'il y a en effet l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [84%] :\r\nOn vous dise tous par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [87%] :\r\nLes entrepreneurs qui vous soutiennent, ils sont tous d'accord, \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s comme des soutiens, les Vert'lib\u00e9raux ou \u00e7a vous arrive aussi \u00e0 vous parfaitement que certains disent : \u00e9coutez, on vous donne de l'argent et on aimerait rester en retrait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:36) [87%] :\r\nOui, alors on a fait et certains nous demandent vraiment d'avoir leur droit \u00e0 la vie priv\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9 et c'est pour \u00e7a que nous leur disons, parce que nous publions nos comptes chaque ann\u00e9e, nous, nous leur disons : bah voil\u00e0 jusqu'\u00e0 la somme de 10000 francs en effet, vous gardez la non- IT sur votre sur votre dons sur sur votre soutien, mais vous nous soutenez vraiment que concr\u00e8tement dans nos actions mais par contre, l\u00e0, \u00e7a fait, on a fait par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [81%] :\r\nBon \u00e7a transparence de fa\u00e7ade du coup. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:05) [88%] :\r\nAlors je suis d'accord avec vous que c'est pas une transparence compl\u00e8te parce que, comme dit Monsieur Buffat, on n'a pas envie non plus que l'\u00c9tat fasse du voyeurisme ou bien que chacun fasse du voyeurisme, la politique et les politiciens sont encore d'ozone priv\u00e9s, ce sont des personnes qui sont gages dans leurs temps libres, qui sont des miliciens et l\u00e0- dedans, on doit avoir un minimum de respect, par contre, l\u00e0 o\u00f9 on peut aller plus loin que l'\u00e9tat actuel, qui n'est pas voir, aucune loi sur la transparence de la politique, cette affaire, un appareil qui permet de voir quels sont les comptes des partis f\u00e9d\u00e9raux qui touche une manne de l'\u00c9tat et c'est juste de dire publier vos comptes et derri\u00e8re, vous continuerez \u00e0 toucher les deniers publics, ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [73%] :\r\nEnfin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:50) [83%] :\r\nCe qui est ce qu'il faut voir, c'est qu'il a derri\u00e8re, ce qui sous- entend, les h\u00f4pitaux, c'est que les autres prix, ce qui donne de l'argent partis encore partis s'attendre \u00e0 ce que ces partis votent la m\u00eame chose, moi comme conseil national, je peux pas vous dire : les entreprises qui ont donn\u00e9 de l'argent, mon parti, je ne sais pas donner lui laisser, je peux m\u00eame vous dire, j'\u00e9tais chef du groupe \u00e0 l'\u00e9poque Vaudois et d\u00e9put\u00e9 ne savait pas quelles sont les autres qui ceux qui versent de l'argent, alli\u00e9 \u00e0 l'UDC Vaud et et c'est bien ainsi, je crois qu'ils ont droit d'avoir les gens qui finance en partie, \u00e7a fait partie aussi de leur vie priv\u00e9e, ils ont le droit de garder la discr\u00e9tion, j'ai pas envie de voir que savoir que mon voisin sache combien je donne ouvert lib\u00e9raux par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:26) [77%] :\r\nVert'lib\u00e9raux Micha\u00ebl Buffat pourquoi une chose, c'est d\u00e9j\u00e0 Dupertuis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:31) [89%] :\r\nOui, excusez -moi, la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue, il faut l'entendre et puis se boucher les oreilles des soldes de se fermer les yeux, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la situation aujourd'hui, il y a une grande d\u00e9fiance de Lecteurs vis-\u00e0-vis du politique, une moindre chose c'est de permettre \u00e0 nos citoyens, mais aussi aux journalistes qui font leur travail de recherche de montrer que les politiciens ne sont pas aussi opaque que ce qu'on veut bien le croire, et l\u00e0 o\u00f9 je ressens ne peut rejoint vraiment Monsieur Buffat c'est le fait que je ne pense pas du tout qu'il y a un lien entre le financement des partis par les entreprises et directement de la corruption, parce que le ce que la gauche essaye souvent de faire croire, mais je pense qu'il faut \u00eatre, elle revient tr\u00e8s et tr\u00e8s cr\u00e9ative. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:11) [87%] :\r\nRechercher \u00e7a qu'est -ce que \u00e7a peut vous faire que l'entreprise X \u00e0 verser 25000 francs au Parti socialiste par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:18) [87%] :\r\nNon c'est \u00e7a vaudra \u00e0 la chose, oui, notre but, monsieur Buffat, c'est justement de ne pas se retrouver avec des situations extr\u00eames comme celle qui est propos\u00e9e par la gauche qui gagnerait potentiellement en \u00e9lection, si \u00e7a se retrouvait enfin donc votation se se retrouver devant le peuple, pas derri\u00e8re le p\u00f4le Nord, excusez -moi, parce que le politique n'aurait pas \u00e9t\u00e9 capable de l\u00e9gif\u00e9rer sur ce sujet l\u00e0 depuis des dizaines d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [87%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat comme enfin je r\u00eave r\u00e9verb\u00e8re tout ce qui est int\u00e9ressant quand m\u00eame ce que dit Michael Dupertuis, c'est le fait que, finalement, par rapport \u00e0 quand m\u00eame un sentiment parfois de grogne des citoyens par rapport \u00e0 ces situations d'opacit\u00e9, vous risquez finalement de provoquer, on va dire la grosse Bertha, c'est-\u00e0-dire la proposition socialiste qui elle veut vraiment la transparence jusqu'au bout est -ce que vous feriez pas mieux de faire un pas en direction de cette proposition pour maintenir quand m\u00eame une certaine id\u00e9e de de du secret de ces financement tels que vous les d\u00e9fendez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:12) [80%] :\r\nMais je crois pas citoyens forc\u00e9ment soutiennent l'id\u00e9e du du Pacs \u00e7a juste et peu Viallet, qui ne satisfait pas, on aurait un d\u00e9bat dans le contrat de ses citoyens, Louis le vol, moi je suis persuad\u00e9 que c'\u00e9tait 6 et comprendra le probl\u00e8me que \u00e7a devient un probl\u00e8me si l'\u00c9tat finance les partis politiques parce qu'en fin de compte, cette id\u00e9e de vouloir qui la transparence d'\u00eatre soi-disant plus blanc que blanc ou autre chose, \u00e7a va amener un financement \u00e9tatique des partis et \u00e7a d\u00e9connecte l'\u00e9conomique s'int\u00e9ressera plus forc\u00e9ment le politique et puis, et puis voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a n'a rien amen\u00e9 donc ou alors \u00e7a fera une immense usine \u00e0 gaz et puis on sait mot ils seront cach\u00e9s ou bien sont li\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [98%] :\r\nMais quand m\u00eame les gars. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:46) [93%] :\r\nEnfin, il y a quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame une question fondamentale : on vit dans une d\u00e9mocratie directe dans laquelle on va aux urnes en tout cas, 4 fois par ann\u00e9e pour arbitrer des initiatives des r\u00e9f\u00e9rendums il y a beaucoup de campagne politique qui g\u00e9n\u00e8re beaucoup d'argent, c'est une bonne chose, sans doute, hein, c'est notre vie d\u00e9mocratique, notre d\u00e9mocratie directe en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:02) [91%] :\r\nCela dit, cela dit, cela dit, les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [91%] :\r\nMais quand m\u00eame savoir qui est derri\u00e8re certains types de campagne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:09) [80%] :\r\nMais j'ai pas que \u00e7a, \u00e7a, il \u00e9tait encore qui sont derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [90%] :\r\nNon, jamais, on aime bien savoir qui sont tr\u00e8s bien savoir qui sont les int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:16) [83%] :\r\nMike qui financent tels types de campagne que ce quelque quel que soit le sens et la couleur politique du projet d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:22) [92%] :\r\nAlors juste pour revenir, nous sommes pas sur la partie qui concerne les campagnes \u00e9lectorales, d\u00e9j\u00e0, nous sommes sur la partie o\u00f9 l'\u00c9tat finance les partis eux- m\u00eames pour les les parlementaires qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus par le peuple, donc c'est pour \u00e7a que pour rejoindre ce Buffat je dirais si vous ne voulez pas que l'\u00c9tat finance les partis, vous avez le droit de faire cette proposition d'ailleurs qui serait certainement une contre- proposition \u00e0 la n\u00f4tre, mais derri\u00e8re si vous ne voulez pas d'argent de l'\u00c9tat prenait pas l'argent des citoyens et puis comme \u00e7a ce sera r\u00e9gl\u00e9, il y aura plus de souci et l\u00e0- dedans quand m\u00eame besoin de. \r\nSur l'usage des fonds publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:55) [79%] :\r\nLe mois de la fin l\u00e0 pour vous, Micha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:57) [82%] :\r\nOui, je reviens, ce qu'on nous auto- l\u00e0 derri\u00e8re ce qui parlementaires en fonction de leur dans votre d'une fa\u00e7on d'une autre et ce qui est pas le cas, le vote en tout cas je parle pour moi, mais j'ai imagin\u00e9 \u00e9galement pour gagner mes coll\u00e8gues m'partis notre dr\u00f4le notre \u00e2me et conscience dans l'int\u00e9r\u00eat du citoyen suisse et pas parce que telle ou telle notre prise nous donc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:14) [90%] :\r\nMais juste une derni\u00e8re chose. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:15) [92%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la loi sur la transparence, d\u00e9j\u00e0 en fonction depuis quelques ann\u00e9es et tr\u00e8s efficace, ce n'est pas remise en cause par la droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:22) [92%] :\r\nMichael Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Verts lib\u00e9raux Vaudois, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e9galement \u00e0 vos Micha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:28) [83%] :\r\nConcis national UDC Vaudois, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous d'bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-30T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "Conseiller national UDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dupertuis, Michael", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Vert'lib\u00e9raux, entrepreneur dans les nouvelles technologies", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF2DACBD-C903-49FF-B3BA-0309338BCA58", "internalArchiveId": "BF2DACBD-C903-49FF-B3BA-0309338BCA58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La coh\u00e9sion au menu des votations cantonales du 24 septembre \u00e0 Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens neuch\u00e2telois se prononceront sur trois objets essentiels pour la coh\u00e9sion du canton le 24 septembre prochain: la circonscription unique, la construction d'un H\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds et le report de l'harmonisation de l'imp\u00f4t des frontaliers.\r\n\r\n* * La coh\u00e9sion au menu des votations cantonales du 24 septembre \u00e0 Neuch\u00e2tel  \r\nUne valse, un v\u00e9ritable marathon de conf\u00e9rences de presse d\u00e9ferle ces jours sur le canton de Neuch\u00e2tel. Il faut dire que les citoyens se prononceront, le 24 septembre prochain, sur 3 objets essentiels pour la coh\u00e9sion cantonale\u00a0: la circonscription unique et la mort des districts, la construction d'un H\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds pour 50 millions. Enfin, un choix douloureux sur le report, ou non, de l'harmonisation de l'imp\u00f4t des frontaliers. \r\nRoger Guignard, bonsoir. \r\nVous \u00eates notre correspondant \u00e0 Neuch\u00e2tel. Et pour se faire une opinion, les citoyens auront du travail\u00a0?\r\nOn leur dit m\u00eame bon courage, pour d\u00e9m\u00ealer les \u00e9cheveaux successifs qui leur sont soumis. Car c'est l'histoire d'un canton qui devra, fin septembre, r\u00e9viser la plupart de ses fondamentaux.institutions politiques, centralisation de la justice et perception de l'imp\u00f4t. Et du coup, en quelques jours, voil\u00e0 des citoyens arros\u00e9s de positions antagonistes, et cens\u00e9s s'y retrouver. Petit \u00e9chantillon\u00a0: mardi matin, conf\u00e9rence de presse \u00e0 La Chaux-de-Fonds sous l'intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Un front soud\u00e9 pour contrer un r\u00e9f\u00e9rendum qui d\u00e9chire le canton\u00a0\u00bb..en l'occurrence, la fameuse question du report ou non de l'imp\u00f4t des frontaliers. Le reporter avantage les communes du Haut. Ce matin, \u00e0 Saint-Blaise, \u00ab\u00a031 communes sur 36 payent l'injustice\u00a0\u00bb..l'injustice.celle du report continuel, toujours, de ce fameux imp\u00f4t. Et bonjour les vannes, si vous me passez l'expression \"Le Littoral et le Val-de-Ruz ne sont pas les cartes de cr\u00e9dit des Montagnes neuch\u00e2teloises, qu'elles peuvent user \u00e0 leur guise et sans limitation.\"\r\n***ET DES PARTIS POLITIQUES COMPL\u00e8TEMENT DIVIS\u00e9S.CE QUI N'ARRANGE RIEN\u00a0? \r\nOui, ce matin encore, un large front, allant de Solidarit\u00e9s \u00e0 l'UDC est venu dire tout le mal qu'il pensait de la cr\u00e9ation d'une circonscription unique. Des \u00e9lus de quasiment tous les partis y voient \u00ab\u00a0un affaiblissement malsain du pouvoir l\u00e9gislatif au profit de l'Ex\u00e9cutif\u00a0\u00bb. A leurs yeux, le projet divise le canton, \u00a0favorise les \u00e9lites et \u00ab\u00a0exacerbe les clivages sociaux et \u00e9conomiques\u00a0\u00bb. Probl\u00e8me\u00a0: la semaine derni\u00e8re, le Comit\u00e9 pour le Oui.socialistes, PLR, Verts et m\u00eame la Chambre du Commerce vantaient au contraire la n\u00e9cessit\u00e9 de moderniser le canton, de l'adapter aux temps nouveaux. Faites votre choix, Mesdames et Messieurs\u00a0!\r\n***IL Y A ENCORE LE NOUVEL H\u00d4TEL JUDICIAIRE\u00a0?\r\nQue ses d\u00e9fenseurs pr\u00e9sentent comme un investissement indispensable, tant les locaux d'aujourd'hui, multisites, sont v\u00e9tustes et indignes de la justice. Les adversaires, eux, tapent sur le clou financier, et parle d'une d\u00e9pense de 50 millions, qu'un canton dans les chiffres rouges vif, comme Neuch\u00e2tel, ne peut pas se permettre. Et ce jour-l\u00e0, les Neuch\u00e2telois, comme les Helv\u00e8tes, devront trancher sur Pr\u00e9voyance 2020 et la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Quel pensum pour le citoyen, ou la citoyenne, qui compte bien faire son devoir. Oh, comme le mot est opportun\u00a0!!", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8860920", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La coh\u00e9sion au menu des votations cantonales du 24 septembre \u00e0 Neuch\u00e2tel  / FOR_2017-08-30T18:10:00_developpement-6", "Forum du 30.08.2017"], "alternativeSummary": ["Les citoyens neuch\u00e2telois se prononceront sur trois objets essentiels pour la coh\u00e9sion du canton le 24 septembre prochain: la circonscription unique, la construction d\u2019un H\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds et le report de l\u2019harmonisation de l\u2019imp\u00f4t des frontaliers."], "variantIds": ["ece-8860920"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:11Z", "speechToTexts": ["08.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nUne valse un v\u00e9ritable marathon de conf\u00e9rences de presse d\u00e9ferle jours sur le canton de Neuch\u00e2tel, il faut dire que les citoyens se prononceront le 24 septembre prochain sur pas moins de 3 objets essentiels pour la coh\u00e9sion cantonale la circonscription unique et la mort des districts, la construction d'un H\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds pour 50 millions et puis un choix douloureux sur le report ou non de l'harmonisation de l'imp\u00f4t des frontaliers bonsoir Roger Guignard, bonsoir, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Neuch\u00e2tel et pour se faire une opinion les suites moyens auront vraiment du travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nOui, on leur dit m\u00eame bon courage pour d\u00e9m\u00ealer les \u00e9cheveaux d'arguments successifs qui leur sont soumis, car c'est l'histoire d'un canton qui devra fin septembre r\u00e9viser la plupart de ses fondamentaux institutions politiques centralisation de la justice, perception de l'imp\u00f4t, et du coup, en quelques jours, voil\u00e0 des citoyens arros\u00e9s de positions antagonistes et cens\u00e9s s'y retrouver petit \u00e9chantillon hier matin conf\u00e9rence de presse \u00e0 La Chaux-de-Fonds sous l'intitul\u00e9 un front soud\u00e9 pour contrer un r\u00e9f\u00e9rendum qui d\u00e9chire le canton en l'occurrence la fameuse question du report ou non de l'imp\u00f4t des frontaliers le reporter, on le sait, Avantage les communes du au FC communes tiennent \u00e0 monter aux barricades ce matin \u00e0 Saint-Blaise toute autre refrain 31 communes sur 36 payent l'injustice, la justice, celle du report continuel toujours de ce fameux imp\u00f4t et bonjour les vannes si vous me passez l'expression Le Littoral et le Val-de-Ruz ne sont pas les cartes de cr\u00e9dit des Montagnes neuch\u00e2teloises qu'peuvent user \u00e0 leur guise, sans limitation, voil\u00e0 ce que j'ai entendu Roger des partis politiques compl\u00e8tement divis\u00e9e, ce qui n'arrange rien, oui, ce matin encore un large front allant de solidarit\u00e9 \u00e0 l'UDC est venu dire tout le mal qu'il pensait de la cr\u00e9ation d'une circonscription unique des \u00e9lus de quasiment tous les partis, y voit un affaiblissement malsain du pouvoir l\u00e9gislatif au profil au profit de l'ex\u00e9cutif, \u00e0 leurs yeux le projet divise le canton favorise les \u00e9lites exacerbe les clivages sociaux et \u00e9conomiques probl\u00e8me la semaine derni\u00e8re le comit\u00e9 pour le oui socialiste PLR, Verts et m\u00eame la Chambre du commerce vantaient au contraire la n\u00e9cessit\u00e9 de moderniser le canton de l'adapter aux temps nouveaux pour la lisibilit\u00e9, faudra repasser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [88%] :\r\nEt Roger, vous avez m\u00eame pas encore \u00e9voqu\u00e9 le nouvel h\u00f4tel judiciaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [92%] :\r\nQue ses d\u00e9fenseurs pr\u00e9sentent comme un investissement indispensable dans les locaux d'aujourd'hui multisites sont v\u00e9tustes et indignes de la justice, les adversaires, eux, tapent sur le clou financier et parle d'une d\u00e9pense et non d'un investissement de 50 millions le canton dans les chiffres rouges vif ne peut pas se permettre cet h\u00f4tel qu'il appelle Judy judiciaire comme ils disent, et puis le 24 septembre les neuch\u00e2telois comme les Helv\u00e8tes devront trancher sur Pr\u00e9voyance 2020 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire alimentaires quel pensum pour le citoyen, ou la citoyenne qui compte bien faire son devoir, h\u00e9, oh, comme ce mot devoir est opportun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [88%] :\r\nRejaillit n'hier, notre correspondant \u00e0 Neuch\u00e2tel 18 heures 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-30T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C39881A0-C6A9-4804-BD92-4A17E871DB10", "internalArchiveId": "C39881A0-C6A9-4804-BD92-4A17E871DB10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les grands conglom\u00e9rats chinois point\u00e9s du doigt pour leur mod\u00e8le \u00e9conomique risqu\u00e9", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "summary": "De par leur mod\u00e8le \u00e9conomique jug\u00e9 trop risqu\u00e9, plusieurs conglom\u00e9rats chinois sont sous pression. En effet, le r\u00e9gime de P\u00e9kin d\u00e9nonce des milliardaires \u00e0 la t\u00eate de ces firmes.\r\n\r\n* * Les grands conglom\u00e9rats chinois point\u00e9s du doigt pour leur mod\u00e8le \u00e9conomique risqu\u00e9 12h30 Chine grogne \r\n Les grands conglom\u00e9rats chinois sont sous pression. Plusieurs d'entre eux sont point\u00e9s du doigt par P\u00e9kin \u00e0 cause de leur mod\u00e8le \u00e9conomique jug\u00e9 trop risqu\u00e9. Un s\u00e9rieux coup de froid entre le r\u00e9gime et les milliardaires \u00e0 la t\u00eate de ces firmes. Michael Peuker on vous retrouve \u00e0 Shanghai. Encens\u00e9s pour leur succ\u00e8s il n'y pas si longtemps, ils sont aujourd'hui critiqu\u00e9s, voire parfois menac\u00e9s.\r\nOui. Dernier \u00e9pisode en date les rumeurs autour de l'arrestation de Wang Jianlin, l'homme le plus riche de chine selon le magazine am\u00e9ricain Forbes. Sa soci\u00e9t\u00e9 Dalian Wanda brasse des millions, investit \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 tour de bras dans l'immobilier, l'\u00e9v\u00e8nementiel, les clubs sportifs. Des rumeurs d\u00e9menties par son groupe et une apparition r\u00e9cente dans la presse. Mais ces soup\u00e7ons sont bas\u00e9s sur les pressions inflig\u00e9es \u00e0 d'autres milliardaires, comme Wu XiaoHui, \u00e0 la t\u00eate jusqu'il y a peu du g\u00e9ant de l'assurance Anbang, \u00e9galement actif dans des placements \u00e0 l'\u00e9tranger. Il est incarc\u00e9r\u00e9 depuis mi-juin, sous enqu\u00eate pour crimes \u00e9conomiques. \r\nMichael comment expliquer ce serrage de vis de la part de P\u00e9kin\u00a0?\r\nLes autorit\u00e9s sont bien d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 mettre au pas les grands conglom\u00e9rats atteints de fi\u00e8vre acheteuse selon les termes utilis\u00e9s. Fort d'un large r\u00e9seau et de connexions politiques importantes, les 4 plus grands groupes du pays, HNA, Wanda, Fosun et Anbang sont \u00e0 l'origine d'investissements spectaculaires (le club-med, studios \u00e0 Hollywood, Hotels de luxe). Des investissements bas\u00e9s sur un financement instable, voire sp\u00e9culatif leur reproche le gouvernement chinois. Une instabilit\u00e9 susceptible de nuire \u00e0 l'\u00e9conomie du pays toute enti\u00e8re en cas de crise, tant le poids de ces g\u00e9ants est important. P\u00e9kin limite d\u00e9sormais les investissements \u00e0 l'\u00e9tranger dans certains secteurs et impose aux entreprises de jouer la carte domestique. \r\nOutre l'aspect \u00e9conomique faut-il voir un lien entre ce changement de ton et l'approche du 9\u00e8me congr\u00e8s du Parti Communiste\u00a0?\r\nPorbablement. On l'a dit, les dirigeants richissimes de ces grands groupes ont des relations tentaculaires au sein du parti communiste chinois. Ils constituent des soutiens potentiels de poids pour des politiciens \u00e0 l'heure ou le parti s'appr\u00eate \u00e0 renouveler ses troupes. Couper ces tentacules, c'est aussi le moyen pour le pr\u00e9sident Xi Jinping d'asseoir son influence sur l'organe dirigeant du pays \u00e0 la veille du fameux Congr\u00e8s.  \r\nMichael Peuker en direct de Shanga\u00ef", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8860900", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les grands conglom\u00e9rats chinois point\u00e9s du doigt pour leur mod\u00e8le \u00e9conomique risqu\u00e9  / 12H30_2017-08-30T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 30.08.2017"], "alternativeSummary": ["De par leur mod\u00e8le \u00e9conomique jug\u00e9 trop risqu\u00e9, plusieurs conglom\u00e9rats chinois sont sous pression. En effet, le r\u00e9gime de P\u00e9kin d\u00e9nonce des milliardaires \u00e0 la t\u00eate de ces firmes."], "variantIds": ["ece-8860900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-07T22:05:38Z", "speechToTexts": ["08.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Asie, les grands conglom\u00e9rats chinois sont sous pression, plusieurs d'entre eux sont point\u00e9s du doigt par P\u00e9kin \u00e0 cause de leur mod\u00e8le \u00e9conomique, jug\u00e9 trop risqu\u00e9 un s\u00e9rieux coup de froid entre le r\u00e9gime et les milliardaires \u00e0 la t\u00eate de ces firmes, Michael Peuker, on vous retrouve en Direct de Shanghai Michael encens\u00e9s pour leur succ\u00e8s : il n'y a pas si longtemps, ils sont aujourd'hui critiqu\u00e9s, voire parfois menac\u00e9s Michael. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nEt, dernier \u00e9pisode en date, hein, pas plus tard que que le week- end dernier, des rumeurs, des rumeurs insistantes autour de l'arrestation de Wang Jianlin, l'homme le plus riche de Chine sa soci\u00e9t\u00e9 d'aller \u00e0 Luanda brasse des millions investit \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 tour de bras dans l'immobilier, l'\u00e9v\u00e9nementiel, les clubs sportifs, des rumeurs, d\u00e9menties par son groupe et une apparition r\u00e9cente, hein, dans la presse cette semaine mais ces soup\u00e7ons sont bas\u00e9s sur des pressions inflig\u00e9es \u00e0 d'autres milliardaires comme aussi au cou et \u00e0 la t\u00eate jusqu'il y a peu, du g\u00e9ant de l'assurance Anbang \u00e9galement actif dans des placements \u00e0 l'\u00e9tranger, il est incarc\u00e9r\u00e9 depuis mi- juin sous enqu\u00eate pour crimes \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [95%] :\r\nMichael, comment expliquer ce serrage de vis de la part de P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [95%] :\r\nLes autorit\u00e9s sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 mettre au pas les grands conglom\u00e9rats atteints de fi\u00e8vre acheteuse, selon les termes utilis\u00e9s, fort d'un large r\u00e9seau et de connexions politiques importantes, les 4 plus grands groupes du pays HNA One Dafoe soon et Anbang sont \u00e0 l'origine d'investissements spectaculaires, on peut citer le Club Med des studios hollywoodiens, des h\u00f4tels de luxe ou encore le Cirque du Soleil par exemple les investissements bas\u00e9s sur un financement instable voire sp\u00e9culatif leur reproche le gouvernement chinois une instabilit\u00e9 susceptible de nuire \u00e0 l'\u00e9conomie du pays toute enti\u00e8re en cas de crise tant le poids de ces g\u00e9ants est important P\u00e9kin limite donc d\u00e9sormais les investissements \u00e0 l'\u00e9tranger dans certains secteurs et impose aux entreprises de jouer la carte domestique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [90%] :\r\nOn a parl\u00e9 de l'aspect \u00e9conomique, outre celui -ci, faut -il voir un lien entre ce changement de ton et l'approche du 9\u00e8me congr\u00e8s du Parti communiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [94%] :\r\nProbablement, on peut y voir un lien oui on l'a dit, les dirigeants richissimes de ces grands groupes ont des relations tentaculaires au sein du Parti communiste chinois, ils constituent des soutiens potentiels de poids pour des politiciens \u00e0 l'heure o\u00f9 le parti s'appr\u00eate \u00e0 renouveler ses troupes couper ces tentacules, c'est aussi le moyen pour le pr\u00e9sident et si Jinping d'asseoir son influence sur l'organe dirigeant du pays \u00e0 la veille du fameux Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [91%] :\r\nMichael Peuker, vous \u00eates notre correspondant en Chine et nous \u00e9tions Shanghai. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-30T11:05:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F9A0543-496E-438C-A887-8FC17894F006", "internalArchiveId": "7F9A0543-496E-438C-A887-8FC17894F006", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Thibaut Schaller - Les mauvais Suisses d'Ignazio Cassis et Pierre Maudet", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "summary": "Et voil\u00e0 que ressurgissent les ombres du pass\u00e9. Des b\u00e2tards indignes des plus hautes charges de l'Etat peupleraient notre pays, des demi-Suisses, tra\u00eetres en puissance, des sang-m\u00eal\u00e9s, forc\u00e9ment \u00e0 la solde de nations ennemies.\r\n\r\n* * Signature de Thibaut Schaller - Les mauvais Suisses d'Ignazio Cassis et Pierre Maudet (SIGNATURE 30.08 MAUVAIS SUISSES IGNAZIO CASSIS) 7H26 SIGNATURE\r\n THIBAUT SCHALLER, en direct du studio de Neuch\u00e2tel / natel ** 62\r\n7H26 SUR La Premi\u00e8re... c'est Signature.. \r\nCe matin, c'est vous Thibaut Schaller qui signez le commentaire de la r\u00e9daction: \r\nLes mauvais Suisses d'Ignazio Cassis et Pierre Maudet\r\nEt voil\u00e0 que ressurgissent les ombres du pass\u00e9... Oui: des b\u00e2tards indignes des plus hautes charges de l'Etat peupleraient notre pays, des demi-Suisses, tra\u00eetres en puissance, des sang-m\u00eal\u00e9s, forc\u00e9ment \u00e0 la solde de nations ennemies.\r\nQuand Ignazio Cassis, candidat PLR au gouvernement d\u00e9cide de renoncer \u00e0 son passeport italien, et aussi quand Pierre Maudet \u00e9voque la possibilit\u00e9 de le faire, ils commettent une faute politique. Ils humilient 900'000 Suisses binationaux, leur disent que leur loyaut\u00e9 est douteuse, que leur cas est \"probl\u00e9matique\". Ils s'alignent sur les forces politiques qui font la diff\u00e9rence entre les \u00ab bons \u00bb et les \u00ab mauvais \u00bb suisses; pire ils s'agenouillent, tremblants, devant les repr\u00e9sentants aux chambres de ces forces r\u00e9trogrades, pour obtenir leur si pr\u00e9cieux suffrage.\r\nAlors certes, me direz-vous, la loi suisse permet de r\u00e9server certains postes \u00e0 ceux qui d\u00e9tiennent exclusivement le passeport rouge \u00e0 croix blanche. Eh bien, cette loi est mal faite. Elle est un h\u00e9ritage du temps o\u00f9 l'on gardait la fronti\u00e8re pendant son service militaire, du temps de la guerre froide aussi et du conflit larv\u00e9 contre les bolch\u00e9viques. Nous n'en sommes plus l\u00e0. D'ailleurs, cette disposition n'est presque jamais utilis\u00e9e.\r\nNous n'avons pas besoin de politiciens qui renient leur identit\u00e9, qui ont honte de devenir des symboles de l'int\u00e9gration r\u00e9ussie, qui oublient que la Suisse est une nation b\u00e2tie aussi gr\u00e2ce \u00e0 ceux qui l'ont rejointe pour y trouver refuge // et qui l'ont fait prosp\u00e9rer. Nous avons besoin de conseillers f\u00e9d\u00e9raux ancr\u00e9s dans le monde r\u00e9el, de gouvernants issus de cette Suisse qui compte 17% de binationaux et qui ne s'abaissent pas \u00e0 de l\u00e2ches compromissions pour obtenir quelque pouvoir.\r\nUNE CHRONIQUE A RETROUVER SUR RTSINFO.CH/SIGNATURE", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8860940", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Thibaut Schaller - Les mauvais Suisses d'Ignazio Cassis et Pierre Maudet", "Signature de Thibaut Schaller - Les mauvais Suisses d'Ignazio Cassis et Pierre Maudet / LME_2017-08-30T07:25:00_signature", "Signature de Thibaut Schaller - Les mauvais Suisses d'Ignazio Cassis et Pierre Maudet / LME_2017-08-30T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Et voil\u00e0 que ressurgissent les ombres du pass\u00e9. Des b\u00e2tards indignes des plus hautes charges de l'Etat peupleraient notre pays, des demi-Suisses, tra\u00eetres en puissance, des sang-m\u00eal\u00e9s, forc\u00e9ment \u00e0 la solde de nations ennemies\u2026", "Et voil\u00e0 que ressurgissent les ombres du pass\u00e9. Des b\u00e2tards indignes des plus hautes charges de l'Etat peupleraient notre pays, des demi-Suisses, tra\u00eetres en puissance, des sang-m\u00eal\u00e9s, forc\u00e9ment \u00e0 la solde de nations ennemies\u2026", "Et voil\u00e0 que ressurgissent les ombres du pass\u00e9. Des b\u00e2tards indignes des plus hautes charges de l'Etat peupleraient notre pays, des demi-Suisses, tra\u00eetres en puissance, des sang-m\u00eal\u00e9s, forc\u00e9ment \u00e0 la solde de nations ennemies\u2026"], "variantIds": ["ece-8860959", "ece-8860940"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T12:23:16Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\n26 sur la Premi\u00e8re c'est Signature, ce matin, c'est vous, Thibaut Schaller qui signez le commentaire de la r\u00e9daction Les mauvais Suisses d'Ignazio Cassis et Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [96%] :\r\nEt voil\u00e0 que ressurgissent les ombres du pass\u00e9 : Oui, des b\u00e2tards indignes des plus hautes charges de l'\u00c9tat peupleraient notre pays des demi- Suisses tra\u00eetres en puissance des sang- m\u00eal\u00e9s forc\u00e9ment \u00e0 la solde de nations ennemies quand Ignazio Cassis candidat PLR au gouvernement d\u00e9cide de renoncer \u00e0 son passeport italien aussi, quand Pierre Maudet, \u00e9voque la possibilit\u00e9 de le faire, ils commettent une faute politique ils humilient pr\u00e8s de 900000 Suisses binationaux leur disent que leur loyaut\u00e9 est douteuse, que leur cas est probl\u00e9matique, il s'alignent sur les forces politiques qui font la diff\u00e9rence entre les bons et les mauvais suisses pire, il s'agenouillent tremblants devant les repr\u00e9sentants aux Chambres de ces forces r\u00e9trogrades pour obtenir leur si pr\u00e9cieux suffrage alors certes me direz -vous, la loi suisse permet de r\u00e9server certains postes \u00e0 ceux qui d\u00e9tiennent exclusivement le passeport rouge \u00e0 croix blanche, h\u00e9 bien cette loi est mal faite, elle est un h\u00e9ritage du temps o\u00f9 l'on gardait la fronti\u00e8re pendant son service militaire, du temps de la guerre froide aussi et du conflit larv\u00e9 contre les communistes, nous n'en sommes plus l\u00e0 d'ailleurs, cette disposition n'est presque jamais utilis\u00e9e, nous n'avons pas besoin de politiciens qui renient leur identit\u00e9 qui ont honte de devenir des symboles de l'int\u00e9gration r\u00e9ussie qui oublient que la Suisse est une nation b\u00e2tie aussi gr\u00e2ce \u00e0 ceux qui l'ont rejointe pour y trouver refuge et qui l'ont fait prosp\u00e9rer, nous avons besoin de conseillers f\u00e9d\u00e9raux ancr\u00e9s dans le monde r\u00e9el de gouvernants issus de cette Suisse qui compte 17 pourcent de de binationaux et qui ne s'abaissent pas de l\u00e2ches compromissions pour obtenir quelque pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [88%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct de Berlin une signature que vous pourrez trouver sur notre site internet, rtsinfo Point CH barres obliques signature et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-30T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C3B4A0C-093E-4D6A-B863-C3CE469AC1B4", "internalArchiveId": "0C3B4A0C-093E-4D6A-B863-C3CE469AC1B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h30 : Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Pascal Giard, chercheur \u00e0 l'Ecole Polytechnique F\u00e9d\u00e9rale de Lausanne au sein du laboratoire circuit de t\u00e9l\u00e9communications;Boukari, Fouad; Murielle Macchi-Berdat, conseill\u00e8re communale de Del\u00e9mont;Andreas Rieder, le directeur du Bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9 pour les personnes handicap\u00e9es;avec extraits du film \"Petit paysan\"\r\n\r\n\r\n* * Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/ 5G NORMES INTERNATIONALES) Le monde s'appr\u00eate \u00e0 entrer dans une nouvelle \u00e8re, domin\u00e9e par le tout-connect\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la 5G...\r\nEt la Suisse compte bien en profiter...\r\nLa 5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de t\u00e9l\u00e9communications mobiles devrait arriver dans 4 ans, c'est du moins le voeu de la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration, Doris Leuthard. \r\nIl faut dire que la 5G  promet une v\u00e9ritable r\u00e9volution technologique et \u00e9conomique. \r\nLes vitesses de t\u00e9l\u00e9chargement 1000 fois plus rapide vont renvoyer la 4G actuelle au Moyen \u00c2ge... \r\nLa 5G ne changera pas fondamentalement ce que l'on peut d\u00e9j\u00e0 faire aujourd'hui avec un smartphone. \r\nC'est plut\u00f4t destin\u00e9 aux objets connect\u00e9s.\r\nAnnonc\u00e9e pour 2020 et elle est donc consid\u00e9r\u00e9e comme une priorit\u00e9... \r\nLes explication d'Estelle Braconnier.\r\n  1'53''\r\n(Bondo) Le village grison de Bondo ne reviendra pas de sit\u00f4t \u00e0 une situation normale. \r\nLes travaux de d\u00e9blaiement suite \u00e0 l'\u00e9boulement du 23 ao\u00fbt dureront plusieurs ann\u00e9es, selon les autorit\u00e9s. \r\nLes habitants ne savent pas encore quand ils pourront rentrer.\r\nCet \u00e9boulement est le plus gros du genre depuis plus de 100 ans en Suisse. \r\nHuit promeneurs ont disparu: quatre Allemands, deux Autrichiens et deux Suisses.\r\nUne masse d'un million de m\u00e8tres cube de roche est toujours en mouvement dans la r\u00e9gion du Piz Cengalo. \r\nElle peut \u00e0 tout moment se rompre et d\u00e9valer la montagne.\r\n(06/JU ELECTRICITE DELEMONT IV MACCHI-BERDAT) *** C'est sans doute une premi\u00e8re suisse. \r\nLa ville de Del\u00e9mont va rembourser un million de francs \u00e0 ses 8300 clients des Services Industriels.\r\nCela repr\u00e9sente  une centaine de francs pour un m\u00e9nage de 4 personnes. \r\nC'est en fait le \"trop per\u00e7u\" depuis 9 ans sur les factures d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\nIl ne s'agit pas de corriger une erreur, mais la capitale jurassienne applique simplement sa politique en la mati\u00e8re qui consiste \u00e0 ne pas faire de b\u00e9n\u00e9fice dans le domaine des \u00e9nergies renouvelables. \r\nDel\u00e9mont va d'ailleurs baisser ses tarifs d\u00e9s l'ann\u00e9e prochaine selon la conseill\u00e8re communale, Murielle Macchi-Berdat\r\n  0'39''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(BVE Cor\u00e9e) Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a condamn\u00e9 \"fermement\" cette nuit et de mani\u00e8re unanime le tir par la Cor\u00e9e du Nord d'un missile balistique au dessus du Japon. \r\nA l'issue de cette session en urgence, l'ambassadeur japonais aupr\u00e8s des Nations unies a laiss\u00e9 entendre qu'une nouvelle r\u00e9solution pr\u00e9voyant des sanctions pourrait suivre cette d\u00e9claration.\r\nMais pour certains membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, la Chine et la Russie notamment, seuls des tirs de missiles de longue port\u00e9e ou d'armes nucl\u00e9aires pourraient justifier de nouvelles sanctions.\r\n(Tempete Harvey) Un couvre-feu est toujours en cours \u00e0 Houston pour \u00e9viter les pillages dans les milliers d'habitations abandonn\u00e9es apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate Harvey. \r\nLe pr\u00e9sident americain Donald Trump s'est rendu sur place hier soir avec la volont\u00e9 d'afficher l'unit\u00e9 du pays face \u00e0 cette catastrophe d'une ampleur historique.\r\nDeux journ\u00e9es suppl\u00e9mentaires de fortes pluies sont pr\u00e9vues sur une partie du Texas et de la Louisiane.\r\nSelon les autorit\u00e9s, la temp\u00eate a caus\u00e9 la mort directement ou indirectement d'au moins dix personnes.\r\n(03/CH ET HANDICAPES REAX FEDERALE PI) *** La Suisse en fait-elle assez pour les personnes handicap\u00e9es? \r\nEt bien pas vraiment selon Inclusion Handicap. \r\nLa fa\u00eeti\u00e8re des organisations suisses des personnes souffrant de handicaps se montre critique dans un rapport remis hier aux Nations Unies. \r\nSelon elle, la convention internationale que la Suisse a sign\u00e9 en 2014 peine \u00e0 \u00eatre appliqu\u00e9e... \r\nLes explications de Guillaume Rey.\r\n(BVE Tennis) Pour sa premi\u00e8re sous le toit du Stade Arthur-Ashe, Roger Federer a connu une prmi\u00e8re tr\u00e9s agit\u00e9e \u00e0 l'US Open...\r\nCinq sets pour remporter son premier tour face au jeune am\u00e9ricain Frances Tiafoe, (19 ans).\r\nTrahi plusieurs fois par son revers. \r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que le Balois perdait le set initial de son premier tour \u00e0 New York depuis 2003 \r\nRafael Nadal lui n'a pas tard\u00e9 \r\nL'Espagnol a balay\u00e9 le Serbe Dusan Lajovic en trois sets. \r\nL'autre Suisse pr\u00e9sent a New-York, Henri Laaksonen n'entrera en lice que ce soir \u00e0 l'US Open, en raison des match d\u00e9cal\u00e9es \u00e0 cause de la pluie.\r\nLe Schaffhousois affrontera l'Argentin Juan Martin Del Potro dans le gigantesque stade Arthur Ashe vers 19h heure suisse.\r\nChez les dames, la tenante du titre,  l'Allemande Ang\u00e9lique Kerber a elle \u00e9t\u00e9 sortie cette nuit de l'US Open par la tr\u00e8s petite porte. \r\nFace \u00e0 Naomi Osaka, 45e joueuse mondiale, (6-3, 6-1).\r\n(19/SORTIE \"PETIT PAYSAN\") Et On prend la direction les salles obscures... \r\nAvec \u00ab Petit paysan \u00bb de Hubert Charuel qui sort aujourd'hui sur les \u00e9crans romands. \r\nL'histoire de Pierre, un \u00e9leveur de vaches laiti\u00e8res pr\u00eat \u00e0 tout pour sauver son troupeau d'une \u00e9pid\u00e9mie ravageuse. \r\n  0'23''\r\n(bande annonce shuntable d\u00e8s 12''... apr\u00e8s les mots : c'est \u00e7a ?)\r\nOn pense bien s\u00fbr \u00e0 la vache folle dans ce premier film r\u00e9alis\u00e9 par un fils d'agriculteur...\r\nLe regard de Rafael Wolf, chroniqueur cin\u00e9ma.\r\n  0'59''\r\nEt puis que l'on est dans le 7e art...\r\nLa Mostra de Venise, le plus vieux des festivals de cin\u00e9ma, d\u00e9marre aujourd'hui sa 74e \u00e9dition avec une satire sociale en mode science-fiction du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Alexander Payne et un premier tapis rouge d\u00e9roul\u00e9 pour la vedette plan\u00e9taire Matt Damon.", "durationSec": 528, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8860944", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Journal de 06h30", "Journal de 06h30 / LME_2017-08-30T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Journal de 06h30 / LME_2017-08-30T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-8860965", "ece-8860944"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T06:56:33Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nBoukari, le monde s'appr\u00eate \u00e0 entrer dans une nouvelle \u00e8re domin\u00e9e par le tout connect\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la 5 G et la Suisse compte bien en profiter la 5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de t\u00e9l\u00e9communications mobiles devrait arriver dans 4 ans, c'est du moins le voeu de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard d'il faut dire que la 5 G, promet une v\u00e9ritable r\u00e9volution technologique et \u00e9conomique, les vitesses de t\u00e9l\u00e9chargement, 1000 fois plus rapide vont renvoyer la 4 G actuelle au Moyen-Age, la 5 G ne changera pas fondamentalement, ce que l'on peut d\u00e9j\u00e0 faire aujourd'hui avec un smartphone, c'est plut\u00f4t en fait destin\u00e9 aux objets connect\u00e9s annonc\u00e9e pour 2020 les donc consid\u00e9r\u00e9e comme une priorit\u00e9, les explications d'Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [90%] :\r\nC'est un d\u00e9fi prioritaire \u00e0 telle point que la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9venu les entreprises, elles ne doivent pas manquer le virage du r\u00e9seau mobile 5 G o\u00f9 elle risque d'\u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s, on est en effet aux balbutiements de la 5 G tant en Chine du c\u00f4t\u00e9 de l'op\u00e9rateur, ouais, ouais, qu'en Europe et aux \u00c9tats-Unis via Alcatel Lucent, mais aussi en Suisse chez Swisscom en partenariat avec Ericsson, des essais pratiques \u00e0 petite \u00e9chelle, ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s avec des entreprises sur notre territoire par l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne associ\u00e9s aux recherches, il y a aujourd'hui une vraie comp\u00e9tition pour inventer le r\u00e9seau du futur et la norme standard, pr\u00e9cise qui sera adopt\u00e9 par tout le monde, Pascal Giard chercheur allez PFL au sein du laboratoire circuit de t\u00e9l\u00e9communications. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:24) [79%] :\r\nPendant 5 G est d'a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli actuellement la mouvance parle un constat \u00e0 finaliser le la norme mais il y a plusieurs fort qui qui croise la Finlande et pancartes vacances sauf ce que seront les taux de Cadarache pour la redondance des donn\u00e9es ou la taille des trames de Cannes si on vous savez c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 en arriver \u00e0 un consensus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [98%] :\r\nL'enjeu est donc de taille, la technologie de la 5 G promet en effet de bouleverser l'\u00e9conomie Pascal Giard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:51) [83%] :\r\nL'impact potentiel que la 5 G est \u00e9norme, ce sont ce qui a \u00e9t\u00e9 au travail, la surveillance des changements climatiques, les si on a tr\u00e8s, tr\u00e8s faible latence et qui sont tr\u00e8s fiables qui nous permettrait de faire des choses comme les voitures autonomes, la r\u00e9alit\u00e9 aliment\u00e9 pour pour faire des op\u00e9rations \u00e0 distance, par exemple dans les r\u00e9gions \u00e9loign\u00e9es avec le chirurgien qui serait m\u00eame pas dans physiquement pr\u00e9sents dans l'h\u00f4pital nos pertes il s't\u00e9l\u00e9communications que les objets connect\u00e9s et ce \u00e7a permettrait de ne sais application donc certainement, il y a une tour, il y a un int\u00e9r\u00eat, a \u00e9t\u00e9 1er. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [92%] :\r\nLe march\u00e9 de la 5 G va repr\u00e9senter des milliards de francs dans les 10 ans, la cr\u00e9ation de 22 millions de nouveaux emplois est annonc\u00e9e dans une \u00e9tude du cabinet anglais \u00e2g\u00e9S. Markit le village grison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [94%] :\r\nDe Bondo ne reviendra pas de sit\u00f4t \u00e0 une situation normale, les travaux de d\u00e9blaiement suite \u00e0 l'\u00e9boulement du 23 ao\u00fbt dureront plusieurs ann\u00e9es selon les autorit\u00e9s, les habitants ne savent pas encore quand ils pourront rentrer cette \u00e9boulement et le plus gros du genre depuis plus de 100 ans en Suisse huit promeneurs ont disparu quatre Allemands, 2 Autrichiens et de Suisses, une masse d'un 1000000 de m\u00e8tres de roches est toujours en mouvement dans la r\u00e9gion, elle peut \u00e0 tout moment se rompre et d\u00e9valer la montagne, c'est sans doute une premi\u00e8re en Suisse la ville de Del\u00e9mont va rembourser un 1000000 de francs assez 8300 clients des Services industriels, cela repr\u00e9sente une centaine de francs pour un m\u00e9nage de 4 personnes, c'est en fait le trop per\u00e7u depuis novembre sur les factures d'\u00e9lectricit\u00e9, il ne s'agit pas de corriger une erreur mais la capitale jurassienne applique simplement sa politique en la mati\u00e8re, qui consiste \u00e0 ne pas faire de b\u00e9n\u00e9fice dans le domaine des \u00e9nergies renouvelables, Del\u00e9mont va donc baisser ses tarifs d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, selon la conseill\u00e8re communale Murielle Macchi, Berdat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:25) [85%] :\r\nEn maintenant en mains publiques les services industriels Del\u00e9mont se permet d'avoir ce genre d'action, donc nous allons rembourser 1 1000000 de francs, on sait qu'il y en m\u00e9nage et artisanat et ce un million il \u00e9tait compos\u00e9 finalement durant ces 2 9 derni\u00e8res ann\u00e9es en alimentant un fonds, on appelle \u00e7a la foule qui s'arrache, qui nous permet vraiment de r\u00e9percuter les les diff\u00e9rents sans que les prix d'achat que les prix de vente d'\u00e9lectricit\u00e9 ce montant et doit \u00eatre rembours\u00e9, c'est donc la volont\u00e9 politique de le rembourser finalement aux gens qui ont aliment\u00e9 ce ce fonds et \u00e7a on le peut uniquement avec une base volontariste, donc une volont\u00e9 politique de faire si on avait une institution priv\u00e9e avec un conseil d'un ministre \u00e0 Sion, je pense pas qu'on redistribuerait ce montant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein sur la sc\u00e8ne internationale, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a condamn\u00e9 fermement cette nuit et, de mani\u00e8re unanime le Tir par la Cor\u00e9e du Nord d'un missile balistique au-dessus du Japon \u00e0 l'issue de cette session d'urgence l'ambassadeur japonais aupr\u00e8s des Nations unies, a laiss\u00e9 entendre qu'une nouvelle r\u00e9solution pr\u00e9voyant DES onction pourrait suivre cette d\u00e9claration un couvre- feu est toujours en cours Houston pour \u00e9viter les pillages dans les milliers d'habitations abandonn\u00e9es apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate Harvey, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump s'est rendu sur place hier soir avec la volont\u00e9 d'afficher l'unit\u00e9 du pays face \u00e0 cette catastrophe d'une ampleur historique 2 journ\u00e9es suppl\u00e9mentaires de fortes pluies sont pr\u00e9vues sur une partie du Texas et de la Louisiane, selon les autorit\u00e9s, la temp\u00eate a caus\u00e9 la mort, directement ou indirectement de moins 10 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [99%] :\r\nLa Suisse en fait- elle assez pour les personnes handicap\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [92%] :\r\nEh bien pas vraiment selon inclusion handicape la fa\u00eeti\u00e8re des organisations suisses des personnes souffrant de handicaps se montre critique dans un rapport remis hier aux Nations unies, selon elle, la convention internationale que la Suisse a sign\u00e9 en 2014 peine \u00e0 \u00eatre appliqu\u00e9e, les explications de Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [94%] :\r\nPas de plan concret de mise en oeuvre de cette convention des obstacles qui restent tr\u00e8s nombreux pour le 1000000 et demi de personnes handicap\u00e9es qui vivent en Suisse, voil\u00e0 les principales critiques formul\u00e9es au moment de remettre ce rapport, le mod\u00e8le scandinave d'inclusion tarde \u00e0 s'appliquer dans notre pays, la Suisse est accus\u00e9 de consid\u00e9rer le handicap avec une approche m\u00e9dicale uniquement la conf\u00e9d\u00e9ration qui peine \u00e0 avoir la moyenne aux yeux d'inclusion des critiques que nuance Andreas Rieder, il est le directeur du Bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9 pour les personnes handicap\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:37) [89%] :\r\nIl faut de la patience \u00e9vident et je comprends tr\u00e8s bien les personnes en situation de handicap qui n'ont pas cette patience mais c'est vraiment changement du paradis et toute changement de paradigme temps n\u00e9cessairement donc il faut faire preuve d'un apr\u00e8s l'autre, mais pour vraiment aboutir \u00e0 la fin d'Octave remise en oeuvre toute la convention tout \u00c9tat aura encore quelques ann\u00e9es \u00e0 parcourir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:58) [95%] :\r\nDes critiques d'un c\u00f4t\u00e9, un appel \u00e0 la patience, de l'autre, reste \u00e0 savoir ce qu'en dira le comit\u00e9 de l'ONU pour les droits des personnes handicap\u00e9es, il devra examiner pour la premi\u00e8re fois la situation de la Suisse, mais le calendrier n'est pas encore connu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [93%] :\r\nDu tennis et pour sa premi\u00e8re sur le toit du stade Arthur Ashe, Roger Federer a connu une premi\u00e8re tr\u00e8s agit\u00e9e \u00e0 l'US Open 5 sets pour remporter, il y a quelques minutes son 1er tour face au jeune Am\u00e9ricain Franz s'Tiafoe 19 ans, c'est la premi\u00e8re fois que le B\u00e2lois perdait le set initial de son premier tour \u00e0 New York depuis 2003, Rafa\u00ebl Nadal, le num\u00e9ro mondial, lui, n'a pas tard\u00e9, l'espagnol a balay\u00e9 le serbe Dusan Lajovic entre 7 et puis l'autre Suisse pr\u00e9sent New-York Henry Laaksonen entrera en lice que ce soir l'US Open en raison des match d\u00e9cal\u00e9es \u00e0 cause de la pluie, le Schaffhousois affrontera l'argentin Juan Martin Del Potro dans le gigantesque stade Arthur Ashe vers 19 heures heure suisse et puis chez les dames, la tenante du titre, l'Allemande Ang\u00e9lique Kerber a \u00e9t\u00e9 sortie cette nuit face \u00e0 Naomi Osaka 45\u00e8me mondial, 6 3 6 1 et pour terminer ses journal Fouesnant va parler cin\u00e9ma avec Petit paysan de Hubert Charuel qui sort aujourd'hui dans les sur les \u00e9crans romands, l'histoire de Pierre, un \u00e9leveur de vaches laiti\u00e8res, pr\u00eat \u00e0 tout pour sauver son troupeau d'une \u00e9pid\u00e9mie ravageuse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:09) [74%] :\r\nSa\u00eff acheter la raison pas partout \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 avec les h\u00e9morragies du tout \u00e7a parce qu'elle allait faire secondes tr\u00e8s bien ce qu'elle a fait appel \u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts tout de suite, tu le faire toutes les vaches \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [91%] :\r\nEt on pense bien s\u00fbr \u00e0 la vache folle dans ce 1er film r\u00e9alis\u00e9 par un fils d'agriculteur, \u00e9coutez le regard de Rafa\u00ebl Wolf, chroniqueur cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:30) [95%] :\r\nForc\u00e9ment, le spectre de la crise sanitaire provoqu\u00e9e par la vache folle plane sur l'ensemble de ce drame qui d\u00e9bute avec la pr\u00e9cision et le r\u00e9alisme dans le documentaire, on entre sans r\u00e9sistance dans cette ferme que ce paysan trentenaire a reprise \u00e0 ses parents, son existence tourne int\u00e9gralement autour de son exploitation et de ses b\u00eates, il n'a pas r\u00e9ellement de vie sociale et garde un semblant de vie familiale, non vraiment semblant alors quand une maladie imaginaire, la fi\u00e8vre h\u00e9morragique dorsale atteint une, puis une autre de ses vaches Pierre va tout faire pour dissimuler les carcasses de ces b\u00eates afin d'\u00e9viter que son troupeau ne soit d\u00e9cim\u00e9 \u00e0 partir de l\u00e0, le film teinte son r\u00e9alisme Del\u00e9mont digne d'insulaires tr\u00e8s prenant et qu'on va \u00e0 la fois communaut\u00e9 citerai juste dans l'univers rural qui para\u00eet condamn\u00e9 \u00e0 la disparition et aussi comme une fiction tendue qui emm\u00e8ne son h\u00e9ros jusqu'aux limites les plus extr\u00eames, il faut souligner la performance remarquable du com\u00e9dien Swann Arlaud extr\u00eamement convaincant dans la peau de cet homme qui se bat pour sa survie, ce petit paysan ce grand h\u00e9ros tragique de ce premier film incarn\u00e9 passionnant qui augure d'un bel avenir pour 100 r\u00e9lisateur Hubert Charuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [94%] :\r\nVoil\u00e0 et puisque l'on est dans le 7\u00e8me Art, sachez que la Mostra de Venise, le plus vieux des festivals de cin\u00e9ma d\u00e9marre aujourd'hui sa 74\u00e8me \u00e9dition avec une satire sociale en mode science- fiction downsizing, du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Alexander Payne, une premi\u00e8re 1er tapis rouge d\u00e9roul\u00e9 pour la vedette plan\u00e9taire, Matt Damon, c'\u00e9tait notre journal merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-30T04:55:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A63D2F43-5653-4911-804D-D5361B8FEC3E", "internalArchiveId": "A63D2F43-5653-4911-804D-D5361B8FEC3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Alessandra Roversi, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9v\u00e9nementiel gastronomique", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alessandra Roversi, consultante, sp\u00e9cialiste en promotion de l'alimentation, membre du comit\u00e9 \"Lausanne \u00e0 table\", une organisation qui propose des \u00e9v\u00e9nements gourmands en Suisse romande\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Alessandra Roversi, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9v\u00e9nementiel gastronomique (Traitement L'invit\u00e9 du 5H-6H30)   Alessandra Roversi, -STUDIO LS - **.43\r\n***6h15 sur la Premi\u00e8re.\r\nNotre invit\u00e9e ce matin est une fine bouche...qui sait parler gastronomie...\r\nAlessandra Roversi est consultante, sp\u00e9cialiste en promotion de l'alimentation, membre du comit\u00e9 \"Lausanne \u00e0 table\", \r\nUne organisation qui propose des \u00e9v\u00e9nements gourmands en Suisse romande...\r\nL'un d'eux se tient d\u00e8s aujourd'hui...mais je vous avertis il affiche d\u00e9j\u00e0 complet. C'est \"la grande table des lausannois\" un menu suprise concotct\u00e9 par 6 chefs servi dans l'Eglise St-Fran\u00e7ois! \r\n((150francs personne avec boissons, 6\u00e8me \u00e9dition, piscine mon repos, un hommage aux moines franciscains qui ont \u00e9rig\u00e9 l'Eglise au Moyen-\u00e2ge...ils mangeaient quoi? ))\r\n-Toutes les places se sont vendues en quelques heures? combien? \r\n-Ce n'est pas le seul \u00e9v\u00e9nement gastronomiques du mois de septembre...\r\n-le wkd dernier avait lieu le premier festival neuchatelois de street food, Neuch\u00e2tel ville du go\u00fbt 2017\r\n-la semaine prochaine il y aura \"Lausanne \u00e0 table\", des retaurateurs qui dressent des tables dans l'espace public pour le repas de midi\r\n-la semaine du go\u00fbt d\u00e9bute le 14 septembre\r\n-Food zurich se tient aussi ces jours..., la route gourmande sur la Riviera...\r\n-Comment expliquer cet engouement pour l'\u00e9v\u00e9nementiel gastro? \r\n(plus la soif d'exp\u00e9rience dque top chef/gamification/escape room) \r\n-On ne fr\u00f4le pas l'indigestion?\r\n-1er ao\u00fbt/b\u00e9nichon/st-martin\r\n-Le tourisme gastronomique est tendance? \r\n-Comment vendre un pays en tant que destination touristique?\r\n(manifeste de la cuisine alpine//cueillette en valais//manger sans comprendre la langue)\r\n-La gastronomie suisse \u00e0 l'\u00e9tranger se r\u00e9sume au chocolat et au fromage?\r\n(la cueillette, valoriser surprendre en partant des clich\u00e9s) \r\n-Les pays nordiques souvent cit\u00e9s en exemple...en mati\u00e8re de communication culinaire aussi?\r\n-C'est le travail des agences de comm...des exp\u00e9riences r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 certaines bourses seulement...\u00e9litiste? artificiel? on s'\u00e9loigne du savoir faire, de l'artisan? \r\n-comment passer de l'exp\u00e9rience, du jeu \u00e0 la politisation? \r\n(alimentation enjeu de st\u00e9)\r\n-2 mille personnes \u00e0 un festival de bi\u00e8res artisanales/27 \u00e0 une conf\u00e9rence sur la conservation des terres agricoles...\r\n-Les suisses risquent de voter 3 fois sur le contenu de leurs assiettes...\r\nle 24 septembre pour introduire la notion de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans la constitution. (contre-projet \u00e0 initaitive union suisse paysans), renforcer l'approvisionnement avec des denr\u00e9es suisses issues agriculture durable..., d'autres initiatives Uniterre (interdiction OGM, agri \u00e9co), Verts (pour des aliments \u00e9quitables, respect environnement) sont dans le pipeline...\r\n-une chance? \r\n-volont\u00e9 de prendre le contr\u00f4le de son assiette? \r\n-demain nos enfants mangeront mieux, plus sainement, plus local?\r\n-sacralisation de la nourriture\r\n-impact des r\u00e9seaux sociaux, food-porn\r\n-paradoxe, un tiers des aliments finissent \u00e0 la poubelle\r\n-les produits du terroir sont-ils meilleurs qu'avant? \r\n***Alessandra Roversi vous restez avec nous jusqu'\u00e0 6h30...n'h\u00e9sitez pas \u00e0 intervenir...\r\n6h21...rts-religion...bonjour fabien hunenberger....", "durationSec": 354, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8860977", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Alessandra Roversi, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9v\u00e9nementiel gastronomique / LMA_2017-08-30T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 30.08.2017"], "variantIds": ["ece-8860977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T12:32:20Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [100%] :\r\nLa RTS. \r\nVainqueur 6 heures 30 l'invit\u00e9 6 heures 16 sur la Premi\u00e8re notre invit\u00e9 ce matin est une fine bouche qui sait parler gastronomie Alessandra Roversi est consultante sp\u00e9cialiste en promotion de l'alimentation, membre du comit\u00e9 Lausanne \u00e0 table, une organisation qui propose des \u00e9v\u00e9nements gourmands en Suisse romande l'un eux se tient \u00e0 des aujourd'hui mais je vous avertis, il affiche d\u00e9j\u00e0 complet, hein, c'est la grande table des lausannois un menu surprise concoct\u00e9e par des chefs servi dans l'\u00e9glise Saint-Fran\u00e7ois Alessandra Roversi, vous \u00eates avec nous depuis une demi- heure maintenant alors toutes les places de cet \u00e9v\u00e9nement se sont \u00e9coul\u00e9es en quelques heures, je crois, c'est-\u00e0-dire qu'on \u00e9voquait la minute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [89%] :\r\nMinute c'est fou, mais ils ont d\u00fb rajouter m\u00eame une date suppl\u00e9mentaire, tellement c'est parti vite mais c'est chaque ann\u00e9e le cas en fait pour cet \u00e9v\u00e9nement particulier et pour un certain nombre des \u00e9v\u00e9nements de notamment le Zanatta, mais de beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements aussi durant la semaine du go\u00fbt, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s vite complet et que les places se vendent tr\u00e8s vite comment expliquer l'engouement des romans pour pour ces \u00e9v\u00e9nements culinaires, pas que des romans, des des Suisses, des Europ\u00e9ens fort niveau mondial de, disons, particuli\u00e8rement dans le milieu urbain, il y a vraiment un int\u00e9r\u00eat pour les activit\u00e9s gastronomique, on a envie de vivre une exp\u00e9rience, c'est vrai qu'on est dans un monde o\u00f9 il y a beaucoup, choses qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 contr\u00f4ler, on peut pas tellement choisir les habits qu'on met les t\u00e9l\u00e9phones etc, il y a pas le choix, c'est un faux choix, en r\u00e9alit\u00e9, l'alimentation, c'est un des derniers endroits o\u00f9 on a du choix et et les gens, ils ont envie de de conna\u00eetre de choisir de participer de de participer en en mangeant, c'est quelque chose d'extr\u00eamement visc\u00e9ral et et sensuelle, mine de rien, et c'est une une fa\u00e7on d'appr\u00e9hender la connaissance qui est qui est qui est recherch\u00e9 par les gens vont, on voit aussi le succ\u00e8s DSK et pour l'homme malade qui sont aussi des jeux entre, on rentre dans une pi\u00e8ce, on doit r\u00e9soudre une \u00e9nigme et finalement l\u00e0 on rentre dans un lieu, on sait pas ce qu'on va manger il y Alegria aussi aux c\u00f4t\u00e9s d'excitation de de l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re de la d\u00e9couverte comme \u00e7a de de lieux c'est c'est un petit peu en danger parce que finalement les gens qui ont des restaurants pendant 10 ans puis qui doivent les faire fonctionner payer des salaires aussi se renouveler dans leur carte dans leur menus, ils sont tr\u00e8s concurrenc\u00e9es par donc \u00e7a ne lui ses et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [84%] :\r\nBon, finalement, ils veulent faire la promotion de d'un sc\u00e9nario d'une certaine gastronomie mais nuisent aux restaurateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [91%] :\r\nBah, disons que je vois depuis plusieurs ann\u00e9es, beaucoup, beaucoup de de pop, hein, donc ces \u00e9v\u00e9nements qui dure 2 semaines, un mois 3 jours notamment \u00e0 Z\u00fcrich, c'est vrai qu'il y a un esp\u00e8ce d'emballement et et on est, on est un petit peu emport\u00e9 dans ce on est moins difficile avec ce genre d'\u00e9v\u00e9nement parce que il y a l'excitation, mais finalement, c'est plus facile de tenir un restaurant pendant 3 mois que pendant 30 ans et et et o reconna\u00eet plus tellement la la valeur des gens qui passent 20 ans dans une cuisine continue \u00e0 renouveler paye des salaires on loyer des fois compliqu\u00e9, donc effectivement c'est toute cette \u00e9v\u00e9nementiel, il est tr\u00e8s int\u00e9ressant, tr\u00e8s stimulant, il peut \u00eatre enrichissant pour les gens qui sont dans le m\u00e9tier mais c'est vrai qu'il faut faire attention de pas \u00eatre seulement dans cette course effr\u00e9n\u00e9e de la nouveaut\u00e9 et du sp\u00e9cial parce que peut-\u00eatre qu'on en oublie justement en \u00e9tant dans des lieux particuliers m\u00eame ce qu'on mange finalement est -ce que ce qu'on mange, on va vraiment regarder ou est -ce que on est plus dans l'obsession de prendre la bonne photo Instagram avec le plat \u00e0 l'arri\u00e8re, je suis coupable, en particulier je ne jetez pas la Pierre, mais c'est vrai que il faut faire attention de pas manger uniquement \u00e0 travers l'espace m\u00e9diatique, le m\u00e9dia, donc tout le lundi dans m\u00e9dias et je pense qu'il faut continuer \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer le savoir- faire, il prend du temps et je crois que c'est pas que dans les pop-up qu'on doit aller chercher de l'inspiration aussi mais il faut faire attention de pas \u00eatre dans cette course au pop, un peu seulement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [88%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que ces types d'\u00e9v\u00e9nements s'int\u00e9resse ce \u00e7a dressent seulement \u00e0 une sorte de restaurateurs des restaurateurs qui peuvent se permettre d'aller, d'organiser de tels \u00e9v\u00e9nements, et d'autres pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [89%] :\r\nAh bah c'est c'est toute l'ironie, c'est que tr\u00e8s souvent les gens qui sont dans un instant peuvent pas aller \u00e0 ce genre d'\u00e9v\u00e9nement parce qu'ils sont en train de faire leur service et effectivement propos\u00e9 pour d\u00e9couvrir de nouveaux clients internes, alors ils peuvent faire de l'\u00e9v\u00e9nementiel dans le restaurant, je pense que c'est une des choses qu'il faut aujourd'hui faire beaucoup, c'est de continuer \u00e0 innover sur des soir\u00e9es sp\u00e9ciales invit\u00e9 des producteurs parce qu'il y a des restaurateurs qui font \u00e7a une 2 fois par ann\u00e9e, il invite un producteur \u00e0 venir parler, raconter son le le le poisson qu'il a p\u00each\u00e9 o\u00f9 le vent qui l'a cr\u00e9\u00e9, je pense que \u00e7a c'est un lien qui est important, et les gens recherchent ces histoires, donc on peut le faire aussi dans le cadre d'un restaurant et je pense que c'est m\u00eame essentiel, effectivement, et c'est une bonne fa\u00e7on de, de, de maintenir son public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [94%] :\r\nAlessandra Roversi, vous \u00eates sp\u00e9cialiste en communication autour de l'alimentation, le tourisme gastronomique, c'est aussi une tendance alors qu'on peut vendre la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger comme destination gastronomique et au-del\u00e0 du fromage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [89%] :\r\nDu chocolat alors le tourisme gastronomique, c'est effectivement l'id\u00e9e que des gens ne voyage que pour l'id\u00e9e qu'ils vont devoir changer dans un endroit non pas parce qu'on mange, de toute fa\u00e7on quand on voyage, et c'est \u00e7a c'est immens\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9e beaucoup de r\u00e9gions sont en comp\u00e9tition et, en concurrence donc au niveau des pays mais aussi des nations, on voit les Asturies Life, la Flandre des r\u00e9gions de Su\u00e8de qui essayent de se positionner comme destination gastronomique investissent des salons etc, la Suisse, et l\u00e0 effectivement des points forts et je pense qu'il faut les garder le fromage et le chocolat, ces 2 \u00e9l\u00e9ments importants : faut pas pour autant les oublier, ces 2 produits, du lait, m\u00eame le chocolat, c'est un produit qui lui en fait, on aime le chocolat en Suisse, parce qu'on aime le lev que fait- on a invent\u00e9 le chocolat au lait en et je pense que la Suisse doit vraiment se trouver d'autres id\u00e9es, je pense que la cuisine alpine dont on parlait d'ailleurs tout \u00e0 l'heure 7 ans bon argument et les paysages plus la gastronomie alpine, c'est quelque chose \u00e0 d\u00e9velopper, combats. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-30T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roversi, Alessandra", "role": "charg\u00e9e de cours \u00e0 GastroVaud - GastroVaud", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7FB6BB00-C5C9-45F2-8188-E5742E038D30", "internalArchiveId": "7FB6BB00-C5C9-45F2-8188-E5742E038D30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres en visite dans la bande de Gaza", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : marcovitch\r\nAntonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, s'est rendu ce mercredi matin dans la bande de Gaza. Il compl\u00e9tait sa premi\u00e8re visite officielle sur les terres palestiniennes et isra\u00e9liennes dans un contexte de crise humanitaire.\r\n\r\n* * Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres en visite dans la bande de Gaza 12h30 Guteres \u00e0 Gaza \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres \u00e9tait dans la bande de Gaza ce matin, pour compl\u00e9ter sa premi\u00e8re visite officielle en Isra\u00ebl et dans les territoires palestiniens. Depuis plusieurs mois, la p\u00e9nurie d'\u00e9lectricit\u00e9 a plong\u00e9 l'enclave palestinienne dans une crise humanitaire qui affecte durement ses deux millions d'habitants. Tel Aviv correspondance Aude Marcovitch... \r\n(( La visite du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Guterres a d\u00e9but\u00e9 par un tour en h\u00e9licopt\u00e8re au-dessus de la fronti\u00e8re volatile entre Gaza et Isra\u00ebl, o\u00f9 des officiels isra\u00e9liens lui ont parl\u00e9 des tunnels d'attaque du Hamas. Guterres est entr\u00e9 ensuite dans la bande de Gaza. Sur place, la situation humanitaire est catastrophique. La semaine derni\u00e8re, un petit gar\u00e7on de 5 ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 apr\u00e8s un bain de mer, des suites d'une infection bact\u00e9rienne. La station d'\u00e9puration ne fonctionne plus pour cause de p\u00e9nurie d'\u00e9lectricit\u00e9 et les eaux us\u00e9es sont directement vers\u00e9es dans la mer. L'eau potable d\u00e9salinis\u00e9e se fait de plus en plus rare et les familles ne disposent que 4 heures d'\u00e9lectricit\u00e9 par jour. Pour faire pression sur le Hamas, l'Autorit\u00e9 palestinienne \u00e0 Ramallah a d\u00e9cid\u00e9 r\u00e9cemment de ne plus payer les factures d'\u00e9lectricit\u00e9 de Gaza. L'ONU a appel\u00e9 \u00e0 mettre un terme \u00e0 cette \"querelle politique des \u00e9lites\" qui p\u00e9nalise la population de Gaza. L'enclave palestinienne \u00e9touffe en outre sous le double blocus \u00e9gyptien et isra\u00e9lien. Une situation que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU veut essayer de d\u00e9bloquer. Aude Marcovitch, rts-info, tel-aviv ))", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8860907", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres en visite dans la bande de Gaza / 12H30_2017-08-30T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 30.08.2017"], "alternativeSummary": ["Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, s\u2019est rendu ce mercredi matin dans la bande de Gaza. Il compl\u00e9tait sa premi\u00e8re visite officielle sur les terres palestiniennes et isra\u00e9liennes dans un contexte de crise humanitaire."], "variantIds": ["ece-8860907"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-07T14:20:13Z", "speechToTexts": ["07.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez, c'\u00e9tait dans la bande de Gaza, ce matin, pour compl\u00e9ter sa premi\u00e8re visite officielle en Isra\u00ebl et dans les territoires palestiniens depuis plusieurs mois, la p\u00e9nurie d'\u00e9lectricit\u00e9 a plong\u00e9 l'enclave palestinienne dans une crise humanitaire qui affecte durement ses 2 millions d'habitants, Tel-Aviv correspondance Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [94%] :\r\nLa visite du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Gutierrez \u00e7a d\u00e9but\u00e9 par un tour en h\u00e9licopt\u00e8re au-dessus de la fronti\u00e8re volatile entre Gaza et Isra\u00ebl ou des officiels isra\u00e9liens lui ont parl\u00e9 des tunnels d'attaque du Hamas Gutierrez c'est entrer ensuite dans la bande de Gaza sur place la situation humanitaire est catastrophique, la semaine derni\u00e8re, un petit gar\u00e7on de 5 ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e apr\u00e8s un bain de mer, des suites d'une infection bact\u00e9rienne, la station d'\u00e9puration ne fonctionne plus pour cause de p\u00e9nurie d'\u00e9lectricit\u00e9 et les eaux et us\u00e9 sont directement vers\u00e9s dans la mer, l'eau potable Dessalines se fait de plus en plus rares et les familles ne dispose que de 4 heures d'\u00e9lectricit\u00e9 par jour pour faire pression sur le Hamas l'Autorit\u00e9 palestinienne \u00e0 Ramallah a d\u00e9cid\u00e9 r\u00e9cemment de ne plus payer les factures d'\u00e9lectricit\u00e9 de Gaza : l'ONU a appel\u00e9 \u00e0 mettre un terme \u00e0 cette querelle politique des \u00e9lites qui p\u00e9nalise la population de Gaza l'enclave palestinienne \u00e9touffe en outre sous le double blocus \u00e9gyptien et isra\u00e9lien, une situation que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU veut essayer de d\u00e9bloquer Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [90%] :\r\nOn parle \u00e0 l'instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-30T10:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3063C6D8-0C9B-4288-9306-196C67216564", "internalArchiveId": "3063C6D8-0C9B-4288-9306-196C67216564", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "JO Sion 2026: Interview de Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 de candidature", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "summary": "Le dossier des Jeux olympiques 2026 \u00e0 Sion se discute tant au niveau politique \u00e0 Berne que dans les cantons concern\u00e9s. Le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 de candidature Jean-Philippe Rochat a rencontr\u00e9 ce mercredi matin le Conseil d'Etat valaisan de mani\u00e8re informelle.\r\n\r\n* * JO Sion 2026: Interview de Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 de candidature 12h30 Sion dossier Invit\u00e9  \r\nLe dossier des Jeux Olympiques 2026 \u00e0 Sion se discute tant au niveau politique \u00e0 Berne que dans les Cantons concern\u00e9s. Hier le PLR s'est affich\u00e9 comme soutien \u00e0 la candidature.\u00a0 Et ce matin, Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature, rencontrait le conseil d'\u00e9tat valaisan de mani\u00e8re informelle. \r\nBonjour Jean-Philippe Rochat.\r\n*** Que ressort-il de cette rencontre\u00a0?\r\n*** Le dossier est en main politique. je le disais ... le PLR s'est clairement affich\u00e9 comme soutien, \u00e7a vous r\u00e9jouit\u00a0? \r\n*** La conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9clare ce matin vouloir soutenir les Jeux Olympiques de la Jeunesse 2020 \u00e0 Lausanne, les championnats du monde de Hockey sur Glace la m\u00eame ann\u00e9e \u00e0 Zurich et Lausanne et l'Universiade d'hiver 2021 en Suisse centrale pour plus de 25 millions de francs.\u00a0 Vous en demandez beaucoup plus au conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette d\u00e9cision vous inqui\u00e8te-t-elle\u00a0? \r\n*** Les Verts ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition pour qu'une votation ait lieu. On a peine \u00e0 trouver des arguments du comit\u00e9 de candidature dans le d\u00e9bat qui est en train de s'installer sur les r\u00e9seaux sociaux principalement.\u00a0 Qu'attendez-vous pour entrer dans l'ar\u00e8ne\u00a0?\r\n*** Quelles sont les prochaines \u00e9ch\u00e9ances pour la candidature\u00a0? \r\n***Jean-Philippe Rochat, discussions en cour on l'a dit des JO c'est \u00e9minament politiques... c'est quoi le plus compliqu\u00e9 dans une candidature, dans cette candidature ? \r\nMerci Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature de Sion 2026 invit\u00e9 par Patrick D\u00e9l\u00e9troz bonne journ\u00e9e ! \r\n47'30-48''", "durationSec": 256, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8860908", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["JO Sion 2026: Interview de Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 de candidature / 12H30_2017-08-30T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 30.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le dossier des Jeux olympiques 2026 \u00e0 Sion se discute tant au niveau politique \u00e0 Berne que dans les cantons concern\u00e9s. Le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 de candidature Jean-Philippe Rochat a rencontr\u00e9 ce mercredi matin le Conseil d\u2019Etat valaisan de mani\u00e8re informelle."], "variantIds": ["ece-8860908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-07T22:35:38Z", "speechToTexts": ["08.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLors de tests, on \u00e9voque maintenant le dossier des Jeux olympiques 2000 26 \u00e0 Sion il se discute, tant au niveau politique \u00e0 Berne que dans les cantons concern\u00e9s, vous le savez certainement hier, le PLR s'est affich\u00e9 comme soutien \u00e0 cette candidature et ce matin, Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature rencontrait le Conseil d'\u00c9tat valaisan de mani\u00e8re informelle, Jean-Philippe Rochat est avec nous, bonjour, bonjour, alors cette rencontre informelle, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 qu'est -ce que l'en ressort \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [88%] :\r\nBien \u00e9coutez -le, nous sommes dans une phase importante rouler budget les dossiers sont discuter tant au niveau des cantons qu'au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a aussi un ensemble de discussions qui ont lieu directement et cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration en ce moment le tour de nos principaux partenaires, qui sont les 4 cantons porteur, la ville de Sion \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration pour r\u00e9pondre \u00e0 des questions pour pr\u00e9senter notre dossier dans l'attente du rapport de plausibilit\u00e9 de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui pourrait intervenir dans les 10 jours qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [86%] :\r\nIl faut faire des rencontres, on sent aussi que le dossier est en main politique hein, je le disais, le PLR s'est clairement affich\u00e9 comme soutien \u00e7a je pr\u00e9cise \u00e9galement que PLR qui vous soutient, \u00e7a vous r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [93%] :\r\nMais \u00e9coutez jusqu'\u00e0 maintenant, le dossier a \u00e9t\u00e9 peu politis\u00e9, c'est bien comme \u00e7a, mais nous sommes heureux de savoir que les partis politiques commencent \u00e0 s'int\u00e9resser au dossier le Parti Vert lanc\u00e9e ce week- end, et \u00e7a va lancer le d\u00e9bat, nous sommes heureux de savoir que le Parti radical est int\u00e9ress\u00e9 en poste position tr\u00e8s positivement sur le principe \u00e0 l'\u00e9gard \u00e0 l'\u00e9gard du dossier, j'esp\u00e8re que nous pourrons convaincre d'autres partis de faire de m\u00eame ind\u00e9pendamment de savoir si situe \u00e0 gauche ou \u00e0 droite dans l'\u00e9chiquier politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [90%] :\r\nVous avez parl\u00e9 des Verts je saisis la balle au bond, Jean-Philippe Rochat, les Verts, qui ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition pour qu'une votation ait lieu, vous le dites aussi, hein, il faut commencer argumenter pour le dossier de candidature dans ce d\u00e9bat et puis c'est un d\u00e9bat qui s'installe aussi sur les, les, les r\u00e9seaux sociaux principalement vous voulez \u00e9galement entrer en lan\u00e7ant dans l'ar\u00e8ne \u00e0 ce niveau -l\u00e0, \u00c9ric sociaux attractifs, de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:57) [90%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 c'est un dossier qui qui ne verra le jour que s'il dispose d'un fort soutien populaire qui dit soutien populaire dit d\u00e9bat et et peut-\u00eatre votation, donc oui, nous souhaitons ce ce d\u00e9bat populaire, oui, nous serons d\u00e8s le moment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se sera prononc\u00e9, s'il se prononce positivement pr\u00e9sents sur les raisons sociaux pr\u00e9sent sur la sc\u00e8ne publique pour informer d'abord parce que la population encore peu d'informations sur le, sur le dossier lui- m\u00eame et pour en d\u00e9battre, dans l'espoir de convaincre le plus grand nombre que ce projet pour la peine d'\u00eatre abord\u00e9e de mani\u00e8re ouverte pour b\u00e9n\u00e9ficier d'un d'un acc\u00e9l\u00e9rateur assez extraordinaire et d'une opportunit\u00e9 qu'on continue \u00e0 penser, bonne pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [92%] :\r\nPuisque vous parliez du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous savez peut-\u00eatre, mais je vais vous le dire, la conf\u00e9d\u00e9ration, d\u00e9clare ce matin annonce assez frais vouloir soutenir les Jeux olympiques de la Jeunesse 2020 \u00e0 Lausanne, championnats du monde de hockey sur glace, la m\u00eame ann\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich et Lausanne et l'Universiade d'hiver 2021 \u00e7a c'est en Suisse centrale pour plus de 25 millions de francs vous en demander un petit peu plus au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce qu'une d\u00e9cision pareille \u00e0 une manne pareille vous vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:06) [91%] :\r\nPas du tout parce que c'est un excellent signal \u00e7a montre que l'on mesure au niveau de l'ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral importance pour la Suisse, de 2 grandes manifestations qui sont certes moins importante que que que les n\u00f4tres et c'est un une une une tr\u00e8s bonne chose, les montants dont on parle pour ces manifestations n'auront en r\u00e9alit\u00e9 aucune influence sur des Budgets tels que ceux qui vont \u00eatre discut\u00e9es et moi je vois plut\u00f4t \u00e7a comme un excellent signal, pas seulement du point de vue financier, \u00e7a permet aussi, pour ce qui est du capital humain pour des jeunes qui seront appliqu\u00e9es dans le pass\u00e9 dans ces projets dans les \u00e9quipes qui vont travailler autour et pour nous, c'est, c'est peut-\u00eatre pour demain de la main d'un des collaborateurs, des volontaires qui se forme pour les Jeux olympiques de demain et c'est \u00e7a fait partie de la construction d'un dossier tels que je suis l\u00e0, donc on le voit dans l'oeil tr\u00e8s positif sans crainte que ces d\u00e9cisions viennent mettre en p\u00e9ril les questions qui vont, qui devrait intervenir \u00e0 mi- octobre pour le soutien aux Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [96%] :\r\nMerci pour ce point de situation avec nos Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature Sion 2026 bonne journ\u00e9e, merci, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-30T11:11:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Jean-Philippe", "role": "vice-pr\u00e9sident", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD0BDCA8-0582-46B6-984C-97244A286332", "internalArchiveId": "FD0BDCA8-0582-46B6-984C-97244A286332", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Niki Halley, ambassadrice des USA  repr\u00e9sent\u00e9s au conseil de s\u00e9curit\u00e9;Giuliano Bonoli, professeur de politique sociale \u00e0 l'IDHEAP;Lionel Chapuis, directeur du Club des accord\u00e9onistes de Bulle;Manu Colliard programmateur des Francomanias de Bulle\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(09/VS JO2026 VILLAGE OLYMP. SION PA) La candidature olympique de Sion 2026...tient donc son VILLAGE.\r\nC'est traditionnellement une des constructions majeures des JO.\r\nEn Valais, l'id\u00e9e r\u00e9cup\u00e9rer l'ancien site de Tamoil \u00e0 Collombey a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e en juin,\r\nEt c'est finalement \u00e0 Sion...m\u00eame...que dans le cadre du village...1'400 logements devraient voir le jour. \r\nLaetitia Guinand.\r\n  1'09 ((son \u00e0 logger))\r\n((Economies et d\u00e9veloppement durable semblent les ma\u00eetre mots du projet de Jeux Olympiques port\u00e9 par les canton de Vaud, Valais, Fribourg et Berne. \r\nSuivant cette logique, le village olympique devrait prendre place au coeur de Sion dans le quartier des Potences, sur des terrains appartenant \u00e0 la Ville, comme nous l'a confirm\u00e9 Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature \r\n1400 logements verront donc le jour sous la forme d'un \u00e9coquartier. Qui servira, apr\u00e8s accueil des athl\u00e8tes bas\u00e9s en Valais, \u00e0 la population. \r\nLe financement sera assur\u00e9 par des caisses de pension et \u00e0 ce jour, le mandat de construction n'a pas encore \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9. \r\nTout cela, biens\u00fbr pour autant que le projet de JO passe tous les caps-test, du soutien de la Conf\u00e9dration \u00e0 la d\u00e9cision finale du CIO \u00e0 l'automne 2019 en passant probablement par un scrutin populaire.\r\nLe pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candiature a d'ailleurs une rencontre pr\u00e9vue ce matin avec le Conseil d'Etat valaisan.  \r\nEt le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rendra quant \u00e0 lui son avis d\u00e9but octobre.\r\nA ce jour, une des grandes questions en suspens reste le co\u00fbt s\u00e9curitaire, qui on le rappelle avait fait exploser le budget des Jeux Olympiques de Londres 2012. Ce financement ne figure pour l'heure nulle part dans le budget. ))\r\n(TF3/ TRUMP A HOUSTON) ***Aux Etats-Unis...les regards sont toujours tourn\u00e9s ce matin...vers la ville de Houston...\r\nLa quatri\u00e8me m\u00e9tropole am\u00e9ricaine...est toujours plong\u00e9es sous les eaux...suite au passage de la temp\u00eate Harvey...\r\nUn dernier fait bilan \u00e9tat de 10 personnes tu\u00e9es...sur l'ensemble du Texas...\r\nHier soir....Donald Trump est arriv\u00e9 sur place....sur les c\u00f4tes du golf du Mexique...\u00e0 Corpus Christie...\r\nLe pr\u00e9sident....accueilli par des applaudissement...a brandi...un drapeu du Texas...\r\nRapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis....\r\nD\u00e8s son arriv\u00e9ee, Donald Trump a voulu se montrer RASSEMBLEUR ..\r\nRapha\u00ebl Grand...notre correspondant...aux Etats-Unis..\r\n(12/ONU/CONSEIL SECU ITW) *** Toujours dans l'actualit\u00e9 internationale...Une condamnation \u00e0 l'unanimit\u00e9...cette nuit...du c\u00f4t\u00e9 de New-York...\r\nCondamnation de la Cor\u00e9e du Nord...par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU...\r\nLes 15 Etats-membres du conseil partagent le m\u00eame avis....suite au nouveau tir de missile...hier...au dessus du Japon.\r\nIls demande \u00e0 tous les autres pays membres.....d'appliquer strictement et pleinement les r\u00e9solutions...de l'ONU sur la Cor\u00e9e du Nord...\r\nNotamment...celles qui imposent...des sanctions \u00e9conomiques,  Nicolas Vultier.....\r\nTous les membres du Conseil partagent la m\u00eame pr\u00e9occupation, faire baisser la tension dans la p\u00e9ninsule co\u00e9renne. Les plus durs sont sans surprise les Etats-Unis repr\u00e9sent\u00e9s au conseil de s\u00e9curit\u00e9 par leur ambassadrice Niki Halley\r\nNous d\u00e9non\u00e7ons tous un acte outrageux contre un membre de l'ONU\u00a0: le Japon. Nous demandons tous \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord de cesser ses tirs de missiles. Nous demandons tous \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord d'abandonner son programmes d'armes nucl\u00e9aires a d\u00e9clar\u00e9 notamment Niki Halley  avant de lancer\u00a0: la Cor\u00e9e du Nord a simplement viol\u00e9 toutes les r\u00e9solutions de l'ONU sur la question.\r\nPour Washington, l'enjeu est de maintenir l'unit\u00e9 internationale. Il faut surtout que la Chine et la Russie, les alli\u00e9s naturels de Pyongyang restent dans le jeu et appliquent les sanctions \u00e9conomiques d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es par les Nations Unies en ao\u00fbt dernier. Ces sanctions concernent les exportations nord cor\u00e9ennes de charbon, de fer et le secteur de la p\u00eache, pour un co\u00fbt d'un milliard de dollars.\r\nPour le moment, l'op\u00e9ration est r\u00e9ussie m\u00eame si tout le monde l'admet, la Cor\u00e9e du Nord reste toujours inflexible et invoque toujours son droit \u00e0 l'autod\u00e9fense.\r\n(TF5/ COMPARATEURS RENTES AVS BONOLI) Retour en Suisse...avec cette question avant... le vote du 24 septembre sur la r\u00e9forme des retraites...\r\nVous vous l'\u00eates...peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e...\r\nQuelle sera ma rente-vieillse..si je dis oui...\u00e0 cette r\u00e9forme...\r\nEt bien...des simulateurs en ligne pullulent \u00e0 l'approche de la votation...\r\nComparis, l'USAM...ou la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique...tous proposent de calculer les effets de la r\u00e9forme...\r\nMais les r\u00e9sultats restent plut\u00f4t approximatifs...voir carr\u00e9ment trompeurs...\r\nAlexandra Richard...\r\n  1'29''\r\n((Trois clics et le simulateur calcule les co\u00fbts et la rente au moment de la retraite. C'est bas\u00e9 sur l'\u00e2ge, le sexe et le revenu. Simple et instantan\u00e9. L'outil est tentant: chacun, avant de voter, aimerait conna\u00eetre les effets de la r\u00e9forme sur son porte-monnaie. Le probl\u00e8me, c'est que chaque calculateur donne un r\u00e9sultat diff\u00e9rent. Et surtout, selon Giuliano Bonoli, professeur de politique sociale \u00e0 l'IDHEAP, ils peuvent donner une indication tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9:\r\n...\r\nEt au-del\u00e0 des erreurs de calculs, comparer une r\u00e9forme avec un statu quo n'a pas de sens ici:\r\n...\r\nAutre absurdit\u00e9 du simulateur: les retraites seront en chantier permanent pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis du vieillissement de la population. Il y aura d'autres r\u00e9formes. C'est donc illusoire de vouloir conna\u00eetre aujourd'hui sa rente dans 20, 30 ou 40 ans.))\r\n(Cantons \u00e9conomie) En bref...\r\nGen\u00e8ve, Zurich et B\u00e2le-Ville ont besoin de davantage de main-d'oeuvre venant des Etats dits tiers.\r\n Leur contingent annuel est d\u00e9j\u00e0 \u00e9puis\u00e9 depuis la fin du premier trimestre. \r\nLes trois cantons l'ont indiqu\u00e9 hier...\u00e0 Zurich...\r\n Ils exigent une augmentation des contingents au nom du d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n(17/US OPEN IV) Tennis...\r\nRoger Federer s'est qualfi\u00e9 cette nuit...pour le 2e tour de l'US OPEN...\r\nMais...il a v\u00e9cu une entr\u00e9e dans le tournoi...tr\u00e8s  compliqu\u00e9e...\r\nLe B\u00e2lois a eu besoin de cinq sets...pour vaincre le jeune Am\u00e9ricain Francis Tiafoe : 4-6 6-2 6-1 1-6...puis 6-4 dans la derni\u00e8re manche...\r\nLe r\u00e9cit de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New-York, Herv\u00e9 Borsier...\r\n---- \r\nLa journ\u00e9e \u00e0 \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par la pluie...hier...\u00e0 New-York...\r\nL'autre Suisse en lice...dans cet US OPEN...Henry Lasksonnen jouera finalement...son premier tour...ce soir...face \u00e0 l'Argentin Juan Martin del Potro...\r\nRafael Nadal...a lui...bien pu jou\u00e9...et il s'est qualifi\u00e9...en batant en trois sets...le Serbe Dusan Lajovic...\r\n(TF6/ FR FRANCOMANIAS BULLE ACCORDEONISTES) Et Romaine...on va maintenant...entamer...quelques pas de tango...\r\n***Avec plaisir..et avec un  projet in\u00e9dit du c\u00f4t\u00e9 des Francomanias de Bulle...qui d\u00e9butent ce soir...\r\nImaginez : plus de trente accor\u00e9donistes amateurs... sur sc\u00e8ne...au c\u00f4t\u00e9 d'un groupe mondialement connu.\r\nC'est  une rencontre  marque les esprits...Rencontre entre Gotan Projet...les  pionniers du tango \u00e9lectroniques....et le clubs accord\u00e9oniste de Bulle...\r\nUne aventure musicale et exp\u00e9rimentale...que nous racconte....par Pierre-Etienne Joye\r\n  1'58'' (fin de parole \u00e0 1'42)\r\nLe morceau Epoca... avec l'apport du club des accord\u00e9onistes de Bulle. \r\nCette prestation cojointe aura lieu samedi soir...du c\u00f4t\u00e9 de Bulle...\r\n(METEO) ***Et pour refermer ce journal...on pose notre accord\u00e9on...pour prendre quelques nouvelles du ciel...\r\nDe la chaleur aujourd'hui....encore plus de 30 degr\u00e9s \r\nMais...durant l'apr\u00e8s-midi...il faut s'attendre \u00e0 l'arrivv\u00e9e de nuages et d'orages...notamment sur les reliefs\r\nDemain...changement de d\u00e9cor...avec une perturbation qui nous am\u00e8nera des pluies abondantes...\r\nEt une nette chute de temp\u00e9rature...autour des 20  degr\u00e9s maximums...en plaine...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS)", "durationSec": 828, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8860935", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-08-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-08-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8860951", "ece-8860935"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T13:43:07Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBienvenue sur la premi\u00e8re, il est 7 heures \u00e0 la une de cette matinale, une b\u00eate politique tomb\u00e9 tout petit dans la marmite Pierre Maudet a \u00e9t\u00e9 biberonn\u00e9 \u00e0 la chose publique, ancien maire de Gen\u00e8ve, conseiller d'\u00c9tat avant 40 ans ubrique tout naturellement l'\u00e9chelon supr\u00eame de la politique f\u00e9d\u00e9rale le 3\u00e8me homme qui brouille les cartes, mais quand, comment faire sa place sur le ticket entre un Tessinois, une femme Pierre Maudet, l'invit\u00e9 de Romain Clivaz 7 heures dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement la question de la protection des baleines et de la biodiversit\u00e9 marine, l'organisation \u00e9cologiste si si Schaeffler Jack l'\u00e9ponge, fini les abordages en pleine mer, fini les sabotages sur des navires \u00e0 quai apr\u00e8s 12 ans d'actions coup de poing, si j'ai peur d'avouer son impuissance contre les baleiniers japonais alors est -ce une cause perdue, nous ferons le point \u00e0 7 heures et quart, nous irons aussi \u00e0 Bruxelles 500 migrants d'origine africaine, se sont install\u00e9s dans un parc, les ONG craignent une jungle de Calais en plein coeur de la capitale europ\u00e9enne comme une piq\u00fbre de rappel pour les dirigeants de l'Union, pleine crise migratoire reportage tout \u00e0 l'heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal Julien Carter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, 1400 logements dans un \u00e9coquartier au coeur de Sion, ce sera le village olympique, c'est la capitale valaisanne obtient les JO d'hiver 2026 la piste longtemps \u00e9voqu\u00e9 dans le village olympique sur l'ex- site de Tamoil \u00e0 monter donc abandonn\u00e9e au profit d'un site sur terrain public \u00e0 Sion premi\u00e8res op\u00e9rations catastrophe naturelle pour Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est rendu hier \u00e0 Houston sur place cette ville d\u00e9vast\u00e9e par l'ouragan Harvey re\u00e7u sous les applaudissements, il a \u00e9t\u00e9 dans son Style habituel plut\u00f4t convaincant et puis plus \u00e0 l'ouest, \u00e0 New-York, Roger Federer se fait quelques frayeurs, mais il a pass\u00e9 le cap, c'\u00e9tait du 1er tour de l'US Open de tennis : victoire en 5 sets face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Francis Tiafoe une entr\u00e9e dans le tournoi, plut\u00f4t dans la douleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [96%] :\r\nLa candidature olympique de Sion 2026 tient donc son village c'est traditionnellement une des constructions majeures des JO en Valais l'id\u00e9e r\u00e9cup\u00e9rer de r\u00e9cup\u00e9rer l'ancien site de Tamoil \u00e0 Collombey a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e en juin et c'est finalement \u00e0 Sion m\u00eame que dans le cadre du village 1400 logements devraient voir le jour, La\u00ebtitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [95%] :\r\n\u00e9conomie et d\u00e9veloppement durable semblent les ma\u00eetres mots du projet de Jeux Olympiques port\u00e9 par les cantons de Vaud Valais Bernie Fribourg suivant cette logique, le village olympique devrait prendre place au coeur de Sion, dans le quartier des potences sur des terrains appartenant aux collectivit\u00e9s publiques, comme nous l'a confirm\u00e9 : Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature 1400 logements verront donc le jour sous la forme d'un \u00e9coquartier qui servira apr\u00e8s accueil des athl\u00e8tes bas\u00e9s en Valais \u00e0 la population locale, le financement sera assur\u00e9 par des caisses de pension et, \u00e0 ce jour, le mandat de promotion n'a pas encore \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 tout cela bien s\u00fbr pour autant que le projet de Jeux olympiques passe tous les 4 tests du soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la d\u00e9cision finale du CIO \u00e0 l'Automne 2019 en passant vraisemblablement par un scrutin populaire, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature \u00e0 l'ailleurs une rencontre pr\u00e9vue ce matin avec le Conseil d'\u00c9tat valaisan et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rendra compte \u00e0 lui son avis d\u00e9but octobre, \u00e0 ce jour, une des grandes questions en suspens reste le co\u00fbt s\u00e9curitaire qui, on le rappelle, avait fait exploser la facture des Jeux olympiques de Londres en 2012 et ce financement ne figure pour l'heure, nulle part dans le budget. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:24) [99%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, les regards sont toujours tourn\u00e9s ce matin vers la ville de Houston. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [92%] :\r\nQuatri\u00e8me m\u00e9tropole am\u00e9ricaine toujours plong\u00e9e sous les eaux, suite au passage de la temp\u00eate Harvey, un dernier bilan fait \u00e9tat de 10 personnes tu\u00e9es sur l'ensemble du Texas hier soir, Donald Trump est arriv\u00e9 sur place, sur les c\u00f4tes du Golfe du Mexique accord parce Christie le pr\u00e9sident, accueilli par des applaudissements, a brandi un drapeau du Texas Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis d\u00e8s son arriv\u00e9e, Donald Trump a voulu se montrer rassembleur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:54) [94%] :\r\nOui, une catastrophe comme Harvey, c'est sans doute un tournant dans une pr\u00e9sidence Donald Trump le sait mais le naturel revient toujours au galop \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Corpus Christi, il a tout de suite, agripp\u00e9 un micro pour scander. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:11) [90%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:16) [94%] :\r\nOn vous aime, nous allons prendre soin de vous, tout va bien se passer et quelle foule merci Donald Trump est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame, avec un discours proche d'une campagne \u00e9lectorale, mais il n'y a pas eu d\u00e9rapage Donal Trump a m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 afficher ce fameux esprit d'\u00e9quipe, cette qualit\u00e9 de meneur d'hommes, qu'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain doit d\u00e9montrer lors d'une catastrophe devant la presse le gouverneur certes r\u00e9publicain du Texas Greg Abbott a m\u00eame lou\u00e9 l'efficacit\u00e9 de l'administration Trump dans sa gestion de la crise, op\u00e9ration donc r\u00e9ussie pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain en d\u00e9placement Texas la fausse note, cette fois, est venue de Melania Trump oui la First Lady, blouson, cuir, lunettes de soleil qui a embarqu\u00e9 en talons aiguilles dans l'h\u00e9licopt\u00e8re qui devait l'emmener sur les lieux de la catastrophe, ce qui a d\u00e9clench\u00e9 un flot de critiques aux \u00c9tats-Unis et qui \u00e9corne un peu au passage l'image d'homme de terrain que veut se forger son mari, le couple pr\u00e9sidentiel s'est ensuite rendu \u00e0 Austin, avant de rentrer en soir\u00e9e, \u00e0 Washington, pas de Stop \u00e0 Houston pour ne pas perturber les op\u00e9rations en cours Houston, o\u00f9 la situation est encore critiquer, o\u00f9 un couvre- feu a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 depuis cette nuit, c'est \u00e7a, entre minuit et 5 heures du matin \u00e0 couvre- feu pour prot\u00e9ger les biens des habitants \u00e9vacu\u00e9s les autorit\u00e9s restent sur le qui- vive des pr\u00e9cipitations sont encore attendues ces prochains jours une digue, au sud de la ville pourrait se rompre des \u00e9vacuations ont \u00e9galement lieu aux alentours d'une usine chimique, la catastrophe est toujours en cours \u00e0 Houston avec des milliers de personnes actuellement r\u00e9fugi\u00e9es dans des abris de fortune, Rapha\u00ebl Grand notre Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:48) [90%] :\r\nPour beaucoup aux \u00c9tats-Unis, et toujours dans l'actualit\u00e9 internationale Julien une condamnation \u00e0 l'unanimit\u00e9 cette nuit du c\u00f4t\u00e9 de New-York. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [94%] :\r\nCondamnation de la Cor\u00e9e du Nord par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, les 15 \u00c9tats membres du Conseil, partagent le m\u00eame avis, suite au nouveau Tir de missile hier au-dessus du Japon, il demande \u00e0 tous les autres pays membres d'appliquer strictement et pleinement les r\u00e9solutions de l'ONU sur la Cor\u00e9e du Nord, notamment celles qui imposent des sanctions \u00e9conomiques Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:13) [93%] :\r\nOui, tous les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 partagent la m\u00eame pr\u00e9occupation : faire baisser la tension dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, les plus durs reste sans surprise, les \u00c9tats-Unis repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 par leur ambassadrice Niki Halley. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:26) [70%] :\r\nOui d'une y a un enseignante un ouvrage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:29) [94%] :\r\nNous d\u00e9non\u00e7ons tous un acte outrageux contre un membre de l'ONU, le Japon nous demandons tous \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord de cesser ses tirs meetings de missiles nous demandons tous \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, d'abandonner son programme d'armes nucl\u00e9aires, a notamment d\u00e9clar\u00e9 : Niki Halley avant de lancer la Cor\u00e9e du Nord a simplement viol\u00e9 toutes les r\u00e9solutions de l'ONU sur la question pour Washington, l'enjeu est donc de maintenir l'unit\u00e9 internationale, il faut surtout que la Chine et la Russie, les alli\u00e9s naturels de Pyongyang restent dans le jeu et appliquent les sanctions \u00e9conomiques d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es par les Nations unies en ao\u00fbt dernier, elle concerne les exportations nord- cor\u00e9ennes de charbon de fer et le secteur de la p\u00eache, pour un co\u00fbt d'un 1000000000 de dollars pour le moment, l'op\u00e9ration est r\u00e9ussie, m\u00eame si tout le monde l'admet, la Cor\u00e9e du Nord reste inflexible, elle invoque toujours son droit \u00e0 l'autod\u00e9fense face aux intentions hostiles des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [90%] :\r\nNicole invit\u00e9 le chef d'une autre brique internationale retour en Suisse maintenant avec cette question avant le vote du 24 septembre sur la r\u00e9forme des retraites, vous l'\u00eates peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e : quelle sera ma rente vieillesse jeudi 8 \u00e0 cette r\u00e9forme et bien des simulateurs en ligne pullulent \u00e0 l'approche de la votation comparis l'usage ou la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique tous proposent de calculer les effets de la r\u00e9forme, mais les r\u00e9sultats restent plut\u00f4t approximatifs voire carr\u00e9ment trompeurs Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:45) [95%] :\r\n3 clics et le simulateur calcule les co\u00fbts et la rente au moment de la retraite, c'est bas\u00e9 sur l'\u00e2ge, le sexe et le revenu simple et instantan\u00e9, l'outil est tentant chacun avant de voter aimerait conna\u00eetre les effets de la r\u00e9forme sur son porte- monnaie, le probl\u00e8me c'est que chaque calculateur donne un r\u00e9sultat diff\u00e9rent et surtout selon Julian Bonoli, professeur de politique sociale \u00e0 l'IdeaPad, ils peuvent donner une indication tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:08) [86%] :\r\nPour pouvoir calculer invente moi je dois conna\u00eetre le salaire \u00e0 partir de l'\u00e2ge de 20 ans de la personne, je dois conna\u00eetre le plan de pr\u00e9voyance, deuxi\u00e8me pilier auquel il est soumis, et il y a une variation \u00e9norme dans tout \u00e7a, donc disons le degr\u00e9 de pr\u00e9cision, c'est pas juste que ces mauvaises pr\u00e9cision c'est vraiment je dirais tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:29) [99%] :\r\nEt au-del\u00e0 des erreurs de calculs comparer une r\u00e9forme avec un statu quo n'a pas de sens ici. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:33) [92%] :\r\nOn peut pas vraiment la comparer au statu quoi parce que le statu quo n'est pas viable financi\u00e8rement donc \u00e9videmment que tout le monde va perdre quelque chose parce que doit rendre le syst\u00e8me de retraite viable pour les 10, 15 prochaines ann\u00e9es et donc quelque part c'est un peu une fausse comparaison n'a pas le choix entre le actuel la r\u00e9forme, on a le choix entre la r\u00e9forme une autre r\u00e9forme, mais dont on conna\u00eet pas du tout les contours, ou bien la faillite du syst\u00e8me quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:02) [95%] :\r\nAutre absurdit\u00e9 du simulateur les retraites seront en chantier permanent pour r\u00e9pondre au d\u00e9fi du vieillissement de la population, il y aura d'autres r\u00e9formes, c'est donc illusoire de vouloir conna\u00eetre aujourd'hui sa rente dans 20, 30 ou 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:15) [95%] :\r\nEn bref, Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich et B\u00e2le- Ville ont besoin de davantage de main-d'oeuvre, venant des \u00c9tats dits tiers leur contingent annuel est d\u00e9j\u00e0 \u00e9puis\u00e9 depuis la fin du 1er trimestre les trois cantons d'hier \u00e0 Z\u00fcrich, ils exigent une augmentation des contingents au nom du d\u00e9veloppement \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:31) [85%] :\r\nEn tennis Roger Federer s'est qualifi\u00e9 tout \u00e0 l'heure pour les deuxi\u00e8mes tours de le 2\u00e8me tour la semaine mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 laborieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:37) [89%] :\r\nOui il avec une entr\u00e9e dans le tournoi, qu'on peut franchement dire tr\u00e8s compliqu\u00e9e, le B\u00e2lois et 25 7 pour vaincre vaincre le jeune Am\u00e9ricain Francis Tiafoe 4 6 6 2 6 1 1 6 puis 6 4 dans la derni\u00e8re manche, le r\u00e9cit de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New York, Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:52) [91%] :\r\nRoger Federer a connu trop de hauts et de bas dans cette partie pour ne pas trembler son d\u00e9but de match catastrophique avec 6 fautes en 2 jeux et un timing impr\u00e9cis, il a donc logiquement perdu 7 premi\u00e8res manches 6 4 avant de rentrer enfin dans la partie de gagner le 2\u00e8me et le 3\u00e8me set et de conna\u00eetre une nouvelle baisse de r\u00e9gime et suivant un sec 6, \u00e7a, c'est assez rare dans son cas, dans la 4\u00e8me manche avant de peiner \u00e0 conclure dans l'ultime cet apr\u00e8s 3 balles de match, dos au mur, c'est donc dans la douleur et apr\u00e8s de nombreuses h\u00e9sitations que Rogers s'impose au bout de son pensum, son manque de comp\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 criard, mais l'essentiel est l\u00e0, il est au 2\u00e8me tour, mais ses supporters aujourd'hui ont beaucoup souffert, Herv\u00e9 Borsier RTS porno, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [92%] :\r\nLa journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par la pluie hier \u00e0 New York, l'autre Suisse en lice dans cet US Open Henry Laaksonen jouera finalement son 1er tour ce soir face \u00e0 l'argentin Juan Martin Del Potro, Rafa\u00ebl Nadal a lui bien pu jou\u00e9, il s'est qualifi\u00e9 en battant en 3 sets le serbe Dusan Lalliot Vichy romaine apr\u00e8s le jeu de jambes et tennisman, \u00e7a vous dirait de d'entamer quelques pas de tango. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:06) [95%] :\r\nMais avec plaisir et avec un projet in\u00e9dit, \u00e7a se passe du c\u00f4t\u00e9 des des Francomanias de Bulle qui d\u00e9bute ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:12) [86%] :\r\nImaginez : plus de 30, accord\u00e9oniste amateur sur sc\u00e8ne aux c\u00f4t\u00e9s d'un groupe mondialement connu, c'est une rencontre qui marque les esprits, rencontre entre Gotan Project, les pionniers du tango \u00e9lectroniques et le clubs accord\u00e9oniste de Bulle une aventure musicale exp\u00e9rimentale que nous raconte Pierre-\u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:29) [89%] :\r\nIl y a eu Catherine Ringier des Rita Mitsouko, avec les Suisses, les Fran\u00e7ais, les Argentins de Gotan Project, ils ont rayonn\u00e9 partout dans le monde, c'est devenu Plaza Francia propuls\u00e9 en grand Orchestra, le groupe se produit maintenant dans une nouvelle formation aux c\u00f4t\u00e9s de la sc\u00e8ne locale davantage qu'un quarteron de g\u00e9n\u00e9reuses accord\u00e9onistes, ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9volu\u00e9 avec des pros du classique, du jazz ou de la pop, comme cette adaptation de la com\u00e9die musicale Starmania \u00e7a donnait \u00e7a : j'aurais voulu un. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:03) [89%] :\r\nIl pour habitude de cr\u00e9er des moments musicaux originaux pour sortir un peu Dessanti battu et surtout innover dans le domaine du r\u00e9pertoire de l'Orchestre d'accord\u00e9on qui reste un peu un microcosme qui n'est pas toujours tr\u00e8s connue au niveau de l'orchestre d'accorder. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:18) [91%] :\r\nLionel Chapuis les directeur du club des accord\u00e9onistes de Bulle pour lui m\u00e9lang\u00e9 des musiciens r\u00e9gionaux avec des artistes de renomm\u00e9e internationale, c'est une exp\u00e9rience palpitante Manu Colliard programmateur des Francomanias abonde dans cette motivation r\u00e9ciproque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:33) [92%] :\r\nOn est dans un projet pilote, se faire rencontrer des musiciens de montrer Gion avec des artistes professionnels comme \u00e7a, \u00e7a donne tout son sens \u00e0 ce projet, c'est un coup \u00e0 part, mais je sais que plusieurs musiciens sont friands de ce genre de de collaboration de projet in\u00e9dit sort un petit peu de de leurs habitudes, \u00e7a fait travailler aussi d'une autre mani\u00e8re, oui c'est r\u00e9jouissant de voir ce type de collaboration qui, qui peut avoir lieu avec des artistes professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:01) [87%] :\r\nExp\u00e9rience unique faite de cr\u00e9ation et de r\u00e9interpr\u00e9tation de grands tubes de la fusion de Gotan Project et Plaza Francia Orchestra. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:18) [93%] :\r\nLe morceau Epoca, avec l'apport du club des accord\u00e9onistes de Bulle cette prestation conjointe aura lieu samedi soir donc, du c\u00f4t\u00e9 des Francomanias. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:26) [95%] :\r\nEt pour terminer ce journal en laisse le tango pour prendre des nouvelles du ciel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:29) [93%] :\r\nLa chaleur, aujourd'hui encore, plus de 30 degr\u00e9s mais durant l'apr\u00e8s- midi, il faut s'attendre \u00e0 l'arriv\u00e9e de nuages et d'orages, notamment sur les reliefs demain, changement d'd\u00e9cor avec une perturbation qui nous am\u00e8nera des pluies abondantes et une nette chute c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures autour des 20 degr\u00e9s maximums en plaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:45) [95%] :\r\nMerci beaucoup Julien 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-30T05:31:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1479677", "internalArchiveId": "AA1512479591", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : Un choix de femme", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8880064", "imageURL": "http://www.rts.ch/8880056.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "Un choix de femme", "Un choix de femme"], "alternativeSummary": ["Un choix de femme", "En Suisse, une femme sur huit est confront\u00e9e au cancer du sein qui figure dans la liste des principaux probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique.  Mais la mammographie est-elle vraiment efficace pour d\u00e9pister le cancer du sein?", "En Suisse, une femme sur huit est confront\u00e9e au cancer du sein qui figure dans la liste des principaux probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique.  Mais la mammographie est-elle vraiment efficace pour d\u00e9pister le cancer du sein?"], "variantIds": ["ece-8569158"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T15:29:15Z", "webPublicationDate": "2017-08-30T16:48:01Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1632587", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022449", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1619093", "internalArchiveId": "AA1708619245", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "durationSec": 1865, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8880264", "imageURL": "http://www.rts.ch/8880287.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Houston: des images d\u00e9tourn\u00e9es circulent sur le web", "Les cocktails sans alcool, ou \"mocktails\" font fureur", "Football: Denis Zakaria conna\u00eet une ascension fulgurante", "De plus en plus d'\u00e9l\u00e8ves suivent l'\u00e9cole \u00e0 la maison en Suisse", "Inondations \u00e0 Houston: les pr\u00e9cisions de Aviva Fried", "Succ\u00e8s de l'\u00e9crivain Marc Dugain: l'analyse de Christophe Schenk", "Votations du 24 septembre/retraites: 50 ans d'AVS", "Ukraine: on compte des centaines de disparus", "Houston: course contre la montre pour \u00e9vacuer les habitants", "Course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: le portrait d'Isabelle Moret", "La mort de Lady Di a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'univers sulfureux des paparazzi", "Gen\u00e8ve et Vaud vont gagner un conseiller national suppl\u00e9mentaire", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Beaucoup en sont les dupes.", "Il a rejoint le championnat allemand.", "Le ph\u00e9nom\u00e8ne semble donc marginal, mais il a tendance \u00e0 augmenter ces derni\u00e8res ann\u00e9es.", "Pour la droite, il est hors de question d\u2019adopter la r\u00e9forme des retraites. Pourtant, historiquement, le parti radical a contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement de cette assurance.", "Les services de m\u00e9t\u00e9orologies annoncent de nouvelles pr\u00e9cipitations sur Houston, alors que la temp\u00eate se dirige lentement vers la Louisiane.", "La Princesse Diana est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 31 ao\u00fbt 1997 apr\u00e8s une course-poursuite avec des paparazzi.", "Et cela pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019accroissement d\u00e9mographique de l\u2019arc l\u00e9manique."], "variantIds": ["ece-8785709", "ece-8785691"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T01:10:12Z", "subTitles": ["19:30:01:08  19:30:17:03\r\n...\r\n\r\n19:30:17:05  19:30:19:11\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:13  19:30:21:20\r\nNous sommes 8,4 millions en Suisse.\r\n\r\n19:30:21:22  19:30:26:02\r\n      Cette statistique montre\r\nl'accroissement de notre population.\r\n\r\n19:30:26:04  19:30:30:09\r\nCertaines r\u00e9gions sont tr\u00e8s peupl\u00e9es,\r\n  c'est le cas de l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n19:30:30:11  19:30:32:15\r\n      Illustration \u00e0 Renens.\r\n\r\n19:30:33:11  19:30:36:00\r\n       La ville de Houston\r\n    est envahie par les flots.\r\n\r\n19:30:36:02  19:30:39:00\r\n       Une course s'engage\r\n    pour sauver les habitants.\r\n\r\n19:30:39:02  19:30:41:12\r\n     Un couvre-feu est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9\r\n       contre les pillages,\r\n\r\n19:30:41:14  19:30:46:13\r\n      mais on assiste aussi\r\n    \u00e0 des actes de solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:30:46:15  19:30:50:08\r\n     Nous rejoindrons sur place\r\nnotre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Aviva Fried.\r\n\r\n19:30:51:10  19:30:53:19\r\n  Le ph\u00e9nom\u00e8ne demeure marginal,\r\n        mais il augmente.\r\n\r\n19:30:53:21  19:30:57:11\r\nDes familles ont v\u00e9cu cette rentr\u00e9e\r\n           \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:30:57:12  19:31:01:17\r\n Des parents organisent eux-m\u00eames\r\n l'instruction de leurs enfants.\r\n\r\n19:31:03:02  19:31:05:21\r\n     J-2 avant le ticket PLR \r\n     pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:05:23  19:31:08:07\r\n       Ce soir, nous faisons\r\n   le portrait d'Isabelle Moret.\r\n\r\n19:31:08:09  19:31:13:20\r\n      Elle se confronte \u00e0 sa\r\npremi\u00e8re t\u00e9l\u00e9vision, il y a 17 ans.\r\n\r\n19:31:15:03  19:31:18:23\r\n        En Suisse romande,\r\n    le v\u00e9lo est en plein boom.\r\n\r\n19:31:19:01  19:31:22:17\r\nEt puis la rel\u00e8ve du football suisse,\r\n       Denis Zakaria, 20 ans.\r\n\r\n19:31:22:19  19:31:25:09\r\n Il pourrait entrer sur le terrain \r\ndemain pour le match Suisse-Andorre.\r\n\r\n19:31:26:11  19:31:28:14\r\n         La Suisse compte\r\n       8,4 mios d'habitants.\r\n\r\n19:31:28:16  19:31:31:09\r\nOn est loin des 5 mios des ann\u00e9es 50.\r\n\r\n19:31:31:11  19:31:34:12\r\n         Certaines r\u00e9gions\r\n     croissent en particulier.\r\n\r\n19:31:34:14  19:31:37:19\r\n L'Arc l\u00e9manique p\u00e8se encore plus.\r\n\r\n19:31:37:21  19:31:46:23\r\nAu Parlement, Gen\u00e8ve et Vaud auront\r\n  un conseiller national en plus.\r\n\r\n19:31:49:04  19:31:51:23\r\n       -La Suisse romande\r\ncompte toujours plus d'habitants,\r\n\r\n19:31:52:01  19:31:55:16\r\nen particulier dans l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n19:31:55:18  19:32:01:17\r\nA Renens, le syndic pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0\r\n les infrastructures de demain.\r\n\r\n19:32:02:11  19:32:04:03\r\n        -Dans le district,\r\n\r\n19:32:04:05  19:32:06:06\r\non attend 30'000 personnes de plus\r\n\r\n19:32:06:08  19:32:10:03\r\n         \u00e0 l'horizon 2030.\r\n\r\n19:32:13:03  19:32:16:17\r\n-Partout, la population r\u00e9sidente\r\n       est en croissance.\r\n\r\n19:32:16:19  19:32:20:10\r\n     La moyenne est de 4,7 %\r\n          depuis 2012.\r\n\r\n19:32:20:11  19:32:23:13\r\n  Mais Fribourg, Vaud, Gen\u00e8ve,\r\n         ou le Valais,\r\n\r\n19:32:23:15  19:32:27:01\r\n  progressent encore plus vite\r\n     que le reste du pays.\r\n\r\n19:32:27:03  19:32:32:12\r\nSeuls le Jura et Neuch\u00e2tel ont une \r\ncroissance inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne.\r\n\r\n19:32:32:14  19:32:35:03\r\n Ce d\u00e9veloppement d\u00e9mographique\r\n      se refl\u00e8te \u00e0 pr\u00e9sent\r\n\r\n19:32:35:05  19:32:37:15\r\n    dans le poids des Romands\r\n          au Parlement.\r\n\r\n19:32:37:17  19:32:40:07\r\n    Vaud va gagner un si\u00e8ge,\r\n       ainsi que Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:32:40:09  19:32:43:16\r\n          au d\u00e9triment\r\n     de Berne et de Lucerne.\r\n\r\n19:32:44:05  19:32:45:14\r\n         -C'est un calcul\r\n\r\n19:32:45:16  19:32:47:07\r\n     qui se fait depuis 1848,\r\n\r\n19:32:47:09  19:32:49:11\r\n            sur la base\r\n    de la population r\u00e9sidente,\r\n\r\n19:32:49:13  19:32:55:01\r\n \u00e0 savoir toutes personnes, jeunes\r\n ou \u00e2g\u00e9es, suisses ou \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:32:56:00  19:32:58:21\r\n      -Pour ce politologue,\r\nla nouvelle r\u00e9partition des si\u00e8ges\r\n\r\n19:32:58:23  19:33:01:02\r\n  n'est pas totalement anodine.\r\n\r\n19:33:03:08  19:33:05:02\r\n     -On peut partir de l'id\u00e9e\r\n\r\n19:33:05:04  19:33:06:09\r\n       que la Suisse romande\r\n\r\n19:33:06:11  19:33:08:05\r\n   sera un peu mieux repr\u00e9sent\u00e9e\r\n\r\n19:33:08:07  19:33:10:19\r\n       avec ces deux si\u00e8ges\r\n       au Conseil national.\r\n\r\n19:33:10:21  19:33:13:11\r\n     Mais si l'on s'int\u00e9resse\r\n    \u00e0 la question des langues,\r\n\r\n19:33:13:13  19:33:16:10\r\n  les parlementaires francophones\r\n    et -a fortiori- italophones\r\n\r\n19:33:16:11  19:33:20:03\r\ncontinuent \u00e0 \u00eatre tendanciellement\r\n        sous-repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n19:33:20:22  19:33:23:02\r\n      -Deux si\u00e8ges de plus,\r\n       le symbole concret\r\n\r\n19:33:23:04  19:33:25:15\r\n      d'une Suisse romande\r\n   plus riche, plus nombreuse,\r\n\r\n19:33:25:17  19:33:29:04\r\n  et peut-\u00eatre plus s\u00fbre d'elle\r\n     dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:33:30:08  19:33:37:02\r\n       -La ville de Houston,\r\n       2,3 mios d'habitants,\r\n\r\n19:33:37:04  19:33:42:01\r\n    est envahie par les flots.\r\n\r\n19:33:42:03  19:33:47:20\r\n Une course contre la montre est \r\nengag\u00e9e pour sauver les habitants.\r\n\r\n19:33:50:06  19:33:54:03\r\n -Il faut prendre de la hauteur\r\n   pour constater les d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n19:33:54:05  19:33:56:08\r\nprovoqu\u00e9s par la temp\u00eate Harvey,\r\n\r\n19:33:56:10  19:33:59:23\r\n     qui s'abat sur Houston\r\n       depuis cinq jours.\r\n\r\n19:34:00:00  19:34:03:12\r\n Routes, habitations, commerces,\r\n     industries p\u00e9troli\u00e8res,\r\n\r\n19:34:03:14  19:34:06:11\r\nla paralysie est presque totale.\r\n\r\n19:34:06:12  19:34:09:06\r\n     L'activit\u00e9 se concentre\r\n        sur le sauvetage\r\n\r\n19:34:09:08  19:34:15:07\r\n  et l'\u00e9vacuation des habitants\r\n      bloqu\u00e9s par les eaux.\r\n\r\n19:34:19:10  19:34:21:14\r\n-Nous avons eu une journ\u00e9e charg\u00e9e.\r\n\r\n19:34:21:16  19:34:23:21\r\nNotre \u00e9quipe a\u00e9rienne a port\u00e9 secours\r\n\r\n19:34:23:23  19:34:27:09\r\n      \u00e0 plus de 600 personnes\r\n       avec 25 h\u00e9licopt\u00e8res.\r\n\r\n19:34:27:11  19:34:30:06\r\n     Cette nuit, ils voleront \r\n     avec une capacit\u00e9 accrue,\r\n\r\n19:34:30:08  19:34:33:00\r\n   la m\u00e9t\u00e9o s'annonce meilleure.\r\n\r\n19:34:33:20  19:34:36:09\r\n -La ville ressemble \u00e0 un bayou.\r\n\r\n19:34:36:11  19:34:39:17\r\n     Les routes sont emprunt\u00e9es\r\npar les embarcations des sauveteurs,\r\n\r\n19:34:39:19  19:34:42:23\r\n    et celles des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n19:34:43:18  19:34:47:09\r\n    -Le courant est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:34:47:11  19:34:49:09\r\n  Des gens ne veulent pas partir\r\n\r\n19:34:49:11  19:34:54:17\r\n   de chez eux, mais on repasse\r\n   et certains changent d'avis.\r\n\r\n19:34:54:19  19:35:00:12\r\nOn essaie de faire au plus vite, car\r\nbeaucoup ont des probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n19:35:02:07  19:35:09:12\r\n   -Des milliers de personnes\r\n   ont abandonn\u00e9 leur foyer.\r\n\r\n19:35:09:14  19:35:16:16\r\nIls sont recueillis dans des \u00e9coles,\r\n des \u00e9glises ou ce type de centres.\r\n\r\n19:35:16:18  19:35:19:13\r\n   De nouvelles pr\u00e9cipitations\r\n   sont annonc\u00e9es sur Houston,\r\n\r\n19:35:19:15  19:35:26:03\r\n      alors que la temp\u00eate\r\n  se dirige vers la Louisiane.\r\n\r\n19:35:30:19  19:35:38:00\r\n            -Est-ce que\r\n  cette organisation fonctionne ?\r\n\r\n19:35:38:04  19:35:45:12\r\n   -Oui, je suis au grand centre\r\n      des congr\u00e8s de Houston.\r\n\r\n19:35:45:17  19:35:50:21\r\n    Il accueille pour le moment\r\n     plus de 10'000 personnes.\r\n\r\n19:35:51:02  19:35:56:11\r\n On avait estim\u00e9 \u00e0 5'000 personnes\r\n      le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:35:56:15  19:36:00:17\r\n          La Croix-Rouge\r\na ouvert des \u00e9glises et des \u00e9coles,\r\n\r\n19:36:00:21  19:36:02:23\r\nil y a d\u00e9j\u00e0 plus de 32'000 personnes\r\n\r\n19:36:03:04  19:36:05:15\r\n       qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es\r\n      et qui sont r\u00e9fugi\u00e9es.\r\n\r\n19:36:05:20  19:36:07:17\r\n C'est sans compter les personnes\r\n\r\n19:36:07:22  19:36:11:14\r\n   qui restent dans leur maison\r\n  et attendent d'\u00eatre secourues.\r\n\r\n19:36:11:16  19:36:15:12\r\n      -On se rappelle Katrina,\r\nune intervention massive de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:36:15:21  19:36:20:04\r\n    Ici, c'est tr\u00e8s loin de \u00e7a.\r\n\r\n19:36:20:09  19:36:27:03\r\n      -Oui, mais la s\u00e9curit\u00e9\r\n        est tr\u00e8s pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:36:27:07  19:36:32:11\r\n      On voit en permanence\r\n    des patrouilles de police.\r\n\r\n19:36:32:14  19:36:36:07\r\n       \u00c0 l'entr\u00e9e du centre,\r\n    il y a une fouille au corps\r\n\r\n19:36:36:11  19:36:39:23\r\n         qui est effectu\u00e9e\r\n  sur chaque personne qui rentre.\r\n\r\n19:36:40:04  19:36:41:19\r\n     Ils cherchent des armes.\r\n\r\n19:36:41:23  19:36:45:04\r\n       La police me disait\r\n     qu'ils avaient confisqu\u00e9\r\n\r\n19:36:45:09  19:36:48:08\r\n          des tournevis\r\n   et des manches de parapluie.\r\n\r\n19:36:48:11  19:36:51:15\r\n        Tout est fait pour\r\n  qu'il n'y ait pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:36:51:19  19:36:56:21\r\n          On se souvient\r\n       du Superd\u00f4me en 2005,\r\n\r\n19:36:57:02  19:37:02:03\r\n         o\u00f9 il y avait eu\r\n      des viols et du racket.\r\n\r\n19:37:02:07  19:37:04:10\r\n       On veut \u00e9viter cela.\r\n\r\n19:37:04:13  19:37:05:11\r\n           C'est pour \u00e7a\r\n\r\n19:37:05:15  19:37:08:20\r\n     que le maire de Houston \r\n     a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un couvre-feu,\r\n\r\n19:37:09:00  19:37:11:12\r\n en vigueur entre 22h00 et 05h00.\r\n\r\n19:37:11:16  19:37:13:14\r\n     Pour \u00e9viter les pillages,\r\n\r\n19:37:13:19  19:37:18:04\r\n  et que les gens soient attir\u00e9s\r\n   par les maisons abandonn\u00e9es.\r\n\r\n19:37:18:08  19:37:25:13\r\nLe couvre-feu a \u00e9t\u00e9 mis en place et\r\nsera maintenu jusqu'\u00e0 nouvel ordre.\r\n\r\n19:37:25:15  19:37:29:22\r\n-Intervention de Trump: les pro-Trump\r\n     disent qu'il a fait vite,\r\n\r\n19:37:30:09  19:37:36:08\r\n        les anti ironisent\r\n    sur les talons de sa femme.\r\n\r\n19:37:36:12  19:37:40:11\r\n  Qu'est-ce qu'on dit \u00e0 Houston ?\r\n\r\n19:37:40:15  19:37:45:14\r\n   -On n'en dit pas grand-chose.\r\n\r\n19:37:45:18  19:37:48:15\r\n Ils sont occup\u00e9s par autre chose.\r\n\r\n19:37:48:20  19:37:51:12\r\n Donald Trump a bien jou\u00e9 le jeu.\r\n\r\n19:37:51:16  19:37:56:11\r\n  Il n'a pas fait de d\u00e9clarations\r\n   incendiaires ni de faux pas.\r\n\r\n19:37:56:14  19:38:00:12\r\nIl a utilis\u00e9 quelques superlatifs,\r\n       c'est son caract\u00e8re.\r\n\r\n19:38:00:16  19:38:03:08\r\n     Mais il est venu \u00e0 temps\r\n        quand il fallait.\r\n\r\n19:38:03:12  19:38:07:01\r\n        Il a fait le choix\r\n    de ne pas aller \u00e0 Houston,\r\n\r\n19:38:07:06  19:38:11:22\r\n  pour ne pas mettre de pression\r\n   sur les services de police.\r\n\r\n19:38:12:03  19:38:15:12\r\n   Il est all\u00e9 \u00e0 Corpus Christi,\r\n     il a montr\u00e9 sa pr\u00e9sence.\r\n\r\n19:38:15:17  19:38:17:13\r\n Il n'y a pas grand-chose \u00e0 dire.\r\n\r\n19:38:17:18  19:38:21:05\r\n Si on se rabat sur une pol\u00e9mique\r\n         des chaussures,\r\n\r\n19:38:21:10  19:38:24:14\r\n           \u00e7a veut dire\r\nqu'il n'y a pas grand-chose \u00e0 dire.\r\n\r\n19:38:24:14  19:38:25:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:25:18  19:38:28:05\r\n   Arr\u00eatons-nous sur les images\r\n        de cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:38:28:07  19:38:35:06\r\nLes images truqu\u00e9es se multiplient\r\n    avec les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:38:36:05  19:38:40:16\r\n   -Houston, o\u00f9 r\u00f4de l'esprit de\r\nSpielberg et des \"Dents de la mer\".\r\n\r\n19:38:40:18  19:38:43:11\r\n   Cette photo, post\u00e9e il y a\r\n    deux jours sur Twitter,\r\n\r\n19:38:43:13  19:38:46:13\r\n    montre un requin nageant \r\n   sur une autoroute du Texas.\r\n\r\n19:38:46:15  19:38:48:20\r\nIl faut le voir pour le croire !\r\n\r\n19:38:48:22  19:38:51:07\r\n     L'image a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e\r\n      plus de 80'000 fois,\r\n\r\n19:38:51:09  19:38:55:22\r\nmais il s'agit d'un montage r\u00e9alis\u00e9\r\n  \u00e0 partir de ce clich\u00e9 de 2003,\r\n\r\n19:38:56:00  19:38:58:09\r\n     pris en Afrique du Sud.\r\n\r\n19:38:58:11  19:39:01:17\r\n    Le requin de l'autoroute\r\n    fait le tour d'Internet\r\n\r\n19:39:01:19  19:39:05:10\r\n  apr\u00e8s le passage d'ouragans,\r\n          depuis 2011.\r\n\r\n19:39:05:11  19:39:08:11\r\n   Ce journaliste de Fox News \r\n  s'est quand m\u00eame fait berner.\r\n\r\n19:39:08:13  19:39:12:11\r\n         Des internautes\r\n   ont d\u00e9nonc\u00e9 la supercherie.\r\n\r\n19:39:12:13  19:39:17:17\r\n\"L'a\u00e9roport de Houston submerg\u00e9\",\r\n c'est le titre de cette photo.\r\n\r\n19:39:17:19  19:39:20:20\r\n   Mais le jour o\u00f9 on prendra\r\n  des avions pour des bateaux,\r\n\r\n19:39:20:22  19:39:23:23\r\n   voire pour des sous-marins,\r\n    n'est pas encore arriv\u00e9.\r\n\r\n19:39:24:01  19:39:26:12\r\n        Ces gratte-ciel\r\n     sont ceux de New York,\r\n\r\n19:39:26:14  19:39:28:19\r\ncet a\u00e9roport celui de LaGuardia,\r\n\r\n19:39:28:21  19:39:35:21\r\nune projection de New York, en 2100,\r\n     en cas de mont\u00e9e des eaux.\r\n\r\n19:39:35:23  19:39:40:06\r\nLa famille Obama distribue des repas\r\n      aux victimes de Harvey.\r\n\r\n19:39:40:08  19:39:43:00\r\n     L'info a \u00e9t\u00e9 retweet\u00e9e\r\n     des milliers de fois.\r\n\r\n19:39:43:02  19:39:47:20\r\nPas de montage ici, mais nous sommes\r\n    en fait le 25 novembre 2015,\r\n\r\n19:39:47:22  19:39:52:05\r\n         et le pr\u00e9sident\r\nrencontre des v\u00e9t\u00e9rans de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:39:52:07  19:39:55:03\r\n        Encore une photo\r\n      qui fait grand bruit,\r\n\r\n19:39:55:05  19:40:00:07\r\n   mais ce n'est pas un faux.\r\n\r\n19:40:00:09  19:40:01:17\r\n     De nombreux internautes\r\n\r\n19:40:01:19  19:40:04:01\r\n     luiont d'ores et d\u00e9j\u00e0\r\n    propos\u00e9 une alternative.\r\n\r\n19:40:05:02  19:40:08:05\r\n    -Un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9\r\ncet apr\u00e8s-midi sur le port de B\u00e2le.\r\n\r\n19:40:08:07  19:40:12:00\r\n    Un silo de 15'000 t de soja\r\n            a pris feu.\r\n\r\n19:40:12:02  19:40:16:00\r\n     Les flammes ont mobilis\u00e9\r\n  les pompiers tout l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:40:16:02  19:40:18:10\r\n    Une vingtaine de personnes\r\n      ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n19:40:18:11  19:40:20:21\r\n     Les d\u00e9g\u00e2ts sont estim\u00e9s \r\n     \u00e0 plusieurs mios de frs.\r\n\r\n19:40:21:20  19:40:25:20\r\n       1'400 \u00e9l\u00e8ves suisses\r\n   suivent l'\u00e9cole \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:40:25:22  19:40:29:15\r\n      C'est une marge infime,\r\n        mais elle augmente.\r\n\r\n19:40:29:17  19:40:34:02\r\n       Exemple dans le Jura.\r\n\r\n19:40:35:14  19:40:39:06\r\n  -No\u00e9, on va faire des calculs.\r\n\r\n19:40:40:02  19:40:41:03\r\n        -Mathys, 5 ans,\r\n\r\n19:40:41:08  19:40:43:01\r\n    et son fr\u00e8re No\u00e9, 7 ans,\r\n\r\n19:40:43:03  19:40:45:07\r\n       ne connaissent pas\r\n       les bancs d'\u00e9cole.\r\n\r\n19:40:45:09  19:40:48:09\r\n        C'est leur maman\r\nqui s'occupe de leur instruction.\r\n\r\n19:40:48:17  19:40:52:04\r\n         -Mathys, sais-tu\r\n  o\u00f9 se trouve le chiffre z\u00e9ro ?\r\n\r\n19:40:52:12  19:40:57:01\r\n     -Ce matin, pour Mathys\r\n  qui est en 2\u00e8me ann\u00e9e HarmoS,\r\n\r\n19:40:57:03  19:41:03:08\r\n    le but est de m\u00e9moriser les\r\nchiffres, car il les confond encore.\r\n\r\n19:41:03:17  19:41:05:23\r\n-Il n'y a pas vraiment de m\u00e9thode.\r\n\r\n19:41:06:01  19:41:07:20\r\n   Du moment que \u00e7a leur pla\u00eet,\r\n\r\n19:41:07:22  19:41:10:11\r\nque c'est ludique, que c'est un jeu.\r\n\r\n19:41:10:12  19:41:15:14\r\n     Apr\u00e8s, on a des objectifs\r\n       qui sont \u00e0 atteindre.\r\n\r\n19:41:15:16  19:41:20:21\r\n      Parfois, on doit faire\r\n      un peu plus de formel.\r\n\r\n19:41:21:13  19:41:24:11\r\n    -Les deux enfants ont une\r\ninstruction adapt\u00e9e \u00e0 leur niveau.\r\n\r\n19:41:24:13  19:41:28:18\r\n     No\u00e9, en 4\u00e8me ann\u00e9e HarmoS,\r\nse familiarise avec diff\u00e9rents sons,\r\n\r\n19:41:28:20  19:41:35:04\r\n      un minimum de formel,\r\n      et surtout des jeux.\r\n\r\n19:41:35:23  19:41:42:12\r\n        -Quand il fait beau,\r\non va faire 20 minutes d'instruction.\r\n\r\n19:41:42:14  19:41:42:14\r\n      Apr\u00e8s, ils vont jouer,\r\n   apprendre l'\u00e9cole de la vie.\r\n\r\n19:41:45:11  19:41:47:20\r\n      Apr\u00e8s, ils vont jouer,\r\n   apprendre l'\u00e9cole de la vie.\r\n\r\n19:41:47:22  19:41:51:12\r\n     -La scolarit\u00e9 obligatoire\r\nd\u00e9pend de la comp\u00e9tence des cantons.\r\n\r\n19:41:51:14  19:41:54:09\r\n   Pour l'\u00e9cole \u00e0 la maison, \r\n   le ph\u00e9nom\u00e8ne est marginal:\r\n\r\n19:41:54:11  19:41:57:19\r\n           entre 0,1 %\r\n   pour Fribourg et le Valais,\r\n\r\n19:41:57:21  19:42:01:15\r\n       et 0,5 % pour Vaud.\r\n\r\n19:42:03:01  19:42:04:16\r\n        -La loi est claire.\r\n\r\n19:42:04:18  19:42:06:08\r\n     On v\u00e9rifie si les \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:42:06:10  19:42:09:17\r\n    atteignent les comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:42:09:19  19:42:11:21\r\n  C'est indispensable de v\u00e9rifier\r\n\r\n19:42:11:23  19:42:17:03\r\n     si ces \u00e9l\u00e8ves atteignent\r\n          les objectifs\r\n\r\n19:42:17:05  19:42:19:16\r\n fix\u00e9s par le plan d'\u00e9tude romand.\r\n\r\n19:42:20:06  19:42:23:05\r\n     -Rares sont les \u00e9l\u00e8ves\r\n\u00e0 ne pas atteindre les objectifs.\r\n\r\n19:42:23:07  19:42:26:21\r\n Preuve que l'\u00e9cole \u00e0 la maison\r\n est une alternative cr\u00e9dible.\r\n\r\n19:42:26:23  19:42:28:17\r\n      Pour ce sp\u00e9cialiste,\r\n\r\n19:42:28:19  19:42:33:06\r\n       \u00e7a ne remplace pas\r\n      l'\u00e9cole obligatoire.\r\n\r\n19:42:33:15  19:42:38:16\r\n       -Le plus gros risque,\r\nc'est de se couper de la vie sociale.\r\n\r\n19:42:38:18  19:42:40:17\r\n   Ces familles doivent pourvoir\r\n\r\n19:42:40:22  19:42:43:01\r\n  s'appuyer sur d'autres sources,\r\n\r\n19:42:43:03  19:42:49:01\r\noffrir la possibilit\u00e9 \u00e0 leurs enfants\r\n      d'en rencontrer d'autres.\r\n\r\n19:42:49:03  19:42:53:20\r\n             L'\u00e9cole,\r\nc'est aussi s'ouvrir sur le monde.\r\n\r\n19:42:54:18  19:43:01:11\r\n-Pour Karine Scheuble, No\u00e9 et Mathys\r\n  sont parfaitement bien int\u00e9gr\u00e9s.\r\n\r\n19:43:03:19  19:43:08:02\r\n   -A 20h10, \"Infrarouge\" porte \r\n   sur la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:43:08:04  19:43:11:18\r\n      Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral \r\n     Alain Berset est arriv\u00e9.\r\n\r\n19:43:11:20  19:43:19:21\r\nIl plaide son projet de pr\u00e9voyance\r\n    2020 face \u00e0 ses opposants.\r\n\r\n19:43:21:01  19:43:27:12\r\nSi l'on regarde l'histoire de l'AVS,\r\n       la droite et la gauche\r\n\r\n19:43:27:14  19:43:30:13\r\n   ont apport\u00e9 leurs influences\r\n           successives.\r\n\r\n19:43:30:15  19:43:34:21\r\nExemple avec le poids des radicaux\r\n   pour cr\u00e9er l'AVS \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:43:37:08  19:43:41:01\r\n   -En 1947, le peuple dit OUI\r\n     \u00e0 la cr\u00e9ation de l'AVS,\r\n\r\n19:43:41:03  19:43:45:14\r\nune assurance r\u00e9clam\u00e9e par la gauche\r\n      et les milieux ouvriers.\r\n\r\n19:43:45:16  19:43:50:23\r\nWalther Stampfli, conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n     radical, porte le projet.\r\n\r\n19:43:51:01  19:43:57:15\r\n         La droite a forg\u00e9\r\nle premier pilier de notre retraite.\r\n\r\n19:43:57:17  19:44:01:15\r\n Pendant les Trente Glorieuses,\r\n  les r\u00e9visions s'encha\u00eenent.\r\n\r\n19:44:01:17  19:44:04:10\r\n Les prestations se d\u00e9veloppent.\r\n\r\n19:44:04:11  19:44:08:08\r\n          Au gouvernement,\r\nles socialistes prennent le dossier.\r\n\r\n19:44:08:16  19:44:10:20\r\n      -Dans les ann\u00e9es 1960,\r\n\r\n19:44:10:22  19:44:13:07\r\n la gauche s'empare de ce dossier.\r\n\r\n19:44:13:09  19:44:15:20\r\n        Hans-Peter Tschudi,\r\n        conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:44:15:22  19:44:18:23\r\n    va organiser une expansion\r\n       de cette assurance.\r\n\r\n19:44:19:01  19:44:25:07\r\n        Pour le PS Suisse,\r\n   l'AVS et la s\u00e9curit\u00e9 sociale\r\n\r\n19:44:25:09  19:44:29:13\r\n   sont la vitrine de la gauche.\r\n\r\n19:44:30:00  19:44:34:03\r\n-Nous proposons d'augmenter de 10 %\r\n\r\n19:44:34:05  19:44:38:23\r\n toutes les rentes de l'AVS, l'AI.\r\n\r\n19:44:39:19  19:44:43:01\r\n-Coup de frein dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:44:43:13  19:44:45:11\r\n       -La crise \u00e9conomique\r\n\r\n19:44:45:12  19:44:48:08\r\n   va mettre \u00e0 mal les finances.\r\n\r\n19:44:48:10  19:44:52:19\r\n          Elle va nourrir\r\n      une volont\u00e9 de r\u00e9forme,\r\n\r\n19:44:52:21  19:44:59:08\r\n       bas\u00e9e sur le maintien\r\n     et la ma\u00eetrise des co\u00fbts.\r\n\r\n19:44:59:21  19:45:01:16\r\n -La 9\u00e8me r\u00e9forme est attaqu\u00e9e.\r\n\r\n19:45:01:18  19:45:05:12\r\nIl faudra attendre Ruth Dreifuss\r\n  pour une nouvelle r\u00e9vision,\r\n\r\n19:45:05:14  19:45:10:21\r\n       qui \u00e9l\u00e8vera l'\u00e2ge\r\n   de la retraite des femmes.\r\n\r\n19:45:11:11  19:45:14:08\r\n   -C'est la droite du Parlement\r\n\r\n19:45:14:10  19:45:19:01\r\nqui a caus\u00e9 cette \u00e9l\u00e9vation \u00e0 64 ans.\r\n\r\n19:45:19:11  19:45:22:11\r\n     -Malgr\u00e9 la r\u00e9sistance,\r\n      le peuple dira OUI.\r\n\r\n19:45:22:12  19:45:28:16\r\nDans les ann\u00e9es 2000, deux ministres\r\n   radicaux tentent des r\u00e9formes,\r\n\r\n19:45:28:18  19:45:32:01\r\n          un double \u00e9chec\r\ndans un contexte politique polaris\u00e9.\r\n\r\n19:45:32:03  19:45:36:09\r\n     Faut-il \u00eatre de gauche\r\n  pour r\u00e9former les retraites ?\r\n\r\n19:45:36:11  19:45:42:01\r\n     Verdict, le 24 septembre\r\navec le projet port\u00e9 par A.Berset.\r\n\r\n19:45:44:08  19:45:46:17\r\n         -Le 20 septembre,\r\n\r\n19:45:46:19  19:45:49:11\r\nil y aura l'\u00e9lection du successeur\r\n         de D.Burkhalter.\r\n\r\n19:45:49:12  19:45:54:18\r\n  Nous sommes \u00e0 J-2 du choix PLR.\r\n\r\n19:45:54:20  19:46:03:11\r\nCe soir, portrait d'Isabelle Moret.\r\n\r\n19:46:04:19  19:46:09:14\r\n-I.Moret nous a donn\u00e9 rendez-vous\r\n  dans une fromagerie d'alpage.\r\n\r\n19:46:09:16  19:46:13:18\r\n         Le temps presse\r\n   en pleine course politique.\r\n\r\n19:46:14:04  19:46:16:00\r\n-Dans la salle du Conseil national,\r\n\r\n19:46:16:02  19:46:18:01\r\nil n'y a pas de lumi\u00e8re naturelle.\r\n\r\n19:46:18:03  19:46:22:08\r\n     Ici, j'aime \u00eatre dehors\r\n avec de la verdure, les oiseaux.\r\n\r\n19:46:22:10  19:46:27:06\r\n       Ca change les id\u00e9es.\r\n\r\n19:46:27:18  19:46:30:05\r\n    -L'occasion de retrouver\r\n       ses amis radicaux,\r\n\r\n19:46:30:07  19:46:34:01\r\n     qui \u00e9taient avec elle,\r\n      il y a 20 ans d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:46:34:12  19:46:38:14\r\n -Pour certains anciens radicaux,\r\n\r\n19:46:38:16  19:46:41:07\r\n    les femmes ne devaient pas\r\n\r\n19:46:41:09  19:46:43:14\r\n      faire de la politique.\r\n\r\n19:46:43:16  19:46:47:22\r\n        On a d\u00fb se bagarrer\r\n   pour arriver \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n19:46:48:00  19:46:51:15\r\n  Isabelle s'est fait un chemin,\r\n  elle sait o\u00f9 elle veut aller.\r\n\r\n19:46:51:17  19:46:54:17\r\n   Je sais qu'elle va y arriver.\r\n\r\n19:46:54:19  19:46:56:19\r\n  -Vous lui trouvez un d\u00e9faut ?\r\n\r\n19:46:56:21  19:47:00:23\r\n        -Non, pas pour moi.\r\n\r\n19:47:01:11  19:47:04:01\r\n-Selon des d\u00e9tracteurs, il y en a.\r\n\r\n19:47:04:03  19:47:06:23\r\n            On m'a dit\r\n    que votre envie de contr\u00f4le\r\n\r\n19:47:07:01  19:47:09:22\r\n     vous rendait d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n19:47:10:00  19:47:12:12\r\nAvez-vous travaill\u00e9 sur ce d\u00e9faut ?\r\n\r\n19:47:12:14  19:47:14:08\r\n          -J'\u00e9tais jeune\r\n\r\n19:47:14:10  19:47:17:16\r\nquand je suis arriv\u00e9e au Parlement.\r\n\r\n19:47:17:19  19:47:21:12\r\n     D\u00e8s qu'on est une femme et\r\nqu'on fait quelque chose de travers,\r\n\r\n19:47:21:14  19:47:23:18\r\n       on vous le reproche.\r\n\r\n19:47:23:20  19:47:30:04\r\n   J'ai d\u00fb prouver ma valeur et\r\n\u00e7a a pu donner cette impression-l\u00e0.\r\n\r\n19:47:30:19  19:47:35:05\r\n -Avocate, conseill\u00e8re nationale, \r\nm\u00e8re de deux enfants et d\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n19:47:36:02  19:47:39:18\r\n   -J'ai des origines modestes.\r\n\r\n19:47:39:20  19:47:43:19\r\nA 18 ans, ma grand-m\u00e8re m'a demand\u00e9 \r\nce que je voulais faire dans la vie.\r\n\r\n19:47:43:21  19:47:47:05\r\n          Je lui ai dit\r\n   que je voulais \u00eatre avocate.\r\n\r\n19:47:47:07  19:47:50:14\r\nElle m'a r\u00e9pondu que ce n'\u00e9tait pas\r\n   pour nous dans notre famille.\r\n\r\n19:47:50:21  19:47:53:09\r\n  -Elle se dit pr\u00eate \u00e0 devenir\r\n      conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:47:53:11  19:47:57:06\r\n et prendre le costume de celui\r\nqui lui avait donn\u00e9 la r\u00e9plique.\r\n\r\n19:47:57:19  19:47:59:19\r\n -Monsieur le Pr\u00e9sident, bonjour.\r\n\r\n19:47:59:21  19:48:02:01\r\n   Je m'appelle Isabelle Moret,\r\n\r\n19:48:02:03  19:48:05:03\r\nje suis d\u00e9put\u00e9e radicale vaudoise.\r\n\r\n19:48:05:05  19:48:10:00\r\n      J'ai toujours la veste.\r\n\r\n19:48:10:02  19:48:16:16\r\n      J'aimerais qu'il y ait\r\n d'autres femmes engag\u00e9es au PLR.\r\n\r\n19:48:17:01  19:48:22:05\r\n     -L'engagement des femmes\r\nen politique est un de ses combats.\r\n\r\n19:48:22:07  19:48:25:23\r\n   La seule femme PLR romande\r\n   sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:48:30:02  19:48:34:23\r\n-Voici un reportage sur un conflit\r\n     qui perdure en Ukraine.\r\n\r\n19:48:35:01  19:48:38:17\r\n   Il oppose les forces soumises\r\n     au gouvernement de Kiev,\r\n\r\n19:48:38:19  19:48:41:17\r\n     et les forces pro-russes.\r\n\r\n19:48:41:19  19:48:45:11\r\n   L'opinion mondiale se d\u00e9chire\r\n      toujours sur les torts.\r\n\r\n19:48:45:12  19:48:52:14\r\n   Le conflit a son co\u00fbt humain.\r\n\r\n19:48:52:16  19:48:58:08\r\nDepuis 2014, 10'000 personnes tu\u00e9es,\r\n     21'000 personnes bless\u00e9es.\r\n\r\n19:48:59:07  19:49:03:13\r\n           Il y a aussi\r\n   le sort de nombreux disparus.\r\n\r\n19:49:03:15  19:49:10:17\r\n   Le CICR joue un r\u00f4le crucial\r\npour tenter de r\u00e9unir les familles.\r\n\r\n19:49:13:08  19:49:20:16\r\n -Le fils de Valentyna a disparu\r\nle 23 ao\u00fbt 2014, il avait 42 ans.\r\n\r\n19:49:22:05  19:49:24:01\r\n -On m'a dit que les s\u00e9paratistes\r\n\r\n19:49:24:03  19:49:26:03\r\nenlevaient des hommes pour creuser\r\n\r\n19:49:26:05  19:49:29:06\r\n     des tranch\u00e9es, et que Vlad\r\nserait de retour apr\u00e8s deux semaines.\r\n\r\n19:49:29:08  19:49:31:14\r\n         Il \u00e9tait malade,\r\n   il n'aurait pas tenu le coup.\r\n\r\n19:49:31:16  19:49:34:17\r\n    Je n'ai pas d'information,\r\nsauf qu'on a retrouv\u00e9 un squelette.\r\n\r\n19:49:34:19  19:49:38:00\r\n Je n'ai pas pu faire de test ADN,\r\n       car il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit.\r\n\r\n19:49:38:16  19:49:40:11\r\n    -C'\u00e9tait en janvier 2017.\r\n\r\n19:49:40:20  19:49:43:18\r\n    -J'ai juste eu ce document \r\n    qui atteste sa disparition.\r\n\r\n19:49:43:19  19:49:46:15\r\n  J'ai peur de retourner l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:49:47:05  19:49:50:11\r\n     -Valentyna et son fils\r\n     habitaient \u00e0 Gorlovka.\r\n\r\n19:49:50:13  19:49:55:07\r\n      La ville est occup\u00e9e\r\n   par les forces pro-russes.\r\n\r\n19:49:55:09  19:50:00:03\r\n Valentyna s'est enfuie du c\u00f4t\u00e9\r\n ukrainien, \u00e0 Velyka Novosilka.\r\n\r\n19:50:00:05  19:50:05:01\r\n On y trouve des monuments qui \r\ncomm\u00e9morent les guerres pass\u00e9es.\r\n\r\n19:50:05:19  19:50:10:14\r\n      -Vlad n'a pas de tombe.\r\n\r\n19:50:10:16  19:50:13:05\r\n   Il n'a pas eu d'enterrement.\r\n\r\n19:50:13:10  19:50:16:16\r\n          Je ne sais pas\r\n     s'il est mort ou vivant.\r\n\r\n19:50:20:01  19:50:23:05\r\n    -Le CICR est la seule ONG\r\ninternationale \u00e0 avoir des bureaux\r\n\r\n19:50:23:07  19:50:25:10\r\ndes deux c\u00f4t\u00e9s de la ligne de front.\r\n\r\n19:50:25:11  19:50:28:21\r\n      Ils aident les gens\r\n    \u00e0 trouver leurs proches.\r\n\r\n19:50:28:23  19:50:33:16\r\n Une hotline a \u00e9t\u00e9 mise en place,\r\net plus de 1'400 dossiers ouverts.\r\n\r\n19:50:35:22  19:50:40:11\r\n-Sans une information, m\u00eame tragique,\r\n\r\n19:50:40:12  19:50:42:11\r\n          la famille vit\r\n\r\n19:50:42:13  19:50:45:15\r\n    dans un \u00e9tat d'immobilit\u00e9.\r\n\r\n19:50:46:07  19:50:49:08\r\n -Souvent, les proches alternent\r\n    entre d\u00e9sespoir et espoir\r\n\r\n19:50:49:10  19:50:51:16\r\nque la personne disparue revienne.\r\n\r\n19:50:51:18  19:50:55:11\r\n      L'incertitude hante\r\n    et d\u00e9truit les familles.\r\n\r\n19:50:56:19  19:51:00:04\r\n -Par exemple, la m\u00e8re peut penser\r\n\r\n19:51:00:06  19:51:01:14\r\n     que son fils est vivant,\r\n\r\n19:51:01:16  19:51:04:05\r\n         alors que le p\u00e8re\r\n       pense qu'il est mort.\r\n\r\n19:51:04:07  19:51:07:20\r\nCela peut d\u00e9clencher des malentendus.\r\n\r\n19:51:09:06  19:51:10:18\r\n      -Depuis octobre 2016,\r\n\r\n19:51:10:20  19:51:14:07\r\n    le CICR assure un soutien\r\n   psychologique aux familles.\r\n\r\n19:51:14:09  19:51:18:19\r\n          Ana Christina\r\n    les visite r\u00e9guli\u00e8rement,\r\n\r\n19:51:18:21  19:51:23:03\r\nsouvent pr\u00e8s de la ligne de front.\r\n\r\n19:51:23:03  19:51:25:06\r\n-Au chapitre des sorties litt\u00e9raires,\r\n        voici un poids lourd.\r\n\r\n19:51:25:08  19:51:28:11\r\n         Marc Dugain aime\r\n       les univers troubles,\r\n\r\n19:51:28:12  19:51:32:23\r\n  celui de la terreur sovi\u00e9tique\r\n       ou celui de la CIA.\r\n\r\n19:51:33:01  19:51:38:16\r\n        Il passe cette fois\r\n \u00e0 l'assassinat de Robert Kennedy.\r\n\r\n19:51:38:18  19:51:41:00\r\n       Ca sent le succ\u00e8s...\r\n\r\n19:51:42:00  19:51:43:21\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:51:43:23  19:51:47:00\r\n  On est happ\u00e9 par cette histoire\r\n      d'un prof d'universit\u00e9\r\n\r\n19:51:47:02  19:51:49:20\r\nqui rouvre l'enqu\u00eate sur l'assassinat\r\n         de Robert Kennedy,\r\n\r\n19:51:49:22  19:51:52:14\r\npersuad\u00e9 qu'il s'agit d'un complot\r\n        auquel serait li\u00e9e\r\n\r\n19:51:52:16  19:51:54:10\r\n      la mort de ses parents.\r\n\r\n19:51:54:11  19:51:56:22\r\n   Si on devait r\u00e9sumer ce livre\r\n   en une \u00e9quation \u00e7a donnerait:\r\n\r\n19:51:57:00  19:51:59:13\r\n    L'histoire avec H majuscule\r\n    et minuscule, les Kennedy,\r\n\r\n19:51:59:15  19:52:01:23\r\n          et une \u00e9criture\r\n      tr\u00e8s cin\u00e9matographique.\r\n\r\n19:52:02:01  19:52:03:03\r\n          Je m'explique.\r\n\r\n19:52:03:05  19:52:05:23\r\n    Dans ses livres, M.Dugain\r\naime se pencher sur des \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n19:52:06:01  19:52:08:02\r\n    qui ont marqu\u00e9 l'Histoire.\r\n\r\n19:52:08:04  19:52:10:04\r\n   La Premi\u00e8re Guerre mondiale,\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:12:10\r\n le naufrage du sous-marin Koursk\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:14:23\r\n   et aujourd'hui, l'assassinat\r\n   du s\u00e9nateur Kennedy en 1968.\r\n\r\n19:52:15:01  19:52:17:20\r\n Autour de cette intrigue gravitent\r\nd'autres destins: celui du narrateur,\r\n\r\n19:52:17:22  19:52:20:17\r\n       celui de ses parents\r\n  et celui de la jeunesse hippie,\r\n\r\n19:52:20:19  19:52:23:20\r\npour une fresque captivante des USA\r\n     de la fin des ann\u00e9es 60.\r\n\r\n19:52:23:22  19:52:26:06\r\n     Une fresque \u00e0 la hauteur\r\n        de la fascination\r\n\r\n19:52:26:08  19:52:30:05\r\n    qu'exerce la famille Kennedy,\r\npar ses liens troubles avec la mafia,\r\n\r\n19:52:30:07  19:52:33:09\r\nses drames et les th\u00e9ories du complot\r\n         qui les entourent.\r\n\r\n19:52:33:11  19:52:36:11\r\n           Sans parler\r\n  de leur r\u00e9sonnance m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:52:36:13  19:52:40:03\r\n    On conna\u00eet tous les images de\r\nl'assassinat de JFK \u00e0 Dallas en 1963.\r\n\r\n19:52:40:05  19:52:44:04\r\n   Et celles de Robert Kennedy,\r\n   comme le relatait l'\u00e9mission\r\n\r\n19:52:44:06  19:52:48:03\r\n  \"Continent sans Visa\" de la RTS,\r\npr\u00e9sente \u00e0 Los Angeles ce 5 juin 68.\r\n\r\n19:52:56:13  19:52:59:09\r\n    -Le s\u00e9nateur s'\u00e9loigne,\r\n et soudain on entend des cris.\r\n\r\n19:52:59:12  19:53:03:23\r\n   On ne savait pas tr\u00e8s bien\r\n      ce qu'il se passait.\r\n\r\n19:53:04:03  19:53:08:09\r\n    On a pens\u00e9 \u00e0 un accident,\r\n         mais tr\u00e8s vite,\r\n\r\n19:53:08:12  19:53:10:18\r\n       de grandes craintes\r\n       s'en sont suivies.\r\n\r\n19:53:11:07  19:53:13:19\r\n        -M.Dugain ma\u00eetrise \r\n       l'art dupage-turner,\r\n\r\n19:53:13:21  19:53:16:21\r\nces livres qu'on ne peut plus l\u00e2cher.\r\n\r\n19:53:16:23  19:53:19:22\r\nNormal pour un auteur biberonn\u00e9 aux\r\nromans d'A.Dumas et aux BD d'Herg\u00e9,\r\n\r\n19:53:20:00  19:53:22:02\r\n  qui se r\u00eavait d'abord cin\u00e9aste.\r\n\r\n19:53:22:04  19:53:24:12\r\nOn l'\u00e9coute, c'\u00e9tait sur Couleur 3\r\n     il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:53:24:23  19:53:29:05\r\n      -Je pense qu'au d\u00e9part,\r\n  je suis peut-\u00eatre plus un homme\r\n\r\n19:53:29:07  19:53:31:17\r\n   de cin\u00e9ma que de litt\u00e9rature.\r\n\r\n19:53:31:19  19:53:34:19\r\n    Simplement, comme on n'a pas\r\nla m\u00eame \u00e9conomie entre la litt\u00e9rature\r\n\r\n19:53:34:21  19:53:39:05\r\n   et le cin\u00e9ma, je n'ai pas eu\r\nl'occasion d'aller vers le cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:53:39:17  19:53:43:09\r\n  -Gr\u00e2ce au succ\u00e8s de ses livres,\r\nM.Dugain a depuis conquis le cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:53:43:11  19:53:45:13\r\n     D'abord en \u00e9tant adapt\u00e9,\r\n   puis en r\u00e9alisant ses films.\r\n\r\n19:53:45:15  19:53:47:16\r\n     Mais sans tourner le dos\r\n          \u00e0 l'\u00e9criture.\r\n\r\n19:53:47:18  19:53:50:12\r\n    -Verdict: ce nouveau livre,\r\n         il est comment ?\r\n\r\n19:53:50:14  19:53:53:06\r\n    -M.Dugain r\u00e9ussit \u00e0 marier\r\n         sa connaissance\r\n\r\n19:53:53:08  19:53:55:23\r\n    \u00e0 une ma\u00eetrise du thriller.\r\n\r\n19:53:56:01  19:53:58:17\r\n     Si on est parfois \u00e9tourdi\r\n    par l'avalanche de d\u00e9tails,\r\n\r\n19:53:58:19  19:54:01:04\r\n     on ne perd jamais le fil\r\n    d'une intrigue captivante.\r\n\r\n19:54:01:06  19:54:02:19\r\n        Vivement le film !\r\n\r\n19:54:04:07  19:54:11:02\r\n-Les \u00e9v\u00e9nements \u00e0 la fois politique\r\net people ont marqu\u00e9 les m\u00e9moires.\r\n\r\n19:54:11:04  19:54:17:14\r\n    La princesse Diana mourait,\r\n          il y a 20 ans.\r\n\r\n19:54:17:16  19:54:24:16\r\n   Ses fils ont salu\u00e9 sa m\u00e9moire\r\n   dans le jardin de Kensington.\r\n\r\n19:54:24:18  19:54:33:06\r\n   L'\u00e9v\u00e9nement fut l'un des plus\r\nm\u00e9diatis\u00e9s des derni\u00e8res d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:54:34:07  19:54:37:13\r\n     Ils soulignent certaines \r\n    circonstances particuli\u00e8res\r\n\r\n19:54:37:15  19:54:41:12\r\net notamment le r\u00f4le des paparazzis.\r\n\r\n19:54:42:14  19:54:46:07\r\n         -Il y a 20 ans,\r\n     sous le pont de l'Alma,\r\n\r\n19:54:46:09  19:54:50:21\r\n      la voiture de Lady Di\r\n        et Dodi al Fayed.\r\n\r\n19:54:50:23  19:54:54:00\r\n       Ces images ont fait\r\n        le tour du monde.\r\n\r\n19:54:54:02  19:54:58:21\r\nLes fans de la princesse apprennent\r\n    la nouvelle \u00e0 leur r\u00e9veil.\r\n\r\n19:54:59:08  19:55:01:07\r\n      -La mort de Diana a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:55:01:09  19:55:02:23\r\n      une information people,\r\n\r\n19:55:03:01  19:55:04:19\r\n        et un fait divers.\r\n\r\n19:55:04:21  19:55:09:11\r\n     Lorsque ces deux genres\r\n  se rejoignent, c'est explosif.\r\n\r\n19:55:09:13  19:55:17:19\r\n         Ca a un potentiel\r\nde bruit m\u00e9diatique extraordinaire.\r\n\r\n19:55:18:17  19:55:20:09\r\n   -Face \u00e0 la vague d'\u00e9motion,\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:23:11\r\n les obs\u00e8ques sont retransmises\r\n    en direct dans 187 pays.\r\n\r\n19:55:23:13  19:55:28:16\r\n         Les paparazzis\r\n sont d\u00e9sign\u00e9s comme coupables.\r\n\r\n19:55:28:18  19:55:30:17\r\n Alors que l'enqu\u00eate progresse,\r\n\r\n19:55:30:19  19:55:34:08\r\nle public d\u00e9couvre les coulisses\r\n   des photos de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s,\r\n\r\n19:55:34:10  19:55:39:09\r\nnotamment une princesse faisant les\r\nchoux gras de la presse \u00e0 scandale,\r\n\r\n19:55:39:11  19:55:43:11\r\n         qui orchestrait\r\npartiellement ces \"paparazzades\".\r\n\r\n19:55:48:11  19:55:50:07\r\n       -Lady Diana essayait\r\n\r\n19:55:50:11  19:55:53:07\r\n de reprendre la main sur sa vie,\r\n\r\n19:55:53:11  19:55:56:21\r\net la construction de son personnage.\r\n\r\n19:55:56:23  19:56:02:11\r\n    La conscience de la mani\u00e8re\r\ndont ce syst\u00e8me fonctionne a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n19:56:02:12  19:56:08:13\r\nCe syst\u00e8me est une grosse machine.\r\n\r\n19:56:08:22  19:56:11:02\r\n      -Une grosse machine \r\n      avec des personnages\r\n\r\n19:56:11:04  19:56:20:12\r\n   qui ne sont plus uniquement\r\n  victimes, mais aussi acteurs.\r\n\r\n19:56:21:13  19:56:26:13\r\n    -Les cocktails sans alcool\r\n         sont \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:56:26:15  19:56:30:04\r\n Le Virgin Mojito est un des plus\r\n connus, mais la liste s'allonge.\r\n\r\n19:56:30:06  19:56:35:07\r\nLes amateurs esp\u00e8rent concurrencer\r\n    l'imagination alcoolique.\r\n\r\n19:56:36:23  19:56:42:03\r\n -Ils sont beaux et color\u00e9s, ils\r\nsentent bons les herbes fra\u00eeches.\r\n\r\n19:56:42:04  19:56:47:10\r\nSans alcool, mais plus cr\u00e9atifs,\r\n\r\n19:56:47:11  19:56:52:21\r\n        les \"mocktails\"\r\n    se d\u00e9clinent \u00e0 l'infini.\r\n\r\n19:56:52:23  19:56:56:21\r\n          Dans ce bar,\r\n   ils sont des oeuvres d'art.\r\n\r\n19:56:57:13  19:56:59:13\r\n -J'essaie d'extirper les saveurs\r\n\r\n19:56:59:15  19:57:02:00\r\n de tous les ingr\u00e9dients utilis\u00e9s,\r\n\r\n19:57:02:02  19:57:05:13\r\n pour avoir une belle progression\r\n            de go\u00fbts.\r\n\r\n19:57:06:04  19:57:06:04\r\n-Plaisir des yeux et des papilles,\r\n\r\n19:57:06:06  19:57:10:14\r\n     c'est un savant dosage\r\n   pour obtenir la perfection.\r\n\r\n19:57:12:08  19:57:18:09\r\n-Il faut qu'il ait une belle couleur,\r\n un bel \u00e9quilibre entre le sucr\u00e9,\r\n\r\n19:57:18:11  19:57:20:11\r\n     l'acidit\u00e9 et l'amertume.\r\n\r\n19:57:20:12  19:57:25:07\r\n  Il faut qu'il ait une \u00e9volution\r\n  tout au long de sa d\u00e9gustation.\r\n\r\n19:57:25:15  19:57:29:19\r\n    -Une soif de nouveaut\u00e9 et\r\n  d'exotisme, sans restriction.\r\n\r\n19:57:30:14  19:57:34:18\r\n -On doit de plus en plus conduire\r\n     sans boire, c'est normal.\r\n\r\n19:57:34:20  19:57:38:15\r\nAvec \u00e7a, je me fais plaisir aussi.\r\n\r\n19:57:39:05  19:57:43:04\r\n    -Sans risque de d\u00e9passer\r\n       le 0,5 pour mille,\r\n\r\n19:57:43:06  19:57:46:18\r\n     un argument recevable \r\n     pour Addiction suisse.\r\n\r\n19:57:47:13  19:57:49:09\r\n  -Ce sont de bonnes alternatives\r\n\r\n19:57:49:11  19:57:51:09\r\n  pour les personnes qui veulent\r\n\r\n19:57:51:11  19:57:54:01\r\n          faire la f\u00eate\r\n  tout en pr\u00e9servant leur sant\u00e9.\r\n\r\n19:57:54:03  19:57:57:03\r\n  On propose aussi des cocktails\r\n           sans alcool.\r\n\r\n19:57:59:11  19:58:02:23\r\n   -Celui qui fait pol\u00e9mique,\r\n    c'est le Virgin Mojito.\r\n\r\n19:58:03:01  19:58:08:03\r\n  On le soup\u00e7onne de donner envie\r\nde tester l'original cubain au rhum.\r\n\r\n19:58:08:18  19:58:12:23\r\n  -On peut regretter la confusion\r\n   des genres au niveau du nom.\r\n\r\n19:58:13:01  19:58:17:17\r\nIls sont utilis\u00e9s pour des sirops,\r\n      ou boissons min\u00e9rales.\r\n\r\n19:58:17:19  19:58:26:02\r\n   On peut se demander pourquoi \r\n  on utilise le nom du cocktail !\r\n\r\n19:58:26:23  19:58:29:06\r\n    -Et pourquoi, sans alcool,\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:32:07\r\nla f\u00eate ne serait pas plus folle ?\r\n\r\n19:58:32:09  19:58:35:16\r\nLe \"mocktail\" en chassant des maux\r\n  de t\u00eate a cr\u00e9\u00e9 des vocations,\r\n\r\n19:58:35:18  19:58:41:21\r\n mais le shaker est ind\u00e9modable.\r\n\r\n19:58:42:22  19:58:46:05\r\n     -On termine ce journal par\r\nun portrait de la rel\u00e8ve en football.\r\n\r\n19:58:46:07  19:58:49:22\r\n   Denis Zakaria n'a que 20 ans\r\nmais est un talent tr\u00e8s prometteur.\r\n\r\n19:58:50:00  19:58:57:18\r\n  Le Genevois d'origine congolaise\r\na vu sa cote grimper \u00e0 toute vitesse.\r\n\r\n19:58:59:06  19:59:02:00\r\n  -Les m\u00e9dias n'avaient d'yeux\r\n       que pour lui hier.\r\n\r\n19:59:02:02  19:59:05:02\r\n    Denis Zakaria a rejoint\r\nle championnat allemand cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:59:05:04  19:59:07:16\r\n       Il s'y pla\u00eet d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:59:08:11  19:59:11:18\r\n    -Tout va un peu plus vite.\r\n\r\n19:59:11:20  19:59:16:08\r\n   Les stades sont incroyables.\r\n\r\n19:59:16:10  19:59:22:20\r\n  Il y a toujours environ 30'000\r\n personnes, c'est un autre monde.\r\n\r\n19:59:23:10  19:59:26:05\r\n     -Un autre univers m\u00eame.\r\n\r\n19:59:26:07  19:59:30:23\r\nIl y a deux ans, le Genevois n'\u00e9tait\r\n   pas titulaire au Servette FC.\r\n\r\n19:59:31:00  19:59:36:01\r\n Young-Boys le rep\u00e8re, il s'impose\r\ndans la capitale \u00e0 seulement 19 ans.\r\n\r\n19:59:36:03  19:59:39:17\r\n      Cet \u00e9t\u00e9, il rejoint\r\n  le Borussia Moenchengladbach\r\n\r\n19:59:39:19  19:59:41:22\r\n en premi\u00e8re division allemande.\r\n\r\n19:59:42:00  19:59:46:00\r\nEt apr\u00e8s deux matchs \u00e0 ce niveau,\r\nil a d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 son premier but.\r\n\r\n19:59:46:14  19:59:49:21\r\n        -Si on m'avait dit\r\n que \u00e7a allait se passer comme \u00e7a,\r\n\r\n19:59:49:23  19:59:52:16\r\n      je n'y aurais pas cru.\r\n\r\n19:59:53:00  19:59:56:11\r\n     -Difficile d'y croire,\r\n  tant le parcours du Genevois\r\n\r\n19:59:56:12  19:59:58:13\r\na tout de la trajectoire id\u00e9ale.\r\n\r\n19:59:58:15  20:00:01:08\r\nCe n'est pas le fruit du hasard.\r\n\r\n20:00:01:10  20:00:04:01\r\n    D.Zakaria est un bosseur,\r\n    il a l'avenir devant lui\r\n\r\n20:00:04:03  20:00:07:15\r\n    et ne voit pas son arriv\u00e9e\r\nen Allemagne comme une fin en soi.\r\n\r\n20:00:08:04  20:00:12:00\r\n     -C'est une super \u00e9tape, \r\n     car c'est un super club.\r\n\r\n20:00:12:02  20:00:16:08\r\n   J'ai 20 ans, j'ai une longue\r\n marge de progression devant moi.\r\n\r\n20:00:16:10  20:00:20:03\r\nJe vais tout faire pour m'am\u00e9liorer.\r\n\r\n20:00:20:13  20:00:23:17\r\n  -Cette progression l'a emmen\u00e9\r\naux portes de l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n20:00:23:19  20:00:26:01\r\n  Demain, il devrait commencer\r\n        contre Andorre.\r\n\r\n20:00:26:03  20:00:28:04\r\n      Personne ne peut dire\r\n        o\u00f9 il s'arr\u00eatera.\r\n\r\n20:00:29:06  20:00:34:03\r\n         -L'image du jour:\r\n  nous sommes 8,4 mios en Suisse.\r\n\r\n20:00:34:08  20:00:41:03\r\n Partout, la population augmente,\r\n  surtout dans l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n20:00:41:08  20:00:43:11\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:43:16  20:00:52:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n       V.Born-Dard, A.Huber,\r\n     R.Katiyunguruza, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033203\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:23) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, nous sommes 8,4 millions la statistique est toute fra\u00eeche, l'accroissement de notre population et elle confirme le poids grandissant de certaines r\u00e9gions, c'est le cas de l'arc l\u00e9manique on enverra une illustration \u00e0 Renault, la ville de Houston est envahie par les flots, une course s'engagent pour sauver ceux qui doivent encore l'\u00eatre un couvre- feu est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 contre bien pillage mais on assiste aussi \u00e0 beaucoup d'actes de fraternit\u00e9 entre voisins, nous rejoindrons notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Aviva Fried en Direct le ph\u00e9nom\u00e8ne demeure marginal mais il augmente, des familles ont v\u00e9cu cette rentr\u00e9e \u00e0 la maison, reportage montrant comment des parents organisent m\u00eame l'instruction de leurs enfants, J moins 2 avant le ticket PLR pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce soir, nous faisons portrait d'Isabelle Moret, il se confronte \u00e0 sa toute premi\u00e8re t\u00e9l\u00e9vision voil\u00e0 17 ans, l'occasion de mesurer le chemin parcouru et puis la rel\u00e8ve du football suisse Denis Zakaria 20 ans il pourrait entrer sur le terrain demain pour le match, Suisse, Andorre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:25 > 0:03:48) [91%] : \r\nLa Suisse compte 8,4 millions d'habitants, on est loin des 5 millions des ann\u00e9es 50 ou des 6 millions des ann\u00e9es 60, certaines r\u00e9gions croissent en particulier l'arc l\u00e9manique p\u00e8se encore plus les Romands en tirons peut-\u00eatre argument dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en tout cas cela ent\u00e9rine une repr\u00e9sentation \u00e0 la hausse, Gen\u00e8ve et Vaud auront chacun un conseiller national en plus Pierre N\u00e9bel Aur\u00e9lie Coulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:49 > 0:04:01) [93%] : \r\nLa Suisse romande compte toujours plus d'habitants en particulier dans l'arc l\u00e9manique et cela ne devrait pas s'arr\u00eater \u00e0 Renan le syndic pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 les infrastructures de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:02 > 0:04:11) [92%] : \r\nDans le District que nous repr\u00e9sentons aux attendons 30000 personnes de plus \u00e0 l'horizon 2030, donc la population clairement va augmenter, on laissait et on le, on le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:11 > 0:04:30) [95%] : \r\nPr\u00e9pare partout en Suisse la population r\u00e9sidente est en croissance, la moyenne est de 4,7 pourcent depuis 2012 Fribourg, Vaud Gen\u00e8ve progresse encore plus vite que le reste du pays sur le Jura et Neuch\u00e2tel ont une croissance inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:32 > 0:04:43) [90%] : \r\nCe d\u00e9veloppement d\u00e9mographique qui se refl\u00e8te \u00e0 pr\u00e9sent dans le poids des romans au parlement vaut va gagner un si\u00e8ge ainsi que Gen\u00e8ve et cela au d\u00e9triment de Berne et de Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:44 > 0:04:55) [89%] : \r\nCe calcul, \u00e7a fait depuis 1848 sur la base de la population r\u00e9sidente de mani\u00e8re permanente en Suisse, \u00e0 savoir toutes les personnes qui vivent dans les cantons qu'soient soit jeunes \u00e2g\u00e9s de nationalit\u00e9 suisse ou \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:55 > 0:05:03) [82%] : \r\nPour ce politologue, la nouvelle r\u00e9partition des si\u00e8ges n'est pas totalement anodine avec un voil\u00e0 ce une styliste qui va essayer de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:03 > 0:05:19) [87%] : \r\nOn peut partir de l'id\u00e9e que la Suisse romande sera un peu mieux repr\u00e9sent\u00e9es avec le gain de ces 2 si\u00e8ges au conseil national, par contre, si l'on s'int\u00e9resse \u00e0 la question des langues, les parlementaires francophones et a fortiori italophones tendanciellement sous- repr\u00e9sent\u00e9s niches alors il fallait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:21 > 0:05:29) [91%] : \r\nAu si\u00e8ge de plus le symbole concret d'une Suisse romande plus riche, plus nombreuse et peut-\u00eatre plus s\u00fbre d'elle, dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:30 > 0:05:48) [86%] : \r\nOn parlait d\u00e9mographie, \u00e7a donne un point de comparaison, la ville de Houston 2,3 millions d'habitants, est comparable, la Suisse romande toute enti\u00e8re et la m\u00eame un peu plus peupl\u00e9e, la voici, envahi par les flots, apr\u00e8s la temp\u00eate Harvey, une course contre la montre est engag\u00e9e pour sauver tous ceux qui doivent l'\u00eatre, images comment\u00e9es par ailleurs condamn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:50 > 0:06:15) [93%] : \r\nIl faut prendre de la hauteur pour se rendre compte de l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par la temp\u00eate Harvey et puis incessantes qui s'abattent sur Houston depuis 5 jours, routes, habitations, commerces, industries p\u00e9troli\u00e8res la paralysie presque totale toute l'activit\u00e9 se concentre sur le sauvetage et l'\u00e9vacuation de milliers d'habitants bloqu\u00e9s par des eaux qui refuse obstin\u00e9ment de baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:18 > 0:06:32) [89%] : \r\nBernard Lepla, nous avons eu \u00e0 nouveau une journ\u00e9e tr\u00e8s charg\u00e9e, notre \u00e9quipe a\u00e9riennes op\u00e9rer sans sortir avec 25 h\u00e9licopt\u00e8res pour porter secours \u00e0 plus de 600 personnes cette nuit ils voleront avec une capacit\u00e9 accrue, la m\u00e9t\u00e9o s'annonce meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:33 > 0:06:42) [93%] : \r\nToute la ville ressemble \u00e0 un immense Bayou, les routes sont emprunt\u00e9es par les embarcations de sauveteurs auxquels viennent se joindre, de plus en plus de b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:43 > 0:07:13) [92%] : \r\nLe r\u00f4le de l'eau, le courant sont tr\u00e8s forts et beaucoup de gens ne veulent pas partir de chez eux, mais ont repass\u00e9 les gens changent d'avis et veulent partir et on essaie de faire aussi vite que possible, parce que beaucoup de gens ont des probl\u00e8mes de sant\u00e9, nous, on veut juste aider ma\u00eetres et j'en s\u00e9curit\u00e9 des milliers de personnes ont d\u00e9j\u00e0 d\u00fb abandonner leur foyer, ils sont recueillis dans des \u00e9coles, des \u00e9glises ou des centres comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:15 > 0:07:24) [93%] : \r\nLes services de m\u00e9t\u00e9orologie, annonce de nouvelles pr\u00e9cipitations sur Houston, alors que la temp\u00eate se dirige lentement vers la Louisiane, d\u00e9j\u00e0 plac\u00e9e en \u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:25 > 0:07:31) [92%] : \r\nAviva Fried, il est midi et demi, \u00e0 Houston, le grand centre o\u00f9 vous \u00eates en dit beaucoup sur l'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:34 > 0:08:06) [88%] : \r\nOui, l\u00e0 je me retrouve au grand Centre des congr\u00e8s de Houston qui accueille pour l'instant, plus de 10000 personnes, on avait estim\u00e9 \u00e0 5000 personnes le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui viendrait ici, h\u00e9 bien ils sont aujourd'hui dit non, c'est un des centres g\u00e9r\u00e9s par la Croix-Rouge, la Croix-Rouge, qui me disait ce matin, h\u00e9 bien qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 dans les diff\u00e9rentes formes puisqu'ils ont ouvert des \u00e9glises ouvert des \u00e9coles s'occupe de diff\u00e9rence entre il y a d\u00e9j\u00e0 plus de 30000 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s et qui sont r\u00e9fugi\u00e9s, c'est bien \u00e9videmment sans compter encore les personnes qui restent dans leur maison et qui attendent d'\u00eatre secourues et celles qui sont dans d'autres centres qui ont trouv\u00e9 refuge chez des amis ou c'est de la Fed.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:06 > 0:08:13) [96%] : \r\nIl y a le spectre de Katrina il y a 12 ans, intervention de l'arm\u00e9e, cette ambiance un peu d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:17 > 0:09:18) [91%] : \r\nOui, on est assez loin de \u00e7a, mais il faut dire que la s\u00e9curit\u00e9 est extr\u00eamement pr\u00e9sente dans ce centre, m\u00eame on voit en permanence des patrouilles de police, que ce soit la police du comt\u00e9, la police de Houston, la police de l'\u00c9tat \u00e0 l'entr\u00e9e du centre, il y a une fouille au corps qui est effectu\u00e9 sur sur chaque personne qui rentre chaque personne est parce qu'ils cherchent des armes, les plats police nous disait qu'il avait d'ailleurs confisqu\u00e9 des tournevis d\u00e9mange de parapluies des couteaux toute tout est fait pour qu'il n'y a pas de probl\u00e8me dans ce sens parce qu'on se souvient effectivement comme vous le disiez du Superdome en 2005 lors de Katrina, o\u00f9 il y avait eu des viols ou il y a d\u00e9j\u00e0 eu du racket, on veut absolument \u00e9viter cela ici dans ce centre, mais on veut aussi \u00e9viter cela dans les villes et c'est pour \u00e7a que le maire de Houston a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un couvre- feu qui est en vigueur entre 22 heures et 5 heures du matin pour \u00e9viter qu'il y a des pillages pour \u00e9viter que les gens soient attir\u00e9s par les maisons abandonn\u00e9es puisqu'il a plus voisin pour pr\u00e9venir la police, et bien, les maisons sont une proie facile, donc le couvre- feu a \u00e9t\u00e9 mis en place qui sera maintenu jusqu'\u00e0 nouvel ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:18 > 0:09:30) [85%] : \r\nAlors, l'aspect politique l'intervention sur place de Donald Trump l'aspect secondaire la petite pol\u00e9mique sur les chaussures hautes de de Madame tout \u00e7a commen\u00e7ait ressenti, finalement, il a bien jou\u00e9, ou non, qu'est-ce qu'on dit \u00e0 Houston.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:34 > 0:10:15) [92%] : \r\nAlors tr\u00e8s franchement, on n'en dit pas grand chose, parmi les personnes qui sont l\u00e0, ils sont un peu trop occup\u00e9 pour se pr\u00e9occuper de pol\u00e9mique, mais ce qu'on peut dire c'est que Donald Trump, pour une fois, a bien jou\u00e9 le jeu, il a pas fait de d\u00e9clarations incendiaires, il a pas fait de faux pas, il a juste utilis\u00e9 quelques superlatifs bon c'est ce caract\u00e8re mais pour l'instant, il est venu \u00e0 temps, il est venu quand il fallait, il a fait le choix de ne pas aller \u00e0 Houston, ce qui est un tr\u00e8s bon choix, pour ne pas de pression sur les services de police qui d\u00e9j\u00e0 ici sont d\u00e9bord\u00e9s, donc il est all\u00e9 \u00e0 Corpus Christi, il a montr\u00e9 sa pr\u00e9sence, effectivement, il y a pas grand chose \u00e0 dire, si on se rabat sur une politique, une pol\u00e9mique sur des chaussures \u00e7a veut vraiment dire qu'il y a pas beaucoup de choses \u00e0 lui reprocher sur ce coup- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:15 > 0:10:19) [96%] : \r\nAviva Fried merci arr\u00eatons-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:19 > 0:10:34) [90%] : \r\nSur les images de cette \u00e9v\u00e9nement qui font le tour de la Terre quelques unes sont frappantes, mais enti\u00e8rement fausse, le ph\u00e9nom\u00e8ne est ancien, mais les r\u00e9seaux sociaux l'acc\u00e9l\u00e8re les images truqu\u00e9es se multiplient et beaucoup en sont les dupes, il y a Nahr viennent Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:36 > 0:12:03) [92%] : \r\nHouston o\u00f9 r\u00f4de de l'esprit de Spielberg et de ses cultissimes de la mer cette photo post\u00e9e il y a 2 jours, sur crit\u00e8res montre un requin d'agence sur une autoroute du Texas, il faut le voir pour le croire, l'image a donc \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 : plus de 80000 fois sauf que mieux vaut ne pas y croire, il s'agit d'un montage r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir de ce clich\u00e9 de 2003 pris en Afrique du Sud, le requin de l'autoroute n'en est pas \u00e0 son coup d'essai, il fait le tour d'Internet, apr\u00e8s le passage d'ouragans depuis 2011, ce journaliste de Fox News s'est quand m\u00eame fait berner, plusieurs internautes ont quant \u00e0 eux d\u00e9nonc\u00e9 la supercherie, l'a\u00e9roport de Houston submerg\u00e9e, c'est le titre de cette photo qui circule aussi sur les r\u00e9seaux sociaux, mais le jour o\u00f9 on prendra des avions pour des bateaux voir pour des sous- marins n'est pas encore arriv\u00e9 ces gratte-ciel sont ceux de New-York cet a\u00e9roport, celui de la Guardia ce visuel, une projection de New York en 2100 en cas de mont\u00e9e des eaux, elle est r\u00e9alis\u00e9e par une organisation environnementale, la famille Obama au grand complet qui distribue des repas aux victimes de Harvey l'info a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 des milliers de fois pas de montage et s'il y a un d\u00e9tournement, nous sommes en fait le 25 novembre 2015 et le pr\u00e9sident rencontrent des v\u00e9t\u00e9rans de l'arm\u00e9e, une photo encore qui fait grand bruit, mais cette fois ce n'est pas un fou, la First Lady a bel et bien patauger en talons aiguilles au Texas, les internautes lui ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 proposer une alternative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:04 > 0:12:18) [95%] : \r\nUn incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s- midi sur le port de B\u00e2le silo de 15000 tonnes de soja a pris feu, les flammes ont mobilis\u00e9 les pompiers de la r\u00e9gion, y compris de France et d'Allemagne, les d\u00e9g\u00e2ts sont estim\u00e9s \u00e0 plusieurs millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:20 > 0:12:34) [94%] : \r\nLa rentr\u00e9e prend une forme particuli\u00e8re pour 1400 \u00e9l\u00e8ves qui suivent l'\u00e9cole \u00e0 la maison, \u00e7a reste une marge infime mais il existe et elle augmente, voyez c'est exemple jurassien, le reportage est sign\u00e9 Miroslav Marev et Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:35 > 0:12:38) [86%] : \r\nEt puis toi, oui, des calculs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:39 > 0:12:48) [88%] : \r\nDans la famille chahut Blais Mathis 5 ans et son fr\u00e8re No\u00e9 \u00e9tant ne connaissent pas les bancs d'\u00e9cole, c'est Karine la maman qui s'occupe de leur instruction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:48 > 0:12:52) [85%] : \r\nMathis est-ce que tu sais o\u00f9 se trouve le chiffre 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:52 > 0:13:03) [95%] : \r\nCe matin, \u00e0 l'enseignement se fait aussi sur la terrasse pour Matisse, qui est en 2\u00e8me ann\u00e9e HarmoS le but est de m\u00e9moriser les chiffres, c'est que selon sa maman, l'enfant les confond encore trop souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:03 > 0:13:20) [87%] : \r\nIl y a pas vraiment de m\u00e9thode, c'est du moment que \u00e7a leur pla\u00eet, que c'est ludique, c'est un jeu, voil\u00e0 c'est c'est c'est ma m\u00e9thode apr\u00e8s ben bien s\u00fbr qu'on a des objectifs qui sont atteints, en fait au mieux pour atteindre ces objectifs, des femmes, enfants, on doit faire un peu plus de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:21 > 0:13:35) [87%] : \r\nLes 2 enfants ont une instruction adapt\u00e9es \u00e0 leur niveau, No\u00e9, le plus grand et qui est en 4\u00e8me ann\u00e9e HarmoS se familiarisent avec diff\u00e9rents sont un minimum de formel et surtout des Jeux, c'est ainsi que se pratique l'\u00e9cole \u00e0 la maison, chez les chahuts Blais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:35 > 0:13:46) [89%] : \r\nDes jours comme aujourd'hui quand il fait beau, on va peut-\u00eatre faire un quart d'heure, 20 minutes d'\u00e9cole enfin d\u00e9collera de formelle d'instruction et puis apr\u00e8s, ben ils vont jouer et apprendre \u00e0 l'\u00e9cole de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:46 > 0:14:01) [95%] : \r\nLa scolarit\u00e9 obligatoire, d\u00e9pend de la comp\u00e9tence des cantons, s'agissant de l'\u00e9cole \u00e0 la maison, le ph\u00e9nom\u00e8ne est marginal, entre 0,1 pourcent pour Fribourg et le Valais et 0,5 pourcent pour le canton de Vaud reste la question du contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:01 > 0:14:20) [89%] : \r\nLa loi est claire \u00e0 ce qui vaut la v\u00e9rifie si les \u00e9l\u00e8ves atteignent les comp\u00e9tences, nous le faisons moins une fois par ann\u00e9e, donc \u00e7a c'est essentiel, on n'y coupe pas, et \u00e7a me para\u00eet absolument indispensable que l'on v\u00e9rifie si ses \u00e9l\u00e8ves atteignent aussi les objectifs fix\u00e9s par le Plan d'\u00e9tudes Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:20 > 0:14:33) [97%] : \r\nRares sont les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 ne pas atteindre les objectifs, preuve que l'\u00e9cole \u00e0 la maison est une alternative cr\u00e9dible mais pour ce sp\u00e9cialiste en p\u00e9dagogie, cela ne remplace pas la scolarit\u00e9 obligatoire, surtout sur un point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:33 > 0:14:54) [91%] : \r\nLe plus gros risque \u00e9videmment de se couper de la vie sociale, donc je pense que ces d'or AP imp\u00e9rativement pouvoir s'appuyer sur d'autres sources, peut-\u00eatre, se mettre en r\u00e9seau avec d'autres familles de telle mani\u00e8re \u00e0 conserver ou d'offrir la possibilit\u00e9 \u00e0 leurs enfants, de rencontrer d'autres, d'\u00e9changer et de s'ouvrir aussi l'\u00e9cole, c'est aussi \u00e7a s'ouvrir sur le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:54 > 0:15:01) [82%] : \r\nSur cette question de la vie sociale de ses 2 enfants, Karine chahut bl\u00e9 est formel, No\u00e9 et Matisse sont parfaitement bien int\u00e9gr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:03 > 0:15:13) [92%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement ce soir sur notre antenne cette Infrarouge sp\u00e9cial consacr\u00e9 \u00e0 la bataille autour des retraites Alain Berset est arriv\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, plaide le dossier de son projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:13 > 0:15:20) [91%] : \r\nDe pr\u00e9voyance vendent 20 face \u00e0 ses opposants, rendez- vous dans quelques minutes \u00e0 20 heures 10 avec Esther Mamarbachi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:21 > 0:15:35) [94%] : \r\nCe bras de fer politique est en grande partie un d\u00e9bat gauche- droite, mais si on regarde l'histoire de l'AVS la droite et la gauche ont apport\u00e9 leurs influences successives, exemple : le poids des radicaux pour cr\u00e9er l'AVS \u00e0 l'\u00e9poque, il n'a boug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:37 > 0:15:55) [94%] : \r\n147 le peuple dit oui \u00e0 la cr\u00e9ation de l'AVS une assurance r\u00e9clam\u00e9e par la gauche et les milieux ouvriers, mais l'homme qui porte le projet, c'est lui, Valter Stamm fly un conseiller f\u00e9d\u00e9ral radical car oui ce sont des hommes de droite qui ont forg\u00e9 le 1er pilier de notre syst\u00e8me de retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:57 > 0:16:08) [91%] : \r\nPendant les 30 glorieuses, les r\u00e9visions sans encha\u00eene les prestations se d\u00e9veloppe l'assurance vieillesse, c'est une affaire qui roule et au gouvernement, les socialistes prennent le lead sur le dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:08 > 0:16:29) [89%] : \r\nDans les ann\u00e9es 60 c'est la gauche qui va s'emparer de cette assurance avec la figure du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Hans-Petter je vous dis qu'il va organiser une gigantesque expansion de cette assurance, le niveau des rentes va plus que doubler, donc, pour le Parti socialiste suisse pour inspecteur tout dit l'AVS et la s\u00e9curit\u00e9 sociale, c'est v\u00e9ritablement la vitrine de l'activit\u00e9 gouvernementale de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:29 > 0:16:39) [89%] : \r\nNotre proposition est tr\u00e8s simple, nous proposons d'augmenter toutes les rangs de l'AVS les rampes de l'assurance invalidit\u00e9 et les allocations pour important de 10 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:40 > 0:16:42) [93%] : \r\nMais dans les ann\u00e9es 70 coup de frein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:42 > 0:16:59) [95%] : \r\nC'est la crise \u00e9conomique qui va mettre \u00e0 mal justement les finances de l'\u00c9tat et nourrir une volont\u00e9 de r\u00e9forme qui, cette fois-ci se base plus sur l'id\u00e9e d'une expansion de l'assurance sociale mais justement l'id\u00e9e de contenir de ma\u00eetriser ses co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:59 > 0:17:11) [89%] : \r\nD\u00e8s lors, la 9\u00e8me r\u00e9forme attaqu\u00e9 puis il faudra attendre les ann\u00e9es 90 et rue dry Food pour une nouvelle r\u00e9vision non sans douleur pour la socialiste, qui doit faire avaler une hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:12 > 0:17:17) [65%] : \r\nMoi, il y a os\u00e9 elle l\u00e0 si on 64 de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:19 > 0:17:42) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 la r\u00e9sistance le peuple dira oui et puis plus rien dans les ann\u00e9es 2002 ministres radicaux tentent de reprendre la main, un double \u00e9chec dans un contexte politique hyper polaris\u00e9 alors faut-il d\u00e9sormais \u00eatre de gauche, pour r\u00e9former les retraites, verdict le 24 septembre avec le vote sur le projet port\u00e9 par Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:43 > 0:18:03) [91%] : \r\nEt avant le 24 septembre il y a le vin, l'\u00e9lection du successeur de 10 Burkhalter, nous sommes aujourd'hui \u00e0 J moins 2 du choix du groupe PLR 2 candidats ou 3, voici la suite de nos portraits ce soir Isabelle Moret, ici photographi\u00e9 par Anne Cornet apr\u00e8s Pierre Maudet hier Ignacio K6 demain Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:04 > 0:18:13) [93%] : \r\nC'est dans une fromagerie d'alpage dans les eaux de les uns qu'Isabelle Moret nous a donn\u00e9 rendez- vous un dimanche, le temps presse, en pleine course politique, juste le temps de prendre un peu de hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:13 > 0:18:27) [87%] : \r\nDans la salle du conseil national, il y a pas de lumi\u00e8re naturelle, et donc moi ce que j'appr\u00e9cie cette pouvoir elle dort avec, d'un verre dur avec le bruit des oiseaux, \u00e7a a vraiment \u00e7a \u00e7a a\u00e9rer \u00e7a change les id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:27 > 0:18:34) [98%] : \r\nL'occasion aussi de retrouver ses amis radicaux, il y a 20 ans d\u00e9j\u00e0, ils \u00e9taient avec Isabelle Moret pour les premiers pas d'une femme en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:34 > 0:18:55) [83%] : \r\nAvec quelques-uns Cerutti radicaux qui \u00e9taient vraiment des irr\u00e9ductibles et puis les femmes, pourquoi ce qui une date avait rien \u00e0 faire en politique donc l\u00e0 d\u00e8s le d\u00e9part qu'en a d\u00fb vraiment se bagarrer pour arriver \u00e0 quelque chose Isabelle se faire un chemin, elle sait o\u00f9 elle va, elle sait o\u00f9 elle veut aller et \u00e7a, j'ai confiance en elle, qu'il avait voulu trouver un d\u00e9faut oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:56 > 0:19:02) [83%] : \r\nPas pour moi, non, non, non, non, des d\u00e9fauts pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:02 > 0:19:11) [88%] : \r\nSelon des d\u00e9tracteurs, il y en a, on a dit qu'un de vos d\u00e9fauts, c'\u00e9tait justement cette envie de contr\u00f4le, \u00e7a vous rendait peut-\u00eatre un peu stress\u00e9s, voire d\u00e9sagr\u00e9ables, parce que c'est un d\u00e9faut sur lequel vous avez travaill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:11 > 0:19:31) [91%] : \r\nJ'\u00e9tais jeune, quand je suis arriv\u00e9 au Parlement, j'avais 35 36 ans, h\u00e9 bien quand on est une femme d\u00e8s qu'on fait un tout petit quelque chose de travers tout de suite, \u00e7a vous est reproch\u00e9, donc moi j'ai toujours d\u00fb beaucoup prouver ce que je valais et c'est pour \u00e7a que \u00e7a peut-\u00eatre donn\u00e9 cette impression-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:31 > 0:19:35) [91%] : \r\nAvocate d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale, m\u00e8re de 2 enfants d\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:35 > 0:19:49) [89%] : \r\nJ'ai des origines modestes et puis c'est vrai que quand j'avais 18 ans, ma grand- m\u00e8re l'avait demand\u00e9 ce que je souhaitais faire dans la vie et j'ai avait dit moi je r\u00eave d'\u00eatre avocate pour d\u00e9fendre les gens qu'il m'a dit : mais \u00e7a, c'est pas quelque chose qui est pour nous, de notre famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:49 > 0:19:57) [93%] : \r\nElle se dit pr\u00eate aujourd'hui \u00e0 devenir conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et prendre le costume de celui qui lui avait donn\u00e9 la r\u00e9plique, il y a 17 ans sa premi\u00e8re t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:57 > 0:20:16) [87%] : \r\nMonsieur le Pr\u00e9sident, bonjour je m'appelle Isabelle Moret je suis d\u00e9put\u00e9e radicale vaudoise et vice- pr\u00e9sidente des Jeunes radicaux suisses j'ai toujours la veste quand je vois ces images ben je me dis au PLR maintenant, j'aimerais que, il y a d'autres femmes comme \u00e7a qui qui sont engag\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:16 > 0:20:25) [94%] : \r\nL'engagement des femmes politique et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'un des combats de la meilleure de Suisse romande, seule femme PLR romande aussi sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:27 > 0:21:11) [91%] : \r\nVoil\u00e0 et rendez- vous demain pour Ignacio K6, nous vous proposons ce soir en reportage sur un conflit qui perdure sur le sol m\u00eame de l'Europe en Ukraine, il oppose les forces soumise au gouvernement de Kiev d'une part, et les forces pro- russe, d'autre part, l'opinion se d\u00e9chirent toujours sur les taux pour les uns, occidentaux pour les autres russes qui ont provoqu\u00e9 la rupture qui concerne en particulier la r\u00e9gion du Donbass, le conflit a un co\u00fbt humain depuis 2014 10000 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, 21000 personnes bless\u00e9es, il y a aussi le sort de nombreux disparus, comme en t\u00e9moigne cette m\u00e8re \u00e0 la recherche de son fils, le CICR joue un r\u00f4le crucial pour tenter de r\u00e9unir les familles reportage Craig comment\u00e9e par Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:12 > 0:21:13) [84%] : \r\nIl y a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:13 > 0:21:20) [94%] : \r\nLe fils de Valentina Dragan Vladislav a disparu le 23 ao\u00fbt 2014, il avait 42 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:20 > 0:21:36) [92%] : \r\nPas d'eau \u00e0 une amie m'a dit que les s\u00e9paratistes enlever des hommes pour aider \u00e0 creuser des tranch\u00e9es et que Vlad serait de retour dans 2 semaines mais il \u00e9tait malade du coeur, il n'aurait jamais tenu le coup, je n'ai aucune information, sauf qu'on a retrouv\u00e9 un squelette, je voulais faire un test ADN, et quand je suis all\u00e9, on m'a dit que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:37 > 0:21:39) [98%] : \r\nSa t\u00eate en janvier de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:40 > 0:21:45) [94%] : \r\nTout ce que j'ai eue c'est ce document qui atteste du fait qu'il est port\u00e9 disparu, j'ai peur de retourner l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:46 > 0:21:59) [89%] : \r\nL\u00e0-bas, c'est gore ou Valentina et son fils habitait jusqu'\u00e0 sa disparition, la ville est aujourd'hui occup\u00e9 par les forces pro- russe et Valentina s'est enfui pour s'installer ici, c\u00f4t\u00e9 ukrainien avait l'Icann, voici le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:00 > 0:22:05) [95%] : \r\nUne petite ville o\u00f9 l'on trouve de grands monuments pour comm\u00e9morer les guerres du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:07 > 0:22:18) [88%] : \r\nN\u00eemes vlam il n'a pas tomber, il n'a pas eu d'enterrement son \u00e2me doit voler quelque part, je ne sais o\u00f9, mais je ne peux pas le faire un enterrement \u00e0 l'\u00e9glise, je ne sais pas s'il est mort ou vivant, il y a une oui, l'\u00e9nergie ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:19 > 0:22:34) [89%] : \r\nLe CICR est la seule ONG internationale \u00e0 maintenir des bureaux, des 2 c\u00f4t\u00e9s de la ligne de front, il essaie d'aider les gens comme Valentina \u00e0 trouver leurs proches une vote Line a \u00e9t\u00e9 mise en place et plus de 1000 400 dossiers ouverts ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:35 > 0:22:45) [90%] : \r\nSans une information, quelle qu'elle soit m\u00eame trajet n\u00e9gative du d\u00e9c\u00e8s de la personne, la famille vit dans cet \u00e9tat d'immobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:46 > 0:22:54) [88%] : \r\nSouvent, les proches alterne entre le d\u00e9sespoir et l'espoir que la personne disparue reviennent l'incertitude entre L\u00e9vis et d\u00e9truit les familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:56 > 0:23:06) [93%] : \r\nAmende record par exemple la m\u00e8re peut dire mon fils est vivant alors que le PRD non je crois qu'il est mort, et cela suffit pour d\u00e9clencher toute une s\u00e9rie de malentendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:09 > 0:23:21) [96%] : \r\nDepuis octobre dernier, le CICR assurant soutien psychologique aux familles qui vivent avec cette absence Ana Cristina leur rend visite r\u00e9guli\u00e8rement l\u00e0 o\u00f9 ils habitent souvent pr\u00e8s de la ligne de front.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:23 > 0:23:41) [86%] : \r\nAu chapitre des sorties litt\u00e9raires, voici un poids lourd, Marc Dugain aime les univers trouble, celui des services secrets sovi\u00e9tiques puis russes avec une ex\u00e9cution ordinaire, celui-l\u00e0, s'il y a avec La mal\u00e9diction d'Edgar il pas cette fois, l'assassinat de Robert Kennedy et l\u00e0 encore Christophe Schenk, \u00e7a sent le succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:41 > 0:24:45) [90%] : \r\nVoil\u00e0 en tout cas on est litt\u00e9ralement happ\u00e9 par cette histoire d'un prof d'universit\u00e9 qui enqu\u00eate jusqu'\u00e0 l'obsession sur l'assassinat de Robert Kennedy, persuad\u00e9 que \u00e7a lui permettra de comprendre le d\u00e9c\u00e8s tragique de ses parents alors sond\u00e9 r\u00e9sume en une \u00e9quation se livrent ce serait l'histoire avec un H majuscule, mais aussi minuscule, les Kennedy et un souffle romanesque quasi cin\u00e9matographique, je m'explique, dans ses livres, Marc Dugain aime revenir sur des \u00e9v\u00e9nements marquants de l'histoire du 20\u00e8me si\u00e8cle, de la premi\u00e8re guerre mondiale au naufrage du sous- marin russe le Koursk en passant ici par l'assassinat du s\u00e9nateur Kennedy, mais \u00e0 chaque fois il y ajoute des intrigues plus intime, histoire du narrateur de sa famille ou encore le portrait ici d'une g\u00e9n\u00e9ration hippie comme une fresque des \u00c9tats-Unis des ann\u00e9es 60 tr\u00e8s fascinante, une fascination qui n'a d'\u00e9gale, peut-\u00eatre que les Kennedy eux- m\u00eames un clan qui fascine encore aujourd'hui, c'est li\u00e9 au drame funestes qui a travers\u00e9 la famille mais aussi \u00e0 la r\u00e9sonance m\u00e9diatique des assassinats de John puis de Robert Kennedy dans les ann\u00e9es 60 en souvient des images de JFK \u00e0 Dallas en 1963 subit aussi de celle de Robert Kennedy, c'est \u00e0 Los-Angeles, en 1968 la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, \u00e9tait pr\u00e9sente pour Continents sans VISA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:45 > 0:24:50) [90%] : \r\nVoil\u00e0 le s\u00e9nateur c'est par cette porte derri\u00e8re le podium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:50 > 0:25:01) [86%] : \r\nAu Soudan, et qui sont mis \u00e0 crier : on savait pas tr\u00e8s bien ce qui se passait, oui on sait, on a pens\u00e9 \u00e0 un accident, derni\u00e8re mais tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:07 > 0:25:22) [87%] : \r\nEnfin, Marc Dugain aussi une ma\u00eetrise excellente de l'art du Petzschner ces livres qu'on lit et qu'on ne peut plus l\u00e2cher une fois qu'on les a commenc\u00e9, normal pour un auteur biberonn\u00e9 \u00e0 Alexandre Dumas, RG et qui r\u00eavait \u00e0 l'origine \u00eatre cin\u00e9aste, comme il l'expliquait il y a quelques ann\u00e9es \u00e0 Couleur 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:22 > 0:25:38) [95%] : \r\nJe pense qu'au d\u00e9part, culturellement je suis peut-\u00eatre plus \u00e0 m\u00eame de cin\u00e9ma et de litt\u00e9rature d\u00e9j\u00e0 simplement comme on n'a pas la m\u00eame \u00e9conomie comme vous le savez bien, entre litt\u00e9rature et cin\u00e9ma j'ai j'ai j'ai jamais eu l'occasion de d'aller au cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:38 > 0:25:45) [82%] : \r\nAlors depuis le cin\u00e9ma rattraper Marc Dugain s'est livr\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s lui- m\u00eame a r\u00e9alis\u00e9 des films sans pour autant renier l'\u00e9criture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:45 > 0:25:47) [96%] : \r\nOn croit avoir compris en vous entendant, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:47 > 0:26:00) [94%] : \r\nOui, c'est une r\u00e9ussite en retrouve un mariage entre le savoir encyclop\u00e9dique de Dugain et puis sa ma\u00eetrise du thriller et si parfois on peut \u00eatre un peu \u00e9tourdi par la multitude de d\u00e9tails qui \u00e9maillent l'intrigue, on ne perd jamais le fil d'un r\u00e9cit vraiment captivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:00 > 0:26:42) [89%] : \r\nMerci Christophe l'assassinat des Kennedy, le sort de Jackie Kennedy et autres \u00e9v\u00e9nements \u00e0 la fois politique et people ont marqu\u00e9 les m\u00e9moires beaucoup se rappelle pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'il faisait ce moment-l\u00e0, idem pour un \u00e9v\u00e9nement plus r\u00e9cent, la princesse Dayana mourait il y a 20 ans exactement ses fils William et Harry saluer tout \u00e0 l'heure, sa m\u00e9moire dans les jardins de Kensington l'\u00e9v\u00e9nement fut l'un des plus m\u00e9diatis\u00e9s des derni\u00e8res d\u00e9cennies, documentaires, des films en ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es, il souligne certaines circonstances particuli\u00e8res et notamment on va y revenir, le r\u00f4le des paparazzi dont on a tellement parl\u00e9 depuis lors, Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:44 > 0:26:55) [96%] : \r\nIl y a tout juste 20 ans sous le pont de l'Alma \u00e0 Paris la voiture accident\u00e9e de Lady Di et de son amant Dodi Al-Fayed, des images qui vont faire le tour du monde et hant\u00e9 des millions de fans de la princesse qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:55 > 0:27:18) [86%] : \r\nRennes : la nouvelle \u00e0 leur r\u00e9veil qui est int\u00e9ressant \u00e0 la mort de Diana, c'est que c'\u00e9tait \u00e0 la fois une information people et un fait divers et que quand people et faits divers se rejoignent sont 2 genres qui sont d\u00e9j\u00e0 en soi explosif mais alors quand il la rejoint l'autre, que ce soit l'affaire DSK : l'affaire Diana ou l'affaire Polanski \u00e7a explos\u00e9, \u00e7a a un potentiel de de bruit m\u00e9diatique qui absolument extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:19 > 0:27:44) [94%] : \r\nFace \u00e0 la vague d'\u00e9motion mondiale les obs\u00e8ques sont retransmises en Direct dans 187 pays tr\u00e8s vite les paparazzi que le chauffeur de la voiture a tent\u00e9 de semer avant l'accident, sont d\u00e9sign\u00e9s comme coupables, mais alors que l'enqu\u00eate progresse, le public d\u00e9couvre les v\u00e9ritables coulisses des photos de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et notamment une princesse jouissant d'une immense popularit\u00e9 faisant les choux gras de la presse \u00e0 scandale qui orchestrez partiellement c'est pas Paradza d'un tournant dans l'histoire, people.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:48 > 0:28:08) [93%] : \r\nLady Da\u00ef Alain essayer de reprend de la main et sur la diffusion de sa vie et sur la construction de son personnage, puisque c'est bien de \u00e7a qu'on parle quand on parle d'informations people, c'est un personnage qui a \u00e9volu\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la confiance de la mani\u00e8re dont ce syst\u00e8me fonctionnait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi la conscience que le syst\u00e8me \u00e9tait une grosse machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:09 > 0:28:19) [95%] : \r\nUne grosse machine, avec des personnages qui ne sont plus uniquement des victimes mais aussi des acteurs dont on d\u00e9couvrait les rouages, \u00e0 l'\u00e9poque qui n'\u00e9tonne plus aujourd'hui et qui a m\u00eame pris de l'ampleur avec les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:21 > 0:28:36) [90%] : \r\nAu mois de septembre, ce sera encore la p\u00e9riode des terrasses, les cocktails sans alcool sont \u00e0 la mode, le Virgin Moretto \u00e9tant des plus connus, mais la liste s'allonge les amateurs esp\u00e8re concurrencer l'imagination alcoolique \u00c9ric Moisi Aur\u00e9lien autant Isabelle Gaudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:38 > 0:28:55) [91%] : \r\nIls sont beaux, ils sont color\u00e9s, ils sont tous bons, les herbes fra\u00eeches, menthe, basilic, coriandre ou gingembre sans alcool les plus cr\u00e9atifs, les cocktails se d\u00e9cline de d\u00e9monstration dans ce bar o\u00f9 ils sont des Oeuvres d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:57 > 0:29:05) [93%] : \r\nJ'essaye d'extirper les saveurs de tous les ingr\u00e9dients que j'utilise pour mes cocktails pour avoir de belles d\u00e9finitions, une belle progression de go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:06 > 0:29:10) [99%] : \r\nPlaisir des yeux et des papilles un savant dosage pour obtenir la perfection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:11 > 0:29:25) [95%] : \r\nIl faut qu'il ait une belle couleur, il faut qu'il ait un bel \u00e9quilibre entre le sucre et l'acidit\u00e9 et l'amertume et \u00e0 il faut \u00e9galement qu'il y a une \u00e9volution tout au long de sa d\u00e9gustation, \u00e7a donne la p\u00eache, vous allez voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:25 > 0:29:29) [95%] : \r\nUne soif de nouveaut\u00e9 et d'exotisme sans restriction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:29 > 0:29:38) [87%] : \r\nDe plus en plus on doit conduire, selon moi, c'est normal, donc, c'est ce que j'ai fait vois sans alcool et si je me fais plaisir aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:38 > 0:29:46) [93%] : \r\nBoire et conduire sans risque de d\u00e9passer le 0 5 pour 1000, un argument recevable pour Addiction Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:46 > 0:29:55) [95%] : \r\nLes cocktails sans alcool sont de bonnes alternatives pour les personnes qui veulent faire la f\u00eate, tout en pr\u00e9servant leur sant\u00e9, nous-m\u00eames, nous proposons des cocktails sans aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:55 > 0:30:07) [81%] : \r\nKohl bonne chance d'\u00e9t\u00e9 Dracula ou r\u00eave de p\u00eache, celui qui fait pol\u00e9mique, c'est le Virgin Mobile, tous les jeunes l'adorent mais on le soup\u00e7onne de leur donner envie de tester l'original Cuba \u00e0 base de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:08 > 0:30:26) [92%] : \r\nOn peut regretter la confusion des genres, au niveau du non et on voit que les noms de Kong cocktails sont utilis\u00e9s un peu \u00e0 toutes les sauces hein pour des sirops pour des boissons min\u00e9rales qui s'appelle aussi Moretto et on peut se demander pourquoi on utilise le nom du cocktails pour des boissons qui finalement contiennent du citron et de la menthe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:28 > 0:30:39) [88%] : \r\nEt pourquoi sans alcool la f\u00eate ne serait-elle pas plus folle, le MOX en chassant les \u00e0 cr\u00e9er des vocations le shaker, lui est au bord du bord de la route car il est un petit brut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:43 > 0:30:58) [91%] : \r\nOn termine ce journal par an pour de la rel\u00e8ve en football Denis Zakaria n'a que 20 ans mais en talons qui saute aux yeux, le Genevois d'origine congolaise, a vu sa cote grimper \u00e0 toute vitesse, le voici possible titulaire avec l'\u00e9quipe de Suisse Brian racket.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:59 > 0:31:07) [90%] : \r\nLes m\u00e9dias n'avaient d'yeux que pour lui hier Denis Zakaria rejoint le championnat allemand, c'\u00e9tait le rythme, il est plus \u00e9lev\u00e9, mais il s'y pla\u00eet d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:08 > 0:31:22) [86%] : \r\nTout va un peu plus vite je trouve et et c'est \u00e0 sa aussi les les stades on va c'est toujours plein, il y a toujours, d'environ 30000 personnes dans le dans le stade donc, donc c'est vraiment un autre monde veut dire notre monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:23 > 0:31:32) [93%] : \r\nUn autre univers, m\u00eame par rapport \u00e0 ses d\u00e9buts, il y \u00e0 peine 2 ans, le Genevois n'\u00e9tait pas titulaire au Servette FC en 2\u00e8me division suisse Young Boys.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:32 > 0:31:42) [88%] : \r\nLe rep\u00e8re, il s'impose dans la capitale, \u00e0 seulement 19 ans, si bien que, cet \u00e9t\u00e9, il rejoint le Borussia Monchengladbach en 1\u00e8re division allemande et apr\u00e8s 2 matches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:42 > 0:31:48) [85%] : \r\nAu niveau, il a d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 son 1er but proprement redit raconte que \u00e7a reste comme \u00e7a de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:48 > 0:31:51) [80%] : \r\nC'est comme \u00e7a quand j'arrive \u00e0 Clamart, j'aurais d\u00e9j\u00e0 mais parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:51 > 0:32:06) [96%] : \r\nJ'aurais pas cru, difficile d'y croire effectivement dans le parcours du Genevois \u00e0 tout de la trajectoire id\u00e9ale mais ce n'est pas le fruit du hasard Denis Zakaria est un bosseur, il est conscient qu'il a l'avenir devant lui et ne voit pas son arriv\u00e9e en Allemagne comme une fin en soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:06 > 0:32:18) [92%] : \r\nC'est une super pour moi aucun temps vraiment c'est un super club et je pense que moi j'ai j'ai 20 ans je suis encore jeune et j'ai une longue marche de progression devant moi, donc je vais tout faire pour am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:18 > 0:32:27) [88%] : \r\nC'est possible, cette progression l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 emmen\u00e9 aux portes de l'\u00e9quipe de Suisse demain il devrait commencer contre Andorre, personne aujourd'hui ne peut dire o\u00f9 il s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:29 > 0:32:39) [91%] : \r\nJe vous rappelle ce chiffre, qui marque la journ\u00e9e nous sommes 8,4 millions certaines r\u00e9gions croissent en particulier, c'est le cas de l'arc l\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:41 > 0:32:49) [95%] : \r\nCe soir, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et je vous le disais Infrarouge sp\u00e9cial avec Alain Berset \u00e0 20 heures 20 tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:57 > 0:33:01) [91%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:21 > 0:33:22) [85%] : \r\nMerci Tamara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:43 > 0:33:44) [95%] : \r\nMais je t'en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:51 > 0:33:52) [99%] : \r\nBonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:54 > 0:33:54) [70%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:57 > 0:34:00) [81%] : \r\nLa ville de logement loyer qui flambe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:03 > 0:34:04) [86%] : \r\nPas de souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:08 > 0:34:11) [84%] : \r\nNon, j'ai moi, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:18 > 0:34:37) [92%] : \r\nTu vois que les climatologues am\u00e9ricains disent haut et fort les ouragans seront plus puissants avec le r\u00e9chauffement au fil des ans avec le r\u00e9chauffement climatique se demande \u00e0 quel point c'est pas un r\u00e8glement de comptes \u00e0 par rapport \u00e0 la nomination de Scott po\u00e9tique \u00e0 la t\u00eate de l'agence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:38 > 0:34:39) [95%] : \r\nPour l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:40 > 0:34:49) [85%] : \r\nEt tu sais que la dans certaines agences, ils ont plus le droit de parler de changement climatique, non, ils doivent dire oui alors exprime non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:56 > 0:34:58) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est la mauvaise foi jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:58 > 0:35:00) [82%] : \r\nMerci Yvon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:01 > 0:35:07) [76%] : \r\nAlors, c'est la bonne image facile micro frotte 2 3 petites choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:13 > 0:35:26) [91%] : \r\nVoil\u00e0 ce que \u00e7a va mieux, comme \u00e7a, l\u00e0 je bouge un petit peu pour que voil\u00e0, il y a pas de surprises, parce que, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est \u00e7a qui se passe et qu'on est statiques au d\u00e9but elle micro ne fraudent pas et puis quand on commence \u00e0 bouger, on se rend compte que, voil\u00e0, \u00e7a ne va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:29 > 0:35:31) [89%] : \r\nLe bo\u00eetier l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:37 > 0:35:40) [88%] : \r\nNon non non non non non non c'est pas le bo\u00eetier, c'est bien elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:43 > 0:35:45) [84%] : \r\nOu alors, tu vois, c'est les petits qui font du bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:47 > 0:35:49) [90%] : \r\nOui mais \u00e7a, \u00e7a touche la Chine et la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:55 > 0:35:57) [70%] : \r\nJ'le disais la chemise se compromettant tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:00 > 0:36:09) [82%] : \r\nL'ann\u00e9e voil\u00e0, \u00e7a va mieux, voil\u00e0 je bouge, bouge ben heureusement qu'il y a, Tamara merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:10 > 0:36:11) [99%] : \r\nJe te le rendra au centuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:25 > 0:40:09) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, les temp\u00e9ratures ont souvent passer la barre des 30 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi mais le ciel avaient \u00e9galement tendance \u00e0 se charger les perturbations maintenant ne sont plus tr\u00e8s loin, nous \u00e9tions aujourd'hui dans une situation de remonter humide, les premi\u00e8res averses ont fait leur apparition dans les Alpes, le long du Jura ou bien encore sur le nord du plateau, notamment \u00e0 cause de ce couloir de pr\u00e9cipitations assez actif qui remontaient sur la France demain les courants d'ouest vont entra\u00eener un front froid sur la Suisse, il arrivera le matin et il va nous accompagner pendant une bonne partie de la journ\u00e9e \u00e0 l'arri\u00e8re, les am\u00e9liorations seront assez lente pendant les journ\u00e9es de vendredi, ou bien encore celle de samedi, voici les derni\u00e8res images radars dans les heures qui viennent \u00e0 Versoix orages vont essentiellement circuler entre les All valaisanne le quart Nord-Est sur le Jura, l'ouest du plateau et le bassin l\u00e9manique les Grisons le Tessin devrait passer entre les gouttes, quant \u00e0 ce couloir de pr\u00e9cipitations assez actif qui se trouve sur la France, il ne devrait s'installer sur l'ouest que demain matin, \u00e0 ce moment de la journ\u00e9e, les plus deviendront assez fr\u00e9quentes le long du Jura sur l'ouest du Plateau autour du L\u00e9mant les orages seront de la partie \u00e0 l'avant, le temps sera encore sec pendant quelques heures sur le Valais et les \u00e9claircies pourront m\u00eame se d\u00e9velopper sur l'extr\u00eame Est ou bien encore au Tessin l'apr\u00e8s- midi, le gros des pr\u00e9cipitations va se d\u00e9caler sur les Alpes, puis sur l'Est sur le quart Nord-Est, les pr\u00e9cipitations devraient \u00eatre assez abondante M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries de degr\u00e9s 3 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le soleil aura de la peine \u00e0 part et nuages \u00e0 percer les nuages sauf tout au sud, et pour laquelle accalmie, il faudra attendre la soir\u00e9e et se trouver sur le pour les temp\u00e9ratures, ce sera donc la baisse demain apr\u00e8s- midi, il pourra faire jusqu'\u00e0 24 degr\u00e9s au Tessin ou bien encore 25 sur le nord des Grisons, mais pas plus de 20 \u00e0 21 sur l'ouest du Plateau autour de l'aimant 23 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 10 degr\u00e9s de moins qu'aujourd'hui, les ventes pour terminer seront de secteur sud \u00e0 l'avant de la perturbation, il peut tourneront Nord-Ouest \u00e0 l'arri\u00e8re, avec une tendance \u00e0 la mise en toute fin de journ\u00e9e sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs ou bien encore sur le bassin l\u00e9manique pendant la journ\u00e9e de vendredi, les pr\u00e9cipitations devraient cette fois prendre un caract\u00e8re un peu plus intermittent mais les temp\u00e9ratures resteront assez basses, la limite des chutes de neige devraient se situer en moyenne entre 2000 et 2200 m\u00e8tres pour samedi, nous devrions cette fois nous trouver sous un ciel de tra\u00eene des \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper mais toujours entre- 2 averses ces \u00e9claircies devraient \u00eatre assez discr\u00e8te, elles vont plut\u00f4t se d\u00e9velopper sur les r\u00e9gions de plaine dimanche les am\u00e9liorations devraient \u00eatre un peu plus nette, les pr\u00e9cipitations vont diminuer et le soleil va gagner du terrain, voici l'ailleurs le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, pendant la journ\u00e9e de lundi, l'embellie devrait se poursuivre, et cette fois, les temp\u00e9ratures devraient arriver \u00e0 19 degr\u00e9s nous serons donc pile dans les normales saisonni\u00e8res, on va se quitter maintenant avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'Infrarouge demain soir \u00e0 7 place Claudia m\u00e9lange voix tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:40:20 > 0:42:04) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-29T01:56:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708620914", "durationSec": 128, "title": "FRIGO HISTORIQUE RETRAITE AVS PAD_RTS000001240633", "excerpt": "Si un conseiller f\u00e9d\u00e9ral radical est \u00e0 l'origine de l'AVS, se sont \u00e0 partir des ann\u00e9es 1970 des Socialistes qui r\u00e9ussiront les r\u00e9formes qui permettront \u00e0 la pr\u00e9voyance de base de s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9. L'historien Dominique Dirlewanger rappelle que les Conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont surtout ma\u00eetriser les co\u00fbts.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AVS", "HISTORIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620915", "durationSec": 147, "title": "FRIGO ISABELLE MORET PORTRAIT_RTS000001243488", "excerpt": "Isabelle Moret est toujours la seule femme PLR romande du Conseil national. Elle est candidate pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 20.09.2017 et sait d'exp\u00e9rience \u00e0 quel point il est difficile pour une femme d'exister dans son parti.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LEYSIN"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["MORET, ISABELLE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1621212"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620916", "durationSec": 99, "title": "FRIGO LADY DI 2908 PAD_RTS000001242443", "excerpt": "20 ans apr\u00e8s la mort de Lady Di dans un accident de voiture, la sociologue sp\u00e9cialiste faits divers et people Annik Dubied, directrice de l'acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias, revient sur la relation de Diana d'Angleterre avec les paparazzi. L'utilisation par la princesse et une certaine complicit\u00e9 avec la presse \u00e0 scandale est aujourd'hui courante et amplifi\u00e9e par les r\u00e9seaux sociaux.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["PRESSE", "PRESSE \u00c0 SENSATION"], "thematicPersons": ["DIANA D'ANGLETERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620917", "durationSec": 26, "title": "SO BALE INCENDIE_RTS000001243874", "excerpt": "Un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 dans un silo de soja sur le port fluvial de B\u00e2le. Des pompiers fran\u00e7ais et allemand ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 en renfort.", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["SILO", "INCENDIE", "PORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620918", "durationSec": 22, "title": "SO BERSET INFRAROUGE_RTS000001243909", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, chef du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur (DFI) arrive \u00e0 la RTS pour participer au d\u00e9bat de l'\u00e9mission Infrarouge sur la votation du 24.09.2017 sur la r\u00e9forme de l'AVS pr\u00e9voyance 2020.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620919", "durationSec": 102, "title": "SO DEMO CONSEIL NATIONAL SUPPLEMENTAIRE 2_RTS000001243910", "excerpt": "La croissance plus rapide de la population en Suisse romande entra\u00eene une modification de la repr\u00e9sentation des cantons au Conseil national. Ainsi Gen\u00e8ve et Vaud gagnent un si\u00e8ge au d\u00e9triment de Berne et Lucerne. Les \u00e9tudes d\u00e9mographiques pr\u00e9disent une augmentation de la populations dans des r\u00e9gions pr\u00e9cises des cantons.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9MOGRAPHIE", "MINORIT\u00c9 LINGUISTIQUE"], "sequenceIds": ["1621130"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620920", "durationSec": 149, "title": "SO ECOLE MAISON V2_RTS000001243561", "excerpt": "Tr\u00e8s peu de parents choisissent de pratiquer l'enseignement \u00e0 domicile. Mais les parents qui font l'\u00e9cole \u00e0 la maison sont convaincus et aucune \u00e9tude ne prouve que les enfants n'acqui\u00e8rent pas les m\u00eames connaissance que les \u00e9coliers en classe. Un contr\u00f4le annuel des savoirs est exig\u00e9 par la loi.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "M\u00c9THODE D'ENSEIGNEMENT", "ENSEIGNEMENT INDIVIDUALIS\u00c9", "SYST\u00c8ME \u00c9DUCATIF"], "sequenceIds": ["1621207"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620921", "durationSec": 24, "title": "SO HOMMAGE 2_RTS000001243759", "excerpt": "Le mocktails ou cocktails sans alcool sont \u00e0 la mode et trouvent peu de d\u00e9tracteurs. Les cocktails sans alcool permettent de boire et conduire mais peuvent aussi inciter \u00e0 essayer la version alcoolis\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1708620922", "durationSec": 97, "title": "SO HOUSTON NEWS_RTS000001243808", "excerpt": "De nombreuses photographies des d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par l'ouragan Harvey au Texas sont en fait des faux ou des photomontages largement relay\u00e9s par les r\u00e9seaux sociaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708620923", "durationSec": 130, "title": "SO MOCKTAILS_RTS000001237180", "excerpt": "La guerre civile dans l'Est de l'Ukraine fait des morts mais aussi des disparus. Le CICR qui est pr\u00e9sent sur le front aide les familles de disparus \u00e0 obtenir des informations qu'elles soient bonne ou mauvaise pour rompre l'incertitude.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VALLOTTON, Aur\u00e9lien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COCKTAIL (BOISSON)", "PH\u00c9NOM\u00c8NE DE SOCI\u00c9T\u00c9"], "sequenceIds": ["1621244"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620924", "durationSec": 90, "title": "SO PHOTOS HARVEY_RTS000001243867", "excerpt": "Portrait du footballeur suisse Denis Zakaria. \u00c2g\u00e9 de 20 ans et apr\u00e8s 2 saisons \u00e0 Young Boys, le Genevois vient d'\u00eatre engag\u00e9 par le club allemand du Borussia Moenchengladbach et pourrait \u00eatre titularis\u00e9 avec l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HOUSTON"], "thematicThemes": ["OURAGAN", "PHOTOGRAPHIE", "D\u00c9SINFORMATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620925", "durationSec": 58, "title": "SO TAPIS AERIEN 2_RTS000001243803"}, {"internalArchiveId": "AA1708620926", "durationSec": 62, "title": "SO TAPIS CENTRE ACCUEIL_RTS000001243706"}, {"internalArchiveId": "AA1708620927", "durationSec": 73, "title": "SO TAPIS INONDATIONS_RTS000001243736"}, {"internalArchiveId": "AA1708620928", "durationSec": 133, "title": "SO UKRAINE DISPARUS GUERRE_RTS000001243682", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CRAIG, Gulliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["UKRAINE"], "thematicThemes": ["DISPARITION DE PERSONNES", "GUERRE CIVILE"], "thematicCorporations": ["CICR"], "sequenceIds": ["1621231"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620929", "durationSec": 92, "title": "SO ZAKARIA PORTRAIT_RTS000001243873", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["ZAKARIA, DENIS"], "sequenceIds": ["1620895"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708621056", "summary": "St-Gall : Itw Denis Zakaria, footballeur \u00e9quipe de Suisse. Denis Zakaria s'entra\u00eenant avec l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football.\nVid\u00e9o twitter de Denis Zakaria signant le contrat avec Borussia Moenchengladbach et message apr\u00e8s son 1er but.", "id": "1620895", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "visualPersons": ["ZAKARIA, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621291", "summary": "Renens : Itw Jean-Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, syndic de Renens. Preprod graphique de l'augmentation de la population en Suisse romande. \nBerne : Itw Simonazzi, Andr\u00e9, vice-chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Itw Marc Buehlmann, institut de sciences politiques de l'universit\u00e9 de Berne.", "id": "1621130", "visualThemes": ["D\u00c9MOGRAPHIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621368", "summary": "Villars-sur-Fontenais : Karine Scheuble, faisant l'\u00e9cole \u00e0 la maison \u00e0 ses 2 enfants. 2 Gar\u00e7ons reconnaissant des chiffres trac\u00e9s \u00e0 la craie sur le sol.\nItw Fred-Henri Schnegg, chef Service de l\u00bfenseignement jurassien.\nItw Rapha\u00ebl Lehmann, responsable formaton primaire HEP BEJUNE.", "id": "1621207", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "M\u00c9THODE D'ENSEIGNEMENT"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621373", "summary": "Isabelle Moret, candidate PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dans un alpage. Itw Isabelle Moret. Itw Marie-Jos\u00e9 Julmy.", "id": "1621212", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["LEYSIN"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621392", "summary": "Velika Novosilka : Valantina Dragan, m\u00e8re d'un ukrainien enlev\u00e9, montrant une photo de son fils.\nSeverodonetsk : Locaux du CICR avec des 4x4 blancs. Itw Lorenzo Redalie, chef du bureau du CICR.\nItw Ana Cristina Henriques, psychologue.", "id": "1621231", "visualThemes": ["DISPARITION DE PERSONNES"], "visualGeographicals": ["UKRAINE"], "visualCorporations": ["CICR"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621405", "summary": "Gros plan de cocktail sans alcool. Itw Arnaud Cucciardi, patron du Minuit soleil. Gros plan fruits.\nArnaud Cucciardi, barman, secouant un shaker. Itw consommateur.\nItw Corine Kibora, porte-parole d'Addiction suisse.", "id": "1621244", "visualThemes": ["COCKTAIL (BOISSON)", "PH\u00c9NOM\u00c8NE DE SOCI\u00c9T\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "FRIED, Aviva", "role": "Duplex Houston", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709161", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033203", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8762A2A5-8905-42C5-9DF0-102998871D56", "internalArchiveId": "8762A2A5-8905-42C5-9DF0-102998871D56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement veut exproprier et r\u00e9installer les personnes qui habitent dans des zones expos\u00e9es \u00e0 des catastrophes naturelles...\r\nCette option est expos\u00e9e dans un r\u00e9cent rapport de l'office, expliquent ce matin le Bund et le Tages Anzeiger. \r\nCar le co\u00fbt de la protection dans ces zones risque d'augmenter fortement ces prochaines ann\u00e9es. \r\nIl faut donc maintenant planter la graine, et encourager ces r\u00e9sidents \u00e0 songer \u00e0 une possible r\u00e9installation. \r\nCar, dit le rapport, les mesures que l'on peut techniquement prendre pour emp\u00eacher par exemple des \u00e9boulements ne suffisent pas toujours. La seule solution reste donc le d\u00e9placement. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des propri\u00e9taires, on est tr\u00e8s prudents. Attention \u00e0 ne pas multiplier les expropriations. Elles ne dervaient \u00eatre possible qu'en cas d'urgence. La compensation financi\u00e8re devrait \u00eatre totale. \r\n*** La Basler Zeitung poursuit le feuilleton de l'imam de Bienne qui lan\u00e7ait des appels \u00e0 la haine.\r\nLe journal s'est procur\u00e9 des documents qui montre les d\u00e9saccords entre la commune de Nidau et le cantn de Berne. \r\nLa commune a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9e de garder le pr\u00e9dicateur. \r\nHans-J\u00fcrg Kaeser, conseiller ex\u00e9cutif du canton de Berne, n'avait aucune possibilit\u00e9 d'agir pour lui retirer sont titre de s\u00e9jour. \r\nIl y a eu des erreurs dans cette affaire, a confi\u00e9 pour sa part le ministre en charge des affaires sociales Pierre-Alain Schnegg. Qui a d\u00e9crit l'octroi du permis C, et les 600 mille francs d'aide sociale vers\u00e9 \u00e0 l'imam comme un scandale. \r\nLes documents \u00e9voqu\u00e9s par la Basler Zeitung montrent bien que la commune avait demand\u00e9 au canton d'\u00e9tudier la possibilit\u00e9 de r\u00e9voquer son autorisation de s\u00e9jour. Mais le canton a fait la sourde oreille. \r\n*** Plusieurs journaux romands proposent ce matin le t\u00e9moignage d'un jeune romand revenu du djihad. Il raconte qu'il \u00e9tait comme prisonnier du groupe Etat islamique.\r\nIl voulait \u00eatre photographe de reportage de guerre. Il a fini acteur du conflit.\r\nUne envie de montrer les souffrances, d'aider. Un int\u00e9r\u00eat pour l'islam. Une rencontre sur facebook.\r\nEt c'est l\u00e0 que commence le lavage de cerveau. Qui le conduira au d\u00e9part. \r\nSur place, plus il discutait  - en vrai cette fois-ci - avec les gens rencontr\u00e9s sur le r\u00e9seau social, plus il se rendait compte que ces gens voulaient tous mourir, et pas aider leurs semblables. \r\nSon t\u00e9l\u00e9phone et son passeport sont confisqu\u00e9s. \r\nIl rentre via la Turquie. Il est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e en Suisse, puis condamn\u00e9. \r\nAujourd'hui, il collabore avec les institutions en charge de la pr\u00e9vention contre le terrorisme. \r\n*** De la politique aussi, bien s\u00fbr, ce matin... Dans la NZZ, la commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations essuie une s\u00e9rie de critiques...\r\nDes critqiues qui viennent du camp bourgeois, et de sources internes aux autorit\u00e9s. \r\nCette commission f\u00e9d\u00e9rale devrait \u00eatre compos\u00e9e uniquement de politiciens du m\u00eame bord.\r\nOn devrait aussi la consid\u00e9rer comme une Organisation non gouvernementale, plut\u00f4t que comme une institution \u00e9tatique.\r\nSon pr\u00e9sident Walter Leimgruber conteste vivement cette proposition.\r\nMais plusieurs questions restent en suspens. Notamment le processus de renvoi des \u00e9trangers. \r\n*** Le parti socialiste et ses divisions font la Une du Temps. \r\nLe PS qui se divise sur la r\u00e9volution num\u00e9rique. Les r\u00e9formistes veulent plus de flexibilit\u00e9s pour les start-up, l'aile syndicale n'en veut pas.\r\nUna ssouplissement des r\u00e8gles sur la saisie du temps de travail, hausse temporaire de la dur\u00e9e hebdomadaire, jusqu'\u00e0 60 heures, et 15heures maximum par jour. \r\nL'aile syndicale y voit une pression suppl\u00e9mentaire sur les employ\u00e9s, notamment plus \u00e2g\u00e9s.\r\nLe parti socialiste aime parler de r\u00e9volution, dit l'\u00e9ditorial de Bernard W\u00fctrich. \r\nMais, en fait, il n'aime pas les r\u00e9volutions technologiques ou industrielles, car elles l'obligent \u00e0 chaque fois \u00e0 red\u00e9finir la place qu'occupe le travail dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\nCela fait des ann\u00e9es que le PS tourne autour de ce probl\u00e8me, sans trouver de positionnement cr\u00e9dible. Et on peut craindre, dit l'\u00e9ditorial, que le parti continue \u00e0 tourner en rond encore un moment, sur le sujet de la digitalisation. \r\n*** Autre parti, autre actualit\u00e9: le PLR... et la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nOn vient d'en parler beaucoup, \u00e9videmment, avec vous Isabelle Moret. \r\nMais on prend cette actualit\u00e9 sous un autre angle de vue, dans le Tages Anzeiger ce matin.\r\nLa chronique de l'\u00e9crivaine et com\u00e9dienne Laura de Weck.\r\nElle a imagin\u00e9 une mini-pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, o\u00f9 les candidats passent devant un jury. \r\nIntitul\u00e9: le PLR cherche un super-candidat.\r\nEt c'est la candidate, qui entre en premier. On ne lui demande pas ses qualifications, mais ses plut\u00f4t ses donn\u00e9es ou valeurs de r\u00e9f\u00e9rences. D'o\u00f9 elle vient, est-ce que son canton est latin...\r\nAlors elle commence. Je suis vaudoise... et l\u00e0 ! Stopp dit le jury: d\u00e9sol\u00e9s, le canton de vaud est d\u00e9j\u00e0 repr\u00e9sent\u00e9 dans notre \"Bundesrat-Boyband\", notre boys band f\u00e9d\u00e9ral. \r\nUne mani\u00e8re de parler politique avec le sourire, \u00e7a vaut la lecture. \r\n*** Pour finir, un r\u00e9glement scolaire qui fait tache...\r\nC'est le code de conduite vestimentaire de l'\u00e9cole de Vallorbe.\r\nIl accueille des enfants de 10 \u00e0 15 ans, il faut donc un certain nombr de r\u00e8gles de biens\u00e9ance. \r\nMais plusieurs parents sont f\u00e2ch\u00e9s, et ils le disent sur les r\u00e9seaux sociaux, raconte le courrier ce matin: ledit r\u00e8glement vise davantage les filles. \r\n10 consignes pour les filles, 6 pour les gar\u00e7ons. \r\nUne mani\u00e8re de reproduire des sch\u00e9mas sexistes, s'insruge un p\u00e8re. \r\nUne diffenciation qui n'est pas pertinente pour la conseill\u00e8re d'Etat en charge de l'\u00e9cole Celsa Amarelle. Il faudrait trouver des tournures les plus neutres possibles.", "durationSec": 469, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8857351", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-08-29T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-08-29T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8857372", "ece-8857351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T10:51:44Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVoil\u00e0 bien, on va jeter un oeil sur la presse avec vous Val\u00e9rie Droux, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement veut exproprier et r\u00e9installer les personnes qui habitent dans des zones expos\u00e9es \u00e0 des catastrophes naturelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [94%] :\r\nCette option est expos\u00e9e dans un r\u00e9cent rapport de l'office, expliquent ce matin, le Bund et le TagesAnzeiger, le co\u00fbt de la protection dans ces zones, risque d'augmenter fortement ces prochaines ann\u00e9es, il faut donc maintenant d\u00e9j\u00e0 encourag\u00e9 les r\u00e9sidents \u00e0 songer \u00e0 une possible r\u00e9installation, selon le rapport, les mesures que l'on peut techniquement prendre pour emp\u00eacher la par exemple les \u00e9boulements ne suffisent pas toujours la seule solution reste donc le d\u00e9placement et du c\u00f4t\u00e9 des propri\u00e9taires, on est tr\u00e8s prudent, attention \u00e0 ne pas multiplier les expropriations, elle ne devrait \u00eatre possible qu'en cas d'urgence, la compensation financi\u00e8re devrait quant \u00e0 elle \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [96%] :\r\nTotal la Basler Zeitung, poursuit le feuilleton de l'imam de Bienne qui lan\u00e7ait des appels \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [92%] :\r\nLe journal s'est procur\u00e9 des documents qui montrent les d\u00e9saccords entre la commune de Nidau, et le canton de Berne, la commune a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9e de garder le pr\u00e9dicateur sur Kaeser, conseiller ex\u00e9cutif du canton de Berne n'avait aucune possibilit\u00e9 d'agir pour lui retirer son titre de s\u00e9jour, il y a eu des erreurs dans cette affaire, a confi\u00e9 pour sa part le ministre en charge des affaires sociales, Pierre-Alain Schnegg, il l'a confi\u00e9 au journal, il a d\u00e9crit l'octroi du permis C les 600000 francs d'aide sociale vers\u00e9s \u00e0 l'imam comment scandale les documents \u00e9voqu\u00e9s par la base leur Zeitung montrent bien que la commune avait demand\u00e9 au canton d'\u00e9tudier la possibilit\u00e9 de r\u00e9voquer son autorisation de s\u00e9jour mais le compte, on a fait la sourde oreille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [95%] :\r\nPlusieurs journaux romands proposent ce matin le t\u00e9moignage d'un jeune revenu du Djihad, il raconte comment il \u00e9tait comme prisonnier du groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [96%] :\r\nIl voulait \u00eatre photographe de reportage de guerre, il a fini acteur du conflit syrien, une envie de montrer les souffrances d'aider un int\u00e9r\u00eat pour l'Islam, une rencontre sur Facebook, et c'est l\u00e0 que commence le lavage de cerveau, qui le conduira en Syrie, sur place, plus il discutait en vrai cette fois -ci avec les gens rencontr\u00e9s sur le r\u00e9seau social, plus il se rendait compte que ces gens voulaient tous mourir et pas aider leurs semblables son t\u00e9l\u00e9phone et son passeport sont confisqu\u00e9s il rentrera finalement via la Turquie, il est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e en Suisse puis condamn\u00e9 aujourd'hui il collabore avec les institutions en charge de la pr\u00e9vention contre le terreau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [87%] :\r\nIsabelle Moret, la Suisse, comme d'autres pays europ\u00e9ens est confront\u00e9e aux gens, aux jeunes qui qui reviennent, qu'est -ce qu'on fait, on peut pas tous les surveiller, quelle quelle m\u00e9thode on met en place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [92%] :\r\nAlors c'est vrai qu'il faut surveiller suivront mais il faut surtout pr\u00e9venir, on voit tr\u00e8s bien que dans ce cadre -l\u00e0, en particulier aupr\u00e8s des jeunes, h\u00e9 bien il faut essayer de pr\u00e9venir parce qu'il y a une forme de mal- \u00eatre qui fait qu'ils se tous donc o\u00f9 se sont appel\u00e9s par cette forme presque de, de, de suicide, comme le d\u00e9crit tr\u00e8s bien ce ce ce reportage la et donc c'est surtout dans la pr\u00e9vention, parce que ce n'est pas uniquement par Facebook que ces gens sont attir\u00e9s que ces jeunes sont attir\u00e9s, ce sont souvent une forme de mal- \u00eatre et il faut dans le cadre de la scolarit\u00e9, dans le cas de l'apprentissage dans le cadre des \u00e9tudes pouvoir pr\u00e9venir ce ce type de situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [95%] :\r\nDe la politique aussi bien s\u00fbr ce matin dans la NZZ de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations essuie une s\u00e9rie de cris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [93%] :\r\nDes critiques qui viennent du camp bourgeois et de sources internes, cette commission f\u00e9d\u00e9rale devrait \u00eatre compos\u00e9e uniquement de politiciens du m\u00eame bord, on devrait aussi la consid\u00e9rer comme une organisation non gouvernementale plut\u00f4t que comme une institution \u00e9tatique, son pr\u00e9sident Walter Leimgruber conteste vivement cette proposition, mais plusieurs questions restent en suspens, pour la Commission, notamment tout le processus de renvoi des \u00e9trangers, le Parti socialiste et ses divisions font la une du temps, le PS, qui se divise sur la r\u00e9volution num\u00e9rique, les r\u00e9formistes veulent plus de flexibilit\u00e9 pour les Start-Up l'aile syndicale n'en veut pas un assouplissement des r\u00e8gles sur la saisie du temps de travail, une hausse temporaire de la dur\u00e9e hebdomadaire jusqu'\u00e0 60 heures et 15 heures maximum par jour l'aile syndicale y voit une pression suppl\u00e9mentaire sur les employ\u00e9es notamment plus \u00e2g\u00e9s, le Parti socialiste aime parler de r\u00e9volution du \u00e9ditorial de Bernard Wuthrich mais en fait il n'aime pas les r\u00e9volutions technologiques ou industrielles, car elle l'oblige \u00e0 chaque fois \u00e0 red\u00e9finir la place qu'occupe le travail dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a fait des ann\u00e9es que le PS tourne autour de ce probl\u00e8me, sans trouver de positionnement cr\u00e9dible et on peut l'\u00e9dito que le parti continue \u00e0 tourner en rond, encore un moment sur le sujet de la digitalisation Malik hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [91%] :\r\nBon, je sais pas si cette si si si le Parti socialiste est vraiment le seul \u00e0 faire l'exp\u00e9rience de ses divisions, parce qu'on voit que la querelle des Anciens et des modernes \u00e0 l'existe \u00e0 peu pr\u00e8s dans tous les partis, compris dans le v\u00f4tre, Isabelle Moret, on voit que le le PLR est aussi divis\u00e9e sur les questions num\u00e9riques avec ce soit sur la le soutien aux Start-Up ou bien la l'utilit\u00e9 ou non de cr\u00e9er un poste de secr\u00e9taire d'\u00c9tat au au num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [98%] :\r\nC'est un domaine qui vous tient \u00e0 coeur et Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait parce que 75 pourcent des des entreprises disent que le march\u00e9 va changer dans les 5 prochaines ann\u00e9es et \u00e7a ne touche pas que les Geek \u00e7a touche aussi la medtech, les Fintech et m\u00eame les agriculteurs qui doivent, qui sont oblig\u00e9s en fait de, de passer \u00e0 \u00e0 la num\u00e9risation l\u00e0 en fait, c'est tr\u00e8s important que la Suisse ne ratent pas ce train, c'est un train qu'il faut d\u00e9velopper \u00e0 tous les niveaux en particulier modifier notre l\u00e9gislation comme vous le dites, pour aider les Start-Up en mati\u00e8re de de droits du travail en mati\u00e8re d'assurance sociale, notre l\u00e9gislation n'est pas compatible avec le syst\u00e8me des Start-Up, il y a par exemple l'id\u00e9e de Fati Derder d'un VISA sp\u00e9cial pour pour les Start-Up et puis l\u00e0 vraiment aussi en mati\u00e8re de formation et par la formation uniquement \u00e0 l'\u00e9cole comme on en parle beaucoup, qui qui me tient \u00e0 coeur, mais aussi pour les personnes plus \u00e2g\u00e9es, il faut accompagner aussi les travailleurs plus \u00e2g\u00e9s dans le cadre de cette transformation qui touche tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [87%] :\r\nEt dans la presse ce matin Val\u00e9ry \u00e9videmment non pas aussi la succession de Didier pour Casper au Conseil f\u00e9d\u00e9ral leur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [90%] :\r\nParlez beaucoup hein \u00e9videmment avec vous Isabelle Moret, mais on prend cette actualit\u00e9 sous un autre angle de vue dans le Tages-Anzeiger ce matin c'est la chronique de l'\u00e9crivaine et com\u00e9dienne Laura de Weck alors les mains, elle a imagin\u00e9 une mini- pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 les candidats passent devant un jury, intitul\u00e9 le PLR cherche un super- candidat et c'est la candidate qui entre en 1er, alors on lui demande pas ses qualifications mais plut\u00f4t ses donn\u00e9es aussi valeur de r\u00e9f\u00e9rence, d'o\u00f9 elle vient, est-ce que son canton est latin alors elle commence je suis vaudoise et l\u00e0 Stopp dit le jury d\u00e9sol\u00e9s, le canton de Vaud d\u00e9j\u00e0 repr\u00e9sent\u00e9 dans l'autre Bundesrat pas pas notre Boys band f\u00e9d\u00e9ral, une mani\u00e8re de parler politique avec le sourire, \u00e7a vaut vraiment l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [83%] :\r\nMais c'est vrai, Isabelle Moret, que cette question de 3 romans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est beaucoup plus sensible c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique ici \u00e9videmment me dire mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:34) [93%] :\r\nBien s\u00fbr, mais j'ai beaucoup aim\u00e9 cet article ce matin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, mais 5 minutes de bonheur parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dr\u00f4le, mais c'est tellement vrai, puisque cette candidate, elle essaye d'expliquer l'quelles sont ses comp\u00e9tences et on l'arr\u00eate en lui disant : non, vous pouvez pas vous \u00eates vaudoise, vous \u00eates donc \u00e9limin\u00e9 alors que c'est vrai pour moi ce qui compte, c'est de pouvoir mettre en avant, en particulier le fait que j'ai eu une vie professionnelle \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ma vie politique et c'est important d'avoir aussi au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral des gens qui n'ont pas directement, sauter dans la politique, ou bien encore une exp\u00e9rience plus admis d'administration moi je sais ce que c'est de devoir payer des salaires \u00e0 la fin du mois, d'avoir des charges impay\u00e9es et donc je suis de ceux mani\u00e8re la plus proche des conseillers, des probl\u00e8mes \u00e9conomiques de notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [95%] :\r\nEt pour terminer Val\u00e9ry un r\u00e8glement scolaire qui fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [85%] :\r\nOui, c'est le code de conduite, l'estimant terre de l'\u00e9cole secondaire de Vallorbe plusieurs parents sont f\u00e2ch\u00e9s le dit sur les r\u00e9seaux sociaux ce code, l'estimant terre vise davantage les filles, c'est une mani\u00e8re, dit un p\u00e8re de reproduire des sch\u00e9mas sexistes une diff\u00e9renciation qui n'est pas pertinente le soutien, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9cole, c'est cela marelle, il faudrait trouver quand m\u00eame dans ce genre de domaine des tournures des plus neutres possibles merci beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}