{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3400&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3425&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3375&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-6C056277-FDF6-481C-9881-CE4164A9D9F8", "internalArchiveId": "6C056277-FDF6-481C-9881-CE4164A9D9F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Histoire et Cit\u00e9 (1/3) : Des \u00e9toiles aux Etats ", "publicationDate": "2017-03-29T00:00:00Z", "summary": "Quelle place pour les \u00e9toiles dans les d\u00e9cisions politiques? Depuis la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du 20e si\u00e8cle, les d\u00e9couvertes en astronomie ont chang\u00e9 fondamentalement notre compr\u00e9hension de l'univers et enrichi la pens\u00e9e humaine de fa\u00e7on d\u00e9cisive. Comment, d\u00e8s lors, formuler et int\u00e9grer ces savoirs dans les processus d\u00e9cisionnels? Peut-on intelligemment leur donner une port\u00e9e politique, ind\u00e9pendamment des pressions financi\u00e8res, industrielles ou institutionnelles?  Avec Thierry Courvoisier, astrophysicien et, \u00e9galement pr\u00e9sident des acad\u00e9mies europ\u00e9ennes des sciences (EASAC).", "durationSec": 2053, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8463321", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["astronomie", "histoire", "politique", "recherche scientifique"], "alternativeTitle": ["Histoire et Cit\u00e9: Des \u00e9toiles aux Etats (1/3)", "Histoire et Cit\u00e9: Des \u00e9toiles aux Etats (1/3) / VSS_2017-03-29T09:10:00_versus-penser", "Histoire et Cit\u00e9: Des \u00e9toiles aux Etats (1/3) / VSS_2017-03-29T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Quelle place pour les \u00e9toiles dans les d\u00e9cisions politiques?\nDepuis la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du 20e si\u00e8cle, les d\u00e9couvertes en astronomie ont chang\u00e9 fondamentalement notre compr\u00e9hension de l\u02b9univers et enrichi la pens\u00e9e humaine de fa\u00e7on d\u00e9cisive. Comment, d\u00e8s lors, formuler et int\u00e9grer ces savoirs dans les processus d\u00e9cisionnels? Peut-on intelligemment leur donner une port\u00e9e politique, ind\u00e9pendamment des pressions financi\u00e8res, industrielles ou institutionnelles? \nAvec Thierry Courvoisier, astrophysicien et, \u00e9galement pr\u00e9sident des acad\u00e9mies europ\u00e9ennes des sciences (EASAC).\nAgenda:\n- du 30 mars au 2 avril 2017: Festival \"Histoire et Cit\u00e9\", \u00e0 Gen\u00e8ve (2e \u00e9dition)\n- 1er avril: table ronde par Thierry Courvoisier, \u00e0 l\u02b9occasion de la sortie de l\u02b9essai de \"Des \u00e9toiles aux \u00c9tats: manifeste pour une gouvernance \u00e0 l\u02b9\u00e9coute de la science\", dans le cadre du Festival Histoire et Cit\u00e9 \nA lire: \"Des \u00e9toiles aux \u00e9tats - Manifeste pour une science entendue\", Thierry Courvoisier, Georg \u00e9diteur\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Quelle place pour les \u00e9toiles dans les d\u00e9cisions politiques?\nDepuis la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du 20e si\u00e8cle, les d\u00e9couvertes en astronomie ont chang\u00e9 fondamentalement notre compr\u00e9hension de l\u02b9univers et enrichi la pens\u00e9e humaine de fa\u00e7on d\u00e9cisive. Comment, d\u00e8s lors, formuler et int\u00e9grer ces savoirs dans les processus d\u00e9cisionnels? Peut-on intelligemment leur donner une port\u00e9e politique, ind\u00e9pendamment des pressions financi\u00e8res, industrielles ou institutionnelles? \nAvec Thierry Courvoisier, astrophysicien et, \u00e9galement pr\u00e9sident des acad\u00e9mies europ\u00e9ennes des sciences (EASAC).\nAgenda:\n- du 30 mars au 2 avril 2017: Festival \"Histoire et Cit\u00e9\", \u00e0 Gen\u00e8ve (2e \u00e9dition)\n- 1er avril: table ronde par Thierry Courvoisier, \u00e0 l\u02b9occasion de la sortie de l\u02b9essai de \"Des \u00e9toiles aux \u00c9tats: manifeste pour une gouvernance \u00e0 l\u02b9\u00e9coute de la science\", dans le cadre du Festival Histoire et Cit\u00e9 \nA lire: \"Des \u00e9toiles aux \u00e9tats - Manifeste pour une science entendue\", Thierry Courvoisier, Georg \u00e9diteur\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Quelle place pour les \u00e9toiles dans les d\u00e9cisions politiques?\nDepuis la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du 20e si\u00e8cle, les d\u00e9couvertes en astronomie ont chang\u00e9 fondamentalement notre compr\u00e9hension de l\u02b9univers et enrichi la pens\u00e9e humaine de fa\u00e7on d\u00e9cisive. Comment, d\u00e8s lors, formuler et int\u00e9grer ces savoirs dans les processus d\u00e9cisionnels? Peut-on intelligemment leur donner une port\u00e9e politique, ind\u00e9pendamment des pressions financi\u00e8res, industrielles ou institutionnelles? \nAvec Thierry Courvoisier, astrophysicien et, \u00e9galement pr\u00e9sident des acad\u00e9mies europ\u00e9ennes des sciences (EASAC).\nAgenda:\n- du 30 mars au 2 avril 2017: Festival \"Histoire et Cit\u00e9\", \u00e0 Gen\u00e8ve (2e \u00e9dition)\n- 1er avril: table ronde par Thierry Courvoisier, \u00e0 l\u02b9occasion de la sortie de l\u02b9essai de \"Des \u00e9toiles aux \u00c9tats: manifeste pour une gouvernance \u00e0 l\u02b9\u00e9coute de la science\", dans le cadre du Festival Histoire et Cit\u00e9 \nA lire: \"Des \u00e9toiles aux \u00e9tats - Manifeste pour une science entendue\", Thierry Courvoisier, Georg \u00e9diteur\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8463326", "ece-8463321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-10T10:27:45Z", "speechToTexts": ["05.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [73%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [89%] :\r\nOui 2\u00e8me \u00e9dition du Festival, Histoire et Cit\u00e9 organis\u00e9e par la Maison de l'histoire de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, qui d\u00e9bute demain avec comme th\u00e9matique cette ann\u00e9e croire faire croire 14 conf\u00e9rence 32 tables rondes 25 caf\u00e9s litt\u00e9raires va filmer dit visite guid\u00e9e tout \u00e7a en 3 jours \u00e0 partir de demain jusqu'\u00e0 samedi, honneur \u00e0 l'occasion du revenir dans Versus demain vendredi aussi, alors je ne connais pas encore les th\u00e8mes d\u00e9taill\u00e9, enfin je connais les th\u00e8mes mais je connais pas le contenu exact des \u00e9l\u00e9ments que nous apporterons Christian ce cas et Nicole Duparc, mais dans ce Festival, Histoire et Cit\u00e9, la science est \u00e9galement de la partie et \u00e7a, \u00e7a vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [91%] :\r\nOui, et par exemple, Francesco devan\u00e7ant le Japonais le Bernard Faure, donnera une conf\u00e9rence autour des neurosciences et de la et de la m\u00e9ditation bouddhique vendredi matin \u00e0 10 heures d\u00e9bat autour de la v\u00e9rit\u00e9 et de la conviction dans les sciences, les exemples sont vraiment nombreuses et samedi l'astrophysicien Thierry Courvoisier participera \u00e0 une table ronde, quelle place pour les \u00e9toiles dans les d\u00e9cisions politiques en d\u00e9bat \u00e0 l'occasion de la parution de son dernier essai paru aux aux \u00e9ditions Georg des \u00e9toiles aux \u00e9tats Manifeste pour une gouvernance \u00e0 l'\u00e9coute de la science, alors Thierry Courvoisier milite pour introduire les savoirs, issu de la science, alors \u00e9videmment, notamment des des sciences spatiales, donc de la science dans le monde pour politique pour lui, il est vraiment urgent de de trouver un langage commun entre une science bas\u00e9e sur la raison est une soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e, elle, sur des valeurs, je l'ai rencontr\u00e9 dans dans un lieu qui fait justement ce lien entre science et soci\u00e9t\u00e9, le magnifique mus\u00e9e d'histoire des sciences \u00e0 Gen\u00e8ve et puisque la th\u00e9matique du du Festival, Histoire et Cit\u00e9 et croire et faire croire, je lui ai trivialement demand\u00e9 si on science on croyait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:55) [90%] :\r\nNon en science on essaye de savoir ce qui est pas du tout la m\u00eame d\u00e9marche quand on croit on peut prononcer une assertion de ce que l'on croit mais on peut pas l'a d\u00e9montr\u00e9, on a essay\u00e9 1000 fois de de montrer l'existence de Dieu d'une fa\u00e7on d'une autre, en fait, \u00e7a marche jamais donc on croit ou on ne croit pas en science, par contre quand on prononce une assertion d'une sorte, ou d'une autre, alors on essaie de la la tester, on la met en relation avec ce que l'on peut observer mesurer, regarder et avec le corpus du savoir en en g\u00e9n\u00e9ral et c'est l\u00e0 que, il y a une une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse diff\u00e9rence et au fond, on ne sait que, apr\u00e8s avoir beaucoup essay\u00e9 son son id\u00e9e, son hypoth\u00e8se elle avoir confront\u00e9s aux observations ou aux mesures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [90%] :\r\nMais est -ce \u00e0 dire Thierry Courvoisier, qu'il n'y a pas de v\u00e9rit\u00e9 en sciences qu'on les justement, toujours en train de la chercher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [91%] :\r\nLa v\u00e9rit\u00e9, tiens, c'est un mot que j'utilise pas Gettliffe beaucoup plus le mode de savoir, de savoir et de science, beaucoup plus que le mot de v\u00e9rit\u00e9 parce qu'au fond on est tout le temps \u00e0 la recherche, on a tout le temps \u00e0 la limite de ce que l'on sait ce qu'on a regard\u00e9 et ce qui va un peu au-del\u00e0 de \u00e7a et qu'on ne sait pas encore, donc le scientifique est une personne de doute, c'est pas une personne d'insertion, c'est pas justement une personne de de v\u00e9rit\u00e9 par contre, une fois que quelque chose est bien \u00e9tablie, alors le scientifique viendra vous dire non si vous voulez dire autre chose, alors vous faites le m\u00eame boulot que moi et puis vous allez trouver quelque chose d'autre et puis on discutera, \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais si vous ajoutez rien au corpus que l'on a alors je vais pas forc\u00e9ment chang\u00e9 mon opinion, donc personne ne sait le sens de la vie, et l\u00e0 on peut croire tout ce qu'on veut c'est pas le scientifique qui va venir aider l\u00e0- dedans, donc y a une esp\u00e8ce de de compl\u00e9mentarit\u00e9 de ses d\u00e9marches peut pas forc\u00e9ment toujours oppos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [93%] :\r\nLa science se construit, \u00e9videmment, pas \u00e0 pas, Thierry Courvoisier nous sommes ici au mus\u00e9e d'histoire des sciences de Gen\u00e8ve sp\u00e9cifiquement dans la salle de l'astronomie avec de magnifiques, des objets et des lunettes d\u00e8s qu'est-ce que c'est cette objet qui est derri\u00e8re nous, je vous laisse nous le d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:16) [87%] :\r\nUn cercle M\u00e9ridien, c'est un cercle avec lesquels on mesure \u00e0 vrai dire le la, le temps du passage d'une \u00e9toile ou le dessus de nous, mais c'est avec \u00e7a qu'on peut mesurer la dur\u00e9e d'une journ\u00e9e par exemple le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [91%] :\r\nUn objet qui doit dater du XIXe, alors ce qui est extraordinaire, c'est que pendant Des des si\u00e8cles et m\u00eame des mill\u00e9naires, nous avons observ\u00e9 Thierry Courvoisier justement ces \u00e9toiles ce ciel, tout a chang\u00e9 \u00e0 partir des ann\u00e9es 60 parce qu'on a eu d'autres fa\u00e7ons d'observer et justement de de rajouter des pierres \u00e0 l'\u00e9difice de ce savoir ann\u00e9es 60 les satellites, c'est une grande r\u00e9volution parce que on comprend le monde qui nous entoure diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [91%] :\r\nOui, on a eu acc\u00e8s jusque dans ces ann\u00e9es 60 au ciel ou \u00e0 la lumi\u00e8re qui nous provient seulement dans le domaine du visible ce que vos yeux peuvent percevoir par voie de cons\u00e9quence aussi ce que les t\u00e9lescopes au sol peuvent percevoir, or il y a beaucoup de ph\u00e9nom\u00e8nes qui \u00e9mettent de la lumi\u00e8re qui n'ait pas cette lumi\u00e8re, l\u00e0 il y a des gens radio il y a des gens, il y a de l'infrarouge hier des ondes millim\u00e9triques abus ultraviolets et des rayons X et des rayons Gamma et a priori aucune raison que les objets cosmiques n'\u00e9mettent que de la lumi\u00e8re pour laquelle notre atmosph\u00e8re et transparente et dans les ann\u00e9es 60, alors on a pu d\u00e9velopper un certain nombre de de technologies qui ont donn\u00e9 acc\u00e8s \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:45) [92%] :\r\nEt on a d\u00e9couvert une quantit\u00e9 d'objets qui sont compl\u00e8tement diff\u00e9rentes de ce qu'on a le ciel que vous regardez ce soir ou celui que vous regarderez demain soir ce sera quasi la m\u00eame chose alors bouger un tout petit peu parce que la terre bouger des choses comme \u00e7a, mais \u00e7a \u00e7a rien n'a chang\u00e9, par contre, si vous regardez avec un t\u00e9lescope qui est sensible dans les rayons X que vous mettez sur un satellite en dehors de l'atmosph\u00e8re, alors vous aurez tous les jours un ciel tr\u00e8s diff\u00e9rents, et \u00e7a c'est quelque chose dont on n'avait aucune id\u00e9e, et je crois que \u00e7a change de fa\u00e7on tout \u00e0 fait fondamental notre perception de la notion de changement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [94%] :\r\nMais que faire avec toutes ces donn\u00e9es, parce que j'imagine que \u00e7a \u00e7a \u00e9branle les th\u00e9ories pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:32) [93%] :\r\nAlors ce qui se passe \u00e0 vrai dire, c'est que on fait ses observations Jean-Claude nous fait un petit bout d'observation et puis qu'on publie ces donn\u00e9es ensuite on la partage avec un peu tout le monde, \u00e7a devient public, \u00e7a devient, et puis petit \u00e0 petit \u00e7a se et \u00e7a change notre image du monde, alors l\u00e0 on n'est pas tellement en train de changer l'image d'un Galil\u00e9e ou d'autres on ne tentera d'ajouter un \u00e9l\u00e9ment diff\u00e9rent au fond c'est c'est Aristote qu'on renverse encore une fois parce que cette notion d'immobilit\u00e9, associ\u00e9e \u00e0 la perfection, c'est quelque chose que dont on s'aper\u00e7oit que \u00e7a n'existe pas, alors que quand on regarde le ciel avec ses yeux on a justement l'impression que c'est toujours la m\u00eame chose et c'est \u00e7a qui a fait c'est esp\u00e8ce de de lien entre la perfection et l'immobilisme et nous, on est en train de dire : ben non, le monde il est diff\u00e9rent de \u00e7a et ce qui est constant dans l'univers seul changement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:40) [89%] :\r\nPour envoyer des satellites Thierry Courvoisier munis de de diff\u00e9rents l'outil d'observation, mais il faut les construire, il faut aussi avoir l'intuition de se dire mais tiens, l\u00e0, il y a quelque chose qui se passe l\u00e0, il y a un truc qui doit se passer, comment fabriquer ces instruments incroyables qui gravitent pour certains d'entre eux autour de de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:08) [90%] :\r\nLe la la fa\u00e7on dont \u00e7a s'est pass\u00e9, c'est \u00e0 vrai dire que ces petits technologie, elles sont eux arriv\u00e9s au sortir de la Seconde Guerre mondiale, c'est le moment o\u00f9 on avait fait diffuser on avait d\u00e9velopp\u00e9 des technologies autour des ondes radio et des choses comme \u00e7a et puis on les a tourn\u00e9s vers le ciel comme Galil\u00e9e a tourn\u00e9 sa lunette qui n'\u00e9taient pas plus fait pour l'astronomie que les fus\u00e9es n'\u00e9tait fait pour envoyer des satellites, on a tourn\u00e9 ses instruments vers le ciel, et puis on a trouv\u00e9 des trucs \u00e9tonnants et puis une fois qu'on a vu quelque chose d'\u00e9tonnant, on dit il faut que j'essaye de comprendre par voie de cons\u00e9quence, on a besoin d'un instrument qui va un peu plus loin que ce qu'on avait jusque -l\u00e0 et instituts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:47) [94%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que beaucoup d'outils d'observation spatiale sont des outils qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s par la science militaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:56) [91%] :\r\nPour une partie, oui au d\u00e9part, c'est de la technologie militaire qu'on a utilis\u00e9 pour faire des observations, ensuite, par contre, les observations qu'on a fait, ont montr\u00e9 des choses suffisamment \u00e9tonnante et brillante pour que la science elle- m\u00eame soit le moteur du d\u00e9veloppement mais c'est pas tout \u00e0 fait aussi lin\u00e9aire que \u00e7a, c'est pas toujours du militaire vers la science, que les choses vont \u00e7a va aussi dans l'autre sens et \u00e7a va aussi dans dans des sens tout diff\u00e9rents, l'ex- Tronic demain apportent des technologies qui sont utilis\u00e9es pour les uns et pour les autres aussi, et moi je pense que, particuli\u00e8rement en Europe o\u00f9 du c\u00f4t\u00e9 spatial, on n'a pas vraiment une technologie militaire commune, on pourrait s'appuyer beaucoup plus sur la chose scientifique pour d\u00e9velopper notre connaissance, notre ma\u00eetrise des outils spatiaux quelqu'non ce pas le cas maintenant, la science est consid\u00e9r\u00e9, \u00e0 vrai dire, comme un client parmi d'autres de la technologie spatiale cette t\u00eate mais \u00e7a n'est plus consid\u00e9r\u00e9 comme un des moteurs de d\u00e9veloppement, et \u00e7a je pense que c'est quelque chose que on pourrait songer \u00e0 retourner et au fond, donner beaucoup plus de poids \u00e0 la chose scientifique dans le d\u00e9veloppement de technologies spatiales et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on aurait de nouveau des id\u00e9es originales et un certain nombre de choses qui arrivent dans le jeu et on rendrait un immense service \u00e0 l'Europe qui est tr\u00e8s d\u00e9pendante d'autres puissances pour son bien \u00eatre autour des outils spatiaux, le GPS en est un exemple, les Am\u00e9ricains ont \u00e7a depuis tr\u00e8s longtemps, effectivement d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 travers des technologies militaires qui, elles, se sont par contre d\u00e9velopper parce qu'elle \u00e9tait et ainsi de suite, mais en Europe, on d\u00e9pend de \u00e7a jusqu'\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s maintenant, donc on a, on a 30 ou 40 ans de de retard sur les Am\u00e9ricains et je pense que c'est dommage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:53) [91%] :\r\nScience sur lundi Thierry Courvoisier se construit pas \u00e0 pas et vous dites de votre livre, c'est plut\u00f4t un \u00e9difice classique ou baroque, cette science en construction. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:08) [89%] :\r\nAlors, j'aime bien cette cette image parce qu'au fond le le classicisme, quelque chose de simple la science par le fait qu'elle se confronte tout le temps a beaucoup, beaucoup de choses, elle \u00e9limine toutes les asp\u00e9rit\u00e9s, et c'est pour \u00e7a que, \u00e0 la fin, on a l'impression que ce b\u00e2timent, c'\u00e9tait difficile et quelque chose qu'il y a des, des lignes de force assez simple, donc beaucoup plus classiques que baroques dans son approche, la science, on peut toujours \u00e0 communiquer, n'importe qui, au fond, suivre importe quel raisonnement scientifique, \u00e7a demande de la force du travail \u00e7a dans tout ce que vous voulez les ann\u00e9es que sais mais en principe c'est possible, et \u00e7a c'est quelque chose qui a un prix, le le prix, c'est une certaine simplicit\u00e9 de la chose, il faut pouvoir suivre le raisonnement d'un pas apr\u00e8s l'autre confront\u00e9, regardez les observations, etc, et c'est pour \u00e7a que, \u00e0 la fin, on a l'impression de quelque chose dont la beaut\u00e9 est une beaut\u00e9 plus simple que compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:10) [89%] :\r\nC'est ce qu'a voulu faire Einstein lorsqu'il y a, il voulait mettre en simplicit\u00e9 peut-\u00eatre en th\u00e9orie la m\u00e9canique de Newton la relativit\u00e9 est -ce que c'est ce qu'a fait, a tent\u00e9 de faire un Stein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:25) [90%] :\r\n\u00e0 ce qu'Einstein a fait avec la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, c'est de prendre la description de la gravitation de Newton, qui dit que, au fond, la Lune attire, la terre et r\u00e9ciproquement mais sans ma\u00eetre, une notion de temps, or on sait que le signal, mais une seconde et des poussi\u00e8res pour aller de la Terre et la Lune. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:48) [87%] :\r\nEt retour et il fallait inclure cette \u00e9l\u00e9ment dans la description de la gravitation et Einstein a fait un raisonnement en cherchant une th\u00e9orie qui r\u00e9unissent ces 2 choses et qui a tout un ensemble de coh\u00e9rence, c'est \u00e7a qu'il a fait, alors oui c'est effectivement r\u00e9unir diff\u00e9rents aspects de cet \u00e9difice et puis les mettre sous un toit commun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:13) [87%] :\r\nCe qu'on arrive \u00e0 lire aujourd'hui la m\u00e9canique une otaniennes avec la physique quantique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:20) [92%] :\r\nAlors c'est \u00e0 vrai dire la c'est la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale d'Einstein qu'on n'arrive pas \u00e0 mettre ensembles avec la m\u00e9canique quantique, pour le moment d'un effort qui, qui a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 30, on fait \u00e7a depuis ce moment -l\u00e0, et on est toujours pas une manque nettement quelque chose dans le raisonnement et on on esp\u00e8re bien s\u00fbr qu'on y arrivera, en tout cas d'une fa\u00e7on d'une autre, parce que les 2 choses doivent avoir compatibilit\u00e9 les 2 choses sont partis de notre du monde dans lequel on est donc d'une fa\u00e7on ou d'une autre, on y arrivera, il y a aucune raison qu'on n'y arrive pas, mais pour le moment, c'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:56) [88%] :\r\nEt justement, comment se mettent d'accord vers multi- de d'un univers \u00e0 diff\u00e9rentes dimensions distordue ou je ne sais, lorsqu'il y a un d\u00e9bat d'id\u00e9es est -ce que justement vous laissez pas du coup la place aux faits alternatifs \u00e0 l'absolution ce qui viendrait se glisser dans cet \u00e9difice pourtant solide. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:22) [90%] :\r\nAlors je crois pas du tout, \u00e0 vrai dire, parce que le le d\u00e9bat que vous avez dans la communaut\u00e9 scientifique, il va toujours s'appuyer sur des f\u00eates des observations, des mesures o\u00f9 l'ensemble du corpus qui existe la pseudo- science qui arrive, elle arrive avec des trucs qui sont tir\u00e9es du ciel et qui tiennent \u00e0 rien du tout, donc, au fond, si quelqu'un arrive avec une id\u00e9e compl\u00e8tement farfelue dans le jeu, tr\u00e8s bien, on arrive avec l'id\u00e9e qu'ensuite on confronte ce bout d'id\u00e9es ce concept, ce qu'on observe tout au monde et par voie de cons\u00e9quence, soit 7 \u00e9limin\u00e9 tout de suite, soit sept un \u00e9l\u00e9ment qui va pouvoir faire partie du reste, donc on n'a pas de de faille ou d'entr\u00e9e de pseudo science, par contre, on peut avoir des id\u00e9es qui viennent d'ailleurs et qu'on va pouvoir utiliser et travailler mais on les travaillera toujours dans cette esp\u00e8ce d'esprit rationnel de de confrontation avec la mesure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:29) [91%] :\r\nOui, la mesure la confrontation d'id\u00e9es et les sc\u00e8nes en effet Thierry Courvoisier mais lorsque, prenons le cas de du r\u00e9chauffement climatique, il y a eu des confrontations, des d\u00e9bats d'id\u00e9es sur pourtant des mesures fille a entre climatologues entre glaciologue entre m\u00e9t\u00e9orologues oc\u00e9anologue enfin qu'importe un d\u00e9bat d'id\u00e9es qui a malheureusement mis le doute au sein du grand public en disant il faut m\u00eame pas d'accord entre en r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:06) [87%] :\r\nAlors je je crois que dans ce d\u00e9bat- l\u00e0, il faut regarder un tout petit peu l'histoire et constater que, au d\u00e9but, on constate ce r\u00e9chauffement et puis d'aucuns arrivent avec l'id\u00e9e, mais oui, mais le CO2 qu'on met dans l'atmosph\u00e8re, joue un r\u00f4le, et cette id\u00e9e -l\u00e0, elle \u00e9tait test\u00e9, elle est d\u00e9battue, elle est contest\u00e9e au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:25) [92%] :\r\nEt puis petit-\u00e0-petit, elle s'est appliqu\u00e9e, elle devient extr\u00eamement solide, ce d\u00e9bat- l\u00e0, il est devenu maintenant st\u00e9rile, il est plus un d\u00e9bat qui avait sa l\u00e9gitimit\u00e9 au d\u00e9but, maintenant on a avanc\u00e9, on est plus loin et il faut continuer, alors il y a d'autres d\u00e9bats, d'autres questions, mais qui sont plus loin dans ce jeu- l\u00e0 et on doit faire extr\u00eamement attention, quand on est face \u00e0 des d\u00e9bats de ce genre de reconna\u00eetre, au fond, lesquels sont porteurs de fruits, lesquels ne le sont plus, alors utilisons ce concert et construisons avec et dans ce cas -l\u00e0, il faut construire une action de la part de de l'humanit\u00e9, pour pas qu'on se trouve sur une plan\u00e8te qui lui qui a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:37) [92%] :\r\nL'astrophysicien Thierry Courvoisier, vous avez rencontr\u00e9 Sarah d'Ir\u00e8ne, vous l'avez rencontr\u00e9 \u00e0 l'occasion du Festival, Histoire et Cit\u00e9 puisqu'il viendra samedi participent \u00e0 cette table ronde intitul\u00e9e quelle place pour les \u00e9toiles dans les d\u00e9cisions politiques et puis vous l'avez aussi rencontr\u00e9 parce qu'il fait para\u00eetre, il y a peu, un essai aux \u00e9ditions Georg, \u00e7a s'appelle des \u00e9toiles aux \u00e9tats Manifeste pour une gouvernance \u00e0 l'\u00e9coute de la science. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:02) [91%] :\r\nOui, c'est un livre engag\u00e9 dans lequel Thierry Courvoisier s'inqui\u00e8te d'une d\u00e9rive utilitariste de la science, surtout dans le domaine spatial, alors certes la recherche spatiale co\u00fbte cher, mais les retomb\u00e9es sont innombrables con\u00e7oit dans l'agriculture de pr\u00e9cision dans la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine ou dans tout syst\u00e8me GPS, j'ai rencontr\u00e9 justement tirer Courvoisier au mus\u00e9e d'histoire des sciences de Gen\u00e8ve leur Exposition temporaire ou outre les, les, les apports de la recherche spatiale dont la vie de tous les jours alors mettre cette connaissance scientifique \u00e0 la port\u00e9e du public, c'est bien s\u00fbr un un d\u00e9roulant du mus\u00e9e d'histoire des sciences, autre moyen selon Thierry Courvoisier pour que la science soit entendu par le plus grand nombre qu'elle fasse vraiment partie int\u00e9grante de la soci\u00e9t\u00e9, h\u00e9 bien il faut que les politiques \u00e9coute les scientifiques c'est astrophysicien Manifeste pour une gouvernance \u00e0 l'\u00e9coute de la science. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:59) [95%] :\r\nAbsolument, je crois que c'est extr\u00eamement important que les d\u00e9cisions que nos soci\u00e9t\u00e9s prennent soit des d\u00e9cisions inform\u00e9es par exemple dans le cas du du climat prendre connaissance de ce qui existe de ce conseil et utiliser cette connaissance pour g\u00e9n\u00e9rer une action qui nous permette de continuer de vivre dans de bonnes conditions, avec la dizaine de milliards d'individus qu'on sera d'ici peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:24) [87%] :\r\nOui, mais ces mesures et ces d\u00e9cisions qu'on prend sur la base de mesures, elles ont \u00e9t\u00e9 produites par qui, par du priv\u00e9 par du public par les universit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:35) [89%] :\r\nAlors le seul savoir qu'on puisse vraiment utilis\u00e9 dans ce processus -l\u00e0 c'est \u00e0 savoir qui est g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par le public de savoir qui g\u00e9n\u00e9r\u00e9e de fa\u00e7on priv\u00e9e, il est en partie parce qu'il est utilis\u00e9 pour la promotion de l'industrie en question, savoir que g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par la chose militaire, il est aussi en partie cach\u00e9 parce qu'il est l\u00e0 pour la puissance militaire de diff\u00e9rents \u00c9tats et pour finir, la seule chose qui soit vraiment disponible pour une discussion soci\u00e9tale, c'est le savoir qui est g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par la chose publique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:09) [88%] :\r\nDonc il est pay\u00e9 par nos imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:11) [93%] :\r\nDonc pay\u00e9s par nos imp\u00f4ts, absolument et je crois que c'\u00e9tait extr\u00eamement important que nos soci\u00e9t\u00e9s r\u00e9alisent qu'elles ont besoin de se savoir et ne l\u00e2che pas, \u00e0 vrai dire, la production de savoir uniquement dans des mains priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:29) [83%] :\r\nOn peut \u00e9valuer un tiers de ce savoir scientifique et public. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:37) [86%] :\r\nNon, je crois que ce qu'on peut dire, c'est qu'en Suisse, en gros, 2 tiers de la recherche sont financ\u00e9s par des organismes priv\u00e9s, un tiers est financ\u00e9 par le public, mais c'est un peu plus difficile probablement d'\u00e9valuer quelle proportion du savoir g\u00e9n\u00e9rer est ensuite public ou pas public, parce qu'une partie du savoir priv\u00e9 aussi publi\u00e9es dans des journaux publics, donc c'est un peu plus d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:59) [96%] :\r\nOui, mais c'est-\u00e0-dire que la science n'est pas ind\u00e9pendante Thierry Courvoisier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:04) [87%] :\r\nNon, la science c'est pas ind\u00e9pendante, la science priv\u00e9 ou la science qui est faite dans des industries, elle est l\u00e0 pour servir l'industrie en question la science qui est g\u00e9n\u00e9r\u00e9 dans des organismes publics, elle est, elle, libre de ce genre d'int\u00e9r\u00eat, en principe, il faut qu'elle le reste libre de ce genre d'int\u00e9r\u00eat, \u00e7a c'est quelque chose de tout \u00e0 fait important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:25) [91%] :\r\nEt que la science soit ind\u00e9pendante, c'est une garantie de j'ai presque envie de dire, de sauvegarde de notre d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:33) [90%] :\r\nAlors il y a d'une part la science en elles-m\u00eames, il y a d'autre part le processus qui consiste \u00e0 la synth\u00e9tiser de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'elle soit disponible pour la soci\u00e9t\u00e9 et ce processus -l\u00e0 doit \u00eatre compl\u00e8tement ind\u00e9pendant de tout le le reste, c'est peut-\u00eatre un peu plus difficile parce que pour finir la libert\u00e9 acad\u00e9mique qui est essentiel pour qu'on puisse avancer, elle fait faire aux gens ce qu'ils s'ils ont un peu dans la t\u00eate et \u00e7a leur fait tirer d\u00e9filent dans dans diff\u00e9rentes directions, mais le processus qui ensuite rassemble tout \u00e7a le synth\u00e9tise rend accessible \u00e0 vous par exemple au public aussi et aux preneurs de d\u00e9cision ce processus -l\u00e0 doit \u00eatre libre de tout int\u00e9r\u00eats commerciaux, industriels ou financiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:24) [95%] :\r\nEt c'est le r\u00f4le des acad\u00e9mies de science et vous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de l'Acad\u00e9mie suisse des sciences naturelles, notamment vous avez diff\u00e9rentes casquettes Thierry Courvoisier mais c'est vraiment ce r\u00f4le -l\u00e0, 2 dossiers acad\u00e9mies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:39) [92%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est tr\u00e8s largement dans le cadre des acad\u00e9mies que ce processus, cela se passe, c'est un processus qui est est redevenu extr\u00eamement important maintenant, ce qui a redonn\u00e9 \u00e0 ses acad\u00e9mies un r\u00f4le important dans nos soci\u00e9t\u00e9s et, c'est juste que on part du principe que les acad\u00e9mies sont les organismes les plus ind\u00e9pendants au sens dans lequel nous d\u00e9finissions ce mot tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:07) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que vous travaillez aussi avec les politiques, c'est-\u00e0-dire que vous donnez vos r\u00e9sultats de recherche vous dialoguez en tout cas avec les politiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:16) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, L\u00e9a \u00e0 Saclay lieu une Acad\u00e9mie isra\u00e9lienne cette base Rita, on s'il a comme t\u00e2che \u00e0 vrai dire, de donner des avis des opinions \u00e0 l'Union europ\u00e9enne qui est particuli\u00e8rement r\u00e9ceptive \u00e0 ce genre de chose par rapport \u00e0 d'autres outils nationaux, ce qui est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant sur la aussi, mais en Suisse aussi, l'Acad\u00e9mie s'approche autant qu'elle peut faire du Parlement et de l'appareil gouvernemental pour y apporter un maximum de ce savoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:49) [90%] :\r\nVous parlez de L\u00e9a \u00e7a que Thierry Courvoisier, vous en \u00eates le pr\u00e9sident alors oui alors la Commission europ\u00e9enne, vous me tendez une perche mois de novembre dernier, des scientifiques ont sign\u00e9 un manifeste concernant les perturbateurs endocriniens, halte \u00e0 la manipulation de la science, vraiment, ils ont, ils attendent et c'est toujours fait c'est toujours pas mis d'accord sur une d\u00e9finition sur les perturbateurs endocriniens et pourtant on avait d\u00fb vous entendre avec, Commission europ\u00e9enne, on a d\u00fb entendre vos avis la des acad\u00e9mies des sciences mais finalement est -ce que ces avis -l\u00e0 ont suffisamment de poids par rapport au ou le par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:31) [91%] :\r\nAlors on est dans une tension, surtout dans ce genre de de questions o\u00f9 on apporte un savoir qui vient attaquer ou qui est per\u00e7u comme attaquant des int\u00e9r\u00eats industriels, c'est le cas dans le sujet que vous avez mentionn\u00e9, c'est le cas dans d'autres sujets, par exemple avec les pesticides et les n\u00e9onicotino\u00efdes et l\u00e0- dedans on am\u00e8ne un savoir qui ind\u00e9pendamment d'int\u00e9r\u00eat dit l\u00e0 il y a quelque chose qu'il faut pas utilis\u00e9s et on se heurte \u00e0 des industries qui ont envie de produire les produits en question et qui disent mais vous attaquez mes int\u00e9r\u00eats et qui se battent pour \u00e7a de nouveau l'importance de cette ind\u00e9pendance des avis scientifiques est immense, la lutte peut \u00eatre acharn\u00e9e, parce que les int\u00e9r\u00eats en jeu peuvent \u00eatre immenses et ils le sont, dans ces cas, ils ne sont dans tout ce qui est agro- chimie et agro- biologie dans tous ces cas, on a des int\u00e9r\u00eats qui sont gigantesques, de part et d'autre, alors quand on arrive avec son acad\u00e9mie et on dit alors les les gens qui coup se mettent sur les pattes arri\u00e8re les politiques qui doivent faire attention de d'\u00e9couter, l\u00e0 o\u00f9 il faut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:50) [95%] :\r\nOui, mais c'est-\u00e0-dire que Thierry Courvoisier, soyons s\u00e9rieux, les politiques n'\u00e9coutent pas les acad\u00e9mies malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:01) [93%] :\r\nCette heureusement pas tout \u00e0 fait juste mais \u00e7a les suffisamment pour qu'on soit tr\u00e8s soucieux \u00e0 ce sujet et c'est vrai que les acad\u00e9mies sont extr\u00eamement mal financ\u00e9e, un peu partout, particuli\u00e8rement en Europe, quand on regarde le poids qu'on donne \u00e0 cette \u00e9tape de synth\u00e8se de tout au monde, par rapport \u00e0 l'ensemble du poids de la de la recherche scientifique, on s'aper\u00e7oit que c'est c'est ridicule et \u00e7a, \u00e7a me fait souci certains parce que on est oblig\u00e9 de, de, de nouveau d'avoir cette ind\u00e9pendance dans la prise de d\u00e9cision soci\u00e9tales maintenant \u00e0 une \u00e9poque dans laquelle nos d\u00e9cisions ont un impact gigantesque sur la plan\u00e8te dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:46) [90%] :\r\nMais c'est-\u00e0-dire que mettre ensemble diff\u00e9rents int\u00e9r\u00eats voil\u00e0 de l'agroalimentaire, des multinationales de la politique, enfin c'est c'est de la diplomatie scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:57) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, la science a souvent jou\u00e9 un r\u00f4le dans la diplomatie pendant la guerre froide, \u00e0 vrai dire, les seuls endroits o\u00f9 l'Est et l'Ouest se parler \u00e9tait autour de la physique des particules et autour d'eux les sciences spatiales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:12) [89%] :\r\nC'est comme \u00e7a, des ponts, et les scientifiques sont rest\u00e9s des canaux \u00e0 travers lesquels la communication passer encore un peu et \u00e7a c'est quelque chose qui joue son r\u00f4le, qui a sa valeur, oui, bien s\u00fbr, je crois pas qu'il faille faire une esp\u00e8ce de gouvernance scientifique, \u00e7a, je suis presque s\u00fbr que ce serait faux, la gouvernance doit \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de la science, c'est pas la science qui doit \u00eatre \u00e0 la manette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:38) [93%] :\r\nIl faudrait plus de scientifiques politiciens mais \u00e7a c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:43) [90%] :\r\nC'est difficile, \u00e7a reste difficile, on en a quelques-uns, mais on en a extr\u00eamement peu et c'est vrai que c'est quelque part, c'est une faiblesse parce que \u00e7a veut dire que le d\u00e9bat politique n'est pas anim\u00e9 par des gens qui sont familiers de la chose scientifique au contraire les gens qui font suivent des courses ou ce qui les m\u00e8ne vers la chose politique, suivent des cours, source de de droite d'\u00e9conomie de sciences politiques ou de choses de mais tr\u00e8s, tr\u00e8s loin des sciences dures, ce sont souvent \u00e7a, des gens qui, comme jeune personne ne devait pas aimer particuli\u00e8rement la la physique et la chimie, et \u00e7a c'est quelque chose de d\u00e9licat mais ce sont des \u00e9tats d'esprits qui sont tellement diff\u00e9rents que je crois que \u00e7a restera toujours une minorit\u00e9, donc c'est pour \u00e7a que moi je plaide plus pour l'establishment scientifique proche de la chose politique contact beaucoup plus \u00e9troit entre ces mondes -l\u00e0 que je ne plaiderai pour la participation de beaucoup de scientifiques dans des appareils de parti par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:47) [89%] :\r\nEt pourquoi sont -ils si diff\u00e9rents Thierry Courvoisier, pourquoi le politique et l'extraterrestre dans dans la scientifique dans la d\u00e9marche dans le long terme dans la vision du monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:59) [91%] :\r\nAlors c'est peut-\u00eatre pas vraiment dans la vision du monde, c'est plut\u00f4t d'ailleurs je je crois des fa\u00e7ons d'\u00eatre le le scientifique sera plus souvent une personne r\u00e9serv\u00e9e, peut-\u00eatre un peu, un peu timide, cach\u00e9 derri\u00e8re un certain nombres de choses c'est pas quelqu'un qui ira en avant avec un beau costume et d\u00e9fait tout fait et je crois que c'est des d\u00e9marches qui appellent des gens diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:28) [89%] :\r\nC'est un peu l'enjeu de votre d\u00e9bat avec Bertrand Kiefer notamment et un politique samedi prochain dans le cadre du Festival, Histoire et Cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:39) [96%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a fait partie de de cette interface qu'on devrait essayer de cr\u00e9er un peu plus et et faire avancer un peu mieux dans dans le monde et c'est vrai que on a peu d'endroits o\u00f9 on se croise, de fa\u00e7on naturelle et on n'apprend \u00e0 se conna\u00eetre, on d\u00e9veloppe des relations amicales, on a beaucoup trop peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:01) [90%] :\r\nAvant de nous quitter, Thierry Courvoisier vos irez \u00e0 la marche pour la science, le 22 avril prochain donc, \u00e9videmment, initi\u00e9e par les \u00c9tats-Unis et les scientifiques des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:15) [90%] :\r\nJe ne sais pas encore, c'est difficile de de savoir simplement aller dans la rue en disant : \u00e9coutez, moi, c'est bien, c'est peut-\u00eatre n\u00e9cessaire, c'est pas ma fa\u00e7on de m'exprimer le plus souvent je beaucoup mieux parler avec vous qu'allez crier dans la rue, mais \u00e7a veut pas dire que la manifestation soit ne soit pas n\u00e9cessaire, moi j'ai un peu l'impression que quand des scientifiques viennent dire ce genre de choses dans la rue, les gens qui votent pour tr\u00f4ne vont dire ben \u00e9videmment c'est des scientifiques, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a fasse changer le cours des choses, mais l\u00e0, il vous faut poser la question \u00e0 \u00e0 quelqu'un qui fait des sciences politiques plut\u00f4t qu'\u00e0 ce promener. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:04) [95%] :\r\nMais ce qui est int\u00e9ressant aussi, c'est qu'en 98 en Suisse lors des votations sur le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique, les scientifiques sont descendus dans la rue et c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois, ils sont descendus dans la rue, ils se sont rendu compte que finalement les gens comprenaient rien \u00e0 ce qu'il faisait et c'est important aussi cette cette passerelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:26) [89%] :\r\nCette absolument juste, mais on 98 et autour de cette votation, oppos\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 une question pour laquelle le savoir \u00e9tait quelque chose d'important \u00e0 ce moment -l\u00e0, les scientifiques sont ils ont effectivement r\u00e9alis\u00e9 qui parlait pas \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui parlait pas assez \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 sont descend dans la rue et ils ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir ce dialogue qui est devenu important la marche pour la science, c'est autre chose, cette fois, je sais pas exactement quelles seront les les lignes de force de cette marche, mais c'\u00e9tait une communaut\u00e9 qui dit : \u00e9coutez, nous, elle a le jeu est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:06) [94%] :\r\nC'est peut-\u00eatre n\u00e9cessaire de descendre dans la rue en tant que scientifique, parce que aujourd'hui il me semble que la science est malmen\u00e9e, vous avez aussi ce sentiment Thierry Courvoisier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:15) [90%] :\r\nAbsolument, j'ai l'impression que la science est malmen\u00e9e, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait juste \u00e0 des tas de niveau, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec l'industrie et les instruments et les les l'influence que d'aucuns veulent avoir, elle est malmen\u00e9e par ce que les gens croient m'importe quoi tout \u00e7a, c'est juste maintenant est -ce que descendre dans la rue et la r\u00e9ponse juste \u00e0 \u00e7a, c'est quelque chose qui, en tout cas dans ma t\u00eate, reste tr\u00e8s ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:38) [94%] :\r\nDonc il faut \u00e9crire des livres, c'est ce que vous faites et faire des \u00e9missions de radio c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:28) [88%] :\r\n\u00e0 votre micro Sarah disait d'Ir\u00e8ne, c'\u00e9tait Thierry Courvoisier astrophysicien alors engag\u00e9 mais toutes engag\u00e9 qu'il soit, on a compris, il ne participe participera pas pardon \u00e0 cette marche des sciences le 22 avril prochain par contre nos auditeurs peuvent le voir en Chair et en os et l'\u00e9couter et sera samedi \u00e0 14 heures 30 il sera pr\u00e9sent pour cette table ronde : quelle place pour les \u00e9toiles dans les d\u00e9cisions politiques dans le cadre du Festival, Histoire et Cit\u00e9 et puis vous nous rappelez le titre de son dernier essai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:57) [95%] :\r\nQui est paru aux \u00e9ditions Georg des \u00e9toiles aux \u00e9tats Manifeste pour une gouvernance \u00e0 l'\u00e9coute de la science et la conf\u00e9rence sera donn\u00e9e \u00e0 l'Uni Dufour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:06) [87%] :\r\nEt demain on retourne au Festival, Histoire et Cit\u00e9, on y sera toute cette fin de semaine dans Versus penser. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-29T07:57:59Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Courvoisier, Thierry", "role": "astrophysicien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57F8CA41-E030-4C78-BFC7-FD10140C2866", "internalArchiveId": "57F8CA41-E030-4C78-BFC7-FD10140C2866", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-03-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 06:42:34-06:42:48 / * La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue de presse al\u00e9manique) La revue de presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, des Suissesses sont directement concern\u00e9es par l'interdiction de la burka au Tessin ...\r\n6 femmes ont \u00e9t\u00e9 amend\u00e9es pour avoir port\u00e9 le voile int\u00e9gral au Tessin, en vigueur depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier. Et fait \u00e9tonnant, relev\u00e9 ce matin par la Luzerenrzeitung:  sur ce petit nombre de cas, la majorit\u00e9 des contrevenantes sont des Suissesses. 4 amendes pr\u00e9cis\u00e9ment ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es contre des d\u00e9tentrices de passeport rouge \u00e0 criux blanche, 3 de ces cas sont li\u00e9s au Conseil Central islamique. une femme notamment Nora Illi, a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment provoqu\u00e9 son interpellation pour b\u00e9n\u00e9ficier e l'\u00e9echo m\u00e9diatique. L'initiative pour l'interdiction de la burka sur le plan national est en cours de r\u00e9coltes de signatures, le gouvernement autrichien lui a d\u00e9cid\u00e9 hier de prohiber le voile int\u00e9gral sur son territoire. Mais le bilan tessinois montre \u00e0 quel point cette mesure est vaine, d\u00e9clare le journal dans un \u00e9idtorial: seule une femme d'arabie saoudite a \u00e9t\u00e9 amend\u00e9e,  on est loin d'une invasion de la burka en provenabnce de l'\u00e9tranger, la chasse \u00e0 la burka et au nikab en Suisse s'apparente donc \u00e0 une chasse aux fant\u00f4mes ...  \r\n***  Aujourd'hui la Grande Bretagne enclenche la proc\u00e9dure du Brexit: et selon le Temps, l'agenda briatnnique est favorable \u00e0 la Suisse\r\nBrexit - Le Temps\r\nDoris Leuthard va rencontrer Jean-Claude Juncker, voil\u00e0 qui rappelle l'autre visite d'une pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 Bruxelles, celle de Simonetta sommaruga en 2015. Alerte au bisou, titre  ce matin le Blick . tout le monde se souvient du bisou baveu du pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enen sur le joue de la bernoise, simonetta Somaruga  n'avait pas eu le temps de l'esquiver.  Photo maintes fois reprises et qui a suscit\u00e9 nombre de moqueries ..  .. Madame Leuthard est d\u00e9sormais avertie, elle saura se d\u00e9fendre de mani\u00e8re appropri\u00e9e contre ce type d'assaut, estime le conseiller aux etat argoviens Philippe Mueller. Pour sa part,  Johann Schneider Amman se rend vendredi \u00e0 Londres, rappelle l'Arguerzeitung, il va pr\u00e9parer le terrain en vue d'un accord commercial avec la Grande Bretagne, apr\u00e8s le Brexit. il faut dire que le Royaume Uni est le cinqui\u00e8me partenaire commercial le plus important pour la Suisse. Quand \u00e0 Ueli maurer, il est apparu dans les colonnes du Fianncila Times lundi,, dire tout le bien qu'il  pense du Brexit ..souligne le Tagsanzeiger ... la GB peut avoir un d\u00e9velopement tr\u00e8s positif en dehors de l'union europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC\r\n(teasing Yves Nidegger UDc genevois sur le Brexit, invit\u00e9 7h30). \r\n***  Des \u00e9lus veulent conna\u00eetre avec pr\u00e9cision l'\u00e9tendue de l'espionnage pratiqu\u00e9 par la Turquie en Suisse\r\nles r\u00e9v\u00e9lations de l'allemagne sur laliste d'un ecentaine de turcs  et institution dress\u00e9e par els ervices secrts turcs font des vagues jsuque suos al coupole f\u00e9d\u00e9trale. une liste qui comportait des d\u00e9atisl comme les dresses, ls t\u00e9l\u00e9phoens portables, ou encore des photos des personens espuinn\u00e9es en Allemagne car soup\u00e7onne\u00e9s de soutenir le mouvement de l'opposant Fettulah gulen. En suisse, il y auarit entre 40 et 50 agents turcs, selon l'\u00e9mission 10 vor 10 de la TV al\u00e9manique. La d\u00e9l\u00e9gation de la Commission de gestion veut donc en avoir le coeur net, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Blick,  le sujet est tout envhaut de l'agenmda de sa prochaine s\u00e9ance en avril, confirme le pr\u00e9sident  le CN Alex Kuprecht. avec cette question: un tel espionnage existe-t-il aussi en Suisse ? si oui, la de nombreux \u00e9lus de gauche comme de droite vont exiger du Conseil F\u00e9d\u00e9ral qu'il agisse et pr\u00e9conisent surtout d'en avertir les principaux concern\u00e9s, ceux qui sont espionn\u00e9s. \r\nPublic eye\r\ncarla del ponte utilise le jet du Cosneil f\u00e9d\u00e9ral. dans sa fonction de membre de al commission iind\u00e0\u00e9pendante de l'ONU qui enqu\u00eate sur la Syrie. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral lui a pr\u00eat\u00e9 son avion pour sa mission de recherche des preuves de crimes de guerre en Jordanie, en turquie ou encore en Irak, Le tagesanzeiger qui r\u00e9v\u00e8le l'nformation s edemande: n'est-ce paa une enfreinte \u00e0 la neutralit\u00e9 blavla \r\n*** Le cannabis l\u00e9gal est en plein boum dans les kiosques, mais les \u00e9ditorialistes romands  appellent \u00e0 la retenue ..\r\ncannabis Illustr\u00e9  + cannabis \r\nL' h\u00f4pital zurichois de M\u00e4nnerdorf se s\u00e9pare d'un chirurgien qui a caus\u00e9 du tort \u00e0 de nombreux patients. le Tagesanzeiger fait sa une avec ce sujet plut\u00f4t anxiog\u00e8ne qui concerne un chirurgien sp\u00e9cialis\u00e9 dans les op\u00e9rations contre la surcharge pond\u00e9arle. : la fondation Adipositas Suisse raconte qu'elle a eu vent de dizaines de cas d'abus. celui racont\u00e9 par le journal est \u00e9difiant: Un homme siouffrant d'ob\u00e9sit\u00e9 devait se faire op\u00e9rer de l'estomac. le m\u00e9decin, qui faisait sa publicit\u00e9 sur internet, lui a d\u00e9clar\u00e9 que son assurance ne rembourserait aps l'op\u00e9ration, Il a demand\u00e9 40'000 francs pour l'op\u00e9ration, 15'000 directement vers\u00e9 sur son compte. Apr\u00e8s l'op\u00e9ration, il a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'\u00e9pouse de son patient avoir \u00e9chou\u00e9 car il ne pouvait pas agir dans l'estomac. Il s'av\u00e8ree aujourd'hui que ce m\u00e9decin a menti, que l'assuramce rembourse ce ype d'intervnetions quand eles sont justifi\u00e9es  et pour un prix maximal de 25'000 francs. Ce md\u00e9ecin avait d\u00e9j\u00e0 s\u00e9vit en Akllemagne et en Roumanie sans que la FMH n'ait eu connaissance de ses m\u00e9faits. \r\nmort \r\n***  Cen\u00e8ve va chauffer tout un quartier avec l'eau du sous-sol ...\r\nTG\r\n(Revue de presse romande) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, des Suissesses sont directement concern\u00e9es par l'interdiction de la burka au Tessin ...\r\nESTHER  6 femmes ont \u00e9t\u00e9 amend\u00e9es pour avoir port\u00e9 le voile int\u00e9gral au Tessin, en vigueur depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier. Et fait \u00e9tonnant, relev\u00e9 ce matin par la Luzerenrzeitung: un seul  sur ce petit nombre de cas, la majorit\u00e9 des contrevenantes sont des Suissesses. 4 amendes pr\u00e9cis\u00e9ment ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es contre des d\u00e9tentrices de passeport rouge \u00e0 criux blanche, 3 de ces cas sont li\u00e9s au Conseil Central islamique. une femme notamment Nora Illi, a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment provoqu\u00e9 son interpellation pour b\u00e9n\u00e9ficier e l'\u00e9echo m\u00e9diatique. L'initiative pour l'interdiction de la burka sur le plan national est en cours de r\u00e9coltes de signatures, le gouvernement autrichien lui a d\u00e9cid\u00e9 hier de prohiber le voile int\u00e9gral sur son territoire. Mais le bilan tessinois montre \u00e0 quel point cette mesure est vaine, d\u00e9clare le journal dans un \u00e9idtorial: seule une femme d'arabie saoudite a \u00e9t\u00e9 amend\u00e9e,  on est loin d'une invasion de la burka en provenabnce de l'\u00e9tranger, la chasse \u00e0 la burka et au nikab en Suisse s'apparente donc \u00e0 une chasse aux fant\u00f4mes.\r\n***  Aujourd'hui la Grande Bretagne enclenche la proc\u00e9dure du Brexit: et selon le Temps, l'agenda britannique est favorable \u00e0 la Suisse\r\nDOM Doris Leuthard se rend \u00e0 Bruxelles le 6 avril prochain. \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale devrait d\u00e9bloquer les n\u00e9gociations sur un accord cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\nAlors, le gouvernement table sur 2017, en ce qui concerne les grandes lignes n\u00e9goci\u00e9es. \r\nMais la ratification elle-m\u00eame de ce texte prendra sans doute encore des ann\u00e9es, au-del\u00e0 de 2019. \r\nEt ce calendrier ne peut qu'arranger un conseil f\u00e9d\u00e9ral frileux sur la politique europ\u00e9enne, nous dit le Temps.\r\n2019, ce serait apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais aussi apr\u00e8s une \u00e9ventuelle votation RASA, et apr\u00e8s le scrutin sur l'initiiative UDC sur Le droit suisse au lieu de juges \u00e9trangers. \r\nEt d'ici l\u00e0, les partisans de la voie bilat\u00e9rale esp\u00e8rent que la population aura chang\u00e9 son opinion sur ce sujet \u00e9pineux.\r\nESTHER  Doris Leuthard va rencontrer Jean-Claude Juncker, voil\u00e0 qui rappelle l'autre visite d'une pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 Bruxelles, celle de Simonetta sommaruga en 2015. Alerte au bisou, titre  ce matin le Blick . tout le monde se souvient du bisou baveu du pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enen sur le joue de la bernoise, simonetta Somaruga  n'avait pas eu le temps de l'esquiver.  Photo maintes fois reprises et qui a suscit\u00e9 nombre de moqueries ..  .. Madame Leuthard est d\u00e9sormais avertie, elle saura se d\u00e9fendre de mani\u00e8re appropri\u00e9e contre ce type d'assaut, estime le conseiller aux etat argoviens Philippe Mueller. Pour sa part,  Johann Schneider Amman se rend vendredi \u00e0 Londres, rappelle l'Arguerzeitung, il va pr\u00e9parer le terrain en vue d'un accord commercial avec la Grande Bretagne, apr\u00e8s le Brexit. il faut dire que le Royaume Uni est le cinqui\u00e8me partenaire commercial le plus important pour la Suisse. Quand \u00e0 Ueli maurer, il est apparu dans les colonnes du Fianncila Times lundi,, dire tout le bien qu'il  pense du Brexit ..souligne le Tagsanzeiger ... la GB peut avoir un d\u00e9velopement tr\u00e8s positif en dehors de l'union europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC\r\n(teasing Yves Nidegger UDc genevois sur le Brexit, invit\u00e9 7h30). \r\nDOM  Et on reste sur cette question du brexit, avec diff\u00e9rents chiffres, pr\u00e9sent\u00e9s par la Libert\u00e9, le Courrier, le nouvelliste et les quotidiens neuch\u00e2telois. \r\n3: c'est le nombre d'accords que devront trouver le Royaume-uni et les Europ\u00e9ens. Avec les termes du divorce, les mesures transitoires et le nouveau partenriat en lui-m\u00eame.\r\n30: c'est le nombre de personnes qui forment de l'\u00e9quipe du n\u00e9gociateur en chef de la commission europ\u00e9enne.\r\n55: 55 milliards d'euros, telle est l'ardoise que Bruxelles pr\u00e9sentera \u00e0 Londres, pour solde de tout compte. \r\nLa n\u00e9gociation s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 bien difficile.\r\n***  Des \u00e9lus veulent conna\u00eetre avec pr\u00e9cision l'\u00e9tendue de l'espionnage pratiqu\u00e9 par la Turquie en Suisse\r\nESTHER les r\u00e9v\u00e9lations de l'allemagne sur laliste d'un ecentaine de turcs  et institution dress\u00e9e par els ervices secrts turcs font des vagues jsuque suos al coupole f\u00e9d\u00e9trale. une liste qui comportait des d\u00e9atisl comme les dresses, ls t\u00e9l\u00e9phoens portables, ou encore des photos des personens espuinn\u00e9es en Allemagne car soup\u00e7onne\u00e9s de soutenir le mouvement de l'opposant Fettulah gulen. En suisse, il y auarit entre 40 et 50 agents turcs, selon l'\u00e9mission 10 vor 10 de la TV al\u00e9manique. La d\u00e9l\u00e9gation de la Commission de gestion veut donc en avoir le coeur net, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Blick,  le sujet est tout envhaut de l'agenmda de sa prochaine s\u00e9ance en avril, confirme le pr\u00e9sident  le CN Alex Kuprecht. avec cette question: un tel espionnage existe-t-il aussi en Suisse ? si oui, la de nombreux \u00e9lus de gauche comme de droite vont exiger du Conseil F\u00e9d\u00e9ral qu'il agisse et pr\u00e9conisent surtout d'en avertir les principaux concern\u00e9s, ceux qui sont espionn\u00e9s. \r\nDOM Une \u00e9tude d'une chercheuse de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve est mise en cause par Public Eye.\r\nL'ONG, qui est l'ancienne D\u00e9claration de Berne, d\u00e9nonce un rapport biais\u00e9 et des chiffres gonfl\u00e9s.\r\nCette \u00e9tude annonce 35 mille emplois dans le n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res en Suisse.\r\nSoit plus de trois fois les 10 mille emplois calcul\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2013.\r\nLa m\u00e9thode et les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude sont contest\u00e9s par les ONG.\r\nIl faut dire que ces chiffres ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9s dans les d\u00e9bats sur la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la RIE 3. \r\nAlors que la chercheuse de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qui co-signe ce rapport est \u00e9galement employ\u00e9e par l'association fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des mati\u00e8res premi\u00e8res. \r\nLe Courrier d\u00e9nonce aujourd'hui un manque de transparence dans les r\u00e9sultats, ce qui pose probl\u00e8me \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 acad\u00e9mique. \r\nLe Courrier qui s'interroge, suite \u00e0 cet exemple bien pr\u00e9cis, s'interroge au financement public priv\u00e9 dans le cadre des recherches universitaires.\r\nESTHER carla del ponte utilise le jet du Cosneil f\u00e9d\u00e9ral. dans sa fonction de membre de al commission iind\u00e0\u00e9pendante de l'ONU qui enqu\u00eate sur la Syrie. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral lui a pr\u00eat\u00e9 son avion pour sa mission de recherche des preuves de crimes de guerre en Jordanie, en turquie ou encore en Irak, Le tagesanzeiger qui r\u00e9v\u00e8le l'nformation s edemande: n'est-ce paa une enfreinte \u00e0 la neutralit\u00e9 blavla \r\n*** Le cannabis l\u00e9gal est en plein boum dans les kiosques, mais les \u00e9ditorialistes romands  appellent \u00e0 la retenue ..\r\nDOM C'est le cas dans le Nouvelliste, qui juge pr\u00e9matur\u00e9 de classer ce cannabis \u00e0 faible teneur en THC, dans la cat\u00e9gorie des herbes totalement inoffensives. Au milieu des bonbons et autres ricolas.\r\nPas d'ivresse, mais bien une nonchalence g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par ce produit, qui pourrait poser probl\u00e8me au travail ou au volant. \r\nEt ce cannabis l\u00e9gal, qui se retrouve dans les kiosques suisses, c'est le r\u00e9sultat du bon vieux compromis helv\u00e9tique, comme l'indique l'\u00e9ditorialiste de l'Illustr\u00e9.\r\nOui: dans notre pays, le chanvre est bien ill\u00e9gal. \r\nSauf une certaine cat\u00e9gorie. \r\nSauf pour les malades.\r\nSauf sur ordonnances. \r\nSauf, sauf, sauf...\r\nAvec comme r\u00e9sultat un message de pr\u00e9vention brouill\u00e9, une confusion des genres qui est m\u00eame difficile \u00e0 g\u00e9rer pour la police. \r\nESHER L' h\u00f4pital zurichois de M\u00e4nnerdorf se s\u00e9pare d'un chirurgien qui a caus\u00e9 du tort \u00e0 de nombreux patients. le Tagesanzeiger fait sa une avec ce sujet plut\u00f4t anxiog\u00e8ne qui concerne un chirurgien sp\u00e9cialis\u00e9 dans les op\u00e9rations contre la surcharge pond\u00e9arle. : la fondation Adipositas Suisse raconte qu'elle a eu vent de dizaines de cas d'abus. celui racont\u00e9 par le journal est \u00e9difiant: Un homme siouffrant d'ob\u00e9sit\u00e9 devait se faire op\u00e9rer de l'estomac. le m\u00e9decin, qui faisait sa publicit\u00e9 sur internet, lui a d\u00e9clar\u00e9 que son assurance ne rembourserait aps l'op\u00e9ration, Il a demand\u00e9 40'000 francs pour l'op\u00e9ration, 15'000 directement vers\u00e9 sur son compte. Apr\u00e8s l'op\u00e9ration, il a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'\u00e9pouse de son patient avoir \u00e9chou\u00e9 car il ne pouvait pas agir dans l'estomac. Il s'av\u00e8ree aujourd'hui que ce m\u00e9decin a menti, que l'assuramce rembourse ce ype d'intervnetions quand eles sont justifi\u00e9es  et pour un prix maximal de 25'000 francs. Ce md\u00e9ecin avait d\u00e9j\u00e0 s\u00e9vit en Akllemagne et en Roumanie sans que la FMH n'ait eu connaissance de ses m\u00e9faits. \r\n***  Gen\u00e8ve va chauffer tout un quartier avec l'eau du sous-sol ...\r\nDOM La foreuse est entr\u00e9e en action lundi \u00e0 Chatelaine. \r\nEt il s'agit d'une petite r\u00e9volution pour le canton: pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Gen\u00e8ve, on va avoir recours au captage sur nappe phr\u00e9atique, une m\u00e9thode encore peu utilis\u00e9e en Suisse, qui consiste \u00e0 pr\u00e9lever directement de l'eau chaude pr\u00e9sente dans le sous-sol, pour chauffer des b\u00e2timents.\r\nEn l'occurence, ceux du quartier de la concorde. \r\nUn article \u00e0 d\u00e9couvrir dans la tribune de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 502, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8482430", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-03-29T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-03-29T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8482448", "ece-8482430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-04T04:59:59Z", "speechToTexts": ["04.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPour la revue de presse, Esther, Coco et Dominique Choffat d\u00e8s Suissesses sont directement concern\u00e9s par l'interdiction de la burqa au Tessin, on commence par \u00e7a, Esther. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nOui, 6 femmes ont \u00e9t\u00e9 amend\u00e9es pour avoir port\u00e9 le voile int\u00e9gral au Tessin un peu depuis l'interdiction en vigueur depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier et fait \u00e9tonnant relev\u00e9 ce matin par la, \u00e7a n'a Zeitung sur ce petit nombre de cas, la majorit\u00e9 des contrevenantes sont des Suissesses 4 amendes pr\u00e9cis\u00e9ment ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es contre des d\u00e9tentrices de passeport rouge \u00e0 croix blanche, 3 de ces cas sont directement li\u00e9s au Conseil central islamique, une femme notamment \u00e0 Nora Illi a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment provoqu\u00e9 son interpellation pour b\u00e9n\u00e9ficier de l'\u00e9cho m\u00e9diatique 17 veut pour l'interdiction de la burqa sur le plan national est en cours de r\u00e9coltes de signatures, le gouvernement autrichien, hier, a d\u00e9cid\u00e9 lui de prohiber le voile int\u00e9gral sur son territoire, mais le bilan tessinois montre \u00e0 quel point cette mesure est vaine, d\u00e9clare le journal dans son \u00e9ditorial, seule une femme en provenance d'Arabie Saoudite a \u00e9t\u00e9 amend\u00e9e, on est bien loin d'une invasion de burqa en provenance de l'\u00e9tranger, la chasse au voile int\u00e9gral en Suisse s'apparente donc selon le journal \u00e0 une chasse aux fant\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [88%] :\r\nAujourd'hui, donc, j'en parlais, la Grande Bretagne enclenche officiellement la proc\u00e9dure du Brexit et, selon le Temps la gendarmerie tannique serait plut\u00f4t favorable \u00e0 la Suisse, expliquez -nous Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [96%] :\r\nOui, Doris Ligthart se rend \u00e0 Bruxelles le 6 avril prochain la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale devrait d\u00e9bloquer les n\u00e9gociations sur un accord cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, alors le gouvernement table sur 2017 en ce qui concerne les grandes lignes n\u00e9goci\u00e9es mais la ratification elle- m\u00eame de ce texte prendra sans doute encore des ann\u00e9es au-del\u00e0 de 2019 est -ce calendrier ne peut qu'arranger un conseil f\u00e9d\u00e9ral frileux sur la politique europ\u00e9enne, nous dit Le Temps, 2019 ce serait apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales mais aussi apr\u00e8s une \u00e9ventuelle votation Gaza et apr\u00e8s le scrutin sur l'initiative UDC sur le droit suisse, au lieu de juges \u00e9trangers et d'ici l\u00e0, h\u00e9 bien les partisans de la voie bilat\u00e9rale esp\u00e8rent que la population aura adoucit son opinion sur ce sujet, qu'on peut dire \u00e9pineuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [92%] :\r\nAlors Doris Ligthart va rencontrer Jean-Claude Junker, voil\u00e0 qui rappelle l'autre visite d'une pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 Bruxelles, celle de Simonetta Sommaruga en 2015, alerte au bisou, titre ce matin le Blick oui parce que tout le monde se souvient du bisou, rien rien baffe du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne sur la joue de la bernoise Simonetta Sommaruga n'avait pas eu le temps de l'esquiver photo maintes fois reprises et qui a suscit\u00e9 nombre de railleries Madame Leuthard est d\u00e9sormais avertie, elle saura se d\u00e9fendre de mani\u00e8re appropri\u00e9e contre ce type d'assaut, estime le conseiller aux \u00c9tat argoviens Philippe Mueller, dans les colonnes du journal pour sa part, Yoan Schneider Amman se rend vendredi \u00e0 Londres, rappelle la Karza\u00ef tout il va pr\u00e9parer le terrain en vue d'un accord commercial avec la Grande-Bretagne apr\u00e8s le Brexit, il faut dire que le Royaume-Uni est le 5\u00e8me, partenaire commercial le plus important pour la Suisse quant \u00e0 horaires, il est apparu dans les colonnes d'une femme seule Times lundi pour dire tout le bien qu'il pense du Brexit souligne Le Tagesanzeiger ce matin, la Grande-Bretagne peut avoir un d\u00e9veloppement tr\u00e8s positif en dehors de l'Union europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [94%] :\r\nEt on reste sur cette question du Brexit avec diff\u00e9rents chiffres pr\u00e9sent\u00e9s par la Libert\u00e9 de Courrier le nouvelliste les quotidiens neuch\u00e2telois 3 c'est le nombre d'accords que devront trouver le Royaume-Uni et les Europ\u00e9ens, avec les termes du divorce, les mesures transitoires et le nouveau partenariat en lui- m\u00eame 30 c'est le nombre de personnes qui forment l'\u00e9quipe du n\u00e9gociateur en chef de la Commission europ\u00e9enne et puis 55 55 milliards d'euros, telle est l'ardoise que Bruxelles pr\u00e9sentera \u00e0 Londres pour solde de tout compte la n\u00e9gociation s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 bien difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [95%] :\r\nVoil\u00e0 pour le Brexit, dont nous parlerons, je le rappelle, avec Yves Nidegger, d\u00e8s 7 heures 35 c'est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : des \u00e9lus veulent conna\u00eetre maintenant avec pr\u00e9cision l'\u00e9tendue de l'espionnage pratiqu\u00e9 par la Turquie en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [93%] :\r\nLes r\u00e9v\u00e9lations de l'Allemagne sur la liste d'une centaine de ressortissants turcs et institution dress\u00e9e par les services secrets turcs font des vagues aujourd'hui jusque sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale cette liste en rappelle comporter des d\u00e9tails aussi pr\u00e9cis que les adresses, les t\u00e9l\u00e9phones portables ou encore les photos des personnes soup\u00e7onn\u00e9es en Allemagne de soutenir le mouvement de l'opposant Fethullah Gulen en Suisse, il y aurait entre 40 et 50 agents de renseignements turcs, selon l'\u00e9mission c'est une forte de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique la t\u00e9lex gation de la commission de gestion veut donc en avoir le coeur Net, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Blick, le sujet tout en haut de l'agent, date de sa prochaine s\u00e9ance, en avril, confirme le pr\u00e9sident le conseiller national Alex Kuprecht avec cette question : untel espionnage existe -t-il aussi en Suisse, si oui, de nombreux \u00e9lus de gauche comme de droite vont exiger du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il agisse et pr\u00e9conisent surtout d'en avertir les principaux concern\u00e9s, ceux qui sont espionn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [94%] :\r\nUne \u00e9tude d'une chercheuse de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a mis en cause par Public Eye l'ONG, qui est l'ancienne d\u00e9claration de Berne, donc, d\u00e9nonce un rapport biais\u00e9 des chiffres gonfl\u00e9s, cette \u00e9tude annonce 35000 emplois dans le n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res en Suisse, soit plus de 3 fois les 10000 emplois quoi calcul\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration 2013, la m\u00e9thode et les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude sont contest\u00e9s par les ONG, il faut dire que ces chiffres ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9s dans les d\u00e9bats sur la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la 3 alors que la chercheuse de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, qui co- signe ce rapport est \u00e9galement employ\u00e9e par l'association fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des mati\u00e8res premi\u00e8res, le Courrier d\u00e9nonce aujourd'hui un manque de transparence dans les r\u00e9sultats, ce qui pose probl\u00e8me \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 acad\u00e9mique, le courrier qui s'interroge suite \u00e0 cet exemple bien pr\u00e9cis, s'interroge au financement public priv\u00e9 dans le cadre des recherches universitaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [92%] :\r\nCarla Del Ponte et utilise le Jet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa fonction de membre de la commission ind\u00e9pendante de l'ONU qui enqu\u00eate sur la Syrie, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui a pr\u00eat\u00e9 son avion pour sa mission de recherche des preuves de crimes de guerre en Jordanie, en Turquie ou encore en Irak, le Tagesanzeiger, qui r\u00e9v\u00e8le la formation se demande n'est -ce pas l\u00e0 une enfreinte \u00e0 la neutralit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Berne d\u00e9ment ce geste est simplement la Commission \u00e0 remplir son mandat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [95%] :\r\nLe cannabis l\u00e9gal est en plein boom dans les kiosques, mais les \u00e9ditorialistes romands appellent \u00e0 la retenue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [95%] :\r\nC'est le cas dans le Nouvelliste qui juge pr\u00e9matur\u00e9 de classer ce cannabis \u00e0 faible teneur en THC dans la cat\u00e9gorie des herbes totalement inoffensives au milieu des bonbons et autres Ricola pas d'ivresse, mais bien une nonchalance g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par ce produit qui pourrait poser probl\u00e8me au travail ou au volant et ce cannabis l\u00e9gal qui se retrouve donc dans les kiosques suisses h\u00e9 bien, c'est le r\u00e9sultat du bon vieux compromis helv\u00e9tique, comme l'indique l'\u00e9ditorialiste de l'Illustr\u00e9 cette fois -ci, oui, dans notre pays, le chanvre est bien ill\u00e9gal sauf une certaine cat\u00e9gorie sauf pour les malades, sauf sur ordonnances sauf, sauf, sauf avec comme r\u00e9sultat un message de pr\u00e9vention brouill\u00e9 une confusion des genres qui est m\u00eame difficile \u00e0 g\u00e9rer pour la police. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:23) [95%] :\r\nL'h\u00f4pital zurichois de M\u00e4nnerdorf se s\u00e9pare d'un chirurgien qui a caus\u00e9 du tort \u00e0 de nombreux patients le Tagesanzeiger face \u00e0 une avec ce sujet qui concerne un chirurgien sp\u00e9cialis\u00e9 dans les op\u00e9rations contre la surcharge pond\u00e9rale, la fondation Adipositas, ce Suisse raconte qu'elle a eu vent de dizaines de cas d'abus celui racont\u00e9 par le journal est \u00e9difiant : un homme souffrant d'ob\u00e9sit\u00e9, devait se faire op\u00e9rer de l'estomac, ce m\u00e9decin qui faisait sa propre publicit\u00e9 sur internet, lui a d\u00e9clar\u00e9 que son assurance ne rembourserait pas l'op\u00e9ration, il a demand\u00e9 40'000 francs pour l'op\u00e9ration 15'000 directement vers\u00e9 sur son compte, apr\u00e8s l'op\u00e9ration, il a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 son \u00e9pouse que le parce que vis-\u00e0-vis de son patient, il avait \u00e9chou\u00e9 car il ne pouvait pas attendre l'estomac, il s'av\u00e8re aujourd'hui que ce m\u00e9decin a menti que l'assuramce rembourse ce type d'intervention quand elles sont justifi\u00e9es et pour un prix maximal de 25000 francs, ce m\u00e9decin avait d\u00e9j\u00e0 s\u00e9vit en Allemagne et en Roumanie, sans que la FMH n'ait eu connaissance de ses m\u00e9faits. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-29T05:16:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA83E540-81DE-4989-9238-D8C9D6F6FC15", "internalArchiveId": "FA83E540-81DE-4989-9238-D8C9D6F6FC15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Vues d'Europe - La Hongrie en guerre contre les symboles du totalitarisme", "publicationDate": "2017-03-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : La Bruyere\r\nQue faire des symboles du totalitarisme? La question resurgit r\u00e9guli\u00e8rement en Hongrie. En 1993, le parlement avait interdit l'utilisation de la croix gamm\u00e9e et de l'\u00e9toile rouge, symboles du nazisme et du communisme. Depuis, l'\u00e9toile rouge n'a pas cess\u00e9 de faire d\u00e9bat.\r\n\r\n* * Vues d'Europe - La Hongrie en guerre contre les symboles du totalitarisme Et on part en Hongrie ce matin pour Vues d'Europe avec Florence Labruy\u00e8re\r\n   1'27\"\r\n((Que faire des symboles du totalitarisme\u00a0? La question resurgit r\u00e9guli\u00e8rement en Hongrie. En 1993, le parlement hongrois avait interdit l'utilisation de la croix gamm\u00e9e et de l'\u00e9toile rouge, symboles du nazisme et du communisme. Depuis l'\u00e9toile rouge n'a pas cess\u00e9 de faire d\u00e9bat. Un hongrois a m\u00eame \u00e9t\u00e9 tra\u00een\u00e9 en justice pour avoir d\u00e9fil\u00e9  avec une \u00e9toile rouge sur sa veste. En 2008 Il a gagn\u00e9 son proc\u00e8s contre l'Etat hongrois. La cour europ\u00e9enne des droits de l'homme a jug\u00e9 qu'il \u00e9tait libre de porter l'\u00e9toile, qui est aussi le symbole de plusieurs partis politiques en activit\u00e9.\r\nVoil\u00e0 que cet embl\u00e8me agite \u00e0 nouveau la sc\u00e8ne politique. La semaine derni\u00e8re le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi visant \u00e0 interdire l'\u00e9toile rouge dans le commerce, sous peine de 2 ans de prison. Explicitement vis\u00e9e, la bi\u00e8re Heineken dont le logo comprend une \u00e9toile rouge. Cela blesse la sensibilit\u00e9 des hongrois qui ont souffert sous le communisme, affirme Janos Lazar, le bras droit de Viktor Orban. Mais c'est en fait une mesure de r\u00e9torsion contre Le g\u00e9ant n\u00e9erlandais. Ce dernier a port\u00e9 plainte contre un brasseur hongrois qui avait copi\u00e9 l'une de ses marques. Soucieux de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats nationaux, le gouvernement Orban a donc pr\u00e9par\u00e9 une loi taill\u00e9e sur mesure pour Heineken. Le texte a suscit\u00e9 de nombreux sarcasmes. Car comment interdire l'\u00e9toile rouge quand celle-ci est pr\u00e9sente sur de nombreux produits, comme l'eau min\u00e9rale San Pellegrino, la friandise Milky way ou les chaussures Converse\u00a0? \r\nPour d\u00e9samorcer le projet de loi, Heineken a annonc\u00e9 lundi qu'il abandonnait tout proc\u00e8s contre son concurrent. Une d\u00e9cision qui permettra peut-\u00eatre au gouvernement d'abandonner son projet de loi sans perdre la face.))", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8482432", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Vues d'Europe - La Hongrie en guerre contre les symboles du totalitarisme", "Vues d'Europe - La Hongrie en guerre contre les symboles du totalitarisme  / JDM_2017-03-29T06:40:00_vues-d-europe", "Vues d'Europe - La Hongrie en guerre contre les symboles du totalitarisme  / JDM_2017-03-29T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["Que faire des symboles du totalitarisme? La question resurgit r\u00e9guli\u00e8rement en Hongrie. En 1993, le parlement hongrois avait interdit l\u2019utilisation de la croix gamm\u00e9e et de l\u2019\u00e9toile rouge, symboles du nazisme et du communisme. Depuis, l\u2019\u00e9toile rouge n\u2019a pas cess\u00e9 de faire d\u00e9bat.", "Que faire des symboles du totalitarisme? La question resurgit r\u00e9guli\u00e8rement en Hongrie. En 1993, le parlement avait interdit l\u2019utilisation de la croix gamm\u00e9e et de l\u2019\u00e9toile rouge, symboles du nazisme et du communisme. Depuis, l\u2019\u00e9toile rouge n\u2019a pas cess\u00e9 de faire d\u00e9bat.", "Que faire des symboles du totalitarisme? La question resurgit r\u00e9guli\u00e8rement en Hongrie. En 1993, le parlement avait interdit l\u2019utilisation de la croix gamm\u00e9e et de l\u2019\u00e9toile rouge, symboles du nazisme et du communisme. Depuis, l\u2019\u00e9toile rouge n\u2019a pas cess\u00e9 de faire d\u00e9bat."], "variantIds": ["ece-8482450", "ece-8482432"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-04T04:50:15Z", "speechToTexts": ["04.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn part en Hongrie ce matin pour Vues d'Europe o\u00f9 l'on retrouve Florence Labruy\u00e8re que faire des symboles du totalitarisme la question resurgit r\u00e9guli\u00e8rement en Hongrie en 1993 le parlement avait interdit l'utilisation de la croix gamm\u00e9es et de l'\u00e9toile rouge, symboles du nazisme et du communisme depuis l'\u00e9toile n'a pas cess\u00e9 de faire d\u00e9bat un hongrois a m\u00eame \u00e9t\u00e9 tra\u00een\u00e9 en justice pour avoir d\u00e9fil\u00e9 avec une \u00e9toile rouge sur sa veste en 2008, il a gagn\u00e9 son proc\u00e8s contre l'\u00c9tat hongrois, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, a jug\u00e9 qu'il \u00e9tait libre de porter l'\u00e9toile et que celle -ci est aussi le symbole de plusieurs partis politiques en activit\u00e9, voil\u00e0 que cet embl\u00e8me agite \u00e0 nouveau la sc\u00e8ne politique, la semaine derni\u00e8re, le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi visant \u00e0 interdire l'\u00e9toile rouge dans le commerce sous peine de 2 ans de prison explicitement vis\u00e9e la bi\u00e8re Heineken, dont le logo comprend une \u00e9toile rouge cela blesse la sensibilit\u00e9 d\u00e8s hongrois qui ont souffert sous le communisme, affirme Ian Auch Lazar, le bras droit de Viktor Orb\u00e1n, mais c'est en fait une mesure de r\u00e9torsion contre le g\u00e9ant n\u00e9erlandais, ce dernier a port\u00e9 plainte contre un brasseur hongrois qui avait copi\u00e9 l'une de ses marques, soucieux de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats nationaux, le gouvernement Orban a donc pr\u00e9par\u00e9 une loi taill\u00e9e sur mesure pour Heineken, le texte a suscit\u00e9 de nombreux sarcasmes, car comment interdire l'\u00e9toile rouge quand celle -ci est pr\u00e9sente sur de nombreux produits comme l'eau min\u00e9rale San Pellegrino la friandise Milky Way ou les chaussures Converse pour d\u00e9samorcer le projet de loi Heineken a annonc\u00e9 lundi qu'il abandonnait tout proc\u00e8s contre son concurrent, une d\u00e9cision qui permettra peut-\u00eatre au gouvernement hongrois d'abandonner son projet de loi sans perdre la face. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-29T05:08:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1586484", "internalArchiveId": "AA1703586665", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-29T00:00:00Z", "durationSec": 1847, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8503835", "imageURL": "http://www.rts.ch/8503856.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Lancement de la proc\u00e9dure du Brexit: l\u2019analyse de Marc Allg\u00f6wer", "Lancement de la proc\u00e9dure du Brexit: Nigel Farage se r\u00e9jouit", "Les Fran\u00e7ais de Zurich sont plut\u00f4t pro-Macron", "La BD attire de plus en plus le cin\u00e9ma, un mariage pas si heureux", "Taxes sur les boissons sucr\u00e9es: la lutte contre la malboisson", "Le mus\u00e9e des beaux-arts de Lausanne soutenu par le m\u00e9c\u00e9nat", "Le Brexit est officiel, reste \u00e0 n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne", "Elections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises: Manuel Valls votera Macron", "March\u00e9s boursiers: apr\u00e8s l'euphorie, la prudence", "Lancement de la proc\u00e9dure du Brexit: les pr\u00e9cisions de Laurent Burkhalter, \u00e0 Londres", "Un t\u00e9trapl\u00e9gique retrouve l'usage d'un bras gr\u00e2ce \u00e0 la science", "Londres: les pros europ\u00e9ens d\u00e9\u00e7us n'abandonnent pas", "Cybercriminalit\u00e9 en hausse, la traque des polices sur internet", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["En Suisse, le Fran\u00e7ais Joachim Forget fait campagne pour lui et r\u00e9ussit \u00e0 gagner une part importante de ses compatriotes.", "Les adaptations de bande dessin\u00e9e au cin\u00e9ma se multiplient. Si certaines adaptations rencontrent le succ\u00e8s, d\u2019autres ont moins de chance.", "Selon une \u00e9tude de l\u2019universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, 25 \u00e0 33 % des adolescents suisses consomment chaque jour des boissons sucr\u00e9es.", "Une m\u00e9c\u00e8ne du mus\u00e9e des Beaux-Arts de Lausanne accepte d'expliquer sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, fait rare dans un monde o\u00f9 la discr\u00e9tion est de mise.", "Les deux parties ont deux ans pour n\u00e9gocier les conditions de leur divorce, mais \u00e9galement les termes de leur future relation.", "Selon l\u2019ex patron de la BNS, une reprise a lieu aux Etats-Unis et en Europe, mais des interrogations demeurent sur la politique du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.", "Un Am\u00e9ricain paralys\u00e9 depuis 8 ans peut \u00e0 nouveau employer son bras et sa main. Il boit et il mange gr\u00e2ce \u00e0 une neuroproth\u00e8se.", "La jubilation de Farage contraste avec l'inqui\u00e9tude d'une partie des Britanniques, minoritaires lors du referendum en juin.", "Ce sont les arnaqueurs, les p\u00e9dophiles, les injures sur le net et autres. La police d\u00e9multiplie ses moyens dans ce domaine."], "variantIds": ["ece-8388505", "ece-8388507"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T19:30:12Z", "subTitles": ["19:30:01:10  19:30:18:02\r\n...\r\n\r\n19:30:18:04  19:30:20:09\r\n  -Mesdames et Messieurs bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:11  19:30:25:07\r\n Ce matin, le Royaume-Uni adresse\r\n   sa lettre de divorce \u00e0 l'UE.\r\n\r\n19:30:25:09  19:30:30:20\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en dit:\r\n      \"Vous nous manquez d\u00e9j\u00e0.\"\r\n\r\n19:30:30:22  19:30:36:05\r\n  L'anti-Europ\u00e9en N.Farage jubile:\r\n\"Nous sommes les premiers \u00e0 partir.\"\r\n\r\n19:30:36:07  19:30:41:09\r\n      L.Burkhalter nous dira\r\nle sentiment qui domine \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:30:41:13  19:30:46:13\r\n   La cybercriminalit\u00e9 prosp\u00e8re\r\nen Suisse: arnaqueurs, p\u00e9dophiles.\r\n\r\n19:30:46:15  19:30:51:14\r\nReportage avec une \u00e9quipe de police\r\n         qui les d\u00e9busque.\r\n\r\n19:30:51:19  19:30:58:19\r\nUn Am\u00e9ricain paralys\u00e9 depuis 8 ans\r\npeut employer son bras et sa main.\r\n\r\n19:30:58:21  19:31:06:07\r\n         Il boit et mange\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 une neuroproth\u00e8se.\r\n\r\n19:31:06:09  19:31:10:00\r\n    Le Canton de Vaud envisage\r\nune taxe sur les boissons sucr\u00e9es.\r\n\r\n19:31:10:02  19:31:12:14\r\nElle existe d\u00e9j\u00e0 dans certains pays.\r\n\r\n19:31:12:16  19:31:16:18\r\n On verra l'\u00e9tonnante application\r\n  qui indique le taux de sucre.\r\n\r\n19:31:16:23  19:31:19:21\r\n Et puis un t\u00e9moignage tr\u00e8s rare.\r\n\r\n19:31:19:23  19:31:24:06\r\n     Une des m\u00e9c\u00e8nes du futur\r\n Mus\u00e9e des beaux-arts de Lausanne\r\n\r\n19:31:24:11  19:31:27:12\r\n        accepte d'expliquer\r\n        son acte g\u00e9n\u00e9reux:\r\n\r\n19:31:27:14  19:31:30:14\r\ndeux millions et des oeuvres d'art.\r\n\r\n19:31:30:16  19:31:35:05\r\n Beaucoup de ces donateurs exigent \r\nla discr\u00e9tion ou le strict anonymat.\r\n\r\n19:31:35:17  19:31:38:17\r\n    Le Royaume-Uni quitte l'UE.\r\n\r\n19:31:38:19  19:31:42:12\r\nPour T.May, pas de retour en arri\u00e8re.\r\n\r\n19:31:42:14  19:31:48:00\r\n Elle parle d'une Grande-Bretagne\r\n     v\u00e9ritablement mondiale.\r\n\r\n19:31:48:02  19:31:52:13\r\n   L'\u00e9v\u00e9nement r\u00e9sonne partout.\r\n\r\n19:31:52:15  19:31:58:00\r\n   Etre ou ne pas \u00eatre europ\u00e9en,\r\nc'est la question tranch\u00e9e ce matin.\r\n\r\n19:32:00:00  19:32:03:21\r\n          -Quatre photos\r\nimmortalisent ce moment historique.\r\n\r\n19:32:03:23  19:32:08:05\r\n     A 13h20, \u00e0 Bruxelles, le\r\nrepr\u00e9sentant britannique Tim Barrow\r\n\r\n19:32:08:07  19:32:11:05\r\n      remet \u00e0 Donald Tusk,\r\nle pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en,\r\n\r\n19:32:11:07  19:32:13:01\r\nla demande de sortie de l'Union,\r\n\r\n19:32:13:03  19:32:16:11\r\n          sign\u00e9e hier soir\r\npar la Premi\u00e8re ministre Teresa May.\r\n\r\n19:32:16:12  19:32:21:11\r\n    La proc\u00e9dure de divorce\r\n est officiellement enclench\u00e9e.\r\n\r\n19:32:21:17  19:32:26:02\r\n    -Voici la lettre de 6 pages\r\n\r\n19:32:26:04  19:32:29:16\r\nde la demande de retrait britannique,\r\n\r\n19:32:29:18  19:32:34:02\r\n  selon les termes de l'art. 50 \r\n  de la Constitution europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:32:34:04  19:32:37:18\r\n    Aucune raison de pr\u00e9tendre\r\n    que c'est un jour heureux,\r\n\r\n19:32:37:20  19:32:41:04\r\n   ni \u00e0 Bruxelles ni \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:32:41:10  19:32:46:20\r\n    -A Londres, l'atmosph\u00e8re \r\n    est \u00e0 peine moins lourde.\r\n\r\n19:32:46:22  19:32:50:07\r\n         A Westminster,\r\n    la cheffe du gouvernement\r\n\r\n19:32:50:09  19:32:55:07\r\n      s'adresse aux d\u00e9put\u00e9s\r\n      mais aussi au peuple.\r\n\r\n19:32:55:11  19:32:57:10\r\n           -L'article 50\r\n\r\n19:32:57:11  19:33:00:09\r\n  a \u00e9t\u00e9 officiellement actionn\u00e9.\r\n\r\n19:33:00:11  19:33:05:11\r\nEn accord avec la volont\u00e9 du peuple,\r\n    le Royaume-Uni quitte l'UE.\r\n\r\n19:33:05:16  19:33:09:23\r\n -Les deux parties ont deux ans\r\n  pour n\u00e9gocier les conditions\r\n\r\n19:33:10:01  19:33:14:15\r\n  de leur divorce et les termes\r\n    de leur future relation.\r\n\r\n19:33:14:20  19:33:18:16\r\n      -Si nous nous retirons \r\n     des institutions de l'UE,\r\n\r\n19:33:18:18  19:33:24:20\r\n   nous resterons un ami proche,\r\n  un alli\u00e9, un partenaire d\u00e9vou\u00e9.\r\n\r\n19:33:25:02  19:33:31:00\r\n  -Bruxelles et Londres peuvent\r\nse mettre concr\u00e8tement au travail.\r\n\r\n19:33:31:02  19:33:36:15\r\n     Le dossier de ce divorce,\r\ny compris les questions qui f\u00e2chent,\r\n\r\n19:33:36:17  19:33:42:16\r\ndoit \u00eatre sign\u00e9 par les deux parties\r\n      au soir du 29 mars 2019.\r\n\r\n19:33:44:17  19:33:48:07\r\n            -Ce soir,\r\n   prenons la mesure du Brexit.\r\n\r\n19:33:48:09  19:33:51:11\r\n    On sondera les Britanniques\r\n         dans un instant.\r\n\r\n19:33:51:13  19:33:54:07\r\n           Mais d'abord,\r\n     comprenons bien l'impact.\r\n\r\n19:33:54:09  19:33:56:23\r\n     Combien co\u00fbte le Brexit\r\nen termes d'argent et de trait\u00e9s ?\r\n\r\n19:33:57:01  19:33:58:20\r\n     On \u00e9coute Marc Allgoewer.\r\n\r\n19:33:59:00  19:34:03:08\r\n   -Un divorce, c'est tr\u00e8s cher\r\n  quand un mariage a dur\u00e9 44 ans\r\n\r\n19:34:03:10  19:34:08:11\r\n        et qu'on a adopt\u00e9\r\n     19'000 lois europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:34:08:12  19:34:11:06\r\nIl faudra d'abord solder le pass\u00e9.\r\n\r\n19:34:11:08  19:34:15:15\r\n       Londres devra payer\r\n   entre 25 et 70 mias d'euros.\r\n\r\n19:34:15:17  19:34:19:11\r\n         Avant le Brexit,\r\n   le Royaume-Uni s'\u00e9tait engag\u00e9\r\n\r\n19:34:19:13  19:34:24:04\r\n      \u00e0 contribuer au budget \r\n     europ\u00e9en bien apr\u00e8s 2019.\r\n\r\n19:34:24:06  19:34:28:03\r\n        Lors d'un divorce,\r\n il faut aussi pr\u00e9parer l'avenir.\r\n\r\n19:34:28:05  19:34:32:05\r\n       Londres ne veut plus\r\nla libre-circulation des personnes.\r\n\r\n19:34:32:07  19:34:36:15\r\nBruxelles r\u00e9pond qu'il n'y aura plus\r\n     d'acc\u00e8s au march\u00e9 commun.\r\n\r\n19:34:36:17  19:34:39:19\r\n        Il faudra n\u00e9gocier \r\n       un trait\u00e9 commercial.\r\n\r\n19:34:39:21  19:34:43:22\r\n  Car ce trait\u00e9 devra \u00eatre valid\u00e9\r\n   par les Parlements nationaux\r\n\r\n19:34:44:00  19:34:46:02\r\n   mais aussi r\u00e9gionaux de l'UE.\r\n\r\n19:34:46:04  19:34:49:08\r\n     Ca fait beaucoup de monde\r\n           \u00e0 convaincre.\r\n\r\n19:34:50:06  19:34:54:04\r\n -Voyons maintenant les sentiments\r\n         des Britanniques.\r\n\r\n19:34:54:06  19:34:58:16\r\n   Nigel Farage est une figure \r\n   des nationalistes europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:34:58:18  19:35:06:10\r\n Donald Trump le cite en exemple.\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:10:03\r\nN.Farage pr\u00e9voit la chute de l'Union.\r\n\r\n19:35:29:07  19:35:32:07\r\n-La jubilation de Farage contraste\r\n\r\n19:35:32:09  19:35:36:02\r\n        avec l'inqui\u00e9tude\r\n  d'une partie des Britanniques.\r\n\r\n19:35:36:19  19:35:40:09\r\n       -Tim n'a pas obtenu\r\n  le r\u00e9sultat qu'il souhaitait.\r\n\r\n19:35:40:11  19:35:47:01\r\n          En juin 2016,\r\n   l'\u00e9tudiant faisait campagne\r\n\r\n19:35:47:03  19:35:50:12\r\n    pour que son pays reste \r\n    dans l'Union Europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:35:50:17  19:35:53:17\r\n  -On n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre\r\n\r\n19:35:53:19  19:35:56:15\r\n suffisamment de jeunes de voter.\r\n\r\n19:35:56:17  19:35:59:12\r\nPeut-\u00eatre qu'on n'a pas fait assez.\r\n\r\n19:35:59:17  19:36:01:17\r\n  -Aujourd'hui, il est inquiet.\r\n\r\n19:36:01:22  19:36:06:03\r\n     -Notre universit\u00e9 re\u00e7oit\r\n beaucoup de financement europ\u00e9en.\r\n\r\n19:36:06:05  19:36:11:04\r\nNous doutons que notre gouvernement\r\n   puisse compenser cette perte.\r\n\r\n19:36:11:09  19:36:16:07\r\n   -Le Brexit a m\u00eame renforc\u00e9\r\n ses convictions: il est membre\r\n\r\n19:36:16:09  19:36:21:07\r\n    des lib\u00e9raux-d\u00e9mocrates,\r\n     le parti proeurop\u00e9en.\r\n\r\n19:36:21:12  19:36:23:17\r\n         -Je veux \u00e9tudier\r\n\r\n19:36:23:19  19:36:25:21\r\n  les relations internationales,\r\n\r\n19:36:25:23  19:36:28:11\r\n     avec une sp\u00e9cialisation\r\ndans les institutions europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:36:28:13  19:36:29:20\r\n   Je veux rester dans ce pays,\r\n\r\n19:36:29:22  19:36:33:22\r\n     sinon comment me battre\r\n   pour un Royaume-Uni ouvert ?\r\n\r\n19:36:34:03  19:36:38:04\r\n   -Dans une autre universit\u00e9,\r\n  une conf\u00e9rence sur le Brexit.\r\n\r\n19:36:38:06  19:36:41:11\r\n Sir Stephen Wall, ex-diplomate,\r\n\r\n19:36:41:12  19:36:45:23\r\n  a conseill\u00e9 5 gouvernements,\r\ndont ceux de J.Major et T.Blair.\r\n\r\n19:36:46:00  19:36:49:10\r\nIl a \u00e9t\u00e9 ambassadeur aupr\u00e8s de l'UE.\r\n\r\n19:36:49:11  19:36:54:06\r\n          Aujourd'hui,\r\nil est nostalgique et pessimiste.\r\n\r\n19:36:54:11  19:36:57:03\r\n  -Pour r\u00e9ussir une n\u00e9gociation,\r\n\r\n19:36:57:05  19:36:58:16\r\n        il faut un levier.\r\n\r\n19:36:58:18  19:37:00:19\r\n     Le Royaume-Uni en a peu.\r\n\r\n19:37:00:21  19:37:04:16\r\nA la fin des n\u00e9gociations dans 2 ans,\r\n       s'il n'y pas d'accord,\r\n\r\n19:37:04:18  19:37:06:16\r\n    nous devrons quitter l'UE.\r\n\r\n19:37:06:18  19:37:11:08\r\n    Nos partenaires pourraient\r\n simplement attendre que \u00e7a passe.\r\n\r\n19:37:11:10  19:37:16:03\r\n           Je crains que\r\nnous nous rendions compte trop tard\r\n\r\n19:37:16:05  19:37:20:20\r\n que cela a \u00e9t\u00e9 une grave erreur,\r\n politiquement et \u00e9conomiquement.\r\n\r\n19:37:21:01  19:37:26:01\r\n-A 50 km de Londres, dans l'un des\r\nplus grands fiefs eurosceptiques,\r\n\r\n19:37:26:03  19:37:34:05\r\n    c'est une autre histoire:\r\n      on attend ce moment.\r\n\r\n19:37:34:10  19:37:38:22\r\n    -Le gouvernement aurait d\u00fb \r\n    d\u00e9clencher le Brexit avant.\r\n\r\n19:37:39:00  19:37:43:18\r\n     -Je n'ai pas de probl\u00e8me\r\n     avec les autre cultures,\r\n\r\n19:37:43:20  19:37:48:11\r\nmais je pense que nous avons perdu\r\nnos valeurs les plus importantes:\r\n\r\n19:37:48:13  19:37:50:13\r\n     l'honneur et le respect.\r\n\r\n19:37:50:15  19:37:54:09\r\n   -Nous avons \u00e9t\u00e9 ind\u00e9pendants\r\n       pendant des si\u00e8cles.\r\n\r\n19:37:54:11  19:38:00:03\r\n    Nous sommes un pays fort,\r\n nous devons rester ind\u00e9pendants.\r\n\r\n19:38:00:05  19:38:06:06\r\n    Nous devons dire fermement\r\naux Europ\u00e9ens ce que nous voulons.\r\n\r\n19:38:07:17  19:38:14:11\r\n-Pas question de freiner le Brexit,\r\n      quel que soit son co\u00fbt.\r\n\r\n19:38:14:12  19:38:23:03\r\n    Renouer avec un \u00e2ge d'or\r\nremplit ces Anglais de nostalgie.\r\n\r\n19:38:25:02  19:38:31:20\r\n   -Laurent Burkhalter, bonsoir.\r\n\r\n19:38:32:00  19:38:35:22\r\n    C'est la fin de la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:38:36:00  19:38:40:12\r\n        Est-ce qu'on sent\r\nque l'Ile s'est \u00e9loign\u00e9e ce soir ?\r\n\r\n19:38:40:16  19:38:45:02\r\n-Il y a un sentiment d'irr\u00e9m\u00e9diable.\r\n\r\n19:38:45:06  19:38:53:19\r\n     Ceux qui voulaient sortir\r\n  de l'Union europ\u00e9enne jubilent.\r\n\r\n19:38:56:04  19:39:02:04\r\n   Voici une projection du Sun.\r\n\r\n19:39:07:05  19:39:13:05\r\n  Cela veut dire \"Fini, termin\u00e9,\r\n    adieu l'Union europ\u00e9enne.\"\r\n\r\n19:39:15:12  19:39:21:12\r\n Les gens qui voulaient le Brexit\r\n         sont galvanis\u00e9s,\r\n\r\n19:39:25:06  19:39:31:06\r\nsurtout par les bonnes performances \r\nde l'Ile depuis l'annonce du Brexit.\r\n\r\n19:39:35:04  19:39:40:20\r\n         Et ces falaises\r\n  \u00e9voquent le saut dans le vide.\r\n\r\n19:39:41:00  19:39:46:22\r\n    Le sc\u00e9nario tr\u00e8s possible\r\n que ces n\u00e9gociations \u00e9chouent...\r\n\r\n19:39:52:02  19:39:55:05\r\n  Certains ont trouv\u00e9 Donald Tusk\r\n            trop froid.\r\n\r\n19:39:55:10  19:39:57:16\r\n  Les Britanniques sont divis\u00e9s,\r\n\r\n19:39:57:21  19:40:02:08\r\n    mais d'accord sur le point\r\nqu'il n'y a pas de retour possible.\r\n\r\n19:40:02:12  19:40:06:17\r\n       -\"Infrarouge\" revient\r\n sur l'\u00e9tat de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:40:06:19  19:40:08:22\r\n   Qui croit encore \u00e0 l'Union ?\r\n\r\n19:40:09:00  19:40:10:22\r\n          Un d\u00e9bat anim\u00e9\r\n      par R.Morard d\u00e8s 21h15.\r\n\r\n19:40:11:15  19:40:14:08\r\n En Suisse, la criminalit\u00e9 recule\r\nmais la cybercriminalit\u00e9 prosp\u00e8re.\r\n\r\n19:40:14:10  19:40:16:15\r\n      Arnaqueurs, p\u00e9dophiles,\r\n        injures sur le Net.\r\n\r\n19:40:16:17  19:40:19:07\r\n La police d\u00e9multiplie ses moyens\r\n         dans ce domaine.\r\n\r\n19:40:19:09  19:40:21:11\r\n        Exemple \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:40:22:17  19:40:26:11\r\n      -L'histoire commence\r\n par une femme qui vous s\u00e9duit,\r\n\r\n19:40:26:13  19:40:30:01\r\n     puis elle tourne mal:\r\n des escrocs exigent une ran\u00e7on\r\n\r\n19:40:30:03  19:40:33:01\r\n    pour que la vid\u00e9o intime\r\n         reste priv\u00e9e.\r\n\r\n19:40:33:03  19:40:37:02\r\n   La cybercriminalit\u00e9 est une\r\n   des pr\u00e9occupations majeures\r\n\r\n19:40:37:04  19:40:42:01\r\ndes polices romandes; pourtant seuls\r\n  10 % des cas seraient d\u00e9nonc\u00e9s.\r\n\r\n19:40:42:06  19:40:45:15\r\n -La victime a honte d'en parler,\r\n\r\n19:40:45:17  19:40:49:20\r\n ou estime qu'il y a peu de chance\r\n\r\n19:40:49:22  19:40:54:12\r\nde mettre la main sur le coupable.\r\n\r\n19:40:54:17  19:40:58:08\r\n-Les arnaques touchent des priv\u00e9s,\r\n   mais aussi des entreprises.\r\n\r\n19:40:58:10  19:41:00:09\r\n         Il y a 10 ans,\r\n     la police fribourgeoise\r\n\r\n19:41:00:11  19:41:02:11\r\nemployait un analyste informatique.\r\n\r\n19:41:02:13  19:41:06:17\r\nAujourd'hui, ils sont cinq pour \r\ncollecter les traces num\u00e9riques.\r\n\r\n19:41:06:19  19:41:11:01\r\n     T\u00e9l\u00e9phones portables,\r\n r\u00e9seaux sociaux ou disque dur.\r\n\r\n19:41:11:06  19:41:15:00\r\n-On essaie de reconstituer l'attaque\r\n\r\n19:41:15:02  19:41:19:01\r\n      pour essayer de prouver\r\n\r\n19:41:19:03  19:41:21:13\r\n       qui en est l'auteur.\r\n\r\n19:41:21:15  19:41:23:16\r\n   -On utilise ce qu'on d\u00e9couvre\r\n\r\n19:41:23:18  19:41:25:22\r\n       sur les ordinateurs,\r\n\r\n19:41:26:00  19:41:28:18\r\ncomme sur du mat\u00e9riel perquisitionn\u00e9\r\n\r\n19:41:28:20  19:41:33:11\r\n       ou une trace de sang,\r\n         d'ADN quelconque.\r\n\r\n19:41:33:15  19:41:37:16\r\n-Les enqu\u00eateurs ne s'arr\u00eatent pas\r\n      \u00e0 l'analyse physique:\r\n\r\n19:41:37:18  19:41:39:23\r\nmoteur de recherche, blog et chat\r\n\r\n19:41:40:01  19:41:42:22\r\n          sont devenus\r\n  des outils de renseignement.\r\n\r\n19:41:43:00  19:41:47:03\r\nMais les criminels gardent toujours\r\n      une longueur d'avance.\r\n\r\n19:41:47:08  19:41:49:17\r\n   -C'est devenu plus difficile\r\n\r\n19:41:49:19  19:41:52:05\r\n     de localiser des auteurs,\r\n\r\n19:41:52:07  19:41:54:22\r\nparce que tout se passe sur Internet:\r\n\r\n19:41:55:00  19:42:00:13\r\n   ils sont anonymes et op\u00e8rent\r\n principalement depuis l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:42:00:19  19:42:08:19\r\n    -En 2016, les infractions\r\n     ont explos\u00e9 en Suisse:\r\n\r\n19:42:10:19  19:42:14:16\r\n    -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tenu\r\nsa s\u00e9ance \"extra-muros\", \u00e0 Soleure.\r\n\r\n19:42:14:18  19:42:17:19\r\nSoleil, ap\u00e9ritif et bain de foule.\r\n\r\n19:42:17:21  19:42:21:02\r\n       D.Leuthard a soulign\u00e9\r\n       le privil\u00e8ge suisse:\r\n\r\n19:42:21:04  19:42:25:03\r\n         un gouvernement\r\n  qui peut se m\u00ealer aux citoyens\r\n\r\n19:42:25:05  19:42:29:11\r\navec un service de s\u00e9curit\u00e9 minimal.\r\n\r\n19:42:32:22  19:42:37:19\r\n  En France, les bonnes nouvelles\r\n    s'encha\u00eenent pour E.Macron.\r\n\r\n19:42:37:21  19:42:42:13\r\n Il avait ironis\u00e9 sur les ralli\u00e9s\r\n      de la derni\u00e8re heure.\r\n\r\n19:42:42:15  19:42:47:00\r\n         Mais cette fois,\r\n    c'est un soutien de poids.\r\n\r\n19:42:47:02  19:42:52:10\r\n    Manuel Valls votera Macron,\r\n     \"le choix de la raison\".\r\n\r\n19:42:53:13  19:42:56:15\r\n    -Je voterai pour E.Macron.\r\n\r\n19:42:56:17  19:42:59:12\r\n      Je ne veux pas le soir\r\n         du premier tour,\r\n\r\n19:42:59:14  19:43:03:10\r\n     que nous nous retrouvions\r\n           face au choix\r\n\r\n19:43:03:11  19:43:07:11\r\n    entre F.Fillon et M.Le Pen,\r\n\r\n19:43:07:12  19:43:11:14\r\n    et parce que je veux donner\r\n      de la force au candidat\r\n\r\n19:43:11:16  19:43:15:21\r\n       qui doit repr\u00e9senter\r\n le camp r\u00e9formiste, progressiste.\r\n\r\n19:43:17:09  19:43:23:03\r\n -E.Macron semble \u00eatre le favori,\r\naffichant un optimisme qui s\u00e9duit.\r\n\r\n19:43:23:05  19:43:27:12\r\n  En Suisse, le Fran\u00e7ais J.Forget\r\n      fait campagne pour lui\r\n\r\n19:43:27:14  19:43:33:03\r\n   et r\u00e9ussit \u00e0 gagner une part \r\n  importante de ses compatriotes.\r\n\r\n19:43:33:05  19:43:36:11\r\nIl y a 180'000 Fran\u00e7ais de Suisse.\r\n\r\n19:43:36:13  19:43:41:07\r\n         Exemple \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:43:41:19  19:43:45:06\r\n     -Ils sont politiquement\r\n        les plus actifs.\r\n\r\n19:43:45:08  19:43:51:13\r\n   Comme chaque lundi \u00e0 19h00,\r\nles pro-Macron se retrouvent ici.\r\n\r\n19:43:51:15  19:44:01:01\r\nTous iront voter: Emmanuel Macron\r\n peut compter sur leur soutien.\r\n\r\n19:44:01:06  19:44:03:15\r\n       -C'est un peu l'id\u00e9e\r\n\r\n19:44:03:17  19:44:07:11\r\n   de ce mouvement \"En Marche !\".\r\n\r\n19:44:07:13  19:44:11:16\r\nIl f\u00e9d\u00e8re des gens qui veulent \u00eatre\r\n    dans une d\u00e9marche positive,\r\n\r\n19:44:11:18  19:44:15:01\r\n      plut\u00f4t que la critique\r\n         de l'adversaire.\r\n\r\n19:44:15:06  19:44:20:09\r\n       -Pour certains, Zurich\r\nest la seule grande ville en Suisse.\r\n\r\n19:44:20:11  19:44:24:16\r\n     Plus de 6'500 Fran\u00e7ais\r\n       s'y sont \u00e9tablis.\r\n\r\n19:44:24:18  19:44:29:08\r\n  C'est la deuxi\u00e8me plus grande\r\n communaut\u00e9 apr\u00e8s les Allemands.\r\n\r\n19:44:29:10  19:44:33:03\r\n   La campagne pr\u00e9sidentielle\r\n      est suivie de pr\u00e8s.\r\n\r\n19:44:33:05  19:44:37:10\r\n   M. et Mme Fleury n'ont pas\r\n la m\u00eame sensibilit\u00e9 politique,\r\n\r\n19:44:37:11  19:44:40:16\r\n     mais ils sont d'accord\r\n        sur le candidat.\r\n\r\n19:44:40:21  19:44:43:13\r\n     -La proposition de Macron\r\n\r\n19:44:43:15  19:44:46:17\r\n  de r\u00e9duire le nombre de d\u00e9put\u00e9s\r\n\r\n19:44:46:19  19:44:50:04\r\n        est int\u00e9ressante,\r\n  car l'administratif est lourd.\r\n\r\n19:44:50:06  19:44:53:21\r\n  -La France n'a plus les moyens\r\n\r\n19:44:53:23  19:44:57:16\r\n de vivre avec ce syst\u00e8me co\u00fbteux.\r\n\r\n19:44:57:21  19:45:02:18\r\n-En Suisse depuis plus de 40 ans,\r\n F.Bieri n'a pas fait son choix.\r\n\r\n19:45:02:20  19:45:06:05\r\n      Peut-\u00eatre, parce que\r\n  le style helv\u00e9tique a d\u00e9teint\r\n\r\n19:45:06:08  19:45:09:04\r\nsur cette scientifique retrait\u00e9e.\r\n\r\n19:45:09:09  19:45:12:05\r\n     -La France aurait besoin\r\n\r\n19:45:12:07  19:45:14:12\r\n          d'hommes forts,\r\n\r\n19:45:14:14  19:45:17:18\r\n        et elle ne trouve\r\n    que ceux qui sont soucieux\r\n\r\n19:45:17:20  19:45:21:14\r\n    de leur carri\u00e8re politique\r\n      et de leurs avantages.\r\n\r\n19:45:21:20  19:45:27:02\r\n-A Zurich, le lien avec la France\r\n      reste tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:45:27:04  19:45:33:18\r\n  Les p\u00e9rip\u00e9ties relat\u00e9es par la\r\npresse sont aussi un risque majeur.\r\n\r\n19:45:34:00  19:45:36:15\r\n -La campagne actuelle a tendance\r\n\r\n19:45:36:17  19:45:38:20\r\n     \u00e0 mettre en sc\u00e8ne l'id\u00e9e\r\n\r\n19:45:38:22  19:45:46:20\r\ndu \"tous pourris\", et c'est le pire\r\n   pour la mont\u00e9e des extr\u00eames.\r\n\r\n19:45:47:02  19:45:54:02\r\n -Beaucoup d'expatri\u00e9s fran\u00e7ais\r\n   penchent pour le candidat,\r\n\r\n19:45:54:04  19:46:01:16\r\nqui cultive une qualit\u00e9 bien suisse:\r\n   celle du tranquille consensus.\r\n\r\n19:46:02:06  19:46:08:09\r\n -Selon P.Hildebrand, une reprise\r\n   a lieu aux USA et en Europe.\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:11:15\r\n  T.May et D.Trump en profitent.\r\n\r\n19:46:11:20  19:46:18:11\r\n   Aujourd'hui, la Bourse suisse\r\n    a termin\u00e9 en nette hausse.\r\n\r\n19:46:18:15  19:46:21:18\r\n            Toutefois,\r\n    il reste des interrogations\r\n\r\n19:46:21:23  19:46:25:18\r\n         sur la politique\r\n      du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:46:25:23  19:46:30:13\r\n    -Premier doute boursier \r\n   apr\u00e8s des mois d'euphorie.\r\n\r\n19:46:30:15  19:46:34:11\r\n     D.Trump se vante d'\u00eatre\r\n       l'ami des march\u00e9s.\r\n\r\n19:46:34:15  19:46:39:00\r\n  -La Bourse a fait des records.\r\n\r\n19:46:39:02  19:46:43:09\r\n Il y a eu une pouss\u00e9e d'optimisme\r\n    dans le monde des affaires.\r\n\r\n19:46:43:13  19:46:47:10\r\n  -Depuis l'\u00e9lection de Trump,\r\n    les march\u00e9s ont grimp\u00e9:\r\n\r\n19:46:47:11  19:46:51:09\r\n  dop\u00e9s par l'annonce d'emplois\r\n     et de baisse d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:46:51:12  19:46:57:09\r\n       -Il y a l'effet Trump\r\n\r\n19:46:57:11  19:47:00:10\r\n      et un contexte globale\r\n\r\n19:47:00:11  19:47:04:19\r\n     de r\u00e9acc\u00e9l\u00e9ration tir\u00e9e \r\n    par les march\u00e9s \u00e9mergents.\r\n\r\n19:47:04:21  19:47:08:15\r\n    Enfin, la zone euro d\u00e9livre\r\n   des performances acceptables.\r\n\r\n19:47:08:19  19:47:11:17\r\n-Cet optimisme est-il excessif ?\r\n\r\n19:47:11:19  19:47:17:08\r\n       D.Trump n'a pas pu\r\n      abroger l'Obamacare.\r\n\r\n19:47:17:10  19:47:22:11\r\n            Wall Street\r\net les Bourses europ\u00e9ennes chutent.\r\n\r\n19:47:22:13  19:47:26:13\r\nD.Trump peut-il tenir ses promesses\r\n\r\n19:47:26:15  19:47:29:17\r\n      de r\u00e9formes fiscales \r\n     et de baisse d'imp\u00f4ts ?\r\n\r\n19:47:29:22  19:47:31:20\r\n    -Cet \u00e9chec sur l'Obamacare\r\n\r\n19:47:31:22  19:47:33:09\r\n           n'annonce pas\r\n\r\n19:47:33:11  19:47:39:00\r\n   l'\u00e9chec des r\u00e9formes fiscales,\r\nattendues par les march\u00e9s financiers.\r\n\r\n19:47:39:02  19:47:47:02\r\n  L'administration et le Congr\u00e8s \r\n  veulent arriver avec un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:47:47:04  19:47:52:20\r\nPour cette raison, la Bourse a boug\u00e9,\r\n  mais donne le b\u00e9n\u00e9fice du doute.\r\n\r\n19:47:53:01  19:47:57:22\r\n        -B\u00e9n\u00e9fice du doute\r\net beaucoup d'attentes des march\u00e9s.\r\n\r\n19:47:59:11  19:48:06:13\r\n-Un Am\u00e9ricain paralys\u00e9 depuis 8 ans\r\npeut employer son bras et sa main.\r\n\r\n19:48:06:15  19:48:11:05\r\n         Il boit et mange\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 une neuroproth\u00e8se.\r\n\r\n19:48:13:21  19:48:19:04\r\n    -Chaque geste anodin est\r\nune victoire pour Bill Kochevar.\r\n\r\n19:48:19:10  19:48:25:06\r\n       -Je suis toujours \u00e9pat\u00e9\r\nquand j'arrive \u00e0 faire quelque chose.\r\n\r\n19:48:25:08  19:48:28:17\r\nIncroyable, j'ai mang\u00e9 un bretzel !\r\n\r\n19:48:28:19  19:48:33:19\r\n   Un jour, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 manger\r\n  de la pur\u00e9e de pommes de terre.\r\n\r\n19:48:34:00  19:48:38:22\r\n-A 56 ans, il ne peut plus accomplir\r\n    seul ces mouvements simples\r\n\r\n19:48:39:00  19:48:42:23\r\n   depuis un accident de v\u00e9lo,\r\n          il y a 8 ans.\r\n\r\n19:48:43:04  19:48:48:14\r\n     -Il pleuvait tr\u00e8s fort,\r\nj'\u00e9tais derri\u00e8re un camion postal,\r\n\r\n19:48:48:16  19:48:54:16\r\n  mais il a stopp\u00e9 pour livrer un\r\n paquet et j'ai percut\u00e9 l'arri\u00e8re.\r\n\r\n19:48:54:22  19:49:00:02\r\n  -Bill se retrouve t\u00e9trapl\u00e9gique:\r\nbless\u00e9 \u00e0 la 4\u00e8me vert\u00e8bre cervicale,\r\n\r\n19:49:00:04  19:49:04:03\r\n     paralys\u00e9 depuis le haut\r\n de ses \u00e9paules jusqu'aux pieds.\r\n\r\n19:49:04:05  19:49:06:16\r\n        Pour que son bras\r\n       puisse fonctionner,\r\n\r\n19:49:06:18  19:49:09:11\r\n       on lui a implant\u00e9 \r\n      des micro\u00e9lectrodes.\r\n\r\n19:49:09:13  19:49:12:17\r\n Elles enregistrent les signaux\r\n     que son cerveau envoie\r\n\r\n19:49:12:19  19:49:15:16\r\nquand il imagine bouger son membre.\r\n\r\n19:49:15:18  19:49:19:03\r\nUn logiciel traduit cette pens\u00e9e\r\n  pour les muscles de son bras\r\n\r\n19:49:19:05  19:49:24:06\r\n     et de son avant-bras:\r\n36 \u00e9lectrodes y sont implant\u00e9es.\r\n\r\n19:49:25:01  19:49:28:14\r\n-Le patient utilise un support mobile\r\n           pour son bras,\r\n\r\n19:49:28:16  19:49:31:12\r\n          afin de l'aider\r\n      \u00e0 combattre la gravit\u00e9.\r\n\r\n19:49:31:14  19:49:34:01\r\n    Celui-ci est aussi contr\u00f4l\u00e9\r\n\r\n19:49:34:06  19:49:37:02\r\n  depuis son cerveau: en pensant,\r\n\r\n19:49:37:07  19:49:42:00\r\n      il permet \u00e0 ce support\r\n  de lever et baisser son \u00e9paule.\r\n\r\n19:49:42:02  19:49:46:06\r\n-Pour l'instant, cette neuroproth\u00e8se\r\n      n'est qu'exp\u00e9rimentale.\r\n\r\n19:49:46:11  19:49:50:13\r\n         -Il y a de la place\r\npour des am\u00e9lioration significatives.\r\n\r\n19:49:50:15  19:49:54:05\r\n  On commence juste \u00e0 comprendre\r\n  comment le cerveau fonctionne\r\n\r\n19:49:54:07  19:49:57:09\r\net comment utiliser nos trouvailles\r\n         pour progresser.\r\n\r\n19:49:57:13  19:49:59:22\r\n  -Il faudra s\u00fbrement attendre\r\n        plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n19:50:00:00  19:50:02:05\r\npour que des patients t\u00e9trapl\u00e9giques\r\n\r\n19:50:02:07  19:50:05:07\r\n       puissent b\u00e9n\u00e9ficier\r\n      de cette technologie.\r\n\r\n19:50:05:19  19:50:09:20\r\n-Arr\u00eatons-nous sur un grand probl\u00e8me\r\nde sant\u00e9: la consommation de sucre.\r\n\r\n19:50:09:22  19:50:14:23\r\nLe Canton de Vaud envisage une taxe\r\n     sur les boissons sucr\u00e9es.\r\n\r\n19:50:15:01  19:50:16:02\r\n  Martina Chyba, une consommation\r\n      qui est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e...\r\n\r\n19:50:17:01  19:50:23:13\r\n-Voici cette carte de la consommation\r\n des boissons sucr\u00e9es dans le monde.\r\n\r\n19:50:23:18  19:50:28:05\r\n          Sans surprise,\r\nen t\u00eate le Mexique, les Etats-Unis.\r\n\r\n19:50:28:07  19:50:36:02\r\n  Mais la Suisse n'est pas loin:\r\n        12\u00e8me sur 80 pays.\r\n\r\n19:50:36:03  19:50:40:04\r\n         Selon une \u00e9tude\r\n    de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:50:40:06  19:50:44:18\r\n 25 \u00e0 33 % des adolescents suisses\r\n    en consomment chaque jour.\r\n\r\n19:50:44:20  19:50:49:12\r\n   C'est une mauvaise nouvelle.\r\n       Pourquoi ? R\u00e9ponse.\r\n\r\n19:50:51:22  19:50:55:16\r\n-Les boissons sucr\u00e9es pour la pub,\r\n        c'est le paradis.\r\n\r\n19:50:55:18  19:50:59:01\r\nPour notre organisme, c'est l'enfer.\r\n\r\n19:50:59:03  19:51:03:17\r\n    M.Kruseman, professeure en\r\nnutrition, m'a aid\u00e9e \u00e0 comprendre.\r\n\r\n19:51:03:19  19:51:10:08\r\n Elle m'a offert un verre avec \r\nl'\u00e9quivalent en sucre d'un soda.\r\n\r\n19:51:10:13  19:51:12:21\r\n -Les boissons sucr\u00e9es contiennent\r\n\r\n19:51:12:23  19:51:14:12\r\n      environ 10 % de sucre.\r\n\r\n19:51:14:14  19:51:18:21\r\n          33 g de sucre\r\n   pour une cannette de 3,3 dl,\r\n\r\n19:51:18:23  19:51:22:18\r\n  \u00e0 peu pr\u00e8s 7 cuill\u00e8res \u00e0 caf\u00e9.\r\n\r\n19:51:22:23  19:51:28:03\r\n     -Ces boissons n'ont pas\r\n     d'int\u00e9r\u00eat nutritionnel.\r\n\r\n19:51:28:08  19:51:35:19\r\n   -Ce n'est pas de la nourriture\r\ncar \u00e7a n'apporte rien pour la sant\u00e9.\r\n\r\n19:51:35:21  19:51:38:21\r\n       Les boissons sucr\u00e9es\r\n        sont une arnaque.\r\n\r\n19:51:38:23  19:51:41:17\r\n    C'est de l'eau et du sucre.\r\n\r\n19:51:41:19  19:51:45:04\r\n         Elles contribuent\r\n       \u00e0 augmenter l'ob\u00e9sit\u00e9\r\n\r\n19:51:45:06  19:51:48:02\r\n   et les maladies m\u00e9taboliques\r\n\r\n19:51:48:07  19:51:50:15\r\n    comme le diab\u00e8te de type 2.\r\n\r\n19:51:50:21  19:51:54:16\r\n        -On parle aussi\r\n     de la maladie du soda.\r\n\r\n19:51:56:23  19:51:59:14\r\n  Une forme de cirrhose du foie\r\n\r\n19:51:59:16  19:52:03:19\r\n  li\u00e9e \u00e0 la forte consommation de\r\nboissons sucr\u00e9es et d'aliments gras.\r\n\r\n19:52:03:21  19:52:09:23\r\n    P.M\u00e9n\u00e8s en a \u00e9t\u00e9 atteint\r\n  et a subi une greffe du foie.\r\n\r\n19:52:10:01  19:52:12:19\r\n  L'OMS recommande une taxation\r\n\r\n19:52:12:21  19:52:18:00\r\n    pour rendre ces boissons\r\n       moins accessibles.\r\n\r\n19:52:18:02  19:52:25:16\r\n    Des villes le font d\u00e9j\u00e0,\r\n malgr\u00e9 la pression des lobbys.\r\n\r\n19:52:25:18  19:52:29:13\r\n        Le Canton de Vaud\r\nvient d'\u00e9voquer cette possibilit\u00e9.\r\n\r\n19:52:29:15  19:52:32:21\r\n        Ce qui n'est pas\r\n     au go\u00fbt de l'industrie.\r\n\r\n19:52:33:02  19:52:35:07\r\n       -Du sucre est contenu\r\n\r\n19:52:35:09  19:52:38:19\r\n     dans beaucoup d'aliments.\r\n\r\n19:52:38:21  19:52:40:13\r\n         C'est injustifi\u00e9.\r\n\r\n19:52:40:15  19:52:46:15\r\n   Au niveau europ\u00e9en, c'est 3 %\r\n de l'apport calorique journalier.\r\n\r\n19:52:46:17  19:52:51:11\r\n   C'est un aliment de plaisir,\r\n\r\n19:52:51:12  19:52:58:13\r\n          faisant partie\r\n  d'une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n19:52:58:18  19:53:02:21\r\n      -Pourtant la tendance\r\n       semble in\u00e9luctable.\r\n\r\n19:53:02:23  19:53:06:20\r\n   A Berkeley, la consommation\r\n   a diminu\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une taxe.\r\n\r\n19:53:12:02  19:53:15:19\r\n  En Suisse, le nombre d'ob\u00e8ses\r\n     a doubl\u00e9 en vingt ans.\r\n\r\n19:53:15:21  19:53:20:14\r\n La lutte contre la \"malboisson\"\r\n            commence.\r\n\r\n19:53:25:22  19:53:29:01\r\n   -Martina, que peut-on faire ?\r\n\r\n19:53:29:03  19:53:33:17\r\n     -On est \"consomm'acteur\",\r\n      voici quatre conseils.\r\n\r\n19:53:33:19  19:53:38:14\r\n        La boisson sucr\u00e9e\r\n   est un plaisir exceptionnel\r\n\r\n19:53:38:16  19:53:43:02\r\n       pour un anniversaire\r\n        ou un pique-nique.\r\n\r\n19:53:43:04  19:53:47:08\r\n    Le light, c'est moins pire\r\n         mais pas anodin.\r\n\r\n19:53:47:12  19:53:50:15\r\n    Les \u00e9dulcorants artificiels\r\n        sont controvers\u00e9s.\r\n\r\n19:53:50:17  19:53:53:07\r\n  Ils stimulent le go\u00fbt du sucr\u00e9.\r\n\r\n19:53:53:09  19:53:57:13\r\n    Il existe des applications \r\n   interactives comme Open Food.\r\n\r\n19:53:57:15  19:54:07:15\r\nVous scannez le code barre et obtenez\r\n  l'\u00e9quivalent en sucre, \u00e7a calme.\r\n\r\n19:54:07:17  19:54:14:00\r\n          Soyez \"\u00e9col'eau\":\r\n  comme pour les autres aliments,\r\n\r\n19:54:14:02  19:54:19:03\r\n les boissons sucr\u00e9es n\u00e9cessitent\r\n  des centaines de litres d'eau.\r\n\r\n19:54:19:05  19:54:23:20\r\n Autant boire directement l'eau: \r\n c'est gratuit, \u00e7a ne pollue pas,\r\n\r\n19:54:23:22  19:54:29:00\r\n      c'est bon pour la sant\u00e9\r\n    et c'est ce qu'on fait ici.\r\n\r\n19:54:29:02  19:54:33:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:54:35:00  19:54:38:06\r\n  Les adaptations de BD au cin\u00e9ma\r\n   deviennent monnaie courante.\r\n\r\n19:54:38:08  19:54:40:13\r\nBient\u00f4t, l'immortel Gaston Lagaffe\r\n    ou encore Boule et Bill 2,\r\n\r\n19:54:40:15  19:54:43:18\r\n         m\u00eame les mangas\r\n    participent \u00e0 la tendance.\r\n\r\n19:54:44:05  19:54:48:20\r\n -Trois volumes de bande dessin\u00e9e,\r\n4 dessins anim\u00e9s, deux s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n19:54:48:22  19:54:51:18\r\n   ce manga de science-fiction\r\n         se porte bien.\r\n\r\n19:54:51:20  19:54:56:10\r\n  Aujourd'hui sort la premi\u00e8re\r\n  adaptation cin\u00e9matographie.\r\n\r\n19:54:56:14  19:54:59:08\r\n       -Bonjour B\u00e9cassine !\r\n\r\n19:54:59:12  19:55:02:22\r\n  -Si les adaptions cin\u00e9 de BD\r\n      ont toujours exist\u00e9,\r\n\r\n19:55:03:00  19:55:07:20\r\n    il y a en toujours plus\r\ncar c'est une source in\u00e9puisable\r\n\r\n19:55:07:22  19:55:13:06\r\net parce que les images de synth\u00e8se\r\n   font des miracles plastiques.\r\n\r\n19:55:13:11  19:55:16:18\r\n        -La BD et le cin\u00e9ma\r\n\r\n19:55:16:20  19:55:19:05\r\n       sont tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:55:19:07  19:55:26:13\r\n     La BD fait la part belle\r\n \u00e0 l'imagination entre les cases.\r\n\r\n19:55:26:15  19:55:35:01\r\n Les adaptations sont souvent des \r\n \u00e9checs car se sont deux langages.\r\n\r\n19:55:35:06  19:55:40:10\r\n -Bertrand Tavernier \u00e0 lui r\u00e9ussi \r\nbrillamment l'adaptation au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:55:40:11  19:55:42:06\r\n    -Comment \u00e7a va, camarade ?\r\n\r\n19:55:42:08  19:55:44:23\r\n       -\"Quai d'Orsay\", BD\r\n        autobiographique,\r\n\r\n19:55:45:00  19:55:50:14\r\n   raconte la vie d'un charg\u00e9\r\n de communication d'un ministre.\r\n\r\n19:55:50:19  19:55:53:02\r\n      -Pas trop de travail ?\r\n\r\n19:55:53:04  19:55:55:23\r\n      Vos femmes vont bien ?\r\n          Les vacances ?\r\n\r\n19:55:56:01  19:55:58:11\r\n      Attention au burn-out !\r\n\r\n19:55:58:16  19:56:01:17\r\n -Je n'ai pas copi\u00e9 les cadrages.\r\n\r\n19:56:01:19  19:56:04:15\r\n  J'ai cherch\u00e9 des \u00e9quivalences.\r\n\r\n19:56:04:17  19:56:07:21\r\n           Par exemple,\r\n   les feuilles qui s'envolent.\r\n\r\n19:56:07:23  19:56:12:05\r\n     Ou un montage t\u00e9lescop\u00e9,\r\n        o\u00f9 plan sur plan,\r\n\r\n19:56:12:07  19:56:19:03\r\n     le personnage du ministre\r\n      recule dans une pi\u00e8ce.\r\n\r\n19:56:19:08  19:56:22:09\r\n  -Les Marvel font g\u00e9n\u00e9ralement\r\n          de bons films\r\n\r\n19:56:22:11  19:56:25:04\r\ngr\u00e2ce aux sc\u00e9narios redoutables.\r\n\r\n19:56:25:06  19:56:30:12\r\nMais les albums franco-belges comme\r\n\"Ast\u00e9rix et Ob\u00e9lix\" ou \"Lucky Luke\"\r\n\r\n19:56:30:14  19:56:32:17\r\n     sont souvent d\u00e9cevants.\r\n\r\n19:56:32:22  19:56:35:03\r\n  -Un planche de \"Boule et Bill\"\r\n\r\n19:56:35:05  19:56:38:08\r\nest une histoire simple, enfantine.\r\n\r\n19:56:38:10  19:56:43:06\r\n  Il faut lui donner un sc\u00e9nario\r\n       et \u00e7a ne joue plus.\r\n\r\n19:56:43:08  19:56:47:15\r\n  En plus, on aime le graphisme,\r\n  avec la grosse truffe de Bill.\r\n\r\n19:56:47:17  19:56:52:18\r\nAu cin\u00e9ma, c'est un cocker normal.\r\n\r\n19:56:52:23  19:56:56:21\r\n     -Et ce genre de cin\u00e9ma\r\n   est l\u00e0 pour vendre du r\u00eave.\r\n\r\n19:56:59:19  19:57:05:02\r\n-L'affiche du Festival de Cannes 2017\r\n    commence par un buzz n\u00e9gatif:\r\n\r\n19:57:05:04  19:57:09:07\r\n         l'image retouch\u00e9e\r\n       de Claudia Cardinale.\r\n\r\n19:57:09:09  19:57:17:21\r\n    La petite supercherie \u00e9tonne,\r\ncar l'original n'en avait pas besoin.\r\n\r\n19:57:17:23  19:57:23:03\r\n     La photo avait \u00e9t\u00e9 prise\r\n   en 1959 sur un toit de Rome.\r\n\r\n19:57:24:09  19:57:29:06\r\n Nous terminons avec un t\u00e9moignage\r\n     qui a valeur de document.\r\n\r\n19:57:29:08  19:57:32:18\r\n            Une m\u00e9c\u00e8ne\r\ndu Mus\u00e9e des beaux-arts de Lausanne\r\n\r\n19:57:32:20  19:57:35:09\r\naccepte d'expliquer sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9.\r\n\r\n19:57:35:11  19:57:39:14\r\n   Dans ce monde, la discr\u00e9tion\r\n   ou l'anonymat est demand\u00e9e.\r\n\r\n19:57:39:16  19:57:44:21\r\n     Une des trois donatrices,\r\nqui ont donn\u00e9 au total 17 millions.\r\n\r\n19:57:45:08  19:57:50:21\r\n-Une sculpture de Guiseppe Penone,\r\nun c\u00e9l\u00e8bre sculpteur contemporain,\r\n\r\n19:57:50:23  19:57:54:19\r\n      pos\u00e9e dans un jardin\r\n     de la r\u00e9gion vaudoise.\r\n\r\n19:57:54:21  19:57:57:04\r\n      Celui d'Alice Pauli.\r\n\r\n19:57:57:10  19:57:59:17\r\n          -Je me suis dit\r\n\r\n19:57:59:22  19:58:04:22\r\n   que je la donnerais au mus\u00e9e.\r\n\r\n19:58:05:00  19:58:12:09\r\n  Les autres pas tout de suite,\r\nmais celle-ci pour l'inauguration.\r\n\r\n19:58:12:13  19:58:15:12\r\n      -Alice Pauli, 95 ans,\r\n       galeriste de renom.\r\n\r\n19:58:15:14  19:58:18:19\r\n         Elle a toujours\r\n    collectionn\u00e9 des oeuvres.\r\n\r\n19:58:18:21  19:58:23:11\r\n  L'une des principales m\u00e9c\u00e8nes\r\ndu quartier des mus\u00e9es lausannois.\r\n\r\n19:58:24:08  19:58:27:08\r\n       -Pourquoi ce cadeau ?\r\n\r\n19:58:27:10  19:58:33:02\r\n   Je veux que mes oeuvres d'art\r\n         vivent apr\u00e8s moi.\r\n\r\n19:58:33:04  19:58:39:13\r\n  Et il n'y a personne apr\u00e8s moi\r\n    comme mon fils est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:58:39:18  19:58:43:21\r\n  -Le p\u00e9rim\u00e8tre est surveill\u00e9,\r\n   la maison est bien gard\u00e9e.\r\n\r\n19:58:43:23  19:58:48:11\r\nDans le salon, des toiles de ma\u00eetre\r\n     comme ce Pierre Soulage,\r\n\r\n19:58:48:12  19:58:50:16\r\n     aussi destin\u00e9 au mus\u00e9e.\r\n\r\n19:58:50:18  19:58:54:05\r\n  Et Alice Pauli s'est montr\u00e9e\r\n     encore plus g\u00e9n\u00e9reuse.\r\n\r\n19:58:56:11  19:58:59:19\r\n   -Combien vous avez donn\u00e9 ?\r\n           -2 millions.\r\n\r\n19:59:00:00  19:59:03:19\r\n     -Dans ce salon, A.Pauli\r\n  a re\u00e7u des femmes richissimes\r\n\r\n19:59:03:21  19:59:09:17\r\n     comme Gertrud Engelhorn,\r\nla veuve d'un industriel allemand.\r\n\r\n19:59:09:19  19:59:12:13\r\n Elle a donn\u00e9 10 mios au mus\u00e9e.\r\n\r\n19:59:12:15  19:59:16:14\r\nUne autre veuve, Anita Damm-Etienne,\r\n           a mis 5 mios.\r\n\r\n19:59:16:16  19:59:20:16\r\n      Les 3 femmes ont donn\u00e9\r\npr\u00e8s de la moiti\u00e9 des dons priv\u00e9s.\r\n\r\n19:59:20:18  19:59:24:01\r\n         Pour convaincre\r\nces multimillionnaires discr\u00e8tes,\r\n\r\n19:59:24:03  19:59:27:18\r\n  Pascal Broulis n'a pas h\u00e9sit\u00e9\r\n  \u00e0 prendre le th\u00e9 chez elles.\r\n\r\n19:59:27:23  19:59:30:01\r\n     -Une approche obs\u00e9quieuse\r\n\r\n19:59:30:03  19:59:32:10\r\n    ne sert pas \u00e0 grand-chose.\r\n\r\n19:59:32:11  19:59:38:00\r\n      Il faut rester simple \r\n      et accepter les refus.\r\n\r\n19:59:38:06  19:59:42:14\r\n   -Pour la remise symbolique\r\ndu tableau de P.Soulage au mus\u00e9e,\r\n\r\n19:59:42:16  19:59:44:22\r\n    Alice Pauli a le sourire.\r\n\r\n19:59:45:00  19:59:48:06\r\n         Elle continuera\r\n    \u00e0 solliciter ses contacts\r\n\r\n19:59:48:07  19:59:51:08\r\n       pour faire avancer\r\n    le mus\u00e9e dont elle r\u00eave.\r\n\r\n19:59:58:10  20:00:01:14\r\n    -Je vous rappelle la lettre\r\n            de divorce\r\n\r\n20:00:01:16  20:00:06:09\r\nque le Royaume-Uni adresse \u00e0 l'UE,\r\n        sign\u00e9e par T.May.\r\n\r\n20:00:06:11  20:00:16:20\r\n   Plusieurs sites britanniques\r\n    ont enclench\u00e9 le compteur.\r\n\r\n20:00:17:01  20:00:27:20\r\n     Les conditions du d\u00e9part\r\nseront n\u00e9goci\u00e9es pendant deux ans.\r\n\r\n20:00:27:22  20:00:34:03\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:34:10  20:00:41:05\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n    V.Born-Dard, F.Froidevaux, \r\n   R.Katiyunguruza, C.Mohnhaupt,\r\n             M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030483\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:05) [73%] : \r\nJ'ai branch\u00e9 des mains, je vais \u00eatre branch\u00e9, je vais lui poser bien chez maintenant j'attends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:46 > 0:00:51) [86%] : \r\nQui veut mettre un peu d'eau apr\u00e8s on n'a pas d'\u00eatre propre compteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:18 > 0:03:32) [86%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir la lettre a \u00e9t\u00e9 port\u00e9, ce matin, c'est la lettre de divorce que le Royaume-Uni, adresse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, vous nous manquez d\u00e9j\u00e0 dit le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, l'anti- europ\u00e9en Nigel Farage jubilent, au contraire, nous sommes les premiers \u00e0 partir, dit-il, Laurent Burkhalter nous dira le sentiment qui domine ce soir \u00e0 Lourdes, la cybercriminalit\u00e9 prosp\u00e8re en Suisse arnaque p\u00e9dophiles calomniateurs, nous avons pu tourner dans une \u00e9quipe de police qu'il est bus exp\u00e9rience ouvre d\u00e9sespoir in\u00e9dit, un Am\u00e9ricain, paralys\u00e9 depuis 8 ans, peut \u00e0 nouveau employ\u00e9 son bras qui sa main, il boit, il mange gr\u00e2ce \u00e0 une neuro- proth\u00e8ses le canton de Vaud envisage une taxe sur les boissons sucr\u00e9es, elle existe d\u00e9j\u00e0 dans certains pays, on verra l'\u00e9tonnante application scanne le code-barres de votre boisson qui indique le taux en sucre et puis c'est un t\u00e9moignage tr\u00e8s rare, une des m\u00e9c\u00e8ne du futur mus\u00e9e des Beaux-Arts de Lausanne accepte d'expliquer son acte de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, elle a donn\u00e9 2 millions et des Oeuvres d'art, beaucoup de ses donateurs fortun\u00e9s exige la discr\u00e9tion voire plus strict anonymat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:34 > 0:03:58) [88%] : \r\nLe Royaume-Uni largue les amarres europ\u00e9ennes, il n'y aura pas de retour en arri\u00e8re, dit la Premi\u00e8re ministre, Theresa May, elle parle, je cite, d'une Grande-Bretagne v\u00e9ritablement mondiale, reprenant le vieux th\u00e8me britannique de grand large l'\u00c9v\u00e9nement r\u00e9sonne dans le monde entier et pour nous autres Suisses : \u00eatre ou ne pas \u00eatre europ\u00e9en, c'est la question tranch\u00e9e par la lettre de ce matin, marque je lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:00 > 0:04:15) [88%] : \r\n4 petites photos pour immortaliser ce moment historique, il est tr\u00e9sors 20 le repr\u00e9sentant britannique \u00e0 Bruxelles Tim Barrow remettent au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald Tosca, la demande de sortie de l'Union sign\u00e9 la veille au soir par la Premi\u00e8re ministre, Theresa May.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:15 > 0:04:19) [99%] : \r\nCette fois-ci la proc\u00e9dure de divorce est officiellement enclench\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:21 > 0:04:22) [87%] : \r\n\u00e7a oh yes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:23 > 0:04:33) [92%] : \r\nAlors la voici ce fleuve pr\u00e8s 6 pages formulant la demande de retrait britannique, selon les termes de l'article 50 de la Constitution europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:34 > 0:04:40) [88%] : \r\nD'Aznar, Louise, il n'y a pas de raison de pr\u00e9tendent que c'est un jour heureux ni \u00e0 Bruxelles ni \u00e0 Londres, Oslo Rhino Hampton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:42 > 0:04:54) [95%] : \r\nAu m\u00eame moment sur les rives de la Tamise, l'atmosph\u00e8re est \u00e0 peine moins lourde, la cheffe du gouvernement Theresa May vient d'arriver \u00e0 Westminster au-del\u00e0 des explications destin\u00e9es aux d\u00e9put\u00e9s, c'est aussi au peuple britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:54 > 0:05:04) [84%] : \r\nQu'elle s'adresse en ce concept est press\u00e9, l'article 5 ont \u00e9t\u00e9 officiellement actionn\u00e9 en accord avec la volont\u00e9 du peuple le Royaume-Uni quitte l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:06 > 0:05:14) [97%] : \r\nD\u00e8s ce moment, les 2 parties ont 2 ans tr\u00e8s exactement pour n\u00e9gocier les conditions de leur divorce mais \u00e9galement les termes de leur future relation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:14 > 0:05:24) [96%] : \r\nOui, si nous nous retirons bel et bien des institutions de l'Union europ\u00e9enne, nous ne sommes pas en train de quitter l'Europe, nous resterons un ami proche, un alli\u00e9 un partenaire d\u00e9vou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:25 > 0:05:42) [94%] : \r\nAppelant chacun de leurs voeux le meilleur accord possible, Bruxelles et Londres peuvent d\u00e9sormais se mettre concr\u00e8tement au travail, pas de temps \u00e0 perdre le dossier de ce divorce sans pr\u00e9c\u00e9dent, y compris les questions qui f\u00e2chent doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e et sign\u00e9 par les 2 parties au soir du 29 mars 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:44 > 0:05:57) [91%] : \r\nEt ce soir, prenant la mesure du Brexit, entr\u00e9 dans sa phase effective dans un instant on va sonder les coeurs des Britanniques, mais voyons d'abord l'impact, ce que le Brexit va co\u00fbter en argent et en traiter, on \u00e9coute Marc Gaubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:57 > 0:06:48) [91%] : \r\nOui alors un divorce, c'est bien souvent tr\u00e8s cher, et c'est surtout tr\u00e8s compliqu\u00e9, surtout quand on a \u00e9t\u00e9 mari\u00e9e pendant 44 ans, et qu'on a adopt\u00e9 au fil des ann\u00e9es tous ensembles 19000 lois europ\u00e9ennes alors la premi\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est de solder le pass\u00e9, Londres va devoir payer entre 25 et 70 milliards d'euros pour quitter la Maison europ\u00e9enne, pourquoi, h\u00e9 bien tout simplement parce que le Royaume-Uni avant m\u00eame le Brexit s'\u00e9taient engag\u00e9s \u00e0 contribuer au budget europ\u00e9en au-del\u00e0 de 2019 2\u00e8me chose \u00e0 faire, il faudra pr\u00e9parer l'avenir, Londres la dit elle ne souhaite plus la libre circulation des personnes, Bruxelles a r\u00e9pondu, dans ce cas-l\u00e0, vous n'aurez plus acc\u00e8s \u00e0 notre march\u00e9 commun, les 2 puissances doivent donc conclure un trait\u00e9, et c'est l\u00e0 que \u00e7a va se compliquer, parce que tous les parlements europ\u00e9ens nationaux mais aussi r\u00e9gionaux dans certains pays devront le valider, \u00e7a fait 38 parlements, au total, autrement dit beaucoup, mais alors vraiment beaucoup de monde, il faudra convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:48 > 0:07:10) [89%] : \r\nMerci Marc, voyons maintenant les sentiments des Britanniques dans ces heures historiques et est d'abord un des hommes par qui le Brexit est arriv\u00e9, Nigel Farage, est une figure de proue des nationalistes europ\u00e9ens, il est souvent cit\u00e9e en exemple par Donald Trump \u00e0 tout \u00e0 l'heure, il a promis, je cite, de boire une pinte pour f\u00eater l'\u00e9v\u00e9nement, le voici qui commentent il pr\u00e9dit aussi que l'Union europ\u00e9enne se d\u00e9lite \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:11 > 0:07:28) [67%] : \r\nOui S\u00e9gol\u00e8ne avec Alba ont pos\u00e9 je ne projet braille jusqu'au toit, dit Hi Karl m\u00eame Steitz nig\u00e9rienne Mebe d\u00e9collera et TSX T \u00e9gal et dans ce bois qu'on puisse \u00e7a am\u00e8ne toutefois, les vents vieillesse campagne s'pense Beaujolais mosqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:28 > 0:07:35) [93%] : \r\nVoil\u00e0 cette jubilation de Faraj qui contraste avec l'inqui\u00e9tude d'une partie des Britanniques, c'est le reportage de Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:36 > 0:07:49) [89%] : \r\nPas d'arriver, Tim a tout essay\u00e9, il n'a pas obtenu le r\u00e9sultat qu'il souhaitait, il s'en souvient comme si c'\u00e9tait hier, juin 2016 cet \u00e9tudiant tr\u00e8s appliqu\u00e9 faisait campagne pour que son pays reste dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:50 > 0:07:57) [89%] : \r\nMon avis est chez et Daouid et on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre suffisamment de jeunes d'aller voter, peut-\u00eatre qu'on n'a pas fait assez pour les convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:57 > 0:08:00) [84%] : \r\nC'est vrai que cette vague, aujourd'hui il est inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:01 > 0:08:10) [91%] : \r\nNotre universit\u00e9 et parmi celles Royaume-Uni qui re\u00e7oit le plus de financements europ\u00e9ens, nous avons de s\u00e9rieux doutes sur la capacit\u00e9 de notre gouvernement \u00e0 compenser ces pertes vous m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:10 > 0:08:21) [93%] : \r\nD\u00e9\u00e7u mais pas d\u00e9courag\u00e9, le Brexit a m\u00eame renforc\u00e9 ses convictions depuis le r\u00e9f\u00e9rendum, il s'est engag\u00e9 en politique, il est membre des lib\u00e9raux- d\u00e9mocrates, le parti pro- europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:21 > 0:08:31) [91%] : \r\nAlors qu'il monte maintenant je veux poursuivent des \u00e9tudes en relations internationales, avec une sp\u00e9cialisation dans les institutions europ\u00e9ennes, je veux rester dans ce pays, comment pourrais-je me battre pour un Royaume-Uni ouvert sur le monde si je qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:31 > 0:08:53) [88%] : \r\nLe Pen F M. l'avenir sans helv\u00e8te non loin, dans une autre universit\u00e9, une conf\u00e9rence sur le Brexit, soeur Steven moi est un ex- diplomate, il a conseill\u00e9 5 gouvernements successifs, dont ceux de John Major et Tony Blair, il a aussi servi comme ambassadeur aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne un monde qu'il conna\u00eet bien, alors forc\u00e9ment, aujourd'hui il est nostalgique et pessimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:54 > 0:09:18) [92%] : \r\nEt suivront 2 accidents de si vous voulez r\u00e9ussir dans une n\u00e9gociation il faut un levier, or le Royaume-Uni on a relativement peu, car \u00e0 la fin des n\u00e9gociations, dans 2 ans s'il n'y a pas d'accord, nous devrons de toutes fa\u00e7ons, quitter l'UE alors dans le pire des cas, nos partenaires pourraient simplement rester les bras crois\u00e9s et attendent que \u00e7a passe, je crains que dans 10 ans, nous nous rendions compte que tout cela a \u00e9t\u00e9 une grave erreur, politiquement et \u00e9conomiquement, mais ce sera trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:19 > 0:09:33) [89%] : \r\nPas d'ann\u00e9es groupe et cela \u00e0 une cinquantaine de km de Londres, c'est une autre histoire, dans l'un des fiefs eurosceptiques les plus importants du pays, o\u00f9 le Brexit a r\u00e9colt\u00e9 plus de 70 pourcent des voix, on attend ce moment depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:34 > 0:09:39) [89%] : \r\nDakar de l'esp\u00e8ce extrait que le gouvernement a tra\u00een\u00e9 les pieds, il aurait d\u00fb d\u00e9clencher le Brexit avant, pour qu'on sache o\u00f9 on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:39 > 0:09:50) [94%] : \r\nMais ce statut esp\u00e9rons maintenant que les choses vont changer, je n'ai aucun probl\u00e8me avec les autres cultures, mais je pense que nous avons perdu nos valeurs les plus importantes, l'honneur et le respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:50 > 0:10:07) [91%] : \r\nSc\u00e8nes que nous avons \u00e9t\u00e9 ind\u00e9pendants de l'Union europ\u00e9enne pendant des si\u00e8cles, pourquoi cela devrait-il \u00eatre diff\u00e9rent maintenant, nous sommes un pays fort et nous devons rester ind\u00e9pendant, comme tout autre pays d'ailleurs qu'elle aimait, nous devons maintenant dire fermement aux Europ\u00e9ens ce que nous voulons et aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:07 > 0:10:14) [93%] : \r\nIci, pas question de freiner le Brexit quel que soit son co\u00fbt, ainsi que les hauts et les bas des futures n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:15 > 0:10:23) [90%] : \r\nLa perspective de renouer avec un \u00e2ge d'or quand l'empire regarder loin l'horizon rempli aussi ces Anglais de nostalgie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:25 > 0:10:32) [87%] : \r\nVoil\u00e0 et on conclut \u00e0 Londres, Laurent Burkhalter il est 6 heures et demi chez vous, fin de journ\u00e9e, ce qu'on sent dans l'air du temps politique que Lille cette \u00e9loign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:34 > 0:11:54) [91%] : \r\nOui, bah \u00e9coutez Darius a un sentiment d'irr\u00e9m\u00e9diable, ce soir, les pro- Brexit les anti- Union europ\u00e9enne sont jubilatoires pour eux, aujourd'hui c'est un jour historique, le Sun, par exemple, le c\u00e9l\u00e8bre tablo\u00efd anglais a diffus\u00e9 aujourd'hui des images d'une projection qui l'a fait hier soir sur les fameuses falaises de Douvres, une projection de jeu de mots dont vous a honte, par exemple, qui veut dire, fini, termin\u00e9, adieu l'Union europ\u00e9enne, des jeunes ont aussi \u00e0 \u00e0 l'intention des Fran\u00e7ais en face pour les narguer, ce qui pourrait \u00e9ventuellement voir ces falaises \u00e0 l'oeil nu, au-del\u00e0 du coup marketing quand m\u00eame Les les Brexiters comme on les appelle ici sont quand m\u00eame galvanis\u00e9 par la relative bonne performance de l'\u00eele depuis le r\u00e9f\u00e9rendum jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, en revanche pour les anti- Brexit, ces fameuses falaises de Douvres, elle \u00e9voque autre chose, elles \u00e9voquent le saut dans le vide, le gouffre apr\u00e8s l'Union europ\u00e9enne, ils angoissent \u00e0 l'id\u00e9e que Theresa May puisse appliquer son mot d'ordre : pas d'accord vaut mieux qu'un mauvais accord le sc\u00e9nario tr\u00e8s possible que ces n\u00e9gociations \u00e9chouent, ils ont scrut\u00e9 aujourd'hui les r\u00e9actions du pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald Tosca et certains ont trouv\u00e9 trop froid, ils ont peur que Bruxelles les punisse alors les les Britanniques sont divis\u00e9s, ce soir, mais d'accord sur un point : il n'y a gu\u00e8re de retour en arri\u00e8re possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:54 > 0:12:21) [90%] : \r\nMerci Laurent Infrarouge revient ce soir sur l'\u00e9tat de l'Union europ\u00e9enne, pouvons-nous encore croire \u00e0 l'Union, d\u00e9bat anim\u00e9 par Romaine Morard d\u00e8s 21 heures 15 en Suisse, on l'a vu, lundi, la criminalit\u00e9 recule mais la cybercriminalit\u00e9 prosp\u00e8re, ce sont des arnaqueurs des p\u00e9dophiles, les injures sur le Net et autres des cellules sont sp\u00e9cialement form\u00e9s pour les traquer, nous avons pu tourner dans le canton de Fribourg avec Yoann Mitry et Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:23 > 0:12:40) [89%] : \r\nL'histoire commence par une femme qui vous s\u00e9duit et tr\u00e8s vite, elle tourne mal, des escrocs exigent une ran\u00e7on pour que la vid\u00e9o intime reste priv\u00e9 l'argent ou la honte, la cybercriminalit\u00e9 est une des pr\u00e9occupations majeures des polices romandes et pourtant, seuls 10 pourcent des cas seraient d\u00e9nonc\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:40 > 0:12:53) [86%] : \r\nLors d'une affaire de sexe torsion la victime qui a honte de d'en d'en parler, ou encore parce que le les et estime qu'il a de toute fa\u00e7on, peu de chance de mettent la main sur l'auteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:53 > 0:13:10) [90%] : \r\nLes arnaques touche les priv\u00e9s mais aussi beaucoup d'entreprises, il y a 10 ans, la police fribourgeoise employ\u00e9 un analyste informatique, ils sont d\u00e9sormais 5 pour collecter les traces num\u00e9riques laiss\u00e9es par l'auteur d'une infraction, t\u00e9l\u00e9phones portables, r\u00e9seaux sociaux ou un disque dur qui a servi \u00e0 pirater un site internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:11 > 0:13:21) [90%] : \r\nCe qu'on est en train de faire dans notre laboratoire, c'est de reconstituer l'attaque qu'il a effectu\u00e9 pour effectivement bien le confondre prouver que c'est bien cette hauteur l\u00e0 qui a effectu\u00e9 cette attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:22 > 0:13:33) [87%] : \r\nOn utilise compte des cours sur les ordinateurs, exactement de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on pourrait utiliser du mat\u00e9riel qu'on pr\u00e9l\u00e8ve en perquisition, ou alors les traces que l'auteur aurait laiss\u00e9 une trace de sang les traces d'ADN quelconque les \u00e7a \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:33 > 0:13:46) [92%] : \r\nLes cyber enqu\u00eateurs ne s'arr\u00eate pas \u00e0 l'analyse des supports physiques, moteur de recherche et Tchad sont devenus des outils de renseignements \u00e0 part enti\u00e8re de nouvelles armes pour contrer des criminels qui garde toujours une longueur d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:46 > 0:14:00) [85%] : \r\nC'est devenu plus difficile de de local et c'\u00e9tait son auteur, notamment dans le domaine de la cybercriminalit\u00e9 parce que tout se passe sur Internet, c'est l'anonymat de l'internet, c'est bien \u00e9vident, c'est quand m\u00eame un grand d\u00e9fi pour nous, c'\u00e9tait pour ses auteurs, qui op\u00e8re principalement depuis l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:00 > 0:14:08) [96%] : \r\nEn 2016 les infractions commises par le biais d'Internet ont explos\u00e9 en Suisse 26 pourcent de vol de donn\u00e9es et 23 pourcent de piratage en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:10 > 0:14:13) [77%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tenu sa s\u00e9ance extr\u00eamement \u00e7a leur seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:13 > 0:14:30) [88%] : \r\nIl ap\u00e9ritif publics et bain de foule traditionnels, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a soulign\u00e9 le fait que cette exception suisse perdure un gouvernement qui peut se m\u00ealer aux citoyens avec un service de s\u00e9curit\u00e9 minimale, Doris Leuthard, parler d'un immense privil\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:33 > 0:14:52) [92%] : \r\nEn France, les bonnes nouvelles s'encha\u00eenent pour Emmanuel Macron, le il avait ironis\u00e9 voil\u00e0 quelques jours sur le ralliement de certains ralli\u00e9s de la derni\u00e8re heure, je n'ai pas fonder une maison d'h\u00f4tes, disait-il cruellement cette fois, c'est un soutien de poids, Manuel de l'ancien 1er ministre votera Macron le choix, dit-il, de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:52 > 0:15:15) [94%] : \r\nRaison c'est une question de coeur, je voterais pour Emmanuel Macron je ne veux pas le soir du 1er tour que nous nous retrouvions que je me retrouve parce que c'est aussi possible face au choix entre Fran\u00e7ois Fillon et Marine Le Pen et parce que je veux donner le plus de force aux candidats qui doit repr\u00e9senter le camp r\u00e9formiste le camp progressiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:17 > 0:15:38) [89%] : \r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne Macron se confirme, il n'a pas 40 ans, il semble en position de favori, affichant un optimisme qui s\u00e9duit en Suisse, le Fran\u00e7ais Joakim Forget fait campagne pour lui et r\u00e9ussite \u00e0 gagner une part importante de ses compatriotes, exemple \u00e0 Z\u00fcrich, le r\u00e9servoir de fois n'est pas n\u00e9gligeable, il y a 180000 Fran\u00e7ais de Suisse, reportage de diodes Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:40 > 0:16:01) [93%] : \r\nIls sont politiquement les plus actifs, \u00e0 2 pas de la Bahnhof trac\u00e9e comme chaque lundi \u00e0 19 heures les pro- Macron se retrouvent ici l'ambiance feutr\u00e9e et tamis\u00e9e, contraste avec la fi\u00e8vre ambiante tous iront voter en pleine campagne, Emmanuel Macron peut compter sur leur soutien avec son positionnement au-del\u00e0 des partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:01 > 0:16:13) [89%] : \r\nC'est un peu le l'id\u00e9e de de de ce mouvement en marche qui, qui f\u00e9d\u00e8re un peu, des gens qui ont assez tout \u00e7a et qui veulent plut\u00f4t \u00eatre dans une d\u00e9marche positive plut\u00f4t que de la critique de l'autre personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:15 > 0:16:39) [94%] : \r\nZ\u00fcrich, plus grande ville de Suisse pour certains m\u00eame la seule grande ville en Suisse, plus de 6500 Fran\u00e7ais ont choisi de s'y \u00e9tablir, c'est la 2\u00e8me plus importante communaut\u00e9 apr\u00e8s les Allemands, la campagne pr\u00e9sidentielle est suivie de pr\u00e8s, comme ici chez les Fleury elle et lui n'ont pas la m\u00eame sensibilit\u00e9 politique, mais pour une fois ils sont d'accord sur le candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:39 > 0:16:48) [80%] : \r\nFaut que la population de de M\u00e2con et assez int\u00e9ressant de r\u00e9duire le nombre de d\u00e9put\u00e9s et je pense qu'en France on est \u00e0 tendance avoir \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9put\u00e9 c'est tr\u00e8s lourd, l'administratif est assez lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:48 > 0:16:56) [88%] : \r\nOui, c'est \u00e7a co\u00fbte extr\u00eamement cher, c'est une structure qui n'en a, je pense sinc\u00e8rement \u00e7a concr\u00e8tement la France n'a plus les moyens de vivre avec cette organisation SS Stem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:57 > 0:17:08) [96%] : \r\n\u00e9tabli en Suisse depuis plus de 40 ans Fran\u00e7oise Bieri, elle n'a pas encore fait son choix, peut-\u00eatre parce qu'au fil des ann\u00e9es le Style helv\u00e9tique a d\u00e9teint sur cette chercheuse scientifique \u00e0 la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:08 > 0:17:20) [92%] : \r\nLa France se trouve dans une situation tr\u00e8s difficile, elle aurait besoin d'hommes forts et elle trouve des hommes qui sont soucieux de leur carri\u00e8re politique et de leurs avantages plut\u00f4t que du bien des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:22 > 0:17:33) [93%] : \r\nDans cette culture germanique z\u00fcrichoises le lien avec la France reste tr\u00e8s important, et c'est vrai, la presse relate beaucoup les p\u00e9rip\u00e9ties personnelles des candidats avec un risque majeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:33 > 0:17:46) [96%] : \r\nLa campagne actuelle a tendance \u00e0 mettre en sc\u00e8ne l'id\u00e9e du tous pourris, et c'est le pire pour la d\u00e9mocratie, c'est le pire pour la mont\u00e9e des extr\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:48 > 0:18:00) [88%] : \r\nLoin de l'agitation de l'Hexagone, beaucoup d'expatri\u00e9s fran\u00e7ais penche ici pour le candidat qui, finalement, cultive une qualit\u00e9 bien suisse celle tranquille du consensus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:01 > 0:18:21) [95%] : \r\nL'ancien patron de la BNS le disait hier dans ce journal selon Philipp Hildebrand d'une reprise a lieu aux \u00c9tats-Unis et en Europe, la britannique Theresa May en profitent, de m\u00eame que l'Am\u00e9ricain Donald Trump cela se marque sur les march\u00e9s financiers, aujourd'hui encore, la Bourse suisse a termin\u00e9 en hausse, ce qui n'emp\u00eache pas des interrogations sur la politique du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Delphine aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:23 > 0:18:23) [98%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:24 > 0:18:31) [89%] : \r\n6 premiers doutes boursier apr\u00e8s plusieurs mois d'euphorie, l'ami des march\u00e9s, c'est ce que Donald Trump se vante d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:31 > 0:18:40) [88%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que moi, que la bourse atteint des niveaux records, comme vous savez, il y a eu une formidable pouss\u00e9e d'optimisme dans le monde des affaires, une baisse d'une soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:40 > 0:18:50) [93%] : \r\nEt c'est vrai, depuis l'\u00e9lection de Donald trop en novembre dernier, les march\u00e9s n'ont pas arr\u00eat\u00e9 de grimper, dop\u00e9 notamment par les annonces de cr\u00e9ations d'emplois et de baisses d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:51 > 0:19:07) [93%] : \r\nA bien s\u00fbr une une certaine euphorie li\u00e9e \u00e0 l'effet train mais pas uniquement, faut quand m\u00eame comprendre que cette \u00e9lection am\u00e9ricaine, elle a eu lieu dans un contexte global de de r\u00e9- acc\u00e9l\u00e9ration finalement assez tir\u00e9e par les march\u00e9s \u00e9mergents aussi une zone Euro qui d\u00e9livrent des performances \u00e9conomiques acceptables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:07 > 0:19:28) [94%] : \r\nMais cet optimisme est-il excessif, la question se pose depuis vendredi dernier, le pr\u00e9sident s'est montr\u00e9 incapable d'abroger l'Obamacare malgr\u00e9 sa majorit\u00e9 r\u00e9publicaine du coup Wall Street baisse, pour la premi\u00e8re fois depuis plusieurs mois, suivi par les bourses europ\u00e9ennes, les march\u00e9s doutent, le nouveau pr\u00e9sident est-il capable de tenir ses promesses de r\u00e9formes fiscales et de baisse d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:28 > 0:19:52) [91%] : \r\nEst ce qu'effectivement cet \u00e9chec sur l'Obamacare, annonce l'\u00e9chec sur la r\u00e9forme fiscale qui est si importante pour les march\u00e9s financiers, pas n\u00e9cessairement aujourd'hui, il y aura une vraie pression une vraie volont\u00e9 de la nouvelle administration mais aussi du Congr\u00e8s r\u00e9publicain peut-\u00eatre d'enfants arriver avec un succ\u00e8s, c'est pour \u00e7a que finalement, la bourse a boug\u00e9, mais elle donne encore le b\u00e9n\u00e9fice du doute \u00e0 la nouvelle administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:52 > 0:19:57) [91%] : \r\nLe b\u00e9n\u00e9fice du doute, pour cette fois, et beaucoup d'attentes des march\u00e9s pour l'a su.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:59 > 0:20:12) [87%] : \r\nVoici maintenant cette exp\u00e9rience qui ouvrent d\u00e9sespoir in\u00e9dit, un Am\u00e9ricain, paralys\u00e9 depuis 8 ans, peut \u00e0 nouveau employ\u00e9 son bras et sa main, il boit, il mange gr\u00e2ce \u00e0 une neuro- proth\u00e8ses explications St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:14 > 0:20:17) [97%] : \r\nChaque geste anodin est une victoire pour Bill cauchemar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:18 > 0:20:32) [91%] : \r\nAppStore voir le r\u00e9sultat, on accuse, je suis toujours \u00e9pat\u00e9 lorsque j'arrive \u00e0 faire quelque chose incroyable, j'ai mang\u00e9 un bretzel j'ai bu de l'eau, \u00e7a marche bien, un jour, il y avait de la pur\u00e9e de pommes de terre et voil\u00e0 que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 manger cette pur\u00e9e est vraiment bien, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:33 > 0:20:40) [90%] : \r\nDes mouvements simples mais qu'\u00e0 56 ans, il ne peut plus accomplir seule depuis un accident de v\u00e9lo, il y a 8 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:42 > 0:20:54) [91%] : \r\nEt rejoignent il pleuvait vraiment tr\u00e8s fort, j'\u00e9tais derri\u00e8re un camion postal \u00e0 une bonne distance mais il a stopp\u00e9 pour livrer un paquet et j'ai percut\u00e9 l'arri\u00e8re du v\u00e9hicule, mais en tuant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:54 > 0:21:22) [88%] : \r\nBill se retrouvent t\u00e9trapl\u00e9gique, bless\u00e9 \u00e0 la 4\u00e8me vert\u00e8bre cervicale il est paralys\u00e9 depuis le haut de ses \u00e9paules jusqu'en bas du corps pour que son bras fonctionne \u00e0 nouveau, on lui a implant\u00e9 des micro- \u00e9lectrodes elles enregistrent les signaux que sa mati\u00e8re grise, on voit lorsqu'il imagine bouger sont membres logiciel traduit cette pens\u00e9e pour les muscles de son bras et de son avant- bras 36 \u00e9lectrodes y sont implant\u00e9s, elles lui permettent de r\u00e9aliser le mouvement imaginer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:22 > 0:21:36) [88%] : \r\nD'appr\u00e9ciation en Soyouz le patient utilise un support mobile pour son bras afin de l'aider \u00e0 combattre la gravit\u00e9 mais ce support est aussi contr\u00f4l\u00e9e par son cerveau en passant, il permet \u00e0 ce support de lever PC son pour le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:37 > 0:21:44) [85%] : \r\nCette neuro- proth\u00e8ses, aussi appel\u00e9e syst\u00e8me de stimulation \u00e9lectrique fonctionnelle, mais pour l'instant qu'exp\u00e9rimental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:44 > 0:21:55) [90%] : \r\nEt je forcer, il y a de la place pour des am\u00e9liorations significatives, nous sommes en ce juste \u00e0 comprendre comment le cerveau fonctionne et comment utiliser nos trouvailles pour faire des progr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:55 > 0:22:02) [95%] : \r\nIl faudra sans doute attendre plusieurs ann\u00e9es pour que des patients t\u00e9trapl\u00e9giques puissent b\u00e9n\u00e9ficier de cette technologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:04 > 0:22:16) [95%] : \r\nArr\u00eatons-nous maintenant sur un grand probl\u00e8me de sant\u00e9, beaucoup d'entre nous consomme trop de sucre, le canton de Vaud envisage m\u00eame une taxe sur les boissons sucr\u00e9es et le constat est l\u00e0, Martina CHYBA nous consommons vraiment beaucoup de boissons sucr\u00e9es notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:16 > 0:22:46) [94%] : \r\nOui, regardez cette carte de la consommation mondiale de boissons sucr\u00e9es qui date de 2016, sans surprise, le Mexique en t\u00eate avec 146 litres par an et par habitant les \u00c9tats-Unis 125 litres mais la Suisse n'est pas tr\u00e8s loin derri\u00e8re 12\u00e8me sur 80 pays avec une consommation de 82 litres par an et par habitant en Suisse, environ 30 pourcent des adolescents et des jeunes consomment chaque jour une boisson sucr\u00e9e ou un soda, c'est pas une tr\u00e8s bonne nouvelle, pourquoi r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:50 > 0:22:53) [90%] : \r\nLes boissons sucr\u00e9es pour la pub, c'est le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:54 > 0:22:56) [88%] : \r\nMais pour notre organisme c'est long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:59 > 0:23:10) [90%] : \r\nAfin de comprendre, je suis all\u00e9 voir Mickey Kruse Man, professeur en nutrition, elle m'a invit\u00e9 \u00e0 boire un verre, un verre tr\u00e8s sp\u00e9cial, l'\u00e9quivalent en sucre dans soda.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:11 > 0:23:22) [90%] : \r\nEt boissons sucr\u00e9s contiennent environ 10 pourcent de sucre, donc pour une canette de 3,3 d\u00e9cilitre \u00e7a correspond \u00e0 33 grammes de sucre ou \u00e0 peu pr\u00e8s 7 cuill\u00e8res \u00e0 caf\u00e9 dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:22 > 0:23:28) [94%] : \r\nCe que l'on reproche \u00e0 ces boissons par rapport aux autres aliments sucr\u00e9s, c'est de n'avoir pas d'int\u00e9r\u00eat nutritionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:28 > 0:23:50) [94%] : \r\nC'est pas de la nourriture, parce que \u00e7a apporte absolument rien d'int\u00e9ressant ou de bon, d'utile pour la sant\u00e9, donc pour moi, les boissons sucr\u00e9es, c'est une vaste arnaque, c'est de l'eau aromatis\u00e9e avec du sucre dedans, donc \u00e7a augmente les apports \u00e9nerg\u00e9tiques, ce qui contribue \u00e0 augmenter l'ob\u00e9sit\u00e9 et les maladies m\u00e9taboliques, par exemple le diab\u00e8te de type 2, les maladies cardiovasculaires en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:50 > 0:24:32) [91%] : \r\nOn parle aussi de la maladie du soda, dont le nom scientifique Athos h\u00e9patique non alcooliques, il s'agit d'une forme de cirrhose du foie, li\u00e9 \u00e0 la forte consommation de boissons sucr\u00e9es et d'aliments gras, exemple r\u00e9cent le journaliste sportif fran\u00e7ais Pierre M\u00e9n\u00e8s, on a \u00e9t\u00e9 atteint et a d\u00fb subir une greffe du foie, depuis peu, l'OMS recommande la taxation de ces boissons sucr\u00e9es, pour les rendre plus cher et donc moins accessible, le Mexique et la France, o\u00f9 des villes comme Philadelphie ou Barclay le font d\u00e9j\u00e0, malgr\u00e9 la pression des lobbies agro- alimentaire en Suisse, le canton de Vaud vient d'\u00e9voquer cette possibilit\u00e9 pour l'industrie, ce mouvement fait pschitt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:33 > 0:24:58) [90%] : \r\nDu sucr\u00e9es contenues dans de nombreux aliments et \u00e7a nous para\u00eet d'autant plus injustifi\u00e9e, arbitraire, du fait que si on regarde au niveau europ\u00e9en, \u00e7a cela repr\u00e9sente environ 3 pourcent de l'apport calorique journalier, c'est simplement c'est un aliment de plaisir, ce n'est pas un aliment de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s et \u00e7a \u00e7a place finalement dans une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e accompagn\u00e9e de mouvements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:59 > 0:25:22) [93%] : \r\nPourtant, la tendance semble in\u00e9luctable : une \u00e9tude am\u00e9ricaine a d\u00e9montr\u00e9 qu'\u00e0 Berkley il y a eu une baisse de la consommation de sodas, de 21 pourcent chez les bas revenus depuis l'introduction de la taxe, rappelons qu'en Suisse, le nombre de personnes ob\u00e8ses a doubl\u00e9 en 20 ans partout apr\u00e8s la lutte contre la malbouffe, la lutte contre la mal- boisson commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:23 > 0:25:27) [88%] : \r\nVoil\u00e0 madame, vous avez fait peur avec tous ces personnes envelopp\u00e9es qu'est ce que chacun peut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:27 > 0:26:25) [91%] : \r\nAlors 4 conseils pour \u00eatre un consom'acteur comme on dit aujourd'hui, \u00e0 l'exception et la r\u00e8gle, les boissons sucr\u00e9es, c'est comme les bonbons, c'est un plaisir exceptionnelle, exceptionnelle, c'est un pique- nique ou un anniversaire 2 soyez l\u00e9ger sur le Light, oui, le Light c'est moins pire, mais ce n'est pas d'anodin, les \u00e9dulcorants artificiels sont tr\u00e8s controvers\u00e9es et \u00e7a stimule quand m\u00eame le go\u00fbt du sucr\u00e9 3, appliquez-vous il existe d\u00e9sormais des applications comme Open Food qui vous permettent de scanner le code-barre d'un aliment avec votre t\u00e9l\u00e9phone portable et hop, \u00e7a vous donne la quantit\u00e9 de sucre qu'il y a dedans pour 100 grammes et pour tout, l'emballage, je vous assure \u00e7a calme et 4 soyez \u00e9colo, comme pour tous les autres aliments la fabrication de boissons sucr\u00e9es, le conditionnement, le transport, \u00e7a n\u00e9cessite des centaines et des centaines de litres d'eau, alors dans ce cas-l\u00e0, l'eau, autant la boire directement, \u00e7a ne pollue pas, c'est gratuit, c'est bon pour la sant\u00e9, et c'est ce que nous faisons sur ce plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:25 > 0:26:40) [84%] : \r\nMerci Martina sant\u00e9 les adaptations de bandes dessin\u00e9es au cin\u00e9ma deviennent monnaie courante, Ast\u00e9rix, c'est un pain Batman viendront bient\u00f4t l'immortel Gaston Lagaffe ou encore Boule et Bill 2, m\u00eame les Mangas participent \u00e0 la tendance Julie lieu Warth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:42 > 0:27:13) [87%] : \r\nOui, c'est lui, 3 volumes de bande dessin\u00e9e 4 dessins anim\u00e9s de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, la d\u00e9clinaison de ce Manga de science- fiction se porte plut\u00f4t bien, d'autant qu'aujourd'hui sort le film la premi\u00e8re adaptation cin\u00e9matographique qui aura bonjour si les adaptations cin\u00e9 de bande dessin\u00e9e, ont toujours exist\u00e9, les exemples s'acc\u00e9l\u00e8re pour plusieurs raisons : d'abord parce que la BD est une source in\u00e9puisable d'histoires et puis parce que les images de synth\u00e8se permet aujourd'hui de faire de vrais miracles plastique et pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:13 > 0:27:35) [85%] : \r\nMoi je pense que c'est un faux ami, la bande dessin\u00e9e et le cin\u00e9ma, ces 2 \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, ce qui fait la bande dessin\u00e9e, sait que, entre chaque case il y a une s\u00e9quence qu'on voit pas mais qu'on imagine donc la bande dessin\u00e9e fait ou Londres par l'imagination, donc \u00e7a explique que beaucoup de ces bandes dessin\u00e9es tourne \u00e0 l'\u00e9chec parce que c'est, c'est 2 longueurs je diff\u00e9rents et qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 traduire, rendez- vous avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:35 > 0:27:51) [85%] : \r\nHein, qui par contre a r\u00e9ussi avec brio adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran une bande dessin\u00e9e, c'est Bertrand Tavernier, comment \u00e7a va, camarades qui c'est une BD autobiographiques racontent 2 ans de la vie du charg\u00e9 de communication d'un ministre appel\u00e9 Alexander devant Dominique de Villepin dans la vraie vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:51 > 0:27:58) [78%] : \r\n\u00e7a va pas trop de travail aux femmes vont bien les vacances bonne la RTT c'est en sur r\u00e9gime l\u00e0 attention Burn Out.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:58 > 0:28:19) [88%] : \r\nJ'ai pas essay\u00e9 de copier les cadrages, j'ai essay\u00e9 de trouver des \u00e9quivalences au gag, par exemple, j'ai eu l'id\u00e9e des feuilles qui s'envolent, ou l'id\u00e9e d'un montage t\u00e9lescop\u00e9s o\u00f9 tout d'un coup, plan sur plan, le personnage que joue Thierry Lhermitte se trouve \u00e0 20 m\u00e8tres plus loin, dans une pi\u00e8ce, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a m'amusait beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:20 > 0:28:32) [84%] : \r\nSi les Marvel font g\u00e9n\u00e9ralement de bons films, parce que les sc\u00e9narios originel sont redoutables, les adaptations des albums issus du Patrimoine franco- belge tels qu'Ast\u00e9rix que c'est Ob\u00e9lix Lucky Luke ou encore Boule et Bill, sont souvent des c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:32 > 0:28:52) [81%] : \r\nUne planche de Boule et Bill et qu'une histoire tr\u00e8s simple histoire enfantines qui se passe dans le jardin avec un chien et des oiseaux apr\u00e8s foule on en long m\u00e9trage, faut-il mettre un sc\u00e9nario, puis \u00e7a joue plus en plus, il y a, graphisme, ce qu'on aime savoir qu'a une truffe comme une balle de tennis noire, bien ronde apr\u00e8s mais m\u00eame \u00e7a sans cocker comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:52 > 0:28:57) [89%] : \r\nEt ce genre de cin\u00e9ma n'est pas l\u00e0 pour nos ventre de l'ordinaire, mais du r\u00eave fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:59 > 0:29:22) [86%] : \r\nBonjour, j'habite cin\u00e9ma \u00e0 l'affiche du festival de Cannes 2017 commence par un buz n\u00e9gatif, beaucoup sont choqu\u00e9s ou moqueurs en d\u00e9couvrant que Claudia Cardinale a \u00e9t\u00e9 photoshopp\u00e9es la taille a \u00e9t\u00e9 affin\u00e9 les jambes \u00e0 Massy la cheville elle aussi affiner la supercherie \u00e9tonne d'autant plus que l'original dans l'avait pas besoin, Claudia Cardinale, avait \u00e9t\u00e9 prise en 59 \u00e0 Rome dans tout l'\u00e9clat de sa beaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:23 > 0:29:42) [89%] : \r\nOn termine avec un t\u00e9moignage qui a valeur de document une m\u00e9c\u00e8ne du Mus\u00e9e des Beaux-Arts de Lausanne accepte d'expliquer sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, c'est tr\u00e8s rare dans un monde o\u00f9 la discr\u00e9tion est demand\u00e9e, voire l'anonymat, elle est une des trois donatrice 3 veuves de la r\u00e9gion l\u00e9manique qui ont donn\u00e9 au total 17 millions il vantera maire J\u00e9r\u00f4me Gallichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:46 > 0:29:56) [94%] : \r\nUne sculpture monumentale de Giuseppe Penone, l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres sculpteurs contemporains pos\u00e9 comme si de rien n'\u00e9tait, dans un jardin de la r\u00e9gion vaudoise celui d'Alice Pauli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:57 > 0:30:11) [88%] : \r\nNaturellement que j'ai vu ce qu'il a r\u00e9alis\u00e9, j'aime le seuil dit \u00e7a, je le donne tout de suite au mus\u00e9e, les autres cultures, je lui donne pas tout de suite, mais celle-ci, je la donne \u00e0 l'inauguration du mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:11 > 0:30:21) [94%] : \r\nAlice Pauli 95 ans galeriste de renom, toute sa vie \u00e0 collectionner des Oeuvres, elle est aujourd'hui l'une des principales m\u00e9c\u00e8ne du futur quartier des mus\u00e9es lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:21 > 0:30:39) [88%] : \r\nPourquoi ce cadeau aux poches que je veux que les Oeuvres d'art que j'ai choisi vif apr\u00e8s moi, or il y a personne d'apr\u00e8s mort, mon fils est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, or je pr\u00e9f\u00e8re que les Oeuvres dit quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:39 > 0:30:53) [91%] : \r\n\u00e9videmment, le p\u00e9rim\u00e8tre est sous haute surveillance, la maison est bien gard\u00e9, dans le salon des toiles de ma\u00eetres comme ce tableau de Pierre Soulages qui sera lui aussi donner au futur mus\u00e9e mais Alice Pauli s'est montr\u00e9 encore plus g\u00e9n\u00e9reuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:53 > 0:30:56) [97%] : \r\nCombien vous avez donn\u00e9 2 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:58 > 0:30:59) [95%] : \r\nPour le nouveau mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:59 > 0:31:26) [89%] : \r\nDans ce salon Alice Pauli a re\u00e7u d'autres femmes richissime, parmi elles, trop d'Haengel Orne fortune \u00e9valu\u00e9e \u00e0 2 milliards cette veuve d'un industriel allemand a donn\u00e9 10 millions au mus\u00e9e, via sa fondation, une autre veuve Anita Damm \u00c9tienne a mis 5 millions \u00e0 elles seules, ces 3 femmes ont donn\u00e9 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des dons priv\u00e9s pour convaincre ces multimillionnaires discr\u00e8te, Pascal Broulis n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 aller prendre le th\u00e9 chez elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:26 > 0:31:37) [88%] : \r\nLa flagornerie l\u00e0 une approche obs\u00e9quieuses \u00e7a sert pas \u00e0 grand chose, c'est, je crois qu'il faut rester plut\u00f4t simple et compr\u00e9hensible et puis aussi accepter que des fois il refus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:38 > 0:31:49) [96%] : \r\nLors de la remise symbolique du tableau de Pierre Soulages au p\u00f4le mus\u00e9al Alice Pauli, avait le sourire, elle compte bien continuer \u00e0 solliciter ses contacts pour faire avancer le mus\u00e9e dont elle r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:58 > 0:32:16) [88%] : \r\nJe vous rappelle la lettre historique port\u00e9 ce matin la lettre de divorce que le Royaume-Uni, adresse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne sign\u00e9e par Theresa May plusieurs sites britanniques ont enclencher le compteur les conditions du d\u00e9part sont n\u00e9goci\u00e9 pendant 2 ans Rendez-vous le 29 mars 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:21 > 0:32:31) [90%] : \r\nCe soir, 36 9 se consacre \u00e0 un des maux du si\u00e8cles, il sera question du mal de dos et de la hernie discale rendez- vous apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:40 > 0:32:43) [79%] : \r\nAlors suivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:01 > 0:33:05) [70%] : \r\nI comme moi salut un tsar \u00e0 Dallas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:12 > 0:33:23) [77%] : \r\nC'\u00e9tait une carafe salut oui mais le scrutin de fortune, vous avez pas elle avait, comme l'a fait : ah mais, mais non, mais j'ai pas pu voir 7 et l\u00e0 c'\u00e9tait l'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:27 > 0:33:40) [72%] : \r\nD'accord, bah \u00e7a devait avoir un bon entend se garder en redif le TJ emmerdent alors d'accord enfin mars toute fa\u00e7on sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:45 > 0:33:48) [86%] : \r\nIl y a du temps ou pas, parce que sais que derni\u00e8rement il y a eu vraiment des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:48 > 0:33:56) [82%] : \r\nDans le temps, c'est-\u00e0-dire que 9 minutes encore, m\u00eame si j'ai dit pas mal de surprises derni\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:59 > 0:34:16) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, au mois de mars, qui s'ach\u00e8ve dans 2 jours, sera le 3\u00e8me mois de mars, le plus chaud depuis le d\u00e9but des mesures \u00e0 savoir depuis 1860 le 1er \u00e9tant moins de mars 94 et le 2\u00e8me le mois de mars 1957 et oui, il y a 60 ans, on voit d'ailleurs les relev\u00e9s de la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:22 > 0:34:28) [84%] : \r\nHier, les relev\u00e9s de la journ\u00e9e, on la Normandie de ce \u00e0 Gen\u00e8ve, la norme de 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:31 > 0:34:36) [74%] : \r\nMerci pour les cartes \u00e7a pour puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:41 > 0:34:44) [85%] : \r\n\u00e7a joue : le micro, il est pas trop coll\u00e9 au machin l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:45 > 0:34:55) [87%] : \r\nJe parle que on ne soit pas un joueur est ce que justement si tu vois verra du coup bien volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:06 > 0:35:10) [86%] : \r\nCe mois de mars, qui sera chef dans 2 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:22 > 0:35:29) [65%] : \r\nSera le 3\u00e8me mois non plus chiffre souffle tr\u00e8s math\u00e9matique merci l\u00e0 je le peux je rentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:11 > 0:36:12) [73%] : \r\n\u00e0 tout moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:48 > 0:39:18) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, au mois de mars, qui s'ach\u00e8ve dans 2 jours, sera le 3\u00e8me mois de mars, le plus chaud depuis le d\u00e9but des mesures \u00e0 savoir depuis 1860 le 1er est en mars 1994 et le 2\u00e8me mars 1957 Diack, c'\u00e9tait il y a 60 ans, et nous aurons d'ailleurs presque des records demain, mais seulement pour la journ\u00e9e en regard d\u00e9j\u00e0 les valeurs d'aujourd'hui, on est bien au-dessus de la norme sur de nombreuses stations \u00e0 La Chaux-de-Fonds, avec 14,6 degr\u00e9s, on est 2 fois plus chaud que la norme et il a fait 22,4 degr\u00e9s \u00e0 Stabio, la norme est de 14,9 degr\u00e9s, nous aurons encore cette situation anticyclonique donc jusqu'\u00e0 la fin, du moins jusqu'\u00e0 vendredi avec un courant de sud- ouest qui va souffler \u00e0 partir de demain mais faiblement et la perturbation qui se trouve plus \u00e0 l'ouest et bien viendra donner un changement de temps pour samedi, demain 20 ans quelques nuages \u00e9lev\u00e9s vont transiter tout au nord du pays, on en verra m\u00eame plus la couleur, l'apr\u00e8s- midi, attention, hein, on se m\u00e9fie pas, vraiment, mois de mars, c'est tr\u00e8s t\u00f4t mais nous avons d\u00e9j\u00e0 un indice \u00e9lev\u00e9 de 5 enfin \u00e9lev\u00e9 moyen, mais on peut attraper un coup de soleil au bout de 35 minutes seulement, sp\u00e9cialement quand on est vraiment en plein Dion seul coup d\u00e8s midi et je suis s\u00fbr que certains en ont d\u00e9j\u00e0 fait les frais, voici ces fameuses temp\u00e9rature nous pourrions atteindre une valeur estivale de 25 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Vi\u00e8ge demain 24 \u00e0 Sion, le record date d'un mois de mars \u00e9tait de 24,4 pour la ville s\u00e9dunoise donc nous allons nous en approcher, il fera aussi 18 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude avec ce courant donc qui va pivoter au sud- ouest, il sera plut\u00f4t faible, la journ\u00e9e de vendredi, donc, la derni\u00e8re du mois de mars passera bien beaucoup de soleil, de la douceur et on verra vraiment quelques nuages, mais sur le versant italien des Alpes valaisannes pr\u00e9mices d'une d\u00e9gradation qui devrait s'installer pour samedi premier avril avec une petite situation de fait, c'est dire que le temps sera plus nuageux avec quelques averses sur l'ouest, ainsi que sur les versants sont au sud et que ce sera meilleur \u00e9videmment par \u00e9claircies de Fun sur l'Est, ou encore en Valais central, cela devrait d\u00e9j\u00e0 se remettre dimanche apr\u00e8s- midi et nous verrons une am\u00e9lioration se dessine pour lundi, avec une certaine fra\u00eecheur encore dans un 1er temps puisque la bise soufflera mais ce sont vraiment des conditions anticycloniques qui devrait prendre le relais, avec \u00e0 nouveau des temp\u00e9ratures qui vont remonter petit \u00e0 petit, voil\u00e0 dans quelques instants, vous allez retrouver Isabelle Moncada \u00e0 lanc\u00e9 de 36 9 il sera question de mal de dos et \u00e9galement du ph\u00e9nom\u00e8ne HP au potentiel les anciens surdou\u00e9, demain, vous retrouverez \u00e0 cette m\u00eame place Philippe Jeanneret \u00e0 tous une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T00:54:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703588307", "durationSec": 30, "title": "SO VALLS VOTE MACRON_RTS000001105864", "excerpt": "Au moment o\u00f9 survient le lancement officiel des n\u00e9gociations sur les modalit\u00e9s de la sortie du Royaume-Uni de l'UE, les opposants et partisans du Brexit campent sur leur positions. A l'instar d'un \u00e9tudiant et d'un diplomate qui s'inqui\u00e8tent des cons\u00e9quences \u00e9conomiques de ce choix r\u00e9pond la totale satisfaction des euro-sceptiques qui consid\u00e8rent que la sortie de l'UE est non seulement souhaitable mais surtout tardive."}, {"internalArchiveId": "AA1703588308", "durationSec": 171, "title": "SO UK NOSTALGIE 2_RTS000001106104", "excerpt": "Lors de la sortie de l'adaptation cin\u00e9matographique de la c\u00e9l\u00e8bre bande dessin\u00e9e Ghost in the Shell, force est de constater que le cin\u00e9ma s'inspire de plus en plus des personnages des bandes dessin\u00e9es. Mais pour le journaliste Antoine Duplan, la plupart des adaptations sont m\u00e9diocres car la bande dessin\u00e9e sollicite l'imagination du lecteur, ph\u00e9nom\u00e8ne qui n'est pas transposable pour le spectateur.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES", "ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588309", "durationSec": 23, "title": "SO SONORE VALLS 2_RTS000001105999", "excerpt": "Pour faire face \u00e0 la recrudescence inqui\u00e9tante des actes de criminalit\u00e9s sur internet, la police fribourgeoise a augment\u00e9 les effectifs de sa cellule de lutte contre la cybercriminalit\u00e9. Itw enqu\u00eateurs sp\u00e9cialis\u00e9s en informatique."}, {"internalArchiveId": "AA1703588310", "durationSec": 20, "title": "SO PHOTO CANNES_RTS000001106129", "excerpt": "Cette ann\u00e9e, pour sa traditionnelle s\u00e9ance de travail en dehors de Berne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a choisi de si\u00e9ger un jour dans la ville de Soleure. Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux en ont profit\u00e9 pour s'offrir un bain de foule \u00e0 leur arriv\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1703588311", "durationSec": 111, "title": "SO HANDICAPES_RTS000001106321", "excerpt": "Les 6000 ressortissants fran\u00e7ais vivant dans la ville suivent avec attention le d\u00e9roulement de la campagne \u00e9lectorale des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises. Le candidat Emmanuel Macron semble y recueillir un int\u00e9r\u00eat en raison de son programme r\u00e9formiste et progressiste.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703588312", "durationSec": 138, "title": "SO FILM BD CINEMA_RTS000001106204", "excerpt": "La galeriste lausannoise Alice Pauli n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 offrir plusieurs oeuvres d'arts lui appartenant ainsi qu'une somme de 2 millions de francs pour soutenir le projet du futur Mus\u00e9e des Beaux Arts. Pour elle, ces dons repr\u00e9sentent le moyen de faire vivre les oeuvres qu'elle aime \u00e0 travers le temps et les g\u00e9n\u00e9rations des futurs visiteurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "BANDE DESSIN\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588313", "durationSec": 18, "title": "SO FARAGE SONORE 2_RTS000001106252", "excerpt": "L'euphorie boursi\u00e8re qui a accompagn\u00e9 l'\u00e9lection du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump semble montrer ses premiers signes d'essoufflement. Selon l'expert financier Samy Chaar, les investisseurs se montrent m\u00e9fiants car l'\u00e9chec politique rencontr\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans sa tentative de supprimer l'Obamacare pourrait pr\u00e9sager d'un nouvel \u00e9chec, plus crucial, celui de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 am\u00e9ricaine."}, {"internalArchiveId": "AA1703588314", "durationSec": 109, "title": "SO CYBERCRIMINALITE 2_RTS000001106273", "excerpt": "Le canton de Vaud envisage de taxer les ventes de sodas et autres boissons sucr\u00e9es afin de dissuader les jeunes de consommer des produits contenant trop de sucre. Un choix approuv\u00e9 par Maaike Kruseman, professeure \u00e0 la Haute Ecole de Sant\u00e9 pour qui ce type de boisson n'a aucun int\u00e9r\u00eat alimentaire et repr\u00e9sente de surcro\u00eet un danger pour la sant\u00e9. Pour Christiane Zwahlen, la repr\u00e9sentante de l'Association suisse des producteurs de Soft Drinks, ce type de boisson repr\u00e9sente avant tout un plaisir que tout \u00e0 chacun doit pouvoir s'offrir.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE", "POLICE", "INTERNET"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588315", "durationSec": 25, "title": "SO CF SOLEURE_RTS000001105953", "thematicGeographicals": ["SOLEURE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588316", "durationSec": 108, "title": "SO BREXIT LANCEMENT_RTS000001106270"}, {"internalArchiveId": "AA1703588317", "durationSec": 142, "title": "FRIGO VOTE FRANCAIS ZH_RTS000001101538", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "IMMIGR\u00c9"], "sequenceIds": ["1588174"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588318", "durationSec": 137, "title": "FRIGO MECENAT MUSEE VD DOC_RTS000001100566", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["M\u00c9C\u00c9NAT", "PORTRAIT", "MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "CONSEILLER D'ETAT"], "sequenceIds": ["1588228"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588319", "durationSec": 97, "title": "FRIGO MARCHES_RTS000001105026", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE", "BOURSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588320", "durationSec": 158, "title": "FRIGO BOISSONS SUCREES_RTS000001092718", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PRODUIT SUCR\u00c9", "DI\u00c9T\u00c9TIQUE", "SANT\u00c9 PUBLIQUE", "BOISSON"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703588374", "summary": "R\u00e9union dans un restaurant de ressortissants fran\u00e7ais soutenant la candidature du candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Emmanuel Macron.\nItw St\u00e9phane Rio, membre du comit\u00e9 de soutien du mouvement En Marche.\nItw \u00e9poux et \u00e9pouse Fleury, Fran\u00e7ais vivant dans la ville.\nItw Fran\u00e7oise Bieri, chercheuse scientifique \u00e0 la retraite.\nItw Pierre Patouillard, conseiller en recrutement.", "id": "1588174", "visualThemes": ["IMMIGR\u00c9", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588428", "summary": "Enneig\u00e9.\nSculpture de l'artiste sculpteur Guiseppe Penone dans un jardin.\nItw Alice Pauli, galeriste et m\u00e9c\u00e8ne.\nPeinture du peintre Pierre Soulages.\nEcran partag\u00e9 montrant les 3 m\u00e9c\u00e8nes Alica Pauli, Gertrud Engelhorn et Anita Damm Etienne.\nItw Pascal Broulis, conseiller d'Etat.\nAlice Pauli assistant \u00e0 c\u00e9r\u00e9monie officielle du don de sa peinture de Pierre Soulages.", "id": "1588228", "visualThemes": ["M\u00c9C\u00c9NAT", "PORTRAIT", "CONSEILLER D'ETAT", "MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "role": "Statement didactique sur le retrait du Royaume-Uni de l'UE", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Depuis Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1691477", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030483", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1586260", "internalArchiveId": "AA1703586438", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-28T18:59:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8500403", "imageURL": "http://www.rts.ch/8500402.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "GE: un ancien professeur de fran\u00e7ais fait passer des dict\u00e9es \u00e0 des retrait\u00e9s", "VD: une lettre reproche aux autorit\u00e9s une mauvaise politique patrimoniale", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Fusion du Grand Fribourg: quatre communes ont d\u00e9j\u00e0 mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier", "VD: un projet visant \u00e0 favoriser le biogaz d\u00e9chire le village de Chessel", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["A Meinier, ils sont une vingtaine \u00e0 mettre leurs neurones \u00e0 dure \u00e9preuve.", "Les auteurs sont des sp\u00e9cialistes des tr\u00e9sors du canton, d'anciens arch\u00e9ologues, conservateurs ou professeurs.", "L'objectif est de cr\u00e9er un centre fort pour rivaliser avec les grandes villes toutes proches.", "Un agriculteur a lanc\u00e9 un projet en 2012, mais, parmi ses voisins, les craintes et l'opposition sont fortes."], "variantIds": ["ece-8388103", "ece-8388101", "ece-8390516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T08:20:06Z", "subTitles": ["19:00:01:04  19:00:19:02\r\n...\r\n\r\n19:00:19:04  19:00:22:18\r\n    -Des sp\u00e9cialistes d\u00e9noncent\r\nune mauvaise politique patrimoniale\r\n\r\n19:00:22:20  19:00:25:09\r\n     dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:00:25:11  19:00:28:21\r\nIls pr\u00e9parent une lettre ouverte\r\n       au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:00:28:23  19:00:34:20\r\n   -On privil\u00e9gie beaucoup plus\r\nle patrimoine appartenant \u00e0 l'Etat\r\n\r\n19:00:34:22  19:00:40:08\r\nque celui des communes et des priv\u00e9s.\r\n\r\n19:00:40:17  19:00:44:15\r\n   -Dans la plaine du Rh\u00f4ne,\r\nle village de Chessel se d\u00e9chire\r\n\r\n19:00:44:17  19:00:48:05\r\nsur un projet de centrale de biogaz.\r\n\r\n19:00:48:07  19:00:52:20\r\nUn tiers des \u00e9lecteurs s'y oppose.\r\n\r\n19:00:52:22  19:00:55:12\r\n   -Les fermes ne me g\u00eanent pas.\r\n\r\n19:00:55:14  19:01:01:18\r\n  Mais \u00e7a devient de l'industrie.\r\n\r\n19:01:02:02  19:01:06:01\r\n      -L'exercice de la dict\u00e9e\r\nest devenu un plaisir pour certains.\r\n\r\n19:01:06:03  19:01:10:01\r\n  Rencontre avec des retrait\u00e9s\r\n  genevois et leur professeur.\r\n\r\n19:01:10:03  19:01:20:05\r\n  -Je viens voir si mes participes\r\npass\u00e9s sont \u00e0 la retraite anticip\u00e9e.\r\n\r\n19:01:23:08  19:01:24:20\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:01:24:22  19:01:29:08\r\n Nous serons en direct de Fribourg,\r\no\u00f9 le Conseil g\u00e9n\u00e9ral parlera fusion.\r\n\r\n19:01:29:10  19:01:33:23\r\n   Le dossier du Grand Fribourg\r\n       avance aujourd'hui.\r\n\r\n19:01:34:01  19:01:36:14\r\n    Fabienne Pambianco-Carella,\r\n       vous \u00eates sur place.\r\n\r\n19:01:46:22  19:01:50:06\r\n      -Ce dossier est un vrai\r\n          serpent de mer.\r\n\r\n19:01:50:10  19:01:55:00\r\n Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, tous les projets\r\n        ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s.\r\n\r\n19:01:57:07  19:01:59:05\r\n     -Merci, on vous retrouve\r\n         dans un instant.\r\n\r\n19:01:59:07  19:02:02:01\r\n      Dans le canton de Vaud,\r\nd'anciens responsables du patrimoine\r\n\r\n19:02:02:03  19:02:04:17\r\n   adressent une lettre ouverte\r\n        au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:02:04:19  19:02:09:04\r\n    Ils reprochent aux autorit\u00e9s\r\nune mauvaise politique patrimoniale.\r\n\r\n19:02:09:06  19:02:12:19\r\n En ligne de mire, notamment, le \r\n conseiller d'Etat Pascal Broulis\r\n\r\n19:02:12:21  19:02:15:00\r\n  et le D\u00e9partement des finances.\r\n\r\n19:02:16:07  19:02:21:07\r\n -La vente aux ench\u00e8res en 2015 des\r\ncollections du ch\u00e2teau d'Hauteville.\r\n\r\n19:02:21:09  19:02:24:13\r\nPour des experts retrait\u00e9s, l'Etat\r\n  n'aurait pas d\u00fb laisser partir\r\n\r\n19:02:24:15  19:02:27:02\r\n  ces objets en mains priv\u00e9es.\r\n\r\n19:02:27:04  19:02:30:14\r\n          D'apr\u00e8s eux,\r\n  le patrimoine est en danger.\r\n\r\n19:02:30:16  19:02:34:11\r\n   -Il faut attendre des menaces\r\n     d'effondrement notamment\r\n\r\n19:02:34:12  19:02:40:12\r\n     \u00e0 l'abbatiale de Payerne\r\n   pour donner des subventions.\r\n\r\n19:02:40:14  19:02:43:23\r\n   Aussi le ch\u00e2teau de La Sarraz\r\n          o\u00f9 on a attendu\r\n\r\n19:02:44:01  19:02:48:06\r\n       la menace de faillite\r\n        des propri\u00e9taires.\r\n\r\n19:02:48:19  19:02:53:12\r\n-L'Etat a timidement mis la main \r\nau porte-monnaie pour le ch\u00e2teau.\r\n\r\n19:02:53:14  19:02:57:23\r\n   Insuffisant pour ces experts\r\nqui critiquent le manque d'argent.\r\n\r\n19:02:58:01  19:03:02:02\r\nElisabeth Bavaud, jeune retrait\u00e9e,\r\n     d\u00e9nonce le sous-effectif\r\n\r\n19:03:02:04  19:03:08:14\r\net la pression sur les employ\u00e9s \r\ncharg\u00e9s des monuments cantonaux.\r\n\r\n19:03:09:03  19:03:12:03\r\n-On a donn\u00e9 l'alerte il y a 8 ans.\r\n\r\n19:03:12:05  19:03:18:14\r\n  D'autant plus que tout le monde\r\n demande une rapidit\u00e9 d'ex\u00e9cution.\r\n\r\n19:03:18:16  19:03:29:09\r\n   Il y a \u00e9norm\u00e9ment de dossiers\r\n      donc on ne le peut pas.\r\n\r\n19:03:29:20  19:03:32:23\r\n  -Pour r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes,\r\n   les p\u00e9titionnaires estiment\r\n\r\n19:03:33:01  19:03:36:21\r\nque le patrimoine doit \u00eatre s\u00e9par\u00e9\r\n   du D\u00e9partement des finances.\r\n\r\n19:03:36:23  19:03:39:23\r\n \"Inutile\" estime, de son c\u00f4t\u00e9,\r\n    le chef du d\u00e9partement.\r\n\r\n19:03:40:11  19:03:44:01\r\n    -C'est pas un d\u00e9partement \r\n    qui d\u00e9pense pour un autre.\r\n\r\n19:03:44:03  19:03:47:12\r\n      C'est le Conseil d'Etat\r\n      qui d\u00e9cide des budgets.\r\n\r\n19:03:47:14  19:03:56:00\r\n   C'est vrai qu'il y a beaucoup\r\n      d'examens patrimoniaux.\r\n\r\n19:03:56:02  19:04:00:08\r\n         On y est attach\u00e9.\r\n\r\n19:04:00:10  19:04:06:04\r\n    -La p\u00e9tition qui circule\r\n sur Internet nourrira le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:04:07:03  19:04:13:08\r\n-On commence le tour des informations\r\n de Suisse romande avec un incendie\r\n\r\n19:04:13:10  19:04:20:10\r\nqui a caus\u00e9 de graves perturbations\r\n       de trafic \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:04:25:05  19:04:27:21\r\n      -Le feu s'est d\u00e9clar\u00e9\r\n       vers 05h00 ce matin\r\n\r\n19:04:27:23  19:04:31:05\r\n       dans ce restaurant\r\n       de La Sonnaz (FR).\r\n\r\n19:04:31:07  19:04:34:11\r\n      L'\u00e9tablissement a \u00e9t\u00e9\r\n     ravag\u00e9 par les flammes.\r\n\r\n19:04:34:12  19:04:39:03\r\n          Il s'agirait\r\n   d'un incendie intentionnel.\r\n\r\n19:04:39:05  19:04:46:22\r\nLe propri\u00e9taire, qui \u00e9tait pr\u00e9sent,\r\n  n'a \u00e9t\u00e9 que l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9.\r\n\r\n19:04:47:11  19:04:52:14\r\n-Hier, le Grand Conseil neuch\u00e2telois\r\n        a remplac\u00e9 la CCT 21\r\n\r\n19:04:52:16  19:04:56:07\r\n par deux nouvelles conventions\r\n     collectives de travail\r\n\r\n19:04:56:09  19:04:58:05\r\n         pour la sant\u00e9.\r\n\r\n19:04:58:07  19:05:00:01\r\n Une pour le personnel soignant\r\n\r\n19:05:00:03  19:05:02:19\r\n          et une pour\r\n  les autres corps de m\u00e9tiers.\r\n\r\n19:05:02:21  19:05:05:03\r\nLe projet de la droite l'emporte.\r\n\r\n19:05:05:14  19:05:09:00\r\n  -Le canton et les institutions\r\n  de sant\u00e9 ont des difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:05:09:02  19:05:14:05\r\nC'est une des solutions qui permet\r\n de remettre le probl\u00e8me \u00e0 plat.\r\n\r\n19:05:14:15  19:05:19:01\r\n-La gauche craint une d\u00e9t\u00e9rioration\r\n     des conditions de travail\r\n\r\n19:05:19:03  19:05:21:06\r\n pour le personnel non-soignant.\r\n\r\n19:05:21:08  19:05:24:03\r\n          Les syndicats\r\n    envisagent un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:05:25:11  19:05:28:23\r\n-Les Services industriels genevois\r\n         (SIG) pr\u00e9parent\r\n\r\n19:05:29:01  19:05:31:22\r\nun syst\u00e8me de chauffage \u00e0 distance\r\n\r\n19:05:32:00  19:05:35:22\r\n         pour alimenter\r\n  ces immeubles de Ch\u00e2telaine.\r\n\r\n19:05:36:00  19:05:38:22\r\n  La d\u00e9couverte d'une nouvelle\r\n          ramification\r\n\r\n19:05:39:00  19:05:42:04\r\n    d'une nappe d'eau connue\r\n       permet ce projet.\r\n\r\n19:05:42:06  19:05:46:23\r\n  Le quartier devrait b\u00e9n\u00e9ficier\r\nd'un syst\u00e8me de chauffage novateur.\r\n\r\n19:05:50:08  19:05:52:23\r\n     -On a un mix \u00e9nerg\u00e9tique\r\n          sur ce r\u00e9seau.\r\n\r\n19:05:53:01  19:05:57:08\r\n  On valorise d'abord la chaleur\r\n  de l'incin\u00e9ration des d\u00e9chets.\r\n\r\n19:05:57:10  19:06:00:09\r\n             Ensuite,\r\nles \u00e9nergies renouvelables locales:\r\n\r\n19:06:00:11  19:06:02:15\r\nla nappe plus une pompe \u00e0 chaleur.\r\n\r\n19:06:02:17  19:06:06:07\r\n  Un appoint au gaz sera possible\r\n      en cas de grand froid.\r\n\r\n19:06:09:12  19:06:13:12\r\n-Autre point fort du jour, le dossier\r\n   de la fusion du Grand Fribourg.\r\n\r\n19:06:13:14  19:06:16:14\r\n     Quatre communes ont d\u00e9j\u00e0\r\n     mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier:\r\n\r\n19:06:16:16  19:06:19:02\r\n        Fribourg, Givisiez,\r\n       Corminboeuf et Marly.\r\n\r\n19:06:19:04  19:06:21:16\r\n          L'objectif est\r\n      de cr\u00e9er un centre fort\r\n\r\n19:06:21:18  19:06:25:04\r\n          pour rivaliser\r\n      avec Berne et Lausanne.\r\n\r\n19:06:25:06  19:06:30:22\r\n       F.Pambianco-Carella,\r\n vous \u00eates en direct de Fribourg.\r\n\r\n19:06:36:17  19:06:39:19\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:06:39:23  19:06:44:07\r\n    La partie n'est pas gagn\u00e9e.\r\n\r\n19:06:44:11  19:06:50:09\r\nCe soir, c'est une \u00e9tape symbolique.\r\n\r\n19:06:50:19  19:06:56:11\r\nLe conseil g\u00e9n\u00e9ral doit se prononcer\r\n       sur le p\u00e9rim\u00e8tre id\u00e9al\r\n\r\n19:06:56:15  19:06:58:06\r\n        du Grand Fribourg.\r\n\r\n19:06:58:10  19:07:02:19\r\nCe dossier aurait besoin d'avancer\r\n        significativement.\r\n\r\n19:07:02:23  19:07:04:06\r\n     On parle de cette fusion \r\n    depuis plusieurs d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:07:05:22  19:07:10:06\r\n        -Le Grand Fribourg,\r\nc'est un peu le feuilleton cantonal.\r\n\r\n19:07:10:08  19:07:14:13\r\n Et comme toute bonne histoire,\r\nelle a commenc\u00e9 par un fantasme.\r\n\r\n19:07:16:02  19:07:21:08\r\n   -Il ne faut pas voir Fribourg\r\n    avec ses limites actuelles\r\n\r\n19:07:21:10  19:07:24:08\r\nmais de fa\u00e7on beaucoup plus vaste.\r\n\r\n19:07:24:21  19:07:28:14\r\n       -Entre les communes,\r\nil y a d'abord un peu de timidit\u00e9.\r\n\r\n19:07:28:16  19:07:30:17\r\n   Premi\u00e8re approche en 1990,\r\n\r\n19:07:30:19  19:07:35:14\r\n  une harmonisation des transports\r\npublics et quelques autres services.\r\n\r\n19:07:36:11  19:07:45:17\r\n   -On pourra mieux concurrencer\r\n    Lausanne, Berne ou Bienne.\r\n\r\n19:07:46:07  19:07:49:16\r\n     -Mais les pr\u00e9liminaires\r\n      durent jusqu'en 2008\r\n\r\n19:07:49:18  19:07:54:01\r\n       avec des critiques\r\nsur la complexit\u00e9 du partenariat.\r\n\r\n19:07:54:03  19:07:57:11\r\n       D'autres regrettent\r\n  le peu d'ambition de l'union.\r\n\r\n19:07:57:13  19:08:01:18\r\n   Alors, l'id\u00e9e d'une fusion\r\n     revient sur la table.\r\n\r\n19:08:02:12  19:08:08:10\r\n  -Fribourg ne fait pas le poids,\r\n    le Canton l'affirme aussi.\r\n\r\n19:08:11:10  19:08:15:09\r\n        -Est-ce r\u00e9aliste,\r\n   une grande commune en 2016 ?\r\n\r\n19:08:15:21  19:08:19:19\r\n  -Ca laisse le temps de pr\u00e9parer\r\n        un dossier solide.\r\n\r\n19:08:19:21  19:08:23:04\r\n     -Un voeu pieux an\u00e9anti\r\n   par des questions d'argent.\r\n\r\n19:08:23:06  19:08:27:18\r\n Commune voisine, Villars-sur-Gl\u00e2ne\r\ncraint de voir ses imp\u00f4ts augmenter.\r\n\r\n19:08:27:20  19:08:29:12\r\n    En 2013, de guerre lasse,\r\n\r\n19:08:29:14  19:08:34:22\r\n   Ch\u00e9sopelloz, Corminboeuf, \r\n   Granges-Paccot et Givisiez\r\n\r\n19:08:35:00  19:08:37:05\r\nlancent leur processus de fusion.\r\n\r\n19:08:37:18  19:08:41:18\r\n-Cette fusion jouera un r\u00f4le moteur\r\n     dans le centre cantonal.\r\n\r\n19:08:44:23  19:08:47:06\r\n -Un projet rejet\u00e9 en votations.\r\n\r\n19:08:47:08  19:08:51:01\r\n     Ce qui pousse Fribourg\r\n  \u00e0 reprendre son r\u00f4le de chef.\r\n\r\n19:08:51:03  19:08:55:11\r\n  D\u00e9but 2017, aux c\u00f4t\u00e9s de Marly,\r\nGivisiez et Corminboeuf, elle signe\r\n\r\n19:08:55:13  19:08:59:21\r\n  un nouveau processus de fusion,\r\navec l'absence de Villars-sur-Gl\u00e2ne.\r\n\r\n19:08:59:23  19:09:05:00\r\n  Canton et communes ont 3 ans\r\n  pour en d\u00e9finir les termes.\r\n\r\n19:09:05:02  19:09:06:13\r\n    Votation pr\u00e9vue en 2020.\r\n\r\n19:09:16:23  19:09:22:02\r\n        -Thierry Steiert,\r\n vous \u00eates le syndic de Fribourg.\r\n\r\n19:09:22:06  19:09:26:19\r\nErika Schnyder, vous \u00eates la syndic\r\n       de Villars-sur-Gl\u00e2ne.\r\n\r\n19:09:26:23  19:09:32:21\r\n Fribourg est une commune porteuse\r\n           de ce projet.\r\n\r\n19:09:36:19  19:09:42:19\r\n       -Je pense que ce sera\r\n       la bonne cette fois.\r\n\r\n19:09:44:15  19:09:50:15\r\n  Le conseil d'\u00c9tat a encourag\u00e9\r\nle projet quasiment \u00e0 l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n19:09:52:01  19:09:56:12\r\n  -Moins une voix, je crois que\r\nc'\u00e9tait la v\u00f4tre Madame Schnyder.\r\n\r\n19:09:56:16  19:10:02:14\r\n     Pourquoi \u00eatre r\u00e9ticente ?\r\n\r\n19:10:03:15  19:10:09:15\r\n-Je ne voulais pas d'un coup d'\u00e9tat \r\nqui oblige les communes \u00e0 fusionner.\r\n\r\n19:10:18:19  19:10:24:19\r\n     Villars-sur-Gl\u00e2ne a subi\r\ndes imputations de son territoire.\r\n\r\n19:10:27:20  19:10:31:15\r\n      \u00c0 long terme, je pense\r\n    que c'est une bonne chose.\r\n\r\n19:10:31:19  19:10:37:17\r\n         Mais tout d\u00e9pend\r\n       de la vision qu'on a.\r\n\r\n19:10:37:21  19:10:43:03\r\n -Qu'est-ce que Fribourg est pr\u00eate\r\n    \u00e0 faire comme concession ?\r\n\r\n19:10:43:07  19:10:49:06\r\n-Toutes les communes doivent faire\r\n         des concessions.\r\n\r\n19:10:57:23  19:11:01:09\r\n  C'est l'assembl\u00e9e constitutive \r\n  qui d\u00e9cortiquera ces questions.\r\n\r\n19:11:01:12  19:11:06:15\r\nCe n'est pas le moment d'en parler.\r\n\r\n19:11:06:19  19:11:09:18\r\n   -On a l'impression qu'il y a\r\n   beaucoup de susceptibilit\u00e9.\r\n\r\n19:11:09:22  19:11:15:12\r\n          -C'est normal.\r\n\r\n19:11:15:16  19:11:19:05\r\n  Quand on vous demande de c\u00e9der\r\n          quelque chose,\r\n\r\n19:11:19:10  19:11:21:08\r\n     vous d\u00e9fendez vos acquis.\r\n\r\n19:11:21:11  19:11:23:14\r\n        -Vous ressentez ces\r\n         susceptibilit\u00e9s ?\r\n\r\n19:11:23:18  19:11:25:21\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:11:26:01  19:11:31:23\r\n            Une fusion,\r\n     c'est un projet complexe.\r\n\r\n19:11:32:14  19:11:35:17\r\n   C'est le r\u00f4le de l'assembl\u00e9e\r\n           constitutive\r\n\r\n19:11:35:22  19:11:38:10\r\n de combattre ces susceptibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:11:38:13  19:11:42:03\r\n   Et de r\u00e9pondre aux craintes.\r\n\r\n19:11:42:07  19:11:44:18\r\n     -Les d\u00e9lais sont courts.\r\n\r\n19:11:44:22  19:11:47:06\r\n    Il faut passer la seconde.\r\n\r\n19:11:47:10  19:11:50:11\r\n          -La troisi\u00e8me.\r\n\r\n19:11:50:14  19:11:53:18\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:11:53:22  19:11:59:20\r\n     Voici le Grand Fribourg.\r\n\r\n19:12:00:14  19:12:03:14\r\n        Ce sont 5 communes\r\n qui constituent un tissu urbain.\r\n\r\n19:12:03:18  19:12:07:22\r\n      Nous sommes totalement\r\n         interd\u00e9pendants.\r\n\r\n19:12:08:02  19:12:10:05\r\n       -Est-ce qu'il pourra\r\n        vous convaincre ?\r\n\r\n19:12:10:09  19:12:13:01\r\n            -On verra.\r\n\r\n19:12:13:05  19:12:15:08\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:12:15:11  19:12:17:07\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:12:17:09  19:12:19:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:12:19:09  19:12:22:04\r\n          Le biogaz est\r\n     une \u00e9nergie renouvelable\r\n\r\n19:12:22:06  19:12:26:07\r\n   produite par la fermentation,\r\n      par exemple du fumier.\r\n\r\n19:12:26:09  19:12:32:21\r\nUn agriculteur de la plaine du Rh\u00f4ne\r\n     a lanc\u00e9 un projet en 2012.\r\n\r\n19:12:32:23  19:12:37:04\r\nMais parmi ses voisins, les craintes\r\n    et l'opposition sont fortes.\r\n\r\n19:12:37:06  19:12:40:22\r\n      Aujourd'hui c'est tout\r\n    un village qui se d\u00e9chire.\r\n\r\n19:12:41:18  19:12:45:18\r\n       -Chessel, village\r\n     de la plaine du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:12:45:20  19:12:50:23\r\n        D\u00e9sormais d\u00e9chir\u00e9\r\npar un projet de centrale biogaz.\r\n\r\n19:12:51:20  19:12:59:04\r\n     -Les fosses seront ici,\r\n  \u00e0 100 m des premi\u00e8res maisons.\r\n\r\n19:12:59:21  19:13:05:02\r\n-Chaque ann\u00e9e, 4'000 t de fumier et\r\nde lisier devraient \u00eatre transform\u00e9s\r\n\r\n19:13:05:04  19:13:09:08\r\n     en \u00e9lectricit\u00e9, chaleur\r\n         et engrais bio.\r\n\r\n19:13:09:20  19:13:12:04\r\n-Ca reste une petite installation.\r\n\r\n19:13:12:06  19:13:17:01\r\n  Mais j'ai d\u00fb prendre une partie\r\n    du fumier d'un agriculteur\r\n\r\n19:13:17:03  19:13:22:08\r\n  pour que le projet soit viable.\r\n\r\n19:13:22:20  19:13:28:04\r\n -Une soixantaine de villageois\r\n      s'oppose au projet.\r\n\r\n19:13:28:06  19:13:30:22\r\n        Du jamais vu ici.\r\n\r\n19:13:31:11  19:13:33:21\r\n   -Les fermes ne me g\u00eanent pas.\r\n\r\n19:13:33:23  19:13:39:23\r\n           Maintenant,\r\n    \u00e7a devient de l'industrie.\r\n\r\n19:13:40:01  19:13:46:06\r\n    On a que les inconv\u00e9nients:\r\n      les odeurs, le bruit...\r\n\r\n19:13:47:06  19:13:49:00\r\n   -Chessel est coup\u00e9 en deux:\r\n\r\n19:13:49:02  19:13:54:12\r\n   les propri\u00e9taires de villas\r\n       et un agriculteur.\r\n\r\n19:13:55:02  19:13:57:01\r\n   -C'est un projet \u00e9cologique.\r\n\r\n19:13:57:03  19:14:01:02\r\n      Il ont peur par rapport\r\n          \u00e0 la nouveaut\u00e9.\r\n\r\n19:14:02:23  19:14:06:10\r\n        -Odeurs, bruits,\r\n      risques d'explosion,\r\n\r\n19:14:06:11  19:14:09:17\r\n tout est bon pour faire la peau\r\n           au biogaz.\r\n\r\n19:14:10:14  19:14:12:07\r\n     C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:14:12:09  19:14:16:10\r\n    qu'il y a un telle lev\u00e9e \r\n    de boucliers en Romandie.\r\n\r\n19:14:16:23  19:14:23:00\r\n-Il y a eu une r\u00e9union d'information,\r\n mais les gens avaient des a priori.\r\n\r\n19:14:23:02  19:14:29:15\r\n Tout le monde est pour les \u00e9nergies\r\nrenouvelables, mais loin de chez soi.\r\n\r\n19:14:30:05  19:14:33:23\r\n-Certains \u00e9lus, contre le projet,\r\n      se sont vus rappeler\r\n\r\n19:14:34:01  19:14:39:18\r\n     leur devoir de r\u00e9serve.\r\n\r\n19:14:41:00  19:14:45:09\r\n-Ceux qui ont construit leur villa\r\n     dans un cadre idyllique,\r\n\r\n19:14:45:11  19:14:52:19\r\n       ont des incertitudes\r\n    quant \u00e0 la centrale biogaz.\r\n\r\n19:14:53:06  19:14:57:15\r\n-Les opposants lancent une pique\r\n contre les services techniques\r\n\r\n19:14:57:17  19:15:01:14\r\n   qui ont fait de ce projet,\r\n       un projet pilote.\r\n\r\n19:15:02:02  19:15:11:00\r\n-Avoir une usine proche du quartier\r\nde villas ne pose pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:15:11:02  19:15:14:20\r\n           Ils poussent\r\n    les \u00e9nergies renouvelables\r\n\r\n19:15:14:22  19:15:19:23\r\n au d\u00e9triment de la qualit\u00e9 de vie\r\n          des r\u00e9sidents.\r\n\r\n19:15:20:11  19:15:23:07\r\n-Je suis pr\u00eat \u00e0 aller jusqu'au bout.\r\n\r\n19:15:23:09  19:15:27:09\r\n C'est l'avenir de l'agriculture.\r\n\r\n19:15:27:11  19:15:32:19\r\n     Il y a une carte \u00e0 jouer.\r\n\r\n19:15:33:07  19:15:42:15\r\n-D\u00e9marr\u00e9 en 2012, le projet en est\r\n      \u00e0 sa deuxi\u00e8me version.\r\n\r\n19:15:43:23  19:15:49:05\r\n -La dict\u00e9e, un exercice qui nous a,\r\n\u00e0 tous, laiss\u00e9 beaucoup de souvenirs,\r\n\r\n19:15:49:07  19:15:50:16\r\n        pas toujours bons.\r\n\r\n19:15:50:18  19:15:55:07\r\nA Meinier (GE), certains retrait\u00e9s\r\n    s'y collent volontairement\r\n\r\n19:15:55:08  19:16:00:03\r\ntous les 15 jours, sous la houlette\r\nd'un ancien professeur de fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:16:01:00  19:16:09:12\r\n -Motiv\u00e9s, ils sont une vingtaine \r\nce matin-l\u00e0 pour la dict\u00e9e du jour.\r\n\r\n19:16:10:01  19:16:13:02\r\n      -C'est un bon exercice\r\n      et c'est sympathique.\r\n\r\n19:16:13:04  19:16:16:04\r\n -Ca fait travailler les m\u00e9ninges.\r\n\r\n19:16:16:06  19:16:18:22\r\n          -Je viens voir\r\n     si mes participes pass\u00e9s\r\n\r\n19:16:19:00  19:16:21:19\r\nsont aussi \u00e0 la retraite anticip\u00e9e.\r\n\r\n19:16:22:09  19:16:26:03\r\n       -On corrige d'abord\r\n      la dict\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n19:16:26:17  19:16:32:23\r\n          -\"Pr\u00e9tendument\"\r\n   n'a pas d'accent circonflexe.\r\n\r\n19:16:33:13  19:16:35:18\r\n-Une correction sans concessions.\r\n\r\n19:16:35:20  19:16:38:23\r\n           -Ils tiennent\r\n   \u00e0 la correction \u00e0 l'ancienne,\r\n\r\n19:16:39:01  19:16:41:19\r\n   stylo rouge, plus un smiley.\r\n\r\n19:16:41:21  19:16:45:10\r\n     Si j'oublie de le mettre,\r\n           ils grognent.\r\n\r\n19:16:45:23  19:16:51:01\r\n       -La dict\u00e9e du jour\r\nest particuli\u00e8rement compliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:16:51:03  19:16:56:00\r\n     Quatre fautes courantes\r\n se cachent dans cette phrase...\r\n\r\n19:17:09:12  19:17:11:01\r\n     Place \u00e0 la correction.\r\n\r\n19:17:11:03  19:17:15:11\r\n  -\"Crocs-en-jambe\" \u00e9tant un nom,\r\n  \"quasi\" aura un trait d'union.\r\n\r\n19:17:16:01  19:17:21:14\r\n -Pour \u00e9loigner le stylo rouge, \r\nles participants ont leurs trucs.\r\n\r\n19:17:22:03  19:17:24:14\r\n     -On triche, on mascogne.\r\n\r\n19:17:24:16  19:17:28:08\r\n     -Oui, on triche toujours.\r\n\r\n19:17:28:10  19:17:30:17\r\n     On copie sur sa voisine.\r\n\r\n19:17:30:19  19:17:34:06\r\n    -Vous copiez les erreurs\r\n    ou les bonnes r\u00e9ponses ?\r\n\r\n19:17:34:08  19:17:35:16\r\n           -Les erreurs.\r\n\r\n19:17:36:05  19:17:40:05\r\n -Heureusement pour les \u00e9l\u00e8ves,\r\n     le prof est indulgent.\r\n\r\n19:17:40:16  19:17:46:04\r\n      -C'est une possibilit\u00e9\r\n de faire du fran\u00e7ais sans enjeux,\r\n\r\n19:17:46:06  19:17:54:22\r\n         sans sanctions,\r\n  avec le plaisir de progresser.\r\n\r\n19:17:55:14  19:17:59:00\r\n-Apprendre dans la bonne humeur,\r\n       la cl\u00e9 du succ\u00e8s.\r\n\r\n19:17:59:02  19:18:03:16\r\n   Beaucoup ont vu leur niveau\r\n     de fran\u00e7ais progresser.\r\n\r\n19:18:05:08  19:18:08:17\r\n   -Demain, un autre talent sera\r\n    \u00e0 l'honneur: l'art du jass.\r\n\r\n19:18:08:19  19:18:12:11\r\n  Comme tous les ans, \u00e0 Duillier\r\n    se jouera un grand tournoi\r\n\r\n19:18:12:12  19:18:16:23\r\n       entre parlementaires,\r\n    ministres et \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:18:17:01  19:18:23:02\r\n        A la cl\u00e9, un cochon\r\n\u00e0 se partager de la t\u00eate \u00e0 la queue.\r\n\r\n19:18:23:04  19:18:26:15\r\n Nous serons sur place en direct !\r\n\r\n19:18:27:16  19:18:29:12\r\n  Tout de suite, le 19:30 re\u00e7oit\r\n\r\n19:18:29:14  19:18:34:05\r\n    l'ancien patron de la BNS,\r\n          P.Hildebrand.\r\n\r\n19:18:34:07  19:18:40:02\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:18:40:04  19:18:43:18\r\nSous-titrage SWISS TXT :C.Berthet,\r\n     F.Froidevaux, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030469\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:10) [88%] : \r\nJe vois pas mal, non c'est pas toi c'est chang\u00e9 la cam\u00e9ra mais je sinon des fois c'est comme je bouge beaucoup la t\u00eate \u00e7a retombe ma famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:19 > 0:00:24) [75%] : \r\nLe cheval \u00e0 ici comme \u00e7a pas telle histoire mais des fois apr\u00e8s les Fran\u00e7ais \u00e0 faire un choix paquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:27 > 0:00:34) [74%] : \r\n\u00e7a va plaquer ou quand m\u00eame un peu, \u00e7a finit l\u00e0 ou pas, pourquoi \u00e7a va a plaqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:37 > 0:00:44) [90%] : \r\nC'est tellement bien Sandra Jamet, elle est de retour, rendre la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:44 > 0:00:55) [79%] : \r\n\u00e7a va plaquer 6 car plaquer 6 non, je ne vois pas parce que je suis sur la 3 mais je pense quand le blanc lendemain \u00e7a ne va pas Shevell en touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:19 > 0:01:28) [93%] : \r\nLe Patrimoine Vaudois est-il en danger, certains sp\u00e9cialistes d\u00e9noncent une mauvaise politique patrimoniale, dans le canton de Vaud il pr\u00e9pare une lettre ouverte au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:29 > 0:01:40) [92%] : \r\nUn bilan de 5 ans de fonctionnement montre qu'on privil\u00e9gie plut\u00f4t le traitement du Patrimoine qui appartient \u00e0 l'\u00c9tat et beaucoup moins il y a beaucoup plus de difficult\u00e9s pour le Patrimoine des communes et des priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:41 > 0:01:52) [92%] : \r\nReportage \u00e0 Chessel, petit village paisible de la plaine du Rh\u00f4ne et ses quelque 400 habitants, un village en \u00e9moi qui se d\u00e9chire sur un projet de centrale de biogaz, un tiers des \u00e9lecteurs s'y opposent, nous les entendrons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:01:53 > 0:02:01) [89%] : \r\nLes fermes, tout \u00e7a me g\u00eane pas, mais on a aussi des racines paysannes, \u00e7a c'est pas un soucis face plus Fabien dans l'industrie maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:01 > 0:02:14) [93%] : \r\nJe trouve l'exercice de la dict\u00e9e, c'\u00e9tait pour tous un passage difficile pour certains, c'est devenu un plaisir, rencontre avec un groupe de retrait\u00e9s Genevois et leurs professeurs pour partager ensemble l'amour de l'orthographe et de la grammaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:14 > 0:02:19) [95%] : \r\nBen je viens voir, si mes participes pass\u00e9s sont aussi \u00e0 la retraite anticip\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:22 > 0:02:22) [68%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:02:23 > 0:02:36) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, tout \u00e0 l'heure, nous irons aussi \u00e0 Fribourg, o\u00f9 l'on va parler fusion ce soir au conseil g\u00e9n\u00e9ral, l'id\u00e9e du Grand Fribourg a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e il y a plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, le dossier avance, aujourd'hui, vous \u00eates sur place en Direct avec nous, Fabienne pas car elle a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:02:38 > 0:02:50) [93%] : \r\nOui, et ce dossier, c'est un v\u00e9ritable serpent de mer, beaucoup de projets ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s depuis de nombreuses ann\u00e9es, malgr\u00e9 tout, ici en ville de Fribourg, on veut y croire, d'autres communes sont plus sceptiques : on fait le point tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:02:50 > 0:03:14) [91%] : \r\nMerci Fabienne, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure on commence cette \u00e9dition dans le canton de Vaud avec la lettre ouverte d'anciens responsables du Patrimoine au Conseil d'\u00c9tat, ce sp\u00e9cialiste des tr\u00e9sors du canton d'anciens arch\u00e9ologue conservateur ou professeur reproche aux autorit\u00e9s une mauvaise politique patrimoniale en ligne de mire, notamment le conseiller d'\u00c9tat, Pascal Broulis et le d\u00e9partement des finances explications Manon germe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:18 > 0:03:21) [89%] : \r\nBah, on peut faire le le lancement du des crottes Fabienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:22 > 0:03:26) [95%] : \r\nSi vous \u00eates d'accord si Fabian est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:31 > 0:03:45) [82%] : \r\n\u00c9va rien c'est le oui avec le rouge aussi c'est hyper beau \u00e7a dynamise \u00e0 fond le le le cadre seul doigt une autre c'est tr\u00e8s RTS comme couleur hein, non, mais non, mais \u00e7a va tr\u00e8s bien, c'est dr\u00f4le de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:48 > 0:03:52) [83%] : \r\nCe pour la 4 3 2 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:52 > 0:04:15) [94%] : \r\nAutre point fort du jour le dossier de la fusion du Grand Fribourg 4 communes ont d\u00e9j\u00e0 mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier Fribourg Givisiez Corminboeuf et Marly, reste \u00e0 voir si elles seront rejointes par d'autres localit\u00e9s, l'objectif est de cr\u00e9er un centre fort pour rivaliser avec les grandes villes toutes proches, \u00e0 savoir Berne et Lausanne, mais la partie n'est pas gagn\u00e9 Fabienne pendant L \u00e0 vous \u00eates avec nous en Direct de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:17 > 0:04:19) [82%] : \r\nLa vie, elle va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:19 > 0:04:31) [75%] : \r\nAlors l\u00e0, c'est le d\u00e9but du Decrop, mais tout va bien, la permettant \u00e9tendu stade n'de loin la gagner, non, non, mais c'est 1000 c'est tout, c'est l\u00e0 o\u00f9 il fait en d\u00e9but au coeur de teasing ouais volontiers le teasing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:31 > 0:04:32) [97%] : \r\nJuste un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:35 > 0:04:37) [84%] : \r\nCe que j'ai sur le sur le sourcil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:38 > 0:04:50) [73%] : \r\nTumulte, donc voil\u00e0, c'est vrai, mais le spectateur ce sont sourcils non enlev\u00e9s voil\u00e0 cette c'est des choses qui arrivent, c'est moi, j'essaie de faire une esp\u00e8ce de rideau la quittant avec tes copains, c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:50 > 0:04:52) [82%] : \r\nNon mais attends, je l'ai, je l'ai coinc\u00e9 parce qu'en fait, \u00e7a faisait bizarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:52 > 0:04:56) [79%] : \r\nVoil\u00e0 donc moi j'ai pens\u00e9 quand je vais signer le voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:56 > 0:05:00) [79%] : \r\nAh non, attendez pas trop loin le teasing, mais on a le temps, mais enfin teasing sur la 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:01 > 0:05:04) [74%] : \r\nOui les comptes apr\u00e8s maintenant ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:05 > 0:05:25) [94%] : \r\nDemain, notre talent sera \u00e0 l'honneur l'art du IaaS comme tous les ans \u00e0 Del\u00e9mont se jouera un grand tournoi entre parlementaires, ministres et \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, un moyen de nouer des contacts et de renforcer le travail en commun, mais surtout de gagner un lot en nature \u00e0 la cl\u00e9 un cochon \u00e0 se partager de la t\u00eate \u00e0 la queue, nous serons sur place en Direct pour l'\u00e9dition 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:26 > 0:05:37) [93%] : \r\nTout de suite le 19 30 avec Darus rejoint et l'interview de l'ancien patron de la BNS Philipp Hildebrand, quant \u00e0 moi, au nom de toute l'\u00e9quipe, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, retrouvez-nous ici demain m\u00eame heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:41 > 0:05:45) [83%] : \r\nPour le sont, \u00e0 ce que tu veux, je lui baisse un peu les micros parce que \u00e7a frotte avec les cheveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:46 > 0:05:47) [80%] : \r\nOn ne d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:50 > 0:05:59) [77%] : \r\n\u00e0 30 minutes avant l'int\u00e9grit\u00e9, la mission et qui compara\u00eet pour Eto s'auto- d\u00e9truira dans quelques que ce qu'on oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:05 > 0:06:10) [95%] : \r\nAh d'accord, merci beaucoup, mais \u00e7a va pas du tout, alors, \u00e0 Develier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:11 > 0:06:15) [91%] : \r\n\u00e0 Develier, dans le Jura \u00e0 Develier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:18 > 0:06:19) [69%] : \r\nDomelier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:20 > 0:06:25) [89%] : \r\nAh si tu peux, c'est super, \u00e0 Develier dans le Jura, du coup, parce que Develier c'est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s connu un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:27 > 0:06:31) [89%] : \r\nDans le Jura se jouera, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a va \u00eatre mon d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:32 > 0:06:34) [87%] : \r\n\u00e0 Develier, dans le Jura, ce jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:35 > 0:06:38) [88%] : \r\nJe vais y arriver, \u00e7a sera un bon d\u00e9fi du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:38 > 0:06:41) [68%] : \r\nLe m\u00eame, mais par le pardon sur le, sur le micro-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:41 > 0:06:44) [82%] : \r\nPardon, pardon, r\u00e9p\u00e8te ce c'est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:45 > 0:06:56) [83%] : \r\nAlors je sais pas, je sais pas ma\u00eetre les cheveux, c'est pour, avec les chevaux, non plus, hein, c'est quand tu sais me remette les cheveux en zone peut \u00eatre voir les micros plut\u00f4t vous voulez micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:56 > 0:07:01) [90%] : \r\nC'est beau, Fribourg, c'est bien parce qu'on est, on est enfin en plein jour \u00e0 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:08 > 0:07:10) [96%] : \r\nAlors qu'est ce que \u00e7a donne mon boudin blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:15 > 0:07:19) [84%] : \r\nVoil\u00e0, c'est comme l'un peu bizarre, \u00e7a fait Adolph moi aussi c'est ce qu'on va faire, on va, on va arranger en ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:37 > 0:07:43) [90%] : \r\nEn fait, derri\u00e8re ces communes basques, je crois qu'on pourra pas faire mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:44 > 0:07:53) [88%] : \r\nAvec le le micro et beaucoup, merci Madame Bouysse merci \u00e0 moins qu'on ne mette plus \u00e0 droite, c'est peut-\u00eatre \u00e7a la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:57 > 0:07:59) [92%] : \r\nMais il y a de la marge, c'est \u00e7a le truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:04 > 0:08:11) [81%] : \r\nBen tu vois \u00e7a, \u00e7a remonte un peu, mais bon c'est c'est furtif, un, c'est un peu, je fais un plan alors Florence, c'est vrai, on s'en fout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:13 > 0:08:25) [88%] : \r\nAlors bonsoir ce prix que c'est quoi, c'est le seul Dimitri ben je ne sais pas, figure-toi, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:29 > 0:08:35) [88%] : \r\nMince, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 tellement dr\u00f4le, vous auriez entendu tous nos petits noms et tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:37 > 0:08:42) [91%] : \r\nAh oui, on aurait parl\u00e9 de ce qu'on allait manger ce soir, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 formidablement int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:45 > 0:08:47) [85%] : \r\nBen il est certainement au travail dans son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:48 > 0:08:52) [82%] : \r\nNon, non je pense pas, le connaissant, soit il est au squash soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:09 > 0:10:18) [93%] : \r\nLe Patrimoine Vaudois est-il en danger, certains sp\u00e9cialistes d\u00e9noncent une mauvaise politique patrimoniale, dans le canton de Vaud il pr\u00e9pare une lettre ouverte au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:18 > 0:10:29) [91%] : \r\nTrois bilan de 5 ans de fonctionnement montre qu'on privil\u00e9gie plut\u00f4t le traitement du Patrimoine qui appartient \u00e0 l'\u00c9tat, beaucoup moins il y a beaucoup plus de difficult\u00e9s pour le Patrimoine des communes et des priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:30 > 0:10:42) [92%] : \r\nReportage \u00e0 Chessel, petit village paisible de la plaine du Rh\u00f4ne et ses quelque 400 habitants, un village en \u00e9moi qui se d\u00e9chire sur un projet de centrale de biogaz, un tiers des \u00e9lecteurs s'y opposent, nous les entendons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:42 > 0:10:50) [86%] : \r\nLes fermes, tout \u00e7a me g\u00eane pas, mais on a aussi des racines paysannes, \u00e7a c'est pas un soucis face plus \u00e7a devient dans le de l'industrie maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:50 > 0:11:04) [92%] : \r\nJe trouve l'exercice de la dict\u00e9e, c'\u00e9tait pour tous un passage difficile pour certains, c'est devenu un plaisir, rencontre avec un groupe de retrait\u00e9s Genevois et leurs professeurs pour partager ensemble l'amour de l'orthographe et de la grammaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:04 > 0:11:09) [93%] : \r\nBen je viens voir, si mes participes pass\u00e9s sont aussi \u00e0 la retraite anticip\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:13 > 0:11:25) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, tout \u00e0 l'heure, nous irons aussi \u00e0 Fribourg, o\u00f9 l'on va parler fusion ce soir au conseil g\u00e9n\u00e9ral, l'id\u00e9e du Grand Fribourg a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e il y a plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, le dossier avance, aujourd'hui, vous \u00eates sur place en Direct Fabienne pas bien l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:27 > 0:11:40) [93%] : \r\nOui, et ce dossier, c'est un v\u00e9ritable serpent de mer, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, tous les projets ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s et malgr\u00e9 tout, ici en ville de Fribourg, on veut y croire, d'autres communes sont en revanche plus sceptique on fait le point tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:40 > 0:12:04) [91%] : \r\nOn vous retrouve dans quelques instants, merci Fabienne et on commence cette \u00e9dition dans le canton de Vaud avec la lettre ouverte d'anciens responsables du Patrimoine au Conseil d'\u00c9tat, ce sp\u00e9cialiste des tr\u00e9sors du canton d'anciens arch\u00e9ologue conservateur ou professeur reproche aux autorit\u00e9s une mauvaise politique patrimoniale en ligne de mire, notamment le conseiller d'\u00c9tat, Pascal Broulis et le d\u00e9partement des Finances explications Manon germe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:05 > 0:12:19) [91%] : \r\nLa vente aux ench\u00e8res des collections du ch\u00e2teau d'de villes, c'\u00e9tait en 2015 dans le canton de Vaud pour des experts retrait\u00e9s, l'\u00c9tat aurait d\u00fb intervenir et ne pas laisser ces objets partir en mains priv\u00e9es, c'est le symbole d'un Patrimoine en danger le canton doit en faire plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:20 > 0:12:37) [89%] : \r\nIl faut attendre la des menaces d'effondrement, notamment de l'abbatiale de Payerne pour que l'\u00c9tat ouvre les vannes, tout d'un coup et donne des subventions, le ch\u00e2teau de la Sarre a \u00e9galement cit\u00e9 o\u00f9 il a fallu la menace de la faillite des des propri\u00e9taires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:37 > 0:13:28) [90%] : \r\nAujourd'hui, le ch\u00e2teau est en mains priv\u00e9es, mais l'\u00c9tat a timidement mis la main au porte- monnaie, insuffisant pour ces anciens experts du Patrimoine qui critiquent un manque global d'argent \u00c9lisabeth Bavaud est \u00e0 la retraite depuis 3 mois, pour elle, le dysfonctionnement actuel va plus loin : elle d\u00e9nonce le sous- effectif et la pression sur les employ\u00e9es charg\u00e9 des monuments et des sites, dans le canton, \u00e7a fait quand m\u00eame je pense 7 8 ans qu'on dit que c'est, c'est difficile, c'est trop difficile, d'autant plus que tout le monde demande une rapidit\u00e9 d'ex\u00e9cution et le fait qu'il ait \u00e9norm\u00e9ment de dossiers, fait qu'on ne peut pas, ou alors on le fait vite \u00e0 moiti\u00e9 parce que les les d\u00e9lais d'enqu\u00eate sont telles que c'est pas possible de r\u00e9agir diff\u00e9remment alors pour r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes, les p\u00e9titionnaires estiment que le Patrimoine ne doit plus \u00eatre rattach\u00e9 au d\u00e9partement des finances inutile, estime de son c\u00f4t\u00e9, le chef actuel du d\u00e9partement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:28 > 0:13:29) [50%] : \r\n\u00e7a prouve les existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:29 > 0:13:38) [87%] : \r\nC'est par d\u00e9partement qui d\u00e9pense pour un autre, c'est tout le Conseil d'\u00c9tat dans son budget annuel dans sa strat\u00e9gie doit fixation de priorit\u00e9s et plus effectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:39 > 0:13:49) [89%] : \r\nC'est clair que l\u00e0 non plus on n'a pas coup\u00e9, mais par contre il y a, c'est vrai que beaucoup de travail, le canton se d\u00e9veloppe, il y a eu passablement de demandes d'examen patrimonial, on y attacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:50 > 0:13:55) [91%] : \r\nLa p\u00e9tition qui circule dor\u00e9navant sur Internet va nourrir un d\u00e9bat qui s'annonce passionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:56 > 0:14:10) [92%] : \r\nUne nappe d'eau souterraine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte \u00e0 Gen\u00e8ve dans le secteur de la sant\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, de nouvelles conventions collectives ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es en d\u00e9but de ce Tour, informations de Suisse romande avec cet incendie, qui a caus\u00e9 de graves perturbations de trafic \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:15 > 0:14:36) [94%] : \r\nIl \u00e9tait un peu plus de 5 heures ce matin, lorsque le feu s'est d\u00e9clar\u00e9 dans ce restaurant de la sonna \u00e0 la sortie de Fribourg, l'\u00e9tablissement a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement ravag\u00e9 par les flammes, comme en t\u00e9moignent ces images film\u00e9es par un de nos t\u00e9l\u00e9spectateurs, selon la police, il s'agirait d'un incendie intentionnel, le propri\u00e9taire qui se trouvait sur les lieux n'a \u00e9t\u00e9 que l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9, le trafic entre Courtepin Granges-Paccot a \u00e9t\u00e9 interrompu jusqu'en milieu de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:39 > 0:14:54) [95%] : \r\nLa CCT 21 s'est termin\u00e9 hier le Grand Conseil neuch\u00e2telois a d\u00e9cid\u00e9 de la remplacer par de nouvelles conventions collectives de travail pour la sant\u00e9, une pour le personnel soignant et une pour les autres corps de m\u00e9tiers, apr\u00e8s un d\u00e9bat houleux, le projet de la droite sort vainqueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:54 > 0:15:03) [89%] : \r\nOn est l\u00e0 pour que le syst\u00e8me fonctionne, le canton a des difficult\u00e9s, les institutions de sant\u00e9, ont des difficult\u00e9s et on pense, c'est une des solutions qui permettent probablement de remettent le probl\u00e8me \u00e0 plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:03 > 0:15:14) [95%] : \r\nReste que la gauche \u00e9tait fermement oppos\u00e9e \u00e0 ce projet, craignant une d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de travail pour le personnel non soignant les syndicats l'ont d'ailleurs bien fait comprendre, ils envisagent un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:16 > 0:15:39) [94%] : \r\nUn forage \u00e0 60 m\u00e8tres pour atteindre de l'eau chaude, les Services industriels Genevois sont en train de pr\u00e9parer un syst\u00e8me de chauffage \u00e0 distance qui pourra alimenter les immeubles de ce quartier de Ch\u00e2telaine sur la rive droite, c'est la d\u00e9couverte d'une nouvelle ramification d'une nappe d'eau souterraine d\u00e9j\u00e0 connus permet ce projet une nappe diff\u00e9rente de celle d'eau potable, au final, le quartier devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un syst\u00e8me de chauffage novateur qui ne repose pas enti\u00e8rement sur la g\u00e9othermie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:39 > 0:15:55) [93%] : \r\nOn a un mix \u00e9nerg\u00e9tique en fait sur ce r\u00e9seau, on va valoriser en 1\u00e8re priorit\u00e9 le la chaleur de l'incin\u00e9ration des d\u00e9chets qui se fait aux Cheneviers en 2\u00e8me point les \u00e9nergies renouvelables locales, c'est-\u00e0-dire la nappe plus pompe \u00e0 chaleur et puis finalement quand il fera vraiment tr\u00e8s froid en hiver, il y aura un appoint qui sera fait avec le gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:59 > 0:16:22) [93%] : \r\nAutre point fort du jour le dossier de la fusion du Grand Fribourg 4 communes ont d\u00e9j\u00e0 mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier Fribourg Givisiez Corminboeuf et Marly, reste \u00e0 voir si elles seront rejointes par d'autres localit\u00e9s, l'objectif est de cr\u00e9er un centre fort pour rivaliser avec les grandes villes toutes proche, \u00e0 savoir Berne et Lausanne, mais la partie n'est pas gagn\u00e9 Fabienne pendant L \u00e0 vous \u00eates avec nous en Direct de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:23 > 0:16:53) [93%] : \r\nOui, bonsoir, effectivement, la partie n'est de loin pas gagner ce soir, c'est une \u00e9tape symbolique que le conseil g\u00e9n\u00e9ral doit se prononcer sur le p\u00e9rim\u00e8tre id\u00e9al du Grand Fribourg, mais au final c'est le Conseil d'\u00c9tat qui aura le dernier mot \u00e0 l'issue de cette phase de consultation, c'est donc une \u00e9tape symbolique de plus dans un dossier qui auraient plut\u00f4t besoin d'avanc\u00e9e significative, car cette id\u00e9e de fusion, on en parle depuis plusieurs d\u00e9cennies, beaucoup de tentatives pour autant d'\u00e9checs, je vous propose un bref retour en arri\u00e8re avec Melquiot Roberson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:54 > 0:17:04) [91%] : \r\nLe Grand Fribourg, c'est un peu le feuilleton cantonal, on y retrouve de l'amour de la haine grande promesse et petits mensonges et, comme toute bonne histoire, elle a commenc\u00e9 par un fantasme, il y a 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:04 > 0:17:13) [95%] : \r\nCe n'est pas comme telle, la ville de Fribourg qui doit \u00eatre prise dans ses structures et dans ses limites actuelles, mais il faut voir beaucoup plus vaste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:13 > 0:17:24) [91%] : \r\nEntre les communes, il y a au d\u00e9but un peu de timidit\u00e9 on se lance quelques regards \u00e0 la d\u00e9rob\u00e9e, premi\u00e8res approches en 1990 avec l'id\u00e9e d'une agglom\u00e9ration de 11 communes pour harmoniser, transports publics et quelques autres services.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:25 > 0:17:35) [95%] : \r\nNous pourrions mieux concurrencer si on peut utiliser ce terme des centres comme Lausanne comme Berne comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:35 > 0:17:51) [91%] : \r\nMais les pr\u00e9liminaires dure 18 ans exactement, le partenariat n'est enregistr\u00e9, qu'en 2008 et sa complexit\u00e9, critiqu\u00e9 par certaines communes, d'autres regrettent le peu d'ambition de l'Union, alors que parfois quand le couple va mal, on tente le mariage, l'id\u00e9e d'une fusion revient sur la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:51 > 0:18:00) [91%] : \r\nFribourg ne fait pas le poids, comme \u00e7a, nous ne sommes pas les seuls \u00e0 l'affirmer, le canton le les autorit\u00e9s cantonales le disent aussi, je crois que tout le monde est persuad\u00e9 de cette n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:00 > 0:18:04) [94%] : \r\nEst ce que c'est r\u00e9aliste de compter sur 2016 pour une grande commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:04 > 0:18:24) [88%] : \r\n2016, \u00e7a laisse effectivement le temps de pr\u00e9parer un dossier qui soit, qui soit solide, un voeu pieux, an\u00e9anti par des questions d'argent incontournable voisine de Fribourg Villars-sur-Gl\u00e2ne craint de voir ses imp\u00f4ts augmenter blocage en 2013, de guerre lasse, 4 communes lancent leur propre processus de fusion chez Opel au Corminboeuf Granges-Paccot et Givisiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:24 > 0:18:34) [93%] : \r\nNous sommes persuad\u00e9s que cette fusion la va jouer un r\u00f4le moteur dans le centre cantonal, qu'il s'agit d'une \u00e9tape vers une plus grande fusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:34 > 0:18:55) [92%] : \r\nUn projet finalement rejet\u00e9 en votation mais cette petite infid\u00e9lit\u00e9 pousse Fribourg \u00e0 reprendre son r\u00f4le de chef de famille, d\u00e9but 2017 aux c\u00f4t\u00e9s de Marly, Givisiez et Corminboeuf, la capitale signe un nouveau processus de fusion, malgr\u00e9 l'absence d'un invit\u00e9 de marque Villars-sur-Gl\u00e2ne, cantons et communes ont 3 ans pour d\u00e9finir les termes de la fusion reste \u00e0 obtenir la b\u00e9n\u00e9diction du Peuple pr\u00e9vue en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:59 > 0:19:16) [91%] : \r\nThierry Steiert, vous \u00eates le syndic de la ville de Fribourg quant \u00e0 vous, Erika Schnyder, vous \u00eates la syndic de Villars-, surGl\u00e2ne bonsoir \u00e0 vous 2, Thierry Steiert, la ville de Fribourg est une des communes porteuses en de ce nouveau projet qu'est-ce qui vous fait croire que cette fois-ci sera la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:17 > 0:19:31) [93%] : \r\nCe qui nous fait croire que ce sera la bonne, c'est que le Grand Conseil a adopt\u00e9 une loi encourageant cette fusion sp\u00e9cifique \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9, il y a moins d'une ann\u00e9e donc, maintenant, c'est le Conseil d'\u00c9tat qui a saisi de ce dossier, nous sommes convaincus que \u00e7a va aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:32 > 0:19:40) [90%] : \r\n\u00e0 la quasi- unanimit\u00e9 moins une fois, je crois que c'\u00e9tait la vraie autre Madame Schneider, pourquoi vous \u00eates finalement r\u00e9ticente \u00e0 cette \u00e0 ce projet de fusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:41 > 0:20:00) [92%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que je ne voulais pas qu'il y a un coup d'\u00c9tat qui oblige les communes \u00e0 fusionner contre leur gr\u00e9, faut dire que Villars-sur-Gl\u00e2ne qui a subi de musique imputation de son territoire depuis le Moyen-Age jusqu'au d\u00e9but du si\u00e8cle, les les vieux villageois sont sont tr\u00e8s r\u00e9ticents, alors il faut aussi tenir compte de ces aspects-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:01 > 0:20:07) [98%] : \r\nMais ce que ce n'est pas finalement une phase in\u00e9luctable pour faire le poids face \u00e0 Berne ou Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:08 > 0:20:16) [93%] : \r\nAlors, \u00e0 long terme, je pense que oui, mais tout d\u00e9pend encore ce qu'on y met tout d\u00e9pend quels seront les effets de cette fusion sur la commune de ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:16 > 0:20:23) [86%] : \r\nAlors vous monsieur Steier quelles concessions, la ville de Fribourg est pr\u00eate \u00e0 faire pour que ce projet se concr\u00e9tise enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:24 > 0:20:47) [90%] : \r\nJe pense, dans un projet de fusion de communes, toutes les communes concern\u00e9es doivent faire des concessions, c'est logique, c'est, c'est c'est c'est naturellement le cas dans dans toutes, projet de fusion et je pense que \u00e7a sera justement \u00e0 l'assembl\u00e9e constitutive qui va \u00eatre cr\u00e9\u00e9, une fois que le processus sera r\u00e9ellement lanc\u00e9e de de d\u00e9cortiquer ces questions de voir o\u00f9 est-ce qu'il faut ou est-ce qu'il faut faire des concessions sur telle ou telle dossier mais c'est pas le moment, en battant d'en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:47 > 0:20:52) [94%] : \r\nOn a parfois l'impression que les communes d\u00e9fendent un peu trop leur pr\u00e9 carr\u00e9 qu'il y a beaucoup de susceptibilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:53 > 0:20:59) [87%] : \r\n\u00e7a, c'est normal, quand on vous demande de c\u00e9der quelque chose, vous essayez d'd\u00e9fendent le plus possible de vos acquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:00 > 0:21:05) [83%] : \r\nVous Monsieur Steiert c'est, c'est cette question des susceptibilit\u00e9s, vous les ressentez aussi fortement ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:06 > 0:21:27) [88%] : \r\nMais bien s\u00fbr qu'on les ressent, je crois qu'un projet de fusion a quand m\u00eame quelque chose d'assez complexe donc, c'est normal aussi qu'il y a des susceptibilit\u00e9s mais je pense que c'est c'est justement aussi le r\u00f4le de cette assembl\u00e9e constitutive, une fois qu'elle sera l\u00e0 de de combattre ces susceptibilit\u00e9s sur, respectivement, de r\u00e9pondre assez, assez, les craintes que que les que tous les citoyens des communes concern\u00e9es ont l\u00e9gitimement au peuvent l\u00e9gitimement avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:27 > 0:21:31) [92%] : \r\nLes d\u00e9lais sont relativement court, l\u00e0 il faut gentiment passer la seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:31 > 0:21:34) [94%] : \r\nM\u00eame la 3\u00e8me, vous \u00eates d'accord sur ce point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:34 > 0:21:50) [88%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, je veux dire si, si vous prenez ceci : vous avez l\u00e0 le Grand Fribourg ici, ce sont cinq communes, \u00e7a forme un tissu urbain, je pense que \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 toutes les questions du pourquoi de cette fusion, c'est qu'on est compl\u00e8tement aberrant interd\u00e9pendants dans ces communes, donc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:50 > 0:21:52) [93%] : \r\nEst ce qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 vous convaincre compl\u00e8tement, on verra bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:54 > 0:22:03) [94%] : \r\nJe vous remercie beaucoup vous 2 pour avoir \u00e9changer vos diff\u00e9rents points de vue sur cet \u00e9pineux dossier, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:03 > 0:22:30) [92%] : \r\nMerci Fabienne \u00e0 vous et \u00e0 vos invit\u00e9s, on va parler d'\u00e9nergies renouvelables, le vent, le soleil, la force de l'eau, on conna\u00eet, il existe aussi le biogaz, un gaz produit par la fermentation, par exemple, du fumier, un agriculteur de la plaine du Rh\u00f4ne voudrait tenter l'exp\u00e9rience, il a lanc\u00e9 un projet en 2012, mais parmi ses voisins, les craintes et l'opposition sont fortes aujourd'hui, c'est tout un village qui se d\u00e9chire, reportage \u00e0 Chessel Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:31 > 0:22:39) [85%] : \r\nChessel, village paisible de la plaine du Rh\u00f4ne, hein, Ha\u00efti, l'un de vos doit d\u00e9sormais d\u00e9chir\u00e9e par un projet de centrale biogaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:40 > 0:22:49) [90%] : \r\nLes fosses rondes seront implant\u00e9s ici \u00e0 une distance peut-\u00eatre je dirais de de 100 m\u00e8tres des premi\u00e8res habitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:49 > 0:22:58) [89%] : \r\nIci, chaque ann\u00e9e 4000 tonnes de fumier et de lisier appel\u00e9s intrants dans le jargon devrait \u00eatre transform\u00e9 en \u00e9lectricit\u00e9 et en chaleur en engrais bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:58 > 0:23:10) [93%] : \r\n\u00e7a reste une toute petite installation du reste, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile, j'ai d\u00fb prendre une partie des attraits d'un agriculteur pour avoir quand m\u00eame une taille minimum pour que le projet soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:11 > 0:23:20) [89%] : \r\nProjet minimum peur maximum, une soixantaine de villageois s'opposent au projet, un tiers du corps \u00e9lectoral, du jamais vu ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:20 > 0:23:35) [85%] : \r\nLes fermes, tout \u00e7a me g\u00eane pas, mais on a aussi des racines paysannes, \u00e7a c'est pas un soucis face plus \u00e7a devient dans de l'industrie, maintenant je trouve nous, on n'a que les inconv\u00e9nients, on aura que les probl\u00e8mes d'odeurs, de bruit, tout ce qui est si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:35 > 0:23:43) [88%] : \r\nD\u00e9sormais, Chessel est coup\u00e9e en 2 : d'un c\u00f4t\u00e9 et quelques farouches propri\u00e9taires de petites villas de l'autre, un agriculteur qui voit loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:43 > 0:23:53) [86%] : \r\nC'est quand m\u00eame un projet \u00e9cologique, il fait peur par rapport peut-\u00eatre des rejoint par rapport \u00e0 la nouveaut\u00e9 par rapport \u00e0 l'inexp\u00e9rience ne c'est projet de biogaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:53 > 0:24:06) [92%] : \r\nMauvaises odeurs bruits trafic risque d'explosion ou d'incendie, tout est bon pour faire la peau aux biogaz pour cet expert, c'est la premi\u00e8re fois en Suisse romande, qu'il y a une telle lev\u00e9e de boucliers contre untel projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:06 > 0:24:19) [96%] : \r\nOn a organis\u00e9 en 2015, une r\u00e9union d'information mais on a tr\u00e8s bien senti que les gens avaient des a priori contre ce projet, tout le monde et pour les \u00e9nergies renouvelables mais si possible un peu plus loin chez soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:19 > 0:24:30) [91%] : \r\n\u00e0 la municipalit\u00e9, certains \u00e9lus s'\u00e9taient oppos\u00e9s \u00e0 un 1er projet l'\u00c9tat leur a tap\u00e9 sur les doigts, rappelons aux municipaux leur devoir de r\u00e9serve d\u00e9sormais ils font profil bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:30 > 0:24:42) [87%] : \r\nLes gens qui sont venus ici et qui ont construit leurs villas dans un cadre idyllique, un homme, vous avez la nature tout autour, leur mettre une sauterelle biogaz et avec des incertitudes et ils se font du souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:43 > 0:24:51) [96%] : \r\nLes opposants lancent aujourd'hui leur derni\u00e8re pique contre les services techniques du canton, ce sont eux qui ont fait de ce projet, un projet pilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:51 > 0:25:09) [90%] : \r\nPour le que le temps d'avoir une usine \u00e0 proximit\u00e9 de de du du vaccin du quartier de villas, effectivement, \u00e7a ne pose pas aucun probl\u00e8me pour ces gens, ils ont tendance \u00e0 \u00e0 pousser les \u00e9nergies renouvelables au d\u00e9triment effectivement de la qualit\u00e9 de vie des, des, des r\u00e9sidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:09 > 0:25:21) [93%] : \r\nMoi, je suis pr\u00eat \u00e0 d'aller jusqu'au bout, oui, \u00e7a c'est clair que je trouve quand m\u00eame, c'est l'avenir de l'agriculture, je pense qu'il y a une carte \u00e0 jouer par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e7a, je veux dire on doit en \u00eatre conscient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:22 > 0:25:30) [91%] : \r\nD\u00e9marr\u00e9 en 2012 le projet contest\u00e9, on est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 sa 2\u00e8me, version son avenir est d\u00e9sormais entre les mains du gouvernement vaudou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:32 > 0:25:49) [90%] : \r\nEt si vous deviez prendre votre stylo maintenant pour une petite dict\u00e9e, un exercice qui nous a laiss\u00e9s \u00e0 tous beaucoup de souvenirs pas toujours les meilleurs, un petit village du canton de Gen\u00e8ve certains retrait\u00e9s s'y colle et volontairement tous les 15 jours, sous la houlette d'un ancien professeur de fran\u00e7ais Jules infamante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:50 > 0:26:54) [89%] : \r\nMotiv\u00e9 comme jamais, ils sont une vingtaine ce matin-l\u00e0 \u00e0 vouloir mettent leurs neurones \u00e0 rude \u00e9preuve la dict\u00e9e du jour va bient\u00f4t d\u00e9marrer, c'est un tr\u00e8s bon exercice, je trouve que ce qu'il faut et puis c'est tellement sympathique, \u00e7a fait travailler les m\u00e9ninges, c'est tr\u00e8s bien pour les vieux, ben je m'y avoir si mes participes pass\u00e9s sont aussi \u00e0 la retraite anticip\u00e9e mais comme \u00e0 l'\u00e9cole, la matin\u00e9e d\u00e9bute par la correction de la pr\u00e9c\u00e9dente dict\u00e9e, vous \u00eates pas mal tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge du pr\u00e9tendu manque qui fait partie de la liste qui n'a pas d'accent circonflexe une correction sans concession, ils tiennent vraiment \u00e0 la correction \u00e0 l'ancienne stylo rouge plus Sma\u00efli si j'oublie de Lema\u00eetre grogne, fini de rire place ensuite \u00e0 la concentration, la dict\u00e9e du jour est particuli\u00e8rement compliqu\u00e9e \u00e0 l'image de la phrase qui va suivre 4 fautes courantes s'y cache \u00e0 vous de les retrouver button continue morts sur les quasi crocs-en-jambe que lui r\u00e9servent ses rivaux, il ne s'en laisse pas compter et volettent de table en table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:57 > 0:27:29) [89%] : \r\nAllez, place \u00e0 la correction quasi croc-en-jambe croc-en-jambe \u00e9tant nom quasi va avoir un trait d'union, la langue fran\u00e7aise est d\u00e9cid\u00e9ment bien complexe mais pour \u00e9loigner le stylo rouge, les participants ont leur petit truc on triche tout le temps Mascareignes tout se passe bien, ah oui Autriche toujours triste jour et puis c'est bien on peut copier sur sa voisine, c'est sympa, mais vous copier les erreurs ou les bonnes les bonnes r\u00e9ponses je copie uniquement les erreurs une petite tricherie sans grande cons\u00e9quence, heureusement pour les \u00e9l\u00e8ves, le proph\u00e8te indulgent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:29 > 0:27:36) [95%] : \r\nC'est presque bien, c'est presque bien d'avoir une possibilit\u00e9 de faire du fran\u00e7ais sans enjeu comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:37 > 0:27:44) [94%] : \r\nSans sanction, mais avec le le le plaisir ou la volont\u00e9 de de progresser, d'apprendre des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:44 > 0:27:54) [90%] : \r\nLa bon \u00e0 prendre dans la bonne humeur, c'est peut-\u00eatre \u00e7a la clef du succ\u00e8s, beaucoup ont vu leur niveau de fran\u00e7ais progresse au langage abscons virgule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:54 > 0:28:16) [94%] : \r\nDemain, un autre talent sera \u00e0 l'honneur l'art du IaaS comme tous les ans dans le Jura \u00e0 Develier se jouera un grand tournoi entre parlementaires, ministres et \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, un moyen de nouer des contacts et de renforcer le travail en commun, mais surtout de gagner un lot en nature \u00e0 la cl\u00e9 un cochon \u00e0 se partager de la t\u00eate \u00e0 la queue, nous serons sur place en Direct pour l'\u00e9dition 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:17 > 0:28:28) [93%] : \r\nTout de suite le 19 30 avec Darus bas et l'interview de l'ancien patron de la BNS Philippe Hildebrand quant \u00e0 moi, non, toute l'\u00e9quipe, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, retrouvez-nous ici demain m\u00eame heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-27T00:53:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703587903", "durationSec": 21, "title": "MI FR INCENDIE RESTAURANT_RTS000001104467", "excerpt": "A Fribourg, un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 t\u00f4t ce matin dans un restaurant de la Sonnaz. L'\u00e9tablissement a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement ravag\u00e9 par les flammes et une personne a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e.", "remarks": "Vid\u00e9o amateur. Certaines images ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9es avec un t\u00e9l\u00e9phone portable.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["INCENDIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587978", "durationSec": 124, "title": "CL FR GRAND FRIBOURG_RTS000001105032", "excerpt": "Il y a trente ans que l'id\u00e9e d'une fusion de communes, appel\u00e9e le Grand Fribourg a germ\u00e9, mais le projet s'\u00e9ternise par des questions d'argent. D\u00e9but 2017, Fribourg signe un nouveau processus de fusion avec Marly, Givisiez et Corminboeuf qui sera soumis en votation en 2020. Seul Villars-sur-Gl\u00e2ne ne s'y est pas associ\u00e9e pour l'instant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["FUSION", "COMMUNE", "PROJET"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587979", "durationSec": 111, "title": "CL PATRIMOINE 02_RTS000001105085", "excerpt": "Des anciens sp\u00e9cialistes de la fonction publique d\u00e9noncent le manque d'int\u00e9r\u00eat de l'Etat de Vaud \u00e0 l'\u00e9gard de son patrimoine culutrue cantonal qui est en danger : c'est en tout cas l'avis de Denis Weidmann, ancien arch\u00e9ologue cantonal et Elisabeth Bavaud, ancienne architecte du patrimoine. Une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour r\u00e9clamer plus de subventions. Pour Pascal Broulis, un changement d'affectation dans un autre d\u00e9partement ne r\u00e9soudrait pas le probl\u00e8me budg\u00e9taire et estime que la charge en incombe \u00e0 l'ensemble du Conseil d'Etat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "RESTAURATION DES MONUMENTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587980", "durationSec": 25, "title": "CL TI FR INCENDIE RESTAURANT 02_RTS000001104975", "excerpt": "D\u00e9couverte par les Services industriels genevois (SIG) d'une nappe d'eau chaude qui permettra un syst\u00e8me de chauffage \u00e0 distance novateur pour le quartier de Ch\u00e2telaine ne reposant pas seulement sur la g\u00e9othermie."}, {"internalArchiveId": "AA1703587981", "durationSec": 41, "title": "CL TI GE NAPPE EAU CHAUDE 02_RTS000001104977", "excerpt": "A Neuch\u00e2tel, le Grand Conseil a vot\u00e9 pour remplacer la CCT 21 par deux nouvelles conventions collectives de travail de la sant\u00e9, une pour le personnel soignant et la deuxi\u00e8me pour les autres corps de m\u00e9tiers. Le d\u00e9but houleux a donn\u00e9 raison au parti de droite, mais les syndicats envisagent d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHAUFFAGE \u00c0 DISTANCE", "CHAUFFAGE", "NAPPE PHR\u00c9ATIQUE", "FORAGE"], "sequenceIds": ["1623978"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587982", "durationSec": 37, "title": "CL TI NE CCT SANTE_RTS000001104971", "excerpt": "Dans le village genevois de Meinier, des retrait\u00e9s se rencontrent pour effectuer des dict\u00e9es ce qui est \u00e0 leurs dires, un excellent moyen de garder toute leur capacit\u00e9 intellectuelle.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LANCE, Bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["SUFFRAGE", "CONVENTION COLLECTIVE", "SANT\u00c9 PUBLIQUE", "SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1623973"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587983", "durationSec": 125, "title": "FRIGO CL DICTEE RETRAITES_RTS000001101497", "excerpt": "Des habitants du village de Chessel s\u00bfopposent au projet d\u00bfun agriculteur de construire une usine de biogaz \u00e0 proximit\u00e9 de sa ferme. Le projet de centrale a les faveurs des partisans des \u00e9nergies renouvelables mais divise jusqu\u00bfaux autorit\u00e9s communales.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MEINIER"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT DES LANGUES", "RETRAITE (\u00c9TAT)", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "sequenceIds": ["1623998"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587984", "durationSec": 182, "title": "FRIGO CL VD CHESSEL NON AU BIOGAZ_RTS000001098499", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PROJET", "BIOGAZ", "FERME"], "sequenceIds": ["1623986"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709624184", "summary": "Duplex de Fribourg : Itw de Thierry Steiert, syndic de Fribourg et itw d'Erika Schnyder, syndic de Villars-sur-Gl\u00e2ne.", "id": "1623963", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624194", "summary": "Partisans au non manifestant devant le Grand Conseil de Neuch\u00e2tel au passage des \u00e9lus. D\u00e9put\u00e9s si\u00e9geant et votant dans la salle du Grand Conseil neuch\u00e2telois.\nItw d'Olivier Lebeau, d\u00e9put\u00e9 PLR de Neuch\u00e2tel.", "id": "1623973", "visualThemes": ["D\u00c9PUT\u00c9 AU GRAND CONSEIL", "SUFFRAGE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624199", "summary": "Ouvriers du  b\u00e2timent maniant une foreuse avec protection pour oreilles et gants sur un chantier. Itw de Michel Meyer, responsable g\u00e9othermie des Service industriels genevois (SIG).", "id": "1623978", "visualThemes": ["FORAGE", "OUVRIER"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624207", "summary": "Un paysan parlant au milieu de la campagne du village de Chessel et arpentant sa ferme au milieu des vaches broutant et allaitant.\nItw d'Edouard Cosandey, agriculteur.\nItw d'Anne-Lise Courvoisier, opposante et habitante de Chessel.\nItw d'Yves Membrez, Association biomasse suisse.\nItw de Jacques Boregeaud, syndic de Chessel.\nItw de Jean-Claude Pittet, opposant.", "id": "1623986", "visualThemes": ["PAYSAGE AGRAIRE", "FERME", "VACHE", "B\u00c9TAIL"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624219", "summary": "A Gen\u00e8ve, retrait\u00e9 dictant et personnes \u00e2g\u00e9es attabl\u00e9s et r\u00e9unis dans une salle \u00e9crivant dans un cahier une dict\u00e9e.\nT\u00e9moignages des retrait\u00e9s.\nItw de Pierre Pricat, enseignant \u00e0 la retraite.", "id": "1623998", "visualThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1691370", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030469", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B5EB6FB7-1662-48F7-A0A0-40E2306CDD22", "internalArchiveId": "B5EB6FB7-1662-48F7-A0A0-40E2306CDD22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Russie,  des centaines de manifestants, dont la figure de l'opposition Alexei Navalny, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s : Interview de Florian Irminger, membre de la direction de la Fondation Human Rights House", "publicationDate": "2017-03-28T00:00:00Z", "summary": "A Moscou, les manifestants qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s protestaient contre la corruption dans le pays. \r\nVladimir Poutine a-t-il d\u00e9j\u00e0 voulu donner un premier signal fort en vue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Russie d\u00e9but 2018 ?", "durationSec": 1351, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8497653", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["corruption", "d\u00e9tention", "droits de l'homme", "manifestation politique"], "thematicPersons": ["Navalny, Alexei", "Poutine, Vladimir"], "alternativeTitle": ["L\u2019invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u2013 Florian Irminger membre de la Fondation Human Rights House", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Florian Irminger", "L\u2019invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u2013 Florian Irminger membre de la Fondation Human Rights House / JDM_2017-03-28T07:37:00_l-invite-du-journal", "L\u2019invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u2013 Florian Irminger membre de la Fondation Human Rights House / JDM_2017-03-28T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Des centaines de manifestants, dont la figure de l\u2019opposition Alexei Navalny, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Moscou dimanche. Ils protestaient contre la corruption dans le pays. Florian Irminger, membre de la direction de la Fondation Human Rights House, analyse cette actualit\u00e9 russe.", "Des centaines de manifestants, dont la figure de l\u2019opposition Alexei Navalny, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Moscou dimanche. Ils protestaient contre la corruption dans le pays. Florian Irminger, membre de la direction de la Fondation Human Rights House, analyse cette actualit\u00e9 russe.", "Des centaines de manifestants, dont la figure de l\u2019opposition Alexei Navalny, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Moscou dimanche. Ils protestaient contre la corruption dans le pays. Florian Irminger, membre de la direction de la Fondation Human Rights House, analyse cette actualit\u00e9 russe.", "Des centaines de manifestants, dont la figure de l\u2019opposition Alexei Navalny, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Moscou dimanche. Ils protestaient contre la corruption dans le pays. Florian Irminger, membre de la direction de la Fondation Human Rights House, analyse cette actualit\u00e9 russe."], "variantIds": ["ece-8478574", "ece-8478555"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:12:51Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl y a 7 heures 37 ans, on va s'int\u00e9resser durant la prochaine demeure \u00e0 ce qui se passe en Russie, Vladimir Poutine a -t-il d\u00e9j\u00e0 voulu peut-\u00eatre donner un 1er signal fort en vue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d\u00e9but 2018 en tout cas, des centaines de manifestants, on parle m\u00eame d'un millier ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dimanche lors de manifestations contre la corruption, suscitant les critiques de l'Union europ\u00e9enne et des \u00c9tats-Unis, parmi les personnes arr\u00eat\u00e9es la figure d\u00e9sormais embl\u00e9matique de cette opposition Alexei Navalny qui a appel\u00e9 la mobilisation dimanche via les r\u00e9seaux sociaux pour parler de c'est actualit\u00e9 russe ce matin, le plaisir de recevoir de notre Studio Gen\u00e8ve Florian Irminger, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures vous \u00eates membre de la direction de la Fondation Human Wright, \u00e7a aussi c'est une ONG bas\u00e9e en Norv\u00e8ge, pays pas tr\u00e8s loin de la Russie, en tout cas plus proche que nous bas\u00e9e en Norv\u00e8ge et qui est en contact, cette fondation dont vous \u00eates membre contact rapproch\u00e9 avec de nombreuses associations qui d\u00e9fendent les droits de l'homme, notamment en Russie, alors on va vous demander tout d'abord \u00e7a : quelles sont les informations qui sont remont\u00e9es \u00e0 vos oreilles, de la part de vos contacts sur place en Russie, Florian Irminger, par exemple, l'importance des manifestations de dimanche est -ce qu'elle \u00e9tait pr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [90%] :\r\nElle \u00e9tait pas pr\u00e9vue par les milieux, d\u00e9fense des droits de l'homme, le l'id\u00e9e qu'il y est en tout cas une dizaine de milliers de personnes qui se mobilisent dans une centaine de villes en Russie, c'\u00e9tait pr\u00e9vu, parce que \u00e7a l'\u00e9tait, \u00e7a n'avait plus lieu depuis l'\u00e9lection la plus r\u00e9cente de Vladimir Poutine 2012, 2012 et aussi parce que les la l\u00e9gislation a chang\u00e9 depuis, rendant en fait des manifestations d'un autoriser des actes criminels, donc c'\u00e9tait impr\u00e9vu, ensuite il y a des anecdotes qui qui qui qui sont arriv\u00e9s, qui sont int\u00e9ressantes, on a commenc\u00e9 \u00e0 manifester \u00e0 Vladivostok avant que qu'on ne se r\u00e9veille \u00e0 Moscou, et puis il y a homme ce qu'en Sib\u00e9rie ou en Tatarstan, les autorit\u00e9s ont en fait pas interdit les manifestations mais ont pr\u00e9tendu, une fois que les manifestants \u00e9taient sur place, qu'il fallait une intervention urgente pour d\u00e9blayer les rues et donc sont arriv\u00e9s avec des tracteurs de d\u00e9blayage donc des manifestations pouvait pas avoir lieu et parce que la Russie n'est pas uniforme, un des exemples qui que que je tiens vraiment \u00e0 citer, c'est la ville de voironnais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [87%] :\r\n300 kilom\u00e8tres au sud de Moscou, o\u00f9, en fait, la police a \u00e9t\u00e9 exemplaire, elle a non seulement prot\u00e9ger les manifestants qui manifestaient contre la corruption, mais elle a en plus prot\u00e9ger ces manifestants la contre une anti- manifestations et donc la police l'a \u00e9t\u00e9 exemplaire, nous on travaille qu'une maison des droits de l'homme aveyronnais chez la directrice de la Maison des droits de l'homme de Voronin, je me disais hier, voil\u00e0 le r\u00e9sultat de notre travail depuis des ann\u00e9es avec la police locale, il savait qu'on allait manifester mais il savait qu'on n'utiliserait pas de violence, et savait que en nous prot\u00e9geant nous y aurait pas de probl\u00e8me, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [88%] :\r\nQue le boulot des, des, des, des organisations et qui d\u00e9fend les droits de l'homme dans certains endroits, comme cette ville devant rena\u00eet bah ce ce ce ce travail \u00e9clate et que, et qu'ils sont entendus aupr\u00e8s de la police locale, \u00e7a veut dire quoi, que la police locale, mais pas de mais avec le Kremlin, qui n'aime pas beaucoup et c'est un euph\u00e9misme, ce genre de manifestation qu'est -ce que \u00e7a veut dire tr\u00e8s \u00e9tonnant ce que vous nous racontez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [88%] :\r\nEt \u00e7a veut dire que que la Russie n'est pas uniforme, il y a beaucoup, qui collabore avec marre, exemple les Ombudsman locaux plut\u00f4t qu'avec l'ombudsman f\u00e9d\u00e9ral, vous rappelez quand, en 2012, la loi sur les agents \u00e9trangers avaient \u00e9t\u00e9 introduites elle comprenait en fait une application locale, c'est-\u00e0-dire qu'elle demandait aux procureurs locaux d'aller chercher qui sont les manifestants qui sont les agents de l'\u00e9tranger, et \u00e7a a d\u00fb \u00eatre changer au bout d'une ann\u00e9e pour donner cette autorit\u00e9 au Procureur g\u00e9n\u00e9ral f\u00e9d\u00e9ral parce que les procureurs locaux en fait ne coop\u00e9rait pas si ces villes -l\u00e0 fonctionne et \u00e0 et ont une certaine stabilit\u00e9, parce qu'il y a une coop\u00e9ration et en fait des int\u00e9r\u00eats entre le maire entre la police et puis les milieux, d\u00e9fense des droits de l'homme, il a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que tout le monde puisse faire son boulot oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [88%] :\r\nEt \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant le dire et c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de tout le monde donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [88%] :\r\nMaintenant, ce qu'il faut quand m\u00eame voir c'est que c'est un exemple sur tout un pays sur une centaine de villes o\u00f9 on a manifest\u00e9 et sur, on va \u00eatre on va \u00eatre prudent avec les chiffres et sur probablement un 1000000 1 millier, pardon, de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en une journ\u00e9e hein, ce qui c'est \u00e7a plus vu en Russie depuis les ann\u00e9es 90 dans les autres villes, \u00e7a c'est un peu moins bien pass\u00e9, les gens ce qu'on a vu \u00e0 Moscou \u00e0 Saint-Petersbourg et et du jamais vu depuis 1990. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [90%] :\r\nEt qu'est -ce que \u00e7a veut dire justement est -ce que c'est un signal fort donn\u00e9 par le Kremlin, que les \u00e9lections, les prochaines \u00e9lections se profilent en en en en 2018 d\u00e9but 2018 et que il y a en quelque sorte un serrage de villes comment faute de vice, comment faut -il interpr\u00e9ter ces ces arrestations massives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [92%] :\r\nMais je crois que, une fois n'est pas coutume nous et le Kremlin, on \u00e9tait dans le m\u00eame bateau, par le fait qu'on n'avait pas pr\u00e9vu l'ampleur de la manifestation et \u00e0 ce que le Kremlin n'avait pas pr\u00e9vu, c'est que des milliers de personnes se se mobilisent que par ailleurs il y a une mobilisation tr\u00e8s forte des jeunes, beaucoup des personnes dont on parle aujourd'hui, qui sont en prison sont mineurs, il y a des jeunes de 12 ans qui ont \u00e9t\u00e9 admis dans des h\u00f4pitaux avec des nez fractur\u00e9, etc, qui sont all\u00e9s manifester et \u00e7a le Kremlin de l'avait pas pr\u00e9vu, on n'a pas vu de, de, de, d'arrestations pr\u00e9ventives ce qu'on voit en g\u00e9n\u00e9ral en Russie, on n'a pas vu de fermeture de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [90%] :\r\nPlace de manifestation, ce qu'on voit en g\u00e9n\u00e9ral en Europe de l'Est, donc l'impr\u00e9vu a fait que la la la r\u00e9pression \u00e9tait d'autant plus forte, d'une certaine mani\u00e8re et et vraiment ce qui ce qui nous inqui\u00e8te le plus aujourd'hui, c'est cette r\u00e9pression qui a cibl\u00e9 des manifestants tr\u00e8s jeune manifestants mineurs et dont on ne sait, aujourd'hui, pas le sort du point de vue juridique puisqu'on ne sait pas s'ils seront, comme l'a \u00e9t\u00e9 Alexei Navalny condamn\u00e9 \u00e0 une \u00e0 une peine administrative, donc sans cons\u00e9quence pour la suite de leur vie ou s'ils vont \u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 des peines criminelles, notamment pour manifestation ill\u00e9gale qui elles auront des cons\u00e9quences, notamment pour leurs emplois pour l'acc\u00e8s aux universit\u00e9s etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [97%] :\r\nDonc certains de ces manifestants arr\u00eat\u00e9s peuvent risquer quoi plusieurs ann\u00e9es de prison c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [96%] :\r\nProbablement plut\u00f4t \u00e0 plusieurs semaines ou mois de prison mais en tout cas une condamnation p\u00e9nale et ensuite une inscription au casier judiciaire, ce qui les emp\u00eacherait par exemple d'acc\u00e9der \u00e0 l'univers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [88%] :\r\nDe, de, de quoi a peur Monsieur Poutine ou le Kremlin par rapport \u00e0 ces manifestations est -ce qu'elles ont vraiment un poids, outre le poids symbolique, on leur conf\u00e8re et d'ailleurs on en parle ce matin est -ce que c'est vraiment de nature \u00e0 inqui\u00e9ter le le pouvoir en place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [90%] :\r\nEn Russie, les manifestations ses comptes, la corruption au B\u00e9larus samedi, on a vu une mobilisation de de citoyennes et citoyens qui ne voulait pas \u00eatre des parasites sociaux par la loi, une loi qui pr\u00e9voit que certaines personnes seraient cat\u00e9goris\u00e9 comme parasites sociaux en Azerba\u00efdjan, pas loin, c'est des manifestations de personnes qui ont jamais vu le fruit des revenus p\u00e9troliers en Arm\u00e9nie, on voit des manifestations de personnes qui arrivent pas acc\u00e9der aux tribunaux parce qu'ils n'ont pas l'argent pour payer la corruption et \u00e7a dans toute la r\u00e9gion, on a maintenant depuis depuis quand m\u00eame quelques ann\u00e9es, une mobilisation de d'individus qui sont pas politis\u00e9s, qui ne sont pas des militants qui manifestent en fait pour simplement le leur, leur r\u00e9el aux r\u00e9els besoins du quotidien, qui sont m\u00eame pas des anti- Poutine intrins\u00e8quement au fond pas forc\u00e9ment il y a, il y a, il y a, il y a au Daguestan au Poutine aurait fait 93 pourcent aux aux derni\u00e8res \u00e9lections, il y a eu des manifestations relativement forte, alors qu'il a vivement \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 93 pourcent donc donc ce qui est important, ce que je voulais dire c'est que dans la r\u00e9gion, on assiste \u00e0 une lev\u00e9e de manifestations de personnes tout \u00e0 fait ordinaires, qui manifestent pour un meilleur quotidien et \u00e7a, on a fait pour ces r\u00e9gimes l\u00e0 c'est inqui\u00e9tant parce que, \u00e0 l'\u00e9tranger ce que pr\u00e9tend Poutine, c'est que tout va bien du point de vue social, culturel, la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [90%] :\r\nDonner aux Russes leur pouvoir d'achat leur fiert\u00e9 d'\u00eatre russe etc donc c'est c'est dans ce sens -l\u00e0 que \u00e7a repr\u00e9sente un danger, Alexe\u00ef Navalny, faut bien il y venir vous la vous avez fait allusion Florent et Irminger il y a quelques instants, condamn\u00e9, on pourrait se dire juste \u00e0 15 jours de d\u00e9tention suite \u00e0 ces manifestations, il y a 10 \u00e9lection on le rappelle, est -ce que \u00e7a le rend in\u00e9ligible ces 15 jours de d\u00e9tention et ce qui peut encore se se porter ou se pr\u00e9senter comme candidat de l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [91%] :\r\nAlors les personnes auxquelles je je parlais hier pour d\u00e9couvrir sa pour pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 votre question, disait qu'il faut rester prudent \u00e0 priori cette condamnation la est purement administrative, donc pas d'inscription casier judiciaire, donc possibilit\u00e9 de se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection mais c'est des choses qui peuvent changer tr\u00e8s vite et qui peut changer en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [91%] :\r\nDe mani\u00e8re r\u00e9troactive et donc il faut \u00eatre prudent, sachant qu'il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour corruption pr\u00e9c\u00e9demment qui conteste \u00e9videmment et que ces condamnations, la preuve d'une part se changer et leur nature peut changer quelque sous quelques mois ou quelques semaines avant une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [91%] :\r\nAlors Navalny n'est pas un oligarque comme d'autres opposants \u00e0 monsieur Poutine, par le pass\u00e9, on aura notamment la lecture d'une interview de Monsieur redore comme qui, cela dit, son profil et pas tout tout \u00e0 fait clair non plus, on l'a tax\u00e9 d'\u00eatre un peu ultranationaliste en tout cas, on l'a vu en compagnie de de certains d'extr\u00eame- droite en Russie, il a particip\u00e9 \u00e0 certaines manifestations lors de la campagne \u00e9lectorale en ao\u00fbt 2013 pour l'\u00e9lection \u00e0 la mairie de Moscou, il a pr\u00e9sent\u00e9 un programme s'articulant surtout autour de la lutte contre l'immigration et la corruption, alors qui est -il ce monsieur Navalny selon vos informations, selon les informations qui remontent du terrain par le biais de votre fondation c'est un \u00e7a ne vertueux et d\u00e9mocrate ou c'est un ultranationaliste un peu sulfureuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [91%] :\r\nProbablement ni ni l'un ni l'autre, hein, je crois que ce qui, je ne ferais pas maintenant sa sa biographie, mais ce qu'il faut bien voir, c'est d'une part que la soci\u00e9t\u00e9 civile reste \u00e0 une certaine distance de Navalny mais d'autre part, qu'il a une force et une puissance de mobilisation qu'on a vu hier et que, apr\u00e8s des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, que Boris m\u00eame sauf apr\u00e8s des assassinats de, de, de, par exemple, l'avocat Stanislas Markelov les assassinats de journalistes comme Anita, Anna Politkovska\u00efa, etc, etc, h\u00e9 bien Navalny reste un peu le dernier ind\u00e9pendant dans la sph\u00e8re de l'opposition russe, qu'elle soit politique, m\u00e9diatique ou de la soci\u00e9t\u00e9 civile des personnalit\u00e9s visible entre celles qui sont all\u00e9s vivre \u00e0 l'\u00e9tranger et celles qui sont aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9s ou celles qui ont simplement arr\u00eater parce qu'elles ne sont pas pr\u00eates \u00e0 mettre leur vie en jeu bien Navalny reste le dernier donc, au-del\u00e0 de sa biographie, ce qui est v\u00e9ritablement inqui\u00e9tant, c'est l'espace pour la soci\u00e9t\u00e9 civile, l'espace pour les m\u00e9dias et l'espace pour la pour, l'opposition politique d'\u00eatre active en Russie et ensuite \u00e9videmment que dans un pays comme la Suisse, on s'attend \u00e0 une opposition qui soit de qualit\u00e9 qui se forme et qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 son programme, en Russie, c'est un peu diff\u00e9rent, les conditions dans lesquelles travaillent quelqu'un comme Navalny c'est pas des conditions qui lui permettent vraiment une libert\u00e9 soit d'expression soit une libert\u00e9 compl\u00e8te de choisir qui sont secs qu'on Padres dans son dans son dans son programme politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [85%] :\r\nQuelles sont ses intentions est -ce qu'on les conna\u00eet au fond est -ce qu'il s'en est d\u00e9j\u00e0 ouvert \u00e0 appara\u00eetre opposant bon peut \u00eatre opposant avis aussi, en passant par digne de la p\u00e9riode d'emprisonnement et de lib\u00e9ration et d'exil, etc quel sens et quelles sont ses ses ses ambitions est -ce qu'il brigue le pouvoir par exemple Navalny. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [91%] :\r\nJe pense, je pense que c'est, c'est assez clair pour toutes les ONG avec lesquelles on travaille que Navalny veut \u00eatre candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui se pr\u00e9sente est -ce qu'il le pourra, c'est \u00e7a la grande le grand point d'interrogation, mais pour toutes les ONG pour lesquelles on travaille l'enjeu n'est pas tellement de savoir qui est au pouvoir, l'enjeu est de savoir ce que la personne qui est au pouvoir, fait du pouvoir et quand on pense de de \u00e0 Vladimir Poutine en 2000 quand il eu 2 quand il depuis son poste de 1er ministre devient pr\u00e9sident \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e0 priori c'est c'est un changement de pouvoir qui \u00e9taient plut\u00f4t b\u00e9n\u00e9fique, m\u00eame du point de vue des droits de l'homme, de ce qui \u00e9tait annonc\u00e9 un et et surtout la lutte contre la corruption, et c'est l\u00e0 que, aujourd'hui, on se retrouve dans une situation un peu \u00e9trange, puisque celui qui pr\u00e9tendait lutter contre la corruption semble \u00eatre plut\u00f4t un peu tout en haut de la Shell du syst\u00e8me que corrompu russe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:14) [92%] :\r\nFlorian mini\u00e8re, posant la question comme \u00e7a, \u00e0 cet instant, la discussion au fond est -ce que est -ce que la Russie irait mieux avec quelqu'un d'autre que monsieur Poutine, il est tr\u00e8s critiqu\u00e9, \u00e9videmment, mais o\u00f9 il est devenu totalement incontournable sur la sc\u00e8ne internationale, notamment par rapport au conflit en Syrie on dit que c'est quasiment lui qui dicte les r\u00e8gles du jeu est -ce que la Russie aujourd'hui peut se passer de monsieur Poutine, quelle serait la ligne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:38) [91%] :\r\nL'autre alternative, il y en a pas, moi ce que j'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:43) [91%] :\r\nPuis vous dire c'est que la Russie se porterait mieux si les lois qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es depuis 2012 \u00e0 part que Vladimir Poutine a fait voter dans sa Douma si elles \u00e9taient annul\u00e9s la Russie re- mieux si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:58) [92%] :\r\nSon leader, quel qu'il soit, ne pensez pas que anonymat internationale, la loi de la jungle, soit ce qui rapporte le mieux le plus \u00e0 la Russie, la position de la Russie sur la Syrie, la position de la Russie sur la Crim\u00e9e font plus de mal \u00e0 la Russie c\u00f4te chose isoler la Russie du point de vue international ne fait pas du bien \u00e0 la Russie, les les sanctions qu'donc que subit la Russie en ce moment ne fait pas du bien \u00e0 la population ordinaire russe, \u00e7a veut dire que messieurs Medvedev et puis Monsieur Poutine peuvent continuer \u00e0 s'acheter des belles montres mais \u00e7a veut dire que le Russe ordinaire ne peut plus acheter de pommes et et l\u00e0 il faut cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, c'est ce qui est, c'est ce qu'on voit dans les manifestations de dimanche la vie ordinaire du Russe moyen ne s'am\u00e9liore pas, alors que la vie ordinaire de Poutine et Medvedev peut continuer et et donc peu importe qui est au pouvoir, ce qui importe, c'est ce qu'on en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:48) [84%] :\r\nFlorian Meyer justement je parlais de Michael comme ceux qui alors, Vladimir Poutine n'est pas tout-puissant, paroles de cet opposant qu'est Michael redore comme ce qui est en grande interview bah \u00e7a tombe bien pour le sujet d'aujourd'hui, Esther, Coco grande interview dans le Bund. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:04) [91%] :\r\nIl y a longtemps \u00e9t\u00e9 l'homme le plus riche de Russie, le prisonnier le plus c\u00e9l\u00e8bre aussi, aujourd'hui, il vit \u00e0 Londres et travaille pour sa fondation Russie ouverte \u00e0 alors, selon Michael Rogers peuvent ce qui Vladimir Poutine n'est pas tout puissant mais, \u00e0 la t\u00eate d'un syst\u00e8me criminel Dalkia ses relais \u00e0 tous les \u00e9chelons, le pr\u00e9sident russe d\u00e9limite les lignes mais il doit fermer les yeux sur les atteintes \u00e0 l'\u00c9tat de droit, en fait, Michael Corse qui s'attend \u00e0 voir Vladimir Poutine quitter le pouvoir d'ici 2024, il pourrait m\u00eame mettre en place prochainement un successeur la d\u00e9mocratie selon lui ce n'est pas tellement une question de droits de l'homme mais aussi une question d'efficacit\u00e9 aujourd'hui la justice russe croulent sous les proc\u00e9dures, les lois sont mal appliqu\u00e9es, il y a des gens qui sont en prison, juste pour avoir chass\u00e9 d'\u00e9poque dans une \u00e9glise, les r\u00e9formes vont donc s'imposer et en vue de ce changement Meeker de Corse qui imagine l'organisation d'une table ronde avec des responsables de l'\u00e9tat de l'\u00e9conomie et de la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:01) [85%] :\r\nOui, beaucoup d'chose \u00e0 ressortir de c'est article Florian Irminger bon monsieur Poutine, qui est \u00e0 la t\u00eate d'un syst\u00e8me criminel f\u00e9odal qui a c'est vrai \u00e0 tous les \u00e9chelons, \u00e7a on on conna\u00eet les propos de monsieur redore Caussimon ont jamais chang\u00e9 quelques je voudrais ajouter \u00e0 \u00e7a, vous \u00eates plus ou moins d'accord avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:22) [90%] :\r\nJuste ce que ce qu'on ce qu'on voit en tout cas c'est que, depuis, ne serait -ce que l'arrestation de Michel Kreder, ce qui ce que Vladimir Poutine a fait, c'est mettre en place un syst\u00e8me o\u00f9 les relais fon\u00e7ons Direct vers le Kremlin et mettre en place un syst\u00e8me o\u00f9 les critiques du Kremlin sont supprim\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres, l\u00e0 c'\u00e9tait des des des milliardaires qui donc avait un pouvoir sur le Kremlin et ensuite c'\u00e9tait les m\u00e9dias ensuite la soci\u00e9t\u00e9 civile et l'opposition politique, donc apr\u00e8s est -ce que c'est un syst\u00e8me f\u00e9odal je laisserai les prix retrouvent ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:59) [93%] :\r\nAlors autre propos il s'attend \u00e0 voir Monsieur Poutine quitter le pouvoir d'ici 2024 \u00e7a, \u00e7a vous para\u00eet cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:07) [92%] :\r\nIl y a un \u00e2ge de la retraite aussi peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:10) [88%] :\r\nQue peut-\u00eatre que ce serait pas plus malin pour la Russie, est ce qui va et ce qui va retourner pour pour laisser le Kremlin \u00e0 Medvedev et puis et puis peut reprendre redevenir 1er ministre \u00e7a ne fera que la 3\u00e8me fois qu'il est pr\u00eat, vous le voyez, quitter le pouvoir un jour d\u00e9finitivement, mais ce qu'on ce qu'on voit en Europe de l'Est, c'est que les gens comme Loukachenko la Russe \u00e0 l'IFO en Azerba\u00efdjan Poutine en Russie qui se ressemblent de plus en plus reste au pouvoir, parce que \u00e7a leur sert bien c'est pr\u00e9sident \u00e0 vie, en quelque sorte, c'est des pr\u00e9sidents, la vie, c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant que ces gens sont relativement mal pay\u00e9s dans leur pays un Poutine gagne \u00e0 peu pr\u00e8s la la moiti\u00e9 d'un du pr\u00e9sident suisse apr\u00e8s la moiti\u00e9 du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, mais un homme beaucoup plus riche et et donc il y a un int\u00e9r\u00eat personnel \u00e0 rester au pouvoir, qui est tr\u00e8s fort, on peut que reprend des propos de Barack Obama quand il \u00e9tait au sommet africain, il a dit, il est content de partir apr\u00e8s 8 ans qu'il prenne sa retraite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:05) [81%] :\r\nMais sur d'que ce qui qui est un opposant notoire et qui a beaucoup de moyens, qui \u00e9tait \u00e0 Londres vous votre fondation votre \u00e0 des contacts avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:14) [93%] :\r\nIl a, il a lui- m\u00eame cr\u00e9\u00e9 un une une organisation qui travaille pour sur les droits de l'homme en Russie, mais de notre c\u00f4t\u00e9, notre int\u00e9r\u00eat, c'est de soutenir la soci\u00e9t\u00e9 civile locale et souvent une C\u00e9cile qui n'a pas acc\u00e8s \u00e0 l'international qu'on aide \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 l'international et pas forc\u00e9ment de travailler avec ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 acc\u00e8s \u00e0 tous les diff\u00e9rents milieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:36) [89%] :\r\nAlors les Turcs de Suisse, on en parlait tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 20 les Turcs de Suisse h\u00e9sitent \u00e0 aller voter, par crainte d'\u00eatre mis sous surveillance STR. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:45) [88%] :\r\nJusqu'au 9 avril les Turcs de Suisse peuvent se rendre aux urnes pour se prononcer sur le r\u00e9f\u00e9rendum pour une nouvelle constitution en Turquie Constitution qui donne les pleins pouvoirs arr\u00eate Cheptai perdent mais rel\u00e8ve le Tages-Anzeiger les 92000 Turcs de Suisse qui ont cette possibilit\u00e9 de la saisiront pas tous des personnes plut\u00f4t \u00e0 gauche, les Kurdes ou encore les partisans du pr\u00e9dicateur fait goulag ou laine ont peur, ils ne veulent pas devoir laisser leur adresse suisse \u00e0 l'ambassade de peur d'\u00eatre ensuite mis sous surveillance, il faut dire qu'\u00eatre communiste au simplement de gauche suffit \u00e0 \u00eatre \u00e9tiquet\u00e9 terroriste une demande faite par les services secrets turcs aux services de renseignement allemands avec noms et adresses des soi-disant opposants, a r\u00e9veill\u00e9 \u00e0 \u00e0 d\u00e9voil\u00e9 l'\u00e9tendue de cet espionnage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:30) [83%] :\r\nVous \u00eates membre de la direction de la Fondation Human Rights sera aux ONG bas\u00e9e en Norv\u00e8ge, qui d\u00e9fend les droits de l'homme et de vous actifs sur le terrain turc ou le terrain turc \u00e0 l'\u00e9tranger, Florian Irminger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:39) [90%] :\r\n\u00e7a fait beaucoup d'ann\u00e9es qu'on qu'on travaille sur la Turquie en Turquie, mais on n'a pas encore \u00e9tabli de Maison des droits de l'homme perc\u00e9e en Turquie non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:49) [88%] :\r\nEst -ce que vous comprenez les inqui\u00e9tudes des Turcs de Suisse qui qui ont peur d'aller voter, qui serait peut-\u00eatre espionner ce que l\u00e0, vous pouvez imaginer que c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:59) [91%] :\r\nQu'on comprend que j'en sais rien, mais ce que ce que ce qu'on va quand m\u00eame rappeler, c'est que la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat, c'est de faire en sorte que toute personne qui a le droit de vote puisse le faire et puisse le faire avec toutes les garanties possibles et et et la vu les propos r\u00e9cents d'Erdogan, personnellement, je comprends parfaitement qu'on se dise tiens, je vais peut-\u00eatre plut\u00f4t pas aller voter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:18) [93%] :\r\nPoutine et Erdogan souvent la comparaison est faite entre les 2 hommes, la feriez -vous vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:24) [89%] :\r\nCe qu'on voit c'est que les m\u00e9thodes sont les m\u00eames, hein, c'est les m\u00e9thodes du rapport de force, c'est les m\u00e9thodes du plus fort, valent et et et cette cette id\u00e9e que dans une jungle, il vaut mieux que Lyon pourrait \u00eatre celui qui rugit le plus fort, c'est aussi quelque chose que Trump assez bien, c'est \u00e7a, \u00e7a met en danger tout le reste de l'\u00e9cosyst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:46) [94%] :\r\nLa France veut lutter contre les atteintes aux droits humains et environnementaux Dominique Choffat Days multinationale articles \u00e0 d\u00e9couvrir dans La Libert\u00e9 Le Courrier, Le Nouvelliste et les quotidiens neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:56) [93%] :\r\nOui, la France a \u00e9dict\u00e9 une nouvelle loi qui oblige les soci\u00e9t\u00e9s internationales \u00e0 lutter contre les exactions de leurs filiales \u00e9trang\u00e8res, elles devront donc dor\u00e9navant mettre en place un plan de vigilance, une premi\u00e8re mondiale, h\u00e9 oui, la France fait figure de bonne \u00e9l\u00e8ve face aux autres pays en Allemagne par exemple, les entreprises sont cens\u00e9es \u00e9mettre sur pied, de tels syst\u00e8mes de surveillance, mais la loi ne sera on tout cas pas contraignante avant 2020, quant \u00e0 la Suisse une initiative populaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en novembre dernier, une initiative pour des multinationales responsables qui s'inspire de la France et qui veut prot\u00e9ger les droits humains et l'environnement, aussi bien en Suisse qu'\u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:35) [92%] :\r\nL\u00e0 on est sur les droits humains et environnementaux des multinationales, c'est votre terrain, Florian Irminger, avez -vous quelque chose \u00e0 ajouter \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:43) [92%] :\r\nC'est, c'est c'est c'est une bonne nouvelle, hein, c'est la c'est la r\u00e9alit\u00e9 nouvelle, c'est que les, les, les droits de l'homme sont viol\u00e9s, non pas seulement par des acteurs \u00e9tatiques, mais aussi par des acteurs qui d\u00e9fendent des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:55) [85%] :\r\nLa France tient monsieur Poutine a a rencontr\u00e9 Marine Le Pen qu'est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:01) [91%] :\r\nC'est, c'est une une des inqui\u00e9tudes qu'on a, c'est que ce ce ce ce rapport \u00e0 l'homme puissant, l'homme fort qui marque maintenir son pays s\u00e9duit s\u00e9duit en Europe de l'Ouest, bon, Marine Le Pen, c'est, c'est une chose, on parle aussi de son financement par des sources russes, des banques russes et compagnie, c'est cr\u00e9dible \u00e7a bah, en tout cas, il y a, il y a, il a l\u00e0, elle a clairement admis qu'elle a fait un emprunt \u00e0 une banque russe comme un parti politique qui Aspire aux plus hautes fonctions d'un \u00c9tat va emprunter de l'argent \u00e0 l'\u00e9tranger dans des conditions qu'on ne conna\u00eet pas, c'est, c'est quand m\u00eame probl\u00e9matique, quel que soit le pays concern\u00e9, hein, ensuite 50 le 1er Ministre Fillon Aspire \u00e0 d'autres fonctions et dit qu'il faut avoir une conf\u00e9rence pour ren\u00e9gocier les fronti\u00e8res ren\u00e9gocier les fronti\u00e8res parce que cela p\u00e8serait les relations avec la Russie, on on est quand m\u00eame \u00e9tonn\u00e9, puis ensuite l'ancien ministre M\u00e9lenchon qui a en gros vient nous dire que, depuis des ann\u00e9es, l'Occident n'arr\u00eate pas de d'en vouloir \u00e0 la Russie, alors que, on devrait plut\u00f4t remercier Vladimir Poutine pour son pour son boulot, c'est quand m\u00eame inqui\u00e9tant que de plus en plus en Europe de l'Ouest, il y a une sorte d'aspiration \u00e0 \u00e0 \u00e0 devenir un cet homme fort et ce ce ce lion rugissant dont je parlais tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:21) [88%] :\r\nOn en termine sur le Lion de la jungle voil\u00e0 m\u00e9taphore parlante, Florian Irminger, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, merci de notre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-28T06:52:27Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Irminger, Florian", "role": "membre de la direction de la Fondation Human Rights House", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1020EE3F-7F99-4E09-A228-1BB183972268", "internalArchiveId": "1020EE3F-7F99-4E09-A228-1BB183972268", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Sport matin - Le monde du golf s'ouvre de plus en plus aux femmes", "publicationDate": "2017-03-28T00:00:00Z", "summary": "Le parcours de golf choisi pour accueillir les \u00e9preuves masculines et f\u00e9minines des Jeux olympiques de Tokyo a d\u00e9cid\u00e9 de changer son r\u00e8glement. Le Kasumigaseki Country Club acceptera d\u00e9sormais les femmes sur ses greens. Cette d\u00e9cision met en exergue la place particuli\u00e8re des femmes dans le golf.\r\n\r\n* * Sport matin - Le monde du golf s'ouvre de plus en plus aux femmes (JDM Sports Matin) \r\n(SPORT MATIN/28.03/ GOLF, LE BASTION MASCULIN S'EFFRITE)  \r\nC'est un soulagement pour les organisateurs des Jeux olympiques de Tokyo 2020. \r\nLe parcours de golf choisi pour accueillir les \u00e9preuves masculine et f\u00e9minine a d\u00e9cid\u00e9 de changer son r\u00e8glement: Il sera d\u00e9sormais ouvert aux femmes! Caroline Reymond, cette d\u00e9cision met en exergue la place particuli\u00e8re des femmes dans ce sport...\r\nDIALOGUE DIRECT ST LS\r\nL'histoire du golf au f\u00e9minin est en effet passionnante, et l'\u00e9pisode japonais est r\u00e9v\u00e9lateur de la place sp\u00e9cifique qu'occupent les femmes dans ce sport de tradition. \r\nA Tokyo, le parcours choisi pour les JO avait tout pour plaire, il a la r\u00e9putation d'\u00eatre le meilleur du pays et surtout il ne n\u00e9cessite aucun investissement pour entrer dans les normes olympiques. Un immense avantage pour le comit\u00e9 d'organisation qui doit faire face \u00e0 l'explosion de son budget. \r\nSeul probl\u00e8me et pas le moindre. Le Kasumigaseki Country Club ne permettait pas, il y a encore quelques jours, aux femmes de devenir membres \u00e0 part enti\u00e8re. Et les joueuses n'avaient pas le droit de jouer le dimanche, le jour le plus fr\u00e9quent\u00e9.\r\nLe r\u00e8glement interne a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 sous la pression du CIO et du monde politique. \r\n****Et ce club n'est pas le seul \u00e0 avoir r\u00e9cemment ouvert ses portes aux femmes...\r\nEn effet, en Ecosse, c'est un club prestigieux, celui de Muirfield fond\u00e9 en 1744 qui s'est ouvert \u00e0 la mixit\u00e9. Le 14 mars dernier, 80% des membres ont accept\u00e9 l'admission des femmes au \"Honourable Company of Edinburgh Golfers\". \r\nCette proposition n'avait recueilli que 64% des voix un an aupravant, en de\u00e7\u00e0 de la majorit\u00e9 des deux tiers requise. \r\n***Que s'est-il pass\u00e9 en une ann\u00e9e pour que les membres changent d'avis?\r\nLe vote a d\u00e9clench\u00e9 une temp\u00eate m\u00e9diatique et politique. Nicola Sturgeon, la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise a estim\u00e9 que la d\u00e9cision \u00e9tait ind\u00e9fendable en 2016! \r\nMais ce n'est pas l'argument \u00e9galitaire qui a fait changer les opinions des membres de Muirfield. \r\nCe qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant, c'est avant tout la possibilit\u00e9 de r\u00e9int\u00e9grer la liste des parcours du British Open, que Muirfield a accueilli \u00e0 16 reprises dans son histoire. \r\nA la suite du NON de 2016, l'organisateur du British Open avait exclu Muirfield de sa rotation. \r\n****Il y a encore beaucoup des clubs qui n'acceptent pas les femmes?\r\nIl y en a encore quelques uns, mais ils deviennent rares. \r\nAujourd'hui, tous les grands clubs \u00e9cossais sont mixtes. Dans le Kent, le Royal Golf Club a retir\u00e9 son panneau \"interdit aux femmes et aux chiens\" (mixte depuis 2015). \r\nMais il a fallu aux femmes des ann\u00e9es de combat pour forcer les portes des country clubs. \r\nLes femmes ont commenc\u00e9 \u00e0 monter aux barricades dans les ann\u00e9es 1990. Ce reportage de Radio Canada r\u00e9alis\u00e9 en 1994 nous rappelle le contexte historique. \r\n  MAG 38\"\r\nCe sont les clubs les plus \"select\" qui se sont montr\u00e9s les plus conservateurs. \r\nLes parcours de golf, magnifiques et leurs country clubs formaient un lieu de rencontre privil\u00e9gi\u00e9 pour les \u00e9lites. Un lieu discret pour se raconter des histoires d'hommes entre hommes...en fumant un bon cigarre. \r\nIl se disait aussi que les femmes allaient ralentir le jeu ou que les meilleurs cr\u00e9naux horaires devaient \u00eatre r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 ceux qui travaillent...\r\n****Sous-entendu les hommes...mais les femmes sont elles aussi actives dans le monde du travail!\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 a bien chang\u00e9 depuis la cr\u00e9ation de Muirfield il y a 273 ans! Et c'est l'int\u00e9gration des femmes aux plus hautes fonctions politique et \u00e9conomique qui a contribu\u00e9 \u00e0 faire sauter le verrou. \r\nAux Etats-Unis, le club  d'Augusta qui \u00e9tait exclusivement ouvert aux hommes depuis sa cr\u00e9ation en 1933 s'est retrouv\u00e9 dans une position tr\u00e8s inconfortable. \r\nEn 2012, le club qui r\u00e9unit quelques uns des plus puissants chefs d'entreprise am\u00e9ricains refuse le statut de membre au nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral d'IBM: Virginia Rometty. Or ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont tous re\u00e7us une carte de membre, IBM \u00e9tant un sponsor important du Masters le tournoi organis\u00e9 par Augusta. \r\nCe refus cr\u00e9e un gros malaise, Barack Obama, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, se montre tr\u00e8s critique. La situation est intenable...Quelques mois plus tard, les membres voteront pour l'ouverture du club aux femmes. \r\n***Et l'histoire se termine bien pour Virginia Rometty\r\nElle deviendra membre d'Agusta effectivement, mais elle devra patienter une ann\u00e9e avant d'obtenir sa carte. C'est Condoleeza Rice, ancienne secr\u00e9taire d'Etat qui sera la premi\u00e8re femme \u00e0 rev\u00eatir la veste verte r\u00e9serv\u00e9e aux membres d'Augusta. \r\n****Les bastions masculins tombent les uns derrri\u00e8re les autres. L'\u00e9galit\u00e9 est-elle pour autant assur\u00e9e?\r\nLes mauvaises langues ont longtemps affirm\u00e9 que GOLF signifie Gentlemen Only Ladies Forbidden! R\u00e9serv\u00e9 aux hommes, interdit aux femmes. \r\nO y est plus tout \u00e0 fait. Mais l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas encore r\u00e9alis\u00e9e. A Augusta, les hommes forment encore l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des membres. A Muirfield, les femmes n'auront aucun passe-droit. Celles qui d\u00e9sirent int\u00e9grer le club \u00e9cossais seront plac\u00e9es sur liste d'attente. Les premi\u00e8res membres ne devraient pas \u00eatre connues avant 2 \u00e0 3 ans. \r\nL'in\u00e9galit\u00e9 persiste aussi au niveau professionnel. M\u00eame si le niveau de performances augmente sur le circuit f\u00e9minin il reste encore du chemin pour assurer une \u00e9galit\u00e9 en terme de m\u00e9diatisation et de dotation", "durationSec": 318, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8478550", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Le monde du golf s'ouvre de plus en plus aux femmes", "Sport matin - Le monde du golf s'ouvre de plus en plus aux femmes / JDM_2017-03-28T06:36:00_sport-matin", "Sport matin - Le monde du golf s'ouvre de plus en plus aux femmes / JDM_2017-03-28T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Le parcours de golf choisi pour accueillir les \u00e9preuves masculine et f\u00e9minine des Jeux olympiques de Tokyo a d\u00e9cid\u00e9 de changer son r\u00e8glement. Le Kasumigaseki Country Club acceptera d\u00e9sormais les femmes sur ses greens. Cette d\u00e9cision met en exergue la place particuli\u00e8re des femmes dans le golf.", "Le parcours de golf choisi pour accueillir les \u00e9preuves masculines et f\u00e9minines des Jeux olympiques de Tokyo a d\u00e9cid\u00e9 de changer son r\u00e8glement. Le Kasumigaseki Country Club acceptera d\u00e9sormais les femmes sur ses greens. Cette d\u00e9cision met en exergue la place particuli\u00e8re des femmes dans le golf.", "Le parcours de golf choisi pour accueillir les \u00e9preuves masculines et f\u00e9minines des Jeux olympiques de Tokyo a d\u00e9cid\u00e9 de changer son r\u00e8glement. Le Kasumigaseki Country Club acceptera d\u00e9sormais les femmes sur ses greens. Cette d\u00e9cision met en exergue la place particuli\u00e8re des femmes dans le golf."], "variantIds": ["ece-8478569", "ece-8478550"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-03T04:53:04Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\nPetite musique de sports matin avec vous, Caroline Reymond bonjour, c'est un soulagement pour les organisateurs des JO de Tokyo en 2020, le parcours de golf choisi pour accueillir les \u00e9preuves masculines et f\u00e9minines, a d\u00e9cid\u00e9 d'changer son r\u00e8glement, il sera d\u00e9sormais ouvert aux femmes, cette d\u00e9cision Caroline mettent en exergue la place particuli\u00e8re des femmes dans ce sport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [94%] :\r\nEh oui, l'histoire du golf au f\u00e9minin est en effet passionnante et l'\u00e9pisode japonais r\u00e9v\u00e9lateur de la place sp\u00e9cifique occupent les femmes dans ce sport de tradition \u00e0 Tokyo le parcours choisi pour les JO, avait tout pour plaire, il a la r\u00e9putation d'\u00eatre le meilleur du pays et surtout il ne n\u00e9cessite aucun investissement pour entrer dans les normes olympiques un immense Avantage pour le comit\u00e9 d'organisation, qui doit faire face \u00e0 l'explosion de son budget, seul probl\u00e8me : le Kasumigaseki country Club ne permettait pas, il y a encore quelques jours aux femmes de devenir membre \u00e0 part enti\u00e8re et les joueuses n'avaient pas le droit de jouer le dimanche, le jour le plus fr\u00e9quent\u00e9 r\u00e8glement interne a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 sous la pression du CIO et du monde Pauline. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [94%] :\r\nEt ce club n'est pas le seul \u00e0 avoir r\u00e9cemment ouvert ses portes aux femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [93%] :\r\nEn effet, en Ecosse, c'est un club prestigieux, celui de Muirfield, fond\u00e9 en 1744 qui s'est ouvert \u00e0 la mixit\u00e9, le 14 mars dernier 80 pourcent des des membres ont accept\u00e9 l'admission des femmes dans ce club d'Edimbourg \u00e0 cette proposition n'avait recueilli que 64 pourcent des des voix, un an auparavant, en de\u00e7\u00e0 de la majorit\u00e9 des 2 tiers qui \u00e9tait requise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [98%] :\r\nIl s'est pass\u00e9 quoi en une ann\u00e9e pour que les les membres changent d'avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [91%] :\r\nAlors, le vote a d\u00e9clench\u00e9 une temp\u00eate m\u00e9diatique et politique Nicolas Star John la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise, a estim\u00e9 que la d\u00e9cision \u00e9tait ind\u00e9fendable en 2016, mais ce n'est pas l'argument \u00e9galitaire qui a fait vraiment changer les opinions des membres de Muirfield, ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant, c'est avant tout la possibilit\u00e9 de r\u00e9int\u00e9grer la liste des parcours du British Open, que Muirfield a accueilli \u00e0 16 reprises dans son histoire, \u00e0 la suite du nom de 2000 16 mai \u00e0 l'organisateur du British Open avait exclu le club \u00e9cossais de sa rotation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [90%] :\r\nCaroline y a encore beaucoup de clubs comme \u00e7a qui acc\u00e8de pas les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [94%] :\r\nIl y en a encore quelques-uns, mais ils deviennent rares aujourd'hui tous les grands clubs \u00e9cossais par exemple sont mixtes et, dans le Kent, on Angleterre le Royal Golf Club a retir\u00e9 son panneau interdit aux femmes et aux chiens, \u00e7a existe, c'\u00e9tait vraiment le panneau interdit aux femmes et aux chiens exactement, alors on imagine bien qu'il a fallu aux femmes des ann\u00e9es de combat pour forcer les portes de ses country Club, les femmes ont commenc\u00e9 \u00e0 monter aux barricades dans les ann\u00e9es 90 ce reportage de Radio- Canada, r\u00e9alis\u00e9 en 1994 nous rappelle le contexte historique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [87%] :\r\nPlusieurs terrains prestigieux sont dans la mire de groupes de golfeuses celui -ci c'est le tube le plus vieux en Am\u00e9rique du Nord leur gouvernement qui situ\u00e9 dans l'\u00cele-Bizard ici, seuls les hommes peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de tous les privil\u00e8ges du club m\u00eame si elle voulait en payer le prix, c'est-\u00e0-dire 20 2000 dollars, les femmes ne pouvaient pas acc\u00e9der \u00e0 la cat\u00e9gorie de membres, la plus importante, la cat\u00e9gorie nomm\u00e9e ordinaire et gentleman le Chalet du monde, celui -l\u00e0 ressemble \u00e0 un vieux coll\u00e8ge une entr\u00e9e pour les hommes, une pour les femmes aussi une salle exclusivement r\u00e9serv\u00e9e aux hommes sur un jour, m\u00eame chose pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [94%] :\r\nAlors ce sont les clubs dans les plus select qui se sont montr\u00e9s les plus conservateurs, les partout les parcours de golf qui sont magnifiques et leurs country clubs formaient un lieu de rencontre privil\u00e9gi\u00e9 pour les \u00e9lites, un lieu discret pour se raconter des histoires d'hommes entre hommes en fumant un bon cigare, ils se disent aussi que les femmes allaient ralentir le jeu ou les meilleurs cr\u00e9neaux horaires devaient \u00eatre r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 ceux qui travaillent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [89%] :\r\nSous- entendu, les hommes, hein, mais les femmes sont elles aussi actives dans le monde du travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [94%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, bah, il faut le dire, la soci\u00e9t\u00e9 a bien chang\u00e9 depuis la cr\u00e9ation de Muirfield il y a 253 ans, et c'est l'int\u00e9gration des femmes aux plus hautes fonctions, politique et \u00e9conomique qui a quand m\u00eame contribu\u00e9 \u00e0 faire sauter le verrou aux \u00c9tats-Unis le club d'Augusta qui \u00e9tait exclusivement ouvert aux hommes depuis sa cr\u00e9ation en 1990 1933 bien s'est retrouv\u00e9 dans une position tr\u00e8s inconfortable en 2012 le club qui r\u00e9unit quelques-uns des plus puissants chefs d'\u00c9tats, chefs d'entreprise am\u00e9ricains refuse le statut de membre au niveau, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'IBM, c'est une femme Virginia Rometty or ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont tous re\u00e7u une carte de membre IBM \u00e9tant un sponsor important du Masters, le tournoi organis\u00e9 par Augusta ce refus cr\u00e9e un gros malaise Barack Obama, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain se montre tr\u00e8s critique la situation est intenable et quelques mois plus tard, les membres voteront pour l'ouverture du club. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [95%] :\r\nMais l'histoire se termine bien pour Virginia Rometty la patronne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [96%] :\r\nElle deviendra membre d'Augusta effectivement mais elle devra attendre une ann\u00e9e avant d'obtenir sa carte c'est Condoleeza Rice, ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat r\u00e9publicaine qui sera la premi\u00e8re femme \u00e0 rev\u00eatir la veste verte, r\u00e9serv\u00e9e aux membres d'Augusta. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [89%] :\r\nDonc les bastions masculins tombent les uns derri\u00e8re les autres, est ce que l'\u00e9galit\u00e9 pour autant \u00eatre assur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [88%] :\r\nEh bien, les mauvaises langues ont longtemps affirm\u00e9 que golf signifie gentleman ligne les 10 Forbidden r\u00e9serv\u00e9 au nord, vos hommes interdit aux femmes, alors il n'y a plus tout \u00e0 fait mais l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas encore r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 Augusta, les hommes forment encore l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des membres \u00e0 Muirfield, les femmes n'auront aucun passe- droit, celles qui d\u00e9sirent int\u00e9grer le club \u00e9cossais seront plac\u00e9es sur liste d'attente qui ne battante, longue de 2 \u00e0 3 ans, l'in\u00e9galit\u00e9 persiste aussi au niveau professionnel, m\u00eame si le niveau de performances augmente sur le circuit f\u00e9minin, elle reste encore du chemin pour assurer une \u00e9galit\u00e9 en terme de m\u00e9diatisation et de dos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [89%] :\r\nMerci Caroline Reymond pour ce sujet tr\u00e8s original, ma foi, c'\u00e9tait sport matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-28T05:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F6499CC-C824-4C28-ABBA-4DA9728EAE2F", "internalArchiveId": "1F6499CC-C824-4C28-ABBA-4DA9728EAE2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Turquie: retour au sultanat?", "publicationDate": "2017-03-28T00:00:00Z", "summary": "Le 16 avril prochain, les Turcs diront s'ils acceptent ou non la r\u00e9forme constitutionnelle qui fera du pr\u00e9sident Erdogan le chef d'un ex\u00e9cutif sans contre-pouvoir, lui conf\u00e9rant les m\u00eames pouvoirs que ceux des sultans ottomans. Ce r\u00e9f\u00e9rendum sous haute tension s'inscrit dans un climat de plus en plus tendu entre le gouvernement turc et l'Europe, et \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, la tentative du putsch de juillet 2016 ayant conduit au licenciement de dizaines de milliers de fonctionnaires et \u00e0 l'emprisonnement de nombreux journalistes. Un coup d'Etat pr\u00e9visible, selon la politologue Jana Jabbour, le gouvernement du parti de la Justice et du D\u00e9veloppement ayant transform\u00e9 le pays en profondeur, modifiant radicalement le visage de la Turquie fond\u00e9e par Atat\u00fcrk. Quel avenir pour ce pays qui, dans un espace r\u00e9gional boulevers\u00e9, s'est invit\u00e9 \u00e0 la table des vieilles puissances, initiant une nouvelle \"guerre des diplomaties\"? Quels rapports avec l'Europe et le monde? Avec Jana Jabbour, Docteure en sciences politiques et enseignante \u00e0 Sciences Po Paris, et auteure de \"La Turquie. L'invention d'une diplomatie \u00e9mergente\" (Ed. CNRS, 2016).", "durationSec": 2412, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8459557", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Turquie"], "thematicThemes": ["votation", "politique", "constitution", "r\u00e9f\u00e9rendum"], "thematicPersons": ["Erdogan, Recep Tayyip"], "alternativeTitle": ["Turquie: retour au sultanat?", "Turquie: retour au sultanat? / VSS_2017-03-28T09:10:00_versus-penser", "Turquie: retour au sultanat? / VSS_2017-03-28T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Le 16 avril prochain, les Turcs diront s\u02b9ils acceptent ou non la r\u00e9forme constitutionnelle qui fera du pr\u00e9sident Erdogan le chef d\u02b9un ex\u00e9cutif sans contre-pouvoir, lui conf\u00e9rant les m\u00eames pouvoirs que ceux des sultans ottomans. Ce r\u00e9f\u00e9rendum sous haute tension s\u02b9inscrit dans un climat de plus en plus tendu entre le gouvernement turc et l\u02b9Europe, et \u00e0 l\u02b9int\u00e9rieur du pays, la tentative du putsch de juillet 2016 ayant conduit au licenciement de dizaines de milliers de fonctionnaires et \u00e0 l\u02b9emprisonnement de nombreux journalistes. Un coup d\u02b9Etat pr\u00e9visible, selon la politologue Jana Jabbour, le gouvernement du parti de la Justice et du D\u00e9veloppement ayant transform\u00e9 le pays en profondeur, modifiant radicalement le visage de la Turquie fond\u00e9e par Atat\u00fcrk. Quel avenir pour ce pays qui, dans un espace r\u00e9gional boulevers\u00e9, s\u02b9est invit\u00e9 \u00e0 la table des vieilles puissances, initiant une nouvelle \"guerre des diplomaties\"? Quels rapports avec l\u02b9Europe et le monde? \nAvec Jana Jabbour, Docteure en sciences politiques et enseignante \u00e0 Sciences Po Paris, et auteure de \"La Turquie. L\u02b9invention d\u02b9une diplomatie \u00e9mergente\" \nA lire: \"La Turquie. L\u02b9invention d\u02b9une diplomatie \u00e9mergente\", Jana Jabbour, \u00e9ditions CNRS\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Le 16 avril prochain, les Turcs diront s\u02b9ils acceptent ou non la r\u00e9forme constitutionnelle qui fera du pr\u00e9sident Erdogan le chef d\u02b9un ex\u00e9cutif sans contre-pouvoir, lui conf\u00e9rant les m\u00eames pouvoirs que ceux des sultans ottomans. Ce r\u00e9f\u00e9rendum sous haute tension s\u02b9inscrit dans un climat de plus en plus tendu entre le gouvernement turc et l\u02b9Europe, et \u00e0 l\u02b9int\u00e9rieur du pays, la tentative du putsch de juillet 2016 ayant conduit au licenciement de dizaines de milliers de fonctionnaires et \u00e0 l\u02b9emprisonnement de nombreux journalistes. Un coup d\u02b9Etat pr\u00e9visible, selon la politologue Jana Jabbour, le gouvernement du parti de la Justice et du D\u00e9veloppement ayant transform\u00e9 le pays en profondeur, modifiant radicalement le visage de la Turquie fond\u00e9e par Atat\u00fcrk. Quel avenir pour ce pays qui, dans un espace r\u00e9gional boulevers\u00e9, s\u02b9est invit\u00e9 \u00e0 la table des vieilles puissances, initiant une nouvelle \"guerre des diplomaties\"? Quels rapports avec l\u02b9Europe et le monde? \nAvec Jana Jabbour, Docteure en sciences politiques et enseignante \u00e0 Sciences Po Paris, et auteure de \"La Turquie. L\u02b9invention d\u02b9une diplomatie \u00e9mergente\" \nA lire: \"La Turquie. L\u02b9invention d\u02b9une diplomatie \u00e9mergente\", Jana Jabbour, \u00e9ditions CNRS\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Le 16 avril prochain, les Turcs diront s\u02b9ils acceptent ou non la r\u00e9forme constitutionnelle qui fera du pr\u00e9sident Erdogan le chef d\u02b9un ex\u00e9cutif sans contre-pouvoir, lui conf\u00e9rant les m\u00eames pouvoirs que ceux des sultans ottomans. Ce r\u00e9f\u00e9rendum sous haute tension s\u02b9inscrit dans un climat de plus en plus tendu entre le gouvernement turc et l\u02b9Europe, et \u00e0 l\u02b9int\u00e9rieur du pays, la tentative du putsch de juillet 2016 ayant conduit au licenciement de dizaines de milliers de fonctionnaires et \u00e0 l\u02b9emprisonnement de nombreux journalistes. Un coup d\u02b9Etat pr\u00e9visible, selon la politologue Jana Jabbour, le gouvernement du parti de la Justice et du D\u00e9veloppement ayant transform\u00e9 le pays en profondeur, modifiant radicalement le visage de la Turquie fond\u00e9e par Atat\u00fcrk. Quel avenir pour ce pays qui, dans un espace r\u00e9gional boulevers\u00e9, s\u02b9est invit\u00e9 \u00e0 la table des vieilles puissances, initiant une nouvelle \"guerre des diplomaties\"? Quels rapports avec l\u02b9Europe et le monde? \nAvec Jana Jabbour, Docteure en sciences politiques et enseignante \u00e0 Sciences Po Paris, et auteure de \"La Turquie. L\u02b9invention d\u02b9une diplomatie \u00e9mergente\" \nA lire: \"La Turquie. L\u02b9invention d\u02b9une diplomatie \u00e9mergente\", Jana Jabbour, \u00e9ditions CNRS\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8459561", "ece-8459557"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-05T06:42:02Z", "speechToTexts": ["04.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:02) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [93%] :\r\nOui, dans 3 petites semaines 16 avril les Turcs diront s'ils acceptent ou non le r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel du gouvernement Erdogan un r\u00e9f\u00e9rendum sous haute tension qui s'inscrit dans un climat de plus en plus tendu avec l'Europe bien s\u00fbr, suite au refus de l'Allemagne et des Pays-Bas, d'accueillir des meetings de responsables turcs, on se souvient du refoulement d'un diplomate, alors o\u00f9 va la Turquie d'Erdogan, comment comprendre les \u00e9volutions de ce pays charni\u00e8re entre l'Orient et l'Occident, c'est la question du jour : Nicole Duparc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [92%] :\r\nExactement, et pour y r\u00e9pondre, on a le tr\u00e8s grand plaisir d'accueillir en duplex de Paris Jana Jabbour bonjour main Jabbour, bonjour, vous \u00eates professeur \u00e0 Sciences Po Paris, ainsi qu'\u00e0 l'universit\u00e9 de Joseph \u00e0 Beyrouth et vous venez, vous avez publi\u00e9 la Turquie l'invention d'une diplomatie \u00e9mergente, alors c'est votre travail de doctorat un ouvrage dense, pr\u00e9cis, tr\u00e8s document\u00e9, \u00e9videmment, et qui offre une mise en perspective historique qui \u00e9tait totalement indispensable \u00e0 qui veut comprendre les raisons justement de la mont\u00e9e en puissance de la Turquie au Moyen-Orient mais aussi peut-\u00eatre les limites de la strat\u00e9gie d'Erdogan dans une r\u00e9gion aussi fractur\u00e9 aussi conflictuelle, alors on va tenter de de poser quelques quelques petites balises pour s'y retrouver, premi\u00e8res questions d'actualit\u00e9 \u00e0 l'concerne le r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel sur lequel les turcs vont se prononcer les Turcs de la diaspora en Suisse notamment, ont commenc\u00e9 \u00e0 voter Jana Jabbour, dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 le oui l'emporte, le pr\u00e9sident Erdogan sera -t-il le chef absolu d'un ex\u00e9cutif sans contre- pouvoir ce qui deviendra, comme on l'entend un peu partout, sorte de sultans nouveau calife au pouvoir absolu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:50) [94%] :\r\nOui, sans doute, c'est-\u00e0-dire que, au cas o\u00f9 les turcs votent oui sur ce r\u00e9f\u00e9rendum, on assistera \u00e0 une institutionnalisation de la d\u00e9rive autoritaire en Turquie, le pr\u00e9sident deviendra de facto le ma\u00eetre du pouvoir ex\u00e9cutif ex\u00e9cutif et le seul d\u00e9tenteur justement du pouvoir ex\u00e9cutif en Turquie ceci face \u00e0 une assembl\u00e9e parlementaire, dont les pouvoirs seraient limit\u00e9es et face \u00e0 un pouvoir judiciaire qui l\u00e0 aussi \u00e0 un pouvoir limit\u00e9, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il est relativement coopt\u00e9 par l'ex\u00e9cutif, donc effectivement, nous assisterons \u00e0 une certaine institutionnalisation de de du pouvoir absolu du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [89%] :\r\nAlors les propos d'Erdogan sur le nazisme, de l'Allemagne, les Pays-Bas, on le sait, on cr\u00e9e beaucoup, beaucoup d'\u00e9moi, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker a jug\u00e9, par exemple, ses propos tout \u00e0 fait incompatible avec l'ambition d'Ankara de rejoindre l'Europe, alors question simple Diana j'avoue est -ce que la Turquie d'Erdogan veut -elle encore rejoindre l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [93%] :\r\nIl faut voir que finalement dans les ann\u00e9es 2000 entre 2000 et 2011 je dirais il y avait en Turquie, un v\u00e9ritable d\u00e9sir d'Europe, les Turcs \u00e0 la fois donc, l'\u00e9lite au pouvoir, l'\u00e9lite du parti de la Justice et du d\u00e9veloppement, Erdogan en t\u00eate mais aussi la population turque voulait absolument rejoindre l'Europe, et ceci ce d\u00e9sir d'Europe, je pense, est li\u00e9e \u00e0 2 choses : d'une part, il est li\u00e9 \u00e0 l'h\u00e9ritage k\u00e9maliste, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui, dans l'imaginaire politique dans l'inconscient collectif des Turcs il y a cette id\u00e9e que l'Europe est le stade ultime de modernit\u00e9 et de d\u00e9veloppement et que donc pour \u00eatre un \u00c9tat moderne et d\u00e9velopp\u00e9 pour \u00eatre un \u00c9tat civilis\u00e9 il faut rejoindre l'Europe, \u00e7a c'est d'une part, d'autre part ce d\u00e9sir Ford Europe est d\u00fb \u00e0 la m\u00e9moire historique, les Turcs, sentent qu'ils ont \u00e9t\u00e9 un jour humili\u00e9 par l'Europe, lorsque, \u00e0 la fin de l'Empire ottoman, les Europ\u00e9ens ont d\u00e9sign\u00e9 la Turquie de l'homme malade de l'Europe et donc une mani\u00e8re pour les Turcs de laver cette humiliation et de retrouver leur fiert\u00e9 nationale et leur honneur, c'est justement de prouver qu'ils ne sont plus l'homme malade de l'Europe en rejoignant l'Europe en devenant \u00c9tats-membres de l'Union europ\u00e9enne, or ce qui s'est produit, c'est que les Europ\u00e9ens, pardon, les Turcs ont senti qu'ils \u00e9taient exclus par l'Europe que les Europ\u00e9ens les humilie parce que pendant \u00e0 peu pr\u00e8s 50 ans, ils ont continu\u00e9 \u00e0 frapper sur la porte sur les portes de l'Europe, mais se sont trouv\u00e9s rejoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:31) [90%] :\r\nEt donc, aujourd'hui, ils sont en train de d\u00e9velopper un sentiment eurosceptique, en fait, l'euroscepticisme n'est qu'une r\u00e9action superficiels de celui qui se sent humili\u00e9e, ils se les Turcs sont en train de dire \u00e0 l'Europe, vous ne voulez pas de nous, h\u00e9 bien vous savez quoi, nous aussi on veut pas de vous et on a d'autres alternatives, on va chercher d'autres alternatives, avec la Russie avec l'Orient aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [95%] :\r\nLa d\u00e9rive autoritaire de du gouvernement est souvent imput\u00e9e ici Jana Jabbour \u00e0 la personnalit\u00e9 du pr\u00e9sident Erdogan selon vous c'est une lecture simpliste qui ne permet pas de comprendre ce qui est en train de se passer, pourquoi et quelles sont les vraies raisons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:10) [93%] :\r\nOui, alors aujourd'hui, certes il y a une d\u00e9rive autoritaire en Turquie, en revanche, je crois qu'il faut remettre cette d\u00e9rive autoritaire en contexte certainement cette d\u00e9rive est d\u00fb d'une part \u00e0 la folie des grandeurs et aussi \u00e0 l'usure du pouvoir en Turquie, la folie des grandeurs, notamment du pr\u00e9sident Erdogan puisque Erdogan est au pouvoir depuis 2003, donc de de 2003 2014, il \u00e9tait 1er Premier ministre et ensuite il est devenu pr\u00e9sident, alors mais d'autre part cette d\u00e9rive autoritaire et du un contexte plus large, c'est que c'est, c'est c'est d\u00fb \u00e0 ce qui se passe dans la r\u00e9gion, les Turcs aujourd'hui sentent qu'ils se sentent encercl\u00e9s \u00e0 leurs fronti\u00e8res, ils sentent qu'ils sont pi\u00e9g\u00e9s dans la r\u00e9gion, ils sentent que la crise syrienne un impact d\u00e9sastreux sur l'int\u00e9rieur turc et donc dans ce contexte d'encerclement, h\u00e9 bien il demande un pr\u00e9sident fort, il demande un pr\u00e9sident qui est capable de garantir leur s\u00e9curit\u00e9 nationale et c'est pourquoi aujourd'hui, ils ont tendance \u00e0 voter oui sur le r\u00e9f\u00e9rendum, et puis d'autre part, je pense que les Turcs veulent un pr\u00e9sident fort parce qu'ils sentent qu'ils sont menac\u00e9s de toute part, non seulement dans la r\u00e9gion menac\u00e9e aussi par l'\u00e9tranger, lors de l'\u00e9pisode du coup d'\u00c9tat rat\u00e9 en juillet dernier, en juillet 2016, les Turcs ont senti qu'ils ont \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9s entre guillemets par les Europ\u00e9ens que finalement la r\u00e9action des Europ\u00e9ens au coup d'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 pour le moins lente \u00e0 s'exprimer, faible et donc que finalement les Europ\u00e9ens, les Occidentaux, plus g\u00e9n\u00e9ralement, ne soutiennent pas leur ami et leur alli\u00e9 finalement leur alli\u00e9 dans l'Otan, c'est-\u00e0-dire la Turquie et dans ce contexte -l\u00e0 les les Europe les les Turcs se sentent seuls et ils se disent bah, nous avons besoin d'un pr\u00e9sident fort d'un pr\u00e9sident qui est capable de d\u00e9fendre notre honneur, notre fiert\u00e9 nationale et surtout d'un pr\u00e9sident qui est capable de remettre la Turquie sur la carte du monde et de refaire de la Turquie, un acteur \u00e0 part enti\u00e8re de la sc\u00e8ne internationale et des relations internationales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:12) [88%] :\r\nAlors, la Turquie, l\u00e2ch\u00e9 par les Europ\u00e9ens lors du coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 de juillet 2016 coup d'\u00c9tat qui s'est traduit par une tr\u00e8s vaste chasse aux sorci\u00e8res, un contre toutes celles et ceux jug\u00e9s comme ennemis de la nation, \u00e7a fait quand m\u00eame pas mal de monde hein, l'opposition, les Turcs de beaucoup de journalisme sous les verrous, 2 questions d'Jana Jabbour ce coup d'\u00c9tat \u00e9tait -il pr\u00e9visible et 2 est ce qu'il a catalys\u00e9 la transformation de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:42) [91%] :\r\nOui, alors il \u00e9tait pr\u00e9visible, oui certainement, en fait, si vous voulez, il y a une une une dispute au coeur m\u00eame du pouvoir turc a commenc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 2010 donc 2010 2011 entre d'une part, le parti au pouvoir, c'est-\u00e0-dire l'AKP et d'autre part, le mouvement de Fethullah G\u00fclen, donc le fait ou la G\u00fclen le le le le le le l'homme religieux qui est aujourd'hui exil\u00e9 en Pennsylvanie, depuis les ann\u00e9es 1990 d'ailleurs, mais finalement ce qu'on voit c'est que Fatou la glaise et l'AKP ont form\u00e9 une alliance au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, pourquoi, parce que c'\u00e9tait 2 groupes religieux qui avait un ennemi commun : les demi commun \u00e9tant l'establishment k\u00e9maliste en Turquie, c'est-\u00e0-dire essentiellement la bureaucratie k\u00e9maliste, mais aussi les grands g\u00e9n\u00e9raux au sein de l'arm\u00e9e qui \u00e9tait k\u00e9maliste et qui regardaient d'un tr\u00e8s mauvais oeil les groupes religieux, or, \u00e0 partir de 2009 2010, l'establishment k\u00e9maliste s'\u00e9tait affaibli en Turquie, notamment en raison de de l'envoie en prison de plusieurs hauts g\u00e9n\u00e9raux dans l'arm\u00e9e, donc qui ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s pour des affaires, notamment des affaires de de d'\u00e9coute du gouvernement AKP et plusieurs autres affaires donc, ce sont les proc\u00e8s, connu sous le nom de proc\u00e8s \u00e0 \u00c9ric Bergen Annacone et B\u00e2le et donc \u00e0 partir de 2010 2011 l'ennemi commun de Fethullah G\u00fclen, et de l'AKP est affaibli et donc on assiste \u00e0 une v\u00e9ritable rivalit\u00e9 au sein m\u00eame du canton religieux islamiste, c'est-\u00e0-dire entre Fethullah G\u00fclen et l'AKP et cette dispute va se traduire par le limogeage de nombreuses personnes proches de Fethullah G\u00fclen au sein de de la police au sein de l'arm\u00e9e et donc si vous voulez, cela a pr\u00e9par\u00e9 le terrain au coup d'\u00c9tat finalement Fethullah G\u00fclen a pris sa revanche contre l'AKP parce que Fethullah G\u00fclen voulait aussi une part \u00e9gale du pouvoir, or il s'est senti exclu du pouvoir, donc il se dit bah voil\u00e0 je vais prendre ma revanche, donc moi je pense effectivement qu'il y a une implication directe de ce mouvement dans le dans le coup d'\u00c9tat parce que le mouvement avait un si vous voulez un int\u00e9r\u00eat Direct \u00e0 renverser le pouvoir AKP mais on sait pas encore tout hein, sur ce coup d'\u00c9tat \u00e9videmment tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, il y a, chose m\u00eame oui, cependant il faut regarder quels sont les groupes qui ont, qui auraient pu b\u00e9n\u00e9ficier du renversement du pouvoir AKP et du du parti AKP d'Erdogan et je pense que le mouvement Fethullah G\u00fclen, \u00e9tait l'un des plus grands b\u00e9n\u00e9ficiaires maintenant est -ce que le coup d'\u00c9tat, a \u00e9t\u00e9 un tournant majeur en Turquie oui et je pense que le le coup d'\u00c9tat a surtout renvers\u00e9 renforc\u00e9e, pardon, le pr\u00e9sident Erdogan \u00e0 l'int\u00e9rieur, pourquoi h\u00e9 bien d'abord parce que Erdogan est aujourd'hui pr\u00e9sent\u00e9 apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat comme le v\u00e9ritable h\u00e9ros national et sauveur de la nation, c'est celui qui a vraiment prot\u00e9ger la nation au risque de sa vie, \u00e7a veut dire il \u00e9tait il il \u00e9tait sur le point d'\u00eatre d'\u00eatre tu\u00e9 finalement d'\u00eatre assassin\u00e9 et l\u00e0 je voudrais si vous voulez si vous permettez, faire un parall\u00e8le avec Atat\u00fcrk avec la guerre de lib\u00e9ration nationale de 1919 en 1919 Mustapha Kemal g\u00e9n\u00e9ral dans l'arm\u00e9e, il a men\u00e9 cette guerre de lib\u00e9ration pour sauver ce qui restait des territoires de l'Empire ottoman et tout, quand et donc pour fond\u00e9e en 1923 la R\u00e9publique turque et je pense que, tout comme la guerre de lib\u00e9ration nationale en 1919 a \u00e9t\u00e9 le moment fondateur de la l\u00e9gende de Mustapha Kemal, d'ailleurs il a \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9 Atat\u00fcrk, \u00e7a veut dire le p\u00e8re des turcs, h\u00e9 bien aujourd'hui le coup d'\u00c9tat 2009 de de 2016, a \u00e9t\u00e9 le moment fondateur de la l\u00e9gende d'Erdogan comme le nouveau p\u00e8re des turcs ou peut-\u00eatre le p\u00e8re de la Turquie nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:40) [95%] :\r\nJana Jabbour, vous avez fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la dimension religieuse de l'AKP, qui est donc arriv\u00e9 au pouvoir en 2002 avec le projet de transformer en profondeur le pays depuis, on a multipli\u00e9, on le sait, toutes les r\u00e9f\u00e9rences religieuses dans quelle mesure on peut parler d'une instrumentalisation de la religion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:59) [92%] :\r\nOui, clairement, alors il y a eu une double instrumentalisation de la religion \u00e0 la fois sur le plan int\u00e9rieur de la en Turquie et sur le plan r\u00e9gional, c'est-\u00e0-dire dans les relations de la Turquie avec le monde arabe, alors parlons d'abord de cet aspect -l\u00e0, dans les ann\u00e9es 2000 la les les les turcs ont utilis\u00e9 l'Islam et les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 l'Islam dans leurs discours politiques afin de se rapprocher des populations arabes moyenne orientale et de permettre donc \u00e0 la Turquie de devenir une puissance r\u00e9gionale dans son environnement moyenne orientale et \u00e0 partir de l\u00e0, donc, en se posant comme puissance r\u00e9gionale, la Turquie avait l'intention de gagner en valeur g\u00e9ostrat\u00e9gique sur la sc\u00e8ne internationale et de devenir \u00e0 terme une puissance centrale et un \u00c9tat pivot et d'ailleurs, ces 2 expressions puissant centrale \u00c9tat pivot, ce sont des expressions que le pouvoir turc utilisent et ce sont des expressions qui existe dans plusieurs livres strat\u00e9gique du pouvoir AKP c'est donc sur le plan r\u00e9gional, sur le plan int\u00e9rieur l'Islam a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour justement convaincre les populations conservatrice, notamment les populations d'Anatolie, donc de l'Est de la Turquie de se rallier au mouvement r\u00e9formiste, parce qu'il faut pas oublier que l'AKP, certes il a des racines islamistes mais l'AKP est imp\u00f4ts Mouvement r\u00e9formateur c'\u00e9tait un mouvement qui voulait absolument moderniser la Turquie, si vous voulez entrer la Turquie dans la mondialisation dans la modernit\u00e9 pour faire de la Turquie, une puissance majeure sur le dans le syst\u00e8me international, or pour faire accepter aux populations conservatrice ce mouvement r\u00e9formateur cet ancrage dans la mondialisation, il fallait dire assez, assez, assez, ces populations conservatrice, regardez, nous, l'AKP, nous sommes un mouvement musulman, nous sommes un parti musulman, voire islamistes et donc si nous nous acceptons ce changement, vous aussi vous devez l'accepter, vous n'avez aucun, aucune raison de de le rejeter rejet\u00e9e puisque nous avons la m\u00eame identit\u00e9 donc ce mouvement ne va pas \u00e0 l'encontre de notre identit\u00e9 religieuse ou de nos valeurs musulmanes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:06) [87%] :\r\nDonc il fallait les convainc ses populations conservatrice d'Anatolie, c'est ce que vous appelez les turcs noir en expliquant bien que cela riv\u00e9e au pouvoir, l'AKP marque v\u00e9ritablement un changement de paradigme par rapport \u00e0 l'h\u00e9ritage k\u00e9maliste qui puisqu'il a permis \u00e0 ces turcs noir donc \u00e0 ces populations traditionnelle ou conservatrice d'Anatolie d'acc\u00e9der d'arriver au centre de l'\u00e9chiquier politique, donc ce sont c'est une nouvelle \u00e9lite en fait qu'\u00e0 remplacer l'\u00e9lite blanche ou des Turcs blancs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:40) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, Nicole, en fait, ce qu'on remarque, c'est que, depuis la fondation de la R\u00e9publique turque, la vie politique et sociale dans le pays a \u00e9t\u00e9 structur\u00e9 autour d'un clivage entre ce que nous appelons donc d'un point de vue sociologique les turcs noir et les Turcs blancs qui sont les Turcs blancs, h\u00e9 bien ce sont tout simplement l'ultra et l'Ultra l'\u00e9lite ultra- minoritaire au sein de la bureaucratie au sein de l'institution militaire qui \u00e9tait lib\u00e9ral \u00e9tait la\u00efque pro- occidental qui avait dig\u00e9r\u00e9 et absorb\u00e9 l'id\u00e9ologie k\u00e9maliste et qui en fait exclut et marginalis\u00e9e en permanence les turcs noir les turcs noir, c'est-\u00e0-dire la majorit\u00e9 sociologique du pays, c'est-\u00e0-dire les populations conservatrice musulmane qui elle ne s'identifiait pas du tout \u00e0 l'h\u00e9ritage k\u00e9maliste et \u00e0 l'id\u00e9ologie k\u00e9maliste et en fait aujourd'hui le fort de l'AKP et le fort du pr\u00e9sident Erdogan c'est qu'il se pr\u00e9sente comme le porte- parole des turcs noirs, c'est-\u00e0-dire de ces populations en permanence, humili\u00e9s, exclus, marginalis\u00e9s sur lesquels on a toujours port\u00e9 un regard condescendant et aujourd'hui Erdogan dit assez turque noir, je suis l\u00e0 pour vous repr\u00e9senter, et moi je vous ai apport\u00e9, je vous ai remis au centre de la vie politique, sociale et \u00e9conomique du pays et aujourd'hui, si beaucoup de Turcs votent pour Erdogan ne s'est pas seulement parce qu'ils sont fascin\u00e9s et et parce qu'ils admirent le charisme de de du chef, le charisme d'Erdogan, mais surtout parce que ils ont peur que si Erdogan n'est plus l\u00e0 si l'AKP n'est plus l\u00e0, alors ils reviendront \u00e0 l'autoritarisme des turcs noir et ils seront encore une froide domin\u00e9 pardon par que Blanc non par l'\u00e9lite par l'\u00e9lite k\u00e9maliste et il veut absolument pas de cela, donc, ils votent pour l'AKP pour qu'il reste au centre du du du syst\u00e8me politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:39) [84%] :\r\nJana Jabbour vous \u00e9coute avec fascination parle de ce qui nous appara\u00eet aussi \u00e0 nous dissipe comme paradoxal, hein, le fait qu'il y a une un parti religieux progressistes, de m\u00eame qu'il avait un nationalisme progressiste si vous souhaitez nature Servent extr\u00eamement fascinant de placer \u00e7a aussi dans un contexte historique de de durer plus longtemps on va poursuivre la discussion avec vous et avec Nicole Duparc, je vous propose d'\u00e9couter ensemble une musique r\u00e9cente une Turquie Sergue\u00ef Esso \u00e0 \u00e9cole qui qui propos\u00e9 en 2007, c'est il tourne dans une musique qui me semble -t-il, indique une Turquie blanche une Turquie occidentalis\u00e9e hantent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:46) [90%] :\r\nC'est, c'est c'est celui de n'est \u00e7a. \r\nC'est comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:49) [87%] :\r\nCahier sous Akio le dans un titre r\u00e9cente 2016, la chanteuse turque qui, me semble -t-il, Jana Jabbour appartient plut\u00f4t \u00e0 une Turquie blanche une Turquie moderne intellectuel urbaine qui a une Turquie traditionnelle et et rurale, on est avec vous, qui est invit\u00e9e Nicole Duparc pour parler de notamment de ce de ce r\u00e9f\u00e9rendum du du 16 avril prochain et en g\u00e9n\u00e9ral de cette nouvelle diplomatie turque de l'\u00e9volution du changement de paradigme dans la dans la Turquie d'Erdogan je vous \u00e9coutais tout \u00e0 l'heure, je me demandais justement \u00e0 partir d'aujourd'hui les les Les 90000 c'est juste Nicole Duparc et 90 et jusqu'en 2002 de Suisse peuvent voter peut voter dans le cas de ce r\u00e9f\u00e9rendum d\u00e9cider s'ils veulent augmenter les pouvoirs pr\u00e9sidentiels de d'Erdogan la sociologie de la diaspora turque, c'est plut\u00f4t une Turquie rurale \u00e9migr\u00e9 pour des raisons \u00e9conomiques ou une Turquie qui serait venue en Europe par par sympathie par sympathie avec avec l'Occident. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:46) [90%] :\r\nOui, alors il il y a 2 cat\u00e9gories justement de d'immigr\u00e9s turcs en Europe il y a une premi\u00e8re vague de vagues d'immigration dans les ann\u00e9es surtout 80 90, alors l\u00e0 il s'agit plut\u00f4t de personnes venant d'un milieu rural \u00e0 la recherche d'un travail d'un emploi en Europe alors que, il y a une 2\u00e8me vague d'immigration qui s'est produite, plut\u00f4t \u00e0 partir de 2010, c'est-\u00e0-dire c'est une vague tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9cente, c'est plut\u00f4t l'\u00e9lite lib\u00e9rale lib\u00e9rale la\u00efque de Turquie qui, elle, se sent aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9tranger dans son propre pays, c'est-\u00e0-dire en Turquie, elle se voit de plus en plus marginalis\u00e9e par les Turcs noirs donc, et qui immigre en Europe par si vous voulez par par affinit\u00e9 avec les valeurs europ\u00e9ennes et justement cela m'am\u00e8ne \u00e0 dire que aujourd'hui le v\u00e9ritable danger, le v\u00e9ritable probl\u00e8me en Turquie, c'est que ces turcs noir dont on parlait tout-\u00e0-l'heure sont en train de plus en plus de de reproduire le comportement qu'il d\u00e9non\u00e7ait chez les Turcs blanc, c'est-\u00e0-dire qu'en arrivant au pouvoir, ils se sont dit : bah voil\u00e0, nous, nous allons r\u00e9\u00e9quilibrer la vie sociale et politique turque nous allons instaurer instaurer une v\u00e9ritable justice et une \u00e9galit\u00e9 entre turcs noir et turcs blancs en r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui, ils sont en train de marginaliser et d'exclure les Turcs, les Turcs blancs et \u00e7a, c'est un v\u00e9ritable danger parce que \u00e7a, \u00e7a laisse finalement une Turquie cliver une Turquie divis\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:26) [90%] :\r\nPuisqu'on parle des Turcs de la diaspora Diana Jabbour juste en un mot d'actualit\u00e9 par rapport \u00e0 la Suisse fait pas si vous avez un peu suivi cela, mais le minist\u00e8re public en Suisse enqu\u00eate dans les milieux sur des all\u00e9gations d'activit\u00e9s de renseignement commises sur le le territoire en par rapport \u00e0 des opposants au r\u00e9gime qui auraient \u00e9t\u00e9 film\u00e9es dans certaines manifestations, \u00e7a vous \u00e9tonne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:53) [92%] :\r\nOui enfin argent pas suivi l'affaire ont ensuite, ensuite si vous voulez, mais je pense r\u00e9ellement qu'aujourd'hui il y a aussi dans les milieux europ\u00e9ens dans la plupart des milieux europ\u00e9ens, pas tous, il y a une certaine d\u00e9monisation et une certaine stigmatisation du pouvoir AKP, c'est-\u00e0-dire bien avant de voir la d\u00e9rive qu'\u00e0 autoritaire de l'AKP, on a vu \u00e0 la fin des ann\u00e9es 2010 en Europe une certaine stigmatisation de Erdogan qui \u00e0 l'\u00e9poque n'avait pas lieu d'\u00eatre, parce que, \u00e0 l'\u00e9poque, Erdogan et l'AKP \u00e9tait vraiment engag\u00e9 dans un processus d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et il voulait absolument rejoindre l'Europe, comme on le disait tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:39) [82%] :\r\nParce que la STM l'espoir d'une dune de l'\u00e9mergence d'un gouvernement islamique et progressiste Claude tr\u00e8s nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:44) [93%] :\r\nMais je pense que que les Europ\u00e9ens et les Turcs ont ont rat\u00e9 une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 qui s'est pr\u00e9sent\u00e9e dans dans les ann\u00e9es 2000, un moment historique, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et c'est vraiment dommage parce que, aujourd'hui, je pense qu'on a atteint un point de non- retour dans les relations entre les Turcs et les Europ\u00e9ens, notamment avec les sorties th\u00e9\u00e2trales du pr\u00e9sident Erdogan contre les Pays-Bas et l'Allemagne, mais l\u00e0 aussi, vous savez, j'ai sorti cette la l\u00e0 l'une des derni\u00e8res d\u00e9clarations d'Erdogan contre contre les Pays-Bas alors il avait dit : je m'adresse une nouvelle fois aux Europ\u00e9ens la Turquie n'est pas un pays qu'on peut but bouscul\u00e9 dont on peut bafouer l'honneur dont on peut expulser les ministres, et l\u00e0 il dit le monde entier suit ce qui se passe de tr\u00e8s pr\u00e8s si vous continuez de vous comporter de cette mani\u00e8re : demain aucun Europ\u00e9en ne pourra plus faire un pas en s\u00e9curit\u00e9 nulle part dans le monde, alors comme les Europ\u00e9ens ont r\u00e9agi \u00e0 cela en disant : voil\u00e0, il est en train de menacer notre s\u00e9curit\u00e9, mais moi je pense qu'il faut remettre ces cette d\u00e9claration dans un contexte plus large, comment faut -il interpr\u00e9ter, moi je pense d'abord, il faut l'interpr\u00e9ter comme le signe d'une d'un processus d'autonomisation de la Turquie aujourd'hui, la Turquie n'est plus l'\u00e9tat vassal d'hier, la Turquie n'est plus l'\u00c9tat qui acc\u00e8s un \u00e9tat qui accepte d'\u00eatre insult\u00e9, au contraire, c'est un \u00c9tat qui veut absolument \u00eatre respect\u00e9e et reconnue comme un acteur \u00e0 part enti\u00e8re de la sc\u00e8ne de la salle internationale et des relations internationales et aujourd'hui cette cet acte tr\u00e8s fort finalement de la police n\u00e9erlandaise qui a envoy\u00e9, parlons de la po\u00e9sie de la police hollandaise qui a envoy\u00e9 l'et les chiens contre une ministre turc, c'\u00e9tait un acte tr\u00e8s fort d'humiliation or justement la Turquie va certainement r\u00e9agir de fa\u00e7on agressive \u00e0 cela et je pense qu'il y a finalement une autre mani\u00e8re aussi d'interpr\u00e9ter ce que Erdogan a dit aujourd'hui ce qu'on voit dans le syst\u00e8me international, c'est qu'il existe une v\u00e9ritable pathologie un v\u00e9ritable d\u00e9faut dans l'espace mondial, \u00e0 savoir le manque d'int\u00e9gration, le manque d'inclusion des non- europ\u00e9ens, c'est-\u00e0-dire l'exclusion en gros ce qu'on voit, et c'est le grand paradoxe aujourd'hui, c'est que dans un monde globalis\u00e9, dans un monde d'interd\u00e9pendance, on insiste plus que jamais \u00e0 l'exclusion, alors l'exclusion passe \u00e9videmment par plusieurs m\u00e9canismes, elle peut passer par l'h\u00e9g\u00e9monie politique de certains pays occidentaux qui cr\u00e9e de l'exclusion chez les non- occidentaux, \u00e7a peut passer aussi par les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques la fracture Nord-Sud qui est flagrante aujourd'hui mais aussi et surtout la l'exclusion des autres passe par le non respect de l'alt\u00e9rit\u00e9 quand vous ne respectez pas l'autre que vous l'Euro lui reconnaissait pas un v\u00e9ritable r\u00f4le sur la sc\u00e8ne internationale, alors l\u00e0 c'est de l'exclusion et secr\u00e9taire, elle est en train de dire et de pointer du doigt de fa\u00e7on implicite, c'est que, aujourd'hui, plus il y a exclusion des autres, plus il y a non, d'int\u00e9gration et puis justement, vous cr\u00e9ez un terreau fertile \u00e0 la violence, voire au terrorisme, parce que la revanche de l'humilier et la revanche de celui qui se sent exclue, c'est la violence et donc aujourd'hui quand il dit : si vous continuez dans cette voie, les Europ\u00e9ens dans la rue ne seront pas en s\u00e9curit\u00e9, h\u00e9 bien c'est tout simplement pour dire qu'aujourd'hui, si vous ne respectez pas les autres, les autres vont prendre leur revanche contre vous, m\u00eame en utilisant la violence, le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:10) [90%] :\r\nCe maintien pour les analystes occidentaux mettent souvent en avant l'identit\u00e9 islamiste de l'AKP, on en a parl\u00e9, ou encore la pulsion va lire imp\u00e9rial n\u00e9o- ottomane d'Erdogan pour expliquer l'engagement de la Turquie au Moyen-Orient : Proche-Orient, selon vous, c'est une analyse qui \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:30) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait en fait dans ce livre, justement, j'essaie de rompre avec les analystes traditionnelles de la politique \u00e9trang\u00e8re turque des ann\u00e9es 2000 parce que, aujourd'hui, dans la litt\u00e9rature existante, il y a g\u00e9n\u00e9ralement 2 paradigmes 2 notions qui sont invoqu\u00e9s pour faire sens de la politique \u00e9trang\u00e8re de la diplomatie turque d'Erdogan et ces 2 notions sont le n\u00e9o- ottomane le pas l'islamisme alors le n\u00e9o- ottomane isme, c'est tout simplement l'id\u00e9e que la Turquie est motiv\u00e9e par une pulsion imp\u00e9riale et que son ambition ultime est de construire une sph\u00e8re d'influence dans les territoires qui ont jadis fait partie de l'Empire ottoman et le panier islamisme, d'autre part, c'est l'id\u00e9e que la Turquie promet une solidarit\u00e9 islamique et que son objectif ultime est de construire une sorte de Carmen Wells islamique qui gravitent autour d'elle et, g\u00e9n\u00e9ralement, comme vous l'avez tr\u00e8s bien soulign\u00e9 ce pagne islamisme et ce n\u00e9o- ottomane, ils se sont attribu\u00e9s au parti au pouvoir, donc l'AKP puisque il est d'origine islamiste alors moi je pense et j'explique dans ce livre que finalement ces 2 notions de n\u00e9o- ottomane Ismet de pannes islamisme offre une lecture assez r\u00e9ductrice de la politique \u00e9trang\u00e8re turque et ceci pour 2 raisons : d'une part parce que, aujourd'hui, si on regarde la carte de donner de d\u00e9ploiement de la diplomatie turque dans le monde, on va voir que la Turquie n'est pas seulement actives dans les territoires qui ont fait partie de l'Empire ottoman, mais elle est aussi active en Am\u00e9rique latine, elle est active en Asie, elle est active en Afrique, donc dans des parties du monde, qui n'ont jamais fait partie de l'Empire ottoman, \u00e7a c'est d'une part d'autre, d'autre part, aujourd'hui il est tr\u00e8s difficile de dire que la politique \u00e9trang\u00e8re turque est islamiste, parce que justement une politique \u00e9trang\u00e8re mais jamais exclusivement bas\u00e9e sur des facteurs id\u00e9ologue id\u00e9ologique d'ailleurs m\u00eame les th\u00e9ocraties comme l'Iran et l'Arabie Saoudite ne m\u00e8ne pas une politique \u00e9trang\u00e8re exclusivement bas\u00e9 sur l'id\u00e9ologie mais aussi motiv\u00e9e par des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, politiques, etc et donc justement la th\u00e8se que j'avance dans ce livre, c'est que, aujourd'hui, pour comprendre la politique \u00e9trang\u00e8re turque, il faut adopter un autre prisme, il faut appliquer une autre grille de lecture qui est celle des puissances moyennes \u00e9mergentes et de leur qu\u00eate de statut sur la sc\u00e8ne internationale, en gros, ce que j'explique, c'est que dans le vin au XXe si\u00e8cle, nous assistons \u00e0 une sorte de basculement de puissance un pas entre l'Occident et l'Orient entre les grandes puissances traditionnelles d'hier et les nouvelles puissances d'aujourd'hui et, justement, la Turquie fait partie de ces nouvelles puissances qui vont profiter du contexte fluide de l'apr\u00e8s- guerre froide de la transition vers la multipolarit\u00e9 pour s'autonomiser et pour s'affirmer et, surtout, c'est ce que je mombre c'est que, clairement, dans les ann\u00e9es 2000 la Turquie acc\u00e8de pour la premi\u00e8re fois de son histoire au rang de puissance moyenne \u00e9mergente selon les crit\u00e8res de la Banque mondiale qu'est -ce qu'une puissance moyenne \u00e9mergente, h\u00e9 bien c'est tout simplement un pays de taille moyenne en position interm\u00e9diaire entre le Nord et le Sud, un pays qui repose sur une \u00e9conomie dynamique bas\u00e9e sur les exportations, avec un PIB par habitant sup\u00e9rieur \u00e0 10000 dollars et surtout c'est la le crit\u00e8re le plus int\u00e9ressant, c'est un pays qui entend convertir sa puissance \u00e9conomique en une puissance politique et non et en un droit de participation \u00e0 la gestion des affaires du monde et justement en tant que puissance moyenne \u00e9mergente, la Turquie \u00e9tait naturellement mener \u00e0 d\u00e9border \u00e0 l'ext\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res \u00e0 empi\u00e9ter sur ses voisins et donc \u00e0 se poser en p\u00f4le de puissance dans son environnement r\u00e9gional profs, c'est-\u00e0-dire le Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:04) [91%] :\r\nAlors, le Moyen-Orient, une \u00e9quation qui comporte encore beaucoup, beaucoup, beaucoup d'inconnues, Jana Jabbour, hein, on sait qu'Ankara et Damas ont v\u00e9cu dans les ann\u00e9es 2000 comme \u00e7a une sorte de lune de miel, d'ailleurs, les 2 dirigeants pass\u00e9s m\u00eame leurs vacances ensemble, aujourd'hui, la donne a \u00e9videmment totalement chang\u00e9 mais on voit mal, quand m\u00eame, quelle est la marge r\u00e9elle de manoeuvres d'Erdogan dans ce bourbier syrien, on a accus\u00e9, d'autre part, la Turquie d'\u00eatre l'autoroute du Djihad un avec des membres de Daech accueilli officieusement des ONG qui offre un soutien mat\u00e9riel, une police qui ferme les yeux sur la contrebande de p\u00e9trole aux fronti\u00e8res jusqu'o\u00f9 on a tent\u00e9 d'Ankara a tent\u00e9 d'instrumentaliser Daech et dans quel but. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:50) [92%] :\r\nOui, alors justement au d\u00e9but de la r\u00e9volution serait mais l\u00e0 aussi, je pense qu'il faut mettre les choses en contexte, on a tendance \u00e0 l'oublier, mais au tout, tout d\u00e9but de la r\u00e9volution syrienne, la Turquie a tout fait pour maintenir Bachar El Assad, au pouvoir, pourquoi, h\u00e9 bien tout simplement parce que dans les ann\u00e9es 2000 la Turquie de Bachar la fa\u00e7ade \u00e9tait la porte d'entr\u00e9e, parlons la Syrie de Bachar Assad a \u00e9t\u00e9 la porte d'entr\u00e9e de la Turquie au Moyen-Orient et justement les excellentes relations que Erdogan avait tiss\u00e9 avec Bachar El-Assad ont permis \u00e0 la Turquie de devenir une puissance r\u00e9gionale au Moyen-Orient et donc lorsque la r\u00e9volution syrienne a commenc\u00e9 les Turcs voulaient sauver leurs int\u00e9r\u00eats et donc ils voulaient absolument maintenir Bachar au pouvoir et on a tendance \u00e0 l'oublier, mais entre mars 2011 et septembre 2011 Raja Berdos Anne et son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ahmet Davutoglu ont visit\u00e9 Bachar 18 fois pour tenter de le convaincre d'offrir des des concessions au r\u00e9seau au r\u00e9volutionnaire afin de qu'il se maintienne au pouvoir, en fait, en ao\u00fbt 2011 il y a eu plusieurs facteurs qui vont converger et qui vont pousser Ankara \u00e0 revoir ses positions, mais il y a eu un facteur tr\u00e8s personnel qui a pes\u00e9, \u00e0 savoir que lors de la derni\u00e8re r\u00e9union entre Ahmet Davutoglu et Bachar Charles Assad, Bachar a dit \u00e0 Dar au va dire \u00e0 ton ma\u00eetre c'est-\u00e0-dire Erdogan que je ne prends pas de conseils de gouvernements \u00e9trangers, et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal pris par Erdogan a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme une tr\u00e8s trahison par son fr\u00e8re et son ami syrien et donc \u00e0 partir de ce moment, la Turquie a d\u00e9cid\u00e9 de renverser Assad et pour ce faire, justement, les Turcs ont pens\u00e9 qu'il fallait donc il y a eu une un certain rapprochement entre les Turcs et Daech mais ce rapprochement ne d\u00e9coulait pas du tout d'une connivence id\u00e9ologique entre l'AKP et ce mouvement radical mais tout simplement de calculs pragmatiques, on s'est dit qu'il suffisait de 3 mois pour renverser Assad donc on utilise davantage dans ces deux 3 mois pour lutter contre Assad et apr\u00e8s on se d\u00e9barrasse de ce mouvement, or \u00e9videmment les calculs d'Ankara se sont av\u00e9r\u00e9s tr\u00e8s simpliste l'illusion de puissance d'Ankara, justement, n'\u00e9tait qu'une illusion et aujourd'hui ce qu'on voit c'est que la Turquie s'est enlis\u00e9e dans l'engrenage, syrien et que la Syrie a eu un effet boomerang \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Turquie, avec des effets d\u00e9sastreux, notamment sur le plan \u00e9conomique, avec l'afflux de 3 millions de r\u00e9fugi\u00e9s qui co\u00fbta la Turquie 10 milliards de dollars, avec aussi des effets d\u00e9sastreux sur le plan de la s\u00e9curit\u00e9 Nord-Sud national avec la multiplication d'attentats terroristes par le PKK et par Daech et aussi avec la mort dans l'oeuf du processus d'ouverture aux Kurdes, puisque aujourd'hui on ne peut comprendre la reprise de la violence arm\u00e9e du PKK contre le pouvoir turc qu'en le remettant en contexte de la crise syrienne et des relations de la Turquie avec les Kurdes de Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:43) [92%] :\r\nAlors justement, on se quitte avec celui qui \u00e9tait la grande voix du Kurdistan des ann\u00e9es 80 90 c'est Shimon P\u00e8res Weir qui va chanter ici pour nous, pour vous, pour nos auditeurs, merci infiniment Jana Jabbour pour exposer d'une grande clart\u00e9, en d\u00e9pit de la complexit\u00e9 immense de la question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:01) [84%] :\r\nJe voudrait bien garder encore un moment hein, d'ailleurs, pour parler n'a pas parl\u00e9 de l'Iran, on n'a pas parl\u00e9 vraiment de la Russie, on n'a pas parl\u00e9 de beaucoup de th\u00e8mes tr\u00e8s important, peut-\u00eatre qu'on \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:10) [90%] :\r\nExactement, c'est pas la derni\u00e8re \u00e9dition de Versus a priori en tout cas \u00e0 lire pour vous suivre la Turquie l'invention d'une diplomatie \u00e9mergente, vous signez aux \u00e9ditions du CNRS, une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:20) [99%] :\r\nMerci, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:23) [85%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:24) [75%] :\r\nAlors quel est le respect. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:37) [82%] :\r\nDonc je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:42) [70%] :\r\nC'\u00e9tait l'ouest \u00e9rudition comme le vent dans la Somme et que des millions allait dans l'\u00e9ternit\u00e9. \r\nCe mec est efficace qu'\u00e0 se moment malheureux, rien que la saison \u00e9l\u00e9ment naturel tient \u00e0 mon avis, bon. \r\nDans la peau d'un tr\u00e8s bon parce que moi quand m\u00eame j'ai not\u00e9 que r\u00e9clamait, c'est un progr\u00e8s de Beni donc r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:24) [62%] :\r\nEt je sais, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:35) [90%] :\r\nDans le film. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:09) [68%] :\r\nPesant Meneyrol il y augmentation les menottes r\u00e8gle je me Lotterer brouiller un peu ce que le cin\u00e9ma Alain j'ai et un \u00e9quilibre. \r\nIl y Westgate Mall Barthez certains faits de vainqueurs et vaincus Capa am\u00e9ricaine les des chasseurs et \u00e7a aussi que j'ai assez bien avec les que moi c'est bon pour la la Land son \u00e9quilibre que \u00eates Charles Dieudonn\u00e9. \r\nIl aimerait bien revenir vers la rage -elle ou seront abattus, elle venait apr\u00e8s la partie des voix parti r\u00e9v\u00e8le -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:10) [99%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:47) [64%] :\r\nJe feu sont cherchant \u00e0 P\u00e9kin aimerait qu'ils pensent que \u00e0 Galway Murray entre 2000 et Monsieur John et Philippe, voil\u00e0 ma clim. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:00) [72%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:06) [85%] :\r\nDans le Mag, j'ai dit \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'on a notre malaise avec une. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:13) [80%] :\r\nComment les neurones. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:15) [75%] :\r\nC'est une autre malgr\u00e9 le plan traversant la 7\u00e8me ville mais mais que c'est notre quartier mais je voulais qu'il y. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:26) [78%] :\r\nTr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:31) [70%] :\r\nMais il n'y a plus que jamais, quand pour japonaise ne m\u00e9nage avec l'adresse du peuple et \u00e9t\u00e9 de record absolu d'ici l\u00e0 et qu'il est bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:01) [81%] :\r\nQui r\u00e9v\u00e9la bien aim\u00e9 chanter par chez One pervers en 1988 la Voix du Kurdistan, comme on l'a souvent nomm\u00e9, il est 9 heures 52 vous \u00e9coute. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-28T08:04:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jabbour, Jana", "role": "docteure en sciences politiques, enseignante \u00e0 Sciences Po Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9686C732-0370-4CEA-ADBF-FE4FEFFCDCF0", "internalArchiveId": "9686C732-0370-4CEA-ADBF-FE4FEFFCDCF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'astrophysicien Thierry Courvoisier publie un manifeste en faveur de la science", "publicationDate": "2017-03-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thierry Courvoisier, Astrophysicien et professeur honoraire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\nThierry Courvoisier est astrophysicien et professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Il s'appr\u00eate \u00e0 publier \"Des \u00e9toiles aux Etats: manifeste pour une gouvernance \u00e0 l'\u00e9coute de la science\" (Editions Georg).\r\n\r\n* * L'astrophysicien Thierry Courvoisier publie un manifeste en faveur de la science (SLV Thierry Courvoisier) SLV Thierry Courvoisier, Astrophysicien et professeur honoraire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\nDir studio LS. ** 15. Arrivera vers 12h30.\r\nIntro\u00a0:\r\nOn va parler.... d'\u00e9toiles dans ce journal... et de sciences en particulier. \r\nAvec le plaisir de recevoir \u00e0 pr\u00e9sent..... Thierry Courvoisier.... bonjour!\r\nVous \u00eates astrophysicien et professeur honoraire de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et vous vous appr\u00eatez \u00e0 publier un nouvel ouvrage qui s'intitule \"Des \u00e9toiles aux Etats.. manifeste pour une gouvernance \u00e0 l'\u00e9coute de la science\u00a0\u00bb. C'est aux \u00e9ditions Georg. \r\nVous participez \u00e9galement, ce samedi premier avril, \u00e0 une table ronde au caf\u00e9 restaurant du Parc des Bastions \u00e0 Gen\u00e8ve.... dans le cadre du festival \u00ab\u00a0Histoire et cit\u00e9\u00a0\u00bb. Cette table ronde a pour titre \u00ab\u00a0quelle place pour les \u00e9toiles dans les d\u00e9cisions politiques\u00a0?\u00a0\u00bb\r\nCanevas\u00a0:\r\nCette question, Thierry Courvoisier, on va vous la retourner toute suite: quelle place pour les \u00e9toiles dans les d\u00e9cisions politiques?\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, lorsque les chercheurs et les scientifiques prennent la plume, c'est pour faire part des r\u00e9sultats de leurs recherches, de leurs d\u00e9couvertes. Vous, aujourd'hui, vous publiez un manifeste, une prise de position. Pourquoi ce manifeste ici et maintenant? \r\nC'est un manifeste en faveur d'une gouvernenace \u00e0 l'\u00e9coute de la science. Vous pensez que les politiques n'\u00e9coutent plus ou pas assez les scientifiques\u00a0?\r\nVous \u00e9crivez que \u00ab\u00a0pendant la seconde moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle, la science \u00e9tait vue comme un puissant moteur du d\u00e9veloppement des soci\u00e9t\u00e9s occidentales\u00a0\u00bb. Vous donnez d'ailleurs plusieurs exemples concrets de ce qu'a apport\u00e9 l'astrophysique et la recherche spaciale au quotidien des citoyens... on pense \u00e0 la notion du temps. ou plus proche de nous au GPS. Mais vous dites que ce n'est plus le cas aujourd'hui. La science n'est plus ce moteur d'antant. Pourquoi\u00a0cela a-t-il chang\u00e9?\r\nVous avez cette phrase forte dans votre ouvrage\u00a0: \u00ab\u00a0 les lumi\u00e8res du 18\u00e8me si\u00e8cles se ternissent au 21\u00e8mes si\u00e8cle\u00a0\u00bb. Qu'entendez-vous par l\u00e0\u00a0: qu'on croit davantage qu'on ne sait aujourd'hui\u00a0?\r\nLes scientifiques n'ont-ils pas aussi un r\u00f4le \u00e0 jouer pour mieux expliquer ce qu'ils font et l'objectif de leurs recherches\u00a0?\r\nVous avez vous-m\u00eame \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident des Acad\u00e9mies suisses des sciences. Et en janvier 2013, lors de votre nomination, vous aviez d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00a0\u00abLa science doit avoir plus de poids dans les\u00a0d\u00e9cisions politiques\u00a0\u00bb. Quatre an plus tard, vous avez l'impression que c'est le cas\u00a0?\r\nDans quels domaines les scientifiques ont-ils un r\u00f4le concret \u00e0 jouer\u00a0?\r\nLe probl\u00e8me de fond n'est-il pas que les politiques veulent des r\u00e9sultats et du concret tout de suite, alors que les chercheurs eux travaillent sur le long terme\u00a0?\r\nC'est quoi le risque si les politiques ne soutiennent pas suffisemment les sciences\u00a0? Que ce soit uniquement les priv\u00e9s qui les financent avec des objectifs plus mercantiles qu'en faveur du bien commun\u00a0? Comme les pharmas par exemple\u00a0?\r\nSi on prend votre domaine, j'ai l'impression, peut-\u00eatre que je me trompe, qu'on a pluss de peine \u00e0 faire du spacial aujourd'hui\u00a0? N'y a-t-il pas moins d'argent pour ce type de recherche actuellement\u00a0?\r\nVous, vous plaidez d'ailleurs pour un VRAI programme spacial europ\u00e9en. un programme qui d\u00e9passe les fronti\u00e8res nationales. Mais on en est loin, non\u00a0?\r\nComment vous l'expliquez\u00a0?\r\nMais c'est cher la recherche spaciale\u00a0! On parle souvent en milliard\u00a0!\r\nOn parlait de l'utilit\u00e9 de la recherche, du besoin des politiques et de la majorit\u00e9 des citoyens de comprendre \u00ab\u00a0\u00e0 quoi \u00e7a sert\u00a0\u00bb, mais dans le fond, est-ce que certaine sciences, comme la v\u00f4tre, n'est pas l\u00e0 aussi pour faire r\u00eaver\u00a0? Attention, pas fantasmer, mais pour ouvrir l'esprit \u00e0 d'autres horizons\u00a0? \r\nThierry Courvoisier, est-ce qu'on continue d'\u00eatre \u00e9bloui par la beaut\u00e9 du ciel et des \u00e9toiles quand on a pass\u00e9 toute sa vie \u00e0 les \u00e9tudier\u00a0?\r\nC'est quoi votre r\u00eave actuellement, lorsque vous regardez ce ciel\u00a0? A quelle d\u00e9couverte voudriez-vous assister encore?\r\nExtro \u00ab\u00a0Des \u00e9toiles aux Etats\u00a0: manifeste pour une gouvernance \u00e0 l'\u00e9coute de la science\u00a0\u00bb. C'est le titre de votre essai. Il est publi\u00e9 ces jours aux \u00e9ditions Georg. Et pour ceux qui souhaitent poursuivre cette discussion avec vous, ils sont invit\u00e9s, ce samedi, le premier avril d\u00e8s 14h30, au caf\u00e9 restaurant du Parc des Bastions \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous participerez \u00e0 une table ronde intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Quelle place pour les \u00e9toiles dans les d\u00e9cisions politiques\u00a0\u00bb\u00a0?\r\nMerci thierry Courvoisier d'\u00eatre venu nous en parler dans ce 12h30 ici \u00e0 Lausanne.\r\nBonne journ\u00e9e\u00a0!", "durationSec": 478, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8478586", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'astrophysicien Thierry Courvoisier publie un manifeste en faveur de la science", "L'astrophysicien Thierry Courvoisier publie un manifeste en faveur de la science / 12H30_2017-03-28T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'astrophysicien Thierry Courvoisier publie un manifeste en faveur de la science / 12H30_2017-03-28T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Thierry Courvoisier est astrophysicien et professeur honoraire \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Il s\u2019appr\u00eate \u00e0 publier \"Des \u00e9toiles aux Etats: manifeste pour une gouvernance \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la science\" (Editions Georg).", "Thierry Courvoisier est astrophysicien et professeur honoraire \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Il s\u2019appr\u00eate \u00e0 publier \"Des \u00e9toiles aux Etats: manifeste pour une gouvernance \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la science\" (Editions Georg).", "Thierry Courvoisier est astrophysicien et professeur honoraire \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Il s\u2019appr\u00eate \u00e0 publier \"Des \u00e9toiles aux Etats: manifeste pour une gouvernance \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la science\" (Editions Georg)."], "variantIds": ["ece-8478594", "ece-8478586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-03T11:11:25Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va parler d'\u00e9toiles dans ce journal et de sciences, en particulier avec le plaisir de recevoir Thierry Courvoisier bonjour, bonjour, vous \u00eates astrophysicien et professeur honoraire de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous vous appr\u00eatez \u00e0 publier un nouvel ouvrage qui s'intitule des \u00e9toiles aux \u00e9tats manifeste pour une gouvernance \u00e0 l'\u00e9coute de la science, aux \u00e9ditions Georg et vous participerez \u00e9galement ce samedi premier avril \u00e0 une table ronde au caf\u00e9 restaurant du Parc des Bastions \u00e0 Gen\u00e8ve, dans le cas du Festival, Histoire r\u00e9citer ses tables rondes, elle a pour titre : quelle place pour les \u00e9toiles dans les d\u00e9cisions politiques, \u00e7a tombe bien : Thierry Courvoisier parce qu'on va vous la retourner tout de suite cette question : quelle place pour les \u00e9toiles dans les d\u00e9cisions politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [92%] :\r\n\u00e0 vrai dire la place et surtout pour la science en g\u00e9n\u00e9ral les \u00e9toiles sont mon cheminement pour pour y arriver, mais c'est vrai que, il faut le dire haut et fort que le r\u00e9sultat d'un travail scientifique qui n'a pas la m\u00eame valeur que n'apporte quelle opinion qui a \u00e9t\u00e9 glan\u00e9s au coin de la rue et c'est \u00e7a que je veux dire est -ce que veulent dire aussi au z'\u00e9lites politiques pour lesquelles on sait maintenant qu'une quantit\u00e9 de savoir importante et n\u00e9cessaire pour prendre des d\u00e9cisions raisonnables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [93%] :\r\nC'est pour \u00e7a que vous publiez un manifeste parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral compte on re\u00e7oit des chercheurs, c'est pour nous faire part de leurs d\u00e9couvertes, leurs recherches assez rare, un des scientifiques qui prennent la plume pour faire un manifeste une prise de position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [92%] :\r\nAlors c'est vrai, mais c'est vrai aussi que de plus en plus, les scientifiques sont devenus tr\u00e8s consciente que le savoir qu'il qui mettent \u00e0 disposition du public doit arriver au au bon endroit et c'est pour \u00e7a qu'au fond, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, ou \u00e0 peu pr\u00e8s les acad\u00e9mies des sciences se sont beaucoup renouvel\u00e9s pour prendre une part active \u00e0 ce qu'on appelle \u00e7a une in politics. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [96%] :\r\nVous avez le sentiment que les politiques n'\u00e9coutent plus ou pas assez, les scientifiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [96%] :\r\nAlors je crois que les les politiques ont beaucoup \u00e9cout\u00e9 les scientifiques \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 apr\u00e8s la guerre, au fond, on avait l'impression que la guerre avait \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9 par la physique en particulier et puis c'est devenu une telle \u00e9vidence que les 2 populations, celle des politiques d'un c\u00f4t\u00e9 celle des scientifiques de l'autre se sont s\u00e9par\u00e9es l'une de l'autre et c'est que dans les ann\u00e9es 90 qu'on s'est aper\u00e7u que tout n'allait pas aussi bien qu'on ne le pensait et qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire de recr\u00e9er des Liens entre ces 2 mondes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [91%] :\r\nVous parlez de l'apr\u00e8s- guerre en mais pas forc\u00e9ment dans le m\u00eame contexte que en p\u00e9riode de guerre, il y a aussi beaucoup de recherche, hein, qui sont faites et puis ensuite les 30 glorieuses, aujourd'hui on est dans un contexte \u00e9conomique un petit peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [89%] :\r\nOn est dans la contexte \u00e9conomique tr\u00e8s diff\u00e9rent, effectivement, de cette, de cette p\u00e9riode -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [90%] :\r\nCe qu'on a moins d'argent, peut-\u00eatre aussi pour certaines choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [92%] :\r\nAlors \u00e7a, on peut en on peut en discuter, je pense que nous sommes confront\u00e9s \u00e0 un certain nombre de probl\u00e8mes auxquels il faut qu'on fasse fasse sur cette plan\u00e8te, je crois qu'y faire face maintenant est certainement plus raisonnable et moins co\u00fbteux que de les laisser se d\u00e9velopper et devenir des catastrophes, donc je suis pas absolument certain qu'un argument autour du budget scientifiques soit particuli\u00e8rement bien plac\u00e9 ici et maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [85%] :\r\nMais vous dites que pendant la Seconde du moiti\u00e9 moiti\u00e9 du XXe \u00e7a craint, ce que vous \u00e9crivez l\u00e0 sans \u00e9tait vue comme un puissant moteur d\u00e9veloppant des soci\u00e9t\u00e9s occidentales que la cette science aujourd'hui, y en a plus ce moteur d'antant pourquoi au fait pour que ce qui a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [91%] :\r\nAlors je je crois que ce qui a chang\u00e9 c'est qu'en fait, l'emprise de l'humanit\u00e9 sur la plan\u00e8te, est devenu quelque chose qui a dont on a vu des aspects probl\u00e9matiques jusque -l\u00e0, on ne voyait pas les aspects probl\u00e9matiques on voyait notre vie qui s'am\u00e9liore, voyez notre confort qui devient plus important, on voyait tout qui allait mieux, et puis dans les ann\u00e9es 90, on s'est aper\u00e7u, petit \u00e0 petit que non, il y a pas que \u00e7a, il y a aussi des aspects plus difficiles auxquelles il faut qu'on fasse fasse maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [89%] :\r\nUne phrase quand m\u00eame qui a marqu\u00e9 dans votre ouvrage, vous \u00e9crivez des Lumi\u00e8res du XVIIIe si\u00e8cle se ternissent au XXIe si\u00e8cle est -ce que vous entendez par l\u00e0 qu'on croit davantage qu'on ne sait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [91%] :\r\nAlors oui, moi je, je croyais \u00e0 vrai dire, jusqu'\u00e0 il y a un certain temps que cette esp\u00e8ce de guerre en faveur d'une approche rationnelle du monde \u00e9tait quelque chose de de gagner qu'il restait quelques batailles \u00e0 livrer, or on s'aper\u00e7oit que c'est pas du tout le cas que de plus en plus, on est confront\u00e9 \u00e0 \u00e0 des croyances \u00e0 des superstitions id\u00e9es, vous vous souvenez de cette histoire de de de plan\u00e8tes qui serait venu heurter la Terre le 31 d\u00e9cembre 2012, une arme, ils sont nom que les gens ach\u00e8tent comme \u00e7a alors que Des des faits \u00e9tablis scientifiques sont eux remis en doute constamment, donc oui il y a encore beaucoup \u00e0 faire et effectivement on a un peu peur que les lumi\u00e8res se se ternissent maintenant et je crois que c'est quelque chose d'extr\u00eamement d\u00e9licat pour nos soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [92%] :\r\nAlors Thierry Courvoisier des croyances qui qui prennent le pas sur le savoir des politiques qui n'\u00e9coute pas assez, que faire, quel est le r\u00f4le du scientifique est -ce que c'est pas d'ailleurs devenir comme aujourd'hui dans cette \u00e9mission mieux expliquer ce qu'ils font. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [94%] :\r\nExactement, c'est, c'est c'est probablement la raison pour laquelle vous m'avez invit\u00e9, c'est en tout cas la raison pour laquelle j'ai r\u00e9pondu \u00e0 votre invitation, et je crois qu'effectivement les scientifiques doivent faire ce travail, je crois qu'il faut r\u00e9tablir des Liens aussi des Liens de personnes entre ces 2 communaut\u00e9s qui se parle tr\u00e8s tr\u00e8s peu, qui se connaissent pas, qui ont un peu peur, l'une de l'autre et c'est et c'est dommage parce qu'il y a des gens bien de tous les c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [84%] :\r\nElle a parl\u00e9 politique est -ce que vous attendez parce que vous faites ce pas l'arme d\u00e9crit un manifeste d'ailleurs, je le dis \u00e0 nos auditeurs qui est tout \u00e0 fait compr\u00e9hensible, lisible, les non scientifiques, c'est mon cas et qui sera compr\u00e9hensible aussi j'imagine pour les politiciens qu'est -ce que vous attendez de des politiciens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [90%] :\r\nAlors 2 on attend qu'ils pr\u00eatent une oreille au fond plus importante \u00e0 la communaut\u00e9 scientifique qu'ils ont autour d'eux et en Suisse ont la chance d'avoir une communaut\u00e9 scientifique extr\u00eamement riche, dont une grande partie est aussi parfaitement consciente des enjeux dont on a parl\u00e9 et dispos\u00e9 \u00e0 ma\u00eetre de leur temps de la derni\u00e8re J de leur qualit\u00e9 au profit de la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral de rigolo parce que c'est ce qui \u00e9tait \u00e9crit dans les tout premiers statuts de l'Acad\u00e9mie suisse des sciences en 1815 o\u00f9 il \u00e9tait \u00e9crit que l'Acad\u00e9mie \u00e9tait l\u00e0 pour rendre la science vraiment utiles \u00e0 la patrie alors vous remplacez patrie par soci\u00e9t\u00e9 et vous avez exactement l'effort que les scientifiques sont cens\u00e9s faire maintenant et je crois que le r\u00f4le du monde politique, de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est de faire un bout du chemin et et de venir nous chercher, nous entendrons -nous, \u00e9coutez -nous faire parler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:30) [84%] :\r\nEst ce que les scientifiques ne devrait pas aussi davantage s'engager en politique, en tout cas le profil de nos politiques qui a tr\u00e8s peu scientifiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [92%] :\r\nOui, mais c'est extr\u00eamement difficile parce qu'au fond le le le mode de fonctionner du politique et le monde de fonctionner du scientifiques sont sont tr\u00e8s diff\u00e9rents l'un cherche plut\u00f4t affirmer des certitudes, l'autre est p\u00e9tri de de doute tout le temps et par voie de cons\u00e9quence, on a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:53) [88%] :\r\nPas m\u00eame agenda non plus agir rapidement, l'autre qui est plut\u00f4t sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [95%] :\r\nPas le m\u00eame agenda c'est pas le m\u00eame type de personne, c'est pas le m\u00eame type de discours, donc je pense que c'est pas forc\u00e9ment en mettant des scientifiques dans les parlements, qu'on arrivera \u00e0 avancer le plus par contre en faisant parler des scientifiques et des parlementaires, alors oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:10) [85%] :\r\nPose quand m\u00eame la question de faire Courvoisier, vous avez quitt\u00e9 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve quelque temps le sondage, la politique, \u00e7a vous direz -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:18) [90%] :\r\nLa, la la politique dans le sens dans laquelle nous la faisons ici maintenant, oui, bien s\u00fbr, la politique au sens politicien du terme la politique au sens de lutte de pouvoir alors alors je ne, je ne crois pas, et je crois que personne ne lirait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:31) [92%] :\r\nEn tout cas on va vous lire \u00e0 d\u00e9faut de vous \u00e9lire des \u00e9toiles aux \u00e9tats, c'est le no 1 de votre ouvrage manifeste pour une gouvernance \u00e0 l'\u00e9coute de la science, il est publi\u00e9 ces jours aux \u00e9ditions Georg pour ceux qui souhaitent poursuivre cette discussion avec vous, ils sont invit\u00e9s ce samedi le premier avril d\u00e8s 14 heures 30 au caf\u00e9 restaurant du Parc des Bastions \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous participerez \u00e0 une table ronde rappeler son nom : quelle place pour les \u00e9toiles dans les d\u00e9cisions politiques merci Thierry Courvoisier merci bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-28T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Courvoisier, Thierry", "role": "professeur d'astrophysique  - Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B373A6C2-B39E-4D8D-867A-6A81BD0B4123", "internalArchiveId": "B373A6C2-B39E-4D8D-867A-6A81BD0B4123", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les auditions publiques du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, un puissant outil de pouvoir", "publicationDate": "2017-03-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Edward Dickinson Baker (24 f\u00e9vrier 1811 - 21 octobre 1861),  s\u00e9nateur des \u00c9tats-Unis de l'Oregon, politicien am\u00e9ricain n\u00e9 en Angleterre, un avocat et un chef militaire. Lors de sa carri\u00e8re politique, Baker a servi \u00e0 la chambre des repr\u00e9sentants des \u00c9tats-Unis de l'Illinois;Jimmy Hoffa, de son nom complet James Riddle Hoffa, dirigeant syndicaliste am\u00e9ricain (n\u00e9 le 14 f\u00e9vrier 1913 \u00e0 Brazil dans l'Indiana - port\u00e9 disparu le 30 juillet 1975 et d\u00e9clar\u00e9 officiellement mort le 30 juillet 1982); james comey, le chef du fbi;trey gowdy, ancien procureur r\u00e9publicain;Neil McGill Gorsuch, n\u00e9 le 29 ao\u00fbt 1967 \u00e0 Denver, juriste et magistrat am\u00e9ricain,  juge f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la cour d'appel pour le dixi\u00e8me circuit\r\nLes auditions publiques men\u00e9es par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain repr\u00e9sentent une tradition centrale de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine mais aussi un instrument de pouvoir puissant. Plusieurs conseillers de Donald Trump seront prochainement entendus sur leurs liens avec la Russie.\r\n\r\n* * Les auditions publiques du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, un puissant outil de pouvoir LES HEARINGS\r\nC'est une tradition centrale de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine: les auditions publiques men\u00e9es par le Congr\u00e8s. Et elles sont sont au coeur de l'actualit\u00e9 politique en ce moment. Plusieurs conseillers de Donald Trump seront prochainement entendus par les parlementaires sur leurs liens avec la Russie.\r\nCes derni\u00e8res semaines, les auditions du chef du FBI, celles des futurs ministres de Trump ou du candidat \u00e0 la Cour Supr\u00eame, le Juge Gorsuch, ont rappel\u00e9 l'importance de ce rituel, qui sert \u00e0 mettre sur le grill un candidat ou \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur une affaire ou un scandale. M\u00eame les patrons les patrons les plus puissants acourent ventre \u00e0 terre quand ils sont convoqu\u00e9s par le Congr\u00e8s.\r\nLes auditions: instrument de pouvoir et instrument de communication politique. Philippe Revaz:\r\n  5'59''\r\nC'est un exercice o\u00f9 les questions sont souvent aussi importantes que les reponses. en particulier lorsque ces auditions attirent une forte audience televis\u00e9e. Ici en 1973, la mythique interrogation du senateur baker, en plein watergate :  \r\nMAG 1 watergate\r\nQue savait le president, et quand l'a.t-il su. interrogation rstee legendaire et que les democrates aiment bien ressortir ces jours ci, a dessein, vis-\u00e0-vis du president trump. les auditions publiques ont marqu\u00e9 toutes les grandes etapes de la democratie americaine, l'impeachment de bill clinton, ou les croisades de bobby kennedy contre la mafia. Son duel \u00e2pre interminable contre jimmy hoffa, ici il lui demande s'il a bien declar\u00e9 qu'il allait casser les reins d'un adversaire.\r\nMAG 2 hoffa\r\nCasser les reins, C'\u00e9tait une figure de style, repond hoffa dans cet echange qui est entr\u00e9 dans l'histoire. Pour ceux qui sont appel\u00e9s a temoigner, il s'agit avant tout d'eviter de se contredire, d'etrer pris en flagfranr delit de mensonge. Donc la regle d'or consiste soucent a se taire. mais le silence de james comey, le chef du fbi, s'expliquait par d'autrrs raisons bien sur, la confidentialit\u00e9 des enquetes en cours. Fox news s'est amus\u00e9 a aditionner les refus de repondre du chef du fbi\r\nMAG 3 comey fox\r\nSi fox news comppile ces extraits, c aussi pour dire que rien d'impotant politiquement ne s' est pass\u00e9 durant cette audtiion. Or, c'est l'onverse qu st vrai. Il est rare qu'il se dise des choses nouvelles, d'importance dans cs auditions. Mais james comey a offert deux petitesbombes : quand il a revel\u00e9 qu'uen enquete est bien en cours contre l'equipe trump, et quand il a contredit trump qui accusait obama de l'avoir mis sur ecoute. une fois ces deux annonce faite, l'audition a repris son cours naturel, et revenue a sa mission premiere, la communication politique. Ainsi les repblicains n'ont pas du tout pos\u00e9 de questions sur l'enquete du fbi, mais sur les fuites qui affectent les sevices de renseignement. et quant on dit que les questions valent plus que les reponses, oivi l'exemple du republicain trey gowdy,, ancien procuteur luimeme, qui enumere les noms de ceux qui auraient pu avoir les informations confidentielles, et cite tous les cllaborateurs proches d'obama.\r\nMAG  4 gowdy\r\nEn citan t ces noms, gowdy laisse entendre que c l'equipe obama, qui est a l'origine des fuites. Le soir meme sur fox news, c ce passage l\u00e0 qui sera diffus\u00e9. Et pendant l\u00e9'audition elle-m\u00eame,  un team de communicantsde la maison balnche a aussitot pr\u00eat a decouper la sequence, lpenvoyer sur twitter aussit\u00f4tpour influencer l'opinion. C ce qui a permis d'assister a une grande premiere dan dette audition :  un elu democrate a re\u00e7u le tweet du predient trump alors qu'il \u00e9tait encore en train d'interroger james comi. et a pu lui lire en direct le contenu du tweet pour lui demander de dementir son contenu\r\nMag 5 tweet\r\nComey a repoondu qu'en effet qu le tweet du president avait mal interpret\u00e9e ces propos.il y a quelque chose de vertigineux dans cette acceleration de l'information. Un tweet du president sur une audition qui est aussit\u00f4t contrdit dans la meme audition. Le cercle se referme. Une audition peut aussi defaire une carreire. C'est ce qui a failli arriver a betsy devos, ministre de l'education de trump, qui ici ne sait pas faire la difference entre deux fa\u00e7ONS COURANTES DE evaluer la progression d'un eleve\r\nMAG 7 devos\r\nMuette et comme frapee de stupeur, Betsy devos, na \u00e9t\u00e9 qconfirmee que par une voix, celle du vice president. C'est le senateur al franken qui l'avait poiuss\u00e9e a la faute. Ces auditions c^'est aussi un mment de gloire pur cerains parlementaires, qui leur permet de se montrer au grand public. Al franken, senateur du minnesotta, ancien  humoriste, s'est revele dans cet exercice, ou il a deja failli causer la perte de jeff sessions,le procureur general. L'audition peut aussi permettre a l'auditionn\u00e9 de briller, de seduire, ou de prouver son independance avec le sens de la formule, comme ici le juge gorsuch, qui explique ce que serait sa reaction si trump lui donnait des instructions sur la mani\u00e8re de jjuger.\r\nMAG 8 gorsuch\r\nDans ce cas l\u00e0 j'aurais pris la porte, repond gorsuch. Gorsuch qui a plusiurs fois fait pratiquement le tour du cadran, plkus de onze heures d'audition. Alors quanf arrive la fin de la journm\u00e9e, la chance augmente de se voir poser le genre de questions qu'a os\u00e9 le senateur jeff flake. Qui lui  demande s'il porte des cuissettes et un marcel sous sa robe de juge,\r\nMAG 10 cale\u00e7ons\r\n Gorsuch invoque le 5eme amendement pour ne pas repondre. L'amendement qui permet de se taire pour ne pas s'ijncriminer soi.meme. le rire n'est jamais loin dans le monde politique americain  ou le trait d'esprit fait partie de la rethroqieu politique. ces auditions publiques  interminables sont une performance physique et mentale de maitris e de soi. a laquelle s'\u00e9tait pretee hillary clinton l'automne dernier. arrive forcement un moment ou ion relache sa garde, on laisser echapper la pression.  . comme ici quand une elue republicaine demande a clinton de fa\u00e7on involontairement scabreuse si elle \u00e9tait rest\u00e9e seule chez elle toute la nuit.\r\nMAG 11clinton\r\nLes rires de clinton avaient ensuite \u00e9t\u00e9 r\u00e9utilis\u00e9, decoup\u00e9,  diffus\u00e9s par ses adversaires comme une preuve de sa legeret\u00e9 face au drame de benghazi. Il avait fallu 11h d'auition pour obtenir ce resultat. En 2017 comme dans les annees 60, les auditions sont toujours un formidable instrument de communication politique.\r\n***EXTRO: le 5e amendement de la Constitution invoqu\u00e9 par le juge Gorsuch et dont parlait Philippe Revaz, permet de ne pas s'incriminer soi-m\u00eame.\r\n>>> VIRGULE 4", "durationSec": 406, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8478535", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les auditions publiques am\u00e9ricaines, un puissant outil / TUM_2017-03-28T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 28.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les auditions publiques men\u00e9es par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain repr\u00e9sentent une tradition centrale de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine mais aussi un instrument de pouvoir puissant. Plusieurs conseillers de Donald Trump seront prochainement entendus sur leurs liens avec la Russie."], "variantIds": ["ece-8478535"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:32Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est une tradition centrale de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine, les auditions publiques men\u00e9es par le Congr\u00e8s, elles sont au coeur de l'actualit\u00e9 politique en ce moment, plusieurs conseillers de Donald Trump seront prochainement entendus par les parlementaires sur leurs Liens avec la Russie ces derni\u00e8res semaines, les auditions du chef du FBI, notamment celles des futurs ministres de Trump ou du candidat \u00e0 la Cour supr\u00eame, le juge Gorsuch ont rappel\u00e9 l'importance de ce rituel qui sert \u00e0 mettre sur le grill, un candidat ou alors \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur une affaire ou un scandale m\u00eame les patrons les plus puissants accourt ventre \u00e0 terre quand ils sont convoqu\u00e9s par le Congr\u00e8s, les auditions, instrument de pouvoir et instrument de communication politique Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [97%] :\r\nC'est un exercice o\u00f9 les questions sont souvent aussi importantes que les r\u00e9ponses, en particulier lorsque ces auditions attirent une forte audience t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e ici en 1973 la mythique interrogation du s\u00e9nateur Baker en plein Watergate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [66%] :\r\n3 de 2 pages de. \r\nUn Wendelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [94%] :\r\nQue savait le pr\u00e9sident et quand l'a -t-il su interrogation rest\u00e9es l\u00e9gendaire et que les d\u00e9mocrates aiment bien ressortir d'ailleurs ces jours- ci a dessein vis-\u00e0-vis du pr\u00e9sident Trump les auditions publiques ont marqu\u00e9 toutes les grandes \u00e9tapes de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine l'impeachment de Bill Clinton ou les croisades de bobby kennedy contre la mafia son duel \u00e0 \u00e2pre interminable contre jimmy Refah ici lui demande s'il a bien d\u00e9clar\u00e9 qu'il allait casser les reins d'un adversaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:19) [71%] :\r\nEnfin la et autant il est vrai, c'est-\u00e0-dire c'est pas technologie Polyphonia a indiqu\u00e9 que papa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [94%] :\r\nCasser les reins, \u00e9tait une figure de Style r\u00e9pond Hoffa dans cet \u00e9change, qui est entr\u00e9 dans l'histoire pour ceux qui sont appel\u00e9s \u00e0 t\u00e9moigner, il s'agit avant tout d'\u00e9viter de se contredire, d'\u00eatre pris en flagrant d\u00e9lit de mensonge, donc la r\u00e8gle d'or consiste souvent \u00e0 se taire, mais le silence de James commis le chef du FBI, la semaine derni\u00e8re s'expliquer pour d'autres raisons bien sur la confidentialit\u00e9 des enqu\u00eates en cours, Fox News s'est amus\u00e9 \u00e0 additionner les refus de r\u00e9pondre du chef du FBI. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:53) [63%] :\r\nKershaw et maintient et maintient quand m\u00eame et bien \u00e0 Calais arme Madonna et maintient et merci et merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [91%] :\r\nSi Fox News complices ces extraits, c'est aussi pour dire que rien d'important politiquement ne se serait dit durant cette audition, or c'est l'inverse qui est vrai, hein, il est rare qu'ils se disent des choses nouvelles d'importance dans les auditions mais James comme il a offert 2 petites bombes quand il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, d'une part qu'une enqu\u00eate \u00e9tait bien en cours contre l'\u00e9quipe Trump et d'autre part, quand il a contredit Trump, qui accusait Obama d'avoir mis sur \u00e9coute et une fois ces 2 annonce faite l'audition a repris son cours naturel est revenue \u00e0 sa mission premi\u00e8re : la communication politique, ainsi, les r\u00e9publicains n'ont pas du tout pos\u00e9 de questions sur l'enqu\u00eate du FBI et sur les fuites qui affectent les services de renseignement et quand on dit que les questions valent plus que les r\u00e9ponses, voici l'exemple du r\u00e9publicain tr\u00e8s gowdy, ancien procureur lui- m\u00eame, qui \u00e9num\u00e8re ici les noms de ceux qui auraient pu avoir des informations confidentielles, il cite tous les collaborateurs d'Obama. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:49) [62%] :\r\nBah, je suis musulman \u00e0 bac se tourne en Allemagne c'est le centenaire il faut vraiment ouais on ce barrage urbaine Brown Thurston Olmert une qui ont vers\u00e9 le jugement forme, reconna\u00eet John Robert oui \u00e0 Baxter Story, on a ce veut absolument une un Dieu peut rire creusement au bon moment on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [88%] :\r\nEn citant ses noms Gaudi laisse entendre que c'est l'\u00e9quipe Obama qui est \u00e0 l'origine des fuites et le soir m\u00eame sur Fox News, c'est ce passage -l\u00e0 qui sera diffus\u00e9e pendant l'audition elles-m\u00eames intime de communicants de la Maison Blanche a aussit\u00f4t d\u00e9couper la s\u00e9quence la renvoyer surtout pour influencer l'opinion et c'est ce qui a permis d'assister \u00e0 une grande premi\u00e8re dans cette audition un \u00e9lu d\u00e9mocrate a re\u00e7u le tweet du pr\u00e9sident Trump alors qu'il \u00e9tait encore en train d'interroger James commis et la pu lui lire en Direct ce tweet pour lui demander de d\u00e9mentir son contenu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [66%] :\r\nEnfin, extr\u00eamement rare Technogadgets une famille voyez escalade tweet \u00e7a ne pas, je ne la regarde un essai un FPI a \u00e9t\u00e9 donc voit cette dette non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [92%] :\r\nComme il a r\u00e9pondu qu'en effet le tweet du pr\u00e9sident avait mal interpr\u00e9t\u00e9 ses propos il y a quelque chose de vertigineux dans cette acc\u00e9l\u00e9ration de l'information, un tweet du pr\u00e9sident sur une audition en cours qui est aussit\u00f4t contredit dans la m\u00eame auditions le sac se referme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [78%] :N.O.M. au mois oui, Abbas Ferruti actuellement which oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [94%] :\r\nUne audition \u00e7a peut aussi d\u00e9faire une carri\u00e8re, c'est ce qui a failli arriver \u00e0 Betsy Devos, ministre de l'\u00e9ducation de Trump qui ici, ne sait pas faire la diff\u00e9rence entre 2 fa\u00e7ons pourtant courante d'\u00e9valuer la progression des \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [76%] :\r\n\u00e0 la justice et \u00e0 ceux qui ne croyaient faille on ne ce soir de juin de baisser de plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [90%] :\r\nMuette et comme frapp\u00e9s de stupeur Betsy Devos ce n'a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 que par une voix, celle du vice- pr\u00e9sident et c'est le s\u00e9nateur Al Franken, qu'il avait la pousser \u00e0 la faute, ces auditions, c'est aussi un moment de gloire pour certains parlementaires qui leur permet de se montrer au grand public al Franken, s\u00e9nateur du Minnesota, ancien humoriste s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans cet exercice o\u00f9 il a d\u00e9j\u00e0 failli causer la perte de Jeff ses chances, le procureur g\u00e9n\u00e9ral l'audition peut aussi permettre \u00e0 contrario \u00e0 l'auditionn\u00e9 de briller de s\u00e9duire prouver son ind\u00e9pendance avec le sens de la formule, comme ici, le juge Gorsuch qui explique ce que serait sa r\u00e9action si Trump lui donnait des instructions sur la mani\u00e8re de juger \u00e7a \u00e0 Watertown d'mais dans ce cas l\u00e0, j'aurais pris la porte, r\u00e9pond Gorsuch Karadzic, qui a plusieurs fois fait pratiquement le tour du cadran, plus de 11 heures d'audition alors quand arrive la fin de la journ\u00e9e, la chance augmente de se voir poser ce genre de questions qu'a os\u00e9 le s\u00e9nateur Jeff qui lui demande s'il porte des cuissettes Marcel sous sa robe de juge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [59%] :\r\nHubert Olivier, monsieur le s\u00e9nateur trappe en duo selon oui \u00e0 bout de conte de f\u00e9es de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [90%] :\r\nAlors ensuite j'invoque le 5\u00e8me amendement pour ne pas r\u00e9pondre le rire n'est jamais loin dans le monde politique am\u00e9ricain ou le trait d'esprit fait partie de la rh\u00e9torique politique ces auditions publiques interminables sont une performance physique et mentale de ma\u00eetrise de soi, \u00e0 laquelle s'\u00e9tait pr\u00eat\u00e9, Hillary Clinton, l'Automne dernier, il arrive forc\u00e9ment un moment o\u00f9 l'on rel\u00e2che la garde ont laiss\u00e9 \u00e9chapper la pression comme ici, quand une \u00e9lue r\u00e9publicaine de mandat Clinton de fa\u00e7on involontairement scabreuse, si elle \u00e9tait rest\u00e9e seule chez elle toute l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:03) [56%] :\r\nJoueur soit naturellement web oiseau Brown et AS Rome bien s\u00fbr en Afrique voil\u00e0 parler \u00e0 midi du \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [94%] :\r\nLe rire de Clinton avaient ensuite \u00e9t\u00e9 r\u00e9utilis\u00e9 diffus\u00e9 par ses adversaires comme une preuve de sa l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 face au drame de Benghazi, il avait fallu 11 heures d'audition pour obtenir ce r\u00e9sultat, en 2017, comme dans les ann\u00e9es 60 les auditions sont toujours un formidable instrument de communication politique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:34) [72%] :\r\nDans la banlieue de gal\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [94%] :\r\nPhilippe Revaz Washington est le 5\u00e8me amendement de la Constitution dont parlait Philippe \u00e0 l'instant, c'est la amendement qui permet de ne pas s'incriminer soi -m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-28T06:52:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73359CC6-1A72-4614-A9B0-603532F75F65", "internalArchiveId": "73359CC6-1A72-4614-A9B0-603532F75F65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vers un \u00e9chec du r\u00e9f\u00e9rendum contre l'application du 9 f\u00e9vrier 2014", "publicationDate": "2017-03-28T00:00:00Z", "summary": "Le r\u00e9f\u00e9rendum contre la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse n'aboutira certainement pas. A quelques jours du d\u00e9lai du d\u00e9p\u00f4t, seule la moiti\u00e9 des signatures a \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9e. \"Il nous faudrait un miracle\", conc\u00e8dent les r\u00e9f\u00e9rendaires.\r\n\r\n* * Vers un \u00e9chec du r\u00e9f\u00e9rendum contre l'application du 9 f\u00e9vrier 2014 12h30: Echec r\u00e9f\u00e9rendum 9 f\u00e9vrier Bangerter\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum contre l'application de l'initiative sur l'immigration de masse va \u00e9chouer...\r\nL'initiateur de cette r\u00e9colte  de signatures... le politologue tessinois... Nenad Stojanovic.... admet que le d\u00e9lai fix\u00e9 au 7 avril sera trop court.\r\nJulien... Bangerter...  le soutien d'autres comit\u00e9s...comme le PDC tessinois...ne sera pas suffisant.\r\n-----------\r\nOui, Nenad Stojanovic l'admet dans la presse al\u00e9manique. Il faudrait d\u00e9sormais un miracle pour qu'il r\u00e9ussisse son pari.\r\nL'avoeu d'un \u00e9chec...que beaucoup avait pr\u00e9dit...sans le soutien de parti ou de mouvement politique d'ampleur.\r\nIl y a trois semaines...les divers comit\u00e9s impliqu\u00e9s n'avait r\u00e9colt\u00e9 que 12 mille signatures...\r\nEt un dernier espoir...c'est envol\u00e9 avec le refus des Jeunesses socialsites de participer...\r\nMais pour Nenad Stojanovic...c'est d'abord un probl\u00e8me structurel qui explique cet \u00e9chec...\r\n-SON 12h30 1 (14'')\r\nUn manque de moyen donc...mais il faut aussi y ajouter la peine...sur le fond...\u00e0 convcaincre le peuple suisse.\r\nUn r\u00e9cent sondage de l'institut GFS Berne montre que 57% des Suisses soutiennent le parlement...dans son application light de l'initiative contre l'immigration de masse.\r\nReste que Nenad Stojanovic...par sa tentative...aura \u00e9t\u00e9 sous le feu des projecteurs depuis la fin de l'an dernier...\r\nMas il r\u00e9fute avoir tent\u00e9 se se faire un nom au travers de son combat r\u00e9f\u00e9rendaire...\r\n----SON 12h 30 (14'')\r\nNenand Stojanovic...politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne...a donc subi ces derni\u00e8res semaines....une le\u00e7on de politique suisse appliqu\u00e9e...\r\nM\u00eame si les Suisse votent toujours plus souvent ces derni\u00e8res ann\u00e9es...d\u00e9clencher un r\u00e9f\u00e9rendum...sans relais politiques..reste tr\u00e8s difficile.\r\nJulien Bangerter", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8478588", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Vers un \u00e9chec du r\u00e9f\u00e9rendum contre l'application du 9 f\u00e9vrier 2014 / 12H30_2017-03-28T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 28.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9f\u00e9rendum contre la mise en \u0153uvre de l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse n\u2019aboutira certainement pas. A quelques jours du d\u00e9lai du d\u00e9p\u00f4t, seule la moiti\u00e9 des signatures a \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9e. \"Il nous faudrait un miracle\", conc\u00e8dent les r\u00e9f\u00e9rendaires."], "variantIds": ["ece-8478588"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:11Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum contre l'application de l'initiative sur l'immigration de masse va \u00e9chouer l'initiateur de cette r\u00e9colte de signatures, le politique tessinois Nenad Stojanovic qui, politologue, admet que le d\u00e9lai fix\u00e9 au 7 avril sera trop court Julien Mock gu\u00e8re peur le soutien d'autres comit\u00e9s comme le PDC tessinois ne sera pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nOui, Nenad Stojanovic l'admet dans la presse al\u00e9manique, il faudrait d\u00e9sormais un miracle pour qu'il r\u00e9ussisse son pari : l'aveu d'un \u00e9chec, beaucoup avaient pr\u00e9dit sans le soutien de partis ou de mouvements politiques d'ampleur il y a 3 semaines, les divers comit\u00e9s impliqu\u00e9s n'avait r\u00e9colt\u00e9 que 12000 signatures et un derni\u00e8res espoir s'est envol\u00e9 avec le refus des Jeunesses socialistes de participer mais pour Nenad Stojanovic c'est d'abord un probl\u00e8me structurel qui explique cette \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:43) [84%] :\r\n\u00e7a nous aurait aid\u00e9s, mais ce n'\u00e9tait pas d\u00e9cisive je pense ce qui \u00e9tait des civils, c'\u00e9tait qu'on n'avait pas des ressources financi\u00e8res et personnelles qu'en g\u00e9n\u00e9ral il faut avoir pour r\u00e9colter 50000 signatures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [94%] :\r\nUn manque de moyens, donc, mais il faut aussi ajouter la peine sur le fond \u00e0 convaincre le peuple suisse, un r\u00e9cent sondage de l'institut GFS Berne montre que 57 pourcent des des Suisses soutiennent le parlement dans son application Light de l'initiative contre immigration de masse reste que Nenad Stojanovic par sa tentative aura \u00e9t\u00e9 sous le feu des projecteurs depuis la fin de l'an dernier mais il r\u00e9fute avoir tent\u00e9 de se faire un nom au travers de ce combat r\u00e9f\u00e9rendaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:20) [90%] :\r\nC'est vrai qu'il y avait eu une une forte attention des m\u00e9dias, mais je n'ai pas cherch\u00e9 je, je n'ai pas besoin de \u00e7a constamment dans mon canton d'origine quand \u00e9ducation on me conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 et donc c'\u00e9tait pas \u00e7a la raison pour lancer le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [95%] :\r\nNenad Stojanovic, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne aura malgr\u00e9 tout subi ces derni\u00e8res semaines une le\u00e7on de politique suisse appliqu\u00e9e, m\u00eame si les Suisse votent toujours plus souvent ces derni\u00e8res ann\u00e9es, d\u00e9clencher un r\u00e9f\u00e9rendum sans relais politique, h\u00e9 bien \u00e7a reste tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [80%] :\r\nJulien Manga Bangalter en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-28T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6C49A6E-31B0-4A6D-A88A-6E4EF0D715E8", "internalArchiveId": "F6C49A6E-31B0-4A6D-A88A-6E4EF0D715E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-03-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue de presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, Il y a de plus en plus de cheveux gris dans les conseils d'adminsitration des entreprises suisses ...\r\nLe monde de l'\u00e9conomie a tendance a tendance \u00e0 rajeunir gr\u00e2ce au boom des  technologies , les directeurs d'entreprise qui ont moins de 30 ans ne sont plus une raret\u00e9.  Mais dans les conseils d'administration, la tendance est tout autre La moyenne d'\u00e2ge en suisse des adminsitrateurs de soci\u00e9t\u00e9 est de 59 ans. Normal serait-on tent\u00e9 de dire, ces personnes sont exp\u00e9riment\u00e9es, elles ont d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu des situations de crise, des fusions, des licenciements. Mais la concentration des plus de 50 ans dan sle sconseils d'adminsitartion est aussi dangereuse, dit le tagesanzeiger ce matin:  car avec l'\u00e2ge, l'usage  du savoir accumul\u00e9  diminue. Et \u00e0 partir de 53 ans,   les personnes prennent plus facilement de mauvaises d\u00e9cisions financi\u00e8res, selon une \u00e9tude am\u00e9ricaine. Il faudrait donc une plus grande varit\u00e9 d'\u00e2ges repr\u00e9sent\u00e9s. Le journal publie un graphique qui classe les entreprise du SMI en fonction de l'\u00e2ge moyen de leurs administrateurs . Le plus jeune conseil, celui de Swisscom a une moyenne d'\u00e2ge de 56 ans. Avce 68 ans ed moyenne d'\u00e2ge, , le conseil de richemont est celui qui accuule le plus de cheveux gris . Sujet qui contraste avec la Une du Blick: le journal rel\u00e8ve que si le ch\u00f4mage globalement diminue, ceklui des plus de 55 ans lui augmente. Le journal reprend une radiographie du march\u00e9 du travail suisse des deux aderni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nfrance - lois \r\n***  Les turcs de Suisse h\u00e9sitent \u00e0 aller voter par crainte d'\u00eatre mis sous surveillance ...\r\nDepuis hier et jusqu'au 9 avril, les Turcs de Suisse peuvent se rendre aux urnes pour s eprononcer sur leur referendum pour une nouvelle cponstitution en  turquie. Mais rel\u00e8ve le Tagesanzeiger, les 92'000 turcs de Suisse qui ont cette possibilit\u00e9s ne la saisiront aps tous. Des personnes plut\u00f4t \u00e0 gauche, les kurdes ou encore des partisans du pr\u00e9dicateur fettgullah Gullen ont peur; ils ne veulent pas devoir laisser leur adresse suisse \u00e0 l'ambassade de peur d'\u00eatre ensuite mis sous surveillance. Les Turcs principales victimes de la mont\u00e9e des tensions entre recep tayip erdogan et l'Europe, c'est aussi l'angle choisi par la NZZ. Les turques de la Riviera d'Antalya redoutent de voir les touristes europ\u00e9ens bouder leurs plages de r\u00eave. \r\n*** Et la presse al\u00e9manique se demande ce matin: Recep tayip erdogan va-t-il marcher sur traces de Muhammar kadhafi ?\r\nC'est fou ce qu'un bout de tissu, une banderole avec un slogan certes injurieux, peut cr\u00e9er comme remous diplomatiques \u00e0 l'heure du tout num\u00e9rique, s'exclame l'Argauerzeitung. Depuis hier, le minist\u00e8re public turc a lanc\u00e9 une proc\u00e9dure pour outrage \u00e0 un pr\u00e9sident. Mais pour l'heure la Turquie n'a pas encore actionn\u00e9 la proc\u00e9dure d'entraide judiciaire avec la Suisse.  Des proc\u00e9dures pour outrage \u00e0 majest\u00e9 sont extr\u00eamement rares en Suisse.  La derni\u00e8re remonte \u00e0 2010, c'est le dicatetur lybien Muhammar Kadhafi qui l'avait actionn\u00e9: le politicien genevois Eric Stauffer\r\n\u00e9tait en ligne de mire pour avoir affirm\u00e9 que la Lybie voulait d\u00e9truire la Suisse.  Les tensions entre la Suisse et la Turquie, c'est  presque de la routine semble dire ce matin la NZZ qui publie la liste des 8 crises qui ont rythm\u00e9e les relations entre Berne et Ankara, ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nCriminalit\u00e9 en Suisse\r\n**** L'ind\u00e9pendance des \u00e9lus \u00e0 Berne est toute relative, soulihne 24 heures ce matin\r\n24 heures\r\nDe s\u00e9rieux int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques: la balserzeitung conacre un article au soutien de certains \u00e9lus de droite \u00e0 la strat\u00e9gie Energie 2050. Soutienb qui s'expliqzuerait par le fait que ces \u00e9lus travaillent pour de sbranches qui b\u00e9nficierait dutectem,ent du programme de  la sortue du nucl\u00e9aire. particuli\u00e8rement vis\u00e9e, PDC yannick Buttet, PBDWwrner Luginbulh ou encore Peter schiliiher PLR .. blbla\r\nTrump - Trudeau oleaoduc\r\n***  La politique de mobilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve est attendue au tournant  ..\r\nedito secptique\r\n*** Les hormones expliquent notre difficult\u00e9 \u00e0 supporter l'altitude\r\nSi les humains ne peuvent pas vivre \u00e0 5000 m\u00e8tres d'altitude , ce n'est pas seulement \u00e0 cause de la rar\u00e9faction de l'oxyg\u00e8ne. une nouvelle \u00e9tude faite par ds m\u00e9decins bernois r\u00e9v\u00e8le qu'un long s\u00e9jour \u00e0 tr\u00e8s haute altitude met sens dessus dessous le syst\u00e8me hormonal humain. L'hornone du stress notamment serait active , un e\u00e9tude des medcin de l'Inselspital \u00e0 Bern men\u00e9e lors d'une xep\u00e9dition dans l'Himalya et \u00e0d \u00e9couvrir en d\u00e9tail dans la Bernerzeitung.\r\n(Reuve de presse romande) *** La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, Il y a de plus en plus de cheveux gris dans les conseils d'administration des entreprises suisses ...\r\nESTHER  Le monde de l'\u00e9conomie a tendance a tendance \u00e0 rajeunir gr\u00e2ce au boom des  technologies , les directeurs d'entreprise qui ont moins de 30 ans ne sont plus une raret\u00e9.  Mais dans les conseils d'administration, la tendance est tout autre La moyenne d'\u00e2ge en suisse des adminsitrateurs de soci\u00e9t\u00e9 est de 59 ans. Normal serait-on tent\u00e9 de dire, ces personnes sont exp\u00e9riment\u00e9es, elles ont d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu des situations de crise, des fusions, des licenciements. Mais la concentration des plus de 50 ans dan sle sconseils d'adminsitartion est aussi dangereuse, dit le tagesanzeiger ce matin:  car avec l'\u00e2ge, l'usage  du savoir accumul\u00e9  diminue. Et \u00e0 partir de 53 ans,   les personnes prennent plus facilement de mauvaises d\u00e9cisions financi\u00e8res, selon une \u00e9tude am\u00e9ricaine. Il faudrait donc une plus grande varit\u00e9 d'\u00e2ges repr\u00e9sent\u00e9s. Le journal publie un graphique qui classe les entreprise du SMI en fonction de l'\u00e2ge moyen de leurs administrateurs . Le plus jeune conseil, celui de Swisscom a une moyenne d'\u00e2ge de 56 ans. Avce 68 ans ed moyenne d'\u00e2ge, , le conseil de richemont est celui qui accuule le plus de cheveux gris . Sujet qui contraste avec la Une du Blick: le journal rel\u00e8ve que si le ch\u00f4mage globalement diminue, ceklui des plus de 55 ans lui augmente. Le journal reprend une radiographie du march\u00e9 du travail suisse des deux aderni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nDOM On reste dans la gestion des soci\u00e9t\u00e9s, mais en France cette fois-ci.\r\nUne nouvelle loi oblige les multinationales \u00e0 lutter contre les exactions de leurs filiales \u00e9trang\u00e8res.\r\nUn article \u00e0 d\u00e9couvrir dans la Libert\u00e9, le courrier, le nouvelliste, et les quotidiens neuch\u00e2telois.\r\nVisiblement, le scandale qui a impliqu\u00e9 le cimentier franco-suisse Lafarge-Holcim, ce scandale a \u00e9veill\u00e9 les consciences. \r\nLe groupe a reconnu avoir financ\u00e9 indirectement des groupes arm\u00e9s, pour maintenir ses activit\u00e9s en Syrie. \r\nDor\u00e9navant, les multinationales fran\u00e7aises devront donc mettre en place un plan de vigilance, pour pr\u00e9venir les atteintes aux droits humains et environnementaux. Il s'agit d'une premi\u00e8re mondiale.\r\nEt en Suisse? Une initiative populaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en novembre dernier, par 80 ONG et associations. \r\nUne initiative \u00abPour des multinationales responsables\u00bb. \r\n***  Les turcs de Suisse h\u00e9sitent \u00e0 aller voter par crainte d'\u00eatre mis sous surveillance ...\r\nESTHER  Depuis hier et jusqu'au 9 avril, les Turcs de Suisse peuvent se rendre aux urnes pour s eprononcer sur leur referendum pour une nouvelle cponstitution en  turquie. Mais rel\u00e8ve le Tagesanzeiger, les 92'000 turcs de Suisse qui ont cette possibilit\u00e9s ne la saisiront aps tous. Des personnes plut\u00f4t \u00e0 gauche, les kurdes ou encore des partisans du pr\u00e9dicateur fettgullah Gullen ont peur; ils ne veulent pas devoir laisser leur adresse suisse \u00e0 l'ambassade de peur d'\u00eatre ensuite mis sous surveillance. Les Turcs principales victimes de la mont\u00e9e des tensions entre recep tayip erdogan et l'Europe, c'est aussi l'angle choisi par la NZZ. Les turques de la Riviera d'Antalya redoutent de voir les touristes europ\u00e9ens bouder leurs plages de r\u00eave. \r\n*** Et la presse al\u00e9manique se demande ce matin: Recep tayip erdogan va-t-il marcher sur traces de Muhammar kadhafi ?\r\nESTHER  C'est fou ce qu'un bout de tissu, une banderole avec un slogan certes injurieux, peut cr\u00e9er comme remous diplomatiques \u00e0 l'heure du tout num\u00e9rique, s'exclame l'Argauerzeitung. Depuis hier, le minist\u00e8re public turc a lanc\u00e9 une proc\u00e9dure pour outrage \u00e0 un pr\u00e9sident. Mais pour l'heure la Turquie n'a pas encore actionn\u00e9 la proc\u00e9dure d'entraide judiciaire avec la Suisse.  Des proc\u00e9dures pour outrage \u00e0 majest\u00e9 sont extr\u00eamement rares en Suisse.  La derni\u00e8re remonte \u00e0 2010, c'est le dicatetur lybien Muhammar Kadhafi qui l'avait actionn\u00e9: le politicien genevois Eric Stauffer\r\n\u00e9tait en ligne de mire pour avoir affirm\u00e9 que la Lybie voulait d\u00e9truire la Suisse.  Les tensions entre la Suisse et la Turquie, c'est  presque de la routine semble dire ce matin la NZZ qui publie la liste des 8 crises qui ont rythm\u00e9e les relations entre Berne et Ankara, ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nDOM  La criminalit\u00e9 est en baisse, un peu partout en Suisse, et retrouve des niveaux qu'on n'avait plus vus depuis 2009. \r\nMais ces chiffres peuvent tromper, pr\u00e9vient l'\u00e9ditorialiste du Temps.\r\nParce que ce recul de la criminalit\u00e9 s'explique quasi exclusivement par la baisse du nombre de cambriolages et autres vols. \r\nDes d\u00e9lits qui s'accompagnent souvent d'autres dommages, comme l'atteinte \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, et se retrouvent donc comptabilis\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises. \r\nL'\u00e9ditorialiste du Temps regrette donc l'absence d'analyse plus fine. \r\nUn regret qui ressemble \u00e0 celui \u00e9voqu\u00e9 dans 24 Heures.\r\nL'\u00e9ditorialiste y d\u00e9nonce de grandes d\u00e9clarations, du c\u00f4t\u00e9 vaudois, par exemple: \u00e0 Bex, la probl\u00e9matique du deal de rue est r\u00e9gl\u00e9e. D\u00e9claration qui \u00e9mane des autorit\u00e9s. \r\nLa pr\u00e9sence polici\u00e8re a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e dans cette ville de Bex. \r\nMais ce n'est l\u00e0 que le bout de la lorgnette, regrette le quotidien. \r\nQu'un seul deal-eur soit pinc\u00e9 \u00e0 Bex ces prochaines semaines, et tout sera \u00e0 recommencer.\r\n**** L'ind\u00e9pendance des \u00e9lus \u00e0 Berne est toute relative, souligne 24 heures ce matin\r\nDOM Pressions, sous-entendus, les votes sont influenc\u00e9s, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\nIl y a bien s\u00fbr les lobby, toujours importants. Mais il y a aussi le pression qui vient des partis eux-m\u00eames.\r\nLa r\u00e9forme des retraites, qui s'est jou\u00e9e \u00e0 une voix pr\u00e8s, cette r\u00e9forme illustre tr\u00e8s bien cette probl\u00e9matique. \r\nAu final, les votes sont de plus en plus homog\u00e8nes, de l'avis du politologue Georg Lutz. \r\nC'est un vrai changement de comportement qui a lieu depuis quelque temps au conseil national. \r\nLes partis ont compris qu'ils ont tout \u00e0 perdre en se montrant divis\u00e9s. \r\nUne tendance surtout per\u00e7ue avec le vote \u00e9lectronique, o\u00f9 l'on sait tout de suite qui a vot\u00e9 quoi. \r\nESTHER  De s\u00e9rieux int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques: la balserzeitung conacre un article au soutien de certains \u00e9lus de droite \u00e0 la strat\u00e9gie Energie 2050. Soutienb qui s'expliqzuerait par le fait que ces \u00e9lus travaillent pour de sbranches qui b\u00e9nficierait dutectem,ent du programme de  la sortue du nucl\u00e9aire. particuli\u00e8rement vis\u00e9e, PDC yannick Buttet, PBDWwrner Luginbulh ou encore Peter schiliiher PLR .. blbla\r\nDOM Eh bien on va rester dans le domaine de l'\u00e9nergie, avec la relance du projet controvers\u00e9 d'ol\u00e9-oduc Keystone. \r\nProjet relanc\u00e9 par  les Etats-Unis, par Donald Trump.\r\nVoil\u00e0 qui n'est pas sans cons\u00e9quence pour le premier ministre canadien, qui devra assumer les cons\u00e9quences politiques de cette d\u00e9cision.\r\nJustin Trudeau est bien embarass\u00e9, analyse le Courrier aujourd'hui. Cet ol\u00e9-oduc Keystone, qui relie la province canadienne d'Alberta aux Etats-unis, c'est une vraie pierre dans le jardin du premier ministre canadien. \r\nLui qui ne cesse de marteler que l'\u00e9conomie et la protection de l'environnement peuvent aller de pair.\r\nMais le canada affiche une croissance \u00e9conomique tir\u00e9e par l'\u00e9nergie, qui p\u00e8se 10% du produit int\u00e9rieur brut. Entre autre du p\u00e9trole.\r\nUne contradiction avec les propos affich\u00e9s par Justin Trudeau.\r\n*** Le canton de Neuch\u00e2tel vit une v\u00e9ritable surench\u00e8re des id\u00e9ologies, nous dit l'Express.\r\nDOM Nous sommes donc \u00e0 six petits jours des \u00e9lections cantonales. \r\nEt le climat politique neuch\u00e2telois a pris un virage d\u00e9plaisant, hier au grand conseil. \r\nHu\u00e9es \u00e0 droite, hu\u00e9es \u00e0 gauche. Le ton est vite mont\u00e9, avec le vote sur deux CCT distinctes dans le secteur de la sant\u00e9. \r\nDes \u00e9changes qui d\u00e9montrent que le gouvernement n'en a pas fini avec le vieux d\u00e9mon de la division.\r\nUne surench\u00e8re catastrophique, s'inqui\u00e8te l'\u00e9ditorialiste, vu la situation politique et financi\u00e8re du canton aujourd'hui. \r\n*** Les hormones expliquent notre difficult\u00e9 \u00e0 supporter l'altitude\r\nESTHER Si les humains ne peuvent pas vivre \u00e0 5000 m\u00e8tres d'altitude , ce n'est pas seulement \u00e0 cause de la rar\u00e9faction de l'oxyg\u00e8ne. une nouvelle \u00e9tude faite par ds m\u00e9decins bernois r\u00e9v\u00e8le qu'un long s\u00e9jour \u00e0 tr\u00e8s haute altitude met sens dessus dessous le syst\u00e8me hormonal humain. L'hornone du stress notamment serait active , un e\u00e9tude des medcin de l'Inselspital \u00e0 Bern men\u00e9e lors d'une xep\u00e9dition dans l'Himalya et \u00e0d \u00e9couvrir en d\u00e9tail dans la Bernerzeitung.", "durationSec": 489, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8478549", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-03-28T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-03-28T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8478568", "ece-8478549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-03T04:53:05Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nNous passons \u00e0 la presse \u00e0 6 heures 45 Esther, Coco et Dominique Choffat sont avec nous, il y a de plus en plus de cheveux gris, dans les conseils d'administration des entreprises suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nLe monde de l'\u00e9conomie a tendance \u00e0 rajeunir gr\u00e2ce au boom des technologies, on serre les directeurs d'entreprises qui ont moins de 30 ans ne sont aujourd'hui plus j'ai une raret\u00e9, mais, mais, dans les conseils d'administration, la tendance alors l\u00e0 est toute autre, la moyenne d'\u00e2ge en suisse des administrateurs de soci\u00e9t\u00e9s de 59 ans, alors normal, serait -on tent\u00e9 de dire : ces personnes sont exp\u00e9riment\u00e9es, elles ont d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu des situations de crise des fusions, des licenciements mais la concentration des plus de 50 ans dans les conseils d'administration est aussi dangereuse, dit le Tagesanzeiger, ce matin, car avec l'\u00e2ge, l'usage du savoir accumul\u00e9 diminue et \u00e0 partir de 53 ans, les personnes prennent plus facilement de mauvaises d\u00e9cisions financi\u00e8res, selon une \u00e9tude am\u00e9ricaine, cit\u00e9 par le journal, il faudrait donc une plus grande vari\u00e9t\u00e9 d'\u00e2ges repr\u00e9sent\u00e9s dans ces conseils d'administration, le journal publie un graphique qui classe les entreprise du SMI en fonction de l'\u00e2ge moyen de leur administrateur et ce sujet, contrastant avec la lune du Blick, le journal rel\u00e8ve lui que si le ch\u00f4mage globalement diminue, celui des 55 ans a tendance \u00e0 augmenter le journal pour affirmer cela reprend une radiographie du march\u00e9 du travail suisse des 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, faites par les syndicats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [96%] :\r\nOn reste dans la gestion des soci\u00e9t\u00e9s, mais en France cette fois -ci, une nouvelle loi oblige les multinationales \u00e0 lutter contre les exactions de leurs filiales \u00e9trang\u00e8res, un article \u00e0 d\u00e9couvrir dans la Libert\u00e9 le courrier le nouvelliste et les quotidiens neuch\u00e2telois alors visiblement le scandale qui a impliqu\u00e9 le cimentier franco- suisse LafargeHolcim ce scandale a \u00e9veill\u00e9 les consciences, le groupe a reconnu avoir finalement financ\u00e9 indirectement des groupes arm\u00e9s pour maintenir ses activit\u00e9s en Syrie dor\u00e9navant les multinationales fran\u00e7aises devront donc mettre en place un plan de vigilance pour pr\u00e9venir les atteintes aux droits humains et environnementaux, il s'agit d'une premi\u00e8re mondiale et en Suisse, h\u00e9 bien on se parce que cette question, une initiative populaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en novembre dernier par 80 ONG et associations, une initiative pour des multinationales responsables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [95%] :\r\nLes turcs de Suisse h\u00e9sitent \u00e0 aller voter, par crainte d'\u00eatre mis sous surveillance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [95%] :\r\nDepuis hier et jusqu'au 9 avril les Turcs de Suisse peuvent se rendre aux urnes pour se prononcer sur leur r\u00e9f\u00e9rendum pour une nouvelle constitution en Turquie, mais rel\u00e8ve le Tagesanzeiger ce matin les 90 2000 Turcs de Suisse qui ont cette possibilit\u00e9s ne la saisiront pas tous des personnes plut\u00f4t \u00e0 gauche, les kurdes ou encore des partisans du pr\u00eat calme pr\u00e9dicateur fettgullah Gullen ont peur, ils ne veulent pas devoir laisser leur adresse suisse \u00e0 l'ambassade de Turquie, de peur d'\u00eatre ensuite mis sous surveillance les Turcs, principales victimes de la mont\u00e9e des tensions entre rach\u00e8te taille Tayyip Erdogan et l'Europe, c'est aussi l'angle choisi par la NZZ ce matin les turques de la Riviera Dental ya redoutent de voir les touristes europ\u00e9ens bouder leurs plages de r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [96%] :\r\nEt la presse al\u00e9manique se demande ce matin monsieur Erdogan va -t-il marcher sur les traces de Mouammar Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [93%] :\r\nC'est fou ce qu'un bout de tissu une banderole avec un slogan certes injurieux peut cr\u00e9er comme remous diplomatiques \u00e0 l'heure du tout num\u00e9rique, c'est ce clame l'Inter Versailles depuis hier, le minist\u00e8re public turc a lanc\u00e9 une proc\u00e9dure pour outrage \u00e0 un pr\u00e9sident, mais pour l'heure, la Turquie n'a pas encore actionn\u00e9 la proc\u00e9dure judiciaire avec la Suisse, des proc\u00e9dures pour outrage \u00e0 majest\u00e9 sont extr\u00eamement rares dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, la derni\u00e8re remonte \u00e0 2010 et bien c'\u00e9tait le dictateur libyen Mouammar Kadhafi, qui effectivement l'avait actionn\u00e9 le politicien Genevois, Eric Stauffer \u00e9tait en ligne de mire pour avoir affirm\u00e9 que la Lybie voulait d\u00e9truire la Suisse, les tensions entre la Suisse et la Turquie, h\u00e9 bien c'est presque de la routine semble dire ce matin la NZZ qui publie la liste d\u00e8s 8 crises qui ont rythm\u00e9e, les relations entre Berne et Ankara ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [95%] :\r\nLa criminalit\u00e9 est en baisse un peu partout en Suisse, on retrouve des niveaux qu'on avait plus vu depuis 2009, mais ces chiffres peuvent tromper pr\u00e9vient l'\u00e9ditorialiste du Temps, parce que ce recul de la criminalit\u00e9 s'explique quasi exclusivement par la baisse du nombre de cambriolages ou autres vols des d\u00e9lits qui s'accompagnent souvent d'autres dommages comme l'atteinte \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, par exemple, et se retrouvent donc comptabilis\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises l'\u00e9ditorialiste du Temps regrette donc l'absence d'analyse plus fine, un regret qui ressemble \u00e0 celui \u00e9voqu\u00e9 par 24 heures aujourd'hui l'\u00e9ditorialiste y d\u00e9nonce de grandes d\u00e9clarations du c\u00f4t\u00e9 Vaudois, par exemple, l'abb\u00e9 la probl\u00e9matique du deal de rue est r\u00e9gl\u00e9e, d\u00e9claration qui \u00e9mane des autorit\u00e9s, la pr\u00e9sence polici\u00e8re a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e dans cette ville de B, mais ce n'est l\u00e0 que le bout de la lorgnette, regrette le quotidien qu'un seul dealer soit pinc\u00e9 AB ces prochaines semaines et tout sera \u00e0 recommencer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [95%] :\r\nL'ind\u00e9pendance des \u00e9lus \u00e0 Berne est toute relative, c'est ce que souligne 24 heures ce matin, Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [92%] :\r\nPression sous- entendu les votes sont influenc\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, il y a bien s\u00fbr les lobby toujours importants mais il y a aussi la pression qui vient des partis eux- m\u00eames, la r\u00e9forme des retraites qui s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s, cette r\u00e9forme illustre tr\u00e8s bien cette probl\u00e9matique au final les votes sont de plus en plus homog\u00e8nes, de l'avis du politologue Georg Lulz c'est un vrai changement de comportement qui a lieu depuis quelque temps, au conseil national, les partis ont compris qu'ils ont tout \u00e0 perdre en somme montrant divis\u00e9s, une tendance surtout surtout per\u00e7ue depuis le vote \u00e9lectronique, o\u00f9 l'on sait tout de suite, qui a vot\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [88%] :\r\nDe s\u00e9rieux int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques la balle vers Zeitung explique dans un article, pourquoi, \u00e0 ses yeux un certain nombres d'\u00e9lus de droite soutiennent la strat\u00e9gie \u00e9nergie 2050, un soutien qui s'expliquerait par le fait que ces \u00e9lus travaillent pour des branches qui b\u00e9n\u00e9ficie directement du programme de sortie du nucl\u00e9aire alors, sont particuli\u00e8rement vis\u00e9s : le PDC Yannick Buttet, le PBD, Werner Luginbuehl, ou encore PTR Schlienger le PLR, tous travaillent sont dans des conseils d'administration de soci\u00e9t\u00e9 qui pourraient b\u00e9n\u00e9ficier des subventionnement ou des encouragements pour les nouvelles \u00e9nergies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:14) [94%] :\r\nEh bien, on va rester dans ce domaine de l'\u00e9nergie, avec la relance du projet controvers\u00e9 d'ol\u00e9-oduc Keystone projet relanc\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, par Donald Trump, voil\u00e0 qui n'est pas sans cons\u00e9quences pour le 1er ministre canadien qui devra assumer les cons\u00e9quences politiques de cette d\u00e9cision, Justin Trudeau h\u00e9 bien embarass\u00e9, analyse le Courrier aujourd'hui cet ol\u00e9-oduc Keystone qui relie donc la province canadienne d'Alberta, aux \u00c9tats-Unis, h\u00e9 bien c'est une vraie Pierre dans le jardin du 1er ministre canadien, lui qui ne cesse de marteler que l'\u00e9conomie et la protection de l'environnement peuvent aller de Pair, mais le Canada affiche une croissance \u00e9conomique tir\u00e9e par l'\u00e9nergie, qui p\u00e8se 10 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut, entre autres, du p\u00e9trole, une contradiction avec les propos affich\u00e9s par Justin Trudeau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [96%] :\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel vit une v\u00e9ritable surench\u00e8re des id\u00e9ologies, nous dit l'Express. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:05) [95%] :\r\nOui, nous sommes donc \u00e0 six petits jours des \u00e9lections cantonales et le climat politique neuch\u00e2telois a pris un virage d\u00e9plaisant hier au Grand Conseil hu\u00e9es \u00e0 droite hu\u00e9es \u00e0 gauche, le ton est vite mont\u00e9 avec le vote sur 2 CCT distinctes dans le secteur de la sant\u00e9 des sachets des \u00e9changes qui d\u00e9montrent que le gouvernement n'en a pas fini avec le vieux d\u00e9mon de la division une surench\u00e8re catastrophique, s'inqui\u00e8te l'\u00e9ditorialiste, vu la politique, la situation politique et financi\u00e8re du canton aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [96%] :\r\nOn termine par \u00e7a, Esther, Coco les hormones expliquent notre difficult\u00e9 \u00e0 supporter l'altitude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:39) [92%] :\r\nOui, si les humains ne peuvent pas vivre \u00e0 5000 m\u00e8tres d'altitude, ce n'est pas seulement \u00e0 cause de la rar\u00e9faction de l'oxyg\u00e8ne non, une nouvelle \u00e9tude faite par des m\u00e9decins bernois r\u00e9v\u00e8le qu'un long c'est jure \u00e0 tr\u00e8s haute altitude met sans dessus-dessous le syst\u00e8me hormonal humain l'hormone du stress, notamment, une \u00e9tude des m\u00e9decins de lignes belge vital \u00e0 Bern men\u00e9e lors d'une exp\u00e9dition dans l'Himalaya, \u00e0 d\u00e9couvrir en d\u00e9tail ce matin dans la Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [95%] :\r\nInt\u00e9ressant parce qu'on cherche encore \u00e0 percer les secrets de ce qu'on appelle le mal aigu des montagnes a le mal de l'altitude peut-\u00eatre explicable par les hormones. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-28T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E8D4B0C-7D07-47B7-8A03-62320FBFA539", "internalArchiveId": "4E8D4B0C-7D07-47B7-8A03-62320FBFA539", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Centre patronal vaudois soutient la r\u00e9forme des retraites d'Alain Berset", "publicationDate": "2017-03-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Reymond, directeur du Centre patronal vaudois;Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, CN valaisan\r\nLe Centre patronal vaudois a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 de soutenir le projet d'Alain Berset, selon la RTS. La F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes devrait aussi le soutenir. D\u00e9bat entre Christophe Reymond, directeur du Centre patronal vaudois, et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\n* * Le Centre patronal vaudois soutient la r\u00e9forme des retraites d'Alain Berset christian: on a beaucoup parl\u00e9 de la gauche qui se d\u00e9chire sur la r\u00e9forme des retraites, ce n'est pas beaucoup plus calme dans les milieux \u00e9conomiques, Chrystel \r\n*** La r\u00e9forme des retraites s\u00e9duit des patrons! Le Centre patronal vaudois a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 de soutenir le projet d'Alain Berset, selon nos informations. \r\nJusqu'ici, seule l'USAM s'y est oppos\u00e9e officiellement. La F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes devrait aussi la soutenir.\r\nUn coup dur pour le PLR et l'UDC qui partent en campagne contre Pr\u00e9voyance 2020 en vue de la votation du 24 septembre. \r\nChristophe Reymond, directeur du Centre patronal vaudois\r\n- le centre patronal va soutenir la r\u00e9forme. Ce qui tranche avec la droite du parlement. Pour quelles raisons?\r\n- un tiens vaut mieux que 2 tu l'auras ?\r\n- l'USAM et l'Union patronale suisse ne partagent pas votre point de vue. Ils sont id\u00e9ologiques? se trompent de combat?\r\n- allez-vous faire campagne?\r\n-  Il y a bon pour vous, pour les entreprises, dans cette r\u00e9forme? \r\n- Vous l\u00e2chez vos repr\u00e9sentants politiques au parlement?\r\n- Le PLR promet une meilleure r\u00e9forme en cas de non \u00e0 ce projet. Vous n'y croyez pas?\r\n- La r\u00e9forme est \u00e0 ce point urgente pour les entreprises?\r\n- Selon vous, les projet id\u00e9al de la droite serait vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec devant la population?\r\n- Les 70 francs de plus \u00e0 l'AVS - un renforcement du premier pilier! - c'est contraire au principe du patronat... Vous pouvez vivre avec (vouiiii)?\r\nPhilippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, CN valaisan\r\n- \"Il faut engranger ce qui est l\u00e0.... \" ce positionnement du Centre patronal, partag\u00e9 d'ailleurs par la FER (f\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes) dont l'assembl\u00e9e doit encore se prononcer.. \u00e7a ne vous fait pas r\u00e9fl\u00e9chir?\r\n- \u00eatre pragmatique: vous obtenez les 65 ans pour tous et la baisse du taux de conversion. A un certain point, le PLR \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 se contenter de \u00e7a... \r\n- cons\u00e9quences d'un non le 24 septembre... la TVA va baisser d\u00e8s le 1ier janvier... ce qui occasionnerait des frais administratifs \u00e9normes pour les entreprises. \r\n- le PLR et l'UDC vont se retrouver alli\u00e9s \u00e0 une partie des syndicats pour faire campagne contre ce projet... Et oppos\u00e9s \u00e0 une partie de l'\u00e9conomie...  Pr\u00e9voyance 2020, ce sont des alliances improbables? \r\n- Vous l'entendez: les patrons repr\u00e9sent\u00e9s par Christophe Reymond ne sont pas d'accord avec vous: cette r\u00e9forme, ils la veulent! Sur le terrain, ils en ont besoin...\r\n- Vous avez perdu contact avec ceux que vous repr\u00e9sentez?\r\n- Les 70 francs sont raisonnables: ce n'est pas ce que vous nous disiez... Finalement, pour les entreprises, c'est tout \u00e0 fait g\u00e9rable!...\r\n- La pr\u00e9voyance vieillesse a besoin d'un assainissement et c'est d\u00e9j\u00e0 un premier pas. Pour les caisses de pension notamment, il y a urgence... Est-ce qu'il ne faut pas faire preuve de pragmatisme (comme le dit Christophe Reymond)?\r\n- En cas de non, le parlement mettrait trop de temps \u00e0 s'entendre (on l'a vu pour ce projet)...", "durationSec": 665, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8478603", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Centre patronal vaudois soutient la r\u00e9forme des retraites d'Alain Berset / FOR_2017-03-28T18:00:00_developpement-1", "Forum du 28.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le Centre patronal vaudois a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 de soutenir le projet d'Alain Berset, selon la RTS. La F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes devrait aussi le soutenir. D\u00e9bat entre Christophe Reymond, directeur du Centre patronal vaudois, et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR."], "variantIds": ["ece-8478603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:55Z", "speechToTexts": ["05.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 ces derniers jours de la gauche qui se d\u00e9chire sur la r\u00e9forme des retraites, et ce n'est pas beaucoup plus calme, il faut le dire, Chrystel dans les milieux \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [93%] :\r\nNon, puisque la r\u00e9forme des retraites s\u00e9duit des patrons, le Centre patronal Vaudois a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 de soutenir le projet d'Alain Berset, selon nos informations, jusqu'ici, seule luzerne s'y est oppos\u00e9e, officiellement, la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes devrait elle aussi la soutenir un coup dur pour le PLR et l'UDC qui partent en campagne contre Pr\u00e9voyance va enfin en vue de la votation du 24 septembre prochain, alors on va en d\u00e9battre ce soir avec vous Christophe Reymond bonsoir, directeur du Centre patronal Vaudois et Philippe Nantermod, bonsoir, vice- pr\u00e9sident du PLR, conseiller national valaisan alors Christophe Reymond le Centre patronal Vaudois va donc soutenir cette r\u00e9forme de de la pr\u00e9voyance vieillesse, ce qui tranche passablement avec les positions d\u00e9fendues par la droite au Parlement pour quelle raison finalement d\u00e9cid\u00e9 vous de soutenir ce projet d'Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:57) [90%] :\r\nParce que je peux dire tout d'abord que les \u00e9lus de droite, en particulier ceux du Conseil national ont eu parfaitement raison de se battre, de se battre jusqu'au bout en faveur d'une r\u00e9forme qu'il consid\u00e9rait qu'ils avaient con\u00e7u comme \u00e9tant plus lumineux, plus durable et plus ambitieuse que celle qui finalement est est est sorti du vote si j'avais \u00e9t\u00e9 conseil national ou conseiller aux \u00c9tats je assur\u00e9ment voter comme l'ont fait les \u00e9lus de droite auquel vous faites allusion et comme l'a fait monsieur monsieur Nanterre mais seulement voil\u00e0, voil\u00e0 la d\u00e9cision, elle, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 celle que monsieur Nantermod et d'autres souhait\u00e9 et on a un projet qui est l\u00e0, qui est sur la table et qu'il faut analyser pour ce qu'il est, avec des avec des regrets, probablement, mais en pesant le pour, le contre en posant en examinant la possibilit\u00e9 qu'il y a \u00e9ventuellement de faire en cas d'\u00e9chec en examinant la r\u00e9alit\u00e9 politique et partisane d'aujourd'hui n'examinons aussi les exigences de notre syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe, parce que tout \u00e7a doit passer par le vote du peuple et des cantons et eu \u00e9gard \u00e0 tout cela et aux avantages non n\u00e9gligeables, parce qu'il y en a vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:10) [86%] :\r\nJustement, donc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:11) [88%] :\r\nJ'ai h\u00e9 bien non, nous avons d\u00e9cid\u00e9, sans beaucoup d'\u00e9tats d'\u00e2me apr\u00e8s une longue discussion mais sans beaucoup d'\u00e9tats d'\u00e2me de voter oui, \u00e9coutez ces avantages non n\u00e9gligeables, y en a, il y en a 2 de nombreuses je commence par l'on ne s'\u00e9tait jamais mais qui est tr\u00e8s important pour nous, c'est l'abandon de l'augmentation envisag\u00e9e au d\u00e9part par Monsieur Berset d'une augmentation des cotisations pour les ind\u00e9pendants, nous sommes tr\u00e8s heureux que tout cela \u00e9taitP. boulonn\u00e9e dans le projet, la diminution du taux de conversion de6,8 6 pourcent est est \u00e9videmment quelque chose d'important la retraite pour tous \u00e0 65 ans et m'appara\u00eet normal dans la situation d'aujourd'hui je mentionne aussi dans les avantages l'augmentation de la TVA continue \u00e00,6 point, ainsi qu'un certain nombre d'augmenter de compensation qui sont pr\u00e9vues dans le syst\u00e8me m\u00eame du 2\u00e8me, pilier, tout \u00e7a est pas rang\u00e9 dans les points positifs et \u00e0 nous, \u00e0 notre avis, tout \u00e7a, et est mieux que le l'emporte, pardon, sur les points n\u00e9gatifs qui existe, j'en suis bien convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [91%] :\r\nAlors on va faire r\u00e9agir, Philippe Nantermod, vous entendez beaucoup de points positifs malgr\u00e9 quelques b\u00e9mols : finalement, faut faire pas par d'un peu de, de pragmatisme et enti\u00e8rement vaut mieux que tu leur 2 tu l'auras vaut mieux accepter \u00e7a, parce que \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 dans le sens de ce que demandaient notamment la droite c'est-\u00e0-dire 65 ans pour tous et la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:33) [91%] :\r\nAlors \u00e9videmment, je ne partage pas ce point de vue l\u00e0 je suis d'accord qu'il faut aller jusqu'au bout et se battre jusqu'au bout pour nos id\u00e9es, mais le go\u00fbt c'est le mois de septembre, c'est le vote du peuple et des cantons et si nous gagnons moins de septembre, nous aurons l'occasion de ramener un autre projet sur la table, nous n'avons jamais voulu la retraite pour tous \u00e0 65 ans ou la baisse du taux de conversion pour elle- m\u00eame, nous aussi, on doit prendre ce genre de mesures, c'est justement pour p\u00e9renniser les retraites \u00e0 long terme et l\u00e0 on fait \u00e7a uniquement pour favoriser une g\u00e9n\u00e9ration une classe d'\u00e2ge particuli\u00e8re aux d\u00e9pens des autres mais en fin de compte, on a fini pas du tout les rentes du 2\u00e8me, pilier, on a fini par les rangs du 1er pilier et on ne fait en r\u00e9alit\u00e9 que des transferts d'une g\u00e9n\u00e9ration en faveur du n\u00f4tre et c'est absolument inacceptable, tant pour les femmes que pour les jeunes que pour les actes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [94%] :\r\nUne permettre Philippe Nantermod juste apr\u00e8s l'\u00e9chec de la der pr\u00e9c\u00e9dentes r\u00e9visions, le PLR avait d\u00e9pos\u00e9 une motion qui demandait justement au minimum le la hausse de la l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans et la baisse du taux de conversion comme socle minimum pour une r\u00e9vision de l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:33) [92%] :\r\nOui, mais dans le but unique de d'assainir les retraites et c'est pas du tout cela qu'on aboutit puisqu'\u00e0 partir de 2030, on aura de nouveau un d\u00e9ficit qui est, on perdra 2 milliards de francs chaque ann\u00e9e \u00e0 cause des 70 francs, tout cela ce sont des chiffres qui sont r\u00e9els, qui sont sur la table et ce que l'on sait aujourd'hui, c'est que vous aurez une g\u00e9n\u00e9ration d'une quinzaine d'ann\u00e9es, qui va encaisser l'argent pay\u00e9 par les moins de 45 ans, et par les actuels retrait\u00e9s et tous ces gens -l\u00e0 ne b\u00e9n\u00e9ficieront de rien et j'aimerais quand m\u00eame souligner une chose c'est que pour la premi\u00e8re fois la gauche obtient une victoire gigantesque c'est la c'est le transfert du 2\u00e8me d\u00e8s le 1er pilier un affaiblissement APL la LPP en faveur de l'AVS qui a toujours \u00e9t\u00e9 un combat pour la gauche, mais pour la droite pour les milieux de droite lib\u00e9rale pour les milieux de droite radicale aussi, c'est un c'est elle que chose d'absolument inacceptable et j'ai de la peine \u00e0 comprendre que on d\u00e9pose d\u00e9j\u00e0 les armes alors qu'on a la votation dans quelques mois devant le peuple et les cantons et qu'elle est vraiment gagnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod ce qui fait votre force souvent au Parti lib\u00e9ral- radical, c'est le lien que vous entretenez avec la r\u00e9alit\u00e9 avec les entreprises avec le monde \u00e9conomique et l\u00e0, vous entendez, repr\u00e9sentants du monde \u00e9conomique, qui vous dit : quand m\u00eame, soyons pragmatiques, on a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 sur certains points, allons avec \u00e7a plut\u00f4t que de tout perdre, est-ce que quelque part c'est pas quand m\u00eame peut-\u00eatre une le\u00e7on de se dire bon ben on a d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9 sur certains points, allons -y. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:50) [92%] :\r\nBon, tout d'abord, les milieux \u00e9conomiques sont de loin pas unanimement en Suisse allemande, c'est plut\u00f4t un refus de cette r\u00e9forme qui s'impose dans les milieux \u00e9conomiques et puis ensuite il y a aucune raison qu'on avale autant de couleurs cette r\u00e9forme, c'est un tremplin pour sauter dans une piscine vide, on a l'impression que \u00e7a va aller mieux dans les prochaines ann\u00e9es, mais la suite ne sera que plus difficile, nous, nous voulons une r\u00e9forme qui nous assure que les rentes soient meilleurs \u00e0 long terme, et pas seulement pour la g\u00e9n\u00e9ration des baby-boomers qu'elle soit meilleur pour tout le monde pour les jeunes aussi, j'aimerais que ma g\u00e9n\u00e9ration puisse aussi cotiser pour sa propre retraite, pas seulement pour faire un sparadrap pour une g\u00e9n\u00e9ration de transition et \u00e7a c'est quelque chose qui \u00e0 mon avis absolument pas n\u00e9gociable, et je comprends quand monsieur Raymond, qui repr\u00e9sente aussi les caisses de pension baisser le taux de conversion veut augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes, mais ces choses -l\u00e0, on doit l'avoir en \u00e9change de quelque chose pour toute la population, et pas seulement pour les hommes, Baby boom. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [86%] :\r\nAlors Christophe Reymond sauter dans une piscine, \u00e7a fait tr\u00e8s mal pourquoi pas attendre finalement un nouveau projet revienne remettre un petit peu d'eau dans bassin pour amortir un tout petit peu la chute. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:49) [91%] :\r\nEst ce qu'on pourrait obtenir mieux enfoncer \u00e7a \u00e9videmment la la question, rien n'est moins s\u00fbr, Yvon, la peine de se souvenir que 20 ans se sont \u00e9coul\u00e9s depuis la derni\u00e8re r\u00e9forme de l'AVS il y a 2 tentatives de r\u00e9vision qui ont \u00e9chou\u00e9 en 2004 et en 2010 il vaut la peine de se souvenir qu'une d\u00e9mo et d'une diminution du taux de conversion de6,8 \u00e06,4 pourcent obtenu obtenu plus, plus de 70 pourcent de de vote n\u00e9gatif, il y a 7 heures les r\u00e9formes dans ce domaine, m\u00eame lorsqu'elles sont motiv\u00e9es par des circonstances objectives sont per\u00e7us par nombreux citoyens comme des atteintes \u00e0 des droits acquis c'est une c'est, c'est comme \u00e7a aujourd'hui, on a une occasion de faire au moins un pas tr\u00e8s imparfait et moi je suis d'accord avec des Africains peu pr\u00e8s tout ce que dit passionnant, on a l'occasion aujourd'hui de faire un petit pas en avant gr\u00e2ce \u00e0 une configuration qui est relativement avantageuse, la r\u00e9forme est soutenu par une majorit\u00e9 de la gauche, qui la consid\u00e8re comme sa victoire, moi je vis avec \u00e7a un succ\u00e8s populaire mais de loin pas garanti, mais au fond, il est possible, il est possible et nous nous disons qu'il faut saisir cette occasion d'engranger les aspects positifs de la r\u00e9forme qui aurait certainement beaucoup moins de chances d'\u00eatre accept\u00e9s s'ils \u00e9taient int\u00e9gr\u00e9e dans une r\u00e9forme hypoth\u00e9tiquement plus rigoureuse, parce que moi je l'aurais souhait\u00e9 aussi, mais alors il aurait \u00e9t\u00e9 encore plus difficile \u00e0 faire passer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:12) [92%] :\r\nC'est vrai Philippe manque Nantermod \u00e7a fait plus de 20 ans qu'on essaie de r\u00e9former l'AVS et plusieurs \u00e9checs qu'est -ce qui vous emp\u00eache finalement de revenir avec des propositions au Parlement pour am\u00e9liorer cette cette r\u00e9forme si elle passe \u00e9videmment de devant le peuple et continuer de l'am\u00e9liorer, de travailler sur cette base l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:29) [93%] :\r\nMoi, je ne crois pas qu'on puisse faire un patchwork de r\u00e9forme en adoptant toute une s\u00e9rie qui serait contradictoires les unes avec les autres, la r\u00e9forme actuelle, c'est vrai qu'elle a certains m\u00e9canismes d'assainissement qui nous plaisent, mais le probl\u00e8me c'est que ce ne sont que les mesures impopulaires qu'on nous laisse et toutes les mesures qui vont dans le sens d'un assainissement sont celles de la gauche qui \u00e0 long terme n'ont aucun effet, je rappelle qu'en 2030, d\u00e9j\u00e0 on sera de nouveau avec un trou dans l'AVS, \u00e7a veut dire qu'en 2022 2000 23 ans doit remettre \u00e0 l'ouvrage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [87%] :\r\n\u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e comme \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme un projet temporaire pour justement cette g\u00e9n\u00e9ration d\u00e9bit mondain baby-boomers qui arrivait \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:06) [91%] :\r\nOui, mais \u00e7a veut dire un projet en fait tout pour les baby-boomers tous les moins de 45 ans, vont passer \u00e0 la caisse, les femmes, on passe \u00e0 la caisse les les petits revenus qui auraient pu b\u00e9n\u00e9ficier de la suppression du du montant coordination vont passer \u00e0 la caisse, donc en gros, c'est tout le monde paye pour une g\u00e9n\u00e9ration de baby-boomers alors au Parlement, je comprends \u00e7a fasse une majorit\u00e9 puisque ce sont les les vibreurs qui font la majorit\u00e9, mais je suis pas persuad\u00e9e que ce soit juste vis-\u00e0-vis de la population, on a aussi comme repr\u00e9sentant du peuple, obligation de fermer forme qu'qui soit \u00e9quilibr\u00e9 pour l'ensemble de la population et y compris pour les jeunes g\u00e9n\u00e9rations et je crois que c'est aussi mon r\u00f4le comme parlementaire de 33 ans, penser un peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:40) [86%] :\r\nChristophe Reymond vous allez vous engager pendant la campagne qui qui veut, qui commence l\u00e0, qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:45) [95%] :\r\nJ'ai de la peine \u00e0 vous dire quelle sera l'ampleur de notre engagement, enfin, le fait m\u00eame que je participe \u00e0 ce d\u00e9bat est tout de m\u00eame d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [69%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:55) [92%] :\r\nUn peu un 1er sinistre a vraiment int\u00e9ressant de voir comment se font les les fronts mon, mon sentiment est que les opinions sont tr\u00e8s loin d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 partout, y compris d'ailleurs dans les partis politiques qui se sont montr\u00e9s tr\u00e8s oppos\u00e9s \u00e0 la solution la solution du du Conseil des \u00c9tats, je pense que dans les congr\u00e8s PLR et UDC dans les cantons et on risque d'avoir un certain nombre de positions qui ne sont pas celles que qui est exprim\u00e9 par monsieur notaire mon aura d'ailleurs probablement aussi dans le monde \u00e9conomique et pas seulement en Suisse romande, des organisations professionnelles ou interprofessionnelles qui se prononceront en faveur, il faut donc attendre que les Fran\u00e7ais se se constitue pour que je puisse vous dire quel sera l'engagement d'engagement exacte de l'organisation que je repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:46) [96%] :\r\nC'est vrai qu'on aura l'occasion d'y revenir tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement d'ici au 24 septembre prochain parce que \u00e7a sera la date de cette votation sur cette r\u00e9forme des des retraites, merci \u00e0 tous les 2, Christophe Reymond, directeur du Centre patronal Vaudois et Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:02) [73%] :\r\nBonne soir\u00e9e, mais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:04) [98%] :\r\n18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-28T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reymond, Christophe", "role": "Directeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86ADB893-1F29-441C-82A0-F1750F012D01", "internalArchiveId": "86ADB893-1F29-441C-82A0-F1750F012D01", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales vaudoises: B\u00e9atrice M\u00e9traux (Verts) r\u00e9pond aux gymnasiens", "publicationDate": "2017-03-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : B\u00e9atrice M\u00e9traux, cheffe du d\u00e9partement des Institutions et de la s\u00e9curit\u00e9;Ardit Feka & Karim Kortobi,  \u00e9tudiants du gymnase de Renens, site de Provence\r\nLe premier tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois aura lieu dans un mois. Forum donne la parole chaque soir jusqu'\u00e0 jeudi \u00e0 de jeunes gymnasiens, qui vont interroger des candidats. B\u00e9atrice M\u00e9traux, candidate des Verts, r\u00e9pond aux questions d'Ardit Feka et de Karim Kortobi, \u00e9tudiants du Gymnase de Provence.\r\n\r\n* * Elections cantonales vaudoises: B\u00e9atrice M\u00e9traux (Verts) r\u00e9pond aux gymnasiens *** 2e \u00e9pisode ce soir de notre s\u00e9rie, toute cette semaine, sur les \u00e9lections vaudoises \u00e0 travers le regard des jeunes. \r\nIls vont voter pour la premi\u00e8re fois \u00e0 des \u00e9lections cantonales.\r\nLes candidats ont-ils les mots justes pour leur parler? \r\nEt quelles sont les attentes des jeunes?\r\nCe soir c'est la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux qui se pr\u00eate \u00e0 l'exercice... \r\nbonsoir... \r\ncheffe du d\u00e9partement des Institutions et de la s\u00e9curit\u00e9\r\nFace \u00e0 vous, deux \u00e9tudiants du gymnase de Renens, site de Provence, Ardit Feka & Karim Kortobi.\r\nbonsoir....\r\ntous les deux, vous \u00eates sp\u00e9cialis\u00e9s en histoire, avec les professeurs Dominique Dirlewanger et Elodie Dunand. \r\nEt comme toute la semaine, vous allez commencer justement avec quelques questions d'histoire, une mati\u00e8re que vous avez particuli\u00e8rement travaill\u00e9 en classe... \r\nEt qui permet de comprendre les r\u00e9f\u00e9rences historiques qui ont fa\u00e7onn\u00e9 l'engagement politique des candidats. \r\nArdit Feka & Karim Kortobi... c'est \u00e0 vous... \r\nEXTRO: \r\nEt demain, c'est la socialiste Cesla Amarelle qui se pr\u00eatera \u00e0 l'exercice, face \u00e0 deux autres gymnasiens. \r\nEnfin jeudi, le PLR Philippe Leuba \r\nDes entretiens que vous pouvez retrouver sur notre site, rtsinfo.ch \r\nSelon vous, quel est l'\u00e9v\u00e9nement le plus important de l'histoire de la Suisse ?\r\nVous, en temps que Fran\u00e7aise naturalis\u00e9e, quels sont les \u00e9v\u00e9nements historiques qui peuvent d\u00e9finir la Suisse et les Suisses? Quels valeurs avons-nous h\u00e9rit\u00e9 du pass\u00e9 de la Suisse ?\r\nEst-ce que la d\u00e9finition du Suisse varie selon le Parti politique ?\r\nTrouvez-vous normale que les fondements de l'histoire suisse rel\u00e8ve du mythe ?\r\n- Pacte de 1291\r\nPolitiquement, n'est-ce pas plus honn\u00eate d'affronter son pass\u00e9 avec lucidit\u00e9 et clairvoyance\r\n?.Pour tout simplement \u00e9viter les scandales politiques.\r\n- histoire des fonds en d\u00e9sh\u00e9rence\r\n- la Relation entre la Suisse et les Nazis WW2\r\n4\r\nDans une interview donn\u00e9e \u00e0 la RTS, vous dites qu'il est \"important d'avoir un \u00e9lu Vert\r\n[comme vous] qui apporte une dimension de d\u00e9veloppement durable\". Cependant vous vous focalisez sur l'aspect social et s\u00e9curit\u00e9 uniquement. (Je vous rappelle juste votre\r\nslogan : \"Prot\u00e9ger l'avenir\". ) Alors qu'on sait que le d\u00e9veloppement durable est un \u00e9quilibre entre l'\u00e9cologie, l'\u00e9conomie et le social. D'o\u00f9 ma question : ne pensez-vous pas abandonner l'\u00e9cologie, alors que c'est une des th\u00e9matiques importantes pour vos \u00e9lecteurs\r\nverts ?\r\nD'un point de vue \u00e9cologique, qu'est/ce que vous penser apporter si vous \u00eates de nouveau \u00e9lue au Conseil d'Etat vaudois, sachant que la droite fait guerre contre vous ?\r\nQuels biens faits \u00e9cologiques une membre vert \u00e0 l'Ex\u00e9cutif cantonal peut apporter au gouvernement et \u00e0 l'ensemble de la population ?\r\nQuel est votre plus grande contribution \u00e9cologique au sein du conseil vaudois ?\r\nQuel d\u00e9partement vous souhaitez obtenir ?\r\nPar exemple : Le d\u00e9partement du territoire et de l'environnement ou encore D\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines ( ou UDD: unit\u00e9 de d\u00e9veloppement durable)\r\nPour les \u00e9tudiants, qui recherche un logement, comment est-ce que la LPPL va r\u00e9ellement changer les choses ?", "durationSec": 673, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8478600", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Elections cantonales vaudoises: B\u00e9atrice M\u00e9traux (Verts) r\u00e9pond aux gymnasiens / FOR_2017-03-28T18:12:00_developpement-7", "Forum du 28.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le premier tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil d\u2019Etat vaudois aura lieu dans un mois. Forum donne la parole chaque soir jusqu\u2019\u00e0 jeudi \u00e0 de jeunes gymnasiens, qui vont interroger des candidats. B\u00e9atrice M\u00e9traux, candidate des Verts, r\u00e9pond aux questions d'Ardit Feka et de Karim Kortobi, \u00e9tudiants du Gymnase de Provence."], "variantIds": ["ece-8478600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:56Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSoir et pour terminer ce forum le 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie toute cette semaine en sur les \u00e9lections vaudoises \u00e0 travers le regard des jeunes et ils vont voter pour la premi\u00e8re fois des \u00e9lections cantonales, les candidats ont -ils les mots justes pour leur parler et qu'elle songe surtout les attentes, les attentes politiques de ces jeunes ce soir c'est c'est la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux qui se paie pr\u00eate \u00e0 l'exercice, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la chef du d\u00e9partement des Institutions de et de la s\u00e9curit\u00e9 et face \u00e0 vous deux \u00e9tudiants du gymnase de Renan, site de Provence Ardit Feka & Karim Kortobi, bonsoir, bonsoir, alors tous les 2, vous \u00eates sp\u00e9cialis\u00e9s en histoire avec les professeurs Dominique dire le vainqueur et \u00c9lodie Dunand et comme toute la semaine, vous allez commencer justement avec quelques questions d'histoire c'est mati\u00e8re que que vous avez particuli\u00e8rement travaill\u00e9 en classe et qui va permettre aussi de comprendre les r\u00e9f\u00e9rences historiques qui ont fait face, fa\u00e7onn\u00e9 l'engagement politique des candidats et donc de vous B\u00e9atrice M\u00e9traux Ardit Feka & Karim Kortobi c'est \u00e0 vous, je vous laisse poser la premi\u00e8re question : lequel des 2 veut commencer et habite non d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [97%] :\r\nAlors, selon vous, quel est l'\u00e9v\u00e9nement le plus important de l'histoire de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [92%] :\r\nAlors d'abord je vous remercie de m'avoir sollicit\u00e9, je trouve que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de discuter avec des gymnasiens, alors pour moi, l'\u00e9v\u00e9nement le plus important, qui m'a marqu\u00e9, je dirais que c'est l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e le 6 d\u00e9cembre 1987 initiative dite redonne initiative accept\u00e9e par 23 cantons \u00e0 58 pourcent qui qui visait \u00e0 prot\u00e9ger les marais \u00e0 prot\u00e9ger le biotope et, au fond, \u00e0 prot\u00e9ger cette biodiversit\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment un un engagement pour moi et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le moteur et le d\u00e9clencheur d'une certaine r\u00e9flexion \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [83%] :\r\nA quand fait, en fait, dans quel contexte avez -vous \u00e9t\u00e9 enfin vous vu cet \u00e9v\u00e9nement afin de francs dans quel contexte c'\u00e9tait vraiment vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [91%] :\r\nAlors il faut savoir que les initiatives sont assez peu accepter donc je trouvais remarquables, remarquables qui est 23 cantons 23 cantons qui acceptent cette initiative, c'\u00e9tait vraiment une Saintives environnemental, donc c'est quand m\u00eame rare que des initiatives environnementales soient accept\u00e9s et puis je dois dire que cette initiative pour paraphraser Philippe Roch, elle a touch\u00e9 la profonde du pays et on s'est aper\u00e7u, on s'est vraiment aper\u00e7u qu'il fallait prendre en consid\u00e9ration l'environnement prend en consid\u00e9ration la biodiversit\u00e9 prendre en consid\u00e9ration ces marais puisque l'objectif \u00e9tait de prot\u00e9ger les marais et \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9 tout un tas de r\u00e9flexion, environnement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [77%] :\r\nMais en fait par contexte un peu, je suis mal exprim\u00e9, je vais attendent par la faim non imaginer que, peut-\u00eatre, \u00e0 l'\u00e9cole, enfin j'ai aucune id\u00e9e, mais enfin nous pensez plut\u00f4t \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement lorsque j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole, vous avez appris en fait la ce que enfin c'est \u00e9v\u00e9nement vous a peut-\u00eatre inspir\u00e9 \u00e0 la politique, enfin, il a donn\u00e9 en un petit je pas en 1900 et 37. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:04) [90%] :\r\nAlors 1908 ans de \u00e7a faisait 6 ans que je jetais en Suisse, \u00e7a m'a vraiment confort\u00e9 dans ces id\u00e9es venir de France un homme ch\u00e2ssis voil\u00e0 non, je connais, je venais du Sun \u00e9gal, accord qui serait en fait la politique du S\u00e9n\u00e9gal, vous imaginez le contexte, je venais du S\u00e9n\u00e9gal, un pays quand m\u00eame, o\u00f9 l'environnement et le est vraiment d\u00e9grad\u00e9e, j'arrive en 81 suisse fait des \u00e9tudes de droit, je suis vraiment impliqu\u00e9s dans le la la la vie Suisse j'ai une famille, des enfants et l\u00e0 tout d'un coup cette initiative, initiative qui a mobilis\u00e9 tous les partis \u00e9cologique l'initiative qui a dit Stop, Stop, on prot\u00e8ge on prot\u00e8ge un espace on prot\u00e8ge des marais, on on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 ce que \u00e7a signifie, l'environnement et au fond, c'est l\u00e0 que je me suis dit \u00e9conomie \u00e9cologie \u00e7a doit tout \u00e0 fait travailler ensemble, on peut pas faire de l'\u00e9conomie sont l'\u00e9cologie, on peut pas faire de l'\u00e9cologie sans l'\u00e9conomie parce que finalement on peut pas se nourrir que de billets, on doit se nourrir d'un certain nombre de choses et cette \u00e9cologie pour moi elle est importante et l\u00e0, c'\u00e9tait vraiment le peuple suisse qui a vot\u00e9 le peuple qui s'est ligu\u00e9 pour prot\u00e9ger un espace et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clencheur la la loi sur la protection de la nature, a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9, il y a eu vraiment une prise de conscience \u00e9cologique de la part de la population suisse 23 cantons, c'est quand m\u00eame \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [86%] :\r\nKarim Kortobi ainsi vous allez qu'ailleurs, juste une seconde question : alors, vous en tant que Fran\u00e7aise naturalis\u00e9e alors quels sont les \u00e9v\u00e9nements historiques qui peuvent d\u00e9finir le Suisse et enfin les Suisses plut\u00f4t actuellement et la Suisse alors quelles valeurs est -ce qu'on a h\u00e9rit\u00e9 du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [92%] :\r\nAlors je dirais effectivement tant Fran\u00e7aise moi ce qui m'a, ce qui m'a impressionn\u00e9 quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 comprendre ce pays \u00e0 lire l'histoire de ce pays, c'est la construction du pays, la France a une construction tr\u00e8s centralisatrice, voil\u00e0 la Suisse, les cantons sont rentr\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres dans la Conf\u00e9d\u00e9ration Leschelles du temps c'est une \u00e9chelle longueur 1900 1291 1979 le Jura, les cantons les uns apr\u00e8s les autres sont entr\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres, ont pris une certaine autonomie et sont devenus des \u00c9tats souverains, on a eu des constitutions modernes 1848 1864 avec des outils importants le r\u00e9f\u00e9rendum l'initiative et pour moi qui venait de France, je, je trouve que ces outils -l\u00e0 \u00e9tait vraiment remarquables donc cette construction politique \u00e0 l'\u00e9chelle du temps moi je la trouve tout simplement remarque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [88%] :\r\nCar c'est vrai que \u00e7a, c'est une tout simplement une partie du r\u00e9cit parce qu'on a, c'est vrai, cette, cette construction avec les composants qui rentrent progressivement cette formation de la Suisse, mais on a aussi une \u00e9volution de de l'identit\u00e9 nationale, tout simplement, et de sport en vue l\u00e0 vraiment est -ce que les \u00e9v\u00e9nements qui ont, comment dire, qui ont fa\u00e7onn\u00e9 cette identit\u00e9 nationale, petit \u00e0 petit jusqu'\u00e0 aujourd'hui, c'est les quelques que vous retenez particulier lesquels dont on devrait plut\u00f4t apprendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:20) [92%] :\r\nAlors moi, je dirais, un \u00e9v\u00e9nement particulier qui a fa\u00e7onn\u00e9 l'identit\u00e9 nationale \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi pour moi, la volont\u00e9 de la Suisse par exemple, \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l'ONU 2002 un accord \u00e7a montre \u00e7a montrait l'ouverture de la Suisse, la Suisse, encore une fois qui se rassemblaient et qui disait au monde finalement je m'ouvre au monde, je rentre \u00e0 l'ONU 2002 et pour moi, c'\u00e9tait quelque chose aussi d'important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [86%] :\r\nAlors \u00e7a c'est effectivement \u00e7a \u00e7a il faut il faut aussi souligner, tout simplement parce que avant, elle est tout simplement l'\u00e9tat de guerre mondiale, bon, on a eu vraiment ce ce courant de droite et cette fermeture de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger et c'est donc dire ce ce refus de l'autre, on a dans la constitution de 2925 on a vraiment c'est c'\u00e9tait \u00e9crit qu'on lutte contre la surpopulation et aujourd'hui j'ai l'impression en tout cas en ce qui me concerne, de de retrouver de retrouver \u00e7a dire mais, au final, on a, on n'a pas totalement, a pris cette Suisse qu'on retrouve avant la guerre, ben, on la retrouve un tout petit peu aujourd'hui avec cette fermeture avec le le vote contre, contre l'immigration de contre la libre- circulation, excusez -moi, et tout simplement : faites -moi ou je voudrais plut\u00f4t vous ann\u00e9es c'est, comment dire, comment on d\u00e9finit qu'est -ce que qu'est -ce que r\u00e9ellement le Suisse parce que si je vous prends juste pendant cette p\u00e9riode de de la 2\u00e8me guerre mondiale cette p\u00e9riode un peu mouvement\u00e9e dans le monde, bah, au final, il y a, il y a surtout cette ce ce professeur d'uni auto chacun qui va, qui va d\u00e9finir le Suisse va compl\u00e8tement dire c'est le mot helv\u00e9tique us alpine 800 fait donc on va vraiment, comment dire, se cr\u00e9ent et se forger une identit\u00e9, dire que le suicide et sont mais ces familles lutteur de que que certains en Suisse, on va, on va mettre en avant ses valeurs de vitalit\u00e9, de force de de puissance et c'est vrai qu'il y a cette partie -l\u00e0 ce ce revers de la m\u00e9daille avec cette construction cette d\u00e9mocratie mais au final est -ce que ce qu'on a toujours l'impression que que \u00e7a a pas boug\u00e9 fonce concerne en fait l'image du Suisse B\u00e9atrice alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:18) [92%] :\r\nMoi je pense franchement que la Suisse, elle reste un pays ouvert, on a vu, vous avez cit\u00e9 l'initiative mais, \u00e0 l'initiative, je vous renvoie \u00e0 la r\u00e9ponse f\u00e9d\u00e9rale la r\u00e9ponse f\u00e9d\u00e9rale qui ne remet pas en cause l'ouverture de la Suisse, la la r\u00e9ponse f\u00e9d\u00e9rale qui maintient la libre circulation, donc, au fond, oui, peut-\u00eatre, il y a un homme helv\u00e9tique us oui c'est peut-\u00eatre mais n\u00e9anmoins, le Suisse, c'est quelqu'un d'ouvert le Suisse est quelqu'un qui permet aussi un certain nombre de personnes de venir travailler, on est dans le canton de Vaud : on a besoin de la main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re pour aider au d\u00e9veloppement du canton, on a besoin de de cette population et dans le canton de Vaud, qui est un canton ouvert c'est un canton qui permet vraiment \u00e0 une population \u00e9trang\u00e8re relativement importante de vivre ici, moi je pense que il y a cette th\u00e8se, esprit d'ouverture, il y a cette esprit de respect de l'autre, moi c'est ce qui m'a frapp\u00e9 en arrivant dans ce pays, je vous dis 1800 1908 hein, c'est le respect de l'autre, le respect de ce qu'est la personne de le respect de, de, de ce que font les la population, les diff\u00e9rents partis politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:33) [90%] :\r\nEt \u00e7a c'est important, on va laisser encore la parole Ardit Feka pour une question, une derni\u00e8re question peut-\u00eatre le temps le temps commence \u00e0 \u00eatre compt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:39) [95%] :\r\nQui alors pour vous, il est important d'avoir un \u00e9lu Vert au sein du gouvernement pour apporter une une dimension de d\u00e9veloppement durable, pourtant vous privil\u00e9giez le social, la s\u00e9curit\u00e9 aux d\u00e9pens de l'\u00e9cologie, pourquoi ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:51) [91%] :\r\nAlors c'est pas je privil\u00e9gie pas le social aux d\u00e9pens de l'\u00e9cologie, moi j'ai un d\u00e9partement institutionnel, c'est vrai que faire de l'\u00e9cologie avec la police, les prisons, les tutelle et curatelle, le logement, c'est difficile, alors dans le d\u00e9veloppement durable, il y a quand m\u00eame la coh\u00e9sion sociale, la coh\u00e9sion sociale, pour moi c'est important qu'elle, elle soit repr\u00e9sent\u00e9e par toutes les questions du logement que j'ai mis en place, puisqu'on a vot\u00e9 oui \u00e0 la loi sur le logement, le au mois de f\u00e9vrier et puis il y a la s\u00e9curit\u00e9, pour moi, \u00e7a, \u00e7a fait partie de l'du d\u00e9veloppement durable, assurer la s\u00e9curit\u00e9, assurer la coh\u00e9sion sauce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:30) [84%] :\r\nUn accord, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0 fin ne souhaiterez -vous pas obtenir un autre d\u00e9partement, o\u00f9 vous avez une certainement la marge de manoeuvre avec l'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:37) [88%] :\r\nRapidement, alors tr\u00e8s rapidement en Conseil d'\u00c9tat, il doit pouvoir g\u00e9rer n'importe quel d\u00e9partement, et on m'a confi\u00e9 celui des institutions, et je le fais avec un immense plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:48) [88%] :\r\nVoil\u00e0, B\u00e9atrice M\u00e9traux et vous, r\u00e9f\u00e9rences historiques un fondatrice de de votre engagement en politique, c'\u00e9tait vous r\u00e9pondiez aux questions d'Ardit Feka & Karim Kortobi 2 gymnasiens du gymnase de de de renom, site de Provence et demain soir, nous recevrons Cesla Amarelle avec 2 autres gymnasiens \u00e9galement dans cette nuit des de comprendre les r\u00e9f\u00e9rences historiques, on peut fondatrice des engagements politiques, merci beaucoup \u00e0 tous les 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-28T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03D3C556-274C-4494-A387-55FA3FD829B4", "internalArchiveId": "03D3C556-274C-4494-A387-55FA3FD829B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9quence portrait - Marc Ladreit de Lacharri\u00e8re, ce tr\u00e8s cher ami de Fran\u00e7ois Fillon", "publicationDate": "2017-03-28T00:00:00Z", "summary": "Penelope Fillon pourrait \u00eatre mise en examen pour recel d'abus de biens sociaux concernant sa collaboration controvers\u00e9e \u00e0 la Revue des deux mondes. Cette revue est dirig\u00e9e par un personnage plut\u00f4t trouble: Marc Ladreit de Lacharri\u00e8re.\r\n\r\n* * La s\u00e9quence portrait - Marc Ladreit de Lacharri\u00e8re, ce tr\u00e8s cher ami de Fran\u00e7ois Fillon 12h30: P\u00e9n\u00e9loppe Fillon convoqu\u00e9e portrait Lacharri\u00e8re ALLAMAN\r\nEn France,  Penelope Fillon, l'\u00e9pouse de Fran\u00e7ois Fillon, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, doit en principe se rendre aujourd'hui chez les juges, selon une source proche du dossier. Elle pourrait \u00eatre mise en examen pour recel de d\u00e9tournements de fonds publics dans l'affaire de son travail d'attach\u00e9e parlementaire et pour recel d'abus de biens sociaux concernant sa collaboration controvers\u00e9e \u00e0 \"La Revue des deux Mondes\". \r\nUne revue dirig\u00e9e par un personnage trouble.... qui a ses entr\u00e9es dans les mondes de la finance, de la politique ou de la culture. \r\nJacques Allaman....  vous nous dressez le portrait de \"Marc Ladret de Lacharri\u00e8re\", ce tr\u00e8s cher ami de Fran\u00e7ois Fillon.\r\n\u00a0Marc Eug\u00e8ne Charles Ladreit de Lacharri\u00e8re\u00a0 est aristocrate et ard\u00e9chois. N\u00e9 dans un ch\u00e2teau qui porte son nom, fier de compter parmi ses anc\u00eatres un d\u00e9put\u00e9 royaliste, le propri\u00e9taire de la Revue des deux Mondes vit dans un autre monde que le commun des mortels. Il aurait r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 Penelope Fillon 5?000 euros par mois de mai 2012 \u00e0 d\u00e9cembre 2013, pour un emploi \u00e9nigmatique de \u00ab conseill\u00e8re strat\u00e9gique informelle \u00bb. Ladreit de la Charri\u00e8re aime l'argent. Il doit sa fortune \u00e0 l'activit\u00e9 de l'une des trois plus importantes agences de notation financi\u00e8re et boursi\u00e8re. Si la France emprunte \u00e0 des taux encore raisonnable, c'est indirectement gr\u00e2ce \u00e0 son  expertise financi\u00e8re. La Revue des Deux Mondes est la danseuse de Marc Ladreit de Lacharri\u00e8re : un publication plut\u00f4t\u00a0 confidentielle mais prestigieuse. Outre P\u00e9n\u00e9lope Fillon, La Revue a accueilli Alexandre Dumas, Honor\u00e9 de Balzac, Charles Baudelaire. Aujourd'hui, La Revue ouvre ses pages \u00e0 des intellectuels et des \u00e9crivains qui font d\u00e9bat comme Eric Zemmour, Michel Onfray ou Michel Houellebecq. \r\n**** Plut\u00f4t \u00e0 droite donc ce Marc Ladret de Lacharri\u00e8re ?\r\nAmi de Jacques Chirac et de Fran\u00e7ois Fillon, Marc Eug\u00e8ne Charles Ladreit de Lacharri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 et nomm\u00e9 grand-croix de la L\u00e9gion d'honneur par Nicolas Sarkozy. D'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, Ladreit de Lacharri\u00e8re adore les ors de la R\u00e9publique. Derni\u00e8rement, on l'a vu aux c\u00f4t\u00e9s de Fran\u00e7ois Hollande.  Marc Eug\u00e8ne Charles Ladreit de Lacharri\u00e8re est \u00e9narque de la promotion Robespierre, \u00ab l'incorruptible \u00bb  et r\u00e9gicide:\u00a0 cela ne s'invente pas.", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8478579", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La s\u00e9quence portrait - Marc Ladreit de Lacharri\u00e8re, ce tr\u00e8s cher ami de Fran\u00e7ois Fillon / 12H30_2017-03-28T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 28.03.2017"], "alternativeSummary": ["Penelope Fillon pourrait \u00eatre mise en examen pour recel d\u2019abus de biens sociaux concernant sa collaboration controvers\u00e9e \u00e0 la Revue des deux mondes. Cette revue est dirig\u00e9e par un personnage plut\u00f4t trouble: Marc Ladreit de Lacharri\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8478579"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-03T11:18:13Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nFrance : P\u00e9n\u00e9lope Fillon, l'\u00e9pouse de Fran\u00e7ois Fillon, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle doit en principe se rendre aujourd'hui chez les juges, selon une source proche du dossier, elle pourrait \u00eatre mise en examen pour recel de d\u00e9tournement de fonds publics dans l'affaire de son travail d'attach\u00e9e parlementaire et pour recel d'abus de biens sociaux concernant sa collaboration controvers\u00e9e \u00e0 la Revue des 2 mondes, une revue dirig\u00e9e par un personnage trouble qui a ses entr\u00e9es dans les mondes de la finance, de la politique ou de la culture, Jacques Allamand vous nous dressez le portrait de Marc Ladreit de Lacharri\u00e8re ce tr\u00e8s cher ami de Fran\u00e7ois Fillon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nOui, Marc Eug\u00e8ne Charles Ladreit de Lacharri\u00e8re est aristocrate et ard\u00e9chois n\u00e9 dans un ch\u00e2teau qui porte son nom, fier de compter parmi ses anc\u00eatres un d\u00e9put\u00e9 royaliste, le propri\u00e9taire de la Revue des 2 mondes, vit dans un autre monde que le commun des mortels, il aurait r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 P\u00e9n\u00e9lope Fillon 5000 euros par mois de mai 2012 \u00e0 d\u00e9cembre 2013 pour un un emploi \u00e9nigmatique de conseill\u00e8re strat\u00e9gique informelle ce grand strat\u00e8ge des op\u00e9rations boursi\u00e8res doit sa fortune \u00e0 l'activit\u00e9 de Fitch, l'une des 3 plus importantes agences de notation financi\u00e8re si la France emprunte \u00e0 des taux encore raisonnables, c'est indirectement gr\u00e2ce \u00e0 l'expertise de Marc Eug\u00e8ne Charles Ladreit de Lacharri\u00e8re, la Revue des 2 mondes et la danseuse de Marc Ladreit de Lacharri\u00e8re, une publication plut\u00f4t confidentielle mais prestigieuse outre P\u00e9n\u00e9lope Fillon la Revue a accueilli, Alexandre Dumas, Honor\u00e9 de Balzac, Charles Baudelaire aujourd'hui La Revue ouvre ses pages \u00e0 des intellectuels et des \u00e9crivains qui font d\u00e9bat, comme Eric Zemmour Michel Onfray ou Michel Houellebecq. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [87%] :\r\nQu'on peut dire du coup Jacques, il est plut\u00f4t \u00e0 droite, un ce Marc Ladret Lacharri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [95%] :\r\nOui, en tout cas c'est un ami de Jacques Chirac et de Fran\u00e7ois Fillon, Marc Eug\u00e8ne Charles Ladreit de Lacharri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 et nomm\u00e9 grand- croix de la L\u00e9gion d'honneur par l'ancien pr\u00e9sident Nicolas Sarkozy d'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale Ladreit de Lacharri\u00e8re, adore les ors de la R\u00e9publique derni\u00e8rement il affichait un large sourire, aux c\u00f4t\u00e9s de Fran\u00e7ois Hollande, Marc Eug\u00e8ne Charles Ladreit de Lacharri\u00e8re est \u00e9narque de la promotion Robespierre l'incorruptible et r\u00e9gicide, cela ne s'invente pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [96%] :\r\nEn effet, merci beaucoup Jacques Allamand la fin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-28T10:46:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55855DE6-A11A-47FE-8F9B-956162A746E6", "internalArchiveId": "55855DE6-A11A-47FE-8F9B-956162A746E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le th\u00e9\u00e2tre romand, des sc\u00e8nes bien vivantes (2/5) : Un \u00e9litisme pour tous ", "publicationDate": "2017-03-28T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Par la volont\u00e9 de Jean Vilar et son ami G\u00e9rard Philipe, le T.N.P. Th\u00e9\u00e2tre National Populaire a inscrit \u00e0 son r\u00e9pertoire, dans la Cit\u00e9 des Papes en Avignon lors de son festival annuel, les pi\u00e8ces des grands classiques, \u00e9galement repr\u00e9sent\u00e9s dans les usines gr\u00e2ce aux tourn\u00e9es. Cet \"\u00e9litisme pour tous\" a influenc\u00e9 d\u00e8s 1961 l'initiative de Charles Joris \u00e0 La Chaux-de-Fonds et la cr\u00e9ation du Th\u00e9\u00e2tre Populaire Romand, d\u00e9centralis\u00e9 par volont\u00e9 politique.", "durationSec": 427, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8459567", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicThemes": ["art dramatique"], "alternativeTitle": ["Le th\u00e9\u00e2tre romand, des sc\u00e8nes bien vivantes (2/5)", "Le th\u00e9\u00e2tre romand, des sc\u00e8nes bien vivantes (2/5) / MAT_2017-03-28T07:50:00_helvetica", "Le th\u00e9\u00e2tre romand, des sc\u00e8nes bien vivantes (2/5) / MAT_2017-03-28T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Un \u00e9litisme pour tous \nPar la volont\u00e9 de Jean Vilar et son ami G\u00e9rard Philipe, le T.N.P. Th\u00e9\u00e2tre National Populaire a inscrit \u00e0 son r\u00e9pertoire, dans la Cit\u00e9 des Papes en Avignon lors de son festival annuel, les pi\u00e8ces des grands classiques, \u00e9galement repr\u00e9sent\u00e9s dans les usines gr\u00e2ce aux tourn\u00e9es. Cet \"\u00e9litisme pour tous\" a influenc\u00e9 d\u00e8s 1961 l\u2019initiative de Charles Joris \u00e0 La Chaux-de-Fonds et la cr\u00e9ation du Th\u00e9\u00e2tre Populaire Romand, d\u00e9centralis\u00e9 par volont\u00e9 politique.\n\nPar Gilles Hausammann et Christian Ciocca", "Un \u00e9litisme pour tous \nPar la volont\u00e9 de Jean Vilar et son ami G\u00e9rard Philipe, le T.N.P. Th\u00e9\u00e2tre National Populaire a inscrit \u00e0 son r\u00e9pertoire, dans la Cit\u00e9 des Papes en Avignon lors de son festival annuel, les pi\u00e8ces des grands classiques, \u00e9galement repr\u00e9sent\u00e9s dans les usines gr\u00e2ce aux tourn\u00e9es. Cet \"\u00e9litisme pour tous\" a influenc\u00e9 d\u00e8s 1961 l\u2019initiative de Charles Joris \u00e0 La Chaux-de-Fonds et la cr\u00e9ation du Th\u00e9\u00e2tre Populaire Romand, d\u00e9centralis\u00e9 par volont\u00e9 politique.\n\nPar Gilles Hausammann et Christian Ciocca", "Un \u00e9litisme pour tous \nPar la volont\u00e9 de Jean Vilar et son ami G\u00e9rard Philipe, le T.N.P. Th\u00e9\u00e2tre National Populaire a inscrit \u00e0 son r\u00e9pertoire, dans la Cit\u00e9 des Papes en Avignon lors de son festival annuel, les pi\u00e8ces des grands classiques, \u00e9galement repr\u00e9sent\u00e9s dans les usines gr\u00e2ce aux tourn\u00e9es. Cet \"\u00e9litisme pour tous\" a influenc\u00e9 d\u00e8s 1961 l\u2019initiative de Charles Joris \u00e0 La Chaux-de-Fonds et la cr\u00e9ation du Th\u00e9\u00e2tre Populaire Romand, d\u00e9centralis\u00e9 par volont\u00e9 politique.\n\nPar Gilles Hausammann et Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-8459569", "ece-8459567"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-10T08:55:56Z", "speechToTexts": ["04.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [83%] :\r\nC'est une manifestation qui r\u00e9sonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\nComment concevoir \u00e0 Th\u00e9\u00e2tre Ouvert tous les publics ou plut\u00f4t d\u00e9fendra un \u00e9litisme pour tous, selon Jean Vilar, mod\u00e8le du Th\u00e9\u00e2tre populaire Romand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [87%] :\r\nG\u00e9rard Philipe n'est plus Jean Vilar est mort cet hiver leur festival demeure partout il demeurait une \u00e9quipe de copains et la moindre plaques de neige \u00e9tait pr\u00e9texte \u00e0 Bata Jean Vilar fuyant sous les boules de G\u00e9rard Philipe, mais quelle image pourrait rester plus \u00e9mouvante que celle de la mort du Prince de Hombourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [90%] :\r\nC'est Jean Vilar avec son ami G\u00e9rard Philippe, tous 2 proches du Parti communiste fran\u00e7ais d\u00e9fendait un \u00e9litisme pour tous pour Ma\u00eetre, Corneille, Racine et Moli\u00e8re dans les usines, leur exigence signifiait aussi un d\u00e9senclavement de la culture, \u00e9clairages de Jean Vilar, au micro de Dominique Fabre pour Radio- Gen\u00e8ve en 1955. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:21) [88%] :\r\nJe n'arriveront peut-\u00eatre populaire, tout au moins l'\u00e9quipe que nous sommes qui nous dont certains connaissaient bien avant le TNP, c'est-\u00e0-dire se connaissent donc depuis d\u00e9j\u00e0 une dizaine d'ann\u00e9es d'ailleurs donner les techniques ont besoin, ce que nous appelons les techniques OTA c'est-\u00e0-dire purement le c\u00f4t\u00e9 mat\u00e9riel du th\u00e9\u00e2tre d'abord, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9clairage, le costume, la construction, la mise en sc\u00e8ne. \r\nOn arrive \u00e0 se sentir capable de non pas de faire une tr\u00e8s belle pi\u00e8ce mais de pr\u00e9senter un spectacle sans que ce ce mot spectacle signifie les choses qui sont purement pour le et fait que l'un des 4. \r\nSans qu'il soit un dramaturge n\u00e9 prennent un sujet le traiter avec ces techniques, c'est l\u00e0 o\u00f9 nous en sommes, pour \u00eatre plus clair encore, ou d'une autre fa\u00e7on d'accus et un sujet o\u00f9 la parole au lieu d'avoir une importance primordiale, comme le lait, le fut souvent dans tous les th\u00e9\u00e2tres et les meilleurs ne reste la que comme la pointe qui vient \u00e9clairer le spectacle. \r\nLa musique qui est un autre langage que lanc\u00e9 le mot est \u00e0 mon sens le plus complet, on l'a toujours nous bien s\u00fbr, et celle qui doit expliquer les choses, qui doit \u00eatre l'explication affective et non pas l'explication intellectuelle, comme l'est le mot d'o\u00f9 l'importance de la musique dans cette affaire qui sera de Maurice Jarre, que tout le monde conna\u00eet depuis longtemps d\u00e9nonce de toutes les cr\u00e9ations du TNP, mais donc \u00e7a sera une pi\u00e8ce composite o\u00f9 interviendra ne dramatique le Champ Lundin la dedans, \u00e7a peut, par exemple, le personnage de Bakus qui sont interpr\u00e9t\u00e9s par les trois techniques du th\u00e9\u00e2tre. \r\nLa danse, le chant. \r\nEt le com\u00e9dien, le sujet est celui de Bakus arrivant dans la ville de Th\u00e8bes et d\u00e9truisant la ville parce que la ville n'accepte pas, sans que cela la donner grecque et ancienne nous ne logeons, nous pourrons peut-\u00eatre le mot Th\u00e8bes qui peut signifier aussi bien Paris que Gen\u00e8ve, que l'on rende et dans le monde moderne, nous essayons de traiter avec des moyens mat\u00e9riels se fait que le divertissement grand sens du mot ou le plaisir ne peut pas \u00eatre contrecarr\u00e9e par les lois sans que ces lois ne soient ou hypocrite qui ne porte tort \u00e0 l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [99%] :\r\nEn question. \r\nDu TNP de Jean Vilar en Avignon au TPR de Charles Joris \u00e0 La Chaux-de-Fonds \u00e0 petit pas \u00e0 franchir avec le journaliste Jacques Beaufort en 1973 Charles Joris vous \u00eates Direct. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:00) [93%] :\r\nEt fondateur du Th\u00e9\u00e2tre populaire Romand, ce n'est pas sans efforts que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 le faire conna\u00eetre, \u00e0 le faire accepter enfin \u00e0 le faire vivre, pensiez -vous en 1961 que vous rencontrerez autant difficult\u00e9s sinc\u00e8rement non je pense pas, en tout cas je ne pouvais pas les appr\u00e9cier, je ne les connaissais pas v\u00e9ritablement je m'engageais en toute connaissance de cause, d'ailleurs, je me disais bien que \u00e7a allait \u00eatre difficile puisque d'embl\u00e9e \u00e0 ce moment -l\u00e0, je voulais faire quelque chose qui n'existait pas, on choisit pas de tenter quelque chose que personne n'a encore fait sans savoir qu'on va s'exposer \u00e0 toutes sortes de difficult\u00e9s, mais en fait, je ne connaissais pas vraiment les difficult\u00e9s, je ne connaissais surtout pas l'usure \u00e9norme des difficult\u00e9s quotidiennes c'est \u00e7a peut-\u00eatre qu'on n'entrevoit tr\u00e8s mal lorsqu'on se lance dans l'aventure dans quelques aventures, que ce soit d'ailleurs j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:13) [71%] :\r\nCas de g\u00e9nocide allemand le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:23) [93%] :\r\nJe dirais qu'on a fait ce Th\u00e9\u00e2tre populaire Romand pour voir ce que \u00e7a pourrait \u00eatre en r\u00e9alit\u00e9 et nous n'en sommes pas possesseur tout seul, il fallait rencontrer le public, il fallait rencontrer les gens, je ne savais pas exactement, personne d'entre nous ne savent exactement ce que \u00e7a allait \u00eatre quels \u00e9taient ses caract\u00e9ristiques alors vite dit, vite fait, j'avais fait du th\u00e9\u00e2tre d'amateurs dans la r\u00e9gion jurassienne, \u00e0 partir de La Chaux-de-Fonds \u00e0 Neuch\u00e2tel particuli\u00e8rement me semblait qu'il \u00e9tait dommage que le th\u00e9\u00e2tre en train de rena\u00eetre en Suisse romande soit installer seulement dans les 2 grandes cit\u00e9s de Suisse romande Lausanne et Gen\u00e8ve finalement vive au moins autant, petit \u00e0 petit du cin\u00e9ma de la t\u00e9l\u00e9vision de la radio que du fonds propres du Th\u00e9\u00e2tre des ressources propres du th\u00e9\u00e2tre me semblait aussi qui n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas bien pour la Suisse Romande que les spectacles soient d\u00e9centralis\u00e9 \u00e0 partir des capitales, il me semblait tr\u00e8s int\u00e9ressant de faire un th\u00e9\u00e2tre qui n'appartiennent \u00e0 aucune des 2 capitales et qui se baladent dans tout le reste de la Suisse romande dont on puisse dire qu'il \u00e9tait le th\u00e9\u00e2tre de tout le reste de la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [91%] :\r\nSi Jean Vilar et le TNP ont magnifiquement d\u00e9fendu le grand r\u00e9pertoire, elles ont surtout port\u00e9 aupr\u00e8s d'un public peu familier des classiques Charles Joris et sa troupe itin\u00e9rante, on fait du Th\u00e9\u00e2tre populaire Romand, un lieu d'innovation et de d\u00e9nonciation sociale un peu \u00e0 la mani\u00e8re de Brecht en son temps Helvetica c\u00e9l\u00e8bre l'art dramatique, cette semaine, apr\u00e8s la journ\u00e9e mondiale du th\u00e9\u00e2tre en frappant \u00e9videmment les 3 coups que tu tchatches plus plus plus. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-28T06:04:03Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hausamann, Gilles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45038EC9-D131-4936-B89C-5F1C0A8D835B", "internalArchiveId": "45038EC9-D131-4936-B89C-5F1C0A8D835B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Un juif suspect\u00e9 d'avoir \u00e9mis des menaces antis\u00e9mites aux Etats-Unis", "publicationDate": "2017-03-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bachofner, Aline\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2017, les menaces contre la communaut\u00e9 juive am\u00e9ricaine se sont multipli\u00e9es. Des synagogues, des \u00e9coles et des centres culturels juifs ont fait face \u00e0 160 alertes \u00e0 la bombe. Un suspect de confession juive a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Isra\u00ebl.\r\n\r\n* * RTSreligion - Un juif suspect\u00e9 d'avoir \u00e9mis des menaces antis\u00e9mites aux Etats-Unis (RTS RELIGION/28.03/MENACES ANTISEMITES USA) Menaces antis\u00e9mites aux USA : le principal suspect est juif\r\nC'est l'heure de la chronique de RTSreligion avec vous Aline Bachofner. Depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, les menaces contre la communaut\u00e9 juive am\u00e9ricaine se sont multipli\u00e9es : des synagogues, des \u00e9coles et des centres culturels juifs ont fait face \u00e0 160 alertes \u00e0 la bombe. Un suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 jeudi en Isra\u00ebl. \r\n  0'22\"\r\n((Et le suspect est juif. C'est un tout jeune homme am\u00e9ricano-isra\u00e9lien de 19 ans qui aurait envoy\u00e9 une grande partie des emails annon\u00e7ant un attentat \u00e0 la bombe. Selon son avocat, l'adolescent serait atteint de graves troubles de la sant\u00e9 susceptibles d'affecter son comportement. Reste que cette nouvelle jette le trouble dans la communaut\u00e9 juive am\u00e9ricaine : comment l'un des leurs a-t-il pu s'amuser \u00e0 terroriser des dizaines de milliers de personnes ?)) \r\nOui, parce que ces menaces ont \u00e9t\u00e9 prises au s\u00e9rieux et ont eu des cons\u00e9quences !\r\n  0'28\"\r\n((Pour le moins, oui ! D'abord, d'un point de vue pratique : ces alertes \u00e0 la bombe ont conduit \u00e0 des \u00e9vacuations, \u00e0 des fermetures d'\u00e9coles, les communaut\u00e9s juives ont d\u00fb augmenter leur budget s\u00e9curit\u00e9. Et sur le plan politique aussi: Donald Trump a \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9 pour son silence. Le directeur de la ligue de lutte contre la diffamation, Jonathan Greenblatt, a m\u00eame reproch\u00e9 au pr\u00e9sident de cr\u00e9er un climat propice \u00e0 l'anti-s\u00e9mitisme en refusant de condamner clairement les menaces en question. Trump est finalement sorti de sa r\u00e9serve. ))\r\nMais est-ce que le fait que le suspect soit juif annule les menaces ? \r\n  0'26\"\r\n((Non, d'abord parce que les menaces d'attentat \u00e0 la bombe sont bien r\u00e9elles, Ensuite parce que le jeune homme qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 n'aurait pas agi seul, d'autres personnes seraient en cause, et enfin parce que ces menaces d'attentat ne sont pas isol\u00e9es : les actes antis\u00e9mites ont augment\u00e9 de 9% l'an dernier aux Etats-Unis. des cimeti\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 profan\u00e9s, des synagogues vandalis\u00e9es par des croix gamm\u00e9es et un projet d'attentat bien r\u00e9el a \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9 en Caroline du Nord au mois de f\u00e9vrier dernier.)) \r\nUn suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. Est-ce que la communaut\u00e9 juive est soulag\u00e9e? \r\n  0'26\"\r\n(( Pas tout \u00e0 fait. elle est pr\u00e9occup\u00e9e par les suites de cette arrestation. Des organisations juives ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des messages d\u00e9non\u00e7ant un complot : tous les actes d'antis\u00e9mitisme recens\u00e9s seraient des \u00ab fake news \u00bb, des inventions des juifs pour attirer l'attention sur eux. Un classique h\u00e9las, selon Johanne Gurfinkiel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CICAD, organisation romande de lutte contre l'antis\u00e9mitisme. Pour lui, l'identit\u00e9 juive du jeune hacker n'a pas d'importance. Il doit \u00eatre jug\u00e9 sur ses actes et non sur ses origines. ))", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8478558", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Un juif suspect\u00e9 d'avoir \u00e9mis des menaces antis\u00e9mites aux Etats-Unis", "RTSreligion - Un juif suspect\u00e9 d'avoir \u00e9mis des menaces antis\u00e9mites aux Etats-Unis / JDM_2017-03-28T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Un juif suspect\u00e9 d'avoir \u00e9mis des menaces antis\u00e9mites aux Etats-Unis / JDM_2017-03-28T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2017, les menaces contre la communaut\u00e9 juive am\u00e9ricaine se sont multipli\u00e9es. Des synagogues, des \u00e9coles et des centres culturels juifs ont fait face \u00e0 160 alertes \u00e0 la bombe. Un suspect de confession juive a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Isra\u00ebl.", "Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2017, les menaces contre la communaut\u00e9 juive am\u00e9ricaine se sont multipli\u00e9es. Des synagogues, des \u00e9coles et des centres culturels juifs ont fait face \u00e0 160 alertes \u00e0 la bombe. Un suspect de confession juive a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Isra\u00ebl.", "Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2017, les menaces contre la communaut\u00e9 juive am\u00e9ricaine se sont multipli\u00e9es. Des synagogues, des \u00e9coles et des centres culturels juifs ont fait face \u00e0 160 alertes \u00e0 la bombe. Un suspect de confession juive a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Isra\u00ebl."], "variantIds": ["ece-8478576", "ece-8478558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-03T04:43:58Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn va passer la chronique de RTS religion avec vous Aline Bachofner depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, les menaces contre la communaut\u00e9 juive am\u00e9ricaine se sont multipli\u00e9es, des synagogues, des \u00e9coles et des centres culturels juifs sont en fait face \u00e0 160 alertes \u00e0 la bombe et un suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 jeudi en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [93%] :\r\nEt le suspect est juif, c'est un tout jeune homme am\u00e9ricano- isra\u00e9lien de 19 ans qui aurait envoy\u00e9 une grande partie des e-mails annon\u00e7ant un attentat \u00e0 la bombe, selon son avocat, l'adolescent est atteint de graves troubles de la sant\u00e9 susceptibles d'affecter son comportement reste que cette nouvelle jette le trouble dans la communaut\u00e9 juive am\u00e9ricaine, comment l'un des l'heure a -t-il pu s'amuser \u00e0 terroriser, tu es dizaines de milliers de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [97%] :\r\nOui, parce que ces menaces ont \u00e9t\u00e9 prises au s\u00e9rieux et ont eu des cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [93%] :\r\nPour le moment oui d'abord d'un point de vue pratique ces alertes \u00e0 la bombe ont conduit \u00e0 des \u00e9vacuations des fermetures d'\u00e9coles, les communaut\u00e9s juives ont augmenter leur budget s\u00e9curit\u00e9 et puis sur le plan politique aussi Donal Trump a \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9e pour son silence, le directeur de la Ligue de lutte contre la diffamation Jhonattan Greenblatt a m\u00eame reproch\u00e9 au pr\u00e9sident de cr\u00e9er un climat propice \u00e0 l'antis\u00e9mitisme en refusant de condamner clairement les menaces en question jusqu'\u00e0 ce que 32 sorte finalement de sa r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [95%] :\r\nParce que le fait que le suspect soit juif annule les menaces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [91%] :\r\nNon, d'abord parce que les menaces d'attentats \u00e0 la bombe sont bien r\u00e9elles, ensuite parce que le jeune homme qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, n'aurait pas agi seul, d'autres personnes seraient en cause et enfin parce que ces menaces d'attentat ne sont pas isol\u00e9s les actes antis\u00e9mites ont augment\u00e9 de 9 pourcent l'an dernier aux \u00c9tats-Unis, des cimeti\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 profan\u00e9s des synagogues vandalis\u00e9es par des croix gamm\u00e9es et un projet d'attentat men\u00e9 par un supr\u00eame assiste blonde projet bien r\u00e9el a \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9 en Caroline du Nord, au mois de f\u00e9vrier dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [92%] :\r\nUn suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 est -ce que la communaut\u00e9 juive est soulag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [89%] :\r\nPas tout \u00e0 fait, elle est pr\u00e9occup\u00e9e par les suites de cette arrestation des organisations juives ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des messages d\u00e9non\u00e7ant un complot tous les actes d'antis\u00e9mitisme recens\u00e9s seraient des qui News des inventions des juifs pour attirer l'attention sur eux un classique, h\u00e9las, selon il y a une Gurfinkiel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Cicad, organisation romande de lutte contre l'antis\u00e9mitisme, pour lui, l'identit\u00e9 juive du jeune coeur n'a pas d'importance, et doit \u00eatre jug\u00e9 sur ses actes et non sur ses origines. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-28T04:57:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F507355B-74E4-4A39-99D6-A9BF5D35A688", "internalArchiveId": "F507355B-74E4-4A39-99D6-A9BF5D35A688", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-03-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guy Parmelin,chef du d\u00e9partement de la D\u00e9fense;Gr\u00e9gory Logean, chef du Groupe UDC au Grand Conseil valaisan;Jean-Luc Addor,onseiller national UDC valaisan;Baltazar Gl\u00e4ttli,conseiller national Vert zurichois;Julien Cu\u00e9rel, d\u00e9put\u00e9 UDC;Olivier Kernen,d\u00e9put\u00e9 socialiste;Hosmi;Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(13/RUSSIE NAVALNY/PA) C'est le dernier opposant \u00e0 Vladimir Poutine. \r\nEt il vient de passer une 2\u00e8me nuit en prison...\r\nAlexe\u00ef Navalny 40 ans a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier \u00e0 15 jours de d\u00e9tention et une amende...\r\nPour avoir organis\u00e9 les manifestations de dimanche contre la corruption...\r\nElles ont rassembl\u00e9 des milliers de personnes \u00e0 travers le pays...\r\nCertains collaborateurs de Navlany passeront aussi pluieurs jours derri\u00e8re les barreaux...\r\nAutant dire que le Kremlin ne compte pas d\u00e9serrer l'\u00e9tau face \u00e0 une opposition qui rajeunit...\r\nMoscou, Isabelle Cornaz.\r\n     1'07\"\r\n(14/PORTRAIT DE NAVALNY/PA) ...ces manifestations Alexe\u00ef Navalny les avaient donc appel\u00e9es de ces voeux...\r\nlui qui est un des derniers opposants \u00e0 Poutine...\r\nune figure contrast\u00e9e et souvent contest\u00e9e en Russie...\r\nmais en Occident aussi...\r\nPortriat sign\u00e9 Jacques Allaman\r\n    1'13\"\r\nAlors quel est l'avenir de cette opposition rassembl\u00e9e autour d'Alexei Navalny? Florian Irminger... membre de la direction de l'ONG Human Rights House, active notamment en Russie...est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7h35.\r\n(01/ ESPIONNAGE TURQUIE/ITW PARMELIN- REPRIS 22h30) Les turcs de l'\u00e9tranger ont commenc\u00e9 \u00e0 voter...hier...\r\nun million 400 mille \u00e9lecteurs turcs en Allemagne... \r\n90 mille en Suisse. ..on y reveindra \u00e0 7h15...\r\nLes soup\u00e7ons d'espionnage turc en Suisse font r\u00e9agir Guy Parmelin, chef du d\u00e9partement de la D\u00e9fense, qui chapeaute le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'exprimait hier en marge de la pr\u00e9sentation du programme d'armement 2017, \r\non le rappelle, le Minist\u00e8re Public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une proc\u00e9dure pour \u00e9claircir les faits. \r\nSi ces suspicions se confirment, le ministre de la D\u00e9fense les d\u00e9plore-t-il?\r\n Question pos\u00e9e \u00e0 Guy Parmelin.\r\n  0'54''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(Criminalit\u00e9) Moins de vols, moins de cambriolage, moins d'infractions \u00e0 la loi sur les stup\u00e9fiants...moins d'homicides aussi...\r\nGlobalement la criminalit\u00e9 a recul\u00e9 de 4% en Suisse l'an dernier. \r\non l'apprenait dans la statistique polici\u00e8re de l'OFS hier...\r\nMais les polices ont enregistr\u00e9s davantage d'actes de violence...\r\nViolence domestique, l\u00e9sions corporelles ou encore agressions sexuelles.\r\nAutres chiffres, ceux de l'AVS...\r\nC'est en noir qu'on les \u00e9crit...\r\npuisque les cmptes de l'avs ont boucl\u00e9 sur un exc\u00e9dant de pr\u00e8s de 440 milions de francs l'an dernier. contre une perte d'un demi milliards de francs un an plus t\u00f4t. les placements ont permis de compens\u00e9 les d\u00e9penses...qui restent plus \u00e9lev\u00e9es que les recettes.\r\n(08/VS/LE POINT SUR LE RECOURS UDC/ITW LOGEAN 2) En Valais maintenant...l'UDC romande ne l\u00e2che pas l'affaire...\r\nSon co-pr\u00e9sident et d\u00e9put\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Desmeules a d\u00e9pos\u00e9 un nouveau recours hier contre l'\u00e9lection du gouvernement...\r\nc'\u00e9tait apr\u00e8s que le Grand Conseil ait valid\u00e9 cette \u00e9lection...et balay\u00e9 un premier recours du parti..\r\nPour la majorit\u00e9 l'ampleur de la fraude \u00e9lectorale dans le Haut-Valais ne remet pas en question les r\u00e9sultats de l'\u00e9lection\r\nIl s'agit d'une d\u00e9cision politique...\r\nReste le verdict de la justice...puisqu'une enqu\u00eate p\u00e9nale est en cours...\r\nEt justement, l'UDC du Valais Romand pourrait saisir le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\nSon chef de groupe, Gr\u00e9gory Logean...\r\n   0'27''\r\nGr\u00e9gory Logean avec Yves TErrani.\r\n(D1/ PARLEMENT: QUESTIONS ACCAPAREES) Elle est parfois provocatrice, en principe pertinente, souvent engag\u00e9e...\r\nElle c'est la question orale...(reine du conseil national)\r\nLa question orale, un instrument qui permet aux parlementaires d'exister...\r\nSi bien que certains sont m\u00eames devenus des serial-questionneurs...\r\ndes questionneurs en s\u00e9rie...\r\nEt selon notre analyse c'est le conseil national UDC Valaisan Jean-luc Addor qui arrive en t\u00eate du classement 2016...\r\nAlors pourquoi le point d'interrogation a-t-il autant la cote? \r\nAlexandra Richard nous r\u00e9pond...\r\n   1'32\"\r\n(Ecosse) Should I stay or should I go?\r\nLe parlement \u00e9cossais se prononce en fin de journ\u00e9e (18h) pour ou contre un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance...\r\nLe oui devrait l'emporter...puisque les d\u00e9put\u00e9s du SNP, le parti nationaliste \u00e9cossais sont majoritaires et soutenus ce coup-ci par les \u00e9cologistes...\r\n***Nicola Sturgeon pourrait alors demander \u00e0 Londres l'autorisation d'organiser le scrutin...\r\nmais Theresa May s'y oppose..elle l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9e hier. \r\nLa premi\u00e8re ministre britannique souhaite attendre que le Brexit soit effectif. \r\nIl faut dire qu'elle a encore d'autres chats \u00e0 fouetter...en Irlande du Nord...\r\nLa province n'a toujours pas de gouvernement. Hier Londres a appel\u00e9 les partenaires de l'ex-coalition...nationalistes catholiques et unionistes protestants \u00e0 profiter d'un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire pour r\u00e9gler la crise qui les oppose. s'ils n'y parviennent pas Londres reprendra le contr\u00f4le admnistratif de la province.\r\n(D2/VD RECYCLAGE DES DECHETS PLASTIQUE) Recycler l'ensemble des d\u00e9chets plastiques...C'est l'objet d'une motion \u00e0 l'ordre du jour aujourd'hui (ma) au Grand Conseil Vaudois...\r\nLa proposition part d'un constat: si la r\u00e9cup\u00e9ration de bouteilles en PET est plut\u00f4t satisfaisante, la revalorisation de tous les autres types de plastiques m\u00e9nagers ou alimentaires laisse \u00e0 d\u00e9sirer... Une part importantes de ces d\u00e9chets finissent \u00e0 la poubelle faute d'offre de recyclages dans les d\u00e9chetteries... D'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9largir cette offre... Une solution pas si simple \u00e0 mettre en oeuvre, Michael Peuker...\r\n   1'35\"\r\n(21court/FEDERER/ITW) Toujours in...sous le soleil de Floride.\r\nStan Wawrinka et Roger Federer.\r\nIls se sont qualif\u00e9s cette nuit pour les 8\u00e8me de finale du Masters mille de Miami. \r\nLe vaudois a battu le tunisien Malek Jaziri en 2 sets (6-3, 6-4)\r\nProchain adversaire, l'Allemand Alexander Zverev.\r\nQuant au b\u00e2lois, il a g\u00e9r\u00e9 ses retrouvailles, fa\u00e7on de parler, avec l'argentin Juan Martin del Potro. \r\n6-3 6-4. \r\n  0'26'' ITW Roger Federer  \r\nRoger Federer au micro de George Homsi.\r\nEn huiti\u00e8mes de finale, il affrontera l'Espagnol Roberto Bautista Agut, 18\u00e8me joueur mondial.\r\n(Hockey) Fribourg Gott\u00e9ron \u00e0 une victoire du maintien en ligue A. \r\nLes dragons se d\u00e9placent \u00e0 Ambri ce soir...pour l'acte 4 de cette s\u00e9rie de playout qu'ils men\u00e8nt 3 \u00e0 0.\r\nEn cas de victoire ils enverront donc les tessinois au purgatoire...\r\ncomprenez par l\u00e0 le barrage de promotion/rel\u00e9gation face au champion de ligue B. \r\nA suivre d\u00e8s 20h15 dans nos rdv d'informations et sur RTS deux. \r\n((Et pour terminer avis aux amateurs de s\u00e9rie TV...El Chapo, version tv...\r\nLe parcours d'El Chapo de Guadalaraja...Mexique...\u00e0 sa cellule de Brooklyn...aux Etats-Unis...sera bient\u00f4t visible sur Univision et Netlflix...\r\nUnivision diffuseur am\u00e9ricain hispanophone pr\u00e9pare une s\u00e9rie pour fin avril. \r\nc'est un acteur mexicain qui incarnera El Chapo, le trafiquant de drogue mexicain patron du cartel de Sinaloa. ))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\n***Bien ensoleill\u00e9 ce matin. \r\nLe paysage changera un peu cet apr\u00e8s-midi avec la formation de cumulus sur les reliefs. Des averses sont possibles dans le Jura et les Pr\u00e9alpes. \r\n17 degr\u00e9s, 20 en Valais et 0 \u00e0 2 mille 300 m\u00e8tres.\r\nDemain encore du soleil avec quelques degr\u00e9s en pluS.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Kahrada) Il a \u00e9t\u00e9 le compagnon de cellule de Nelson Mandela... Ahmed Kathrada, militant de la cause anti-apartheid, s'est \u00e9teint ce matin \u00e0 Johannesbourg, des suites d'une op\u00e9ration... C'est ce qu'indique la fondation qui porte son nom... \r\nAncien d\u00e9put\u00e9, Conseiller du pr\u00e9sident Mandela pendant son mandat, de 94 \u00e0 99, il a fait partie du premier cercle des dirigeants historiques de l'ANC, le Congr\u00e8s national africain...", "durationSec": 914, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8478554", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude  / JDM_2017-03-28T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude  / JDM_2017-03-28T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8478572", "ece-8478554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-03T04:53:04Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [92%] :\r\nBienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, c'est le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [93%] :\r\nQue reste -t-il de l'opposition en Russie la question ressurgit, 2 jours apr\u00e8s les manifestations massives, un millier de personnes arr\u00eat\u00e9es le principal opposant Alexe\u00ef Navalny emprisonn\u00e9 \u00e0 un an de la pr\u00e9sidentielle, Vladimir Poutine serre la visse face \u00e0 une opposition toujours plus jeunes, des adolescents qui n'ont connu que lui comme pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nAlors quel est l'avenir de cette opposition justement rassembler autour de d'Alexe\u00ef Navalny pour en parler tout \u00e0 l'heure, Florian Irminger, membre de la direction de l'ONG Human Wright sera aussi active en Russie sera l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [99%] :\r\nUn taux historiquement bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [94%] :\r\nOui, c'est une bonne nouvelle, ce taux, c'est celui du nombre de cambriolages en Suisse explication tout \u00e0 l'heure avec un sp\u00e9cialiste des empreintes digitales Pierre Margot, c'est l'ancien directeur de l'\u00c9cole des sciences criminelles de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [87%] :\r\nIls sont 90000 et ils ont commenc\u00e9 \u00e0 voter hier, ils se sont les Turcs de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [90%] :\r\nDans une campagne est sous haute tension Les Turcs de Suisse ont donc commenc\u00e9 \u00e0 voter dans serait Ferrandon sur le projet de nouvelle Constitution voulue par le pr\u00e9sident Erdogan comment ont -ils v\u00e9cu c'est tout p\u00e9riode mouvement\u00e9e Jordan Davis a men\u00e9 l'enqu\u00eate pour le magazine 15 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [89%] :\r\nLa Suisse espionn\u00e9es par la Turquie quand tendance, le ministre de la D\u00e9fense et bien qu'il y a des r\u00e8gles \u00e0 respecter pour le faire comprendre \u00e0 Ankara, il y a la loi, la diplomatie aussi l'heure des questions \u00e0 moyen low-cost d'exister au Parlement Alexandra Richard dressera pour nous, la liste des partis et des \u00e9lus qui ma\u00eetrise le mieux la technique, comment mieux recycler les 90 kilos de plastique produit chaque par chaque Suisse annuellement h\u00e9 bien parlement Vaudois se pose la question aujourd'hui est \u00e0 Miami, tout \u00e9tait parfait releveur Federer le dit c'\u00e9tait vrai pour cette ann\u00e9e, c'est le dernier opposant \u00e0 Vladimir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [95%] :\r\nPoutine, il vient de passer une 2\u00e8me nuit en prison, Alexe\u00ef Navalny 40 ans a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier \u00e0 15 jours de de d\u00e9tention \u00e0 une amende pour avoir organis\u00e9 des manifestations de dimanche contre la corruption, elles ont rassembl\u00e9 des milliers de personnes \u00e0 travers la Russie certains collaborateurs de Navalny passeront aussi plusieurs jours derri\u00e8re les barreaux, autant dire que le Kremlin ne compte pas desserrer l'\u00e9tau, face \u00e0 une opposition qui rajeunit Moscou Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [94%] :\r\nComme \u00e0 son habitude, le gouvernement russe invoque le pr\u00e9texte que ces manifestations n'\u00e9taient pas autoris\u00e9s, mais dans les faits, il est devenu souvent impossible pour l'opposition en Russie, d'obtenir le feu Vert des autorit\u00e9s pour organiser un meeting au rassemblement : le pouvoir poursuit sa politique de r\u00e9pression et d'intimidation, bien que les manifestants ont \u00e9t\u00e9 pacifiques, un nombre record d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s, plus d'un millier, dont beaucoup d'adolescents qui ont fini au poste pour avoir pris le risque de d\u00e9noncer la corruption, le Kremlin face \u00e0 ce nouveau visage tr\u00e8s jeune de la contestation a simplement accus\u00e9 Alexe\u00ef Navalny de tromper des enfants en les encourageant \u00e0 participer \u00e0 une manifestation non autoris\u00e9e dans certaines villes des enqu\u00eates pour manquement \u00e0 l'obligation parentale en mati\u00e8re d'\u00e9ducation ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 ouverte contre des parents dont les enfants mineurs avaient particip\u00e9 \u00e0 ces rassemblements quant aux principales cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision contr\u00f4l\u00e9e par l'\u00c9tat, elles ont ignor\u00e9 purement et simplement ces protestations et surtout les revendications des manifestants, pr\u00e9f\u00e9rant ouvrir un des principaux journaux d'information sur les al\u00e9as de la m\u00e9t\u00e9o en Russie Isabelle cornes enfonce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [91%] :\r\nEt je oui \u00e0 ces manifestations et Alexe\u00ef Navalny les avaient donc appel\u00e9 de ses voeux, lui qui est un des derniers opposants \u00e0 Poutine une figure contrast\u00e9e souvent contest\u00e9e en Russie, mais en Occident aussi portrait sign\u00e9 Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [94%] :\r\nEn Russie, faire de la politique, c'est forc\u00e9ment \u00eatre corrompu, toutes proportions gard\u00e9es, c'est un peu comme en France, mais la France est un \u00c9tat de droit, alors que la Russie est le si\u00e8ge de l'arbitraire, c'est pourquoi Alexe\u00ef Navalny peut se pr\u00e9senter comme le pourfendeur de la corruption en Russie, tout en faisant l'objet de plusieurs enqu\u00eates pour d\u00e9tournement de fonds car Navalny est un enfant de la Russie lib\u00e9rale et nationaliste, issus de l'implosion de l'Union sovi\u00e9tique, au m\u00eame titre que Vladimir Poutine, c'est un peu comme si Navalny \u00e9tait le fils ill\u00e9gitime de Poutine un fils Kivu du Kremlin aurait mal tourn\u00e9 dans tous les cas, Alexis Navalny est un pur produit du syst\u00e8me, comme Fran\u00e7ois Fillon, en France, sans pousser plus loin la comparaison car en France, il suffit de se faire offrir 3 jolis costumes pour ne plus \u00eatre pr\u00e9sidentiable, alors qu'en Russie on peut fr\u00e9quenter la p\u00e8gre et la Ligue du nationalisme, tout en pr\u00e9tendant aux plus hautes fonctions de l'\u00c9tat en France s'opposer au pouvoir en place, c'est parfois jouer avec sa r\u00e9putation et son honneur dans la Russie de Vladimir Poutine, c'est presque toujours jou\u00e9 avec sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [87%] :\r\nDonc, on le rappelle, d'ici une demi- heure en sant\u00e9 rejouera sur l'avenir de cette opposition f\u00e9d\u00e9rer pour l'instant autour de monsieur Navalny nous serons avec Florian Irminger il est membre de la direction de l'ONG Human Rights sera aussi les suisse, il faut le pr\u00e9ciser, ONG qui est active, notamment en Russie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [91%] :\r\nLes turcs de l'\u00e9tranger ont commenc\u00e9 \u00e0 voter hier, en milieu 400000 \u00e9lecteurs turcs en Allemagne 90000 en Suisse, on y reviendra juste apr\u00e8s ce journal, dans l'imm\u00e9diat, les soup\u00e7ons d'espionnage turc en Suisse font r\u00e9agir, Guy Parmelin, le chef du d\u00e9partement de la D\u00e9fense, lui qui chapeaute le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on rappelle que le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une proc\u00e9dure pour \u00e9claircir ces fait ces soup\u00e7ons d'espionnage, alors si les suspicions se confirme, le ministre de la D\u00e9fense les d\u00e9plore -t-il question pos\u00e9e \u00e0 Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:47) [90%] :\r\nOui, mais il faut pas \u00eatre na\u00eff chocolat essaye d'espionner les autres, c'est comme un \u00e9l\u00e8ve \u00e0 l'\u00e9cole, donc il se fait pas prendre, tant mieux pour lui, le jour, il se fait prendre, il est puni, et pour nous c'est inacceptable naturellement qu'on essaye d'espionner ou d'attenter, ne serait -ce qu'\u00e0 notre juridique, nous avons des lois et si a un \u00c9tat \u00e9tranger a besoin de se plaindre de certains citoyens qui vivent dans notre pays et pour X-Wing r\u00e9cr\u00e9ation, il y a des r\u00e8gles judiciaires, il convient de respecter l'entraide judiciaire est faite pour \u00e7a, politiquement parlant, parce que la Suisse pourrait se f\u00e2cher hauss\u00e9 le ton vis-\u00e0-vis de la Turquie, mais tout le monde peut se f\u00e2cher avec tout le monde savait il y a la politique qui a la Realpolitik, ce qui est important pour moi, c'est que notre ordre juridique soit respect\u00e9 quand certains le transgresse premi\u00e8rement on les rend attentif, apr\u00e8s il y a toute une s\u00e9rie de mesures qui font partie aussi de la diplomatie et c'est mon coll\u00e8gue Burkhalter qui est comp\u00e9tent en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:41) [94%] :\r\nGuy Parmelin interrog\u00e9 par Pietro l'Union moins de vols, moins de cambriolage, moins d'infractions \u00e0 la loi sur les stup\u00e9fiants, moins d'homicides aussi globalement la criminalit\u00e9 a recul\u00e9 en Suisse de 4 pourcent l'an dernier on apprenait dans la statistique polici\u00e8re publi\u00e9s par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique hier mais les polices ont enregistr\u00e9s davantage d'actes de violence, violence domestique l\u00e9sions corporelles ou encore agressions sexuelles autres chiffres, ceux de l'AVS c'est en noir, qu'on les \u00e9crit puisque les comptes de l'AVS ont boucl\u00e9 sur un exc\u00e9dent de pr\u00e8s de 440 millions de francs l'an dernier, contre une perte d'un ou 2 1000 milliards de francs un an plus t\u00f4t, les placements ont permis de compenser les d\u00e9penses des d\u00e9penses qui restent plus \u00e9lev\u00e9s que les recettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [94%] :\r\nEt en Valais maintenant l'UDC romande ne l\u00e2che pas l'affaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:28) [92%] :\r\nNon, son co- pr\u00e9sident et d\u00e9put\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Desmeules a d\u00e9pos\u00e9 un nouveau recours hier contre l'\u00e9lection du gouvernement c'\u00e9tait apr\u00e8s que le Grand Conseil a valid\u00e9 cette \u00e9lection a balay\u00e9 un 1er recours du parti pour la majorit\u00e9, l'ampleur de la fraude \u00e9lectorale dans le Haut-Valais ne remet pas en question le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection, il s'agit d'une d\u00e9cision politique du Grand Conseil reste le verdict de la justice puisqu'une enqu\u00eate p\u00e9nale est en cours et, justement, l'UDC du Valais Romand pourrait saisir le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, son chef de groupe, Gr\u00e9gory Logean. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:00) [88%] :\r\nDans la mesure o\u00f9 nous estimons que des vices de forme \u00e9vidents ont \u00e9t\u00e9 commis dans le cas de la validation de ces \u00e9lections, \u00e0 savoir que des recours n'est pas en cause \u00e9chu, \u00e0 savoir que la commission et le Grand Conseil ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la validation, alors m\u00eame que toutes les mesures d'instruction \u00e9l\u00e9mentaire et n\u00e9cessaires n'ont pas \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e, h\u00e9 bien oui, nous envisageons s\u00e9rieusement de porter l'affaire devant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral tout simplement pour une question de principe, et aussi par respect pour la d\u00e9mocratie et les citoyens qui n'ont pas pu exprimer leur vote. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:27) [89%] :\r\nGr\u00e9gory Logean r\u00e9pondait \u00e0 Yves Terrani, elle est parfois provocatrice en principe pertinente souvent engag\u00e9e, elle, c'est la question orale, la reine du Conseil national, en tout cas l'heure des questions la question orale, un instrument qui permet aux parlementaires d'exister, si bien que certains sont m\u00eame devenus dessert, il y a l'questionneurs des questionneurs en s\u00e9rie, selon notre analyse, c'est le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor qui arrive en t\u00eate du classement 2016, alors pourquoi le point d'interrogation, a -t-il autant la cote sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale Alexandra Richard nous r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:02) [92%] :\r\nPas cher pour les lieux les plus rapides que l'interpellation plus l\u00e9g\u00e8re et directe que le postulat ou la motion l'heure des questions en session c'est un rituel qui permet aussi d'interpeller apostropher et interagir avec le gouvernement, champion 2016 avec 23 questions le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:21) [95%] :\r\nLors des questions pr\u00e9sentent simplement l'Avantage d'obtenir rapidement des r\u00e9ponses \u00e0 nos questions et puis \u00e7a permet d'avoir un \u00e9change un peu plus interactif vivant avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a vraiment comme interlocuteur un conseiller ou une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et puis poc probablement des fonctionnaires de l'administration. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:40) [95%] :\r\nEt l'UDC, le parti qui est le plus souvent intervenu en 2016 avec 250 questions pos\u00e9es 5 fois plus que le PLR 25 fois plus que le PBD logique en partie puisqu'il est le plus repr\u00e9sent\u00e9 au Parlement, proportionnellement au nombre d'\u00e9lus, ce sont les verts qui interrogent le plus, une mani\u00e8re d'exister pour un petit parti son chef de groupe, le conseiller national z\u00fcrichois Baltasar Gl\u00e4ttli. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:03) [86%] :\r\nOn met des points forts, si par exemple la derni\u00e8re session, on en a fait un point fort sur Leibstadt sur la centrale nucl\u00e9aire pour vraiment d\u00e9montr\u00e9, ils n'ont point de critiques diff\u00e9rentes et pour aussi aux diff\u00e9rentes en petits groupes de jouer un r\u00f4le dans les m\u00e9dias pour transporter notre position Kant les centrales nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:23) [94%] :\r\nUne visibilit\u00e9 \u00e0 bas prix, car la question orale, c'est aussi un ballon d'essai, qui selon l'int\u00e9r\u00eat peut mener \u00e0 un projet plus construit constructif, de quoi \u00e9viter une motion ou un postulat qui tombe \u00e0 plat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:35) [90%] :\r\nJe veux laisser or should I Go, h\u00e9 bien, le parlement \u00e9cossais se prononcent en fin de journ\u00e9e pour ou contre un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance, le oui devrait l'emporter, puisque les d\u00e9put\u00e9s du SNP, le parti nationaliste \u00e9cossais sont majoritaires et soutenus, ce coup- ci par les \u00e9cologistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [94%] :\r\nNicolas pourrait alors demander \u00e0 Londres l'autorisation d'organiser le scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:54) [91%] :\r\nOui, sauf que Theresa May s'y oppose l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier, en visite en Ecosse, la Premi\u00e8re ministre britannique souhaite attendre que le Brexit souhaite effectif, il faut dire qu'elle a encore d'autres chats \u00e0 fouetter en Irlande du Nord, la province n'a toujours pas de gouvernement hier, Londres a appel\u00e9 les partenaires de l'ex- coalition nationalistes catholiques et unionistes protestants \u00e0 profiter d'un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire pour r\u00e9gler la crise qui les opposaient, s'il n'y parviennent pas, h\u00e9 bien c'est Londres qui reprendra le contr\u00f4le administratif de la province. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [95%] :\r\nRecycler l'ensemble des d\u00e9chets plastiques, \u00e7a c'est l'objet d'une motion \u00e0 l'ordre du jour aujourd'hui au Grand Conseil Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:28) [94%] :\r\nEt cette proposition, part d'un constat : la r\u00e9cup\u00e9ration de bouteilles PET est satisfaisante mais la revalorisation de tous les autres types de plastiques m\u00e9nagers ou alimentaires laisse \u00e0 d\u00e9sirer, une part importante de ces d\u00e9chets finissent \u00e0 la poubelle, faute d'offre de recyclages dans les d\u00e9chetteries, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir et d'\u00e9largir cette offre une solution, pas si simple \u00e0 mettre en oeuvre, Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:50) [89%] :\r\nLe PET, c'est l'une des 7 cat\u00e9gories de plastique recyclable sur plus de 90 kilos de plastique produits par an par personne, la Suisse non revalorise qu'une part minime le postulat Vaudois suscite donc un int\u00e9r\u00eat certain, par 4 voix pour, 3 contre la commission charg\u00e9e d'examiner le postulat a valid\u00e9 la proposition les sceptiques sont cependant nombreuses pour Julien Clerc elle d\u00e9put\u00e9 UDC agir au niveau cantonal serait tout simplement insuffisant. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:16) [89%] :\r\nC'est pas possible de le faire parce qu'il y a pas le volume suffisant, il faudrait que ce recyclage, l'ensemble des quartiers qui sont trait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, derri\u00e8re, il faut des usines qui soient capables de valoriser ces mat\u00e9riaux et porter des usines ou des priv\u00e9s qui sont int\u00e9ress\u00e9s par cette valorisation, il faut qu'il y a un volume qui soit suffisant pour cr\u00e9er une certaine rentabilit\u00e9 \u00e9conomique parce que personne va essayer de d\u00e9velopper cela, s'il y a \u00e0 la fois une paire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:40) [94%] :\r\nLe manque d'acteurs d'usines de fili\u00e8res de valorisation suisse est une r\u00e9alit\u00e9, rien n'emp\u00eache pourtant de se tourner vers des entreprises europ\u00e9ennes, d\u00e9clare Olivier Kernen pour le d\u00e9put\u00e9 socialiste, le point de blocage est ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:52) [88%] :\r\nOn a besoin de beaucoup de mati\u00e8re dans les usines d'incin\u00e9ration qui sont fait du chauffage \u00e0 distance, on fait aussi la production d'\u00e9nergie et c'est le m\u00eame monsieur Dumas g\u00e9n\u00e9ration sont aussi tenus par de nombreuses communes qui sont oblig\u00e9s aussi d'apporter l'\u00e9nergie n\u00e9cessaire plastiques une forte valeur ajout\u00e9e en mati\u00e8re thermique, donc on a un petit peu cette ambigu\u00eft\u00e9 en Suisse de r\u00e9utiliser trop souvent le plastique \u00e0 l'incin\u00e9ration avec une valeur \u00e9nerg\u00e9tique utilis\u00e9 qu'une seule fois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:19) [93%] :\r\nRecycler ou br\u00fbler une ambigu\u00eft\u00e9 qui pourrait peser lourd dans le d\u00e9bat au Parlement un d\u00e9bat dont l'issue reste donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:25) [93%] :\r\nCertain, il \u00e9tait le compagnon de cellule de Nelson Mandela, Ahmed Kathrada, militant de la cause anti- apartheid s'est \u00e9teint ce matin \u00e0 Johannesburg, des suites d'une op\u00e9ration, c'est ce qu'indique la fondation qui porte son nom, ancien d\u00e9put\u00e9 et ex- conseiller du pr\u00e9sident Mandela, il l'avait fait partie du 1er cercle des dirigeants de l'ANC, le Congr\u00e8s national africain toujours in sous le soleil de Floride Stan et Roger Federer, ils se sont qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Miami du Masters 1000 le Vaudois battu le Tunisien Malek Jaziri endossait prochain adversaire l'Allemand Alexander versF. quant au b\u00e2lois il a g\u00e9r\u00e9 ses retrouvailles, fa\u00e7on de parler avec l'argent par Juan Martin Del Potro 6 3 6 4. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:06) [90%] :\r\nJe savais pas exactement qu'est -ce qu'il fallait comme performance parce que j'ai pas jou\u00e9 contre soi Martine pendant 4 ans aujourd'hui cela est -ce mieux, j'ai pris le risque, c'\u00e9tait la bonne chose \u00e0 prendre la balle t\u00f4t souvent le mettent en bout de course, notamment sur le couloir, je pense que c'\u00e9tait le secret que je suis rest\u00e9 agressif pendant tout le match, \u00e7a pour finir, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait parfait, parce que l'atmosph\u00e8re, le top Martine c'\u00e9tait sympa de rejouer tout \u00e9tait parfait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:33) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait parfait, Roger Federer, au micro de Georges ainsi en huiti\u00e8mes de finale, il affrontera l'espagnol Roberto Batista au goutte 18\u00e8me joueur mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:42) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Coralie, Claude a une tr\u00e8s bonne nouvelle dans un instant la baisse historique du nombre de cambriolages en Suisse, on va voir pourquoi avec Pierre Margot, sp\u00e9cialiste en empreintes digitales et ancien directeur de l'\u00c9cole des sciences criminelles de l'Universit\u00e9 de Lausanne bien ensoleill\u00e9, ce matin, \u00e7a va un petit peu changer cet apr\u00e8s- midi avec la formation de cumulus sur les reliefs, quelques averses sont possibles dans le Jura et dans les Pr\u00e9alpes aussi 17 degr\u00e9s 20 ans Valais 0 \u00e0 2300 m\u00e8tres en soir\u00e9e, quasiment au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, demain il y aura encore du soleil avec quelques degr\u00e9s en plus. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-28T05:31:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75197677-1B0A-4BBD-8A33-CBBBE528BB32", "internalArchiveId": "75197677-1B0A-4BBD-8A33-CBBBE528BB32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Capt, avocat genevois et sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies;Alexandre Girod est chef de la police de sur\u00eat\u00e9 vaudoise; Tch\u00e9han,Turc qui vit depuis 35 ans en Allemagne;Akal,poss\u00e8de les deux nationalit\u00e9s; Ickmet, \u00e9lectronicien;Michael Feller, co-auteur \"Le complexe Gurlitt\";Gary Sheehan, l'entra\u00eeneur du HC Ajoie;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(23/CRIMINALITE: CHIFFRES CALOMNIES EN HAUSSE/ITW CAPT) La criminalit\u00e9 a poursuivi sa baisse en Suisse en 2016... C'est ce qu'indiquent les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique... pr\u00e9sent\u00e9s hier... -4% en moyenne... \r\nIl y a eu moins de vols... Moins d'infractions \u00e0 la loi sur les \u00e9tranger... ou \u00e0 la loi sur les stup\u00e9fiants... \r\nLes violences, sont toutefois en hausse... Et autre constat qui interpelle, les violations pour calomnies ont bondi... +16% par rapport \u00e0 2015... \r\nPour l'avocat genevois Nicolas Capt, sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies, cette hausse s'explique notamment par la mont\u00e9e en puissance des r\u00e9seaux sociaux... \r\n  0'36\"\r\n(05/SON CRIMINALITE/ ITW GIROD) Des propos recueillis par Renaud Malik... \r\nEt justement, les polices judiciaires romandes entendent bien renforcer la lutte contre la cybercriminalit\u00e9... \r\nPh\u00e9nom\u00e8ne qui s'aggrave partout en Suisse... \r\nDans le canton de Vaud, les escroqueries sur internet ont encore augment\u00e9 en 2016 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. \r\nLes polices romandes pr\u00e9voient donc de cr\u00e9er un p\u00f4le de comp\u00e9tence en investigation num\u00e9rique. Alexandre Girod est le chef de la police de sur\u00eat\u00e9 vaudoise.\r\n  0'51''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini...\r\n(Valais Conseil d'Etat) ***En Valais, le Conseil d'Etat a finalement pu pr\u00eater serment hier... \r\nLe parlement a refus\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 le recours de l'UDC du Valais Romand, contre les r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au gouvernement... \r\nLe Grand Conseil a suivi la d\u00e9cision de la commission de validation... qui recommandait le rejet de ce recours...\r\nRecours li\u00e9 \u00e0 des plaintes pour fraude \u00e9lectorale d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 Brigue et Naters... \r\nLa commission a estim\u00e9 que l'ampleur de la fraude ne remettait pas en question le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection. \r\nL'UDC du Valais Romand n'entend pas en rester l\u00e0... et a d\u00e9pos\u00e9 un second recours \u00e0 la chancellerie, transmis au Grand Conseil... Le parti envisage m\u00eame de saisir le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral...\r\n(D5/TURQUES D'ALLEMAGNE, VOTE) Les Turcs de l'\u00e9tranger ont commenc\u00e9 hier \u00e0 voter sur la fameuse r\u00e9forme constitutionnelle voulue par le pr\u00e9sident Erdoan... \r\nR\u00e9forme qui renforce les pouvoirs du pr\u00e9sident... Le scrutin a lieu le 16 avril en Turquie... Mais ailleurs, les turcs de l'\u00e9tranger peuvent d\u00e9j\u00e0 voter... Ils sont pr\u00e8s de 100 mille \u00e9lecteurs en Suisse.... \r\nL'Allemagne compte la plus grande communaut\u00e9 turque au monde...\r\nBlandine Milcent s'est rendue hier au Consulat de Turquie \u00e0 Berlin... \r\n    1'45\"\r\nLe vote des turcs de Suisse...il en sera question \u00e0 7h15...c'est d'ailleurs le sujet de l'\u00e9quipe de 15 minutes cette semaine.\r\n(09/GE 100 MESURE POUR LA MOBILITE/PA) 100 mesures pour am\u00e9liorer la mobilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve... le conseiller d'Etat Luc Barthassat a pr\u00e9sent\u00e9 hier son plan pour mettre en oeuvre la loi vot\u00e9e par les Genevois en juin dernier... loi dite \"pour une mobilit\u00e9 coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e\"... \r\nL'id\u00e9e, c'est de donner la priorit\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents modes de transport, selon les zones du canton. \r\nLe centre-ville fera, par exemple,une plus large place aux v\u00e9los et aux pi\u00e9tons... \r\nMais des mesures sont aussi prises, pour les voitures, pour am\u00e9liorer la fluidit\u00e9 du trafic sur les grands axes. \r\nMathieu Cupelin...\r\n   0'58\"\r\n(Manif \u00e0 Lausanne) Pr\u00e8s de trois cent personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier apr\u00e8s midi \u00e0 Lausanne... sous haute surveillance polici\u00e8re... \r\nElles d\u00e9non\u00e7aient le sommet des mati\u00e8res premi\u00e8res qui se tient dans un Palace au bord du Lac... \"Stop au pillage de la terre\"... Voil\u00e9 un des slogans qui ont donn\u00e9 de la voix tout au long de leur parcours...\r\n(17/IRLANDE DU NORD SANS GOV/PA) La crise politique continue en Irlande du Nord... \r\nLes pourparlers ont \u00e9chou\u00e9 hier... Entre unionistes protestants et catholiques r\u00e9publicains qui tentent depuis trois semaine de former un gouvernement de coalition... \r\nLes deux principaux partis de cette r\u00e9gion britannique semi-autonome avaient jusqu'\u00e0 hier, 17 heures, pour trouver un terrain d'entente... \r\nLa secr\u00e9taire d'Etat britannique en charge de l'Irlande du Nord leur donne un d\u00e9lai et demande aux deux camps... de poursuivre... leurs efforts... Londres, Catherine Illic... \r\n  1'02\"\r\nEt puis le Parlement Ecossais se prononce cet apr\u00e8s midi... sur l'organisation d'un \u00e9ventuel r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse... Si les d\u00e9put\u00e9s \u00e9cossais disent oui \u00e0 une proposition de leur Premi\u00e8re ministre... ce sera donc un premier pas... pour une nouvelle consultation sur l'ind\u00e9pendance de la Province... Une demande de r\u00e9f\u00e9rendum qui devra passer la rampe du parlement britannique... La Premi\u00e8re Ministre Theresa May s'est prononc\u00e9 contre un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum tant que le divorce avec l'Union n'est pas consomm\u00e9... \r\nL'opposant russe num\u00e9ro un, Alexe\u00ef Navalny a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier \u00e0 quinze jours de d\u00e9tention, apr\u00e8s les importantes manifestations contre la corruption... hier dans tout le pays... \r\nDes protestations que le Kremlin a qualifi\u00e9 de \"provocations\"... Pr\u00e8s d'un millier de personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es hier \u00e0 Moscou lors de ces rassemblements pour la plupart interdits par les autorit\u00e9s... L'Union Europ\u00e9enne et les Etats Unis ont appel\u00e9 \u00e0 lib\u00e9rer les manifestants arr\u00eat\u00e9s... \r\nEt on reparlera de la situation en Russie, tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 7h...\r\n(D4/LA COLLECTION GURLITT, POURQUOI BERNE ?) Pourquoi Berne...? \r\nLa question s'\u00e9tait pos\u00e9e... en 2014... On apprenait alors que Cornelius Gurlitt... marchand d'Art munichois l\u00e9gait sa collection au mus\u00e9e des beaux arts... \r\n1500 oeuvres... des toiles, des dessins... Mais dont une partie avaient \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s par les nazis...\r\nPourquoi berne?, trois ans plus tard, un livre, paru la semaine derni\u00e8re \"le complexe Gurlitt\"... \u00e9claire ce choix... Sylvie Lambelet... \r\n   1'20\"\r\n Der Gurlitt-Komplex. Le complexe Gurlitt , est paru en allemand chez Chronos Verlag.\r\n(Tennis) En tennis, deux suisses en huiti\u00e8me de finale du tournoi de Miami... \r\nStan Wawrincka s'est facilement qualifi\u00e9 en battant le tunisien Malek Jaziri, cette nuit... Score 6-4... Et Roger Federer a battui hier soir l'Argentin Juan Martin Del Potro en deux sets 6-3, 6-4... en une heure et vigt trois minutes de jeu... \r\nAu prochain tour, Federer sera oppos\u00e9 \u00e0 l'Espagnol Roberto Bautista Agout... Et Stan Wawrincka sera face \u00e0 l'Allemand Alexander Zverev...20e mondial...\r\n(D6/HOCKEY, LE DEFI DE LA 4EME VICTOIRE) En hockey sur glace, Fribourg-Gott\u00e9ron a l'occasion d'assurer son maintien en Ligue nationale A d\u00e8s ce soir... \u00e0 condition de s'imposer sur la patinoire d'Ambri-Piotta...\r\nDominateurs jusqu'ici, les Fribourgeois m\u00e8nent trois \u00e0 z\u00e9ro dans la s\u00e9rie. \r\nMais attention: la quatri\u00e8me victoire est souvent la plus difficile \u00e0 d\u00e9crocher... J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n  1'29''\r\nAmbri-Fribourg, un match \u00e0 suivre d\u00e8s 20h15 sur RTSDeux et dans nos rendez-vous d'information.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le temps sera bien ensoleill\u00e9 ce mardi... \r\nQuelques passages nuageux le matin, sur le Jura ou le Plateau. \r\nL'apr\u00e8s-midi, des cumulus vont se former en montagne... Et des averses ne sont pas exclues dans le Jura et les Pr\u00e9alpes... \r\nTemp\u00e9ratures : 4 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 17, l'apr\u00e8s-midi... 20 en Valais.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) commission de validation condamne les fraudes, mais elle ne suit pas l'UDC. \r\nSion (ats) Le Grand Conseil valaisan a valid\u00e9 lundi matin lors de sa session constitutive l'\u00e9lection du gouvernement cantonal. Il a rejet\u00e9 par 105 voix contre 23 un recours de l'UDC contre le scrutin en raison d'irr\u00e9gularit\u00e9s.\r\nL'UDC avait d\u00e9pos\u00e9 en d\u00e9but de s\u00e9ance une motion d'ordre pour ajourner les deux points \u00e0 l'ordre du jour concernant la validation de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat et l'assermentation de ses membres\r\nLe doyen de fonction et pr\u00e9sident de la session constitutive a expliqu\u00e9 que la constitution cantonale imposait au Grand Conseil de valider ou non l'\u00e9lection. Le parlement ne peut pas ajourner ce d\u00e9bat, a-t-il expliqu\u00e9.\r\nSi l'enqu\u00eate devait conclure \u00e0 une fraude plus importante n\u00e9cessitant l'annulation du scrutin, le Grand Conseil pourra toujours le faire ult\u00e9rieurement.A l'exception de l'UDC, tous les groupes ont appuy\u00e9 les conclusions de la commission.\r\n(Navalny) \r\n(Ecosse) \r\n(beau fils de Trump) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) L'atmosph\u00e8re sera un peu moins stable a-hui...Avec quelques passages nuageux au nord des Alpes, voire de rares averses dans le Jura et les Pr\u00e9alpes en seconde partie de journ\u00e9e.\r\nPour le reste de la semaine, le soleil r\u00e8gnera sans partage jusqu'\u00e0 vendredi inclus. Les maxima,\r\nvoisins de 17 degr\u00e9s ce mardi, d\u00e9passeront les 20 degr\u00e9s d\u00e8s jeudi. Quant \u00e0 la limite du 0\u00b0, situ\u00e9e\r\nvers 2300 m\u00e8tres aujourd'hui, elle d\u00e9passera les 3000 m pour la seconde partie de la semaine.\r\nUne petite d\u00e9gradation est attendue pour le week-end\r\n(18/UE VALIDE FUSION DAO CHEMICALS/DUPONT/PA) Oui mais: c'est sous condition que Bruxelles a donn\u00e9 son feu vert hier (LU) au mariage des g\u00e9ants am\u00e9ricains de la chimie Dow Chemical et DuPont. \r\nCe dernier devra c\u00e9der une partie importante de son activit\u00e9 dans le secteur des pesticides, notamment sa structure mondiale de recherche et d\u00e9veloppement. La Commission europ\u00e9enne de la concurrence veut ainsi emp\u00eacher le futur mastodonte, qui affichera une valeur boursi\u00e8re approchant 130 milliards de francs, de verrouiller le march\u00e9. Olivier Schorderet\r\n  MAG 59\"\r\n((Voil\u00e0 Margrethe Vestager rassur\u00e9e. L'\u00e9t\u00e9 dernier, la commissaire europ\u00e9enne craignait que la plus grosse fusion jamais annonc\u00e9e dans la chimie ne touche \u00e0 la libert\u00e9 des prix dans le secteur des pesticides. Et qu'elle ne fasse reculer l'innovation sur le terrain de la protection des cultures dans son ensemble. Aujourd'hui, se r\u00e9jouit la Commissaire, ces craintes sont dissip\u00e9es. En attendant l'accord des r\u00e9gulateurs chinois et am\u00e9ricain, ce feu vert europ\u00e9en s'inscrit dans un contexte de forte concentration. Bruxelles va ainsi se prononcer prochainement sur le rachat du B\u00e2lois Syngenta par le chinois ChemChina. Avant d'examiner, le moment venu, l'acquisition de l'Am\u00e9ricain Monsanto par l'Allemand Bayer. Mais la multiplication de ces fusions, en un laps de temps si rapproch\u00e9, pourrait renforcer le pouvoir des multinationales. Limiter le choix des agriculteurs. Et freiner celui des consommateurs. Greenpeace en t\u00eate, plusieurs ONG le craignent: elles viennent d'ailleurs de l'\u00e9crire dans une lettre ouverte \u00e0 Margrethe Vestager. Mais la Danoise reste imperturbable: les dossiers, elle les traite s\u00e9par\u00e9ment. Et dans leur ordre d'arriv\u00e9e.))", "durationSec": 904, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8478545", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-28T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-28T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8478564", "ece-8478545"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-03T05:05:15Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n6 heures, c'est l'heure du journal de Blandine L\u00e9vite la criminalit\u00e9 est en recul en Suisse, moins 4 pourcent en en 2016, les vols, notamment, ont \u00e9t\u00e9 moins nombreux en revanche le nombre de d\u00e9nonciations pour calomnies prend l'ascenseur en cause les r\u00e9seaux sociaux : \u00e9chec des n\u00e9gociations en Irlande du Nord, les 2 partis unionistes nationalistes n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre pour former un gouvernement de coalition Londres leur a laiss\u00e9 un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire, hier, \u00e0 2 jours du d\u00e9clenchement du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [91%] :\r\nPourquoi les Vaudois sont -ils tr\u00e8s mobile sur 4 a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 au cours des ann\u00e9es 2013 \u00e0 2015 dont 70 pourcent \u00e0 \u00e0 l'int\u00e9rieur du canton Jutta d'une \u00e9tude men\u00e9e par 2 d\u00e9mographes dont l'sera tout \u00e0 l'heure l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [93%] :\r\nLa diaspora turque a commenc\u00e9 \u00e0 voter pour le r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel r\u00e9forme r\u00e9forme controvers\u00e9e voulue par le pr\u00e9sident turc, reportage en Allemagne et au consulat turc de Berlin, rencontre avec des pro et des anti- Erdogan et puis FribourgGott\u00e9ron \u00e0 l'occasion d'assurer son maintien en Ligue 1 ce soir, \u00e0 condition de s'imposer \u00e0 Ambri et les Fribourgeois m\u00e8nent 3 0 dans la s\u00e9rie, mais la 4\u00e8me victoire est toujours la plus difficile \u00e0 d\u00e9crocher pourquoi : mythe ou r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9cryptage avec Bernard dans Lehman la criminalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [94%] :\r\nA poursuivi sa baisse en Suisse en 2016, c'est ce qu'indique des chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, pr\u00e9sent\u00e9s hier, moins 4 pourcent en en moyenne il y a eu moins de vols Moins d'infractions \u00e0 la loi sur les \u00e9trangers ou \u00e0 la loi sur les stup\u00e9fiants et les violences en revanche sont en hausse et autre constat qui interpelle les violations pour calomnies, elles ont bondi de plus 16 pourcent par par rapport \u00e0 2015 pour l'avocat, Genevois, Nicolas Capt, sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies cette hausse s'explique notamment par la mont\u00e9e en puissance des r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:47) [91%] :\r\nLa raison principale de l'augmentation, enfin c'est mon hypoth\u00e8se est que, effectivement, d'une part le le l'utilisation tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux permet de nombreuses atteintes \u00e0 l'honneur, qui sont aussi j'ai nourri par un certain faux sentiment d'impunit\u00e9 des gens qui expriment une premi\u00e8re raison et la seconde raison, c'est que les gens ont conscience d\u00e9sormais qu'en cas d'atteinte, ils peuvent se plaindre, ils peuvent d\u00e9poser une plainte p\u00e9nale et disons que la loi les prot\u00e8ge \u00e9galement l'environnement num\u00e9rique, ce qui est finalement quelque chose qui n'est pas 9, mais au fond, tant dans la conception qu'on a le citoyen est relativement r\u00e9cente et on voit davantage de plaintes \u00e9merger de cette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [87%] :\r\nDes propos recueillis par Renaud manie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [98%] :\r\nJustement, les polices judiciaires romandes entendent bien renforcer la lutte contre la cybercriminalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [97%] :\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne qui s'aggrave partout en Suisse dans le canton de Vaud les escroqueries sur internet ont encore augment\u00e9 en 2016 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et les polices romandes pr\u00e9voient donc de cr\u00e9er un p\u00f4le de comp\u00e9tence en investigation num\u00e9rique Alexandre Girod et le chef de la police de s\u00fbret\u00e9 vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [91%] :\r\nLa d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise au niveau Romand, c'est de travailler en r\u00e9seau avec les comp\u00e9tences d\u00e9velopp\u00e9es dans chaque canton Romand, \u00e0 terme, nous aurons un peu plus de 50 personnes travaillant dans 6 divisions dans ces brigades en Suisse romande qui vont strat\u00e9giquement se r\u00e9unir, d\u00e9finir les axes prioritaires sur le darknet, ou sur les infractions num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [91%] :\r\nC'est \u00e7a l'objectif de finale, tout le monde en ensemble et puis d'avoir une sorte de task force romande compte la cybercriminalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [93%] :\r\nOui, d'autant plus qu'il n'est pas facile de se mouvoir dans le darknet ou dans ces domaines qui bouge tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, mais ce qui fait qu'on doit investir pas mal de temps en formation, on travaille, du reste, en collaboration avec les hautes \u00e9coles, que \u00e7a soit l'\u00c9cole des sciences criminelles HEG du PFL et puis on se forme \u00e9galement aupr\u00e8s de multinationales qui sont bien pr\u00e9sents dans le canton de Vaud dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [78%] :\r\nAlexandre Girod avec Marc qui nie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [92%] :\r\nEn Valais, le Conseil d'\u00c9tat a finalement pu pr\u00eater serment hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [94%] :\r\nParlement a refus\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 le recours de l'UDC du Valais Romand contre les r\u00e9sultats du 2\u00e8me tour de lection au gouvernement, le Grand Conseil a suivi la d\u00e9cision de la commission de validation qui recommandait le rejet de ce recours recours li\u00e9 donc \u00e0 des plaintes pour fraude \u00e9lectorale d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 Brigue et Naters est la Commission a estim\u00e9 que l'ampleur de cette fraude ne remettait pas en question le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection L UDC du Valais Romand n'entend pas en rester l\u00e0 et a d\u00e9pos\u00e9 un second recours \u00e0 la chancellerie transmis au Grand Conseil, le parti envisage m\u00eame de saisir le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [98%] :\r\nLes Turcs de l'\u00e9tranger ont commenc\u00e9 hier \u00e0 voter sur la fameuse r\u00e9forme constitutionnelle voulue par le pr\u00e9sident Erdogan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [94%] :\r\nR\u00e9forme qui renforce les pouvoirs du pr\u00e9sident, le scrutin a lieu le 16 avril en Turquie, mais ailleurs, donc les Turcs de l'\u00e9tranger peuvent d\u00e9j\u00e0 voter Ils sont pr\u00e8s de 100000 \u00e9lecteurs en Suisse, l'Allemagne compte la plus grande communaut\u00e9 turque au monde, Blandine Milcent s'est rendu hier au consulat de Turquie \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:39) [95%] :\r\nD\u00e8s les premi\u00e8res heures de la matin\u00e9e, une longue file d'attente s'est form\u00e9e derri\u00e8re les barri\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9 du consulat turc de Berlin, ce dernier a ouvert ses portes jusqu'au 9 avril pour accueillir les 140000 \u00e9lecteurs turcs de la capitale allemande et des lenteurs du Brandebourg et de la Saxe, \u00e0 l'image de la communaut\u00e9 turque d'Allemagne, tr\u00e8s divis\u00e9s sur ce r\u00e9f\u00e9rendum, les avis sont tranch\u00e9s chairman vit depuis 35 ans dans la capitale allemande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [91%] :\r\nJe viens sp\u00e9cialement pour voter non car j'ai pas besoin d'dictateur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:10) [93%] :\r\n\u00e0 quel elle poss\u00e8de les 2 nationalit\u00e9s et elle envisage de rendre son passeport turc si la situation des droits de l'homme et de la d\u00e9mocratie continue \u00e0 se d\u00e9grader en Turquie, elle va donc voter mais elle est tr\u00e8s r\u00e9sign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [90%] :\r\nJe veux faire usage de mon droit de vote pour voter contre Erdogan je veux pas que ce pays sont encore plus laisser aux mains de conservateurs mais c'est sans doute ce qui va se passer, ils sont trop forts et trop nombreuses, et de toute fa\u00e7on il y aura forc\u00e9ment des fraudes, c'est tr\u00e8s triste de pouvoir le dire comme \u00e7a, publiquement, mais tout le monde le sait, cette \u00e9lection a lieu malgr\u00e9 tout son. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:45) [91%] :\r\nEt puis il y a les pro- Erdogan comique mettent \u00e9lectroniciens venus aider \u00e0 l'organisation de ce r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [89%] :\r\nJe vote oui, mais cela n'a rien \u00e0 voir avec le parti cela rompt avec le pays car nous avons v\u00e9cu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans un syst\u00e8me qui n'a pas permis d'r\u00e9sout les probl\u00e8mes, et c'est pourquoi la Turquie ne pouvait pas faire de progr\u00e8s, donc le changement, ce syst\u00e8me va nous permettre de faire des progr\u00e8s au proche moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:06) [94%] :\r\nLes r\u00e9centes tensions entre Berlin et Ankara sur l'interdiction de meetings en faveur du oui ont profond\u00e9ment divis\u00e9 la communaut\u00e9 turque d'Allemagne mais en juger par l'affluence au consulat turc de Berlin pour cette 1\u00e8re journ\u00e9e de vote, elles ont aussi fortement mobilis\u00e9 les \u00e9lecteurs Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [95%] :\r\nEt ce vote des turcs de Suisse, il en sera question tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures et quart, c'est d'ailleurs le sujet de l'\u00e9quipe de 15 minutes le magazine 15 minutes cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:33) [94%] :\r\n100 mesures pour am\u00e9liorer la mobilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, le conseiller d'\u00c9tat, Luc Barthassat a pr\u00e9sent\u00e9 hier son plan pour mettre en oeuvre la loi vot\u00e9e par les Genevois en juin dernier, loi Cindy pour une mobilit\u00e9 coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e, l'id\u00e9e c'est de donner la priorit\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents modes de transport selon les zones du canton, le centre ville, par exemple, fera une plus large place aux v\u00e9los et aux pi\u00e9tons, mais des mesures sont aussi prises pour les voitures, pour am\u00e9liorer la fluidit\u00e9 du trafic sur les grands axes Mathieu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:00) [91%] :\r\nLe catalogue de mesures de Luc Barthassat, vise \u00e0 r\u00e9aliser dans les 5 ans \u00e0 venir, le d\u00e9licat \u00e9quilibre entre tous les modes de d\u00e9placement dans l'esprit de compromis qui a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par les Genevois, l'une des mesures saillante concerne les quais au bord du lac : 2 voies dans chaque sens seront am\u00e9nag\u00e9s pour le trafic motoris\u00e9 sur tout le pourtour de la rade et de vraies pistes cyclables y seront cr\u00e9\u00e9s, y compris sur le pont du Mont- Blanc, point noir aujourd'hui pour les v\u00e9los, plusieurs quartiers comme les P\u00e2quis o\u00f9 les eaux vives feront l'objet de mesures dites de pacification comme des zones 30 ou d'autres mesures sont pr\u00e9vues aussi pour fluidifier le trafic sur les grands axes : am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 des transports publics ou s\u00e9curis\u00e9 les localit\u00e9s o\u00f9 passe un important trafic pendulaire, le plan du magistrat PDC est accueilli plut\u00f4t favorablement du c\u00f4t\u00e9 de l'Association Transports et Environnement la qui s'interrogent cependant sur la capacit\u00e9 du canton \u00e0 financer tous ces projets et qui appelle l'\u00c9tat \u00e0 r\u00e9aliser prioritairement les mesures de mobilit\u00e9 douce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [94%] :\r\nPr\u00e8s de 300 personnes ont d\u00e9fil\u00e9, hier en fin d'apr\u00e8s- midi \u00e0 Lausanne sous haute surveillance polici\u00e8re, elles d\u00e9non\u00e7aient le sommet des mati\u00e8res premi\u00e8res qui se tient en ce moment dans un Palace au bord du Lac : Stop au bout pillage de la terre, voil\u00e0 l'un des slogans des manifestants qui ont donn\u00e9 de la voix tout au long de leur parcours et la crise politique continue en Irlande du Nord, les pourparlers ont eux \u00e9chou\u00e9 hier entre unionistes protestants et catholiques r\u00e9publicains qui tente depuis 3 semaines de former un gouvernement de coalition et les 2 principaux partis de cette r\u00e9gion britannique semi- autonome avaient jusqu'\u00e0 hier 17 heures pour trouver un terrain d'entente n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, elle, la secr\u00e9taire d'\u00c9tat britannique en charge de l'Irlande- du-Nord leur donne donc un d\u00e9lai et demande aux 2 camps de poursuivre leurs efforts \u00e0 Londres Catherine Hill. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:42) [94%] :\r\n3 options s'offraient Londres pour tenter de d\u00e9nouer l'impasse nord- irlandaise, l'organisation de nouvelles \u00e9lections, le retour \u00e0 la mise sous tutelle de la province, comme ce fut le cas pendant les 30 ans du conflit interconfessionnel ou le prolongement des pourparlers, le gouvernement britannique a opt\u00e9 pour l'option la moins d\u00e9stabilisante la poursuite des discussions dans l'espoir de voir la situation se d\u00e9bloquer dans quelques semaines, reste qu'il y a un vide politique \u00e0 Belfast, alors que le Brexit s'appr\u00eate \u00e0 \u00eatre d\u00e9clench\u00e9e mercredi, or la perspective du divorce avec Bruxelles perturbe le fragile \u00e9quilibre de paix de ce petit territoire de1,8 millions d'habitants qui a vot\u00e9 \u00e0 56 pourcent contre contre la sortie de l'Union europ\u00e9enne, les sources d'angoisse sont nombreuses, \u00e0 commencer par la question de la fronti\u00e8re entre les 2 Irlande son effacement avait particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9ussite du processus de paix, mais le Brexit et le possible retour \u00e0 des contr\u00f4les frontaliers pourraient raviver les crispations communautaires Catherine Ilic, rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:44) [94%] :\r\nEt puis le parlement \u00e9cossais se prononce cet apr\u00e8s- midi sur l'organisation d'un \u00e9ventuel r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse, si les d\u00e9put\u00e9s \u00e9cossais disent oui \u00e0 cette proposition de leur Premi\u00e8re ministre, ce sera donc un 1er pas pour une nouvelle consultation sur l'ind\u00e9pendance de la province, une demande de r\u00e9f\u00e9rendum qui devrait passer la rampe du parlement britannique La Premi\u00e8re Ministre Theresa May s'est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 contre un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum tant que le divorce avec l'Union europ\u00e9enne ne sera pas consomm\u00e9 l'opposant russe num\u00e9ro un, Alexe\u00ef Navalny a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier \u00e0 15 jours de d\u00e9tention apr\u00e8s les importantes manifestations contre la corruption hier dans tout le pays, protestations que le Kremlin a qualifi\u00e9 de provocation pr\u00e8s d'un millier de personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es hier \u00e0 Moscou lors de ces rassemblements pour la plupart, interdits par les autorit\u00e9s, l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis ont appel\u00e9 \u00e0 lib\u00e9rer les manifestants arrivent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [91%] :\r\nC'est, on rappelle qu'on va reparler de cette situation en Russie tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 7 heures 35 avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction furent Florian Irminger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:42) [88%] :\r\nPourquoi Berne la question s'\u00e9tait pos\u00e9e en 2014, on apprenait alors que Cornelius Gourlin marchand d'Art munichois a l\u00e9gu\u00e9 sa collection au mus\u00e9e des Beaux-Arts, 1500 Oeuvres des toiles, des dessins, mais dont une partie avait \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s par les nazis, pourquoi Berne et bien 3 ans plus tard, un livre paru la semaine derni\u00e8re le complexe Gurlitt \u00e9claire ce choix Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:03) [90%] :\r\nUn choix qui n'est pas due au hasard, on savait que le collectionneur munichois \u00e9tait en relation avec le galeriste bernois Fed mais les auteurs de cette enqu\u00eate, 3 journalistes de la place montre qu'avant lui d'autres marchands bernois \u00e9tait en affaires avec le p\u00e8re de Gurlitt Michael salaire co- auteur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:20) [89%] :\r\nCe que nous avons voulu montrer dans notre lien fort, premi\u00e8rement, c'est que Berne occupe une place sur la carte de l'art spoli\u00e9es et du march\u00e9 de art du tout, nous avons montr\u00e9 qu'il y a eu \u00e0 Berne plusieurs transactions de tableaux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:34) [91%] :\r\nCela dit, l'arriv\u00e9e de la collection Gurlitt au Kunstmuseum de Berne reste avant tout li\u00e9e \u00e0 sa relation avec le galeriste, grande f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:42) [88%] :\r\nIl y a une valeur, oui, elle a \u00e9t\u00e9 pendant plus de 20 ou 30 ans relativement intense, \u00e7a ne veut pas dire qu'il y a tu\u00e9 une livraison chaque ann\u00e9e mais on peut dire que Eberhardt Fed \u00e9tait le plus important marchand d'art de Cornelius Gurlitt il a plusieurs fois livr\u00e9 des tableaux qui ensuite ont \u00e9t\u00e9 -elle vendue aux ench\u00e8res \u00e0 Berne, pays d'engueuler avec. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:05) [91%] :\r\nDes ventes pour un montant total de 1000000 300000 francs pour Michael Feller, Verts cette relation n'entache pas la r\u00e9putation du galeriste comme celles n'a pas mal agi en vendant des tableaux de Gourl\u00e9 et pour lui, le mus\u00e9e des Beaux-Arts de Berne a bien fait d'accepter cet h\u00e9ritage en d\u00e9cembre dernier, m\u00eame s'il la a fait plut\u00f4t avec r\u00e9ticence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:24) [93%] :\r\nGurlitt complexe, complexe Gurlitt paru en allemand chez Kronos Verlag en tennis 2 Suisse en huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Miami Stan Wawrinka s'est facilement qualifi\u00e9 en battant le tunisien Malek Jaziri cette nuit Score 6 4, Roger Federer a battu hier soir l'argentin Juan Martin Del Potro en 2 sets 6 3 6 4 et en une heure et 23 minutes de jeu au prochain tour Federer sera oppos\u00e9 \u00e0 l'espagnol Roberto bat autiste \u00e0 \u00e0 goutte et Stan Wawrinka sera face \u00e0 l'Allemand Alexander Zverev 20\u00e8me mondial hockey-sur-glace Fribourg- Gott\u00e9ron \u00e0 l'occasion d'assurer son maintien en Ligue A d\u00e8s ce soir, \u00e0 condition de s'imposer sur la patinoire d'Ambri-Piotta dominateurs jusqu'ici les Fribourgeois m\u00e8nent 3 \u00e0 0 dans la s\u00e9rie, mais attention \u00e0 la 4\u00e8me victoire est souvent la plus difficile \u00e0 d\u00e9crocher, J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:12) [92%] :\r\nC'est un des refrains pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s des joueurs et des entra\u00eeneurs dans une s\u00e9rie au meilleur des 7 la 4\u00e8me victoire serait toujours la plus dure \u00e0 remporter Ambri avait v\u00e9rifi\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9pens en 2006 dans une s\u00e9rie mythique contre Lugano les L\u00e9ventins men\u00e9s 3 victoires \u00e0 0 83 jusqu'\u00e0 4 minutes de la fin du 4\u00e8me match avant de se faire cruellement \u00e9limin\u00e9s alors cette 4\u00e8me victoire : mythe ou r\u00e9alit\u00e9, la r\u00e9ponse de Gary Sheehan, l'entra\u00eeneur du HC Ajoie. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:38) [86%] :\r\nC'est quand m\u00eame assez vrai, comme l\u00e0, c'est la fin de saison pour FribourgGott\u00e9ron alors c'est la lib\u00e9ration sans sortir d'une longue saison, je dirais n'a plus rien \u00e0 perdre, maintenant elle va jouer un peu plus lib\u00e9r\u00e9, peut-\u00eatre que dans les matches pr\u00e9c\u00e9dents, le 4\u00e8me match il est toujours plus difficile \u00e0 aller chercher, mais simplement dans son optique psychologiquement instable, parce que tous les joueurs toutes les entra\u00eeneurs \u00e0 \u00e0 dire que ben voil\u00e0 maintenant en a l'\u00e9tape finale trouve Russie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:01) [88%] :\r\nUne \u00e9tape que les Fribourgeois n'avait pas su n\u00e9gocier en 2010 lorsqu'ils menaient 3 \u00e0 1 contre Gen\u00e8veServette en demi- finale, avant de se faire \u00e9liminer 3 ans plus tard, Gott\u00e9ron avait encore connu toutes les peines du monde pour conclure un quart de finale entam\u00e9e par trois facile victoire contre Bienne fragilit\u00e9 mentale peut-\u00eatre c\u00f4t\u00e9 fribourgeois mais Gary Sheehan ne voit pas en Brie se relancer pour autant. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:20) [86%] :\r\nNon, je ne crois pas encore pas au vu de la s\u00e9rie, comme \u00e7a je pense le 3\u00e8me match plus difficile pour que Gott\u00e9ron, c'\u00e9tait vraiment la Khadria m\u00eame chance devant ses \u00e0 mon avis c'est Fribourg ne se met pas trop de pression et devrait remporter cette s\u00e9rie encart\u00e9 au pire au pire 1 5. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:35) [96%] :\r\nEt si les joueurs font leur travail, ce soir, le temps sera venu pour les dirigeants de tirer les enseignements d'une saison particuli\u00e8rement \u00e9prouvant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:42) [93%] :\r\nAmbri Fribourg, match \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 15 sur RTS 2 et dans nos rendez- vous en formation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:47) [92%] :\r\nSi Blandine L\u00e9vite le temps sera bien ensoleill\u00e9, ce mardi, quelques passages nuageux ce matin sur le Jura au plateau quelques cumulus en montagne, cet apr\u00e8s- midi, des averses ne sont pas exclues dans le Jura et les Pr\u00e9alpes temp\u00e9ratures 4 degr\u00e9s actuellement \u00e0 l'aube 17 cet apr\u00e8s- midi et 20 en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-28T04:53:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A99811DE-97A8-48CB-A587-B1A87B6AA650", "internalArchiveId": "A99811DE-97A8-48CB-A587-B1A87B6AA650", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les compagnies a\u00e9riennes, un moyen d'influence g\u00e9opolitique", "publicationDate": "2017-03-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Julien LEBEL de l'Institut de G\u00e9opolitique de l'Universit\u00e9 Paris 8;Tancr\u00e8de Josseran, attach\u00e9 de recherche \u00e0 l'instuit de strat\u00e9gie compar\u00e9e et sp\u00e9cialiste de la Turquie\r\nLe nom, les destinations et les fr\u00e9quences des vols sont parfois dict\u00e9s par des strat\u00e9gies plus politiques qu'\u00e9conomiques. Certains pays utilisent les compagnies pour \u00e9tendre leurs march\u00e9s et servir leur diplomatie.\r\n\r\n* * Les compagnies a\u00e9riennes, un moyen d'influence g\u00e9opolitique GEOPOLITIQUE DE TURKISH AIRLINES\r\nLes compagnies a\u00e9riennes nationales sont une projection du territoire national partout o\u00f9 leurs avions atterrissent. Le nom du pays figure souvent dans le nom de l'entreprise -- Air France, British Airways -- m\u00eame Lufthansa n'a pas renonc\u00e9 au nom Swiss et \u00e0 tout ce qu'il v\u00e9hicule quand elle a rachet\u00e9 la compagnie.\r\nEn fait, une compagnie a\u00e9rienne, c'est m\u00eame parfois un instrument de \"soft power\": ce pouvoir non violent utilis\u00e9 par les pays pour avancer leurs int\u00e9r\u00eats, \u00e9tendre leurs march\u00e9s, servir leur diplomatie.\r\nEt Vincent St\u00f6cklin, il y a en ce moment un cas d'\u00e9cole: Turkish Airlines. La Turquie maximise l'utilisation de sa compagnie a\u00e9rienne \u00e0 succ\u00e8s:\r\n  5'33''\r\n((Les compagnies a\u00e9rienne comme moyen d'influence g\u00e9opolitique, c'est un des visages de la \"soft power\", ce pouvoir non violent utilis\u00e9 par certains pays pour \u00e9tendre leurs march\u00e9s et servir leur diplomatie, encourager ou punir un alli\u00e9 en lui construisant un pont ou en le br\u00fblant.... Une compagnie a\u00e9rienne nationale c'est aussi un peu une extension du territoire du pays d'orginine.\r\n***C'est vrai, on le voit dans certain noms, Air France, Alitalia, British Airways... mais est-ce que le r\u00f4le et la nationalit\u00e9 d'une compagnie a\u00e9rienne reste vraiment important?\r\nPeut-\u00eatre plus que jamais, si on l'avait oubli\u00e9. Et il y a un cas d'\u00e9cole: la compagnie a\u00e9rienne turque. \r\nTurkish Airlines connait  une croissance exponentielle. 60 mio de passagers en 2016, 300 avions et plus de 300 destinations dans 115 pays. Julien LEBEL de l'Institut de G\u00e9opolitique de l'Universit\u00e9 Paris 8 en a fait l'objet de sa th\u00e8se de doctorat. \r\nDIGAS EXTRAIT 1 JULIEN LEBEL EXTENSION AFRIQUE DIPLO\r\nLes liens entre la compagnie a\u00e9rienne et le gouverment turc sont aussi financier comme le souligne Tancr\u00e8de Josseran, attach\u00e9 de recherche \u00e0 l'instuit de strat\u00e9gie compar\u00e9e et sp\u00e9cialiste de la Turquie. \r\nDIGAS EXTRAIT 2 JOSSERAN. STRATEGIE HARVARD\r\n***Donc, Turkish Airlines, c'est un mod\u00e8le de r\u00e9ussite \u00e9conomique ?\r\nOui, mais aussi, et peut-\u00eatre surtout un instrument d'influence politique retoudable...\r\nDIGAS EXTRAIT 3 JOSSERAN STRATEGIE DAVUTOGLU\r\n***Ahmed Davutolu, l'ancien premier ministre de l'actuel pr\u00e9sident Erdoan... Davutolu qui est tomb\u00e9 en disgr\u00e2ce depuis...\r\nOui, mais ses id\u00e9es sur le n\u00e9o-ottomanisme ont marqu\u00e9 le d\u00e9veloppement de Turkish Airlines. Jusque dans le choix des uniformes du personnel de bord, ou Turkish a failli remettre le fez \u00e0 l'honneur, le fez, vous savez ce chapeau bordeau sans visi\u00e8re port\u00e9 par les hommes sous l'empire ottaman...  On retrouve Tancr\u00e8de Josseran.\r\nDIGAS EXTRAIT 4 JOSSREAN A BORD DES AVIONS\r\n***L'avion comme vecteur de l'id\u00e9ologie du pouvoir en Turquie, Tancr\u00e8de Josseran le dit. Mais ce ne sont pas ces id\u00e9es qui expliquent le succ\u00e8s global de la compagnie turque ?\r\nNon, mais une strat\u00e9gie pour l'\u00e9tranger, Turkish Airlines l'a aussi trouv\u00e9e...\r\nDIGAS eXTRAIT 5\r\nUn projet sultanesque \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, mais ces ambitions ont \u00e9t\u00e9 mises en p\u00e9ril ces derniers mois avec la tentative de coup d'\u00e9tat et la r\u00e9pression qui s'en est suivie.Un nouveau coup \u00e0 ce projet a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 port\u00e9 la semaine derni\u00e8re avec l'attaque frontale des Etats Unis en interdisant  \u00e0 bord les tablettes et ordinateurs portables pour les vols au d\u00e9part notamment de la Turquie.))\r\n>>> TUM VIRGULE AVION", "durationSec": 371, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8478537", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les compagnies a\u00e9riennes, un moyen d'influence g\u00e9opolitique / TUM_2017-03-28T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 28.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le nom, les destinations et les fr\u00e9quences des vols sont parfois dict\u00e9s par des strat\u00e9gies plus politiques qu'\u00e9conomiques. Certains pays utilisent les compagnies pour \u00e9tendre leurs march\u00e9s et servir leur diplomatie."], "variantIds": ["ece-8478537"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:31Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes compagnies a\u00e9riennes nationales sont un peu une projection du territoire de leur pays par tous les avions atterrissent le nom du pays d'ailleurs figure souvent dans le nom de l'entreprise Air France, British Airways par exemple m\u00eame Lufthansa \u00e0 vrai dire, n'a pas renonc\u00e9 au nom Swiss et \u00e0 tout ce qu'il v\u00e9hicule quand elle a rachet\u00e9 la compagnie en fait une compagnie a\u00e9rienne, c'est m\u00eame parfois un instrument de soft power ce pouvoir non violent, utilis\u00e9 par les pays pour avancer leurs int\u00e9r\u00eats \u00e9tendre leurs march\u00e9s servir leur diplomatie et Vincent, je d\u00e9cline, il y a seulement un cas d\u00e9colle Turkish Airlines la Turquie maximise l'utilisation de sa compagnie a\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\n\u00e0 succ\u00e8s Turkish Airlines conna\u00eet une croissance exponentielle, 60 millions de passagers en 2016, 300 avions et plus de 300 destinations dans 115 pays Julien Lebel, de l'Institut de g\u00e9opolitique de l'universit\u00e9 de Paris 8 en a fait m\u00eame l'objet de sa th\u00e8se de doctorat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:51) [89%] :\r\nCapture que c'est assez int\u00e9ressant en terme de de g\u00e9opolitique de lait rien puisqu'on a vraiment une collusion effectivement entre le d\u00e9veloppement de Turkish Airlines c'est la la strat\u00e9gie de la Turquie dans le cas de sa politique \u00e9trang\u00e8re, c'est 500 sujets qui m\u00e9ritent d'\u00eatre explor\u00e9es et qu'on voit du coup dans la composition par exemple du conseil d'administration Turkish Airlines son \u00e0 un certain nombre de de repr\u00e9sentants qui entretient des Liens avec le gouvernement actuel du coup oui c'\u00e9tait tr\u00e8s clair que : il y a vraiment un objet g\u00e9opolitique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [95%] :\r\nLes Liens entre la compagnie a\u00e9rienne et le gouvernement turc sont aussi financier, comme le souligne Tancr\u00e8de Josseran, attach\u00e9 de recherche \u00e0 l'Institut de strat\u00e9gie compar\u00e9e et sp\u00e9cialiste de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:30) [90%] :\r\nTurkish Airlines a une particularit\u00e9, c'est que c'est une compagnie mixte avec 49 pourcent de de capitaux \u00e9tatique et 51 de pour pourcent de capitaux priv\u00e9s, ce qui donne une assez grande souplesse \u00e0 cette compagnie qui ne d\u00e9pend pas totalement de l'\u00c9tat et qui ne vit pas donc souhaite perfusion financi\u00e8re et lui permet donc d'\u00eatre rentable \u00e0 telle point d'ailleurs que, h\u00e9 bien la strat\u00e9gie de s'Turkish Airlines est enseign\u00e9 dans les grandes universit\u00e9s am\u00e9ricaines, notamment celle d'Harvard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [94%] :\r\nDonc, Turkish Airlines, mod\u00e8le de r\u00e9ussite \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [97%] :\r\nOui, mais aussi et peut-\u00eatre surtout un instrument d'influence politique redoutable. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:08) [89%] :\r\n\u00e0 partir des ann\u00e9es 2002 2002 en particulier de l'arriv\u00e9e de l'AKP du Parti de la Justice et du d\u00e9veloppement de Tayyip Erdogan au pouvoir, c'est une strat\u00e9gie globale qui se mettent en place, donc le Turkish Airlines va exploiter des destinations de niche o\u00f9 le vent s'en faire une sp\u00e9cialit\u00e9 des destinations rares o\u00f9 elle va proposer par exemple un public occidental anglo- saxons notamment, des films, des des vols Directs entre les \u00c9tats-Unis et certaines destinations asiatiques ou africaines Turkish Airlines va d\u00e9ployer 3 axes de destinations, tout d'abord l'Europe ensuite l'extr\u00eame orient et ensuite le Moyen-Orient et ses 3 couverture g\u00e9ographique en fait recoupent la politique n\u00e9o- ottomane d'Ahmet Davutoglu, qui a \u00e9t\u00e9 mise en place \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [91%] :\r\nAhmed Davutolu ancien 1er ministre de l'actuel pr\u00e9sident Erdogan il est tomb\u00e9 en disgr\u00e2ce depuis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [95%] :\r\nOui, mais ses id\u00e9es sur le n\u00e9o- ottomane isme ont marqu\u00e9 le d\u00e9veloppement de Turkish Airlines jusque dans le choix des uniformes du personnel de bord ou Turkish a failli remettre le Fez \u00e0 l'honneur le Fez, vous savez ce chapeau Bordeaux sans visi\u00e8re port\u00e9 par les hommes sous l'Empire ottoman, on retrouve Tancr\u00e8de Josseran. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:17) [87%] :\r\nMais ottomane ici, elle se retrouve aussi d'ailleurs, donc des uniformes Turkish Airlines puisqu'on pour 2013, on a vu, h\u00e9 bien un projet qui est sorti les cartons bon qui a \u00e9t\u00e9 un peu retouch\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais qui \u00e9taient quand m\u00eame assez significatif, o\u00f9 on voyait donc h\u00e9 bien des uniformes \u00e0 quart avec des manches des robes rallong\u00e9es et m\u00eame le port du Fez pour les hommes, hein, il faut quand m\u00eame rappeler que l'une des premi\u00e8res r\u00e9formes de Mustapha Kemal en 1925 il m'depuis symbolique donc le p\u00e8re de la Turquie moderne qui voulait occidentalis\u00e9e, la Turquie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'interdire le Fez qui pour lui \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9 d'Islam, donc le miroir n\u00e9gatif d'un id\u00e9al de civilisation alors cette r\u00e9introduction de norme religieuse, elle se voit aussi dans des petits d\u00e9tails dans les vols domestiques en Turquie, l'alcool est interdit, de m\u00eame le rouge \u00e0 l\u00e8vres vif a \u00e9t\u00e9 interdit pour les h\u00f4tesses de l'air, alors il y a quelques limites, malgr\u00e9 tout, c'est que le mutisme des c\u00e9l\u00e8bres S\u00e9rigne ottomane, qui a fait fureur en Turquie ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Le si\u00e8cle magnifique qui raconte la vie de Soliman le Magnifique, n'est pas diffus\u00e9 \u00e0 bord car on l'a trouv\u00e9 effectivement \u00e0 donner pour Erdogan une vision trop d\u00e9cadente, h\u00e9 bien de Soliman magnifique et de l'Empire ottoman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [95%] :\r\nAlors l'avion comme vecteur de l'id\u00e9ologie du pouvoir en Turquie, c'est ce que nous dit nous explique Tancr\u00e8de Josseran Vincent, ce ne sont pas ces id\u00e9es qui expliquent le succ\u00e8s global de la compagnie turque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [89%] :\r\nNon, l'id\u00e9ologie, elle est turque mais l'ambition de Turkish Airlines et global. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:44) [90%] :\r\nTurkish Airlines s'ins\u00e8re dans une strat\u00e9gie globale qui vise \u00e0 remettre la Turquie en g\u00e9n\u00e9ral au centre du monde, \u00e0 Istanbul en particulier Istanbul \u00e9tait bien \u00e0 la carte \u00e0 jouer de la Turquie, puisque l'Istanbul se trouve au croisement des routes nord- sud entre l'Asie et l'Afrique Est- Ouest, donc la grande id\u00e9e aujourd'hui, ce serait de capter ces flux qui se d\u00e9place d'Est en Ouest alors beaucoup capter ces films frais bien entendu, qu'est ce qu'il faut construire, il faut construire des infrastructures dont les projets absolument gigantesque qui se met en place actuellement, Istanbul et faire passer entendu par un 3\u00e8me a\u00e9roport puisqu'il y a d\u00e9j\u00e0 2 a\u00e9roports \u00e0 Istanbul ce 3\u00e8me a\u00e9roport soit ce qu'on appelle un gigantesque plan\u00e9taire, donc qui permettrait de redistribuer \u00e0 360 degr\u00e9s, h\u00e9 bien les voyageurs, les touristes vers le monde entier et de capter donc ces flux touristiques et ce 3\u00e8me a\u00e9roport sur le plus grand a\u00e9roport du monde plus grande plateforme a\u00e9roports du monde, puisqu'on attend jusqu'\u00e0 250 millions de voyageurs quant il sera -t-il inaugur\u00e9 h\u00e9 bien au d\u00e9but, vers 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [95%] :\r\nUn projet Sultane escale \u00e9chelle mondiale mais ces ambitions ont \u00e9t\u00e9 mises en p\u00e9ril, ces derniers mois avec la tentative de coup d'\u00e9tat et la r\u00e9pression qui s'en est suivi un nouveau coup \u00e0 ce projet, a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 port\u00e9 la semaine derni\u00e8re avec l'attaque frontale des \u00c9tats-Unis en interdisant \u00e0 bord, les tablettes et ordinateurs portables pour les vols au d\u00e9part, notamment de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [97%] :\r\nMerci Vincent je d\u00e9cline. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-28T06:48:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4379493B-DE49-4238-A442-631AEBA837F3", "internalArchiveId": "4379493B-DE49-4238-A442-631AEBA837F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Arcade Fire et Red Hot Chili Peppers en t\u00eates d'affiche du Pal\u00e9o Festival", "publicationDate": "2017-03-28T00:00:00Z", "summary": "Le Pal\u00e9o Festival, qui se tiendra du 18 au 23 juillet, a lev\u00e9 le voile mardi \u00e0 Nyon sur sa programmation. Parmi les t\u00eates d'affiche annonc\u00e9es figureront Arcade Fire, Red Hot Chili Peppers, Pixies, Jamiroquai, Renaud ou Manu Chao.\r\n\r\n* * Arcade Fire et Red Hot Chili Peppers en t\u00eates d'affiche du Pal\u00e9o Festival 12h30: Pal\u00e9o festival Programme ISELIN\r\nEt maintenant tendez bien les oreilles:\r\n  4'44''\r\n...Les Red Hot Chilli peppers, et l'un de leurs morceaux les plus connus: \"Give it away\"...  Ils sont LA t\u00eate d'affiche du prochain Pal\u00e9o festival dont le programme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 ce matin. \r\nSophie Iselin, vous revenez de la conf\u00e9rence de presse... on sait que le patron du festival, Daniel Rosselat, en r\u00eavait depuis longtemps. Avec les red hot chilli peppers, il frappe un grand coup cette ann\u00e9e.\r\nLes t\u00eates d'affiche de cette \u00e9ditions ce sont Arcade Fire et les Red hot Chili Peppers, LA GRANDE FIERTE DE Daniel Rosselat, patron du festival, esp\u00e8rait, qui esp\u00e8re confiait-il ce matin, programmer le groupe de puis des ann\u00e9es ...\r\nLes Red Hot qui ouvrent donc le bal le mardi 18 juillet ****\r\nLa suite c'est donc Arcede Fire, les Pixies, Jamiroquai, Justice mais aussi des revenants comme Renaud....\r\nLa chanteiur fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 ... num\u00e9ro 1 des ventes d'album en France en 2016.... Le public sera tr\u00e8s certainement au rendez-vous pour l'applaudir sur la grande sc\u00e8ne le samedi 22 juillet... au c\u00f4t\u00e9 de Christophe Ma\u00e9 ou du genevois R\u00e9gis...\r\nEt puis un autre retour... Celui de Manu Chao qui cl\u00f4t l'\u00e9v\u00e9nement avec \u00e9galement querlques notes de musique classique, orchestr\u00e9es par l'Orchestre de Chambre de gen\u00e8ve... Une tradition perp\u00e9tr\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 Pal\u00e9o\r\nPas de grandes surprises disiez-vous? Quand m\u00eame quelques nouveaut\u00e9?***\r\nOui bien s\u00fbr, il y a des d\u00e9couvertes musicales... comme Petit biscuit.... un jeune musicien qui ma\u00eetrise les sybth\u00e9s comme personne et qui viendra juste de passer son Bac quand il montera sur les plkanches \u00e0 Nyon...\r\nMais  en fait la grande nouveaut\u00e9 elle se situe en dehors des murs d'enceinte officielle de Pal\u00e9o...Sur le terrain de camping! Fameux camping o\u00f9 se prolonge la f\u00eate parfois jusqu'au petit matin....\r\nY'at-il une volont\u00e9 d'assagir les festivaliers de la part des organisateurs? Allez savoir... Mais cette ann\u00e9e le camping proposera une version luxe... Avec des tentes en dur \u00e9quip\u00e9es de vrais lits et de fen\u00eatres.. \r\nCela signifie-t-il que le public de Nyon est de moins en moins rock'n roll \u00e0 Nyon? Allez savoir... en tout cas les organisateurs souhaitent leur offrir plus de confort...\r\nSur les images pr\u00e9sent\u00e9es ce matin aux m\u00e9dias, on a pu d\u00e9couvrir le projet lanc\u00e9  par la manifestationen partenariat avec un entrepreneur britanique \r\nCe sont des petites tentes de toutes les couleurs  en forme de  maisons.... \r\nAu diable l'esprit Woodstock! Reste \u00e0 savoir les tams tams et les f\u00eatard se tairont cette ann\u00e9e pour pr\u00e9server le sommeil de ces festivaliers venus \u00e0 Nyon, aussi pour se reposer!\r\nEt puis Sophie Iselin, ce matin Daniel Rosselat, \u00e9galement syndic de Nyon a aussi lanc\u00e9 un message politique face \u00e0 la presse..\"\r\nOui apr\u00e8s avoir remerci\u00e9 les journalistes pr\u00e9sents, il s'est empress\u00e9 de souligner et saluer les absents ... Beaucoup d'hbitu\u00e9s n'\u00e9taiebt pas dans la salle ce matin... la faute aux coupes budjettaires et au licenciements dans le mileiu... Sans les nommer, Daniel Rosselat a lanc\u00e9 une pic \u00e0 Ringier, patron du d\u00e9funt  l'Hebdo  let du  Temps o\u00f9 un certain nombre de journalistes ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 \r\n  5'18''", "durationSec": 205, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8478584", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Arcade Fire et Red Hot Chili Peppers en t\u00eates d'affiche du Pal\u00e9o Festival / 12H30_2017-03-28T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 28.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le Pal\u00e9o Festival, qui se tiendra du 18 au 23 juillet, a lev\u00e9 le voile mardi \u00e0 Nyon sur sa programmation. Parmi les t\u00eates d'affiche annonc\u00e9es figureront Arcade Fire, Red Hot Chili Peppers, Pixies, Jamiroquai, Renaud ou Manu Chao."], "variantIds": ["ece-8478584"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-03T11:11:22Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [66%] :\r\nEt il n'y a pas de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [91%] :\r\nLes Red Hot Chili Peppers c'est l'un de leurs morceaux les plus connus : Guy Vidal oui, ils sont l\u00e0, t\u00eate d'affiche du prochain Pal\u00e9o Festival dont le programme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 ce matin Sophys vous revenez \u00e0 peine de la conf\u00e9rence de presse, on sait que le patron du festival Daniel Rosselat en r\u00eavait depuis longtemps avec les Red Hot Chili Peppers, on peut dire qu'il frappe un grand coup cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [91%] :\r\nOui, les Red Hot comme on les appelle, on remonte, dit : c'est la grande fiert\u00e9 de Daniel Rosselat, patron du festival, il esp\u00e9rait, confiait -il ce matin les depuis des ann\u00e9es, les Red Hot Chili Peppers qui vont donc ouvrir le bal, le mardi 18 juillet voil\u00e0 la suite c'est Arcade Fire, les Pixies Jamiroquai quoi et justice, mais aussi des revenants comme Renaud le chanteur fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 num\u00e9ro 1 des ventes d'album en France en 2016 et le public sera tr\u00e8s certainement au rendez- vous pour l'applaudir, ce sera sur la grande sc\u00e8ne, le samedi 22 juillet et il sera aux c\u00f4t\u00e9s de Christophe Ma\u00e9 ou du Genevois R\u00e9gis et puis un autre retour, c'est celui de Manu Chao qui cl\u00f4t l'\u00e9v\u00e9nement avec \u00e9galement quelques notes de musique classique, orchestr\u00e9es par l'Orchestre de chambre de Gen\u00e8ve une tradition perp\u00e9tr\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 Pal\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [84%] :\r\nOui, Sophie, on peut dire que c'est pas de tr\u00e8s grande surprise, hein, pour le coup, mais c'est quand m\u00eame quelques nouveaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [92%] :\r\nOui, alors il y a des d\u00e9couvertes musicales, on retiendra celle de petits biscuits, un jeune musicien qui ma\u00eetrise les sant\u00e9 comme personne et qui viendra juste de passer son bac quand il montera sur les planches \u00e0 Nyon, mais en fait, la grande nouveaut\u00e9, ce matin, elle se situer en dehors des murs d'enceinte officielle de Pal\u00e9o sur le terrain de camping, camping o\u00f9 se prolonge la f\u00eate parfois jusqu'au petit matin alors Nadine, il y a -t-il une volont\u00e9 d'assagir les festivaliers de la part des organisateurs, allez savoir, mais cette ann\u00e9e, le camping proposer une version luxe avec des tentes en dur, \u00e9quip\u00e9es de vrais lits et 2 fen\u00eatre moins rock'n'roll, le public de Nyon, en tout cas les organisateurs souhaitent leur offrir plus de confort, sur les images qu'on a d\u00e9couverte ce matin le projet lanc\u00e9 en partenariat avec un entrepreneur britannique, ce sont des petites tentes de toutes les couleurs en forme de maison au diable l'esprit Woodstock, reste \u00e0 savoir si les Tam-Tam mais les f\u00eatard se tairont cette ann\u00e9e pour pr\u00e9server le sommeil de ces festivaliers venus \u00e0 Nyon aussi pour se reposer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [92%] :\r\nEt puis Sophie est -ce que ces petites tentes de luxe auront leur propre salle de Bains, \u00e7a c'est une question qui taraude pas mal de fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [86%] :\r\nLa vie alors l'histoire ne dit pas seulement leur propre salle de bain, mais j'imagine qu'il y aurait des bonnes infrastructures aussi sur ce plan- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [84%] :\r\nPlus s\u00e9rieusement, Sophie, ce matin, Daniel Rosselat, \u00e9galement, qui a syndic de Nyon, moi aussi, a lanc\u00e9 un message politique face \u00e0 la presse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [91%] :\r\nOui et alors, apr\u00e8s avoir remerci\u00e9 les journalistes pr\u00e9sents, il s'empress\u00e9 de saluer les absents beaucoup d'habitu\u00e9s, n'\u00e9tait pas dans la salle ce matin pour cette conf\u00e9rence de presse, la faute aux coupes budg\u00e9taires et au licenciements dans le milieu de la presse, sans le nommer, Daniel Rosselat a lanc\u00e9 ce matin une pic au groupe Ringier, patron du d\u00e9funt hebdo et du quotidien, du temps o\u00f9 un certain nombre de journalistes ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [66%] :\r\nSophie Iselin, merci beaucoup, Georges, il est moins. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-28T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72C161BC-0165-4467-B744-768DC81B7B49", "internalArchiveId": "72C161BC-0165-4467-B744-768DC81B7B49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Arrestations \u00e0 Hong Kong au lendemain de l'\u00e9lection de la nouvelle cheffe de la ville", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs militants \u00e0 Hong Kong vont \u00eatre inculp\u00e9s par la police suite \u00e0 leur participation aux manifestions en faveur de la d\u00e9mocratie qui ont eu lieu en 2014. L'annonce intervient au lendemain de l'\u00e9lection de la nouvelle cheffe de la ville Carrie Lam, critiqu\u00e9e par le camp d\u00e9mocrate.\r\n\r\n* * Arrestations \u00e0 Hong Kong au lendemain de l'\u00e9lection de la nouvelle cheffe de la ville 12h30: Hong- Kong GRAND\r\n*** A Hong-Kong, plusieurs militants ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s ce matin qu'ils allaient \u00eatre inculp\u00e9s par la police, suite \u00e0 leur participation aux manifestions en faveur de la d\u00e9mocratie qui ont eu lieu en 2014. \r\nIls sont notamment accus\u00e9s de trouble \u00e0 l'ordre publique. L'annonce intervient au lendemain de l'\u00e9lection de la nouvelle cheffe de la ville, critiqu\u00e9e par le camp d\u00e9mocrate. Correspondance Rapha\u00ebl Grand\r\n(( Carrie Lam, la nouvelle dirigeante \u00e9lue de Hong Kong appelait hier la population \u00e0 s'unir.. 1 jour apr\u00e8s son \u00e9lections, les divisions politiques refont d\u00e9j\u00e0 surface. . Au moins neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 mises en examen. Accus\u00e9es notamment\u00a0 de trouble \u00e0 l'ordre publique. Un d\u00e9lit passible de 7 ans de prison. \r\n\u00a0Les manifestants inculp\u00e9s sont issus du Mouvement des parapluies. \u00a0Mouvement pro-d\u00e9mocratie qui avait drain\u00e9 des dizaines de milliers de personnes dans les rues de l'ancienne colonie britannique en automne 2014. Les manifestants d\u00e9non\u00e7aient justement le mode d'\u00e9lection pour le poste de chef de la ville. Un \u00e9lection verrouill\u00e9e par P\u00e9kin..\r\nLe timing de ces proc\u00e9dures judiciaire, qui intervient au lendemin de l'\u00e9lection de Carrie Lam, est donc hautement symbolique. C'est un message de rigueur de l'adminsitration hong-kongaise, mais aussi un cadeau empoisonne pour la nouvelle dirigeante. Carrie Lam qui entrera en fonction le 1er juillet prochain souhaitait une transition en douceur. Elle n'a, \u00e0 priori, pas \u00e9t\u00e9 entendue.. RG Rtsinfo SH ))", "durationSec": 77, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475776", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Arrestations \u00e0 Hong Kong au lendemain de l\u2019\u00e9lection de la nouvelle cheffe de la ville / 12H30_2017-03-27T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["Plusieurs militants \u00e0 Hong Kong vont \u00eatre inculp\u00e9s par la police suite \u00e0 leur participation aux manifestions en faveur de la d\u00e9mocratie qui ont eu lieu en 2014. L\u2019annonce intervient au lendemain de l\u2019\u00e9lection de la nouvelle cheffe de la ville Carrie Lam, critiqu\u00e9e par le camp d\u00e9mocrate."], "variantIds": ["ece-8475776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-05T08:18:36Z", "speechToTexts": ["05.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\n\u00e0 Hong-Kong, plusieurs militants ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s ce matin qu'ils allaient \u00eatre inculp\u00e9s par la police suite \u00e0 leur participation aux manifestations en faveur de la d\u00e9mocratie qui ont eu lieu en 2014 ils sont notamment accus\u00e9s de trouble \u00e0 l'ordre public, l'annonce intervient au lendemain de l'\u00e9lection de la nouvelle chef de la ville, critiqu\u00e9e par le camp d\u00e9mocrate, une correspondance de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nCarrie Lam, la nouvelle dirigeante \u00e9lue de Hong-Kong a appel\u00e9 hier la population \u00e0 s'unir un jour apr\u00e8s son \u00e9lection, les divisions politiques refont d\u00e9j\u00e0 surface au moins 9 personnes ont \u00e9t\u00e9 mises en examen, accus\u00e9es notamment de troubles \u00e0 l'ordre public, un d\u00e9lit passible de 7 ans de prison les manifestants inculp\u00e9s sont issus du Mouvement des parapluies, mouvement prod\u00e9mocratie qui avait drain\u00e9 des dizaines de milliers de personnes dans les rues de l'ancienne colonie britannique en Automne 2014, les manifestants d\u00e9non\u00e7aient justement le mode d'\u00e9lection pour le poste de chef de la ville, une \u00e9lection verrouill\u00e9e par P\u00e9kin, le timing de ces proc\u00e9dures judiciaires qui intervient au lendemain de l'\u00e9lection de Carrie Lam et donc hautement symbolique, c'est un message de rigueur de l'administration congolaise, mais aussi un cadeau empoisonn\u00e9 pour la nouvelle dirigeante Carrie Lam, qui entrera en fonction le 1er juillet prochain souhaitait une transition en douceur, elle n'a a priori pas \u00e9t\u00e9 entendue Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T10:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA031751-C83B-4634-8993-316ACD4B48A5", "internalArchiveId": "EA031751-C83B-4634-8993-316ACD4B48A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denis de La Reussille, conseiller national popiste neuch\u00e2telois, membre du groupe des Verts;Martin Schulz, pr\u00e9sident du SPD;Pascal Perri, expert de l'\u00e9conomie du low-cost;Mstislav Rostropovitch, violoncelliste russe exil\u00e9 aux USA\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/TURQUIE DFAE/PA) \"Vous r\u00e9colterez ce que vous avez sem\u00e9...\"\r\nLes mots de Recep Tayiip Erdogan...\r\nLa Suisse est dans le viseur du pr\u00e9sident turc..depuis que ses opposants ont manifest\u00e9 samedi \u00e0 Berne...\r\nCe qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident c'est cette banderole d\u00e9ploy\u00e9e sur la place f\u00e9d\u00e9rale...\r\nElle illustrait Erdogan avec un pistolet sur la tempe...\r\nIl n'en fallait pas pluS pour qu'Ankara convoque hier l'ambassadeur Suisse \u00e0 Istanbul et exige une enqu\u00eate. \r\nFace \u00e0 cette situation d\u00e9licate, la Conf\u00e9d\u00e9ration maintient sa ligne.\r\nLa diplomatie d'abord!\r\nAlexandra Richard.\r\n  0'52''\r\n ((Ni remords ni regrets. Le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res estime que sa ligne est juste. La semaine derni\u00e8re, il s'en f\u00e9licitait d\u00e9j\u00e0, apr\u00e8s la rencontre minist\u00e9rielle entre Didier Burkhalter et son homologue turc. C'est la voie diplomatique qu'il faut privil\u00e9gier. Le DFAE n'a pas chang\u00e9 d'avis: il maintient cette ligne aujourd'hui encore.\r\nC'est vrai, une consule a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e et sermonn\u00e9e par Ankara, mais c'est la proc\u00e9dure normale: les ambassadeurs sont l\u00e0 pour calmer le jeu. Le DFAE ne s'en offusque pas. Pas plus que de la menace du pr\u00e9sident Erdohan : \"vous r\u00e9colterez ce que vous avez sem\u00e9!\"\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration condamne par contre l'appel \u00e0 la violence contre le pr\u00e9sident turc. La Ville de Berne a m\u00eame port\u00e9 plainte. Et le minist\u00e8re public cantonal a ouvert une enqu\u00eate pour trouver les auteurs de la banderole.\r\nAutant d'initiatives qui pourraient calmer le jeu avec Ankara. Le pr\u00e9sident turc avait exig\u00e9 de la Suisse que les responsables soient trouv\u00e9s et qu'ils rendent des comptes.))\r\n...Ankara qui qualifie d\u00e9sormais cette manifestation de rassemblement terroriste.\r\n(02/TURQUIE DFAE/IV DE LA REUSSILLE) alors face \u00e0 la virulence de la Turquie...\r\nplusieurs parlementaires estiment que la Suisse devrait changer de strat\u00e9gie...hausser le ton..\r\nIl y a un temps pour tout...\r\nest le sablier est \u00e9coul\u00e9...\r\nC'est l'avis du popiste Denis de La Reussille, membre du groupe des Verts au Conseil National....\r\n  0'53''\r\n....plus de fermet\u00e9 vis \u00e0 vis d'Erdogan qui esp\u00e8re donc remporter le r\u00e9f\u00e9rendum sur le renforcement de ses pouvoirs...le 16 avril prochain.les turcs de l'\u00e9tranger commencent \u00e0 voter aujourd'hui.\r\n(Br\u00e8ve Valais) Pr\u00eateront-ils serment ou pas?\r\nLes 5 conseillers d'Etat valaisan \u00e9lus...\r\npas s\u00fbr...puisque l'UDC du Bas-Valais songe \u00e0 d\u00e9poser une motion visant \u00e0 biffer du programme du jour la prestation de serment...\r\nle conseiller national Franz Ruppen l'expliquait dans la presse dominicale hier...\r\nLe Minist\u00e8re public  du canton a annonc\u00e9 a ouvert une enqu\u00eate \u00e0 la suite des plainte d\u00e9pos\u00e9e pour fraude \u00e9lectorale \u00e0 Naters, Brigues et Vi\u00e8ge...\r\n(11/ALLEMAGNE DEFAITE SPD SCHULZ/IV SCHULTZ TRADUIT) ***en Allemagne c'\u00e9tait le premier scrutin de l'ann\u00e9e...et la CDU l'a remport\u00e9...\r\nune nette victoire du parti conservateur allemand. \r\nlors de des \u00e9lections r\u00e9gionales, dans la Sarre, le Land le plus petit du pays...\r\nOn la disait en perte de vitesse, la CDU d' Angela Merkel s'est nettement impos\u00e9e, face \u00e0 un parti social d\u00e9mocrate qui, lui, n'a pas boug\u00e9 depuis le pr\u00e9c\u00e9dent scrutin. \r\nD\u00e9ception chez les sociaux d\u00e9mocrates qui pensaient se trouver dans une dynamique de succ\u00e8s, apr\u00e8s la nomination de leur nouveau candidat dans la course \u00e0 la chancellerie. \r\nMartin Schulz le reconnaissait lui-m\u00eame hier soir: il n'y a pas de quoi pavoiser.\r\n  0'43''\r\nTRAD\r\n((Ce soir, la CDU a nettement remport\u00e9 l'\u00e9lection. Et c'est une victoire \u00e0 mettre avec certitude sur le compte de la Ministre Pr\u00e9sidente sortante de la Sarre. Mais ne pas avoir atteint notre but ce soir ne signifie pas qu'on ne l'atteindra pas \u00e0 l'avenir, et notre but, c'est d'obtenir un changement de gouvernement en Allemagne. Et c'est un parcours d'endurance, ce n'est pas un sprint. Il y a pour nous les sociaux d\u00e9mocrates des bons jours et des moins bons jours, et les jours qui sont moins bons, ce doit devenir des jours o\u00f9 l'on se motive. Je suis un ancien footballeur, si au d\u00e9but d'un match tu t'en prends un, l'\u00e9quipe doit se serrer les coudes et continuer \u00e0 se battre. Donc on va se serrer les coudes, et on va marquer les prochains buts...))\r\n(20/RUSSIE NAVALNY) Alexei Navalny devant la justice ce matin \u00e0 Moscou. \r\nLe c\u00e9l\u00e8bre opposant russe a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier comme des centaines d'autres manifestants \u00e0 travers toute la Russie. Entre 7 et 8000 personnes sont descendues dans les rues, malgr\u00e9 les interdictions, pour d\u00e9noncer la corruption. Et r\u00e9clamer la d\u00e9mission du premier ministre Dimitri medvedev.\r\nC'est Alexe\u00ef Navalny lui-m\u00eame qui est \u00e0 l'origine de la cette mobilisation. L'homme est le seul opposant qui pourrait d\u00e9fier Vladimir poutine lors des pr\u00e9sidentielles de l'ann\u00e9e prochaine. Au d\u00e9but du mois, il a publi\u00e9 un rapport explosif contre le premier ministre. Dans une vid\u00e9o, il montre, preuves \u00e0 l'appui que Dimitri medvedev s'est enrichi jusqu'\u00e0 se trouver \u00e0 la t\u00eate d'un empire immobilier financ\u00e9 ill\u00e9galement par des oligarques. La vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 vues 11 millions de fois sur la toile. Mais n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par l'\u00e9tat.\r\nCC: Et donc, face \u00e0 ce silence, Navalny a appel\u00e9 les russes \u00e0 descendre dans la rue ?\r\nUne mobilisation massive \u00e0 1 an des \u00e9lections. Et surtout des arrestations massives. Pr\u00e8s de mille. Principalement \u00e0 Moscou et st P\u00e9tersbourg. Soit la plus grande r\u00e9pression polici\u00e8re contre des manifestants depuis la r\u00e9\u00e9lection de Poutine en 2012.\r\nAlexei Navalny risque 15 jours de d\u00e9tention administrative. En f\u00e9vrier, ce pourfendeur de la corruption du pouvoir avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison avec sursis pour d\u00e9tournement de fonds. condamnation qui pourrait entraver sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\nEt la nouvelle administration am\u00e9ricaine a d\u00e9nonc\u00e9 ces arrestations massives \u00ab contraires aux valeurs d\u00e9mocratiques fondamentales \u00bb. Et appel\u00e9 \u00e0 la lib\u00e9ration des manifestants, y compris Alexe\u00ef navalny\r\nUn \u00e9pisode qualif\u00e9 d'affront aux valeurs d\u00e9mocratiques.\r\n(Br\u00e8ve Irlande) Theresa May en visite en Ecosse aujourd'hui.avec un objectif : d\u00e9fendre l'unit\u00e9 du Royaume-Uni.et freiner le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse. La premi\u00e8re ministre britannique doit rencontrer son homologue \u00e9cossaise, Nicola Sturgeon.qui pr\u00e9voit un nouveau scrutin fin 2018, d\u00e9but 2019. Le parlement \u00e9cossais en d\u00e9battra demain. \r\n***Et puis autre caillou dans les mocassins de Theresa May, et pas des moindres.l'Irlande du Nord.\r\nLondres pourrait devoir reprendre la gouvernance de la province, d\u00e8s demain.et pour cause.\r\nLes deux partis qui partageaient jusqu'ici le pouvoir n'arrivent pas \u00e0 se mettre d'accord sur la formation d'un gouvernement de coalition. Hier le Sinn Fein, le parti des nationalistes catholiques irlandais, a quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations.il r\u00e9clame toujours le d\u00e9part de la cheffe du parti unioniste, le DUP favorable au maintien de l'Irlande du Nord au sein du Royaume-Uni.\r\n(D6/LOW COST) Depuis vingt ans, elles r\u00e9ussissent \u00e0 vous faire traverser l'Europe pour le prix d'une place de cin\u00e9ma... Les compagnies a\u00e9riennes low-cost pourront-elles demain r\u00e9volutionnier le long-courrier? \r\n***L'aviation commerciale, il en sera question tout \u00e0 l'heure \u00e0 7h35: nous recevrons le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve A\u00e9roport, Andr\u00e9 Schneider. \r\nA Cointrin, on le rappelle, la premi\u00e8re compagnie a\u00e9rienne, c'est EasyJet. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs,\r\nil y a de l'agitation dans l'air ces derni\u00e8res semaines: plusieurs compagnies veulent gagner la bataille du low-cost long-courrier...  \r\nNorwegian airlines s'est fait une place depuis plusieurs ann\u00e9es dans le long-courrier transatlantique, avec des d\u00e9parts depuis Paris ou Londres... \r\nSa concurrente directe r\u00e9agit...  La soci\u00e9t\u00e9 IAG, qui d\u00e9tient British Airways, Aer Lingus et Iberia, lancera en juin une nouvelle compagnie \u00e0 bas co\u00fbt. Level, c'est son nom, prendra son envol depuis Barcelone.\r\nCC: Et les autres low-cost historiques comme EasyJet ou RyanAir pourraient elles aussi modifier leur trajectoire.... \r\nOui, il y aurait une logique \u00e0 sortir du point \u00e0 point pour venir alimenter les hub de grandes compagnies internationales, ou pour acheminer les passagers vers les a\u00e9roports excentr\u00e9s d'o\u00f9 partent les long-courriers low-cost.... EasyJet estime d\u00e9j\u00e0 que ce march\u00e9, qu'on appelle le feeding, va gagner en importance....  \r\nEt pour l'expert Pascal Perri, ce virage est naturel: \r\n  0'34''\r\nRELANCE: Et puis il y a encore deux param\u00e8tres: l'appareil, et les saisons... \r\nNorwegian a lanc\u00e9 ses premiers vols low-cost transatlantiques en 2014 et a d\u00fb attendre l'arriv\u00e9e du Boeing Dreamliner, plus l\u00e9ger et moins gourmands. D'autres, comme Norwegian, gardent leurs avions court-courrier et les remotorisent pour traverser l'Atlantique.  Ensuite, s'il est facile de remplir un avion en \u00e9t\u00e9 pour des villes am\u00e9ricaines p\u00e9riph\u00e9riques, le d\u00e9fi est tout autre en plein hiver...\r\n(D3/PORTRAIT ROSTROPOVITCH) Un archet...un violoncelle...mais surtout un personnage engag\u00e9...\r\nM-sti-slav Rostro-povitch...\r\nprobablement le violoncelliste le plus connu du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\nIl aurait eu 90 ans aujourd'hui...\r\ns'il n'\u00e9tait pas d\u00e9c\u00e9d\u00e9.. il y a 10 ans...\r\n***C'est l''occasion de se souvenir de son oeuvre...\r\nWarner Classics sort une coffret de 40 disques et un livre...\r\nEt Moscou lui consacre d\u00e8s aujourd'hui un Festival. \r\nQuant \u00e0 Slyvie Lamblet...elle nous rappelle qui \u00e9tait ce virtuose hors du commun...\r\n  1'58''\r\n((Extrait archive devant le mur\r\nnous sommes le 11 novembre 1989 au pied du mur de Berlin... Un jour et une nuit plus t\u00f4t..   le mur s'est ouvert.. et Rostropovitch apprenant la nouvelle se rue \u00e0 Berlin.. Entour\u00e9 de Berlinois silencieux...  il joue au pied du mur la 3e suite de Bach pour violoncelle...  \r\nCette image du grand musicien fera le tour du monde..elle est rest\u00e9 dans les m\u00e9moires... \r\nextrait interview \r\nIl faut dire que la chute du Mur lui permet de revoir sa terre natale... quitt\u00e9e 15 ans plus t\u00f4t... Sa relation avec le pouvoir sovi\u00e9tique s'est tendue lorsqu'il se lie d'amiti\u00e9 avec des dissidents et heberge Alexandre Soljenitsine... Les visas de sortie lui sont refus\u00e9s.. sa carri\u00e8re est brutalement stop\u00e9e.. Rostropovitch s'exile alors aux Etats-Unis..  quelques ann\u00e9es plus tard il apprend qu'il est d\u00e9chu de la nationalit\u00e9 sovi\u00e9tique... \r\nVoil\u00e0 pour le volet politique... Mais Rostropovitch est d'abord et avant tout un musicien d'exception. Ami de Chostakovitch, son ma\u00eetre... de  Prokoviev et Britten... celui qu'on appelait Slava fut un ardent d\u00e9fenseur des compositeurs de son \u00e9poque: il a cr\u00e9\u00e9 plus de 200 oeuvres, et gr\u00e2ce \u00e0 lui le r\u00e9pertoire du violoncelle s'est consid\u00e9rablement \u00e9largi... Ce qui ne l'emp\u00eachait pas de revenir aux fondamentaux.. Bach... son interpr\u00e9tation des suites pour violoncelle seul avait le don de mettre ses auditeurs en l\u00e9vitation..\r\nextrait Warner - fin parole 1'28.. laisser un peu de musique, c'est beau!!))\r\nAlors L\u00e9vitons! Un lundi matin \u00e7a fait du bien...\r\nsi vous voulez prolonger la l\u00e9vitation...la radio France Musique diffusera du Rostropovitch toute la journ\u00e9e...elle a m\u00eame cr\u00e9\u00e9 une webradio \u00e9ph\u00e9m\u00e8re...pour l'occasion \"la Rostropovitch\"\r\n(Sports) Deux suisses en lice \u00e0 Miami...aujourd'hui...\r\nRoger Federer face \u00e0 l'argentin Juan Martin Del Potro. marticule 34 \u00e0 l'ATP.\r\nEt Stan Wawrinka contre le tunisien Malek Jaziri, 53\u00e8me joueur mondial.\r\nvous aurez compris qu'on parle tennis...plus pr\u00e9cis\u00e9ment des 8\u00e8me de finale du masters 1000 de Miami. \r\nNadal s'est aqualifi\u00e9 cette nuit en au d\u00e9triment de l'Allemand Philippe Kohlschreiber.\r\nEt puis un suisse sur le podium au Qatar...\r\nThomas L\u00fcthi...qui a termin\u00e9 2\u00e8me du Grand Prix de Moto2 au Qatar hier...\r\nSeul l'italien Franco Morbi-delli l'a devanc\u00e9.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nBeau et relativement chaud sur le Plateau...jusqu'\u00e0 17 degr\u00e9s aujourd'hui, 20 en Valais...\r\nLes nuages ne s'attarderont que sur le versant sud des Alpes Valaisannes.\r\nDemain: du soleil le matin, des cumulus l'apr\u00e8s-midi en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(06/SECURITE : ENTREPRISES PRIVEES/PA) Alors que les cantons vont publier les chiffres d'\u00e9volution de la criminalit\u00e9 ce lundi, la s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e conna\u00eet un essor impressionnant. Pr\u00e8s de 700 entreprises actives dans la s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en Suisse ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es. 689 tr\u00e8s exactement selon les chiffres publi\u00e9s hier (di) par le Sonntagsblick. Principalement des entreprises de syst\u00e8me d'alarme et de surveillance. Soit une moyenne de 11 par mois. Une augmentation qui refl\u00e8te le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, Sylvie Belzer:\r\n  55''\r\n((C'est une \u00e9volution claire, le nombre d'entreprises priv\u00e9es de s\u00e9curit\u00e9 a consid\u00e9rablement augment\u00e9 alors que paradoxalement ces derni\u00e8res ann\u00e9es les chiffres de la criminalit\u00e9 ont plut\u00f4t eu tendance \u00e0 reculer selon les statistiques nationales. Entre 2014 et 2015 le nombre d'infraction au Code p\u00e9nal a recul\u00e9 de 7% il a m\u00eame atteint son niveau le plus bas depuis la r\u00e9vision de la statstique en 2009 en passant sous la barre des 500'000 infractions. Il n'en reste pas moins que l'ins\u00e9curit\u00e9 est toujours bien pr\u00e9sente ce qui pousse la population \u00e0 vouloir davantage se prot\u00e9ger via des entreprises priv\u00e9es ce que d\u00e9sapprouve la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionaires de police que estime que ces soci\u00e9t\u00e9 sont de plus en plus souvent actives sur leur propre terrain, soit dans l'espace public.L'autre b\u00e9mol c'est la comp\u00e9tence. Une motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e au Conseil natinonal pour unifier les r\u00e8gles de la branche au niveau f\u00e9d\u00e9ral.))", "durationSec": 905, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475725", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8475744", "ece-8475725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-02T05:13:16Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [72%] :\r\nAuteur bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [89%] :\r\nVous Coralie Claude ce journal, laisser passer l'orage et tout miser sur la diplomatie Berne ne s'offusque pas face \u00e0 la col\u00e8re d'Ankara ambassadeurs convoqu\u00e9s menace la Turquie ne dig\u00e8re pas la manifestation anti- Erdogan de samedi, mais pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, pas question de partir f\u00e2ch\u00e9, il faut maintenir le dialogue \u00e0 leur Intelligence ou na\u00efvet\u00e9 \u00e0 gauche, certains r\u00e9clament plus de fermet\u00e9, un mauvais dimanche pour Martin Schulz, son parti le SPD 5 face \u00e0 la CDU dans le plus petit Land d'Allemagne ce n'est qu'un but encaiss\u00e9 le rival d'Angela Merkel, ex- footballeur promet de marquer les prochains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nLe monde de l'aviation civile en mutation permanente, l'arriv\u00e9e de vols low- cost long- courrier, l'interdiction de tablettes et ce Marthe von \u00e0 bord des avions comment l'a\u00e9roport de Cointrin se pr\u00e9pare -t-il \u00e0 tous ces changements, son directeur Andr\u00e9 Schneider est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [83%] :\r\nAvec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, nous verrons ce qu'est le Fielding, quand les compagnies low- cost serve \u00e0 alimenter justement les long- courriers, bon march\u00e9, focus ce matin aussi sur une communaut\u00e9 fournit m\u00e9connu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [91%] :\r\nCette communaut\u00e9, c'est la communaut\u00e9 albanaise de Suisse 300000 personnes associ\u00e9es souvent \u00e0 tort \u00e0 l'Islam avec nous tout \u00e0 l'heure, un jeune r\u00e9alisateur issu de cette communaut\u00e9 fiche Nick il pr\u00e9pare un film sur le sujet intitul\u00e9 appel crois\u00e9 ce matin encore un regard critique sur l'Intelligence artificielle, elle serait sexiste, raciste, homophobe et souvent discriminante \u00e0 l'\u00e9gard de plusieurs minorit\u00e9s, c'est ce qu'ont montr\u00e9 quelques exp\u00e9riences, on verra tout cela tout \u00e0 l'heure avec Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [90%] :\r\nQuelques notes de violoncelle jouer au pied du mur de Berlin, tout juste tomber et au bout de l'Arche, Rostropovitch, il aurait eu 90 ans, aujourd'hui on s'en souviendra en musique vous r\u00e9colterez ce que vous avez sem\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [94%] :\r\nLes mots de Recep Tayyip Erdogan, la Suisse est d\u00e9sormais dans le viseur du pr\u00e9sident turc depuis samedi, depuis que ses opposants ont manifest\u00e9 \u00e0 Berne, ce qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident, c'est cette banderole d\u00e9ploy\u00e9e sur la place f\u00e9d\u00e9rale elle illustrait Erdogan avec un pistolet sur la tempe, il n'en fallait pas plus pour qu'Ankara convoque hier l'ambassadeur suisse \u00e0 Istanbul et exige une enqu\u00eate alors face \u00e0 cette situation d\u00e9licate, il faut le dire, la Conf\u00e9d\u00e9ration maintient sa ligne, la diplomatie d'abord Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [95%] :\r\nNi remords, ni regrets oui le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res estime que sa ligne est juste la semaine derni\u00e8re il s'en f\u00e9licitait d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s la rencontre minist\u00e9rielle entre Didier Burkhalter et son homologue turc, c'est la voie diplomatique, qu'il faut privil\u00e9gier le DFAE n'a pas chang\u00e9 d'avis, il maintient cette ligne, aujourd'hui encore, c'est vrai, une consule a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 et sermonn\u00e9 par Ankara mais c'est la proc\u00e9dure normale, les ambassadeurs sont l\u00e0 pour calmer le jeu, le DFAE ne s'en offusque pas, pas plus que de la menace du pr\u00e9sident Erdogan vous r\u00e9colterez ce que vous avez sem\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration condamne par contre, l'appel \u00e0 la violence contre le pr\u00e9sident turc, la ville de Berne a m\u00eame port\u00e9 plainte et le minist\u00e8re public cantonal a ouvert une enqu\u00eate pour trouver les auteurs de la banderole, autant d'initiatives qui pourraient calmer le jeu avec Ankara, le pr\u00e9sident turc avait exig\u00e9 de la Suisse, que les responsables soient trouv\u00e9s et qu'ils rendent des comptes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [95%] :\r\nAnkara, qui qualifie d\u00e9sormais cette manifestation de rassemblement terroriste alors face \u00e0 la virulence de la Turquie, plusieurs parlementaires estiment que la Suisse devrait changer de strat\u00e9gie hausser le ton, il y a un temps pour tout, le sablier est \u00e9coul\u00e9, \u00e7a c'est l'avis du popiste Denis de la Russie, les membres du groupe des Verts au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:35) [89%] :\r\nUne impression qu'une pression un peu par na\u00efvet\u00e9 et qu'on n'a pas encore pris je dirais la juste ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne Erdogan qui en r\u00e9alit\u00e9 se dirige tout droit vers une stature et puis qui utilise tous les moyens \u00e0 l'heure actuelle, y compris en Suisse pour radicaliser la situation pour flatter le nationalisme turc uniquement de sa volont\u00e9 de porter les champs, secteur qui se profile en Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:56) [98%] :\r\nQue devrait faire la Suisse rompre les discussions. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:58) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je pense qu'on devrait effectivement \u00e0 ce stade, puisque notre gouvernement ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s patients \u00e0 ce sujet -l\u00e0 se pense qu'il faudrait maintenant \u00eatre quand m\u00eame nettement plus claire et c'est vrai que c'est juste incroyable de voir ce gouvernement turque, via son pr\u00e9sident, lancer des attaques au cas suisse sur une histoire de banderole alors que ce m\u00eame gouvernement turc depuis quelques mois, a assassin\u00e9 des centaines de civils et de militants au Kurdistan emprisonne des centaines de journalistes, donc je pense qu'il est temps de faire preuve de plus de fermet\u00e9, des habitudes, pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident Ardennes qui esp\u00e8re donc remporter le r\u00e9f\u00e9rendum sur le renforcement de ses pouvoirs, elle a lieu le 16 avril prochain en Turquie les Turcs de l'\u00e9tranger commencent \u00e0 voter d\u00e8s aujourd'hui pr\u00eateront ont -ils serment ou pas les 5, conseiller d'\u00c9tat valaisan \u00e9lus bien pas s\u00fbr puisque l'UDC du Bas-Valais d\u00e9posera une motion visant \u00e0 biffer du programme de l'ordre du jour du Grand Conseil valaisan, h\u00e9 bien, la prestation de serment, le pr\u00e9sident du groupe UDC du Valais Romand Grand Conseil Gr\u00e9gory Logean nous l'a confirm\u00e9 ce matin, de son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re public du canton a annonc\u00e9 avoir ouvert une enqu\u00eate \u00e0 la suite des plaintes d\u00e9pos\u00e9es pour fraude \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [90%] :\r\nEn Allemagne, c'\u00e9tait le 1er scrutin de l'ann\u00e9e, la t\u00e9l\u00e9 ou la rampe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [94%] :\r\nUne nette victoire du parti conservateur allemand dans la Sarre, le Land le plus petit du pays, on disait la CDU d'Angela Merkel en perte de vitesse, mais elle s'est nettement impos\u00e9 face \u00e0 un parti social d\u00e9mocrate qui, lui, n'a pas boug\u00e9 depuis le pr\u00e9c\u00e9dent scrutin leur d\u00e9ception chez les sociaux d\u00e9mocrates qui pensaient se trouver dans une dynamique de succ\u00e8s apr\u00e8s la nomination de leur nouveau candidat dans la course \u00e0 la chancellerie, Martin Schulz Martin Schulz qui le reconnaissait lui- m\u00eame hier soir, il n'y a pas de quoi pavoiser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:44) [87%] :\r\nC'est L\u00e9o en retard ce soir, la CDU a nettement remport\u00e9 l'\u00e9lection et c'est une victoire \u00e0 mettre avec certitude sur le compte de la ministre- pr\u00e9sidente sortante de la assassin -t-il pas disent Madame Nishtar Reich mais ne pas avoir atteint notre but ce soir ne signifie pas qu'on ne l'atteindra pas l'avenir \u00e0 l'autre but, c'est d'obtenir un changement de gouvernement en Allemagne et c'est un parcours d'endurance, ce n'est pas un sprint, il y a pour nous, les sociaux d\u00e9mocrates des bonjour et des moins bonjour et les jours qui sont moins bons, ce doit devenir des jours o\u00f9 l'on se motive par la m\u00eame Begin, je suis un ancien footballeurs si au d\u00e9but d'un match, tu t'en prends un l'\u00e9quipe doit se serrer les coudes et continuer \u00e0 se battre, donc on va se serrer les coudes et on va marquer les prochains Budgets Anne Vynex pour Rosatom armes finale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:27) [95%] :\r\nVerdict en septembre lors du scrutin allemand \u00e0 l'\u00e9tranger encore Alexe\u00ef Navalny devant la justice, ce sera ce matin \u00e0 Moscou, le c\u00e9l\u00e8bre opposant russe a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier, comme des centaines d'autres manifestants \u00e0 travers toute la Russie entre 7 et 8 1000 personnes sont descendues dans les rues malgr\u00e9 les interdictions pour d\u00e9noncer la corruption r\u00e9clamer lignes la d\u00e9mission du 1er ministre Dimitri Medvedev. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:54) [97%] :\r\nOui c'est Alexe\u00ef Navalny lui- m\u00eame un qui est \u00e0 l'origine de cette mobilisation, l'homme est le seul opposant qui pourrait d\u00e9fier Vladimir Poutine lors des pr\u00e9sidentielles de l'ann\u00e9e prochaine au d\u00e9but du mois, il a publi\u00e9 un rapport explosif contre le 1er ministre dans une vid\u00e9o, il montre, preuves \u00e0 l'appui, que Dimitri Medvedev s'est enrichi jusqu'\u00e0 se trouver \u00e0 la t\u00eate d'un empire immobilier financ\u00e9 ill\u00e9galement par des oligarques, la vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 vue plus de 11 millions de fois sur la toile, mais n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par l'\u00c9tat russe, donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:25) [94%] :\r\nFace \u00e0 ce silence Navalny avait appel\u00e9 les Russes \u00e0 descendre dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:29) [94%] :\r\nOui, une mobilisation massive \u00e0 un an des \u00e9lections et surtout des arrestations massives pr\u00e8s de 1000, principalement \u00e0 Moscou et \u00e0 Saint-Petersbourg souhaite la plus grande resp r\u00e9cession polici\u00e8re contre des manifestants depuis la r\u00e9\u00e9lection de Vladimir Poutine en 2012, Alexe\u00ef Navalny risque alors 15 jours de d\u00e9tention administrative en f\u00e9vrier, ce pourfendeur de la corruption du pouvoir avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison avec sursis pour d\u00e9tournement de fonds, une condamnation qui pourrait entraver sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [90%] :\r\nC\u00e9line sommaire si \u00e0 la nouvelle administration am\u00e9ricaine a d\u00e9nonc\u00e9 ces arrestations massives contraires aux valeurs d\u00e9mocratiques fondamentales selon elle l'a aussi appel\u00e9 \u00e0 la lib\u00e9ration des manifestants, y compris celle d'Alexe\u00ef Navalny Theresa May, en visite en Ecosse aujourd'hui avec un objectif : d\u00e9fendre l'unit\u00e9 du Royaume-Uni et frein\u00e9, donc le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse, la premi\u00e8re ministre britannique doit rencontrer son homologue \u00e9cossaise Nicola Store jeunes qui pr\u00e9voit le rappelle un nouveau scrutin sur l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse, fin 2018 d\u00e9but 2019 le parlement \u00e9cossais en d\u00e9battra demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [90%] :\r\nEt puis autre caillou dans les mocassins de Theresa May et pas des moindres, c'est l'Irlande du Nord et Londres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [93%] :\r\nPourrait devoir reprendre la gouvernance de la province d\u00e8s demain et pour cause, les 2 partis qui partageaient jusqu'ici, le pouvoir n'arrivent pas \u00e0 se mettent d'accord sur la formation d'un gouvernement de coalition hier de Chine fait une le parti des nationalistes catholiques irlandais a quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations, ils r\u00e9clament toujours le d\u00e9part de la chef du Parti unioniste le dis Youpi, qui est favorable au maintien de l'Irlande du Nord au sein du Royaume-Uni depuis 20 ans elles r\u00e9ussissent \u00e0 vous faire traverser l'Europe pour le prix d'une place de cin\u00e9ma, elle, ce sont les compagnies a\u00e9riennes low cost avec cette question pourront -elles demain r\u00e9volutionner le long- courrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [96%] :\r\nGestion commerciale et il en sera question avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:26) [91%] :\r\nAndr\u00e9 Schneider un contrat, on le rappelle, la premi\u00e8re compagnie a\u00e9rienne c'est EasyJet, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs et il y a de l'agitation dans l'errance et derni\u00e8res semaines plusieurs compagnies veulent gagner la bataille du low- cost mais long- courrier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:39) [91%] :\r\nExactement alors Norv\u00e8ge Anne Airlines s'est fait une place depuis plusieurs ann\u00e9es dans le long- courrier transatlantique avec des d\u00e9parts depuis Paris ou Londres, sa concurrente directe, la soci\u00e9t\u00e9 il y qui d\u00e9tient British Airways et un ring et Lib\u00e9ria lancera en juin une nouvelle compagnie \u00e0 bas co\u00fbts, la belle saison dont elle prendra son envol depuis Barcelone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:58) [93%] :\r\nMais les autres low- cost historiques comme EasyJet ou Ryanair pourrait elle aussi modifier leur trajectoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:03) [94%] :\r\nOui, il y a une logique \u00e0 sortir du point \u00e0 point pour venir alimenter Les heb internationaux des grandes compagnies internationales ou pour acheminer les passagers vers les a\u00e9roports excentr\u00e9s, d'o\u00f9 partent les long- courriers low- cost EasyJet estime d\u00e9j\u00e0 que ce march\u00e9 qu'on appelle le feeling va gagner en importance et, pour l'expert Pascal Perri ce virage est naturel. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:22) [90%] :\r\nC'est un march\u00e9 qui aurait du sens dans tous les cas, aujourd'hui par exemple, Air France aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e9conomiquement \u00e0 abandonner une partie de son court- courrier pour le confier \u00e0 EasyJet ou mieux encore \u00e0 Ryanair et venir alimenter ce web parce que ces 2 compagnies, l'anglaise et irlandaise ont des co\u00fbts de production qui sont tr\u00e8s inf\u00e9rieurs \u00e0 ce versant sur le courrier domestique ou m\u00eame sur le court- courrier europ\u00e9en donc, un jour ou l'autre, la question va se poser est -ce que c'est mur aujourd'hui est -ce que notamment sur le plan social, c'est acceptable, je n'en suis pas certain mais un jour ou l'autre, la question se posera. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:56) [84%] :\r\nMais encore 2 param\u00e8tres \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric l'appareil et les saisons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:00) [89%] :\r\nOui, l'appareil, par exemple, n'aurait jamais lanc\u00e9 ses premiers vols low- cost transatlantiques en 2014, mais avait d\u00fb attendre pour cela l'arriv\u00e9e du Boeing Dreamliner plus l\u00e9ger, moins gourmands d'autres gardent leurs avions court- courriers et les remotoris\u00e9 pour traverser l'Atlantique, ensuite, s'il est facile de remplir un avion en \u00e9t\u00e9 pour des villes am\u00e9ricaines p\u00e9riph\u00e9riques, le d\u00e9fi est tout autre, en plein hiver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:21) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs merci, je rappelle qu'on parlera de cette th\u00e9matique 7 heures 35 avec notre invit\u00e9, Andr\u00e9 Schneider, le directeur de l'a\u00e9roport de Cointrin alors j'imagine que ne se sont pas d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Miami en low- cost un Roger Federer et Stan Wawrinka en tout cas, ils sont en Floride et puis ils joueront aujourd'hui pour une place en huiti\u00e8mes de finale du Masters 1000 Roger Federer face \u00e0 l'argentin Juan Martin Del Potro matricule 34 \u00e0 l'ATP et Stan Wawrinka contre le Tunisien Malek Jaziri 53\u00e8me joueur mondial et Rafa\u00ebl Nadal, lui, s'est qualifi\u00e9 cette nuit au d\u00e9triment de l'Allemand Philipp Kohlschreiber et puis un autre Suisse sur le podium au Qatar, celui -l\u00e0, Thomas L\u00fcthi qui a termin\u00e9 2\u00e8me du Grand Prix de Moto2 hier, seul l'Italien Franco Morbidelli la devanc\u00e9 un archet un violoncelle, mais surtout un personnage engag\u00e9 empty slave Rostropovitch probablement le violoncelliste le plus connu du XXe si\u00e8cle, il aurait eu 90 ans aujourd'hui s'il n'\u00e9tait pas d\u00e9cid\u00e9 il y a 10 ans, l'occasion de se souvenir de son oeuvre effectivement Warner Classics sort un coffret de 40 disques et un livre Moscou lui consacre d\u00e8s aujourd'hui un Festival quant \u00e0 Sylvie Lambelet elle nous rappelle qui \u00e9tait ce virtuose hors du commun. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:43) [92%] :\r\nNous sommes le 11 novembre 1989 au pied du mur de Berlin 36 heures plus t\u00f4t, il s'est tout ouvert et Rostropovitch, apprenant la nouvelle, se rue dans la ville allemande Entour\u00e9 de Berlinois silencieux, il joue au pied du mur, la 3\u00e8me suite de bars pour violoncelle cette image du grand musicien, fera le tour du monde, elle est rest\u00e9e dans les m\u00e9moires. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:02) [92%] :\r\nJ'ai jou\u00e9 Bach du bac marqu\u00e9 parce que c'\u00e9tait une grande f\u00eate, mais j'ai jug\u00e9 utile de dire que j'ai interpr\u00e9t\u00e9 cette suite de Bach \u00e0 la m\u00e9moire de ceux qui \u00e9taient morts pour la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:13) [92%] :\r\nIl faut dire que la chute du mur, lui permet de revoir sa terre natale quitt\u00e9e 15 ans plus t\u00f4t sa relation avec le pouvoir sovi\u00e9tique s'est tendue lorsqu'il solide \u00e0 m\u00e9tier avec des dissidents et \u00e0 berges Alexandre le seul Yannick C\u00e9line les visas de sortie lui sont refus\u00e9s, sa carri\u00e8re est brutalement stopp\u00e9e Rostropovitch s'exile alors aux \u00c9tats-Unis quelques ann\u00e9es plus tard, il apprend qu'il est d\u00e9chu de la nationalit\u00e9 sovi\u00e9tique, voil\u00e0 pour le volet politique mais Rostropovitch est d'abord et avant tout un musicien d'exception, ami de Chostakovitch, son ma\u00eetre de Prokofiev et Britten, celui qu'on appelait Slava fut un ardent d\u00e9fenseur des compositeurs de son \u00e9poque, il a cr\u00e9\u00e9 plus de 200 Oeuvres et gr\u00e2ce \u00e0 lui, le r\u00e9pertoire du violoncelle s'est consid\u00e9rablement \u00e9largi, ce qui ne l'emp\u00eachait pas de revenir aux fondamentaux, son interpr\u00e9tation des suites pour violoncelle seul avait le don de mettre ses auditeurs en l\u00e9vitation. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:07) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:15) [93%] :\r\nPour l'\u00e9viter, lundi matin, \u00e7a fait du bien et puis, si vous voulez prolonger la l\u00e9vitation h\u00e9 bien sachez que la radio France Musique diffusera du Rostropovitch toute la journ\u00e9e m\u00eame cr\u00e9\u00e9 une webradio \u00e9ph\u00e9m\u00e8re pour l'occasion, elle s'appelle la rostre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:29) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup pour ce conseil radiophonique, blanc, blanc, c'\u00e9tait la semaine pass\u00e9e, Coralie Claude voil\u00e0 je m\u00e9lange les pr\u00e9noms dans un instant Regards sur la communaut\u00e9 albanaise de Suisse 300000 personnes et puis l'Intelligence artificielle ne serait pas si neutre que \u00e7a nous verrons tout cela avec Katia cher pas si neutre, mais elle serait sexiste, raciste et homophobe, tout un programme, beau et relativement chaud sur le plateau, c'est le menu m\u00e9t\u00e9o du jour jusqu'\u00e0 17, aujourd'hui 20 en Valais, les nuages ne s'attarderont que sur le versant sud des Alpes Valaisannes demain il y aura du soleil le matin et des cumulus l'apr\u00e8s- midi, surtout en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T05:43:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-926D74A8-2BD2-4CAE-90B7-A73F8106C686", "internalArchiveId": "926D74A8-2BD2-4CAE-90B7-A73F8106C686", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9 Liebich, professeur honoraire au Graduate Insitute \u00e0 Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste de la Russie;Recep Tayyip Erdogan, pr\u00e9sident turc;Donald Bachmann, un des auteurs de l'\u00e9tude sur les minijobs;Zhang Jian, chercheur \u00e0 l'Institut des Etudes Internationale de Shanghai;Vincent Braillard, ancien pilote de moto fribourgeois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(14/RUSSIE MANIF NAVALNY/Felix Grasso/PA) C'est l'une des plus fortes manifestations depuis cinq en Russie. \r\nAu moins sept cent personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es \u00e0 Moscou, hier. en marge d'une manifestation anti-corruption.Manifestation interdite par les autorit\u00e9s. \r\nL'opposant et organisateur de la mobilisation, Alexe\u00ef Navalny a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. Il doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge ce matin. \r\nHier, des milliers de personnes,  ils \u00e9taient 7000 \u00e0 Moscou, 4000 \u00e0 Saint Petersbourg. \u00e0 d\u00e9noncer la corruption dans le pays. \r\nDes protestations suite \u00e0 la diffusion sur internet d'une vid\u00e9o qui accuse le premier Ministre Dmitri Medvedev. d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'un vaste empire immobilier. \r\nMoscou, F\u00e9lix Grasso.\r\n  53''\r\n((C'est la premi\u00e8re fois, depuis les manifestations qui ont suivi la r\u00e9\u00e9lection de Vladimir Poutine en 2012 que les forces anti-\u00e9meutes ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 autant d'arrestations. 700 affirment certaines ONG. Pour contourner l'interdiction de manifester dans le centre de Moscou, les partisans d'Alexey Navalny, chantre de la lutte contre la corruption, avaient d\u00e9cid\u00e9 de marche. Raison pour laquelle, apr\u00e8s avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'interpellation de la principale figure de l'opposition, la police a arr\u00eat\u00e9 sans m\u00e9nagement des personnes qui tenaient des pancartes, signe manifeste de protestation politique. Elles risquent des amendes, voir des peines de prison ou de travaux forc\u00e9s en vertu des normes \u00e9dict\u00e9es apr\u00e8s les manifestations de 2012.C'est l'absence totale de r\u00e9action des autorit\u00e9s \u00e0 la diffusion sur YouTube, d\u00e9but mars, d'une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par Alexey Navlany et visionn\u00e9e 11 millions de fois qui a d\u00e9clench\u00e9 le mouvement. Elle affirme que le Premier ministre Dmitri Medvedev serait \u00e0 la t\u00eate d'un empire immobilier colossal par le biais de montages opaques emp\u00eachant de remonter jusqu'\u00e0 lui.\r\nF\u00e9lix Grasso pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(16/RUSSIE MANIF/IV LIEBICH) Alors comment faut-il interpr\u00e9ter ces arrestations de grande ampleur. 700 \u00e0 Moscou.\r\nEst-ce le signe que les autorit\u00e9s ne laissent plus de place \u00e0 la contestation. \r\nR\u00e9ponse d'Andr\u00e9 Liebich, sp\u00e9cialiste de la Russie et est professeur honoraire au Graduate Insitute \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n   0'50'' ((des \u00e9tats du pass\u00e9.... fini un peu en l'air ))\r\nDes propos recueillis par Vincent Stocklin\r\nEt les Etats-Unis ont qualifi\u00e9 hier d'affront \u00e0 la d\u00e9mocratie l'interpellation de ces centaines de personnes. Le porte-parole du d\u00e9partement d'Etat indique aussi que les Etats Unis \u00e9taient troubl\u00e9s par l'arrestation d'Alexe\u00ef Navalny, \u00e0 un an de la pr\u00e9sidentielle \u00e0 laquelle il a annonc\u00e9 vouloir \u00eatre candidat.\r\n(10/TURQUIE REACTION/PI ERDOGAN TRADUIT) Les suites de la manifestation anti-Erdoan \u00e0 Berne, ce samedi. \r\nLe pouvoir turc ne d\u00e9col\u00e8re pas.contre ces d\u00e9fil\u00e9s organis\u00e9s \u00e0 Berne par des associations turques et kurdes, soutenues par le Parti socialiste et les Verts. \r\nDans les cort\u00e8ges une banderole. qui a suscit\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident Erdoan. On y voit le pr\u00e9sident turc un pistolet sur la tempe. \r\nAnkara a convoqu\u00e9 les diplomates suisses de Turquie.. et demande \u00e0 la Suisse d'ouvrir une enqu\u00eate. \r\n Istanbul, Alexandre Billette.\r\n  59''\r\n((Pour les autorit\u00e9s turques il n'y a aucun doute, la manifestation de Berne a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par le PKK. Lors d'un rassemblement pour la campagne du OUI dimanche, Recep Tayyip Erdogan a \u00e0 nouveau qualifi\u00e9 les Europ\u00e9ens de fascistes, et devant la foule il a \u00e9voqu\u00e9 la manifestation suisse et la banderole incrimin\u00e9e :\r\nERDOGAN : En Europe des groupes terroristes marchent avec des pancartes et des affiches o\u00f9 sont dessin\u00e9s des armes ! L\u00e0-bas, des terroristes marchent main dans la main avec des partis politiques de gauche ! Notamment en Suisse ! Ces messieurs n'aiment pas quand on leur dit \u00e7a. Mais vous r\u00e9colterez ce que vous avez sem\u00e9 !\r\nL'ambassadeur de Suisse et la Consule suisse \u00e0 Istanbul ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 ce week-end \u00e0 Ankara, Ankara qui demande aux autorit\u00e9s suisses de mener une enqu\u00eate et de poursuivre en justice les responsables de ce qui est d\u00e9sormais qualifi\u00e9 par les officiels turcs et par la presse progouvernementale de \u00ab rassemblement terroriste \u00bb. Alexandre Billette, pour RTS-Info, Istanbul))\r\n(D5/SITUATION DES MINI-JOBERS) *** \u00ab C'est un r\u00e9sultat qui donne du courage \u00e0 la CDU \u00bb. \r\nR\u00e9action du bras droit d'Angela Merkel \u00e0 la Chancellerie, Peter Altmeier.  Apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives de dimanche dans la Sarre.C'est la CDU qui sort en t\u00eate dans cette ancienne r\u00e9gion mini\u00e8re, \u00e0 l'ouest du pays. \r\nLa CDU d'Angela Merkel a remport\u00e9 40% des suffrages, selon des premiers r\u00e9sultats. La droite est largement en t\u00eate devant les sociaux-d\u00e9mocrates du SPD. Et m\u00eame si, la Sarre ne repr\u00e9sente qu'un pour cent de l'Allemagne en terme de population, le scrutin avait valeur de test. Et c'est un premier revers pour Martin Schultz. candidat SPD \u00e0 la Chancellerie. \r\n*** L'Allemagne o\u00f9 les riches sont toujours plus riches. et les pauvres de plus en plus pauvres. C'est la conclusion d'un rapport pr\u00e9sent\u00e9, il y a quelques jours par la ministre social- d\u00e9mocrate du travail. \r\nUn rapport qui soulignait les dangers d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 deux vitesses. \r\nUne autre \u00e9tude, pr\u00e9sent\u00e9e cette fois par l'institut d'\u00e9conomie d'Essen, permet d'affiner les choses. Il porte sur les mini-jobs. Blandine Milcent. \r\n  1'38''\r\n((Ces petits boulots pay\u00e9s 450 euros par mois maximum sont d\u00e9sormais bien install\u00e9s sur le march\u00e9 du travail allemand: bien qu'en recul, ils concernent toujours sept millions de personnes. L'\u00e9tude se penche sur l'\u00e9volution de ces minijobs entre 2012 et 2016. Premi\u00e8re constatation, la pr\u00e9carit\u00e9 est toujours l\u00e0: 44% des minijobers ne touchent pas de cong\u00e9s pay\u00e9s, ce qui est ill\u00e9gal, 29% ne re\u00e7oivent pas d'indemnit\u00e9s maladie, ce qui est aussi interdit par la loi. Mais l'un des auteurs de l'\u00e9tude, pr\u00e9f\u00e8re voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein plut\u00f4t qu'\u00e0 moiti\u00e9 vide. Car l'introduction d'un salaire minimum de 8euros 50 de l'heure au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2015 en Allemagne, a permis de tirer les bas salaires vers le haut... Les explications de Donald Bachmann...\r\nBOB + Traduction:\r\n\"On voit d'abord qu'en moyenne, le salaire horaire a nettement augment\u00e9, on est pass\u00e9 de nettement moins de 10 euros \u00e0 10 euros 63. L'introduction du salaire minimum a donc quasiment liquid\u00e9 le secteur des tr\u00e8s bas salaires, pas compl\u00e8tement, mais en grande partie. Et dans le m\u00eame temps, on peut voir que les prestations obligatoires, comme les cong\u00e9s pay\u00e9s ou les cong\u00e9s maladie sont nettement plus souvent garanties qu'en 2012\"\r\nSi certains ont recours \u00e0 un minijob comme ressource d'appoint, comme chez les \u00e9tudiants par exemple, pour environ 5 millions de personnes, il s'agit de la principale source de revenus, selon le DGB, la conf\u00e9d\u00e9ration des syndicats allemands. 5 millions d'\u00e9lecteurs \u00e0 qui le parti social d\u00e9mocrate SPD entend s'adresser, lui qui entend axer sa campagne \u00e9lectorale sur le th\u00e8me des les in\u00e9galit\u00e9s et de la justice sociale.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(05/OSAV VIANDE BRESIL/PA - REPRISE 22H30 -) ***La Suisse \u00e9largit l'interdiction de viande en provenance du Br\u00e9sil. \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires, l'OSAV, l'a confirm\u00e9 hier. \r\nLes restrictions \u00e0 l'importation concernent d\u00e9sormais 21 entreprises br\u00e9siliennes, contre quatre soci\u00e9t\u00e9s en fin de semaine derni\u00e8res. \r\nDes restrictions li\u00e9es au scandale de la viande avari\u00e9e au Br\u00e9sil. r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la semaine pass\u00e9e apr\u00e8s deux ans d'enqu\u00eate. \r\nLeur nombre de soci\u00e9t\u00e9s dont les marchandises ne sont plus les bienvenues en Suisse est revu \u00e0 la hausse. \r\nMais une interdiction totale n'est pas \u00e0 l'ordre du jour, Michael Peuker.  \r\n  59''\r\n((Interdire l'ensemble des importations en provenance du Br\u00e9sil serait tout simplement disproportionn\u00e9, indique l'OSAV... L'office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire prend malgr\u00e9 tout l'affaire au s\u00e9rieux: il a charg\u00e9 son service frontalier v\u00e9t\u00e9rinaire de renforcer l'inspection des produits \u00e0 base de viande en provenance du Br\u00e9sil. Le pays est un important fournisseur pour la Suisse: il repr\u00e9sente au total 20% des importations de viande.\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les d\u00e9taillants helv\u00e9tiques se veulent rassurants: il est hautement improbable que la population aie consomm\u00e9 de la viande contamin\u00e9e... Ils importent du Br\u00e9sil surtout des morceaux de choix de boeuf ou de poulet... Or les marchandises avari\u00e9es sont principalement constitu\u00e9es de charcuterie ou de produits transform\u00e9s \u00e0 base de porc...\r\nPar mesure de pr\u00e9caution, plusieurs \u00e9tats ont cependant cess\u00e9 toute importation de viande br\u00e9silienne... Ce scandale mis \u00e0 jour apr\u00e8s une enqu\u00eate polici\u00e8re de deux ans pourrait co\u00fbter cher \u00e0 l'\u00e9conomie du pays... C'est en effet l'un des plus gros producteurs et exportateurs: plus de 150 pays lui achetaient jusqu'ici sa viande.)) \r\nLa gare de Lucerne est \u00e0 nouveau ouverte au trafic. depuis une heure du matin. selon les CFF. Il faut toutefois s'attendre encore \u00e0 des retards et d'\u00e9ventuelles suppressions de train. \r\nLes \u00e9quipes ont travaill\u00e9 depuis mercredi dernier pour remettre en \u00e9tat 400 m\u00e8tres de voix ferr\u00e9s. Apr\u00e8s le d\u00e9raillement d'un eurocity, mercredi dernier. Plusieurs wagons \u00e9taient sortis des voix. Six personnes avaient \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s. On ne connait toujours pas la cause de cet accident.\r\n(D4/ELECTIONS HONG KONG) ***Une \u00e9lection sans surprise. C'est Carrie Lame acc\u00e8de \u00e0 la t\u00eate de Hong-Kong. \r\nCette femme de 59 ans, soutenue par P\u00e9kin, doit insuffler un nouveau souffle dans l'ancienne colonie britannique. \r\nSa t\u00e2che s'annonce ardue alors que le camp d\u00e9mocrate ne cesse de d\u00e9noncer l'ing\u00e9rence de la Chine dans les affaires hong-kongaises. \r\nRapha\u00ebl Grand.\r\n  1'21''\r\n((Carrie Lam \u00e9tait la candidate soutenue par P\u00e9kin. Son \u00e9lection n'est en soit pas une surprise. Le chef du gouvernement de Hong-Kng est choisi par un cercle restreint de 1200 membres, largement acquis \u00e0 la cause de la Chine.Zhang Jian, chercheur \u00e0 l'institut des Etudes Internationale de Shanghai \r\nTRAD Zhang : C'est une tr\u00e8s bonne \u00e9lection. Le gouvernement chinois doit \u00eatre vraiment satisfait, car elle a obtenu plus de voix que lors de l'\u00e9lection de l'ancien chef de la ville !\r\nAvec 777 voix obtenues au premier tour. Carrie Lam est solidement ancr\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de HK.. Mais son \u00e9lection est contest\u00e9e. Les d\u00e9mocrates d\u00e9noncent un mode de scrutin verrouill\u00e9 par la Chine. Ils \u00e9taient d'ailleurs des dizaines de milliers de personnes \u00e0 descendre dans les rues en automne 2014, lors du Mouvement des parapluies\r\nTRAD Zhang : Maintenant que l'\u00e9lection a eu lieu, la t\u00e2che principale sera de trouver un \u00e9quilibre entre les partisans du statu quo et l'opposition. Cela s'annonce certainement difficile pour la nouvelle cheffe de l'ex\u00e9cutif de faire les bons ajustements avec le camp des pro-d\u00e9mocrates, mais aussi avec la mont\u00e9e sur la sc\u00e8ne politique locale hongkongaise de mouvements nationalistes et extr\u00e9mistes dont la voix est de plus en plus forte\r\nCarrie Lam ne semble pourtant pas la candidate du compromis. Les tensions \u00e0 HK pourraient d\u00e8s lors s'intensifier alors que le mot \u00ab ind\u00e9pendance \u00bb fait son apparition peu \u00e0 peu dans les rues exigu\u00ebs de l'ancienne colonie britannique. RG rtsinfo SH))\r\n(08/JURA FORMATION HORLOGERIE/PA) Le Jura continue \u00e0 soigner son image de terre horlog\u00e8re\u00e0 Baselworld. \r\nComme chaque ann\u00e9e \u00e0 l'instar de Berne et Neuch\u00e2tel, les autorit\u00e9s cantonales organisent leur traditionnelle r\u00e9ception, en l'honneur des entreprises qui assurent, selon les autorit\u00e9s, la renomm\u00e9e de l'horlogerie dans le canton du Jura. C'est aujourd'hui.  \r\nCette renomm\u00e9e concerne aussi la formation des apprentis et elle est en phase avec le march\u00e9 selon les autorit\u00e9s. \r\nGa\u00ebl Klein.  \r\n  0'56''\r\n((Pas de doute pour les autorit\u00e9s jurassiennes. Le secteur de l'horlogerie a de l'attrait pour les jeunes et il leur offre des emplois. Et le d\u00e9veloppement important des entreprises jurassiennes dans le moyen et le haut de gamme n'y est pas \u00e9tranger. \r\nEn r\u00e9ponse \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 qui s'inqui\u00e9tait de l'ad\u00e9quation de la formation dispens\u00e9e actuellement \u00e0 Porrentruy, le gouvernement se veut rassurant.   Si le nombre de dipl\u00f4m\u00e9s form\u00e9s dans le Jura ne cesse d'augmenter, la quasi-totalit\u00e9 d'entre eux trouve du travail ou poursuit une formation au niveau tertiaire. Selon l'ex\u00e9cutif, on ne compte dans toute la Suisse que douze horlogers rhabilleurs inscrits \u00e0 l'Office r\u00e9gional de placement. \r\nPour satisfaire les besoins des entreprises, les \u00e9coles doivent continuer de former un nombre stable d'horloger, une politique qui ne doit pas varier en fonction des cycles conjoncturels, mais qui doit plut\u00f4t s'adapter pour anticiper les besoins futurs et r\u00e9pondre au march\u00e9. Pour le gouvernement, la formation dispens\u00e9e dans le Jura est aussi une r\u00e9ponse \u00e0 la concurrence de la main d'oeuvre frontali\u00e8re, m\u00eame si l'horlogerie en a aussi besoin pour satisfaire aux exigences de production.))\r\n(D2/MOTO GRAND PRIX : THOMAS LUTHI) ***En Moto2, Thomas L\u00fcthi a entam\u00e9 la saison en remportant par la  deuxi\u00e8me place, lors du Grand Prix du Qatar hier. \r\nLe Bernois n'a \u00e9t\u00e9 battu que par l'Italien Franco Morbidelli.\r\nVice-champion du monde en titre, Thomas L\u00fcthi a clairement affich\u00e9 ses ambitions pour cette nouvelle saison: il veut redevenir champion du monde. \r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n  1'25''\r\n((Thomas L\u00fcthi poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 un titre de champion du monde, mais c'\u00e9tait en 125cm cubes, en 2005, le pilote bernois \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 19 ans. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, Tom Tom s'\u00e9tait m\u00eame pay\u00e9 le luxe de devancer Roger Federer au rang de Sportif suisse de l'ann\u00e9e.\r\nMais depuis qu'il est pass\u00e9 dans la cat\u00e9gorie sup\u00e9rieure, L\u00fcthi n'a pas support\u00e9 la pression et  s'est montr\u00e9 trop irr\u00e9gulier. R\u00e9alisant souvent de belles fins de saison, mais se r\u00e9veillant trop tard pour viser le titre... on l'a encore vu l'ann\u00e9e derni\u00e8re, lorsqu'il est revenu \u00e0 quelques points du champion du monde Johan Zarco.\r\nPourquoi y croire cette saison? La r\u00e9ponse de l'ancien pilote fribourgeois Vincent Braillard.\r\nson\r\nAlors c'est vrai: Zarco n'est plus l\u00e0, Alex Rins non plus, mais d'autres adversaires redoutables ont pris le relais. La victoire hier de Morbidelli est l\u00e0 pour le prouver. A 22 ans, l'Italien s'est offert sa premi\u00e8re victoire en moto2. Et se profile comme le principal adversaire de Thomas Luthi dans cette course au titre de champion du monde.))\r\nExtro: \r\nProchain Grand Prix dans deux semaines en Argentine.\r\n(Tennis) En tennis, au master de Miami, Rapha\u00ebl Nadal a d\u00e9croch\u00e9 cette nuit son billet pour les huiti\u00e8mes de finale. Il a battu l'Allemand Philipp Kohlschreiber en trois sets, 0-6, 6-2, 6-3. Au prochain tour l'Espagnol sera face au fran\u00e7ais Nicolas Mahut, 55e mondial. \r\nEt puis, Roger Federer affronte aujourd'hui l'Argentin Juan Martin Del Potro. L'Argentin est en qu\u00eate d'un premier exploit dans une saison qu'il n'a d\u00e9marr\u00e9 qu'\u00e0 la mi-f\u00e9vrier. \r\nQuant \u00e0 Stan Wawrincka, il sera lui face \u00e0 Malek Jaziri.le tunisien est 53e mondial.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps bien ensoleill\u00e9 pour ce d\u00e9but de semaine.\r\nSur le Plateau, quelques bans de stratus le matin r\u00e9gionalement. avec une limite entre 800 et 1000 m\u00e8tres. Ils vont se dissiper \u00e0 la mi-journ\u00e9e. \r\nL'apr\u00e8s-midi quelques cumulus vont se d\u00e9velopper en montagne, notamment sur l'ouest du Jura.\r\nAilleurs un gros soleil et des temp\u00e9ratures douces, 16 \u00e0 18 degr\u00e9s sur le Plateau, jusqu'\u00e0 20 en Valais.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 948, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475721", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-27T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-27T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8475739", "ece-8475721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:42:05Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nEt ce journal de Blandine L\u00e9vite des milliers de personnes dans les rues de Moscou 7000 selon la police, de dizaines de milliers dans tout le pays et des centaines d'opposants arr\u00eat\u00e9s, dont l'opposant Alexe\u00ef Navalny, une manifestation anti- corruption de grande ampleur hier on avait jamais vu \u00e7a depuis 5 ans en Russie, le pr\u00e9sident turc ne d\u00e9col\u00e8re pas apr\u00e8s la manifestation de samedi \u00e0 Berne en cause une banderole introduite dans les cort\u00e8ges et qui provoque la col\u00e8re du pr\u00e9sident Erdogan il a eu des propos tr\u00e8s fort dimanche et il demande une enqu\u00eate de la Suisse, explications de notre correspondant \u00e0 Istanbul 450 euros par mois, voil\u00e0 ce que gagnaient les 5 millions d'Allemands qui ne vivent que de minijobs, ces petits boulots qui concerne 7 millions de personnes en tout, une \u00e9tude se penche sur la r\u00e9volution, conclusion, il reste tr\u00e8s pr\u00e9caire, presque la moiti\u00e9 de ses salari\u00e9s n'ont pas de cong\u00e9s pay\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [90%] :\r\nSherlock Holmes, le commissaire Maigret, Georges Brassens, Jean-Paul Sartre, et bien d'autres l'avaient en commun la pipe longtemps per\u00e7u comme un objet ringard, elle fait peu \u00e0 peu son retour chez les 20 30 ans Rendez -vous dans Intercit\u00e9s avec Michael peut lui \u00e0 repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, durant toute sa carri\u00e8re, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat Jacques devait de ville va quitter le palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fin de la semaine, pour reprendre l'ann\u00e9e prochaine, la direction de la Banque cantonale vaudoise, il sera l'invit\u00e9 de MP3 toute la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [95%] :\r\nC'est l'une des plus fortes manifestations depuis 5 ans en Russie, au moins 700 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es \u00e0 Moscou hier, en marge de cette manifestation anti- corruption des protestations, interdite par les autorit\u00e9s, l'opposant et organisateur de cette mobilisation, Alexe\u00ef Navalny a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge ce matin hier, des milliers de personnes, ils \u00e9taient 7000 \u00e0 Moscou 4000 \u00e0 Saint-Petersbourg ont battu le pav\u00e9 pour d\u00e9noncer la corruption dans le pays n'est protestations suite \u00e0 la diffusion sur internet d'une vid\u00e9o qui accuse le 1er ministre Dmitri Medvedev d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'un vaste empire immobilier Moscou F\u00e9lix Grasso. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [96%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois depuis les manifestations qui ont suivi la r\u00e9\u00e9lection de Vladimir Poutine en 2012, que les forces anti- \u00e9meutes ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 autant d'arrestations, 700 affirment certaines ONG pour contourner l'interdiction de manifester dans le centre de Moscou, les partisans d'Alexe\u00ef Navalny, chantre de la lutte contre la corruption, avaient d\u00e9cid\u00e9 de marcher, raison pour laquelle, apr\u00e8s avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'interpellation de la principale figure de l'opposition, la police a arr\u00eat\u00e9 sans m\u00e9nagement des personnes qui tenaient des pancartes signe manifeste de protestation politique, elles risquent des amendes, voire des peines de prison de travaux forc\u00e9s en vertu des normes \u00e9dict\u00e9es apr\u00e8s les manifestations de 2012, c'est l'absence totale de r\u00e9action des autorit\u00e9s \u00e0 la diffusion sur YouTube d\u00e9but mars d'une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par Alexe\u00ef Navalny et visionn\u00e9e 11 millions de fois qui a d\u00e9clench\u00e9 le mouvement, elle affirme que le 1er ministre Dmitri Medvedev serait \u00e0 la t\u00eate d'un empire immobilier colossal par le biais de montages opaques emp\u00eachant de remonter jusqu'\u00e0 lui, F\u00e9lix Grasso pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [95%] :\r\nAlors comment faut -il interpr\u00e9ter ces arrestations de grande ampleur est -ce le signe que les autorit\u00e9s ne laisse plus de place \u00e0 la contestation, r\u00e9ponse d'Andr\u00e9 Libye chez les sp\u00e9cialistes de la Russie et les professeur honoraire au Graduate Insitute \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:07) [87%] :\r\nC'est une agr\u00e9gation de du satisfaction que tout le monde peut s'entend sur le th\u00e8me de corruption dans des conditions o\u00f9 les gens vivent moins bien qu'il ne disait il y a quelques ann\u00e9es o\u00f9 l'\u00e9conomie semble avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans son programme et le th\u00e8me de la corruption et Tintin puissant qui r\u00e9unit tout le monde et c'est sa sa force et c'est \u00e7a que le Kremlin, bien s\u00fbr, le Kremlin peut arr\u00eater Navalny et faire en sorte que Navalny Lucien ne participe pas aux \u00e9lections, mais \u00e7a c'est un d\u00e9saveu terribles pour le Kremlin, qui pr\u00e9tend qu'il y a quand m\u00eame une esp\u00e8ce de d\u00e9mocratie en Russie et qu'on n'a pas besoin de le on mesure drastique qui caract\u00e9risait les c'est \u00e0 du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Vincent je te clean et les \u00c9tats-Unis ont qualifi\u00e9 hier d'affront \u00e0 la d\u00e9mocratie, l'interpellation de ces centaines de personnes, le porte- parole du d\u00e9partement d'\u00c9tat indique aussi que les \u00c9tats-Unis sont troubl\u00e9s par l'arrestation d'Alexe\u00ef Navalny, \u00e0 un an de la pr\u00e9sidentielle \u00e0 laquelle il annonce vouloir \u00eatre candidat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [85%] :\r\nLes suites de la manifestation tiers de un \u00e0 Berne, ce samedi, le pouvoir turc ne d\u00e9col\u00e8re pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [94%] :\r\nCol\u00e8re contre ces d\u00e9fil\u00e9s organis\u00e9s \u00e0 Berne par des associations turques et kurdes, soutenues par le Parti socialiste et les Verts dans les cort\u00e8ges, une banderole, elle a suscit\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident Erdogan y voit le pr\u00e9sident turc, un pistolet sur la tempe, Ankara a convoqu\u00e9 les diplomates suisses de Turquie et demande \u00e0 la Suisse d'ouvrir une enqu\u00eate Istanbul Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [94%] :\r\nPour les autorit\u00e9s turques, il n'y a aucun doute que la manifestation de Berne a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par le PKK lors de rassemblement pour la compagne du oui dimanche, Redjep Tayyip Erdogan a \u00e0 nouveau qualifi\u00e9 les Europ\u00e9ens de fascistes et devant la foule, il a \u00e9voqu\u00e9 la manifestation suisse et la banderole incrimin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:01) [88%] :\r\nEn Europe des groupes terroristes marchent avec des pancartes et des affiches o\u00f9 sont dessin\u00e9s des armes, la barre des terroristes marchent main dans la main avec des partis politiques de gauche notamment Suisse s\u00e9lectionneur m\u00eame pas qu'on leur dit \u00e7a mais vous verrez, pour r\u00e9colter, est ce que vous avez sem\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:19) [93%] :\r\nL'Ombassa dehors de Suisse et la consul suisse \u00e0 Istanbul ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 ce week- end \u00e0 Ankara Ankara qui demande aux autorit\u00e9s suisses de mener une enqu\u00eate et de poursuivre en justice les responsables de ce qui est d\u00e9sormais qualifi\u00e9 par les officiels turcs et par la presse progouvernementale de rassemblement terroriste Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [99%] :\r\nC'est un r\u00e9sultat qui donne du courage \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [94%] :\r\nVoil\u00e0 la r\u00e9action du bras droit d'Angela Merkel \u00e0 la chancellerie, Peter Altmeier apr\u00e8s le l\u00e9gislatif de dimanche dans la Sarre, c'est la CDU ou qui sort en t\u00eate dans cette ancienne r\u00e9gion mini\u00e8re de l'ouest du pays, la CDU d'Angela Merkel qui a remport\u00e9 40 pourcent des des suffrages, selon des premiers r\u00e9sultats, la droite est donc largement en t\u00eate devant les sociaux- d\u00e9mocrates du SPD et m\u00eame si la Sarre ne repr\u00e9sente qu'1 pourcent de de l'Allemagne en terme de population, le scrutin avait valeur de test et c'est un 1er revers pour Martin Schulz, le candidat SPD \u00e0 la chancellerie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [94%] :\r\nL'Allemagne o\u00f9 les riches sont toujours plus riches et les pauvres de plus en plus pauvres, c'est la conclusion d'un rapport pr\u00e9sent\u00e9 il y a quelques jours par la ministre social- d\u00e9mocrate du travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [94%] :\r\nRapport qui soulignait les dangers d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2 vitesses, une autre \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e cette fois par l'Institut d'\u00e9conomie d'Essen pr\u00e9vu permet d'affiner un peu les choses, il porte sur les minijobs, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:35) [94%] :\r\nCes petits boulots pay\u00e9s 450 euros par mois maximum sont d\u00e9sormais bien install\u00e9s sur le march\u00e9 du travail allemand bien qu'en recul, il concerne toujours 7 millions de personnes l'\u00e9tude se penche sur l'\u00e9volution de ces minijobs entre 2012 et 2016, premi\u00e8re constatation, la pr\u00e9carit\u00e9 est toujours l\u00e0 44 pourcent des des minijobs heures ne touchent pas de cong\u00e9s pay\u00e9s, ce qui est ill\u00e9gal 29 pourcent ne ne re\u00e7oivent pas d'indemnit\u00e9s maladie, ce qui est aussi interdit par la loi, mais l'un des auteurs de l'\u00e9tude, pr\u00e9f\u00e8re voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein plut\u00f4t qu'\u00e0 moiti\u00e9 vide, car l'introduction d'un salaire minimum de 8 euros 50 de l'heure au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2015 en Allemagne a permis de tirer les bas salaires vers le haut, les explications de Donald barman. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:22) [95%] :\r\nD'abord comme moyenne, le salaire horaire a nettement augment\u00e9, on est pass\u00e9 de nettement moins de 10 euros 10 euros 63 l'introduction du salaire minimum, a donc quasiment liquid\u00e9 le secteur des tr\u00e8s bas salaires, pas compl\u00e8tement mais en grande partie dans le m\u00eame temps on peut voir que les prestations obligatoires, comme les cong\u00e9s pay\u00e9s ou les cong\u00e9s maladie sont nettement plus souvent garanties qu'en 2012. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:48) [94%] :\r\nSi certains ont recours \u00e0 un minijobs comme ressource d'appoint, comme chez les \u00e9tudiants, par exemple, pour environ 5 millions de personnes, il s'agit de la principale source de revenus, selon le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, la Conf\u00e9d\u00e9ration des syndicats allemands, 5 millions d'\u00e9lecteurs acquis, le parti social- d\u00e9mocrate SPD entend s'adresser, lui qui va axer sa campagne \u00e9lectorale sur le th\u00e8me des in\u00e9galit\u00e9s et de la justice sociale, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [99%] :\r\nLa Suisse \u00e9largit l'interdiction de viande en provenance du Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:17) [91%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires l'OSAV l'a confirm\u00e9 hier les restrictions \u00e0 l'importation concernent d\u00e9sormais 21 entreprises br\u00e9siliennes contre quatre soci\u00e9t\u00e9s en fin de semaine derni\u00e8re restriction donc li\u00e9 au scandale de la viande avari\u00e9e au Br\u00e9sil r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la semaine pass\u00e9e, apr\u00e8s 2 ans d'enqu\u00eate, et alors le nombre de ces soci\u00e9t\u00e9s, dont les marchandises ne sont plus les bienvenus en Suisse et donc revu \u00e0 la hausse mais une interdiction totale n'est pas \u00e0 l'ordre du jour Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:45) [95%] :\r\nInterdire l'ensemble des importations en provenance du Br\u00e9sil serait tout simplement disproportionn\u00e9, indique le savent, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire prend malgr\u00e9 tout, l'affaire au s\u00e9rieux, il a charg\u00e9 son service frontalier v\u00e9t\u00e9rinaire de renforcer l'inspection des produits \u00e0 base de viande en provenance du Br\u00e9sil, le pays est un important fournisseur pour la Suisse, il repr\u00e9sente au total 20 pourcent des des importations de viande, de leur c\u00f4t\u00e9, les d\u00e9taillants helv\u00e9tiques se veulent rassurants, il est hautement improbable que la population est consomm\u00e9 de la viande contamin\u00e9e, ils importent du Br\u00e9sil surtout des morceaux de choix de boeuf ou de poulet Or les marchandises avari\u00e9es sont principalement constitu\u00e9es de charcuterie ou de produits transform\u00e9s \u00e0 base de porc par mesure de pr\u00e9caution, plusieurs \u00c9tats ont cependant cess\u00e9 toute importation de viande br\u00e9silienne Ce scandale mis \u00e0 jour, apr\u00e8s une enqu\u00eate polici\u00e8re de 2 ans pourrait co\u00fbter cher \u00e0 l'\u00e9conomie du pays, c'est en effet l'un des plus gros producteurs et exportateurs, plus de 150 pays lui achetaient jusqu'ici sa viande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:44) [94%] :\r\nLa gare de Lucerne est \u00e0 nouveau ouverte au trafic depuis une heure du matin selon les CFF il faut toutefois s'attendre encore \u00e0 des retards ce matin et \u00e0 d'\u00e9ventuelles suppressions de trains, les \u00e9quipes ont travaill\u00e9 depuis mercredi dernier pour remettre en \u00e9tat 400 m\u00e8tres de voies ferr\u00e9es, apr\u00e8s le d\u00e9raillement d'un EuroCity c'\u00e9tait donc mercredi plusieurs wagons \u00e9taient sortis des voix, 6 personnes avaient \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s, on ne conna\u00eet toujours pas la cause de cet accident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [97%] :\r\nUne \u00e9lection sans surprise c'est Carrie Lam qui acc\u00e8de \u00e0 la t\u00eate de Hong-Kong. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:13) [95%] :\r\nCette femme de 59 ans, soutenue par P\u00e9kin doit insuffler un nouveau souffle dans l'ancienne colonie britannique, sa t\u00e2che s'annonce ardue, alors que le camp d\u00e9mocrate ne cesse de d\u00e9noncer l'ing\u00e9rence de la Chine dans les affaires hongkongaise Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:27) [94%] :\r\nCarrie Lam \u00e9tait la candidate soutenue par P\u00e9kin, son \u00e9lection n'est en soi pas une surprise, le chef du gouvernement, donc on est choisi par un cercle restreint de 1200 membres largement acquis \u00e0 la cause de la Chine Jean Jane, chercheur \u00e0 l'Institut des \u00e9tudes Internationale de Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:43) [94%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne \u00e9lection le gouvernement chinois doit \u00eatre vraiment satisfait parce qu'elle a obtenu plus de voix que lors de l'\u00e9lection de l'ancien chef de la ville, Thiago. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:52) [96%] :\r\nAvec 777 voix obtenues au 1er tour Carrie Lam est solidement ancr\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de Hong-Kong, mais son \u00e9lection est contest\u00e9e, les d\u00e9mocrates d\u00e9noncent un mode de scrutin verrouill\u00e9 par la Chine, ils \u00e9taient d'ailleurs des dizaines de milliers de personnes \u00e0 descendre dans les rues en Automne 2014 lors du Mouvement des parapluies. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:08) [89%] :\r\nIl faut \u00eatre travers les jeunes Euroligue maintenant que l'\u00e9lection a eu lieu la t\u00e2che principale sera de trouver un \u00e9quilibre entre les partisans du statu quo et l'opposition, \u00e7a s'annonce certainement difficile pour la nouvelle chef de l'ex\u00e9cutif de faire les bons ajustements avec le camp des pro- d\u00e9mocrates, mais aussi avec la mont\u00e9e sur la sc\u00e8ne politique locale hongkongaise de mouvements nationalistes et extr\u00e9mistes dont la voix est de plus en plus fort, une peine 3 il y a cette m\u00e9daille, il y a une tonne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:33) [92%] :\r\nCarrie Lam ne semble pourtant pas la candidate du compromis les tensions en on pourrait d\u00e8s lors s'attend signifier alors que le mot ind\u00e9pendance fait son apparition, peu \u00e0 peu dans les rues exigu\u00ebs de l'ancienne colonie britannique Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:49) [94%] :\r\nRetour en Suisse, le Jura, continue \u00e0 soigner son image de terre horlog\u00e8re Baselworld comme chaque ann\u00e9e, \u00e0 l'instar de Berne et Neuch\u00e2tel, les autorit\u00e9s cantonales organisent leur traditionnelle r\u00e9ception en l'honneur des entreprises qui assurent selon les autorit\u00e9s, la renomm\u00e9e de l'horlogerie dans le Jura, c'est aujourd'hui cette renomm\u00e9e concerne aussi la formation des uns Prentis, elle est en phase avec le march\u00e9, selon les autorit\u00e9s, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:12) [94%] :\r\nPas de doute pour les autorit\u00e9s jurassiennes le secteur de l'horlogerie et de l'attrait pour les jeunes et leur offrent des emplois et le d\u00e9veloppement important des entreprises jurassiennes dans le moyen et le haut gagner pas \u00e9tranger en r\u00e9ponse \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 qui s'inqui\u00e9tait de l'ad\u00e9quation de la formation dispens\u00e9e actuellement \u00e0 Porrentruy, le gouvernement se veut rassurant : c'est le nombre de dipl\u00f4m\u00e9s form\u00e9s dans le Jura, ne cesse d'augmenter, la quasi- totalit\u00e9 d'entre eux trouve du travail ou poursuit une formation au niveau tertiaire, selon l'ex\u00e9cutif, on ne compte dans toute la Suisse que douze horlogers habilleur inscrits \u00e0 l'Office r\u00e9gional de placement pour satisfaire les besoins des entreprises, les \u00e9coles doivent continuer de former un nombre stable d'horloger, une politique qui ne doit pas varier en fonction des cycles conjoncturels mais qui doit plut\u00f4t s'adapter pour anticiper les besoins futurs et r\u00e9pondre au march\u00e9 pour le gouvernement, la formation dispens\u00e9e dans le Jura, est aussi une r\u00e9ponse \u00e0 la concurrence, de la main-d'oeuvre frontali\u00e8re, m\u00eame si l'horlogerie, on a aussi besoin pour satisfaire aux exigences de production. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:09) [95%] :\r\nEn Moto2 Thomas L\u00fcthi a entam\u00e9 la saison en remportant par la 2\u00e8me place en remportant la 2\u00e8me place lors du Grand Prix du Qatar hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:16) [94%] :\r\nLe Bernois n'a \u00e9t\u00e9 battu que par l'Italien Franco Morbidelli, vice- champion du monde en titre Thomas mais qui a clairement affich\u00e9 ses ambitions pour cette nouvelle saison, il veut redevenir champion du monde, J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:28) [94%] :\r\nThomas L\u00fcthi poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 un titre de champion du monde, mais s'\u00e9tait en 125 centim\u00e8tres cube et s'\u00e9tait en 2005 le pilote bernois \u00e9tait alors \u00e2g\u00e9 de 19 ans c'est un et l\u00e0 Tom Tom s'\u00e9tait m\u00eame pay\u00e9 le luxe de devancer Roger Federer au rang de Sportif suisse de l'ann\u00e9e, mais depuis qu'il est pass\u00e9 dans la cat\u00e9gorie sup\u00e9rieure, Thomas L\u00fcthi n'a pas support\u00e9 la pression et s'est montr\u00e9 trop irr\u00e9gulier, r\u00e9alisant souvent de belle fin de saison mais se r\u00e9veillant trop tard pour viser le titre, on l'a encore vu l'ann\u00e9e pass\u00e9e, lorsqu'il est revenu \u00e0 quelques points seulement du champion du monde Johan Zarco pourquoi y croire cette saison, la r\u00e9ponse de l'ancien pilote fribourgeois Vincent Braillard. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:03) [83%] :\r\nMonsieur qui tr\u00e8s tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9 pour l'avoir cet hiver, il a \u00e9galement un chef technique et qui est Gilbert Go dans dans l'\u00e9quipe suisse l\u00e0 qui comprends de mieux dans le mieux l'a commenc\u00e9 \u00e0 travailler, l'ann\u00e9e a pass\u00e9 o\u00f9 ils ont compris \u00e9galement les r\u00e9glages qu'il fallait sur la moto pour aller tr\u00e8s vite et il y a beaucoup d'adversaires aussi qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s fort, l\u00e0 n'est pas l'ann\u00e9e pass\u00e9e, comme jeune parcours le fran\u00e7ais qui est mont\u00e9 en cat\u00e9gorie sup\u00e9rieure en MotoGP cette ann\u00e9e vraiment Thomas qui tire le meilleur pr\u00e9tendant au titre, en tout cas, plus que jamais je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:36) [94%] :\r\nAlors c'est vrai, Zarco n'est plus l\u00e0, Alex train non plus mais d'autres adversaires redoutables ont pris le relais, la victoire hier de Morbidelli est l\u00e0 pour le prouver, \u00e0 22 ans, l'Italien s'est offert sa premi\u00e8re victoire en Moto 2 il se profile comme le principal contradicteur de Thomas L\u00fcthi dans cette course au titre de champion du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:54) [96%] :\r\nProchain Grand Prix dans 2 semaines en Argentine, en tennis au master de Miami, Rafa\u00ebl Nadal a d\u00e9croch\u00e9 cette nuit son billet pour le 8\u00e8me de finale, il a battu l'Allemand Philipp Kohlschreiber en 3 sets 0 6 6 2 6 3 au prochain tour l'espagnol sera face au Fran\u00e7ais Nicolas Mahut 55\u00e8me mondial et puis Roger Federer affronte aujourd'hui l'argentin Juan Martin Del Potro l'argentin, qui est en qu\u00eate d'un premier exploit dans cette saison qui n'a d\u00e9marr\u00e9 qu'\u00e0 la mi- f\u00e9vrier quant \u00e0 Stan Wawrinka sera lui face \u00e0 Malek Jaziri, Tunisien 53\u00e8me mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:25) [94%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite intervient d'ensoleill\u00e9 pour ce d\u00e9but de semaine sur le Plateau quelques bancs de stratus ce matin r\u00e9gionalement, avec une limite entre 800 et 1000 m\u00e8tres, ils vont se dissiper \u00e0 la mi- journ\u00e9e, c'est apr\u00e8s- midi quelques cumulus se d\u00e9velopperont montagne, notamment sur l'ouest du Jura ailleurs un beau soleil et des temp\u00e9ratures 12 12 16 \u00e0 18 degr\u00e9s sur le Plateau jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Billette, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E14BF64-958F-49B9-AA7B-34FF92BD83F8", "internalArchiveId": "3E14BF64-958F-49B9-AA7B-34FF92BD83F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Irlande du Nord ne parvient pas \u00e0 former un gouvernement de coalition : Interview d'Agn\u00e8s Maillot, ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 la Dublin City University", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Les pourparlers en vue de la formation d'un nouveau gouvernement de coalition en Irlande du Nord n'ont pas abouti. La r\u00e9gion semi-autonome pourrait \u00eatre administr\u00e9e directement depuis Londres. Ces dissensions politiques montrent surtout \u00e0 quel point le Brexit met \u00e0 mal presque 20 ans d'efforts pour maintenir la paix.", "durationSec": 418, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475768", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne", "Irlande du Nord"], "thematicThemes": ["autonomisme", "coalition politique", "ex\u00e9cutif national"], "alternativeTitle": ["L'Irlande du Nord ne parvient pas \u00e0 former un gouvernement de coalition / FOR_2017-03-27T18:08:00_developpement-5", "Forum du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les pourparlers en vue de la formation d'un nouveau gouvernement de coalition en Irlande du Nord n'ont pas abouti dimanche, a annonc\u00e9 la dirigeante du parti nationaliste Sinn Fein Michelle O'Neill. Interview d\u2019Agn\u00e8s Maillot, ma\u00eetre d\u2019enseignement \u00e0 la Dublin City University."], "variantIds": ["ece-8475768"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:53Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAlors maintenant en Irlande du Nord, l'Irlande du Nord qui vient moment politique charni\u00e8re incapable de former un gouvernement de coalition suite aux \u00e9lections d'il y a 3 semaines, la r\u00e9gion semi- autonome pourrait \u00eatre administr\u00e9e directement depuis Londres et ce qui serait une premi\u00e8re depuis 10 ans ces dissensions politiques montrent surtout \u00e0 quel point le Brexit est un v\u00e9ritable casse- t\u00eate pour l'Irlande, car il met \u00e0 mal presque 20 ans d'efforts pour maintenir la paix bonsoir Agn\u00e8s Maillot bonsoir vous ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 la Dublin City University alors le Brexit, on sait que c'est un vrai casse- t\u00eate pour pour le Royaume-Uni, globalement, c'est le retour d'une fronti\u00e8re entre l'Irlande du Nord et l'Irlande, la R\u00e9publique d'Irlande, il y aurait plus d'accord sp\u00e9ciaux est -ce qu'on peut dire aujourd'hui que le le processus de paix \u00e0 qui il y a 19 ans, le fameux vendredi Saint est est en danger. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:45) [93%] :\r\nNon, on peut pas on peut pas vraiment dire \u00e7a dans la mesure o\u00f9 il y a quand m\u00eame des institutions qui sont malgr\u00e9 tout solide, m\u00eame si pour l'instant, elles sont, elles, sont suspendues et puis il y a un consensus de la part de la soci\u00e9t\u00e9 civile et politique on en Irlande du Nord de ne pas retourner \u00e0 ce qui a fait la cette violence end\u00e9mique \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 pendant 30 ans, en revanche, il y a une incertitude qui a \u00e9t\u00e9 qu'on voit se manifester actuellement puisque les principaux partis n'arrivent pas \u00e0 s'accorder sur une coalition et il y a une incertitude quant \u00e0 ce que va une Irlande du Nord, une fois que le le le le la Grande-Bretagne et le Royaume-Uni ont effectivement quitt\u00e9 mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [91%] :\r\nOui, PS, le fameux Brexit est -ce que c'est vraiment que la faute du Brexit ce qui se passe actuellement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:33) [92%] :\r\nNon, non, non, il y a d'il y a, il y a un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments, il y a des d\u00e9saccords id\u00e9ologiques sur des questions comme le mariage pour tous, par exemple, il y a des d\u00e9saccords \u00e9conomiques, il y a des d\u00e9saccords sur la fa\u00e7on dont les diff\u00e9rents partis veulent g\u00e9rer le pass\u00e9 veulent traiter la question des victimes et des responsables de la violence, donc il y a un certain nombre de d\u00e9saccords qu'on n'arrive pas \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 r\u00e9gler et qui reviennent sur la table depuis nombre d'ann\u00e9es, qui sont un petit peu le le PDP Damocl\u00e8s qui p\u00e8se au-dessus du consensus de paix mais le Brexit est venue compliquer compliquer une situation qui est d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement complexes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [88%] :\r\nOn a vu un petit peu avec la l'Ecosse aussi toute la question de l'ind\u00e9pendance qui divise aussi beaucoup les \u00c9cossais est revenue sur le devant de la bien \u00e9videmment avec le Brexit et c'est vrai qu'on a l'impression que l'Irlande est quelque part, fragilis\u00e9 par tout le processus aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:27) [90%] :\r\nMais l'Irlande sera le le la, le dernier, la derni\u00e8re fronti\u00e8re terrestre entre l'UE et le Royaume-Uni, donc \u00e7a pose tout un tas de questions \u00e7a remet en cause des accords qui existe depuis bien avant l'adh\u00e9sion de ces 2 pays \u00e0 l'Union europ\u00e9enne d\u00e9fient a toujours exist\u00e9, enfin depuis les ann\u00e9es 50, il existe des accords de libre circulation des personnes et des biens, donc \u00e7a c'est forc\u00e9ment remis en cause si le Royaume-Uni quitte le lieu \u00e9vite d'autre part, il y a le le spectre de des fronti\u00e8res des fronti\u00e8res physiques qui avait \u00e9t\u00e9 toute depuis 1993 qu'on a tous vu dispara\u00eetre et qui l\u00e0 pourrait effectivement revenir donc on pourrait retourner \u00e0 une situation pr\u00e8s, processus de paix o\u00f9 on aurait encore une fois des fronti\u00e8res terrestres visible des postes-fronti\u00e8res de douanes etc et \u00e7a, c'est vrai que les Nord-Irlandais, pas plus que les Irlandais d'ailleurs n'ont envie de de devoir se ces vestiges du pass\u00e9 qu'on croyait r\u00e9volue revenir et recouper le pays en 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [91%] :\r\nBien s\u00fbr la crise politique de 2 de jours finalement il y a un sc\u00e9nario catastrophe qui doit faire peur un petit peu \u00e0 tout le monde en Irlande du Nord, c'est, c'est la perspective d'une tutelle de Londres. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:38) [91%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a c'est, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 long, le Irlande du Nord a \u00e9t\u00e9 administr\u00e9e directement de Londres pendant pendant plus de 20 ans pratiquement 30 ans en fait et et cette perspective -l\u00e0 ne ne ne trouve les faveurs ni des uns ni des autres, donc ils vont tout faire pour essayer de trouver une solution, et en particulier Londres le le la derni\u00e8re chose dont Londres a besoin actuellement, c'est d'avoir \u00e0 g\u00e9rer les affaires Nord-Irlandais en plus du Brexit qui doit avoir lieu dans les dans les, dans les jours qui viennent, donc, il semblerait que, m\u00eame si la date butoir de 4 heures cet apr\u00e8s- midi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 par les partis, pour l'instant, on va donner un petit peu de de marge de manoeuvre assez parti pour essayer de trouver une solution derni\u00e8re heure et d'\u00e9viter soit l'administration directe, soit de nouvelles \u00e9lections qui, en fait, risqueraient de de prolonger le le le la situation de crise dans laquelle on est actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [91%] :\r\nPour l'instant de ce qu'on entend du c\u00f4t\u00e9 de Londres, on va s'achemine pas vers vers des nouvelles \u00e9lections tout de suite justement la la premi\u00e8re minist\u00e8re ah mais on voit que se pr\u00e9occupe beaucoup de de l'Ecosse, il est all\u00e9 en Ecosse ailleurs parce que c'est demain que le Parlement doit se parlement \u00e9cossais doit se d\u00e9cider sur un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum mais elle n'est toujours pas all\u00e9e \u00e0 Belfast, il en Irlande du Nord, d'apr\u00e8s ce qu'on entend ce qu'on voit, c'est \u00e7a, \u00e7a passe mal, symboliquement, \u00e7a passe assez mal. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:58) [92%] :\r\nOui, mais lorsqu'cesse c'est effectivement, vous avez tout \u00e0 fait raison ce qui est tr\u00e8s curieux, c'est que pendant toute la campagne du du Brexit, on a tr\u00e8s peu parl\u00e9 de l'Irlande du Nord, \u00e0 part en Irlande, on a beaucoup parl\u00e9, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le grand absent de de cette campagne comme si on n'avait pas mesur\u00e9 que c'\u00e9tait la province du Royaume-Uni, qui allait \u00eatre la plus directement touch\u00e9es par le par ce r\u00e9sultat et d'ailleurs, l'Irlande du Nord a vot\u00e9 \u00e0 56 pourcent contre contre le Brexit, donc c'est per\u00e7u comme une esp\u00e8ce de, de, d'abandon en fait les les ceux qui veulent \u00e0 tout prix se maintenir au sein du Royaume-Uni qui sont d\u00e9sign\u00e9s comme les unionistes sont tr\u00e8s inquiets du fait de cette esp\u00e8ce de l'indiff\u00e9rence que semble en tout cas leur port\u00e9e, le gouvernement de Londres alors que ils sont litt\u00e9ralement aux premi\u00e8res loges de, de, de, de l'avenir de de du Royaume-Uni en dehors de l'UE, puisque l'un des sc\u00e9narios qui mettra peut-\u00eatre un certain nombre d'ann\u00e9es \u00e0 se mettre en place, \u00e7a pourrait \u00eatre la r\u00e9unification de de l'Irlande, m\u00eame si pour l'instant, il ne s'agit pas du tout de \u00e7a et personne ne croit s\u00e9rieusement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [94%] :\r\nJustement, il y a, il y a l'Ecosse il Irlande du Nord est -ce qu'on on assiste au d\u00e9but de l'\u00e9clatement du Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:09) [89%] :\r\nIl est clair que si l'Ecosse d\u00e9cide de mettre en oeuvre un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum et qui s'qui, qui est par la suite qui se solde par une d\u00e9cision positive en faveur de, de, de quitter le Royaume-Uni il reste l'Irlande du Nord, qui reste fini territoire sur une \u00eele qui est dans l'UE, \u00e7a complique, \u00e7a complique l'argument des unionistes qui veulent \u00e0 tout prix rester au sein du Royaume-Uni en dehors de l'UE, mais sur une \u00eele qui elle- m\u00eame et dans l'UE, donc tout \u00e7a fait que \u00e7a fait, \u00e7a \u00e7a fout cr\u00e9er une situation d'une complexit\u00e9 extr\u00eame et on a quand m\u00eame l'impression malgr\u00e9 tout que Londres ne est pas beaucoup int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:47) [98%] :\r\nMerci beaucoup Agn\u00e8s Maillot ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 la Dublin City Universit\u00e9 pour cet \u00e9clairage sur la situation donc en Irlande du Nord, une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:56) [92%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [98%] :\r\nEt Christian. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T16:50:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillot, Agn\u00e8s", "role": "ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 la Dublin City University", "type": "Participant"}]}]}