{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3125&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3150&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3100&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-0139BE92-D868-4686-8021-6AAC0A059605", "internalArchiveId": "0139BE92-D868-4686-8021-6AAC0A059605", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vague de contestations en Serbie suite \u00e0 l'\u00e9lection du pr\u00e9sident Aleksandar Vucic", "publicationDate": "2017-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : D\u00e9rens, Jean-Arnaud\r\nLes manifestations sont d\u00e9sormais quotidiennes en Serbie. La rue d\u00e9fie le nouveau pr\u00e9sident Aleksandar Vucic, \u00e9lu avec 55% des voix il y a deux semaines. Les manifestants d\u00e9noncent les conditions biais\u00e9es dans lesquelles s'est d\u00e9roul\u00e9e la campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n* * Vague de contestations en Serbie suite \u00e0 l'\u00e9lection du pr\u00e9sident Aleksandar Vucic 3. TUM 20.04 manifs Serbie\r\nDIR TEL Jean-Arnaud D\u00e9rens\r\n+33 2 98 71 10 76\r\n((+** 80 15 Mobile fran\u00e7ais ))\r\nPour terminer cette \u00e9mission, on se rend en Serbie o\u00f9 les manifestations sont d\u00e9sormais quotidiennes.\r\nLa rue d\u00e9fie le nouveau pr\u00e9sident Aleksandar Vucic, \u00e9lu avec 55% des voix il y'a 2 semaines... \r\nJean-Arnault D\u00e9rens, vous etes correspondant sur place...que se passe-t-il exactement en Serbie\u00a0?\r\nEn effet, d\u00e8s le lendemain de l'\u00e9lection, le 3 avril, plusieurs milliers de personnes, principalement des \u00e9tudiants, se sont spontan\u00e9ment rassembl\u00e9es \u00e0 Belgrade, mais aussi \u00e0 Novi Sad, la capitale de la province de Vo\u00efvodine, pour d\u00e9noncer la nouvelle \u00ab dictature \u00bb en train de s'abattre sur la Serbie. Pr\u00e9sident \u00e9lu et toujours Premier ministre, \u00e9galement chef de l'omnipr\u00e9sent Parti progressiste, Aleksandar Vucic r\u00e9alise une concentration des pouvoirs encore jamais r\u00e9alis\u00e9e en Serbie, m\u00eame par Slobodan Milosevic. Peu d'irr\u00e9gularit\u00e9s flagrantes ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es lors de l'\u00e9lection elle-m\u00eame, mais les manifestants d\u00e9noncent les conditions totalement biais\u00e9es dans laquelle s'est d\u00e9roul\u00e9e la campagne \u00e9lectorale : la quasi-totalit\u00e9 des m\u00e9dias ont \u00e9t\u00e9 mis au service du Premier ministre-candidat, dans les \u00e9coles ou les administrations, les pressions sur les \u00e9lecteurs ont \u00e9t\u00e9 la r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale. Les protestataires r\u00e9clament la d\u00e9mission des membres de la Commission \u00e9lectorale nationale ou encore celle de la direction de la RTS, la Radiot\u00e9l\u00e9vision de Serbie.\r\n*** Pourtant, personne n'a contest\u00e9 la validit\u00e9 de l'\u00e9lection d'Aleksandar Vucic. A bruxelles on l'a meme f\u00e9licit\u00e9...\r\nOui, et les plus hauts responsables europ\u00e9ens, comme le Commissaire \u00e0 l'Elargissement Johannes Hahn, se sont empress\u00e9s de f\u00e9liciter Aleksandar Vucic, sans d'ailleurs sembler qu'inqui\u00e9ter de la situation assez in\u00e9dite d'un Pr\u00e9sident \u00e9lu bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 rester Premier ministre aussi longtemps que celui lui sera possible. Aleksandar Vucic est un personnage au parcours politique tr\u00e8s particulier. Il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re dans l'extr\u00eame droite nationaliste, il a \u00e9t\u00e9 ministre de l'Information sous Milosevic, mais il s'est brusquement ralli\u00e9 \u00e0 la perspective europ\u00e9enne en 2008 - et les dirigeants europ\u00e9ens se sont un peu vite r\u00e9jouis de cette \u00ab conversion \u00bb tr\u00e8s opportuniste. Certes, Vucic s'est montr\u00e9 tr\u00e8s accommodant sur le dossier sensible du Kosovo, mais son r\u00e9gime n'a rien \u00e0 voir avec les principes europ\u00e9ens. Le nouveau ma\u00eetre de Belgrade excelle d'ailleurs dans l'art de louvoyer entre l'Union europ\u00e9enne et Moscou - histoire de se faire davantage d\u00e9sirer de chaque c\u00f4t\u00e9 - mais son v\u00e9ritable mod\u00e8le politique n'est probablement pas plus celui de la Russie de Poutine que celui de l'Europe. Il se rapproche du nouveau type de r\u00e9gime autoritaire que Recep Tayyip Erdogan est en train de mettre en place en Turquie.\r\n*** Et cela alors que les frustrations sociales sont en augmentation en Serbie....\r\nEn effet, dans les cort\u00e8ges qui d\u00e9filent quotidiennement dans toutes les grandes villes du pays, les revendications sociales sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes. Les \u00e9tudiants ont \u00e9t\u00e9 rejoints par les syndicats ind\u00e9pendants, notamment ceux de certaines entreprises priv\u00e9es sous-traitantes de grands groupes internationaux, o\u00f9 les salaires n'ont pas \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s depuis des mois. Rappelons que le ch\u00f4mage r\u00e9el touche toujours plus du quart de la population active, et que le salaire moyen est inf\u00e9rieur \u00e0 400 euros par mois. Pour beaucoup de jeunes Serbes, notamment les dipl\u00f4m\u00e9s, la seule perspective d'avenir est l'exil \u00e0 l'\u00e9tranger, et c'est ce que refusent les manifestants. Depuis 25 ans, on parle sans cesse de la \u00ab transition \u00bb vers l'\u00e9conomie de march\u00e9, mais les pancartes brandies par les jeunes Serbes r\u00e9pondent que la transition est un chemin qui ne m\u00e8ne nulle part. Si ce mouvement a peu de chances d'\u00e9branler \u00e0 court terme le r\u00e9gime d'Aleksandar Vucic, il pourrait bien \u00eatre annonciateur d'une col\u00e8re sociale qui est en train de grimper dans les Balkans et tous les pays de la \u00ab p\u00e9riph\u00e9rie \u00bb europ\u00e9enne.\r\nJean-arnaud Derens, correspondant dans les Balkas. merci", "durationSec": 222, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8542799", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Vague de contestations en Serbie suite \u00e0 l'\u00e9lection du pr\u00e9sident Aleksandar Vucic / TUM_2017-04-21T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 21.04.2017"], "alternativeSummary": ["Les manifestations sont d\u00e9sormais quotidiennes en Serbie. La rue d\u00e9fie le nouveau pr\u00e9sident Aleksandar Vucic, \u00e9lu avec 55% des voix il y a deux semaines. Les manifestants d\u00e9noncent les conditions biais\u00e9es dans lesquelles s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e la campagne \u00e9lectorale."], "variantIds": ["ece-8542799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:41Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCette \u00e9mission, on se rend en Serbie, o\u00f9 les manifestations sont d\u00e9sormais quasi quotidiennes, la rue d\u00e9fie le nouveau pr\u00e9sident Aleksandar Vucic, \u00e9lu avec 55 pourcent des des voix il y a 2 semaines, Jean-Arnault D\u00e9rens si vous \u00eates notre correspondant sur place, que se passe -t-il exactement en Serbie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:17) [93%] :\r\nEh bien oui, d\u00e8s le lendemain des \u00e9lections le 3 avril plusieurs milliers de personnes, surtout des \u00e9tudiants se sont spontan\u00e9ment rassembl\u00e9s Zabel mais aussi \u00e0 Novi Sad, la capitale de la province de Vo\u00efvodine et d'autres villes du pays pour d\u00e9noncer la nouvelle dictature en train de s'abattre sur la Serbie, pr\u00e9sident \u00e9lu et toujours Premier ministre, \u00e9galement chef de l'omnipr\u00e9sent Parti progressiste serbe Aleksandar Vucic r\u00e9alise en effet une concentration des pouvoirs qui n'avait encore jamais \u00e9t\u00e9 atteint en Serbie m\u00eame sous Slobodan Milosevic veut dire une bulle flagrantes ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es lors de l'\u00e9lection elle- m\u00eame, mais les manifestants d\u00e9noncent les conditions totalement biais\u00e9es dans les dans la laquelle dans lesquelles s'est d\u00e9roul\u00e9e la campagne \u00e9lectorale, la cause de la quasi- totalit\u00e9 des m\u00e9dias ont \u00e9t\u00e9 mises au service du 1er ministre candidat dans les \u00e9coles, les administrations, les pressions sur les \u00e9lecteurs ont \u00e9t\u00e9 la r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, les protestataires r\u00e9clament donc la d\u00e9mission des membres de la commission \u00e9lectorale nationale ou bien encore celle de la direction de la RTS la Radiot\u00e9l\u00e9vision de Serbie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [86%] :\r\nDans la Radiot\u00e9l\u00e9vision Suisse on aura compris pourtant Jean-Arnaud, personne n'a contest\u00e9 la validit\u00e9 de cette \u00e9lection, l'\u00e9lection d'Aleksandar Vucic, \u00e0 Bruxelles, on a m\u00eame f\u00e9licit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:25) [93%] :\r\nOui, les plus hauts responsables europ\u00e9ens comme le commissaire \u00e0 l'\u00e9largissement, il y a, Nacera se sont empress\u00e9s de f\u00e9liciter Vucinic sont d'ailleurs sembler s'inqui\u00e9ter de la situation assez in\u00e9dite d'un pr\u00e9sident \u00e9lu, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 rester Premier ministre aussi longtemps qu'il le pourra, Aleksandar Vucic, un personnage au parcours politique tr\u00e8s particulier, il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re dans l'extr\u00eame droite nationaliste, il a \u00e9t\u00e9 ministre de l'Information sous Milosevic, puis il s'est brusquement ralli\u00e9 \u00e0 la perspective europ\u00e9enne en 2008 et les dirigeants europ\u00e9ens se sont peut-\u00eatre de vite r\u00e9jouis de cette conversion tr\u00e8s opportuniste certes Aleksandar Vucic, s'est montr\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 commandant sur le dossier sensible du Kosovo, mais son r\u00e9gime n'a rien \u00e0 voir avec les principes europ\u00e9ens, le nouveau ma\u00eetre de Belgrade excelle d'ailleurs dans l'art de louvoyer entre l'Union europ\u00e9enne et Moscou, histoire de se faire davantage d\u00e9sirer de chaque c\u00f4t\u00e9, mais son v\u00e9ritable mod\u00e8le politique n'est peut-\u00eatre pas plus celui de la Russie une Poutine que celui de l'Europe, il se rapprocherait plut\u00f4t du nouveau type de r\u00e9gime autoritaire que Recep Tayyip Erdogan est en train de mettre en place en Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [99%] :\r\nEt cela alors que les frustrations sociales sont en constante augmentation en Serbie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:36) [93%] :\r\nOui, et d'ailleurs dans les cort\u00e8ges qui d\u00e9filent quotidiennement dans toutes les grandes villes du pays, ces revendications sociales sont tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sentes, les \u00e9tudiants ont \u00e9t\u00e9 rejoints par les syndicats ind\u00e9pendants, notamment ceux de certaines grandes entreprises priv\u00e9es sous- traitants de sous- traitantes de grands groupes internationaux o\u00f9 les salaires n'ont pas \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s depuis des mois, rappelons \u00e9galement que le ch\u00f4mage r\u00e9el touche toujours plus du quart de la population active et que le salaire moyen terme inf\u00e9rieur \u00e0 400 euros par mois, pour beaucoup de jeunes Serbes, notamment les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s, la seule perspective d'avenir et l'exil \u00e0 l'\u00e9tranger et c'est justement ce que refusent les manifestants depuis 25 ans, on parle sans cesse de la transition vers l'\u00e9conomie de march\u00e9, mais les pancartes brandies par les jeunes Serbes r\u00e9pondent que la transition est un chemin qui ne m\u00e8ne nulle part si ce mouvement a peu de chances d'\u00e9branler \u00e0 court terme, le r\u00e9gime d'Aleksandar Vucic, il pourrait donc bien \u00eatre annonciateur d'une col\u00e8re sociale qui est en train de grimper en Serbie, mais aussi dans les Balkans et je dirais, tous les pays de cette p\u00e9riph\u00e9rie europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [92%] :\r\nUne col\u00e8re sociale qu'il va donc falloir surveiller avec vos Jean-Arnaud Dereins ce correspondant dans les Balkans, merci beaucoup, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-21T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9rens, Jean-Arnault", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1591664", "internalArchiveId": "AA1704591865", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-21T00:00:00Z", "durationSec": 1911, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8559738", "imageURL": "http://www.rts.ch/8559737.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Froid: mara\u00eechers et vignerons toujours en \u00e9tat d'alerte", "Attentat de Dortmund: la piste islamiste est \u00e9cart\u00e9e", "Fin de campagne chamboul\u00e9e: l'\u00e9clairage de Michel Beuret, \u00e0 Paris", "Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: abstention ou tentation du vote blanc", "Fiscalit\u00e9 des entreprises: les travaux ont d\u00e9j\u00e0 repris", "Neuch\u00e2tel: un label pour les appartements des seniors", "France: 67'000 bureaux  \u00e0 s\u00e9curiser pour assurer le vote", "Lausanne: l'Hermitage expose la collection d'Emil B\u00fchrle", "Attentat de Paris: stupeur sur les Champs-Elys\u00e9es", "Dioc\u00e8se de Coire: l'\u00e9v\u00eaque Vitus Huonder d\u00e9missionne", "France: l'attentat de Paris a chamboul\u00e9 la fin de la campagne", "Appartements labellis\u00e9s: les pr\u00e9cisions de Laurent Kurth", "Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: l'analyse de Jean-Philippe Schaller", "Fact-checking: Macron est-il trop jeune pour \u00eatre pr\u00e9sident?"], "alternativeSummary": ["Des temp\u00e9ratures proches des -10 degr\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9es ces derni\u00e8res nuits en Suisse romande.", "L'auteur de l'attaque voulait faire baisser le cours de l'action en Bourse du club allemand sur lequel il avait sp\u00e9cul\u00e9 au pr\u00e9alable.", "Ceux qui ne seraient toujours pas convaincus peuvent le faire savoir de deux mani\u00e8res: l\u2019abstentionnisme et le vote blanc.", "Les dirigeants du parti socialiste se sont entretenus au sujet de la version remani\u00e9e de la RIE III.", "Plusieurs cantons romands misent sur des appartements con\u00e7us pour les personnes \u00e2g\u00e9es, comme alternative \u00e0 l'EMS.", "Les policiers de Ch\u00e2teauroux patrouilleront le jour du premier tour pour s'assurer que les votes se d\u00e9roulent sans probl\u00e8mes.", "Il s'agit de l'une des plus prestigieuses collections au monde.", "Un homme a tir\u00e9 sur des policiers, tuant l'un d'entre eux et en blessant deux autres, avant d'\u00eatre abattu.", "Son d\u00e9part mettra fin \u00e0 une s\u00e9rie de pol\u00e9miques provoqu\u00e9es par ses positions ultra-conservatrices.", "Cette nouvelle attaque met au premier plan la question s\u00e9curitaire et certains candidats pourraient en user.", "En direct de Neuch\u00e2tel.", "En politique, les attaques sur l\u2019\u00e2ge ont toujours fait recettes et l'int\u00e9ress\u00e9 n'y a pas \u00e9chapp\u00e9 durant sa campagne."], "variantIds": ["ece-8444093", "ece-8444108"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-22T18:30:12Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:17:07\r\n...\r\n\r\n19:30:17:09  19:30:19:15\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:17  19:30:21:06\r\n         Voici les titres:\r\n\r\n19:30:21:08  19:30:25:04\r\n   L'attaque terroriste hier alors\r\nque les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n19:30:25:06  19:30:28:02\r\n            passaient\r\nleur dernier oral \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:30:28:04  19:30:31:13\r\nUn homme a tir\u00e9 sur des policiers,\r\n     tuant l'un d'entre eux.\r\n\r\n19:30:31:15  19:30:35:11\r\n  Cet attentat rappelle la menace\r\ndjihadiste qui plane sur la France,\r\n\r\n19:30:35:12  19:30:39:15\r\napparue soudainement dans la campagne\r\n     \u00e9lectorale qui se termine.\r\n\r\n19:30:39:17  19:30:44:10\r\n   M.Beuret nous dira si ce drame\r\npeut changer la donne aux \u00e9lections.\r\n\r\n19:30:45:00  19:30:48:21\r\n  Le vote blanc pourrait pousser\r\n   les Fran\u00e7ais \u00e0 se mobiliser.\r\n\r\n19:30:48:23  19:30:51:20\r\n       La participation est \r\n      un enjeu de ce scrutin.\r\n\r\n19:30:54:19  19:30:57:15\r\n      Neuch\u00e2tel s'engage pour\r\n      des appartements d\u00e9di\u00e9s\r\n\r\n19:30:57:17  19:31:02:00\r\naux personnes \u00e2g\u00e9es et cr\u00e9e un label,\r\n  offrant une alternative \u00e0 l'EMS.\r\n\r\n19:31:02:02  19:31:05:05\r\nL.Kurth nous expliquera sa d\u00e9marche.\r\n\r\n19:31:05:11  19:31:09:15\r\n-12,4 degr\u00e9s: c'est la temp\u00e9rature\r\n  relev\u00e9e ce matin \u00e0 Vi\u00e8ge (VS).\r\n\r\n19:31:09:17  19:31:12:06\r\n         Le gel a menac\u00e9\r\n     les cultures cette nuit.\r\n\r\n19:31:12:08  19:31:15:22\r\n      Mara\u00eechers et vignerons\r\n  sont toujours en \u00e9tat d'alerte.\r\n\r\n19:31:16:14  19:31:17:23\r\n       Et en fin de journal,\r\n\r\n19:31:18:01  19:31:21:07\r\n     plong\u00e9e dans l'histoire,\r\n  de l'art et du si\u00e8cle dernier.\r\n\r\n19:31:21:09  19:31:25:03\r\n    La Fondation de l'Hermitage\r\nexpose une collection prestigieuse:\r\n\r\n19:31:25:05  19:31:27:13\r\ncelle du fabricant d'armes E.Buehrle.\r\n\r\n19:31:29:19  19:31:32:18\r\n     Le groupe Etat islamique\r\n     a revendiqu\u00e9 l'attentat.\r\n\r\n19:31:32:20  19:31:36:08\r\n    Aujourd'hui, l'heure \u00e9tait\r\n \u00e0 la stupeur et au recueillement.\r\n\r\n19:31:36:10  19:31:38:23\r\n        L'assaillant \u00e9tait\r\n     muni d'un fusil d'assaut.\r\n\r\n19:31:39:01  19:31:40:16\r\n     Il a cibl\u00e9 des policiers,\r\n\r\n19:31:40:18  19:31:44:12\r\ntuant l'un d'entre eux et en blessant\r\n  deux autres, avant d'\u00eatre abattu.\r\n\r\n19:31:44:14  19:31:48:06\r\n   Le procureur de la R\u00e9publique\r\n      de Paris s'est exprim\u00e9.\r\n\r\n19:31:51:01  19:31:54:11\r\n    -Sur les Champs-Elys\u00e9es,\r\n    l'hommage des Parisiens\r\n\r\n19:31:54:12  19:31:56:11\r\n   au policier tu\u00e9 hier soir.\r\n\r\n19:31:56:13  19:32:00:00\r\nDes passants \u00e9mus et incr\u00e9dules.\r\n\r\n19:32:00:02  19:32:05:13\r\nCertains se croyaient en s\u00e9curit\u00e9\r\n sur cette avenue tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n19:32:06:20  19:32:12:05\r\n-Dans ces lieux touristiques, il y a\r\n normalement pas mal de protection.\r\n\r\n19:32:12:07  19:32:18:13\r\n    Ca n'aurait pas d\u00fb arriver.\r\n\r\n19:32:19:04  19:32:23:08\r\n-Le recueillement et la col\u00e8re aussi\r\n face \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition des attaques\r\n\r\n19:32:23:10  19:32:26:08\r\n    terroristes dans le pays\r\n      depuis janvier 2015.\r\n\r\n19:32:26:17  19:32:28:12\r\n         -Je suis triste.\r\n\r\n19:32:28:14  19:32:30:18\r\n        Surtout en col\u00e8re.\r\n\r\n19:32:30:20  19:32:41:17\r\n      Nous devons nous battre\r\n         pour nos valeurs.\r\n\r\n19:32:52:21  19:32:55:04\r\n     Je suis citoyen fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:32:55:08  19:32:58:20\r\n   On est affect\u00e9e par ce drame.\r\n\r\n19:32:59:00  19:33:01:11\r\nJe pense \u00e0 cette personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n19:33:01:12  19:33:05:11\r\n-Un policier qui \u00e9tait en faction \r\nvers la station de m\u00e9tro George V.\r\n\r\n19:33:05:12  19:33:09:01\r\nPeu avant 21h00, un homme surgit\r\n   d'une voiture et le vise.\r\n\r\n19:33:09:03  19:33:12:11\r\n Il blesse deux autres policiers\r\n      avant d'\u00eatre abattu.\r\n\r\n19:33:12:13  19:33:16:13\r\n Les t\u00e9moins sont sous le choc.\r\n\r\n19:33:22:06  19:33:27:07\r\n       -Les gens couraient.\r\n\r\n19:33:27:11  19:33:29:18\r\n      La terrasse s'est vid\u00e9e\r\n       en quelques secondes.\r\n\r\n19:33:29:22  19:33:31:20\r\n      -Il y avait des corps.\r\n\r\n19:33:31:22  19:33:34:08\r\n      -Gr\u00e2ce aux documents\r\n   et aux empreintes laiss\u00e9es\r\n\r\n19:33:34:10  19:33:36:15\r\n       par l'assaillant,\r\n son identit\u00e9 est vite \u00e9tablie.\r\n\r\n19:33:36:17  19:33:41:15\r\nUn homme de 39 ans, d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9\r\n   pour tentatives d'homicide\r\n\r\n19:33:41:17  19:33:51:16\r\n     -Il n'\u00e9tait pas fich\u00e9 S.\r\n\r\n19:33:51:20  19:33:57:12\r\n       Il n'avait pas pr\u00e9sent\u00e9\r\nau long de sa p\u00e9riode d'incarc\u00e9ration\r\n\r\n19:33:57:16  19:34:04:01\r\n    de signes de radicalisation\r\n   ou de signes de pros\u00e9lytisme.\r\n\r\n19:34:04:03  19:34:07:01\r\n     -L'homme \u00e9tait toutefois\r\nsous la surveillance de la justice\r\n\r\n19:34:07:03  19:34:09:01\r\net des services anti-terroristes.\r\n\r\n19:34:09:03  19:34:12:08\r\nL'enqu\u00eate devra d\u00e9terminer ce qui a\r\npu pr\u00e9cipiter son passage \u00e0 l'acte.\r\n\r\n19:34:12:15  19:34:15:21\r\n-Une brigade de 15 policiers a rendu\r\n    hommage \u00e0 l'homme tu\u00e9 hier.\r\n\r\n19:34:15:23  19:34:19:17\r\n  Ils se sont mis au garde-\u00e0-vous\r\n\u00e0 l'endroit pr\u00e9cis o\u00f9 il a succomb\u00e9.\r\n\r\n19:34:19:19  19:34:24:13\r\nF.Hollande a annonc\u00e9 qu'un hommage\r\n     national lui sera rendu.\r\n\r\n19:34:28:06  19:34:31:13\r\n     Cette attaque intervient\r\n\u00e0 la fin de la campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:34:31:15  19:34:34:15\r\n       Au moment des tirs,\r\n les 11 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\n\r\n19:34:34:17  19:34:38:17\r\n\u00e9taient \u00e0 la TV pour un dernier oral\r\n  avant le premier tour dimanche.\r\n\r\n19:34:38:19  19:34:44:21\r\n Quel sera l'effet de cet attentat\r\n         sur le scrutin ?\r\n\r\n19:34:47:13  19:34:52:15\r\n -Le terrorisme \u00e9tait peu \u00e9voqu\u00e9\r\n dans la campagne jusqu'\u00e0 hier.\r\n\r\n19:34:52:17  19:34:58:17\r\n    Au moment de l'attentat,\r\n les 11 candidats s'exprimaient.\r\n\r\n19:34:58:19  19:35:07:07\r\n -Quelques mots sur une actualit\u00e9;\r\n une attaque vient de se produire.\r\n\r\n19:35:07:15  19:35:11:03\r\n    -E.Macron est le premier\r\n     \u00e0 r\u00e9agir sur le sujet.\r\n\r\n19:35:11:05  19:35:15:11\r\n -Je t\u00e9moigne toute ma solidarit\u00e9\r\n\r\n19:35:15:13  19:35:18:09\r\n  \u00e0 l'\u00e9gard des forces de police.\r\n\r\n19:35:18:11  19:35:24:03\r\n    -Ce drame peut-il avoir\r\n une influence sur l'\u00e9lection ?\r\n\r\n19:35:24:14  19:35:28:01\r\n-Le facteur nouveau qui se trouvera\r\n\r\n19:35:28:03  19:35:30:21\r\n     dimanche dans l'isoloir,\r\n\r\n19:35:30:23  19:35:32:10\r\n         c'est l'\u00e9motion.\r\n\r\n19:35:32:11  19:35:35:08\r\n  Ceux qui avaient fait un choix,\r\n        peuvent le changer.\r\n\r\n19:35:35:10  19:35:38:08\r\n       Ceux qui h\u00e9sitaient \r\n      peuvent se d\u00e9terminer.\r\n\r\n19:35:38:17  19:35:43:15\r\n     -Les principaux candidats\r\nse sont exprim\u00e9s sur les \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:35:46:17  19:35:49:13\r\n  -Certains n'ont pas encore pris\r\n\r\n19:35:49:15  19:35:53:05\r\nla mesure du mal qui nous agresse.\r\n\r\n19:35:53:07  19:35:56:17\r\n     Pour ma part, j'entends\r\n   combattre d'une main de fer.\r\n\r\n19:35:57:01  19:35:59:08\r\n  -M\u00eame alarmisme chez Le Pen.\r\n\r\n19:35:59:17  19:36:03:18\r\n   -Cette guerre nous est men\u00e9e\r\n\r\n19:36:03:20  19:36:06:14\r\n       sans piti\u00e9 ni r\u00e9pit.\r\n\r\n19:36:06:16  19:36:09:03\r\n  Nous ne pouvons pas la perdre.\r\n\r\n19:36:09:05  19:36:12:12\r\n  Depuis 10 ans, tout a \u00e9t\u00e9 fait\r\n    pour que nous la perdions.\r\n\r\n19:36:12:18  19:36:16:05\r\n-E.Macron accuse ses adversaires\r\n d'instrumentaliser l'attentat.\r\n\r\n19:36:16:12  19:36:18:11\r\n     -Ne c\u00e9dez rien \u00e0 la peur,\r\n\r\n19:36:18:13  19:36:22:22\r\n\u00e0 la division ou \u00e0 l'intimidation.\r\n\r\n19:36:23:10  19:36:27:18\r\n   -Le centriste est questionn\u00e9\r\n\u00e0 propos de son manque d'exp\u00e9rience\r\n\r\n19:36:27:20  19:36:30:10\r\n sur les questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:36:30:19  19:36:32:20\r\n       -On dira par r\u00e9flexe\r\n\r\n19:36:32:22  19:36:35:11\r\n    que les candidats de droite\r\n\r\n19:36:35:12  19:36:38:05\r\n         sont avantag\u00e9s,\r\n  mais qu'est-ce qu'on en sait ?\r\n\r\n19:36:38:11  19:36:42:12\r\n -L'incertitude, c'est la seule\r\n  constante de cette \u00e9lection.\r\n\r\n19:36:46:04  19:36:49:02\r\n         -Nous retrouvons\r\n   notre correspondant \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:36:49:04  19:36:51:00\r\n      Michel Beuret, bonsoir.\r\n\r\n19:36:51:02  19:36:52:12\r\n       Il faut le rappeler;\r\n\r\n19:36:52:14  19:36:57:02\r\nces attaques font partie du quotidien\r\ndes Fran\u00e7ais depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:36:59:09  19:37:01:19\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:37:01:23  19:37:04:21\r\n       \u00c7a fait pr\u00e8s de 2 ans\r\n\r\n19:37:05:01  19:37:08:14\r\n       que la France vit \u00e0 \r\n      l'heure des attentats.\r\n\r\n19:37:08:18  19:37:11:20\r\n Ils font montre d'un grand sang-\r\n    froid jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n19:37:12:00  19:37:14:06\r\n Ils ne se laissent pas entra\u00eener\r\n\r\n19:37:14:10  19:37:17:10\r\n dans cette guerre de civilisation\r\n      ou veulent les emmener\r\n\r\n19:37:17:13  19:37:20:11\r\n les islamistes et la droite dure.\r\n\r\n19:37:20:15  19:37:26:13\r\n   On a peu parl\u00e9 de terrorisme\r\n     pendant cette campagne,\r\n\r\n19:37:26:17  19:37:30:06\r\n     mis \u00e0 part Marine Le Pen\r\n    et un peu Fran\u00e7ois Fillon.\r\n\r\n19:37:30:10  19:37:33:17\r\n       Quel sera l'impact ? \r\n      C'est difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n19:37:33:21  19:37:37:15\r\n    L'attaque de Mohamed Merah\r\n\r\n19:37:37:19  19:37:40:13\r\n    \u00e9tait rest\u00e9e pratiquement \r\n    sans effet sur le scrutin.\r\n\r\n19:37:40:17  19:37:42:20\r\nPour l'attentat des Champs-\u00c9lys\u00e9es,\r\n\r\n19:37:43:00  19:37:46:00\r\n les instituts de sondage n'auront\r\n     pas le temps de produire\r\n\r\n19:37:46:04  19:37:49:03\r\n        une nouvelle \u00e9tude.\r\n\r\n19:37:49:07  19:37:52:02\r\n       La campagne prend fin\r\n      officiellement ce soir.\r\n\r\n19:37:52:06  19:37:54:09\r\n          Ce qui est s\u00fbr,\r\n\r\n19:37:54:12  19:37:58:23\r\nc'est que les Fran\u00e7ais en ont assez.\r\n\r\n19:37:59:03  19:38:05:01\r\n \u00c7a revient dans les discussions.\r\n     Les mauvaises nouvelles,\r\n\r\n19:38:05:05  19:38:08:02\r\n    l'impression de vivre dans\r\n    une r\u00e9publique banani\u00e8re,\r\n\r\n19:38:08:06  19:38:10:16\r\n   c'est vrai que cette campagne\r\n         a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sale.\r\n\r\n19:38:10:20  19:38:13:12\r\n   Ils attendent avec impatience\r\n       le premier d\u00e9nouement\r\n\r\n19:38:13:16  19:38:16:04\r\n          de ce scrutin.\r\n\r\n19:38:16:06  19:38:18:08\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:18:10  19:38:20:14\r\n    Pour les forces de l'ordre,\r\n\r\n19:38:20:16  19:38:24:18\r\n       priorit\u00e9 maintenant\r\n\u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des bureaux de vote.\r\n\r\n19:38:24:20  19:38:27:11\r\n     Reportage \u00e0 Ch\u00e2teauroux.\r\n\r\n19:38:27:23  19:38:32:02\r\n         -Au 1er \u00e9tage\r\n  de la mairie de Ch\u00e2teauroux,\r\n\r\n19:38:32:04  19:38:35:22\r\n          on contr\u00f4le\r\n  une derni\u00e8re fois les urnes.\r\n\r\n19:38:36:00  19:38:42:01\r\nMais il faut aussi s'assurer que la\r\ns\u00e9curit\u00e9 des bureaux soit maximale.\r\n\r\n19:38:42:03  19:38:45:20\r\n     La pr\u00e9fecture a envoy\u00e9\r\n    un rappel des consignes.\r\n\r\n19:38:47:01  19:38:50:12\r\n-On nous a recommand\u00e9 de s'assurer\r\n\r\n19:38:50:14  19:38:54:04\r\nque toutes les portes soient ferm\u00e9es.\r\n\r\n19:38:54:06  19:38:56:08\r\n  Qu'il n'y ait qu'un seul acc\u00e8s.\r\n\r\n19:38:56:10  19:39:02:00\r\n   Il faut que la file d'attente\r\n   soit \u00e0 l'int\u00e9rieur du bureau.\r\n\r\n19:39:02:02  19:39:11:07\r\n    Tout comportement suspect\r\n  doit \u00eatre signal\u00e9 \u00e0 la police.\r\n\r\n19:39:11:18  19:39:15:07\r\n      -Paris est \u00e0 200 km,\r\nmais les \u00e9lecteurs castelroussins\r\n\r\n19:39:15:09  19:39:18:02\r\n       craignent ici aussi\r\n       pour leur s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:39:18:04  19:39:22:22\r\nm\u00eame s'ils assurent que l'attentat \r\nne les emp\u00eachera pas d'aller voter.\r\n\r\n19:39:23:09  19:39:25:12\r\n  -Le terrorisme peut intervenir.\r\n\r\n19:39:25:14  19:39:30:18\r\n          Les terroristes\r\n      savent o\u00f9 ils frappent.\r\n\r\n19:39:30:20  19:39:34:02\r\n          -Je pense que\r\n  c'est le genre de cible id\u00e9ale\r\n\r\n19:39:34:04  19:39:37:11\r\n          pour les gens\r\n     qui nous veulent du mal.\r\n\r\n19:39:37:12  19:39:44:00\r\nJe pense qu'il faut rester prudent,\r\n mais \u00e7a ne changera pas mon vote.\r\n\r\n19:39:44:02  19:39:46:04\r\n    -On y pense tout le temps.\r\n\r\n19:39:46:06  19:39:50:08\r\n C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dit avant les votes\r\n     que \u00e7a craignait un peu,\r\n\r\n19:39:50:10  19:39:55:02\r\n   mais on ira quand m\u00eame voter,\r\n c'est la meilleure chose \u00e0 faire.\r\n\r\n19:39:55:04  19:39:59:14\r\n -A Ch\u00e2teauroux, des patrouilles\r\n      sillonneront la ville\r\n\r\n19:39:59:16  19:40:03:03\r\n       et ses 31 bureaux.\r\n\r\n19:40:05:09  19:40:10:11\r\n    -La campagne pr\u00e9sidentielle\r\n       aura \u00e9t\u00e9 mouvement\u00e9e.\r\n\r\n19:40:10:12  19:40:16:00\r\nL'attaque d'hier soir est la derni\u00e8re\r\nd'une longue s\u00e9rie de perturbations.\r\n\r\n19:40:16:02  19:40:17:17\r\n      J-P.Schaller, bonsoir.\r\n\r\n19:40:17:18  19:40:20:07\r\n           Vous r\u00e9sumez\r\n     cette campagne en 3 mots:\r\n\r\n19:40:20:09  19:40:23:23\r\n           le \"d\u00e9gagisme\",\r\nles affaires et le \"risque de chaos\".\r\n\r\n19:40:27:04  19:40:33:04\r\n       -Oui, le \"d\u00e9gagisme\"\r\n\r\n19:40:35:00  19:40:41:00\r\n      et le terme que mart\u00e8le\r\n        Jean-Luc M\u00e9lenchon.\r\n\r\n19:40:42:13  19:40:46:18\r\n  Mais c'est Emmanuel Macron qui \r\n  a initi\u00e9 ce grand coup de balai\r\n\r\n19:40:46:22  19:40:52:20\r\n   en annon\u00e7ant sa candidature.\r\n\r\n19:40:56:21  19:41:00:11\r\n  Les 2 principaux favoris de la\r\nprimaire de droite n'ont pas pass\u00e9.\r\n\r\n19:41:00:15  19:41:04:06\r\n     Exit aussi Manuel Valls.\r\n\r\n19:41:04:10  19:41:12:12\r\n         -Deuxi\u00e8me point,\r\n           les affaires.\r\n\r\n19:41:12:19  19:41:15:00\r\n       -Il y a eu l'affaire\r\n       de P\u00e9n\u00e9lope Fillon.\r\n\r\n19:41:15:04  19:41:17:05\r\n Fillon se voyait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:41:17:09  19:41:19:12\r\n C'\u00e9tait une descente aux enfers.\r\n\r\n19:41:19:16  19:41:22:16\r\n       Il a pu s'accrocher.\r\n\r\n19:41:22:20  19:41:28:13\r\n         Et se maintenir\r\n      dans le carr\u00e9 de t\u00eate.\r\n\r\n19:41:28:17  19:41:31:18\r\n S'il est \u00e9lu, il sera le premier\r\n     pr\u00e9sident mis en examen.\r\n\r\n19:41:31:22  19:41:34:08\r\n      Il manquera peut-\u00eatre \r\n     de cette autorit\u00e9 morale\r\n\r\n19:41:34:11  19:41:37:00\r\n          pour appliquer\r\n     son programme drastique.\r\n\r\n19:41:37:04  19:41:40:15\r\n Il y a aussi eu des affaires sans\r\n  cons\u00e9quence pour Marine Le Pen.\r\n\r\n19:41:40:19  19:41:43:11\r\n   Elle serait encore qualifi\u00e9e\r\n      pour le deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n19:41:43:15  19:41:46:00\r\n      -Et le risque de chaos.\r\n\r\n19:41:46:04  19:41:50:02\r\n   -C'est le chaos des extr\u00eames.\r\n\r\n19:41:50:06  19:41:53:21\r\n\u00c0 droite, Marine Le Pen, \u00e0 gauche,\r\n        Jean-Luc M\u00e9lenchon.\r\n\r\n19:41:54:01  19:41:59:23\r\n       Ils repr\u00e9sentent pr\u00e8s\r\n       d'un \u00e9lecteur sur 2.\r\n\r\n19:42:00:19  19:42:03:15\r\n   Le nationalisme pour Le Pen,\r\n\r\n19:42:03:19  19:42:07:07\r\n     le partage des richesses\r\n         pour M\u00e9lenchon.\r\n\r\n19:42:07:11  19:42:11:22\r\n       La ligne de partage,\r\n       c'est sur l'Europe.\r\n\r\n19:42:12:02  19:42:15:07\r\n M\u00e9lenchon et Le Pen n'h\u00e9siterait\r\n       pas \u00e0 faire exploser\r\n\r\n19:42:15:11  19:42:18:09\r\n        l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:42:18:12  19:42:21:22\r\n   C'est le risque de chaos que\r\ncraignent les principaux dirigeants\r\n\r\n19:42:22:02  19:42:24:23\r\n    europ\u00e9ens qui sont \u00e9berlu\u00e9s\r\n    de voir ce peuple frondeur\r\n\r\n19:42:25:03  19:42:30:19\r\n h\u00e9siter autant entre l'aventure,\r\n  la continuit\u00e9 ou l'abstention.\r\n\r\n19:42:30:23  19:42:33:10\r\n  -L'abstention s'annonce forte.\r\n\r\n19:42:33:14  19:42:38:11\r\n  Alors les candidats ont engag\u00e9\r\n   une course \u00e0 la mobilisation\r\n\r\n19:42:38:12  19:42:40:13\r\n           pour obtenir\r\n   le plus de soutiens possible.\r\n\r\n19:42:40:21  19:42:44:11\r\n-Des affiches et tracts pr\u00eats \u00e0 \u00eatre\r\n  distribu\u00e9s dans toute la France.\r\n\r\n19:42:44:13  19:42:48:22\r\n  Ces militants tentent encore\r\nde toucher de potentiels votants.\r\n\r\n19:42:49:00  19:42:51:21\r\n    En cas d'indisponibilit\u00e9\r\n         de l'\u00e9lecteur,\r\n\r\n19:42:51:23  19:42:56:00\r\nl'\u00e9quipe de J-L.M\u00e9lenchon propose\r\n     de le mettre en contact\r\n\r\n19:42:56:02  19:43:01:14\r\n     avec quelqu'un pouvant\r\n   accueillir sa procuration.\r\n\r\n19:43:01:23  19:43:04:03\r\n -On ne peut pas forc\u00e9ment donner\r\n\r\n19:43:04:05  19:43:05:23\r\n    sa procuration \u00e0 quelqu'un\r\n\r\n19:43:06:01  19:43:08:12\r\nqu'on conna\u00eet, parce qu'on est isol\u00e9\r\n\r\n19:43:08:14  19:43:12:03\r\n     ou qu'on ne peut pas dire\r\n   qu'on va voter J-L.M\u00e9lenchon.\r\n\r\n19:43:12:05  19:43:15:08\r\n  Pouvoir trouver une procuration\r\n        aupr\u00e8s d'un anonyme\r\n\r\n19:43:15:10  19:43:19:06\r\n    peut \u00eatre le seul moyen pour\r\npr\u00e9server la confidentialit\u00e9 du vote.\r\n\r\n19:43:19:12  19:43:23:02\r\n      -Ce proc\u00e9d\u00e9 a permis\r\n de sauver au moins 12'000 voix.\r\n\r\n19:43:23:04  19:43:26:17\r\n M.Le Pen, F.Fillon et E.Macron\r\n    le proposent \u00e9galement,\r\n\r\n19:43:26:19  19:43:30:08\r\n car le spectre de l'abstention\r\n      p\u00e8se sur l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:43:30:10  19:43:33:12\r\nLes affaires ont cr\u00e9\u00e9 un ras-le-bol.\r\n\r\n19:43:35:09  19:43:39:03\r\n -J'h\u00e9site encore, comme beaucoup.\r\n\r\n19:43:39:05  19:43:42:09\r\n    -Plus ou moins, mais comme\r\n   il faut choisir, on le fait.\r\n\r\n19:43:42:11  19:43:47:14\r\n  -M\u00eame s'il n'y a pas de candidat\r\nqui m'int\u00e9resse, j'irai voter blanc.\r\n\r\n19:43:47:16  19:43:50:17\r\n      -C'est aussi important \r\n      que d'aller manifester.\r\n\r\n19:43:51:00  19:43:54:19\r\n  -Le vote blanc, une enveloppe\r\n    gliss\u00e9e vide dans l'urne.\r\n\r\n19:43:54:21  19:43:57:23\r\n       Si ce type de vote \r\n       \u00e9tait comptabilis\u00e9,\r\n\r\n19:43:58:01  19:44:03:15\r\n       40 % des Fran\u00e7ais\r\n  le choisiraient cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:44:03:17  19:44:07:20\r\n      Certains en proposent\r\n  la reconnaissance officielle.\r\n\r\n19:44:08:07  19:44:11:01\r\n    -Reconna\u00eetre le vote blanc\r\n\r\n19:44:11:03  19:44:13:21\r\n  permettrait aux gens d'exprimer\r\n\r\n19:44:13:23  19:44:17:03\r\n   une v\u00e9ritable insatisfaction\r\n   de l'offre politique faite.\r\n\r\n19:44:17:05  19:44:21:02\r\n  Sur les 11 candidats, les deux\r\n extr\u00eames seraient plus impact\u00e9s.\r\n\r\n19:44:21:04  19:44:25:11\r\n    Un tiers de l'\u00e9lectorat FN\r\n  d\u00e9clare pr\u00e9f\u00e9rer un vote blanc\r\n\r\n19:44:25:11  19:44:27:23\r\n     plut\u00f4t que Marine Le Pen.\r\n\r\n19:44:28:01  19:44:32:08\r\n   C'est un ras-le-bol national.\r\n\r\n19:44:32:15  19:44:35:05\r\n    -L'id\u00e9e fait son chemin.\r\n\r\n19:44:35:07  19:44:39:10\r\n       Sur 11 candidats,\r\n   sept n'y sont pas oppos\u00e9s.\r\n\r\n19:44:42:03  19:44:44:21\r\n  -Voil\u00e0 ce que l'on pouvait dire\r\n    de l'attentat survenu hier\r\n\r\n19:44:44:23  19:44:48:16\r\n      et des derni\u00e8res heures\r\nde la campagne \u00e9lectorale en France.\r\n\r\n19:44:48:18  19:44:50:06\r\n       J-P.Schaller, merci.\r\n\r\n19:44:50:08  19:44:53:09\r\n  Nous vous retrouverons dimanche\r\n       pour suivre en direct\r\n\r\n19:44:53:11  19:44:56:10\r\n          le premier tour\r\n de cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:44:56:11  19:45:01:11\r\nNos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux seront pr\u00e9sents\r\ndans les QG des candidats principaux\r\n\r\n19:45:01:13  19:45:05:00\r\n       pour vivre en direct\r\n l'annonce des premiers r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:45:05:02  19:45:08:09\r\n            Rendez-vous\r\n   dimanche d\u00e8s 19h30 sur RTS Un\r\n\r\n19:45:08:11  19:45:11:22\r\n     pour un journal qui sera \r\n     consacr\u00e9 \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:45:12:23  19:45:16:00\r\n          En Allemagne,\r\n  la piste islamiste est \u00e9cart\u00e9e\r\n\r\n19:45:16:02  19:45:20:09\r\n  dans l'affaire des explosions\r\nqui ont touch\u00e9 le bus de Dortmund.\r\n\r\n19:45:20:11  19:45:24:11\r\n     Un suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9:\r\n   il aurait voulu faire plonger\r\n\r\n19:45:24:12  19:45:28:10\r\n   l'action du club sur laquelle\r\n    il avait pari\u00e9 \u00e0 la baisse.\r\n\r\n19:45:29:10  19:45:31:21\r\n     -Ce matin \u00e0 Tuebingen,\r\n\r\n19:45:31:23  19:45:35:13\r\n      les forces sp\u00e9ciales \r\n      lancent une op\u00e9ration\r\n\r\n19:45:35:15  19:45:40:05\r\n   qui aboutit \u00e0 l'arrestation\r\n          de Sergej W.,\r\n\r\n19:45:40:07  19:45:46:04\r\n  l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat\r\nperp\u00e9tr\u00e9 contre le bus de Dortmund.\r\n\r\n19:45:46:06  19:45:51:15\r\n    L'homme poss\u00e8de la double\r\n nationalit\u00e9 allemande et russe.\r\n\r\n19:45:51:17  19:45:56:03\r\n   Contrairement aux soup\u00e7ons\r\n     d'un acte terroriste,\r\n\r\n19:45:56:05  19:46:00:16\r\n     le mobile de l'attentat\r\n        est la cupidit\u00e9.\r\n\r\n19:46:00:18  19:46:09:04\r\n  L'homme avait achet\u00e9 \u00e0 cr\u00e9dit\r\n  des actions du club allemand.\r\n\r\n19:46:09:06  19:46:13:16\r\n       Puis, il a sp\u00e9cul\u00e9\r\n   sur une baisse de son cours\r\n\r\n19:46:13:18  19:46:18:20\r\n     qu'il voulait provoquer\r\n      en tuant des joueurs.\r\n\r\n19:46:18:22  19:46:24:11\r\n  Une premi\u00e8re dans l'histoire\r\n     criminelle allemande.\r\n\r\n19:46:26:05  19:46:29:19\r\n  -Les employ\u00e9s de Thermo Fisher\r\n      continuent leur gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:29:21  19:46:32:14\r\nUnia annonce qu'un projet d'accord\r\n\r\n19:46:32:16  19:46:38:08\r\n   a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par la direction\r\n       am\u00e9ricaine du groupe.\r\n\r\n19:46:38:10  19:46:45:02\r\n      Les employ\u00e9s s'opposent\r\n\u00e0 la d\u00e9localisation de 106 emplois.\r\n\r\n19:46:45:04  19:46:49:09\r\n La direction n'a pas donn\u00e9 suite\r\n         \u00e0 nos questions.\r\n\r\n19:46:51:06  19:46:53:22\r\n     On reparle de la RIE III.\r\n\r\n19:46:54:00  19:46:57:00\r\n  Elle avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e \u00e0 60 %.\r\n\r\n19:46:57:02  19:47:01:05\r\n C'\u00e9tait une victoire pour le PS,\r\n        qui l'a combattue.\r\n\r\n19:47:01:07  19:47:05:15\r\n   Ses dirigeants se sont r\u00e9unis\r\n      pour se mettre d'accord\r\n\r\n19:47:05:17  19:47:11:00\r\nsur ce qu'ils attendent de la version\r\n    remani\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 en discussion.\r\n\r\n19:47:12:06  19:47:17:09\r\n-Depuis la victoire de la gauche\r\n   apr\u00e8s le NON \u00e0 la RIE III,\r\n\r\n19:47:17:11  19:47:21:22\r\n la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons\r\n    se sont remis au travail\r\n\r\n19:47:22:00  19:47:24:11\r\npour \u00e9laborer un nouveau projet.\r\n\r\n19:47:24:13  19:47:26:22\r\n   Le Parti socialiste aussi.\r\n\r\n19:47:27:00  19:47:32:06\r\nLe comit\u00e9 directeur s'est r\u00e9uni:\r\n    place aux propositions.\r\n\r\n19:47:33:23  19:47:35:18\r\n      -Nous sommes favorables\r\n\r\n19:47:35:20  19:47:38:00\r\n      \u00e0 une nouvelle r\u00e9forme\r\n\r\n19:47:38:02  19:47:41:23\r\n  de l'imposition des entreprises\r\n  qui soit \u00e9quilibr\u00e9e, n\u00e9goci\u00e9e,\r\n\r\n19:47:42:01  19:47:46:14\r\n  une r\u00e9forme qui ne profite pas\r\n       qu'aux entreprises.\r\n\r\n19:47:46:16  19:47:52:17\r\nUne r\u00e9forme qui permette de soutenir\r\nla proposition de l'administration.\r\n\r\n19:47:53:01  19:47:54:20\r\n  -Une r\u00e9forme sous condition:\r\n\r\n19:47:54:22  19:47:57:23\r\n  moins de d\u00e9ductions fiscales\r\n\r\n19:47:58:01  19:48:01:18\r\n  pour les grandes entreprises.\r\n\r\n19:48:01:20  19:48:03:17\r\n    La nouvelle r\u00e9forme devra\r\n\r\n19:48:03:19  19:48:06:14\r\n  \u00eatre financ\u00e9e plus fortement\r\n\r\n19:48:06:16  19:48:09:06\r\n      par les actionnaires.\r\n\r\n19:48:09:08  19:48:11:20\r\n         Il faudra aussi\r\n\r\n19:48:11:22  19:48:15:00\r\n   des compensations sociales.\r\n\r\n19:48:15:02  19:48:17:01\r\n    Les socialistes proposent\r\n\r\n19:48:17:03  19:48:20:04\r\nde limiter la concurrence fiscale\r\n\r\n19:48:20:06  19:48:23:14\r\nentre les cantons en p\u00e9nalisant ceux\r\n  qui fixeraient un taux trop bas.\r\n\r\n19:48:23:16  19:48:26:20\r\n      Les cantons veulent\r\nune nouvelle r\u00e9forme rapidement.\r\n\r\n19:48:27:05  19:48:30:11\r\n   -Nous sommes heureux de voir\r\n\r\n19:48:30:13  19:48:33:04\r\n     que les opposants d'hier\r\n\r\n19:48:33:06  19:48:34:20\r\n        sont constructifs.\r\n\r\n19:48:34:22  19:48:39:11\r\n       Nous sommes contents\r\n    de pouvoir compter sur eux.\r\n\r\n19:48:39:12  19:48:45:20\r\n  L'ensemble des forces politiques\r\ndoit se retrouver derri\u00e8re un projet.\r\n\r\n19:48:46:02  19:48:51:08\r\n   -Au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'int\u00e9grer\r\nou non les propositions socialistes.\r\n\r\n19:48:51:10  19:48:54:18\r\n        R\u00e9ponse en juin.\r\n\r\n19:48:55:17  19:48:59:04\r\n        -Le vieillissement\r\n de la population est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:48:59:06  19:49:01:11\r\n    La prise en charge se pose.\r\n\r\n19:49:01:12  19:49:03:20\r\n Plusieurs cantons romands misent\r\n\r\n19:49:03:22  19:49:08:10\r\nsur des appartements con\u00e7us pour les\r\nseniors, comme alternative \u00e0 l'EMS.\r\n\r\n19:49:08:11  19:49:11:12\r\n         Neuch\u00e2tel a cr\u00e9\u00e9\r\n   un label pour ces logements.\r\n\r\n19:49:11:14  19:49:15:11\r\n  Nous entendrons dans un instant\r\n   le conseiller d'Etat L.Kurth.\r\n\r\n19:49:16:05  19:49:20:13\r\n -Depuis un an, Solange Cassard \r\nvit dans cet appartement encadr\u00e9.\r\n\r\n19:49:20:15  19:49:25:06\r\n   Un logement qui a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9\r\n     pour son d\u00e9ambulateur.\r\n\r\n19:49:25:08  19:49:28:07\r\nElle dispose d'un syst\u00e8me d'alerte\r\n\r\n19:49:28:09  19:49:32:11\r\n  et la r\u00e9f\u00e9rente de maison lui\r\nrend visite deux fois par semaine.\r\n\r\n19:49:32:20  19:49:34:06\r\n         -Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n19:49:34:08  19:49:36:13\r\n          -Ca va mieux !\r\n\r\n19:49:36:22  19:49:40:10\r\n -Le but, c'est que les locataires\r\n\r\n19:49:40:11  19:49:42:22\r\n     se sentent bien chez eux\r\n\r\n19:49:43:00  19:49:46:19\r\n       et puissent y rester\r\n    le plus longtemps possible.\r\n\r\n19:49:46:21  19:49:52:20\r\n     Et il y a une solidarit\u00e9\r\n   qui se cr\u00e9e entre r\u00e9sidents.\r\n\r\n19:49:53:06  19:49:56:14\r\n        -On se tutoie tous,\r\n        c'est une famille !\r\n\r\n19:49:56:16  19:49:58:16\r\n         Je suis chez moi\r\n\r\n19:49:58:18  19:50:01:14\r\n    et je me sens en s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:50:01:16  19:50:07:05\r\n  parce que bien s\u00fbr, \u00e0 un moment\r\ndonn\u00e9, on perd l'\u00e9quilibre, tout \u00e7a.\r\n\r\n19:50:07:12  19:50:09:21\r\n-Neuch\u00e2tel fait de ces appartements\r\n\r\n19:50:09:23  19:50:13:01\r\n les premiers logements encadr\u00e9s\r\n      labellis\u00e9s du canton.\r\n\r\n19:50:13:03  19:50:17:05\r\nUne garantie pour des structures\r\n   appel\u00e9es \u00e0 se d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:50:17:16  19:50:19:12\r\n     -Les gens ne partent plus\r\n\r\n19:50:19:14  19:50:21:07\r\n        de leur appartement\r\n\r\n19:50:21:09  19:50:22:19\r\n     pour aller dans un home.\r\n\r\n19:50:22:21  19:50:27:17\r\nIl y a une structure interm\u00e9diaire,\r\n avec de l'aide et de l'autonomie.\r\n\r\n19:50:28:00  19:50:30:15\r\n        -Neuch\u00e2tel veut\r\n  en construire 1'000 de plus.\r\n\r\n19:50:30:17  19:50:35:18\r\n   Gen\u00e8ve vise 412 logements \r\n  suppl\u00e9mentaires d'ici 2 ans.\r\n\r\n19:50:35:20  19:50:38:23\r\n          Dans le Jura,\r\n     o\u00f9 des soins quotidiens\r\n\r\n19:50:39:01  19:50:41:12\r\n          accompagnent\r\n   les appartements prot\u00e9g\u00e9s,\r\n\r\n19:50:41:14  19:50:45:06\r\n      des projets devraient\r\nquintupler la mise \u00e0 moyen terme.\r\n\r\n19:50:45:13  19:50:48:04\r\n-Un placement en appartement prot\u00e9g\u00e9\r\n\r\n19:50:48:06  19:50:50:23\r\nco\u00fbte des milliers de francs de moins\r\n\r\n19:50:51:01  19:50:53:12\r\n         \u00e0 la collectivit\u00e9\r\n       par rapport \u00e0 un EMS.\r\n\r\n19:50:53:14  19:51:00:07\r\n     Nous pr\u00e9f\u00e9rons favoriser\r\n     le maintien \u00e0 domicile.\r\n\r\n19:51:00:16  19:51:05:10\r\n-Une n\u00e9cessit\u00e9, puisque d'ici 2040,\r\n\r\n19:51:05:11  19:51:09:04\r\n       les plus de 80 ans\r\n seront deux fois plus nombreux.\r\n\r\n19:51:10:04  19:51:12:11\r\n     -Laurent Kurth, bonsoir.\r\n\r\n19:51:12:12  19:51:16:07\r\n  Vous \u00eates ministre de la Sant\u00e9.\r\n\r\n19:51:19:21  19:51:22:16\r\n  1000 logements suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:51:22:20  19:51:24:23\r\nen 5 ans, c'est une grosse ambition.\r\n\r\n19:51:25:03  19:51:27:09\r\n        Y a-t-il urgence ?\r\n\r\n19:51:27:12  19:51:30:04\r\n        -Je crois que oui.\r\n\r\n19:51:30:08  19:51:32:11\r\n   C'est un d\u00e9fi de soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s\r\n            important.\r\n\r\n19:51:32:14  19:51:36:16\r\n       Il est \u00e0 notre porte.\r\n\r\n19:51:36:20  19:51:39:14\r\n La demande est tr\u00e8s forte pour ce\r\n        genre de solution.\r\n\r\n19:51:39:18  19:51:41:21\r\n     Ce sont de beaux projets.\r\n\r\n19:51:42:01  19:51:44:07\r\n     On les m\u00e8ne avec plaisir.\r\n\r\n19:51:44:11  19:51:47:21\r\n   On a le sentiment d'am\u00e9liorer\r\nconcr\u00e8tement la vie quotidienne des\r\n\r\n19:51:48:01  19:51:50:21\r\n   gens qui se trouvent dans des\r\n      situations de faiblesse\r\n\r\n19:51:51:01  19:51:53:04\r\n          li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge.\r\n\r\n19:51:53:08  19:51:55:11\r\nOn arrive \u00e0 pr\u00e9server leur autonomie\r\n\r\n19:51:55:14  19:51:58:06\r\n   et des espaces o\u00f9 ils peuvent\r\n\r\n19:51:58:10  19:52:01:01\r\npr\u00e9server leurs relations sociales.\r\n\r\n19:52:01:05  19:52:03:08\r\nIl y a aussi une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n19:52:03:11  19:52:05:15\r\n    Ils se sentent en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:52:05:19  19:52:08:12\r\n  Ils sortent quand ils veulent.\r\n\r\n19:52:08:16  19:52:12:07\r\n       Ils sont \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:17:21\r\n Mais num\u00e9riquement, c'est un d\u00e9fi\r\n          tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:52:18:01  19:52:22:21\r\n   Il y aura un doublement de la\r\n   population des 80 ans et plus\r\n\r\n19:52:23:01  19:52:26:21\r\n-Vous parlez d'am\u00e9liorer le confort\r\n\r\n19:52:27:01  19:52:30:09\r\n des personnes \u00e2g\u00e9es, mais il y a\r\n  aussi la question financi\u00e8re.\r\n\r\n19:52:30:12  19:52:32:22\r\n   Il faut faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n19:52:33:02  19:52:36:21\r\n  -C'est aussi un des motifs pour\r\n  lesquels c'est un beau projet.\r\n\r\n19:52:37:01  19:52:40:19\r\n On am\u00e9liore la qualit\u00e9 de vie des\r\n               gens,\r\n\r\n19:52:40:23  19:52:44:01\r\n on r\u00e9pond \u00e0 l'aspiration du plus\r\n           grand nombre\r\n\r\n19:52:44:05  19:52:48:07\r\n   et c'est la solution la plus\r\n           \u00e9conomique.\r\n\r\n19:52:48:11  19:52:52:01\r\nEt pour les personnes elles-m\u00eames,\r\n et pour les finances publiques.\r\n\r\n19:52:52:05  19:52:55:19\r\n   On a besoin que tout le monde\r\n             s'engage.\r\n\r\n19:52:55:23  19:52:59:06\r\n    On est content de voir des\r\npromoteurs qui s'investissent dans\r\n\r\n19:52:59:10  19:53:02:15\r\n    la construction de nouveaux\r\n            logements.\r\n\r\n19:53:02:19  19:53:06:00\r\n    On a remis ce premier label\r\n            aujourd'hui\r\n\r\n19:53:06:04  19:53:09:01\r\n   pour amplifier ce mouvement.\r\n\r\n19:53:09:05  19:53:13:09\r\nNous avons des objectifs ambitieux.\r\n\r\n19:53:13:12  19:53:18:01\r\n 1600 logements \u00e0 l'horizon 2022.\r\n\r\n19:53:18:03  19:53:20:09\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:53:20:11  19:53:23:07\r\n         L'\u00e9v\u00eaque de Coire\r\n       d\u00e9missionne \u00e0 75 ans.\r\n\r\n19:53:23:09  19:53:26:05\r\n        Son d\u00e9part met fin\r\n     aux pol\u00e9miques provoqu\u00e9es\r\n\r\n19:53:26:07  19:53:30:15\r\n   par son ultra-conservatisme\r\net ses propos sur l'homosexualit\u00e9.\r\n\r\n19:53:31:10  19:53:34:04\r\n-Il se retire le jour de ses 75 ans.\r\n\r\n19:53:34:06  19:53:38:11\r\nL'\u00e9v\u00eaque Vitus Huonder a adress\u00e9\r\n ce matin sa d\u00e9mission au pape.\r\n\r\n19:53:38:13  19:53:41:04\r\n          Une retraite\r\n   quine passe pas inaper\u00e7ue.\r\n\r\n19:53:41:07  19:53:44:13\r\n  Durant ses dix ans \u00e0 la t\u00eate\r\n     de l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Coire,\r\n\r\n19:53:44:15  19:53:48:18\r\nV.Huonder a marqu\u00e9 les esprits avec\r\n des positions tr\u00e8s conservatrices\r\n\r\n19:53:48:20  19:53:52:03\r\n   notamment sur la sexualit\u00e9\r\n         ou la famille.\r\n\r\n19:53:53:02  19:53:54:22\r\n      -Un \u00e9v\u00eaque doit pouvoir\r\n\r\n19:53:55:00  19:53:57:07\r\n           faire le lien\r\n\r\n19:53:57:09  19:53:59:15\r\n         entre plusieurs\r\n      positions diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:53:59:17  19:54:02:03\r\n        Il doit repr\u00e9senter\r\n    les positions th\u00e9ologiques.\r\n\r\n19:54:02:05  19:54:05:10\r\n       Mais lui a trop voulu\r\n       imposer les siennes.\r\n\r\n19:54:06:00  19:54:10:15\r\n  -Ses propos ont choqu\u00e9 lorsqu'il\r\nveut interdire aux divorc\u00e9s remari\u00e9s\r\n\r\n19:54:10:17  19:54:13:04\r\n    d'acc\u00e9der \u00e0 la communion\r\n         eucharistique,\r\n\r\n19:54:13:06  19:54:17:19\r\nlorsqu'il menace d'exclure un abb\u00e9\r\nqui a b\u00e9ni un couple de lesbiennes\r\n\r\n19:54:17:21  19:54:21:16\r\n ou lorsqu'il cite des passages\r\n     de l'Ancien testament\r\n\r\n19:54:21:18  19:54:23:12\r\n    hostile aux homosexuels.\r\n\r\n19:54:23:19  19:54:26:13\r\n-Si un homme couche avec un homme,\r\n\r\n19:54:26:15  19:54:29:08\r\n        ils font tous deux\r\n\r\n19:54:29:10  19:54:33:20\r\n       une chose abominable;\r\n     ils seront punis de mort.\r\n\r\n19:54:34:03  19:54:36:19\r\n         -Il pr\u00e9sentera\r\n    par la suite ses excuses.\r\n\r\n19:54:36:21  19:54:40:13\r\n   Ce d\u00e9part laisse des tensions\r\nentre conservateurs et progressistes\r\n\r\n19:54:40:15  19:54:45:17\r\nqui aimeraient retrouver le calme\r\n avant la prochaine nomination.\r\n\r\n19:54:45:19  19:54:54:19\r\n Mais il appartient d'abord au pape\r\nFran\u00e7ois d'accepter cette d\u00e9mission.\r\n\r\n19:54:55:13  19:54:59:13\r\n     -J-M.Bornet, le chef de la\r\ncommunication de la police cantonale\r\n\r\n19:54:59:15  19:55:02:19\r\n  valaisanne aurait \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9\r\n      par le Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:55:02:21  19:55:05:18\r\n Motif invoqu\u00e9: rupture du lien de\r\n            confiance.\r\n\r\n19:55:05:20  19:55:10:04\r\n Le gouvernement valaisan a pour \r\n l'instant refus\u00e9 de commenter sa\r\n\r\n19:55:10:06  19:55:11:19\r\n             d\u00e9cision.\r\n\r\n19:55:11:21  19:55:15:16\r\nJ-M.Bornet a d'ores et d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9\r\n  son intention de faire recours.\r\n\r\n19:55:15:22  19:55:18:18\r\n        Le gel a mobilis\u00e9\r\n     vignerons et mara\u00eechers.\r\n\r\n19:55:18:20  19:55:21:18\r\n    Des temp\u00e9ratures avoisinant\r\n          les -10 degr\u00e9s\r\n\r\n19:55:21:20  19:55:25:04\r\n         ont \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9es\r\nla nuit derni\u00e8re en Suisse romande.\r\n\r\n19:55:25:06  19:55:27:09\r\n      De nombreuses cultures\r\n         restent menac\u00e9es\r\n\r\n19:55:27:11  19:55:30:10\r\n malgr\u00e9 les mesures de protection\r\n         mises en place.\r\n\r\n19:55:30:17  19:55:37:03\r\n        -Arrosage incessant\r\ndans de nombreuses r\u00e9gions suisses.\r\n\r\n19:55:37:05  19:55:41:20\r\n C'est la principale protection\r\n        contre le froid.\r\n\r\n19:55:41:22  19:55:48:01\r\nQuand l'eau se transforme en glace,\r\n     elle d\u00e9gage son \u00e9nergie.\r\n\r\n19:55:48:03  19:55:50:11\r\n     Le v\u00e9g\u00e9tal en profite.\r\n\r\n19:55:50:12  19:55:58:01\r\n       Jusqu'\u00e0 maintenant,\r\nl'arrosage a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t efficace.\r\n\r\n19:55:58:15  19:56:00:22\r\n  -Pour les pommes et les poires,\r\n\r\n19:56:01:00  19:56:02:20\r\n       \u00e7a a bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:56:02:22  19:56:06:04\r\n        L'abricot a montr\u00e9\r\n  une sensibilit\u00e9 sur le coteau.\r\n\r\n19:56:06:06  19:56:08:16\r\nL\u00e0, on observe des d\u00e9g\u00e2ts importants.\r\n\r\n19:56:08:18  19:56:11:17\r\n        Mais c'est surtout\r\n     la vigne qui est touch\u00e9e.\r\n\r\n19:56:12:01  19:56:16:06\r\n     -Certains c\u00e9pages sont\r\nparticuli\u00e8rement touch\u00e9s \u00e0 Sierre\r\n\r\n19:56:16:08  19:56:21:06\r\n       et l\u00e0 o\u00f9 l'arrosage\r\n       n'est pas possible.\r\n\r\n19:56:21:08  19:56:25:18\r\n     L\u00e0, la solution, c'est \r\n    les bougies de paraffine.\r\n\r\n19:56:25:20  19:56:31:16\r\nMara\u00eechers et vignerons y ont eu\r\n massivement recours r\u00e9cemment.\r\n\r\n19:56:32:11  19:56:34:23\r\n-Il fait froid dans toute l'Europe.\r\n\r\n19:56:35:01  19:56:37:20\r\n  Le stock de bougies est \u00e9puis\u00e9.\r\n\r\n19:56:37:22  19:56:40:11\r\n  Ce sont les derni\u00e8res qu'on a.\r\n\r\n19:56:40:13  19:56:44:03\r\n      On esp\u00e8re que la lutte \r\n      ne va pas se prolonger.\r\n\r\n19:56:44:12  19:56:48:10\r\n-Dans la plupart des exploitations,\r\n       les stocks de bougies\r\n\r\n19:56:48:11  19:56:51:15\r\n     ne suffisent plus que \r\n     pour un ou deux jours.\r\n\r\n19:56:51:17  19:56:53:13\r\n   Heureusement, d\u00e8s dimanche,\r\n\r\n19:56:53:15  19:56:57:20\r\nles temp\u00e9ratures devraient repasser\r\n        au-dessus de z\u00e9ro.\r\n\r\n19:56:59:09  19:57:03:12\r\n    -En football, R.Wicky sera\r\n le nouvel entra\u00eeneur du FC B\u00e2le.\r\n\r\n19:57:03:14  19:57:08:21\r\n     Il remplacera U.Fischer\r\napr\u00e8s 2 saisons \u00e0 la t\u00eate du club.\r\n\r\n19:57:08:23  19:57:14:02\r\nR.Wicky travaille depuis 2013 dans \r\nle secteur de la formation du club.\r\n\r\n19:57:15:13  19:57:19:11\r\n       En ski alpin, F.Suter\r\n  a annonc\u00e9 sa retraite sportive.\r\n\r\n19:57:19:12  19:57:23:02\r\n    A 32 ans, elle a remport\u00e9 \r\n   4 courses de Coupe du monde,\r\n\r\n19:57:23:04  19:57:25:06\r\n  trois Super-G et une descente.\r\n\r\n19:57:25:08  19:57:28:15\r\n   Depuis 2002, elle est mont\u00e9e\r\n      20 fois sur le podium.\r\n\r\n19:57:28:17  19:57:32:23\r\n    Elle aura v\u00e9cu une carri\u00e8re\r\nsouvent perturb\u00e9e par des blessures.\r\n\r\n19:57:33:21  19:57:37:09\r\n         Chaque vendredi,\r\n    nous d\u00e9cryptons une phrase,\r\n\r\n19:57:37:11  19:57:41:13\r\n       avec cette question:\r\n          vrai ou faux ?\r\n\r\n19:57:41:15  19:57:47:05\r\n    Nous nous sommes int\u00e9ress\u00e9s\r\n\u00e0 une critique adress\u00e9e \u00e0 E.Macron:\r\n\r\n19:57:47:07  19:57:51:12\r\n            \u00e0 39 ans,\r\nest-il trop jeune pour gouverner ?\r\n\r\n19:57:53:00  19:58:01:03\r\n  -F.Fillon pense que E.Macron\r\n est immature et inexp\u00e9riment\u00e9.\r\n\r\n19:58:01:05  19:58:04:11\r\n   J-P.Raffarin ironise, lui.\r\n\r\n19:58:04:12  19:58:11:03\r\n    Pour devenir chef d'Etat,\r\n    39 ans serait trop jeune.\r\n\r\n19:58:12:16  19:58:14:04\r\n     L\u00e9galement, c'est faux.\r\n\r\n19:58:14:06  19:58:16:19\r\n Tout fran\u00e7ais de plus de 18 ans\r\n     peut devenir pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:58:16:21  19:58:18:16\r\n          En Allemagne,\r\n      il faut avoir 40 ans.\r\n\r\n19:58:18:18  19:58:23:18\r\n Faux aussi sur le plan historique:\r\nCharlemagne est devenu roi \u00e0 26 ans,\r\n\r\n19:58:23:20  19:58:27:19\r\n       Fran\u00e7ois 1er, \u00e0 20,\r\net N.Bonaparte, empereur \u00e0 35 ans,\r\n\r\n19:58:27:21  19:58:33:06\r\na remport\u00e9 la bataille d'Austerlitz\r\n         un an plus tard.\r\n\r\n19:58:33:07  19:58:38:23\r\n    De nos jours, A.Tsipras\r\nn'avait que 40 ans et M.Renzi 39\r\n\r\n19:58:39:00  19:58:41:16\r\nquand ils ont pris leurs fonctions.\r\n\r\n19:58:41:18  19:58:46:13\r\n      Quel que soit le parti,\r\nles attaques sur l'\u00e2ge font recette.\r\n\r\n19:58:46:15  19:58:49:19\r\n     Macron peut se consoler\r\n     en relisant Corneille.\r\n\r\n19:58:55:01  19:58:57:10\r\n      -\u00d4 rage, \u00f4 d\u00e9sespoir !\r\n\r\n19:58:57:11  19:58:59:13\r\n      \u00d4 vieillesse ennemie !\r\n\r\n19:59:02:11  19:59:05:17\r\n    -Pour terminer, une visite\r\n  \u00e0 la Fondation de l'Hermitage,\r\n\r\n19:59:05:19  19:59:10:04\r\n          qui accueille\r\n   une collection prestigieuse,\r\n\r\n19:59:10:06  19:59:19:22\r\n celle du Zurichois Emil Buehrle,\r\n industriel et fabricant d'armes.\r\n\r\n19:59:21:01  19:59:27:11\r\n...\r\n\r\n19:59:27:12  19:59:34:16\r\n -Monnet, Picasso ou Van Gogh, \r\nles chefs-d'oeuvre se succ\u00e8dent.\r\n\r\n19:59:34:18  19:59:40:01\r\n Ic\u00f4nes de l'histoire de l'art,\r\n    tr\u00e9sors de la collection\r\n\r\n19:59:40:03  19:59:44:03\r\n    de l'industriel zurichois\r\n       Emil Georg Buehrle.\r\n\r\n19:59:44:05  19:59:46:04\r\n        Il \u00e9tait fascin\u00e9\r\n     par l'impressionnisme.\r\n\r\n19:59:46:10  19:59:48:15\r\n -Ce mouvement incarnait pour lui\r\n\r\n19:59:48:17  19:59:51:00\r\n une forme de libert\u00e9 artistique.\r\n\r\n19:59:51:02  19:59:54:02\r\n       Une nouvelle \u00e9nergie,\r\nune nouvelle mani\u00e8re de travailler.\r\n\r\n19:59:54:09  19:59:58:07\r\n  -\"Le gar\u00e7on au gilet rouge\" de\r\nC\u00e9zanne ou \"L'offrande\" de Gauguin.\r\n\r\n19:59:58:09  20:00:01:15\r\n       E.G.Buehrle ach\u00e8te\r\n ses premi\u00e8res oeuvres en 1937.\r\n\r\n20:00:01:17  20:00:04:15\r\nIl en collectionnera plus de 600.\r\n\r\n20:00:05:12  20:00:07:15\r\n      -C'est impressionnant.\r\n\r\n20:00:07:17  20:00:13:08\r\n    Il fallait \u00eatre tr\u00e8s riche\r\n     pour acqu\u00e9rir tout cela.\r\n\r\n20:00:14:04  20:00:18:19\r\n   -Sa fortune, il l'acquiert\r\n      en vendant des armes\r\n\r\n20:00:18:21  20:00:20:08\r\n      \u00e0 l'arm\u00e9e allemande.\r\n\r\n20:00:20:10  20:00:24:21\r\n A cette p\u00e9riode, la Suisse est une\r\nplaque tournante du march\u00e9 de l'art.\r\n\r\n20:00:24:23  20:00:29:07\r\n13 oeuvres spoli\u00e9es par les nazis\r\nse retrouvent dans sa collection.\r\n\r\n20:00:29:12  20:00:31:20\r\n -Buehrle a restitu\u00e9 ces oeuvres.\r\n\r\n20:00:31:22  20:00:33:15\r\n       On peut en voir 2 ici\r\n\r\n20:00:33:17  20:00:36:15\r\n      car il les a restitu\u00e9es\r\n       au propri\u00e9taire l\u00e9s\u00e9\r\n\r\n20:00:36:17  20:00:43:03\r\n      et qu'il les a ensuite\r\n      rachet\u00e9es, l\u00e9galement.\r\n\r\n20:00:43:11  20:00:46:03\r\n   -Apr\u00e8s cette partie sombre\r\n         de l'histoire,\r\n\r\n20:00:46:05  20:00:51:04\r\nles visiteurs se laissent porter\r\npar la qualit\u00e9 de la collection.\r\n\r\n20:00:53:17  20:00:55:23\r\n   -La place n'est pas forc\u00e9ment\r\n          \u00e0 la pol\u00e9mique,\r\n\r\n20:00:56:01  20:00:59:02\r\n      mais \u00e0 ces collections\r\n       qui nous permettent\r\n\r\n20:00:59:04  20:01:04:23\r\n  de voir des oeuvres ici plut\u00f4t \r\n  que dans des grandes capitales.\r\n\r\n20:01:05:01  20:01:11:11\r\n -On est dans un espace restreint,\r\n       on n'est pas assomm\u00e9.\r\n\r\n20:01:11:12  20:01:13:14\r\n  -Il y avait des jolis tableaux.\r\n\r\n20:01:13:16  20:01:18:05\r\n        J'en ai aim\u00e9 plein.\r\n\r\n20:01:19:06  20:01:22:12\r\n     -Ces oeuvres partiront\r\n   pour le Japon fin octobre.\r\n\r\n20:01:22:14  20:01:25:13\r\nElles reviendront en Suisse en 2020.\r\n\r\n20:01:28:11  20:01:30:11\r\n     -Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:30:12  20:01:32:15\r\n           Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:32:17  20:01:38:10\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n      V.Gerber, M.Kastrati,\r\n   E.Gattlen, A.Huber, M.Pisino\r\n\r\n20:01:38:11  20:01:43:00\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20H10 Passe-moi les jumelles\r\n21H10 T\u00e9l\u00e9film\r\n\r\n20:01:43:02  20:01:47:01\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n20H05 Les experts: Cyber\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030854\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:46 > 0:00:47) [87%] : \r\nParfait ouais c'est not\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:58 > 0:01:02) [80%] : \r\nJuste si on n'a pas Michel jeudi, nous verrons si je dis pas Michel Beuret, OK, j'enl\u00e8ve son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:01:05 > 0:01:05) [80%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:44) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus dans les titres de ce 21 avril l'attaque terroriste, sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es hier soir alors que les candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle passer leur dernier grand Oral \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, un homme a ouvert le feu sur des policiers, tuant l'un d'entre eux, cet attentat rappelle la Monash djihadistes qui plane sur la France, elle a brusquement fait irruption dans la campagne \u00e9lectorale qui se termine officiellement ce soir \u00e0 minuit, nous verrons avec Michel Beuret \u00e0 Paris si ce drame peut changer la donne au 1er tour dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:46 > 0:02:52) [96%] : \r\nPourrait en tout cas, pousser les Fran\u00e7ais \u00e0 se mobiliser davantage qu'attendu, la participation s'annonce comme l'un des principaux enjeux de ce scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:54 > 0:03:15) [87%] : \r\nNeuch\u00e2tel s'engage pour des appartements d\u00e9di\u00e9s aux personnes \u00e2g\u00e9es, le canton cr\u00e9e un Label pour ces logements, qui doit offrir une alternative l'MS, \u00e0 l'heure o\u00f9 la population vieillit, moins 12,4 degr\u00e9s c'est la temp\u00e9rature relev\u00e9e ce matin \u00e0 Vi\u00e8ge en Valais le gel a une nouvelle fois menac\u00e9 la vigne, les cultures, cette nuit, mara\u00eechers et vignerons sont toujours en \u00e9tat d'alerte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:16 > 0:03:27) [92%] : \r\nEt en fin de journal, plong\u00e9e dans l'histoire de l'art et du si\u00e8cle dernier, la Fondation de l'Hermitage \u00e0 Lausanne expose l'une des plus prestigieuses collections au monde, celle du fabricant d'armes z\u00fcrichois Emil purge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:28 > 0:03:49) [94%] : \r\nLe groupe \u00c9tat islamique a revendiqu\u00e9 l'attentat \u00e0 l'heure \u00e9tait \u00e0 la stupeur et au recueillement sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es aujourd'hui l'assaillant \u00e9tait ni d'un fusil d'assaut, il a cibl\u00e9 des policiers qui se trouvaient l\u00e0, tuant l'un d'entre eux et en en blessant 2 autres, avant d'\u00eatre abattu, le procureur de la R\u00e9publique de Paris s'est exprim\u00e9 en fin d'apr\u00e8s- midi, le r\u00e9cit de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:52 > 0:04:25) [93%] : \r\nSur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, l'hommage des Parisiens au policier tu\u00e9 hier soir alors qu'il se trouvait dans un fourgon stationn\u00e9 le long de ce trottoir d\u00e9passant \u00e9mu et incr\u00e9dule, certains se croyait en s\u00e9curit\u00e9 sur cette avenue, l'une des plus prot\u00e9g\u00e9es du pays, c'est un lieu touristique normalement, donc il y a pas mal de de protection et les militaires et les les Vigipirate et tout \u00e7a, non, \u00e7a n'aurait pas d\u00fb arriver quoi et puis voil\u00e0, on voit que certes quand m\u00eame arriv\u00e9 le recueillement et la col\u00e8re aussi face \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition des attaques terroristes dans le pays depuis janvier 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:27 > 0:04:34) [97%] : \r\nJe suis triste, je suis surtout en col\u00e8re, nous Europ\u00e9ens, nous devrons peut-\u00eatre vraiment nous battre pour nos valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:37 > 0:04:42) [90%] : \r\nJe, moi je refuse de m'habituer \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:48 > 0:04:58) [91%] : \r\nJe suis citoyen fran\u00e7ais on est affect\u00e9 par ce drame plus trop, surtout qu'il faut penser \u00e0 cette personne qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, qui est un policier qui est cens\u00e9 nous prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:58 > 0:05:17) [92%] : \r\nUn policier qui \u00e9tait en faction hier soir pr\u00e8s de la station de m\u00e9tro George-V, peu avant 21 heures, un homme surgit d'une voiture et vise le gardien de la paix, assis au volant du fourgon, il blesse 2 autres policiers avant d'\u00eatre abattu, suite \u00e0 un long \u00e9change de tirs sc\u00e8ne film\u00e9e par un passant, les t\u00e9moins sont sous le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:18 > 0:05:25) [79%] : \r\nBen les gens et courez la terrasse de George V assez en m\u00eame pas 30 secondes \u00e0 CBS, j'ai vu effectivement des policiers qui ramenait corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:25 > 0:05:44) [93%] : \r\nJe pourrais pas dire combien, voil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 moins vite gr\u00e2ce aux documents et aux empreintes laiss\u00e9es par l'assaillant dans sa voiture, son identit\u00e9 est rapidement \u00e9tabli un homme de 39 ans, au casier judiciaire charg\u00e9, d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 pour tentative d'homicide sur des policiers, mais sans signe de radicalisation, selon le procureur de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:44 > 0:05:59) [89%] : \r\nKarim faire fi n'\u00e9tait pas fich\u00e9 S et n'avait pas pr\u00e9sent\u00e9 tout au long de \u00e7a, p\u00e9riode d'incarc\u00e9ration, donc pendant une p\u00e9riode de quasiment 14 ans n'avait pas pr\u00e9sent\u00e9 de signes de radicalisation ou de signes de pros\u00e9lytisme pendant toutes ces ann\u00e9es d'Etampes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:59 > 0:06:09) [97%] : \r\nL'homme \u00e9tait toutefois sous la surveillance de la justice et des services antiterroristes depuis sa sortie de prison, l'enqu\u00eate devra d\u00e9terminer ce qui a pu pr\u00e9cipiter son passage \u00e0 l'acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:11 > 0:06:26) [90%] : \r\nFond\u00e9 d'apr\u00e8s- midi, une brigade de 15 policiers a rendu hommage aux gardiens de la paix tu\u00e9 hier, ils se sont mis au garde-\u00e0-vous \u00e0 l'endroit pr\u00e9cis o\u00f9 il a succomb\u00e9 aux tirs de l'assaillant de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande a annonc\u00e9 qu'un hommage national lui serait rendu prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:28 > 0:06:46) [95%] : \r\nNous le disions cette attaque intervient dans les derni\u00e8res heures de la campagne \u00e9lectorale au moment des tirs Les 11 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique \u00e9tait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour un dernier grand Oral avant le 1er tour dimanche, alors que les favoris sont au coude-\u00e0-coude, quel sera l'effet de cet attentat sur le scrutin, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:48 > 0:07:24) [92%] : \r\nJusqu'\u00e0 hier soir, le terrorisme \u00e9tait curieusement peu \u00e9voqu\u00e9e dans cette campagne \u00e9lectorale, il est revenu brutalement dans l'actualit\u00e9, au moment de l'attentat, les 11 candidats s'exprimait \u00e0 tour de r\u00f4le, sur France 2, quelques mots sur une actualit\u00e9 dont nous prenons connaissance, il appara\u00eet que une attaque s'est produite sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, il a Emmanuel Macron est le 1er \u00e0 r\u00e9agir sur le sujet, je voulais parler de cela dans cette premi\u00e8re minute pour t\u00e9moigner, \u00e9videmment, de toute ma solidarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de nos forces de police ou 2 jours avant le scrutin, une question se pose ce drame peut-il avoir une influence sur l'\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:24 > 0:07:38) [85%] : \r\nLe facteur nouveau et inattendu qui va se trouver dimanche toute la journ\u00e9e dans les isoloirs, c'est l'\u00e9motion, ce qui avait fait un choix peuvent en changer ce qui h\u00e9sitent peuvent se d\u00e9terminer et ce qu'pensaient s'abstenir peuvent d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:38 > 0:07:46) [91%] : \r\nAujourd'hui, les principaux candidats ont modifi\u00e9 leurs agendas pour s'exprimer sur les \u00e9v\u00e9nements d'hier soir, chez Fran\u00e7ois Fillon, le ton et Martial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:46 > 0:07:56) [96%] : \r\nCertains n'ont semble-t-il pas encore totalement pris la mesure du mal qui nous agresse et que pour ma part j'entends combattre d'une main de fer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:56 > 0:08:10) [99%] : \r\nM\u00eame alarmisme du c\u00f4t\u00e9 de Marine Le Pen cette guerre nous est men\u00e9e sans piti\u00e9 et sans r\u00e9pit, chacun comprend que nous ne pouvons pas la perdre, or depuis 10 ans sous les gouvernements de droite et de gauche, tout a \u00e9t\u00e9 fait pour que nous la perdions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:10 > 0:08:16) [99%] : \r\nTandis qu'Emmanuel Macron accuse ses adversaires d'instrumentaliser l'attentat et se veut rassembleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:16 > 0:08:23) [97%] : \r\nNe c\u00e9dez rien \u00e0 la peur ne c\u00e9dez rien \u00e0 la division ne c\u00e9dez rien \u00e0 l'intimidation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:23 > 0:08:30) [92%] : \r\nLe candidat centriste, plus jeune et r\u00e9guli\u00e8rement questionn\u00e9 \u00e0 propos de son manque d'exp\u00e9rience sur les questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:31 > 0:08:36) [89%] : \r\nPar r\u00e9flexe on me dira que les candidats de droite ou d'extr\u00eame droite sont avantag\u00e9s mais au fond, qu'est ce qu'on lanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:37 > 0:08:42) [98%] : \r\nL'incertitude absolue, c'est finalement la seule constante d'une \u00e9lection ind\u00e9cise comme jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:46 > 0:08:54) [97%] : \r\nEt \u00e0 Paris, nous retrouvons notre correspondant Michel Beuret Michel on verra le r\u00e9sultat dimanche mais ce qu'il faut rappeler c'est que ces attaques font partie du quotidien des Fran\u00e7ais depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:56 > 0:10:09) [93%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait Pierre-Olivier \u00e7a fait pr\u00e8s de 2 ans que la France vit \u00e0 l'heure des attentats et jusqu'ici, il faut reconna\u00eetre qu'ils font montre d'un grand sang- froid, il ne se laissent pas entra\u00eener dans cette guerre de civilisation o\u00f9 veulent les emmener les islamistes et les droites en r\u00e9alit\u00e9 on a tr\u00e8s peu parl\u00e9 au cours de cette campagne pr\u00e9sidentielle, de terrorisme, mis \u00e0 part, Marine Le Pen est un peu Fran\u00e7ois Fillon, il est vrai, alors quel sera l'impact de ce nouvel attentat, c'est difficile \u00e0 dire, en 2012, par exemple, la tuerie de de Mohamed Merah \u00e0 Toulouse, un mois avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e9tait rest\u00e9e pratiquement sans effet, avec le recul sur le scrutin et pour l'attentat des Champs- \u00c9lys\u00e9es, les instituts de sondages n'auront pas le temps de produire une nouvelle \u00e9tude puisque officiellement la campagne prend fin ce soir \u00e0 minuit apr\u00e8s minuit interdit, interdiction de produire de nouveaux sondages alors ce qui est certain, c'est que les Fran\u00e7ais en ont assez, \u00e7a revient souvent dans les discussions qu'on a les mauvaises nouvelles, le rythme de l'actualit\u00e9, l'impression de vivre dans une r\u00e9publique banani\u00e8re, c'est vrai que cette campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sale, les Fran\u00e7ais, donc on ont assez et ils attendent avec impatience et sans doute un peu de soulagement, le 1er d\u00e9nouement de ce scrutin majeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:09 > 0:10:26) [96%] : \r\nMerci Michel pour les forces de l'ordre, c'est maintenant la s\u00e9curit\u00e9 des 67000 bureaux de vote qui est la priorit\u00e9, rien ne doit entraver le rendez- vous d\u00e9mocratique de la pr\u00e9sidentielle pour le 1er ministre Bernard Cazeneuve, reportage \u00e0 Ch\u00e2teauroux, dans l'ensemble de la France o\u00f9 nos \u00e9quipes ont pris leurs quartiers depuis 2 mois, Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:27 > 0:10:30) [77%] : \r\nLe fait \u00e9lectorale ou \u00e0 cette personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:30 > 0:10:45) [93%] : \r\nAu premier \u00e9tage de la mairie de Ch\u00e2teauroux, l'\u00e9lu responsable des bureaux de vote, contr\u00f4le une derni\u00e8re fois les urnes mais sa mission cette ann\u00e9e est aussi de s'assurer que la s\u00e9curit\u00e9 des bureaux \u00e9lectoraux soit maximale, ce matin, la pr\u00e9fecture a envoy\u00e9 un rappel des consignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:46 > 0:11:11) [91%] : \r\nOn nous a recommand\u00e9, s'il y a plusieurs ouvertures plusieurs portes de voir qu'elles sont bien toutes ferm\u00e9es, qui est qu'un acc\u00e8s s'il y a des files d'attente, ce qu'il y a des bureaux o\u00f9 c'est vrai il y a des heures de pointe et il faut que la file d'attente, soit un int\u00e9rieur du bureau dans la mesure du possible, \u00e9viter que ce soit sur la voie publique tout comportement qui pourrait para\u00eetre suspect doit \u00eatre signal\u00e9 \u00e0 la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:12 > 0:11:22) [95%] : \r\nParis est \u00e0 plus de 200 kilom\u00e8tres mais les \u00e9lecteurs castelroussin craignent ici aussi pour leur s\u00e9curit\u00e9, m\u00eame s'ils assurent que l'attentat des Champs- \u00c9lys\u00e9es ne les emp\u00eachera pas d'aller voter dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:22 > 0:11:44) [86%] : \r\nBon terroriste peut intervenir la preuve Saint-\u00c9tienne-du-Rouvray, c'\u00e9tait une petite commune et-ce intervenu donc je veux dire que les terroristes savent oui il frappe, je pense que c'est le genre de ville cible id\u00e9ale pour les les gens qui ne voudraient du mal, au contraire, on fausse oui je pense qu'il faut rester prudent apr\u00e8s \u00e7a ne va pas changer mon vote de dimanche, on y pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:44 > 0:11:55) [86%] : \r\nTout le temps, surtout quand il y a une lave sur les votes, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dit que \u00e7a craignait un peu alors on verra bien de toute mani\u00e8re, on ira voter quand m\u00eame celui meilleur des choses qu'on a \u00e0 faire de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:56 > 0:12:04) [96%] : \r\n\u00e0 Ch\u00e2teauroux, il n'y aura pas un policier en faction devant chaque bureau de vote, mais des patrouilles sillonneront la ville qui comptera 31 bureaux pour 30000 \u00e9lecteurs inscrits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:05 > 0:12:24) [92%] : \r\nLe terrorisme qui s'invite donc dans les Terres toutes derni\u00e8res heures de la campagne pr\u00e9sidentielle, elle aura \u00e9t\u00e9 mouvement\u00e9e pour dire le moins, l'attaque d'hier soir n'est que la derni\u00e8re d'une longue s\u00e9rie de bouleversements bonsoir Jean-Philippe Schaller, vous nous r\u00e9sumer cette campagne en 3 mots : le d\u00e9gagisme, les affaires et le risque de chaos d'abord le d\u00e9gagisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:24 > 0:12:56) [91%] : \r\nOui, c'est le terme que mart\u00e8le Jean-Luc M\u00e9lenchon en reprenant le slogan des printemps arabes pour mettre fin pour lui \u00e0 la monarchie pr\u00e9sidentielle mais cette Emmanuel Macron, le 1er qui a provoqu\u00e9 ce grand coup de balai en annon\u00e7ant sa l'peut-\u00eatre que fin candidature il y a, il y a pr\u00e8s de pr\u00e8s d'une ann\u00e9e et le d\u00e9gagisme mais on a vu les effets avec des 2 principaux favoris de la primaire de droite, Jupp\u00e9, Sarkozy Exit aussi Hollande qui s'est d\u00e9gag\u00e9e lui- m\u00eame en renon\u00e7ant \u00e0 se pr\u00e9senter, de peur d'\u00eatre battu \u00e0 la primaire de la gauche existe aussi, l\u00e0 aussi, Manuel Valls.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:56 > 0:12:59) [98%] : \r\nAlors 2\u00e8me point les affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:59 > 0:13:38) [92%] : \r\nOui, alors \u00e7a c'est le 2\u00e8me temps fort de la campagne \u00e9videmment avec la r\u00e9v\u00e9lation par le Canard Encha\u00een\u00e9 des emplois pr\u00e9sum\u00e9s fictifs de P\u00e9n\u00e9lope Fillon Fran\u00e7ois Fillon qui venait de remporter haut la main la primaire de droite se voyait d\u00e9j\u00e0 \u00e9lu pr\u00e9sident et l\u00e0, \u00e9videmment, c'\u00e9tait une descente aux enfers, m\u00eame si, faute de plan B, h\u00e9 bien il a pu s'accrocher et se maintenir dans le carr\u00e9 de t\u00eate, s'il est \u00e9lu, il sera le 1er pr\u00e9sident mis en examen et manquera peut-\u00eatre finalement de cette autorit\u00e9 morale pour imposer son programme drastique de r\u00e9duction des d\u00e9penses et de donc de relance de l'\u00e9conomie, des affaires qui ont touch\u00e9, il faut le noter, Marine Le Pen aussi, mais pour elle, sans cons\u00e9quence puisqu'elle est rest\u00e9e longtemps en t\u00eate dans les sondages et que, selon les tous derniers sondages, elle serait encore qualifi\u00e9 pour le d\u00e8s le 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:38 > 0:13:41) [92%] : \r\nEt pour terminer, le risque de chaos, vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:41 > 0:14:22) [89%] : \r\nEh oui, alors c'est le chaos des extr\u00eames \u00e0 droite avec Marine Le Pen \u00e0 gauche avec Jean-Luc M\u00e9lenchon, ensemble ils repr\u00e9sentent pr\u00e8s d'un \u00e9lecteur sur 2, c'est en vote exutoire, mais aux motivations \u00e9videmment diff\u00e9rente l'acc\u00e8s nos phobies et le nationalisme pour Le Pen, la VIe R\u00e9publique et le l\u00e0 le partage des richesses pour M\u00e9lenchon, mais la ligne de partage de cette \u00e9lection, c'\u00e9tait sur l'Europe d'un c\u00f4t\u00e9, les pro- europ\u00e9ens Macron et Fillon, de l'autre, M\u00e9lenchon et Le Pen, qui eux n'h\u00e9siteraient pas \u00e0 faire exploser l'Union europ\u00e9enne et l'Euro, \u00e7a c'est vraiment le risque de chaos que craignent les principaux dirigeants europ\u00e9ens qui sont absolument \u00e9berlu\u00e9e de voir ce peuple frondeur h\u00e9sit\u00e9 autant entre l'aventure la continuit\u00e9 ou l'abstention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:22 > 0:14:39) [93%] : \r\nL'abstention justement, vous en parlez, elle s'annonce forte et pourrait favoriser les candidats au programme les plus extr\u00eames, comme Marine Le Pen et Jean-Luc M\u00e9lenchon, d'autres \u00e9lecteurs iront aux urnes pour voter blanc alors les candidats ont engag\u00e9 une course \u00e0 la mobilisation pour obtenir le plus de soutien possible Olivier Besson et Marie Medica Thiais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:40 > 0:15:00) [92%] : \r\nDes affiches, des tracts, pr\u00eats \u00e0 \u00eatre distribu\u00e9s dans toute la France jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, ces militants tentent de toucher de potentiels votants, quitte \u00e0 leur simplifier le chemin vers les urnes en cas d'absence ou d'indisponibilit\u00e9 de l'\u00e9lecteur, l'\u00e9quipe de Jean-Luc M\u00e9lenchon, lui propose par Internet, de le mettre en contact avec une personne qui pourra recevoir sa procuration et ainsi voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:00 > 0:15:19) [92%] : \r\nPour lui, on ne peut pas forc\u00e9ment donner sa procuration \u00e0 quelqu'un qu'on conna\u00eet, parce qu'on n'a pas forc\u00e9ment un r\u00e9seau, on a une personne isol\u00e9e ou tout simplement qu'on ne peut pas dire \u00e0 son entourage qu'on va voter Jean-Marc M\u00e9lenchon c'est pouvoir trouver une procuration sur internet aupr\u00e8s d'un anonyme, c'est aussi parfois le seul moyen pour certaines personnes, de pr\u00e9server la confidentialit\u00e9 du vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:19 > 0:15:35) [88%] : \r\nUne bourse \u00e0 la procuration qui a ici permis de sauver au moins 12000 voix, Marine Le Pen, Fran\u00e7ois Fillon, Emmanuel Macron, la propose t'\u00e9galement car chaque suffrage compte alors que le spectre de l'abstention, p\u00e8se sur l'\u00e9lection, les affaires, notamment, ont cr\u00e9\u00e9 un ras-le-bol et de l'ind\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:35 > 0:15:50) [85%] : \r\nJ'h\u00e9site encore un petit peu, je pense, comme beaucoup de monde parce que c'est un peu particulier cette ann\u00e9e on va je moi mais, comme pour bien faire un choix, on le fait, mais m\u00eame si y a pas forc\u00e9ment candidat qui m'adresse je dirais quand m\u00eame voter blanc, parce que je trouve que y a des gens qui se sont battus pour avoir le droit de vote, c'est aussi important qu'avaient manifest\u00e9 voter blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:50 > 0:16:08) [92%] : \r\nLe vote blanc, c'est-\u00e0-dire une enveloppe gliss\u00e9e vide ou avec un bulletin blanc neutre dans l'urne, selon un r\u00e9cent sondage, si ce type de vote \u00e9taient officiellement comptabilis\u00e9s au m\u00eame titre qu'un choix de candidats alors 40 pourcent des Fran\u00e7ais choisiraient cette ann\u00e9e de voter blanc, certains en proposent donc la reconnaissance officielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:08 > 0:16:32) [90%] : \r\nSi le vote blanc \u00e9tait vraiment reconnu, \u00e7a permettra aux gens de pouvoir exprimer une v\u00e9ritable insatisfaction \u00e0 l'endroit de l'offre politique qui leur est faite sur les 11 candidats, l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il y en a 2 qui serait beaucoup plus impact\u00e9 par le vote blanc, c'est les 2 extr\u00eames, il y a un tiers de l'\u00e9lectorat Front national qui d\u00e9clare pr\u00e9f\u00e9rer un vote blanc plut\u00f4t qu'un vote Marine Le Pen, si le vote blanc comptait \u00e7a veut dire qu'il y a un vrai vote moi ce que j'appelle ras-le-bol national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:33 > 0:16:40) [95%] : \r\nLe vote blanc, un vote \u00e0 part enti\u00e8re, l'id\u00e9e fait son chemin sur 11 candidats 7 n'y sont pas oppos\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:42 > 0:17:11) [96%] : \r\nVoil\u00e0 ce que l'on pouvait dire ce soir de l'attentat survenu hier sur l'avenue des Champs- \u00c9lys\u00e9es et les derni\u00e8res heures de la campagne \u00e9lectorale en France, Jean-Philippe Schaller, merci, nous vous retrouverons bien \u00e9videmment dimanche pour suivre en Direct le 1er tour de cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle in\u00e9dite, vous D\u00e9couvrez les derniers r\u00e9glages, nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux seront pr\u00e9sents dans les QG des 5 principaux candidats pour vivre en Direct l'annonce des premiers r\u00e9sultats qui seront diffus\u00e9es \u00e0 20 heures selon les r\u00e8gles en vigueur Rendez-vous dimanche donc, d\u00e8s 19 heures 30 sur RTS Un pour un journal qui sera largement consacr\u00e9 \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:13 > 0:17:28) [95%] : \r\nEn Allemagne, la piste islamiste est d\u00e9finitivement \u00e9cart\u00e9e dans l'affaire des explosions qui ont touch\u00e9 le bus du Borussia Dortmund, alors que les footballeurs partait disputer un match il y a 10 jours, un suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il aurait voulu faire plonger l'action du club sur laquelle il avait pari\u00e9 \u00e0 la baisse, Jost Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:30 > 0:17:47) [92%] : \r\nCe matin t\u00f4t \u00e0 T\u00fcbingen, dans le sud de l'Allemagne, les forces sp\u00e9ciales du GS G9 lance une op\u00e9ration elle a abouti \u00e0 l'arrestation de Sergue\u00ef W. : il s'agit de l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat perp\u00e9tr\u00e9 contre le bus du Borussia Dortmund il y a 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:47 > 0:18:01) [96%] : \r\nL'homme de 28 ans poss\u00e8de la double nationalit\u00e9 allemande et russe, et contrairement aux soup\u00e7ons d'un acte terroriste ou \u00e9manant d'une mouvance politique extr\u00e9miste, le mobile de l'attentat n'est autre que la cupidit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:02 > 0:18:24) [93%] : \r\nSelon des informations confirm\u00e9es par le minist\u00e8re public, l'homme avait en effet achet\u00e9 en Bourse avec un cr\u00e9dit \u00e0 la consommation des actions du club allemand, puis il a sp\u00e9cul\u00e9 sur une baisse du cours de l'action, une baisse qu'il voulait provoquer en tuant et en blessant un maximum de joueurs, les motivations qui l'ont pouss\u00e9 \u00e0 cet attentat sont une premi\u00e8re dans l'histoire, Crime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:24 > 0:18:25) [81%] : \r\nLa France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:26 > 0:18:49) [96%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse, les employ\u00e9es de Thermo Fisher \u00e0 Ecublens reconduisent leur gr\u00e8ve entam\u00e9e mercredi le syndicat Unia annonce ce soir qu'un projet d'accord a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par la direction am\u00e9ricaine du groupe, les employ\u00e9 s'opposent \u00e0 la d\u00e9localisation vers la R\u00e9publique tch\u00e8que 206 emplois sur 265 actuellement sur le site Vaudois Thermo Fisher emploie 55000 personnes dans le monde, la direction n'a pas donn\u00e9 suite \u00e0 nos questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:51 > 0:19:11) [92%] : \r\nOn reparle de la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, elle a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par pr\u00e8s de 60 pourcent des Suisses le 12 f\u00e9vrier dernier c'\u00e9tait une victoire pour le Parti socialiste qui l'a combattue, il parlait d'une r\u00e9forme arrogante, ses dirigeants se sont r\u00e9unis aujourd'hui pour se mettent d'accord sur ce qu'ils attendent de la version remani\u00e9e d\u00e9j\u00e0 en discussion Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:12 > 0:19:32) [92%] : \r\nDepuis la victoire de la gauche apr\u00e8s le non des Suisses \u00e0 la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises en f\u00e9vrier dernier, depuis la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons se sont remis au travail pour \u00e9laborer un nouveau projet, le Parti socialiste aussi, le comit\u00e9 directeur s'est r\u00e9uni cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, fini l'opposition pour l'assaut proposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:34 > 0:19:54) [93%] : \r\nNous sommes favorables \u00e0 une nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, une r\u00e9forme qui soit \u00e9quilibr\u00e9e, une r\u00e9forme qui soit avec le Parti socialiste, une r\u00e9forme qui ne profite pas qu'aux entreprises, mais aussi aux personnes priv\u00e9es, quelque chose qui au final permettent avec bonne conscience de de soutenir la proposition qui qui \u00e9laborera l'administration des finances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:54 > 0:20:26) [94%] : \r\nUne r\u00e9forme, oui, donc, mais sous condition 1er point moins de cadeaux pour les grandes entreprises Le PS veut limiter les possibilit\u00e9s de d\u00e9ductions fiscales, la nouvelle r\u00e9forme devra aussi \u00eatre financ\u00e9 plus fortement par les actionnaires, avec une augmentation de l'imp\u00f4t sur les dividendes, pas question non plus d'\u00e9laborer un projet sans compensation sociale avec par exemple une augmentation des allocations familiales, les socialistes proposent aussi de limiter la concurrence fiscale entre les cantons en p\u00e9nalisant ceux qui fixerait un taux trop bas, du c\u00f4t\u00e9 des cantons justement l'important, c'est de proposer une nouvelle r\u00e9forme rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:28 > 0:20:47) [95%] : \r\nNous sommes heureux de voir que les opposants d'hier sont constructifs et nous sommes vraiment tout \u00e0 fait content de pouvoir aller dans cette direction de aussi pouvoir compter sur sur des propositions parce que c'est important pour le pays et c'est donc important que l'ensemble des forces politiques puissent se retrouver derri\u00e8re un projet au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:47 > 0:20:54) [97%] : \r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 pr\u00e9sent d'int\u00e9grer ou non les propositions des socialistes r\u00e9ponse si tout se passe bien dans le courant du mois de juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:56 > 0:21:14) [90%] : \r\nLe vieillissement de la population est une r\u00e9alit\u00e9 souvent \u00e9voqu\u00e9 la question de la prise en charge se pose notamment plusieurs cantons romands mise sur des appartements con\u00e7us pour les seniors, comme alternative \u00e0 l'EMS Neuch\u00e2tel cr\u00e9e aujourd'hui un Label pour ces logements, nous entendrons dans un instant, le conseiller d'\u00c9tat Laurent Kurth fait d'abord le reportage de Serge Villars maso, il y a j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:16 > 0:21:32) [91%] : \r\nElle se dit au paradis depuis bient\u00f4t un an, Solange Cassard habite dans cet appartement encadr\u00e9 \u00e0 premi\u00e8re vue un logement comme les autres, mais il a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour son d\u00e9ambulateur, elle dispose d'un syst\u00e8me d'alerte et surtout 2 fois par semaine, elle re\u00e7oit la visite d'Astrid Constantin la r\u00e9f\u00e9rente de maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:32 > 0:22:02) [86%] : \r\nAlors, comment \u00e7a va aujourd'hui, \u00e7a va bien mieux, mieux le but, c'est vraiment que que les gens se les locataires se sentent bien chez eux qu'il puisse y rester le plus longtemps possible qu'ils se sentent quand m\u00eame un petit peu encadr\u00e9 et soutenu et puis apr\u00e8s il y a une petite solidarit\u00e9 qui, souvent, les gens s'inqui\u00e8tent les uns pour les autres, on se tutoie tous, j'ai j'vraiment une famille je suis j'ai, je suis chez moi j'et puis, je me sens en s\u00e9curit\u00e9, c'est \u00e7a surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:03 > 0:22:08) [83%] : \r\nC'est \u00e7a surtout parce que, bien s\u00fbr, un moment donn\u00e9, en perd l'\u00e9quilibre, tout \u00e7a c'est beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:08 > 0:22:17) [94%] : \r\nAujourd'hui Neuch\u00e2tel fait de ces appartements du Val de Ruz les premiers logements encadr\u00e9, labellis\u00e9 du canton, une garantie de certaines prestations pour des structures appel\u00e9es \u00e0 se d\u00e9velopper massivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:17 > 0:22:28) [94%] : \r\nAvoir les gens ne se ne parle plus de l'appartement de dire j'arrive plus dans mon appartement pour aller dans un autre, il y a une structure interm\u00e9diaire avec de l'aide, o\u00f9 les gens peuvent garder justement leur autonomie le plus longtemps possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:29 > 0:22:45) [91%] : \r\nLe canton de Neuch\u00e2tel veut en construire 1000 ces prochaines ann\u00e9es il n'est pas le seul \u00e0 articuler des chiffres ambitieux Gen\u00e8ve vise 412 logements de plus d'ici 2 ans, dans le Jura, o\u00f9 des soins quotidiens accompagne les appartements prot\u00e9g\u00e9s de nombreux projets devraient quintupler la mise \u00e0 moyen terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:45 > 0:23:01) [91%] : \r\nUn placement co\u00fbte plusieurs milliers de francs de moins \u00e0 la collectivit\u00e9 publique, si il a fait dans un appartement prot\u00e9g\u00e9 que si l'affaire n'est \u00e0 Metz, donc c'est clair que aussi bien pour la qualit\u00e9 des soins, mais aussi pour les questions de co\u00fbt, nous pr\u00e9f\u00e9rons favoriser le maintien \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:01 > 0:23:09) [96%] : \r\nLe d\u00e9veloppement de ces logements pour personnes \u00e2g\u00e9es, une n\u00e9cessit\u00e9 puisque d'ici 2040, les plus de 80 ans seront 2 fois plus nombreux en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:10 > 0:23:22) [93%] : \r\nBonsoir Laurent Kurth, bonsoir, vous \u00eates le conseiller d'\u00c9tat en charge de la sant\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel alors grosse ambition 1000 logements suppl\u00e9mentaires en 5 ans, on l'a vu dans le reportage de la G\u00e9mini c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame niveau que Gen\u00e8ve est ce qu'il y a urgence \u00e0 ce point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:23 > 0:24:17) [91%] : \r\nOui, je crois que c'est un d\u00e9fi de soci\u00e9t\u00e9 qui est vraiment tr\u00e8s important qui est devant nous, un autre \u00e0 notre porte, on le sent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, la demande est tr\u00e8s forte pour ce type de de de solution, c'est, \u00e0 part \u00e7a, D des tr\u00e8s beaux projets, je dois dire que c'est vraiment des projets qu'on m\u00e8ne avec plaisir lorsqu'on a le sentiment d'am\u00e9liorer concr\u00e8tement la vie quotidienne des des gens, les gens qui se trouvent dans des situations de de faiblesse progressive li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge, mais \u00e0 qui on arrive \u00e0 pr\u00e9server leur autonomie aussi des espaces o\u00f9 ils peuvent pr\u00e9server leur leurs relations sociales et en m\u00eame temps \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans dans dans ce reportage, une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, ils se sentent en s\u00e9curit\u00e9, il y a des appuis possibles, mais qu'il sollicite, ils sont pas surveill\u00e9s, ils sortent quand ils veulent, ils re\u00e7oivent qu'ils veulent, ils sont vraiment \u00e0 la maison, mais ils ont cette cette s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 mais cette num\u00e9riquement un d\u00e9fi tr\u00e8s important qu'on doit relever, je crois que votre reportage disait aussi, c'est un doublement de la population de de d\u00e9cliner des 80 ans et plus, qui est attendu d'ici \u00e0 ce que j'ai moi- m\u00eame 80 ans environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:17 > 0:24:25) [95%] : \r\nLaurent Kurth, vous parlez d'am\u00e9liorer \u00e9videmment le confort, le quotidien des personnes \u00e2g\u00e9es, il y a la question financi\u00e8re aussi le but, c'est aussi pour vous de faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:26 > 0:25:13) [92%] : \r\nOn, je dois dire que c'est aussi un des motifs pour lesquels c'est un un tr\u00e8s beau projet on am\u00e9liore la qualit\u00e9 de vie des gens, on r\u00e9pond \u00e0 l'aspiration du plus grand nombre, chaque fois que vous interroger des gens qui vieillissent, ils vous disent, mon inspiration, c'est de pouvoir rester \u00e0 la maison le plus longtemps possible et en plus, c'est la solution la plus \u00e9conomique, et pour les personnes elles-m\u00eames et pour les finances publiques, donc c'est vraiment des projets sur lesquels on est vraiment tr\u00e8s heureux de pouvoir s'engager, on a besoin que tout le monde s'engageant, on est content de voir aujourd'hui des promoteurs qui s'investissent dans la construction de nouveaux logements, des communes qui qui s'investissent \u00e9galement des acteurs d'utilit\u00e9 publique, on avait besoin, c'\u00e9tait le sens aussi de la remise de de ce 1er Label aujourd'hui on a besoin de d'amplifier ce ce mouvement pour atteint les objectifs, c'est vrai, tr\u00e8s ambitieux qu'on s'est donn\u00e9 de de 1600 logements \u00e0 l'horizon 2022, c'est-\u00e0-dire entre 600 et 1000 de plus que ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:13 > 0:25:17) [92%] : \r\nMerci beaucoup Laurent cours d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants en Direct dans ce journal, merci \u00e0 vous et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:19 > 0:25:29) [93%] : \r\nL'\u00e9v\u00eaque de Coire d\u00e9missionne, il a atteint l'\u00e2ge de 75 ans son d\u00e9part met d\u00e9finitivement fin \u00e0 une s\u00e9rie de pol\u00e9miques provoqu\u00e9es par ses positions ultraconservatrices et ses propos sur l'homosexualit\u00e9 notamment Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:30 > 0:25:51) [87%] : \r\nIl se retire donc le jour de ses 75 ans, l'\u00e9v\u00eaque sont Nder a adress\u00e9 ce matin sa d\u00e9mission au pape, comme l'exige le droit de l'\u00c9glise, un voeu de retraite qui ne passe pas inaper\u00e7u car, durant ces 10 ans \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Coire vitaux soin d'air a marqu\u00e9 les esprits avec des positions tr\u00e8s conservatrices parfois source de discorde entre fid\u00e8les, notamment sur la sexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:51 > 0:26:06) [91%] : \r\nO\u00f9 la famille un bus, un \u00e9v\u00eaque doit pouvoir faire le lien entre plusieurs positions diff\u00e9rentes, il a bien s\u00fbr ses propres opinions et il doit repr\u00e9senter les positions th\u00e9ologiques, mais lui a trop voulu imposer les siennes et a ainsi exclu les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:06 > 0:26:24) [93%] : \r\nQue je pense, car des propos ont plusieurs fois choqu\u00e9s lorsqu'il veut interdire aux divorc\u00e9s remari\u00e9s d'acc\u00e9der \u00e0 la communion eucharistique lorsqu'il menace d'exclure d'une paroisse uranaise un abb\u00e9 qui a b\u00e9ni un couple de lesbiennes ou lorsqu'il cite dans un congr\u00e8s des passages de l'Ancien Testament, hostile aux homosexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:24 > 0:26:35) [91%] : \r\nJe l'ai si un homme couche avec un autre homme comme on couche avec une femme, un \u00e9cureuil, ils font tous les 2 une chose abominable, ils seront punis de mort, il pr\u00e9sentera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:35 > 0:26:53) [96%] : \r\nPar la suite ses excuses aujourd'hui ce d\u00e9part laisse des tensions entre conservateurs et progressistes du dioc\u00e8se qui aimerait un administrateur pour retrouver le calme avant la nomination d'un nouvel \u00e9v\u00eaque mais il appartient d'abord au pape Fran\u00e7ois, lui, plut\u00f4t connu pour son ouverture d'accepter cette d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:55 > 0:27:11) [95%] : \r\nLe Nouvelliste annonce ce soir que Jean-Marie Bornet le chef de la communication de la police cantonale valaisanne a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat, motif invoqu\u00e9 : rupture du lien de confiance Jean-Marie Bornet avait \u00e9t\u00e9 candidat au Conseil d'\u00c9tat valaisan, il a d'ores et d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 son intention de faire recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:13 > 0:27:30) [90%] : \r\nLe gel a \u00e0 nouveau mobilis\u00e9s vigneron et mara\u00eecher des temp\u00e9ratures avoisinant les moins 10 degr\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Suisse romande, au moins 12 \u00e0 Vi\u00e8ge moins 8 \u00e0 Del\u00e9mont et Payerne de nombreuses cultures restent menac\u00e9e, malgr\u00e9 les mesures de protection spectaculaires qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place C\u00e9line Br\u00e9chet Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:33 > 0:27:53) [93%] : \r\nArrosage incessant aujourd'hui encore dans de tr\u00e8s nombreuses r\u00e9gions en Suisse l'arrosage la principale protection contre le froid, car lorsque l'eau sur la plante se transforme en glace, elle perd, elle d\u00e9gage son \u00e9nergie et le v\u00e9g\u00e9tal en profite quelques degr\u00e9s de plus salutaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:54 > 0:27:58) [92%] : \r\nL'arrosage jusqu'\u00e0 maintenant, a \u00e9t\u00e9 relativement efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:58 > 0:28:11) [86%] : \r\nCes rendez- vous du verger, ce qui est, pommes, poires, il semblerait que la les luttes ont bien fonctionn\u00e9 l'abricot a montr\u00e9 une certaine sensibilit\u00e9 surtout sur le coteau, hein, donc l\u00e0 on on observe d\u00e9j\u00e0 les d\u00e9g\u00e2ts tr\u00e8s importants et la culture la plus touch\u00e9e, c'est la vigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:12 > 0:28:32) [89%] : \r\nCertains c\u00e9pages comme le Chardonnay seraient particuli\u00e8rement touch\u00e9s dans la r\u00e9gion de Sierre mais les zones les plus sensibles sont celles o\u00f9 l'arrosage n'est pas possible la une seule solution : les bougies de paraffine, un peu partout, mara\u00eechers et vigneron lui ont eu recours massivement ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:32 > 0:28:43) [86%] : \r\nIl fait froid, dans toute la Suisse, il fait froid, dans toute l'Europe, quand j'ai appris effectivement le stock de bougies, ben il est \u00e9puis\u00e9, donc \u00e7a c'est sur les derni\u00e8res bouger grenat, seul domaine et puis on esp\u00e8re que la lutte qu'on ne va pas se prolonger, parce qu'on n'aura pas les moyens pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:45 > 0:28:58) [97%] : \r\nDans la plupart des exploitations, les stocks de bougies de paraffine ne suffisent plus que pour un ou 2 jours, fort heureusement, d\u00e8s dimanche, les temp\u00e9ratures devraient repasser de quelques degr\u00e9s au-dessus de 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:59 > 0:29:15) [97%] : \r\nEn football, l'ancien international suisse Rapha\u00ebl Wicky sera le nouvel entra\u00eeneur du FC B\u00e2le la saison prochaine \u00e0 39 ans, il remplacera Urs Fischer, dont le contrat n'a pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9 apr\u00e8s 2 saisons \u00e0 la t\u00eate du club l'ancien joueur du FC Sion travaille depuis 2013 dans le secteur de la formation du club b\u00e2lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:16 > 0:29:33) [93%] : \r\nEt en ski alpin, la suite soit Fabienne Suter a annonc\u00e9 aujourd'hui sa retraite sportive \u00e0 32 ans, elle a remport\u00e9 4 courses de Coupe du monde 3 super- G et une descente depuis 2002, elle est mont\u00e9e \u00e0 20 reprises sur le podium, discr\u00e8te et r\u00e9serv\u00e9e, Fabienne Suter avec une carri\u00e8re souvent perturb\u00e9e par des blessures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:34 > 0:29:52) [91%] : \r\nNous passons un autre rendez- vous du vendredi, chaque semaine nous d\u00e9crypte-t-on un chiffre, une phrase qui a retenu notre attention avec cette question : vrai ou faux, en cette fin de campagne \u00e9lectorale en France, nous nous sommes int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 une critique souvent adress\u00e9e \u00e0 Emmanuel Macron \u00e0 39 ans, est-il trop jeune pour gouverner, Dimitri Zufferey, C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:56 > 0:30:55) [91%] : \r\nMacron trop jeune pour gouverner, c'est en tout cas ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Fran\u00e7ois Fillon au Figaro texan, le candidat d'immature et d'inexp\u00e9riment\u00e9s, Jean-Pierre Raffarin, lui, ironise l'\u00c9lys\u00e9e n'est pas un centre de formation en clair 39 ans serait bien trop jeune pour devenir chef d'\u00c9tat, vrai ou faux, l\u00e9galement, c'est faux, tout Fran\u00e7ais de plus de 18 ans peut devenir pr\u00e9sident, \u00e0 la diff\u00e9rence de l'Allemagne o\u00f9 il faut avoir au minimum 40 ans, il faut aussi sur le plan historique, ce serait oublier un peu vite le pass\u00e9 Charlemagne est devenu roi \u00e0 26 ans, Fran\u00e7ois Ier \u00e0 20 ans et Napol\u00e9on Bonaparte, Empereur \u00e0 35 ans seulement, ce qui ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de remporter la bataille d'Austerlitz, un an plus tard et de nos jours aussi, Alexis Tsipras n'avait que 40 ans lorsqu'il a pris ses fonctions en Gr\u00e8ce et Matteo Renzi 39 ans, comme Emmanuel Macron bon et alors trop jeune ou trop vieux, quel que soit le parti, les attaques sur l'\u00e2ge font toujours recette en attendant Macron peut se consoler en relisant Corneille qui du haut de ses 30 ans, \u00e9crivait que la valeur n'attend point le nombre des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:56 > 0:31:00) [80%] : \r\nAu d\u00e9but, moi, vieille \u00e7a Gobi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:03 > 0:31:20) [91%] : \r\nEt pour terminer une visite \u00e0 la Fondation de l'Hermitage \u00e0 Lausanne, elle accueille depuis 15 jours, l'une des plus prestigieuses collections monde c'est le Z\u00fcrichois et Emil Georg Burley industriels et fabricants d'armes qui a fait fortune dans les ann\u00e9es 40 des tableaux parmi les plus c\u00e9l\u00e8bres au monde \u00e0 l'histoire parfois mouvement\u00e9e Rimbert et maman genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:27 > 0:31:43) [94%] : \r\nChaque mur r\u00e9serve sa surprise, Monet, Picasso ou Van Gogh les chef-d'oeuvre se succ\u00e8dent, ic\u00f4ne de l'histoire de l'art tr\u00e9sors de la collection de l'industriel z\u00fcrichois Emil Georg B\u00fchrle il \u00e9tait fascin\u00e9 par l'impressionnisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:44 > 0:31:53) [91%] : \r\nC'\u00e9tait arrondissement qui incarnait pour lui une forme de libert\u00e9 artistique une une nouvelle \u00e9nergie, une nouvelle mani\u00e8re de travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:53 > 0:32:04) [88%] : \r\nLe gar\u00e7on au gilet rouge de Paul C\u00e9zanne ou encore le front de Paul Gauguin, Emil Georg Burley ach\u00e8te ses premi\u00e8res Oeuvres d'art en 1937 il en collectionneur \u00e0 plus de 600.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:05 > 0:32:13) [90%] : \r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s impressionnant et, enfin, il fallait \u00eatre tr\u00e8s riche pour pouvoir acqu\u00e9rir tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:15 > 0:32:28) [93%] : \r\nEt c'est l\u00e0 la controverse sa fortune, il acquiert en vendant des armes \u00e0 l'arm\u00e9e allemande \u00e0 cette p\u00e9riode, des tableaux transitent par la Suisse, plaque tournante du march\u00e9 de l'art 13 Oeuvres spoli\u00e9es par les nazis, se retrouve dans sa collection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:29 > 0:32:43) [84%] : \r\nBurley restituer ces Oeuvres il y en a 2 que on peut voir dans dans l'Exposition, et si on peut les voir, c'est parce qu'il nous a restitu\u00e9 aux propri\u00e9taires l\u00e9s\u00e9s et qui les a ensuite rachet\u00e9 ill\u00e9galement sa bonne foi, ayant \u00e9t\u00e9 reconnu par le le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:44 > 0:32:53) [88%] : \r\nLes visiteurs s'impr\u00e8gnent de cette partie plus sombres de l'histoire, mais tr\u00e8s vite, il se laisse \u00e0 nouveau port\u00e9 fascin\u00e9 par la qualit\u00e9 de cette collection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:53 > 0:33:05) [89%] : \r\nLa place est pas forc\u00e9ment \u00e0 la pol\u00e9mique, mais surtout \u00e0 ses collections qui qui nous permettent finalement de la de voir des des Oeuvres qu'on sera oblig\u00e9 autrement voir dans les grandes capitales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:33:05 > 0:33:12) [90%] : \r\nOn est dans un espace assez restreint, donc on n'est pas compl\u00e8tement assomm\u00e9s par actions roses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:12 > 0:33:13) [75%] : \r\nIl y avait des choses c\u00e2blo- et \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:19 > 0:33:28) [89%] : \r\nCe chef-d'Oeuvres quitteront l'Hermitage pas octobre pour le Japon, avant de revenir en Suisse \u00e0 l'horizon 2020 pour \u00eatre expos\u00e9e de fa\u00e7on permanente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:29 > 0:33:35) [91%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o puis passe- moi les jumelles, rendez- vous demain \u00e0 12 heures 45 et 19 heures 30 pour le journal, je vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:44 > 0:33:47) [87%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-21T00:51:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704593212", "durationSec": 44, "title": "SO TAPIS PARIS_RTS000001127676", "excerpt": "En tant que responsable des bureaux de vote, l'adjointe au maire de Ch\u00e2teauroux Florence Petipez contr\u00f4le la s\u00e9curit\u00e9 des locaux, selon les consignes envoy\u00e9es par la pr\u00e9fecture suite \u00e0 l'attentat sur les Champs-Elys\u00e9es \u00e0 Paris, pour le vote du 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise le 23.04.2017.", "remarks": "Contient des archives"}, {"internalArchiveId": "AA1704593213", "durationSec": 98, "title": "SO SECURISATION DU VOTE_RTS000001127589", "excerpt": "Suite \u00e0 une 3e nuit cons\u00e9cutive avec une temp\u00e9rature en dessous de z\u00e9ro degr\u00e9 en Valais, les agriculteurs comme Bertrand Caloz, du Domaine de Daval \u00e0 Sierre, continuent la lutte contre le gel avec divers moyens comme l'irrigation des cultures ou les bougies de paraffine.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c2TEAUROUX"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "LOCAL DE VOTE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "INTERVIEW DE RUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593214", "durationSec": 90, "title": "SO RETOUR DU GEL_RTS000001127584", "excerpt": "Le comit\u00e9 directeur du PS dont son pr\u00e9sident Christian Levrat et le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances, Charles Juillard, conseiller d'Etat jurassien se sont r\u00e9unis \u00e0 Berne pour \u00e9laborer un nouveau projet suite au rejet en votation de la r\u00e9forme sur l'imposition des entreprises RIE III.", "contributors": [{"function": "Invit\u00e9", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["LUTTE CONTRE LE GEL"], "sequenceIds": ["1595038"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593215", "durationSec": 106, "title": "SO REFORME PS_RTS000001127613", "excerpt": "Les Parisiens ont rendu hommage en d\u00e9posant des fleurs sur le lieu o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 le policier Xavier Jugel\u00e9, abattu lors d'une fusillade \u00e0 Paris, sur les Champs-Elys\u00e9es, par le terroriste Karim Cheurfi. L'attentat terroriste a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par l'Etat islamique (EIIL). Le procureur de la R\u00e9publique Fran\u00e7ois Molins a fait une d\u00e9claration sur l'enqu\u00eate en cours.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "POPPINGER, Tobias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE"], "thematicPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "JUILLARD, CHARLES"], "thematicCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593216", "durationSec": 143, "title": "SO RECIT ATTENTAT_RTS000001127714", "excerpt": "L'attentat sur les Champs-Elys\u00e9es \u00e0 Paris a remis le terrorisme \u00e0 l'actualit\u00e9 de la campagne \u00e9lectorale pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise alors que les 11 candidats participaient \u00e0 un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision France2.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "CHERRUAULT, Serge", "role": "Monteur", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ATTENTAT", "DEUIL", "INTERVIEW DE RUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593217", "durationSec": 120, "title": "SO REACTION CAMPAGNE_RTS000001127489", "excerpt": "2e jour de gr\u00e8ve des employ\u00e9s de Terhmo Fischer \u00e0 Ecublens qui s'opposent \u00e0 la d\u00e9localisation vers la R\u00e9publique tch\u00e8que de 106 emplois sur 265 actuellement sur le site vaudois.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "D\u00c9BAT", "ATTENTAT", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "sequenceIds": ["1594106"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593218", "durationSec": 30, "title": "SO POLICE HOMMAGE_RTS000001127480", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives illustrant la phrase \"Emmanuel Macron est-il trop jeune pour gouverner?\"."}, {"internalArchiveId": "AA1704593219", "durationSec": 33, "title": "SO PC THERMO FISHER 3_RTS000001127612", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de l'\u00e9v\u00eaque de Coire Vitus Huonder, \u00e2g\u00e9 de 75 ans, qui a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission au pape Fran\u00e7ois et itw du porte-parole du mouvement \"Ca suffit\" Erwin Koller.", "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE"], "thematicCorporations": ["THERMO FISHER"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593220", "durationSec": 71, "title": "SO FC MACRON TROP JEUNE_RTS000001127453", "excerpt": "Le canton de Neuch\u00e2tel a d\u00e9cern\u00e9 sa 1\u00e8re labellisation d'appartements avec encadrement, une alternative \u00e0 l'EMS, \u00e0 la Fondation Les Lilas \u00e0 Ch\u00e9zard-St-Martin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "KOWALCZYK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704593221", "durationSec": 17, "title": "SO FABIENNE SUTER_RTS000001127615", "excerpt": "Pour lutter contre l'abstentionnisme lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, les partis politiques proposent un mode de procuration aux \u00e9lecteurs ne pouvant aller voter, comme l'\u00e9quipe du candidat Jean-Luc M\u00e9lenchon et le responsable de sa plateforme jm2017.fr Guillaume Royer. D'autres. comme le pr\u00e9sident du Parti du vote blanc St\u00e9phane Guyot, voudraient que le vote blanc soit officiellement comptabilis\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1704593222", "durationSec": 86, "title": "SO EVEQUE COIRE_RTS000001127658", "excerpt": "Exposition \"Chefs-d'oeuvre de la collection Buehrle\" \u00e0 la Fondation de l'Hermitage et itw de la directrice de l'Hermitage Sylvie Wuhrmann et de visiteurs.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COIRE"], "thematicThemes": ["CATHOLICISME ROMAIN", "D\u00c9MISSION", "\u00c9V\u00caQUE", "INT\u00c9GRISME", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["HUONDER, VITUS"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593223", "durationSec": 22, "title": "SO DISPOSITIF RTS 3_RTS000001127520"}, {"internalArchiveId": "AA1704593224", "durationSec": 115, "title": "SO APPARTEMENTS PERS AGEES 2_RTS000001127693", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "\u00c9QUIPEMENT ET SERVICE SOCIAUX"], "sequenceIds": ["1595009"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593225", "durationSec": 123, "title": "FRIGO FRANCE VOTE BLANC 2004_RTS000001126565", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BESSON, Olivier", "role": "Cam\u00e9raman", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "ABSTENTIONNISME", "INTERVIEW DE RUE", "AFFICHE \u00c9LECTORALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593226", "durationSec": 128, "title": "SO VD EXPO HERMITAGE 2_RTS000001127674", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "COLLECTION D'ART"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704594327", "summary": "Paris, nocturne : \nCirculation routi\u00e8re et policiers sur les Champs-Elys\u00e9es apr\u00e8s attentat.\nPlateau France2 :\nExtrait d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par David Pujadas, journaliste, avec Emmanuel Macron, candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.\nParis :\nItw Jean-Michel Apathie, journaliste politique.\nExtrait discours de Fran\u00e7ois Fillon, candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.\nExtrait discours de Marine Le Pen, candidate \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.\nExtrait discours d'Emmanuel Macron. \nEmmanuel Macron levant les bras en l'air devant foule de partisans l'acclamant et agitant drapeaux.", "id": "1594106", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "ATTENTAT", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["LE PEN, MARINE", "MACRON, EMMANUEL", "FILLON, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595212", "summary": "Ch\u00e9zard-St-Martin, int appartement avec encadrement de la Fondation Les Lilas  : \nSolange Cassard, femme \u00e2g\u00e9e de 86 ans, lisant. Astrid Constantin, r\u00e9f\u00e9rente de maison, visitant Solange Cassard. Itw Astrid Constantin. Itw Solange Cassard.\nRemise d'un certificat de reconnaissance \u00e0 la Fondation des Lilas.\nItw Dominique Peltier, directeur les Lilas.\nExt, Solange Cassard discutant. \nDel\u00e9mont : \nItw Nicolas P\u00e9tremand, chef du Service jurassien de la sant\u00e9 publique.", "id": "1595009", "visualThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "\u00c9QUIPEMENT ET SERVICE SOCIAUX", "APPARTEMENT"], "visualGeographicals": ["DELEMONT", "CH\u00c9ZARD-ST-MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595231", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : itw Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois.", "id": "1595028", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595241", "summary": "Vall\u00e9e du Rh\u00f4ne :\nArrosage des cultures. Eau transform\u00e9e en glace lib\u00e9rant de la chaleur pour prot\u00e9ger les fruits. Vue a\u00e9rienne par dr\u00f4ne, arrosage des cultures.\nItw Bertrand Caloz, vigneron Domaine de Daval.\nNocturne : \nVerger illumin\u00e9 par bougies de paraffine.\nItw Bertrand Caloz, vigneron Domaine de Daval.", "id": "1595038", "visualThemes": ["LUTTE CONTRE LE GEL", "FROID", "CULTURE", "NOCTURNE", "BOUGIE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1694257", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030854", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0939B15D-9BD1-4B1C-9749-0347BE527DDB", "internalArchiveId": "0939B15D-9BD1-4B1C-9749-0347BE527DDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trois morts dans les manifestations anti-Maduro au Venezuela", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Maduro, pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zuelien;Estrada, Gaspar\r\nTrois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de nouvelles manifestations au Venezuela, alors que le pays vit une grave crise politique, mais aussi institutionnelle, sociale et \u00e9conomique. Interview de Gaspard Estrada, directeur de l'Observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes.\r\n\r\n* * Trois morts dans les manifestations anti-Maduro au Venezuela 2. TUM 20.4 VENZUELA ITW ESTRADA\r\nGaspard Estrada, directeur Observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes. \r\n+33 6 07 95 55 38       \r\nLigne fixe pour le direct :+33 1 83 56 55 40\r\nLes manifestations de la nuit au V\u00e9n\u00e9zuela ont tourn\u00e9e au drame. 3 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es. 2 opposants et 1 militaire.\r\nL'opposition au pr\u00e9sident Nicolas Maduro avait appel\u00e9 \u00e0 de larges rassemblements pr demander une nouvelle fois le d\u00e9part du socialiste et de nouvelles \u00e9lections.....\r\nIl faut dire que depuis plusieurs mois, le pays vit une grave crise politique, mais aussi insitutionnelle, sociale et \u00e9conomique.\r\npour en parler, le plaisir d'accueillir Gaspard estrada...bonjour....\r\nvous etes directeur de l'Observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes. \r\nAlors, est-ce qu'avec ces nouvelles violences, on atteint l\u00e0 un stade de tensions sans pr\u00e9c\u00e9dent ? un poitn de non retour?\r\n(qu'est-ce qui a chang\u00e9?)\r\nEn un mois, la r\u00e9pression contre les anti maduro a fait  une dizaine de morts et des centaines de bless\u00e9s.... Est-ce que le pouvoir utilise la force parce qu'il se sent de plus en plus menac\u00e9 ?\r\nLe fait que l'arm\u00e9e soutienne d\u00e9sormais Maduro.avec toute la puissance qui lui est associ\u00e9e.et peut etre les d\u00e9rives aussi..c'est inqui\u00e9tant ?\r\n(l'arm\u00e9e est la seule pr l'heure qui \"b\u00e9n\u00e9ficie\" de cette crise politique qui dure depuis 2015 )\r\nA part l'arm\u00e9e, qui soutient encore Maduro ? Apparemment meme les classes les plus pauvres ne soutiennent plus le gouvernement, ni m\u00eame, \u00e0 travers lui, l'id\u00e9e du chavisme?.... \r\nL'opposition semble avoir la majorit\u00e9 de l'opinion avec elle mais elle est divis\u00e9e sur sa strat\u00e9gie. Une part de l'opposition n'est pas du tout pr\u00eate \u00e0 accepter le jeu d\u00e9mocratique.c'est aussi ca le probl\u00e9me ?\r\n (il y a le camp de ceux qui veulent battre Chavez par les \u00e9lections (Capriles) et le camp de Leopldo Lopez, plus dur, qui lui, veut carr\u00e9ment faire tomber le gouvernement.)\r\nOn a l'impression que personne ne veut faire un pas en avant...surtout pas le dirigeant Maduro qui pointe une nouvelle fois l'\u00e9tranger...\r\nEcoutez   SON MADURO 18''\r\n\u00ab Les Etats-Unis, le d\u00e9partement d'Etat, ont donn\u00e9 leur feu vert et leur approbation \u00e0 un processus putschiste effront\u00e9 en vue d'une intervention au Venezuela\"....propos tenu par nicolas maduro ce mardi... Il ne change pas de discours...\r\nLa communaut\u00e9 internationale doit elle agir ? et comment ?\r\n(maduro accuse les USA de soutenir le ptusch des opposants...)\r\nComment le pays peut il se sortir de cette grave crise politique.mais aussi \u00e9conomique et sociale qui dure depuis plusieurs ann\u00e9es..on voit mal qui et comment peut faire bouger les choses ?\r\nParce qu'au-del\u00e0 des violences comme cette nuit, il y'a la p\u00e9nurie alimentaire, de carburant, les prix qui explosent..peut on parler d'un pays qui plonge dans la crise alimentaire ?\r\nLe pr\u00e9sident Nicolas Maduro se pose en victime et accuse l'\u00e9tranger de soutenir les opposants..\u00e9coutez cet extrait. [..son.]\r\nGaspard estrada...merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en direct qq minutes avec nous. Je rappelle que vous etes le directeur de l'observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes. bonne journ\u00e9e.\r\nMAXXXX 20''\r\n***** VIRG TZAUD *****", "durationSec": 409, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540033", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Trois morts dans les manifestations anti-Maduro au Venezuela / TUM_2017-04-20T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 20.04.2017"], "alternativeSummary": ["Trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de nouvelles manifestations au Venezuela, alors que le pays vit une grave crise politique, mais aussi institutionnelle, sociale et \u00e9conomique. Interview de Gaspard Estrada, directeur de l'Observatoire politique de l\u2019Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes."], "variantIds": ["ece-8540033"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:41Z", "speechToTexts": ["26.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes manifestations de la nuit au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ont tourn\u00e9 au drame, 3 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, 2 opposants et un militaire, l'opposition au pr\u00e9sident Nicolas Maduro avait appel\u00e9 \u00e0 de larges rassemblements pour demander une nouvelle fois le d\u00e9part du socialiste et de nouvelles \u00e9lections, il faut dire que depuis maintenant plusieurs mois, le pays vit une tr\u00e8s grave crise politique mais aussi institutionnelle, sociale et \u00e9conomique pour en parler, le plaisir d'accueillir Gaspard Estrada bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [94%] :\r\nVous \u00eates directeur de l'Observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes alors est qu'avec ces nouvelles violences, c'est d\u00e9j\u00e0 cette nuit, mais aussi ces ces 3, 4 derni\u00e8res semaines, on atteint l\u00e0 un stade de tensions sans pr\u00e9c\u00e9dent, selon vous, \u00e0 un point de non- retour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [90%] :\r\nJe ne sais pas s'il s'agit d'un point de non- retour, en revanche ce qui ce qui est clair c'est que il n'y a jamais eu une coh\u00e9sion de l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, il n'y a jamais eu une impopularit\u00e9 structurelle du du gouvernement telles que pouvoir aujourd'hui et aussi, on n'a jamais connu, une pression internationale les propre pays latino- am\u00e9ricains qui pousse \u00e0 un r\u00e8glement de cette puisque vous aimez mentionn\u00e9 une crise politique, \u00e9conomique et et sociale et on voit mal aujourd'hui comment le le gouvernement pourrait rester sourd \u00e0 ces appels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [94%] :\r\nAlors on a un mois, on l'a dit \u00e0 la r\u00e9pression contre les manifestants anti- Maduro a fait plus d'une dizaine de morts, des centaines de bless\u00e9s aussi est -ce que le le pouvoir utilise la force parce qu'il se sent de plus en plus menac\u00e9 il y a aussi le le soutien des militaires, \u00e7a c'est quelque chose d'un peu nouveau. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:45) [89%] :\r\nAlors je pense que les militaires concr\u00e8tement qu'on gagne de plus en plus de pouvoir, ce sont un pouvoir politique voire \u00e9conomique et ils ont en quelque sorte profiter de la faiblesse du pr\u00e9sident Maduro pour seulement s'imposer que je sois au gouvernement ou sur le plan \u00e9conomique aujourd'hui l'arm\u00e9e constitue le principal soutien de du pr\u00e9sident en sachant que ce pr\u00e9sident est tr\u00e8s impopulaire et on ne voit pas quelles sont les initiatives politiques et compte parce que, aujourd'hui, l'opposition contr\u00f4le un des pouvoirs, ce qui est quand m\u00eame in\u00e9dit, c'est-\u00e0-dire jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le le le le chavisme de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, s'est toujours caract\u00e9ris\u00e9e par sa capacit\u00e9 \u00e0 mobiliser les \u00e9lecteurs et \u00e0 vaincre les \u00e9lections cette dynamique disparu en d\u00e9cembre 2015 lorsque l'opposition a obtenu le le Parlement et aujourd'hui le gouvernement sans soutien des militaires bah, ce gouvernement n'a pas une grande viabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [89%] :\r\nDonc on fait un par l'arm\u00e9e, qui soutient encore Maduro, c'est vrai que le gros des troupes s'\u00e9taient on disait les classes les plus pauvres est -ce qu'aujourd'hui ben c'est ces gens se sont tourn\u00e9es vers vers une opposition qui n'est pas vraiment non plus complet qui est divis\u00e9e en fait sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:03) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, vous avez raison de souligner la la la, l'opposition a toujours \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 en quelque chose de grand courant d'un c\u00f4t\u00e9 avec \u00e9clat donc pourrait bien quelqu'un qui se qui qui a toujours voulu jouer le jeu institutionnel du chavisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [98%] :\r\nPour des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:19) [86%] :\r\nSion voil\u00e0, sauf que, au nord et de l'autre, le r\u00f4le de l'OPEP qui en prison et qui lui souhaite un renversement du r\u00e9gime, sauf que lui est appel\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une habilit\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9cemment par la la le, la Cour de justice donc concr\u00e8tement, il ne peut plus se pr\u00e9senter \u00e0 des \u00e9lections, si l'\u00e9lection avait lieu aujourd'hui, et donc c'est ce qui provoque quand quelque chose c'est quoi cette que coh\u00e9sion nouvelle de l'opposition par rapport \u00e0 ces 2 objectifs de, de, de nouvelles \u00e9lections et je pense que \u00e7a c'est quand m\u00eame un fait un fait nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [92%] :\r\nAlors donc, si on a bien compris, Maduro est en perte de vitesse au Touquet, en perte de soutien \u00e0 l'opposition, elle va un petit peu mieux finalement qu'est -ce qui fait que Maduro tient encore l\u00e0 on on va juste \u00e9couter un extrait de sa part, lui, il continue \u00e0 garder le cap et a accus\u00e9 l'\u00e9tranger d'\u00eatre une nouvelle fois derri\u00e8re tout ce qui se passe, on va juste \u00e9couter un extrait de de Nicolas Maduro, c'\u00e9tait mardi dernier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [74%] :\r\nIl d\u00e9partement une Toyota avant, avant la loi il y a des donc comme professeur pour le tarif Canal de sur de venezuela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [92%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, le d\u00e9partement d'\u00c9tat ont donn\u00e9 leur feu Vert et leur approbation \u00e0 un processus putschiste effront\u00e9 ont vu d'une intervention au venezuela je cite donc Nicolas semaine Euro il ne change pas de pas discours pas de Capa. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:49) [88%] :\r\nNon, d'autant plus que il a quand m\u00eame un adversaire id\u00e9al dans la personne de Donald Trump, quelqu'un qui a re\u00e7u la femme de L\u00e9opoldo Lopez dans le 9\u00e8me Clinton et qui s'est exprim\u00e9 publiquement pour donner forme et pour un changement de r\u00e9gime, donc au au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, donc on on retrouve l\u00e0 les meilleures ann\u00e9es Chavez contre Bush son son ennemi, son son farouche ni mais, malgr\u00e9 tout ce qu'on voit surtout, ce sont les pays latino- am\u00e9ricains qui ont demand\u00e9 ouvertement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien un respect Days minimale des institutions, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la rumination qui est am\u00e9ricain Lewis a m\u00eame parl\u00e9 dictature au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et donc je pense que c'est surtout les pays latine am\u00e9ricains qui doivent en quelque sorte pousser ce dossier afin de, de, de, de, de faire \u00e9voluer les positions du gouvernement allemand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:45) [95%] :\r\nDonc \u00e7a, cette pression internationale ou en tout cas des pays d'Am\u00e9rique latine sans pr\u00e9c\u00e9dent, \u00e7a peut selon vous faire sortir le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la de de cette crise qui dure depuis maintenant plusieurs ann\u00e9es et qui qui s'aggrave de jour en jour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:59) [89%] :\r\nAlors je ne sais pas si elle va, elle va \u00eatre l'\u00e9l\u00e9ment moteur, en tout cas, cela va contribuer \u00e0 ce que le gouvernement d\u00e9cide, j'esp\u00e8re, de, de, de, de prendre les mesures en tout cas de d'entamer un un dialogue constructif avec l'opposition un dialogue qui, aujourd'hui, c'est surtout exprim\u00e9e par une des vell\u00e9it\u00e9s dedans finir avec l'assembl\u00e9e de de retirer l'immunit\u00e9 des des parlementaires, ce qui est quand m\u00eame assez in\u00e9dits et surtout une habilit\u00e9 un \u00e9ventuel candidat \u00e0 une \u00e9lection anticip\u00e9e, c'est-\u00e0-dire Enrique Capriles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [96%] :\r\nTr\u00e8s bien, je vous remercie infiniment Gaspard Estrada d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous ce matin dans tout un monde, je rappelle que vous \u00eates le directeur de l'Observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:47) [87%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F3435C6-FC14-4092-9A39-187921A492D8", "internalArchiveId": "8F3435C6-FC14-4092-9A39-187921A492D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9lectriques suisses exigent plus de subventions de l'Etat", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "Le lobby Swisselectric, dont font partie notamment Axpo et Alpiq, demande \u00e0 l'Etat des centaines de millions de subventions en plus pour ses barrages et centrales qui produisent de l'\u00e9nergie sans CO2, et ce afin de lutter contre les prix bas.\r\n\r\n* * Les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9lectriques suisses exigent plus de subventions de l'Etat 12h30:  Energies: soci\u00e9t\u00e9s \u00e9lectriques demandent aide Etats  SCHALLER\r\nDes centaines de millions de subventions en plus... c'est la revendication du lobby \"swisselectric\" - dont font partie notamment AXPO et ALPIQ. \r\nL'organisme fait circuler dans la presse, et dans les cercles politiques \u00e0 Berne, un argumentaire en faveur de nouvelles mesures pour subventionner les barrages et les centrales qui produisent de l'\u00e9nergie sans CO2. \r\nThibaut Schaller... il faut dire que la branche est mise en difficult\u00e9 par les prix bas de l'\u00e9nergie... et swisselectric r\u00e9clame donc de nouvelles contributions. \r\nLa Suisse vote le 21 mai sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique... mais certains gros producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9 ne souhaitent pas attendre avant d'enclencher le d\u00e9bat suivant. Les prix sont bas, et les investissements pour maintenir et d\u00e9velopper de nouvelles centrales deviennent compliqu\u00e9s \u00e0 payer. Selon le lobby swisselectric, il est n\u00e9cessaire de mettre sur pied deux subventions nouvelles: une prime d'approvisionnement, et une taxe sur le C02 produit par les producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540087", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9lectriques suisses exigent plus de subventions de l'Etat / 12H30_2017-04-20T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 20.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le lobby Swisselectric, dont font partie notamment Axpo et Alpiq, demande \u00e0 l'Etat des centaines de millions de subventions en plus pour ses barrages et centrales qui produisent de l'\u00e9nergie sans CO2, et ce afin de lutter contre les prix bas."], "variantIds": ["ece-8540087"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-26T11:10:59Z", "speechToTexts": ["26.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDes centaines de millions de subventions, plus c'est la revendication du lobby swisselectric, dont font notamment partie Axpo et Alpiq, l'organisme fait circuler dans la presse et dans les cercles politiques \u00e0 Berne, un argumentaire en faveur de nouvelles mesures pour subventionner les barrages, les centrales qui produisent de l'\u00e9nergie sans CO2 Thibaut, il faut dire que la branche est mise en difficult\u00e9 par les prix bas de l'\u00e9nergie et suisses \u00e9lectriques r\u00e9clament donc de nouvelles contributions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nEh oui, la Suisse vote le 21 mai sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique mais certains gros producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9 ne souhaitent pas attendre avant d'enclencher le d\u00e9bat suivant les prix sont bas et les investissements pour maintenir et d\u00e9velopper de nouvelles centrales deviennent compliqu\u00e9s \u00e0 payer un document du lobby swisselectric \u00e9voqu\u00e9e par Le Temps et le Tagesanzeiger que nous nous sommes \u00e9galement procur\u00e9 r\u00e9clament une prime d'approvisionnement, une taxe sur le CO2 g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par les producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger de nouvelles subventions que ne go\u00fbte pas vraiment le PLR Genevois Beno\u00eet Genecand. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:57) [87%] :\r\nOn s'est install\u00e9s dans des structures anciennes atavique cher qui n'am\u00e8nent absolument aucune innovation ni surtout aucun d\u00e9sir d'agir avec parcimonie, donc quand ces gens ont des probl\u00e8mes finalement leur r\u00e9flexion constant c'est de tendre la main et de faire payer un peu plus la population Monsieur Madame tout le monde et les PME pour maintenir une structure de production totalement d\u00e9pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [89%] :\r\nBeno\u00eet Genecand avis \u00e9galement que des d\u00e9parts en faillite de barrage ne serait pas n\u00e9gatif, voil\u00e0 qui fait bondir le socialiste Vaudois et Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:30) [88%] :\r\nNon ce gouvernement abusif parce que fondamentalement la force hydraulique qui est la principale \u00e9nergie renouvelable en Suisse, elle est tr\u00e8s utile, on la veut, elles souffrent du contexte international et le le contexte international est marqu\u00e9e par des prix tr\u00e8s bas du charbon et du gaz \u00e0 des prix trop bas du CO2, on aura seulement la Suisse a pas de levier pour influencer, \u00e7a, c'est la raison pour laquelle il faut, a dit transitoire aider Apple hydro\u00e9lectricit\u00e9, comme le pr\u00e9voit la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique mais pas le faire de mani\u00e8re compl\u00e8tement d\u00e9mesur\u00e9, comme l'exige ces ces, ces grandes entreprises \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [91%] :\r\nOn l'entend les retours politiques sont critiques sur ses projets de subventions, on verra encore quel sort est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Berne \u00e0 cette demande de Suisse \u00e9lectriques, mais une chose est s\u00fbre, la discussion sur la fa\u00e7on dont la Suisse produit et consomme son \u00e9nergie ne s'arr\u00eatera pas le 21 mai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [67%] :\r\nThibaut Schaller chef d'autres rubrique politique et ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C2D10E9-C96E-45B2-A9B5-38E29F02F0AB", "internalArchiveId": "2C2D10E9-C96E-45B2-A9B5-38E29F02F0AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Esther Straub, d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand conseil zurichois;Guido Schommer, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association Cliniques Priv\u00e9es Suisses;gassot; Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz pr\u00e9sident du PLR vaudois;Daniel Br\u00e9laz, ancien syndic vert de Lausanne;Louis Chauvet, sociologue de l'universit\u00e9 du Luxembourg\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:06-08:00:24 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D1 ZH LEX HIRSLANDEN CLINIQUES PRIVEES) Faut-il encadrer la concurrence entre entre hopitaux publics et priv\u00e9s? Le d\u00e9bat fait rage en Suisse romande mais aussi outre-Sarine.... Zurich proposait de taxer les cliniques priv\u00e9es proportionnellement au pourcentage de patients priv\u00e9s qu'elles soignent. Mais Le Grand conseil vient de refuser la \u00ab Lex Hirs-landen \u00bb, du nom de la plus grande clinique priv\u00e9e du canton...qui profite de ses tr\u00e8s nombreux patients au b\u00e9n\u00e9fice d'une assurance compl\u00e9mentaire. \r\nOr depuis 2012, toutes les cliniques, priv\u00e9es ou publiques, qui figurent sur les listes hospitali\u00e8res des cantons touchent un financement public pour chaque patient trait\u00e9. Du coup, Zurich pensait renflouer les caisses de l'Etat en taxant davantage les \u00e9tablissements rentables. Alain Arnaud.\r\n   1'30''\r\n((L'id\u00e9e avait d'abord largement s\u00e9duit, de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique. Taxer ces h\u00f4pitaux priv\u00e9s qui font de gros profits gr\u00e2ce aux patients priv\u00e9s, trois quarts de ceux de la clinique Hirslanden. Les h\u00f4pitaux publics n'en comptent que 20%, et se serrent la ceinture. Mais l'id\u00e9e d'un nouvel imp\u00f4t et d'une nouvelle entrave \u00e0 la libre concurrence a finalement mod\u00e9r\u00e9 les ardeurs du camp bourgeois. Seul la gauche est d\u00e9\u00e7ue. Esther Straub, d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand conseil zurichois .\r\nMAG 20''\r\nTraduction: voix de femme\r\nNous pensons que la clinique Hirslanden a d\u00e9ploy\u00e9 bien trop peu d'efforts pour assumer ses obligations \u00e0 l'\u00e9gard des patients assur\u00e9s en division commune. Elle s'est appliqu\u00e9e \u00e0 garder pour elle les assur\u00e9s compl\u00e9mentaires, et \u00e0 n'accueillir qu'une proportion minime des patients avec assurance de base.\r\n. des reproches sans aucun fondement, r\u00e9pond Guido Schommer, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association Cliniques Priv\u00e9es Suisses .\r\nMAG 18''\r\nA Zurich, la gauche ne s'avoue pas vaincue, elle veut relancer l'id\u00e9e de la taxe via une initiative populaire. A moins qu'elle ne fasse comme Saint-Gall, qui exige des cliniques un quota de clients g\u00e9n\u00e9raux pour les placer sur sa liste des h\u00f4pitaux. Saint-Gall qui vient de se rendre compte qu'Hirslanden Zurich ne remplit pas ces quotas, et menace donc de ne pas lui renouveler son mandat public.))\r\n(8H(2) 23 VENEZUELA GM/USA) L'opposition venezuel\u00e9ienne appelle \u00e0 de nouveaux rassemblements ce soir....hier....la m\u00e8re de toutes les manifestations s'est sold\u00e9e par 3 morts....400 arrestations pour des centaines de milliers de manifestants dans les rues des principales villes du pays...convoqu\u00e9e pour d\u00e9loger Nicolas Maduro de la pr\u00e9sidence...elle a mobilis\u00e9 comme jamais....les 3 victimes seraient deux \u00e9tudiants abattus apparement par des milices pro-Maduro....et un soldat tu\u00e9 par l'opposition...\r\nNicolas Maduro ne cesse d'accuser les Etats-Unis d'\u00eatre \u00e0 la mainoeuvre pour le destituer....il parle m\u00eame de tentative de coup d'\u00e9tat pilot\u00e9e depuis Washington....en guise de repr\u00e9saille....il a saisi l'usine de Valencia du constructeur automobile am\u00e9ricain General Motors....GM....Philippe Gassot...qui promet de se d\u00e9fendre en justice....\r\n  1'03''\r\nTout un monde revient sur le Venezuela tout \u00e0 l'heure...\u00e0 la fin de ce journal...\r\nLa Chine avait dit oui....mais Moscou a dit niet....hiewr \u00e0 New-York....\u00e0 une r\u00e9solution propos\u00e9e par Washington au conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU condamnant le dernier tir de missile de la Cor\u00e9e du Nord....La Russie aurait voulu compl\u00e9ter le texte avec uen phrase sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00e8arvenir \u00e0 une solution \u00e0 travers le dialogue...\r\n(8H(3) D2 VD SONDAGE SOTOMO ELECTIONS METRAUX) 600 agents d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve...le jeudi de l'ascension pour la finale de la coupe de suisse de foot....ou quand les supporters de foot mobilisent presque autant de forces de l'ordre que pour le G8 \u00e0 Evian en 2003. Gen\u00e8ve....s'appr\u00eate \u00e0 accueillir le 25 mais prochain...un match que Berne...qui recevait normalement les finales de coupe de Suisse....a refus\u00e9 en raison des d\u00e9bordements de 2014...la facture devrait fr\u00f4ler le demi-millions...\r\n5 sur 6 \u00e9lus au premier tours d\u00e9j\u00e0.....le sondage Sotomo r\u00e9alis\u00e9 pour la RTS sur l'\u00e9lectin au gouvernement vaudois le 30 avril prochain voit Pierre-Yves Maillard, Nuria Gorit\u00e9, Pascal Broulis, Jacqueline de Quatro et Philipe Leuba d\u00e9passer la barre des 50% de voix d\u00e8s le premier tour...Seule la ministre verte B\u00e9atruce M\u00e9ttraux serait en ballotage avec 44% des intentions de votes. Pas de quoi affoler l'ancien syndic vert de Lausanne, Daniel Br\u00e9laz....il l'a dit \u00e0 Marc Menichini.\r\n  1'26''\r\n((Contrairement \u00e0 tous ses coll\u00e8gues du conseil d'Etat vaudois, la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux ne profiterait pas de la fameuse prime au sortant, \u00e0 voir ce sondage Sotomo. Si son camp parle, je cite, de son excellent bilan \u00e0 la t\u00eate de la s\u00e9curit\u00e9 et des institutions, la droite en a fait la cible de ses critiques durant la campagne. Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz pr\u00e9sident du PLR vaudois\r\nSON 1\r\nMais la r\u00e9\u00e9lection de B\u00e9atrice M\u00e9traux au deuxi\u00e8me tour ne fait aucun doute pour Daniel Br\u00e9laz, l'ancien syndic vert de Lausanne.  \r\nSON 2\r\nSelon ce sc\u00e9nario, cette mobilisation rose vert devrait barrer la route au candidat UDC, et ainsi maintenir la majorit\u00e9 du conseil d'Etat vaudois \u00e0 gauche. ))\r\nCe sondage en ligne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la RTS entre le 10 et le 12 avril via les pages web et Facebook de rtsinfo.ch, ainsi qu'aupr\u00e8s d'un panel d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9. 1'890 personnes y ont particip\u00e9 et 80% d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 retenues pour l'analyse. La marge d'erreur est de 3,38%.\r\n(8H(4) 07 GRISONS/ BUREAUX POSTE) L'avenir des offices postaux \u00e9chauffe les esprits...dans tout le pays....exemple dans les Grisons...o\u00f9 le Parlement cantonal vient d'approuver \u00e0 l'unanimit\u00e9 une mesure qui obligera le Conseil d'Etat \u00e0 barrer la route \u00e0 d'ult\u00e9rieures fermetures d'offices postaux...Nicole della Pietra \r\n    0'49''\r\n((110 bulletins d'approbation, contre z\u00e9ro opposition et aucune abstention. Unis comme un seul homme, les \u00e9lus au Grand conseil rh\u00e9tique ont approuv\u00e9 une motion pour le maintien des offices postaux r\u00e9gionaux et attribu\u00e9 une t\u00e2che on ne peut plus claire, au gouvernement. Celle de se mobiliser contre la disparition du service public dans les communes grisonnes, et m\u00eame, d'inciter les organisations r\u00e9gionales \u00e0 s'engager dans ce sens. \r\nDes \u00e9lus qui refusent d\u00e9sormais toute nouvelle d\u00e9cision unilat\u00e9rale du g\u00e9ant jaune qui viserait les zones de p\u00e9riph\u00e9rie, a expliqu\u00e9 le socialiste Andreas Th\u00f6ny, auteur du texte . Plus rien ne doit \u00eatre entrepris sans que les milieux politiques et la population n'aient eu voix au chapitre, a-t-il soulign\u00e9.\r\nUne col\u00e8re sourde qui s'explique par la fermeture, de quatre bureaux postaux sur cinq au cours de cette derni\u00e8re quinzaine d'ann\u00e9es, aux Grisons)).\r\n(8H(5) 25 SERENA ENCEINTE) La Juventus de Turin et Monaco sont les derniers qualifi\u00e9s pour les demi-finales de la champion's league de foot....les italiens aux d\u00e9pends du Bar\u00e7a....les mon\u00e9gasques en battant le Borrusia Dortmund....les tirages au sort auront lieu demain.....\r\nTennis...C'est confirm\u00e9...Serena Williams est enceinte....L'am\u00e9ricaine avait publi\u00e9 hier sur Snapchat une photo sur laquelle elle appara\u00eessait avec un ventre arrondi et accompagn\u00e9e de la l\u00e9gende \"20 semaines...elle raccroche sa raquette pour cette saison...le temps de devenir m\u00e8re...Herv\u00e9 Borsier....une pause qui a 35 ans pourrait bien \u00eatre d\u00e9finitive....\r\nPradoxallement,alors que Serena Williams retrouvera lundi la place de no 1 mondiale,pour passer sa 317 \u00e8me semaine, tout en haut du tennis f\u00e9minin, elle ne jouera plus cette ann\u00e9e et L'Open d'australie pourrait \u00eatre son 23 \u00e8me et dernier succ\u00e8s en tournoi du grand Chelem.Depuis Melbourne Serena n'a plus jou\u00e9 un match, forfait officilement pour une blessure au genou gauche.Si trois joueuses et non des moindres Kim Clijsters,Evonne Goulagong et Margaret Court ont connu des succ\u00e8s en grand Chelem, apr\u00e9s avoir eu des enfants, il n'est pas certain que Serena Williams revienent sur le circuit ou elle n'a plus grand chose \u00e0 prouver,elle qui \u00e0 d\u00e9j\u00e0 connu de gros probl\u00e8mes de sant\u00e9,une ambolie pulmonaire en 2011.A moins que comme sa soeur,Venus 36 ans,quelle \u00e0 battue en finale \u00e0 Melbourne  elle d\u00e9cide d'un come back incroyable.En effet Venus continue \u00e0 jouer alors quelle est vitime d'une maladie rare, le syndrome de Sj\u00f6gren,une affection auto-immune qui affecte son \u00e9nergie  provoque de la  fatigue et des douleurs articulaires \r\nEt Stan Wawrinka lui.....affronte en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi  l'Urugayen Pablo Cuevas en 8\u00e8me de finale du tournoi sur terre battue de Monte-Carlo...le vaudois s'est qualifi\u00e9 hier aux d\u00e9pends du tch\u00e8que Jiri Vesely.\r\n(8H(6) 21 LES JEUNES ET LE BONHEUR ITV CHAUVET) Et pour terminer ce journal...un constat plut\u00f4t satisfaisant: les adolescents sont heureux. Verdict d'un rapport de l'OCDE....un bonheur \u00e9valu\u00e9 \u00e0 7,3 sur une \u00e9chelle de 10. C'est la premi\u00e8re fois que l'organisation s'est int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 des aspects plus personnels... comme la relation des \u00e9l\u00e8ves avec leurs professeur, la vie \u00e0 la maison mais \u00e9galement... leur bien-\u00eatre. \r\nDes questions pos\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves des 72 pays qui avaient compl\u00e9t\u00e9 l'enqu\u00eate principale destin\u00e9e \u00e0 \u00e9valuer les comp\u00e9tences scolaires... Mais pour le sociologue de l'universit\u00e9 du Luxembourg Louis Chauvel, si les ados sont heureux \u00e0 15 ans c'est plus tard que le choc peut arriver.\r\n  56''\r\nDes propos receuillis par Cynthia Racine\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 660, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540040", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-04-20T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-04-20T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8540058", "ece-8540040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-02T08:37:33Z", "speechToTexts": ["02.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nEt ce journal de Sandra Viscardi Faut -il taxer les cliniques priv\u00e9es, le d\u00e9bat fait rage en Suisse jury qui pensait avoir trouv\u00e9 la panac\u00e9e une taxe pour les cliniques en fonction de leur pourcentage de patients priv\u00e9s mais la droite a fait capoter le projet, le d\u00e9bat est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e. G\u00e9n\u00e9ral Motors, priv\u00e9 de son usine au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la nationaliser de force par Nicolas Maduro qui accuse l'\u00e9t\u00e9 les \u00c9tats-Unis de piloter ras distance une tentative de coup d'\u00c9tat contre lui, le ton monte au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, o\u00f9 les des centaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier soir GM promet de batailler ferme en justice pour reconqu\u00e9rir son usine elle redeviendra lundi num\u00e9ro un dans la hi\u00e9rarchie du tennis f\u00e9minin, mais elle ne jouera plus cette saison, S\u00e9r\u00e9na Williams est enceinte, son agent confirme une grossesse qui pourrait aussi sonner la fin de carri\u00e8re de l'Am\u00e9ricaine \u00e0 moins qu'\u00e0 35 ans pass\u00e9s, elle ne parvienne \u00e0 revenir apr\u00e8s \u00eatre devenue maman : faut -il encadrer la concurrence entre les h\u00f4pitaux publics et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [92%] :\r\nPriv\u00e9, le d\u00e9bat fait rage en Suisse romande, mais aussi outre- Sarine Z\u00fcrich : taxer les cliniques priv\u00e9es proportionnellement au pourcentage de patients priv\u00e9s qu'elles soignent mais le Grand Conseil vient de refuser la Lex Hirslanden, du nom de la plus grande clinique priv\u00e9e du canton qui profite de ses tr\u00e8s nombreux patients au b\u00e9n\u00e9fice d'une assurance compl\u00e9mentaire, or depuis 2012 toutes les cliniques priv\u00e9es ou publiques qui figurent sur la liste hospitali\u00e8re du canton touchent un financement public pour chaque patient trait\u00e9 du coup Zurich pensait renflouer les caisses de l'\u00c9tat en taxant davantage les \u00e9tablissements rentables Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [96%] :\r\nL'id\u00e9e avait d'abord largement s\u00e9duit de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique taxer ces h\u00f4pitaux priv\u00e9s qui font de gros profits gr\u00e2ce aux patients priv\u00e9s 3 quarts de ceux de la clinique Hirslanden les h\u00f4pitaux publics n'en comptent que 20 pourcent et et se serrent la ceinture, mais l'id\u00e9e d'un nouvel imp\u00f4t et d'une nouvelle entrave \u00e0 la libre concurrence a finalement mod\u00e9r\u00e9 les ardeurs du camp bourgeois, seule la gauche aujourd'hui est d\u00e9\u00e7ue, Esther Straubing, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand conseil zurichois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [85%] :\r\nUne Thema unique et appelant d\u00e8s que nous pensons que la clinique Hirslanden a d\u00e9ploy\u00e9 bien trop peu d'efforts pour assumer ses obligations \u00e0 l'\u00e9gard des patients assur\u00e9s en division commune mais donc, lire, \u00e9crire et s'est appliqu\u00e9e \u00e0 garder pour elle, les assur\u00e9s compl\u00e9mentaires et \u00e0 n'accueillir quelle proportion minime des patients avec l'assurance de base et Marines peut plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [96%] :\r\nDes reproches sans aucun fondement, r\u00e9pond Guido Schommer, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association Cliniques priv\u00e9es Suisses. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:28) [93%] :\r\nCe n'est pas vrai si vous \u00eates un h\u00f4pital sur la liste du canton, il y a une obligation d'accepter tous les patients qui se pr\u00e9sentent et assur\u00e9 que d'ailleurs c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s soigneusement contr\u00f4l\u00e9, donc ce n'est pas la clinique qui choisit les patients mais c'est les patients qui choisissent leur clinique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [96%] :\r\n\u00e0 Z\u00fcrich, la gauche ne s'avoue pas vaincue, elle veut relancer l'id\u00e9e de la taxe via une initiative populaire, \u00e0 moins qu'il ne fasse comme Saint-Gall qui exige des cliniques, un quota de clients g\u00e9n\u00e9raux pour les placer sur sa liste des h\u00f4pitaux Saint-Gall qui vient de se rendre compte qu'Hirslanden \u00e0 Z\u00fcrich ne remplit pas ces quotas et menace donc de ne pas lui renouveler son mandat public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [95%] :\r\nL'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne appelle \u00e0 de nouveaux rassemblements ce soir : hier, la m\u00e8re de toutes les manifestations s'est sold\u00e9e par 3 morts, 400 arrestations pour des centaines de milliers de manifestants dans les rues des principales villes du pays, convoqu\u00e9e pour d\u00e9loger Nicolas Maduro de la pr\u00e9sidence, elle a mobilis\u00e9 comme jamais, les 3 victimes seraient deux \u00e9tudiants abattus, apparemment par des milices pro- Maduro et un soldat tu\u00e9s par l'opposition, alors Nicolas Maduro ne cesse d'accuser les \u00c9tats-Unis d'\u00eatre \u00e0 la manoeuvre pour le destituer il part m\u00eame de tentative de coup d'\u00e9tat pilot\u00e9e depuis Washington en guise de repr\u00e9sailles, il a saisi l'usine de Valence- il a du constructeur automobile am\u00e9ricain General Motors GM Philippe Gassot, qui promet de se d\u00e9fendre en justice. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:47) [92%] :\r\nL'ancien pr\u00e9sident Hugo Chavez avait habitu\u00e9 les Am\u00e9ricains aux nationalisations, il en avait plus de 250 \u00e0 son actif, dont celle des p\u00e9troles de l'Or\u00e9noque avec l'am\u00e9ricain Exxon aujourd'hui la quasi- nationalisation de General Motors, avec ses 2678 employ\u00e9 et son r\u00e9seau de pr\u00e8s de 4000 affili\u00e9s, c'est \u00e0 la fois un coup dur pour l'industrie am\u00e9ricaine, car elles repr\u00e9sentent 55 pourcent de de la vente de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, mais c'est aussi un camouflet pour un pr\u00e9sident aussi impulsif que d'un altruisme, tourn\u00e9e vers l'emploi et la r\u00e9industrialisation de l'Am\u00e9rique, il ne devrait pas rester sans r\u00e9agir les responsables de General Motors au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, d\u00e9nonce la saisie ill\u00e9gale d'actifs et de v\u00e9hicules et envisage de porter l'affaire devant la justice, le pays vit dans une ambiance quasi insurrectionnel avec l'opposition dans la rue, le pr\u00e9sident Nicolas Maduro accuse l'Am\u00e9rique de favoriser un coup d'\u00c9tat, la descente dans les b\u00e2timents de General Motors fait sans doute partie des mesures de r\u00e9torsion Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [94%] :\r\nEt tout un monde revient donc sur le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la tout \u00e0 l'heure \u00e0 la fin de ce journal, la Chine avait dit oui, mais Moscou a dit niet hier \u00e0 New York \u00e0 une r\u00e9solution propos\u00e9e par Washington au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU condamnant le dernier Tir de missiles de la Cor\u00e9e du Nord, la Russie aurait voulu compl\u00e9ter le texte avec une phrase sur la n\u00e9cessit\u00e9 de parvenir \u00e0 une solution \u00e0 travers le dialogue 600 agents d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, le jeudi de l'Ascension pour la finale de la Coupe de Suisse de football ou quand les supporters de foot mobilisent presque autant de forces de l'ordre que pour le G8 \u00e0 \u00c9vian, c'\u00e9tait en 2003 Gen\u00e8ve donc s'appr\u00eate \u00e0 accueillir le 25 mai prochain match que Berne, qui recevait normalement les finales de Coupe de Suisse a refus\u00e9 en raison des d\u00e9bordements de 2014 la facture \u00e0 Gen\u00e8ve devrait fr\u00f4ler le demi-1000000 5 sur 6 \u00e9lus au 1er tour d\u00e9j\u00e0 le sondage Sotomo r\u00e9alis\u00e9 pour la RTS sur l'\u00e9lection au gouvernement Vaudois, le 30 avril prochain voit Pierre-Yves Maillard Nuria Gorrite et Pascal Broulis Jacqueline de quattro et Philippe Leuba, d\u00e9passer la barre des 50 pourcent de de voix d\u00e8s le 1er tour, seule la ministre verte B\u00e9atrice M\u00e9traux, serait en ballottage avec 44 pourcent des des intentions de vote, mais pas de quoi affoler l'ancien syndic Vert de Lausanne, Daniel Br\u00e9laz, il a dit \u00e0 Marc nie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:02) [89%] :\r\nDans le pire des cas, sauf immense surprise si on les sondages, elle prend en tr\u00e8s bon r\u00e9sultat au 1er tour apparemment meilleur que celui de Madame Amara, elle est nettement meilleur que celui de Monsieur Nicolin donc \u00e0 si vous \u00eates en ballottage favorable au 1er tour sauf grosse surprise, \u00e7a doit aller au 2\u00e8me tour mais il faut pas d\u00e9mobilis\u00e9 bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:25) [93%] :\r\nEt ce sondage en ligne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la RTS entre le 10 et le 12 avril via les pi\u00e8ges les pages web et Facebook de RTSinfo, ainsi qu'aupr\u00e8s d'un panel d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9 1890 personnes y ont particip\u00e9 et 80 pourcent d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 retenues pour l'analyse, la marge d'erreur est de3,38 pourcent,, l'avenir des offices postaux \u00e9chauffe les esprits dans tout le pays, exemple dans les Grisons o\u00f9 le Parlement cantonal vient d'approuver \u00e0 l'unanimit\u00e9, une mesure qui obligera le Conseil d'\u00c9tat a barr\u00e9 la route adult\u00e8re fermetures d'offices postaux Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:59) [95%] :\r\n110 bulletins d'approbation contre z\u00e9ro, opposition et aucune abstention unis comme un seul homme, les \u00e9lus au Grand conseil h\u00e9r\u00e9tiques ont approuv\u00e9 une motion pour le maintien des offices postaux r\u00e9gionaux et ont attribu\u00e9 une t\u00e2che, on ne peut plus clair au gouvernement : celle de se mobiliser contre la disparition du service public dans les communes grisonnes et m\u00eame d'inciter les organisations r\u00e9gionales \u00e0 s'engager dans ce sens, des \u00e9lus qui refusent d\u00e9sormais toute nouvelle d\u00e9cision unilat\u00e9rale du g\u00e9ant jaune qui viserait les zones de p\u00e9riph\u00e9rie, a expliqu\u00e9 le socialiste Andreas Denis, auteur du texte, plus rien ne doit \u00eatre entrepris sans que les milieux politiques et la population n'ait eu voix au chapitre, a -t-il soulign\u00e9, une col\u00e8re sourde qui s'explique par la fermeture de quatre bureaux postaux sur 5 au cours de cette derni\u00e8re quinzaine d'ann\u00e9es aux Grisons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:49) [93%] :\r\nLa Juventus de Turin et Monaco sont les derniers qualifi\u00e9s pour les demi- finales de la championne de foot, les Italiens ont d\u00e9pends du Bar\u00e7a, les Mon\u00e9gasques, en battant le Borussia Dortmund, les tirages au sort, auront lieu demain et en tennis, c'est confirm\u00e9 S\u00e9r\u00e9na Williams est enceinte, l'Am\u00e9ricaine avait publi\u00e9 hier sur Snapchat une photo sur laquelle apparaissent avec un ventre arrondi photo accompagn\u00e9e de la l\u00e9gende 20 semaines elle raccroche donc sa raquette pour la saison, le temps de devenir m\u00e8re mais Herv\u00e9 Borsier une pause qui a 35 ans, pourrait bien \u00eatre d\u00e9finitive. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:20) [93%] :\r\nOui, paradoxalement, alors que S\u00e9r\u00e9na Williams retrouvera lundi la place de num\u00e9ro un mondial pour passer sa 300 17\u00e8me semaine tout en haut du tennis f\u00e9minin, elle ne jouera plus cette ann\u00e9e et l'Open d'Australie, remport\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e pourrait bien \u00eatre son 23\u00e8me et dernier succ\u00e8s en tournoi du Grand Chelem depuis Melbourne S\u00e9r\u00e9na n'a plus jou\u00e9 un match forfait, officiellement pour une blessure au genou gauche, si trois joueuses et non des moindres, Kim Kleist Evonne Goolagong et Margaret cohortes ont connu des succ\u00e8s en Grand Chelem apr\u00e8s avoir eu des enfants, il n'est pas certain que S\u00e9r\u00e9na Williams reviennent sur le circuit o\u00f9 elle n'a plus grand- chose \u00e0 prouver qu'il a d\u00e9j\u00e0 connu de gros probl\u00e8mes de sant\u00e9 une embolie pulmonaire en 2011 \u00e0 moins que, comme sa soeur V\u00e9nus \u00e0 36 ans, toujours sur le circuit qu'elle a d'ailleurs battu en finale \u00e0 Melbourne, elle d\u00e9cide d'un Comeback incroyable en effet V\u00e9nus continue \u00e0 jouer alors qu'elle est victime d'une maladie rare, le syndrome de Sio graines une affection auto- immune qui affecte son \u00e9nergie provoque de la fatigue et des douleurs articulaires, mais dans un tweet paru il y a quelques minutes, notre confr\u00e8re Christopher Clarey, sp\u00e9cialiste du tennis au New York Times explique que, selon le porte- parole de l'Am\u00e9ricaine, elle a l'intention de revenir en 2018 d\u00e9cid\u00e9ment S\u00e9r\u00e9na Williams n'en finira jamais de nous surprendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:46) [91%] :\r\nEt Stan Wawrinka lui affronte en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, l'Uruguayen Pablo Cuevas en huiti\u00e8mes de finale du tournoi sur terre battue de Mont\u00e9-Carlo, le Vaudois, qui s'est qualifi\u00e9, hier, aux d\u00e9pens du Tch\u00e8que Jiri Vezzali pour terminer ce journal, un constat plut\u00f4t satisfaisant, les adolescents sont heureux verdict d'un rapport de l'OCDE, un bonheur qui est \u00e9valu\u00e9 \u00e07,3 sur une \u00e9chelle de 10 en fait, c'est la premi\u00e8re fois que l'organisation s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 des aspects plus personnels comme la relation des \u00e9l\u00e8ves avec leurs professeur la vie \u00e0 la maison o\u00f9 ont \u00e9galement leur bien- \u00eatre question pos\u00e9e aux \u00e9l\u00e8ves de 72 pays qui avaient compl\u00e9t\u00e9 l'enqu\u00eate principale destin\u00e9e \u00e0 \u00e9valuer les comp\u00e9tences scolaires : l'\u00e9tude Pisa mais, pour le sociologue de l'universit\u00e9 du Luxembourg, Louis Chauvel, si les ados sont heureux \u00e0 15 ans c'est plus tard que le choc peut arriver. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:31) [92%] :\r\nC'est \u00e0 partir du moment o\u00f9 les responsabilit\u00e9s de la vie adulte commence \u00e0 s'approcher tr\u00e8s fortement que pour le coup, le mal- \u00eatre peut se cristalliser et donner lieu \u00e0 des situations nettement plus difficile en Suisse, o\u00f9 la situation est relativement bonne, les mod\u00e8les fond\u00e9s sur l'apprentissage, permettent d'avoir une transition plus souple et permet ainsi de conna\u00eetre des des situations moins dramatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:57) [80%] :\r\nLouis Chauvel, qui r\u00e9pondait \u00e0 cimeti\u00e8re assis, c'\u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E04C198C-C7B2-4AF2-8C13-67B55D0EF4F3", "internalArchiveId": "E04C198C-C7B2-4AF2-8C13-67B55D0EF4F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Regards de correspondants \u00e9trangers sur la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: David Chazan", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chazan, David\r\nComment l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise est-elle vue par les correspondants \u00e9trangers \u00e0 Paris? Interview de David Chazan, correspondant pour le quotidien britannique Telegraph \u00e0 Paris.\r\n\r\n* * Regards de correspondants \u00e9trangers sur la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: David Chazan *** Et c'est le dernier grand oral t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 pour les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise ce soir sur France 2.\r\nUne \u00e9mission sp\u00e9ciale o\u00f9 chacun aura 15 minutes pour convaincre. \r\nLa campagne officielle se termine demain \u00e0 minuit. Avant le tr\u00e8s incertain premier tour de dimanche. \r\nPremier tour que vous pourrez suivre d'ailleurs dans un Forum sp\u00e9cial, dimanche, d\u00e8s 18h, et jusqu'aux r\u00e9sultats, \u00e0 priori \u00e0 20h. \r\nEt dans une matinale sp\u00e9ciale en direct de Paris lundi de 7h \u00e0 9h \r\n     David Chazan, correspondant en France pour le quotidien britanniqueTelegraph \r\n- vu de Grande-Bretagne, qu'est-ce qui a marqu\u00e9 dans cette campagne?\r\n- la GB concern\u00e9e, puisque l'\u00e9pouse de Fran\u00e7ois Fillon, Penelope, est galloise. Et c'est une interview de Penelope donn\u00e9e au Sunday Telegraph en 2007 qui a fait l'actualit\u00e9. Elle disait qu'elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 l'assistante de Fran\u00e7ois Fillon... Ce fait a-t-il particuli\u00e8rement marqu\u00e9 les britanniques?\r\n- Brexit... plusieurs candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle parlent de Frexit maintenant.... la GB fi\u00e8re de montrer l'exemple?\r\n- du point de vue britannique, qui serait le meilleur pr\u00e9sident? soutien lors des discussions sur le Brexit?\r\n- et le pire?\r\n- question des migrants \u00e0 Calais... Une partie des candidats estiment que la GB ne prend pas ses responsabilit\u00e9s.... La pression pourrait changer sur Londres\r\n- plusieurs candidats sont all\u00e9s faire campagne \u00e0 Londres, dont Manuel Macron... Car forte communaut\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 Londres... \r\n- Depuis mardi, la Grande-Bretagne vit au rythme des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales annonc\u00e9es pour le 8 juin.. encore un int\u00e9r\u00eat pour la France?\r\n- la politique \u00e0 la fran\u00e7aise, \u00e9loign\u00e9 de la politique anglaise? exotique?\r\n- quid des comp\u00e9tences des fran\u00e7ais en anglais? \u00e7a fait rire de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche", "durationSec": 550, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540104", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Regards de correspondants \u00e9trangers sur la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: David Chazan / FOR_2017-04-20T18:04:00_developpement-3", "Forum du 20.04.2017"], "alternativeSummary": ["Comment l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise est-elle vue par les correspondants \u00e9trangers \u00e0 Paris? Interview de David Chazan, correspondant pour le quotidien britannique Telegraph \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-8540104"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:55Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNon, c'est pas un d\u00e9bat ce soir en France, c'est le dernier grand Oral t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, ce sera justement pas un d\u00e9bat pour les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, c'est sur France 2, une \u00e9mission sp\u00e9ciale o\u00f9 chacun aura 15 minutes pour convaincre la campagne officielle, sortez termine demain \u00e0 minuit avant le tr\u00e8s incertain, premier tour de dimanche et \u00e0 ce propos, \u00e0 propos de ce 1er tour, vous pourrez suivre dans un Forum sp\u00e9cial dimanche d\u00e8s 18 heures et jusqu'au r\u00e9sultat, c'est-\u00e0-dire, a priori 20 heures et puis \u00e9galement dans une matinale sp\u00e9ciale en Direct de Paris \u00e7a c'est lundi de 7 heures \u00e0 9 heures mais avant on va continuer notre tour des points de vue des des journalistes correspondants \u00e0 Paris de la presse \u00e9trang\u00e8re bonsoir David Chazan bonsoir, vous \u00eates correspondant en France pour le quotidien britannique Telegraph, David Chazan, vous, cette campagne un peu, un peu folle comment voulez l'avez v\u00e9cu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [88%] :\r\nLes Britanniques sont absolument fascin\u00e9s par cette campagne lorsque ils estiment que les enjeux sont tr\u00e8s, tr\u00e8s important non seulement pour la France, mais pour l'Europe, le monde en fait et ils sont en particulier tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 pour savoir si faits pour enfin continuer en France, ce qui pourrait se traduire par la victoire de Marine Le Pen ou peut-\u00eatre par celle de Jean-Luc M\u00e9lenchon de l'extr\u00eame gauche, qui est aussi \u00e0 sa mani\u00e8re populiste et les Britanniques ont aussi suivi avec attention le Penelopegate la scandale sur monsieur Fillon, non seulement parce que ce n'\u00e9pouse et britannique elle- m\u00eame, mais aussi parce que il voit -on Monsieur Fillon, une sorte de patch \u00e0 la fran\u00e7aise qui veut faire avaler aux Fran\u00e7ais la potion magique de r\u00e9formes \u00e9conomiques et de coupes tr\u00e8s tr\u00e8s cons\u00e9quents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [91%] :\r\nC'est vrai que lui- m\u00eame se revendiquait un peu de de fils spirituel de Margaret Thatcher au moment de la pr\u00e9sentation de son programme, David Chazan, c'est vrai que le le Brexit fait des \u00e9mules en France, on a, on parle maintenant de de Frexit c'est ce que certains candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle reproche pr\u00e9conise ce suivre l'exemple de la Grande-Bretagne, on en est fier en Grande-Bretagne de d'avoir donn\u00e9 10 id\u00e9es \u00e0 d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [90%] :\r\nLes partisans du Brexit les plus farouches sont certainement assez fier de \u00e7a, les Brexiters les plus extr\u00eames, voil\u00e0 la possibilit\u00e9 d'une victoire Madame Le Pen comme quelque chose de positif ou de potentiellement positif pour le Royaume-Uni, pourquoi, parce que \u00e7a voudrait dire que la France se retirer de l'Union europ\u00e9enne qui s'\u00e9croulerait probablement par cons\u00e9quent et que le Royaume-Uni \u00e0 ce moment -l\u00e0 ne serait plus oblig\u00e9s d'engager quand m\u00eame d'engager des n\u00e9gociations tr\u00e8s tr\u00e8s ardu pour obtenir un accord sur le camp, meilleur c'est sur ses relations futures avec ses ex- partenaires de l'Union, donc, mais c'est un point de vue qui n'est pas partag\u00e9 par les pr\u00eats excitant les plus prudents qui disent plus calmement qu'une victoire, une pr\u00e9sidence Le Pen pourrait mener \u00e0 une situation assez chaotique en France et \u00e7a serait n\u00e9faste \u00e0 terme pour le Royaume-Uni \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [82%] :\r\nEt est -ce qu'a un consensus en en Grande-Bretagne sur un candidat peut-\u00eatre id\u00e9al qui sera peut-\u00eatre plus relax rassembleur aussi sur ce que ce qu'il pourrait amener \u00e0 la Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [87%] :\r\nNon, je pense que \u00e7a n'existe pas, il y a progr\u00e8s centriste et les gens de gauche, Emmanuel Macron est devenu une figure embl\u00e9matique au au point o\u00f9 des membres du parti centriste britannique, les lib\u00e9raux- d\u00e9mocrates ont envoy\u00e9 une \u00e9quipe en France pour \u00e9tudier sa campagne et pour voir quelles le\u00e7ons trop \u00e9tirer pour les impliquer ensuite on Royaume-Uni mais pour les gens de gauche \u00e9videmment, ils pr\u00e9f\u00e8rent les candidats de gauche et pour ceux de droite \u00e7a et qu'on alors va te certains pr\u00e9f\u00e8rent monsieur Fillon et parmi ceux qui pr\u00f4nent le break si \u00e7a enfin ceux qui sont les plus farouches partisans du Brexit, comme je disais avant, ils sont peut-\u00eatre tromp\u00e9, Marine Le Pen, mais on a beaucoup de r\u00e9ticences \u00e0 la soutenir \u00e0 cause de l'histoire du Front national et de la perception que c'\u00e9tait un parti x\u00e9nophobe et raciste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [92%] :\r\nDavid Chazan, vous parliez des LibDem hein les lib\u00e9raux d\u00e9mocrates qui sont certainement en train de pr\u00e9parer les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales qui qui sont annonc\u00e9es pour le 8 juin prochain on a encore de la place pour parler de de la France, alors que la Grande-Bretagne, selon elle, m\u00eame dans des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales dans 50 jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [92%] :\r\nOui, c'est incroyable, mais vrai que malgr\u00e9 le Brexit les gens sont tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9es pour ce qui se passe en France, et certains analystes disent que le r\u00e9sultat des \u00e9lections fran\u00e7aises pourraient m\u00eame avoir une influence sur celle de l'\u00e9lection, au Royaume-Uni, donc le Brexit, c'est vraiment un enjeu tr\u00e8s important dans les \u00e9lections \u00e0 venir, au Royaume-Uni et donc rompre regarde avec attention ce qui se passe en France, c'est quand m\u00eame notre voisin le plus proche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [91%] :\r\nEt peut-\u00eatre que J\u00e9r\u00e9my Corbyn, leader de du Leiber du Parti travailliste, regarder aussi beaucoup ce qui se passe du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste fran\u00e7ais, parce que si un parall\u00e8le \u00e0 faire entre ces 2 partis socialistes qu'actuellement, ils sont pas tr\u00e8s en forme, l\u00e0 aussi, on cherche peut-\u00eatre des des id\u00e9es pour remonter la pente, des 2 c\u00f4t\u00e9s de la Manche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [85%] :\r\nC'est certain, et monsieur Corbet, bon en ce moment du assujettis \u00e0 des qu'\u00e0 des efforts de certains membres de cette, en partie, voudrait qu'il d\u00e9missionne avant les \u00e9lections, parce qu'il ne le croient pas capable de mener les travaillistes \u00e0 la victoire et le candidat socialiste Beno\u00eet Hamon en France qui, qui est maintenant en-dessous des 10 pour pourcent dans dans les sondages, n'aime pas la comparaison avec monsieur combine parce qu'on lui a souvent fait remarquer que, en fait, il est quasiment aussi impopulaire que Monsieur Corbyn. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:36) [89%] :\r\nDavid Chazan la politique \u00e0 la fran\u00e7aise, quand m\u00eame, \u00e7a reste tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de la politique anglaise, \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 un peu exotique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [89%] :\r\n\u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 un petit peu exotique, mais en m\u00eame temps il y a des r\u00e9sonances je vous ai parl\u00e9 de la dans les amphis, Fillon Thatcher non mais il y a une autre comparaison avec Emmanuel Macron, le candidat centriste, on lui envoie une sorte de Tony Blair fran\u00e7ais, donc des points de similitude, quand m\u00eame, mais ce qui \u00e9tonne les Britanniques, c'est que Fran\u00e7ois Fillon, malgr\u00e9 les accusations assez s\u00e9rieux, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s \u00e0 son nom quand on rencontre notamment le fait qu'il avait employ\u00e9 et son \u00e9pouse pour faire pour \u00eatre son assistant parlementaire alors que, il semblerait qu'elle n'a pas rempli les fonctions de de, de, de ce poste, au moins, \u00e7a c'est l'accusation \u00e9videmment il y a pr\u00e9somption d'innocence, mais ce qui \u00e9tonne et britannique, c'est qu'il a pu rester candidat malgr\u00e9 tout cela et on se dit, peut-\u00eatre avec une certaine fiert\u00e9 au Royaume-Uni que si la m\u00eame chose \u00e9tait arriv\u00e9e chez nous, il n'aurait pas pu \u00eatre candidat, il en est fallu qui essaie de la place \u00e0 Alain Jupp\u00e9 un un autre personnage des r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:11) [86%] :\r\nDavid Chazan en un mot les comp\u00e9tences en anglais des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, ils sont bons catastrophique enfin quel est, quel est votre point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:20) [90%] :\r\nMon point de vue, c'est qu'Emmanuel Macron est tr\u00e8s tr\u00e8s fort, il est venu \u00e0 Londres, il a m\u00eame tenu un meeting \u00e0 Londres pour les expatri\u00e9s fran\u00e7ais et est capable de donner des interviews \u00e0 la BBC, comprend l'anglais, donc de tr\u00e8s tr\u00e8s haut niveau, on imagine que Monsieur Fillon parle assez bien anglais aussi vite que s'entra\u00eene \u00e0 la maison mais monsieur Fillon, \u00e0 ma connaissance ne le parlent pas public, donc celui qui est capable de parler aux Anglais dans la langue de Shakespeare, c'est monsieur Macron. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:57) [90%] :\r\nEt puis la reine, par contre, elle peut parler en fran\u00e7ais, \u00e0 tous les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais, merci beaucoup, David Chazan, correspondant en France pour le quotidien britannique Telegraph : une belle soir\u00e9e \u00e0 vous, merci et il puis la campagne pr\u00e9sent. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1662D80-3CAB-4BB8-B024-9A971230D02E", "internalArchiveId": "E1662D80-3CAB-4BB8-B024-9A971230D02E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Gen\u00e8ve est-il en mesure d'assurer la finale de la Coupe de Suisse?", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "600 policiers seront mobilis\u00e9s pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la finale de la Coupe de Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve. D\u00e9bat entre Amanda Gavilanes, conseill\u00e8re municipale socialiste en Ville de Gen\u00e8ve et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e (GSsA) et Roger Golay, conseiller national MCG genevois.\r\n\r\n* * Le canton de Gen\u00e8ve est-il en mesure d'assurer la finale de la Coupe de Suisse? DIR STU GENEVE\r\nRoger Golay et Amanda Gavilanes\r\n600 policiers mobilis\u00e9s pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la finale de la Coupe de Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, le 25 mai prochain, le jeudi de l'Ascension, selon des chiffres r\u00e9v\u00e9l\u00e9s sur nos ondes ce matin. Soit \u00e0 peu pr\u00e8s autant que pour une manifestation anti-OMC ou un grand match de l'euro. C'est d'ailleurs pour Gen\u00e8ve le plus grand dispositif s\u00e9curitaire depuis l'euro 2008. Un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 haut risque mais que le canton ne veut pourtant pas trop restrictif, puisqu'il autorise les deux cort\u00e8ges du supporters, b\u00e2lois et s\u00e9dunois, \u00e0 rejoindre \u00e0 pied le stade depuis la gare. \r\nUn cort\u00e8ge de supporters, on s'en souvient, qui avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 Berne en 2014 et que la capitale a d\u00e8s lors renonc\u00e9 \u00e0 organiser.\r\nLe canton de Gen\u00e8ve est-il en mesure d'assurer cette finale de la Coupe de Suisse? nous en d\u00e9battons avec nos deux invit\u00e9s:\r\nAmanda Gavilanes, conseill\u00e8re municipale socialiste en Ville de Gen\u00e8ve, \u00e9galement secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du GGSA, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, bonsoir...\r\net Roger Golay, conseiller national MCG genevois, ancien policier, bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement:\r\nAmanda Gavilanes:\r\n\"Le dispositif est impressionant. Il tient compte forc\u00e9ment des r\u00e9centes exp\u00e9riences n\u00e9gatives pour la Coupe de Suisse. On se souvient des actes de vandalisme \u00e0 Berne... pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ce type d'\u00e9v\u00e9nement il faut un dispositif s\u00e9curitaire maximum?\r\n- est-ce que le jeu en vaut la chandelle?\r\n- cet apr\u00e8s-midi, l'Association suisse de footbal a encore pr\u00e9cis\u00e9 les choses. 3 zones s\u00e9curitaires, de plus en plus restricttives, des blocs de b\u00e9tons pour se pr\u00e9munir d'\u00e9ventuelles attaques de camions-b\u00e9liers, des fouilles assur\u00e9es par des policiers, la s\u00e9curit\u00e9 est maximale dans l'enceinte du stade, c'est normal dans un contexte aussi de menaces terroristes?\r\n- finalement on assure la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du stade mais qu'en est-il des cort\u00e8ges, selon nos informations, il pourrait y avoir davantage de cort\u00e8ges que les deux qui sont pr\u00e9vus. Des cort\u00e8ges qui passeront au centre ville, est-ce qu'il n'aurait pas fallu poser plus de conditions? ne pas autoriser ces cort\u00e8ges et acheminer les supporters directement jusqu'au stade?\r\n- Ca ressemble a une op\u00e9ration de communication positives de  PIerre Maudet qui profite de l'image que l'organisation d'une telle Coupe d\u00e9gage.\r\n- police \u00e9chaud\u00e9e par les d\u00e9pradations du Grand Th\u00e9\u00e2tre commises par manifestation sauvage en d\u00e9cembre 2015?\r\nRoger Golay\r\n- Roger Golay un maximum de s\u00e9curit\u00e9 dans l'enceinte du stade... mais le danger vient des mouvances qui se donnent rendez-vous sur les r\u00e9seaux sociaux et qui se retrouvent bien en dehors du stade... c'est pas \u00e7a le danger?\r\n- le fait que Berne ait renonc\u00e9 \u00e0 organiser cette Coupe \u00e0 cause des violences, \u00e7a ne vous fait pas peur?\r\n-  Gen\u00e8ve se retrouvera potentiellement  avec des groupes de casseurs, certains n'ayant rien \u00e0 voir avec le foot... \u00e0  plusieurs endroits de la ville, comment g\u00e9rer?\r\n- les spectateurs sans billets?\r\n- Gen\u00e8ve a connu les matches de l'euro, ou de l'\u00e9quipe de Suisse mais pas une finale de la Coupe de Suisse, on a vraiment l'exp\u00e9rience de ce type de match?\r\n- Supporters de Xamas et de Servette qui se sont tap\u00e9s dessus \u00e0 Carouge...\r\n- on sait g\u00e9rer les s\u00e9jours de grandes personnalit\u00e9s politiques, mais pas ce type d'\u00e9v\u00e9nements sportifs...\r\n- en amont, on ne fait rien pour pr\u00e9venir ces mouvements, mais on d\u00e9ploye des moyens financiers massifs pour les encadrer?", "durationSec": 756, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540099", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Gen\u00e8ve est-il en mesure d'assurer la finale de la Coupe de Suisse? / FOR_2017-04-20T18:02:00_developpement-2", "Forum du 20.04.2017"], "alternativeSummary": ["600 policiers seront mobilis\u00e9s pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la finale de la Coupe de Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve. D\u00e9bat entre Amanda Gavilanes, conseill\u00e8re municipale socialiste en Ville de Gen\u00e8ve et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e (GSsA) et Roger Golay, conseiller national MCG genevois."], "variantIds": ["ece-8540099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:55Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nPour d\u00e9battre, restez avec nous, Roger Golay et Amanda Gavilanes Est- ce qu'on va parler maintenant de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve saisissant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [95%] :\r\nPoliciers mobilis\u00e9s pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la finale de la Coupe de Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve le 25 mai prochain le jeudi de l'Ascension, selon des chiffres r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par sur nos ondes, ce matin, soit \u00e0 peu pr\u00e8s autant que pour une manifestation anti- OMC ou un grand match de l'Euro, c'est d'ailleurs pour Gen\u00e8ve, le plus grand dispositif s\u00e9curitaire depuis l'Euro 2008, un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 haut risque mais que le canton ne veut pourtant pas trop restrictif puisqu'il autorise les deux cort\u00e8ges de supporters b\u00e2lois et s\u00e9dunois \u00e0 rejoindre \u00e0 pied le stade depuis la gare, un cort\u00e8ge de supporters, on s'en souvient, qui avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 Berne en 2014 et que la capitale a d\u00e8s lors renonc\u00e9 \u00e0 organiser le canton de Gen\u00e8ve est -il d\u00e8s lors en mesure d'assurer cette finale de la Coupe de Suisse nous en d\u00e9battons avec vous, Amanda Gavilanes rappelle que vous \u00eates conseill\u00e8re municipale socialiste \u00e0 Gen\u00e8ve avec vous \u00e9galement Roger Golay qui est toujours avec nous, conseil national MCG Genevois amanda Gavilanes ce dispositif, quand m\u00eame, il y a impressionnant 600 policiers, c'est quasiment le dispositif pour une manifestation anti- OMC, il tient compte forc\u00e9ment des exp\u00e9riences n\u00e9gatives qu'on a connu par le pass\u00e9 pour pour la Coupe de Suisse de football, on se souvient des actes notamment de vandalisme \u00e0 Berne alors pour assurer la la s\u00e9curit\u00e9 de ce type d'\u00e9v\u00e9nement, c'est normal, il faut un dispositif s\u00e9curitaire maximum. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [90%] :\r\nJe pense qu'il faut un dispositif s\u00e9curitaire qui soient adapt\u00e9s aux exp\u00e9riences comme vous l'avez soulign\u00e9, de l\u00e0 \u00e0 mobilis\u00e9 600 policiers pour une poign\u00e9e de supporters qui risque de d\u00e9raper, je pense que le dispositif est disproportionn\u00e9e pour moi le probl\u00e8me de de des violences, on va dire qui qui qui gangr\u00e8nent le sport est un probl\u00e8me en fait, qui doit \u00eatre pris en amont, on a l'auteur, un homme \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 dernier, \u00e9taient 2016 diff\u00e9rents cantons dans tous les cantons va se sont r\u00e9unis pour avoir une r\u00e9flexion globale pour pouvoir g\u00e9rer les probl\u00e8mes de hooliganisme qui, et c'est cette d\u00e9marche a \u00e9t\u00e9 ce Concorde a \u00e9t\u00e9 soutenu par la la la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de de football l'Association suisse de football qui pour la saison 2016, 2017 a \u00e9mis en fait des d\u00e9r\u00e8glements pour pouvoir justement avoir un traitement homog\u00e8ne en fait de la s\u00e9curit\u00e9 dans les stades \u00e0 partir du moment o\u00f9 on dispose d\u00e9j\u00e0 d'un concordat avec des, des, des, des pr\u00e9rogatives dire non des, des, des pr\u00e9- requis de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur comme \u00e0 l'ext\u00e9rieur des stades, je pense que mobilisaient 600 policiers, c'est en quelque sorte, avoir un esp\u00e8ce de, de, d'abus de faiblesse parce que on part du principe que on veut autoriser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [88%] :\r\nIl y a toujours des d\u00e9rapages quand m\u00eame dans ce type de manifestation que c'est que les casseurs sont impr\u00e9visibles, il faut absolument tenter de s\u00e9curiser les choses en souvient bien des d\u00e9pr\u00e9ciations 100 pour ent\u00e9riner ent\u00e9riner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [87%] :\r\nBien s\u00fbr c'est imposante sur les dents sans sans tomber pour autant dans l'alarmisme et puis dans dans le dans dans dans le dans la la politique de de la peur incessante, parce que c'est un peu \u00e7a, qu'on sent dans le canton de Gen\u00e8ve depuis plusieurs ann\u00e9es, c'est qu'\u00e0 chaque fois qu'on veut organiser sur les manifestations politiques ou sportives, on a ce spectre comme \u00e7a de du d\u00e9rapage potentiel, or les casseurs, que ce soit pour des manifs politiques ou sportives, plus les voit de policiers arm\u00e9s jusqu'aux dents, enfin on tenue de Robocop qui les encadrent plus \u00e7a, \u00e7a excite en fait la la la la la fibre la fibre, ce qui a, qui a en ne alors que si on accompagne les gens d\u00e9j\u00e0 en amont que si on on essaye de faire en sorte que afin de de pouvoir d\u00e9j\u00e0 bien cibl\u00e9s qui sont Les hooligans pour les interdire de Ceuta, etc et qu'on emp\u00eache d\u00e9j\u00e0 en amont les les gens qui ont vraiment un casier judiciaire qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour David hooliganisme venir par exemple d\u00e9j\u00e0 dans les stades, h\u00e9 bien \u00e7a juste mais justement une r\u00e9flexion qui qui se situe ailleurs que dans la r\u00e9flexion purement on va dire \u00e9pidermique et de parents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [90%] :\r\nOn va peut-\u00eatre juste faire r\u00e9agir Roger Gallet sur sur le dispositif, on on fait de l'alarmisme, \u00e0 Gen\u00e8ve, au pire peut-\u00eatre de la provocation pour ses supporters. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [88%] :\r\nNon, non, pas du tout \u00e0 l'heure, c'est des mesures qui sont tout \u00e0 fait justifi\u00e9, il y a du fait que pour un match, disons \u00e0 risque, hein, puisque on sait qu'il y a dit hooligans autant \u00e0 B\u00e2le, que, il y a aussi des excit\u00e9s au niveau de Sion, plus des Genevois qui n'acceptent pas forc\u00e9ment dans les les femmes ce club les ultras du Servette la venue de Sion, donc il y a quand m\u00eame une part de riz, \u00e7a doit \u00eatre une belle f\u00eate et puis pour qu'elle puisse se faire de la sorte, il faut un effectif policier cons\u00e9quent et pour vous dire pour un match par exemple o\u00f9 il y a des risques \u00e0 l'\u00e9tranger, si je prends par exemple \u00e0 Marseille, Paris-Saint-Germain c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 3000 policiers qui sont mobilis\u00e9s 600 publiciser policiers \u00e0 Gen\u00e8ve pour un match de la sorte, c'est pas exag\u00e9r\u00e9 de moi, je pense que c'est c'est Justin \u00e7a \u00e7a sera suffisant parce qu'il faut savoir que, \u00e0 Gen\u00e8ve, le degr\u00e9 de formation des policiers au maintien de l'ordre est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00e0 ils font m\u00eame des cours \u00e0 l'\u00e9tranger, en France, avec la gendarmerie mobile, ils ont une formation, un \u00e9quipement qui est vraiment disons optimale, ce qui fait que, avec 600 policiers, on peut en je pense personnellement que les autorit\u00e9s vont pouvoir bien g\u00e9rer cette manifestation sportive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:15) [92%] :\r\nMais au fond, Roger Golay on, on voit que ce qui a une tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9 dans l'enceinte du stade, un petit peu aux abords du stade, l\u00e0 effectivement il y a \u00e9norm\u00e9ment de dispositif s\u00e9curitaire, parfois c'est pas du tout la que que se se produisent les violences, elles peuvent se produire compl\u00e8tement \u00e0 l'ext\u00e9rieur du stade l\u00e0 est -ce que la police est pr\u00eate \u00e0 intervenir dans diff\u00e9rents quartiers peut-\u00eatre o\u00f9 il y aura des actes de vandalisme puisque les supporters vont passer par le centre ville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:41) [90%] :\r\nC'est pour \u00e7a que le l'effectif tout \u00e0 fait proportionn\u00e9 par rapport \u00e0 la menace qu'il pourrait y avoir ce le jour en question, il y aura 2 cort\u00e8ges il faut canaliser ces cort\u00e8ges il faut de l'effectif parce que bien s\u00fbr il faut flanc garder, il faut \u00e9viter qu'ils s'introduisent ce cort\u00e8ges dans certaines rues, qui n'est pas pr\u00e9vu dans le parcours initial, donc \u00e7a demande du monde et si ils ont estim\u00e9 qu'il 600 policiers les autorit\u00e9s devaient suffire je pense que le choix est juste puisque ils ont toujours la possibilit\u00e9 de recourir \u00e0 l'aide intercantonale en mati\u00e8re de police pour venir couvrir les besoins qui n'ont peut-\u00eatre pas ici \u00e0 Gen\u00e8ve, alors 600 policiers 7, un chiffre qui para\u00eet tout \u00e0 fait en tout cas pour un ancien professionnel que j'\u00e9tais \u00e0 la police adapt\u00e9 pour les circonstances en tout cas du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:30) [88%] :\r\nAlors, dispositif adapt\u00e9 selon Roger Golay pour vous, Amanda Gavilanes est que vous avez dit que c'\u00e9tait un peu disproportionn\u00e9 600 policiers il faut imaginer que caution c'est \u00e0 peu pr\u00e8s l'affiche la pire ainsi en coupe, mais imaginez du point de vue en tout cas \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Gen\u00e8ve, effectivement parce qu'en raison aussi des des contentieux qu'il y a entre ces clubs, il y a aussi des clubs avec des supporters qui sont pour certains un peu assez extr\u00eames il qui sont pas forc\u00e9ment, m\u00eame dans le stade et qui s'organise beaucoup entre par, par par SMS par pour pour et qui ont envie d'en d\u00e9coudre et le le potentiel que \u00e7a d\u00e9rape et l\u00e0, \u00e7a va pas pas forc\u00e9ment dire que \u00e7a va d\u00e9raper, mais il y a un fort potentiel que \u00e7a d\u00e9rape, il y a pas un peu d'ang\u00e9lisme \u00e0 dire que c'est disproportionn\u00e9 qu'faut agir en amont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [91%] :\r\nPas une question d'ang\u00e9lisme, je pense que il s'agit surtout de responsabilis\u00e9 les clubs et je pense que les, les, les supporters et les clubs par les, les, les, les clubs dont ces personnes sont les supporters doivent avoir conscience que si ces personnes pour les soutenir, ils ont une responsabilit\u00e9 morale et et et politique claire et social clair sur le comportement de ces de de de ces, de ces et ces individus qui pourraient \u00eatre amen\u00e9 certains conseils des m\u00eame pas dans le stade, voil\u00e0 quand, quand bien m\u00eame je dirais c'est c'est un travail qui se fait de longue haleine, garder le hooliganisme \u00e0 gangr\u00e9ner le foot anglais pendant des d\u00e9cennies, il y a des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises assez, je ne connais pas voil\u00e0 sur le bout des doigts mais y des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises pour pour lutter contre le hooliganisme en Angleterre qui a fait ses preuves et qui a pacifi\u00e9 l'ext\u00e9rieur les ext\u00e9rieurs de stade comme les int\u00e9rieurs de et je trouve int\u00e9ressant que cette r\u00e9flexion arrive progressivement en Suisse et qu'on puisse avoir non pas seulement un dispositif qui est l\u00e0 pour montrer qu'on est capable de d\u00e9ployer un certain nombre de policiers pour faire face \u00e0 toutes les \u00e9ventualit\u00e9s car comme le dit monsieur Golay effectivement les, les, les, les policiers Genevois sont extr\u00eamement bien form\u00e9s en la mati\u00e8re, bah ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'\u00eatre, \u00e9tant donn\u00e9 je dirais le le la diversit\u00e9 des des sollicitations qu'il peut y avoir dans la Gen\u00e8ve internationale mais il faut aussi avoir une une une d\u00e9marche qui soit une une d\u00e9marche humaine, sportive et et sociale de de la question du hooliganisme, c'est pour \u00e7a que c'est, c'est, pour moi c'est pas de l'ang\u00e9lisme, c'est vraiment essayer de prendre le probl\u00e8me \u00e0 la racine, la racine c'est c'est pas, c'est pas le le le le les les le, le jour de la Coupe de la finale, c'est, c'est c'est pas la racine, c'est vraiment le le le le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:59) [87%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a prend sa grande du temps et et l\u00e0 bien s\u00fbr ce sera le jeudi de l'Ascension, Roger Golay, la ville de Bernard renonc\u00e9 dor\u00e9navant \u00e0 organiser les finales de coupes parce que \u00e7a avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en 2014 et c'est vrai qu'il y avait des sc\u00e8nes de gu\u00e9rilla urbaine au centre ville, ce pas dans le stade, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait au au centre ville, les supporters qui se sont, qui se sont pris au mobilier des des caf\u00e9s notamment, vous dites que que la ville de de Gen\u00e8ve a les moyens, c'est comment faire en m\u00eame temps, la ville de Berne, qui a organis\u00e9 pendant des ann\u00e9es, la finale de la coupe qui organise aussi pas mal de pots, de, de, de match sportif qui s'est encadrer n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 encadrer tout \u00e7a, comment qu'est -ce qui fait que Gen\u00e8ve il s'occupe un peu ambitieux, d'imaginer que Gen\u00e8ve il y arrivera. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:38) [89%] :\r\nMais bon c'est aussi disons une surprise un petit peu pour les autorit\u00e9s de Bern d'avoir ces d\u00e9bordements se faire dans leur ville, \u00e7a s'est rarement produit pour des matches de la Coupe suisse 1 depuis son existence \u00e0 1925 il a eu tr\u00e8s peu de d\u00e9bordements il y a eu une fois \u00e0 Berne et puis c'est clair que les autorit\u00e9s ont renonc\u00e9 ce qu'elles \u00e9taient pr\u00e9par\u00e9s et je ne crois pas personnellement, hein, je peux pas, disons, dire qu'ils ont pas fait bien leur boulot, \u00e0 l'\u00e9poque, mais je pense que, aujourd'hui, Gen\u00e8ve est pr\u00eat pour accueillir, \u00e7a veut pas dire qu'il aura pas de d\u00e9bordement, hein, parce que le risque 0 n'existe pas mais il faut bien que la tradition de cette Coupe Suisse continue et puis Gen\u00e8ve ben voil\u00e0, c'est : on a une capacit\u00e9 avec un stade pour pouvoir accueillir cet \u00e9v\u00e9nement, c'est pas possible, la balle, parce que \u00e7a doit se jouer sur un terrain neutre, donc voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est \u00e7a : Gen\u00e8ve qui accueille la f\u00eate, il y aura beaucoup d'enfants, il faut cr\u00e9er des mesures de s\u00e9curit\u00e9 qui y vraiment comme j'ai dit avant petit pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de tous, il y aura des milliers de personnes qui viendront aux alentours du stade parce qu'ils veut vivre cela aussi bien dans des \u00e9tablissements, je ne sais pas si il \u00e9tait pr\u00e9vu dans un \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 de fan zones aussi, donc il faut assurer cette s\u00e9curit\u00e9, il faut assurer le d\u00e9part, il faut un effectif cons\u00e9quent et je pense que les autorit\u00e9s genevoises ont pris les mesures qui qui vont \u00eatre tout \u00e0 fait adapt\u00e9e pour ce genre d'\u00e9v\u00e9nement, j'ai une confiance par rapport \u00e0 ce qui va se faire en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:09) [90%] :\r\nAu fond, est -ce qu'il aurait pas fallu pour le canton de Gen\u00e8ve poser davantage de de conditions amanda Gavilanes S par exemple renoncer \u00e0 ces cort\u00e8ges de supporters et acheminer r\u00e9ellement les supporters jusqu'au stade assez bri\u00e8vement si faut moi je suis en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:24) [88%] :\r\nFaveur de la libert\u00e9 de, de pouvoir manifester, donc je pense que c'est important pour, d'ailleurs, enfin, de, de, de pouvoir laisser les les supporters faire cette procession qui est symbolique pour eux c'\u00e9tait aussi la position de l'Association suisse de football hein de de pouvoir garder cette convivialit\u00e9, justement parce que c'est, c'est de de \u00e7a que parler monsieur Golay \u00e9galement, mais je pense aussi que, comme je vous le disais, le plus important, ce serait pour avoir une r\u00e9elle prise de conscience de des m\u00e9faits et des d\u00e9g\u00e2ts que causent les violences dans le sport, ce serait que les les clubs dont sont issus ces ces supporters incontr\u00f4lable assez hooligans souffre pas soient partie prenante en faitD. des des frais en fait qui sont qui que qu'engendre une mobilisation polici\u00e8re et enfin comme \u00e7a qu'on conna\u00eet \u00e0 Gen\u00e8ve, qui c\u00e9l\u00e8bre un peu pas approximativement \u00e0 420000 francs d'appr\u00e9cie, mais si mes souvenirs sont exacts, donc pourquoi pas, parce que sinon va attendre de ces, de ces clubs -l\u00e0 si d\u00e9g\u00e2ts d\u00e9bordements il y une responsabilisation voil\u00e0 et pas attendre que ce soit uniquement les contribuables Genevois qui assume ceci au nom de leur amour du sport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:30) [91%] :\r\nAmanda Gavilanes assez Roger Golay, merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e, bonsoir, merci bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Golay, Roger", "role": "Conseiller National 2013-", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CCEBC34-54D0-4241-B646-A44A5F476CA7", "internalArchiveId": "7CCEBC34-54D0-4241-B646-A44A5F476CA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines s'opposent au d\u00e9cret anti-immigration de Trump", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "Plus de 150 soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines ont publi\u00e9 mercredi une lettre \u00e0 l'attention d'une cour d'appel de Virginie pour s'opposer au d\u00e9cret anti-immigration de Donald Trump, qui veut notamment interdire l'entr\u00e9e sur sol am\u00e9ricain de ressortissants de six pays musulmans.\r\n\r\n* * Des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines s'opposent au d\u00e9cret anti-immigration de Trump 12h30: 150 entreprises contre trump BARDET\r\nAux Etats-Unis, c'est une nouvelle fronde qui s'organise au sein des entreprises contre la politique migratoire de Donald Trump. \r\nPlus de 150 soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines, majoritairement actives dans le secteur technologique, ont publi\u00e9 hier une lettre \u00e0 l'attention d'une cour d'appel de Virginie. \r\nDans leur viseur: la nouvelle mouture du d\u00e9cret anti-immigration du pr\u00e9sident.  \r\nCelle-ci veut notamment interdire l'entr\u00e9e sur sol am\u00e9ricain de ressortissants de six pays musulmans. Romain Bardet... ce nouveau d\u00e9cret est toujours bloqu\u00e9 par la justice.\r\nOui et justement cette cour f\u00e9d\u00e9ral de Virginie qui a re\u00e7u la lettre doit staturer prochainement sur la l\u00e9galit\u00e9 de ce d\u00e9cret. Les entreprises...principalement de la silicon valley ont donc pris leur stylo....avec en bas de la page des signatures comme Facebook, Google, Amazon, Twitter, Tesla ou Microsoft. Bref, des poids-lourds de l'industrie am\u00e9ricaine. \r\nUne centaine d'entreprises s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 insurg\u00e9es en f\u00e9vrier dernier contre la premi\u00e8re mouture du d\u00e9cret...finalement suspendu par la justice. Elles sont aujourd'hui 162 \u00e0 faire bloc. Dans leur lettre...elles \u00e9crivent que le d\u00e9cret inflige des dommages substantiels aux entreprises am\u00e9ricaines, \u00e0 leurs salari\u00e9s et \u00e0 l'ensemble de l'\u00e9conomie.. Cette politique les empechent d'\u00eatre comp\u00e9titives au niveau international...Pire, cela incite ces entreprises \u00e0 s'installer en dehors des etats unis pour embaucher des talents. La d\u00e9localisation qui est justement une des b\u00eates noires de Donald Trump.\r\n*** Une nouvelle fronde, Romain, qui intervient au lendemain de la signature d'un autre d\u00e9cret par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\nOui on en parlait hier dans ce journal. Donald Trump qui veut serrer la vis dans le syst\u00e8me d'octroi de visas pour travailleurs qualifi\u00e9s. Des visas bien sp\u00e9cifiques. Ils permettent aux entreprises d'importer scientifiques, ing\u00e9nieurs et programmateurs informatiques. Cette lettre publi\u00e9e hier raisonne donc, \u00e9videmment \u00e9galement dans ce dossier-l\u00e0.\r\nEn d\u00e9cembre Donald trump recevait les patrons en costume de la silicon valley pour parler notamment fiscalit\u00e9....la tension \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 palpable au sortir d'une campagne houleuse. Aujourd'hui.. la bataille est on ne peut plus engag\u00e9e...", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540084", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines s'opposent au d\u00e9cret anti-immigration de Trump / 12H30_2017-04-20T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 20.04.2017"], "alternativeSummary": ["Plus de 150 soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines ont publi\u00e9 mercredi une lettre \u00e0 l'attention d'une cour d'appel de Virginie pour s'opposer au d\u00e9cret anti-immigration de Donald Trump, qui veut notamment interdire l'entr\u00e9e sur sol am\u00e9ricain de ressortissants de six pays musulmans."], "variantIds": ["ece-8540084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-26T11:33:28Z", "speechToTexts": ["26.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, c'est une nouvelle fronde qui s'organise au sein des entreprises contre la politique migratoire de Donald Trump, plus de 150 soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines majoritairement actives dans le secteur technologique ont publi\u00e9 hier une lettre \u00e0 l'attention d'une cour d'une cour d'appel de Virginie dans le viseur, la nouvelle mouture du d\u00e9cret anti- immigration du pr\u00e9sident, celle -ci veut notamment interdire l'entr\u00e9e sur sol am\u00e9ricain de ressortissants de six pays musulmans Romain Bardet ce nouveau d\u00e9cret est toujours bloqu\u00e9 par la juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [95%] :\r\nOui, justement, cette cour f\u00e9d\u00e9ral de Virginie qui a re\u00e7u la lettre doit statuer prochainement sur la l\u00e9galit\u00e9 de ce d\u00e9cret, les entreprises, principalement de la silicon Valley ont donc pris leur stylo avec en bas de la page des signatures comme Facebook, Google Amazone Twitter Tesla ou Microsoft, bref des poids- lourds de l'industrie am\u00e9ricaine, une centaine d'entreprises s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 insurg\u00e9es en f\u00e9vrier dernier contre la premi\u00e8re mouture du d\u00e9cret finalement suspendu par la justice, elles sont aujourd'hui 162 \u00e0 faire bloc dans leur lettre, elles \u00e9crivent que le d\u00e9cret inflige des dommages substantiels aux entreprises am\u00e9ricaines \u00e0 leurs salari\u00e9s et \u00e0 l'ensemble de l'\u00e9conomie cette politique les emp\u00eache d'\u00eatre comp\u00e9titives au niveau international, Pire cela incite les entreprises install\u00e9es en dehors des \u00c9tats-Unis pour embaucher des talents, la d\u00e9localisation qui est justement une des b\u00eates noires de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [97%] :\r\nMais cette nouvelle fronde Romain intervient au lendemain de la signature d'un autre d\u00e9cret par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [96%] :\r\nOui, on en parlait hier dans ce journal, Donald Trump, qui veut serrer la visse dans le syst\u00e8me d'octroi des visas pour travailleurs qualifi\u00e9s des visas bien sp\u00e9cifiques, ils permettent aux entreprises d'importer scientifiques, ing\u00e9nieurs et programmateurs informatiques cette lettre publi\u00e9e hier raisonne donc \u00e9videmment \u00e9galement dans ce dossier- l\u00e0 en d\u00e9cembre, Donald Trump recevait les patrons en costume de la silicon Valley pour parler notamment, fiscalit\u00e9, la tension \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 palpable au sortir d'une campagne houleuse aujourd'hui la bataille est on ne peut plus engag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [98%] :\r\nRomain Bardet notre rubrique \u00e9conomique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C152803-57EB-4A2E-B2A1-4E69FA16F6F6", "internalArchiveId": "2C152803-57EB-4A2E-B2A1-4E69FA16F6F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Sport matin - Supporters turcs et football: un cocktail d'amour et de haine", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vincent Duluc, sp\u00e9cialiste football du journal L'Equipe\r\nLe match retour des quarts de finale de League Europa entre Besiktas et Lyon se jouera dans des conditions particuli\u00e8res ce jeudi soir \u00e0 Istanbul. Lors du match aller, la violence a c\u00f4toy\u00e9 des sc\u00e8nes de gu\u00e9rillas et le match a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 de 45 minutes.\r\n\r\n* * Sport matin - Supporters turcs et football: un cocktail d'amour et de haine (JDM Sports Matin) \r\n(SPORTS MATIN 20.04 LES SUPPORTERS TURCS)  Direct studio Lausanne  // Sons g\u00e9r\u00e9s jeudi matin par Herv\u00e9 \r\n***Football, ce soir \u00e0 Istanbul aura lieu le match retour des quarts de finale de la League Europa entre Besiktas et Lyon. Match qui se jouera dans des conditions particuli\u00e8res pour le club lyonnais. En cause: les incidents graves \u00e0 l'aller, il y a une semaine \u00e0 Lyon, ou la violence a c\u00f4toy\u00e9 des sc\u00e8nes de gu\u00e9rillas et finalement, un match report\u00e9 de 45 minutes et des cons\u00e9quences importantes sur la rencontre de ce soir ...Herv\u00e9 Borsier \r\nOui,tout d'abord, on l'a appris hier, les deux clubs sont d\u00e9sormais sous la menace d'une supension, avec sursis,de 2 ans des Coupe d'Europe par l'Uefa, il n'ont donc plus droit \u00e0 l'erreur  .Le club lyonnais est accus\u00e9 d'organisation unsiffusante et Besiktas pour avoir lanc\u00e9 des projectiles lors du match aller  \r\n****Hormis cette sanction les joueurs et le staff lyonnais ne se sont pas d\u00e9plac\u00e9 hier  pas dans les meilleurs conditions,\r\nVous avez raison  avec seulement 16 supporters, avec une s\u00e9curit\u00e9 doubl\u00e9 et d\u00e9p\u00each\u00e9 par l'UEFA, et la protection de la police autour de leur h\u00f4tel et pr\u00e8s du stade.M\u00eame si les lyonnais sont habitu\u00e9s \u00e0 ces probl\u00e8mes,mi -juillet, ils avaient d\u00fb renoncer \u00e0 un match face \u00e0 Fernerbahce en plein coup d'\u00e9tat, ils furent reconduit \u00e0 l'a\u00e9roport en v\u00e9hicule blind\u00e9s.\r\n****C'est donc en terrain connu, que l'OL se rend, mais pas dans des conditions normales avant un match de cette importance\u00a0?\r\nVous avez raison car il y aura une pression de tous les instants,souvent autour de l'h\u00f4tel pendant la nuit, aux abords du stade et pendant le match dans une ambiance tr\u00e8s chaude et quasi sans les encouragements de leurs peu de supporters.\r\n****Une pression que vous avez d\u00e9j\u00e0 connu, Herv\u00e9,lors de Turquie Suisse en 2005?\r\nOui, un mauvais souvenir, hormis la qualification de la Suisse, mais d\u00e8s notre arriv\u00e9e \u00e0 Istanbul , cette ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, voir hostile, \u00e9tait pr\u00e9sente, on rappelle, que des joueurs suisses ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 et bless\u00e9s apr\u00e8s le match dans le tunnel qui conduisait aux vestiaires  \r\n****Pourtant on le sait l'ambiance est toujours chaude dans les stades en Turquie et qu'il ne fait pas stigmatiser les supporters turques\u00a0? \r\nOui,ils souvent appr\u00e8ci\u00e9 pour leur soutien par les clubs notammnent stambouliote, et au match aller les supporters lyonnais ont aussi caus\u00e9 des probl\u00e8me.  Mais avec les supportesr tuqrues , la limite avec la r\u00e9gularit\u00e9 est t\u00e9nue, c'est par exemple l'autre club d'Istanbul Galatasaray  qui a la plus mauvaise r\u00e9putation avec des hooligans qui, depuis au moins les ann\u00e9es 1980, fait r\u00e9gner la terreur chez les supporters adverses. Les fans du Milan AC en (1999), de Leeds (en 2000), du Borussia Dortmund , en 2014 , s'en souviennent\r\n****Toutefois l'absence des supporters lyonnais ce soir devraient limiter les risques de d\u00e9bordements?\r\nOui c'est l'avis du sp\u00e9cialiste football du journal l'\u00e9quipe Vincent Duluc\u00a0\r\n Mag\u00a0: Vincent Duluc \r\n****Cela dit ,les incidents du match aller  ont pris aussi une tournure politique\u00a0? \r\nC'est exact, \u00e0 quelques jours du r\u00e9f\u00e9rendum destin\u00e9 \u00e0 accro\u00eetre encore ses pouvoirs, le pr\u00e9sident Erdogan lui-m\u00eame s'en est m\u00eal\u00e9 et \u00e0 cautionne le comportement de ses ressortissants d\u00e9clarant je cite Ce qui est dangereux,ce sont les supporters fran\u00e7ais qui ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 sur la pelouse\".Ces derniers avait pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 du investir le terrain menac\u00e9s par  des supporters turques situ\u00e9s dans la tribune sup\u00e9rieure \r\n****Politique est football, c'est compatible\u00a0?   \r\nC'est \u00e9troitement li\u00e9 en Turquie, et en liaison avec l'histoire et de la volont\u00e9 des turques d'entrer dans l'Union Europ\u00e9enne .Parce que le sport est un des moyens utilis\u00e9s comme promotion de la Turquie dans l'Europe.  \r\n****Sauf que pour l'instant, comme en politique, elle fait chou blanc\u00a0?\r\n Oui ses trois tentatives d'organis\u00e9  un championnat d'Europe de football ont \u00e9chou\u00e9 .Lors de l'Euro 2008 ou  la candidature austro-helv\u00e9tique a  \u00e9t\u00e9 choisie  au d\u00e9pend de celle turco-grecque. Elle  a nourri d'autant plus de d\u00e9pit, qu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e le jour m\u00eame du report de l'ouverture des n\u00e9gociations pour l'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'UE.la Turquie n'a pas obtenu le championnat d'Europe en2020, et cela semble compromis pour 2024 ou la Turquie est candidate mais aura face \u00e0 elle l'Allemagne. \r\n****De m\u00eame, les candidatures aux jeux Olympiques 2**, 2** ont aussi \u00e9t\u00e9 vaines? \r\nOui probl\u00e8me de fond, les conditions s\u00e9curitaires ne sont pas assur\u00e9es \u00e0 100% ,mais ce n'est pas non plus la seule raison Vincent Duluc \r\nMag: Vincent Duluc \r\nLa rencontre Besisktas-Lyon d\u00e9bute \u00e0 21h05 et on esp\u00e8re quelle se d\u00e9roulera sans incidents devant 42000 supporters et parmi eux 16 lyonnais qui seront entribune principale", "durationSec": 402, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540046", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Supporters turcs et football: un cocktail d'amour et de haine", "Sport matin - Supporters turcs et football: un cocktail d'amour et de haine / JDM_2017-04-20T06:36:00_sport-matin", "Sport matin - Supporters turcs et football: un cocktail d'amour et de haine / JDM_2017-04-20T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Le match retour des quarts de finale de League Europa entre Besiktas et Lyon se jouera dans des conditions particuli\u00e8res ce jeudi soir \u00e0 Istanbul. Lors du match aller, la violence a c\u00f4toy\u00e9 des sc\u00e8nes de gu\u00e9rillas et le match a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 de 45 minutes.", "Le match retour des quarts de finale de League Europa entre Besiktas et Lyon se jouera dans des conditions particuli\u00e8res ce jeudi soir \u00e0 Istanbul. Lors du match aller, la violence a c\u00f4toy\u00e9 des sc\u00e8nes de gu\u00e9rillas et le match a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 de 45 minutes.", "Le match retour des quarts de finale de League Europa entre Besiktas et Lyon se jouera dans des conditions particuli\u00e8res ce jeudi soir \u00e0 Istanbul. Lors du match aller, la violence a c\u00f4toy\u00e9 des sc\u00e8nes de gu\u00e9rillas et le match a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 de 45 minutes."], "variantIds": ["ece-8540065", "ece-8540046"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-26T04:51:11Z", "speechToTexts": ["26.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [83%] :\r\nPour matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [84%] :\r\nSport matin avec le Tour de Romandie et cass\u00e9 qui avec vous merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [95%] :\r\nBonjour, bonjour, Simon football donc ce soir \u00e0 Istanbul, aura lieu le match retour des quarts de finale de la Ligue Europa entre Besiktas et Lyon, match qui se jouera dans des conditions particuli\u00e8res pour le club lyonnais en cause les incidents graves au match aller, il y a une semaine \u00e0 Lyon, o\u00f9 la violence a c\u00f4toy\u00e9 des sc\u00e8nes de gu\u00e9rillas, puis finalement un match report\u00e9 de 45 minutes et des cons\u00e9quences importantes sur la rencontre de de ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [94%] :\r\nOui, tout d'abord, on l'a appris hier, les 2 clubs sont d\u00e9sormais sous la menace d'une suspension avec sursis de 2 ans des Coupe d'Europe par l'UEFA, ils n'ont donc plus droit \u00e0 l'erreur, le club lyonnais est accus\u00e9 d'organisation insuffisante au match aller aider chic Starace pour avoir lanc\u00e9 des projectiles \u00e9galement lors de ce mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [90%] :\r\nCrois \u00e0 part cette sanction, les joueurs et le staff lyonnais ne se sont pas d\u00e9plac\u00e9s hier dans les meilleures conditions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [92%] :\r\nVous avez raison, Simon avec seulement 16 supporters et il y en aura 40 2000 en face et une s\u00e9curit\u00e9 doubl\u00e9 et d\u00e9p\u00each\u00e9 par l'UEFA et la protection de la police autour de leur h\u00f4tel et pr\u00e8s du stade, m\u00eame si les lyonnais sont habitu\u00e9s \u00e0 ces probl\u00e8mes, mi- juillet, ils avaient d\u00fb renoncer \u00e0 un match face \u00e0 Fenerbahce toujours \u00e0 Istanbul en plein coup d'\u00e9tat, ils furent d'ailleurs reconduit \u00e0 l'a\u00e9roport en v\u00e9hicule blind\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [88%] :\r\nOui, charmant, c'est, c'est donc en terrain bon un peu pr\u00e8s connu que l'Olympique Lyonnais se rend, mais pas dans des conditions normales avant un match de c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [95%] :\r\nTant tout \u00e0 fait, il y aura une pression de tous les instants, souvent autour de l'h\u00f4tel pendant la nuit, cette fois, on a pris un h\u00f4tel qui va d'habitude pour les grands de ce monde pr\u00e8s du Bosphore pour \u00e9viter les incidents, il y aura aussi \u00e9videmment pendant le match, une ambiance tr\u00e8s chaude comme toujours et quasi, on l'a dit sans les encouragements des supporters lyonnais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [92%] :\r\nBon, c'est une pression que vous aviez d\u00e9j\u00e0 connu Herv\u00e9 lors du fameux match Turquie Suisse c'\u00e9tait quoi en 2005 exact. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [93%] :\r\nComment c'\u00e9tait pas un bon souvenir, il faut le dire, hormis la qualification, bien entendu, de la Suisse, mais d\u00e8s notre arriv\u00e9e \u00e0 Istanbul cette ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, voir hostile \u00e9tait pr\u00e9sente, on le rappelle les joueurs suisses ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s et bless\u00e9s dans le tunnel dans le couloir qui conduisait aux vestiaires pour notre part, on a re\u00e7u des oeufs, des cailloux sur le bus, on est rentr\u00e9 dans le stade sous la protection de la police et on a pu tout juste termin\u00e9 notre reportage parce qu'on \u00e9tait menac\u00e9 par des supports. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [95%] :\r\nC'est vraiment charmant, le sport parfois pourtant, on sait que l'ambiance est toujours chaude dans les stades en Turquie et qu'il ne faut pas stigmatiser les supporters turcs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [95%] :\r\nOui, car ils sont souvent appr\u00e9ci\u00e9s pour leur soutien inconditionnel par les clubs, notamment les clubs stambouliotes et au match aller, il faut le dire aussi les supporters lyonnais ont caus\u00e9 des probl\u00e8mes mais avec les supporters turcs la limite avec la r\u00e9gularit\u00e9 est t\u00e9nue, c'est par exemple l'autre club d'Istanbul, Galatasaray, qui a la plus mauvaise r\u00e9putation avec d\u00e8s hooligans qui depuis les ann\u00e9es 80 font r\u00e9gner la terreur chez les supporters adverses, les fans du Milan AC en 1999 de Leeds en 2000 et du Borussia Dortmund en 2014 s'en souvient encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [90%] :\r\nBon, l'absence des supporters lyonnais ce soir ils seront que c'est vous l'avez dit de devraient limiter les risques de d\u00e9bordements quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [93%] :\r\nOui, c'est l'avis du sp\u00e9cialiste football du journal L'\u00e9quipe Vincent Duluc. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:20) [91%] :\r\nHonn\u00eatement, la plupart des probl\u00e8mes de de de jeudi \u00e9tait d\u00fb \u00e0 un probl\u00e8me de sectorisation des supporters au Parc OL et au fait que 20000 Turcs de la diaspora de l'Europe de l'Ouest, c'est, c'est c'est s'\u00e9taient install\u00e9s dans toutes les tribunes et que forc\u00e9ment la confrontation dans dans ces conditions, \u00e9tait un peu in\u00e9vitables, encore une fois l\u00e0- bas, \u00e7a sera pas le cas il y aura pas de concentration parce qu'il y aura pas supporters lyonnais, donc je pense que l'UEFA en plus va mettre une pression \u00e9norme sur les 2 clubs, les 2 clubs se savent menac\u00e9s apr\u00e8s match aller, mais je pense qu'ils se savent sur surveillance et puis persuad\u00e9 qu'ils font tout pour que \u00e7a se passe normalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [95%] :\r\nCela dit, les incidents du match aller, ont pris aussi une tournure politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [93%] :\r\nC'est exact, \u00e0 quelques jours du r\u00e9f\u00e9rendum destin\u00e9 \u00e0 accro\u00eetre encore ses pouvoirs le pr\u00e9sident Erdogan lui- m\u00eame s'en est m\u00eal\u00e9 \u00e0 cautionner le comportement de ses ressortissants, d\u00e9clarant, je cite : ce qui est dangereux, ce sont les supporters fran\u00e7ais qui ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 sur la pelouse, or il faut le rappeler ces derniers avait, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 du investir le terrain menac\u00e9s par les supporters turques situ\u00e9s en dessus dans la tribune sup\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [88%] :\r\nPolitique et football c'est compatible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [93%] :\r\nEh bien en principe pas mais c'est \u00e9troitement li\u00e9, en Turquie et en liaison avec l'histoire et la volont\u00e9 des turques d'entrer dans l'Union europ\u00e9enne, parce que le sport est l'un des moyens utilis\u00e9s comme promotion de la Turquie dans l'Europe bien entendu sauf que pour l'instant, comme en politique, elle fait chou blanc oui, ces 3 tentatives d'organiser un championnat d'Europe de football ont \u00e9chou\u00e9 lors de l'Euro 2008, ou la candidature austro- helv\u00e9tique, on s'en souvient, a \u00e9t\u00e9 choisi au d\u00e9pend de celle turco- grecque et l\u00e0, nous, d'autant plus de d\u00e9pit qu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e le jour m\u00eame du report de l'ouverture des n\u00e9gociations pour l'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et puis la Turquie n'a pas obtenu le championnat d'Europe en 2020 et cela semble compromis pour 2000 24 ou la Turquie candidate mais elle aura face \u00e0 elle, l'Allemagne \u00e0 l'adversaire \u00e9videmment difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [97%] :\r\nEt de m\u00eame Herv\u00e9 les candidatures aux JO 2000 2004 2008 2012 ont \u00e9t\u00e9 vaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [95%] :\r\nOui, probl\u00e8me de fond, on l'a compris, les conditions s\u00e9curitaires ne sont pas assur\u00e9s \u00e0 100 pourcent mais mais ce n'est pas non plus la seule raison retrouve Vincent Duluc. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:30) [90%] :\r\nIl y a pas seulement le probl\u00e8me des supporters qui peut poser probl\u00e8me par rapport \u00e0 la Turquie, pardon, il y a aussi sa volont\u00e9 a priori assez il y a al\u00e9atoires de rentrer dans l'Europe, puisqu'on parle effectivement de r\u00e9tablissement de la peine de mort par le gouvernement et de Erdogan qui emp\u00eacherait effectivement de la Turquie et de revenir, donc effectivement c'est se pose, c'est : c'est plus ce dossier g\u00e9opolitique qui peut emp\u00eacher la Turquie, \u00e0 terme, d'organiser un Euro que le comportement de ses supporters, il y a pas eu \u00e0 part le tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais souvenir de de Turquie Suisse des incidents scandaleux et le l'historique est quand m\u00eame pas beaucoup, beaucoup plus lourd que qu'ailleurs, au niveau de l'\u00e9quipe nationale en tout en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:05) [89%] :\r\nLa rencontre Besiktas Lyon d\u00e9but Total heures \u00e0 21 heures 5 et on esp\u00e8re qu'elle se d\u00e9roulera dans les meilleures conditions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [82%] :\r\nAvec 42000 supporters vous l'avez dit pour le club turc et 16 supporters, c'est ce que \u00e7a va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [85%] :\r\nMais les 35 supporters lyonnais par la lyonnais ils seront vraiment ce sera impossible d'avoir un contact entre ces supporters, m\u00eame s'ils seront que 16. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [88%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre record lundi, merci beaucoup Herv\u00e9 Borsier dans un instant, nous partons en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:38) [91%] :\r\nMatin avec le Tour de Romandie et pays. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T05:06:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFADCE51-CCAF-4FF8-A061-37660427B61B", "internalArchiveId": "AFADCE51-CCAF-4FF8-A061-37660427B61B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Nicolet, conseiller national et pr\u00e9sident de l'UDC Vaud;Jacqueline Geiger, 57 ans, licenci\u00e9e par son entreprise, au ch\u00f4mage depuis 14 mois;Simon L\u00f6w, arch\u00e9ologue EPFZ;Felix Altorfer, chef  division gestion des d\u00e9chets \u00e0 l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire;Gassot\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D7/GE/FINALE DE LA COUPE EFFECTIFS ET CO\u00dbTS)  \r\nC'est le match de l'ann\u00e9e...\r\nSion contre B\u00e2le...\r\nMais Gen\u00e8ve est-elle pr\u00eate \u00e0 l'accueillir?\r\n30 mille personnes sont attendues au bout du lac le 25 mai prochain, pour assister \u00e0 la finale de la Coupe de Suisse...\r\nalors que la tension est forte dans le milieu du football...\r\n((en t\u00e9moigne l'attaque du car de Servette samedi soir sur une aire de repos...par des individus qui se pr\u00e9tendent supporters valaisans))\r\nBonjour Laetitia Guinand...\r\n...\r\nVous avez enqu\u00eat\u00e9 sur le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9vu \u00e0 Gen\u00e8ve...\u00e0 match exceptionnel, mesures exceptionnelles...\r\nEn tous cas, la mobilisation est maximale, digne de l'organisation d'une grande manifestation internationale. Selon nos informations, quelques 600 hommes, seront sur le terrain, au moins d\u00e8s la mi-journ\u00e9e. Pour se faire une id\u00e9e, c'est \u00e0 peine moins que pour le G8 en 2003. \r\nA noter que cet effectif comprendra aussi les fameux contingents fournis par les autres cantons romands, selon le principe de l'entraide concordataire.\r\nCC: 600 agents...donc qui seront r\u00e9partis entre la gare de Cornavin et le p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9largi autour du Stade (de Gen\u00e8ve)...\r\nLa premi\u00e8re de leur mission, et pas la moindre, consistera en effet, \u00e0 r\u00e9ceptionner les supporters b\u00e2lois et s\u00e9dunois d\u00e9barqu\u00e9s par trains sp\u00e9ciaux \u00e0 Cornavin et \u00e0 les conduire en deux cort\u00e8ges s\u00e9par\u00e9s jusqu'au Stade.\r\nCC: Une mission \u00e0 tr\u00e8s haut risque, Laetitia...\r\nTr\u00e8s haut en effet, quand on se souvient des d\u00e9pr\u00e9dations caus\u00e9es lors de la derni\u00e8re finale de la Coupe suisse organis\u00e9e par Berne en 2014 et qui avait conduit la capitale a refuser d\u00e9sormais d'accueillir cette finale.    \r\nCC: Leaticia, ce dispositif a un co\u00fbt...on imagine que la facture sera sal\u00e9e pour Gen\u00e8ve?\r\nCa va co\u00fbter cher, en effet. A 100 francs l'heure police, la douloureuse s'\u00e9l\u00e9vera \u00e0 420 000 francs grand minimum. Et on ne parle l\u00e0 que de la mobilisation polici\u00e8re.\r\n...le reste on en reparle...juste apr\u00e8s ce journal...avec vous Leatitia Guinand...merci...\r\n(04/VD/SOTOMO ITV NICOLET) Dans l'imm\u00e9diat c'est de politique vaudoise que l'on parle....\r\nLes \u00e9lections cantonales ont lieu le 30 avril prochain...et le changement ce n'est \u00e0 priori pas pour maintenant!\r\n***...\u00e0 priori non...puisque les conseillers d'Etat sortants devraient \u00eatre r\u00e9\u00e9lus...\r\nd\u00e8s le premier tour m\u00eame pour les socialistes Pierre-Yves Maillard et Nuria Gorrite, les lib\u00e9raux radicaux Pascal Broulis, Jacqueline de Quattro et Philippe Leuba...qui obtiendraient la majorit\u00e9 absolue...\r\nLa verte B\u00e9atrice M\u00e9traux...sortante elle aussi, d\u00e9corcherait la 6\u00e8me place...\r\nC'est ce qu'indique un sondage command\u00e9 par la RTS...\r\nQuant \u00e0 la derni\u00e8re place, la plus convoit\u00e9e (celle d'Anne Catherine Lyon)...elle resterait en main de la gauche...puisque la socialiste Cesla Amarelle devance le candidat de l'UDC Jacques Nicolet...\r\n41% contre 34...\r\nJacques Nicolet serait boud\u00e9 par les \u00e9lecteurs PLR...\r\nil relativise...\r\n  0'47''\r\nJacques Nicolet avec Michael Peuker...\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en ligne entre le 10 et le 12 avril...par l'institut Sotomo...\r\nmille 890 personnes y ont particip\u00e9...\r\n80% d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 retenues pour l'analyse. \r\nLes participants qui n'ont pas fourni de donn\u00e9es suffisantes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9...\r\nCe sondage repr\u00e9sente donc une photo des intentions de vote des personnes concern\u00e9es \u00e0 une p\u00e9riode donn\u00e9e. \r\nSa marge d'erreur est de 3,38%.\r\n(12/VENEZUELA/SUIVI - PERM MATIN PA) ***Dans l'actualit\u00e9 internationale...L'\u00e9preuve de force au Venezuela...qui se poursuit...\r\napr\u00e8s la m\u00e8re de toute les manifestations...hier...\r\nL'opposition convoque aujourd'hui une nouvelle marche contre le pouvoir de Nicolas Maduro. \r\nCes derni\u00e8res heures, la contestation anti-gouvernement a mobilis\u00e9 des centaines de milliers de personnes dans tout le pays. \r\nAvec pour cons\u00e9quence Simon Cortahy...des heurts avec les forces de l'ordre - et...des victimes...\r\nTrois Ven\u00e9zu\u00e9liens trouvent la mort en marge de ces rassemblements. C\u00f4t\u00e9 forces de l'ordre, un sergent de la garde nationale est abattu par un tireur embusqu\u00e9 dans l'\u00e9tat de Miranda, pr\u00e8s de la capitale. Quant aux deux autres victimes, ce sont deux \u00e9tudiants tu\u00e9s en marge des manifestations. Une jeune fille victime d'hommes \u00e0 moto, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re colombienne - et \u00e0 Caracas, cet \u00e9tudiant de 18 ans pris dans une fusillade alors qu'il allait jouer au football.\r\nDans la capitale encore, ces partisans du pouvoir convoqu\u00e9s par le chef de l'Etat. Devant ses fid\u00e8les en chemise rouge, Nicolas Maduro traite ses opposants d'antechrists. En face, un leader de la contestation diagnostique que le gouvernement est en phase terminale.\r\n*** Et dans ce climat d'insurrection, le pouvoir confisque une usine de General Motors...\r\nCette saisie est tout un symbole de la gravit\u00e9 de la crise \u00e9conomique dans ce pays aux \u00e9normes r\u00e9serves de p\u00e9trole. Les autoroutes sont gratuites et l'essence ne co\u00fbte presque rien. Mais \u00e0 cause de la p\u00e9nurie, les voitures sont fabriqu\u00e9es au ralenti et il faut attendre une ann\u00e9e entre la commande et la livraison d'une auto. Encore faut-il qu'on puisse s'en offrir une...\r\n(LE PEN) ...retour aux fondamentaux...pour Marine le Pen...hier soir \u00e0 Marseille...\r\nLa candidate FN a durci le ton...devant les 5 mille personnes qui assistaient \u00e0 son meeting...\r\nIdentit\u00e9 nationale...s\u00e9curit\u00e9...lutte contre le terrorisme...\r\n\"Nous devons tarir ce vivier de fanatisme que son devenu certaines banlieues fran\u00e7aises...nous devons expulser les fich\u00e9s S \u00e9trangers...\"\r\nvoil\u00e0 quelques 'une de ces d\u00e9clarations...\r\nelle a donc surf\u00e9 sur la vague s\u00e9curitaire...au lendemain de l'arrestation des deux hommes soup\u00e7onn\u00e9 de pr\u00e9parer un attentant pendant la pr\u00e9sidentielle..\r\n(TRAVAIL SUISSE) parmi les personnes qui \u00e9taient au chomage depuis plus d'un an en mars...\r\n27% ont plus de 50 ans...\r\nTravail.Suisse appelle la Conf\u00e9d\u00e9ration et les entreprises \u00e0 mieux soutenir et int\u00e9grer les demandeurs d'emploi \u00e2g\u00e9s sur le march\u00e9 du travail.\r\ncomment?\r\nLes employeurs doivent de leur propre chef renoncer \u00e0 fixer une limite d'\u00e2ge dans les offres d'emploi. \r\nles cantons \u00e0 proposer des offres de coaching aux ch\u00f4meurs seniors en qu\u00eate d'un emploi.\r\n(03/CHOMEURS TARDIFS, TEMOIGNAGE) le nombre de personnes de plus de 50 ans en recherche d'emploi ne cesse d'augmenter. \r\nSelon les statistiques du Seco , elles sont pass\u00e9es de 30'000 en 2011, \u00e0 40'000 en 2017. \r\nMais surtout les seniors restent plus longtemps au ch\u00f4mage. \r\n***L'\u00e9quipe de 15 minutes s'est pench\u00e9e cette semaine sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui commence \u00e0 faire bouger les lignes politiques. \r\nFrancesca Argiroffo a rencontr\u00e9 Jacqueline Geiger, 57 ans, licenci\u00e9 par son entreprise en difficult\u00e9, au ch\u00f4mage depuis 14 mois. Jacqueline a toujours travaill\u00e9 dans l'administration, le service client. Elle fait plusieurs offres spontan\u00e9es par jour et r\u00e9pond \u00e0 toutes les annonces qui lui tombent sous la main. On lui a m\u00eame fait une propositions de travail derni\u00e8rement, mais inacceptable \u00e0 ses yeux \r\n  0'39''\r\nExtro: enrayer le ch\u00f4mage des s\u00e9niors:un boulot tr\u00e8s dur?  c'est le reportage de 15 minutes cette semaines, \u00e0 retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux #15RTS et sur le site rts.ch barre oblique 15 minutes\r\n(D6/ENFOUISSEMNET DECHETS NUCLEAIRES PI) O\u00f9 enfouir les d\u00e9chets nucl\u00e9aires radioactifs? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit prendre une d\u00e9cision l'ann\u00e9e prochaine. L'inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire a publi\u00e9 hier (mer) son rapport d'\u00e9valuation sur les trois sites propos\u00e9s par la Nagra, la coop\u00e9rative nationale pour le stovkage des d\u00e9ch\u00eats. Il s'agit du Jura argovien, du Weinland zurichois, et du massif des L\u00e4gern, \u00e0 cheval entre Zurich et l'Argovie. Le projet avance, donc, alors que la Suisse vote sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 en mai... et que la technologie d'enfouissement en est encore \u00e0 ses d\u00e9buts... Rouven Gueissaz.\r\n  1'35''\r\n((Quand ils creusent, les arch\u00e9ologues tombent sur des objets enfouis depuis seulement 2 mille ans, parfois sans trop savoir ce qu'ils ont d\u00e9couvert. Quand on parle de d\u00e9ch\u00eats hautement radioactifs, il s'agit de les faire dispara\u00eetre pour 1 million d'ann\u00e9es. Voil\u00e0 qui r\u00e9sume l'enjeu auquel les scientifiques qui \u00e9tudient les couches g\u00e9ologiques profondes sont confront\u00e9s. Simon L\u00f6w, de l'EPFZ, est l'un d'entre eux.\r\nSON Simon L\u00f6w  (31'')\r\n\"Il faut \u00e9valuer tous les sc\u00e9narios possibles et imaginables. Et au cas o\u00f9 un \u00e9v\u00e9nement impr\u00e9vu devait se produire, il faut qu'il reste dans les limites admissibles du risque fix\u00e9 par la loi. On ne peut pas faire de pronostics exacts sur le d\u00e9veloppement g\u00e9ologique. Tout comme aujourd'hui, on ne peut pas encore pr\u00e9voir pr\u00e9cis\u00e9ment comment les processus physiques, chimiques et thermiques vont se d\u00e9rouler dans l'environnement imm\u00e9diat.\"\r\nEn Suisse, la loi sur l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire stipule que tous les d\u00e9ch\u00eats radioactifs doivent \u00eatre stock\u00e9s dans des d\u00e9p\u00f4ts en couches g\u00e9ologiques profondes. Mais \u00e0 part des projets et des laboratoires, aucun pays n'a jusqu'ici stock\u00e9 de mati\u00e8re hautement radioactives dans les profondeurs du sol. Felix Altorfer, chef de la division gestion des d\u00e9chets \u00e0 l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire.\r\nSON Felix Altorfer (15''):\r\n\"Ce sont les finlandais qui sont les plus avanc\u00e9s. Ils construisent en ce moment un d\u00e9p\u00f4t. Les Su\u00e9dois aussi. La France a \u00e9galement beaucoup d'exp\u00e9rience. Ils ont un grand labo de recherches. La collaboration internationale est centrale pour avoir un d\u00e9p\u00f4t en toute s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'avenir.\"\r\nToujours en mouvement est la roche. Tout comme la recherche du site le plus appropri\u00e9 en Suisse pour accueillir ces d\u00e9ch\u00eats. La Nagra va affiner ses recherches avant de faire ses propositions au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.))\r\n(SPORTS) Une sanction rare dans le  football europ\u00e9en...\r\nL'Olympique Lyonnais et le club turc de Beskitas...ont \u00e9cop\u00e9...hier d'une suspension de deux ans...de toute comp\u00e9tition europ\u00e9enne...avec sursis...\r\nD\u00e9cision rendue par l'UEFA...suite...aux violences entre supporters...qui avaient \u00e9maill\u00e9 leur match aller de Ligue Europa...\u00e0 Lyon...\r\nLes deux clubs n'ont donc plus le droit au moindre d\u00e9rapage s\u00e9curitaire...alors qu'ils vont s'affronter ce soir...en match retour...\u00e0 Istanbul...\r\nEt hier soir....en Ligue des Champions....deux nouveaux clubs ont valid\u00e9 leur billet...pour les dem-finales...\r\nTout d'abord...Monaco...qui a battu...le Bouroussia Dortmund 3 \u00e0 1.\r\nEt puis..la Juventus...tr\u00e8s solide...qui a tenu le 0-0...sur la pelouse du FC Barcelone...\r\nLes Italiens avaient gagn\u00e9 le match aller 3-0.\r\nLe  tirage au sort des demi-finales aura lieu demain...\u00e0 Nyon...\r\n(15/USA/LICENCIEMENT STAR FOX) Il \u00e9tait la vedette d 'une t\u00e9l\u00e9vision tr\u00e8s conservatrice.\r\nUne des rares \u00e0 avoir soutenu la campagne de Donald Trump.\r\nBill O'Reilly la star des stars de Fox News vient d \u00eatre cong\u00e9di\u00e9 pour harc\u00e8lement .\r\nCe n est pas la premi\u00e8re fois que le pr\u00e9sentateur vedette est m\u00eal\u00e9 \u00e0 ce genre d affaire . \r\nCette fois Fox News qui a du payer des millions aux plaignantes a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus soutenir sa star...\r\nWashington Philippe Gassot.\r\n(GOOGLE) Mieux comprendre la transitin entre bonne sant\u00e9 et maladie. d\u00e9ter ter les signe avant coureur des maladies...\r\nobjectif d'une filiale de google alphabetl.. qui veut r\u00e9aliser une carte de la san\u00e9t humaine...\r\nplacant des capteurs sur 10 mille personnes....collecter donn\u00e9es mais aussi \u00e9chantillon biologiques. \r\ninfo h\u00e9berg\u00e9e dans le cloud...stockage de donn\u00e9e en ligne...\u00e0 dispo des chercheurs...open source\r\nFACEBOOK\r\n(METEO) Soleil \u00e0 tous les \u00e9tages aujourd'hui....plus la moindre goutte ou le moindre flocon \u00e0 l'horizon....mais il fait froid et la bise soutenue renforce la sensation de froid....10 degr\u00e9s au maximum aujourd'hui.\r\nFin de la bise la nuit prochaine...ce qui signifie qu'il g\u00e8lera partout!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Facebook) Ecrire rien qu'en pensant...\r\nTaper directement depuis notre cerveau...sans passer par le clavier...\r\nFacebook r\u00eave de r\u00e9volutionner la communication...\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 a d\u00e9voil\u00e9 hier des projets futuristes.\r\nElle a constitu\u00e9 une \u00e9quipe de 60 chercheurs sp\u00e9cialis\u00e9s dans l'intelligence artificielle...Ils se concentreront sur la partie du cerveau qui h\u00e9berge le langage.\r\nObjectif: cr\u00e9er un syst\u00e8me capable de d\u00e9coder les mots qu'une personne veut prononcer puis de les transcrire simultan\u00e9ment sur un ordinateur..", "durationSec": 918, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540045", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-20T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-20T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8540063", "ece-8540045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-26T04:47:07Z", "speechToTexts": ["26.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [94%] :\r\nBienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [94%] :\r\n\u00e9viter que la f\u00eate du foot ne se transforme en gu\u00e9rilla urbaine, c'est tout l'enjeu, \u00e0 Gen\u00e8ve, la ville accueille la finale de la Coupe de Suisse, le 25 mai sion contre B\u00e2le 30000 personnes, mais pour combien de policiers, de r\u00e9v\u00e9lations ce matin sur le dispositif de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\nLa\u00ebtitia Guinand a men\u00e9 l'enqu\u00eate, elle ne dira combien d'agents sont pr\u00e9vus sur le terrain, un indice, un indice peut-\u00eatre presque autant que lors du G8. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [95%] :\r\nLes Vaudois pr\u00e8s a resign\u00e9 pour 5 ans avec un gouvernement de gauche, c'est ce qu'indique notre sondage sur les \u00e9lections cantonales, le candidat UDC Jacques Nicolet et d\u00e9laiss\u00e9 par les \u00e9lecteurs PLR sa r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [93%] :\r\nPas facile d'obtenir un emploi lorsqu'on est un ch\u00f4meur de plus de 50 ans probl\u00e8me connu mais qui empire, seul un quart des ch\u00f4meurs de cette \u00e2ge -l\u00e0 retrouve un emploi dans les 6 mois qui suivent leur inscription au ch\u00f4mage pour \u00e9voquer les rem\u00e8des \u00e0 cette situation inqui\u00e9tante, le vice- pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re syndicale Travail Suisse Jacques-Andr\u00e9 Maire conseiller national neuch\u00e2telois sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [94%] :\r\nLe bras de fer au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposition appelle \u00e0 une nouvelle manifestation aujourd'hui, celle d'hier, a fait 3 morts, dont un militaire le pouvoir comme le qualificatif d'Ant\u00e9christ aux opposants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [94%] :\r\nEt c'\u00e9tait \u00e9ch\u00e9ances qui approchent \u00e0 3 jours du 1er tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, reportage dans une usine qui a fait le pari de fabriquer un jeans fran\u00e7ais, \u00e7a se passe \u00e0 Romans-sur-Is\u00e8re, c'est la capitale de la chaussure qui a subi depuis 30 ans, la d\u00e9sindustrialisation, reportage, qui sera sign\u00e9 Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [93%] :\r\nEt puis, \u00e0 un coup d'oeil au petit \u00e9cran am\u00e9ricain, chronique d'une descente aux enfers, celle d'une Star de Fox News. \r\nC'est le match de l'ann\u00e9e sion contre B\u00e2le mais Gen\u00e8ve est -elle pr\u00eate \u00e0 l'accueillir 30 1000 personnes sont attendues au bout du lac, le 25 mai prochain pour assister \u00e0 la finale de la Coupe de Suisse alors que le climat est tendu dans le milieu du football, en t\u00e9moigne l'attaque du quart de Servette samedi soir sur une aire de repos par des individus qui se pr\u00e9tendent supporters valaisans bonjour Laetitia Guinand bonjour, quand m\u00eame, vous avez enqu\u00eat\u00e9 sur le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9vu \u00e0 Gen\u00e8ve alors \u00e0 match exceptionnel, mesures exceptionnelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [97%] :\r\nEn tout cas la mobilisation effectivement est maximale digne de l'organisation d'une grande manifestation internationale, selon nos informations, quelques 600 hommes seront sur le terrain au moins d\u00e8s la mi- journ\u00e9e pour se faire une id\u00e9e, c'est \u00e0 peine moins que pour le G8 en 2003 \u00e0 noter que cet effectif comprendra aussi les fameux contingents fournis par les autres cantons romands selon le principe de l'entraide concordataire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [92%] :\r\n600 agents, donc ils sont r\u00e9partis entre la gare de Cornavin et le p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9largi autour du Stade de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [96%] :\r\nLa premi\u00e8re de leur mission et pas la moindre consistera en effet \u00e0 r\u00e9ceptionner les supporters b\u00e2lois et s\u00e9dunois d\u00e9barqu\u00e9s par trains sp\u00e9ciaux \u00e0 Cornavin et \u00e0 les conduire en 2 cort\u00e8ges s\u00e9par\u00e9s jusqu'au stade, \u00e7a c'est une mission \u00e0 tr\u00e8s haut risque Laetitia tr\u00e8s haut en effet quand on se souvient des d\u00e9pr\u00e9dations caus\u00e9es de lors de la derni\u00e8re finale de la Coupe suisse organis\u00e9e par Berne en 2014 et qui avait conduit la capitale a refuser d\u00e9sormais d'accueillir cette finale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [87%] :\r\nParce que Laetitia ce dispositif, un coup, on imagine que la facture sera sal\u00e9e pour Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [93%] :\r\n\u00e7a va co\u00fbter cher en effet \u00e0 100 francs l'heure police la douloureuse s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 420000 francs grand minimum et on ne parle l\u00e0 que de la mobilisation polici\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [93%] :\r\nMais le reste on en reparle juste apr\u00e8s ce journal avec vous Laetitia Guinand merci, dans l'imm\u00e9diat cette politique vaudoise, que l'on parle des \u00e9lections cantonales ont lieu le 30 avril et le changement, ce n'est a priori pas maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [95%] :\r\nNon \u00e0 priori non, puisque les conseillers d'\u00c9tat sortants devraient tous \u00eatre r\u00e9\u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [92%] :\r\nD\u00e8s le 1er tour, m\u00eame pour les socialistes, Pierre-Yves Maillard et Nuria Gorrite et les lib\u00e9raux- radicaux Pascal Broulis Jacqueline de quoi quattro et Philippe Leuba, qui obtiendraient donc la majorit\u00e9 opus absolue au 1er tour la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux sortante, elle aussi, d\u00e9crocherait la 6\u00e8me place, c'est ce qu'indique un sondage command\u00e9 par la RTS quant \u00e0 la derni\u00e8re place la plus convoit\u00e9e le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Anne-Catherine Lyon h\u00e9 bien elle resterait aux mains de la gauche puisque la socialiste Cesla Amarelle devance le candidat de l'UDC Jacques Nicolet 41 pourcent contre contre 34 pourcent des des voix Jacques Nicolet serait, en fait, boud\u00e9 par les \u00e9lecteurs PLR mais il relativise. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:17) [87%] :\r\nCertains sondages donnent toujours comparer beaucoup de prudence vous imaginer qu'on peut compter sur le fait quand m\u00eame que le PLR a mobilis\u00e9 ses troupes, moi je reste confiant, il y a rien de jouer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:27) [92%] :\r\nJustement, on le voit, cette alliance avec le PLR ne fonctionne pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:30) [79%] :\r\nNon, non, font faut pour moi la la fonction, mais simplement, voil\u00e0, \u00e7a reste un sondage, si on analyse les r\u00e9sultats, qui a \u00e9t\u00e9 fait sur 2012, l'alliance PLR UDC a quand m\u00eame un r\u00e9sultat relativement correctes avec quand m\u00eame que du 5 pourcent des des voix PLR qui soutenait que l'Italie baissait les proc donc moi, je reste confiant quand m\u00eame dessus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [97%] :\r\nVous \u00e9voquez le candidat UDC l'\u00e9poque Claude-Alain Voiblet pour ne pas le nommer, vous fait moins bien, m\u00eame en prenant en compte la marge d'erreur de 3000 38 pourcent vous vous faites quand m\u00eame moins bien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:59) [86%] :\r\nMais, de nouveau, \u00e7a reste un sondage, moi je reste confiant sur la population vaudoise sur les attentes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [92%] :\r\nJacques Nicolet confiant avec Michael peu Kerlan et on rappelle que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en ligne entre le 10 et le 12 avril par l'institut Sotomo 1000 800 90 personnes y ont particip\u00e9 80 pourcent d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 retenues pour l'analyse, les participants qui n'avait pas fourni de donn\u00e9es suffisantes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s, ce sondage repr\u00e9sente donc une photo des intentions de vote des personnes concern\u00e9es \u00e0 une p\u00e9riode donn\u00e9e, et sa marge d'erreur, vous l'avez entendu est de plus ou moins3,38 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [99%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale maintenant l'\u00e9preuve de force au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qui se poursuit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [95%] :\r\nApr\u00e8s la m\u00e8re de toutes les manifestations hier pour reprendre les termes de l'opposition de position qui convoque aujourd'hui une nouvelle marche contre le pouvoir de Nicolas Maduro ces derni\u00e8res heures la contestation anti- gouvernement a mobilis\u00e9 des centaines de milliers de personnes dans tout le pays, avec pour cons\u00e9quence, Simon Corthay d\u00e8s heurts avec les forces de l'ordre et des victimes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:59) [94%] :\r\nTrois v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien trouvent la mort en marge de ces rassemblements c\u00f4t\u00e9 forces de l'ordre, un sergent de la garde nationale, abattu par un tireur embusqu\u00e9 dans l'\u00c9tat de Miranda, pr\u00e8s de la capitale, quant aux 2 autres victimes, ce sont 2 \u00e9tudiantes tu\u00e9es en marge des manifestations, une jeune fille victime d'hommes \u00e0 moto pr\u00e8s de la fronti\u00e8re colombienne et \u00e0 Caracas, cet \u00e9tudiant de 18 ans pris dans une fusillade, il allait jouer au football dans la capitale encore ces partisans du pouvoir, convoqu\u00e9s par le chef de l'\u00c9tat devant ses fid\u00e8les en chemise rouge Nicolas Maduro traite ses opposants d'Ant\u00e9christ en face, un leader de la contestation, diagnostique que le gouvernement est en phase terminale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:43) [93%] :\r\nEt dans ce climat d'insurrection Simon le pouvoir confisque une usine de General Motors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:48) [94%] :\r\nOui, cette saisie est tout un symbole de la gravit\u00e9 de la crise \u00e9conomique dans ce pays aux \u00e9normes r\u00e9serves de p\u00e9trole, les autoroutes sont gratuites et l'essence ne co\u00fbte presque rien, mais \u00e0 cause de la p\u00e9nurie, les voitures sont fabriqu\u00e9es au ralenti et il faut attendre une ann\u00e9e entre la commande et la libre et sont d'une auto, encore faut -il qu'on puisse s'en offrir une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:08) [94%] :\r\nSimon Corthay merci, retour aux fondamentaux pour Marine Le Pen hier soir \u00e0 Marseille, la candidate du Front national \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a durci le ton devant les 5000 personnes qui assistaient \u00e0 son meeting, identit\u00e9 nationale, s\u00e9curit\u00e9, lutte contre le terrorisme, nous devons tarir ce vivier de fanatisme, que sont devenues certaines banlieues fran\u00e7aises, voil\u00e0 l'une de ses d\u00e9clarations hier, elle a donc surf\u00e9 sur la vague s\u00e9curitaire au lendemain de l'arrestation des 2 hommes soup\u00e7onn\u00e9s de pr\u00e9parer un attentat pendant la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, le nombre de personnes de plus de 50 ans en recherche d'emploi, en Suisse, ne cesse d'augmenter, le mois dernier 27 pourcent de de tous les ch\u00f4meurs avaient plus de 50 ans, sont des chiffres communiqu\u00e9s hier par travail suisse les statistiques du Seco, elles sont pass\u00e9es de 30000 ch\u00f4meurs de plus de 50 ans en 2011 \u00e0 40000 en 2017 aujourd'hui, mais surtout les seniors restent plus longtemps au ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [95%] :\r\nC'est l'\u00e9quipe de 15 minutes qui s'est pench\u00e9 cette semaine sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui commence \u00e0 faire bouger les lignes Poli. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:11) [92%] :\r\nIl y a, Francesca Ruggiero fois rencontr\u00e9 Jacqueline Geiger 57 ans, licenci\u00e9 par son entreprise en difficult\u00e9, au ch\u00f4mage depuis 14 mois, Jacqueline a toujours travaill\u00e9 dans l'administration, elle fait plusieurs offres spontan\u00e9es par jour, elle r\u00e9pond \u00e0 toutes les annonces qui lui tombent sous la main, on lui a m\u00eame fait une proposition de travail derni\u00e8rement mais inacceptable \u00e0 ses yeux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:34) [81%] :\r\nC'est \u00e0 toi que 500 francs \u00e0 300 pourcent on on passe mal : direction des quoi, secr\u00e9taire de direction, entre autres, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s complexe comme poste tant Kavala, j'\u00e9tais pr\u00eate \u00e0 faire, et plut\u00f4t et, pour finir, ai pas accepter parce que 3500 francs je le peux pas vivre un jour dans sa famille, a pass\u00e9 40 ans je travaille \u00e0 100 pourcent j'avais 3 enfants c\u00f4t\u00e9 je crois que c'est dr\u00f4le oui et j'ai pas fini dans la rue, au d\u00e9but, pourquoi il y a -t-il pas tiens je me retrouvais avec tout ce que j'ai fait \u00e7a va \u00eatre facile et petit \u00e0 petit \u00e0 force qu'on vous casse comme \u00e7a toutes les mashup pas partie rien faire je \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:15) [91%] :\r\nEnrayer le ch\u00f4mage des seniors, un boulot tr\u00e8s dur, c'est le reportage de 15 minutes cette semaine \u00e0 retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS samedi \u00e0 12 heures 40 sur la 1\u00e8re et puis c'est th\u00e9matique du ch\u00f4mage des seniors, on le, on l'\u00e9voquera \u00e0 7 heures 35 avec notre invit\u00e9, Jacques-Andr\u00e9 Maire cette question \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 enfouir les d\u00e9chets nucl\u00e9aires radioactifs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit prendre une d\u00e9cision l'ann\u00e9e prochaine l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire a publi\u00e9 hier son rapport d'\u00e9valuation sur les 3 sites propos\u00e9s par la Nagra, la coop\u00e9rative nationale pour le stockage des d\u00e9chets, il s'agit du Jura argovien du vin Inland z\u00fcrichois et du massif des Iles Leguerne \u00e0 cheval entre Z\u00fcrich et d'Argovie, le projet avance donc, alors que la Suisse vote sur l'\u00e9nergie \u00e9nerg\u00e9tique de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, le 21 mai la technologie d'enfouissement en est encore \u00e0 ses d\u00e9buts Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:09) [93%] :\r\nQuand ils creusent les arch\u00e9ologues tombent sur des objets enfouis depuis seulement 2000 ans, parfois sans trop savoir ce qu'ils ont d\u00e9couvert quand on parle de d\u00e9chets hautement radioactifs, il s'agit de les faire dispara\u00eetre pour un 1000000 d'ann\u00e9es, voil\u00e0 qui r\u00e9sume l'enjeu auquel les scientifiques qui \u00e9tudient les couches g\u00e9ologiques profondes sont confront\u00e9s Simone L\u00f6w de l'\u00e9p\u00e9e vous d'elle l'un d'entre eux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:29) [84%] :\r\nUn m\u00e9c\u00e9nat une foire face au Canada, les mesures et \u00e7a n'a rien dit, il faut \u00e9valuer tous les sc\u00e9narios possibles et imaginables et au cas o\u00f9 un \u00e9v\u00e9nement impr\u00e9vu devait se produire, il faut qu'il reste dans les limites admissibles du risque, fix\u00e9 par la loi aussi chaude, ce qui \u00e9tait dit ben que cette id\u00e9e, mais ce qui r\u00e9clame la t\u00eate des peines Gu\u00e9nard, on ne peut pas faire de pronostics exacts sur le d\u00e9veloppement g\u00e9ologique, tout comme aujourd'hui, on ne peut pas encore pr\u00e9voir pr\u00e9cis\u00e9ment comment les processus physiques, chimiques, thermiques vont se d\u00e9rouler dans l'environnement imm\u00e9diat en d\u00e9tail puisque les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:00) [96%] :\r\nEn Suisse, la loi sur l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, stipule que tous les d\u00e9chets radioactifs doivent \u00eatre stock\u00e9s dans des d\u00e9p\u00f4ts en couches g\u00e9ologiques profondes mais \u00e0 part des projets et des laboratoires : aucun pays n'a jusqu'ici stock\u00e9 de mati\u00e8res hautement radioactives dans les profondeurs du sol F\u00e9lix Altorfer, chef de la division gestion des d\u00e9chets \u00e0 l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [91%] :\r\nQui finance une campagne, ce sont les finlandais, qui sont les plus avanc\u00e9s, ils construisent en ce moment un d\u00e9p\u00f4t les Su\u00e9dois aussi, la France a \u00e9galement beaucoup d'exp\u00e9rience, ils ont un grand labo de recherche la collaboration internationale est centrale pour avoir un d\u00e9p\u00f4t en toute s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'avenir, c'est quand m\u00eame beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:35) [94%] :\r\nToujours en mouvement et la roche, tout comme la recherche du site le plus appropri\u00e9 en Suisse pour accueillir ces d\u00e9chets la Nagra va affiner ses recherches avant de faire ses propositions au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:45) [95%] :\r\nUne sanction rare \u00e0 pr\u00e9sent dans le football europ\u00e9en, l'Olympique Lyonnais le club turc de Besiktas ont \u00e9cop\u00e9 hier d'une suspension de 2 ans de toute comp\u00e9tition europ\u00e9enne avec sursis d\u00e9cision rendue par l'UEFA, suite aux violences entre supporters qui avaient \u00e9maill\u00e9 le match aller de Ligue Europa \u00e0 Lyon, les 2 clubs n'ont donc plus droit au moindre d\u00e9rapage s\u00e9curitaire alors qu'ils s'affrontent ce soir en match retour \u00e0 Istanbul et puis hier soir en Ligue des champions 2 clubs ont valid\u00e9 leur billet pour les demi- finales tout d'abord, Monaco, qui a battu le Borussia Dortmund 3 \u00e0 1 et puis la Juventus tr\u00e8s solide, qui a fait match nul 0 0 sur la pelouse du FC Barcelone, les Italiens avaient gagn\u00e9 au match aller, du coup ils sont qualifi\u00e9s, tirage au sort des demi- finales demain \u00e0 Nyon Bill O'Reilly est -ce que vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [95%] :\r\nBien s\u00fbr, une Star, une Star du des m\u00e9dias conservateurs aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:38) [94%] :\r\nExactement, Star de Fox News, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, h\u00e9 bien, il vient d'\u00eatre cong\u00e9di\u00e9 en fait pour harc\u00e8lement, il \u00e9tait la vedette d'une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision tr\u00e8s conservatrice, c'est une des rares personnalit\u00e9s \u00e0 avoir soutenu la campagne de Donald Trump \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le pr\u00e9sentateur vedette est m\u00eal\u00e9 \u00e0 ce genre d'affaire, mais cette fois, Fox News a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater les frais, de ne plus soutenir sa Star qui ne fait plus la une, le prime-time, la une des journaux cette fois chronique Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:07) [91%] :\r\nMais il O'Reilly venait pourtant de signer la prolongation de son contrat pour 20 millions de dollars par an, il incarnait le conservatisme r\u00e9publicain, il \u00e9tait l'intervieweur privil\u00e9gi\u00e9 Donald Trump est consid\u00e9r\u00e9 comme l'ami du pr\u00e9sident, celui -ci inform\u00e9 des accusations contre le pr\u00e9sentateur de 67 ans avait fermement d\u00e9fendu sa cause et assur\u00e9 Coralie, c'\u00e9tait quelqu'un de bien, reste que l'homme de t\u00e9l\u00e9vision avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 dans une pr\u00e9c\u00e9dente affaire de harc\u00e8lement et avait d\u00fb payer une somme dont le montant n'avait jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette fois la compagnie Fox aurait vers\u00e9 13 millions $ \u00e0 5 femmes qui accuse le pr\u00e9sentateur de conduite discutables, le prix du silence se s\u00e9parer de leurs pr\u00e9sentateurs vedettes, c'est pour la famille Murdoch, propri\u00e9taire est divis\u00e9e sur l'enjeu, le moyen de sauver la r\u00e9putation de Fox News en vacances en Italie o\u00f9 il a rencontr\u00e9 le pape Aur\u00e9lie de retour ne retrouvera pas sa place, celle d'un des plus c\u00e9l\u00e8bres pr\u00e9sentateurs am\u00e9ricains de t\u00e9l\u00e9vision Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:15) [91%] :\r\nEt puis encore une nouvelle qui nous vient des \u00c9tats-Unis, avec cet objectif d'une filiale de Google alphabet de mieux comprendre la transition entre bonne sant\u00e9 et maladie d\u00e9tecter les signes avant- coureurs des maladies, cette filiale de Google veut r\u00e9aliser une carte de la sant\u00e9 humaine, en pla\u00e7ant des capteurs sur 10000 personnes pour collecter des donn\u00e9es mais aussi des \u00e9chantillons biologiques toutes ces informations et les mettrait dans le Cloud le nuage, le stockage de donn\u00e9es en ligne sur Internet et ces infos seraient \u00e0 disposition des chercheurs en version anonymiser je pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:48) [91%] :\r\nLes rassurer l'anonymat sur le Net en connaissant merci beaucoup Coralie Claude dans un instant, on parle football et d\u00e9rives avec la finale de la Coupe suisse \u00e9v\u00e9nement \u00e0 haut risque qui se profile du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve soleil \u00e0 tous les \u00e9tages, aujourd'hui plus la moindre goutte ou le moindre flocon \u00e0 l'horizon, mais il fera froid soutenue qui renforcera encore cette sensation de froid 10 degr\u00e9s au maximum aujourd'hui en pleine fin de la bise pour la nuit prochaine, ce qui va signifie qu'il g\u00e8lera partout. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBAB1D94-7E2E-43B5-9C6D-BD67EEF7C76F", "internalArchiveId": "CBAB1D94-7E2E-43B5-9C6D-BD67EEF7C76F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz pr\u00e9sident du PLR vaudois;Daniel Br\u00e9laz, ancien syndic vert Lausanne;Amanda Gavilanes, membre du comit\u00e9 directeur du Parti Socialiste suisse;Val\u00e9rie Cabanes, juriste internationale, auteure de l'ouvrage \"Un nouveau droit pour la terre\" et porte-parole de l'organisation \"End ecocide on earth\";Homsi;Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D2 VD SONDAGE SOTOMO ELECTIONS METRAUX) Si nous votions aujourd'hui au lieu du 30 avril pour renouveller les autorit\u00e9s du canton de Vaud....5 des 6 sortants au gouvernement seraient r\u00e9\u00e9lus au premier tour d\u00e9j\u00e0. Verdict du sondage Sotomo, command\u00e9 par la RTS...en t\u00eate le socialiste Pierre-Yves Maillard et le pLR Pscal Broulis....les deux hommes forts du gouvernement vaudois....seule la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux obtient un score inf\u00e9rieur aux 50%....44% des intentions de votes...ce qui impliquerait un 2\u00e8me tour pour elle. Mais Marc Menichini, celle que d'aucun appelle \"le maillon faible\" du gouvernement a de forte chance d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lue, elle aussi. \r\n  1'26''\r\n((Contrairement \u00e0 tous ses coll\u00e8gues du conseil d'Etat vaudois, la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux ne profiterait pas de la fameuse prime au sortant, \u00e0 voir ce sondage Sotomo. Si son camp parle, je cite, de son excellent bilan \u00e0 la t\u00eate de la s\u00e9curit\u00e9 et des institutions, la droite en a fait la cible de ses critiques durant la campagne. Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz pr\u00e9sident du PLR vaudois\r\nSON 1\r\nMais la r\u00e9\u00e9lection de B\u00e9atrice M\u00e9traux au deuxi\u00e8me tour ne fait aucun doute pour Daniel Br\u00e9laz, l'ancien syndic vert de Lausanne.  \r\nSON 2\r\nSelon ce sc\u00e9nario, cette mobilisation rose vert devrait barrer la route au candidat UDC, et ainsi maintenir la majorit\u00e9 du conseil d'Etat vaudois \u00e0 gauche. ))\r\nCe sondage en ligne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la RTS entre le 10 et le 12 avril 2017 par l'interm\u00e9diaire des pages web et Facebook de rtsinfo.ch, ainsi qu'aupr\u00e8s d'un panel d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9.\r\nUn total de 1'890 personnes y ont particip\u00e9 et 80% d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 retenues pour l'analyse. Les participants qui n'ont pas fourni des donn\u00e9es suffisantes n'ont pas \u00e9t\u00e9 pris en compte.\r\nCe sondage constitue donc une photographie des intentions de vote de personnes concern\u00e9es \u00e0 une p\u00e9riode donn\u00e9e. Sa marge d'erreur est de 3,38%.\r\n(6H(2) D4 MEETINGS FRANCAIS FN) ***3 morts lors de la \"m\u00e8re de toutes les manifs\" cette nuit au Venezuela....\r\nDeux \u00e9tudiants.....abattus par les milices pro-Maduro \u00e0 Caracas et San Cristobal...alors que les autorit\u00e9s annoncent la mort d'un soldat tu\u00e9 par l'opposition....\u00e0 travers tout le pays des centaines de milliers de personnes sont descendues dans la rue....pour exiger le repect des institutions et la convocation d'\u00e9lections.....d'un c\u00f4t\u00e9....pour d\u00e9fendre le pr\u00e9sident Maduro de l'autre. Il y aurait eu plus de 400 arrestations...et ce matin le constructeur automobile am\u00e9ricain General Motors annonce l'arr\u00eat de ses op\u00e9ration dans le pays parce que ses actifs ont \u00e9t\u00e9 saisis par les autorit\u00e9s sans avertissement. Le pouvoir accuse Washington de piloter une tentative de coup d'\u00e9tat.\r\n\"Il nous faut dimanche le score le plus haut possible. Pas d'abstention, pas de dispersion. Le jour de gloire va arriver!\". C'est sign\u00e9 Marine Le Pen....la leader du Front national qui a tenu hier son dernier meeting de campagne du premier tour, \u00e0 Marseille, non sans avoir fustig\u00e9 l'immigration, l'Union Europ\u00e9enne, ses adversaires de gauche et de droite, et apr\u00e8s avoir affirm\u00e9 parler et vouloir gouverner \"au nom du peuple\".\r\nNotre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Alain Franco \u00e9tait dans la salle. \r\nCe soir les 11 candidats du premier tour de dimanche se retrouvent sur France 2....pas de d\u00e9bat...mais une interview de 15 minutes pour chacun...pour convaincre les derniers ind\u00e9cis....\r\nA Washington....Donald Trump peut se frotter les mains....m\u00eame si ses d\u00e9crets anti-immigration sont bloqu\u00e9s par des recours en justice....ils dissuadent certains voyageurs de se rendre aux Etats-Unis....pour preuve...la compagnie alrienne Emirates...r\u00e9duira d\u00e8s le premier mai....le nombre de ses vols sur cinq liaisons vers les Etats-Unis...faute de passagers.....\r\n(6H(3) D5 PREVOYANCE VIEILLESSE - DEBAT AGITE GAUCHE/SYNDICATS) ***A 5 mois de la votation populaire sur la r\u00e9forme des retraites, les syndicats n'arrivent toujours pas \u00e0 se mettre d'accord sur les enjeux de la pr\u00e9voyance 2020, en particulier en Suisse romande. \r\nLe journal le Temps nous apprenait cette semaine que les dissidents au sein des sections syndicales du service public ont \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s de sanctions. Pierre-Etienne Joye, les tensions s'\u00e9tendent \u00e0 toute la gauche. \r\n   1'35''\r\n((C'est la grimace et les bisbilles chez les militants syndicaux. Climat tendu depuis un vote tr\u00e8s serr\u00e9 en faveur de la pr\u00e9voyance vieilles 2020, appel\u00e9e plus commun\u00e9ment r\u00e9forme 20-20. Des sanctions pour les opposants au plan du ministre Alain Berset ? Non, on n'en n'est pas encore l\u00e0. Mais les dirigerants syndicaux, tiennent \u00e0 rappeler leurs membres \u00e0 l'ordre. Amanda Gavilanes, du comit\u00e9 directeur du parti socialiste suisse voit deux types de politiques s'affronter. Un, les institutions, deux, les militants, surtout du c\u00f4t\u00e9 romand.\r\n1)\r\nMais Amanda Gavilanes n'est pas surprise d'entendre des militants des syndicats oppos\u00e9s au mot d'ordre qulifi\u00e9 d'officiel. Alors faut il un arbitrage \u00e0 gauche?\r\n2)\r\nEt ce week end, il y aura une votation interne au parti socialiste sur cette question \u00e9pineuse de l'AVS. Une position commune est attendue pour d\u00e9tendre le climat avant les \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales de l'automne.))\r\nLe peuple votera sur cette r\u00e9forme de pr\u00e9voyance vieillesse 2020, le 24 septembre.\r\n***Un sujet sur lequel l'invit\u00e9 du journal, Jacques Andr\u00e9 Maire reviendra...le conseiller national socialiste neuch\u00e2telois et vice pr\u00e9sident de travail suisse parlera aussi du ch\u00f4mage des plus de 50 ans....\r\nLes vignerons et arboriculteurs romands viennent encore de passer une seconde nuit blanche....pour tenter de sauver \u00e0 coups de chaufferettes dans les vergers et les vignes....ce qui peut l'\u00eatre encore de la prochaine r\u00e9colte....car il a gel\u00e9 \u00e0 pierre fendre cette nuit...comme la nuit derni\u00e8re et comme la prochaine....\r\nun froid normal pour une mi-avril....mais d\u00e9vastateur dans les cultures....\r\net paradoxalement une s\u00e9cheresse immense....\u00e0 tel point de 3'000m2 de for\u00eat sont partis hier apr\u00e8s-midi en fum\u00e9e en dessous de Lens, en Valais.\r\n(6H(4) 16 PORTS FRANCS, JUGEMENT) ***Le marchand d'art Yves Bouvier, patron de Natural Le Coultre et principal utilisateur des ports francs genevois, remporte une manche dans le long duel qui l'oppose \u00e0 l'oligarque russe Dimitri Rybolovlev. \r\nCe dernier accuse Yves Bouvier de l'avoir escroqu\u00e9. La plus haute cour de Singapour vient de d\u00e9clarer que la cit\u00e9-Etat ne pouvait pas traiter la plainte civile \u00e0 son encontre...mais que c'est \u00e0 la Suisse de trancher. Rappel des \u00e9pisodes pr\u00e9c\u00e9dents, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n  0'58''\r\n((Bouvier-Rybolovlev, c'est une guerre sans pareille qui fait rage depuis deux ans dans le march\u00e9 de l'art.  \r\nMars 2015, la justice singapourienne poursuit au civil Yves Bouvier, un mois \u00e0 peine apr\u00e8s son arrestation \u00e0 Monaco, et son inculpation pour fraude et blanchiment d'argent. Rybolovlev, qui a fait fortune dans la potasse, est aussi un collectionneur. Il accuse alors Bouvier de l'avoir escroqu\u00e9 d'un milliard de dollars en lui surfacturant des toiles entre 2004 et 2006. \r\nA l'\u00e9poque, c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 vivent alors les deux hommes, que les transactions ont lieu.  Mais c'est dans le port-franc d'Yves Bouvier \u00e0 Singapour que le milliardaire russe d\u00e9pose ses toiles de ma\u00eetres en 2009, \u00e0 l'abri des autorit\u00e9s russes. \r\nJusqu'ici, l'affrontement entre le collectionneur et son vendeur se d\u00e9roulait sur trois territoires : Monaco, o\u00f9 le milliardaire russe a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9, Gen\u00e8ve et Singapour o\u00f9 Yves Bouvier a entretemps d\u00e9pos\u00e9 ses valises. La d\u00e9cision singapourienne donne un bol d'air \u00e0 Yves Bouvier, en affirmant que le volet civil devrait plut\u00f4t se jouer en Suisse. C'est aussi la deuxi\u00e8me d\u00e9faite de Dmitri Rybolovlev \u00e0 Singapour: le russe avait r\u00e9ussi \u00e0 faire bloquer les biens d'Yves Bouvier dans un premier temps, mais le blocagage avait \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2015.  \r\nLe volet civil \u00e9tant referm\u00e9 \u00e0 Singapour, il pourrait rebondir en Suisse... \u00e0 condition que le camp russe saisisse la justice genevoise. ))\r\n(6H(5) 08 BLS/PAPIER ANALYSE) ***Dans ce journal aussi...l'app\u00e9tit du BLS!\r\nL'entreprise de transport bernoise veut combattre le monopl des CFF; elle convoite trois lignes ferroviaires de longue distance...actuellement dans le giron de l'ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale. BLS veut s\u00e9duire l'Office F\u00e9d\u00e9ral des Transports en proposant notamment de mieux organiser la gare de Berne. Mais pour les passagers, peu de changements \u00e0 l'horizon, Etienne Kocher.\r\n    0'53''\r\n((Les concessions sont remises en jeu par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 un r\u00f4le r\u00e9gional ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, le Bern-L\u00f6tschberg-Simplon est candidat pour reprendre trois trains qui passent par Berne : de Brigue \u00e0 Romanshorn; d'Interlaken \u00e0 St-Gall, et d'Interlaken \u00e0 B\u00e2le. \r\nSelon la compagnie verte et bleue, ce changement permettrait de mieux g\u00e9rer la gare de Berne, en raccordant des lignes aujourd'hui s\u00e9par\u00e9es. Les CFF, eux, r\u00e9torquent que les couts seraient plus \u00e9lev\u00e9s. Et que la concurrence en mati\u00e8re de trains n'apporte rien d'efficace. \r\nLa comp\u00e9tition en tout cas ne se fait ni sur les prix ni sur la vitesse des trains, qui sont les m\u00eames. Mais BLS promet des meilleures fr\u00e9quences. Et puis quelques diff\u00e9rences de style. Plus de personnel, et le retour de la possibilit\u00e9 d'acheter son billet dans le train. \r\nA terme, l'entreprise bernoise aimerait s'agrandir aussi vers l'ouest, de La Chaux-de-Fonds vers le Locle et de Payerne jusqu'\u00e0 Lausanne. Si elle est autoris\u00e9e, la transition prendra plusieurs ann\u00e9es.))\r\nMoutier se r\u00eave jurassienne....Fisibach z\u00fcrichoise...la petite commune argovienne de 460 \u00e2mes....vient de demander \u00e0 son canton actuel le droit de changer de canton....la r\u00e9ponse est attendue pour cet \u00e9t\u00e9....Fisibach a refus\u00e9 au d\u00e9but de mois de se marier avec ses voisines argoviennes. Si le projet de changement de canton poursuit son cours, les citoyens des deux cantons concern\u00e9s auront \u00e0 se prononcer, avant que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale n'ait le dernier mot.\r\n(6H(6) D3 MONSANTO LA HAYE) L'\u00e9cocide - le crime contre la nature, comme la pollution des eaux par des pesticides par exemple - doit-il \u00eatre inclu dans le Statut de Rome de la Cour p\u00e9nale internationale? C'est en tous cas ce qu'exige aujourd'hui un groupe de cinq juges au terme d'un proc\u00e8s informel du g\u00e9ant agrochimique am\u00e9ricain Monsanto. Un proc\u00e8s qui s'est tenu il y a six mois \u00e0 La Haye. Les juges viennent de rendre un avis consultatif. Katja Schaer\r\n  1'30''\r\n((Les juges professionnels internationaux ont entendu des dizaines de t\u00e9moins et plaignants, dont des scientifiques, des agriculteurs et des apiculteurs notamment. Et leur avis est clair - Monsanto est reconnu coupable de crime contre la nature et il est imp\u00e9ratif de r\u00e9\u00e9quilibrer le droit international, pour \u00e9viter qu'il ne privil\u00e9gie les int\u00e9r\u00eats des multinationales aux d\u00e9triments des droits de l'homme et de l'environnement. Raison pour laquelle cette notion d'\u00e9cocide doit \u00eatre reconnue par la Cour p\u00e9nale internationale, au titre d'une cinqui\u00e8me cat\u00e9gorie de crimes internationaux. Val\u00e9rie Cabanes, juriste internationale, auteure de l'ouvrage \"Un nouveau droit pour la terre\" et porte-parole de l'organisation \"End ecocide on earth\".\r\nINSERT \r\nAujourd'hui, la Cour p\u00e9nale internationale peut d\u00e9j\u00e0 juger des dommages \u00e0 l'environnement  - mais - pour \u00eatre sanctionn\u00e9e - cette notion doit r\u00e9pondre \u00e0 de nombreuses conditions - les dommages doivent \u00eatre commis dans le cadre d'un conflit arm\u00e9, ils doivent \u00eatre intentionnels et \u00eatre imm\u00e9diatement ressentis par exemple. Reconna\u00eetre le crime d'\u00e9cocide - qui est une notion plus large, permettrait de d\u00e9passer ces restrictions et de tenir compte aussi d'effets sur les \u00e9cosyst\u00e8mes \u00e0 long terme et des conditions d'existences de g\u00e9n\u00e9rations futures.))\r\n(6H(7) 19 TENNIS, ITV WAWRINKA, PROSPECTIF) La Juve et Monaco sont les derniers qualifi\u00e9s pour les demi-finales de la champion's league de foot....les italiens aux d\u00e9pends du Bar\u00e7a....les mon\u00e9gasques en battant le Borrusia Dortmund....les tirages au sort auront lieu demain.....\r\n***Et sur la terre battue de la principaut\u00e9 de Monaco....un suisse brille!\r\nNotre Stan Wawinka a tout de m\u00eame l\u00e2ch\u00e9 un set face au Tch\u00e8que Jiri Vesely....pur son premier match sur terre battue \u00e0 Monte-Carlo. \r\nLe vaudois affrontera cet apr\u00e8s-midi,  en huiti\u00e8me de finale l'Urugayen Pablo Cuevas. Stan Wawrinka...optimiste pour la suite de la saison. \r\nStan avec Georges Homsi. \r\nSoleil \u00e0 tous les \u00e9tages aujourd'hui....plus la moindre goutte ou le moindre flocon \u00e0 l'horizon....mais il fait froid et la bise soutenue renforce la sensation de froid....10 degr\u00e9s au maximum aujourd'hui.\r\nFin de la bise la nuit prochaine...ce qui signifie qu'il g\u00e8lera partout!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Cette journ\u00e9e de jeudi sera ensoleill\u00e9e d'un bout \u00e0 l'autre, sans risque d'averses m\u00eame en\r\nmontagne. Les temp\u00e9ratures en revanche resteront inhabituellement basses pour la saison, m\u00eame\r\nsi un l\u00e9ger redoux se fera sentir en montagne. Sous l'influence d'une bise soutenue, les maxima\r\nn'atteindront pas 10\u00b0 au nord des Alpes, et d\u00e9passeront \u00e0 peine cette temp\u00e9rature en Valais.\r\nAvec la fin de la bise, la nuit prochaine s'annonce glaciale en toutes r\u00e9gions, avec un gel au sol\r\nmarqu\u00e9, \u00e9galement autour du L\u00e9man.\r\nVendredi et samedi, toujours un soleil \u00e9clatant, et un redoux qui s'\u00e9tendra \u00e9galement aux r\u00e9gions de\r\nplaine, avec des maxima voisins de 15\u00b0 environ, un peu plus en Valais. Une d\u00e9gradation mineure est\r\nattendue samedi soir, sans cons\u00e9quence autre que des passages nuageux.", "durationSec": 940, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540047", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-04-20T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-04-20T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8540066", "ece-8540047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-26T04:40:59Z", "speechToTexts": ["26.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nCe journal de Sandra Viscardi 5 des 6 sortants r\u00e9\u00e9lus au 1er tour d\u00e9j\u00e0 notre sondage RTS sur les \u00e9lections cantonales vaudoises montre que seule la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux devrait passer par un 2\u00e8me tour et le 7\u00e8me fauteuil de ministre para\u00eet promis \u00e0 la gauche, l'UDC seraient donc en passe de manquer son retour au gouvernement Vaudois \u00e0 Marseille Marine Le Pen surfe sur l'ins\u00e9curit\u00e9, la baisse du pouvoir d'achat pour galvaniser ses troupes, la candidate du Front national leur a aussi promis de sortir la France de l'Europe, ses supporters en r\u00eave pour rendre au pays sa grandeur bien dans ses tennis Stan Wawrinka, notre sp\u00e9cialiste de terre battue, entrent de pied ferme sur sa surface de pr\u00e9dilection s'impose en 3 sets lors de son 1er match \u00e0 Mont\u00e9-Carlo, de quoi lui donner de l'assurance pour la fin de la saison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [89%] :\r\nLa Suisse, vue \u00e0 travers le cin\u00e9ma de Bollywood de bon pour ces nuit\u00e9es touristiques bon pour sa r\u00e9putation, mais la concurrence guette : attention \u00e0 ne pas se reposer sur ses lauriers, rendez- vous pour en parler dans Intercit\u00e9s avec Nicole de la Pietra si nous votions aujourd'hui au lieu du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [93%] :\r\n30 avril pour renouveler les autorit\u00e9s du canton de Vaud 5 des 6 sortants au gouvernement seraient r\u00e9\u00e9lus au 1er tour d\u00e9j\u00e0 verdict du sondage Sotomo command\u00e9 par la RTS en t\u00eate le socialiste Pierre-Yves Maillard et le PLR Pascal Broulis, les 2 hommes forts du gouvernement Vaudois en fait seule la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux obtient un score inf\u00e9rieur aux 50 pourcent 44 pourcent des des intentions de vote, ce qui impliquerait donc un 2\u00e8me tour pour elle mais Marc mais qui ni celle que quelqu'un que d'aucun appelle le maillon faible gouvernement a de fortes chances d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lue elle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [93%] :\r\nContrairement \u00e0 tous ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat Vaudois la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux ne profiterait pas de la fameuse prime aux sortants \u00e0 voir ce sondage Sotomo si son camp parle je cite de son excellent bilan \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 des institutions, la droite quant \u00e0 elle, en a fait la cible de ces critiques durant la campagne, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo, pr\u00e9sident du PLR Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:00) [91%] :\r\nSur le plan professionnel, elle a fait du bon travail, mais des gros probl\u00e8mes restent comme les probl\u00e8mes p\u00e9nitentiaire, il manque des places comme les questions li\u00e9es \u00e0 la police coordonn\u00e9e \u00e0 travers tout le canton qui est organis\u00e9e de mani\u00e8re tout \u00e0 fait insatisfaisante pour les policiers municipaux quant \u00e0 la baisse de la criminalit\u00e9 difficile quand m\u00eame de lui imputer des r\u00e9sultats positifs \u00e7a g\u00e9n\u00e9ral c'est le travail de longue haleine qui profite plut\u00f4t \u00e0 Madame de quoi trop souvent ce qu'elle a fait auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [96%] :\r\nMais la r\u00e9\u00e9lection de B\u00e9atrice M\u00e9traux au 2\u00e8me tour ne fait aucun doute pour Daniel Br\u00e9laz, l'ancien syndic Vert de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:33) [89%] :\r\nDans le pire des cas, sauf immense surprise si on lit sondage, elle prend en tr\u00e8s bon r\u00e9sultat au 1er tour apparemment meilleur que celui de Madame Amara, elle est nettement meilleur que celui de Monsieur Nicolas donc \u00e0 si vous \u00eates en ballottage favorable au 1er tour sauf grosse surprise, \u00e7a doit aller au 2\u00e8me tour mais il faut pas d\u00e9mobilis\u00e9 bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [96%] :\r\nD'apr\u00e8s ce sc\u00e9nario cette mobilisation, rose, Vert devrait barrer la route au candidat UDC et ainsi maintenir la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [95%] :\r\n\u00e0 gauche, ce sondage en ligne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la RTS entre le 10 et le 12 avril par l'interm\u00e9diaire des pages web et Facebook de RTSinfo au ainsi qu'aupr\u00e8s d'un panel d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9 un total de 1890 personnes y ont particip\u00e9 80 pourcent d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 retenues pour l'analyse, les participants qui n'ont pas fourni de donn\u00e9es suffisantes n'ont pas \u00e9t\u00e9 prises en compte, ce sondage constitue donc une photographie des intentions de votes de personnes concern\u00e9es \u00e0 une p\u00e9riode donn\u00e9e, sa marge d'erreur est de 3 38 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [99%] :\r\n3 morts lors de la m\u00e8re de toutes les manifs cette nuit au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:39) [95%] :\r\n2 \u00e9tudiants abattus par les milices pro- Maduro \u00e0 Caracas, c'est \u00e0 San Cristobal, alors que les autorit\u00e9s annoncent la mort d'un soldat tu\u00e9 par l'opposition \u00e0 travers tout le pays, des centaines de milliers de personnes sont descendues dans la rue pour exiger le respect des institutions et la convocation d'\u00e9lections, d'un c\u00f4t\u00e9 et pour d\u00e9fendre le pr\u00e9sident Maduro, de l'autre, il y aurait eu plus de 400 arrestations, ce matin, le constructeur automobile am\u00e9ricain General Motors annonce l'arr\u00eat de ses op\u00e9rations dans le pays, parce que ses actifs ont \u00e9t\u00e9 saisis par les autorit\u00e9s, sans avertissement, rappelant que le pouvoir v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien accuse Washington de piloter une tentative de coup d'\u00c9tat, il nous faut dimanche le score le plus haut possible, pas d'abstention, pas de dispersion, le jour de gloire va arriver oui c'est sign\u00e9 Marine Le Pen, la leader du Front national, qui a tenu hier son dernier grand meeting de campagne du 1er tour \u00e0 Marseille, non sans avoir fustig\u00e9 l'immigration, l'Union europ\u00e9enne, ses adversaires de gauche et de droite, et surtout apr\u00e8s avoir affirm\u00e9 parler et vouloir gouverner au nom du peuple, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alain Franco \u00e9tait dans la salle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:50) [84%] :\r\nIl y a des pratiques et on ne fait rien, les personnes sont l\u00e0, au micro, on leur donne une carte bleue, ils ont le droit de retirer 40 euros par jour et on a les preuves Monsieur r\u00e9signez -vous sur Facebook et vous verrez, il y a maintenant de faire tout pour les autres et que les Fran\u00e7ais ont, il y a, inertie, la mani\u00e8re dont vous attendez quoi de Marine, pr\u00e9sidente de la c'est une grande ma\u00eetrise. \r\nEst ce que on essaie de la mondialisation de la finance internationale, vous attendez que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:32) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, notre de la avec la s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9gresser, on apporte donc on a, on a peur, mais c'est sa voiture parce que de toute fa\u00e7on, ceux qui vont ab\u00eemer nos biens et pour personne leur fera rien on peut d\u00e9poser plainte du poisson les produite, vous \u00eates en col\u00e8re et puisque \u00e7a, \u00e7a fait 30 ans que chocolat 30 ans 30 ans que je vois les pr\u00e9sidents passent les uns apr\u00e8s les autres, j'ai dessus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:13) [94%] :\r\nEt ce soir Les 11 candidats du 1er tour de dimanche se retrouvent sur France 2, alors pas de d\u00e9bat, mais une longue interview de 15 minutes pour chacun, tout cela pour convaincre les derniers ind\u00e9cis \u00e0 Washington, Donald Trump peut se frotter les mains, m\u00eame si ses d\u00e9crets anti- immigration sont bloqu\u00e9s par des recours en justice, h\u00e9 bien figurez -vous qu'il dissuade quand m\u00eame certains voyageurs de se rendre aux \u00c9tats-Unis pour preuve, la compagnie a\u00e9rienne Emirates qui va r\u00e9duire d\u00e8s le 1er mai le nombre de ses vols sur cinq liaisons vers les \u00c9tats-Unis tout simplement faute de passagers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [96%] :\r\n\u00e0 5 mois de la votation populaire sur la r\u00e9forme des retraites, les syndicats n'arrivent toujours pas \u00e0 se mettent d'accord sur les enjeux de la pr\u00e9voyance 2020, en particulier en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [92%] :\r\nLe journal Le Temps nous apprenait cette semaine que les dissidents au sein des sections syndicales du service public ont \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s de sanctions alors Pierre-\u00c9tienne Joye, les tensions s'\u00e9tendant fait \u00e0 toute la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:03) [93%] :\r\nC'est la grimace et les bisbilles chez les militants syndicaux, climat tendu depuis un vote tr\u00e8s serr\u00e9 en faveur de la pr\u00e9voyance vieillesse 2020, appel\u00e9e plus commun\u00e9ment r\u00e9forme 20 20 E des sanctions pour les opposants au plan du ministre Alain Berset Non, on n'en est pas encore l\u00e0, mais les dirigeants syndicaux tiennent \u00e0 rappeler leur r\u00f4le membre \u00e0 l'ordre, Amanda Gavilanes, du comit\u00e9 directeur du Parti socialiste suisse voit 2 types de politiques s'affronter, or les institutions de les militants, surtout du c\u00f4t\u00e9 Romand. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:35) [86%] :\r\nJe pense qu'effectivement les sels romande des diff\u00e9rents syndicats concern\u00e9s sont clairement des beaucoup plus proche de de des valeurs syndicales qui qu'il d\u00e9fend donc beaucoup de proches de leur base et et des facto c'est normal, enfin pour moi, c'est normal que la fraude Vienne du c\u00f4t\u00e9 des Romands. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:55) [91%] :\r\nMais Amanda Gavilanes et ce n'est pas surprise d'entendre des militants des syndicats oppos\u00e9s au mot d'ordre qualifie d'officiel, alors faut -il un arbitrage \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:04) [90%] :\r\nJe pense pas qu'il faille un arbitre \u00e0 proprement parler, je pense qu'il faut surtout respecter les choix des diff\u00e9rentes sections des syndicats qui \u00e9tait partis pour nourrir en fait le le d\u00e9bat d\u00e9mocratique et politique autour de cette question, il y a pas de r\u00e9ponse et de consensus, tout fait, je pense que le plus simple, c'est encore de donner la la voie en faite aux membres \u00e0 la base de chaque syndicat de chaque parti pour qu'ils puissent exprimer pleinement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:28) [96%] :\r\nIl y aura une votation interne au Parti socialiste sur cette question \u00e9pineuse de l'AVS, une position commune est attendue pour d\u00e9tendre le climat avant les \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales de l'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:38) [93%] :\r\nOui, le peuple votera sur cette r\u00e9forme de pr\u00e9voyance vieillesse 2020, le 24. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [90%] :\r\nUn sujet sur lequel l'invit\u00e9 du journal un tout-\u00e0-l'heure Jacques-Andr\u00e9 Maire reviendra \u00e0 7 heures 35 le conseiller national socialiste neuch\u00e2telois vice- pr\u00e9sident travail suisse va parler aussi, et peut-\u00eatre m\u00eame surtout du ch\u00f4mage chez les plus de 50 ans qui inqui\u00e8te de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:57) [94%] :\r\nLes vignerons et arboriculteurs romands viennent encore de passer une seconde nuit blanche pour tenter de sauver \u00e0 coup d'chaufferettes dans les vergers, les vignes, ce qui peut encore l'\u00eatre de la prochaine r\u00e9colte car il a gelait \u00e0 Pierre fendre cette nuit comme la nuit derni\u00e8re d'ailleurs et comme certainement la prochaine un froid normal en fait pour une mi- avril mais d\u00e9vastateur pour les cultures et paradoxalement une s\u00e9cheresse immense \u00e0 telle point que 3000 m\u00e8tres carr\u00e9s de for\u00eats sont partis hier apr\u00e8s- midi en fum\u00e9e au-dessous de la en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [92%] :\r\nLe marchand d'art Yves Bouvier, patron de Natural Lecoultre et principal utilisateur des ports francs Genevois remporte une manche dans le long duel qui l'oppose \u00e0 l'oligarque russe Dimitri Rybolovlev. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:37) [96%] :\r\nOui, ce dernier accuse Yves Bouvier de l'avoir escroqu\u00e9 la plus haute cour de Singapour vient de d\u00e9clarer que la cit\u00e9- \u00c9tat ne pouvait pas traiter la plainte civile \u00e0 son encontre mais que c'est \u00e0 la Suisse de trancher un rappel des \u00e9pisodes pr\u00e9c\u00e9dents avec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:51) [94%] :\r\nBouvier Rybolovlev, c'est une guerre sans pareille qui fait rage depuis 2 ans dans le march\u00e9 de l'art, mars 2015 la justice singapourienne poursuit au civil Yves Bouvier un mois \u00e0 peine apr\u00e8s son arrestation \u00e0 Monaco et son inculpation pour fraude et blanchiment d'argent Rybolovlev, qui a fait fortune dans la potasse est aussi un collectionneur, il accuse alors Bouvier de l'avoir escroqu\u00e9 d'un 1000000000 de dollars en lice sur facturant des toiles entre 2004 et 2006 \u00e0 l'\u00e9poque c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 vivent, alors les 2 hommes que les transactions ont lieu, mais c'est dans le port- franc d'Yves Bouvier \u00e0 Singapour que le milliardaire russe d\u00e9pose ses toiles de ma\u00eetres en 2009 \u00e0 l'abri des autorit\u00e9s russes, jusqu'ici, l'affrontement entre le collectionneur et son vendeur se d\u00e9roulait sur trois territoires Monaco o\u00f9 le milliardaire russe a entre- temps d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 Gen\u00e8ve et Singapour o\u00f9 Yves Bouvier a lui d\u00e9pos\u00e9 ses valises aujourd'hui le volet civil de ce feuilleton se referme en Asie mais il pourrait rebondir en Suisse, \u00e0 condition que le camp russe saisisse la justice genevoise donc journal aussi l'app\u00e9tit du BLS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:54) [93%] :\r\nOui, l'entreprise de transport bernoise veut combattre le monopole des CFF elle convoite trois lignes ferroviaires de longue distance actuellement dans le giron de l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale BLS en fait veut s\u00e9duire l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports en proposant notamment de mieux organiser la gare de Berne, mais pour les passagers tiennent que g\u00e8re peu changement \u00e0 l'horizon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:12) [94%] :\r\nLes concessions sont remis en jeu par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 un r\u00f4le r\u00e9gional ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, le Berne L\u00f6tschberg Simplon est candidat pour reprendre trois trains qui passent par Berne de Brigue Roman s'orne d'Interlaken \u00e0 Saint-Gall et d'Interlaken \u00e0 B\u00e2le, selon la compagnie verte et bleue ce changement permettrait de mieux g\u00e9rer la gare de Berne en raccordant des lignes qui sont aujourd'hui s\u00e9par\u00e9s, les CFF eux r\u00e9torquent que les co\u00fbts seraient plus \u00e9lev\u00e9s et que la concurrence en mati\u00e8re de trains n'apporte rien d'efficace la comp\u00e9tition en tout cas ne se fait ni sur les prix, ni sur la vitesse des trains qui risquent d'\u00eatre les m\u00eames mais BLS promet des meilleures fr\u00e9quences et puis quelques diff\u00e9rences de Style plus de personnel, et le retour de la possibilit\u00e9 d'acheter son billet dans le train, \u00e0 terme, l'entreprise bernoise aimerait s'agrandir aussi vers l'ouest de La Chaux-de-Fonds vers le Locle et de Payerne jusqu'\u00e0 Lausanne la transition prendra plusieurs ann\u00e9es, pour autant qu'elle soit autoris\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:05) [91%] :\r\nMoutier ce r\u00eave jurassienne.Fisibach ce r\u00eave z\u00fcrichoises oui, la petite commune argovienne de 460 \u00e2mes, vient de demander \u00e0 son canton actuel, le droit de changer de canton, la r\u00e9ponse est attendue pour cet \u00e9t\u00e9 physique par an, refusant en fait au d\u00e9but du mois, de se marier avec ses voisines argoviennes alors si le projet de changement de canton se poursuit, les concitoyens des 2 cantons concern\u00e9s devront se prononcer avant que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale n'est bien s\u00fbr le dernier mot, l'\u00e9cocide autrement dit, le Crime contre la nature, comme la population, comme la pollution des eaux par des pesticides, par exemple, h\u00e9 bien le jeu, l'Ecosse, doit -il \u00eatre inclu dans le statut de Rome de la Cour p\u00e9nale internationale, c'est en tout cas ce qu'exige aujourd'hui un groupe de 5 juges au terme d'un proc\u00e8s informel du g\u00e9ant agrochimique am\u00e9ricain Monsanto, proc\u00e8s qui s'est tenu il y a 6 mois, la les juges viennent de rendre un avis consultatif. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:56) [94%] :\r\nLes juges professionnels internationaux ont entendu des dizaines de t\u00e9moins et plaignants dont des scientifiques, des agriculteurs et des apiculteurs notamment et leur avis est clair : Monsanto est reconnu coupable de crimes contre la nature et il est imp\u00e9ratif de r\u00e9\u00e9quilibrer le droit international, pour \u00e9viter qu'il ne privil\u00e9gie les int\u00e9r\u00eats des multinationales au d\u00e9triment des droits de l'homme et de l'environnement, raison pour laquelle cette notion d'\u00e9cocide doit \u00eatre reconnue par la Cour p\u00e9nale internationale au titre d'une cinqui\u00e8me cat\u00e9gorie de crimes internationaux Val\u00e9rie Cabanes Est- juriste internationale, auteure de l'ouvrage Un nouveau droit pour la terre et porte- parole de l'organisation End \u00e9cossais. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:13:35) [89%] :\r\nEn reconnaissant le Crime d'\u00e9cocide on reconna\u00eet 2 nouveaux concepts, d'une part, effectivement, de d\u00e9fendre les droits de la nature en justice \u00e0 exister, \u00e0 se maintenir \u00e0 se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer et d'autre part, pr\u00e9server la dignit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures, ce qui veut dire tr\u00e8s concr\u00e8tement donner finalement des devoirs \u00e0 l'humanit\u00e9 pr\u00e9sente pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir qui, parce qu'elle n'existe pas encore, n'existe pas en droit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:58) [95%] :\r\nIl est vrai que la Cour p\u00e9nale internationale peut d\u00e9j\u00e0 juger des dommages \u00e0 l'environnement, mais pour \u00eatre sanctionn\u00e9e cette notion doit r\u00e9pondre \u00e0 de nombreuses conditions les dommages doivent \u00eatre commis dans le cadre d'un conflit arm\u00e9, ils doivent \u00eatre intentionnels \u00eatre imm\u00e9diatement ressentis par exemple Reconna\u00eetre le Crime d'\u00e9cocide qui est une notion plus large permettrait alors de d\u00e9passer ces restrictions et de tenir compte aussi des effets sur les \u00e9cosyst\u00e8mes \u00e0 long terme et des conditions d'existence de g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:26) [91%] :\r\nLa You Venom que la Juventus de Turin et Monaco sont les derniers qualifi\u00e9s pour les demi- finales de la championne de foot, les Italiens aux d\u00e9pens du Bar\u00e7a, les Mon\u00e9gasques, en battant le Borussia Dortmund, tirage au sort, ce sera demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:38) [91%] :\r\nSur la terre battue de la principaut\u00e9 de Monaco, Suisse continue de briller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:42) [94%] :\r\nOui, notre Stan Wawrinka a tout de m\u00eame l\u00e2ch\u00e9 un set face au Tch\u00e8que Jiri Vesely pour son 1er match sur terre battue \u00e0 Mont\u00e9-Carlo, le Vaudois affronte cet apr\u00e8s- midi en huiti\u00e8mes de finale Uruguayen Pablo Cuevas un Stan Wawrinka optimiste pour la suite de sa saison. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:57) [84%] :\r\nJe sais o\u00f9 \u00e0 mon niveau de jeu l\u00e0 o\u00f9 j'en suis physiquement, mentalement aussi, donc j'esp\u00e8re faire une tr\u00e8s bonne saison terre battue, elle commence ici, donc on va falloir essayer d'avancer dans ce tournant le plan possible ensuite durant 2 semaines avant les 2 prochains tournois mais mais vraiment ce que j'ai de commissions bien pr\u00e9par\u00e9 apr\u00e8s Miami en faisant du du physique un peu tennis pour l'instant, tout se passe tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:21) [83%] :\r\nStan Wawrinka avec Georges, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:23) [93%] :\r\nCes gens, journal de Sandra Viscardi soleil \u00e0 tous les \u00e9tages, aujourd'hui plus la moindre goutte ou le moindre flocon \u00e0 l'horizon, mais il fera froid et la bise soutenue va renforcer cette sensation de froid 10 degr\u00e9s au maximum aujourd'hui, fin de la bise pour la nuit prochaine, ce qui signifie qu'il va geler partout. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T05:01:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B32504E-B936-48E8-8435-748FD46F31A6", "internalArchiveId": "5B32504E-B936-48E8-8435-748FD46F31A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Martin Page publie \"Les animaux ne sont pas comestibles\"", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martin Page, \u00e9crivain\r\nDe plus en plus de citoyens deviennent \"v\u00e9ganes\", un choix qui suscite parfois de vifs d\u00e9bats ou de nombreuses interrogations. Martin Page publie son troisi\u00e8me ouvrage, \"Les animaux ne sont pas comestibles\" (Robert Laffont), dans lequel il raconte comment il est devenu v\u00e9gane.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - Martin Page publie \"Les animaux ne sont pas comestibles\" (ITV Martin Page) 12h30 SLV Martin Page\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0Les animaux ne sont pas comestibles\u00a0\u00bb, aux \u00e9ditions Robert Laffont\r\nATTENTION: INTRO ET BYE BYE DEJA ENREGISTRES. DONC LANCER LE SON DIRECTEMENT APRES LA VIRGULE. JE NE DIS RIEN EN DIRECT! \r\n  + 9'48\r\n(((Intro\u00a0:\r\nLe \u00ab\u00a0v\u00e9ganisme\u00a0\u00bb a le vent en poupe en Suisse. \r\nDe plus en plus de citoyens, notamment des jeunes de moins de 30 ans, deviennent \"v\u00e9ganes\". \r\nIls seraient actuellement 80'000 \u00e0 ne consommer aucun produit issu des animaux. \r\nIls ont rennonc\u00e9 \u00e0 la viande, au lait, au fromage, au cuir ou encore \u00e0 la laine. Et ils s'opposent au sp\u00e9cisme. l'id\u00e9e selon laquelle une race, une esp\u00e8ce, en l'occurrence humaine, serait sup\u00e9rieure aux autres et aurait tous les droit sur les animaux, notamment celui de les manger, de les exploiter ou de les maintenir en captiviter.\r\nPour eux, c'est une philosophie et un art de vivre. Pour d'autres, un mode de vie restrictif, voire liberticide, qui sucite parfois de vifs d\u00e9bats ou en tout cas de nombreuses interrogations.\r\nDes interrogations qu'on va aborder dans ce 12'30 avec un v\u00e9gane convaincu.\r\nC'est vous.. Martin Page... bonjour\u00a0!\r\nVous \u00eates \u00e9crivain et avez notamment publi\u00e9 \u00ab\u00a0Comment je suis devenu stupide\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0L'apiculture selon Samuel Beckett\u00a0\u00bb. \r\nAujourd'hui, vous publiez un nouveau livre. il s'intitule\u00a0: \u00ab\u00a0Les animaux ne sont pas comestibles\u00a0\u00bb, aux \u00e9ditions Robert Laffont. \r\nUn ouvrage dans lequel vous racontez comment vous \u00eates vous-m\u00eame devenu v\u00e9gane et dans lequel vous incitez le lecteur \u00e0 le devenir lui-m\u00eame.\r\nCanevas\u00a0:\r\nMartin Page, je parlais de philosophie et d'art de vivre dans mon introduction. Mais pour vous, le v\u00e9ganisme est carr\u00e9ment un \u00ab\u00a0acte politique\u00a0\u00bb.. pourquoi\u00a0?\r\nVous parlez m\u00eame d'un \u00ab\u00a0changement de civilisation\u00a0\u00bb dans votre ouvrage. Est-ce \u00e0 dire que vous pensez que tous les \u00eatres humains seront t\u00f4t ou tard v\u00e9ganes\u00a0?\r\nLe propre d'un mouvement politique est de s'imposer. On voit actuellement beaucoup de vid\u00e9os qui montrent d'affreuse sc\u00e8ne d'abbatage des animaux. Certains \u00e9v\u00e8nements, comme les salons de l'agricultures sont perturb\u00e9s par des mouvements v\u00e9ganes. Martin Page, faut-il choquer pour changer les mentalit\u00e9s\u00a0? N'est-ce pas au final contre-productif\u00a0?\r\nMais alors, faut-il \u00e0 termes, pour parvenir \u00e0 un monde v\u00e9gane. interdire toute consommation de produits issus des animaux\u00a0?\r\nMais n'est-ce pas l\u00e0 une pens\u00e9e, une action trop radicale\u00a0? On reproche souvent aux v\u00e9ganes d'\u00eatre intol\u00e9rants.\r\nC'est dur de dire \u00ab\u00a0je suis v\u00e9gane\u00a0\u00bb encore aujourd'hui\u00a0? Vous-m\u00eame vous \u00e9crivez que vous aviez honte de le dire au d\u00e9but.\r\nQue pensez-vous, vous, des carnivores\u00a0? Que vous inspirent-ils\u00a0?\r\nVous-m\u00eames Martin Page, vous \u00eates un ancien Carnivore. Vous y \u00eates all\u00e9s par \u00e9tapes si j'ose dire\u00a0: d'abord v\u00e9g\u00e9tarien, puis ensuite v\u00e9gane. Vous le dites au d\u00e9but de votre livre, en page 40, ce n'est pas facile de changer de vie \u00e0 ce point, et de renoncer \u00e0 certains go\u00fbts, non\u00a0?\r\n(\u00catre v\u00e9g\u00e9tarien et ne pas manger de viande, tout en consommant du lait et des oufs et en achetant du cuire, c'est une d\u00e9marche ironique ou paradoxale pour vous\u00a0?)\r\nQue r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui vous disent\u00a0: les animaux ne sont pas v\u00e9ganes. Pourquoi le serions nous, nous les humains\u00a0?\r\nMais la plupart des organismes officiels de la sant\u00e9 mettent en garde contre le v\u00e9ganisme et souligne le risque de grave carrence, notamment en vitamines B12 par exemple.\r\nCe qu'on d\u00e9couvre dans votre livre c'est que \u00e7a prend du temps d'\u00eatre v\u00e9gane. Il faut chercher les bons produits, ce qui rel\u00e8ve parfois du parcours du compattant. Puis bien conna\u00eetre la di\u00e9t\u00e9tique pour ne pas manquer de vitamines, de fer, de calcium etc. Puis cuisiner pour que cela ait bon go\u00fbt. Etre v\u00e9gane n'est-ce pas finalement uniquement d\u00e9di\u00e9s aux riches et aux citoyens qui ont du temps\u00a0?\r\nVous donnez des recettes dans votre livre. Vous nous en donnez une qui fasse saliver\u00a0? (ou plat)\r\nExtro\u00a0: Martin Page.. Int\u00e9ressante r\u00e9flexion et v\u00e9ritable d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 que vous ouvrez l\u00e0. Votre livre s'appelle \u00ab\u00a0Les animaux ne sont pas comestibles\u00a0\u00bb. Il vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Robert Laffont. \r\nMerci d'\u00eatre venu en parler dans ce 12'30. Bonne journ\u00e9e\u00a0! )))", "durationSec": 589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540079", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 \u2013 Martin Page publie \"Les animaux ne sont pas comestibles\"", "L'invit\u00e9 du 12h30 \u2013 Martin Page publie \"Les animaux ne sont pas comestibles\" / 12H30_2017-04-20T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 \u2013 Martin Page publie \"Les animaux ne sont pas comestibles\" / 12H30_2017-04-20T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["De plus en plus de citoyens deviennent \"v\u00e9ganes\", un choix qui suscite parfois de vifs d\u00e9bats ou de nombreuses interrogations. Martin Page publie son troisi\u00e8me ouvrage, \"Les animaux ne sont pas comestibles\" (Robert Laffont), dans lequel il raconte comment il est devenu v\u00e9gane.", "De plus en plus de citoyens deviennent \"v\u00e9ganes\", un choix qui suscite parfois de vifs d\u00e9bats ou de nombreuses interrogations. Martin Page publie son troisi\u00e8me ouvrage, \"Les animaux ne sont pas comestibles\" (Robert Laffont), dans lequel il raconte comment il est devenu v\u00e9gane.", "De plus en plus de citoyens deviennent \"v\u00e9ganes\", un choix qui suscite parfois de vifs d\u00e9bats ou de nombreuses interrogations. Martin Page publie son troisi\u00e8me ouvrage, \"Les animaux ne sont pas comestibles\" (Robert Laffont), dans lequel il raconte comment il est devenu v\u00e9gane."], "variantIds": ["ece-8540092", "ece-8540079"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-02T08:38:08Z", "speechToTexts": ["02.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe v\u00e9ganisme a le vent en poupe en Suisse de plus en plus de citoyens, notamment des jeunes de moins de 30 ans deviennent v\u00e9ganes ils seraient actuellement 80000 \u00e0 ne consommer aucun produit issu des animaux, ils ont relanc\u00e9 \u00e0 la viande au lait : fromage au cuir ou encore \u00e0 la laine et il s'opposent au Space isme l'id\u00e9e selon laquelle une race, une esp\u00e8ce en l'occurrence humaine serait sup\u00e9rieure aux autres et aurait tous les droits sur les animaux, notamment celui de les manger de les exploiter ou de les maintenir en captivit\u00e9, pour eux, c'est une philosophie et un art de vivre, pour d'autres, un mode de vie restrictif, voire liberticide qui suscite parfois de vifs d\u00e9bats ont tout cas de nombreuses interrogations des interrogations qu'on va aborder dans ce 12'30 avec un v\u00e9gane convaincu, c'est vous, Martin Page bonjour, bonjour, vous \u00eates \u00e9crivain fran\u00e7ais, vous avez notamment publi\u00e9 comment je suis devenu stupide ou encore l'apiculture, selon Samuel Beckett, aujourd'hui vous publie un nouveau livre, il s'intitule les animaux ne sont pas comestibles aux \u00e9ditions Robert Laffont un ouvrage dans lequel vous racontez comment vous vous \u00eates vous- m\u00eame devenu v\u00e9gane et dans lequel vous incitez lecteur le devenir lui- m\u00eame, Martin Page, je parlais dans l'introduction de philosophie et d'art de vivre mais pour vous, le v\u00e9ganisme est carr\u00e9ment un acte politique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [90%] :\r\nOui, \u00e9videmment, bien s\u00fbr, on pense tout de suite \u00e0 la nourriture, on pense la minime en mais je pense que c'est pas mal de poser les choses tr\u00e8s clairement fait d'oublier ce mode de mode qui fait penser \u00e0 une modestie Montherlant ou \u00e0 quelque chose de de fugitifs, c'est un vrai mouvement politique, le but c'est de d'amener les les gens \u00e0 consid\u00e9rer les animaux pour ce qu'ils sont, c'est-\u00e0-dire des individus dou\u00e9s de conscience de sentiments les estimer les d\u00e9fendent leur donner des droits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [92%] :\r\nVous parlez m\u00eame dans votre \u00eele d'un changement de civilisation est -ce \u00e0 dire que vous pensez que tous les \u00eatres humains seront t\u00f4t ou tard v\u00e9ganes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [85%] :\r\nEst ce que je pense, oui je le pense \u00e0 l'esp\u00e9rer en tout cas je j'en suis m\u00eame certain, c'est-\u00e0-dire que, il y a pas vraiment d'argumentation contraire au v\u00e9ganisme il y a peu de gens qui justifie l'Allemand unit une des animaux, donc \u00e9videmment un jour le monde sera v\u00e9ganes, ensuite \u00e7a peut prendre quelques dizaines d'ann\u00e9es, quelques centaines d'ann\u00e9es, peut-\u00eatre plus, mais on va \u00e9videmment dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [90%] :\r\nOn parle d'acte politique, or le propre d'un mouvement politique et de s'imposer \u00e0 renvoie actuellement d'ailleurs beaucoup de vid\u00e9os qui monte d'affreuse sc\u00e8ne d'abattage des animaux certains \u00e9v\u00e9nements comme les salons de l'agricultures sont parfois perturb\u00e9 par des mouvements v\u00e9ganes, Martin Page est, ce qu'il faut choquer pour changer les mentalit\u00e9s ou est -ce que c'est pas au final contre- productif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [88%] :\r\nC'est une bonne question, moi je suis pas toujours tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec des des manifestations dans la rue \u00e0 base 100 enfin, tr\u00e8s th\u00e9\u00e2tral, etc, etc, ceci dit, je sais que ces manifestations tr\u00e8s th\u00e9\u00e2tral aussi choqu\u00e9 positivement les gens et les aider \u00e0 \u00e0 se mettent face \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que notre rapport excessivement est tr\u00e8s tr\u00e8s violent et tr\u00e8s tr\u00e8s sanglant, donc je pense que c'est bien qu'y a diff\u00e9rents moyens de lutte qui \u00e0 la fois des des mises en sc\u00e8ne th\u00e9\u00e2trales qui est des vid\u00e9os film\u00e9es nos abattoirs, je trouve que par exemple les blogs de cuisine v\u00e9ganes sont un mode d'action politique tr\u00e8s tr\u00e8s fort parce que voil\u00e0, l\u00e0, au contraire, on a mis des gens v\u00e9ganisme par la douceur par la gourmandise, donc je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien, c'est une multitude de types d'action diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [89%] :\r\n\u00e9voquait \u00e0 l'id\u00e9e d'un changement de civilisation \u00e0 ce qu'il faut, \u00e0 terre, Martin Page pour parvenir \u00e0 un monde v\u00e9gane interdire carr\u00e9ment toute consommation de produits issus des animaux selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, le but c'est la fermeture des abattoirs et l'interdiction de manger de la viande, \u00e7a peut para\u00eetre choquant un candidat aussi clairement, mais il faut rappeler que la baisse de la vie en soci\u00e9t\u00e9, c'est aussi des libert\u00e9s ceci des interdictions voil\u00e0, interdiction de la peine de mort, il y a un certain nombre d'interdiction qui fait qu'on peut vivre dans une certaine qui\u00e9tude en bonne autant d'une soci\u00e9t\u00e9, c'est en \u00e7a que l'argument de la v\u00e9ganisme liberticide ne tient pas parce que une libert\u00e9 qui consiste \u00e0 l'oppression d'une cat\u00e9gorie d'individus et \u00e0 la mise \u00e0 mort de ceci n'est pas une libert\u00e9 en fait, c'est la libert\u00e9 des plus forts sur les plus faibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [88%] :\r\nMais ce que l'interdiction, c'est pas un accent trop radical, je vous pose la question parce que on reproche souvent dans ce type de d\u00e9bat, on reproche souvent aux v\u00e9ganes d'\u00eatre intol\u00e9rants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [90%] :\r\nEst -ce qu'on peut \u00eatre tol\u00e9rant vis-\u00e0-vis de la douleur et de la mort donn\u00e9e de fa\u00e7on n\u00e9cessaire, c'est \u00e7a la question est -ce qu'on peut \u00eatre intol\u00e9rants face \u00e0 la violence, j'aimerais bien quelqu'un d\u00e9montre un jour qu'on peut tuer des animaux sans violence, hein, c'est c'est pas du tout possible mais je comprends que \u00e7a soit difficile \u00e0 entendre un certain nombre de personnes parce qu'on est habitu\u00e9 \u00e0 manger notre saucisson, habitu\u00e9 \u00e0 un barbecue avec des saucisses, il y a, c'est notre civilisation, c'est \u00e7a, c'est une citation de de la viande et qui est en train de changer petit \u00e0 petit, donc \u00e9videmment que c'est difficile \u00e0 entendre, mais je, moi je le dis avec la plus grande douceur du monde va pas forcer les gens abandonner la viande, les paiera une dictature v\u00e9gane qui va \u00eatre mise en place, c'est-\u00e0-dire que c'est un changement des mentalit\u00e9s qui fait que cet abandon de la viande, cette interdiction de la viande sera une \u00e9vidence pour la plupart des gens comme aujourd'hui en France et en Suisse, j'imagine la fin de la peine de mort pour les \u00eatre humains est une \u00e9vidence, m\u00eame s'il y a toujours des gens en France et en Suisse, qui sont pour la peine de mort par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [94%] :\r\nParce que vous, Martin Page, vous vous dites aussi et c'est le cas de beaucoup de de v\u00e9gane que dans le fond n'a pas besoin en tant qu'\u00eatre humain, de manger de la viande et de tous les produits qui viennent des animaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [89%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on peut vivre bien en bonne sant\u00e9 et manger de fa\u00e7on gourmande sans subir de carence qu'on peut investir sans porter de cuir et de laine \u00e0 partir mon peut se passer de produits animaux et le plus important, certainement, la consommation de viande de mammif\u00e8res de poissons \u00e0 partir ce moment l\u00e0, pourquoi continuer infliger la douleur de la violence, c'est vraiment une question qu'il faut se poser, je me suis pos\u00e9 pendant des ann\u00e9es, tout en continuant \u00e0 manger de la viande, c'est-\u00e0-dire que mon parcours n'a pas \u00e9t\u00e9 sans parce que j'\u00e9tais tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la viande au magret de canard au foie gras, ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, j'ai pas dit mais vous, vous \u00eates un ancien carnivores. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [90%] :\r\nOui, tr\u00e8s amateur de viande mais ensuite \u00e7a donner de plus en plus d\u00e9licat \u00e0 justifier et malgr\u00e9 tout, j'\u00e9tais pris en fait dans un jour d'\u00eatre au moral, c'est-\u00e0-dire que d'un certain c\u00f4t\u00e9, je tenais \u00e0 ce que, voil\u00e0 ce que vous appeliez la libert\u00e9 ma libert\u00e9 de faire ce que je voulais de manger des animaux parce que j'\u00e9tais gourmand mais de l'autre, je vais tr\u00e8s bien que rien ne justifiait et il faut conna\u00eetre les animaux pour voir qu'ils ont envie de vivre, en fait, ce ne sont pas des choses, ce sont des individus et, au nom de quel droit est -ce qu'on n'abrogerait leur fille, alors il faut savoir en plus que ce que les animaux qu'on mange, ce sont des animaux qui sont des enfants, des adolescents aucun boeuf qu'on mange d\u00e9passe son adolescence aucun probl\u00e8me d\u00e9passe l'enfance, ce sont des mots tr\u00e8s tr\u00e8s jeune qu'on mange, alors que ce n'est pas n\u00e9cessaire alors dans mon lit, j'insiste aussi sur le fait que pour le c'est assez simple, et pour le v\u00e9ganisme, \u00e7a demande quand m\u00eame un certain nombre de connaissances en nutrition pour \u00e9videmment garder une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:30) [88%] :\r\nOui effectivement parce qu'il y a un certain nombre de de vitamines qui peuvent manquer notamment la fameuse vitamine B12, hein, il faut prendre des compl\u00e9ments alimentaires et et c'est ce que j'ai d\u00e9couvert dans dans votre lit, c'est qu'effectivement, il faut aussi conna\u00eetre nourriture et surtout \u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment de temps, d'\u00eatre v\u00e9gane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [90%] :\r\n\u00e7a prend du temps, c'est aussi pour \u00e7a que je pense que ce sont surtout des jeunes de moins de 30 ans, comme vous le rappeliez dans votre introduction qui qui vient v\u00e9gane ce sont des des jeunes gens qui ne sont pas encore install\u00e9 en famille qui ont du temps qui sont \u00e9tudiants, c'est autrement plus difficile \u00e9videmment pour une m\u00e8re de famille c\u00e9libataire et 3 enfants, \u00eatre v\u00e9gane au quotidien, d'un point de vue de la cuisine que l'on fait tous les jours sa demande de r\u00e9apprendre des r\u00e9flexes en fait c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 faire une b\u00e9chamel v\u00e9gane c'est tr\u00e8s simple, mais voil\u00e0, on a cit\u00e9 habitude faire la b\u00e9chamel classique, les cr\u00eapes et les galettes, c'est la m\u00eame chose, c'est tr\u00e8s de mani\u00e8re v\u00e9gane mais il faut, \u00e0 prendre de nouveaux r\u00e9flexes et c'est \u00e7a qui prend un peu de temps, \u00e7a prend du temps, \u00e7a prend la d\u00e9termination mais c'est normal parce que c'est un engagement politique tout combat politique demande un investissement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:28) [90%] :\r\nOn n'a pas forc\u00e9ment, donc c'est vrai qu'on a l'impression en lisant votre livre tout ce que voulait faire aussi votre ou les bons produits, il faut plut\u00f4t \u00eatre m\u00eame dans les villes parce que c'est l\u00e0 qu'il y a aussi plus de magasins qui sont attentifs \u00e0 ce genre de de consid\u00e9ration et parfois on se dit mais c'est qu'est -ce que dans le fond, \u00eatre v\u00e9gane aujourd'hui, un truc de riche, pardonnez -moi la question je la pose un peu de mani\u00e8re abrupte mais c'est parfois impression qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [87%] :\r\nOui, non, vous avez raison de poser la question, ensuite c'est pas vraiment d'\u00e9tudes sociologiques pour savoir qui sont les v\u00e9ganes autour de moi, \u00e7a me para\u00eet plut\u00f4t au contraire \u00e9quilibr\u00e9, c'est pas vraiment un, un mouvement de bourgeois, mais bon, c'est que la sensation personnelle ensuite \u00e7a c'est un probl\u00e8me que g\u00e9n\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire que les gens qui ont de l'argent, moi je vais mieux qu'il soit omnivore v\u00e9gane l\u00e0, \u00e7a d\u00e9passe la question du du v\u00e9ganisme et qu'il faut en tant v\u00e9gane pour que l'information nutritionnelle soit disponible pour tout le monde pour que des recettes simples et faciles \u00e0 faire soit disponible pour les gens qui ont pas le temps qu'reviennent harass\u00e9s du travail qui a beaucoup de temps de transport etc etc, je pense que c'est en \u00e7a que la v\u00e9gane ne peut pas se limiter \u00e0 un combat pour les animaux, il doit forc\u00e9ment se soucie aussi des \u00eatre humains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:32) [89%] :\r\nMartin Page, qu'est ce qui a \u00e9t\u00e9 le plus difficile dans votre passage au v\u00e9ganisme parce que beaucoup disent aujourd'hui mais c'est pas bon est -ce que c'\u00e9tait de renoncer \u00e0 certains go\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [88%] :\r\nL'abandon de la viande a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s simple, je dois dire par compte l'abandon du fromage pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la la plus grande difficult\u00e9 et c'est vraiment la difficult\u00e9 je pense qui emp\u00eache pas mal de v\u00e9g\u00e9tarien \u00e0 franchir le pas, alors on trouve des parades, hein, c'est-\u00e0-dire que aide l\u00e9gale, c'est \u00eatre inventif et heureusement pour nous, il y a beaucoup d'chef il y a beaucoup de cuisiniers et beaucoup de blogueurs et de blogueuses qui inventent des recettes et qui invente par exemple des fromages v\u00e9g\u00e9taux qui ne sont pas encore \u00e0 niveau des fromages animaux \u00e0 partir de l'animal, hein, je vais \u00eatre honn\u00eate mais on invente et on se plante aussi, c'est-\u00e0-dire que moi au d\u00e9but quand j'cuisiner v\u00e9gane me souviens j'avais invit\u00e9 des amis \u00e0 manger et tout \u00e7a, et plusieurs fois, je me suis radicalement plant\u00e9 c'\u00e9tait j'ai fait des repas qui \u00e9tait pas aussi succulent qu'ils auraient pu l'\u00eatre parce que j'avais pas encore mais marque parce que j'\u00e9tais un peu perdu, j'avais pas mes rep\u00e8res, donc voil\u00e0, c'est vraiment c'est comme acqu\u00e9rir une nouvelle langue, une certaine mani\u00e8re, \u00e7a prend un peu de temps, il y a un peu de ratage, mais bon c'est c'est pour un plus grand bien, donc c'est ce n'est pas tr\u00e8s grave. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:33) [94%] :\r\nAlors pour tous ceux qui voudraient s'y mettre, je rappelle le titre de votre ouvrage, il s'appelle les animaux ne sont pas comestibles, c'est aux \u00e9ditions Robert Laffont, \u00e7a vient de sortir, merci Martin Page d'\u00eatre venu en parler dans ce 12'30 souhaite une bonne journ\u00e9e \u00e0 Paris, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1586199", "internalArchiveId": "AA1703586377", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Une France malade de sa banlieue", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "durationSec": 3328, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8557405", "imageURL": "http://www.rts.ch/8496417.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Une France malade de sa banlieue", "Temps pr\u00e9sent", "Une France malade de sa banlieue", "Une France malade de sa banlieue"], "alternativeSummary": ["Une France malade de sa banlieue", "En octobre dernier, une agression d'une brutalit\u00e9 inou\u00efe met la France en \u00e9moi: une quinzaine de jeunes attaquent deux voitures de police \u00e0 coups de cocktails Molotov dans la cit\u00e9 de la Grande Borne, au sud de Paris. Cet \u00e9pisode s'inscrit dans une s\u00e9rie de faits de violence qui ont \u00e9maill\u00e9 l'histoire des banlieues fran\u00e7aises depuis plus de 30 ans : \u00e9meutes, r\u00e8glements de compte, bavures polici\u00e8res. En pleine campagne pr\u00e9sidentielle, ces banlieues sont d\u00e9sormais qualifi\u00e9es par certains de \u00abzones de non-droit \u00bb. Reportage au coeur de cette zone urbaine sensible.", "Une France malade de sa banlieue", "En octobre dernier, une agression d'une brutalit\u00e9 inou\u00efe met la France en \u00e9moi: une quinzaine de jeunes attaquent deux voitures de police \u00e0 coups de cocktails Molotov dans la cit\u00e9 de la Grande Borne, au sud de Paris. Cet \u00e9pisode s'inscrit dans une s\u00e9rie de faits de violence qui ont \u00e9maill\u00e9 l'histoire des banlieues fran\u00e7aises depuis plus de 30 ans : \u00e9meutes, r\u00e8glements de compte, bavures polici\u00e8res. En pleine campagne pr\u00e9sidentielle, ces banlieues sont d\u00e9sormais qualifi\u00e9es par certains de \u00abzones de non-droit \u00bb. Reportage au coeur de cette zone urbaine sensible.", "En octobre dernier, une agression d'une brutalit\u00e9 inou\u00efe met la France en \u00e9moi: une quinzaine de jeunes attaquent deux voitures de police \u00e0 coups de cocktails Molotov dans la cit\u00e9 de la Grande Borne, au sud de Paris. Cet \u00e9pisode s'inscrit dans une s\u00e9rie de faits de violence qui ont \u00e9maill\u00e9 l'histoire des banlieues fran\u00e7aises depuis plus de 30 ans : \u00e9meutes, r\u00e8glements de compte, bavures polici\u00e8res. En pleine campagne pr\u00e9sidentielle, ces banlieues sont d\u00e9sormais qualifi\u00e9es par certains de \u00abzones de non-droit \u00bb. Reportage au coeur de cette zone urbaine sensible."], "variantIds": ["ece-8443558", "ece-8444169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:07:37Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:13\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:18  10:00:29:03\r\n{\\an1}Ce week-end a lieu en France\r\n\r\n10:00:29:08  10:00:32:12\r\n{\\an1}le premier tour de la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n10:00:32:17  10:00:36:07\r\n{\\an1}Et rarement la France\r\nn'a eu l'air d'aller aussi mal.\r\n\r\n10:00:36:11  10:00:41:07\r\n{\\an1}On a entendu lors des d\u00e9bats des mots\r\neffrayants, comme \"guerre civile\".\r\n\r\n10:00:41:11  10:00:44:02\r\n  Cette menace\r\na \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e publiquement\r\n\r\n10:00:44:07  10:00:48:01\r\n{\\an1}par des responsables\r\ndu renseignement int\u00e9rieur fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:00:48:06  10:00:54:00\r\n{\\an3} Car il y a des lieux en France o\u00f9 la\r\npolice a en partie perdu le contr\u00f4le.\r\n\r\n10:00:54:05  10:00:59:09\r\n{\\an3}    80 banlieues sont class\u00e9es comme\r\n    \"zones de priorit\u00e9 s\u00e9curitaire\".\r\n\r\n10:00:59:13  10:01:02:12\r\n{\\an3}             Ravag\u00e9es par le ch\u00f4mage\r\n                  et la d\u00e9linquance,\r\n\r\n10:01:02:17  10:01:07:13\r\n{\\an3}  elles sont qualifi\u00e9es par certains\r\n              de zones de non-droit.\r\n\r\n10:01:07:18  10:01:10:14\r\n{\\an3}                 En f\u00e9vrier dernier,\r\n             \u00e0 Grigny, des policiers\r\n\r\n10:01:10:19  10:01:16:02\r\n{\\an3}  se sont fait agresser, leur voiture\r\nbr\u00fbl\u00e9e, dans l'intention de les tuer.\r\n\r\n10:01:16:07  10:01:19:11\r\n{\\an3}                    Ici, les dealers\r\n               semblent faire la loi\r\n\r\n10:01:19:15  10:01:23:04\r\n{\\an3}          et les habitants condamn\u00e9s\r\n                 \u00e0 une vie de ghetto\r\n\r\n10:01:23:09  10:01:26:01\r\n{\\an1}en dehors des lois de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:01:26:06  10:01:28:08\r\n{\\an1}La r\u00e9alit\u00e9 est plus complexe.\r\n\r\n10:01:28:12  10:01:33:00\r\n{\\an1}Une \u00e9quipe de \"Temps pr\u00e9sent\"\r\na pass\u00e9 plusieurs semaines \u00e0 Grigny\r\n\r\n10:01:33:05  10:01:37:21\r\n{\\an1}pour comprendre ce qui se passe\r\ndans cette banlieue class\u00e9e rouge.\r\n\r\n10:01:38:02  10:01:40:01\r\n{\\an1}Le tournage a \u00e9t\u00e9 difficile,\r\n\r\n10:01:40:06  10:01:44:12\r\n{\\an1}tant les m\u00e9dias sont suspects\r\net accus\u00e9s de noircir le tableau.\r\n\r\n10:01:44:17  10:01:48:22\r\n{\\an1}Mais vous allez voir aussi\r\nque les habitants de ces quartiers\r\n\r\n10:01:49:03  10:01:52:09\r\n{\\an1}ont d\u00e9velopp\u00e9\r\nleur propre r\u00e9seau de solidarit\u00e9.\r\n\r\n10:01:52:13  10:01:57:06\r\n{\\an1}Ils sont attachants et dynamiques\r\ndans leur volont\u00e9 de s'en sortir.\r\n\r\n10:01:57:11  10:02:07:10\r\n...\r\n\r\n10:02:10:09  10:02:15:05\r\n-J'ai grandi ici avec mes amis, \r\n\u00e7a reste des souvenirs d'enfance\r\n\r\n10:02:15:10  10:02:16:19\r\n         qui sont beaux.\r\n\r\n10:02:17:00  10:02:18:20\r\n     On a v\u00e9cu une enfance.\r\n\r\n10:02:19:01  10:02:22:11\r\n     On a beaucoup rigol\u00e9, \r\n    on s'est beaucoup amus\u00e9.\r\n\r\n10:02:22:15  10:02:25:22\r\n      Mais on s'ennuyait,\r\n  alors on a invent\u00e9 des jeux:\r\n\r\n10:02:26:03  10:02:28:10\r\nla chasse \u00e0 l'homme, la gamelle.\r\n\r\n10:02:28:14  10:02:31:08\r\nMais il y avait beaucoup d'ennui.\r\n\r\n10:02:31:12  10:02:33:05\r\n        C'est pas normal.\r\n\r\n10:02:33:10  10:02:35:07\r\n     Dans d'autres milieux,\r\n\r\n10:02:35:11  10:02:38:08\r\n   ils menaient pas cette vie.\r\n\r\n10:02:38:12  10:02:41:06\r\n      On est dans un degr\u00e9\r\n       de mis\u00e8re sociale.\r\n\r\n10:02:44:07  10:02:48:15\r\n      -Aboubakar Sakanoko\r\na v\u00e9cu 33 ans \u00e0 La Grande Borne,\r\n\r\n10:02:48:20  10:02:53:10\r\n  une banlieue au sud de Paris,\r\n    dans la ville de Grigny.\r\n\r\n10:02:53:14  10:02:57:10\r\n   Par son travail associatif,\r\n        il en est devenu\r\n\r\n10:02:57:14  10:03:01:06\r\n   l'un de ses porte-paroles \r\n   quand il a pris conscience\r\n\r\n10:03:01:11  10:03:04:15\r\n de l'isolement de son quartier.\r\n\r\n10:03:04:20  10:03:07:03\r\n    -Jeune, on comprend pas.\r\n\r\n10:03:07:08  10:03:09:08\r\n    On savait pas que Grigny\r\n\r\n10:03:09:12  10:03:12:04\r\n{\\an1}\u00e9tait stigmatis\u00e9e autant.\r\n\r\n10:03:12:09  10:03:15:05\r\n{\\an1}Au moment des \u00e9meutes,\r\n\r\n10:03:15:10  10:03:18:05\r\n{\\an1}les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 parler.\r\n\r\n10:03:18:10  10:03:21:12\r\nMais moi \u00e0 l'\u00e9poque, je savais pas\r\n\r\n10:03:21:17  10:03:25:19\r\nque Grigny \u00e9tait un quartier chaud:\r\n    on \u00e9tait dans notre monde.\r\n\r\n10:03:37:05  10:03:38:18\r\n        -La Grande Borne.\r\n\r\n10:03:38:23  10:03:42:10\r\n     Une banlieue fran\u00e7aise\r\n      parmi tant d'autres.\r\n\r\n10:03:42:14  10:03:46:23\r\n    Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme\r\nun quartier chaud car il s'y passe\r\n\r\n10:03:47:04  10:03:49:00\r\n     des faits de violence.\r\n\r\n10:03:49:05  10:03:52:00\r\n       Le dernier en date\r\n    a mis la France en \u00e9moi.\r\n\r\n10:03:52:05  10:03:54:17\r\nIl s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 ce carrefour,\r\n\r\n10:03:54:22  10:03:57:00\r\n     \u00e0 l'entr\u00e9e du quartier.\r\n\r\n10:03:57:05  10:03:59:16\r\n   Ici, le 8 octobre dernier,\r\n\r\n10:03:59:21  10:04:02:14\r\nune quinzaine de jeunes d\u00e9linquants\r\n\r\n10:04:02:19  10:04:05:14\r\na mis le feu \u00e0 2 voitures de police.\r\n\r\n10:04:05:19  10:04:09:00\r\n           Plus grave:\r\n   les assaillants ont ensuite\r\n\r\n10:04:09:05  10:04:12:01\r\nbloqu\u00e9 les porti\u00e8res des v\u00e9hicules\r\n\r\n10:04:12:06  10:04:16:03\r\n         pour emp\u00eacher\r\n  leurs occupants d'en sortir.\r\n\r\n10:04:16:08  10:04:20:04\r\n          Les policiers\r\n\u00e9taient stationn\u00e9s \u00e0 ce carrefour\r\n\r\n10:04:20:09  10:04:23:20\r\n         pour prot\u00e9ger\r\n   une cam\u00e9ra de surveillance\r\n\r\n10:04:24:01  10:04:26:14\r\n  dont la pr\u00e9sence \u00e9tait per\u00e7ue\r\n\r\n10:04:26:19  10:04:30:11\r\n         comme une menace\r\npar les trafiquants en tous genres.\r\n\r\n10:04:30:15  10:04:32:23\r\nQuatre policiers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s,\r\n\r\n10:04:33:04  10:04:34:17\r\n      dont deux gri\u00e8vement.\r\n\r\n10:04:34:22  10:04:36:17\r\n    -Ils sont dans l'\u00e9motion.\r\n\r\n10:04:36:22  10:04:39:12\r\n                   Ils sont marqu\u00e9s.\r\n\r\n10:04:39:17  10:04:42:20\r\n                       On oublie\r\n                  que sous l'uniforme\r\n\r\n10:04:43:01  10:04:45:16\r\n     il y a des hommes et des femmes.\r\n\r\n10:04:45:21  10:04:47:18\r\n   Il faut qu'on le rappelle.\r\n\r\n10:04:47:23  10:04:49:11\r\n       Une sir\u00e8ne retentit\r\n\r\n10:04:49:15  10:04:52:11\r\n -Des policiers qui sont choqu\u00e9s\r\n\r\n10:04:52:16  10:04:55:23\r\n            parce que ces criminels,\r\n\r\n10:04:56:04  10:04:58:11\r\n                  ces barbares,\r\n\r\n10:04:58:16  10:05:02:12\r\n{\\an3}        ont voulu tuer ces policiers\r\n       en incendiant leurs voitures,\r\n\r\n10:05:02:17  10:05:04:23\r\n         en bloquant les porti\u00e8res.\r\n\r\n10:05:05:04  10:05:07:12\r\n{\\an3}     Il y avait l'intention de tuer.\r\n\r\n10:05:07:17  10:05:09:12\r\n     -POLICIERS EN COLERE !\r\n\r\n10:05:09:17  10:05:11:20\r\n       POLICIERS EN COLERE !\r\n\r\n10:05:12:01  10:05:15:05\r\n        -Cette agression\r\n    provoque une mobilisation\r\n\r\n10:05:15:10  10:05:19:04\r\n     des forces de l'ordre: \r\n    des milliers de policiers\r\n\r\n10:05:19:09  10:05:21:17\r\n manifestent \u00e0 visage d\u00e9couvert\r\n\r\n10:05:21:22  10:05:23:17\r\n     pour dire leur col\u00e8re.\r\n\r\n10:05:23:22  10:05:25:23\r\n  L'attaque de La Grande Borne\r\n\r\n10:05:26:04  10:05:28:14\r\n  est per\u00e7ue comme une escalade\r\n\r\n10:05:28:19  10:05:31:17\r\n     dans les confrontations\r\n         entre policiers\r\n\r\n10:05:31:22  10:05:33:19\r\n  et d\u00e9linquants des quartiers.\r\n\r\n10:05:34:00  10:05:35:05\r\n         Les politiques\r\n\r\n10:05:35:10  10:05:38:06\r\n sont forc\u00e9s de r\u00e9agir: \u00e0 droite\r\n\r\n10:05:38:11  10:05:42:17\r\ncomme \u00e0 gauche le ton se durcit,\r\n la pol\u00e9mique sur les banlieues\r\n\r\n10:05:42:22  10:05:44:06\r\n          est relanc\u00e9e.\r\n\r\n10:05:45:11  10:05:47:11\r\n               -Y a eu des reculades\r\n\r\n10:05:47:16  10:05:50:19\r\nde la R\u00e9publique dans certains lieux.\r\n\r\n10:05:51:00  10:05:53:16\r\n       Le Premier ministre a raison\r\n\r\n10:05:53:21  10:05:55:19\r\n     de dire qu'il ne faut pas\r\n\r\n10:05:56:00  10:05:58:13\r\nqu'il y ait de zones de non-droit.\r\n\r\n10:05:58:18  10:06:02:01\r\n -Je ne serai pas le pr\u00e9sident\r\n\r\n10:06:02:06  10:06:06:00\r\n qui tol\u00e9rera que la R\u00e9publique\r\n\r\n10:06:06:05  10:06:13:02\r\n         se transforme\r\nen une gigantesque zone de non-droit.\r\n\r\n10:06:15:03  10:06:18:17\r\n      -\"Zone de non-droit\":\r\n      les mots sont l\u00e2ch\u00e9s.\r\n\r\n10:06:18:22  10:06:22:22\r\n        Y a-t-il vraiment\r\ndes zones de non-droit en France ?\r\n\r\n10:06:23:03  10:06:25:17\r\nLa Grande Borne en est-elle une ?\r\n\r\n10:06:25:22  10:06:28:16\r\nOn contacte la police nationale,\r\n\r\n10:06:28:21  10:06:33:11\r\nmais elle n'a pas voulu commenter\r\n l'agression contre ses agents.\r\n\r\n10:06:33:16  10:06:35:12\r\n       Elle a aussi refus\u00e9\r\n\r\n10:06:35:17  10:06:39:12\r\nde nous parler de ses interventions\r\n        \u00e0 La Grande Borne.\r\n\r\n10:06:39:17  10:06:42:19\r\n     Un policier du terrain\r\n      a accept\u00e9 de dresser\r\n\r\n10:06:43:00  10:06:45:06\r\n son \u00e9tat des lieux du quartier\r\n\r\n10:06:45:11  10:06:49:09\r\nsi nous respections son anonymat\r\n     et que nous utilisions\r\n\r\n10:06:49:13  10:06:51:12\r\n         notre v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:06:51:17  10:06:55:09\r\n-On arrive \u00e0 l'endroit\r\no\u00f9 a eu lieu l'agression,\r\n\r\n10:06:55:13  10:06:57:13\r\n      la tentative de meurtre\r\n\r\n10:06:57:18  10:06:59:01\r\ndes coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:06:59:06  10:07:01:11\r\nAu niveau de l'arr\u00eat de bus\r\n\r\n10:07:01:16  10:07:05:22\r\nque vous avez face \u00e0 nous,\r\ndes vols porti\u00e8res sont commis\r\n\r\n10:07:06:03  10:07:08:08\r\ncar les gens sont \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n10:07:08:12  10:07:12:16\r\nBeaucoup de jeunes profitent\r\nde la file d'attente au feu\r\n\r\n10:07:12:21  10:07:17:22\r\npour soit ouvrir les porti\u00e8res\r\nde force, soit les briser.\r\n\r\n10:07:18:03  10:07:22:20\r\n   Ensuite, le forfait commis,\r\nils repartent au coeur de la cit\u00e9.\r\n\r\n10:07:23:01  10:07:25:09\r\n      Vous avez des trafics\r\n\r\n10:07:25:13  10:07:27:17\r\nqui sont assez importants.\r\n\r\n10:07:27:22  10:07:31:05\r\nA La Grande Borne,\r\nen termes de stup\u00e9fiants.\r\n\r\n10:07:31:10  10:07:32:18\r\nA ce propos,\r\n\r\n10:07:32:23  10:07:37:18\r\n   vous avez sur la droite les\r\nguetteurs qui se positionnent ici.\r\n\r\n10:07:37:23  10:07:43:08\r\n  Ils pr\u00e9viennent l'intervention\r\nde la police car ensuite vous aurez\r\n\r\n10:07:43:12  10:07:49:04\r\n{\\an1}sur la gauche des individus\r\nqui sont regroup\u00e9s dans les b\u00e2timents\r\n\r\n10:07:49:09  10:07:54:11\r\net qui en profitent pour\r\npouvoir r\u00e9gler leurs transactions.\r\n\r\n10:07:54:15  10:07:57:00\r\n On ne peut y acc\u00e9der qu'\u00e0 pied.\r\n\r\n10:07:57:05  10:08:01:04\r\nQuand vous faites\r\nune progression pour la lutte\r\n\r\n10:08:01:09  10:08:06:10\r\ncontre le trafic de stup\u00e9fiants\r\nou pour des violences urbaines,\r\n\r\n10:08:06:14  10:08:10:16\r\nvous \u00eates isol\u00e9 \r\ncar les v\u00e9hicules n'ont pas d'acc\u00e8s.\r\n\r\n10:08:10:21  10:08:12:12\r\nL\u00e0, on va sortir...\r\n\r\n10:08:12:17  10:08:14:20\r\n    -Notre guide s'interrompt\r\n\r\n10:08:15:01  10:08:19:15\r\n au moment o\u00f9 nous nous faisons\r\n doubler par une voiture noire.\r\n\r\n10:08:19:20  10:08:23:04\r\n         Son conducteur\r\n   aurait rep\u00e9r\u00e9 notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n10:08:23:09  10:08:26:04\r\n Ce jeune homme est un guetteur.\r\n\r\n10:08:26:09  10:08:28:22\r\n Ce jeune homme nous a rep\u00e9r\u00e9s ?\r\n\r\n10:08:29:03  10:08:30:11\r\n-Bien s\u00fbr, oui.\r\n\r\n10:08:30:16  10:08:33:03\r\nL'insistance avec laquelle\r\n\r\n10:08:33:08  10:08:35:03\r\n      il nous a regard\u00e9s...\r\n\r\n10:08:35:08  10:08:40:07\r\n   C'est le fait que vous ayez\r\n     un contr\u00f4le de la cit\u00e9.\r\n\r\n10:08:40:11  10:08:43:04\r\nIl n'y a pas de zones de non-droit,\r\n\r\n10:08:43:09  10:08:47:09\r\nil y a des endroits\r\no\u00f9 vous prenez davantage de risques.\r\n\r\n10:08:47:13  10:08:50:15\r\n   -Pas de zones de non-droit,\r\n           selon lui.\r\n\r\n10:08:50:20  10:08:54:11\r\n        Mais il nous met\r\n     tout de m\u00eame en garde,\r\n\r\n10:08:54:16  10:08:57:11\r\n       \u00e0 tort ou \u00e0 raison,\r\n        difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n10:08:57:15  10:08:59:11\r\n    Mais une chose est s\u00fbre:\r\n\r\n10:08:59:15  10:09:03:06\r\n       le trafic de drogue\r\nest une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 La Grande Borne.\r\n\r\n10:09:03:11  10:09:06:17\r\n         Avec d'un c\u00f4t\u00e9\r\ndes policiers qui le combattent,\r\n\r\n10:09:06:22  10:09:10:16\r\n     de l'autre des dealers\r\n pr\u00eats \u00e0 tout pour le pr\u00e9server.\r\n\r\n10:09:10:21  10:09:12:04\r\n           Les sources\r\n\r\n10:09:12:09  10:09:14:15\r\n   de tension sont fr\u00e9quentes.\r\n\r\n10:09:14:20  10:09:17:19\r\n      Dans ce climat tendu,\r\n     trouver des t\u00e9moignages\r\n\r\n10:09:18:00  10:09:20:20\r\n        dans ce quartier\r\n   o\u00f9 tout le monde se conna\u00eet\r\n\r\n10:09:21:01  10:09:22:11\r\n        a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:09:22:15  10:09:26:11\r\n       Nos h\u00f4tes, m\u00e9fiants,\r\nont souvent pos\u00e9 leurs conditions.\r\n\r\n10:09:26:15  10:09:28:09\r\n     Aboubakar nous a test\u00e9s\r\n\r\n10:09:28:13  10:09:34:11\r\nen direct, au micro de son \u00e9mission\r\n  de radio, avant de se d\u00e9cider.\r\n\r\n10:09:34:15  10:09:39:10\r\n-Depuis six jours que vous \u00eates ici,\r\navez-vous vu des agressions ?\r\n\r\n10:09:39:14  10:09:44:11\r\n      -Non, mais on fait face\r\n      \u00e0 beaucoup de m\u00e9fiance.\r\n\r\n10:09:44:15  10:09:47:01\r\n  C'est dur d'approcher les gens.\r\n\r\n10:09:47:06  10:09:50:19\r\n           Aboubakar\r\n-Jeune fr\u00e8re, il a lev\u00e9 la main.\r\n\r\n10:09:51:00  10:09:55:18\r\n-On n'a pas confiance aux m\u00e9dias\r\ncar les m\u00e9dias montrent jamais\r\n\r\n10:09:55:23  10:09:59:13\r\n     les bonnes choses\r\nqui se passent dans la cit\u00e9.\r\n\r\n10:09:59:18  10:10:01:20\r\n{\\an1}Je suis un gars de quartier,\r\n\r\n10:10:02:01  10:10:05:06\r\n mais je suis jamais parti\r\n     au commissariat.\r\n\r\n10:10:05:11  10:10:07:18\r\n{\\an1}J'ai pas de casier judiciaire.\r\n\r\n10:10:07:23  10:10:13:04\r\n-C'est bien que tu le dises, car\r\ndire \"je suis un mec de quartier\",\r\n\r\n10:10:13:09  10:10:16:00\r\n\u00e7a peut vouloir dire \"d\u00e9linquant\".\r\n\r\n10:10:16:05  10:10:19:07\r\n -On est en train de se justifier.\r\n\r\n10:10:19:11  10:10:22:03\r\n \"On n'est pas tous des dealers.\"\r\n\r\n10:10:22:08  10:10:24:20\r\n   Mais ce probl\u00e8me-l\u00e0 est r\u00e9el.\r\n\r\n10:10:25:01  10:10:28:02\r\n           Y a des gens\r\n     qui vendent de la drogue,\r\n\r\n10:10:28:07  10:10:31:12\r\ny a des situations de d\u00e9linquance.\r\n\r\n10:10:31:17  10:10:33:23\r\n-Le probl\u00e8me est politique.\r\n\r\n10:10:34:04  10:10:39:13\r\nLa drogue, c'est une petite odeur\r\nde br\u00fbl\u00e9 dans le brasier de la for\u00eat.\r\n\r\n10:10:39:18  10:10:46:10\r\n          Tous rigolent\r\n\r\n10:10:46:14  10:10:48:11\r\n         -Quelques jours\r\n\r\n10:10:48:15  10:10:52:18\r\n apr\u00e8s cette \u00e9mission, Aboubakar\r\n   Sakanoko accepte finalement\r\n\r\n10:10:52:23  10:10:55:12\r\n de participer \u00e0 notre tournage.\r\n\r\n10:10:55:17  10:11:00:17\r\nOn lui demande si La Grande Borne \r\nest devenue une zone de non-droit.\r\n\r\n10:11:00:22  10:11:05:16\r\n-Ca voudrait dire qu'il n'y a pas\r\nde police qui circule, mais y a.\r\n\r\n10:11:05:21  10:11:09:03\r\nY a pas de zone de non-droit.\r\n\r\n10:11:09:08  10:11:12:10\r\nC'est un terme utilis\u00e9\r\n\r\n10:11:12:14  10:11:15:09\r\n{\\an1}pour attiser une certaine flamme,\r\n\r\n10:11:15:13  10:11:19:03\r\npour attirer les gens\r\n\u00e0 aller voir ce qui se passe.\r\n\r\n10:11:19:08  10:11:22:08\r\nLes zones de non-droit,\r\n\u00e7a fait fantasmer.\r\n\r\n10:11:22:12  10:11:24:21\r\nMais en v\u00e9rit\u00e9, c'est pas vrai.\r\n\r\n10:11:25:02  10:11:28:22\r\n      La police met les pied\r\ndans tous les quartiers de France.\r\n\r\n10:11:29:03  10:11:31:02\r\n  Y a pas de zone de non-droit.\r\n\r\n10:11:31:07  10:11:34:05\r\n      -Face \u00e0 des policiers\r\n        somm\u00e9s de briser\r\n\r\n10:11:34:10  10:11:37:21\r\n   des trafics bien install\u00e9s,\r\n    les jeunes des quartiers\r\n\r\n10:11:38:02  10:11:40:20\r\nen ont marre de se voir renvoyer\r\n\r\n10:11:41:01  10:11:44:17\r\n         en permanence\r\n  le miroir de la d\u00e9linquance,\r\n\r\n10:11:44:22  10:11:47:19\r\ncomme s'ils \u00e9taient tous des voyous.\r\n\r\n10:11:48:00  10:11:51:12\r\n        Or, les trafics\r\n ne concernent qu'une minorit\u00e9.\r\n\r\n10:11:51:17  10:11:54:19\r\n-On a entre 50 et 100 individus\r\n\r\n10:11:55:00  10:11:57:16\r\nsur 13'000 habitants\r\n\r\n10:11:57:21  10:11:59:19\r\n{\\an1}qui b\u00e9n\u00e9ficient de ce trafic.\r\n\r\n10:12:00:00  10:12:05:15\r\nLa souffrance est pour toute cette\r\nmajorit\u00e9 qui n'est pas mise en avant.\r\n\r\n10:12:05:20  10:12:09:15\r\nOn est conscients,\r\nen tant que policiers de terrain,\r\n\r\n10:12:09:20  10:12:12:06\r\nde cette population qui subit\r\n\r\n10:12:12:11  10:12:15:13\r\n            le diktat\r\nde ces trafiquants en tous genres.\r\n\r\n10:12:15:18  10:12:20:14\r\n   Ce quartier se vide de ses\r\ncommerces: la pharmacie, la poste\r\n\r\n10:12:20:19  10:12:24:09\r\n    qui ferment, des docteurs\r\n     qui refusent d'y aller.\r\n\r\n10:12:24:13  10:12:26:09\r\n      Cette d\u00e9sertification\r\n\r\n10:12:26:13  10:12:31:04\r\nest caus\u00e9e par le diktat\r\nde ces trafiquants en tous genres\r\n\r\n10:12:31:09  10:12:34:15\r\n     qui imposent\r\nle d\u00e9sert complet de l'Etat.\r\n\r\n10:12:34:20  10:12:40:04\r\n-La France conna\u00eet cette r\u00e9alit\u00e9\r\n dans de nombreuses banlieues.\r\n\r\n10:12:47:11  10:12:51:03\r\n          Dans ces zones,\r\ndes moyens policiers suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n10:12:51:08  10:12:54:07\r\n         ont \u00e9t\u00e9 allou\u00e9s\r\n   pour y d\u00e9jouer les trafics.\r\n\r\n10:12:54:11  10:12:56:17\r\n    Dans onze d'entre elles,\r\n\r\n10:12:56:22  10:12:59:16\r\n         l'Etat a nomm\u00e9\r\n     un haut fonctionnaire.\r\n\r\n10:12:59:21  10:13:03:22\r\n       A Grigny, o\u00f9 se situe\r\nLa Grande Borne, ce poste est occup\u00e9\r\n\r\n10:13:04:03  10:13:05:15\r\n        par Vincent L\u00e9na.\r\n\r\n10:13:05:20  10:13:08:15\r\n          Il coordonne\r\n   les chantiers prioritaires\r\n\r\n10:13:08:20  10:13:11:02\r\nen mati\u00e8re de sant\u00e9, d'\u00e9ducation\r\n\r\n10:13:11:07  10:13:12:18\r\n          et d'emploi.\r\n\r\n10:13:15:01  10:13:19:16\r\n    -Moi qui connais beaucoup\r\nde quartiers populaires en France,\r\n\r\n10:13:19:21  10:13:22:01\r\n   celui-l\u00e0 n'est pas gangren\u00e9\r\n\r\n10:13:22:06  10:13:23:13\r\n       par la d\u00e9linquance.\r\n\r\n10:13:23:18  10:13:25:15\r\n   La d\u00e9linquance est pr\u00e9sente\r\n\r\n10:13:25:20  10:13:28:13\r\ndans certaines parties du quartier.\r\n\r\n10:13:28:18  10:13:31:11\r\n    Une frange de la jeunesse\r\n\r\n10:13:31:15  10:13:34:03\r\nest tent\u00e9e par la d\u00e9linquance\r\n\r\n10:13:34:08  10:13:36:21\r\net des comportements violents.\r\n\r\n10:13:37:02  10:13:41:21\r\nTout \u00e7a existe, bien entendu,\r\nmais je ressens aussi fortement\r\n\r\n10:13:42:02  10:13:45:10\r\nun rejet massif,\r\npuissant et quasi unanime\r\n\r\n10:13:45:14  10:13:51:10\r\nde la part des familles qui veulent\r\nla r\u00e9ussite de leurs enfants.\r\n\r\n10:13:51:14  10:13:55:10\r\n     Ils ont envie de vivre\r\n   et de r\u00e9ussir normalement.\r\n\r\n10:13:55:14  10:13:57:10\r\n      C'est tr\u00e8s frappant.\r\n\r\n10:13:57:14  10:14:02:02\r\n{\\an1}Il met en sc\u00e8ne notamment\r\nl'architecte Emile Aillaud.\r\n\r\n10:14:03:05  10:14:05:11\r\n{\\an3}                  Son id\u00e9e, c'\u00e9tait\r\n\r\n10:14:05:15  10:14:09:04\r\n                     qu'aucun enfant\r\n   n'ait de ligne d'horizon ouverte.\r\n\r\n10:14:09:09  10:14:11:09\r\n              Il trouvait angoissant\r\n\r\n10:14:11:13  10:14:15:01\r\n                  d'avoir un horizon\r\n       qui soit compl\u00e8tement ouvert.\r\n\r\n10:14:15:06  10:14:17:07\r\n    D\u00e8s l'origine, on pouvait\r\n\r\n10:14:17:11  10:14:20:17\r\nse demander:\r\n\"Une telle ville est-elle viable ?\"\r\n\r\n10:14:20:22  10:14:24:17\r\n\"Comment va se faire\r\nla greffe avec son environnement ?\"\r\n\r\n10:14:24:22  10:14:26:20\r\nC'est une ville champignon\r\n\r\n10:14:27:01  10:14:29:02\r\n qui a pouss\u00e9 dans ce qui \u00e9tait\r\n\r\n10:14:29:07  10:14:31:07\r\n   un bourg de 3'000 habitants\r\n\r\n10:14:31:11  10:14:33:15\r\n    qui, en quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n10:14:33:20  10:14:36:06\r\n         s'est retrouv\u00e9\r\n     avec 30'000 habitants.\r\n\r\n10:14:36:11  10:14:39:18\r\n     -Cet urbanisme forcen\u00e9 \r\n     a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par l'Etat\r\n\r\n10:14:39:23  10:14:44:01\r\npour surmonter la crise du logement\r\n        entre 1950 et 1970.\r\n\r\n10:14:44:06  10:14:48:08\r\n  La France faisait alors face\r\n  \u00e0 une d\u00e9mographie galopante.\r\n\r\n10:14:48:12  10:14:53:00\r\n  Elle devait aussi reloger les\r\nhabitants de nombreux bidonvilles\r\n\r\n10:14:53:05  10:14:55:19\r\n ras\u00e9s dans l'ensemble du pays.\r\n\r\n10:14:56:00  10:15:00:03\r\n    Des dizaines de banlieues\r\n    ont vu le jour, immenses,\r\n\r\n10:15:00:08  10:15:04:21\r\n    souvent loin des villes:\r\nc'est le cas de La Grande Borne.\r\n\r\n10:15:05:02  10:15:07:06\r\nLors de sa construction en 1967,\r\n\r\n10:15:07:11  10:15:09:05\r\n     des familles ouvri\u00e8res\r\n\r\n10:15:09:10  10:15:12:02\r\net de classe moyenne s'y installent.\r\n\r\n10:15:12:07  10:15:15:18\r\n Mais d\u00e8s les premi\u00e8res ann\u00e9es,\r\n       elles d\u00e9chantent.\r\n\r\n10:15:15:23  10:15:17:20\r\n            -Ca y est, on s'en va.\r\n\r\n10:15:18:01  10:15:20:11\r\n          -C'est bient\u00f4t mon tour.\r\n\r\n10:15:20:16  10:15:24:18\r\n -Vous regrettez votre Grande Borne ?\r\n-Non, pas du tout.\r\n\r\n10:15:24:23  10:15:27:12\r\n                    -Pourquoi ?\r\n-Je ne m'y plais pas.\r\n\r\n10:15:27:17  10:15:31:07\r\nLes appartements sont tr\u00e8s bien,\r\n        mais le reste...\r\n\r\n10:15:31:11  10:15:33:15\r\n    C'est mort, on s'ennuie.\r\n\r\n10:15:33:20  10:15:35:22\r\n-Les jeunes ont rien du tout.\r\n\r\n10:15:36:03  10:15:39:12\r\nIls passent leurs dimanches\r\n   apr\u00e8s-midi \u00e0 dormir.\r\n\r\n10:15:39:17  10:15:43:01\r\n           Ils ont pas o\u00f9 aller, \r\n           Paris c'est trop loin.\r\n\r\n10:15:43:06  10:15:45:06\r\n          Et dans le coin, y a rien.\r\n\r\n10:15:45:11  10:15:49:15\r\n-A La Grande Borne, les jeunes \r\nsont oblig\u00e9s de devenir voyous.\r\n\r\n10:15:49:20  10:15:54:19\r\nIls mettent le feu dans les halls,\r\nils d\u00e9chirent tout, ils cassent tout.\r\n\r\n10:15:55:00  10:15:58:16\r\n        -Au fil des ans,\r\net avec la crise des ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n10:15:58:21  10:16:00:20\r\n    la population va changer.\r\n\r\n10:16:01:01  10:16:05:05\r\n  Des habitants de plus en plus\r\n   pauvres, souvent immigr\u00e9s,\r\n\r\n10:16:05:10  10:16:09:07\r\n      sont plac\u00e9s par les\r\nautorit\u00e9s publiques dans ces HLM\r\n\r\n10:16:09:11  10:16:11:13\r\n    aux loyers subventionn\u00e9s.\r\n\r\n10:16:11:18  10:16:14:20\r\n          -Les m\u00e9dias\r\n  refl\u00e8tent au peuple fran\u00e7ais\r\n\r\n10:16:15:01  10:16:19:14\r\n      que les gens habitent l\u00e0\r\npar leur faute, qu'ils l'ont d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n10:16:19:19  10:16:21:16\r\n     On reproche \u00e0 des gens\r\n\r\n10:16:21:21  10:16:24:13\r\n{\\an1}\"de pas s'int\u00e9grer \u00e0 la France,\r\n\r\n10:16:24:18  10:16:27:20\r\n{\\an1}de pas savoir bien parler fran\u00e7ais.\"\r\n\r\n10:16:28:01  10:16:31:11\r\n{\\an1}Mais tu mets les gens entre eux\r\ncar \u00e7a t'arrange,\r\n\r\n10:16:31:15  10:16:36:06\r\n{\\an1}et aussi car ce sont des gens\r\nde la m\u00eame classe sociale pauvre.\r\n\r\n10:16:36:11  10:16:41:07\r\n{\\an1}Ces classes sociales pauvres,\r\nc'est tomb\u00e9 sur les Africains noirs,\r\n\r\n10:16:41:11  10:16:45:07\r\n sur les Maghr\u00e9bins,\r\nquelques Portugais et Espagnols.\r\n\r\n10:16:45:11  10:16:49:22\r\n{\\an1}A chaque \u00e9poque \u00e7a s'est d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9,\r\n\u00e0 chaque \u00e9poque c'est pauvre\r\n\r\n10:16:50:03  10:16:51:09\r\n        et c'est mal vu.\r\n\r\n10:16:51:13  10:16:55:09\r\nQuand on s'est retrouv\u00e9s au coll\u00e8ge,\r\n        on a vu qu'on \u00e9tait\r\n\r\n10:16:55:13  10:16:59:14\r\n  de plus en plus entre Noirs \r\n et Arabes, tr\u00e8s peu de Blancs.\r\n\r\n10:16:59:19  10:17:03:20\r\n  C'\u00e9tait pas de notre faute, \r\n c'\u00e9tait une volont\u00e9 politique.\r\n\r\n10:17:06:20  10:17:09:21\r\n  -Comme la plupart des cit\u00e9s,\r\n        La Grande Borne\r\n\r\n10:17:10:02  10:17:11:16\r\n     se paup\u00e9rise peu \u00e0 peu.\r\n\r\n10:17:11:21  10:17:13:03\r\n           Tr\u00e8s vite,\r\n\r\n10:17:13:08  10:17:15:19\r\ndes trafics divers se d\u00e9veloppent,\r\n\r\n10:17:16:00  10:17:18:20\r\net la r\u00e9pression polici\u00e8re augmente.\r\n\r\n10:17:19:01  10:17:23:05\r\n Les commerces et les services \r\n publics se retirent peu \u00e0 peu.\r\n\r\n10:17:24:16  10:17:29:09\r\n   Le\u00efla Ourzik, une habitante\r\narriv\u00e9e enfant \u00e0 La Grande Borne,\r\n\r\n10:17:29:13  10:17:31:16\r\n    d\u00e9plore cette situation.\r\n\r\n10:17:31:21  10:17:34:08\r\n  -Tous les commerces ferment.\r\n\r\n10:17:34:12  10:17:36:18\r\n   Maintenant, c'est la poste.\r\n\r\n10:17:36:23  10:17:41:12\r\n      J'ai lanc\u00e9 une p\u00e9tition\r\nil y a plus de deux ans maintenant,\r\n\r\n10:17:41:17  10:17:44:22\r\n     et on n'a toujours pas \r\n     une poste de proximit\u00e9.\r\n\r\n10:17:45:03  10:17:47:11\r\n -Pourquoi cette poste a ferm\u00e9 ?\r\n\r\n10:17:47:16  10:17:50:07\r\n     -C'est un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:17:50:11  10:17:53:07\r\n       Il y a eu plusieurs braquages\r\n\r\n10:17:53:11  10:17:56:17\r\n             dans ce bureau de poste\r\n                 de La Grande Borne.\r\n\r\n10:17:56:22  10:17:58:21\r\n{\\an3}           Il y a eu des agressions.\r\n\r\n10:17:59:02  10:18:01:05\r\n               La poste a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e\r\n\r\n10:18:01:10  10:18:02:19\r\n         d\u00e9finitivement.\r\n\r\n10:18:03:00  10:18:04:12\r\n        Mais le probl\u00e8me,\r\n\r\n10:18:04:17  10:18:09:11\r\n  c'est que tous les habitants\r\n de La Grande Borne sont punis.\r\n\r\n10:18:09:15  10:18:12:08\r\nUne minorit\u00e9 a braqu\u00e9 cette poste,\r\n\r\n10:18:12:12  10:18:16:22\r\n         mais les habitants\r\nde La Grande Borne y sont pour rien.\r\n\r\n10:18:17:03  10:18:19:05\r\n       -Une grande partie\r\n\r\n10:18:19:10  10:18:21:18\r\nde la population est du m\u00eame avis.\r\n\r\n10:18:21:23  10:18:24:11\r\n Mais rares sont ceux qui osent\r\n\r\n10:18:24:15  10:18:26:11\r\n      le dire publiquement.\r\n\r\n10:18:26:15  10:18:28:22\r\n   -Beaucoup de gens ont peur\r\n\r\n10:18:29:03  10:18:32:06\r\n            de parler\r\ncar y a toujours des repr\u00e9sailles.\r\n\r\n10:18:32:11  10:18:36:19\r\n        Rien que le fait\r\n  de parler \u00e0 un journaliste...\r\n\r\n10:18:37:00  10:18:39:13\r\n \"Qu'est-ce que vous avez dit ?\"\r\n\r\n10:18:39:18  10:18:43:11\r\n              Y a des repr\u00e9sailles, \r\n              donc je les comprends.\r\n\r\n10:18:43:16  10:18:47:12\r\n         J'ai un enfant de cinq ans,\r\n                 je peux comprendre.\r\n\r\n10:18:47:17  10:18:52:19\r\nMais au bout d'un moment, faut savoir\r\n       ouvrir sa bouche pour avancer.\r\n\r\n10:18:53:00  10:18:55:07\r\n          Faut arr\u00eater d'avoir peur.\r\n\r\n10:18:55:11  10:19:00:05\r\n              Si vous ne dites rien,\r\n     forc\u00e9ment, au bout d'un moment,\r\n\r\n10:19:00:10  10:19:02:21\r\n       faudra pas se plaindre apr\u00e8s.\r\n\r\n10:19:03:02  10:19:05:23\r\nSi vous dites rien, \u00e7a va s'empirer.\r\n\r\n10:19:06:04  10:19:09:21\r\n            Moi, j'en ai ras-le-bol \r\n            qu'on puisse rien faire.\r\n\r\n10:19:14:19  10:19:17:19\r\n       En fait, on n'est\r\n    plus vraiment une ville.\r\n\r\n10:19:18:00  10:19:20:15\r\n Au fur et \u00e0 mesure, \u00e7a devient\r\n\r\n10:19:20:20  10:19:22:13\r\n       une ville fant\u00f4me.\r\n\r\n10:19:22:18  10:19:26:17\r\n          On nous supprime\r\nles services publics, les commerces.\r\n\r\n10:19:26:22  10:19:29:13\r\nOn supprime aussi les habitants.\r\n\r\n10:19:31:18  10:19:35:15\r\n-Ce sentiment d'abandon\r\n   est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n10:19:35:20  10:19:38:14\r\n{\\an1}Les habitants ont constat\u00e9,\r\n\r\n10:19:38:19  10:19:41:10\r\n{\\an1}ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n10:19:41:14  10:19:44:23\r\n    que la poste\r\navait quitt\u00e9 le quartier,\r\n\r\n10:19:45:04  10:19:49:23\r\nque P\u00f4le Emploi, qui s'occupe\r\ndes ch\u00f4meurs, \u00e9tait aussi parti.\r\n\r\n10:19:50:04  10:19:52:08\r\nCe sont des r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n10:19:52:12  10:19:55:17\r\n         Les habitants,\r\n   dans leur vie quotidienne,\r\n\r\n10:19:55:22  10:19:58:20\r\n         ont bien senti\r\n     qu'il y avait un foss\u00e9,\r\n\r\n10:19:59:01  10:20:03:11\r\n      et qu'ils n'avaient pas\r\nles m\u00eames opportunit\u00e9s qu'ailleurs.\r\n\r\n10:20:03:16  10:20:08:19\r\n-Dans le domaine de la sant\u00e9 aussi,\r\n   la d\u00e9t\u00e9rioration est visible.\r\n\r\n10:20:09:00  10:20:12:15\r\n        La Grande Borne\r\n est devenue un d\u00e9sert m\u00e9dical.\r\n\r\n10:20:12:20  10:20:17:11\r\nR\u00e9cemment, une pharmacie a ferm\u00e9\r\n apr\u00e8s une nouvelle agression.\r\n\r\n10:20:17:16  10:20:19:21\r\n   Il n'en reste plus qu'une.\r\n\r\n10:20:20:02  10:20:23:19\r\n         Sa propri\u00e9taire\r\na longuement h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 nous parler.\r\n\r\n10:20:24:00  10:20:26:11\r\n-On \u00e9tait trois pharmacies, avant.\r\n\r\n10:20:26:15  10:20:30:11\r\n    On fait partie des rares\r\n   \u00e0rester dans le quartier.\r\n\r\n10:20:30:15  10:20:33:20\r\n        Ma maman a achet\u00e9\r\n     cette officine en 1982.\r\n\r\n10:20:34:01  10:20:36:23\r\n     On est dans le quartier\r\n         depuis 40 ans.\r\n\r\n10:20:37:04  10:20:41:21\r\nOn conna\u00eet les diff\u00e9rentes familles\r\n   depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:20:42:02  10:20:45:01\r\n           On conna\u00eet\r\n   un petit peu tout le monde.\r\n\r\n10:20:45:06  10:20:47:04\r\n           On constate\r\n\r\n10:20:47:09  10:20:51:16\r\nbeaucoup de pathologies chroniques:\r\n      diab\u00e8te, hypertension.\r\n\r\n10:20:51:21  10:20:54:22\r\n Des pathologies mentales aussi,\r\n\r\n10:20:55:03  10:20:57:11\r\n   des grossesses non suivies.\r\n\r\n10:20:57:16  10:20:59:05\r\n          -A la mairie,\r\n\r\n10:20:59:10  10:21:02:00\r\non nous dit que l'esp\u00e9rance de vie\r\n\r\n10:21:02:05  10:21:05:11\r\n      \u00e0 La Grande Borne...\r\n-Est plus faible qu'ailleurs.\r\n\r\n10:21:05:16  10:21:07:17\r\n{\\an1}Les chiffres le montrent.\r\n\r\n10:21:07:22  10:21:09:11\r\n  C'est mon ressenti\r\n\r\n10:21:09:16  10:21:12:13\r\n{\\an1}dans mon travail quotidien.\r\n\r\n10:21:12:18  10:21:17:10\r\nOn est en zone de d\u00e9sert m\u00e9dical,\r\n     comme on dit.\r\n\r\n10:21:17:14  10:21:22:05\r\nY a un m\u00e9decin pour un quartier\r\nde 13'000 habitants.\r\n\r\n10:21:22:10  10:21:26:04\r\nY a quelques infirmi\u00e8res\r\nen nombre suffisant,\r\n\r\n10:21:26:09  10:21:29:01\r\nmais il n'y a plus aucun m\u00e9decin.\r\n\r\n10:21:29:06  10:21:31:09\r\n     Il reste nous en soins\r\n\r\n10:21:31:13  10:21:34:11\r\n      de premiers recours,\r\n     mais c'est insuffisant\r\n\r\n10:21:34:16  10:21:37:09\r\n           par rapport\r\n   \u00e0 la densit\u00e9 de population.\r\n\r\n10:21:37:13  10:21:39:11\r\n  Des fois, on est d\u00e9courag\u00e9s.\r\n\r\n10:21:39:15  10:21:42:23\r\n   On est d\u00e9courag\u00e9s\r\npar beaucoup de choses,\r\n\r\n10:21:43:04  10:21:47:00\r\n parfois quand il y a\r\nde l'agressivit\u00e9, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:21:47:05  10:21:53:00\r\nMais aussi car on a des difficult\u00e9s\r\ndans les livraisons de m\u00e9dicaments,\r\n\r\n10:21:53:05  10:21:56:08\r\nles r\u00e9ceptions de colis par la poste.\r\n\r\n10:21:56:12  10:22:01:05\r\nTout dans le quotidien\r\nest plus compliqu\u00e9, dans le quartier.\r\n\r\n10:22:01:10  10:22:02:23\r\n     -Ce quotidien aurait pu\r\n\r\n10:22:03:04  10:22:05:05\r\n  s'am\u00e9liorer il y a deux ans.\r\n\r\n10:22:05:10  10:22:07:02\r\n       Un centre de sant\u00e9\r\n\r\n10:22:07:07  10:22:12:09\r\n  devait r\u00e9unir des m\u00e9decins, la\r\npharmacienne et un bureau de poste.\r\n\r\n10:22:12:13  10:22:16:02\r\nLa premi\u00e8re pierre avait \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e.\r\n\r\n10:22:16:07  10:22:21:04\r\n-Pour que nous soyons respect\u00e9s \r\net que vive l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 Grigny !\r\n\r\n10:22:21:09  10:22:25:13\r\n       -H\u00e9las, en raison\r\nde querelles politiques locales,\r\n\r\n10:22:25:18  10:22:28:09\r\nle projet n'a jamais vu le jour.\r\n\r\n10:22:28:13  10:22:31:08\r\nEspoirs d\u00e9\u00e7us pour tout un quartier.\r\n\r\n10:22:31:12  10:22:33:19\r\n    -La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration !\r\n\r\n10:22:34:00  10:22:37:14\r\n       -De la m\u00eame fa\u00e7on,\r\n     il y a quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n10:22:37:19  10:22:41:03\r\n           SOS M\u00e9decins\r\ns'\u00e9tait install\u00e9 \u00e0 La Grande Borne.\r\n\r\n10:22:41:08  10:22:45:11\r\n Mais l\u00e0 aussi, ils ont d\u00e9chant\u00e9\r\n car SOS M\u00e9decins a vite refus\u00e9\r\n\r\n10:22:45:15  10:22:48:23\r\n          de se rendre\r\nau chevet des malades de la cit\u00e9.\r\n\r\n10:22:49:04  10:22:50:20\r\n      -Des fois il y a eu,\r\n\r\n10:22:51:01  10:22:54:08\r\n        pour SOS M\u00e9decins\r\n    ou des livreurs de colis,\r\n\r\n10:22:54:12  10:22:57:01\r\n               des actes d'agression\r\n\r\n10:22:57:06  10:22:59:22\r\n           que nous avons condamn\u00e9s.\r\n\r\n10:23:00:03  10:23:02:21\r\n                     SOS M\u00e9decins\r\n         est venu sur ce territoire.\r\n\r\n10:23:03:02  10:23:05:21\r\n                   Ils ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n             d'exon\u00e9rations fiscales\r\n\r\n10:23:06:02  10:23:09:08\r\n         \u00e0 travers ce qu'on appelait\r\n                 les zones franches.\r\n\r\n10:23:09:12  10:23:13:11\r\n       C'\u00e9tait un outil pour refaire\r\n       du d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n\r\n10:23:13:16  10:23:19:15\r\n   Quand le dispositif s'est arr\u00eat\u00e9,\r\nils sont partis \u00e0 10 ou 15 km d'ici.\r\n\r\n10:23:19:20  10:23:22:07\r\n   Le pouvoir d'un maire est limit\u00e9.\r\n\r\n10:23:22:11  10:23:24:21\r\n   On a d\u00e9nonc\u00e9 le fait qu'ils aient\r\n\r\n10:23:25:02  10:23:29:22\r\n  b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'exon\u00e9rations fiscales,\r\n  \u00e7a n'a \u00e9mu personne dans ce pays.\r\n\r\n10:23:30:03  10:23:33:06\r\n             Vous parliez de m\u00e9pris,\r\n                   c'est un exemple.\r\n\r\n10:23:33:11  10:23:35:11\r\n        Seuls les pompiers viennent.\r\n\r\n10:23:35:15  10:23:40:13\r\n-Malgr\u00e9 nos demandes, SOS M\u00e9decins\r\n n'a jamais voulu nous r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:23:40:18  10:23:44:04\r\n Nous nous sommes alors adress\u00e9s\r\n\r\n10:23:44:09  10:23:50:03\r\n\u00e0 une infirmi\u00e8re de soins \u00e0 domicile\r\n qui conna\u00eet bien La Grande Borne.\r\n\r\n10:23:50:08  10:23:51:18\r\n           Pour elle,\r\n\r\n10:23:51:23  10:23:56:18\r\n     les questions de s\u00e9curit\u00e9\r\ndans cette cit\u00e9 sont tr\u00e8s complexes.\r\n\r\n10:23:56:23  10:24:00:14\r\n      -On est connues, ici,\r\n     en tant qu'infirmi\u00e8res.\r\n\r\n10:24:00:19  10:24:02:09\r\n     On n'est pas agress\u00e9es.\r\n\r\n10:24:02:13  10:24:08:00\r\nUne fois ma voiture \u00e9tait au garage,\r\n le garage m'en a pr\u00eat\u00e9 une autre.\r\n\r\n10:24:08:05  10:24:10:21\r\nJe suis rentr\u00e9e dans un quartier,\r\n\r\n10:24:11:02  10:24:13:05\r\n             ils se sont jet\u00e9s \u00e0 dix\r\n\r\n10:24:13:10  10:24:15:16\r\n                    sur la voiture.\r\n\r\n10:24:15:21  10:24:20:13\r\n               J'ai ouvert la vitre,\r\net un gars me dit: \"Ah, c'est toi !\"\r\n\r\n10:24:20:18  10:24:25:23\r\n Et il a dit aux autres: \"Laissez-la\r\n       passer, elle est infirmi\u00e8re.\"\r\n\r\n10:24:26:04  10:24:29:03\r\n       Donc, on est vraiment connues.\r\n\r\n10:24:29:08  10:24:33:03\r\n                      Nous, y a pas\r\n    d'agression physique ou verbale.\r\n\r\n10:24:33:08  10:24:36:17\r\n{\\an3}    De ma part, en tout cas, jamais.\r\n\r\n10:24:36:22  10:24:39:05\r\n     -Connues et respect\u00e9es.\r\n\r\n10:24:39:10  10:24:42:11\r\n                        -Je pense,\r\n       car ils savent qu'on vient...\r\n\r\n10:24:42:15  10:24:45:17\r\n         Si c'est pas leurs parents,\r\n                    c'est le cousin,\r\n\r\n10:24:45:22  10:24:48:00\r\n    la cousine ou le tonton.\r\n\r\n10:24:48:05  10:24:51:04\r\n  Oui, y a un certain respect,\r\n          malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n10:24:51:09  10:24:56:02\r\n -Nous aurions souhait\u00e9 savoir \r\ncomment les patients d'Annabelle\r\n\r\n10:24:56:07  10:25:01:02\r\nfont face \u00e0 leurs probl\u00e8mes de sant\u00e9\r\n      dans ce d\u00e9sert m\u00e9dical.\r\n\r\n10:25:01:07  10:25:04:04\r\nMais aucun n'a voulu nous recevoir.\r\n\r\n10:25:04:09  10:25:07:23\r\n -On voit des gens dans la rue,\r\n       on a l'impression\r\n\r\n10:25:08:04  10:25:13:08\r\n   qu'ils auraient besoin de se faire\r\n       soigner, et ils n'y vont pas.\r\n\r\n10:25:13:12  10:25:17:07\r\n   Ou alors des patients que je suis\r\n                 qui me disent:\r\n\r\n10:25:17:11  10:25:22:03\r\n           \"Je dois me faire op\u00e9rer,\r\n   mais pour l'instant je peux pas.\"\r\n\r\n10:25:22:08  10:25:24:05\r\n{\\an3}             La pr\u00e9carit\u00e9 financi\u00e8re\r\n\r\n10:25:24:10  10:25:27:23\r\n                fait que les soins\r\n         derri\u00e8re peuvent pas suivre.\r\n\r\n10:25:31:08  10:25:33:13\r\nY a des gens qui ne viennent pas\r\n\r\n10:25:33:18  10:25:37:08\r\n    le dernier jour de soins \r\n   o\u00f9 ils doivent nous r\u00e9gler.\r\n\r\n10:25:37:12  10:25:41:14\r\n     Ou alors ils viennent,\r\nmais ils n'ont pas ce qu'il faut.\r\n\r\n10:25:41:19  10:25:44:13\r\n    Apr\u00e8s on leur t\u00e9l\u00e9phone,\r\n         \u00e7a r\u00e9pond pas.\r\n\r\n10:25:44:18  10:25:46:11\r\n    Ca arrive r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n10:25:46:16  10:25:50:03\r\n      -Ca ne vous fait pas\r\n    quitter La Grande Borne.\r\n\r\n10:25:50:08  10:25:52:00\r\n                  -Non, pas du tout.\r\n\r\n10:25:52:05  10:25:55:18\r\n      C'est une fa\u00e7on de travailler,\r\n                    les gens sont...\r\n\r\n10:25:55:23  10:25:59:09\r\n             Ils sont tr\u00e8s avenants,\r\n             \u00e7a se passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:25:59:13  10:26:02:08\r\n  C'est dommage qu'on soit pas pay\u00e9,\r\n\r\n10:26:02:12  10:26:05:09\r\n     mais c'est pas pour \u00e7a\r\n      que je vais partir.\r\n\r\n10:26:05:13  10:26:08:21\r\n       -Les gens exag\u00e8rent\r\n      les risques qu'il y a\r\n\r\n10:26:09:02  10:26:12:18\r\n\u00e0 travailler \u00e0 La Grande Borne ?\r\n        -Je pense, oui.\r\n\r\n10:26:12:23  10:26:17:13\r\n     Tout est stigmatis\u00e9, les m\u00e9dias\r\n     ne montrent que ce qui va pas.\r\n\r\n10:26:17:18  10:26:20:15\r\n Du coup, on n'en entend que du mal.\r\n\r\n10:26:20:20  10:26:24:06\r\n         Forc\u00e9ment, apr\u00e8s,\r\nquand on cherche des rempla\u00e7ants...\r\n\r\n10:26:24:11  10:26:27:10\r\n           \"Grigny ?\r\nJe veux pas travailler \u00e0 Grigny,\r\n\r\n10:26:27:14  10:26:29:12\r\n     c'est trop dangereux.\"\r\n\r\n10:26:32:08  10:26:35:18\r\n    -Face \u00e0 cette d\u00e9gradation\r\n     des conditions de vie,\r\n\r\n10:26:35:23  10:26:39:09\r\n      les pouvoirs publics\r\n  ne sont pas rest\u00e9s inactifs.\r\n\r\n10:26:39:13  10:26:41:20\r\n  Depuis 2005, ils ont investi\r\n\r\n10:26:42:01  10:26:45:04\r\n        290 mios d'euros\r\n   pour r\u00e9nover des b\u00e2timents,\r\n\r\n10:26:45:09  10:26:49:05\r\n     construire un gymnase,\r\n r\u00e9am\u00e9nager des espaces publics.\r\n\r\n10:26:49:10  10:26:52:00\r\nLe dernier gros chantier en date\r\n\r\n10:26:52:05  10:26:56:19\r\n  est la construction d'une voie\r\nde bus pour d\u00e9senclaver le quartier\r\n\r\n10:26:57:00  10:27:00:12\r\n   car les transports publics\r\n     ne font que contourner\r\n\r\n10:27:00:17  10:27:02:04\r\n        La Grande Borne.\r\n\r\n10:27:02:09  10:27:05:12\r\n        Pour ce projet,\r\n   l'implication des citoyens\r\n\r\n10:27:05:17  10:27:07:07\r\n       a \u00e9t\u00e9 essentielle.\r\n\r\n10:27:07:11  10:27:08:21\r\n          C'est le cas\r\n\r\n10:27:09:02  10:27:13:04\r\n    de Katy Jordier qui vit\r\n\u00e0 La Grande Borne depuis 50 ans.\r\n\r\n10:27:13:09  10:27:17:13\r\n       Elle est tr\u00e8s investie\r\ndans la vie sociale de son quartier.\r\n\r\n10:27:17:18  10:27:22:13\r\nDepuis de nombreuses ann\u00e9es, elle \r\nmilite dans plusieurs associations\r\n\r\n10:27:22:18  10:27:25:13\r\n          pour d\u00e9fendre\r\n   les int\u00e9r\u00eats des habitants.\r\n\r\n10:27:25:18  10:27:27:09\r\n-Merci, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n10:27:30:19  10:27:35:12\r\n     Y a aucun bus qui passe\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur de La Grande Borne.\r\n\r\n10:27:35:17  10:27:39:12\r\n       On a droit \u00e0 avoir\r\n un bus tr\u00e8s pr\u00e8s de chez nous.\r\n\r\n10:27:39:17  10:27:41:11\r\n      La plupart du temps,\r\n\r\n10:27:41:16  10:27:44:15\r\n        c'est les femmes\r\n    qui prennent le transport\r\n\r\n10:27:44:20  10:27:46:23\r\n  pour aller faire des courses,\r\n\r\n10:27:47:04  10:27:50:17\r\n        aller travailler\r\nou emmener les enfants au sport.\r\n\r\n10:27:50:22  10:27:53:11\r\n Le bus va am\u00e9liorer les choses.\r\n\r\n10:27:54:11  10:27:58:03\r\n  -On aura cette station de bus\r\n      \u00e0 la place du Damier.\r\n\r\n10:27:58:08  10:28:01:09\r\nOn aura une autre station de bus\r\n\r\n10:28:01:13  10:28:05:03\r\npr\u00e8s du CVS\r\net du secteur de l'Ellipse.\r\n\r\n10:28:05:08  10:28:08:00\r\n         Et encore une\r\n    au niveau des Solstices.\r\n\r\n10:28:08:05  10:28:10:04\r\n       -Ca sera fini quand ?\r\n\r\n10:28:10:09  10:28:14:05\r\n-La livraison des travaux\r\nest pr\u00e9vue pour l'\u00e9t\u00e9 2017.\r\n\r\n10:28:14:10  10:28:19:17\r\nEt on esp\u00e8re le passage du bus\r\n\u00e0 l'automne 2017.\r\n\r\n10:28:19:22  10:28:24:01\r\n       -Katy fait partie\r\n     d'un groupe de femmes,\r\n\r\n10:28:24:06  10:28:30:02\r\n      le collectif de la 402,\r\ndu nom de la nouvelle ligne de bus.\r\n\r\n10:28:30:07  10:28:34:11\r\n   Ces femmes se sont battues\r\n   pour exaucer les souhaits\r\n\r\n10:28:34:15  10:28:36:07\r\n        de la population.\r\n\r\n10:28:36:11  10:28:41:06\r\n       -Je t'avais dit que tu serais\r\nnotre marraine \u00e0 l'\u00e9quipe de Grigny.\r\n\r\n10:28:41:11  10:28:43:16\r\n-J'\u00e9tais contente et fi\u00e8re.\r\n\r\n10:28:43:21  10:28:46:23\r\n                -Je suis fi\u00e8re\r\n          que tu sois notre marraine\r\n\r\n10:28:47:04  10:28:50:17\r\n             car tu repr\u00e9sentes\r\n      ce qu'on peut pas repr\u00e9senter.\r\n\r\n10:28:50:22  10:28:55:02\r\n-Y a encore du travail \u00e0 faire.\r\n       -Ca va pas tarder \u00e0 s'ouvrir.\r\n\r\n10:28:55:07  10:28:57:23\r\n        -Vous \u00eates fi\u00e8re\r\n      du travail accompli ?\r\n\r\n10:28:58:04  10:29:00:12\r\n     -Oui, tr\u00e8s fi\u00e8re.\r\n\r\n10:29:00:17  10:29:02:07\r\n          Oui.\r\n\r\n10:29:03:18  10:29:07:07\r\n    Ca fait quatre ans \r\n   qu'on se bat pour \u00e7a.\r\n\r\n10:29:07:11  10:29:09:00\r\n      De jour en jour,\r\n\r\n10:29:09:05  10:29:10:18\r\n           \u00e7a avance.\r\n\r\n10:29:10:23  10:29:14:06\r\n        -Vous avez tenu\r\n    \u00e0 y associer des jeunes.\r\n\r\n10:29:14:11  10:29:16:17\r\n           Pourquoi ?\r\n         -C'est l'avenir\r\n\r\n10:29:16:22  10:29:18:06\r\n           de demain.\r\n\r\n10:29:18:11  10:29:21:06\r\n           Les jeunes,\r\n    c'est eux qui vivent ici.\r\n\r\n10:29:21:11  10:29:29:00\r\nEt c'est eux, demain,\r\nqui feront changer les choses.\r\n\r\n10:29:29:05  10:29:31:19\r\n-En attendant, c'est aujourd'hui\r\n\r\n10:29:32:00  10:29:36:05\r\n      qu'il faut se battre\r\n  pour faire changer les choses\r\n\r\n10:29:36:10  10:29:39:14\r\n     car cette voie de bus\r\n   n'est pas du go\u00fbt de tous.\r\n\r\n10:29:39:19  10:29:44:05\r\n     Deux ouvriers ont \u00e9t\u00e9\r\n  agress\u00e9s \u00e0 coups de couteau,\r\n\r\n10:29:44:10  10:29:47:11\r\n       et six pelleteuses \r\n       ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9es.\r\n\r\n10:29:47:15  10:29:51:11\r\n        Les responsables ?\r\nDes dealers du coin qui craignaient\r\n\r\n10:29:51:16  10:29:54:11\r\n        que cette route\r\n     ne menace leur trafic.\r\n\r\n10:29:54:16  10:29:57:09\r\nIl a fallu s\u00e9curiser le chantier:\r\n\r\n10:29:57:13  10:30:01:10\r\n       agents de s\u00e9curit\u00e9\r\n   et \u00e9normes blocs de b\u00e9ton.\r\n\r\n10:30:01:14  10:30:05:11\r\n  -La b\u00eatise humaine\r\nest ici comme ailleurs.\r\n\r\n10:30:05:15  10:30:08:04\r\n    Il ne faut pas\r\n   jeter l'opprobre\r\n\r\n10:30:08:09  10:30:11:01\r\n sur les 12'000 habitants\r\n      de cette ville\r\n\r\n10:30:11:06  10:30:15:17\r\nquand une centaine ont\r\ndes actes idiots, barbares, incivils,\r\n\r\n10:30:15:22  10:30:18:20\r\n  qui pourrissent\r\nla vie de tout le monde.\r\n\r\n10:30:19:01  10:30:21:09\r\nJe retiens que La Grande Borne,\r\n\r\n10:30:21:13  10:30:25:08\r\nc'est 90 ha en triangle,\r\nelle est ferm\u00e9e sur elle-m\u00eame.\r\n\r\n10:30:25:12  10:30:27:03\r\n  Ca pose un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:30:27:08  10:30:30:07\r\n     Pour casser\r\nce dysfonctionnement urbain,\r\n\r\n10:30:30:11  10:30:33:19\r\n   une travers\u00e9e douce\r\npar des transports publics\r\n\r\n10:30:34:00  10:30:38:14\r\n    ouvre ce quartier de 12'000\r\nhabitants sur le reste de la ville.\r\n\r\n10:30:38:19  10:30:42:09\r\n        -Cette ouverture\r\n  nous permettra de d\u00e9senclaver\r\n\r\n10:30:42:13  10:30:46:08\r\ncertains coins de la cit\u00e9.\r\n\r\n10:30:46:12  10:30:49:19\r\nNous pourrons intervenir\r\nsans nous retrouver\r\n\r\n10:30:50:00  10:30:54:04\r\n{\\an1}dans des endroits confin\u00e9s,\r\nsources de guet-apens.\r\n\r\n10:30:54:09  10:30:58:08\r\n  -Les jeunes ont appel\u00e9 cette voie\r\n            \"la voie de la police\".\r\n\r\n10:30:58:12  10:31:01:23\r\n                   Ils ont raison ?\r\n-Ca mettra leurs trafics \u00e0 mal.\r\n\r\n10:31:02:04  10:31:04:13\r\n Ils ne pourront plus travailler\r\n\r\n10:31:04:18  10:31:09:05\r\nde mani\u00e8re cloisonn\u00e9e et prot\u00e9g\u00e9e\r\n comme c'est le cas maintenant.\r\n\r\n10:31:09:10  10:31:12:00\r\n-Demain, ici, y a une station de bus\r\n\r\n10:31:12:05  10:31:15:10\r\n      o\u00f9 les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n      et \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite\r\n\r\n10:31:15:14  10:31:20:09\r\n pourront venir avec leurs courses\r\n  et \u00eatre au pied de chez elles,\r\n\r\n10:31:20:13  10:31:23:00\r\n     comme les voitures qui sont l\u00e0.\r\n\r\n10:31:23:05  10:31:26:03\r\n         C'est du service concret\r\n              pour les gens.\r\n\r\n10:31:26:08  10:31:30:21\r\nQue quelques personnes disent\r\nque c'est la voie de la police...\r\n\r\n10:31:31:02  10:31:33:03\r\nC'est du transport public.\r\n\r\n10:31:33:08  10:31:35:16\r\n  -A la fin de cette interview,\r\n\r\n10:31:35:21  10:31:39:05\r\n        on nous sugg\u00e8re\r\nde quitter les lieux rapidement.\r\n\r\n10:31:39:10  10:31:41:16\r\n  Nous savions que notre cam\u00e9ra\r\n\r\n10:31:41:21  10:31:45:02\r\n  pourrait cr\u00e9er des probl\u00e8mes\r\n       avec les dealers.\r\n\r\n10:31:45:07  10:31:49:12\r\nPour \u00e9viter toute confrontation,\r\n      une figure respect\u00e9e\r\n\r\n10:31:49:17  10:31:52:03\r\ndans le quartier nous a accompagn\u00e9s.\r\n\r\n10:31:52:08  10:31:55:05\r\n       Sans sa pr\u00e9sence,\r\n    \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:31:55:10  10:31:57:20\r\n        Depuis l'attaque\r\n     aux cocktails Molotov,\r\n\r\n10:31:58:01  10:32:00:11\r\nla police a renforc\u00e9 son dispositif.\r\n\r\n10:32:00:15  10:32:04:21\r\n      Au moment de partir,\r\n deux jeunes nous interpellent.\r\n\r\n10:32:05:02  10:32:09:19\r\n-Ils cracheront toujours\r\nsur les banlieues fran\u00e7aises !\r\n\r\n10:32:10:00  10:32:13:07\r\n                    -On n'est pas l\u00e0\r\n              pour cracher sur vous.\r\n\r\n10:32:13:11  10:32:16:17\r\n{\\an1}-Vous voulez comprendre\r\nce qui se passe.\r\n\r\n10:32:16:22  10:32:22:06\r\nMais Madame, vous pouvez\r\npas comprendre, c'est trop.\r\n\r\n10:32:22:11  10:32:24:06\r\n       C'est trop, Madame.\r\n\r\n10:32:24:11  10:32:29:05\r\n Ils nous ont promis du travail,\r\n      mais pas de travail.\r\n\r\n10:32:29:10  10:32:31:17\r\nVous avez vu tout \u00e7a, l\u00e0 ?\r\n\r\n10:32:31:22  10:32:34:23\r\nC'est politique, c'est rien du tout.\r\n\r\n10:32:35:04  10:32:40:13\r\nC'est politique, c'est pour nous\r\nlaisser encore plus dans la merde.\r\n\r\n10:32:41:17  10:32:43:11\r\n-Ils vous surveillent !\r\n\r\n10:32:43:15  10:32:46:01\r\n-Ils nous surveillent nous aussi.\r\n\r\n10:32:46:06  10:32:47:14\r\nVous avez vu ?\r\n\r\n10:32:47:19  10:32:51:03\r\n         Tous les jours,\r\n     les policiers arrivent,\r\n\r\n10:32:51:08  10:32:53:22\r\nils frappent les jeunes et tout !\r\n\r\n10:32:57:01  10:32:59:11\r\n-Les r\u00e9alit\u00e9s de La Grande Borne\r\n\r\n10:32:59:15  10:33:02:04\r\nse superposent de mani\u00e8re complexe.\r\n\r\n10:33:02:09  10:33:05:20\r\n          Les trafics\r\n perturbent la vie du quartier,\r\n\r\n10:33:06:01  10:33:09:13\r\n     mais tout ramener \u00e0 eux\r\n         est r\u00e9ducteur.\r\n\r\n10:33:09:18  10:33:12:19\r\nLes gens se plaignent avant tout\r\n\r\n10:33:13:00  10:33:14:20\r\n      du manque de travail.\r\n\r\n10:33:15:01  10:33:17:03\r\n  Peut-on qualifier cette cit\u00e9\r\n\r\n10:33:17:08  10:33:19:07\r\n     de zone de non-droit ?\r\n\r\n10:33:20:12  10:33:23:16\r\n-Je pense que les zones de non-droit\r\n\r\n10:33:23:21  10:33:26:05\r\n                   n'existent pas.\r\n\r\n10:33:26:10  10:33:29:06\r\n               Une zone de non-droit\r\n\r\n10:33:29:11  10:33:33:14\r\n          convoque l'id\u00e9e du ghetto,\r\net en France le ghetto est un mythe.\r\n\r\n10:33:33:19  10:33:38:08\r\n{\\an3}  Et c'est un mot corrompu: derri\u00e8re\r\n     \"ghetto\" on convoque musulmans,\r\n\r\n10:33:38:12  10:33:41:18\r\n                   des cat\u00e9gories\r\n       comme issues de l'immigration\r\n\r\n10:33:41:23  10:33:46:10\r\n{\\an3} pour qualifier des gens qui sont l\u00e0\r\n            depuis cinq g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:33:46:14  10:33:50:21\r\n                 On soul\u00e8ve l'id\u00e9e\r\n     de cat\u00e9gories de sous-Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:33:51:02  10:33:53:01\r\n     C'est pas le bon terme.\r\n\r\n10:33:53:06  10:33:55:03\r\n     Ce sont des territoires\r\n\r\n10:33:55:08  10:33:59:11\r\n  abandonn\u00e9s de la R\u00e9publique, \r\n mais ce sont pas les bons mots.\r\n\r\n10:33:59:16  10:34:03:18\r\n    -A.Henni a travaill\u00e9 plus\r\nde trente ans dans les banlieues,\r\n\r\n10:34:03:23  10:34:06:12\r\n       dont plus de quinze\r\n       \u00e0 La Grande Borne.\r\n\r\n10:34:06:17  10:34:10:02\r\n     Comme \u00e9ducateur de rue,\r\n    puis comme anthropologue.\r\n\r\n10:34:10:07  10:34:13:09\r\n -Le mot qui convient le mieux,\r\n\r\n10:34:13:13  10:34:20:05\r\n{\\an3}    c'est des \"territoires diffam\u00e9s\"\r\n        car on diffame les habitants\r\n\r\n10:34:20:10  10:34:23:19\r\n         et qu'on fait une confusion\r\n                 avec tous les gens.\r\n\r\n10:34:24:00  10:34:26:02\r\n         Des gens se conduisent mal.\r\n\r\n10:34:26:07  10:34:30:00\r\n             Mais c'est une minorit\u00e9\r\n        par rapport \u00e0 la population.\r\n\r\n10:34:30:05  10:34:35:13\r\nEt on oublie que sur ces territoires,\r\n    on dit qu'il y a 40 % de ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:34:35:18  10:34:38:18\r\n           Je pense qu'on peut aller\r\n                 jusqu'\u00e0 60 %.\r\n\r\n10:34:38:23  10:34:43:10\r\n    Le taux de ch\u00f4mage, de pr\u00e9carit\u00e9\r\n       et de pauvret\u00e9 est important.\r\n\r\n10:34:43:14  10:34:48:22\r\nSi j'avais \u00e0 d\u00e9crire, y a un quartier\r\n    o\u00f9 on donne pas les m\u00eames chances\r\n\r\n10:34:49:03  10:34:52:18\r\n           en fonction des habitants\r\n            que d'autres quartiers.\r\n\r\n10:34:52:23  10:34:58:01\r\n{\\an3}      Il faut r\u00e9tablir des principes\r\n d'\u00e9galit\u00e9, de justice et de v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:35:01:10  10:35:06:07\r\n-Pour ce sp\u00e9cialiste, la solution\r\n s\u00e9curitaire n'est pas la bonne\r\n\r\n10:35:06:11  10:35:11:15\r\npour r\u00e9gler le probl\u00e8me des tensions\r\n  qui r\u00e8gnent dans les banlieues.\r\n\r\n10:35:11:20  10:35:15:04\r\n      -La plupart du temps,\r\n   quand on parle d'\u00e9ducation,\r\n\r\n10:35:15:09  10:35:19:03\r\non parle d'\u00e9ducation dans l'\u00e9cole,\r\njamais hors l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:35:19:08  10:35:22:14\r\nBeaucoup de jeunes sont hors l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:35:22:19  10:35:24:17\r\n                  La question pos\u00e9e,\r\n\r\n10:35:24:22  10:35:28:18\r\n  c'est comment on va dans les lieux\r\n                 o\u00f9 ces jeunes sont.\r\n\r\n10:35:28:23  10:35:33:03\r\n  Je pense qu'il faut investir\r\n   davantage dans l'\u00e9ducation\r\n\r\n10:35:33:08  10:35:37:07\r\nhors l'\u00e9cole que d'investir davantage\r\n\r\n10:35:37:11  10:35:41:07\r\n              dans des rapports\r\n            de police ou d'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:35:41:11  10:35:47:10\r\n     Y a tout un travail \u00e0 construire\r\naupr\u00e8s des jeunes et avec les jeunes.\r\n\r\n10:35:48:17  10:35:53:12\r\n   -L'approche pr\u00e9conis\u00e9e par\r\ncet anthropologue n'est pas celle\r\n\r\n10:35:53:17  10:35:56:19\r\n   privil\u00e9gi\u00e9e dans les cit\u00e9s\r\n          o\u00f9 le climat\r\n\r\n10:35:57:00  10:35:58:16\r\n      est \u00e0 la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:35:58:21  10:36:03:11\r\n    Cela fait trente ans que les\r\nbanlieues fran\u00e7aises sont le th\u00e9\u00e2tre\r\n\r\n10:36:03:16  10:36:06:07\r\n d'affrontements entre la police\r\n\r\n10:36:06:11  10:36:09:23\r\n  et une partie de la jeunesse,\r\n        jusqu'\u00e0 l'\u00e9meute.\r\n\r\n10:36:10:04  10:36:13:04\r\n     Ce fut le cas en 2005,\r\n     quand deux adolescents\r\n\r\n10:36:13:09  10:36:17:12\r\n      de Clichy-sous-Bois,\r\n    poursuivis par la police,\r\n\r\n10:36:17:17  10:36:20:07\r\n      mourront \u00e9lectrocut\u00e9s\r\n         en se r\u00e9fugiant\r\n\r\n10:36:20:11  10:36:22:05\r\n     dans un transformateur.\r\n\r\n10:36:22:10  10:36:25:02\r\n           Un policier\r\n    -Sortez avec votre cam\u00e9ra !\r\n\r\n10:36:25:07  10:36:27:05\r\n        La fille bless\u00e9e\r\n            -D\u00e9gagez !\r\n\r\n10:36:27:10  10:36:29:19\r\n -Cet incident tragique est v\u00e9cu\r\n\r\n10:36:30:00  10:36:33:02\r\n       comme une injustice\r\n        dans le quartier.\r\n\r\n10:36:33:07  10:36:37:16\r\nLes cit\u00e9s de la ceinture parisienne\r\n       vont alors s'embraser\r\n\r\n10:36:37:21  10:36:43:08\r\n  pendant plusieurs semaines, \r\n  La Grande Borne parmi elles.\r\n\r\n10:36:43:12  10:36:46:11\r\n     -Pour certains jeunes,\r\n       le fait de porter\r\n\r\n10:36:46:15  10:36:49:10\r\n un uniforme et d'arriver\r\n\r\n10:36:49:14  10:36:52:19\r\nest une d\u00e9claration de guerre.\r\n\r\n10:36:53:00  10:36:57:05\r\nUn simple contr\u00f4le d'identit\u00e9\r\nest une injure.\r\n\r\n10:36:57:10  10:37:00:00\r\nUn policier doit \u00eatre respect\u00e9.\r\n\r\n10:37:00:05  10:37:04:09\r\nMes coll\u00e8gues font leur travail\r\ntoujours avec respect.\r\n\r\n10:37:04:13  10:37:07:12\r\n -Plus pr\u00e8s de nous, en f\u00e9vrier,\r\n\r\n10:37:07:17  10:37:10:08\r\nune nouvelle vague d'\u00e9meutes \u00e9clate\r\n\r\n10:37:10:12  10:37:13:23\r\n  suite \u00e0 l'arrestation brutale\r\n        de Th\u00e9o, 22 ans,\r\n\r\n10:37:14:04  10:37:16:02\r\n       \u00e0 Aulnay-sous-Bois.\r\n\r\n10:37:16:07  10:37:20:18\r\nUn policier le blesse gri\u00e8vement\r\n  \u00e0 l'anus avec une matraque.\r\n\r\n10:37:20:23  10:37:23:05\r\n   La police parle d'accident.\r\n\r\n10:37:23:10  10:37:27:15\r\nle quartier, lui, d\u00e9nonce un viol\r\n     et crie \u00e0 l'injustice.\r\n\r\n10:37:27:20  10:37:32:01\r\n          Tous crient\r\n       -JUSTICE POUR THEO !\r\n\r\n10:37:32:06  10:37:34:04\r\n        JUSTICE POUR THEO !\r\n\r\n10:37:34:09  10:37:39:02\r\n      -Quand y a des \u00e9meutes,\r\nbien souvent, c'est qu'on consid\u00e8re\r\n\r\n10:37:39:07  10:37:41:06\r\n    qu'il y a une injustice.\r\n\r\n10:37:41:11  10:37:44:13\r\n         Et l'injustice,\r\n      on pense que les gens\r\n\r\n10:37:44:18  10:37:48:03\r\n     sont dans la violence gratuite,\r\n\r\n10:37:48:08  10:37:51:07\r\n      qu'ils sont l\u00e0 pour se battre,\r\n\r\n10:37:51:11  10:37:54:06\r\n et qu'ils sont en dehors de l'Etat.\r\n\r\n10:37:54:11  10:37:58:02\r\n                En r\u00e9alit\u00e9, ils sont\r\n       en plein rapport avec l'Etat:\r\n\r\n10:37:58:07  10:38:01:20\r\n     ils voudraient que leurs droits\r\n                 soient respect\u00e9s.\r\n\r\n10:38:02:01  10:38:06:10\r\n     Ils mettent en place un syst\u00e8me\r\n             pour r\u00e9tablir le droit,\r\n\r\n10:38:06:14  10:38:09:11\r\n  pour que l'Etat respecte le droit.\r\n\r\n10:38:09:15  10:38:14:04\r\n -A.Henni revient sur l'attaque\r\n perp\u00e9tr\u00e9e contre les policiers\r\n\r\n10:38:14:09  10:38:16:17\r\n       de La Grande Borne.\r\n\r\n10:38:16:22  10:38:21:09\r\nIl \u00e9voque l'arrestation des jeunes\r\n   soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir pris part\r\n\r\n10:38:21:13  10:38:23:11\r\n         \u00e0 l'agression.\r\n\r\n10:38:23:16  10:38:28:01\r\n    -Les jeunes qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s,\r\n                y a pas eu d'\u00e9meute.\r\n\r\n10:38:28:06  10:38:32:04\r\n             Ils ont commis un acte,\r\n             ils doivent \u00eatre punis.\r\n\r\n10:38:32:09  10:38:34:12\r\n           Les gens s'offensent pas.\r\n\r\n10:38:34:17  10:38:41:02\r\n   Les gens de La Grande Borne n'ont\r\njamais \u00e9t\u00e9 d'accord avec le meurtre.\r\n\r\n10:38:41:07  10:38:46:11\r\n            Ils reconnaissent l'Etat\r\n    quand l'Etat est dans la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:38:50:04  10:38:51:15\r\n       -A La Grande Borne,\r\n\r\n10:38:51:20  10:38:56:08\r\n   la condamnation de l'attaque\r\ncontre les policiers est g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:38:56:12  10:38:58:23\r\n C'est le cas pour Ahmed Zerkal,\r\n\r\n10:38:59:04  10:39:01:20\r\n            directeur\r\n   d'une salle d'arts martiaux\r\n\r\n10:39:02:01  10:39:06:01\r\n o\u00f9 des dizaines de jeunes gens\r\n     viennent s'entra\u00eener.\r\n\r\n10:39:06:06  10:39:07:20\r\n   -Ca m'a touch\u00e9.\r\n\r\n10:39:08:01  10:39:10:17\r\nOn n'a pas le droit de faire \u00e7a\r\n\r\n10:39:10:22  10:39:13:03\r\n\u00e0 des gens qui nous prot\u00e8gent.\r\n\r\n10:39:13:08  10:39:15:22\r\nTout \u00e7a pour une histoire de cam\u00e9ra.\r\n\r\n10:39:16:03  10:39:18:07\r\n    Je condamne cet acte-l\u00e0.\r\n\r\n10:39:18:11  10:39:21:12\r\n-A.Zerkal a ouvert son club en 2002.\r\n\r\n10:39:21:17  10:39:26:12\r\nIl lui donne une belle visibilit\u00e9 \r\nen formant des champions nationaux\r\n\r\n10:39:26:17  10:39:30:03\r\n        et en organisant\r\ndes comp\u00e9titions internationales.\r\n\r\n10:39:30:08  10:39:35:14\r\nMais le club a surtout pour vocation\r\n  l'insertion sociale des jeunes.\r\n\r\n10:39:35:19  10:39:39:01\r\n-Le sport est un outil pour moi.\r\n\r\n10:39:39:06  10:39:43:02\r\n       Pouvoir les attirer\r\n pour faire un travail avec eux.\r\n\r\n10:39:43:07  10:39:46:12\r\n         En m\u00eame temps,\r\n    dans le sport en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:39:46:17  10:39:48:19\r\n     y a beaucoup de r\u00e8gles.\r\n\r\n10:39:49:00  10:39:51:05\r\n  Moi, j'aime bien les r\u00e8gles.\r\n\r\n10:39:52:08  10:39:54:11\r\nC'est la base, voil\u00e0.\r\n\r\n10:39:54:15  10:40:00:22\r\nLes r\u00e8gles, c'est tout ce qui est\r\nrespect, ma\u00eetrise de soi, etc.\r\n\r\n10:40:01:03  10:40:03:11\r\n           Les cuisses, et en haut !\r\n\r\n10:40:03:15  10:40:05:13\r\n                Allez, c'est parti !\r\n\r\n10:40:05:18  10:40:09:05\r\nJe les prends de plus en plus jeunes\r\n\r\n10:40:09:10  10:40:12:07\r\ncar on peut faire un vrai travail.\r\n\r\n10:40:12:11  10:40:14:16\r\n   Plus tard, c'est difficile.\r\n\r\n10:40:14:21  10:40:18:16\r\n    C'est des jeunes fragiles\r\n     et en perte de rep\u00e8res.\r\n\r\n10:40:18:21  10:40:20:21\r\n   -Ces jeunes en difficult\u00e9,\r\n\r\n10:40:21:02  10:40:24:18\r\n    vous les rep\u00e9rez comment\r\n  pour les amener \u00e0 la salle ?\r\n\r\n10:40:24:23  10:40:27:19\r\n-On se d\u00e9place sur le terrain.\r\n\r\n10:40:28:00  10:40:30:05\r\n   Et on a des r\u00e9seaux.\r\n\r\n10:40:30:10  10:40:33:14\r\nDes gens nous appellent: les parents,\r\n\r\n10:40:33:19  10:40:35:19\r\n     des amis, des contacts.\r\n\r\n10:40:41:03  10:40:45:11\r\n Le premier rapport que je cr\u00e9e\r\n avec eux, c'est la confiance.\r\n\r\n10:40:45:16  10:40:50:12\r\n{\\an1}Beaucoup de jeunes n'osent pas se\r\nconfier, raconter ce qu'ils vivent.\r\n\r\n10:40:50:17  10:40:52:20\r\nJ'essaie de cr\u00e9er un rapport\r\n\r\n10:40:53:01  10:40:55:20\r\nde confiance pour pouvoir avancer.\r\n\r\n10:40:56:01  10:41:00:13\r\n Si la personne impose vraiment\r\n    des grandes difficult\u00e9s,\r\n\r\n10:41:00:18  10:41:03:04\r\n   j'ai mon r\u00e9seau, j'appelle.\r\n\r\n10:41:03:09  10:41:05:12\r\n  Si c'est vraiment compliqu\u00e9,\r\n\r\n10:41:05:17  10:41:07:15\r\n    je fais l'interm\u00e9diaire.\r\n\r\n10:41:07:20  10:41:11:11\r\n  Apr\u00e8s, j'aiguille les jeunes\r\n    vers des professionnels.\r\n\r\n10:41:11:16  10:41:14:20\r\n      -Le club est financ\u00e9\r\n    en partie par la mairie.\r\n\r\n10:41:15:01  10:41:18:08\r\n     Il travaille en r\u00e9seau\r\n       avec des m\u00e9decins,\r\n\r\n10:41:18:12  10:41:21:13\r\n    des travailleurs sociaux\r\n      et des sp\u00e9cialistes\r\n\r\n10:41:21:18  10:41:23:14\r\n   de la justice des mineurs.\r\n\r\n10:41:23:19  10:41:26:18\r\n         -Notre but est\r\n  de transmettre quelque chose.\r\n\r\n10:41:26:23  10:41:29:11\r\n   J'aurais pu quitter Grigny\r\n\r\n10:41:29:16  10:41:31:08\r\n      et faire \u00e7a ailleurs,\r\n\r\n10:41:31:12  10:41:35:01\r\n mais je pr\u00e9f\u00e8re travailler ici\r\n       car y a un besoin.\r\n\r\n10:41:36:20  10:41:41:00\r\n    -40 % de la population de\r\nLa Grande Borne a moins de 24 ans.\r\n\r\n10:41:41:05  10:41:44:23\r\n   L'int\u00e9gration de ces jeunes\r\n    dans le monde du travail\r\n\r\n10:41:45:04  10:41:48:21\r\n   devrait \u00eatre une priorit\u00e9,\r\n   mais les faits sont t\u00eatus.\r\n\r\n10:41:49:02  10:41:52:13\r\n     -L'avenir est difficile\r\n   pour la jeunesse en France.\r\n\r\n10:41:52:18  10:41:55:05\r\nNous sommes l'un des pays europ\u00e9ens\r\n\r\n10:41:55:10  10:41:58:07\r\n             o\u00f9 les jeunes expriment\r\n\r\n10:41:58:11  10:42:01:07\r\n         un malaise le plus profond,\r\n\r\n10:42:01:11  10:42:03:12\r\n          notamment sur leur avenir.\r\n\r\n10:42:03:17  10:42:05:13\r\n{\\an3}         Quand on a moins de 25 ans,\r\n\r\n10:42:05:18  10:42:08:10\r\n                  on n'a pas acc\u00e8s\r\n                au march\u00e9 du travail.\r\n\r\n10:42:08:14  10:42:10:20\r\n       Et quand on a plus de 50 ans,\r\n\r\n10:42:11:01  10:42:13:19\r\n   on est vir\u00e9 du march\u00e9 du travail.\r\n\r\n10:42:14:00  10:42:17:14\r\n              La France a construit\r\n              l'id\u00e9e selon laquelle\r\n\r\n10:42:17:19  10:42:20:12\r\n                 on n'a pas d'avenir\r\n                 quand on est jeune.\r\n\r\n10:42:20:17  10:42:22:23\r\n        Et \u00e0 Grigny, c'est renforc\u00e9.\r\n\r\n10:42:23:04  10:42:28:15\r\n   Quand on dit qu'on vient de cette\r\n   ville-l\u00e0, sur le CV, avec un nom\r\n\r\n10:42:28:20  10:42:33:06\r\n              \u00e0 consonance immigr\u00e9e,\r\n        il y a un sentiment de rejet\r\n\r\n10:42:33:11  10:42:36:12\r\n         de la part des employeurs,\r\n                    des \u00e9coles.\r\n\r\n10:42:36:17  10:42:40:17\r\n               La soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise\r\n    est tr\u00e8s dure vis-\u00e0-vis de cela.\r\n\r\n10:42:40:22  10:42:44:05\r\n-Pour favoriser l'acc\u00e8s au travail\r\n\r\n10:42:44:10  10:42:46:17\r\n  de ses habitants, la commune\r\n\r\n10:42:46:22  10:42:51:13\r\nde Grigny a cr\u00e9\u00e9 un centre national\r\n   de formation professionnelle.\r\n\r\n10:42:53:01  10:42:56:12\r\n      -C'est compliqu\u00e9 ici\r\n  car on est point\u00e9s du doigt.\r\n\r\n10:42:56:17  10:43:00:10\r\n   Nous, les jeunes de Grigny,\r\n     partout o\u00f9 on postule,\r\n\r\n10:43:00:14  10:43:02:19\r\n     les portes se ferment.\r\n\r\n10:43:03:00  10:43:04:11\r\n           Sur un CV,\r\n\r\n10:43:04:15  10:43:07:09\r\n          il m'est arriv\u00e9 de marquer\r\n\r\n10:43:07:13  10:43:09:19\r\n             une autre ville \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:43:10:00  10:43:14:23\r\n     J'ai fait le test, j'ai postul\u00e9\r\n         dans une bo\u00eete avec Grigny.\r\n\r\n10:43:15:04  10:43:17:09\r\n            Le m\u00eame CV, le m\u00eame nom.\r\n\r\n10:43:17:13  10:43:19:08\r\n                Ils m'ont pas pris.\r\n\r\n10:43:19:12  10:43:24:13\r\n J'ai r\u00e9essay\u00e9 avec une autre ville,\r\n        ils m'ont pris en entretien.\r\n\r\n10:43:24:18  10:43:28:00\r\n   -Pourquoi c'est comme \u00e7a ?\r\n                 -On est mal vus.\r\n\r\n10:43:28:05  10:43:30:15\r\n            On a une mauvaise image.\r\n\r\n10:43:30:20  10:43:33:07\r\n Y a beaucoup de discrimination.\r\n\r\n10:43:33:11  10:43:34:17\r\n             Heu...\r\n\r\n10:43:34:22  10:43:38:15\r\n         D'o\u00f9 \u00e7a vient ?\r\n Ca a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a ici.\r\n\r\n10:43:38:20  10:43:40:18\r\n         -Les apprentis\r\n\r\n10:43:40:23  10:43:45:10\r\n qui r\u00e9ussissent leur formation\r\n  ici sont assur\u00e9s de trouver\r\n\r\n10:43:45:14  10:43:47:00\r\n           un emploi.\r\n\r\n10:43:47:05  10:43:50:12\r\n          Chaque ann\u00e9e,\r\n300 dipl\u00f4m\u00e9s sortent de ce centre.\r\n\r\n10:43:50:17  10:43:53:08\r\n-Plus vous r\u00e9p\u00e9tez les gestes ici,\r\n\r\n10:43:53:12  10:43:56:11\r\nplus vous serez\r\n\u00e0 l'aise en entreprise.\r\n\r\n10:43:56:16  10:44:02:03\r\n -L'\u00e9cole est cofinanc\u00e9e par des \r\nentreprises priv\u00e9es \u00e0 la recherche\r\n\r\n10:44:02:08  10:44:07:07\r\nde main-d'oeuvre dans des secteurs \r\nsp\u00e9cifiques comme la fibre optique.\r\n\r\n10:44:07:11  10:44:10:06\r\n-C'est \u00e7a, le but du jeu...\r\n\r\n10:44:10:11  10:44:11:23\r\nC'est parfait.\r\n\r\n10:44:12:04  10:44:15:20\r\n    -J'ai pens\u00e9 \u00e0 mon avenir,\r\n     je veux pas rester ici.\r\n\r\n10:44:16:01  10:44:20:04\r\n         J'ai une copine, j'ai envie\r\n         de prendre mon appartement,\r\n\r\n10:44:20:09  10:44:23:19\r\n              j'ai envie d'avancer,\r\n             d'avoir une vie stable.\r\n\r\n10:44:24:00  10:44:27:10\r\n              Dans \u00e7a, on m'a dit\r\n           que c'\u00e9tait \u00e0 long terme,\r\n\r\n10:44:27:14  10:44:30:17\r\n          que vraiment\r\n  je pouvais me reposer sur \u00e7a.\r\n\r\n10:44:30:22  10:44:34:11\r\n             Pour moi,\r\nc'est une porte de sortie, tout \u00e7a.\r\n\r\n10:44:34:15  10:44:38:11\r\n         C'est une porte\r\npour pouvoir quitter le quartier.\r\n\r\n10:44:38:15  10:44:40:17\r\n          Faut se donner les moyens.\r\n\r\n10:44:40:22  10:44:44:05\r\n  Faut se r\u00e9veiller tous les matins,\r\n                     apprendre,\r\n\r\n10:44:44:10  10:44:47:17\r\n                pour pouvoir montrer\r\n                qu'on n'est pas tous\r\n\r\n10:44:47:22  10:44:51:05\r\n               comme ce que les gens\r\n               veulent bien croire.\r\n\r\n10:44:51:10  10:44:54:00\r\n     Nous aussi on peut \u00eatre\r\n\r\n10:44:54:05  10:44:56:06\r\n       dans la vie active.\r\n\r\n10:44:56:11  10:44:59:00\r\n       -Toi, Yohann, tu lui montres.\r\n\r\n10:44:59:05  10:45:02:22\r\nQuand vous expliquez \u00e0 quelqu'un,\r\n      la chose est acquise.\r\n\r\n10:45:03:03  10:45:05:03\r\n        C'est bon, vous savez faire.\r\n\r\n10:45:05:08  10:45:07:07\r\n          Et vous savez l'expliquer.\r\n\r\n10:45:07:11  10:45:08:21\r\n                    C'est un acquis.\r\n\r\n10:45:09:02  10:45:12:19\r\n Je viens du m\u00eame milieu qu'eux,\r\n           j'ai grandi\r\n\r\n10:45:13:00  10:45:15:05\r\n    dans le quartier, pareil.\r\n\r\n10:45:15:10  10:45:17:19\r\n On a r\u00e9ussi \u00e0 faire des \u00e9tudes.\r\n\r\n10:45:18:00  10:45:22:18\r\n  On a vu la difficult\u00e9 \u00e0 trouver\r\ndu travail, m\u00eame avec des dipl\u00f4mes.\r\n\r\n10:45:22:23  10:45:26:11\r\n{\\an1}Je veux montrer \u00e0 certaines personnes\r\n\r\n10:45:26:15  10:45:29:06\r\n{\\an1}qui jugent ou qui condamnent\r\n\r\n10:45:29:11  10:45:34:05\r\nqu'on a \u00e9norm\u00e9ment\r\nde personnes de qualit\u00e9\r\n\r\n10:45:34:10  10:45:37:00\r\n \u00e0 qui on donne pas leur chance.\r\n\r\n10:45:37:05  10:45:39:14\r\n        N'\u00e9parpillez pas les outils.\r\n\r\n10:45:39:19  10:45:41:13\r\n    -Quand on sort de Grigny,\r\n\r\n10:45:41:18  10:45:44:11\r\n    on d\u00e9couvre la vraie vie,\r\n           c'est vrai.\r\n\r\n10:45:44:16  10:45:47:07\r\n        Une fois qu'on sort d'ici...\r\n\r\n10:45:48:23  10:45:50:11\r\n                 On est choqu\u00e9.\r\n\r\n10:45:50:16  10:45:55:20\r\n    On voit vraiment que nous on est\r\n    enferm\u00e9s, on est dans un monde.\r\n\r\n10:45:57:09  10:46:00:00\r\n            On est... On est \u00e0 part.\r\n\r\n10:46:00:05  10:46:01:16\r\n                 On est \u00e0 part.\r\n\r\n10:46:02:20  10:46:05:16\r\nC'est que nous, on est entre nous...\r\n\r\n10:46:06:23  10:46:09:07\r\n        On se m\u00e9lange pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n10:46:11:00  10:46:13:13\r\n C'est ce qui nous bloque aussi.\r\n\r\n10:46:14:22  10:46:18:20\r\n   -Sortir de La Grande Borne\r\n pour se frotter \u00e0 la vraie vie.\r\n\r\n10:46:19:01  10:46:20:22\r\n    Un propos qui en dit long\r\n\r\n10:46:21:03  10:46:24:10\r\n        sur l'enfermement\r\n  ressenti par certains jeunes.\r\n\r\n10:46:24:14  10:46:25:22\r\n          Un sentiment\r\n\r\n10:46:26:03  10:46:27:19\r\n     que comprend M.Ourzik.\r\n\r\n10:46:28:00  10:46:30:18\r\nIl a quitt\u00e9 lui aussi le quartier,\r\n\r\n10:46:30:23  10:46:35:13\r\nmais il y est revenu pour s'investir\r\n   dans la formation des jeunes.\r\n\r\n10:46:35:18  10:46:37:23\r\n -Sortir pour voir autre chose,\r\n\r\n10:46:38:04  10:46:39:16\r\n        c'est b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n10:46:39:21  10:46:42:13\r\nApr\u00e8s, il faut aussi donner l'envie\r\n\r\n10:46:42:18  10:46:44:19\r\n  de sortir.\r\n\r\n10:46:45:00  10:46:48:11\r\nOn a install\u00e9 une zone de confort\r\n\r\n10:46:48:16  10:46:50:11\r\nautour de La Grande Borne:\r\n\r\n10:46:50:15  10:46:55:02\r\nc'est violent, c'est l'\u00e9chec,\r\non n'arrive pas \u00e0 ceci et cela.\r\n\r\n10:46:55:07  10:47:00:03\r\n{\\an1}Moi, je suis plut\u00f4t dans l'\u00e9tat\r\nd'esprit compl\u00e8tement inverse.\r\n\r\n10:47:00:08  10:47:02:13\r\n On peut faire plein de choses,\r\n\r\n10:47:02:18  10:47:05:03\r\n        de la cr\u00e9ativit\u00e9\r\n      n'est pas exploit\u00e9e.\r\n\r\n10:47:05:08  10:47:06:12\r\n         C'est dommage.\r\n\r\n10:47:06:17  10:47:09:17\r\n         -Avec d'autres\r\n   entrepreneurs de la r\u00e9gion,\r\n\r\n10:47:09:22  10:47:12:21\r\n  cet ing\u00e9nieur en informatique\r\n          met sur pied\r\n\r\n10:47:13:02  10:47:15:02\r\n    des formations pratiques\r\n\r\n10:47:15:07  10:47:18:21\r\n   pour les jeunes sans emploi\r\n   ou en d\u00e9crochage scolaire.\r\n\r\n10:47:19:02  10:47:21:21\r\n   Son but est de leur donner\r\n\r\n10:47:22:02  10:47:25:22\r\n     une premi\u00e8re exp\u00e9rience\r\ndu monde du travail et leur \u00e9viter\r\n\r\n10:47:26:03  10:47:27:20\r\n       la d\u00e9rive sociale.\r\n\r\n10:47:28:01  10:47:29:13\r\n-Tu veux travailler\r\n\r\n10:47:29:18  10:47:30:23\r\n           dans quoi ?\r\n\r\n10:47:31:04  10:47:34:08\r\n     -Le premier m\u00e9tier que je vois,\r\n                   je le prends.\r\n\r\n10:47:34:12  10:47:40:01\r\n{\\an1}-Moi, je t'apprends: t'as un PC,\r\nil fonctionne pas, pourquoi ?\r\n\r\n10:47:40:06  10:47:45:08\r\nApprendre \u00e0 trouver la panne,\r\net quand tu l'as trouv\u00e9e,\r\n\r\n10:47:45:12  10:47:48:13\r\ntu vas appliquer une strat\u00e9gie\r\n\r\n10:47:48:18  10:47:50:20\r\n   pour d\u00e9panner l'ordinateur.\r\n\r\n10:47:52:06  10:47:55:15\r\nOn comprend pas leurs comp\u00e9tences.\r\n\r\n10:47:55:20  10:48:00:10\r\nC'est une usure qui est malheureuse\r\ncar c'est \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0 qu'on a\r\n\r\n10:48:00:14  10:48:02:01\r\n       le plus de volont\u00e9.\r\n\r\n10:48:02:06  10:48:05:11\r\n         On est d\u00e9sabus\u00e9\r\n  car on n'arrive pas \u00e0 trouver\r\n\r\n10:48:05:16  10:48:07:12\r\n    un syst\u00e8me de formation.\r\n\r\n10:48:07:17  10:48:11:06\r\n              -J'ai envie de toucher\r\n               le maximum d'argent.\r\n\r\n10:48:11:11  10:48:16:14\r\n          Je veux trouver un travail\r\n     qui me rapporte plein d'argent.\r\n\r\n10:48:16:19  10:48:18:23\r\n            J'ai des qualifications.\r\n\r\n10:48:19:04  10:48:24:13\r\nM\u00eame si j'ai pas de dipl\u00f4mes, je sais\r\ncomment m'int\u00e9grer dans les m\u00e9tiers.\r\n\r\n10:48:24:18  10:48:27:04\r\n -Toi et moi, on doit travailler\r\n\r\n10:48:27:09  10:48:30:21\r\nsur les mots; tu verras\r\nles choses plus clairement.\r\n\r\n10:48:31:02  10:48:35:07\r\nTe d\u00e9finir comment \u00e7a se passe\r\ndans le milieu professionnel.\r\n\r\n10:48:35:11  10:48:37:23\r\nFaut pas croire \r\nque \u00e7a se passe vite.\r\n\r\n10:48:38:04  10:48:41:05\r\nTu peux pas faire de l'argent\r\ntout de suite.\r\n\r\n10:48:41:10  10:48:46:00\r\n           -Quand j'ai pris un jeune\r\n en insertion, on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cal\u00e9.\r\n\r\n10:48:46:05  10:48:47:21\r\n               Il savait pas bosser,\r\n\r\n10:48:48:02  10:48:52:12\r\n        et il voulait d\u00e9j\u00e0 \u00eatre pay\u00e9\r\n        avec un salaire que m\u00eame moi\r\n\r\n10:48:52:17  10:48:54:01\r\n                      j'avais pas !\r\n\r\n10:48:54:06  10:48:55:16\r\n                        Lui, il est\r\n\r\n10:48:55:21  10:49:01:02\r\nrevendicateur sur tout, et toi tu lui\r\napprends d\u00e9j\u00e0 juste \u00e0 \u00eatre \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:49:01:07  10:49:03:11\r\n      Alors que c'est un acquis, \u00e7a.\r\n\r\n10:49:03:16  10:49:07:00\r\n                 Mais y a des jeunes\r\n       pour qui c'est pas un acquis.\r\n\r\n10:49:10:01  10:49:12:04\r\n  -L'objectif de la formation,\r\n\r\n10:49:12:09  10:49:17:01\r\n     c'est de donner du sens\r\n  \u00e0 la formation, ce qui permet\r\n\r\n10:49:17:06  10:49:20:03\r\nd'avoir des gens efficaces\r\n\r\n10:49:20:08  10:49:24:20\r\n qui ne perdent pas \r\n le sens des choses.\r\n\r\n10:49:25:01  10:49:28:04\r\n  Ce n'est pas \u00eatre\r\n\u00e0 l'usine ou \u00e0 la cha\u00eene.\r\n\r\n10:49:28:09  10:49:32:07\r\nPrendre le recul de dire:\r\n\"Ce que je fais a du sens.\"\r\n\r\n10:49:32:11  10:49:38:22\r\n\"Si je travaille dans un h\u00f4pital\r\nou dans une association caritative,\r\n\r\n10:49:39:03  10:49:43:04\r\nvoil\u00e0, ce que je fais, \r\n\u00e7a vaut quelque chose.\"\r\n\r\n10:49:43:09  10:49:49:14\r\n        -Six, sept, huit,\r\n     neuf, dix, onze, douze !\r\n\r\n10:49:49:19  10:49:52:20\r\n  -Au terme de notre tournage,\r\n\r\n10:49:53:01  10:49:55:23\r\n        nous retrouvons\r\n     Aboubakar et ses amis.\r\n\r\n10:49:56:04  10:49:59:02\r\n            Leur but:\r\n  cr\u00e9er des ponts dans la cit\u00e9,\r\n\r\n10:49:59:07  10:50:03:05\r\n        entre les cit\u00e9s,\r\net entre la cit\u00e9 et l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:50:03:10  10:50:08:10\r\n     Ils r\u00e9alisent et diffusent\r\nsur le Net leurs propres reportages.\r\n\r\n10:50:08:14  10:50:11:12\r\n      Le coach sportif crie\r\n\r\n10:50:11:17  10:50:15:16\r\n-Tant qu'on reste qu'entre nous,\r\n        on n'\u00e9volue pas.\r\n\r\n10:50:15:21  10:50:21:18\r\n      On n'a pas \u00e0 disposition\r\nles r\u00e9seaux suffisants pour propager\r\n\r\n10:50:21:23  10:50:24:03\r\n  ce qu'on a envie de propager.\r\n\r\n10:50:24:08  10:50:29:02\r\nIl faut s'allier avec ceux qui ont\r\nles r\u00e9seaux, et cr\u00e9er nos r\u00e9seaux.\r\n\r\n10:50:29:07  10:50:30:17\r\n                   Notre but\r\n\r\n10:50:30:22  10:50:33:11\r\n          est de d\u00e9voiler la v\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n10:50:33:15  10:50:36:18\r\n{\\an3}d\u00e9voiler ce qui se passe chaque jour.\r\n\r\n10:50:36:23  10:50:41:07\r\n        Les entra\u00eeneurs, les coachs,\r\n           et tous ceux qui sont l\u00e0.\r\n\r\n10:50:41:11  10:50:45:14\r\n C'est la r\u00e9alit\u00e9 de ce qui se passe\r\n                 dans les quartiers.\r\n\r\n10:50:45:19  10:50:49:05\r\n              Au quotidien, les gens\r\n              oeuvrent b\u00e9n\u00e9volement.\r\n\r\n10:50:49:10  10:50:55:10\r\n  A c\u00f4t\u00e9 ils travaillent, et le soir\r\n  ils arrivent ici pour transmettre.\r\n\r\n10:50:55:14  10:50:57:10\r\n           -Reza donne les couverts.\r\n\r\n10:50:57:14  10:50:59:22\r\n      Le fr\u00e8re \u00e0 Reza donne le pain.\r\n\r\n10:51:00:03  10:51:01:10\r\n-Mona.\r\n\r\n10:51:01:14  10:51:03:11\r\n            -Mona, elle sert le th\u00e9.\r\n\r\n10:51:03:15  10:51:06:08\r\n    Et Kenza, elle sert les g\u00e2teaux.\r\n\r\n10:51:06:12  10:51:09:00\r\n-R\u00e9guli\u00e8rement, avec l'association,\r\n\r\n10:51:09:05  10:51:12:06\r\n   le mercredi et le vendredi,\r\n\r\n10:51:12:11  10:51:15:10\r\n      on prend des jeunes \r\n     pour les sensibiliser,\r\n\r\n10:51:15:14  10:51:18:05\r\n           pour aller\r\n  faire des maraudes sociales:\r\n\r\n10:51:18:10  10:51:21:09\r\n    donner de la nourriture,\r\n         des v\u00eatements.\r\n\r\n10:51:21:13  10:51:26:07\r\n    Ils prennent conscience que\r\ncertains gal\u00e8rent juste pour manger.\r\n\r\n10:51:30:12  10:51:36:22\r\n  Les m\u00e9dias ne transmettent pas\r\nle quotidien d'une m\u00e8re de famille.\r\n\r\n10:51:37:03  10:51:41:22\r\n   Y a plein de familles ici qui\r\nse battent, il faut le transmettre.\r\n\r\n10:51:42:03  10:51:45:08\r\n       Vous, vous \u00eates l\u00e0\r\n    suite aux faits \u00e0 Grigny.\r\n\r\n10:51:45:12  10:51:49:21\r\n          Le fait que vous soyez l\u00e0\r\n         \u00e0 faire ce que vous faites,\r\n\r\n10:51:50:02  10:51:54:04\r\n             on vous fait confiance\r\n            \u00e0 quelques pourcentages.\r\n\r\n10:51:55:10  10:51:58:08\r\n               A un certain degr\u00e9,\r\n             on vous fait confiance.\r\n\r\n10:51:58:12  10:52:00:00\r\n              On verra le rendu.\r\n\r\n10:52:00:05  10:52:02:01\r\n            Mais on prend le risque.\r\n\r\n10:52:02:06  10:52:04:07\r\n           L\u00e0, on prend des risques.\r\n\r\n10:52:06:00  10:52:10:08\r\n        On parle de ce qu'on a fait,\r\n      mais on repr\u00e9sente les autres.\r\n\r\n10:52:10:12  10:52:15:18\r\n   Et si ce qu'on a fait aujourd'hui\r\n              est mal retranscrit...\r\n\r\n10:52:17:07  10:52:19:11\r\n          Faudra qu'on s'explique.\r\n\r\n10:52:21:13  10:52:25:15\r\n   -Jusqu'au bout, la m\u00e9fiance\r\n    \u00e0 notre \u00e9gard est rest\u00e9e.\r\n\r\n10:52:25:20  10:52:28:17\r\nDifficile d\u00e8s lors de rendre compte\r\n\r\n10:52:28:22  10:52:33:19\r\n  de ce que ressentent vraiment\r\n  les gens de La Grande Borne.\r\n\r\n10:52:34:00  10:52:36:21\r\n        Nous avons senti\r\n    la crainte de l'amalgame,\r\n\r\n10:52:37:02  10:52:38:21\r\n    la peur des repr\u00e9sailles,\r\n\r\n10:52:39:02  10:52:43:20\r\n  et l'amertume d'une jeunesse \r\n qui se sent mise sur la touche.\r\n\r\n10:52:44:01  10:52:47:14\r\n      Les bonnes volont\u00e9s\r\npour changer les choses sont l\u00e0,\r\n\r\n10:52:47:19  10:52:52:08\r\n   mais la France doit revoir sa\r\npolitique \u00e0 l'endroit des banlieues\r\n\r\n10:52:52:12  10:52:55:08\r\n       si elle veut enfin\r\n     renverser la tendance.\r\n\r\n10:52:55:12  10:52:57:17\r\n-Les banlieues, c'est la France.\r\n\r\n10:52:57:22  10:53:01:17\r\nLes Fran\u00e7ais doivent avoir conscience\r\n\r\n10:53:01:22  10:53:03:17\r\n{\\an1}que c'est LEUR d\u00e9fi.\r\n\r\n10:53:03:22  10:53:06:16\r\n{\\an1}C'est pas un d\u00e9fi ext\u00e9rieur,\r\n\r\n10:53:06:21  10:53:10:13\r\nc'est leur mod\u00e8le social\r\n    qui est en jeu.\r\n\r\n10:53:10:18  10:53:14:02\r\n       C'est quelque chose\r\n        de tr\u00e8s important\r\n\r\n10:53:14:07  10:53:17:04\r\n pour l'avenir de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:53:17:09  10:53:19:20\r\n -Je m'inqui\u00e8te sur l'id\u00e9e o\u00f9...\r\n\r\n10:53:20:01  10:53:22:01\r\n     La fa\u00e7on dont on laisse\r\n\r\n10:53:22:06  10:53:25:22\r\n             entrevoir les banlieues\r\n          et les gens des banlieues,\r\n\r\n10:53:26:03  10:53:29:01\r\n                 en laissant croire \r\n                 qu'ils sont devenus\r\n\r\n10:53:29:06  10:53:31:15\r\n     des ennemis de la R\u00e9publique...\r\n\r\n10:53:31:20  10:53:36:02\r\n       Ca ressemblerait \u00e0 une petite\r\n     guerre civile qui appara\u00eetrait.\r\n\r\n10:53:36:07  10:53:38:02\r\n            C'est \u00e7a qui m'inqui\u00e8te.\r\n\r\n10:53:38:07  10:53:40:07\r\n          Je ne suis pas pessimiste,\r\n\r\n10:53:40:11  10:53:44:11\r\n                  je crois qu'il y a\r\n  des possibilit\u00e9s de r\u00e9conciliation\r\n\r\n10:53:44:15  10:53:46:12\r\n            avec le peuple fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:53:46:17  10:53:49:13\r\n                Y a des possibilit\u00e9s\r\n                  d'une nation unie.\r\n\r\n10:53:49:18  10:53:54:22\r\nJ'ai envie de croire en \u00e7a, et l'Etat\r\n    a un vrai r\u00f4le \u00e0 jouer l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:53:55:03  10:53:58:14\r\n            J'ai envie de croire \u00e7a,\r\n                  je milite pour \u00e7a.\r\n\r\n10:54:08:12  10:54:12:17\r\n{\\an3}    -De nombreux habitants de Grigny\r\n        ont achet\u00e9 leur appartement.\r\n\r\n10:54:12:22  10:54:17:16\r\n{\\an3}    H\u00e9las pour eux, ils sont \u00e9cras\u00e9s\r\n de dettes: 8 mios d'euros au total,\r\n\r\n10:54:17:21  10:54:21:22\r\n{\\an3}   car les charges de la copropri\u00e9t\u00e9\r\n            n'ont cess\u00e9 d'augmenter.\r\n\r\n10:54:22:03  10:54:24:00\r\n{\\an3}           Les 3'500 copropri\u00e9taires\r\n\r\n10:54:24:05  10:54:28:12\r\n{\\an3}   doivent des millions aux services\r\n         du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:54:28:17  10:54:31:04\r\n{\\an3}    Un plan pour \u00e9chelonner la dette\r\n\r\n10:54:31:09  10:54:32:20\r\n{\\an3}                 a \u00e9t\u00e9 mis en place,\r\n\r\n10:54:33:01  10:54:36:14\r\n{\\an3}        car la revente des logements\r\n           est quasiment impossible.\r\n\r\n10:54:36:19  10:54:40:11\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\ntr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:54:40:15  10:54:44:17\r\n   De plus en plus d'Helv\u00e8tes\r\nrenoncent \u00e0 leurs soins dentaires\r\n\r\n10:54:44:22  10:54:47:19\r\n  faute de revenus suffisants,\r\n\r\n10:54:48:00  10:54:51:15\r\n     car les caisses maladie\r\n      ne les couvrent pas.\r\n\r\n10:54:51:20  10:54:56:23\r\nD\u00e9capitations, crucifixions, police\r\n religieuse, r\u00e9pression politique:\r\n\r\n10:54:57:04  10:55:00:23\r\ntelle est la face cach\u00e9e et secr\u00e8te\r\n       de l'Arabie saoudite.\r\n\r\n10:55:01:04  10:55:04:03\r\n   Reportage sous couverture.\r\n\r\n10:55:15:17  10:55:19:03\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030460\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:25 > 0:02:57) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, comme vous le savez, nos voisins fran\u00e7ais se rendent aux urnes ce week- end pour le 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle est rarement la France n'a eu l'air d'aller aussi mal c'est au point ou parfois m\u00eame on a entendu lors des d\u00e9bats, des mots effrayant aussi effrayant que guerre civile par exemple cette menace n'est pas sorti de nulle part, elle a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e tout \u00e0 fait publiquement par des responsables du renseignement int\u00e9rieur fran\u00e7ais, car c'est en fait, il y a des lieux en France, o\u00f9 les forces de l'ordre ont en partie perdu le contr\u00f4le les banlieues en particulier 80 d'entre elles class\u00e9es sous l'appellation de zone de priorit\u00e9s s\u00e9curitaires ravag\u00e9es par le ch\u00f4mage et la d\u00e9linquance historiquement en proie aux \u00e9meutes ces banlieues sont d\u00e9sormais qualifi\u00e9e par certains de zone de non- droit, en f\u00e9vrier dernier \u00e0 Grigny, au sud de Paris, des policiers s'ils sont fait violemment agresser leurs voitures br\u00fbl\u00e9es dans l'intention claire de les tuer ici les dealers semble faire la loi et les habitants condamn\u00e9s \u00e0 une vie de ghetto o\u00f9 les lois de la R\u00e9publique ne s'applique plus la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9videmment est plus complexe, une \u00e9quipe de Temps pr\u00e9sent Maria Pia masque et Alexandre Stern ont pass\u00e9 plusieurs semaines \u00e0 Grigny dans le quartier ultra- sensible de la Grande-Borne pour comprendre sur le terrain ce qui se passe dans cette banlieue class\u00e9 rouge, le reportage a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 dans des conditions difficiles, tant les m\u00e9dias sont suspects et les journalistes, accus\u00e9s de noircir encore le tableau, mais vous allez voir aussi que les habitants de ces quartiers abandonn\u00e9s de tous, ont d\u00e9velopp\u00e9 leur propre r\u00e9seau de solidarit\u00e9 l'\u00e0 quel point ils sont attachants et dynamique dans leur volont\u00e9 de s'en sortir malgr\u00e9 tout, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:11 > 0:03:14) [95%] : \r\nMoi j'ai grandi ici avec mes amis, mais \u00e7a reste des souvenirs d'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:18 > 0:03:40) [84%] : \r\nOn a v\u00e9cu une enfance, on a beaucoup rigol\u00e9 s'est beaucoup amus\u00e9, mais on sent bien, beaucoup, donc on a invent\u00e9 des, je crois qu'ici on a invent\u00e9 un jeu s'pour la chasse \u00e0 l'homme la gamelle pleine joue, mais lorsqu'on fait une analyse de 30 ans apr\u00e8s son compte qu'en fait qu'il y avait beaucoup d'ennuis, c'est pas normal parce que dans d'autres milieux menait pas cette vie, on est dans un degr\u00e9 de de mis\u00e8re sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:44 > 0:04:01) [92%] : \r\nAbubakar sa canne au cou, a v\u00e9cu 33 ans \u00e0 la Grande-Borne une banlieue au sud de Paris, dans la ville de Grigny par son travail associatif, il en est devenu un peu l'un de ses porte- parole, peut-\u00eatre malgr\u00e9 lui, quand il a pris conscience de l'isolement de son quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:02 > 0:04:23) [85%] : \r\nQuand on est plus jeunes, on se rend pas vraiment compte des choses nous-m\u00eames en Grigny c'est pas Grigny \u00e9tait stigmatis\u00e9 autant c'est \u00e0 travers ce qu'ils appellent les r\u00e9voltes, les \u00e9meutes qu'on a vu que ouais, les gens commencent \u00e0 parler de commerce qui a commenc\u00e9 \u00e0 voir des interconnexions entre les gens dans les quartiers et l\u00e0 \u00e7a commence \u00e0 circuler comme quoi oui tels quartier chaud si \u00e7a mais moi j'y vais a gagn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, je savais pas que c'\u00e9tait un quartier chaud, c'est parce qu'on \u00e9tait dans notre monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:37 > 0:04:48) [95%] : \r\nLa Grande Borne, une banlieue fran\u00e7aise parmi tant d'autres, si elle est consid\u00e9r\u00e9e comme un quartier chaud, c'est parce qu'elle fait r\u00e9guli\u00e8rement parler d'elle pour des faits de violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:49 > 0:04:55) [94%] : \r\nLe dernier en date a mis la France en \u00e9moi, il s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 ce Carrefour \u00e0 l'entr\u00e9e du quartier o\u00f9 nous nous sommes rendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:58 > 0:05:12) [96%] : \r\nIci, le 8 octobre dernier une quinzaine de jeunes d\u00e9linquants a bout\u00e9 le feu \u00e0 2 voitures de police \u00e0 coups de cocktails Molotov, plus grave, les assaillants ont ensuite bloqu\u00e9 les porti\u00e8res des v\u00e9hicules pour emp\u00eacher leurs occupants, d'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:19 > 0:05:33) [91%] : \r\nLes policiers \u00e9taient stationn\u00e9s \u00e0 ce Carrefour pour prot\u00e9ger une cam\u00e9ra de surveillance, dont la pr\u00e9sence \u00e9tait per\u00e7ue comme une menace par les auteurs de trafics en tous genre, les 4 policiers pr\u00e9sents ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dont 2 gri\u00e8vement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:35 > 0:05:47) [89%] : \r\nIls sont vraiment dans l'\u00e9motion, ils ont du mal \u00e0 parler \u00e0 exprimer sont marqu\u00e9s dans leur Chair, mais aussi dans leur t\u00eate et et \u00e7a, voil\u00e0, on oublie trop souvent que qui \u00e9tait sous la l'uniforme y aller il y a des hommes et des femmes et il a, il faut qu'on le rappelle aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:05:50 > 0:05:52) [87%] : \r\nPoliciers qui sont choqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:52 > 0:06:07) [88%] : \r\nIls sont choqu\u00e9s parce que ces individus, ces criminels, ces barbares ont voulu tuer ces policiers en incendiant leur voiture en bloquant les porti\u00e8res, il y avait vraiment l'intention de tuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:11 > 0:06:31) [95%] : \r\nCette agression provoque une mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent des forces de l'ordre pendant plusieurs semaines, des milliers de policiers vont manifester \u00e0 visage d\u00e9couvert, fait rare pour dire leur col\u00e8re car l'attaque de la Grande Borne est per\u00e7ue comme une escalade dans les confrontations r\u00e9currente entre policiers et d\u00e9linquants des quartiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:34 > 0:06:43) [95%] : \r\nSous la pression de la rue, les politiques sont forc\u00e9s de r\u00e9agir \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, le ton se durcit, la pol\u00e9mique sur les banlieues est relanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:45 > 0:06:58) [93%] : \r\nIl y a eu des reculades de la R\u00e9publique dans un certain nombre de, de, de lieux donc le 1er ministre a raison de dire qu'il ne faut pas qu'il y ait de zone de non- droit, mais il y a, mais \u00e0 mon avis, il y en a beaucoup \u00e0 reconqu\u00e9rir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:08 > 0:07:09) [96%] : \r\nOn a l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:09 > 0:07:12) [94%] : \r\nGigantesque en une gigantesque zone de non- droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:16 > 0:07:49) [92%] : \r\nZone de non- droit, les mots sont l\u00e2ch\u00e9s, alors y a-t-il vraiment des zones de non- droit, en France, la Grande Borne en est-elle une premi\u00e8re interlocuteurs contact\u00e9s, la police nationale, sauf qu'elle n'a pas voulu commenter l'agression contre ses agents, elle a aussi refus\u00e9 de nous parler plus g\u00e9n\u00e9ralement de ses interventions \u00e0 la Grande Borne, c'est finalement un policier du terrain qui a accept\u00e9 de dresser son \u00e9tat des lieux du quartier \u00e0 la condition que nous respections son anonymat et que nous utilisions notre v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:51 > 0:08:22) [93%] : \r\nL\u00e0 on arrive donc sur l'endroit o\u00f9 s'est produit l'agression, la tentative de meurtre, des coll\u00e8gues l\u00e0 au niveau de l'arr\u00eat de bus que vous avez face \u00e0 nous il y a un certain nombre de vols porti\u00e8res qui sont commis car comme vous le constatez, les gens sont \u00e0 l'arr\u00eat et vous avez beaucoup de jeunes qui profitent justement de la file d'attente au feu pour soi ouvrir les porti\u00e8res de force soit les briser, et ensuite le forfait commis, ils repartent au coeur de la cit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:24 > 0:09:12) [92%] : \r\nVous avez des trafics qui sont assez importants au niveau de la Grande Borne en terme de de stup\u00e9fiants, l\u00e0 d'ailleurs \u00e0 ce propos, vous avez sur la droite, au niveau du panneau, vous avez ce qu'on appelle les guetteurs qui se positionne ici le r\u00f4le, c'est de pr\u00e9venir la intervention de la police parce qu'ensuite vous aurez sur la gauche, beaucoup d'individus qui sont regroup\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur des b\u00e2timents et qui en profite pour pouvoir r\u00e9gler leurs transactions, vous ne pouvez y acc\u00e9der qu'\u00e0 pied et \u00e7a c'est tr\u00e8s important de le comprendre parce que quand vous faites une progression que ce soit pour la lutte contre le trafic de stup\u00e9fiants, que ce soit sur des violences urbaines, vous \u00eates isol\u00e9 parce que les v\u00e9hicules n'ont pas d'acc\u00e8s, mais \u00e7a n'est pas li\u00e9, vous voyez, donc l\u00e0 il va falloir, l\u00e0 on va sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:13 > 0:09:17) [92%] : \r\nNotre guide s'interrompt au moment o\u00f9 nous faisons doubl\u00e9 par une voiture noire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:18 > 0:09:21) [91%] : \r\nSon conducteur nous aurait rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 cause de notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:21 > 0:09:25) [97%] : \r\nPour ce policier, aucun doute, ce jeune homme est un guetteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:26 > 0:09:28) [97%] : \r\nPour vous, ce jeune homme nous Arpin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:28 > 0:09:38) [92%] : \r\nBien s\u00fbr, ah ben oui, puisque la l'insistance avec laquelle il nous a regard\u00e9, c'est le fait que vous ayez un contr\u00f4le de la cit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:39 > 0:09:46) [94%] : \r\n\u00e7a r\u00e9pond \u00e0 la question sur les zones de non- droit ou pas, il n'y a pas de zone de non- droit, il y a simplement des endroits o\u00f9 vous prenez davantage de risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:49 > 0:09:51) [96%] : \r\nPas de zone de non- droit donc selon lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:52 > 0:10:12) [92%] : \r\nMais il nous met tout de m\u00eame en garde, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, difficile \u00e0 dire, une chose est s\u00fbre : le trafic de drogue est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la Grande Borne et depuis longtemps, avec d'un c\u00f4t\u00e9, des policiers qui le combattent avec des m\u00e9thodes parfois muscl\u00e9es et de l'autre des dealers, pr\u00eat \u00e0 tout pour le pr\u00e9server les sources de tensions sont donc fr\u00e9quentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:16 > 0:10:21) [97%] : \r\nDans ce climat tendu, trouver des t\u00e9moignages dans ce quartier o\u00f9 tout le monde se conna\u00eet a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:22 > 0:10:32) [85%] : \r\nNous autres m\u00e9fiants ont souvent pos\u00e9 leurs conditions comme Aboubakar sa canne qui nous a test\u00e9 en Direct au micro de son \u00e9mission de radio, avant de se d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:33 > 0:10:39) [85%] : \r\nQu'est-ce que vous avez constat\u00e9 depuis 6 jours que vous \u00eates ici : est ce que vous avez toujours pression ce que vous avez vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:39 > 0:10:47) [88%] : \r\nOn n'a pas d'une agression, en revanche, on fait face \u00e0 beaucoup de m\u00e9fiance, et en ce moment le salari\u00e9 voil\u00e0 c'est pas facile d'approcher les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:47 > 0:11:41) [82%] : \r\nNon pas pour question jeune fr\u00e8re et l\u00e0 lui il a lev\u00e9, il a lev\u00e9 la main, pourquoi on n'a pas confiance aux m\u00e9dias, parce qu'\u00e0 chaque fois que les m\u00e9dias, ils viennent, il y a des bonnes choses qui se passent dans la cit\u00e9, ils vont jamais montr\u00e9 ses bonnes choses ils vont toujours montr\u00e9 des mauvaises choses, moi et d'autres quartiers Jean-Jacques quartier mais je vous jure qu'il vient partir commissariat c'est bien mon fr\u00e8re porte au commissariat du tout ne ai pas quasi judiciaire non, c'est bien qu'il dise parce qu'aujourd'hui, dire : c'est un mec de quartier, \u00e7a peut, \u00e7a peut vouloir dire Chamberland quand m\u00eame, non fumeur d'amour pour claquer la base et sauvage, il serait bon, r\u00e9pond quelque chose en sortir, quoi, on attend de se justifier, oui, on n'est pas qui de reconna\u00eet pas, ceci n'est pas cela, il y a quand m\u00eame ce probl\u00e8me-l\u00e0 il l\u00e9ger si on disons-le nous-m\u00eames, on va chercher ce qui a, derri\u00e8re, il y a des gens qui, qui a des gens qui vont de la drogue \u00e0 des gens qui sont bien situation mais dans la faire quelque chose de r\u00e9el, le probl\u00e8me il est politique, il est la drogue qui s'est C \u00e0 et on va dire que c'est, c'est une petite odeur de br\u00fbl\u00e9 dans le brasier de la for\u00eat, c'est juste \u00e7a, oui, ma vie vrai bol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:47 > 0:11:59) [84%] : \r\nDaniel Hamelin, quelques jours apr\u00e8s cette \u00e9mission, Aboubakar \u00e7a co- accepte finalement de participer \u00e0 notre tournage a, lui aussi, nous commencerons par demander si la Grande Borne est devenue une zone de non- droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:59 > 0:12:04) [89%] : \r\nUne zone de non- droit voudrait dire que, concr\u00e8tement, il n'y a pas de police qui circulent alors que si il y en a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:07 > 0:12:29) [84%] : \r\nEn v\u00e9rit\u00e9, il n'y a pas vraiment de zone de non- pens\u00e9es \u00e0 terme encore comment dire pour attiser une certaine forme pour attirer les gens \u00e0 aller voir ce qui se passe ou se dire c'est une zone de non- droit et zones de non- droit, \u00e7a, \u00e7a donne un aspect comment dire \u00e7a fait fantasmer, zone de non- droit, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 non dans tous les quartiers de France, la police, mais des donc aurait \u00e9t\u00e9 pas nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:31 > 0:12:33) [99%] : \r\nL'agacement est perceptible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:34 > 0:12:37) [83%] : \r\nFace \u00e0 des policiers, sommet de briser des trafics bien install\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:37 > 0:12:43) [96%] : \r\nLes jeunes des quartiers en ont marre de se voir renvoyer en permanence le miroir de la d\u00e9linquance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:43 > 0:12:48) [97%] : \r\nComme s'ils \u00e9taient tous des voyous, alors que les trafics ne concerne qu'une minorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:50 > 0:13:13) [88%] : \r\nAujourd'hui, on a un peu pris entre 50 et 100 individus sur 13000 habitants, voil\u00e0 qui qui b\u00e9n\u00e9ficient de ce trafic en Direct et la souffrance est pour toute cette minorit\u00e9, c'est une majorit\u00e9 qui ne qui ne qui n'est pas mis en avant, mais c'est nous, on est conscient en tant que policier de terrain, on est conscient de cette population qui subit le diktat de c\u00e9der trafiquants de tout genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:14 > 0:13:34) [89%] : \r\nC'est un quartier qui est en train de se vider de sa substance, de commerce, la pharmacie qui ferme la poste qui ferme les docteurs qui refuse de de s'y rendre, donc il y a quand m\u00eame une d\u00e9sertification qui se fait, qui provoqu\u00e9 par justement par le diktat de de ces dealers de ces trafiquants de drogue, de drogues, de ces trafiquants de en tout genre qui qui impose le d\u00e9sert complet de de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:37 > 0:13:40) [90%] : \r\nCette r\u00e9alit\u00e9, la France, la conna\u00eet dans de nombreuses banlieues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:41 > 0:13:59) [96%] : \r\n80 d'entre elles ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en zone de s\u00e9curit\u00e9 prioritaire par le gouvernement de Fran\u00e7ois Hollande dans ces zones des moyens policiers suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 allou\u00e9s pour d\u00e9jouer les trafics dans 11 d'entre elles, l'\u00c9tat a m\u00eame nomm\u00e9 un haut fonctionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:59 > 0:14:04) [91%] : \r\n\u00e0 Grigny o\u00f9 se situe la Grande Borne, ce poste est occup\u00e9 par Vincent L\u00e9na.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:06 > 0:14:11) [98%] : \r\nSa fonction est de coordonner les chantiers prioritaires en mati\u00e8re de sant\u00e9, d'\u00e9ducation et d'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:15 > 0:15:36) [92%] : \r\nMoi qui connais beaucoup de quartiers populaires en France, je peux vous dire que celui-l\u00e0 et pas gangr\u00e9n\u00e9e par la d\u00e9linquance, c'est \u00e9vident, la d\u00e9linquance, elle est pr\u00e9sente dans certaines parties du quartier quand on parle par exemple de trafic de drogue, de m\u00eame qu'une frange de la jeunesse et tenter \u00e9videmment \u00e0 la fois par une forme de d\u00e9linquance et et parfois par des comportements ultra- violent, tout \u00e7a, tout \u00e7a existe bien entendu mais ce que je peux ressentir aussi fortement, c'est un rejet massif, puissant quasi unanime de la part de la de la population et de 2 familles qui veulent avant tout la r\u00e9ussite de leurs enfants et qui n'ont qu'une envie c'est de vivre normalement et de r\u00e9ussir, normalement, \u00e7a c'est quelque chose de tr\u00e8s frappant la Chine qui met en sc\u00e8ne notamment le l'architecte \u00e9mis lundi oui, son id\u00e9e c'\u00e9tait qu'aucun enfant n'de ligne d'horizon ouverte il trouvait que c'\u00e9tait angoissant d'avoir un horizon qui soit compl\u00e8tement ouvert, c'est vrai que d\u00e8s l'origine, on pouvait se demander ce qu'une ville comme \u00e7a et et viable, comment va se faire la la greffe avec son environnement, alors que c'est ce qu'on appelle une ville champignon qui a pouss\u00e9 dans dans ce qui \u00e9tait auparavant une sorte de bourg de 3000 habitants, qui en quelques ann\u00e9es s'est retrouv\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 30000 habitants, donc on a des difficult\u00e9s classiques d'urbanisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:38 > 0:16:12) [94%] : \r\nCet urbanisme forcen\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par l'\u00c9tat pour surmonter la crise du logement entre 1950 et 1970 la France faisait alors face \u00e0 une d\u00e9mographie galopante, elle devait aussi reloger les habitants de nombreux bidonvilles ras\u00e9s dans l'ensemble du pays, des dizaines de banlieue ont ainsi vu le jour, immense souvent loin des villes, enclav\u00e9e sur elles-m\u00eames, c'est le cas de la Grande Borne, au moment de sa construction en 67, ce sont des familles ouvri\u00e8res et de la classe moyenne qui s'y installent, mais d\u00e8s les premi\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:13 > 0:16:30) [78%] : \r\nElle d\u00e9chante 120 vers grappes l'\u00c9tat sans regret bient\u00f4t mon tour alors m\u00eame de messieurs vous la regrettez votre Grande-Borne non je ne regrette pas du \u00eatre populaire parce que ne nous pla\u00eet pas, les appartements sont tr\u00e8s bien, remarquez, mais le reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:33 > 0:16:54) [85%] : \r\nLes jeunes, les jeunes absolument rien, ils passent leur dimanche apr\u00e8s- midi \u00e0 dormir, c'est tout ce qui est pas ils ont pas o\u00f9 aller, faut pas Paris, c'est trop loin dans le coin il absolument rien rembourser, c'est un pays de voyou, les jeunes sont oblig\u00e9s de venir voyous, ils mettent le feu un peu partout dans le Hall et d\u00e9chire tout il \u00e9crase tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:56 > 0:17:09) [95%] : \r\nAu fil des ans et avec la crise des ann\u00e9es 70 la population va changer, ce sont des habitants de plus en plus pauvre, souvent immigr\u00e9e qui sont pass\u00e9s par les autorit\u00e9s publiques danser HLM au loyer subventionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:11 > 0:18:03) [88%] : \r\nCe que les m\u00e9dias ont tendance \u00e0 refl\u00e9ter au peuple fran\u00e7ais, c'est que les gens habitent l\u00e0 et c'est de leur faute et qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9, on va reprocher \u00e0 des gens de soit disant, entre guillemets, par s'int\u00e9grer \u00e0 la France de de de pas savoir bien parler le fran\u00e7ais, mais si tu mets les gens rentrent parce que \u00e7a arrange et pour ce qui est aussi \u00e0 la base, ce sont des gens d'une classe du m\u00eame classe sociale, c'est-\u00e0-dire une classe sociale pour donc c'est ces classes sociales c'est tomb\u00e9 sur sur les \u00e9missions des Africains noirs sous les Maghr\u00e9bins quelques portugais aujourd'hui quelques espagnols dans le quartier, donc \u00e0 chaque \u00e9poque ses d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s chaque \u00e9poque c'est prouv\u00e9 \u00e7a qu'\u00e0 chaque \u00e9poque, c'est mal vu, et nous-m\u00eames, quand on se retrouve au coll\u00e8ge, on a bien vu qu'on \u00e9tait de plus en plus contre doit r\u00e9agir tr\u00e8s peu de blanc et on l'a vu, c'est pas de notre faute, c'est une volont\u00e9 politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:07 > 0:18:21) [92%] : \r\nComme la plupart des cit\u00e9s, la grande banque va peu \u00e0 peu se paup\u00e9riser tr\u00e8s vite des trafics divers se d\u00e9veloppe et la r\u00e9pression polici\u00e8re augmente dans ce climat de tension, les commerces mais aussi les services publics se retire peu \u00e0 peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:25 > 0:18:30) [80%] : \r\nLe\u00efla aussi qu'une habitante arriv\u00e9e enfant \u00e0 la Grande-Borne d\u00e9plore aujourd'hui cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:32 > 0:18:53) [87%] : \r\nTous les commerces ferment \u00e0 la Grande Borne et maintenant c'est la Poste mais j'ai lanc\u00e9 une p\u00e9tition, il y a quand m\u00eame de 2 ans maintenant et on n'a toujours pas de solution n'a toujours pas une ne poste de proximit\u00e9 lorsque vous savez pourquoi elle a ferm\u00e9 cette poste, c'est un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9, donc il y a eu plusieurs braquages \u00e0 la Grande Borne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:55 > 0:19:01) [90%] : \r\nDans ce bureau de poste, il y a eu des agressions et ce qui fait que la Poste a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e d\u00e9finitivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:02 > 0:19:08) [94%] : \r\nMais le probl\u00e8me c'est que ce sont tous les habitants de la Grande Borne qui sont punis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:09 > 0:19:15) [95%] : \r\nD'accord il y a une minorit\u00e9 qui ont braqu\u00e9 7 postes mais les habitants de la Grande Borne, y sont pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:18 > 0:19:21) [90%] : \r\nUne grande partie de la population pense comme Leila.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:23 > 0:19:25) [100%] : \r\nMais rares sont ceux qui osent le dire publiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:27 > 0:19:53) [91%] : \r\nIl y a beaucoup de gens qui ont peur de parler et c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime parce qu'il y a toujours des repr\u00e9sailles m\u00eame su vous parlez de la pluie et du beau temps avec un journaliste, le fait que vous avez parl\u00e9 avec un journaliste qu'est ce que vous avez dit aux journalistes, vous avez dit quoi donc forc\u00e9ment oui y a des repr\u00e9sailles, donc je les comprends totalement Moi-m\u00eame j'ai un enfant de 5 ans, je peux comprendre tout \u00e0 fait mais au bout d'un moment il faut savoir ouvrir sa bouche pour avancer, il faut arr\u00eater d'avoir peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:54 > 0:20:09) [93%] : \r\nBien s\u00fbr qu'il y en a, mais si vous me dites si vous ne dites rien forc\u00e9ment au bout d'un moment, ben faudra pas se plaindre apr\u00e8s parce que si vous dites rien, \u00e7a va s'empirer et un moi j'en ai ras-le-bol, j'en ai ras-le-bol qu'on puisse qu'on puisse rien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:15 > 0:20:28) [88%] : \r\nEn fait, on n'est plus vraiment une ville au fur et \u00e0 mesure, \u00e7a devient, dans une ville fant\u00f4me, \u00e7a veut dire que les habitants qui vivent \u00e0 la Grande Borne, ils existent pas, on nous supprime les services publics, on nous supprime les commerces bah on supprime aussi les habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:31 > 0:21:02) [91%] : \r\nCe qui est vrai c'est qu'il y a ce sentiment de d'abandon qui est, qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s clair, \u00e7a les habitants ont pu constater et tr\u00e8s, tr\u00e8s concr\u00e8tement, ces derni\u00e8res ann\u00e9es que la Poste avait quitt\u00e9 le le quartier que par exemple le P\u00f4le emploi qui s'occupent des des ch\u00f4meurs avaient \u00e9galement quitt\u00e9 le quartier, donc \u00e7a ce sont des ce sont des r\u00e9alit\u00e9s les habitants dans leur vie quotidienne, ils ont bien senti malgr\u00e9 tout qu'il y avait un foss\u00e9 qui n'avaient peut-\u00eatre pas les m\u00eames droits et les m\u00eames opportunit\u00e9s qu'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:04 > 0:21:10) [91%] : \r\nDans le domaine de la sant\u00e9 aussi la d\u00e9t\u00e9rioration est visible la Grande Borne est devenu un d\u00e9sert m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:11 > 0:21:22) [94%] : \r\nIl y a quelques mois, une pharmacie, a ferm\u00e9 ses portes apr\u00e8s une nouvelle agression, il n'en reste d\u00e9sormais plus qu'une sur la place aux Herbes et sa propri\u00e9taire a longuement h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 nous parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:24 > 0:21:29) [83%] : \r\nL\u00e0 on \u00e9tait 3 pharmaciens avant quand m\u00eame, je sais que ben oui, on fait partie des rares \u00e0 rester dans le quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:30 > 0:21:55) [92%] : \r\nSerge ma maman a achet\u00e9 cette officine en 82 donc \u00e7a fait 40 ans qu'on est dans le quartier, bonjour, on conna\u00eet les diff\u00e9rentes familles du quartier depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, donc on conna\u00eet un petit peu tout le monde, on constate beaucoup de pathologies chroniques avec beaucoup, diab\u00e8te, d'hypertension, de pathologies mentales aussi des grossesses pr\u00e9coces les grossesses non suivies des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:21:55 > 0:21:56) [98%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:57 > 0:22:04) [87%] : \r\nComment vous expliquez \u00e7a parce qu'\u00e0 la mairie, par exemple, on nous dit que l'esp\u00e9rance de vie \u00e0 Grigny, \u00e0 la Grande Borne, en particulier le serait voil\u00e0 plus Felka\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:04 > 0:23:00) [91%] : \r\nMais les chiffres le montrent, c'est vrai, dans le quotidien, je ne me rends pas compte de aussi pr\u00e9cis\u00e9ment des choses, mais c'est en tout cas le ressenti que j'ai dans mon travail quotidien bah comment j'explique \u00e7a, on est en en zone de d\u00e9sert m\u00e9dical comme on dit actuellement, il y a, il y a un m\u00e9decin pour un quartier de 13000 habitants, donc voil\u00e0, il y a quelques infirmi\u00e8res en nombre suffisant, je pense qu'il est, mais il y a vraiment plus aucun m\u00e9decin en quartier et puis il reste nous aussi en en soins de 1er recours mais c'est insuffisant par rapport \u00e0 la densit\u00e9 de population, vous- m\u00eame vous avez song\u00e9 \u00e0 partir, il y a des fois on est d\u00e9courag\u00e9, on est d\u00e9courag\u00e9 par beaucoup de choses, parfois quand il y a de l'agressivit\u00e9 \u00e0 la pharmacie, bien s\u00fbr, mais parce qu'on a aussi des difficult\u00e9s dans les livraisons de m\u00e9dicaments dans les r\u00e9ceptions de colis par la Poste, par le fait qu'il y ait pas d'\u00e9tablissement bancaire dans le quartier par tous dans le quotidien est plus compliqu\u00e9 dans dans le quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:01 > 0:23:02) [73%] : \r\n\u00e7a va, Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:03 > 0:23:16) [91%] : \r\nLe quotidien aurait pu s'am\u00e9liorer, il y a 2 ans, un centre de sant\u00e9 devait r\u00e9unir des m\u00e9decins, la pharmacienne et m\u00eame un bureau de poste, le maire de Grigny s'\u00e9tait fendu d'une c\u00e9r\u00e9monie toute symbolique de pose de premi\u00e8res pierres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:16 > 0:23:22) [85%] : \r\nPour que nous soyons respect\u00e9 et pour que vive l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 2 pas propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:22 > 0:23:29) [94%] : \r\nH\u00e9las, en raison de querelles politiques locales, le projet n'a jamais vu le jour, espoir d\u00e9\u00e7u pour tout un quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:30 > 0:23:32) [61%] : \r\nAlors un 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:35 > 0:23:40) [87%] : \r\nDe la m\u00eame fa\u00e7on, il y a quelques ann\u00e9es, SOS M\u00e9decins s'\u00e9tait install\u00e9 \u00e0 la Grande Borne, au soulagement des habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:41 > 0:23:48) [91%] : \r\nMais l\u00e0 encore, ils ont d\u00fb d\u00e9chanter car SOS M\u00e9decins a vite refus\u00e9 de se rendre au chevet des malades de la cit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:49 > 0:24:06) [88%] : \r\nDes fois il y a eu pour SOS M\u00e9decins ou pour des livreurs de colis, des actes d'agression que nous avons condamn\u00e9 que nous avons, et caetera et caetera et caetera sur SOS M\u00e9decins, oui, ils sont venus sur ce territoire b\u00e9n\u00e9ficier d'exon\u00e9ration fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:07 > 0:24:35) [90%] : \r\n\u00e0 travers ce que l'on appelait les zones franches qui \u00e9tait un outil pour refaire du d\u00e9veloppement \u00e9conomique dans ces dans ces villes et une fois que le dispositif s'est arr\u00eat\u00e9, ils sont effectivement partis un peu plus loin, \u00e0 10 kilom\u00e8tres d'ici, maintenant 15, peut-\u00eatre, le pouvoir d'un maire limit\u00e9 un \u00e0 part d\u00e9nonc\u00e9 le fait qu'ils ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'exon\u00e9rations fiscales ici, mais \u00e7a n'a \u00e9mu personne vous le dit, \u00e7a n'a \u00e9mu personne dans ce pays, quand vous parliez de m\u00e9pris, c'est un exemple concret aujourd'hui avec les pompiers qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:37 > 0:24:41) [93%] : \r\nMalgr\u00e9 les demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es SOS M\u00e9decins n'a jamais daign\u00e9 nous r\u00e9pondent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:43 > 0:24:50) [88%] : \r\nNous nous sommes alors adress\u00e9 \u00e0 une infirmi\u00e8re de soins \u00e0 domicile, elle conna\u00eet bien la Grande Borne, puisqu'elle y travaille depuis 8 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:51 > 0:24:55) [90%] : \r\nPour elle, les questions de s\u00e9curit\u00e9 dans cette cit\u00e9 sont plus complexes qu'il n'est pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:56 > 0:25:49) [86%] : \r\nOn est connu sur la Grande Borne en tant qu'infirmi\u00e8re donc non on n'est pas forc\u00e9ment moi j'ai une anecdote juste avec ma voiture qui \u00e9tait au garage, le garage m'a pr\u00eat\u00e9 une voiture et je suis rentr\u00e9 dans un quartier et en fait, qui se sont jet\u00e9s \u00e0 10 sur la voiture, ils ont arr\u00eat\u00e9 forc\u00e9ment et donc jouir la la vitre et le gars qui \u00e9tait l\u00e0, il me dit : ah c'est toi je dis ben oui, je suis \u00e0 avoir madame untel, il m'a dit : bon, il, enfin, il a d\u00fb aux autres bon bless\u00e9 la pas si elle est infirmi\u00e8re, donc ils m'ont laiss\u00e9 passer, donc quelque part on est vraiment connu, donc nous, non, il y a pas d'agressions physiques, verbales ou de ma part en tout cas j'en n'ai jamais connu et respect\u00e9 du coup ben je pense malgr\u00e9 tout parce qu'ils savent combien, si c'est pas leur p\u00e8re, leur m\u00e8re, c'est le cousin, la cousine, le tendron et voil\u00e0, donc en fait oui, il y a un certain respect malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:53 > 0:26:01) [95%] : \r\nNous aurions souhait\u00e9 savoir comment les passions d'Annabelle font face \u00e0 leurs probl\u00e8mes de sant\u00e9 dans ce d\u00e9sert m\u00e9dical, mais aucun n'a accept\u00e9 de nous recevoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:03 > 0:26:28) [89%] : \r\nOn voit des gens dans la rue, hein, tout b\u00eatement, avec qui on a l'impression qu'ils auraient besoin de se faire soigner et ils vont pas enfin apr\u00e8s ou alors m\u00eame des passions que moi je suis qui vont me dire : ben faut jouer fasse op\u00e9rer mais de toute fa\u00e7on, pour l'instant, je peux pas, donc \u00e7a attendra, voil\u00e0 o\u00f9 on oui la pr\u00e9carit\u00e9 financi\u00e8re, fait que les soins derri\u00e8re peuvent pas suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:32 > 0:26:59) [87%] : \r\nIl y a des gens qui le dernier jour de ce mois, il va nous r\u00e9gler viennent pas ou alors ils viennent, ils ont parce qu'il faut donc dit on va repasser vous voir et puis il y a jamais personne, on t\u00e9l\u00e9phone \u00e7a r\u00e9pond pas \u00e7a, \u00e7a arrive r\u00e9guli\u00e8rement, mais vous, c'est pas pour autant ce qui va vous faire quitter la Grande Borne \u00e0 non pas du tout, non non, apr\u00e8s, c'est une fa\u00e7on de travailler, les gens sont sont sont sont tr\u00e8s avenant, enfin, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:00 > 0:27:04) [91%] : \r\nC'est dommage qu'on soit pas pay\u00e9 mais c'est pas pour \u00e7a que je vais m'en aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:05 > 0:27:09) [86%] : \r\nVous avez l'impression des fois les gens exag\u00e8re un peu les risque il y a un travail \u00e0 la Borne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:09 > 0:27:28) [87%] : \r\nJe pense, parce qu'en fait tout stigmatis\u00e9s, les m\u00e9dias, entre parenth\u00e8ses, hein, quand il parle de la Grande Borne c'est que pour montrer ce qui va pas, en fait, et du coup c'est voil\u00e0 on entend que du mal, donc forc\u00e9ment apr\u00e8s quand nous on cherche des rempla\u00e7ants ah ben Grigny non, ben non pas gagn\u00e9, moi je ne sais pas travailler, c'est trop dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:33 > 0:27:46) [94%] : \r\nFace \u00e0 cette d\u00e9gradation des conditions de vie, les pouvoirs publics ne sont pas rest\u00e9s inactifs depuis 2005, ils ont investi 290 millions d'euros pour r\u00e9nover des b\u00e2timents, construire un gymnase et r\u00e9am\u00e9nager d\u00e9sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:46 > 0:27:53) [93%] : \r\nParce publiques le dernier grand chantier en date est la construction d'une voie de bus pour d\u00e9senclaver le quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:55 > 0:27:59) [93%] : \r\nCar, aujourd'hui encore, les transports publics ne font que contourner la Grande Borne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:01 > 0:28:04) [91%] : \r\nPour ce projet, l'implication des citoyens a \u00e9t\u00e9 essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:06 > 0:28:15) [92%] : \r\nC'est le cas de Katy Jordier, qui vit \u00e0 la Grande-Borne depuis pr\u00e8s de 50 ans, elle fait partie de ces habitants tr\u00e8s investi dans la vie sociale de son quartier bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:17 > 0:28:18) [64%] : \r\n\u00e7a va, h\u00e9 bien, de la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:18 > 0:28:24) [98%] : \r\nComment depuis de nombreuses ann\u00e9es, elle milite au sein de plusieurs associations pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:25 > 0:28:26) [99%] : \r\nBonne journ\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:31 > 0:28:52) [88%] : \r\nEt aucun bus qui passent \u00e0 l'int\u00e9rieur de la grande Grande-Bretagne pour l'instant, on a droit aussi \u00e0 avoir un bus tr\u00e8s pr\u00e8s de chez nous, parce que la part du temps, c'est les femmes qui prennent le transport, soit pour aller faire des courses, soit pour aller travailler, soit pour emmener les enfants au sport la le bus va am\u00e9liorer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:54 > 0:29:19) [84%] : \r\nEt donc, on aura, on va cette cette station de plus au niveau de la place du Tamil monorail notre station de au niveau de 2 du \u00e0 ceux du secteur de l'ellipse et toute agression d'une autre station de bus au niveau des solstices fini quand alors la place centrale, la livraison des travaux est pr\u00e9vue pour l'\u00e9t\u00e9 2017 Amnesty et on esp\u00e8re le passage \u00e0 l'Automne 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:22 > 0:29:27) [93%] : \r\nCathy fait partie d'un groupe de femmes, le collectif de la 402 du nom de la nouvelle ligne de bus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:27 > 0:29:29) [81%] : \r\nIl y a pas des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:29 > 0:29:32) [97%] : \r\nCes femmes se sont battues pour faire remonter les souhaits de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:34 > 0:30:10) [87%] : \r\nEt qu'est-ce que \u00e7a fait le jour o\u00f9 je d\u00e9die tu seras notre marraine \u00e0 l'\u00e9quipe de Grigny, j'\u00e9tais tr\u00e8s contente et tr\u00e8s fier d'\u00eatre, et moi je suis tr\u00e8s fier qu'ont pu faire notre marraine parce que tu tu repr\u00e9sente tout ce que nous on peut pas repr\u00e9senter chaque fois qu'il y a encore du travail \u00e0 faire, vous voyez que par des quand m\u00eame \u00e0 s'ouvrir, vous \u00eates fier aujourd'hui, quand vous voyez le travail qui a \u00e9t\u00e9 accompli, oui, tr\u00e8s, tr\u00e8s fier et c'est \u00e7a fait 4 ans qu'on se bat justement pour pour \u00e7a et de de jour en jour \u00e7a avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:12 > 0:30:14) [98%] : \r\nVous avez tenu \u00e0 y associer des jeunes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:14 > 0:30:27) [85%] : \r\nPourquoi, parce que c'est l'avenir de demain, jeunes, c'est, c'est eux qui vivent ici et c'est eux, demain, qu'il faut rechanger le les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:31 > 0:30:37) [95%] : \r\nEn attendant, c'est aujourd'hui qu'il faut se battre pour faire changer les choses, Pierre cette voie de bus n'est pas du go\u00fbt de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:39 > 0:30:50) [85%] : \r\n2 ouvriers ont ainsi \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 \u00e0 coups de couteau et si pelleteuses ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9s, les responsables de ces actes des dealers du coin qui craignaient que leur trafic ne soit menac\u00e9s par cette route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:53 > 0:30:59) [99%] : \r\nIl a donc fallu s\u00e9curiser le chantier par la pr\u00e9sence d'agents de s\u00e9curit\u00e9 et la pose d'\u00e9normes blocs de b\u00e9ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:01 > 0:31:36) [92%] : \r\nLa b\u00eatise humaine est ici comme ailleurs, il faut surtout pas jeter l'amalgame et l'opprobe sur les 12000 habitants de cette ville lorsque une cinquantaine ou une centaine ont des actes idiots b\u00eates barbares, un civil qui pourrissent la vie de tout le monde moi je retiens que la Grande Borne, ses 90 hectares en triant ferm\u00e9es sur elles-m\u00eames et \u00e7a pose un probl\u00e8me et donc pour casser ce dysfonctionnement urbain une travers\u00e9e 12 par des transports publics qui viennent ouvre ce quartier de 12000 habitants sur le reste de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:38 > 0:31:54) [94%] : \r\nCette ouverture va nous permettre justement de d\u00e9senclaver certains coins de la Cit\u00e9 qui permettront justement de de d'intervenir beaucoup plus de mani\u00e8re beaucoup plus \u00e0 l'aise et non pas de se retrouver dans des endroits confin\u00e9s qui sont source de guet-apens et o\u00f9 l\u00e0, on ne peut pas faire face r\u00e9ellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:55 > 0:31:59) [89%] : \r\nAlors vous savez, les jeunes ont appel\u00e9 cette voie, la voie de la police, ils ont raison de Mersin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:00 > 0:32:07) [87%] : \r\nEt parce que justement \u00e7a va mettre \u00e0 mal leur trafic il prend plus travailler de mani\u00e8re cloisonn\u00e9 et prot\u00e9g\u00e9 comme c'est le cas actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:09 > 0:32:21) [91%] : \r\nDemain, ici il y a une station de bus ou les personnes \u00e2g\u00e9es et les moeurs personne \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, vont pouvoir venir avec leurs courses et \u00eatre au pied chez eux comme les voitures qui sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:22 > 0:32:25) [98%] : \r\nDonc \u00e7a c'est du service concret pour les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:26 > 0:32:32) [93%] : \r\nApr\u00e8s qu'il y ait quelques personnes qui disent que c'est la voie de la police aujourd'hui, il y a pas \u00e9crit de la police et c'est du transport public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:34 > 0:32:38) [96%] : \r\n\u00e0 la fin de cette interview, on nous sugg\u00e8re de quitter les lieux rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:39 > 0:32:43) [98%] : \r\nNous savions depuis le d\u00e9but du tournage que notre cam\u00e9ra pourrait cr\u00e9er des probl\u00e8mes avec les dealers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:44 > 0:32:50) [93%] : \r\nPour \u00e9viter toute confrontation, nous n'avons du reste qu'accompagn\u00e9 d'une figure respect\u00e9e dans le quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:51 > 0:33:03) [90%] : \r\nSans sa pr\u00e9sence, les choses auraient \u00e9t\u00e9 plus compliqu\u00e9, d'autant que depuis l'attaque au cocktail Molotov l'un peu encore renforc\u00e9 son dispositif au moment de partir de jeunes nous interpelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:04 > 0:33:50) [76%] : \r\nOui, madame, ils ont toujours sur les banlieues fran\u00e7aises d\u00e9crochent pour toujours sur les banlieues fran\u00e7aises dedans je vous \u00eates l\u00e0, vous voulez comprendre ce qui se passe et tout Madame plusieurs devait pas 19 ans, les banques, grandes c'est trop job h\u00e9rit\u00e9 madame travailler nouveau promis du travail pointe rail du symbole, la r\u00e9alit\u00e9 d'arriv\u00e9e, tout \u00e7a c'est politique tout cela tir\u00e9 du tout \u00e7a, madame, vous les \u00e9paules utilisant pas c'est pas fait pour nous les encore plus dans l'inverse Madame avec \u00e9videmment dormante du sont pas USA, vous avez tous les jours, tous les jours, c'est comme \u00e7a et tous les jours le lyc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:57 > 0:34:07) [88%] : \r\nLes r\u00e9alit\u00e9s de la Grande-Borne se superposent de mani\u00e8re complexe du trafic perturbe clairement la vie du quartier mais tout ramener \u00e0 eux est r\u00e9ducteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:08 > 0:34:18) [93%] : \r\nQuand les gens se plaignent avant tout du manque de travail dans cette cit\u00e9 marqu\u00e9e par une grande pauvret\u00e9 peut-on d\u00e8s lors l'a qualifi\u00e9e de zone de non- droit, tout en restant fid\u00e8le au r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:21 > 0:34:58) [90%] : \r\nMoi j'ai toujours pens\u00e9 que les zones de non- droit n'existait pas une zone de non- droit, elle convoque l'id\u00e9e du ghetto, et pour moi le ghetto, c'est un mythe, c'est vrai en France en tout cas, non seulement c'est un mythe, mais c'est aussi mot corrompus parce que derri\u00e8re, ghettos, il faut savoir ce qu'on convoque on convoque musulman convoque des cat\u00e9gories comme issus de l'immigration, donc il y a des gens qui sont l\u00e0 depuis 5 g\u00e9n\u00e9rations, on dira toujours, ils sont issus d'immigration, donc on soul\u00e8ve l'id\u00e9e d'une 2 cat\u00e9gories de souffrance et pour moi c'est pas le bon terme, \u00e7a veut pas dire qu'il y a pas des choses qui s'y passe, \u00e7a veut pas dire qu'il y a pas des choses compliqu\u00e9es, que c'est pas des territoires abandonn\u00e9s de la R\u00e9publique, mais ce sont pas les mots qui conviennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:59 > 0:35:10) [87%] : \r\nSoeur de m\u00e9moire Amar Henni a travaill\u00e9 plus de 30 ans dans les banlieues, dont plus de 15 \u00e0 la Grande Borne, donc comme \u00e9ducateur de rue, d'abord comme anthropologue ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:10 > 0:35:58) [86%] : \r\nEt dans ces cuves pour moi, le mot qui convient le mieux, c'est de territoires diffamer, diffamer parce qu'on dit femme les gens parce qu'on diffam\u00e9e les habitants parce que les projecteurs sont constamment braqu\u00e9 sur eux et qu'on fait un amalgame confusion avec tous les gens et qu'effectivement, il existe des gens qui se conduisent mal, mais ce sont une minorit\u00e9 par rapport \u00e0 l'ensemble de la population, ensuite on en oublie que sur ces territoires, bien souvent, il y en on nomme 40 pourcent de ch\u00f4mage dit 40 pourcent le ch\u00f4mage, moi je pense qu'on peut aller jusque 60 pourcent parce que c'est 40 pourcent officiel donc des toute ch\u00f4mage pourtant un taux de pr\u00e9carit\u00e9, apportant une toute pauvret\u00e9 important si je avais d\u00e9crire c'est il y a un quartier o\u00f9 on donne pas les m\u00eames chances en fonction des habitants que d'autres quartiers, et donc il faut r\u00e9tablir des principes d'\u00e9galit\u00e9 et de justice de v\u00e9rit\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:01 > 0:36:12) [97%] : \r\nPour ce sp\u00e9cialiste, la solution s\u00e9curitaire n'est pas la bonne pour r\u00e9gler le probl\u00e8me des tensions qui r\u00e8gnent dans les banlieues, il est du reste r\u00e9guli\u00e8rement sollicit\u00e9e pour d\u00e9velopper son expertise sur le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:12 > 0:36:47) [89%] : \r\nLa plupart du temps quand on parle d'\u00e9ducation, on parle d'\u00e9ducation qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9cole, on parle jamais d'\u00e9ducation, or l'\u00e9cole alors que la plupart du temps il y a beaucoup de jeunes qui sont hors l'\u00e9cole, donc la question qui est pos\u00e9e, mais elle que pose aussi ce matin, c'est comment on va dans les lieux et les espaces sont ce que ces jeunes sont, et je pense qu'il faut investir davantage dans l'\u00e9ducation, or l'\u00e9cole que d'investir davantage dans des rapports de police ou voil\u00e0 de d'armer, je pense, je pense qu'il y a tout un travail \u00e0 travailler \u00e0 construire dans aupr\u00e8s des jeunes et avec les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:50 > 0:36:57) [94%] : \r\nL'approche pr\u00e9conis\u00e9e par cette anthropologue n'est pas celle privil\u00e9gi\u00e9e aujourd'hui dans les cit\u00e9s o\u00f9 le climat est plut\u00f4t \u00e0 la r\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:58 > 0:37:06) [95%] : \r\nPourtant, cela fait plus de 30 ans que l'histoire des banlieues fran\u00e7aises est \u00e9maill\u00e9e d'affrontements entre les forces de l'ordre et une partie de la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:08 > 0:37:20) [94%] : \r\nDes affrontements qui tourne parfois \u00e0 l'\u00e9meute, ce fut le cas en 2005, quand 2 adolescents de Clichy-sous-Bois poursuivis par la police mourront, \u00e9lectrocut\u00e9s en se r\u00e9fugiant dans un transformateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:37:20 > 0:37:25) [64%] : \r\nPlus jamais ou tr\u00e8s sortait vous tr\u00e8s m\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:28 > 0:37:36) [94%] : \r\nCet incident tragique est v\u00e9cue comme une injustice dans le quartier, les cit\u00e9s de la ceinture parisienne vont alors s'embraser pendant plusieurs semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:38 > 0:37:39) [86%] : \r\nLa Grande Borne, parmi elles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:37:41 > 0:38:04) [90%] : \r\nLe fait de porter un uniforme aupr\u00e8s de certains jeunes, donc des d\u00e9linquants et d'arriver, c'est leur faire une d\u00e9claration de guerre, quand vous voyez certains jeunes, on leur inculque le fait un simple contr\u00f4le d'identit\u00e9, ce n'est pas normal, c'est une injure, voil\u00e0, voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui, aujourd'hui, un policier doit \u00eatre respect\u00e9 et mes coll\u00e8gues dans leur ensemble, font leur travail au mieux de ce qu'ils peuvent et et toujours, toujours avec respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:38:06 > 0:38:15) [93%] : \r\nPlus pr\u00e8s de nous en f\u00e9vrier une nouvelle vague d'\u00e9meutes \u00e9clatent dans les banlieues parisiennes, suite \u00e0 l'arrestation brutale du jeune Th\u00e9o 22 ans Aoun et sous- bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:38:16 > 0:38:20) [94%] : \r\nPendant cette interpellation, un policier, le blesse gri\u00e8vement \u00e0 l'anus avec une matraque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:38:21 > 0:38:26) [92%] : \r\nLa police parle d'accident, le quartier lui d\u00e9nonce un viol et crie \u00e0 l'injustice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:37 > 0:38:43) [78%] : \r\nQuand il y a des \u00e9meutes il y souvent ce qu'on consid\u00e8re qu'il y a une injustice et l'injustice quand on voit ce que beaucoup d'institutionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:43 > 0:38:51) [87%] : \r\nCrois, c'est-\u00e0-dire qu'il pense que les gens sont dans la violence gratuite qui sont l\u00e0 pour se battre, ainsi, chuter tout et qu'ils veulent r\u00e9gler des comptes avec la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:51 > 0:39:09) [87%] : \r\nEt qui sont en dehors de l'\u00c9tat, en r\u00e9alit\u00e9, sont en r\u00e9alit\u00e9 en plein rapport avec l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire qu'ils voudraient que leur droit \u00e0 nouveau soit entendu et respect\u00e9, donc il mettent en place un syst\u00e8me, c'est ce qui s'est pass\u00e9, Clichy avec l'Zyad et Bouna, c'est ce qui s'est pass\u00e9 en 2005, il y a une id\u00e9e de r\u00e9tablir le droit de r\u00e9tablir que l'\u00c9tat respecte les principes du droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:39:10 > 0:39:15) [97%] : \r\nPour \u00e9tayer sa th\u00e8se Amar Henni revient sur l'attaque perp\u00e9tr\u00e9e contre les policiers de la Grande Borne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:16 > 0:39:23) [94%] : \r\nIl \u00e9voque arrestation survenue pendant notre tournage d'une dizaine de jeunes soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir pris part \u00e0 l'agression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:39:23 > 0:39:46) [87%] : \r\nLes jeunes qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier qui ont commis l'acte il y a eu des \u00e9meutes, il y a rien eu, ils ont commis un acte qui devait, ils doivent, ils doivent \u00eatre punis et les gens vont passe aux Fran\u00e7ais, beaucoup de gens de la Grande Borne de Grigny n'ont jamais \u00e9t\u00e9 d'accord avec le meurtre, il y a eu des choses qui sont pass\u00e9s bien avant, il y a toujours eu une position tr\u00e8s claire contre le beurre contre le Crime, c'est pas des gens en dehors de l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire qu'ils appr\u00e9cient, qui reconnaissent les torts, quand l'\u00c9tat est dans la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:50 > 0:39:54) [88%] : \r\n\u00e0 la Grande Borne, la condamnation de l'attaque contre des policiers \u00e0 General.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:56 > 0:40:02) [89%] : \r\nC'est le cas pour un metteur Cerqual, directeur d'une salle d'arts martiaux ou des dizaines de jeunes gens viennent s'entra\u00eener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:04 > 0:40:11) [90%] : \r\nMoi, \u00e7a m'a touch\u00e9e parce que c'est des \u00eatre humains et on n'a pas le droit de faire \u00e7a \u00e0 des gens qui n'ont point\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:13 > 0:40:18) [88%] : \r\nTout \u00e7a pour une histoire de coin de 2 cam\u00e9ras, honn\u00eatement, moi je condamne cet acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:40:19 > 0:40:34) [95%] : \r\nMais dire qu'elle a ouvert son club en 2002, tr\u00e8s vite, il lui donne une belle visibilit\u00e9 en formant des champions nationaux et en organisant des comp\u00e9titions internationales, mais le club a surtout pour vocation l'insertion sociale des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:34 > 0:40:35) [90%] : \r\nJacques Lemoalle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:36 > 0:40:53) [87%] : \r\nLe sport c'est un outil pour moi, c'est pour pouvoir les attirer, pour faire un travail avec eux et en m\u00eame temps dans le sport, sport en g\u00e9n\u00e9ral, il y a beaucoup de de tout ce qui est r\u00e9gl\u00e9, moi j'aime bien tout ce qui est r\u00e8gle, c'est la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:54 > 0:41:00) [85%] : \r\nDonc les r\u00e8gles, c'est tout ce qu'il y ait un respect, ma\u00eetrise de soi, et ainsi de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:01 > 0:41:05) [69%] : \r\nMais tu CAO, le voil\u00e0 c'est parti rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:05 > 0:41:18) [90%] : \r\nJe prends de plus en plus jeunes parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 on peut faire vraiment un vrai travail quand on les prend trop tard, un moment donn\u00e9, c'est difficile, beaucoup se de jeunes fragiles et qui sont en perte de rep\u00e8res sur la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:41:18 > 0:41:23) [89%] : \r\nEt ces jeunes qui sont plus en difficult\u00e9 que d'autres, vous les rep\u00e9rez comment pour les amener \u00e0 la salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:23 > 0:41:34) [90%] : \r\nAlors il y a un travail de terrain, donc on se d\u00e9place sur le, sur le terrain et en m\u00eame temps aussi, on a des r\u00e9seaux ou des gens, ils nous appelle \u00e7a soit les parents des amis ou des contacts quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:40 > 0:41:53) [81%] : \r\nNon, c'est pas leur talent, c'\u00e9tait le 1er rapport que se cr\u00e9e avec eux, je sais la confiance parce qu'il y a beaucoup de jeunes qui osent pas par se confier, raconte un peu ce qu'vivent tout donc moi l\u00e0, j'essaie de de cr\u00e9er un rapport de confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:53 > 0:41:58) [75%] : \r\nPour pouvoir avancer le projet avait aussi celui-l\u00e0 qui est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:58 > 0:42:13) [82%] : \r\nSi le la personne pose vraiment en grande difficult\u00e9, j'ai j'appelle voil\u00e0 soit si c'est vraiment compliqu\u00e9 pour moi je suis un interm\u00e9diaire, donc apr\u00e8s, moi j'en vois vraiment le jet d'huile les jeunes vers des des professionnels en leur le coup le crochet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:42:13 > 0:42:21) [94%] : \r\nLe club est financ\u00e9e en partie par la mairie, il travaille en r\u00e9seau avec des m\u00e9decins, des travailleurs sociaux et des sp\u00e9cialistes de la justice des mineurs 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:42:21 > 0:42:22) [99%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:22 > 0:42:26) [90%] : \r\nNotre but \u00e0 nous c'est de transmettre quelque chose, on s'applique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:28 > 0:42:33) [89%] : \r\nMoi, j'aurais pu quitter Grigny et faire \u00e7a ailleurs, mais je pr\u00e9f\u00e9rerais travailler dans ma ville, parce qu'ils ont besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:37 > 0:42:41) [91%] : \r\n40 pourcent de la population de la Grande Borne a aujourd'hui moins de 24 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:42:43 > 0:42:49) [96%] : \r\nL'int\u00e9gration de ces jeunes dans le monde du travail devrait \u00eatre une priorit\u00e9 mais les f\u00eates sont t\u00eatus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:50 > 0:43:27) [91%] : \r\nL'avenir est difficile pour la jeunesse en France, vous savez que nous sommes l'un des pays europ\u00e9ens aussi resituer \u00e7a o\u00f9 les jeunes expriment un malaise de plus profond, notamment sur leur avenir, une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui est bizarre, en clair, quand on a moins de 25 ans, on n'a pas acc\u00e8s au march\u00e9 du travail quand on a plus que \u00e7a, plus de 50 ans on est vir\u00e9 du march\u00e9 du travail et donc la France a construit de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration l'id\u00e9e selon laquelle quand on est jeune, on n'a pas d'avenir et dans des territoires comme Grigny bien \u00e9videmment que c'est renforc\u00e9, puisque quand on dit oh vient de ce de cette ville-l\u00e0 sur le CV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:27 > 0:43:35) [92%] : \r\nAvec un nom \u00e0 consonance immigr\u00e9s h\u00e9 ben il y a un sentiment de rejet de la part des employeurs de la part des \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:37 > 0:43:40) [89%] : \r\nDe la peur, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise est tr\u00e8s dur vis-\u00e0-vis de cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:42 > 0:43:50) [95%] : \r\nPour favoriser l'acc\u00e8s au travail de ses habitants la commune de Grigny, s'est battu pour cr\u00e9er sur son territoire un centre national de formation professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:52 > 0:44:23) [87%] : \r\nParce que nous, je c'est compliqu\u00e9 ici parce qu'on est peut-\u00eatre point\u00e9e du doigt, nous, nous les jeunes de Grigny, partout on postule c'est les portes se ferme automatiquement sur un CV, mais d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 de marquer notre ville \u00e0 c\u00f4t\u00e9, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait, j'ai fait, j'ai fait le test, j'ai postul\u00e9 dans une bo\u00eete avec Grigny le m\u00eame CV le m\u00eame nom, ils m'ont, ils m'ont pas pris et j'ai r\u00e9essaie avec une autre ville en entretien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:44:24 > 0:44:25) [92%] : \r\nPourquoi vous pensez que \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:44:25 > 0:44:38) [84%] : \r\nOn est mal vu, on est r\u00e9put\u00e9e, on a une mauvaise image, y a beaucoup de discrimination tout \u00e7a vient, c'est \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:39 > 0:44:43) [98%] : \r\nLes apprentis qui r\u00e9ussissent leur formation ici sont assur\u00e9s de trouver un emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:44 > 0:44:47) [98%] : \r\nChaque ann\u00e9e 300 dipl\u00f4m\u00e9s sortent de ce Centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:48 > 0:44:53) [80%] : \r\nOubliez pas, c'est la r\u00e9p\u00e9tition, mais est professionnel, vous allez les r\u00e9p\u00e9ter ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:53 > 0:44:56) [83%] : \r\nEt puis au-del\u00e0, est \u00e0 l'aise en entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:58 > 0:45:05) [93%] : \r\nCette \u00e9cole est cofinanc\u00e9 par des entreprises priv\u00e9es \u00e0 la recherche de main-d'oeuvre dans des secteurs sp\u00e9cifiques comme la fibre optique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:07 > 0:45:12) [88%] : \r\nC'est \u00e7a le but du jeu c'est que chaque cas cette fois identique c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:45:12 > 0:45:39) [88%] : \r\nJ'ai pens\u00e9 \u00e0 mon avenir, moi je, je ne veux pas rester ici, j'ai une copine, j'ai envie de prendre mon appartement, j'envie d'avancer, j'ai envie d'avoir une vie stable, et pour \u00e7a, on m'a dit que c'\u00e9tait \u00e0 long terme, c'est vraiment, je pouvais me reposer sur \u00e7a, je peux les avoir, surtout pour moi, c'est une porte de sortie, tout \u00e7a ne porte plus pouvoir quitter le quartier, faut se donner les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:45:41 > 0:45:54) [92%] : \r\nFaut se r\u00e9veiller tous les matins \u00e0 prendre pour un pouvoir montrer qu'on est pas tous comme ce que les gens ils veulent bien croire que nous aussi on peut \u00eatre dans la vie active.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:45:57 > 0:46:40) [88%] : \r\nEnfin, c'est 3, Yoan lui et une fois que vous allez expliquer \u00e0 quelqu'un, c'est que la chose \u00e0 l'acquisition, c'est-\u00e0-dire que c'est bon, vous savez faire, et vous savez l'expliquer, c'est parfait, c'est un acquis, donc vous vous entra\u00eenez m\u00eame \u00e7a ici, je viens du m\u00eame milieu que d\u00e9j\u00e0 j'ai grandi dans le quartier pareil apr\u00e8s, voil\u00e0, on a r\u00e9ussi \u00e0 faire des \u00e9tudes, on a vu la difficult\u00e9 m\u00eame en accumulant des dipl\u00f4mes \u00e0 trouver du travail, je veux montrer aussi \u00e0 certaines personnes qui qui juge qui condamne au des pr\u00e9jug\u00e9s qu'on a un armement de de qualit\u00e9 de personnes de gens de qualit\u00e9, \u00e0 qui on ne donne pas leur chance, \u00e7a, c'est bien \u00e7a, mais les outils, prenez le toujours l'habitude de pas \u00e9parpill\u00e9 les outils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:40 > 0:46:46) [87%] : \r\nEn sens de Grigny, on d\u00e9couvre la vraie vie, c'est vrai, il faut qu'on sorte ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:51 > 0:46:55) [80%] : \r\nOn voit vraiment que nous non ferm\u00e9 et dans un monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:57 > 0:46:59) [75%] : \r\nLimite on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:47:03 > 0:47:05) [89%] : \r\nC'est que nous, notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:16 > 0:47:19) [97%] : \r\nSortir de la Grande Borne pour se frotter \u00e0 la vraie vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:20 > 0:47:23) [95%] : \r\nUn propos qui en dit long sur l'enfermement ressentie par certains jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:24 > 0:47:26) [97%] : \r\nUn sentiment que comprend Mohammed Ourzik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:47:27 > 0:47:32) [94%] : \r\nIl a quitt\u00e9, lui aussi, le quartier mais il est revenu pour s'investir dans la formation des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:47:34 > 0:48:03) [90%] : \r\nSortir pour voir autre chose pour voir la mer, entre guillemets, c'est toujours b\u00e9n\u00e9fique, apr\u00e8s il faut peut-\u00eatre aussi donner l'envie de de sortir un petit peu parce que \u00e7a c'est une zone de confort qu'on a un petit peu autour de la Grande Borne, voil\u00e0 c'est violent et l'\u00e9chec, c'est on n'arrive pas, on n'arrive pas \u00e7a, on n'arrive pas \u00e0 ceci et cela, ben moi je suis plut\u00f4t dans le l'\u00e9tat d'esprit compl\u00e8tement inverse peut faire plein chose certes plus \u00e9norm\u00e9ment de cr\u00e9ativit\u00e9 qui n'est pas exploit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:05 > 0:48:08) [92%] : \r\nDire que la l'ordinateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:08 > 0:48:17) [91%] : \r\nAvec d'autres entrepreneurs de la r\u00e9gion, cet ing\u00e9nieur en informatique met sur pied les formation pratique pour les jeunes du quartier sans emploi ou en d\u00e9crochage scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:17 > 0:48:19) [87%] : \r\nAussi, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:19 > 0:48:24) [96%] : \r\nSon but est de leur donner une premi\u00e8re exp\u00e9rience du monde du travail et leur \u00e9viter peut-\u00eatre la d\u00e9rive sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:24 > 0:48:30) [86%] : \r\nSochaux et toi tu veux tu veux intervenant dans quoi tu veux un m\u00e9tier tu veux travailler dans quel m\u00e9tier en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:48:30 > 0:48:34) [72%] : \r\nMoi, personnellement, le m\u00e9tier que je, le probl\u00e8me \u00e9tait que je vois, je le prends toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:34 > 0:49:07) [86%] : \r\nDonc moi ce que j'approche apprends dans cette formation l\u00e0, c'est ce que dit voil\u00e0 un PC fonctionne pas pourquoi donc apprendre \u00e0 trouver la panne, une fois que tu as trouv\u00e9 la peinture appliquer une strat\u00e9gie qui permettent de de de d\u00e9panner la l'ordinateur, j'ai l'impression qu'on ne les comprend pas, en fait on comprend pas leurs comp\u00e9tences, donc c'est une esp\u00e8ce d'usure qui est malheureux, c'est un stage l\u00e0 quoi, c'est l\u00e0 o\u00f9 on a le plus d'\u00e9nergie, on a le plus augment\u00e9, on est d\u00e9j\u00e0 oblig\u00e9 parce qu'on n'arrive pas \u00e0 se retrouver dans un syst\u00e8me d'insertion, un syst\u00e8me de formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:49:07 > 0:49:23) [85%] : \r\nMoi j'invite moi j'avais toujours le maximum d'argent, en fait, c'est quoi le maximum, je ne sais pas, j'avais trouv\u00e9 un travail qui me rapporte le maximum d'argent toi-m\u00eame vraiment vraiment de l'argent, l'argent dans les poches, tellement que sont j'des qualifications quoi toutes les communications, m\u00eame si je sais pas dipl\u00f4mes soient jug\u00e9s, c'est comment ce qu'on entend dans les m\u00e9tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:49:23 > 0:49:40) [90%] : \r\nVous savez, si tu veux, toi et moi, il faut qu'on travaille sur sur sur les mots parce que tu vas prendre un petit peu de, de, de, comment dire, je commence \u00e0 voir les choses plus clairement, moi, c'est de d\u00e9finir un petit peu comment \u00e7a se passe dans le milieu professionnel, tu vois il faut pas croire que \u00e7a se passe vite les choses, je vois, tu peux pas faire de l'argent tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:49:40 > 0:50:10) [79%] : \r\nMoi, je sais que quand j'ai pris un jeune en ins\u00e8re enfin en insertion, on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 il savait pas bosser et voulait d\u00e9j\u00e0 payer comme comme des salaires qu'eux- m\u00eames, mais moi j'avais pas d\u00e9gag\u00e9, et lui il est revendicateurs surtout, et toi d\u00e9j\u00e0 tout dit bon bah d\u00e9j\u00e0 je apprend juste \u00eatre alors d\u00e9j\u00e0 pour moi, alors que c'est un acquis d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, mais il y a des jeunes pour qui ce n'est pas un acquis \u00eatre alors on va dire simplement : bref, vu l'int\u00e9r\u00eat moi \u00e7a leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:50:10 > 0:50:10) [84%] : \r\nComment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:50:11 > 0:50:43) [88%] : \r\nL'objectif de la formation, c'est pas les arm\u00e9es techniquement c'est donner du sens \u00e0 la formation qui permette d'avoir des gens 15 voire efficient, mais en m\u00eame temps qu'ils ne perdent pas le sens de les choses qui \u00e0 un moment, c'est peuvent r\u00e9fl\u00e9chir sur pas pas \u00eatre \u00e0 l'usine, a l\u00e2ch\u00e9 M. quoi un moment prendre le recul de dire voil\u00e0 ce que je fais a du sens si je travaille dans un \u00e9tablissement hospitalier si je travaille dans une association caritative, voil\u00e0 ce que je fais \u00e7a, \u00e7a c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a vaut quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:50 > 0:50:54) [94%] : \r\nAu terme de notre tournage nous retrouvons Aboubakar et ses amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:55 > 0:51:07) [90%] : \r\nLeur but : cr\u00e9er des ponts \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Cit\u00e9 entre les cit\u00e9s, mais aussi entre la cit\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour cela, il r\u00e9alise et diffuse sur le Net, leur propre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:12 > 0:51:27) [83%] : \r\nEn restant dans l'entre- soi-m\u00eame on n'\u00e9volue pas encore reste contr\u00f4le ben nous on n'a pas \u00e0 disposition les r\u00e9seaux suffisant assez gros pour propager ce qu'on a envie de vous poser, il y a mon il faut s'allier avec ceux qui qui ont les r\u00e9seaux et nous-m\u00eames cr\u00e9er une raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:29 > 0:51:54) [88%] : \r\nNous, notre but c'est d\u00e9voiler la v\u00e9rit\u00e9, voyez ce qui se passe tous les jours des gens comme Abbas comme Hong-Kong qui filme les entra\u00eeneurs des coachs comme Steve comme F\u00e9lix tous ceux qui sont l\u00e0, c'est la r\u00e9alit\u00e9 de ce qui se passe dans les quartiers, c'est-\u00e0-dire au quotidien, ils ont, ils ouvrent, ils oeuvrent b\u00e9n\u00e9volement plus, c'est-\u00e0-dire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 travail et le soir, ils arrivent ici, ils transmettre, c'est ce qui se passe dans tous les quartiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:08 > 0:52:25) [79%] : \r\nR\u00e9guli\u00e8rement avec la \u00e7a change jeunes homos ne le mercredi, le vendredi, je n'essaie de prendre des jeunes pour les sensibiliser pour aller faire des maraudes sociales de l'\u00c9tat, nourriture et ou des v\u00eatements aux b\u00e9n\u00e9ficiaires et \u00e7a me permet de, de, de prendre conscience que, ben voil\u00e0, vous avez des opportunit\u00e9s, which on a d'autres qui gal\u00e8re pour j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:30 > 0:52:53) [81%] : \r\n\u00e9diteur refait passer il transmettent pas le quotidien par exemple du qu'une m\u00e8re de famille, il y a, il y a plein de familles c'est qui s'bat il \u00e7a il faut transmettre m\u00eame votre pr\u00e9sence n'est pas nous dit non, c'est parce qu'il y a eu des faits \u00e0 Grigny, qui ont fait que mais voil\u00e0, le fait que vous soyez l\u00e0 et le fait que vous fassiez ce que vous \u00eates en train de faire mais alors vous faire confiance, quelques pourcentages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:55 > 0:53:04) [87%] : \r\nPour l'instant pas de gros vous fait confiance, on verra le rendu, on prend le risque, on prend des risques, on prend des risques parce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:53:06 > 0:53:16) [88%] : \r\nVoil\u00e0, on parle nous, ce qu'on a fait l\u00e0 c'est parler en notre nom, mais quelque part, on repr\u00e9sente les autres et si ce qu'on a fait aujourd'hui et mal retranscrits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:53:17 > 0:53:18) [87%] : \r\nAlors fort qu'on s'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:53:23 > 0:53:26) [87%] : \r\nJusqu'au bout, la m\u00e9fiance \u00e0 notre \u00e9gard est rest\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:53:27 > 0:53:31) [96%] : \r\nDifficile d\u00e8s lors de rendre compte de ce que ressentent vraiment les gens de la Grande Borne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:53:33 > 0:53:40) [95%] : \r\nNous avons senti la crainte de l'amalgame, la peur des repr\u00e9sailles et l'amertume d'une jeunesse qui se sont mises sur la touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:53:41 > 0:53:45) [95%] : \r\nLes bonnes volont\u00e9s pour changer les choses sont bien l\u00e0, elles aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:53:46 > 0:53:52) [98%] : \r\nMais la France se doit de revoir sa politique \u00e0 l'endroit des banlieues si elle veut enfin renverser la tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:53 > 0:54:15) [91%] : \r\nOn fait peur aux gens, avec les banlieues, alors que les banlieues, c'est la France, il faut que les les Fran\u00e7ais aient conscience que c'est un \u00e9videmment un d\u00e9fi, mais c'est leur d\u00e9fi c'est pas, c'est pas un d\u00e9fi ext\u00e9rieures, c'est leur mod\u00e8le social qui est, qui est en jeu, c'est quelque chose de tr\u00e8s important pour l'avenir de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:54:18 > 0:54:58) [87%] : \r\nJe m'inqui\u00e8te sur l'id\u00e9e ou la fa\u00e7on dont on laisse entrevoir les banlieues et les gens des banlieues et notamment sur tous les genres de banlieue en laissant croire qu'ils sont devenus des ennemis int\u00e9rieurs de la R\u00e9publique qui a quelque chose qui sera qui ressemblerait de petite guerre civile qui a qui appara\u00eetrait, \u00e7a me fait peur c'est : voil\u00e0, je suis plus inquiet de cela, est ce que je suis pessimiste, non, je crois, je crois que il y a des points, possibilit\u00e9 de de r\u00e9conciliation avec le peuple fran\u00e7ais et des possibilit\u00e9s d'une d'une nation unie et je j'ai envie de croire en soi et je pense que l'\u00c9tat a un vrai r\u00f4le, l\u00e0 tu as jou\u00e9, c'est une vraie t\u00e2che nationale, j'ai envie, moi j'ai envie de croire \u00e7a, et c'est m\u00eame pas aujourd'hui je, je, je milite pour cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:55:08 > 0:55:40) [93%] : \r\nUn mot encore de nombreux habitants de Grigny ont achet\u00e9 leur appartement et son propri\u00e9taire, h\u00e9las pour eux, ils sont \u00e9cras\u00e9s de dettes 8 millions d'euros au total car les charges de la copropri\u00e9t\u00e9 n'ont cess\u00e9 d'augmenter en raison d'\u00e9quipements surdimensionn\u00e9s comme les espaces verts, entretenir les 3500 copropri\u00e9taires doivent des millions au service du gaz, de l'\u00e9lectricit\u00e9, menac\u00e9e d'\u00eatre coup\u00e9e un plan d'urgence pour leur permettre d'\u00e9chelonner la dette a d\u00fb \u00eatre mise en place, car la revente des appartements et quasiment impossible, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:55:41 > 0:56:03) [88%] : \r\nDe plus en plus d'Helv\u00e8tes renoncent \u00e0 leurs soins dentaires, faute de revenus suffisants parce que les caisses maladie ne couvrent pas soigner ses dents, figure d\u00e9sormais dans le bas de la liste des soins de sant\u00e9 d\u00e9capitations publiques crucifixion police religieuse omnipr\u00e9sente opposants politique fouett\u00e9es, emprisonn\u00e9es, telle est la face cach\u00e9e et secr\u00e8te de l'Arabie Saoudite, reportage sous couverture.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T19:26:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612563997", "durationSec": 3208, "title": "CLEAN_Une France malade de sa banlieue", "excerpt": "La cit\u00e9 de la Grande Borne construite \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960 est repr\u00e9sentative du mal qui touche les banlieues fran\u00e7aises. Mal desservie par les transports en commun elle est parfois qualifi\u00e9e de zone de non-droit et l'ins\u00e9curit\u00e9 entretenue par quelques traficants de drogues provoque la fermeture des commerces et des services publiques. Les habitants pauvres et issus de l'immigration du magreb et d'Afrique noire se retrouve abandonn\u00e9s et stigmatis\u00e9s par le seul nom de l'endroit o\u00f9 ils habitent. Pourtant lorsque l'Etat ou les citoyens s'investissent ils arrivent \u00e0 mobiliser les ressources d'une populaiton jeune qui ne demande qu'\u00e0 s'en sortir.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FAWER, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MABILLARD, Robert", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "STERN, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MASCARO, Maria Pia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESSONNE"], "thematicThemes": ["BANLIEUE", "CIT\u00c9-SATELLITE", "URBANISME", "PAUVRET\u00c9", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "sequenceIds": ["1595086", "1595105", "1595107"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563998", "title": "TITRE_Une France malade de sa banlieue"}, {"internalArchiveId": "AA1704593181", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Une France malade de sa banlieue", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705595289", "summary": "Itw Aboubakar Sakanoko, activiste associatif.\nVue a\u00e9rienne par dr\u00f4ne des barres d'immeubles du quartier.\nItw anonyme d'un policier. Batiments courbes peints et sculptures sur des places publiques.\nItw Claude Carillo, syndicat police Alliance.\nItw Vincent L\u00e9na, haut-fonctionnaire, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du gouvernement en zone prioritaire.\nArchives de la Garnde Borne dans les ann\u00e9es 1970.\nItw Le\u00efla Ourzik, habitante de La Grande Borne. Bureau de poste avec le rideau ferm\u00e9. Pharmacie avec clients. Itw Ines Marszalek, pharmacienne.\nItw Philippe Rio, maire de Grigny.\nItw Annabelle Coutant, infirmi\u00e8re lib\u00e9rale.\nJeunes filles noires faisant une maquette de la ville avec la ligne de bus. Itw Katy Jordier. \nOuvriers travaillant sur le trac\u00e9 de la ligne de bus. Survol de la ligne de bus en voie propre.\nNocturne, h\u00e9licopt\u00e8re de la police survolant la ville.", "id": "1595086", "visualThemes": ["CIT\u00c9-SATELLITE", "URBANISME", "PAUVRET\u00c9", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["ESSONNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595308", "summary": "Itw Amar Henni, anthropologue. Amar Hennin donnant une conf\u00e9rence.", "id": "1595105", "visualThemes": ["CIT\u00c9-SATELLITE", "ANTHROPOLOGIE"], "visualGeographicals": ["ESSONNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595310", "summary": "Itw Ahmed Zerkal, directeur d'une salle d'arts martiaux Club Vivacit\u00e9. Jeunes s'entra\u00eenant dans la salle. Vue a\u00e9rienne de Grigny. Itw Philippe Rio, maire de Grigny. Apprentis en formation travaillant apprennant \u00e0 poser de la fibre optique. Itw Yoan Walpole, ch\u00f4meur.\nItw Said Moutawakil, responsable du centre de formation.\nItw Mohammed Ourzik, ing\u00e9nieur informatique. Jeunes suivant une formation sur ordinateur.\nJeunes b\u00e9n\u00e9voles apportant de la soupe aux sans-abris.", "id": "1595107", "visualThemes": ["CIT\u00c9-SATELLITE", "PAUVRET\u00c9", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["ESSONNE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1691331", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030460", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9FD12D40-1D83-4445-8CB0-07F3ED7080C8", "internalArchiveId": "9FD12D40-1D83-4445-8CB0-07F3ED7080C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump pourrait-il frapper la Cor\u00e9e du Nord?", "publicationDate": "2017-04-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dayez-Burgeon, Pascal\r\nLes relations entre les Etats-Unis et le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en se sont d\u00e9grad\u00e9es. Est-on face \u00e0 des gesticulations ou \u00e0 une r\u00e9elle menace? Interview de Pascal Dayez-Burgeon, sp\u00e9cialiste de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, charg\u00e9 de mission au CNRS.\r\n\r\n* * Donald Trump pourrait-il frapper la Cor\u00e9e du Nord? TUM 19.4 Tensions Cor\u00e9e ITW Dayez-Burgeon\r\nDonald Trump pourrait il frapper la Cor\u00e9e du nord? depuis qq jours, les relations entre les Etats-unis et Pyongyang se sont pour le moins d\u00e9grad\u00e9es...provoquant l'inqui\u00e9tude des pays voisins...voire du monde entier. Mais est-on face \u00e0 une guerre de bluff ou \u00e0 une r\u00e9\u00e9elle menace...\r\non en parle avec vous, Pascal Day\u00e8ze-Burgeon....bonjour:\r\n...\r\nvous etes sp\u00e9cialiste de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, charg\u00e9 de mission au CNRS.\r\non parle souvent de tensions en Asie, en Mer de chine, autour de la p\u00e9ninsule cor\u00e9\u00e9nne. L\u00e0, on a atteint un autre niveau...sans pr\u00e9c\u00e9dent....avec la nouvelle donne Trump?\r\n(totalement diff\u00e9rent, 2 facteurs d\u00e9stabilisateurs, autant impr\u00e9visibles l'un que l'autre)\r\nvous dites qu'il faut prendre cette menace au s\u00e9rieux....est-ce qu'il n'y a pas une part de bluff dans tout ca. on apprend ce matin que \"L'armada navale\" en route vers la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, selon Trump, n'a en fait pas encore commenc\u00e9 \u00e0 naviguer vers cette zone.....\r\netre impr\u00e9visible, c'est leur strat\u00e9gie \u00e0 tous les deux (donald trump et kim jong un)...On veut bien comprendre qu'\u00e0 court terme, Donald trump essaie d'imposer sa donne \u00e0 l'ensemble de la r\u00e9gion, voire du monde. Mais \u00e0 long terme, c'est quoi le but ?\r\n(CN reste moyen pr \u00eatre pr\u00e9sent militairement ds r\u00e9gion.risque imp menace conflit avec chine.\r\nesp\u00e8re influer sur la cor\u00e9e du sud aussi, et l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 9 mai prochain.\r\nveut vendre le syst\u00e8me anti missile ThAAD )\r\nEst-ce que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain mesure vraiment l'impact d'une menace, voire de frappes, sur un pays qui poss\u00e8de l'arm\u00e9e nucl\u00e9aire? on est plus ds le cas afghan ou syrien l\u00e0...\r\n(non, comme mc arthur. trump n'a pas int\u00e9gr\u00e9 \u00e7a. politique court termiste)\r\nPeut on imaginer que du coup, il r\u00e9fl\u00e9chisse, cette fois, \u00e0 2 fois avant de frapper?\r\nCes tensions ne concernent \u00e9videmment les voisins direct de Pyongyang, \u00e0 commencer par la chine. Pour l'instant elle regarde. \"attentiste et polie\", dites-vous. Mais \u00e7a ne va pas durer?\r\nquid de l'attitude du Japon?\r\nSi Trump venait \u00e0 frapper la cor\u00e9e du nord, ce serait une catastrophe pr la r\u00e9gion. mais, pas vraiment pr Kim jong un qui pourrait se positionner en victime et rassembler sa population?\r\n(contrairement aux ann\u00e9e 90, il faudrait plusieurs frappes cette fois pr d\u00e9truire les instalaltions nucl\u00e9aires)\r\nMerci Pascal Dayezzz-Burgeon d'\u00eatre venu qq minutes en direct dans Tout un monde...sp\u00e9cialiste de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, charg\u00e9 de mission au CNRS.\r\nbonne journ\u00e9e\r\n(MAXXXX 24'30)\r\n***** VIRG TZAUD ****", "durationSec": 499, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8537042", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump pourrait-il frapper la Cor\u00e9e du Nord? / TUM_2017-04-19T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 19.04.2017"], "alternativeSummary": ["Les relations entre les Etats-Unis et le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en se sont d\u00e9grad\u00e9es. Est-on face \u00e0 des gesticulations ou \u00e0 une r\u00e9elle menace? Interview de Pascal Dayez-Burgeon, sp\u00e9cialiste de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, charg\u00e9 de mission au CNRS."], "variantIds": ["ece-8537042"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:40Z", "speechToTexts": ["25.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDonald Trump pourrait -il frapper la Cor\u00e9e du Nord depuis quelques jours, les relations entre les \u00c9tats-Unis et Pyongyang ce sont pour le moins d\u00e9grad\u00e9es, provoquant l'inqui\u00e9tude des pays voisins \u00e0 avoir du monde entier, mais est -on face \u00e0 une guerre de bluff ou \u00e0 une r\u00e9elle menace, on en parle avec vous Pascal Dayez Burgeon bonjour, bonjour, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, charg\u00e9 de mission au CNRS, alors on parle souvent un de tensions en Asie en Mer de Chine autour de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne est -ce que l\u00e0 aujourd'hui on a atteint un tout autre niveau sans pr\u00e9c\u00e9dent, avec \u00e9videmment la nouvelle donne un du pr\u00e9sident Trump. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [92%] :\r\nOui, il semble que oui dans la mesure o\u00f9 aux incertitudes auxquelles nous avait habitu\u00e9s Kim domaine s'ajoutent maintenant les incertitudes du pr\u00e9sident, on ne sait absolument pas ce qu'il veut et des risques d'escalade sont tous sont toujours possibles, il y a maintenant 150000 soldats chinois mass\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Chine et la Cor\u00e9e du Nord, une flotte am\u00e9ricaine qui croise dans dans les eaux de la r\u00e9gion bien un incident est vite arriv\u00e9 et une provocation est toujours possible, donc je crois que la situation effectivement et est beaucoup plus grave qu'elle n'a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [85%] :\r\nUne menace qui semble s\u00e9rieuse on effet quand m\u00eame une part de de bluff dans tout \u00e7a, on apprend ce matin que l'armada navale un an qui \u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre on redoute depuis quelques jours vers la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne annonc\u00e9 par Trump, h\u00e9 bien, n'a en fait pas vraiment commenc\u00e9 \u00e0 naviguer dans cette zone Quesnel faisait des exercices avec l'Australie, voil\u00e0 quelqu'la part de de mensonges de bluff dans toute cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [88%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, effectivement, on ne sait jamais, quels sont les buts de de Monsieur Thuram, qui n'a pas l'air de distinguer le court terme et le long terme, en fait, il y a aussi une question de calendrier sans doute arriv\u00e9 comme il avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 aux alentours du 15 avril c'est-\u00e0-dire l'anniversaire de Kim Il-Sung \u00e9tait une provocation insupportable pour le Nord, maintenant on parle plut\u00f4t du 25 avril dans la mesure o\u00f9 il y aurait une grande enfin sommet politique en Chine et qu'il faudrait attendent s'\u00eatre cette date donc, voil\u00e0, on est toujours dans dans l'incertitude, bluff, c'est possible aussi parce qu'il y a des arri\u00e8re- pens\u00e9es, il est fort probable que les cellules, il faut peser sur les \u00e9lections sud- cor\u00e9ennes et appuy\u00e9, il y a 2 candidats actuels qui est plut\u00f4t \u00e0 gauche, Moon Jae-In et un autre qui est centriste qui pourrait \u00eatre relativement pro- am\u00e9ricain qui \u00e9tait l'ann\u00e9e le oh il est fort probable que les 16 unis tiennent absolument \u00e0 ce que ces candidats souhaitent \u00e9lus pour avoir la certitude de continuer \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent en Cor\u00e9e du Sud, donc incertitude de de ce que veut v\u00e9ritablement Donald Trump et puis contradictions aussi parce que, au fond, \u00e9craser le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en comme il le promet, c'est un peu scier la branche sur laquelle est assis, c'est-\u00e0-dire de voir ensuite \u00e0 terme quitter la Cor\u00e9e du Sud, il n'y aura plus de l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent dans la p\u00e9ninsule, voil\u00e0 donc incertitude et c'est toujours dangereux, 2 jours de de bluff, \u00e7a peut aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [88%] :\r\nDonc si on comprend bien, \u00e0 court terme, il y a peut-\u00eatre 2, 3 objectifs sous sous- jacent \u00e0 long terme est ce qui a vraiment une une politique, une vision de Donald Trump pour la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:06) [86%] :\r\nC'est \u00e7a qui est difficile \u00e0 voir, dans la mesure o\u00f9 \u00e0 long terme \u00e0 un conflit avec la Cor\u00e9e, c'est en fait un conflit avec la Chine, la Chine consid\u00e8re la Cor\u00e9e du Nord comme un protectorat historique qu'elle a toujours au fond domin\u00e9s et il n'y a absolument pas question pour elle de laisser les \u00c9tats-Unis s'y installer, unification donc voil\u00e0 en a termin\u00e9 avec Kim domaine ou du moins le boulevard du rabattre le caquet c'est c'est c'est aller vers un conflit majeur est -ce que c'est ce qu'il veut v\u00e9ritablement est -ce que la partie de bluff ne se joue pas avec la Chine sans doute que si, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on n'est pas certain que ce soit monsieur tram qui manque peut-\u00eatre un peu d'exp\u00e9rience qui peut leur porter sur un empire pluri- mill\u00e9naire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [86%] :\r\nJe justement la la Chine son ou \u00e0 la Chine que veut la Chine, que va faire la Chine, vous dites qu'elle a une une attitude pour l'instant tr\u00e8s attentiste, tr\u00e8s Poli, mais on imagine que \u00e7a va pas durer non plus d'\u00e9moi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:01) [90%] :\r\nJe pense que les Chinois pour le moment, on se demande ce que faisait Monsieur Trump et une fois qu'ils auront m\u00eame pris \u00e7a fait leur analyse il ne il y a des choses qui peuvent accepter d'autres qui ne peuvent absolument pas accepter une n\u00e9gociation globale, \u00e9conomique avec les \u00c9tats-Unis, oui, il semblerait qu'au sommet de Floride, il y a une semaine donald Trump et renoncer \u00e0 ce qu'il avait promis, c'est-\u00e0-dire une d'exiger de la Chine qu'elle change le taux de conversion du Vietnam en dollars pour \u00e7a, c'est tr\u00e8s bien pour les Chinois, la contrepartie serait de renforcer la pression chinois sur le r\u00e9gime, bon d'accord, Pyongyang a commenc\u00e9 \u00e0 stopper les les importations de charbon en provenance de Cor\u00e9e du Nord, bon, tr\u00e8s bien mais aller plus loin et faire tomber le r\u00e9gime conduira la r\u00e9unification, c'est inacceptable pour pour P\u00e9kin et donc l\u00e0 \u00e7a pourrait m\u00eame mener une crise tr\u00e8s grave et la Chine pour la mettre \u00e9videmment le Japon dans l'affaire voil\u00e0 donc constamment si une op\u00e9ration coup de poing \u00e0 court terme n'entra\u00eene pas des cons\u00e9quences non \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [89%] :\r\nJustement, le, le Japon, quelle est sa position dans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:07) [87%] :\r\nLe Japon de 2 et tr\u00e8s inquiets \u00e9videmment des menaces de, de, de, de guerre avec la Cor\u00e9e du Nord mais le Japon aussi un contentieux qui monte avec avec la Chine pour les id\u00e9aux du du sud de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne et on constate que Monsieur Ha\u00efder, qui \u00e9tait au plus bas dans les sondages, suite au scandale dans laquelle son \u00e9pouse \u00e9tait impliqu\u00e9e maintenant remonte dans les sondages, alors Monsieur baiss\u00e9 quand m\u00eame vision assez conservatrice, nationaliste du Japon, qui vise \u00e0 la revitalisation, donc tout \u00e7a n'est pas tr\u00e8s bon appartement ou le Japon se mettraient sur le pied guerre une tension avec la Chine pourrait \u00eatre extr\u00eamement dommageable, ce qui manque un peu dans le jeu pour lancer la Russie qui n'est pas du tout appliqu\u00e9 ne se prononcent pas, il se serait une porte de sortie possible ou alors ce qu'on susurre aussi en Cor\u00e9e du Sud, une invitation de monsieur Kim domaine aller \u00e0 P\u00e9kin, c'est-\u00e0-dire de d'accepter la Suisse chinois, ce qui n'a pas fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, depuis 2011, il ne s'est jamais rendu \u00e0 P\u00e9kin, ce qui est extraordinaire, puisque tous ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, enfin ses 2 pr\u00e9d\u00e9cesseurs, il \u00e9tait tout le temps fourr\u00e9, donc il y avait pas il y a des portes de sortie, mais je pense que la Chine attend de voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [89%] :\r\nEst -ce que Donald Trump mesure vraiment l'impact de de la menace des tensions qui, qu'il est en train de cr\u00e9er qu'ils sont en train de cr\u00e9er autour de de cette p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, voire de frapper la, la, la Cor\u00e9e du Nord, c'est, c'est un pays quand m\u00eame, qui poss\u00e8de l'arme nucl\u00e9aire, on est plus du tout dans le cas syrien ou afghans donc 2 pays sur lesquels il a, il a lanc\u00e9 des bombes et des missiles r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:41) [89%] :\r\nAbsolument, la Cor\u00e9e du Nord n'est pas r\u00e9ductible comme les 2 pays que vous avez \u00e9voqu\u00e9es et en l'autre parce que elle a multipli\u00e9 ces sites atomiques hein, lorsqu'il avait \u00e9t\u00e9 question de frappes \u00e0 l'\u00e9poque du pr\u00e9sident Clinton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [90%] :\r\n\u00e7a ne nous entend. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:55) [88%] :\r\nIl y avait exactement il y avait un seul le centre a frapp\u00e9 c'est encore jouable et la Cor\u00e9e n'avait pas encore tellement ma\u00eetris\u00e9 la technologie hyper- maintenant ce n'est pas le cas, on sait qu'elle a des bonbons, c'est qu'elle a des lanceurs, donc c'est c'est quand m\u00eame extr\u00eamement risqu\u00e9 et c'est surtout risquer pour la Cor\u00e9e du Sud, mais c'est aussi risqu\u00e9 pour le Japon risqu\u00e9 pour la Chine, qui sont des pays frontaliers, ils ne peuvent pas l'accepter, ni le Japon il y a Chine ne peut ne peut soutenir cela dans l'impression que le pr\u00e9sident au fond et des d\u00e9cisions de type politique qui est meilleure, un usage interne aussi, hein, cette carte, mani\u00e8re de redorer son blason, puisqu'il a subi quelques d\u00e9faites de politique int\u00e9rieure mais qu'ils ne mesure pas encore v\u00e9ritablement la port\u00e9e de de ces d\u00e9cisions, \u00e0 terme, ou alors on peut cr\u00e9er entre tactique et strat\u00e9gique et le \u00e0 l'\u00e9poque de la guerre de Cor\u00e9e, avait \u00e0 peu pr\u00e8s, m\u00eame chose avec monsieur MacArthur, le g\u00e9n\u00e9ral MacArthur qui un moment avait envisag\u00e9 d'envoyer des bombes atomiques sur P\u00e9kin lors de la guerre de Cor\u00e9e, le pr\u00e9sident Truman fait imm\u00e9diatement rapatri\u00e9s pour la compr\u00e9hension politique de de la situation et peut se demander aussi, on n'est pas de situations comparables, quelqu'un qui ne mesurent pas les effets \u00e0 terme de scission \u00e0 courte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:59) [90%] :\r\nEh bien, on verra, \u00e0 terme, ce que ce dossier donne donnera une situation en tous cas pour l'instant, inqui\u00e9tante et risqu\u00e9e pour on a bien compris toute la r\u00e9gion, merci beaucoup Pascal Dayez Burgeon d'\u00eatre venu quelques minutes en Direct dans tout un monde, je rappelle que vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, charg\u00e9 de mission au CNRS, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-19T06:37:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A93772FB-BA4B-4BB2-A53A-82B53915FFBE", "internalArchiveId": "A93772FB-BA4B-4BB2-A53A-82B53915FFBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vers un statu quo lors de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2017-04-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buffat , Marc-Olivier;Jobin, Philippe\r\nD\u00e9bat entre St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du PS vaudois, Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois, Marc-Olivier Buffat, chef du groupe PLR au Grand conseil vaudois et Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand conseil vaudois.\r\n\r\n* * Vers un statu quo lors de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois DIR STUDIO LSNE\r\n*** Et on va d\u00e9battre des enseignements de ce sondage avec 4 invit\u00e9s... \r\n St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du PS vaudois \r\n  Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois\r\n Marc-Olivier Buffat, chef du groupe PLR au Grand conseil vaudois\r\n Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand conseil vaudois\r\nJobin (UDC): \r\n34%... c'est presque un gouffre... Alors c'est certes un sondage, mais \u00e7a vous inqui\u00e8te?\r\nOn le voit, l'\u00e9lectorat PLR fait deffection... Vous \u00eates les dindons de la farce...\r\nOn pouvait s'attendre \u00e0 ce cas de figure, de nombreux sp\u00e9cialistes le pr\u00e9disaient... Vous avez manqu\u00e9 de vision politique en refusant l'alliance avec les verts-lib\u00e9raux?\r\nCa semble compromis pour cette fois... Comme en 2011 et 2012, le conseil d'Etat pourrait bien reconduire sa majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif... Vous y tenez vraiment \u00e0 ce si\u00e8ge au conseil d'Etat?\r\n- pas d'effet Parmelin?\r\n- paie le prix des divisions internes? + difficult\u00e9 de l'initiative sur la reconnaissance des religions? \r\nCa fait beaucoup d'\u00e9checs d'affil\u00e9e... Celui-ci risque d'\u00eatre celui de trop: le PLR vous a douch\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises... Ca compromet une nouvelle alliance?\r\nBuffat (PLR): \r\nVotre parti ne joue pas le jeu... Au fond, le PLR est opportuniste...\r\nAu fond, ce r\u00e9sultat doit vous satisfaire... Vous pourriez replacer vos trois ministres d\u00e8s le premier tour... C'est une cons\u00e9cration!\r\nVous craignez des r\u00e9percussions dans le jeu des alliances au Grand Conseil? Vos relations avec l'UDC pourraient p\u00e2tir de ce vote?\r\nAu fond, que Philippe Leuba n'obtienne pas la majorit\u00e9 absolue au premier tour, c'est peut-\u00eatre votre chance de rattraper le coup?\r\n- Leuba paie le prix de sa politique d'asile et de quelques affaires comme Champion? \r\nMontangero (PS):\r\nLe r\u00e9sultat de Cesla Amarelle vous rassure?\r\nOn la d\u00e9crivait pourtant comme trop \u00e0 gauche, clivante... On aurait pu s'attendre \u00e0 un moins bon r\u00e9sultat...\r\nUne configuration M\u00e9traux-Amarelle-Nicolet au second tour, vous ne pouviez pas r\u00eaver mieux...\r\nMocchi (Verts):\r\nB\u00e9atrice M\u00e9traux... seule sortante \u00e0 ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lue... L'enqu\u00eate lui attribue le m\u00eame score qu'il y a 5 ans (44%)... De quoi s'inqui\u00e9ter?\r\nVous n'attendiez pas mieux? Certains optimistes lui pr\u00e9disent pourtant de passer au premier tour...\r\nContrairement \u00e0 ses coll\u00e8gues, elle ne b\u00e9n\u00e9ficie pas de la prime au sortant...\r\nB\u00e9atrice M\u00e9traux reste malgr\u00e9 tout le maillon faible du gouvernement...\r\n*******************************\r\n1/ Jacques Nicolet\r\n- moins bien que Claude-Alain Voiblet il y a 5 ans\r\n- alliance va dans un sens: UDC soutient le PLR mais moins l'inverse\r\n- tr\u00e8s trac\u00e9 chez les verts lib\u00e9raux: \u00e0 UDC: une erreur de ne pas avoir fait alliance avec eux?\r\n- une alliance, \u00e7a se travaille... mais si nouvel \u00e9chec, quid dans 5 ans? \r\n2 / Leuba\r\n- le moins bien class\u00e9 des sortants PLR: il paie sa gestion de l'asile et l'affaire Champion?\r\n- son sort pourrait \u00eatre capital: s'il ne passe pas au 1ier tour, alors les chances de Nicolet remontent?\r\n3 / B\u00e9atrice M\u00e9traux\r\n- pour l'instant \u00e0 la tra\u00eene sur la liste PS-Verts et peine \u00e0 convaincre \u00e0 droite\r\n4 / Cesla Amarelle\r\n- souvent qualifi\u00e9e de trop \u00e0 gauche, mais visiblement \u00e7a passe. Pas aussi clivante que pr\u00e9vu\r\n5 / campagne molle \r\n- coinc\u00e9 par le compromis dynamique \u00e0 la vaudoise?\r\n- campagne anesth\u00e9si\u00e9e?\r\n- le PLR veut-il vraiment changer de majorit\u00e9? \r\n- faible taux de participation? inqui\u00e9tant? \r\n6 / situation \u00e9conomique: \r\nLe groupe am\u00e9ricain Thermo Fisher annonce la d\u00e9localisation partielle de son usine d'Ecublens vers la Tch\u00e9quie... Plus d'une centaine de postes sont directement menac\u00e9s. Il y avait d\u00e9j\u00e0 eu Generali, Galeniker... la fin du miracle vaudois?\r\n- plusieurs ann\u00e9es qu'aucune grande entreprise ne s'est implant\u00e9e dans le canton... Echec de la politique \u00e9conomique? \r\n- aurait-ce d\u00fb \u00eatre un th\u00e8me? pas saisi chance? canton anesth\u00e9si\u00e9?", "durationSec": 1383, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8537082", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Vers un statu quo lors de l\u2019\u00e9lection au Conseil d\u2019Etat vaudois / FOR_2017-04-19T18:12:00_developpement-7", "Forum du 19.04.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du PS vaudois, Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois, Marc-Olivier Buffat, chef du groupe PLR au Grand conseil vaudois et Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand conseil vaudois."], "variantIds": ["ece-8537082"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:54Z", "speechToTexts": ["25.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDonner, voil\u00e0, on est \u00e0 une dizaine de jours de ce de ce 1er tour et on a r\u00e9uni dans ce Studio 4 invit\u00e9s pour d\u00e9battre des enseignements de ce sondage, mais aussi globalement de la campagne pour le le Conseil d'\u00c9tat pour ces \u00e9lections cantonales avec nous St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du Parti socialiste Vaudois bonsoir \u00e9galement Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand Conseil Vaudois bonsoir bonsoir Marc-Olivier Buffat, chef du groupe PLR au grand Grand Conseil bonsoir et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts Vaudois, bonsoir, bonsoir, j'ai commenc\u00e9 avec vous Philippe Jobin, on le voit, selon ce sondage, le candidat de l'UDC Jacques Nicolet est \u00e0 34 pourcent d'intentions de vote pour l'instant assez loin derri\u00e8re la la 7\u00e8me place synonyme d'\u00e9lection c'\u00e9tait une place de qui, pour l'instant, occup\u00e9e par par Cesla Amarelle si c'est un sondage, on est d'accord, mais ce que \u00e7a vous inqui\u00e8te ce retard apparent dans les intentions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [89%] :\r\nNon, alors on va pas minimiser le sondage on en prend acte, pas de souci, par contre, non, \u00e7a m'inqui\u00e8te pas plus que \u00e7a, vous savez du sondage, c'est le 1er qui a \u00e9t\u00e9 fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent en 2012, il n'avait pas eu du tout, moi je me fais pas de souci, ce que je rel\u00e8ve quand m\u00eame une chose : ben, on a une prime au sortant apparemment except\u00e9 Madame M\u00e9traux et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, je dirais que le centre- droite a toutes les cartes en main pour pouvoir hisser Monsieur Nicolet, ainsi que ses 3 colistiers en t\u00eate dans le 1er tour ou au tout cas en bonne place pour que, au niveau du 2\u00e8me tour on puisse gagner cette majorit\u00e9 \u00e0 droite, donc \u00e7a m'inqui\u00e8te pas plus que \u00e7a, je suis assez serein par quand il y a encore du travail qui reste \u00e0 faire au niveau du centre droit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [89%] :\r\nNotamment au sein du, du PLR, hein Philippe Jobin parce que, on le voit un des enseignements, c'est que pour l'instant, il ne joue pas totalement le le jeu de de l'alliance et on l'a vu aussi dans dans les d\u00e9bats qui aussi avec les candidats du Conseil d'\u00c9tat, Toulouse, certes, on a l'impression qui se qui vivrait bien avec une majorit\u00e9 qui ne change pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [89%] :\r\nPour ce qu'il faut dire une chose, c'est qu'on a au centre- droite la possibilit\u00e9 de conserver de gagner un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire au niveau du conseil d'\u00eatre je crois quand m\u00eame que le le la la bas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [78%] :\r\nOui la suite suffisamment soutenu quand m\u00eame par lui et moi oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [92%] :\r\nOui, en tout cas, c'est ce que je vois avec les 4 colistiers, m\u00eame avec la baisse PLR avec mon coll\u00e8gue Marc-Olivier Buffat en fait de l'excellent travail au Grand Conseil, on est quand m\u00eame assez, on est \u00e0 plus de 92 pourcent d'accord avec les directions comprend en tout cas pour le centre- droite, moi je reste quand m\u00eame assez confiant, je crois qu'il faut \u00eatre calme, il faut pas trop s'\u00e9nerver les sondages \u00e7a vaut ce que \u00e7a vaut, mais on verra exactement ce qui se passe au niveau du 30 avril. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [88%] :\r\nMichael peu car vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, notre correspondant Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [85%] :\r\nOui, j'aimerais juste entendu Philippe Jobin qu'est -ce que vous entendez par le centre droit les Verts lib\u00e9raux, voulez -vous les vous entrez, pour l'instant, mais pour le moment, UDC PLR PLR UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [91%] :\r\nComme vous le souhaitez, c'est une erreur d'ailleurs donn\u00e9 \u00e0 la droite de la droite, c'\u00e9tait une erreur Philippe Jobin, on va passer aux autres tout de suite, mais puisque vous parlez des des Verts, lib\u00e9raux et c'\u00e9tait une erreur de pas leur tendre la main parce que c'est vrai, on voit d'apr\u00e8s ce sondage, il Yves trace massivement Jacques Nicolet c'\u00e9tait une erreur de de pas les inclure dans cette alliance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [90%] :\r\nJe ne crois pas que ce soit une erreur, je crois que c'est une une strat\u00e9gie qu'on a adopt\u00e9 pour pouvoir regagner la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, on le voit encore \u00e0 l'heure actuelle on perche en tout cas moi je suis le 1er \u00e0 atteindre un main pour qu'on puisse construire ensemble, je vois en tout cas pour le moment sur le sondage que vous ayez fait c'est vrai que les Verts lib\u00e9raux votent plus on monte, plus centre gauche que centre- droit je r\u00e9p\u00e8te encore une chose pour monsieur Montangero nous sommes bien une alliance du centre- droite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [90%] :\r\nMonarque livier Buffat peut-\u00eatre vous faire r\u00e9agir est -ce que le PLR, les sympathisants PLR jouent le jeu ou pas, finalement, est -ce que ce sondage a tort de dire que les sympathisants PLR ne jouent pas le jeu du soutien \u00e0 Jacques Nicolet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:43) [91%] :\r\nEn tout cas c'est pas du tout ce que je vis sur le le terrain premi\u00e8rement, deuxi\u00e8mement Monsieur Poker a fait des des comparaisons mais comparaison n'est pas raison puisque on se fonde sur les r\u00e9sultats par rapport \u00e0 2012, alors que l\u00e0 on a un sondage et uniquement des estimations il faut pas se tromper d'\u00e9lection la la bleue, le 1er le 30 avril c'est le 1er tour et l\u00e0 il faut jouer plac\u00e9, c'est-\u00e0-dire avoir plus que la majorit\u00e9, ensuite : on voit et s'\u00e9tait dit qu'il a une prime au sortant, s'il y a un 2\u00e8me tour avec des candidats, droite et des \u00e9l\u00e9gance et des candidats de gauche, on aura un v\u00e9ritable enjeu \u00e9lectoral et finalement si ce sondage avait au moins le m\u00e9rite de r\u00e9veiller cette campagne \u00e9lectorale un peu endormi au chloroforme et personnellement je m'en f\u00e9licite, on peut aussi lire les choses de fa\u00e7on diff\u00e9rente, moi je suis tr\u00e8s surpris du score qu'on annonce de de Madame Amara, qui est quand m\u00eame assez solidement d\u00e9croch\u00e9 par rapport \u00e0 d'autres candidats socialistes, au moins, on sait que les socialistes, la gauche vive dit votons g\u00e9n\u00e9ral de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s unis, donc voil\u00e0, on voit bien que ce sondage, il y a un certain nombre de param\u00e8tres qui sont encore pas tr\u00e8s ajust\u00e9e : les gens sont actuellement en vacances, moi j'attends les r\u00e9sultats avant de tirer des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [91%] :\r\nC'est vrai qu'on est en vacances de P\u00e2ques, mais Marc-Olivier Buffat le le il y a eu quelques maladresses peut-\u00eatre du candidat ni coll\u00e8ge il y a eu cette affaire des des v\u00e9t\u00e9rinaires, des v\u00e9t\u00e9rinaires fran\u00e7ais qu'il qu'il qu'il emploie, alors que c'est un peu contraire \u00e0 ce que son parti pro- ni aussi aussi ses propos sur Marine Le Pen, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un forum \u00e7a, peut-\u00eatre que \u00e7a fait peur \u00e0 certains \u00e9lecteurs du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:19) [89%] :\r\nMoi j'ai pas entendu ses craintes, je vous le dis clairement : je lis dans ce sondage que certains qui s'affirme PLR voteraient pour Madame M\u00e9traux moi j'ai jamais entendu \u00e7a dans mon parti, c'est une une r\u00e9v\u00e9lation de de de ce sondage bourgeois que Madame celles Amarelle ferait aussi des voix chez nous, moi j'attends encore une fois, de, de voir les r\u00e9sultats, je crois qu'il y a d'autres th\u00e8mes de campagne avec les vaudoise les Vaudois attendez, on est tous un un tout petit peu d\u00e9\u00e7u de de ce manque d'enjeu dans dans la campagne, plut\u00f4t que de les affirmations de monsieur Nicolet dont dont, dont chacun ont su insuffler repart de de de la maladresse moi j'ai j'ai j'ai j'ai travaill\u00e9 avec monsieur Nicolet au Grand Conseil, c'est quelqu'un, encore une fois, donc je partage une large partie des id\u00e9es, il y a, il y a, il y a un certain nombre de sujets sur lesquels nous ne sommes pas d'accord avec l'UDC et c'est des sujets qui sont connues, mais pour autant, c'\u00e9tait \u00e9vident que Monsieur Nicolet au Conseil d'\u00c9tat constituerait une modification sensible de l'\u00e9quilibre politique politique dans ce canton, au lieu d'avoir toujours le Grand conseil qui doit rattraper les projets qui nous viennent de la gauche du Conseil d'\u00c9tat, h\u00e9 bien on aurait une position affich\u00e9e claire et si possible avec le Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:31) [94%] :\r\nOn en parle depuis quelques minutes, de Cesla Amarelle, donc on va vous faire r\u00e9agir, St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du du PS Vaudois ce r\u00e9sultat de Cesla Amarelle aujourd'hui \u00e7a vous rassure ou \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [89%] :\r\nLa seule chose avec laquelle je serais d'accord avec minimiser Minon prenait fin et Jobin, c'est le fait que c'est un sondage est un sondage il faut toujours le prendre avec des pincettes, on sait les marges d'erreur on aussi la m\u00e9thodologie qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 et il faut \u00eatre toujours tr\u00e8s prudent maintenant si on regarde pour r\u00e9pondre \u00e0 Monsieur Buffat qui disait qu'elle \u00e9tait compl\u00e8tement de Madame Amarelle \u00e9tait compl\u00e8tement d\u00e9croch\u00e9, si je compare par rapport aux r\u00e9sultats de 2012 on a 15 points d'\u00e9cart entre Pierre-Yves Maillard dans ce sondage et Cesla Amarelle il y en 2012, au r\u00e9sultat, on avait 15 points d'\u00e9cart, Pierre-Yves Maillard et Nuria Gorrite et hors caisse qu'on ne sait pas Miller C\u00e9cile similaires dans le m\u00eame temps on est vraiment dans le m\u00eame si on est donc \u00e7a veut dire que notre alliance avec nos alli\u00e9s verts marche bien, \u00e7a veut dire aussi que si on regarde un tout petit peu comment le FN, la segmentation \u00e0 l'\u00e9lectorat instant triste l'\u00e9lectorat centriste, il reconna\u00eet, il reconna\u00eet les personnes qui ont la stature d'\u00eatre conseill\u00e8re d'\u00c9tat conseiller l'\u00c9tat, il reconna\u00eet que, effectivement, Cesla, Amarelle \u00e0 la stature d'un Pierre-Yves Maillard du Nuria Gorrite Edin, Pascal Broulis, ou d'une Jacqueline de Cointreau, voil\u00e0, c'est ce qu'on peut constater dans ce sondage, si on regarde un tout petit peu, comment il est fait, et puis \u00e7a \u00e7a \u00e7a me r\u00e9jouit parce qu'effectivement il y a quelque chose qui oppose fondamentalement 1 Jacques Nicolet, d'une Cesla Amarelle et et et je ne comprends pas que le PLR continue \u00e0 vouloir travailler avec l'UDC si les questions \u00e9conomiques, c'est notamment la question du 9 f\u00e9vrier l'initiative sur l'immigration de masse, c'est vraiment le coup de massue qui a plomb\u00e9 notre \u00e9conomie qui a plomb\u00e9 notre pays c'est un coup de massue qui a \u00e9t\u00e9 fait par l'UDC et Jacques Nicolet le porte avec son parti et je crois que l\u00e0 il y a vraiment quelque chose qui nous s\u00e9pare fondamentalement alors pour les Vaudois et les Vaudois maintenant le le 30 avril c'est de c'est vrai, c'est le 1er tour hier aussi le le Grand Conseil, c'est pour \u00e7a que j'invite les Vaudois et les Vaudois \u00e0 conforter la majorit\u00e9 de gauche et faire en sorte qu'on vote aussi le socialiste au niveau du Grand Conseil parce que c'est comme \u00e7a qu'on arrivera \u00e0 donner la marge de manoeuvre au maximum pour pouvoir porter les projets que nous avons fait ces derniers notamment renforcer le pouvoir d'achat, je suis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:38) [88%] :\r\nOn va donner la parole \u00e0 vous \u00eates en reparler apr\u00e8s un encore un quart de leur Alberto Mocchi pour pour le, pour les Verts, pour ce 1er tour de table, pr\u00e9sident des Verts, B\u00e9atrice M\u00e9traux, seule selon sondage serait l\u00e0 la seule sortante \u00e0 ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu au 1er tour c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame score qui est qui a 5 ans, il y a de quoi s'inqui\u00e9ter pour vous peut \u00eatre en danger. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:57) [89%] :\r\nNon je pense pas, je pense vraiment pas, faut quand m\u00eame se dire que pour le moment en tout cas, les Verts ont une assise \u00e9lectorale qu'un petit peu plus faible que celle du PLR ou du du PS, on a une base \u00e9lectorale du coup qui train petit peu moins mais moi ce qui m'\u00e7a ne fait absolument pas peur, je pense que c'est un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat et \u00e7a monte, que les vaudoise et les Vaudois reconnaissez l'excellent bilan de B\u00e9atrice M\u00e9traux, que ce soit au niveau de la la baisse de la criminalit\u00e9, que ce soit au niveau de la pacification des prisons, que ce soit au niveau de la fin des curatelle de la rue du du dossier aussi les communaut\u00e9s religieuses qui a \u00e9t\u00e9 mis dans le tiroir par par Philippe Leuba, je pense que v\u00e9ritablement B\u00e9atrice M\u00e9traux est tr\u00e8s bien plac\u00e9 pour pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lu est tr\u00e8s bien plac\u00e9 pour, on est tr\u00e8s bien plac\u00e9 pour qu'une majorit\u00e9 de gauche de nouveau pendant 5 ans dans le canton de Vaud ce combat c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:42) [86%] :\r\nQue l'alliance \u00e0 gauche marche bien et entre socialistes et Verts, il y a on trace tr\u00e8s peu, par contre, l\u00e0 o\u00f9 elle peine pour l'instant \u00e0 convaincre, c'est au del\u00e0 au centre droit, du c\u00f4t\u00e9 du PLR hein, c'est un peu plus difficile pour elle d'aller grappiller des voix ailleurs c'\u00e9tait pour \u00e7a qu'elle est en dessous de la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:57) [88%] :\r\nDonc je crois quand m\u00eame qu'\u00e0 40 pourcent des des \u00e9lecteurs du Parti Vert lib\u00e9ral qui est qui et qui sont pr\u00eats \u00e0 voter pour B\u00e9atrice M\u00e9traux ce qui ce qui est reparti, l\u00e0, et ensuite je vois quand m\u00eame je pense que le travail de sape qui a \u00e9t\u00e9 celui du du PLR et l'UDC pendant 5 ans, des informations, enfin, on a dit syst\u00e9matiquement on essaie de faire croire que B\u00e9atrice M\u00e9traux n'\u00e9tait pas comp\u00e9tente n'\u00e9tait pas \u00e0 sa place un malheureusement un petit peu port\u00e9 ses fruits chez certains \u00e9lecteurs du centre droit, il y a quand m\u00eame 20 pourcent des des \u00e9lecteurs PLR qui sont pr\u00eats \u00e0 voter pour B\u00e9atrice M\u00e9traux c'est pas mal, mais je crois que les les faits parlent d'eux m\u00eame le bilan b\u00e9atrice et bon et et typiquement je veux pour preuve le fait qu'aujourd'hui le PLR dit plus qu'il y a des probl\u00e8mes au niveau de la criminalit\u00e9 mais, dixit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:35) [75%] :\r\nTout va bien gr\u00e2ce du travail de de B\u00e9atrice M\u00e9traux de jaloux 5 3 implique non le le bilan sur le personnel handicap\u00e9 est catastrophique, il excelle, on sait Buffat non, bien s\u00fbr, est intervenu au Grand Conseil la place en 5 ans Andr\u00e9 c'est c'est 50 pr\u00e9c\u00e9dents. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:53) [89%] :\r\nPagne que cette campagne un peu molle, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit profite au sortant, on n'a pas de vrai d\u00e9bat sur la politique p\u00e9nitentiaire, le Conseil d'\u00c9tat, nous a r\u00e9pondu tout r\u00e9cemment que tout allait bien, donc je rappelle qu'il nous manque d'eau, non, il manque 2 ou 300 places de prison il y a pas de projet, c'est parce qu'on va suivre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:12) [69%] :\r\nPar rapport au client, on annonce, pas de fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:17) [87%] :\r\nJusqu'fin J\u00e9r\u00f4me, non, non, il faut jusqu'on se mette d'accord, qui pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es avait le d\u00e9partement, il avait la possibilit\u00e9 d'enclencher la construction de ces places de prison. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:28) [71%] :\r\nMais \u00e7a ne fait que monsieur Monsieur le PS 5 ans que Madame M\u00e9traux vous savez, ce d\u00e9partement oui \u00e7a gestion aux \u00e9lectriciens et savoir ce que les projets en m\u00eame temps en basque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:39) [95%] :\r\nSans arr\u00eat, c'est absolument impossible de la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:41) [90%] :\r\nMais visiblement vous n'\u00eates pas d'accord sur le nombre de de places de prison qui ont \u00e9t\u00e9 se plaignait que cette campagne \u00e9tait un peu un peu mordre de mordant, visiblement, ce soir, c'est pas le cas Philippe Jobin vous vouliez intervenir a fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:53) [84%] :\r\nMontangero parler du 9 f\u00e9vrier j'aimerais juste le rappeler une chose ne 5 ans on n'a plus une seule entreprise qui vient sur le canton de Vaud et \u00e7a c'est extr\u00eamement important, la majorit\u00e9 est \u00e0 gauche, des places de travail, il nous en faut il nous en faut pour payer des imp\u00f4ts et ensuite se payer le luxe d'avoir du social qui a \u00e9clate, et c'est \u00e7a que monsieur moto G\u00e9raud oublient de temps en temps et Monsieur Mocky, pour vous, j'ai particip\u00e9 \u00e0 la 3 PLA, la fameuse loi elle donnera sur le logement, sur le allongerait en excusez -moi pour nos auditrices \u00e0 nos auditeurs, l\u00e0- bas, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 une mince affaire, \u00e7a veut dire que cet objet l\u00e0 en fait a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s mal ficel\u00e9 et nous, on a d\u00fb essayer de d\u00e9tricoter autant que faire ce Poincar\u00e9 carr\u00e9 mais oui, mais qui donne \u00e9galement, on va f\u00eater \u00e7a n'est pas absolument rien apport\u00e9 aux proportions vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:34) [91%] :\r\nMais on va peut-\u00eatre venir quand m\u00eame sur ces ces aspects \u00e9conomiques, on dit : s'il y a un certain temps que que c'est un peu la la fin de l'\u00e2ge d'or de l'\u00e9conomie Vaudois St\u00e9phane Montangero on voit qu'il y a des entreprises qui partent encore aujourd'hui avec une entreprise qui quittent le canton de Vaud est -ce que \u00e7a c'est pas probl\u00e9matique, et \u00e7a c'est pas finalement \u00e0 mettre au d\u00e9triment de la gauche c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:55) [92%] :\r\nNon, c'est un mettre au d\u00e9triment de la politique qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral, principalement, notamment avec le fait que pour l'accompagnement au niveau des bilat\u00e9rales, on n'a pas mis les garde- fous qu'il fallait, c'est quelque chose qui aurait permis par exemple de faire \u00e9chec \u00e0 l'initiative dite d'immigration de masse de l'UDC, le 9 f\u00e9vrier qui elle a plomb\u00e9 notre \u00e9conomie, c'est cette initiative l\u00e0 qui est le d\u00e9clencheur, avec l'abandon du taux plancher de la BNS pour le le franc fort et puis c'est c'est avec cela que seront effectivement au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on a un certain nombre de majorit\u00e9, la majorit\u00e9, qu'on a ici un PLR UDC qui veulent reconduire maintenant au du gouvernement au niveau du Grand Conseil notre canton va bien, il va quand m\u00eame tr\u00e8s bien, moi je suis tr\u00e8s inquiet avec ce qui se passe dans un certain nombre d'entreprises mais \u00e7a encore une fois, c'est la politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:37) [74%] :\r\nNous, dit le rapport, c'est normal, \u00e9l\u00e8ve d\u00e9localis\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur aussi des localit\u00e9s, donc c'est un probl\u00e8me peut-\u00eatre Vaudois, malgr\u00e9 tout, est un enfant c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:46) [87%] :\r\nC'est pas un probl\u00e8me Vaudois et vous pouvez aller demander tout petit peu \u00e0 ces messieurs, ce qu'ils pensent de tous les accords internationaux, nos types -t-il test artisanat etc parce que on est dans une soci\u00e9t\u00e9 n\u00e9olib\u00e9rale, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui vise les profits et ce qu'il faut pouvoir faire c'est pour accompagner ces entreprises et en savoir un certain nombre de probl\u00e8mes et il faut pouvoir anticiper ces probl\u00e8mes et ces probl\u00e8mes, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9 parce qu'on n'a pas mis sur pied les mesures d'accompagnement avec les bilat\u00e9rales qui emp\u00eache le dumping salarial qui emp\u00eachent le travail au noir, on va, c'est un probl\u00e8me principal que nous avons dans ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:16) [82%] :\r\nLa derni\u00e8re entreprise qu'il a quitt\u00e9 le canton de Vaud vous savez o\u00f9 est partisans canton voisin parce que les camps d'ici, on \u00e9tait meilleur, moi, je m'excuse, mais vous savez la majorit\u00e9 \u00e0 l'heure actuelle vous laisser partir des entreprises, \u00e7a sera votre probl\u00e8me avec Konami \u00e7a sera votre qui livre mal d'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:30) [71%] :\r\nNon mais je je voudrais repr\u00e9ciser, c'est jouer bon je suis Jobin, on peut jouer, on peut jouer ce qu'il donne le ton cul de leader avec une en Turquie est bonne, merci \u00e0 ces jeunes font comme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:43) [85%] :\r\nPhilippe Leuba, qui, qui dirige le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, il est PLR je donne Marc-Olivier puisse lui faire, puisque vous \u00eates le chef du groupe PLR, c'est dans les mains de de la droite le le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 aussi les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:54) [89%] :\r\nDire que c'est difficile de ne pas interrompre monsieur maintenant parce qu'il parle beaucoup, et il est inarr\u00eatable alors merci d'avoir mis bon ordre dans dans ce d\u00e9bat, le Conseil d'\u00c9tat est \u00e0 majorit\u00e9 de gauche nos opposants veulent reconduire cette majorit\u00e9 -l\u00e0 et et on voit la d\u00e9gradation du climat \u00e9conomique dans dans ce canton et canton j'entends \u00e7a fait quand m\u00eame le il a aussi, on a dit, n'entend rien dans une soci\u00e9t\u00e9 n\u00e9olib\u00e9rale, alors qu'on est dans un canton qui va d\u00e9penser plus pour le social, que pour la formation et l'\u00e9ducation, alors si c'est \u00e7a la soci\u00e9t\u00e9 n\u00e9olib\u00e9rale que vous d\u00e9criez monsieur Montei G\u00e9raud c'est tout de m\u00eame un tout petit peu surprenant le ministre Monsieur Leuba 4 il fait chaque fois qu'il y a eu des fermetures d'entreprises, il est mont\u00e9 au cr\u00e9neau chaque fois il y a eu des discussions il y a eu des notamment dans le cas de Novartis, des emplois qui ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s et qui ont pu \u00eatre sauvegard\u00e9s, nous avons soutenu la RIE III le peuple Vaudois la soutenue tr\u00e8s massivement, 2 fois, y compris dans le vote f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 pour se content pour lui redonner un second souffle et lui redonner un certain dynamisme, moi j'aurais attendu de la gauche vaudoise qu'elle se manifeste en particulier les Conseil d'\u00c9tat pour la Eriot 3 f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:10) [84%] :\r\nMoi je vous allez surcharg\u00e9 qui parler, c'est qu'on pas sortante qui nous explique quelle sera la feuille de route, quelle sera la feuille de route, parce que les gens nous posent la question sur les temps quelle sera la feuille de route pour la gu\u00e9rilla 3 Vaudois, moi j'ai pas entendu de r\u00e9ponse dans le cas de cette Albert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:26) [87%] :\r\nMocchi pour les Verts, par rapport \u00e0 la question de la dette, moi je peux pas laisser dire que le gouvernement actuel en train de creuser la dette etc je rappelle quand m\u00eame que le gouvernement, les gouvernements qui ont creus\u00e9 la dette dans les ann\u00e9es 90 c'\u00e9tait : gouvernement, majorit\u00e9 de droite et l\u00e0 personne ne ce ne fut -ce elle est aujourd'hui la situation financi\u00e8re du comptant extr\u00eamement saine pour la tranche des b\u00e9n\u00e9fices, on engrange des b\u00e9n\u00e9fices, de mani\u00e8re continue, contrairement \u00e0 d'autres se contentent de Suisse remonte pourtant \u00e0 majorit\u00e9 de droite et aujourd'hui sans d\u00e9pense un peu plus et pour investir pour le bien des Vaudois et Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:56) [78%] :\r\nNon content Marc-Olivier Buffat annonce une \u00e9lection mais je vais finir ses lecture tout \u00e0 fait objectif d\u00e9j\u00e0 priorit\u00e9 d\u00e9couvrira peut-\u00eatre que le moment est -ce qu'on investit, on avait ce n'est pas du tout, il y a un surgissement sont \u00e0 pas cher Monsieur oui mais, regardez, les Bleus combien un quoi en consacre l'essentiel d'un billet de 100 francs aujourd'hui c'est social ensuite, d\u00e9j\u00e0 c'est le p\u00e9nitentiaire, j'y reviens, a recul\u00e9 par rapport \u00e0 il y a 5 ans, \u00e7a c'est les chiffres tels qu'ils r\u00e9sultent estime Massimo dop\u00e9s suffirait, mais j'ai personne, c'est la question, monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:32) [91%] :\r\nNous sommes environ r\u00e9investit pas trop dans le social continue de la situation \u00e9conomique est ce qu'il faudrait pas revoir un tout petit peu les prix non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:39) [91%] :\r\nPense pas parce que je dis sur investit dans le social, c'est aussi pour sortir, par exemple, des jeunes de la pr\u00e9carit\u00e9, c'est pour aider les familles de la classe moyenne, consommer plus qu'\u00e0 faire tourner l'\u00e9conomie, je pense que nous, une situation qui est saine et l'\u00c9tat \u00e0 raison d'investir et d'aider la population \u00e0 son sortir je pense notamment aux mesures qui sont prises pour sortir des jeunes du revenu d'insertion, c'est des mesures qui sont, qui co\u00fbtent un petit peu, effectivement, mais qui rapportent \u00e9norm\u00e9ment par la suite parce que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:02) [80%] :\r\nCe qu'il continue de partir, il faudra encore plus investir la dedans et ce qu'il faut pas revu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:06) [89%] :\r\nEt je aussi, il faut arr\u00eater de pas le diable sur la muraille et dire que la situation est catastrophique dans le canton de Vaud on a, on a une croissance \u00e9conomique, on a tous le ch\u00f4mage qui reste quand m\u00eame tout \u00e0 fait acceptable par rapport \u00e0 \u00e0 d'autres r\u00e9alit\u00e9s m\u00eame suisse, les choses vont bien, et et voil\u00e0, enfin si on veut dire que tout va mal et qu'il faut absolument fait le gouvernement belge, ces messieurs le dire mais je crois que telle n'est pas le cas, et d'ailleurs le le sondage montre que les vaudoise et Vaudois font confiance \u00e0 ce gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:29) [87%] :\r\nJobin, c'est vrai que les les financi\u00e8rement le canton de Vaud il va plut\u00f4t pas mal, et c'est peut-\u00eatre, et il y a sur ce que ce fameux compromis dynamique qui qui fait peut-\u00eatre aussi qu'on met pas en question les les majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat et que la la campagne vous avez qualifi\u00e9 vous- m\u00eame plut\u00f4t plut\u00f4t calme, c'est ce canton va pas si mal que \u00e7a vous peignez aussi le le diable sur la mare muraille comme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:47) [90%] :\r\nMais je sais pas moi je pense qu'on n'a pas la m\u00eame lecture du jeu pour le moment, on a des entreprises qui nous quitte, tout va bien, elle partage ce qui passe la main d'oeuvre est moins ch\u00e8re soit bon ok c'est un choix que tandis que tout va bien, vous avez vu l'imp\u00f4t physique, ce qui est rentr\u00e9 dans les caisses, il y a juste 2 pourcent de de plus c'est c'est tout, c'est tout ce qui rentre en prison \u00e7a, disons que vous attendez Monsieur Montangero je n'ai pas couper la parole, vous \u00eates vous \u00eates coquins, dirons -nous, mais en tout cas une respond moins qu'\u00e0 l'heure actuelle tant qu'entrepreneur, je me fais du souci parce que je d\u00e9fends les PME et \u00e0 l'heure actuelle, il y en a qui partent, qui nous quitte et \u00e7a c'est dangereux, et \u00e7a c'est extr\u00eamement dangereux et c'est tr\u00e8s important de pouvoir les garder chez nous et si vous voulez mener grand train de vie au niveau du social, vous avez tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 garder les entreprises chez nous parce que la RIE III cantonale, je sais pas comment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:36) [84%] :\r\nPhilippe Jobin comment comment une majorit\u00e9 de droite feraient que les ces entrepris entreprise resteraient en dans le canton de Vaud plut\u00f4t que de d\u00e9localiser en R\u00e9publique-Tch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:43) [89%] :\r\nNon pas un coup de baguette magique, moi je reste quand m\u00eame convaincue qu'il y a des discussions qui doivent \u00eatre men\u00e9es ensuite nous avait aussi au niveau fiscal, parce qu'il faut quand m\u00eame redire une chose, c'est que la gauche au niveau de la fiscalit\u00e9 des entreprises en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sympathique puisqu'elle voulait imp\u00e9rativement appuy\u00e9 sur le cloud syst\u00e9matiquement, elles n'ont qu'\u00e0 payer, et \u00e7a c'est souvent ce qu'on ne tendue dans les d\u00e9bats \u00e0 l'heure actuelle, on doit imp\u00e9rativement avoir une fiscalit\u00e9 qui est hyper comp\u00e9titive une Rio 3 on sait OK est donn\u00e9 le mot, la mairie aux 3 f\u00e9d\u00e9ral, on a entendu les conseillers d'\u00c9tat, majorit\u00e9 de gauche la d\u00e9fendre pour le canton de Vaud un jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent donc, pour ma part il y a une responsabilit\u00e9 \u00e0 gauche \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:23) [95%] :\r\nIl y a une responsabilit\u00e9 St\u00e9phane Montangero moi j'sur la RIE III f\u00e9d\u00e9rale, notamment pour rassurer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:27) [86%] :\r\nSur la r\u00e9gion 3 la responsabilit\u00e9, elle est du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui ont surcharger la barque, on leur avait dit qu'en mettant notamment les ni de sa couleur et la barque la barque a coul\u00e9 maintenant passionnel, l'ouvrage est remise sur le m\u00e9tier, il faut travailler ensemble, maintenant il y a 3 points qu'il faut corriger le 1er par rapport aux recettes nos recettes augmentent progressivement dans ce canton, les recettes fiscales continuent \u00e0 augmenter, que ce soit des feux, personnes physiques ou des personnes morales, c'est-\u00e0-dire un tout petit peu, mais \u00e7a continue \u00e0 augmenter alors que d'autres cantons \u00e7a baisse savait aussi la dette, au contraire, entre 2012, au moment o\u00f9 nous avons repris la majorit\u00e9 et maintenant la dette est inf\u00e9rieur de 10 millions et, de surcro\u00eet, elle rapporte 17 millions d'int\u00e9r\u00eat, donc \u00e7a c'est le 2\u00e8me Point et puis 3\u00e8me point j'aimerais, c'est j'aimerais tordre l'histoire du social parce que si vous regardez les comptes, les comptes 2007 ce qui sont les derniers comptes connaissait la seule image qu'on peut avoir, on a 1 francs 42 de moins dans votre billet de 100 francs qui a d\u00e9pens\u00e9 pour la formation pour le social, que pour la formation et, dans ce social, il faudra me dire en 2005, il faudra vous vous sur parce que dans ce c'est ainsi, on a, on a, on a aussi bien, on a aussi bien tout ce qui concerne les personnes \u00e2g\u00e9es, toutes les personnes qui sont personnes \u00e2g\u00e9es dans les ann\u00e9es c'est-\u00e0-dire alors l\u00e0 si vous les coupez, je vous laisse ma\u00eetre mais surtout il y a aussi toute ce qui concerne le ch\u00f4mage, tout ce qui concerne ch\u00f4mage c'est dans ces fameux d\u00e9penses sociales par la la casse \u00e9quivalent f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:44) [82%] :\r\nC'est que une on va laisser quelques secondes Marc-Olivier Buffat, pour r\u00e9agir \u00e0 \u00e7a, effectivement, comme le dit Monsieur Montangero, des d\u00e9penses sociales quand m\u00eame un peu baiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:53) [86%] :\r\nLes d\u00e9penses sociales, en disant, elles ont, elles, ont d\u00e9cupl\u00e9, j'entends la les elle elle est parfaitement claire et on voit que, proportionnellement, les Budgets des devises au d\u00e9partements ont diminu\u00e9, c'est une question, c'est une question de choix politique, moi ce que je conteste et ce que je d\u00e9plore de du c\u00f4t\u00e9 de de de des partis socialistes que vous assumez pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:11) [83%] :\r\nVous voulez faire du social, nous dire : mais non, mais on n'en fait pas alors alors l'argent aux personnes \u00e2g\u00e9es, alors qu'on vraiment permettent de c\u00e9der alors le sur le terrain, c'est le l'assurance Bucco-Dentaire o\u00f9 l\u00e0 \u00e9videmment on ponctionne encore une fois, les entreprises, les individus, l'initiative des taxes et par les imp\u00f4ts vais juste le peuple a eu le mot de la fin mis quelques cadres et autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:32) [87%] :\r\nOn entend un toutes ces divergences et vous cette monsieur Buffat et Monsieur Jourdain cette n\u00e9cessit\u00e9 de regagner la majorit\u00e9 de droite au conseil au conseil d'\u00c9tat jusqu'\u00e0 ou est -ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 aller pour regagner cette majorit\u00e9, je m'adresse \u00e0 monsieur Buffat particulier si le sondage de ce soir se confirme, est -ce que oui ou non, vous avez un plan B. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:51) [88%] :\r\nAlors il y a pas de plan B, l'analyse, elle se fera au 30 avril et s'il y a un condo tels qu'il para\u00eet r\u00e9sulter du sondage, on aura un vrai 2\u00e8me tour \u00e0 l'Est, merci beaucoup et on va faire tout dessus. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-19T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mocchi, Alberto", "role": "pr\u00e9sident des Verts vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Montangero, St\u00e9phane", "role": "Ex-pdt CSAJ, d\u00e9put\u00e9 PS au Gd Conseil VD ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-108ED073-8E9C-482F-ABC9-25BE9B007A23", "internalArchiveId": "108ED073-8E9C-482F-ABC9-25BE9B007A23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les six conseillers d'Etat vaudois sortants en t\u00eate du sondage RTS", "publicationDate": "2017-04-19T00:00:00Z", "summary": "Dans un sondage command\u00e9 par la RTS, Pierre-Yves Maillard (PS) et Pascal Broulis (PLR) se placent en t\u00eate des intentions de vote pour le 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois, devant les quatre autres ministres sortants.\r\n\r\n* * Les six conseillers d'Etat vaudois sortants en t\u00eate du sondage RTS   direct studio lsne\r\n*** Statu quo en vue pour les \u00e9lections au Conseil d'Etat vaudois le 30 avril prochain. \r\nC'est l'un des principaux enseignements du sondage Sotomo command\u00e9 par la RTS.\r\nSelon cet institut, sur les six ministres sortants - les deux socialistes Pierre Yves Maillard et Nuria Gorrite, et les trois lib\u00e9raux radicaux, Pascal Broulis, Jacqueline de Quattro et Philippe Leuba - tous obtiendraient entre 56 et 52% des suffrages, soit la majorit\u00e9 absolue...\r\nIls seraient donc \u00e9lus d\u00e8s le premier tour. \r\nViendraient ensuite, sous la barre de la majorit\u00e9, la conseill\u00e8re d'Etat verte B\u00e9atrice M\u00e9traux \u00e0 44% et la candidate socialiste Cesla Amarelle \u00e0 41%.\r\n Cesla Amarelle loin devant le candidat UDC Jacques Nicolet, Michael Peuker.\r\nJacques Nicolet est \u00e0 la tra\u00eene... Selon le sondage, le candidat arrive bon 8\u00e8me avec 34% d'intentions de vote... Soit 7 points en dessous de sa principale concurrente, la socialiste Cesla Amarelle... 7 points, c'est beaucoup... M\u00eame avec une marge d'erreur de plus de 3%, c'est un mauvais signal \u00e0 moins de deux semaines du premier tour des \u00e9lections cantonales...\r\n***Le match Cesla Amarelle, Jacques Nicolet est souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme l'enjeu principal de cette \u00e9lection... Avantage donc au camp socialiste... Comment on explique le faible r\u00e9sultat du candidat UDC?\r\nPar une alliance PLR/UDC inefficace. L'\u00e9lectorat UDC semble jouer le jeu et soutient largement l'ensemble des candidats PLR... Par contre les sympathisans PLR, eux, n'ont pas la m\u00eame discipline... Ils sont seulement 6 sur 10 \u00e0 voter Jacques Nicolet... 60% de soutien, donc de la part du PLR... En la mati\u00e8re, Jacques Nicolet fait moins bien que Claude-Alain Voiblet en 2012... Le candidat UDC de l'alliance de droite recueillait \u00e0 l'\u00e9poque plus de 70% des voix lib\u00e9rales et radicales... On le voit... Jacques Nicolet, candidat de l'aile agrarienne pr\u00e9sent\u00e9 comme rassembleur, est en mauvaise posture.\r\n***A contrario, Cesla Amarelle pr\u00e9sent\u00e9e comme trop \u00e0 gauche, voire parfois clivante rassemble son bord politique...\r\nEt m\u00eame au-del\u00e0... Elle b\u00e9n\u00e9ficie des voix d'une grande partie du centre... D\u00e9j\u00e0 forte des suffrages de la gauche qui fait bloc, c'est tout de m\u00eame un sacr\u00e9 plus... Selon l'enqu\u00eate, on se dirige donc vers un second tour \u00e0 en tout cas trois candidats: la sortante verte B\u00e9atrice M\u00e9traux, Cesla Amarelle et Jacques Nicolet... Avec un avantage clair \u00e0 la gauche...\r\n***Reste une incertitude: Philippe Leuba...\r\nAvec 52% il obtiendrait tout juste la majorit\u00e9 absolue... Mais attention, on l'a dit la marge d'erreur est d'un peu plus de 3%. Il pourrait donc \u00eatre lui aussi pr\u00e9sent au second tour... La probabilit\u00e9 est faible, mais ce cas de figure, c'est paradoxalement un espoir pour la droite... Le candidat PLR tirerait alors l'UDC vers le haut... Mais m\u00eame dans ce cas de figure cet effet \"ascenseur\" risque de ne pas suffir pour contrer la force de frappe de la gauche et du centre.  \r\nEXTRO!!!\r\nEt on le pr\u00e9cise, ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 10 et le 12 avril aupr\u00e8s de 1820 participants... Des internautes ainsi qu'un panel d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9... La marge d'erreur est de 3.38 pourcent... C'est donc une photographie des intentions de vote de personnes concern\u00e9es \u00e0 une p\u00e9riode donn\u00e9e.", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8537076", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les six conseillers d'Etat vaudois sortants en t\u00eate du sondage RTS  / FOR_2017-04-19T18:10:00_developpement-6", "Forum du 19.04.2017"], "alternativeSummary": ["Dans un sondage command\u00e9 par la RTS, Pierre-Yves Maillard (PS) et Pascal Broulis (PLR) se placent en t\u00eate des intentions de vote pour le 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois, devant les quatre autres ministres sortants."], "variantIds": ["ece-8537076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:53Z", "speechToTexts": ["25.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDe forum, on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'\u00e9lection cantonale vaudoise qui a eu lieu le plus dans le 1er tour a lieu le 30 avril prochain 1er tour pour Conseil d'\u00c9tat et et le 1er tour tout court pour le conseiller pour le Parlement et avec les r\u00e9sultats de de ce sondage qu'on a appris aujourd'hui, c'est le statu quo qui est en vue pour ces \u00e9lections du 30 avril prochain c'est c'est l'homme des principaux enseignements du sondage Sotomo command\u00e9 par la RTS, selon cet institut, sur les 6 ministres sortants, les 2 socialiste Pierre-Yves Maillard et Nuria Gorrite et et les trois lib\u00e9raux, radicaux, Pascal Broulis, Jacqueline de quattro et Philippe Leuba tous obtiendraient entre 56 et 52 pourcent des des suffrages, soit la majorit\u00e9 absolue serait donc \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour viendrait ensuite sous la barre de la majorit\u00e9, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte B\u00e9atrice M\u00e9traux \u00e0 44 pourcent et et la candidate socialiste Cesla Amarelle \u00e0 41 pourcent Cesla Cesla Amarelle qui est loin devant le candidat UDC Jacques Nicolet Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [94%] :\r\nOui, Jacques Nicolet est \u00e0 la tra\u00eene, selon le sondage le candidat arrive bon 8\u00e8me avec 34 pourcent d'intentions de vote, soit 7 points en-dessous de sa principale concurrente, la socialiste Cesla Amarelle 7 points, c'est quand m\u00eame beaucoup, m\u00eame avec une marge d'erreur de plus de 3 pourcent c'est c'est un mauvais signal \u00e0 moins de 2 semaines du 1er tour des \u00e9lections cantonales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [95%] :\r\nMais ce match Cesla Amarelle Jacques Nicolet est souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme l'enjeu principal de cette \u00e9lection Avantage donc au camp socialiste, comment on explique le faible r\u00e9sultat du candidat UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [95%] :\r\nEh bien par une alliance PLR UDC inefficace l'\u00e9lectorat UDC semble jouer le jeu en soutenant largement l'ensemble des candidats PLR par contre, les sympathisants PLR eux n'ont pas la m\u00eame discipline Ils sont seulement 6 sur 10 \u00e0 voter Jacques Nicolet 60 pourcent de de soutien, donc de la part du PLR en la mati\u00e8re, Jacques Nicolet fait moins bien que Claude-Alain Voiblet en 2012, le candidat UDC de l'alliance de droite de l'\u00e9poque, recueillait 85 pourcent des des voix lib\u00e9rales et radicales, on le voit Jacques Nicolet, candidat de l'aile agrarienne, pr\u00e9sent\u00e9 comme un mod\u00e9r\u00e9 et rassembleur est en mauvaise posture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [86%] :\r\nAlors qu'\u00e0 contrario Cesla Amarelle pr\u00e9sent\u00e9e comme trop \u00e0 gauche clivante parfois m\u00eame rassemble de c\u00f4t\u00e9 de son bord Poli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [92%] :\r\nCe qui, et m\u00eame au-del\u00e0, un elle b\u00e9n\u00e9ficie des voix d'une grande partie du centre d\u00e9j\u00e0 forte des suffrages de la gauche qui fait bloc derri\u00e8re elle s'est tout de m\u00eame un sacr\u00e9 plus, selon l'enqu\u00eate, on se dirige donc vers un second tour a en tout cas trois candidats la sortante verte B\u00e9atrice M\u00e9traux Cesla Amarelle \u00e0 socialiste et l'UDC Jacques Nicolet, avec un Avantage clair \u00e0 la gauche reste une incertitude : Michael Philippe Leuba avec 52 pourcent il il obtiendrait tout juste la majorit\u00e9 absolue, mais attention, l'a dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 la marge d'erreur est d'un peu plus de 3 pourcent il il pourrait donc \u00eatre lui aussi pr\u00e9sent, second tour, la probabilit\u00e9 est faible mais ce cas de figure, c'est paradoxalement un espoir pour la droite le candidat PLR tirerait alors l'UDC vers le haut, mais m\u00eame dans ce cas de figure cet effet ascenseur risque de ne pas suffir pour contrer la force de frappe de la gauche et du centre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [92%] :\r\nL'analyse de ce sondage donc par Michael peu Pierre et on pr\u00e9cise ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 10 et le 12 avril aupr\u00e8s de 1820 participants des internautes ainsi qu'en panel d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9 la marge d'erreur est de3,38 pourcent,, c'est donc une photographie des intentions de votes de personnes concern\u00e9es \u00e0 une p\u00e9riode donn\u00e9e, voil\u00e0 on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-19T16:41:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3D7B188-54FB-45A2-A449-636018E9E0C5", "internalArchiveId": "B3D7B188-54FB-45A2-A449-636018E9E0C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Regards de correspondants \u00e9trangers sur la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: Melissa Bell", "publicationDate": "2017-04-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bell , Melissa\r\nComment l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise est-elle vue par les correspondants \u00e9trangers \u00e0 Paris? Interview de Melissa Bell, correspondante de CNN.\r\n\r\n* * Regards de correspondants \u00e9trangers sur la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: Melissa Bell portable Melissa : +33 7 63 88 73 80 (appeler 3 min)\r\n*** Melissa Bell bonsoir\r\n   vous \u00eates correspondante en France de CNN international \r\n- On poursuit avec vous cette s\u00e9rie de regards de correspondants \u00e9trangers \u00e0 Paris...\r\nVous suivez cette campagne pour CNN... votre regard sur la campagne jusqu'ici?\r\n- qu'est-ce qui int\u00e9resse votre m\u00e9dia? les affaires? les programmes? \r\n- l'Europe?\r\n- du point de vue am\u00e9ricain, qui serait le meilleur pr\u00e9sident? \r\nMarine Le Pen? Fran\u00e7ois Fillon?\r\n- et le pire? \r\n- Emmanuel Macron? est-ce qu'il int\u00e9resse? \r\n- Marine Le Pen, donn\u00e9e au second tour par tous les sondages... protectionniste, pour des fronti\u00e8res plus ferm\u00e9es... proche de Donald Trump? \r\n- on vous avait re\u00e7u apr\u00e8s la prestation de serment de Donald Trump pour parler des m\u00e9dias am\u00e9ricains et de la guerre ouverte du pr\u00e9sident contre les m\u00e9dias qu'il qualifie de fake news... notamment CNN... on a vu aussi pendant cette campagne des tensions, des m\u00e9dias siffl\u00e9s lors de meetings... La France s'am\u00e9ricanise? \r\n- hier soir on recevait le journaliste allemand Stefan Simons... qui disait \u00e0 quel point la politique \u00e0 la fran\u00e7aise \u00e9tait exotique par rapport \u00e0 celle de son pays. Et pour une am\u00e9ricaine?\r\n-", "durationSec": 227, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8537080", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Regards de correspondants \u00e9trangers sur la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: Melissa Bell / FOR_2017-04-19T18:04:00_developpement-3", "Forum du 19.04.2017"], "alternativeSummary": ["Comment l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise est-elle vue par les correspondants \u00e9trangers \u00e0 Paris? Interview de Melissa Bell, correspondante de CNN."], "variantIds": ["ece-8537080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:54Z", "speechToTexts": ["25.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBonsoir Melissa Bell, bonsoir, vous \u00eates correspondante en France de CNN international, alors on poursuit avec vous, cette s\u00e9rie de de regards de correspondants \u00e9trangers \u00e0 Paris, vous suivez cette campagne pour CNN tout \u00e0 bord, c'est cette campagne, on a entendu les derniers reflets de ses derniers meetings, vous l'avez v\u00e9cu comment cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:18) [88%] :\r\nAvec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, comme toute la place, la presse \u00e9trang\u00e8re, on suit avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat cette campagne hors norme absolument impr\u00e9visible et o\u00f9 l'on on l'entendait \u00e0 l'instant les les 2 partis qui se partagent le pouvoir en France depuis le d\u00e9but de la 2\u00e8me reste de la 5\u00e8me R\u00e9publique semble si on en croit les sondages actuellement \u00eatre \u00e9cart\u00e9 enti\u00e8rement du 2\u00e8me tour c'est absolument il vit ici et et et quelque chose qui poursuit finalement cette tendance, cette soif de changement qu'on a vu qu'on suit depuis le vote en Grande-Bretagne pour le Brexit depuis le vote intervient dans un instant, en tant que la presse am\u00e9ricaine \u00e9tait venir voir o\u00f9 en \u00e9tait soif de son enfance et comment elle allait s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [87%] :\r\nAlors la ligne a quelques difficult\u00e9s, on va esp\u00e9rer que qu'elle tienne Melissa Bell, c'est vrai, vous parliez de de Donald Trump, c'\u00e9tait un outsider, certes il est r\u00e9publicain, mais c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le candidat du du parti a un parall\u00e8le \u00e0 faire dans ces jour mont\u00e9es des, des gens qui ne viennent pas du du syst\u00e8me, comme on pourrait dire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:17) [84%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a, et on s'compte qu'en fait cette soif de changement en France des packs largement la candidature de Marine Pen on se rend compte que cette ce Champ \u00e9lectoral est d\u00e9j\u00e0 boulevers\u00e9 et qu'on est face \u00e0 une s\u00e9lection qui ressemblera en rien aux \u00e9lections qu'on a connu jusque -l\u00e0 en France, avec beaucoup de candidats qui signale m\u00eame de vide \u00e9norme rupture avec le pass\u00e9, avec tout ce qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 leur candidature, donc avec les chanter Mitterrand tr\u00e8s va bien entendu entre les candidats, cette \u00e9lection, \u00e7a nous dimanche soir passionnante avec, en plus, souvenez -vous, ce probl\u00e8me des sondages, on a vu au Royaume-Uni, aux \u00c9tats-Unis, on se rend compte que les sondages ont beaucoup de mal abstiendront tendre bien capter cette soif de changement qu'est -ce que \u00e7a va donner, en France, c'est la grande question entre la comme on dit, on est all\u00e9 interviewer d\u00e9fi aussi pour essayer d'entendre pourquoi y croyaient encore en leurs soins calcul expliquer en fait que, eux, pensent que les affaires ont fix\u00e9 le soutien de leurs candidats qui a plus de mal \u00e0 s'exprimer que peut-\u00eatre qu'il appr\u00e9cie les sondages sont une erreur contre en faveur des populistes et en oubliant ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [91%] :\r\nMais les femelles, je crois qu'on vous a perdu Melissa Bell, on va essayer de vous rejoindre pr\u00e9ciser quand m\u00eame, puisqu'on parle beaucoup de c'\u00e9tait lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise que forum ce dimanche, fera une \u00e9mission sp\u00e9ciale de d'un peu plus de 2 heures pour ce 1er tour de 18 heures \u00e0 20 heures 15, en esp\u00e9rant qu'on est les les r\u00e9sultats qu'a quelques doutes sur le fait qu'on ait les r\u00e9sultats de ce 1er tour \u00e0 20 heures je crois qu'on a retrouv\u00e9 Melissa Bell. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [89%] :\r\nOui, vous nous parliez de du caract\u00e8re absolument particulier de de cette campagne au au-del\u00e0 de cette campagne qui, qui est absolument in\u00e9dite qu'est -ce qui int\u00e9resse particuli\u00e8rement votre m\u00e9dia CNN se sont coinc\u00e9s les affaires c'est c'est le programme des candidats Melissa Bell. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:03) [86%] :\r\n\u00e0 tous, je pense que la pression de saxonne et fascin\u00e9 \u00e9galement par le Real est diff\u00e9rente, propositions qui sont faites, on est face \u00e0 un spectre politique tr\u00e8s qui va de l'extr\u00eame droite \u00e0 l'extr\u00eame, gros, gros ce qui est beaucoup plus vaste, celui qu'on conna\u00eet Royaume-Uni ou aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a \u00e7a passionne les affaires bien s\u00fbr on int\u00e9ress\u00e9s ont de l'ext\u00e9rieur, puisque c'est un des changements auxquels on fait face mais les affaires sont un peu devenus cette campagne, on parle d'une classe politique qui se recyclent peut-\u00eatre et dont les \u00e9lectronique pourrait vouloir se passer \u00e7a fait aussi partie de cette campagne qui est une chose qui int\u00e9resse et peut-\u00eatre, plus largement, on parle peut-\u00eatre d'un choix. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-19T16:15:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-798C69BF-9A53-4C0C-8B7E-783D06EE2A70", "internalArchiveId": "798C69BF-9A53-4C0C-8B7E-783D06EE2A70", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-04-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Paula Vasquez Lezama, charg\u00e9e de recherche au CNRS;Billette; B\u00fcrde, 28 ans, manifestant turque;Jean-Yves Camus, directeur de l'Observatoire des radicalit\u00e9s politiques \u00e0 la Fondation Jean Jaures;Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration;Lepl\u00e2treSimon;Lepl\u00e2tre, Simon \r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:22-08:00:51 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D5 ROLE DE L'ARMEE AU VENEZUELA) Journ\u00e9e \u00e0 haut risque au Venezuela o\u00f9 l'opposition appelle \"\u00e0 la m\u00e8re de toutes les manifestations\" pour r\u00e9clamer des \u00e9lections anticip\u00e9es. Les partisans du pouvoir ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s eux \u00e0 participer \u00e0 une marche en soutien au pr\u00e9sident Maduro. L'arm\u00e9e d\u00e9ploy\u00e9e dans tout le pays, a choisi son camp: elle d\u00e9fend Nicolas Maduro de mani\u00e8re \"inconditionnelle\". Un positionnement guid\u00e9 par l'id\u00e9ologie autant que par des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques. Alexandre Habay\r\n  1'36''\r\n((Ni arbitre impartial, ni contre-pouvoir: l'arm\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne est au contraire la colonne vertebrale du r\u00e9gime initi\u00e9 par Hugo Chavez et sa r\u00e9volution bolivarienne de 1999. 11 des 32 minist\u00e8res sont dirig\u00e9s par des militaires. L'arm\u00e9e s'occupe m\u00eame d'\u00e9conomie. Dans un pays durement touch\u00e9 par les p\u00e9nuries, elle contr\u00f4le des centres de production alimentaires, poss\u00e8de une banque, une entreprise de construction, une t\u00e9l\u00e9vision et surtout une soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9troli\u00e8re, cens\u00e9 venir \u00e0 la rescousse d'un secteur surendett\u00e9. Explication de Paula Vasquez Lezama, charg\u00e9e de recherche au CNRS\r\nSON\r\nDans un r\u00e9gime qui se d\u00e9finit lui m\u00eame comme militaro-civil, les militaires vendent donc du p\u00e9trole et les civils sont impliqu\u00e9s eux dans la d\u00e9fense. Exemple avec la milice nationale cr\u00e9\u00e9e en 2010\r\nSON\r\nCe mercredi s'annonce \u00e0 haut risques: ce sera le d\u00e9but de la fin du chavisme, promet l'opposition. Le gouvernement lui appelle \u00e0 la \"marche des marches\" contre les \"tra\u00eetres\".))\r\n(8H(2) 08 TURQUIE/MANIF REPORTAGE) En Turquie...le principal parti d'opposition...le CHP a d\u00e9pos\u00e9 hier sa requ\u00eate em annulation du r\u00e9f\u00e9rendum de dimanche...qui a octroy\u00e9 des pouvoirs \u00e9largis au pr\u00e9sident Erdogan....le parti des kurdes a lui d\u00e9pos\u00e9 un recours contre la d\u00e9cision de derni\u00e8re minute de la Commission \u00e9lectorale de comptabiliser des bulletins qui n'avaient pas \u00e9t\u00e9 tamponn\u00e9s par des scrutateurs. Et le pr\u00e9sident turc balaye la demande de l'Union europ\u00e9enne...d'enqu\u00eater de mani\u00e8re transparente...sur les irr\u00e9gularit\u00e9s pr\u00e9sum\u00e9es...pure sp\u00e9culation...dit-on \u00e0 Ankara.\r\nIl n'emp\u00eache...depuis 3 jours la rue manifeste...\u00e0 Istanbul mais aussi en province...hier soir ils \u00e9taient 10'000 dans la capitale \u00e9conomique de Turquie....Un nombre croissant jour apr\u00e8s jour. Alexandre Billette.\r\n  1'09''\r\n((BILLETTE\r\n\u00ab Non, \u00e7a veut dire non ! \u00bb Ici dans le quartier de Kadik\u00f6y ce sont des associations f\u00e9ministes qui se sont donn\u00e9 rendez-vous, quelques milliers de personnes le chiffre n'est pas n\u00e9gligeable dans un pays sous \u00e9tat d'urgence, et il est plus important que lors des manifestations de la veille. B\u00fcrde, 28 ans, est dans la rue pour le deuxi\u00e8me soir cons\u00e9cutif, pour elle venir c'\u00e9tait la seule chose possible \u00e0 faire :\r\nB\u00dcRDE\r\nParce que je ne reconnais pas les r\u00e9sultats publi\u00e9s par la commission \u00e9lectorale. La question ce n'est pas, pourquoi je suis venue ce soir, la question c'est, pourquoi les gens restent chez eux ? C'est \u00e7a qui m'\u00e9tonne. Avec ce nouveau r\u00e9gime, c'est peut-\u00eatre la derni\u00e8re fois qu'on pourra sortir dans la rue ce soir, la derni\u00e8re chose qui reste \u00e0 faire.\r\nBILLETTE\r\nJusqu'o\u00f9 va aller ce mouvement ? La situation politique n'est pas franchement \u00e0 l'avantage des manifestants, mais mardi des rassemblements ont eu lieu dans une quinzaine de quartiers d'Istanbul, et dans une dizaine de villes en Turquie.))\r\nLe parlement britannique vote aujourd'hui...sur la convoquation d'\u00e9lections anticip\u00e9es le 8 juin prochain...Theresa May esp\u00e8re en ressortir plus forte pour imposer une version dure du Brexit....le vote d'aujourd'hui ne devrait \u00eatre qu'une formalit\u00e9....\r\n(8H(3) 23 FRANCE ATTENTAT ITV CAMUS 2)  \r\nLe terrorisme s'invite dans la pr\u00e9sidentielle en France....\u00e0 5 jours du premier tour....l'Hexagone a d\u00e9couvert hier que l'\u00e9lection pouvait \u00eatre la cible de terroristes....deux hommes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Marseilles....Paris est s\u00fbr qu'ils fomentaient une attaque contre une cible encore ind\u00e9termin\u00e9e. Ces deux hommes fich\u00e9s S....ces deux fran\u00e7ais radicalis\u00e9s en prison....avaient des armes et des explosifs dans leur appartement....des armes et un drapeau du groupe \u00e9tat islamique...\r\nPour l'entourage de Marine Le Pen, ce n'est peut-\u00eatre pas un hasard: les deux individus soup\u00e7onn\u00e9s de pr\u00e9parer un attentat ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Marseille, la ville o\u00f9 la candidate du Front national tient justement un meeting ce soir, Simon Corthay...\r\nEt la co\u00efncidence est trop belle pour que Marine Le Pen s'abstienne de taper sur l'immigration, surtout que l'un des deux suspects se serait radicalis\u00e9 apr\u00e8s ses contacts avec une communaut\u00e9 de Tch\u00e9tch\u00e8nes de la r\u00e9gion de Nice. Mais au-del\u00e0 de cette proximit\u00e9 g\u00e9ographique \u00e0 exploiter, il y a aussi ces nombreux  ind\u00e9cis \u00e0 rallier, rappelle le directeur de l'Observatoire des radicalit\u00e9s politiques \u00e0 la Fondation Jean Jaures, Jean-Yves Camus...\r\nC'est aussi une possibilit\u00e9, ces ind\u00e9cis qui le restent... ou qui finissent par se tourner vers un autre candidat et \u00e9chappent ainsi \u00e0 Marine le Pen, malgr\u00e9 ses efforts marseillais de ce soir... \r\nDonald Trump candidat fustigeait l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien....mais depuis qu'il est pr\u00e9sident des Etats-Uni, le r\u00e9publicain a chang\u00e9 de ton. Il vient d'ordonner aux agences f\u00e9d\u00e9rales d'examiner la lev\u00e9e des sanctions contre l'Iran, contenue dans l'accord sur le nucl\u00e9aire de 2015..parce que...dit-il, il estime que T\u00e9h\u00e9ran continue de respecter son engagement.\r\n(8H(4) 14 NEW ARGENTINE LEUTHARD ACCORDS) Elle sera demain au P\u00e9rou pour une r\u00e9ception par son homologue Pedro Pablo Kuczynski....Doris Leuthard boucle aujourd'hui sa visite d'\u00e9tat de 2 jours en Argentine en rencontrant les suisses qui y vivent...ils repr\u00e9sentent la plus grande communaut\u00e9 suisse d'Am\u00e9rique latine. \r\nHier Notre pr\u00e9sidente a \u00e9t\u00e9 accueillie par le pr\u00e9sident argentin lui m\u00eame...Maurizio Macri. Ils ont sign\u00e9 une feuille de route. Objectif: intensifier la coop\u00e9ration \u00e9conomique entre les deux pays...\u00e7a se fera notamment via un accord de libre-\u00e9change....\r\n  0'41''\r\nDoris Leuthard avec Jean-Louis Buchet. \r\nLe gouvernement valaisan n'aurait pas pu mieux faire...dans l'affaire Jean-Marie Cleusix....en vertu de la l\u00e9gislation actuelle....verdict de la commission de gestion du grand conseil qui s'est pench\u00e9e sur la mise \u00e0 pied de l'ancien chef du service valaisan de l'enseignement. La loi actuelle ne permettait pas de le licencier...ce qui explique qu'apr\u00e8s un bl\u00e2me...il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 prof de philosophie au coll\u00e8ge de St-Maurice.\r\n(8H(5) 19 SHANGHAI/SALON AUTO - ELECTRIQUE) Apr\u00e8s Gen\u00e8ve le monde de l'automobile se retrouve vendredi \u00e0 Shanghai....avec un salon d\u00e9sormais incontournable depuis que la Chine est devenu le premier march\u00e9 automobile mondial, il y a huit ans. Les stars de l'\u00e9v\u00e8nement sont les voitures \u00e9lectriques...que les autorit\u00e9s chinoises, soucieuses de la pollution veulent imposer...alors que la population r\u00e9siste...Simon Lepl\u00e2tre.\r\n  0'53''\r\n((Papier : \r\nLes autorit\u00e9s veulent de l'\u00e9lectrique. Les Chinois, eux, trouvent que les  4*4 urbains ont plus d'allure sont plus s\u00fbrs pour partir en week end sur les petites routes de campagne.\r\nAlors apr\u00e8s des ann\u00e9es \u00e0 subventionner g\u00e9n\u00e9reusement les voitures \u00e9lectriques, les autorit\u00e9s veulent passer \u00e0 la contrainte : elles pourraient obliger les constructeurs \u00e0 produire 8% de v\u00e9hicules \u00e9lectriques d\u00e8s 2018. \r\nSi la l\u00e9gislation n'est pas encore adopt\u00e9e, elle pousse au moins les constructeur \u00e0 am\u00e9liorer leur offre; le secteur est pour l'instant domin\u00e9 par les marques chinoises, les seules \u00e0 recevoir les subventions \u00e0 l'achat. \r\nLa plupart des constructeurs \u00e9trangers pr\u00e9sentent \u00e0 Shanghai des v\u00e9hicules hybrides rechargeables. Mais le tout \u00e9lectrique, en revanche, est encore \u00e0 la peine. Volkswagen, le leader sur le march\u00e9 chinois, n'en a vendu que quelques centaines l'an dernier. Globalement les constructeurs allemands sont en retard.\r\nMais cela va changer :  en amont du salon, le patron du groupe VW a promis le premier v\u00e9hicule 100% pour la Chine d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine.\r\nSimon Lepl\u00e2tre pour RTSinfo, Shanghai))\r\nFootball...apr\u00e8s les qualifications de l'Atletico et du Real Madrid hier soir....les deux derniers quarts de finales de la champion's ligue ont lieu ce soir.\r\nMonaco re\u00e7oit le Borussia Dortmund...les m\u00e9nogasques l'avaient emport\u00e9 3 \u00e0 2 \u00e0 l'aller...\r\nEt Barcelone, balay\u00e9 3-0 \u00e0 l'aller, est condamn\u00e9 \u00e0 une nouvelle \"remontada\" face \u00e0 la Juventus Turin. La rencontre est \u00e0 suivre en direct sur RTS 2...d\u00e8s 20H10...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 583, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8537088", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-04-19T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-04-19T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8537106", "ece-8537088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-25T09:56:44Z", "speechToTexts": ["25.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUne seule journ\u00e9e sans bras Viscardi mercredi sous haute tension au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, o\u00f9 l'opposition a convoqu\u00e9 des manifestations pour exiger de nouvelles \u00e9lections et le pouvoir des contre- manifestations mais l'arm\u00e9e ne devrait pas intervenir dans ce bras de fer, l'arm\u00e9e ce pion si fort dans toute la vie politique et \u00e9conomique du pays, roule pour le successeur de C\u00f4te Chavez Nicolas Maduro, non c'est non le en Turquie, la contestation monte contre le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum de dimanche c'est51,4 pourcent qui qui donne des pouvoirs \u00e9largis au pr\u00e9sident Erdogan \u00e0 Istanbul, mais aussi \u00e0 travers toutes les grandes villes du pays, la rue manifeste pour exiger l'annulation du vote et le mouvement est loin de faiblir, jour apr\u00e8s jour, P\u00e9kin roule pour le tout \u00e9lectrique, les autorit\u00e9s chinoises veulent imposer aux constructeurs des quotas de voitures \u00e9lectriques pour lutter contre la pollution, mais les Chinois eux r\u00eavent 4 4 urbains et Fun, le salon de Shanghai d\u00e9bute vendredi, journ\u00e9e \u00e0 haut risque au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la aujourd'hui le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [94%] :\r\nPosition appelle \u00e0 la m\u00e8re de toutes les manifestations pour r\u00e9clamer des \u00e9lections anticip\u00e9es, les partisans du pouvoir ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s, eux, \u00e0 participer \u00e0 une marche en soutien au pr\u00e9sident Maduro l'arm\u00e9e d\u00e9ploy\u00e9e dans tout le pays, elle a choisi son camp : elle d\u00e9fend le pr\u00e9sident de mani\u00e8re inconditionnelle un positionnement guid\u00e9 par l'id\u00e9ologie autant que par les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [95%] :\r\nNi arbitre impartial ni contre- pouvoir l'arm\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne est au contraire la colonne vert\u00e9brale du r\u00e9gime initi\u00e9 par Hugo Chavez et sa r\u00e9volution bolivarienne de 1999, 11 des 32 minist\u00e8res sont dirig\u00e9s par des militaires, l'arm\u00e9e s'occupe m\u00eame d'\u00e9conomie dans un pays durement touch\u00e9 par les p\u00e9nuries elle contr\u00f4le des centres de production alimentaires poss\u00e8de une banque, une entreprise de construction, une t\u00e9l\u00e9vision et surtout une soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9troli\u00e8re cens\u00e9 venir \u00e0 la rescousse d'un secteur surendett\u00e9, explications de Paola Vasquez Lezama, charg\u00e9e de recherche au CNRS. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:53) [84%] :\r\nIls ont cr\u00e9\u00e9 il y a un an environ, sortent l'tr\u00e8s prise parall\u00e8le dans laquelle c'est les militaires qui g\u00e8rent de strip- \u00eatre lire v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, \u00e7a pose beaucoup de questions, parce qu'il n'y a pas donc de contr\u00f4le financier et \u00e7a passe pas des mal, Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 cause de la crise politique, donc oui, c'est les militaires v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens sont tr\u00e8s impliqu\u00e9s dans l'\u00e9conomie, mais on sait pas trop comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [96%] :\r\nDans un r\u00e9gime qui se d\u00e9fini lui- m\u00eame comme militaro- civil les militaires vendent donc du p\u00e9trole et les civils sont impliqu\u00e9s dans la d\u00e9fense, exemple avec la milice nationale cr\u00e9\u00e9e en 2010. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:29) [90%] :\r\nC'\u00e9tait quelque chose un peu symbolique avant mais maintenant Maduro il y a 3 jours, a convoqu\u00e9 \u00e0 que ces milices l\u00e0 soit dans la rue et, surtout, il a dit qu'il allait fournir un fusil \u00e0 chacun des miliciens, \u00e7a c'est une nouveaut\u00e9 \u00e7a peut d\u00e9clencher justement des affrontements tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [91%] :\r\nCe mercredi s'annonce \u00e0 haut risque, ce sera le d\u00e9but de la fin du chavisme promet l'opposition, le gouvernement, lui, appelle \u00e0 la marche des marches contre les tra\u00eetres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [95%] :\r\nEn Turquie, le principal parti d'opposition, le CHP a d\u00e9pos\u00e9 hier sa requ\u00eate en annulation du r\u00e9f\u00e9rendum de dimanche, r\u00e9f\u00e9rendum qui a octroy\u00e9 des pouvoirs \u00e9largis au pr\u00e9sident Erdogan le parti des kurdes, lui, a d\u00e9pos\u00e9 un recours contre la d\u00e9cision de derni\u00e8re minute de la commission \u00e9lectorale de comptabiliser des bulletins qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 tamponn\u00e9s par les scrutateurs et le pr\u00e9sident turc balaye la demande de l'Union europ\u00e9enne d'enqu\u00eater de mani\u00e8re transparente sur les irr\u00e9gularit\u00e9s pr\u00e9sum\u00e9es pure sp\u00e9culation, dit -on \u00e0 Ankara, il n'emp\u00eache, depuis 3 jours, la rue manifeste \u00e0 Istanbul, mais aussi en province, hier soir, ils \u00e9taient 10000 dans la capitale \u00e9conomique de la Turquie, un nombre croissant, jour apr\u00e8s jour, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire ici dans le quartier de Kadik\u00f6y sur son les associations f\u00e9ministes qui se sont donn\u00e9 rendez- vous quelques milliers de personnes le chiffre n'est pas n\u00e9gligeable dans un pays sous \u00e9tat d'urgence les plus important que lors des manifestations de la veille et des 28 ans, et dans la rue pour le deuxi\u00e8me soir cons\u00e9cutif pour venir, c'\u00e9tait la seule chose possible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:03) [93%] :\r\nIl y a 5 ans rouge parce que je ne reconnais pas les r\u00e9sultats publi\u00e9s par la commission \u00e9lectorale, la question, ce n'est pas pourquoi je suis venu ce soir la question c'est pourquoi les gens restent chez eux, c'est \u00e7a qui m'\u00e9tonne, avec ce nouveau r\u00e9gime, c'est peut-\u00eatre la derni\u00e8re fois qu'on pourra sortir dans la rue ce soir la derni\u00e8re chose qui reste \u00e0 faire et pour les actes extr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:27) [97%] :\r\nJusqu'o\u00f9 va aller ce mouvement, la situation politique n'est pas franchement \u00e0 l'Avantage des manifestants mais mardi des rassemblements ont eu lieu dans une quinzaine de quartiers d'Istanbul et dans une dizaine de villes \u00e0 travers le pays Alexandre Billette pour RTSinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [95%] :\r\nLe parlement britannique vote aujourd'hui sur la convocation d'\u00e9lections anticip\u00e9es le 8 juin prochain Theresa May esp\u00e8re en ressortir plus forte pour imposer une version dure du Brexit, le vote d'aujourd'hui ne devrait \u00eatre qu'une formalit\u00e9, le terrorisme s'invite dans la pr\u00e9sidentielle en France, \u00e0 5 jours du 1er tour, l'Hexagone a d\u00e9couvert hier que l'\u00e9lection pouvait \u00eatre la cible de terroristes, 2 hommes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Marseille Paris assure qu'il fomentait une attaque contre une cible encore ind\u00e9termin\u00e9e, ces 2 hommes fich\u00e9s S ces 2 fran\u00e7ais radicalis\u00e9s en prison avec des armes et des explosifs dans leur appartement des armes mais aussi un drapeau du groupe \u00c9tat islamique alors pour l'entourage de Marine Le Pen, ce n'est peut-\u00eatre pas un hasard, les 2 individus soup\u00e7onn\u00e9s de pr\u00e9parer cet attentat ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Marseille, la ville o\u00f9 justement la candidate du Front national tient un meeting ce soir, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:30) [96%] :\r\nEt la co\u00efncidence est trop belle pour que Marine Le Pen s'abstienne de dire tout le mal qu'elle pense de l'immigration, surtout que l'un des 2 suspects se serait radicalis\u00e9 apr\u00e8s ses contacts avec une communaut\u00e9 de Tch\u00e9tch\u00e8nes, de la r\u00e9gion de Nice mais au-del\u00e0 de cette proximit\u00e9 g\u00e9ographique \u00e0 exploiter, il y a aussi ces nombreux ind\u00e9cis \u00e0 rallier, rappelle le directeur de l'Observatoire des radicalit\u00e9s politiques \u00e0 la Fondation Jean-Jaur\u00e8s Jean-Yves Camus. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:56) [86%] :\r\nC'est sa seule chance de tirer profit de du taux de d'ind\u00e9cis qui reste actuellement extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, on a encore 30 pourcent d'ind\u00e9cis, mais s'il y avait aussi l\u00e0 aussi une possibilit\u00e9 se confond ils optent pour l'abstention, c'est-\u00e0-dire qu'il va tra\u00eener jusqu'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:11) [92%] :\r\nCes ind\u00e9cis qui leur restent ou autre possibilit\u00e9 finissent par se tourner vers un autre candidat et \u00e9chappent ainsi \u00e0 Marine Le Pen, malgr\u00e9 ses efforts, marseillais de ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [93%] :\r\nDonald Trump candidat fustigeait l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, mais depuis qu'il est pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis : le r\u00e9publicain a chang\u00e9 de ton, il vient d'ailleurs d'ordonner aux agences f\u00e9d\u00e9rales d'examiner la lev\u00e9e des sanctions contre l'Iran sanctions contenues lev\u00e9 plut\u00f4t contenues dans l'accord sur le nucl\u00e9aire de 2015, tout simplement parce que, dit -il, T\u00e9h\u00e9ran continue de respecter son engagement, elle sera demain au P\u00e9rou pour une r\u00e9ception par son homologue Pedro Pablo Kuschynski, Doris Leuthard boucle aujourd'hui sa visite d'\u00c9tat de jours en Argentine, en rencontrant les Suisses qui vivent, ils repr\u00e9sentent la plus grande communaut\u00e9 suisse d'Am\u00e9rique latine, hier, notre pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 accueilli par le pr\u00e9sident argentin Mauricio Macri, ils ont sign\u00e9 une feuille de route, objectif : intensifier la coop\u00e9ration \u00e9conomique entre les 2 pays et cela se fera notamment via un accord de libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:09) [91%] :\r\nLe pr\u00e9sident Macri a largement soutenu un accord Libre-\u00e9change entre la mer que sur la elle alors l\u00e0 aussi va faciliter les \u00e9changes et je suis tr\u00e8s optimiste qu'on va avoir une augmentation des investissements sujet c'\u00e9tait la pr\u00e9sidence T\u00e9cher l'Argentine va reprendre la pr\u00e9sidence T\u00e9cher, 20 le 1er janvier l'ann\u00e9e prochaine et, naturellement, la Suisse a aussi des int\u00e9r\u00eats peut-\u00eatre int\u00e9gr\u00e9 dans du notamment dans le secteur financier, l'Argentine aimerait \u00eatre membre de l'OCDE, l'objectif que la Suisse soutient sa n\u00e9cessit\u00e9 r\u00e9forme l\u00e0 aussi la la Suisse va \u00eatre partenaires pour aider l'Argentine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:50) [96%] :\r\nDoris Leuthard avec Jean-Louis Buchet le gouvernement valaisan n'aurait pas pu mieux faire dans l'affaire Jean-Marie Cleusix en vertu de la l\u00e9gislation actuelle verdict de la commission de gestion du Grand Conseil qui s'est pench\u00e9e sur la mise \u00e0 pied de l'ancien chef du service valaisan de l'enseignement, la loi actuelle ne permettait pas de le licencier, ce qui explique qu'apr\u00e8s un bl\u00e2me, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, prof de philosophie au Coll\u00e8ge de Saint-Maurice apr\u00e8s Gen\u00e8ve, le monde de l'automobile se retrouvent vendredi \u00e0 Shanghai un salon d\u00e9sormais incontournable depuis que la Chine est devenue le 1er march\u00e9 automobile mondial il y a 8 ans, les Stars de l'\u00e9v\u00e9nement seront cette ann\u00e9e les voitures \u00e9lectriques que les autorit\u00e9s chinoises, soucieuses de la pollution, veulent imposer alors que la population r\u00e9siste Simon Lepl\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:29) [94%] :\r\nLes autorit\u00e9s veulent de l'\u00e9lectrique, les Chinois, eux, trouvent que les 4 4 urbains ont plus d'allure et sont plus s\u00fbrs pour partir en week- end sur les petites routes de campagne, alors apr\u00e8s des ann\u00e9es \u00e0 subventionner g\u00e9n\u00e9reusement les v\u00e9hicules \u00e9lectriques, les autorit\u00e9s veulent passer \u00e0 la contrainte, elles pourraient obliger les constructeurs \u00e0 produire 8 pourcent de de v\u00e9hicules \u00e9lectriques d\u00e8s 2018 si la l\u00e9gislation n'est pas encore adopt\u00e9e, elle pousse au moins les constructeur \u00e0 am\u00e9liorer leur offre le secteur est pour l'instant, domin\u00e9 par les marques chinoises, les seules \u00e0 recevoir les subventions \u00e0 l'achat, la plupart des constructeurs \u00e9trangers pr\u00e9sentent \u00e0 Shanghai des v\u00e9hicules hybrides rechargeables, mais le tout \u00e9lectrique en revanche est encore \u00e0 la peine, Volkswagen, le leader sur le march\u00e9 chinois n'en a vendu que quelques centaines, l'an dernier, globalement, les constructeurs allemands sont en retard, mais cela va changer en amont du salon, le patron du groupe Volkswagen, a promis le 1er v\u00e9hicule 100 pourcent \u00e9lectrique \u00e9lectrique pour la Chine d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, Simon Lepl\u00e2tre pour RTSinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [91%] :\r\nFootball : apr\u00e8s les qualifications de l'Atletico et du Real Madrid hier soir les 2 derniers quarts de finale de la championne les banlieues ce soir Monaco re\u00e7oit le boursier \u00e0 Dortmund, les Mon\u00e9gasques avaient emport\u00e9 3 2 \u00e0 l'aller et par balay\u00e9 3 0 \u00e0 l'aller, condamn\u00e9 \u00e0 \u00e0 une nouvelle remontada face \u00e0 la YouGov et rencontre \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2 d\u00e8s 20 heures 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-19T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buchet, Jean-Louis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC8122A6-D27C-4317-8D05-7F779B91217C", "internalArchiveId": "BC8122A6-D27C-4317-8D05-7F779B91217C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-04-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Yves Camus, directeur l'Observatoire des radicalit\u00e9s politiques \u00e0 la Fondation Jean Jaures;Nicola Sturgeon, premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise, chef du parti ind\u00e9pendantiste \u00e9cossais;BuchetJL;Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration;Claude Janiak, conseiller aux Etats socialiste b\u00e2lois;Stan Wawrinka, joueur de tennnis suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(16/FRANCE/ ATTENTAT DEJOUE PA) Les deux hommes interpel\u00e9s ont donc 23 et 29 ans..\r\nIls pr\u00e9paraient une action violente et imminente...en France...\r\nPour reprendre les mots du procueur de la R\u00e9publique...\r\nFran\u00e7ois MolinS a fait le point hier soir sur le projet d'attentat d\u00e9jou\u00e9...\r\n\u00e0 5 jours du premier tour...\r\nC'est \u00e0 Marseille que les deux suspects ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier...\r\nDans leur appartement...les policiers ont d\u00e9couvert un arsenal impressionnant. \r\nCynthia Racine...\r\n  0'57''\r\n((Et au vu de la prise... les services de l'ordre ont eu affaire \u00e0 des clients tr\u00e8s s\u00e9rieux.\r\nTrois kilos d'explosifs, des armes, certaines pr\u00eates \u00e0 l'usage, des sacs de boulons, de l'eau ox\u00e9g\u00e9n\u00e9e... Mais aussi un drapeau de Daech, une cam\u00e9ra go-pro, une carte de Marseille et des images de combats en Syrie... Cette panoplie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte par les policiers qui ont saisi l'appartement des deux individus intterpell\u00e9s \u00e0 Marseille... et suspect\u00e9s de pr\u00e9parer une action violente...\r\nC'est ce qu'a expliqu\u00e9 le procureur de la R\u00e9publique de Paris, Fran\u00e7ois Molinsse parlant carr\u00e9ment d'un appartement \"conspiratif\"... \r\nIl a qualifi\u00e9 les suspects d'hommes aussi \"m\u00e9fiants que d\u00e9termin\u00e9s\".... De nationalit\u00e9 fran\u00e7aise et fich\u00e9s S ils avaient d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9s dans une prison du nord de la France. C'est l\u00e0, qu'ils se sont connus et radicalis\u00e9s...  \r\nEt si le procureur a bien \u00e9voqu\u00e9 une attaque imminente il n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 sa date ni les cibles vis\u00e9es... Toutefois, les responsables de la s\u00e9curit\u00e9 des principaux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus, la semaine derni\u00e8re d\u00e9j\u00e0, de la dangerosit\u00e9 des deux hommes...))\r\nleur photos avaient d'ailleurs \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9es au services de s\u00e9curit\u00e9 des candidats...\r\nDes candidats qui ont renforc\u00e9 leur dispositif de s\u00e9curit\u00e9...\r\n((Pr\u00e9sence polici\u00e8re accrue...engagement de d\u00e9mineurs du c\u00f4t\u00e9 d'Emmanuel Macron...selon franceinfo...La police recommande \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon de porter un gilet pare-balle...chose qu'il aurait refus\u00e9e.))\r\n(17/FRANCE ATTENTAT DEJOUE ITV JY CAMUS) et la version orginale de Jean-Luc M\u00e9lanchon tenait d'ailleurs un meeting \u00e0 Dijon hier...pendant que son hologramme faisait le travail dans 6 autres villes du pays...\r\nLe candidat de la France Insoumise a r\u00e9agi en d\u00e9clarant,\r\n((je cite \"nous n'avons pas peur..nous ne ferons pas de cadeau aux criminels, ils ne peuvent rien contre la d\u00e9mocratie...))\r\nqu'il n'avait pas peur, que les criminels ne peuvent rien contre la d\u00e9mocratie, et que la France ne leur fera pas de cadeau...))\r\n...\r\nreste une question...au lendemain de ces arrestations...\r\nsi r\u00e9cup\u00e9ration politique il y a, \u00e0 qui profitera-t-elle? \r\napparemment pas \u00e0 Marine Le Pen...\r\nc'est l'avis de Jean-Yves Camus, directeur l'Observatoire des radicalit\u00e9s politiques \u00e0 la Fondation Jean Jaures...\r\n  0'40''\r\nMarine Le Pen qui sera donc en meeting aujourd'hui \u00e0 Marseille..A relever encore, le comeback d'Alain Jup\u00e9...qui s'affichera aux c\u00f4t\u00e9s de Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 Paris.\r\n(09/UK/ELECTION ITV STURGEON) ***Y aura-t-il bel et bien des \u00e9lections en Grande-Bretagne le 8 juin? Les d\u00e9put\u00e9s britanniques votent cet apr\u00e8s-midi...\r\net la d\u00e9cision devrait tomber vers 14h...\r\nVous savez que Theresea May a fait une croix dans son agenda...La premi\u00e8re ministre veut convoquer ces \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es pour renforcer sa majorit\u00e9 parlementaire et mieux n\u00e9gocier le Brexit.\r\nIl lui faut l'approbation de 2 tiers des d\u00e9put\u00e9s...\r\nce qui ne devrait pas \u00eatre un probl\u00e8me...puisque le parti d'opposition, le Labour, ne s'y oppose pas...\r\ncontrairement \u00e0 Nicolas Sturgeon...la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise...\r\n  0'38''\r\n((traduction \u00ab\u00a0L'annonce de la Premi\u00e8re ministre vise avant tout \u00e0 satisfaire les int\u00e9r\u00eats de son propre parti et non pas ceux du pays. Il est clair qu'il s'agit pour elle d'une opportunit\u00e9 d'\u00e9craser toute opposition, de faire taire toute voix discordante, compte tenu de l'\u00e9tat de d\u00e9sarroi total dans lequel se trouve le parti travailliste. Elle veut avoir les mains libres pour conduire le pays toujours plus \u00e0 droite. et lui imposer un Brexit dur, mais aussi davantage d'aust\u00e9rit\u00e9 et de coupes budg\u00e9taires. C'est pourquoi c'est le moment de faire entendre la voix de l'Ecosse. les Ecossais doivent se mobiliser pour s'opposer \u00e0 une telle vision et pour dire ce qu'ils veulent pour l'Ecosse. et c'est la campagne que je vais mener dans les semaines \u00e0 venir.\u00a0\u00bb))\r\n(15/EV. ARGENTINE/LEUTHARD SUR TURQUIE) ...autre scrutin contest\u00e9 celui-l\u00e0...\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum en Turquie...\r\nHier soir encore pr\u00e8s de 10 mille manifestants ont fait du bruit dans les rues du pays...pour d\u00e9noncer des fraudes \u00e9lectorales...\r\nHier le principal parti d'opposition, pro-kurde, a demand\u00e9 officilellement l'annulation du scrutin.\r\nL'Union europ\u00e9enne r\u00e9clame une enqu\u00eate. \r\nRecep Tayipp Erdogan botte en touche...et maintien son intention d'organiser un autre r\u00e9f\u00e9rendum...pour le r\u00e9tablissement de la peine de mort...\r\nune ligne rouge pour l'Union europ\u00e9enne...\r\net pour la Suisse? que se pasera-t-il si le pr\u00e9sident turc la franchit?\r\nDoris Leuthard en visite en Argentine a accept\u00e9 de r\u00e9ponse \u00e0 cette question...\r\n  1'03''\r\nLa pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration... Doris Leuthard avec notre correspondant \u00e0 buenos aires Jean-Louis Buchet. \r\nDoris Leuthard qui a rencontr\u00e9 hier le pr\u00e9sident argentin...Mauricio Macri...\r\nIls ont d\u00e9cid\u00e9 d'intensifier les relations entre les deux pays dans l'\u00e9conomie et le commerce.\r\nvia l'accord de libre-\u00e9change, qui est pr\u00e9vu entre l'Association europ\u00e9enne de libre-\u00e9change (AELE), dont la Suisse fait partie, et le Mercosur.\r\nprochaine escale lima.\r\n(D2/PROTECTION DES \"TEMOINS DE LA COURONNE\" PI) ***cette question...faut-il mieux prot\u00e9ger les repentis... ceux qui d\u00e9noncent leur complice?\r\nC'est l'un des projets que pr\u00e9voit la r\u00e9forme du Code de proc\u00e9dure p\u00e9nale. \r\nDeux motions r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9es, souhaitent faciliter le travail du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, en lui donnant la possibilit\u00e9 d'all\u00e9ger la peine de ceux qui se repentissent et d\u00e9noncent leurs complices, dans les organisations de type mafieux, mais aussi dans celles \u00e0 caract\u00e8re terroriste. \r\nThibaut Schaller.\r\n 1'31''\r\n((Les repentis permettent bien souvent de d\u00e9bloquer des enqu\u00eates qui s'enlisent. Au Parlement, plusieurs interventions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es pour obtenir plus facilement leur t\u00e9moignage. Une remise voire une exemption de peine pourrait leur \u00eatre octroy\u00e9e, pour autant qu'ils aient reconnu les faits et balanc\u00e9 leurs complices \u00e0 la police. Dans le droit anglo-saxon, on nomme ces repentis \"les t\u00e9moins de la couronne\". Cet outil est d'ailleurs r\u00e9clam\u00e9 par les autorit\u00e9s judiciaires elles-m\u00eames, comme le rappelle Claude Janiak, conseiller aux Etats socialiste b\u00e2lois et auteur d'une intervention parlementaire en ce sens.\r\nSON\r\nMais n'y a-t-il pas un risque de ne plus punir certaines personnes pour leurs crimes, simplement parce qu'elles ont livr\u00e9 des informations importantes... Claude Janiak l'admet.\r\nSON\r\nA l'\u00e8re des t\u00e9l\u00e9communications crypt\u00e9es et des difficult\u00e9s pour proc\u00e9der \u00e0 des \u00e9coutes, les m\u00e9thodes polici\u00e8res traditionnelles, comme celle de n\u00e9gocier avec les suspects, ont la cote sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Le gouvernement soutient par ailleurs la d\u00e9marche... mais sans aller jusqu'\u00e0 autoriser \u00e0 proposer des exemptions de peine. C'est LE point qui risque de faire d\u00e9bat.))\r\n(YENDI) La faillite de Yendi devrait \u00eatre scell\u00e9e par la justice lors d'une audience d'ici \u00e0 la fin avril. La cha\u00eene de magasins de v\u00eatements a pu honorer les salaires et les charges sociales jusqu'\u00e0 fin mars, mais les liquidit\u00e9s sont insuffisantes pour les salaires d'avril.\r\nYendi compte environ 500 collaborateurs et une centaine de points de vente en Suisse.\r\n(D4/TENNIS LES JOUEURS ECOUTENT LEUR CORPS PI) En tennis, Stan Wawrinka entre en lice aujourd'hui au tournoi Masters 1000 de Monte Carlo. \r\nIl affronte le Tch\u00e8que Jiri Vesely. \r\nle Vaudois est tr\u00e8s attendu...mais Rafael Nadal, Andy Murray et Novak Djokovic aussi...\r\npas Roger Federer. il se repose \u00e0 Duba\u00ef...\r\net \u00e7a donne des id\u00e9es \u00e0 d'autres...\r\nBernardin Allemann\r\n  1'39''\r\n((Avouons que \u00e7a a de l'allure. Federer quitte le circuit 6 mois, puis remporte le premier Grand Chelem de 2017 puis les deux premirs Masters 1000. Puis s'en va, laissant les autres t\u00e9nors s'approprier la terre battue. Cette mani\u00e8re de prendre son temps, d'\u00e9couter son corps, Stan Wawrinka la partage, lui dont le pr\u00e9parateur physique, Pierre Paganini, est le m\u00eame que celui de Federer. Wawrinka n'a jamais couru les tournois pr\u00e9cipitamment...\r\nSON 1\r\nLe repos a pay\u00e9 pour Federer en tous les cas. Il faudra voir d\u00e9sormais cet \u00e9t\u00e9 et cet automne si son actuel pause, active \u00e9videmment, portera ses fruits. Mais au fait, comment Stan Wawrinka juge-t-il la gestion de son compatriote?\r\nSON 2\r\nPLus qu'int\u00e9ressant m\u00eame pour Wawrinka qui a f\u00eat\u00e9 ses 32 ans. Et \u00e0 qui la forme actuelle de Federer doit inspirer de l'ambition pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. Voil\u00e9 qui promet, d\u00e9j\u00e0 que le Vaudois n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi efficace que depus qu'il est trentenaire.))\r\n(Foot) En football...\r\nLes deux clubs de la capitale espagnole se sont qualifi\u00e9s hier soir...pour les demi-finales....de la Ligue des Champions...\r\nLe Real Madrid...tenant du titre... a battu le Bayer Munich...4 \u00e0 2...apr\u00e8s prolgontations...\r\n(Cristiano Ronaldo a sign\u00e9 un tripl\u00e9 et devient le premier joueur \u00e0 franchir la barre des 100 buts dans la comp\u00e9tition)\r\nL'autre club de Madrid...l'Atletico...sera aussi dans le dernier carr\u00e9...gr\u00e2ce \u00e0 son match nul 1 partout...sur la pelouse de Leicester.\r\nCe soir...place aux deux derniers quarts de finale : Monaco-Dortmund...et Juventus-Barcelone.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) m\u00e9t\u00e9o:\r\nfrais ce maitn...Pour la journ\u00e9e: soleil du Bassin l\u00e9manique au Valais, nuages ailleurs...avec giboul\u00e9es d\u00e8s la mi-journ\u00e9e. \r\n 7 degr\u00e9s sur le Plateau.le tout avec une bise mod\u00e9r\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(V\u00e9n\u00e9zuela) pposants et partisans du pr\u00e9sident socialiste du Venezuela Nicolas Maduro se d\u00e9fient une nouvelle fois mercredi dans les rues de Caracas, \u00e0 l'occasion de grandes manifestations qui laissent craindre des violences alors que la crise politique s'aggrave.\r\nPour les antichavistes (du nom de Hugo Chavez, pr\u00e9sident de 1999 \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s en 2013), qui ont promis \"la m\u00e8re de toutes les manifestations\", il s'agira de la sixi\u00e8me mobilisation depuis d\u00e9but avril, en faveur d'\u00e9lections anticip\u00e9es et en d\u00e9fense du Parlement, la seule institution qu'ils contr\u00f4lent.\r\nEn moins de trois semaines, cette vague de manifestations a fait cinq morts et des dizaines de bless\u00e9s, l'opposition d\u00e9non\u00e7ant la r\u00e9pression des forces de l'ordre qui ont arr\u00eat\u00e9 plus de 200 personnes.\r\nDans ce pays qui est l'un des plus violents au monde, la pr\u00e9c\u00e9dente s\u00e9rie de protestations anti-Maduro, en 2014, s'\u00e9tait sold\u00e9e par un bilan officiel de 43 morts.\r\nLe pr\u00e9sident du Parlement, Julio Borges, a appel\u00e9 mardi les forces arm\u00e9es \u00e0 \u00eatre \"loyales\" \u00e0 la Constitution en laissant les opposants d\u00e9filer pacifiquement.\r\nUne r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la \"loyaut\u00e9 inconditionnelle\" \u00e0 Nicolas Maduro proclam\u00e9e lundi par le chef des arm\u00e9es et ministre de la D\u00e9fense, Vladimir Padrino Lopez. Un soutien crucial alors que l'arm\u00e9e est un acteur incontournable du jeu politique au Venezuela, 11 minist\u00e8res sur 32 \u00e9tant dirig\u00e9s par des militaires ou d'anciens militaires.\r\nAssurant ne pas leur r\u00e9clamer une \"r\u00e9bellion\" ni \"un coup d'Etat\", M. Borges a demand\u00e9 aux militaires de \"cesser les abus\", \"le harc\u00e8lement\" et \"la r\u00e9pression\".\r\nL'opposition a d\u00e9fini 26 points de d\u00e9part de la manifestation, qui tentera de parvenir jusqu'aux bureaux du D\u00e9fenseur du peuple, situ\u00e9s dans le centre de Caracas et consid\u00e9r\u00e9s comme un bastion chaviste.\r\n(FRESNO) \r\n(FIN)", "durationSec": 806, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8537105", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-19T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-19T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8537122", "ece-8537105"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-25T09:34:53Z", "speechToTexts": ["25.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur la premi\u00e8re, bienvenue \u00e0 toutes et tout seul journal Coralie Claude un attentat, mais contre qui, la question reste ouverte en France au lendemain de l'arrestation de 2 hommes, qui pr\u00e9voyait une attaque terroriste dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne pr\u00e9sidentielle, ils \u00e9taient convertis radicalis\u00e9s lourdement arm\u00e9s leur projet a \u00e9chou\u00e9, nous verrons s'il peut \u00eatre politiquement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par l'un ou l'autre des candidats des candidats qui continue \u00e0 parcourir la France et qui inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [95%] :\r\nOui, plus de 220 patrons fran\u00e7ais appelle \u00e0 ne pas c\u00e9der aux extr\u00eames lors des pr\u00e9sidentielles, ils ont publi\u00e9 une tribune dans Le Monde hier, alors est -ce le r\u00f4le des entreprises comme \u00e7a, de s'engager dans le d\u00e9bat, s'agit -il d'un mouvement de panique de la part des patrons fran\u00e7ais, l'ancienne patronne du MEDEF Laurence Parisot est en Direct avec nous dans un quart d'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [85%] :\r\nQue fera la Suisse ces raids Cheptai perdent douane franchit la ligne rouge est r\u00e9tabli la peine de mort, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard nous r\u00e9pond depuis l'Argentine o\u00f9 elle est en visite, quand on s'allonge sur le divan, ce matin, le Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [92%] :\r\nQue se passe -t-il au sud des Alpes, l'an dernier les Tessinois l'initiative de l'UDC les n\u00f4tres dabord favorisant l'embauche d'indig\u00e8nes, tout r\u00e9cemment, le canton a remis le couvert en d\u00e9cidant de privil\u00e9gier les entreprises nationales dans l'attribution des march\u00e9s publics, alors le Tessin se d\u00e9tache -t-il de plus en plus de la Suisse ou au contraire pr\u00e9figure -t-il tout ce qui attend la Suisse en mati\u00e8re notamment de libre- circulation des personnes, le politologue d'origine tessinoise Oscar Mazzolini et tout \u00e0 l'heure l'invit\u00e9 du journal pour en parler, ce sera 7 heures 35 apr\u00e8s un week- end Pascal, souvent riche en bonne Bonnechere, Lucia Sillig nous \u00e9clairera tout \u00e0 l'heure sur l'impact de la consommation de viande sur notre sant\u00e9, peut -on se passer de viande lorsqu'on est adulte, la question, nous le verrons reste avant tout id\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [94%] :\r\nManger et se reposer, Roger Federer le fait en ce moment, d'autres sont tent\u00e9s, les 2 hommes interpell\u00e9s ont donc 23 et 29 ans elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [96%] :\r\nPr\u00e9parer une action violente et imminente en France pour reprendre les mots du procureur de la R\u00e9publique, Fran\u00e7ois Molins, \u00e7a fait le point hier soir sur le projet d'attentat d\u00e9jou\u00e9 \u00e0 5 jours du 1er tour de la pr\u00e9sidentielle, c'est \u00e0 Marseille que les 2 suspects ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier dans leur appartement, les policiers ont d\u00e9couvert un arsenal impressionnant cimeti\u00e8re racine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [95%] :\r\nEt au vu de la prise, les services de l'ordre ont eu affaire \u00e0 des clients tr\u00e8s s\u00e9rieux 3 kilos d'explosifs, des armes certaines pr\u00eates \u00e0 l'usage des sacs de boulons, de l'eau oxyg\u00e9n\u00e9e mais aussi un drapeau de Daech une cam\u00e9ra GoPro une carte de Marseille et des images de combats en Syrie cette panoplie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte par les policiers qui ont saisi l'appartement des 2 individus interpell\u00e9s \u00e0 Marseille et suspect\u00e9s de pr\u00e9parer une action violente : c'est ce qu'a expliqu\u00e9 le procureur de la R\u00e9publique de Paris, Fran\u00e7ois Molins parlant carr\u00e9ment d'un appartement conspirateurs, il a qualifi\u00e9 les suspects, 2 hommes aussi m\u00e9fiants que d\u00e9termin\u00e9s, de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise et fich\u00e9s, s'ils avaient d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9s dans une prison du nord de la France, c'est l\u00e0 qu'ils se sont connus et radicalis\u00e9s et si le procureur a bien \u00e9voqu\u00e9 une attaque imminente, il n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 sa date ni les cibles vis\u00e9es toutefois les responsables de la s\u00e9curit\u00e9 des principaux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu la semaine derni\u00e8re d\u00e9j\u00e0 de la dangerosit\u00e9 des 2 hommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [92%] :\r\nEt \u00e0 leur photos avaient d'ailleurs \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9es aux services de s\u00e9curit\u00e9 des candidats des candidats qui ont renforc\u00e9 leur dispositif de s\u00e9curit\u00e9, la version originale de Jean-Luc M\u00e9lanchon tenait d'ailleurs un meeting \u00e0 Dijon hier, pendant que son hologramme faisait le travail dans 6 autres villes du pays, le candidat de la France insoumise a r\u00e9agi en d\u00e9clarant qu'il n'avait pas peur que les criminels ne peuvent rien contre la d\u00e9mocratie, que la France ne leur fera pas de cadeau, reste une question : au lendemain de ces arrestations si r\u00e9cup\u00e9ration politique, il y a \u00e0 qui profitera -t-elle apparemment pas \u00e0 Marine Le Pen, c'est l'avis de Jean Yves Camus, directeur de l'Observatoire des radicalit\u00e9s politiques \u00e0 la Fondation Jean-Jaur\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:58) [88%] :\r\nOn peut aussi consid\u00e9rer que finalement \u00e7a fait pas tout \u00e0 fait les affaires de Paris ne peine parce que c'est arrestations montrent quand m\u00eame que les services de s\u00e9curit\u00e9 fran\u00e7ais ou bien coop\u00e9r\u00e9 avec d'autres services europ\u00e9ens en l'occurrence il semble s'agir des Britanniques et ont pr\u00e9venu \u00e0 temps l'entourage du candidat en diffusant m\u00eame les les photos des 2 personnes, un climat et un c'est quand m\u00eame quelque chose assez exceptionnel dont, finalement, \u00e7a prouve que notre nos services de s\u00e9curit\u00e9 travailler d\u00e9mant\u00e8le des cellules, on l'a vu tout au long de cette campagne s'affirme un peu le discours de Marine Le Pen, selon lequel la situation est catastrophique et selon laquelle l'\u00e9tat ne fait rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [96%] :\r\nMarine Le Pen, qui sera en meeting \u00e0 Marseille aujourd'hui \u00e0 relever encore le Comeback d'Alain Jupp\u00e9 qui s'affichera \u00e0 Paris aux c\u00f4t\u00e9s de Fran\u00e7ois Fillon, son adversaire pendant la primaire de la droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [91%] :\r\nTout passe, il y aura -t-il bel et bien des \u00e9lections en Grande-Bretagne le 8 juin prochain les d\u00e9put\u00e9s britanniques votent cet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [94%] :\r\nLa d\u00e9cision devrait tomber vers 14 heures, vous savez que Theresa May a fait une croix dans son agenda La premi\u00e8re ministre veut convoquer ces \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es pour renforcer sa majorit\u00e9 parlementaire et n\u00e9gocier plus facilement le Brexit il lui faut l'approbation de 2 tiers des d\u00e9put\u00e9s, ce qui ne devrait pas \u00eatre un probl\u00e8me puisque le parti d'opposition, le Labour ne s'y oppose pas \u00e0 ces \u00e9lections contrairement, contrairement \u00e0 Nicolas Store jeunes la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:26) [92%] :\r\nDes analystes, mais les l'annonce de la premi\u00e8re ministre vise avant tout \u00e0 satisfaire les int\u00e9r\u00eats de son propre parti et non pas ceux du pays, il est clair qu'il s'agit pour elle d'une opportunit\u00e9 d'\u00e9craser toute opposition de faire taire toute voix discordante, compte tenu de l'\u00e9tat de d\u00e9sarroi total dans lequel se trouvait Parti travailliste et le savoir, les mains vivre pour conduire le pays toujours plus \u00e0 droite et lui imposer un Brexit dur mais aussi davantage d'aust\u00e9rit\u00e9 et de coupes budg\u00e9taires, c'est pourquoi c'est le moment de faire entendre la voix de l'\u00e9cole, les \u00c9cossais doivent se mobiliser pour s'opposer \u00e0 une t\u00e9l\u00e9vision et pour dire ce qu'ils veulent pour l'\u00e9cole et c'est la campagne que je vais mener dans les semaines \u00e0 venir, Pienaar une fois autoritaire num\u00e9rique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [93%] :\r\nEt autre scrutin contest\u00e9 celui -l\u00e0, le r\u00e9f\u00e9rendum en Turquie, hier soir encore pr\u00e8s de 10000 manifestants fait du bruit dans les rues du pays pour d\u00e9noncer des fraudes \u00e9lectorales hier le principal parti d'opposition pro- prokurde a demand\u00e9 officiellement l'annulation du scrutin, l'Union europ\u00e9enne r\u00e9clame une enqu\u00eate Retief douanes botte en touche et maintient son intention d'organiser un autre r\u00e9f\u00e9rendum pour le r\u00e9tablissement de la peine de mort, une ligne rouge pour l'Union europ\u00e9enne et pour la Suisse, alors que se passera -t-il si le pr\u00e9sident turc franchi cette ligne, Doris Leutar, en visite en Argentine, a accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:39) [87%] :\r\nIl faut toujours attendre si les d\u00e9cisions, hein, vraiment fait et c'est aussi correcte d'attendre un peu, si pr\u00e9sident Erdogan vraiment renouveler l'id\u00e9e de de la peine de mort pour la Suisse, sant\u00e9, ce sont des lignes rouges, on l'a toujours dit \u00e7a on peut pas accepter et je pense l\u00e0 comme \u00c9tat h\u00f4te de la Convention de Gen\u00e8ve on va naturellement se prononcer l\u00e0- dessus, mais attendons, il sera fait si, si le pr\u00e9sident veut vraiment poursuivre ses ses id\u00e9es et je pense maintenant la diplomatie internationale doit vraiment s'engager et parler avec la Turquie, que \u00e7a serait tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 coop\u00e9rer avec la Turquie est vraiment de les soutenir dans beaucoup de secteurs si \u00e7a sera r\u00e9alis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [74%] :\r\nEt si cette lignes rouges \u00e9taient franchies, on peut penser \u00e9ventuellement des descend sur l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:33) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je pense qu'on va attendre et regarder ce qu'on peut faire pour \u00e9viter que c'est une ligne rouge seront \u00e9tablies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [95%] :\r\nPr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris lecteur avec notre correspondant \u00e0 Buenos-Aires Jean-Louis Buchet, Doris Leuthard, qui a rencontr\u00e9 hier le pr\u00e9sident argentin Mauricio Macri, ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'intensifier les relations entre les 2 pays dans l'\u00e9conomie et le commerce notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [90%] :\r\nCette question : faut -il mieux prot\u00e9ger les repentis, ceux qui d\u00e9noncent leur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:01) [89%] :\r\nComplices, c'est l'un des projets que pr\u00e9voit la r\u00e9forme du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, 2 motions r\u00e9clame souhaite d\u00e9pos\u00e9 r\u00e9cemment r\u00e9clament une facilitation du travail du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, lui donnant la possibilit\u00e9 d'all\u00e9ger la peine de ceux qui s'repentis, ceux qui d\u00e9noncent leurs complices dans des organisations de type mafieux, mais aussi dans celles \u00e0 caract\u00e8re terroriste Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:25) [94%] :\r\nLes repentis permettent bien souvent de d\u00e9bloquer des enqu\u00eates qui s'enlisent au Parlement plusieurs interventions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es pour obtenir plus facilement leur t\u00e9moignage une remise, voire une exemption de peine pourrait leur \u00eatre octroy\u00e9e pour autant qu'ils aient reconnu les faits et balanc\u00e9 leurs complices \u00e0 la police dans le droit anglo- saxon, on nomme ces repentis, les t\u00e9moins de la Couronne, c'est tout, il est d'ailleurs r\u00e9clam\u00e9 par les autorit\u00e9s judiciaires elles-m\u00eames, comme le rappelle Claude Janiak, conseiller aux \u00e9tats socialiste b\u00e2lois et auteur d'une intervention parlementaire en ce sens. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:54) [85%] :\r\nC'est r\u00e9clam\u00e9 par le procureur de la grande finale \u00e0 ce qu'il y a eu des cas de la mafia Thurgovie : il ne peut faisait faire ensuite, moi, je suis s\u00fbr que c'est une meilleure possibilit\u00e9 d'arriver \u00e0 un plus pour combattre ces sur la criminalit\u00e9 organis\u00e9e et puis aussi les organisations terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:11) [95%] :\r\nMais il n'y a -t-il pas un risque de ne plus punir certaines personnes pour leurs crimes, simplement parce qu'elles ont livr\u00e9 des informations importantes, Claude Janiak l'admet. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:19) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est possible, mais les gens vont se dont parler s'ils sont d\u00e9j\u00e0 s\u00fbrs qu'ils vont en profiter, \u00e7a suffit pas pour leur dit chaque policier dit \u00e0 quelqu'un qui va arr\u00eater va voir pas le tribunal va certainement prendre en consid\u00e9ration ce que tu nous a dit, mais il est pas pass\u00e9, c'est parce qu'il faudra se passer au tribunal la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:39) [97%] :\r\n\u00e0 l'\u00e8re des t\u00e9l\u00e9communications crypt\u00e9es des difficult\u00e9s pour proc\u00e9der \u00e0 des \u00e9coutes les m\u00e9thodes polici\u00e8res traditionnelles comme celle de n\u00e9gocier avec les suspects ont la cote, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale le gouvernement soutient par ailleurs la d\u00e9marche mais sans aller jusqu'\u00e0 autoriser \u00e0 proposer des exemptions de peine, c'est le point qui risque de faire d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:57) [95%] :\r\nEn bref encore, la faillite de Yendi devrait \u00eatre scell\u00e9e par la justice, lors d'une audience d'ici la fin du mois, la cha\u00eene de magasins de v\u00eatements a pu honorer les salaires et les charges sociales jusqu'\u00e0 fin mars mais les liquidit\u00e9s sont insuffisantes pour les salaires d'avril Yendi emploie quelque 500 personnes dans une centaine de points de vente en Suisse du tennis aujourd'hui au programme puisque Stan Wawrinka entre en lice au tournoi Masters 1000 de Mont\u00e9-Carlo, il affronte le Tch\u00e8que y arriver Z\u00e9lie le Vaudois est tr\u00e8s attendu, c'est le cas aussi pour Rafa\u00ebl Nadal, Andy Murray, Novak Djokovic n'est pas Roger Federer puisque il se repose \u00e0 Duba\u00ef et \u00e7a donne des id\u00e9es \u00e0 d'autres joueurs Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:38) [96%] :\r\nAvoueront que \u00e7a a de l'allure, Federer quitte le circuit 6 mois puis remporte le 1er Grand Chelem de 2017, puis les 2 premiers Masters 1000 puis s'en va, laissant les autres t\u00e9nors s'approprier la terre battue, cette mani\u00e8re de prendre son temps d'\u00e9couter son corps, Stan Wawrinka la partage, lui dont le pr\u00e9parateur physique Pierre Paganini est le m\u00eame que celui de Federer, Wawrinka d'ailleurs n'a jamais couru les tournois pr\u00e9cipitamment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:02) [81%] :\r\nJ'avais \u00e9t\u00e9 un joueur qui joue, a n\u00e9anmoins tout en en plus, j'ai toujours fait des petits blocs de 3 tournois d'une coupure donc on a toujours aid\u00e9 justement \u00e0 pr\u00e9venir des donc voil\u00e0, pour l'instant, je crois qu'on fait enfin mon travail et j'esp\u00e8re que \u00e7a, \u00e7a va plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:17) [93%] :\r\nLe repos a pay\u00e9 pour Federer en tous les cas, il faudra voir d\u00e9sormais cet \u00e9t\u00e9 et cet Automne, si l'actuel pause du B\u00e2lois active \u00e9videmment portera ses fruits, mais au fait, comment Stan Wawrinka, juge -t-il, la gestion de son compatriote. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:31) [85%] :\r\nC'est particulier parce que lui, je crois que a toujours un peu fait aussi apr\u00e8s, m\u00eame quand il \u00e9tait plus jeune dans le temps certains coup\u00e9 5 6 semaines en pleine saison pour s'imposer pour se pr\u00e9parer, donc de toute fa\u00e7on ce que d\u00e9j\u00e0 fait pleinement exceptionnel depuis toujours que c'est difficile de de chercher \u00e0 copier quelque chose apr\u00e8s, faut voir je pense qui montre qu'on peut jouer \u00e0 son meilleur niveau, bien plus tard que se contente simplement qui monte, on peut progresser encore \u00e2ge la \u00e7a se \u00e7a c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:05) [93%] :\r\nPlus qu'int\u00e9ressant, m\u00eame pour Wawrinka, qui a f\u00eat\u00e9 ses 32 ans, et \u00e0 qui la forme actuelle de Federer doit inspirer de l'ambition pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, voil\u00e0 qui promet d\u00e9j\u00e0 que le Vaudois n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi efficace que depuis qu'il est trentenaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:18) [93%] :\r\nEt puis du football, il y en avait hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il y en aura ce soir encore, les 2 clubs de la capitale espagnole, Madrid, \u00e0 savoir 60 qualifi\u00e9 hier soir pour les demi- finales de la Ligue des champions, le Real, tenant du titre, a battu le Bayern M\u00fcnich 4 2 apr\u00e8s prolongations l'autre club de Madrid, l'Atletico sera aussi dans le dernier carr\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 son match nul un partout sur la plus de Leicester, en Grande-Bretagne, des Cristiano Ronaldo c\u00f4t\u00e9 Real, hein, a sign\u00e9 un tripl\u00e9 devient le 1er joueur \u00e0 franchir la barre des 100 buts dans la comp\u00e9tition, la Ligue des champions donc et puis ce soir, place aux 2 derniers quarts de finale Monaco- Dortmund et ils tous Barcelone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:00) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Coralie Claude dans un instant, Laurence Parisot, l'ancienne patronne du MEDEF fran\u00e7ais est avec nous en Direct pour parler et de du 1er tour de la pr\u00e9sidentielle et et des patrons fran\u00e7ais qui s'engagent dans dans cette campagne, il fait frais ce matin pour la journ\u00e9e, il y aura du soleil du bassin l\u00e9manique au Valais, des nuages ailleurs avec quelques giboul\u00e9es m\u00eame d\u00e8s la mi- journ\u00e9e, un peu comme hier, pas plus de 7 degr\u00e9s sur le plateau, le tout sous une bise mod\u00e9r\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-19T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buchet, Jean-Louis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78ED0257-3527-42A3-92B8-0BFED15A9D89", "internalArchiveId": "78ED0257-3527-42A3-92B8-0BFED15A9D89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Christine Clerc relate 30 ans de naufrages pr\u00e9sidentiels", "publicationDate": "2017-04-19T00:00:00Z", "summary": "La journaliste Christine Clerc a suivi les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais de la Ve r\u00e9publique durant 30 ans. Elle dresse aujourd'hui un constat cruel dans son dernier ouvrage, \"J'ai vu 5 pr\u00e9sidents faire naufrage. 20 ans pour \u00eatre \u00e9lu, 2 ans pour \u00e9chouer\" (Robert Laffont).\r\n\r\n* * Christine Clerc relate 30 ans de naufrages pr\u00e9sidentiels (SLV Christine Clerc HALTINER) SLV Christine Clerc Journaliste\r\n\"J'ai vu 5 pr\u00e9sidents faire naufrage. Avec ce sous-titre: \"20 ans pour \u00eatre \u00e9lu, 2 ans pour \u00e9chouer\", \u00a0aux\u00a0Editions Robert Laffont\r\nDir. Studio de Paris. Arrivera \u00e0 12h30. Studio averti. \r\nT\u00e9l. Christine Clerc: 0033 6 73 74 47 67\r\nIntro:\r\n\u00ab\u00a0Toute vie. de pr\u00e9sident. est une trag\u00e9die\u00a0\u00bb.. \r\nCes mots, ce sont ceux de la journaliste. et grand reporter fran\u00e7aise. Christine Clerc. \r\nElle a suivi les pr\u00e9sidents de la 5\u00e8me R\u00e9publique durant 30 ans. Elle a assist\u00e9 \u00e0 leurs victoires, \u00e0 leurs d\u00e9faites et recueilli leurs confidences. et elle publie aujourd'hui\u00a0: \r\n\u00ab\u00a0J'ai vu 5 pr\u00e9sidents faire naufrage. 20 ans pour \u00eatre \u00e9lu, 2 ans pour \u00e9chouer\u00a0\u00bb, aux \u00e9ditions Robert Laffont\r\nUn constat. cruel. et qui sonne comme un avertissement au prochain \u00e9lu du peuple. \r\nA seulement quatre jours du premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, elle est notre invit\u00e9e aujourd'hui.\r\nBonjour.. Christine Clerc\u00a0!\r\nCanevas\r\nVous constatez, dans votre livre que, quoi qu'il arrive, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e9choue toujours apr\u00e8s 2 ans. Pourquoi deux ans?\r\nVous posez d'ailleurs cette question lapidaire dans votre introduction: \"Ce cap des 2 ans, marque-t-il la limite au-del\u00e0 de laquelle il n'est plus possible de se mentir et de mentir aux Fran\u00e7ais...\u00a0?\" Deux ans, Christine Clerc, serait-ce donc le d\u00e9lai n\u00e9cessaire pour que les citoyens se rendent compte \u00e0 quel pr\u00e9sident ils ont affaire?\r\nVous dressez le portrait des cinq derniers pr\u00e9sidents de R\u00e9publique, de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, et racontez leur ascension, leur chute et les confidences qu'ils vous ont faites. On va prendre quelques exemples r\u00e9cents si vous le voulez bien. Fran\u00e7ois Mitterand. vous \u00e9crivez de lui que c'\u00e9tait un homme admir\u00e9, il avait un c\u00f4t\u00e9 empereur, beaucoup d'autorit\u00e9, tout le monde cherchait \u00e0 lui plaire. Et pourtant, lui aussi se retrouve sur une pente savonneuse. Quel a \u00e9t\u00e9 le tournant pour lui\u00a0?\r\nDe Jacques Chirac, vous dites qu'il ne comprend pas l'Etat d'\u00e2me des fran\u00e7ais. Il \u00e9tait trop \u00e9loign\u00e9 du peuple\u00a0?\r\nAlors que dire de Nicolas Sarkosy\u00a0? Pour lui, le d\u00e9samour arrive tr\u00e8s vite. avec l'affaire du Fouquet's d\u00e8s le soir de son \u00e9lection, tout le monde s'en souvient. \u00c7a lui a coll\u00e9 \u00e0 la peau cette affaire.\r\nOn l'appelait l'hyper pr\u00e9sident Nicolas Sarkosy. Et il s'en d\u00e9fendait. Il vous l'avoue d'ailleurs et vous le rappeler en page 255\u00a0: \u00ab\u00a0Je pr\u00e9f\u00e8re, dit-il, \u00eatre omnipr\u00e9sent que roi fain\u00e9ant.\u00a0\u00bb Est-ce qu'il en faisait trop\u00a0?\r\nEt puis, Fran\u00e7ois Hollande. L\u00e0, le portrait est particuli\u00e8rement dur. Il s'entoure mal d\u00e8s le d\u00e9part avec des ministres dissidents et surtout, il passe pour un homme soumis, notamment avec sa compagne d'alors, Val\u00e9rie Trierweiler, dont on se souvient qu'elle l'avait presque forc\u00e9 \u00e0 l'embrasser devant les cam\u00e9ras le soir de son \u00e9lection.\r\nA la fin de votre ouvrage, vous publiez une lettre ouverte au prochain pr\u00e9sident. Vous lui donnez quelques conseils, notamment celui-ci\u00a0: \u00ab\u00a0ne songez pas \u00e0 votre r\u00e9\u00e9lection d\u00e8s votre arriv\u00e9e \u00e0 l'Elys\u00e9e\u00a0\u00bb. Est-ce que ce n'est pas l\u00e0 le principal probl\u00e8me des pr\u00e9sidents fran\u00e7ais\u00a0: Ils nagent tellement longtemps dans le s\u00e9rail du pouvoir et se battent tant pour arriver au sommet, qu'une fois en haut, ils ne pensent qu'\u00e0 y rester\u00a0?\r\n((Vous donnez m\u00eame un conseil tr\u00e8s concret\u00a0: soyez exemplaire et suivez l'exemple de Charles de Gaulle qui\u00a0fit installer un compteur \u00e9lectrique quand il est arriv\u00e9 \u00e0 l'Elys\u00e9e pour mesurer et payer sa consommation familiale d'\u00e9nergie.. ))\r\nAlors justement, nous sommes \u00e0 4 jours du premier tour de la pr\u00e9sidentielle. Jamais un premier tour n'a sembl\u00e9 aussi serr\u00e9. Emmanuel Macron, Marine Le Pen, Fran\u00e7ois Fillion et Jean-Luc M\u00e9lenchon sont dans un mouchoir de poche, selon les derniers sondages.\u00a0 Je vous pose la question \u00e0 1 million d'Euros\u00a0: qui sera le prochain pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0?\r\nLa grande nouveaut\u00e9 ce serait qui\u00a0? Emmanuel Macron\u00a0? Lui n'aura \u00e9t\u00e9 dans le s\u00e9rail politique que 2 ans, et pas 20 ans comme tous ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.. \u00a0\r\nQuel profil a-t-il Emmanuel Macron\u00a0? Il serait \u00e9lu \u00e0 39 ans, prsque 10 ans de moins que Val\u00e9ry Giscard d'Estaing qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu jeune aussi, \u00e0 48 ans.\r\nCertains pr\u00e9disent un effet Donald Trump \u00e0 Marine Le Pen.. Une telle surprise est-elle vraiment possible en France\u00a0?\r\nChristine Clerc, je citais une phrase de votre livre en introduction.toute vie de pr\u00e9sident est une trag\u00e9die, \u00e9crivez-vous et pourtant aujourd'hui, en France, on se souvient de Mitterand ou de Chirac comme de v\u00e9ritables h\u00e9ros, on les cite souvent en exemple. Comment expliquez-vous qu'on r\u00e9habilite ceux qu'on a voulu faire partir plusieurs ann\u00e9es plus tard\u00a0?\r\nExtro\u00a0: . Christine Clerc..passionnant.. \u00ab\u00a0J'ai vu 5 pr\u00e9sidents faire naufrage\u00a0: 20 ans pour \u00eatre \u00e9lu, deux ans pour \u00e9chouer\u00a0\u00bb,\u00a0 c'est le titre de votre nouveau livre. Il para\u00eet aux \u00e9ditions Robert Laffont.\r\nMerci d'\u00eatre venue nous en parler dans ce 12'30.\r\nBonne journ\u00e9e \u00e0 Paris\u00a0!", "durationSec": 479, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8537056", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 12h30 - Christine Clerc relate 30 ans de naufrages pr\u00e9sidentiels", "Christine Clerc relate 30 ans de naufrages pr\u00e9sidentiels / 12H30_2017-04-19T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Christine Clerc relate 30 ans de naufrages pr\u00e9sidentiels / 12H30_2017-04-19T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["La journaliste Christine Clerc a suivi les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais de la Ve r\u00e9publique durant 30 ans. Elle dresse aujourd'hui un constat cruel dans son dernier ouvrage, \"J\u2019ai vu 5 pr\u00e9sidents faire naufrage. 20 ans pour \u00eatre \u00e9lu, 2 ans pour \u00e9chouer\" (Robert Laffont).", "La journaliste Christine Clerc a suivi les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais de la Ve r\u00e9publique durant 30 ans. Elle dresse aujourd'hui un constat cruel dans son dernier ouvrage, \"J\u2019ai vu 5 pr\u00e9sidents faire naufrage. 20 ans pour \u00eatre \u00e9lu, 2 ans pour \u00e9chouer\" (Robert Laffont).", "La journaliste Christine Clerc a suivi les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais de la Ve r\u00e9publique durant 30 ans. Elle dresse aujourd'hui un constat cruel dans son dernier ouvrage, \"J\u2019ai vu 5 pr\u00e9sidents faire naufrage. 20 ans pour \u00eatre \u00e9lu, 2 ans pour \u00e9chouer\" (Robert Laffont)."], "variantIds": ["ece-8537070", "ece-8537056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-02T09:07:21Z", "speechToTexts": ["02.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nToutes suivi de pr\u00e9sident est une trag\u00e9die ces mots, ce sont ceux de la journaliste et grand reporter fran\u00e7aise Christine Clerc elle a suivi les pr\u00e9sidents de la Ve R\u00e9publique durant 30 ans, elle a assist\u00e9 \u00e0 leur victoire \u00e0 leurs d\u00e9faites et recueilli leurs confidences, elle publie aujourd'hui, j'ai vu 5 pr\u00e9sidents faire naufrage 20 ans pour \u00eatre \u00e9lu 2 ans pour \u00e9chouer aux \u00e9ditions Robert Laffont un consacre UL et qui sonne comme un avertissement au prochain \u00e9lu du peuple, \u00e0 seulement 4 jours du 1er tour d'\u00e9lection fran\u00e7aise, elle est notre invit\u00e9 aujourd'hui bonjour Christine Clerc, bonjour, vous constatez Christine Clerc dans votre livre que quoi qu'il arrive, quoi qu'il arrive, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e9choue toujours apr\u00e8s 2 ans pourquoi 2 ans Christine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [91%] :\r\nEh bien, je ne sais pas pourquoi 2 ans j'ai observ\u00e9 remonter dans toutes mes notes que c'\u00e9tait toujours 2 en une semaine, 2 ans au moins 10 jours, je pense qu'au bout de 2 ans, on peu plus frimer, d'abord parce que une des raisons de l'\u00e9chec, c'est tr\u00e8s souvent des promesses d\u00e9magogiques qu'on ne peut pas r\u00e9aliser et puis au bout de 2 ans, la majorit\u00e9 se dissout les amiti\u00e9s s'\u00e9loigne, on arrive dans le dur, si je peux dire le \u00e9videmment l'\u00e9tat de gr\u00e2ce est \u00e9vanoui donc toutes ces raisons font que, au bout de 2 ans, se d\u00e9clare au bout de 2 ans, le roi est nu popularit\u00e9 chute et, tr\u00e8s souvent, c'\u00e9tait le cas de Mitterrand, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas de Chirac toutes les plus, les promesses sont envol\u00e9s, il faut adopter un plan de rigueur qui est \u00e9videmment \u00e0 l'oppos\u00e9 de \u00e0 l'oppos\u00e9 du programme, \u00e0 laquelle je pr\u00e9cise ici, je n'ai pas suivi de Gaulle et et Pompidou, ce que je regrette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [92%] :\r\nEffectivement vous dresser le portrait des 5 derniers pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande et racontez \u00e0 leur ascension leur chute et les confidences qui vous en fait, on va prendre un ou 2 exemples r\u00e9cents : si vous voulez bien, commen\u00e7ons par Fran\u00e7ois Mitterrand, vous vous \u00e9crivez de lui que c'est un homme, admir\u00e9, il avait un c\u00f4t\u00e9 empereur beaucoup d'autorit\u00e9, tout le monde cherchait \u00e0 lui plaire et pourtant lui aussi se retrouvent sur une pente savonneuse, quelle a \u00e9t\u00e9 le tournant pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [93%] :\r\nLe tournant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 nettement quand il a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de rentrer dans le syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en, enfin il avait le choix entre rompre ou s'engager davantage dans le syst\u00e8me europ\u00e9en et il y avait 2 clans autour de lui et finalement, il s'est laiss\u00e9 convaincre par Jacques Delors et par Pierre Mauroy de de d'opter pour la sagesse, mais tout en le niant, il n'a pas voulu faire la p\u00e9dagogie de ce de ce virage, il a toujours dit que c'\u00e9tait pas vraiment un virage que c'\u00e9tait voil\u00e0, ni m\u00eame une pause, il a manqu\u00e9 totalement la la p\u00e9dagogie, et puis, et puis le ch\u00f4mage dans les cess\u00e9 d'augmenter, alors que son argument de campagne contre Giscard d'Estaing avait \u00e9t\u00e9 Giscard, c'est le prince du ch\u00f4mage effectivement il avait promis, vous doit cr\u00e9er un 1000000 d'emplois exactement, exactement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [86%] :\r\nDe Chirac, vous dites qu'il \u00e9tait trop \u00e9loign\u00e9 du peuple, moi j'aimerais vous entendre sur Nicolas Sarkozy parce que \u00e7a effectivement dans l'impression que le d\u00e9samour de d\u00e9samour un arrive tr\u00e8s vite pour lui quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [90%] :\r\nChirac, Chirac n'\u00e9tait pas Chirac n'\u00e9tait pas \u00e9loign\u00e9 du peuple mais Chirac a fait des promesses d\u00e9magogiques, lui aussi, je l'ai entendu dire, j'ai suivi le jour de sa d\u00e9claration de candidature, dire que les les d\u00e9penses de sant\u00e9, ce n'est pas un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [88%] :\r\nOui, effectivement, et puis Nicolas Sarkozy donc se fait \u00e9lire et lui la grosse erreur c'est quoi, c'est l'affaire du Fouquets d\u00e8s le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [92%] :\r\nOui, oui, c'est parce que finalement je distingue 2 choses : il y a la gestion, et il y a ce que j'appelle l'incarnation, un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9lu en France et c'est c'est le le le successeur d'un d'un monarque, finalement, il est \u00e9lu au suffrage universel Direct, il y a une relation quasi amoureuse, ce qui se fait et il faut que le peuple se reconnaissent dans cet homme : alors, on nous avait annonc\u00e9 une retraite peut-\u00eatre au couvent, enfin quelque chose un recueillement et plus on trouve le yacht et on trouve le le d\u00eener au Fouquets et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de de tr\u00e8s mauvaises notes d\u00e8s le, d\u00e8s le 1er jour est apparu la le c\u00f4t\u00e9 bling-bling de Sarkozy alors que dans ses discours, il y avait, il y avait une une profondeur il y avait tout un parcours d'histoire de France o\u00f9 chacun pouvait se retrouver avec avec \u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [93%] :\r\nEt puis Fran\u00e7ois Hollande, alors l\u00e0 le portrait, moi j'ai trouv\u00e9 particuli\u00e8rement dur parce que, en gros, on comprend bien qu'il s'entoure mal d\u00e8s le d\u00e9part, avec des ministres qui sont assez dissidents et, surtout, il passe pour un homme soumis notamment avec sa compagne d'heure Val\u00e9rie Trierweiler dont on se souvient qu'elle avait presque forc\u00e9 \u00e0 l'embrasser dans les cam\u00e9ras le soir m\u00eame de l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [88%] :\r\nOui, alors il y a des signes comme \u00e7a et il y a toujours des gens qui vous disent : oh mais \u00e7a, c'est pas grave, les Fran\u00e7ais vont l'oublier le pass\u00e9 et moi je dis non, ne croyez pas \u00e7a, \u00e7a reste grav\u00e9 dans ce que j'appelle le cerveau pr\u00e9historiques et \u00e7a ressort apr\u00e8s et en \u00e9tat, il faut \u00eatre attentif \u00e0 ces signes et aider la campagne Fran\u00e7ois Hollande para\u00eet extr\u00eamement soumis \u00e0 Val\u00e9rie Trierweiler et je me rappelle d'un meeting notamment o\u00f9 S\u00e9gol\u00e8ne Royal \u00e9tait venu le soutenir tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reusement disant mais on me demande parfois pourquoi pourquoi je, je, je fais ce sacrifice, h\u00e9 bien c'est parce que il faut un pr\u00e9sident de gauche Fran\u00e7ois le meilleur et et lui avait avait m\u00eame essay\u00e9 de ne de ne pas la crois\u00e9e sur sc\u00e8ne, de ne pas lui serrer la main, enfin, et parce que Val\u00e9rie Trierweiler l'avait exig\u00e9 et puis ensuite, ensuite, quand il lui a serr\u00e9 la main, un peu plus tard, autre r\u00e9union, elle a exig\u00e9 qu'il l'embrasse sur la bouche et on l'a entendu et on a vu, on a vu sa bouche d\u00e9voreuse et et imp\u00e9rial dire et \u00e0 partir de l\u00e0, finalement, finalement il \u00e9tait affaibli, bon il y a eu ensuite une histoire de tweets mais on a ces sujets de de d\u00e9gringoler oui effectivement, alors qu'il y a, vous savez, l\u00e0 c'\u00e9tait faiblesses dans l'incarnation avant avant d'avoir un d\u00e9faut dans la gestion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [88%] :\r\nChristine Clerc, \u00e0 la fin de votre ouvrage, vous publiez une lettre ouverte au prochain pr\u00e9sident a voulu donner quelques conseils, notamment celui -ci ne songez pas \u00e0 votre r\u00e9\u00e9lection d\u00e8s votre arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, parce que dans le fond, c'est pas \u00e7a le probl\u00e8me de tous ceux qui sont \u00e9lus, mais tellement on est arriv\u00e9 qu'une fois qu'ils y sont, ils pensent quelque chose rester. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [90%] :\r\nAlors effectivement, il pense qu'\u00e0 une chose, c'est rest\u00e9 et l'autre conseil que je donne, c'est de pas de pas faire trop de promesses qui ne pourront pas r\u00e9aliser malheureusement je m'aper\u00e7ois au point, nous en sommes de la campagne que finalement on a besoin de de r\u00eave, on a besoin de ses promesses, quitte \u00e0 \u00eatre d\u00e9\u00e7u apr\u00e8s, mais le le ce qui n'en font pas mais ils sont \u00e9cart\u00e9s, c'\u00e9tait le cas, ce fut le cas jadis de, de, de Pierre Mend\u00e8s France de Michel Rocard, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas r\u00e9cemment d'Alain Jupp\u00e9, donc chacun rivalise de promesses aujourd'hui, dont on sait qu'elles ne seront pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:51) [92%] :\r\nTenu effectivement Christine, je peux pas vous laisser repartir, il nous reste quelques secondes, je vous pose la question \u00e0 un 1000000 d'euros qui sera le prochain pr\u00e9sident de la R\u00e9publique selon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:59) [88%] :\r\nEh bien, \u00e9coutez, je suis comme tout le monde, je n'en sais rien, partout, je vais, on s'interroge sur le quatuor l\u00e0 o\u00f9 la bande des 4, chaque chaque heure pratiquement, il y en a un qui remonte l'qui redescend un peu chacun a des atouts et chacun a des inconv\u00e9nients et pour aucun, je ne vois de cristallisation, j'allais dire amoureuse et il y a un moment o\u00f9 les cours vont se croiser, mais juste avant ou juste apr\u00e8s le 1er tour, on a vu \u00e7a avec Chirac, Balladur, les courbes se croisent \u00e0 un moment donn\u00e9, on arrive \u00e0 la entre ainsi en \u00e9tat \u00e0 ce point de oui que les courbes se croisent alors Macron va se maintenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [94%] :\r\nEn r\u00e9ponse peut-\u00eatre ce dimanche en tout cas, Christine Clerc je vous remercie d'\u00eatre venu dans cette \u00e9mission, j'ai vu 5 pr\u00e9sidents faire naufrage 20 ans pour \u00eatre \u00e9lu 2 ans pour \u00e9chouer, c'est le titre de votre ouvrage qui para\u00eet donc c'est Robert Laffont, merci beaucoup, bonne journ\u00e9e \u00e0 Paris, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-19T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clerc, Christine", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34500696-210C-482B-BB7C-F3591F87C73F", "internalArchiveId": "34500696-210C-482B-BB7C-F3591F87C73F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La paix est revenue dans les quartiers pauvres de Tripoli au Liban", "publicationDate": "2017-04-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laure Stefan;Hassan Saleh, \u00e9tudiant originaire de Jabal Mohsen;Fabrizio Carboni, chef d\u00e9l\u00e9gation CICR au Liban;Hanna Awad, m\u00e8re de famille syrienne;Ahmad Ismail, \u00e9tudiant originaire de Bab El-Tebeneh\r\nEntre 2011 et 2014, la banlieue de la ville libanaise de Tripoli s'\u00e9tait embras\u00e9e, th\u00e9\u00e2tre d'affrontements meurtriers entre pro- et anti-Assad. Depuis, les armes se sont tues et les habitants tentent de tourner la page.\r\n\r\n* * La paix est revenue dans les quartiers pauvres de Tripoli au Liban TUM 19.4 Liban Tripoli Mag\r\nAu Liban, la paix est revenue dans les quartiers pauvres de Tripoli... malgr\u00e9 la guerre syrienne qui continue aux portes du pays. \r\nDe 2011 \u00e0 2014, 2 quartiers de la grande ville du nord s'\u00e9tait embras\u00e9s...th\u00e9atres d'affrontements meutriers entre pro et anti Assad. \r\nDepuis, les armes se sont tues. Et les habitants tentent de tourner la page. \r\nMais en l'absence de l'Etat, ce sont des ONGs qui les aident. Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge les appuye notamment pour enrayer le cycle de pauvret\u00e9 et retisser le lien. Reportage \u00e0 Tripoli: Laure Stephan.\r\n SON Digas, dur\u00e9e: 3'27''\r\n(( Dans une petite ruelle de la banlieue de Tripoli, des hommes jouent au tric-trac, \u00e0 quelques m\u00e8tres d'un important barrage militaire. L'arm\u00e9e est partout pr\u00e9sente, pour \u00e9viter des troubles. Nous sommes rue de Syrie, la \u00ab fronti\u00e8re \u00bb entre Jabal Mohsen et Bab El Tebbeneh, deux quartiers aux fa\u00e7ades cribl\u00e9s d'impact de balles et d'obus. Hassan Saleh, \u00e9tudiant originaire de Jabal Mohsen.\r\nBOB (0'23) La rue de Syrie, c'est la ligne de d\u00e9marcation entre Bab El-Tebbeneh et Jabal Mohsen : c'est ce qu'on disait pendant le conflit.. Mais en fait, on est une seule r\u00e9gion. On entretient des relations de voisinage, de travail. C'est la politique qui a caus\u00e9 la violence, les gens ont \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9s, ils sont pauvres, ils recevaient de l'argent pour combattre.. Mais apr\u00e8s cette guerre, de nombreuses ONG ont aid\u00e9 les gens, et le nombre des personnes pr\u00eats \u00e0 se battre a diminu\u00e9.  \r\nCette volont\u00e9 de tourner la page, apr\u00e8s les combats entre ces quartiers pauvres et divis\u00e9s par le conflit syrien voisin, le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge la met en lumi\u00e8re dans un webdoc, Syria street, en donnant la parole aux habitants. Fabrizio Carboni, chef de5 d\u00e9l\u00e9gation du CICR au Liban.\r\nBOB (en fran\u00e7ais) \r\nCes habitants qui t\u00e9moignent dans Syria street sont des b\u00e9n\u00e9ficiaires de projets du CICR lanc\u00e9s depuis 2014. Parmi eux, Hanna Awad, 50 ans, 7 enfants et un mari d\u00e9pressif \u00e0 cause de la guerre. \r\n(ambiance) Nous la rencontrons dans une cuisine collective qui rassemble des femmes vuln\u00e9rables de Jabal Mohsen et de Bab El Tebenneh. Ce projet, soutenu par le CICR, permet \u00e0 ces femmes, dont certaines sont devenues chefs de famille, de travailler. Hanna Awad. \r\nBOB (0'18) Ici je travaille \u00e0 la journ\u00e9e, ca d\u00e9pend des commandes. Cette cuisine, dans le centre Ruwwad, a \u00e9t\u00e9 ouverte pour aider les femmes. C'est moi d\u00e9sormais qui fait vivre ma famille. Ca a beaucoup chang\u00e9 pour moi.. Ca me permet d'avoir une activit\u00e9. Et puis ici, on se rend compte que des deux c\u00f4t\u00e9s de la rue de Syrie, on est pareillement opprim\u00e9s.\r\n(ambiance) Dans le centre Ruwwad, qui abrite les cuisines, des jeunes des deux faubourgs se rencontrent aussi pour \u00e9changer. Ils le constatent : ils vivent les m\u00eames peurs et les m\u00eames r\u00eaves. Ahmad Ismail, \u00e9tudiant originaire de Bab El-Tebeneh, aspire \u00e0 ce que son quartier, associ\u00e9 \u00e0 la violence, sorte de la stigmatisation.\r\nBOB (0'16) Je r\u00eave que notre r\u00e9gion redevienne comme elle \u00e9tait avant, avant les combats, avant la guerre civile. et qu'elle redevienne m\u00eame encore plus belle. La vie a repris : des gens viennent \u00e0 nouveau ici, par exemple pour faire des courses, ils n'ont pas peur. Et des gens qui avaient ferm\u00e9 leur boutique \u00e0 cause de la violence sont revenus travailler.  \r\nLes habitants esp\u00e8rent que la paix s'installe ; tout en redoutant que la pauvret\u00e9 dans leurs quartiers, caisse de r\u00e9sonnance des conflits r\u00e9gionaux, soit \u00e0 nouveau instrumentalis\u00e9e par les politiciens. Fabrizio Carboni, chef de d\u00e9l\u00e9gation du CICR.\r\nBOB (en fran\u00e7ais) \r\nSur la rue de Syrie, des militaires repeignent la barri\u00e8re d'un check-point. Ils savent que leur pr\u00e9sence est amen\u00e9e \u00e0 durer, alors qu'aucune r\u00e9ponse politique n'a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e aux maux des Bab El-Tebbeneh et de Jabal Mohsen, oubli\u00e9s de l'Etat.))\r\nReportage de Laure Stephan, \u00e0 Tripoli, au Liban.\r\nmax 28'30", "durationSec": 241, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8537043", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La paix est revenue dans les quartiers pauvres de Tripoli au Liban / TUM_2017-04-19T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 19.04.2017"], "alternativeSummary": ["Entre 2011 et 2014, la banlieue de la ville libanaise de Tripoli s'\u00e9tait embras\u00e9e, th\u00e9\u00e2tre d'affrontements meurtriers entre pro- et anti-Assad. Depuis, les armes se sont tues et les habitants tentent de tourner la page."], "variantIds": ["ece-8537043"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:40Z", "speechToTexts": ["25.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAu Liban, la paix est revenue dans les quartiers pauvres de Tripoli malgr\u00e9 la guerre syrienne qui continue de faire rage aux portes du pays de 2011 \u00e0 2014, 2 quartiers de la grande ville du nord s'\u00e9tait embras\u00e9e, th\u00e9\u00e2tre d'affrontements meurtriers entre pro et anti- Assad depuis, h\u00e9 bien les armes se sont tues les habitants tentent de tourner la page aujourd'hui, mais en l'absence de l'\u00c9tat, ce sont principalement les ONG qui les aident le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, les appuie \u00e9galement pour enrayer le cycle de pauvret\u00e9 et retisser le lien, reportage \u00e0 Tripoli Laure St\u00e9phan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [90%] :\r\nDans une petite ruelle de la banlieue de Tripoli des hommes jouent aux trique, trac \u00e0 quelques m\u00e8tres d'un important barrage militaire, l'arm\u00e9e est partout pr\u00e9sente pour \u00e9viter les troubles nous sommes rue de Syrie, la fronti\u00e8re entre Jabal Mohsen et Bab El-Tebbaneh 2 quartiers aux fa\u00e7ades cribl\u00e9s d'impacts de balles et d'obus Hassan salaire \u00e9tudiant originaire de Jabal mort saine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [94%] :\r\nCela sauver la rue de Syrie, c'est la ligne de d\u00e9marcation entre Bab El-Tebbaneh et de Jabal mort c'est ce qu'on disait pendant le conflit, mais en fait on est une seule r\u00e9gion on entretient des relations de voisinage, de travail, c'est la politique qui a caus\u00e9 la violence, les gens ont \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9s, ils sont pauvres, ils recevaient de l'argent pour combattre mais apr\u00e8s cette guerre de nombreuses ONG ont aid\u00e9 les gens et le nombre des personnes pr\u00eates \u00e0 se battre, a diminu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [96%] :\r\nCette volont\u00e9 de tourner la page apr\u00e8s les combats entre ces quartiers pauvres et divis\u00e9s par le conflit syrien voisin, le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, la met en lumi\u00e8re dans un web- doc Syria Street en donnant la parole aux habitants Fabrizio Carboni, chef de d\u00e9l\u00e9gation du CICR au Liban. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [87%] :\r\nOn trouve cette id\u00e9e de travailler autour du du son, de l'image de ce format, actif, \u00e9tait une mani\u00e8re int\u00e9ressante de parler diff\u00e9remment de ces gens qui ont peur quand espoirs qui essaye de survivre au quotidien il y a une population qui est meurtrie qui sont manipul\u00e9s, qui se sont un peu victimes de jeu qui qu'\u00e9t\u00e9 passe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [96%] :\r\nCes habitants qui t\u00e9moignent dans Syria Street sont des b\u00e9n\u00e9ficiaires de projets du CICR lanc\u00e9s depuis 2014, parmi eux, Hanna Awad 50 ans 7 enfants et un mari d\u00e9pressif \u00e0 cause de la guerre. \r\nNous la rencontrons dans une cuisine collective qui rassemble des femmes vuln\u00e9rables de Jabal Mohsen et de Bab El-Tebbaneh ce projet, soutenu par le CICR permet \u00e0 ces femmes dont certaines sont devenues chefs de famille, de travailler, Hanna Awad. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [95%] :\r\nIci, je travaille \u00e0 la journ\u00e9e, \u00e7a d\u00e9pend des commandes cette cuisine dans le centre Ruwwad n'a \u00e9t\u00e9 ouverte pour aider les femmes c'est moi d\u00e9sormais qui fait vivre ma famille \u00e7a changer beaucoup de choses pour moi, \u00e7a me permet d'avoir une activit\u00e9 et puis si on se rend compte que des 2 c\u00f4t\u00e9s de la Syrie on est pareillement opprim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [94%] :\r\nDans le centre Ruwwad de qui abrite les cuisines des jeunes des 2 faubourgs se rencontrent aussi pour \u00e9changer le constatent : ils vivent les m\u00eames peurs et les m\u00eames r\u00eaves Ahmad Ismail, \u00e9tudiant originaire de Bab El-Tebbaneh Aspire \u00e0 ce que son quartier, associ\u00e9 \u00e0 la violence, sorte de la stigmatisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [95%] :\r\nJe r\u00eave que notre r\u00e9gion redevienne comme elle l'\u00e9tait avant, avant la guerre civile qu'elle redevienne m\u00eame encore plus belle, la vie a repris des gens viennent \u00e0 nouveau ici par exemple, pour faire des courses, ils n'ont pas peur et des gens qui avaient ferm\u00e9 leur boutique \u00e0 cause de la violence sont revenus travailler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [97%] :\r\nLes habitants esp\u00e8rent que la paix s'installe tout en redoutant que la pauvret\u00e9 dans leurs quartiers, caisse de r\u00e9sonance des conflits r\u00e9gionaux soit \u00e0 nouveau instrumentalis\u00e9e par les politiciens Fabrizio Carboni, chef de d\u00e9l\u00e9gation du CICR. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile de savoir ce qui va venir apr\u00e8s, tout est possible, une vraie paix, tout \u00e0 fait possible entre 2 moments de violences, il y a mon possible, les gens sont fatigu\u00e9s, les gens demandent qu'une chose, c'est pouvoir travailler pour envoyer leurs et enfants \u00e0 l'\u00e9cole, l'\u00e9cole sup\u00e9rieure et demande juste une chance et \u00e7a, \u00e7a \u00e0 mon avis, ce qui va d\u00e9terminer un petit peu le futur de ces r\u00e9gions, l'acc\u00e8s est -ce qu'on va donner \u00e0 ces gens l\u00e0 la chance de juste avoir une vie digne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [94%] :\r\nSur la rue de Syrie des militaires repeignent la barri\u00e8re d'un Checkpoint, ils savent que leur pr\u00e9sence est amen\u00e9e \u00e0 durer, alors qu'aucune r\u00e9ponse politique n'a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e aux maux de Bab El-Tebbaneh de Jabal Mars\u00e8ne oubli\u00e9 de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [84%] :\r\nReportage de Laure St\u00e9phan on \u00e0 Tripoli au Liban. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-19T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DE7DC37-E4BD-497D-A3ED-CA77A7245B15", "internalArchiveId": "7DE7DC37-E4BD-497D-A3ED-CA77A7245B15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Oscar Mazzoleni, docteur en histoire contemporaine qui parle des relations tumultueuses entre la Berne f\u00e9d\u00e9rale et le Tessin", "publicationDate": "2017-04-19T00:00:00Z", "summary": "Oscar Mazzoleni parle aussi de son ouvrage \"Les d\u00e9fis du r\u00e9gionalisme politique en Suisse: le Tessin et ses relations avec Berne \" (Ed. Slatkine, 2017), qui \u00e9tudie la relation tumultueuse entre le Tessin et la Berne f\u00e9d\u00e9rale. Il est question de la singulairt\u00e9 du Tessin au sein de la Conf\u00e9d\u00e9ration. ", "durationSec": 1210, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8553292", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Tessin"], "thematicThemes": ["nationalisme", "r\u00e9gionalisme"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u2013 Oscar Mazzoleni, docteur en histoire contemporaine", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Oscar Mazzoleni, docteur en histoire contemporaine", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u2013 Oscar Mazzoleni, docteur en histoire contemporaine / JDM_2017-04-19T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u2013 Oscar Mazzoleni, docteur en histoire contemporaine / JDM_2017-04-19T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Oscar Mazzoleni, politologue, docteur en histoire contemporaine, publie \"Les d\u00e9fis du r\u00e9gionalisme politique en Suisse - le Tessin et ses relations avec Berne \" (Slatkine). Cet ouvrage \u00e9tudie la relation tumultueuse entre le Tessin et la Berne f\u00e9d\u00e9rale.", "Oscar Mazzoleni, politologue, docteur en histoire contemporaine, publie \"Les d\u00e9fis du r\u00e9gionalisme politique en Suisse - le Tessin et ses relations avec Berne \" (Slatkine). Cet ouvrage \u00e9tudie la relation tumultueuse entre le Tessin et la Berne f\u00e9d\u00e9rale.", "Oscar Mazzoleni, politologue, docteur en histoire contemporaine, publie \"Les d\u00e9fis du r\u00e9gionalisme politique en Suisse - le Tessin et ses relations avec Berne \" (Slatkine). Cet ouvrage \u00e9tudie la relation tumultueuse entre le Tessin et la Berne f\u00e9d\u00e9rale.", "Oscar Mazzoleni, politologue, docteur en histoire contemporaine, publie \"Les d\u00e9fis du r\u00e9gionalisme politique en Suisse - le Tessin et ses relations avec Berne \" (Slatkine). Cet ouvrage \u00e9tudie la relation tumultueuse entre le Tessin et la Berne f\u00e9d\u00e9rale."], "variantIds": ["ece-8537108", "ece-8537089"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:15:04Z", "speechToTexts": ["25.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 39 le Tessin en question ce matin au mois de septembre dernier, le canton accepter, on s'en souvient en votation populaire, l'initiative de l'UDC les n\u00f4tres d'abord favorisant l'embauche d'indig\u00e8nes et puis, tout r\u00e9cemment, il a remis le couvert, si l'on peut dire, en d\u00e9cidant privil\u00e9gier les entreprises nationales dans l'attribution des march\u00e9s publics principe avalis\u00e9 par le parlement tessinois sans opposition, ce qui a provoqu\u00e9 d'ailleurs lire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui consid\u00e8re tout cela comme une violation des engagements internationaux, c'est un \u00e9pisode de plus sain dans la relation pour le moins tumultueuse qui se jouent toujours entre la Suisse et le Tessin la Berne f\u00e9d\u00e9rale, en particulier pour parler de ses amours rugueuse, notre invit\u00e9 ce matin et le politologue d'origine tessinoise Oscar Mazzoleni bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures, Docteur en histoire contemporaine, vous \u00eates professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche en sciences politiques et vous publiez ces tout prochains jours aux \u00e9ditions Slatkine, un ouvrage justement intitul\u00e9 Les d\u00e9fis du r\u00e9gionalisme politique en Suisse le Tessin et ses relations avec Berne ce qui se passe l\u00e0 par rapport \u00e0 l'embauche de travailleurs, on a envie de dire, c'est encore une fois de plus, l'exception tessinoise qui confirme la r\u00e8gle, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [90%] :\r\nOui dans une certaine mesure, oui, c'est une longue histoire, hein, au moins depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90 lorsque le Tessin se d\u00e9marque, notamment sur les lignes sur la votation espace \u00e9conomique europ\u00e9en, c'est aussi l'ann\u00e9e d'avant la naissance de la Ligue des Tessinois, le seul en quelque sorte, mouvement r\u00e9gionaliste suisse qui a une sinon l'histoire et 91 oui 91 et et qui, en 2011 acquiert la premi\u00e8re place au Conseil d'\u00c9tat tessinois 2 si\u00e8ges, ce 5 r\u00e9sultat confirm\u00e9 en 2004 et et cette \u00e9videmment cette pr\u00e9sence d'un d'un bon r\u00e9gionaliste, avec aussi une crise \u00e9conomique persistante des difficult\u00e9s aussi en raison du fait que le Tessin quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 la fronti\u00e8re, l'un des pays plus en crise \u00e9conomique d'Europe, c'est l'Italie qui a subi des risques r\u00e9sistants \u00e9conomique, une perte de 2 postes de travail \u00e9norme apr\u00e8s 2008 2009 et cette situation -l\u00e0, dans le contexte actuel a amen\u00e9 \u00e0 ce que moi j'appelle dans ce Storage mobilisation r\u00e9gionaliste et qui fait, et \u00e7a c'est un point fondamental, l'unanimit\u00e9 quand lorsqu'il le Parlement d\u00e9cide pour une r\u00e9forme des march\u00e9s publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [85%] :\r\nParce qu'Mazzoleni, posant la question comme \u00e7a, la Lega, donc il y a 26 ans, elle la cause ou la cons\u00e9quence, autrement dit est -ce qu'seront surjoue pas un peu le malaise tessinois coinc\u00e9 entre Berne et cette Italie qui envoie ses ses ses ses travailleurs sous- pay\u00e9s est -ce que la les gars ne surjoue pas un peu la partition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [89%] :\r\nDisons que c'est l'\u00c9tat, les les 2 \u00e0 la fois parce que le Tessin quand m\u00eame c'est le seul canton sud des Alpes, longtemps, ont eu des probl\u00e8mes de communication avec le reste de la Suisse et puis \u00e9videmment, c'est le seul de langue italienne et aussi avec une \u00e9conomie fragile, donc il a dit il y a quand m\u00eame un h\u00e9ritage historique qui a quand m\u00eame joue et puis la Ligue des Tessinois en quelque sorte, arrive au moment o\u00f9 les partis traditionnels ont de la peine \u00e0 r\u00e9pondre aux nouveaux d\u00e9fis au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 de de l'explosion du ch\u00f4mage, du de cette, de ce de ce tournant historique par rapport \u00e0 ind\u00e9pendance nationale, \u00e9videmment, c'est la question d'espace \u00e9conomique europ\u00e9en et toute la relation avec l'Union europ\u00e9enne et et cet essai de phase quand m\u00eame, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importante les les parties en leur responsabilit\u00e9 pour ne pas avoir r\u00e9pondu \u00e0 ce moment -l\u00e0 et la Ligue, \u00e9videmment, a pu jouer un r\u00f4le fondamental, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'UDC au niveau national, hein, on peut poser la le fait le parall\u00e8le, donc la difficult\u00e9 des autres partis de r\u00e9agir \u00e0 cela et donc \u00e9videmment c'est c'est un parti qui a \u00e9galement nourri une certaine fa\u00e7on de lire les choses aller, de lire la crise et d'imposer une certaine fa\u00e7on de penser les relations entre Tessin dans \u00e7a, il en il en est la cause aussi, hein, c'est ce que vous nous partiellement oui parce qu'elle a r\u00e9ussi avec SAP, sa force de frappe communicationnelle Benazir 20 derni\u00e8res ann\u00e9es avec un un hebdomadaire gratuit qui fait la une et \u00e9videmment cela fait si au-del\u00e0 de Mathilda Dominique qui fait \u00e9videmment une opinion publique qui fait qui forment l'opinion publique et qui a jou\u00e9 un r\u00f4le important \u00e9videmment aussi dans l'\u00e0 l'initiative que j'avais mentionn\u00e9 avant les n\u00f4tres mais aussi une f\u00e9vrier n'oublions pas 2014 le Tessin68,2 pourcent de de oui, avec une moyenne nationale 50 et quelques, donc \u00e7a s'c'est \u00e9videmment \u00e9videmment un r\u00e9sultat important et qui est le r\u00e9sultat d'une mobilisation historiquement r\u00e9ussies de la Ligue des Tessinois et aussi d'une certaine fa\u00e7on, une fa\u00e7on de d'influencer le reste du syst\u00e8me politique qui voit en quelque sorte la la la solution des probl\u00e8mes tessinois dans la d\u00e9fense du territoire cantonal dans la d\u00e9fense des postes de travail, d\u00e9fense de l'\u00e9conomie cantonale, mais \u00e9videmment c'est aussi un autre point fondamental, a dit il y a pas un consensus consensus lisse Tessin l\u00e0- dessus, il y a pas, il y a tout, sont pas tous d'accord des Sana dessus il y a notamment les associations patronales et syndicales qui ne suivent pas ces lignes qu'on peut appeler protectionniste dans le dans le domaine \u00e9conomique et d'autres domaines et et qui montre bel et bien aussi des licences Suisse par rapport \u00e0 cette vague dominante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [90%] :\r\nAlors est -ce que la Lega obtient un succ\u00e8s jamais d\u00e9menti depuis plus de, de, de 25 ans, comment expliquer que ces ingr\u00e9dients, en tout cas ce sur quoi se base en partie comme la Lega n'est pas produit les m\u00eames effets en Suisse romande en Suisse al\u00e9manique aussi, on peut penser au MCG du du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve alors certes, il a eu quelques succ\u00e8s : il a plac\u00e9 quelques-uns de ses d\u00e9put\u00e9s au au au Grand Conseil, mais enfin, il est en train, il est en train de de mourir de sa belle mort le MCG depuis quelques mois avec chauffeur en est parti, etc, pourquoi \u00e7a n'a, \u00e7a n'a march\u00e9 c\u00f4t\u00e9 sans \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [86%] :\r\nMais c'est, c'est parce que le clivage gauche- 3 bien plus important, il y a une droite lib\u00e9rale, plus fortes, notamment en Suisse romande, mais, mais aussi en Suisse al\u00e9manique et aussi une gauche social- d\u00e9mocrate plus forte \u00e9videmment cette cette opposition a fait que d'une certaine mani\u00e8re, l'UDC se placer aussi l\u00e0- dedans, l'UDC qui a aussi impos\u00e9 disons quand m\u00eame vision lib\u00e9rale de l'\u00e9conomie, de l'\u00e9cole en termes \u00e9conomiques et qui Tessin n'a pas pu monter en en force, au fond, l'UDC ne prendra jamais beaucoup au Tessin, ce que vous \u00eates enfin oui, parce que finalement c'est c'est c'est c'est Georges r\u00e9gionaliste, le fait que de se sentir mal compris par Berne, le fait de se son Tir soumis \u00e0 une concurrence d\u00e9loyale \u00e9tat sont des sujets et des enjeux qui se sentent sont nettement moins important en Suisse romande et en Suisse al\u00e9manique, chose qui garde qui garde qui met \u00e0 l'accent justement sur cette opposition gauche- droite c'est plut\u00f4t plus d'\u00c9tat, moins d'\u00c9tat, c'est les imp\u00f4ts d'autres questions qui joue au Tessin, il y a \u00e9galement cette dimension r\u00e9gionale et ce qui nourrit du certaine fa\u00e7on la force de la Ligue des Tessinois qui se veut se dans sur certains jeux, ni de gauche ni de droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [91%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est son discours en tous cas, et c'est vrai que dans les faits, on peut s'interroger effectivement si la Lega n'est pas parfois aussi sur des positions dites de gauche, bon c'est pas la premi\u00e8re fois que le Tessin revendications pour obtenir plus de protection, plus de ressources plus d'influence en Suisse dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle si Oscar Mazzoleni la mont\u00e9e des tensions entre le centre et la et la p\u00e9riph\u00e9rie, les cr\u00e9er les r\u00e9criminations tessinoise \u00e9taient l\u00e9gion, quelle est la diff\u00e9rence entre c'\u00e9tait Poquelin et notre \u00e9poque est -ce qu'on peut dire que Berne \u00e9tait plus solidaire avec le Tessin, il y a 100 ans qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [87%] :\r\nOui dans le sens que il y avait une autre optique l'int\u00e9gration nationale de la Suisse, l\u00e0 une logique, disons, de d\u00e9fense des diff\u00e9rentes r\u00e9gions de la Suisse avait une nuit \u00e9tait \u00e0 la base de la politique f\u00e9d\u00e9rale, bien plus qu'aujourd'hui, aujourd'hui on pense chacun peu chacun pour soi, les r\u00e9gions doivent \u00eatre \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0, disons, \u00e0 jouer dans la comp\u00e9tition internationale de la mondialisation se doit se donner leurs moyens pour pour augmenter le capacit\u00e9 entrepreneuriale, donc il y a moins de solidarit\u00e9 entre dirigeants pour voil\u00e0 pour des raisons disons simple que \u00e7a, sa prime l'interd\u00e9pendance internationale, la mondialisation et \u00e0 l'\u00e9poque, il avait donc on pense Berne au la 1\u00e8re 2\u00e8me Guerre mondiale, c'\u00e9tait quand m\u00eame une optique d'int\u00e9gration de D\u00e9fense vis-\u00e0-vis des des puissances externes, aujourd'hui il y a pas, c'\u00e9tait cette cette cette peur de se d\u00e9fendent de l'Allemagne, de l'Italie a hein, je pense, notamment, \u00e9videmment, sur le plan politique ou militaire, \u00e7a \u00e7a \u00e7a para\u00eet compl\u00e8tement au-del\u00e0 de notre comp\u00e9titivit\u00e9 ont remplac\u00e9 le sentiment national en partie oui, \u00e7a contribue \u00e9videmment les r\u00e9gions c'est les r\u00e9gions qui sont plus et ont plus de ressources \u00e9conomiques, politiques, etc, peuvent faire face \u00e0 cette concurrence avec d'autres, on ne donne plus de la peine et d\u00e9veloppe d'autres solutions, d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [92%] :\r\nEst -ce que quand le Tessin souffrent la Suisse va mal ou est -ce qu'il n'y a aucun lien de de cause \u00e0 effet au au fond le le Tessin ne repr\u00e9sente que 4 pourcent des des habitants de l'ensemble des cantons suisses on pourrait se dire bon ben laissons aller le Tessin comme il va pas trop bien, enfin \u00e7a reste encore \u00e0 d\u00e9terminer et c'est vrai que les chefs sont pas tr\u00e8s bon au fond qu'est -ce qu'on sent qu'est -ce qu'on s'en soucie, on pourrait aussi voir \u00e7a comme \u00e7a, et c'est d'ailleurs ce que font pas mal de parlementaires f\u00e9d\u00e9raux non, on peut comprendre leur attitude sur le strict plan comptable : non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et c'est c'est dans cette logique d'un peu de la diff\u00e9rence qui se joue, \u00e9videmment, c'\u00e9tait \u00e0 la fois cette dimension ok chacun pour soi, donc finalement si vous \u00eates en difficult\u00e9 c'est votre responsabiliser ben \u00e7a on le dit aussi sur le plan individuel aujourd'hui de plus en plus donc, en fait, une r\u00e9gion qui n'est pas capable de de fait de fait face assez \u00e0 cette mondialisation sous d\u00e9fis de la mod\u00e9lisation doit trouver ses propres solutions sinon on vous laisse le probl\u00e8me, c'est qu'il y a apr\u00e8s quelques initiatives comme ne f\u00e9vrier o\u00f9 la diff\u00e9rence de 20000 voix de faire la diff\u00e9rence, or, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on r\u00e9agit et il r\u00e9agit seulement sur des moments disons ou l'opportunit\u00e9, r\u00e9clame cette r\u00e9action \u00e9videmment ne contribue pas \u00e0 disons \u00e0 la compr\u00e9hension, mais un son meilleur des probl\u00e8mes r\u00e9ciproque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:01) [92%] :\r\nJe crois que j'ai pos\u00e9 la question plusieurs fois avoir des dizaines de fois diff\u00e9rents interlocuteurs sur le Tessin, on a fait des journ\u00e9es sp\u00e9ciales l\u00e0- bas qu'est ce qu'il faut que pour que \u00e7a change, on disait \u00e0 l'\u00e9poque, il faut un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois de nouveau SK par \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [86%] :\r\nLa question est que d'un c\u00f4t\u00e9, chacun pour soi, mais il faut des r\u00e8gles uniformes \u00e0 toute la Suisse et c'est Valence, l\u00e0 \u00e7a peut para\u00eetre normal, mais c'est, c'est c'est un bivalence r\u00e9alit\u00e9 fait qu'un moment donn\u00e9, quand lorsque, disons, les Tessinois se retrouve \u00e0 amener \u00e0 n\u00e9gocier Berne surtout va en disant : OK, vous les solutions \u00e0 adopter, on peut pas, et \u00e7a, et c'est cette ce en peut pas qui, qui explique aussi le fait que 2 dans le Tessin cette mobilisation, les journalistes continuent \u00e0 avoir une tr\u00e8s forte possibilit\u00e9 de continuer de se renforcer et de contribuer \u00e0 l'id\u00e9e que, au fond, Berne ne s'int\u00e9ressent pas au Tessin est -ce que le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:58) [90%] :\r\nTessin devient le laboratoire de la Suisse une r\u00e9duction \u00e0 \u00e0 petite \u00e9chelle de ce que la Suisse pourrait vivre avec Bruxelles, par exemple, on, on, on, on est -ce qu'on le parall\u00e8le est valable, je ne pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [87%] :\r\nPas, je pense qu'actuellement plut\u00f4t il y a ce qui se passe en en entre la Suisse, Union europ\u00e9enne, c'est plut\u00f4t et si trouver des solutions paisible des solutions, des compromis qui, il y a, par l'affrontement du tout au Tessin, on met en oeuvre des mesures qui, qui, au contraire, joue \u00e0 l'affrontement avec l'Union europ\u00e9enne qui essaye de qui, qui ont fait de fait ma\u00eetre D du graines dans ce dans dans la la scission entre la Suisse et Union europ\u00e9enne, donc c'est plut\u00f4t le contraire qui est en train de se faire bien s\u00fbr, si demain l'UDC arrive \u00e0 50 pourcent au au niveau national les choses peuvent changer, mais pour l'instant, on peut, je pense qu'il y a quand m\u00eame 2 voix qui se dessine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:46) [87%] :\r\nD\u00e9c\u00e8s \u00e0 50 pourcent niveau niveau national, vous qui \u00eates un sp\u00e9cialiste du parti, c'est, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:51) [88%] :\r\nOui, c'est possible, que tous les autres ne reste \u00e0 la maison les lors des prochaines \u00e9lections, je pense que c'est quand m\u00eame un peu difficile \u00e0 l'\u00e9tat actuel des choses, notamment aussi ce qu'on voit dans la l'UDC en Suisse romande, ben voil\u00e0, il y a quand m\u00eame quelques difficult\u00e9s que le parti doit disons ma\u00eetre on essaye de essayer de de faire, d'affronter pour essayer de, de comptes cours contres co\u00fbts disons essaye d'affronter les probl\u00e8mes internes \u00e0 l'UDC plut\u00f4t penser d'aller de la vente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:20) [87%] :\r\nEncore tr\u00e8s fortement ces prochaines ann\u00e9es mais justement Oscar Mazzoleni la presse neuch\u00e2teloise s'interroge ce matin et Val\u00e9rie Drou, la sur le sort de Raymond Clottu hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:30) [93%] :\r\nLa section UDC du Locle et donc du parti cantonal pour non- paiement de cotisations et critique envers le parti le conseiller national UDC entend garder des Liens avec le parti suisse, ce dernier reste lui serein face aux p\u00e9rip\u00e9ties que traverse la section neuch\u00e2teloise en se gardant bien d'intervenir Raymond Clottu est confiant : le groupe parlementaire UDC aux Chambres devrait lui permettre de si\u00e9ger dans ses rangs, au titre d'ind\u00e9pendants, il dit avoir re\u00e7u des messages de soutien notamment de coll\u00e8gues al\u00e9maniques, la d\u00e9cision sera prise au d\u00e9but de la session du 2 juin des Chambres f\u00e9d\u00e9rales, Raymond Clottu, qui se dit quand m\u00eame toujours \u00e9tonn\u00e9 qu'on lui reproche de ne pas avoir pay\u00e9 sa cotisation, vu qu'il n'a jamais re\u00e7u de facture, comme d'ailleurs tous les d\u00e9put\u00e9s du parlement cantonal et un d\u00e9put\u00e9 de se demander justement comment au vu de sa situation financi\u00e8re, l'UDC neuch\u00e2teloise peut se priver ainsi d'encaisser de tels montants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:17) [89%] :\r\nPuissant bras la presse al\u00e9manique s'interroge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:20) [86%] :\r\nOui -ce que les \u00e9lections vaudoises pourront redresser la situation catastrophique de l'UDC, apr\u00e8s bien s\u00fbr les affaires Freising Heiramo Voiblet pourrait il y avoir un effet par Melun reste quand m\u00eame le secr\u00e9taire de l'UDC vaudoise n'y croit pas Guy Parmelin n'est pas en fonction depuis assez longtemps, pas assez profil\u00e9, dit Kevin Grangier, dans le cas d'un tailleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:41) [85%] :\r\nPolitologue sp\u00e9cialiste de l'UDC Oskar Mazzoleni alors que r\u00e9pondez -vous \u00e0 cette question est -ce que les experts vaudoise peuvent redresser le la la situation un peu p\u00e9rilleuse, l'UDC en terre romande, on a l'affaire quasiment que cl\u00f4ture on peut nous l'a d\u00e9sign\u00e9 comme affaire oui, un mot de rue Voiblet etc, qu'est qui qu'est -ce qui se passe l\u00e0 qu'est -ce qui peut changer la donne, selon vous, c'est un parti qui est en train de s'effondrer encadrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:02) [92%] :\r\nJe ne pense pas parce que les plus parti organis\u00e9 sur le plan cantonal et donc il faut faire pour chaque comptant un raisonnement c'est pas, m\u00eame si l'UDC pourrait avoir des bons r\u00e9sultats dans le canton de Vaud cela ne r\u00e8gle pas les probl\u00e8mes \u00e0 Neuch\u00e2tel plut\u00f4t que Haut-Valais ou \u00e0 des probl\u00e8mes de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:20) [92%] :\r\nPersonne sur les probl\u00e8mes de structure sont des personnes, des probl\u00e8mes de, de, de, de Liens avec l'\u00e9lectorat de quoi s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [86%] :\r\nC'est sont plusieurs choses \u00e0 la fois est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 parti nouveau sur le plan cantonal, hein, il y a un ancrage tellement r\u00e9duit, notamment je pense au-del\u00e0 du du canton de Vaud et cela peut expliquer le fait que lorsque les leaders qui ont cr\u00e9\u00e9 cette, cette nouvelle structure disparaissent vendus sont en difficult\u00e9, etc, le parti lui- m\u00eame appara\u00eet affaibli et donc \u00e7a donne quand ils gagnent, \u00e7a donne l'impression, ah oui, c'est cette parti qui effectivement a une grande capacit\u00e9, etc, mais c'est souvent le le l'effet nouveaut\u00e9 et puis les tr\u00e8s important de disons de charisme ou si on peut dire comme \u00e7a du du Lider au moment solidaire perd cette cette aura le parti lui- m\u00eame risque de de s'affaiblir, s'il n'y a pas le temps de cr\u00e9er un Anglais ancrage comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas dans le canton du Valais o\u00f9 ou non il faut pas oublier que le parti UDC avanc\u00e9 aux l\u00e9gislatives, donc il il y a quand m\u00eame de au-del\u00e0 de du monsieur de du cas de Monsieur Freysinger, donc c'est important de dire qu'il y a quand m\u00eame des diversit\u00e9s, mais dans l'ensemble, dans l'ensemble, l'UDC nationale un probl\u00e8me en Suisse romande et de rel\u00e8ve de de rel\u00e8ve fondamental et puis aussi, et on voit le cas de Neuch\u00e2tel avec le dernier cas de d\u00e9nier l'affaire, on voit bien que l'UDC national r\u00e9clament des si\u00e8ges dans, dans, dans, dans Suisse romande, notamment parce que, \u00e0 Berne, chaque voix compte, et on le sait et donc quelquefois on fait la part des choses dans les conflits internes au niveau cantonal, mais plut\u00f4t, on se dit : on a besoin de ces ces, ces si\u00e8ges et c'est \u00e7a l'enjeu c'est que m\u00eame, m\u00eame si l'UDC et d'abord implant\u00e9 en Suisse al\u00e9manique Saddam un parti suisse al\u00e9manique, il a besoin de redresser la barre en Suisse romande, parce que sinon, au prochain \u00e9lections ben ils vont avoir des grosses difficult\u00e9s, notamment pour les actions conseil national et \u00e7a n'oublions pas, oubliant que c'est le quartier parti au Conseil des \u00c9tats, donc il est d\u00e9j\u00e0 faible de dont on a la Chambre haute, mais aussi dans, dans, dans l'Est de Canton, s\u00fbrement, s\u00fbrement si s'ils arrivent pas \u00e0 redresser la barre sur le plan des diff\u00e9rents comptes on en terme d'ancrageD. des d\u00e9cid\u00e9 sections cantonales r\u00e9organiser les partis pour cr\u00e9er la rel\u00e8ve, ils vont avoir de la peine aux prochaines \u00e9ch\u00e9ances donc \u00c9lections 2019. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:45) [94%] :\r\nOctobre 2019 le populisme, ce n'est pas mauvais d'ailleurs, il n'y a plus que le populisme de gauche qui peut sauver la d\u00e9mocratie des lois nationaliste commentaires qu'on va commenter \u00e0 lire dans la presse al\u00e9manique Sandra il n'y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:57) [91%] :\r\nQue le mauvais populisme qui est mauvais pour l'\u00e9diteur allemand Degauchy Iacob Augstein qui s'exprime dans le grande sa guerre le Bund toute politique qui n'est pas une politique d'\u00e9lite ou d'experts doit \u00eatre populiste, \u00e7a signifie tout simplement se tourner vers le peuple si le populisme de droite a tellement de succ\u00e8s, c'est qu'il est justifi\u00e9 quand vous voyez \u00e9merger une force politique, cela a toujours une raison, mais voil\u00e0, la gauche et les lib\u00e9raux pr\u00e9f\u00e8rent s'en irriter plut\u00f4t que de se poser la question : qu'est -ce que \u00e7a \u00e0 faire avec nous pour lui c'est donc clair, les populistes de gauche doivent se tourner vers le peuple et lui proposer un nouveau contrat de soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e notamment sur la solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:35) [86%] :\r\nQuand pensez -vous, c'est \u00e7a que doivent faire les populistes de gauche si, si, s'il en existe en parce que tous les accords, pas sur la d\u00e9finition qu'en pensez -vous Oscar Mazzoleni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:43) [89%] :\r\nJe pense que le le populisme aujourd'hui le populisme politique qu'on voit dans les pays occidentaux, notamment, est aussi un sympt\u00f4me de la difficult\u00e9 de la d\u00e9mocratie et notamment de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative de de de se de se pr\u00e9senter, fa\u00e7on cr\u00e9dible aupr\u00e8s de la citoyennet\u00e9 et la question des \u00e9lites, n'oublions pas que ceux qui critiquent les \u00e9lites, souvent c'est c'est c'est des membres des \u00e9lites \u00e0 ne faut pas oublier et un m\u00eame temps, ceux qui votent pour ces partis sont eux je crois on peut pas dire qu'ils sont simplement manipul\u00e9s, mais il s'ils ont aussi un ras-le-bol de d'une situation socio- \u00e9conomique des difficult\u00e9s d'une certaine voil\u00e0 l'indiff\u00e9rence aper\u00e7u de la part des certains \u00e9lites et donc voil\u00e0, c'est aussi un sympt\u00f4me de la difficult\u00e9 de la prise de de la d\u00e9mocratie telle que fonctionne aujourd'hui qui sont les populistes de gauche en Suisse aujourd'hui vous envoyez oui aujourd'hui en Suisse et un peu plus difficile socialiste oui c'est un peu plus difficile \u00e0, disons, \u00e9tant donn\u00e9 qu'on n'a pas un parti important \u00e0 gauche de la social- d\u00e9mocratie du Parti socialiste, comme on a en Espagne par exemple, \u00e9videmment cela comme on a en France M\u00e9lenchon voil\u00e0 et donc c'est \u00e9videmment c'est \u00e7a qui complique la donne, on peut dire, quelques individus qui se manifeste, mais c'est plus compliqu\u00e9 parce que c'est souvent sporadiques c'est souvent ils ont pas une organisation derri\u00e8re son pas un parti politique, donc c'est plus difficile de dire oui, c'est le populiste \u00e0 gauche, \u00e0 droite, ce qui importe, c'est que \u00e7a soit de gauche ou de droite, et c'est \u00e0 la fois donc une un sympt\u00f4me de cette crise, mais aussi c'est aussi \u00e9videmment des acteurs politiques qui veulent modifier \u00e0 leur compte la situation politique, changer les choses dans quelle direction on le sait, les populistes, c'est d'abord, c'est aussi, c'est aussi un des leaders qui changent facilement leurs points de vue au cours des campagnes pensant \u00e0 M\u00e9lenchon, qui parle d'union europ\u00e9enne un jour une fa\u00e7on une autre une autre et puis on le, on le voit que c'est difficile, on voit aussi trempe que sans tenir \u00e0 ce qu'ils disent, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui est important, il est difficile de sant\u00e9 \u00e0 ce qui se passe, qui change rapidement leur position et et \u00e7a c'est compliqu\u00e9, donc de faire foi \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:57) [89%] :\r\nLes d\u00e9fis du r\u00e9gionalisme politique en Suisse le Tessin, on en parlait et ses relations avec Berne c'est aux \u00e9ditions Slatkine publi\u00e9s ces prochains jours, vous serez aussi au Salon du livre, Oscar Mazzoleni, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-19T07:04:06Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzoleni, Oscar", "role": "politologue, docteur en histoire contemporaine, ma\u00eetre d\u2019enseignement et de recherche en science politique de l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6753C16B-8244-44A3-9C88-CF997A6FFF32", "internalArchiveId": "6753C16B-8244-44A3-9C88-CF997A6FFF32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-04-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (al\u00e9m) **************la presse val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli.....et on commence avec un film qui cr\u00e9e la pol\u00e9mique \u00e0 Bern....\r\net bient\u00f4t...  bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res bernoises: pourquoi? strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050...\u00e7a nous dit vaguement quelque chose, la campagne est dans la phase chaud-bouillante, selon  le bund et le Tages Anzeiger: et voil\u00e0 que la ville de Berne, le d\u00e9partement de l'\u00e9nergie de Reto Nause, PDC ( comme doris Leuthard) loue une salle de cin\u00e9ma o\u00f9 tous les Bernois sont invit\u00e9s, c'est gratuit, \u00e0 venir d\u00e9couvrir le film: \"power to change- la r\u00e9bellion de l'\u00e9nergie\" , sorti l'ann\u00e9e derni\u00e8re en allemagne. co\u00fbt de l'op\u00e9ration 10'000.-...\"de la propagande sur le dos du contribuable\" s'indigne Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC, m\u00eame ton chez le PLR Christian Wasserfallen: \" dans le film tous ceux qui pensent diff\u00e9remment sont tra\u00eet\u00e9s de \"dubeli\", de petits cons.....\r\nV 24h.....\r\n*************un contrat d'int\u00e9gration pour tous les r\u00e9fugi\u00e9s: c'est ce que propose le blick aujourd'hui....\r\n\u00e7a a l'air r\u00e9volutionnaire comme \u00e7a, mais dans les faits, \u00e7a fait dix ans que les cantons ont la possibilit\u00e9 de conclure de tels contrats, dans lequel le migrant s'engage, par exemple, \u00e0 apprendre la langue, respecter l'\u00e9galit\u00e9 homme-femmes, de placer la justice au-dessus de la religion ect...mais voil\u00e0, apr\u00e8s 10 ans, tr\u00e8s peu de cantons le font: et, tenez-vous bien: m\u00eame le secr\u00e9tariat aux migrations, est, selon le journal,  incapable de donner des chiffres ou de siter ceux  qui l'applique: \" tous les cantons wursteln nach eigenem gusto\",( en allemand on parle de saucisse, en fran\u00e7ais \u00e7a sera plut\u00f4t leur propre mayonnaise). Mais selon Blick, pr\u00e8s de 1400 r\u00e9fugi\u00e9s auraient sign\u00e9 un tel contrat en 2013, la majorit\u00e9 dans le canton de St-Gall, qui veut servir de locomotive. objectif: un contrat national....\r\nV B\u00fcrkhalter...\r\napr\u00e8s didier B\u00fcrkhalter, un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral: guy Parmelin, ou plut\u00f4t l'effet guy Parmelin! y en aura-t-il un, aux \u00e9lections vaudoises le 30 avril? la question taraude la Neue Z\u00fcrcher zeitung et le Tages Anzeiger. C'est qu'avec , Neuch\u00e2tel, les feuilletons Freysinger, Amaudruz, Voiblet, la situation de l'UDC en suisse romande est \"miserabel\" note la NZZ.  les \u00e9lections vaudoises, c'est donc \u00e9galement l'\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9 pour le pr\u00e9sident albert R\u00f6sti, qui se dit \"prudemment optimiste\". le tages Anzeiger lui ne laisse gu\u00e8re planer le doute: il n'y aura pas d'effet Parmelin: c'est m\u00eame le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC vaudoise, k\u00e9vin Grangier qui le dit: \"Parmelin n'est pas encore en fonction depuis assez longtemps et assez profil\u00e9\". DEs propos appuy\u00e9 par le politologue Genevois Pascal Sciarini: \"Parmelin n'est pas un leader et sa mission \u00e0 la t\u00eate de la d\u00e9fense n'est  pas populaire.....\r\n*************autres romands attaqu\u00e9s dans la presse al\u00e9manique aujourd'hui : Pierre-Yves Maillard et Mauro poggia \r\nles deux initiatives qu'ils vont lancer: la premi\u00e8re veut banir les lobby de la sant\u00e9 sous la coupole, la deuxi\u00e8me qui veut donner la possibilit\u00e9 aux cantons d'introduire des caisses de compensations. Des textes  qui mettent sant\u00e9suisse dans tous ses \u00e9tats selon l'Aargauer zeitung: \"la concentration du pouvoir  et les conflits d'int\u00e9rets comme \u00e0 Gen\u00e8ve et Vaud explique justement une  partie de la mis\u00e8re et ne sont pas une solution\": les mots de V\u00e9r\u00e9na Nold, la directrice des assureurs, avant d'ajouter: \"quand m\u00eame surprenant que ce sont justement deux cantons o\u00f9 les co\u00fbts de la sant\u00e9 son parmis les plus \u00e9lev\u00e9s qui veulent faire la le\u00e7on aux autres!!!!\"\r\nV France....anti-sp\u00e9cisme...\r\nautre question qui pafois devient hautement philosophique: l'apprentissage des langues: la preuve \u00e0 B\u00e2le, une publicit\u00e9 de l'universit\u00e9 populaire fait scandale: son titre: \"aucune crainte de l'apprentissage des langues\". son objectif: apprendre aux parents \u00e0 aider leurs enfants. toll\u00e9 au d\u00e9partement de l'instruction publique: \" on essaie p\u00e9niblement d'\u00e9llaborer une m\u00e9thode efficace pour apprendre le fran\u00e7ais, et voil\u00e0 que les partents s'en m\u00ealent et devraient venir, gommer ses faiblesses\"....\r\n(6h45 La revue de presse) ***La Revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...\r\net on commence avec un film qui cr\u00e9e la pol\u00e9mique \u00e0 Bern....\r\net bient\u00f4t...  bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res bernoises: pourquoi? strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050...\u00e7a nous dit vaguement quelque chose, la campagne est dans la phase chaud-bouillante, selon  le bund et le Tages Anzeiger: et voil\u00e0 que la ville de Berne, le d\u00e9partement de l'\u00e9nergie de Reto Nause, PDC ( comme doris Leuthard) loue une salle de cin\u00e9ma o\u00f9 tous les Bernois sont invit\u00e9s, c'est gratuit, \u00e0 venir d\u00e9couvrir le film: \"power to change- la r\u00e9bellion de l'\u00e9nergie\" , sorti l'ann\u00e9e derni\u00e8re en allemagne. co\u00fbt de l'op\u00e9ration 10'000.-...\"de la propagande sur le dos du contribuable\" s'indigne Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC, m\u00eame ton chez le PLR Christian Wasserfallen: \" dans le film tous ceux qui pensent diff\u00e9remment sont tra\u00eet\u00e9s de \"dubeli\", de petits cons.....\r\nIls se cachent donc dans les salles obscures, les partisans de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique... parce que la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures les cherche, ce matin. Alors que les opposants cartonnent, les d\u00e9fenseurs du projet surprennent par leur discr\u00e9tion. En un mois, depuis le lancement de la campagne par Doris Leuthard, une seule conf\u00e9rence de presse - la deuxi\u00e8me est pr\u00e9vue ce vendredi, alors qu'en face, on les multiplie comme des pains, on arrose les bo\u00eetes aux lettre de tous-m\u00e9nages promettant les dix plaies d'Egypte si la strat\u00e9gie est accept\u00e9e. \r\nDans un commentaire, le journaliste salue cette campagne, qui fait d\u00e9couvrir un projet bien moins parfait qu'il n'y para\u00eet, et permet de se questionner: ses objectifs sont-ils r\u00e9alistes ? A quel prix se fera ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique ?\r\n****un contrat d'int\u00e9gration pour tous les r\u00e9fugi\u00e9s: c'est ce que propose le blick aujourd'hui....\r\n\u00e7a a l'air r\u00e9volutionnaire comme \u00e7a, mais dans les faits, \u00e7a fait dix ans que les cantons ont la possibilit\u00e9 de conclure de tels contrats, dans lequel le migrant s'engage, par exemple, \u00e0 apprendre la langue, respecter l'\u00e9galit\u00e9 homme-femmes, de placer la justice au-dessus de la religion ect...mais voil\u00e0, apr\u00e8s 10 ans, tr\u00e8s peu de cantons le font: et, tenez-vous bien: m\u00eame le secr\u00e9tariat aux migrations, est, selon le journal,  incapable de donner des chiffres ou de siter ceux  qui l'applique: \" tous les cantons wursteln nach eigenem gusto\",( en allemand on parle de saucisse, en fran\u00e7ais \u00e7a sera plut\u00f4t leur propre mayonnaise). Mais selon Blick, pr\u00e8s de 1400 r\u00e9fugi\u00e9s auraient sign\u00e9 un tel contrat en 2013, la majorit\u00e9 dans le canton de St-Gall, qui veut servir de locomotive. objectif: un contrat national....\r\n***L'\u00e9toile de Didier Burkhalter p\u00e2lit, et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral se retrouve bien seul...\r\nHier d\u00e9j\u00e0, la Basler Zeitung et Tages Anzeiger, tapaient sur un ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res qui semble oublier que la politique europ\u00e9enne de la Suisse, se joue aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un pays. Le Temps poursuit sur cette lanc\u00e9e ce matin, et souligne que le neuch\u00e2telois perd m\u00eame ses soutiens romands.\r\nOn se demande o\u00f9 il est, sur ce dossier. Le vice-pr\u00e9sident du PLR, le genevois Christian L\u00fccher mais aussi le socialiste Carlo Sommaruga;  Si la direction de son parti lui reste fid\u00e8le, un PLR Romand dont le journal tait le nom, a cette petite phrase:.\" Il n'y a plus de fond\" dans ce qu'il raconte...\r\nLes n\u00e9gociations sur l'accord institutionnel avec l'Union europe\u00e9nne seront soumises \u00e0 un \u00e9ventuel vote d'ici 2 ou 3 ans. Et le journal de s'interroger: et si Didier Burkhalter savait d\u00e9j\u00e0 qu'il ne sera pas l'homme qui m\u00e8nera cette campagne ? En 2019 il aura fait 10 ans de conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce serait bien qu'il parte, l\u00e2che un PLR romand, toujours anonyme... \r\napr\u00e8s didier B\u00fcrkhalter, un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral: guy Parmelin, ou plut\u00f4t l'effet guy Parmelin! y en aura-t-il un, aux \u00e9lections vaudoises le 30 avril? la question taraude la Neue Z\u00fcrcher zeitung et le Tages Anzeiger. C'est qu'avec , Neuch\u00e2tel, les feuilletons Freysinger, Amaudruz, Voiblet, la situation de l'UDC en suisse romande est \"miserabel\" note la NZZ.  les \u00e9lections vaudoises, c'est donc \u00e9galement l'\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9 pour le pr\u00e9sident albert R\u00f6sti, qui se dit \"prudemment optimiste\". le tages Anzeiger lui ne laisse gu\u00e8re planer le doute: il n'y aura pas d'effet Parmelin: c'est m\u00eame le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC vaudoise, k\u00e9vin Grangier qui le dit: \"Parmelin n'est pas encore en fonction depuis assez longtemps et assez profil\u00e9\". DEs propos appuy\u00e9 par le politologue Genevois Pascal Sciarini: \"Parmelin n'est pas un leader et sa mission \u00e0 la t\u00eate de la d\u00e9fense n'est  pas populaire.....\r\n****autres romands attaqu\u00e9s dans la presse al\u00e9manique aujourd'hui : Pierre-Yves Maillard et Mauro poggia \r\nles deux initiatives qu'ils vont lancer: la premi\u00e8re veut banir les lobby de la sant\u00e9 sous la coupole, la deuxi\u00e8me qui veut donner la possibilit\u00e9 aux cantons d'introduire des caisses de compensations. Des textes  qui mettent sant\u00e9suisse dans tous ses \u00e9tats selon l'Aargauer zeitung: \"la concentration du pouvoir  et les conflits d'int\u00e9rets comme \u00e0 Gen\u00e8ve et Vaud explique justement une  partie de la mis\u00e8re et ne sont pas une solution\": les mots de V\u00e9r\u00e9na Nold, la directrice des assureurs, avant d'ajouter: \"quand m\u00eame surprenant que ce sont justement deux cantons o\u00f9 les co\u00fbts de la sant\u00e9 son parmis les plus \u00e9lev\u00e9s qui veulent faire la le\u00e7on aux autres!!!!\"\r\n*** Le \"point \u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise\", de ce matin, Val\u00e9rie: nous avons les abstentionnistes et la s\u00e9curit\u00e9...\r\nLe matin propose une double page sur ceux qui on la \"praf attitude\", praf pour: Plus Rien A Faire\", les partisans de la candidate qui n'a pas besoin de faire campagne dit l'\u00e9ditorial: l'abstention. Mais attention, dit l'\u00e9ditorial: quand l'abstention est consid\u00e9r\u00e9e comme la meilleure mani\u00e8re de marquer son opposition, c'est que les institutions sont arriv\u00e9es en bout de course. \r\nL'autre angle, c'est dans La Libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Impartial et l'Express, ou le quotidien jurassien, la s\u00e9curit\u00e9.  Deuxi\u00e8me pr\u00e9occupation des fran\u00e7ais apr\u00e8s le ch\u00f4mage, elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans la campagne, elle peut faire basculer les ind\u00e9cis. \r\n***Les anti-sp\u00e9cistes font parfois des comparaisons douteuses...\r\nL'anti-sp\u00e9cisme, une doctrine qui s'oppose donc \u00e0 la discrimination en fonction de l'esp\u00e8ce. Un mouvement de cette doctrine voulait organiser une manifestation \u00e0 Paris pour les droits des animaux, explique le Courrier ce matin. Mais il voulait l'organiser le m\u00eame jour que celui de la comm\u00e9moration de la tra\u00eete n\u00e9gri\u00e8re, comparant l'\u00e9levage et l'esclavage... lev\u00e9e de bouclier et pol\u00e9mique sur internet, annulation de la manifestation. Mais le sujet n'est pas clos. Et le Courrier de poser les bonnes questions: peut-on comparer l'\u00e9levate et la traite n\u00e9gri\u00e8re ? Est-ce cela revient \u00e0 comparer les noirs aux animaux ? Un philosophe, anti-sp\u00e9ciste, estime que l'analogie fonctionne, quand elle se cantonne \u00e0 la moralit\u00e9 d'une pratique, pas quand elle parle de ressemblance. \r\nautre question qui pafois devient hautement philosophique: l'apprentissage des langues: la preuve \u00e0 B\u00e2le, une publicit\u00e9 de l'universit\u00e9 populaire fait scandale: son titre: \"aucune crainte de l'apprentissage des langues\". son objectif: apprendre aux parents \u00e0 aider leurs enfants. toll\u00e9 au d\u00e9partement de l'instruction publique: \" on essaie p\u00e9niblement d'\u00e9llaborer une m\u00e9thode efficace pour apprendre le fran\u00e7ais, et voil\u00e0 que les partents s'en m\u00ealent et devraient venir, gommer ses faiblesses\"....   \r\nS'il est une langue qui est indispensable pour la formation de l'esprit, pour faire travailler vos neurones en vous enrichissant du pass\u00e9 fondateur de notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle, pour savoir que des verrines ce n'est pas seulement de la nourriture dans un verre, mais des discours qui ont plus de 2000 ans... c'est bien le latin...\r\nPourtant, \u00e0 lire la Libert\u00e9, la langue de Cic\u00e9ron n'attire plus les jeunes. Le gymnase intercantonal de la Broye renonce \u00e0 ouvrir une nouvelle classe de latin, faute d'int\u00e9ress\u00e9s: ils sont deux \u00e0 s'\u00eatre inscrit pour la rentr\u00e9e prochaine. Mais tout espoir n'est pas mort: au Coll\u00e8ge du Sud \u00e0 Bulle, le nombre d'inscrit a quasi doubl\u00e9 en 2 ans, passant de 28 \u00e0 50, mais cela reste une exception.\r\n\u00d4 Tempora, \u00d4 Mores !", "durationSec": 488, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8537101", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2017-04-19T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2017-04-19T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8537118", "ece-8537101"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-25T09:55:12Z", "speechToTexts": ["25.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLa revue de presse avec Sandra Marazzi Marie- Val\u00e9rie Droux nous allons commencer par un film qui cr\u00e9e la pol\u00e9mique \u00e0 Bern. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [92%] :\r\nEt bient\u00f4t aller on prend les paris, bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res bernoises alors pourquoi strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, enfin nous dit vaguement quelque chose la campagne dans la phase chaud bouillante selon le Bund et le TagesAnzeiger et voil\u00e0 que la ville de Berne, enfin, le d\u00e9partement de l'\u00e9nergie de Reto n'a os\u00e9 PDC comme une certaine Doris Leuthard d'loue une salle de cin\u00e9ma o\u00f9 tous les Bernois sont invit\u00e9s c'est gratuit \u00e0 venir d\u00e9couvrir le film power toutes craignent la r\u00e9bellion de l'\u00e9nergie, sorti l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Allemagne, leur co\u00fbt de l'op\u00e9ration 10000 francs de la propagande sur le dos du contribuable s'indigne, Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC et m\u00eame ton chez le PLR Christian Wasserfallen dans le film, tous ceux qui pensent diff\u00e9remment, sont tra\u00eet\u00e9s de Doublali de petits cons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [84%] :\r\nIls se cachent donc on disait \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [94%] :\r\nIls se cachent donc dans les salles obscures et les partisans de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique oui parce que la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures les cherche, ce matin, alors que les opposants cartonnent, les d\u00e9fenseurs du projet surprennent par leur discr\u00e9tion en un mois depuis le lancement de la campagne par Doris Leuthard, une seule conf\u00e9rence de presse, la deuxi\u00e8me est pr\u00e9vue ce vendredi, alors qu'en face on les multiplie comme des pains, on arrose les bo\u00eetes aux lettres de tout m\u00e9nage promettant les dix plaide \u00c9gypte et si la strat\u00e9gie est accept\u00e9e dans un commentaire, le journaliste salue cette campagne qui fait d\u00e9couvrir quand m\u00eame un projet qui est bien moins parfait, qu'il n'y para\u00eet et permet de se questionner ses objectifs sont -ils r\u00e9alistes et \u00e0 quel prix se fera ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [97%] :\r\nUn contrat d'int\u00e9gration pour tous les r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e7a c'est ce que propose le blick aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [91%] :\r\n\u00e7a a l'air r\u00e9volutionnaire comme \u00e7a, mais dans les faits, \u00e7a fait 10 ans que les cantons, la possibilit\u00e9 de conclure de tels contrats, dans lequel le migrant s'engage par exemple un apprendre la langue, respecter l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, de placer la justice au-dessus de la religion, etc, mais voil\u00e0, apr\u00e8s, disons, tr\u00e8s peu de cantons le font et, tenez -vous bien, m\u00eame le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations, selon le journal, incapable de donner des chiffres ou de siter, ceux qui l'applique tous les cantons vos Stauner Ha\u00efder nomme Goosto alors on allemand parle de saucisson fran\u00e7ais sera plut\u00f4t leur propre mayonnaise mais selon Blick, pr\u00e8s de 1400 r\u00e9fugi\u00e9s auraient sign\u00e9 Intel contrats en 2013 la majorit\u00e9 dans le canton de Saint-Gall qui veut servir de locomotive objectif un contrat national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [95%] :\r\nDans la presse ce matin, on nous dit aussi que l'\u00e9toile de Didier Burkhalter p\u00e2lit et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral se retrouve du coup bien seul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [93%] :\r\nHier d\u00e9j\u00e0, la base heurtait Tages-Anzeiger tapaient sur un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui semble oublier que la politique europ\u00e9enne de la Suisse se joue aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, le Temps poursuit sur cette lanc\u00e9e, ce matin, et souligne que le neuch\u00e2telois perd m\u00eame ses soutiens romands, on se demande o\u00f9 il est, sur ce dossier, le vice- pr\u00e9sident du PLR, les Genevois Christian L\u00fcscher mais aussi le socialiste Carlo Sommaruga qui dit si la direction qui dit lui que justement il n'est plus, il ne parlent plus sur ce dossier, si la direction de son parti lui reste fid\u00e8le en PLR Romand, dont le journal tait le nom a cette petite phrase, il n'y a plus de fond dans ce qu'il raconte les n\u00e9gociations sur l'accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne seront soumises \u00e0 un \u00e9ventuel vote d'ici 2 ou 3 ans, et le journal de s'interroger et si Didier Burkhalter savait qu'il ne serait pas l'homme qui m\u00e8nera cette campagne en 2019, il aura fait 10 ans de conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce serait bien qu'il parte, l\u00e2che un PLR Romand, toujours anonyme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [93%] :\r\nCourageux mais pas t\u00e9m\u00e9raire exemplairement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [94%] :\r\nApr\u00e8s Didier B\u00fcrkhalter, un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral guy Parmelin ou plut\u00f4t l'effet guy Parmelin il y en aura -t-il un aux \u00e9lections vaudoises le 30 avril la question taraude la maille Z\u00fcrcher Zeitung et le Tages-Anzeiger c'est qu'avec Neuch\u00e2tel les feuilletons Freysinger en Valais Amaudruz \u00e0 Gen\u00e8ve Voiblet la situation de l'UDC en Suisse romande est miserabel proposant traduire un pour la NZZ les \u00e9lections vaudoises c'est donc \u00e9galement l'\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9 pour le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti qui se dit prudemment optimiste le Tages-Anzeiger, lui, ne laisse gu\u00e8re planer le doute, il n'y aura pas d'effet Parmelin c'est m\u00eame le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC vaudoise Kevin Grangier qui le dit Parmelin n'est pas encore en fonction depuis assez longtemps et assez profil\u00e9 des propos appuy\u00e9 par le politologue Genevois Pascal Sciarini Parmelin n'est pas un leader et sa mission \u00e0 la t\u00eate de la d\u00e9fense n'est pas populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [93%] :\r\nAutres romands attaqu\u00e9s dans la presse al\u00e9manique aujourd'hui Pierre-Yves Maillard et Mauro podium oui enfin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [91%] :\r\nPlut\u00f4t les deux initiatives qu'ils vont lancer la premi\u00e8re donc il veut bannir les lobby de la sant\u00e9 sous la Coupole et la 2\u00e8me qui veut donner la possibilit\u00e9 aux cantons d'introduire des caisses de compensations alors ces textes mettent sant\u00e9suisse dans tous ses \u00e9tats, selon la regarde \u00e7a \u00e9tonne la concentration du pouvoir et les conflits d'int\u00e9r\u00eats comme \u00e0 Gen\u00e8ve et Vaud explique justement une partie de la mis\u00e8re et ne sont pas une solution, ce sont les mots de verre et l\u00e0 Nold, la directrice des assureurs qui ajoute quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame surprenant que ce sont justement 2 cantons o\u00f9 les co\u00fbts de la sant\u00e9 sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9s qui veulent faire la le\u00e7on aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [92%] :\r\nLe point : \u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de ce matin, Val\u00e9rie, nous avons les abstentionnistes et la s\u00e9curit\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [95%] :\r\nOui, le matin, propose une double page sur ceux qui on la praf attitude praf pour plus rien \u00e0 faire, les partisans de la candidate, qui n'a pas besoin de faire campagne, dit l'\u00e9ditorial l'abstention mais attention dit ce m\u00eame \u00e9dito quand l'abstention est consid\u00e9r\u00e9e comme la meilleure mani\u00e8re de marquer son opposition, c'est que les institutions sont arriv\u00e9es en bout de course, l'autre angle c'est dans La Libert\u00e9 le Nouvelliste l'Impartial et L'Express ou encore le quotidien jurassien, la s\u00e9curit\u00e9 2\u00e8me pr\u00e9occupation des Fran\u00e7ais apr\u00e8s le ch\u00f4mage, elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans la campagne et elle peut faire basculer les ind\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [91%] :\r\nLes anti- sp\u00e9cialistes font parfois des comparaisons douteuses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [95%] :\r\nSix pessimisme une doctrine qui s'oppose, on le rappelle \u00e0 la discrimination en fonction de l'esp\u00e8ce en mouvement de cette doctrine voulait organiser une manifestation \u00e0 Paris pour les droits des animaux explique le Courrier ce matin mais il voulait l'organiser le m\u00eame jour que celui de la comm\u00e9moration de la traite n\u00e9gri\u00e8re, comparant l'\u00e9levage et l'esclavage lev\u00e9e de bouclier et pol\u00e9mique sur internet : annulation de la manifestation, mais le sujet n'est pas clos et le Courrier de poser les bonnes questions : peut -on comparer l'\u00e9levage et la traite n\u00e9gri\u00e8re, est-ce que \u00e7a leur revient \u00e0 comparer les noirs aux animaux Un philosophe anti- sp\u00e9cialistes estiment que l'analogie fonctionne quand elle se cantonne \u00e0 la moralit\u00e9 d'une pratique pas quand elle parle de ressemblance, votre question qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [95%] :\r\nParfois devient hautement philosophique : l'apprentissage des langues, la preuve, \u00e0 B\u00e2le, une publicit\u00e9 de l'universit\u00e9 populaire fait scandale son titre aucune crainte de l'apprentissage des langues, son objectif : apprendre aux parents \u00e0 aider leurs enfants alors toll\u00e9 au d\u00e9partement de l'Instruction publique on essaye p\u00e9niblement d'\u00e9llaborer une m\u00e9thode efficace pour apprendre le fran\u00e7ais, et voil\u00e0 que les parents devraient venir gommer ses faiblesses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:06) [94%] :\r\nEt s'il est une langue qui est indispensable pour la formation de l'esprit pour faire travailler vos neurones en vous enrichissant du pass\u00e9, fondateur de notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle pour savoir que des verrines, ce n'est pas seulement de la nourriture dans un verre, mais des discours qui ont plus de 2 1000 ans, h\u00e9 bien, c'est bien le latin, pourtant, \u00e0 lire la Libert\u00e9 de ce matin, la langue de Cic\u00e9ron n'attire plus les jeunes, le gymnase intercantonal de la Broye renonce \u00e0 ouvrir une nouvelle classe de latin, faute d'int\u00e9ress\u00e9s, ils ne sont que 2 2 \u00e0 s'\u00eatre inscrits pour la rentr\u00e9e prochaine, mais tout espoir n'est pas mort au Coll\u00e8ge du Sud \u00e0 Bulle le nombre d'inscrits a quasi doubl\u00e9 en 2 ans, passant de 28 \u00e0 50 mais cela reste une exception au th\u00e8me pourra au moral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [81%] :\r\nVal\u00e9rie Droux quitte une latiniste \u00e9m\u00e9rite les \u00e9nigmes fait 15 ans de latin, c'est \u00e7a une petite quinzaine d'ann\u00e9es mondiaux, je suis admiratif, merci aussi \u00e0 Sandra d'Zimmerli je sais pas si vous \u00eates l\u00e0, qui va s'aimer par la taille, comment travailler tout \u00e7a c'est c'est aupr\u00e8s de Val\u00e9rie merci pour cette revue de presse dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-19T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1591325", "internalArchiveId": "AA1704591526", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-19T00:00:00Z", "durationSec": 1853, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8554712", "imageURL": "http://www.rts.ch/8554727.image", "backgrounds": ["No\u00e9mie Guignard, journaliste conclu son sujet en mangeant un criquet."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "NE: un groupe de rock s\u2019associe \u00e0 un metteur en sc\u00e8ne pour cr\u00e9er un op\u00e9ra rock", "Football / Ligue des Champions: Barcelone devra briller face \u00e0 la Juventus", "VD / Elections vaudoises: les pr\u00e9cisions de Laurent Dufour", "Des insectes pourraient rejoindre les assiettes des Suisses", "Il existe de plus en plus d'ouvrages \u00e9crits par des femmes sur des femmes", "VD / Elections vaudoises: un sondage donne une id\u00e9e des intentions de vote", "France / Elections pr\u00e9sidentielles: M\u00e9lenchon se r\u00eave en vainqueur surprise", "Le d\u00e9veloppement de la g\u00e9olocalisation bouleverse les urgences sant\u00e9", "France / Elections pr\u00e9sidentielles: les militants frontistes redoublent d\u2019ardeur", "France / Elections pr\u00e9sidentielles: l\u2019interview de F.-O. Giesbert, Editorialiste et \u00e9crivain", "VD / Elections vaudoises: Pascal Broulis et Pierre-Yves Maillard, un duo au pouvoir", "GE: Bill Gates se bat contre les maladies tropicales n\u00e9glig\u00e9es", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Interstellar Riot est le nouveau projet des Rambling Wheels et Robert Sandoz.", "Battus 3 \u00e0 0 au match aller, Messi et ses co\u00e9quipiers r\u00eavent d'un nouveau miracle au Camp Nou.", "Des investisseurs comme Coop s'y int\u00e9ressent et un secteur essaiera de convaincre le consommateur.", "Cette recrudescence f\u00e9ministe est peut-\u00eatre une r\u00e9ponse \u00e0 l'ambiance actuelle.", "Tous les sortants seraient reconduits d\u00e8s le premier tour sauf la conseill\u00e8re d\u2019Etat verte B\u00e9atrice M\u00e9traux.", "Il a tenu son dernier grand meeting de campagne \u00e0 Dijon et, par hologramme, dans 6 autres villes de France.", "Les centrales d\u2019alarmes romandes auront un r\u00e9seau de secouristes-citoyens gr\u00e2ce \u00e0 l'application Echo112.", "De jeunes patriotes soutiennent Marine Le Pen en mettant des affiches en sa faveur dans Marseille.", "Derri\u00e8re ces deux candidats, c'est toute une classe politique qui s'est convertie \u00e0 leurs m\u00e9thodes.", "Sa fondation \"Bill et Melinda Gates\" soutient les avanc\u00e9es scientifiques pour sauver des vies dans les pays en d\u00e9veloppement."], "variantIds": ["ece-8444238", "ece-8444225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T07:00:12Z", "subTitles": ["19:30:00:21  19:30:17:04\r\n...\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:20:09\r\n -Mesdames, et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:11  19:30:24:18\r\n  Les Vaudois placeraient en t\u00eate\r\nles six conseillers d'Etat sortants\r\n\r\n19:30:24:20  19:30:33:09\r\n         selon le sondage\r\n de l'institut Sotomo pour la RTS.\r\n\r\n19:30:33:14  19:30:37:05\r\n       La campagne fran\u00e7aise\r\n       bat son plein \u00e0 J-4.\r\n\r\n19:30:37:07  19:30:41:20\r\nJean-Luc M\u00e9lenchon et Marine Le Pen\r\n         se d\u00e9multiplient.\r\n\r\n19:30:41:22  19:30:47:14\r\n Nous entendrons le coup de gueule\r\n de l'\u00e9ditorialiste F-O.Giesbert.\r\n\r\n19:30:47:16  19:30:52:12\r\nIl d\u00e9nonce les programmes \u00e9conomiques\r\n     de M\u00e9lenchon et de Le Pen,\r\n\r\n19:30:52:13  19:30:57:06\r\n        d\u00e9plorant, je cite,\r\n        \"la France rance\".\r\n\r\n19:30:57:11  19:31:00:15\r\nBill Gates fait \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:00:17  19:31:03:07\r\n   Il met une part de sa fortune\r\n\r\n19:31:03:09  19:31:06:17\r\n      au service de la lutte\r\n  contre les maladies tropicales.\r\n\r\n19:31:06:23  19:31:12:21\r\n La loi va changer en Suisse sur \r\nla production d'insectes \u00e0 manger.\r\n\r\n19:31:12:23  19:31:16:16\r\nEst-ce que le consommateur suivra ?\r\n\r\n19:31:16:18  19:31:20:22\r\n        Coop, par exemple,\r\n     investit dans le secteur.\r\n\r\n19:31:21:03  19:31:25:01\r\n       Et on esp\u00e8re ce soir\r\n       un match de l\u00e9gende.\r\n\r\n19:31:25:03  19:31:29:11\r\n   Barcelone contre la Juventus,\r\n       Messi contre Buffon.\r\n\r\n19:31:32:08  19:31:36:19\r\n     Une majorit\u00e9 de Vaudois \r\n    est politiquement heureux.\r\n\r\n19:31:36:21  19:31:42:16\r\n  C'est ce qu'indique le sondage de\r\nl'institut Sotomo en vue du 30 avril.\r\n\r\n19:31:42:18  19:31:47:04\r\n   Il donne des indications sur\r\nce consensus qui semble fonctionner\r\n\r\n19:31:47:06  19:31:50:08\r\n      et sur le candidat UDC\r\n       qui para\u00eet distanc\u00e9.\r\n\r\n19:31:50:20  19:31:54:22\r\n       -Selon notre sondage,\r\nles Vaudois misent sur la stabilit\u00e9.\r\n\r\n19:31:55:00  19:31:59:05\r\nLe socialiste Pierre-Yves Maillard\r\n     et le PLR Pascal Broulis\r\n\r\n19:31:59:07  19:32:02:00\r\n        arrivent en t\u00eate\r\n     des intentions de vote.\r\n\r\n19:32:02:02  19:32:06:07\r\nSuivent dans un mouchoir de poche\r\n   la socialiste Nuria Gorrite\r\n\r\n19:32:06:09  19:32:09:11\r\n et les deux PLR Philippe Leuba\r\n   et Jacqueline de Quattro.\r\n\r\n19:32:09:12  19:32:13:08\r\n   5 fauteuils du Conseil d'Etat\r\nseraient repourvus au premier tour.\r\n\r\n19:32:13:10  19:32:14:16\r\n        Sur les sortants,\r\n\r\n19:32:14:18  19:32:20:08\r\n seule la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux\r\n   n'obtient pas la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:32:20:10  19:32:25:02\r\n  La socialiste Cesla Amarelle\r\n      est la mieux plac\u00e9e\r\n\r\n19:32:25:04  19:32:28:19\r\n     pour reprendre le si\u00e8ge\r\n      d'Anne-Catherine Lyon\r\n\r\n19:32:28:21  19:32:32:00\r\n         pour conserver\r\n     la majorit\u00e9 de gauche.\r\n\r\n19:32:32:02  19:32:38:07\r\nElle devance l'UDC Jacques Nicolet.\r\n\r\n19:32:38:09  19:32:44:10\r\n     Les 7 autres candidats\r\n    font quasiment jeu \u00e9gal:\r\n\r\n19:32:44:11  19:32:49:00\r\nle Vert'lib\u00e9ral Fran\u00e7ois Pointet\r\n  devance la PDC Sylvie Villa,\r\n\r\n19:32:49:02  19:32:52:12\r\n l'ind\u00e9pendant Guillaume Morand,\r\n   Serge Melly de Vaud Libre,\r\n\r\n19:32:52:14  19:32:57:07\r\n       et les 3 candidats\r\n      d'Ensemble \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:32:57:09  19:33:01:09\r\n       Un sondage r\u00e9alis\u00e9\r\n   entre le 10 et le 12 avril\r\n\r\n19:33:01:11  19:33:06:20\r\n   aupr\u00e8s de 1'890 personnes.\r\n\r\n19:33:07:11  19:33:10:13\r\n         -Laurent Dufour,\r\n    la prudence est de rigueur.\r\n\r\n19:33:10:15  19:33:13:15\r\n        Mais on est frapp\u00e9\r\n       de voir ce consensus\r\n\r\n19:33:13:17  19:33:16:09\r\n  d'une large partie des Vaudois.\r\n\r\n19:33:23:01  19:33:26:01\r\n       -L'UDC est \u00e0 la peine.\r\n\r\n19:33:26:05  19:33:29:13\r\n  C'est de mauvais augure pour la\r\n              droite.\r\n\r\n19:33:29:17  19:33:31:20\r\n   L'alliance historique PLR\u2015UDC\r\n\r\n19:33:32:00  19:33:37:16\r\n       semble en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:33:37:20  19:33:39:23\r\n         L'UDC joue le jeu\r\n\r\n19:33:40:03  19:33:45:23\r\n     et le PLR beaucoup moins.\r\n\r\n19:33:47:03  19:33:53:01\r\n Une partie de l'\u00e9lectorat semble\r\n   faire un blocage id\u00e9ologique\r\n\r\n19:33:53:05  19:33:57:14\r\n            pour l'UDC.\r\n\r\n19:33:57:18  19:34:03:16\r\n  -Vous \u00eates devant le parlement\r\n             vaudois.\r\n\r\n19:34:08:00  19:34:13:05\r\n   On voit une sorte de bonheur\r\n             vaudois.\r\n\r\n19:34:13:09  19:34:19:07\r\n -Oui, et \u00e7a fait 10 \u00e0 15 ans que\r\n            cela dure.\r\n\r\n19:34:19:16  19:34:25:16\r\nD'abord, un parlement de droite et\r\n         puis de gauche.\r\n\r\n19:34:28:08  19:34:31:16\r\n  Pascal Broulis est arriv\u00e9 juste\r\n   apr\u00e8s la crise des ann\u00e9es 90.\r\n\r\n19:34:31:20  19:34:37:18\r\n        Un climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re.\r\n\r\n19:34:37:22  19:34:43:22\r\n Cette g\u00e9n\u00e9ration de politiciens a\r\n   r\u00e9ussi \u00e0 redresser le canton.\r\n\r\n19:34:46:08  19:34:52:08\r\n      Ils semblent maintenant\r\nindispensables aux yeux des Vaudois.\r\n\r\n19:34:54:13  19:34:58:00\r\nCela veut dire que les Vaudois sont\r\n    conditionn\u00e9s \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n19:34:58:05  19:35:00:23\r\n           du compromis.\r\n\r\n19:35:01:03  19:35:07:01\r\nUne pinc\u00e9e de Broulis, une pinc\u00e9e de\r\n             Maillard.\r\n\r\n19:35:07:05  19:35:10:13\r\nDerri\u00e8re ces 2 personnalit\u00e9s, c'est\r\n    toute une classe politique\r\n\r\n19:35:10:17  19:35:13:09\r\nqui s'est convertie \u00e0 ces m\u00e9thodes.\r\n\r\n19:35:14:15  19:35:16:17\r\n-87 % des Vaudois avaient dit OUI\r\n\r\n19:35:16:19  19:35:19:14\r\n  \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition\r\n        des entreprises.\r\n\r\n19:35:19:16  19:35:23:07\r\n    Baisses d'imp\u00f4ts et mesures\r\nsociales, du Broulis et du Maillard.\r\n\r\n19:35:23:12  19:35:26:12\r\n    -Il y a sept personnalit\u00e9s\r\n\r\n19:35:26:14  19:35:29:16\r\n   au Conseil d'Etat, pas deux.\r\n\r\n19:35:29:18  19:35:32:21\r\n        Quand on a pu faire\r\n       le programme RIE III,\r\n\r\n19:35:32:23  19:35:37:03\r\n         tout le coll\u00e8ge\r\n     a travaill\u00e9 \u00e0 ce projet.\r\n\r\n19:35:38:01  19:35:42:01\r\n       -Ce coll\u00e8ge a gagn\u00e9\r\n    presque tous ses combats.\r\n\r\n19:35:42:03  19:35:46:22\r\n Au Parlement, la majorit\u00e9 suit,\r\n     sauf l'extr\u00eame gauche.\r\n\r\n19:35:47:03  19:35:50:08\r\n-M. Maillard fait des propositions\r\n\r\n19:35:50:11  19:35:52:14\r\n    qui ne sont pas contest\u00e9es\r\n\r\n19:35:52:16  19:35:55:09\r\npar ses coll\u00e8gues du Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:35:55:11  19:36:00:17\r\n M. Broulis fait des cadeaux aux \r\nmultinationales et aux plus riches\r\n\r\n19:36:00:19  19:36:06:08\r\n   et \u00e7a n'est pas contest\u00e9 par\r\n les conseillers d'Etat de gauche.\r\n\r\n19:36:06:10  19:36:09:17\r\n        C'est une politique\r\n        de donnant-donnant.\r\n\r\n19:36:09:22  19:36:12:21\r\n  -S'il salue un climat apais\u00e9,\r\n\r\n19:36:12:23  19:36:16:12\r\n   le Centre Patronal reproche\r\n    un \u00e9tatisation rampante,\r\n\r\n19:36:16:14  19:36:20:10\r\n           notamment\r\n  dans le domaine de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:36:20:14  19:36:27:10\r\n   -En plus du r\u00e9gime socialiste,\r\nle r\u00e9gime radical est aussi \u00e9tatiste.\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:30:08\r\n    -La droite est r\u00e9sign\u00e9e ?\r\n\r\n19:36:30:10  19:36:33:14\r\n  -Elle n'est pas assez combative\r\n\r\n19:36:33:16  19:36:36:08\r\n      et comme trop souvent,\r\n\r\n19:36:36:10  19:36:39:16\r\n      il y a des socialistes\r\n      dans tous les partis.\r\n\r\n19:36:39:21  19:36:43:09\r\n    -La droite ne serait pas\r\n        assez \u00e0 droite.\r\n\r\n19:36:43:13  19:36:47:11\r\n    -L'imposition de la fortune\r\n         est trop \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n19:36:47:16  19:36:50:05\r\n    -La baisse d'imp\u00f4ts existe.\r\n\r\n19:36:50:07  19:36:51:19\r\n         Je vais me battre\r\n\r\n19:36:51:21  19:36:55:01\r\n       pour mettre en oeuvre\r\n       la RIE III vaudoise.\r\n\r\n19:36:55:03  19:36:59:19\r\n   Il y a aussi une vraie baisse\r\nd'imp\u00f4ts pour tous les contribuables\r\n\r\n19:36:59:21  19:37:03:19\r\n          dans le domaine\r\n      de l'assurance maladie.\r\n\r\n19:37:03:23  19:37:08:10\r\n    -La gauche ne serait pas\r\n        assez \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:37:08:14  19:37:10:06\r\n      -La majorit\u00e9 de gauche\r\n\r\n19:37:10:08  19:37:11:18\r\n         au Conseil d'Etat\r\n\r\n19:37:11:20  19:37:14:05\r\n           a poursuivi\r\n    une politique d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:37:14:07  19:37:17:01\r\n     On peut prendre l'exemple\r\n           des h\u00f4pitaux,\r\n\r\n19:37:17:03  19:37:21:00\r\n  \u00e0 l'Office cantonal des bourses,\r\nau Service des curatelles et tutelles\r\n\r\n19:37:21:02  19:37:23:22\r\n             o\u00f9 il y a\r\n  une sous-dotation de personnel.\r\n\r\n19:37:24:03  19:37:26:08\r\n-Si certains arrivent \u00e0 faire plus,\r\n\r\n19:37:26:10  19:37:28:09\r\n       je les laisse faire.\r\n\r\n19:37:28:11  19:37:32:10\r\n     Beaucoup de d\u00e9mocraties\r\n  sont enlis\u00e9es dans le conflit.\r\n\r\n19:37:32:11  19:37:36:06\r\n        Nous, on a pu faire\r\n       des choses positives.\r\n\r\n19:37:36:11  19:37:41:18\r\n-Dans le canton de Vaud, la culture\r\ndu compromis pouss\u00e9e \u00e0 son paroxysme\r\n\r\n19:37:41:20  19:37:46:11\r\n    a quelques d\u00e9tracteurs,\r\nmais aussi beaucoup de soutiens.\r\n\r\n19:37:46:13  19:37:51:06\r\n   Le 30 avril, les \u00e9lecteurs \r\n   brasseront-ils les cartes ?\r\n\r\n19:37:51:17  19:37:56:02\r\n           -En France,\r\n    la campagne bat son plein.\r\n\r\n19:37:56:04  19:38:00:12\r\n        Jean-Luc M\u00e9lenchon\r\net Marine Le Pen tenaient meeting.\r\n\r\n19:38:00:14  19:38:04:05\r\n         Leurs d\u00e9tracteurs\r\n    voient en eux deux dangers,\r\n\r\n19:38:04:07  19:38:09:09\r\nl'un compar\u00e9 au Venezuela de Chavez,\r\n   l'autre \u00e0 la Hongrie de Orban.\r\n\r\n19:38:09:11  19:38:12:03\r\n   Voici d'abord J-L.M\u00e9lenchon.\r\n\r\n19:38:12:05  19:38:14:09\r\n      Il a tent\u00e9 de rassurer\r\n\r\n19:38:14:11  19:38:17:21\r\n      ceux qui s'inqui\u00e8tent\r\n   de son programme \u00e9conomique.\r\n\r\n19:38:18:08  19:38:24:06\r\n-Hier soir, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations\r\n     de menaces terroristes\r\n\r\n19:38:24:08  19:38:29:09\r\ncontre des candidats, J-L.M\u00e9lenchon\r\ns'est montr\u00e9 grave et rassembleur.\r\n\r\n19:38:29:13  19:38:34:00\r\n -Je veux dire aux trois personnes\r\n\r\n19:38:34:02  19:38:37:08\r\n  dont les noms ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s:\r\n\r\n19:38:37:10  19:38:42:11\r\nM. Fillon, Mme Le Pen et M. Macron,\r\n        que je leur exprime\r\n\r\n19:38:42:12  19:38:46:23\r\n     ma solidarit\u00e9 personnelle\r\n          la plus totale.\r\n\r\n19:38:47:04  19:38:51:22\r\n-Une posture r\u00e9publicaine au moment\r\n o\u00f9 il est la cible de critiques:\r\n\r\n19:38:52:00  19:38:54:12\r\n     irr\u00e9aliste, extr\u00e9miste.\r\n\r\n19:38:54:14  19:38:58:22\r\nIl est pass\u00e9 du r\u00f4le de trublion\r\n   \u00e0 celui d'homme \u00e0 abattre.\r\n\r\n19:38:59:00  19:39:01:13\r\n  C'est la ran\u00e7on de la gloire.\r\n\r\n19:39:01:15  19:39:04:10\r\n           Il profite\r\n   d'une dynamique de campagne\r\n\r\n19:39:04:11  19:39:07:10\r\n    et le second tour semble\r\n          \u00e0 sa port\u00e9e.\r\n\r\n19:39:07:14  19:39:11:16\r\n    -Le mouvement monte du bas\r\n      et prend de l'ampleur.\r\n\r\n19:39:11:18  19:39:13:07\r\n           Ca me pla\u00eet.\r\n\r\n19:39:13:09  19:39:16:04\r\n    -On va gagner, c'est s\u00fbr !\r\n\r\n19:39:16:09  19:39:20:07\r\n-Pour arracher les milliers de voix\r\n qui peuvent faire la diff\u00e9rence,\r\n\r\n19:39:20:09  19:39:22:16\r\n  il ne m\u00e9nage pas ses efforts.\r\n\r\n19:39:22:18  19:39:27:12\r\nApr\u00e8s avoir multipli\u00e9 les promesses,\r\n   il multiplie les apparitions;\r\n\r\n19:39:27:14  19:39:32:09\r\nen personne \u00e0 Dijon et en hologramme\r\n      dans six autres villes,\r\n\r\n19:39:32:11  19:39:36:03\r\n  jusqu'\u00e0 l'\u00eele de la R\u00e9union.\r\n\r\n19:39:36:05  19:39:40:19\r\n      Pour un co\u00fbt estim\u00e9\r\n  \u00e0 pr\u00e8s d'un million d'euros.\r\n\r\n19:39:41:00  19:39:44:01\r\n    -C'est un co\u00fbt raisonnable\r\n\r\n19:39:44:03  19:39:46:14\r\n      compar\u00e9 \u00e0 la plus-value\r\n\r\n19:39:46:16  19:39:51:18\r\n       que de pouvoir tenir\r\n     7 meetings en simultan\u00e9.\r\n\r\n19:39:51:23  19:39:56:12\r\n    -Plus de 30'000 personnes\r\n    ont pu assister en direct\r\n\r\n19:39:56:14  19:40:00:01\r\n     au meeting du candidat \r\n     de la France insoumise.\r\n\r\n19:40:00:03  19:40:02:15\r\n  Il s'est efforc\u00e9 de rassurer,\r\n\r\n19:40:02:17  19:40:05:15\r\n        quitte \u00e0 adoucir\r\n   son discours sur l'Europe.\r\n\r\n19:40:05:19  19:40:11:08\r\n-Ne croyez pas ceux qui vous disent\r\n  que je veux sortir de l'Europe.\r\n\r\n19:40:11:12  19:40:15:07\r\n        -Cette hypoth\u00e8se\r\n      est pourtant \u00e9voqu\u00e9e\r\n\r\n19:40:15:09  19:40:18:15\r\ndans son programme, c'est le plan B.\r\n\r\n19:40:18:17  19:40:22:07\r\n         En cas d'\u00e9chec\r\nd'une ren\u00e9gociation des trait\u00e9s,\r\n\r\n19:40:22:09  19:40:25:22\r\nla France sortirait unilat\u00e9ralement.\r\n\r\n19:40:26:00  19:40:30:14\r\n    Une menace mise en sourdine\r\npour ne pas effrayer les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:40:31:10  19:40:33:15\r\n-\u00c0 l'autre bout du spectre politique,\r\n\r\n19:40:33:17  19:40:38:06\r\n          Marine Le Pen\r\n     est ce soir \u00e0 Marseille.\r\n\r\n19:40:38:08  19:40:41:01\r\n     Elle termine la campagne\r\n    sur ses th\u00e8mes principaux,\r\n\r\n19:40:41:03  19:40:43:00\r\nl'immigration et le danger islamiste.\r\n\r\n19:40:43:02  19:40:45:14\r\n  Elle tire argument de la menace\r\n      d'un attentat imminent\r\n\r\n19:40:45:16  19:40:48:11\r\n  r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:40:48:23  19:40:52:22\r\n   -Pour moi, c'est le renouveau\r\n    de la politique fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:40:53:00  19:40:56:05\r\n       La vraie alternative\r\n     qui redressera la France.\r\n\r\n19:40:56:10  19:41:00:10\r\n    -Collage d'affiches pour\r\nces militants du Front national.\r\n\r\n19:41:00:11  19:41:03:15\r\nIls font campagne pour la candidate.\r\n\r\n19:41:03:17  19:41:07:14\r\n     A 18 ans, ils voteront\r\n pour la premi\u00e8re fois dimanche;\r\n\r\n19:41:07:16  19:41:09:16\r\n        un vote M.Le Pen.\r\n\r\n19:41:09:20  19:41:11:19\r\n            -A la base,\r\n\r\n19:41:11:21  19:41:14:03\r\n     j'\u00e9tais \"m\u00e9lenchoniste\".\r\n\r\n19:41:14:05  19:41:18:14\r\n Elle est dans la remise en ordre\r\n          de la France.\r\n\r\n19:41:18:16  19:41:23:00\r\n  On a un taux de ch\u00f4mage \u00e9norme,\r\n   des probl\u00e8mes d'immigration.\r\n\r\n19:41:23:02  19:41:26:00\r\n         Elle veut \u00e9viter\r\n       qu'il y ait un chaos.\r\n\r\n19:41:26:02  19:41:28:19\r\n-La politique de droite et de gauche\r\n\r\n19:41:28:21  19:41:30:19\r\n       existe depuis 40 ans.\r\n\r\n19:41:30:21  19:41:33:10\r\n   C'est toujours plus d'Europe.\r\n\r\n19:41:33:11  19:41:36:21\r\n         Sans fronti\u00e8res,\r\n  la France n'est plus la France.\r\n\r\n19:41:36:22  19:41:40:07\r\n On devient une r\u00e9gion europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:41:40:11  19:41:44:02\r\n      -La France insoumise\r\n        de J-L.M\u00e9lenchon\r\n\r\n19:41:44:04  19:41:48:06\r\n  ne respecte pas les r\u00e8gles: \r\n quatre affiches au lieu d'une.\r\n\r\n19:41:48:11  19:41:53:03\r\n-Ils ne veulent pas respecter la loi.\r\n       -Vous aimez l'ordre ?\r\n\r\n19:41:53:05  19:41:55:21\r\n  -Sans ordre, c'est l'anarchie.\r\n\r\n19:41:55:23  19:41:58:05\r\n    L'anarchie, c'est la Libye.\r\n\r\n19:41:58:07  19:42:01:11\r\n  Je n'ai pas envie que mon pays\r\n      ressemble \u00e0 la Libye.\r\n\r\n19:42:01:13  19:42:04:00\r\n     Alors je veux de l'ordre.\r\n\r\n19:42:04:05  19:42:08:08\r\n         -Ces militants\r\n     d\u00e9ploient une banderole\r\n\r\n19:42:08:10  19:42:10:16\r\nannon\u00e7ant le meeting de M.Le Pen.\r\n\r\n19:42:10:18  19:42:13:02\r\n   Peu de r\u00e9actions hostiles:\r\n\r\n19:42:13:04  19:42:17:03\r\n   dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, \r\n  le FN fait partie du paysage.\r\n\r\n19:42:17:08  19:42:20:07\r\n        -Ca fait longtemps \r\n       que \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n19:42:20:09  19:42:21:17\r\n       -On ne se cache pas.\r\n\r\n19:42:21:19  19:42:25:15\r\n-Il y a 28 ans que je suis militant,\r\n\r\n19:42:25:17  19:42:28:02\r\n   je n'ai jamais ras\u00e9 les murs.\r\n\r\n19:42:28:04  19:42:33:00\r\n    -Tout le monde en a marre.\r\n\r\n19:42:33:02  19:42:36:08\r\n         Peu ose le dire.\r\n\r\n19:42:37:00  19:42:39:13\r\n-Sur le march\u00e9 de la Castellane,\r\n     la venue de M. Le Pen\r\n\r\n19:42:39:15  19:42:42:08\r\n          est accueillie\r\navec bienveillance ou indiff\u00e9rence.\r\n\r\n19:42:42:11  19:42:45:12\r\n       -A 5 jours des votes,\r\n     on ne sait pas qui voter.\r\n\r\n19:42:45:14  19:42:49:00\r\n-Je vote Front national depuis 1981.\r\n\r\n19:42:49:01  19:42:54:07\r\n   Il y a beaucoup d'immigration\r\n        qui ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n19:42:54:09  19:42:58:09\r\n       On a tout le Maghreb,\r\n   les autres pays ne l'ont pas.\r\n\r\n19:42:58:11  19:43:02:12\r\n      -Je ne vais pas perdre\r\n       du temps pour voter.\r\n\r\n19:43:02:14  19:43:05:23\r\nOn ira voir la demi-finale \u00e0 Lyon.\r\n\r\n19:43:06:04  19:43:10:13\r\n     -Convaincre les ind\u00e9cis,\r\n   c'est l'objectif de M.Le Pen\r\n\r\n19:43:10:15  19:43:12:20\r\n     qui durcit son discours.\r\n\r\n19:43:12:22  19:43:15:09\r\n     Fermeture des fronti\u00e8res,\r\n\r\n19:43:15:11  19:43:17:22\r\nexpulsion des \u00e9trangers condamn\u00e9s;\r\n\r\n19:43:18:00  19:43:21:13\r\n      des mesures choc visant\r\n\u00e0 la qualifier pour le second tour.\r\n\r\n19:43:22:00  19:43:24:06\r\n -Franz-Olivier Giesbert, bonsoir.\r\n\r\n19:43:24:08  19:43:26:19\r\n        Vous \u00eates une plume\r\n        redout\u00e9e de France.\r\n\r\n19:43:26:21  19:43:31:00\r\n    Vos \u00e9ditoriaux, vos livres\r\ncomme \"Le Th\u00e9\u00e2tre des incapables\".\r\n\r\n19:43:31:02  19:43:35:08\r\n        M\u00e9lenchon, Le Pen,\r\n    ils ont beaucoup de talent.\r\n\r\n19:43:35:10  19:43:40:10\r\n  -M\u00e9lenchon a un grand charisme.\r\n\r\n19:43:40:11  19:43:43:01\r\n    Et il est tr\u00e8s intelligent.\r\n\r\n19:43:43:03  19:43:46:14\r\n        C'est donc bizarre\r\n\r\n19:43:46:16  19:43:50:13\r\n   que son programme \u00e9conomique\r\n        soit aussi dingue.\r\n\r\n19:43:50:15  19:43:54:22\r\n      Le Pen est tr\u00e8s habile,\r\n       elle sait rassembler.\r\n\r\n19:43:55:00  19:43:57:10\r\n    Dans cette fin de campagne,\r\n\r\n19:43:57:11  19:44:01:04\r\n        elle a r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9\r\n      dans l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:44:01:06  19:44:03:15\r\n Ses discours contre l'immigration\r\n\r\n19:44:03:17  19:44:06:11\r\n       donnent l'impression\r\n        qu'elle rafistole.\r\n\r\n19:44:06:12  19:44:08:20\r\n -Sur le fond, vous \u00eates critique.\r\n\r\n19:44:08:22  19:44:12:09\r\n          Vous dites que\r\n chez ces candidats \"extr\u00e9mistes\",\r\n\r\n19:44:12:11  19:44:15:11\r\n   il y a de la pens\u00e9e magique,\r\n   de l'irr\u00e9alisme \u00e9conomique.\r\n\r\n19:44:15:13  19:44:17:12\r\n        -C'est plus grave.\r\n\r\n19:44:17:14  19:44:21:02\r\n    S'ils arrivent au pouvoir,\r\n      c'est une catastrophe.\r\n\r\n19:44:21:04  19:44:26:03\r\n M\u00eame si M\u00e9lenchon l\u00e2che du lest,\r\n   brusquement il est europ\u00e9en,\r\n\r\n19:44:26:05  19:44:30:05\r\nson programme \u00e9conomique est dingue !\r\n\r\n19:44:30:07  19:44:35:14\r\n Son mod\u00e8le du Venezuela de Chavez\r\n           est absurde:\r\n\r\n19:44:35:16  19:44:42:14\r\n grande r\u00e9serve p\u00e9troli\u00e8re dont les\r\nhabitants ne voient pas la couleur !\r\n\r\n19:44:42:16  19:44:46:11\r\n         -Le \"d\u00e9gagisme\",\r\n l'id\u00e9e de d\u00e9gager tout le monde,\r\n\r\n19:44:46:12  19:44:49:20\r\n     \u00e7a peut jouer dimanche ?\r\n\r\n19:44:49:22  19:44:55:04\r\n-Les Fran\u00e7ais jouent mais deviennent\r\n     raisonnables dans l'urne.\r\n\r\n19:44:55:06  19:45:00:17\r\n          Ils s'amusent\r\n     et redeviennent s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:45:00:19  19:45:05:11\r\nMais il y a une musique souverainiste\r\n        dans cette campagne.\r\n\r\n19:45:05:12  19:45:15:17\r\n5 ou 6 des candidats sont une blague\r\n     et vont tous dans le sens\r\n\r\n19:45:15:19  19:45:23:00\r\nd'une France rance, souverainiste,\r\n       qui veut s'enfermer.\r\n\r\n19:45:23:02  19:45:28:17\r\n Il y a eu l'Albanie, faisons \u00e7a !\r\n\r\n19:45:28:19  19:45:32:08\r\n      Ces gens sont dingues.\r\n\r\n19:45:32:10  19:45:34:11\r\n     -Le m\u00e9pris des r\u00e9alit\u00e9s:\r\n\r\n19:45:34:12  19:45:38:21\r\nle tr\u00e8s haut endettement fran\u00e7ais,\r\n    la plupart n'en parle pas.\r\n\r\n19:45:38:23  19:45:46:17\r\n      -Sauf Macron et Fillon,\r\nc'est le monde de la pens\u00e9e magique,\r\n\r\n19:45:46:19  19:45:52:12\r\n     des Bisounours, Oui-Oui;\r\n        des gens absurdes.\r\n\r\n19:45:52:14  19:45:55:20\r\n       On n'a jamais vu \u00e7a !\r\n\r\n19:45:55:22  19:45:58:16\r\n  -Merci, Franz-Olivier Giesbert.\r\n\r\n19:45:58:18  19:46:03:08\r\n   On vous lira: \"Belle d'amour\"\r\n  et \"Le Th\u00e9\u00e2tre des incapables\".\r\n\r\n19:46:05:11  19:46:08:12\r\n       Voil\u00e0 ce point de vue\r\n         de F-O.Giesbert.\r\n\r\n19:46:08:14  19:46:12:13\r\n       L'interview compl\u00e8te\r\n  est sur notre site RTSinfo.ch.\r\n\r\n19:46:13:08  19:46:16:04\r\nBill Gates fait \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:16:06  19:46:18:11\r\n   L'homme a maintenant 61 ans.\r\n\r\n19:46:18:13  19:46:22:06\r\n  On est loin du gamin de 20 ans\r\n    qui avait fond\u00e9 Microsoft.\r\n\r\n19:46:22:08  19:46:25:00\r\n  Son activit\u00e9 se veut d\u00e9sormais\r\n         philanthropique,\r\n\r\n19:46:25:02  19:46:27:12\r\net c'est en Suisse qu'il a annonc\u00e9\r\n\r\n19:46:27:14  19:46:31:09\r\n            son combat\r\n  contre les maladies tropicales.\r\n\r\n19:46:40:06  19:46:44:08\r\n      -Bill Gates: l'homme\r\n   qui p\u00e8se 86 mias de francs.\r\n\r\n19:46:44:10  19:46:49:07\r\n    Premi\u00e8re fortune du monde\r\n    qui c\u00f4toie les puissants.\r\n\r\n19:46:49:09  19:46:52:21\r\n      Acclam\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n      pour son implication\r\n\r\n19:46:52:23  19:46:57:02\r\n      dans le combat contre\r\nles maladies tropicales n\u00e9glig\u00e9es.\r\n\r\n19:46:57:04  19:46:59:04\r\n   M\u00eame la directrice g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n19:46:59:06  19:47:01:23\r\n   de l'Organisation mondiale\r\n    de la sant\u00e9 s'enflamme.\r\n\r\n19:47:02:04  19:47:04:03\r\n    -J'aimerais aussi remercier\r\n\r\n19:47:04:05  19:47:07:00\r\n    le fantastique Bill Gates.\r\n\r\n19:47:07:02  19:47:10:09\r\n     Les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n         Bill et Melinda\r\n\r\n19:47:10:11  19:47:15:05\r\nont fait des choses extraordinaires\r\n          pour le monde.\r\n\r\n19:47:15:11  19:47:19:13\r\n-Quel que soit le domaine, B.Gates\r\n  est un entrepreneur \u00e0 succ\u00e8s.\r\n\r\n19:47:19:15  19:47:24:03\r\n          Cofondateur\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 Microsoft en 1975,\r\n\r\n19:47:24:05  19:47:28:08\r\n    son id\u00e9e a depuis p\u00e9n\u00e9tr\u00e9\r\n  une grande partie des foyers.\r\n\r\n19:47:28:10  19:47:31:23\r\n En 2000, il a cr\u00e9\u00e9 la fondation\r\n     Bill and Melinda Gates.\r\n\r\n19:47:32:01  19:47:34:21\r\n           Son objectif:\r\nsoutenir les avanc\u00e9es scientifiques\r\n\r\n19:47:34:23  19:47:38:02\r\n      pour sauver des vies\r\n dans les pays en d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:47:38:06  19:47:40:07\r\n       -Il veut que le monde\r\n\r\n19:47:40:09  19:47:42:09\r\n         devienne meilleur\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:45:16\r\n      avec la m\u00eame t\u00e9nacit\u00e9\r\n    qui lui a permis d'imposer\r\n\r\n19:47:45:18  19:47:47:16\r\n un ordinateur sur chaque bureau.\r\n\r\n19:47:47:18  19:47:50:02\r\n  Il pense que chaque \u00eatre humain\r\n\r\n19:47:50:04  19:47:54:08\r\n       devrait avoir acc\u00e8s\r\n  \u00e0 une vie saine et productive.\r\n\r\n19:47:54:14  19:47:59:10\r\n-La fondation Bill et Melinda Gates\r\n      p\u00e8se 40 mias de francs.\r\n\r\n19:47:59:11  19:48:03:04\r\n Tous les ans, elle verse \u00e0 ses\r\n  partenaires environ 4 mias.\r\n\r\n19:48:03:06  19:48:05:23\r\n          C'est autant\r\n     que le budget de l'OMS.\r\n\r\n19:48:06:01  19:48:09:03\r\n Bill et Melinda Gates inondent\r\n        avec leur argent\r\n\r\n19:48:09:05  19:48:12:08\r\n      les secteurs de la sant\u00e9\r\nde l'agriculture, ou de l'\u00e9ducation.\r\n\r\n19:48:12:10  19:48:14:21\r\n    En un peu plus de 10 ans,\r\n    la structure est devenue\r\n\r\n19:48:14:23  19:48:17:08\r\n  un partenaire incontournable\r\n    pour les gouvernements,\r\n\r\n19:48:17:10  19:48:22:21\r\nmais aussi l'industrie comme ici,\r\n   le secteur pharmaceutique.\r\n\r\n19:48:23:02  19:48:25:21\r\n   -C'est un \u00e9l\u00e9ment qui permet\r\n\r\n19:48:25:23  19:48:28:14\r\n     de rassembler, coordonner\r\n\r\n19:48:28:16  19:48:33:14\r\n     et nous aider \u00e0 y arriver\r\n          tous ensemble.\r\n\r\n19:48:33:16  19:48:38:01\r\n    -Vous \u00eates partenaires ?\r\n          -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:48:38:07  19:48:42:19\r\n      -De patron \u00e0 patron,\r\n   les affaires se concluent.\r\n\r\n19:48:42:21  19:48:48:03\r\nQue ce soit dans le domaine du sida,\r\n de la l\u00e8pre ou de la tuberculose.\r\n\r\n19:48:48:08  19:48:50:08\r\n     -Il y a une autre mani\u00e8re\r\n\r\n19:48:50:10  19:48:52:23\r\nde travailler avec les entreprises.\r\n\r\n19:48:53:01  19:48:56:08\r\n     C'est de les encourager \r\n    \u00e0 penser qu'en collaborant\r\n\r\n19:48:56:10  19:49:00:10\r\n      avec les pays pauvres,\r\n ce sera bon pour leurs affaires.\r\n\r\n19:49:00:14  19:49:05:05\r\n   -Business et philanthropie,\r\ndeux mondes parfois tr\u00e8s proches.\r\n\r\n19:49:05:07  19:49:08:03\r\n         Pour d\u00e9fendre\r\n   ses causes et ses valeurs,\r\n\r\n19:49:08:05  19:49:11:00\r\nBill Gates ne recule devant rien.\r\n\r\n19:49:11:02  19:49:15:21\r\n     M\u00eame pas d'interrompre\r\nune autre star en pleine action.\r\n\r\n19:49:18:00  19:49:21:05\r\n        -La g\u00e9olocalisation\r\n       peut sauver des vies.\r\n\r\n19:49:21:07  19:49:25:14\r\n Son d\u00e9veloppement change la donne\r\n   pour les urgences m\u00e9dicales,\r\n\r\n19:49:25:16  19:49:30:11\r\n  notamment les arr\u00eats cardiaques\r\n  o\u00f9 chaque minute est d\u00e9cisive.\r\n\r\n19:49:31:00  19:49:35:12\r\n-Vous \u00eates t\u00e9moin d'une personne\r\n  qui fait une crise cardiaque\r\n\r\n19:49:35:14  19:49:38:13\r\net les secours tardent \u00e0 arriver.\r\n\r\n19:49:38:15  19:49:43:12\r\nAlors, le 144 fait appel \u00e0 un r\u00e9seau\r\n     de secouristes b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n19:49:43:14  19:49:47:00\r\n   L'un d'eux est g\u00e9olocalis\u00e9\r\n          dans la zone\r\n\r\n19:49:47:02  19:49:49:13\r\n        et peut prodiguer\r\n       les premiers soins.\r\n\r\n19:49:49:15  19:49:52:10\r\n Une r\u00e9volution qui se d\u00e9veloppe\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n19:49:52:14  19:49:55:17\r\n        -Chaque point bleu\r\n     repr\u00e9sente un r\u00e9pondant.\r\n\r\n19:49:55:19  19:50:00:13\r\n  Depuis une semaine, on a 1'145\r\n personnes qui se sont inscrites.\r\n\r\n19:50:00:19  19:50:05:22\r\n     -Plusieurs applications\r\n      sont en concurrence,\r\n\r\n19:50:06:00  19:50:06:01\r\n  mais le principe est le m\u00eame.\r\n\r\n19:50:08:20  19:50:11:06\r\n  mais le principe est le m\u00eame.\r\n\r\n19:50:11:11  19:50:12:07\r\n   -L'id\u00e9e est que chaque Suisse\r\n\r\n19:50:12:09  19:50:14:01\r\n     puisse devenir sauveteur.\r\n\r\n19:50:14:03  19:50:15:16\r\n       Chaque minute compte\r\n\r\n19:50:15:18  19:50:18:08\r\n      et c'est ces personnes\r\n    qui seront les plus proches\r\n\r\n19:50:18:10  19:50:20:12\r\n     pour prodiguer des soins.\r\n\r\n19:50:20:17  19:50:23:06\r\n     -Les services d'urgence\r\n         vont contr\u00f4ler\r\n\r\n19:50:23:08  19:50:26:11\r\n     que chaque utilisateur\r\n     poss\u00e8de un certificat,\r\n\r\n19:50:26:13  19:50:28:22\r\n comme un cours de samaritains.\r\n\r\n19:50:29:00  19:50:31:16\r\n  Encore faut-il avoir le cran\r\n         de s'inscrire.\r\n\r\n19:50:31:22  19:50:33:19\r\n       -Ranimer une personne\r\n\r\n19:50:33:21  19:50:37:17\r\nou un mannequin, ce n'est pas pareil.\r\n\r\n19:50:37:19  19:50:41:18\r\n       Il faut que les gens\r\n se sentent capables de le faire.\r\n\r\n19:50:41:23  19:50:45:17\r\n   -Pascal Martignier fait partie\r\nde ces gens qui se sentent capables.\r\n\r\n19:50:45:19  19:50:48:02\r\n     Ce commercial parcourt\r\n      les routes romandes.\r\n\r\n19:50:48:04  19:50:50:13\r\nIl est aussi samaritain b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n19:50:50:15  19:50:53:16\r\n Intervenir durant son travail,\r\n  il n'y voit pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:50:53:21  19:50:56:02\r\n    -Il est facile d'expliquer\r\n\r\n19:50:56:04  19:50:57:23\r\n         \u00e0 un rendez-vous\r\n\r\n19:50:58:01  19:51:01:09\r\n         qu'on a du retard\r\n      car on a sauv\u00e9 une vie.\r\n\r\n19:51:01:13  19:51:05:17\r\n    -Samaritains, infirmiers,\r\n   ou simples citoyens form\u00e9s,\r\n\r\n19:51:05:19  19:51:09:17\r\n les perspectives d'inscription \r\n\u00e0 ces applications sont immenses.\r\n\r\n19:51:09:22  19:51:14:17\r\n  -C'est une mise en valeur de la\r\nformation et de leurs connaissances.\r\n\r\n19:51:14:22  19:51:19:06\r\n    -Utilis\u00e9 au Tessin depuis\r\n des ann\u00e9es, le syst\u00e8me a permis\r\n\r\n19:51:19:08  19:51:23:21\r\nde tripler les chances de survie\r\n      apr\u00e8s un infarctus.\r\n\r\n19:51:25:01  19:51:27:13\r\n-Le mot \u00e9tait de Fran\u00e7ois Mitterrand:\r\n\r\n19:51:27:15  19:51:31:13\r\n\"Quand les femmes sont mieux que les\r\nhommes, elles sont beaucoup mieux.\"\r\n\r\n19:51:31:15  19:51:34:06\r\n       Mani\u00e8re d'illustrer\r\n   quelques parcours illustres,\r\n\r\n19:51:34:08  19:51:37:07\r\n     comme ceux de Marie Curie\r\n        ou de Simone Veil.\r\n\r\n19:51:37:09  19:51:42:07\r\nLes galeries de portraits de femmes\r\n sont actuellement tr\u00e8s en vogue.\r\n\r\n19:51:42:17  19:51:47:21\r\n-Les grands classiques f\u00e9ministes\r\n    existent depuis toujours.\r\n\r\n19:51:47:23  19:51:52:11\r\n Mais de plus en plus de femmes\r\n \u00e9crivent sur d'autres femmes.\r\n\r\n19:51:52:17  19:51:57:19\r\n-Il y a une effervescence de femmes\r\n    qui \u00e9crivent sur les femmes\r\n\r\n19:51:57:21  19:52:00:06\r\n   avec le livre de Manon Schick\r\n\r\n19:52:00:08  19:52:04:04\r\nsur les femmes qui l'ont influenc\u00e9e.\r\n\r\n19:52:04:06  19:52:14:17\r\n Avec les \u00e9lections am\u00e9ricaines, les\r\ndroits des femmes sont mis en danger.\r\n\r\n19:52:14:19  19:52:17:17\r\n     C'est aussi une r\u00e9action.\r\n\r\n19:52:17:22  19:52:22:02\r\n  -L'auteure de BD P.Bagieu fait\r\npartie de ces nouvelles f\u00e9ministes.\r\n\r\n19:52:22:04  19:52:25:00\r\nEn un an, elle a sign\u00e9 deux albums;\r\n\r\n19:52:25:02  19:52:29:05\r\n plusieurs dizaines de portraits\r\n de femmes au destin hors norme.\r\n\r\n19:52:29:07  19:52:33:16\r\n    Elle ont toutes en commun\r\n  d'avoir affront\u00e9 l'adversit\u00e9.\r\n\r\n19:52:33:18  19:52:37:04\r\nManon Schick nous fait d\u00e9couvrir\r\n        dans son ouvrage\r\n\r\n19:52:37:06  19:52:39:20\r\n          11 militantes\r\n     de la cause des femmes.\r\n\r\n19:52:40:01  19:52:43:21\r\n -Quand on me demandait qui \u00e9tait\r\n mon mod\u00e8le, je disais N.Mandela.\r\n\r\n19:52:43:23  19:52:46:06\r\nC'est dommage de toujours se r\u00e9f\u00e9rer\r\n\r\n19:52:46:08  19:52:48:01\r\n           \u00e0 des hommes.\r\n\r\n19:52:48:03  19:52:52:05\r\nPlein de femmes sont tr\u00e8s engag\u00e9es\r\n       et pas tr\u00e8s connues.\r\n\r\n19:52:52:07  19:52:55:18\r\n        Elles m\u00e9riteraient\r\n  d'\u00eatre les mod\u00e8les des femmes.\r\n\r\n19:52:56:00  19:52:59:13\r\n     -Ado, M.Schick s'engage\r\n       contre l'apartheid\r\n\r\n19:52:59:15  19:53:03:08\r\n     en collant des stickers\r\n      appelant au boycott.\r\n\r\n19:53:03:10  19:53:07:21\r\nA 16 ans, elle va au Burkina Faso\r\n   pour construire une \u00e9cole.\r\n\r\n19:53:07:23  19:53:11:07\r\n   Plus tard, elle part un an\r\n          en Colombie\r\n\r\n19:53:11:09  19:53:15:03\r\n            sous l'\u00e9gide\r\ndes Brigades de paix internationale.\r\n\r\n19:53:15:05  19:53:18:22\r\n Le militantisme et le f\u00e9ministe\r\n   sont inscrits dans son ADN.\r\n\r\n19:53:19:03  19:53:21:05\r\n -Au fond de moi, je suis d'abord\r\n\r\n19:53:21:07  19:53:22:22\r\n   une f\u00e9ministe et je m'engage\r\n\r\n19:53:23:00  19:53:24:10\r\n      pour les droits humains\r\n\r\n19:53:24:11  19:53:27:07\r\n     car les droits des femmes\r\n     sont des droits humains.\r\n\r\n19:53:27:09  19:53:31:13\r\nIl y a toujours eu des femmes fortes,\r\n  mais elles \u00e9taient dans l'ombre.\r\n\r\n19:53:31:15  19:53:34:05\r\n       Elles n'\u00e9taient pas\r\n    toujours bien consid\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n19:53:34:07  19:53:36:19\r\nPeut-\u00eatre que la nouvelle tendance,\r\n\r\n19:53:36:21  19:53:40:17\r\n c'est de penser qu'elles m\u00e9ritent\r\n    qu'on fasse leur portrait.\r\n\r\n19:53:40:22  19:53:44:17\r\n-Le f\u00e9ministe, ce n'est pas que des\r\n dames qui descendent dans la rue,\r\n\r\n19:53:44:19  19:53:48:07\r\n     c'est aussi des femmes\r\nqui manient la plume avec classe.\r\n\r\n19:53:48:21  19:53:51:20\r\n-On reparle des insectes comestibles.\r\n\r\n19:53:51:22  19:53:54:15\r\n   La loi va changer en Suisse.\r\n\r\n19:53:54:17  19:54:00:01\r\n On pourra produire des grillons,\r\n   des larves ou des criquets.\r\n\r\n19:54:00:03  19:54:05:05\r\n   Des investisseurs y croient,\r\n  Coop par exemple s'y int\u00e9resse\r\n\r\n19:54:05:07  19:54:09:01\r\n     et essaiera de convaincre\r\n         le consommateur.\r\n\r\n19:54:11:06  19:54:18:02\r\n     -Voici des col\u00e9opt\u00e8res\r\n       \u00e0 l'\u00e9tat de larve.\r\n\r\n19:54:18:04  19:54:23:11\r\nCes \u00e9levages d'insectesswiss made \r\nse retrouveront dans nos assiettes.\r\n\r\n19:54:23:12  19:54:29:22\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 d'Urs Fanger a dop\u00e9 sa \r\nproduction pour \u00eatre pr\u00eate en mai.\r\n\r\n19:54:30:04  19:54:34:03\r\n    -C'est un produit de niche.\r\n\r\n19:54:34:05  19:54:36:17\r\nTous les Suisses ne renonceront pas\r\n\r\n19:54:36:19  19:54:39:12\r\n  \u00e0 la viande pour des insectes.\r\n\r\n19:54:39:14  19:54:42:19\r\n       Si un Suisse sur dix\r\n    en consomme r\u00e9guli\u00e8rement,\r\n\r\n19:54:42:21  19:54:46:18\r\n        c'est un potentiel\r\n      de centaines de tonnes.\r\n\r\n19:54:46:23  19:54:50:20\r\n    -Taux \u00e9lev\u00e9 de prot\u00e9ines,\r\n     production \u00e9cologique;\r\n\r\n19:54:50:22  19:54:55:08\r\n    les vertus des insectes \r\n   ont convaincu I.Chevalley.\r\n\r\n19:54:55:10  19:54:59:00\r\n          Elle a lanc\u00e9\r\n une op\u00e9ration s\u00e9duction \u00e0 Berne\r\n\r\n19:54:59:02  19:55:02:13\r\n         pour l\u00e9galiser\r\n     trois types d'insectes.\r\n\r\n19:55:02:19  19:55:05:10\r\n -C'est une r\u00e9volution culinaire.\r\n\r\n19:55:05:11  19:55:08:00\r\nDe la m\u00eame mani\u00e8re que ma grand-m\u00e8re\r\n\r\n19:55:08:02  19:55:10:18\r\n n'aurait jamais mang\u00e9 de sushis,\r\n\r\n19:55:10:20  19:55:14:19\r\n   je suis s\u00fbre que nos enfants\r\n     mangeront les insectes.\r\n\r\n19:55:15:00  19:55:18:16\r\n         -Pour garantir\r\n    la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire,\r\n\r\n19:55:18:18  19:55:22:08\r\n        l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n     a pos\u00e9 ses conditions:\r\n\r\n19:55:22:10  19:55:27:04\r\nseuls les insectes issus d'\u00e9levages\r\n   pourront \u00eatre commercialis\u00e9s.\r\n\r\n19:55:27:10  19:55:29:15\r\n    -Le processus de production\r\n\r\n19:55:29:16  19:55:31:08\r\n       est tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9.\r\n\r\n19:55:31:10  19:55:33:21\r\n  Les insectes doivent \u00eatre cuits\r\n\r\n19:55:33:23  19:55:38:03\r\n    puis congel\u00e9s pour limiter\r\n    les risques de bact\u00e9ries.\r\n\r\n19:55:38:08  19:55:42:13\r\n-Le restaurateur lucernois D.Bisten\r\n          n'a pas h\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n19:55:42:15  19:55:45:02\r\nInspir\u00e9 par ses s\u00e9jours en Asie,\r\n\r\n19:55:45:04  19:55:48:14\r\nil s'est lanc\u00e9 dans de nouvelles\r\n    exp\u00e9riences culinaires.\r\n\r\n19:55:48:16  19:55:52:00\r\n    Sa cuisine pourra bient\u00f4t\r\n    \u00eatre enrichie d'insectes.\r\n\r\n19:55:52:05  19:55:53:17\r\n     -Ca s\u00e9duira la client\u00e8le\r\n\r\n19:55:53:19  19:55:56:15\r\nouverte aux nouvelles exp\u00e9riences.\r\n\r\n19:55:56:17  19:56:01:14\r\n    C'est \u00e0 nous de convaincre\r\n    par une offre s\u00e9duisante.\r\n\r\n19:56:01:19  19:56:05:20\r\n -J'ai appr\u00e9ci\u00e9 le croustillant\r\n      de son Nasi Goreng.\r\n\r\n19:56:05:22  19:56:07:22\r\n     Mais le cricket migrateur\r\n\r\n19:56:08:00  19:56:10:04\r\n       sans assaisonnements,\r\n\r\n19:56:10:06  19:56:14:00\r\n     c'est une autre histoire.\r\n\r\n19:56:15:07  19:56:17:16\r\n    -Au tournoi de Monte-Carlo,\r\n\r\n19:56:17:18  19:56:22:16\r\nWawrinka a remport\u00e9 son premier match\r\n   de la saison sur terre battue.\r\n\r\n19:56:22:18  19:56:25:22\r\n      Le Vaudois s'est impos\u00e9\r\n        contre Jiri Vesely.\r\n\r\n19:56:27:01  19:56:31:03\r\nEn sport toujours, on esp\u00e8re ce soir\r\n        un match de l\u00e9gende.\r\n\r\n19:56:31:05  19:56:37:10\r\nL'affiche est belle, Barcelone contre\r\n  la Juventus, Messi contre Buffon.\r\n\r\n19:56:39:12  19:56:44:15\r\n   -8 mars dernier, des images\r\n     d'euphorie au Camp Nou.\r\n\r\n19:56:46:07  19:56:50:14\r\n     Barcelone, battu 4 \u00e0 0\r\n   au match aller par le PSG,\r\n\r\n19:56:50:16  19:56:55:22\r\n        s'imposait 6 \u00e0 1,\r\n    uneremontadahistorique.\r\n\r\n19:56:58:04  19:57:03:20\r\n  Il y a une semaine, Barcelone\r\nperdait 3 \u00e0 0 face \u00e0 la Juventus,\r\n\r\n19:57:03:22  19:57:07:08\r\n       emmen\u00e9e par Dybala.\r\n\r\n19:57:07:10  19:57:15:20\r\n Auteur de deux buts, le joueur\r\n  avait \u00e9t\u00e9 le h\u00e9ros du match.\r\n\r\n19:57:18:11  19:57:23:20\r\n       En fin de partie,\r\n  Chiellini marquait le 3 \u00e0 0.\r\n\r\n19:57:23:22  19:57:27:16\r\n   Une soir\u00e9e cauchemardesque\r\n    pour les stars du Bar\u00e7a,\r\n\r\n19:57:27:18  19:57:31:19\r\n    Messi, Neymar et Suarez.\r\n\r\n19:57:31:21  19:57:36:18\r\nMais ce soir, ils r\u00eavent de revanche\r\n     et d'un deuxi\u00e8me miracle.\r\n\r\n19:57:36:20  19:57:41:19\r\nPour cela, il faudra marquer 4 buts\r\n       \u00e0 la Juve de Buffon.\r\n\r\n19:57:41:21  19:57:45:16\r\n  Impossible n'est pas catalan,\r\n       selon Luis Enrique.\r\n\r\n19:57:45:21  19:57:49:20\r\n    -Il faudra \u00eatre sup\u00e9rieurs,\r\n\r\n19:57:49:22  19:57:53:05\r\n     cr\u00e9er une ambiance de feu\r\n\r\n19:57:53:07  19:57:55:07\r\n   et faire douter l'adversaire.\r\n\r\n19:57:55:09  19:57:59:12\r\nOn sait ce dont nous sommes capables\r\n  et nous pouvons cr\u00e9er l'exploit.\r\n\r\n19:57:59:17  19:58:02:03\r\n     -Les joueurs de la Juve\r\n          sont avertis.\r\n\r\n19:58:02:05  19:58:05:06\r\n      Ce soir, ils joueront\r\n   sur les braises d'un volcan\r\n\r\n19:58:05:08  19:58:07:19\r\n    au Camp Nou de Barcelone.\r\n\r\n19:58:08:05  19:58:12:06\r\n  -Un op\u00e9ra rock est cr\u00e9\u00e9 ce soir\r\n           \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:58:12:08  19:58:18:03\r\n   Une grande tourn\u00e9e est pr\u00e9vue\r\n        d\u00e8s l'an prochain.\r\n\r\n19:58:18:16  19:58:22:15\r\n   -Un monde r\u00e9tro-futuriste \r\n  cr\u00e9\u00e9 autour d'un groupe rock\r\n\r\n19:58:22:17  19:58:25:11\r\n   de la sc\u00e8ne neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n19:58:25:13  19:58:28:19\r\n    Pour les Rambling Wheels\r\n  et pour le metteur en sc\u00e8ne,\r\n\r\n19:58:28:21  19:58:30:18\r\n   l'association est in\u00e9dite.\r\n\r\n19:58:30:20  19:58:34:11\r\n        Il est question\r\n  d'une guerre extraterrestre.\r\n\r\n19:58:34:16  19:58:37:11\r\n        -On s'est inspir\u00e9\r\n    de \"La guerre des mondes\",\r\n\r\n19:58:37:12  19:58:39:15\r\nd'abord le roman puis l'adaptation\r\n\r\n19:58:39:17  19:58:42:00\r\n    d'Orson Welles \u00e0 la radio.\r\n\r\n19:58:44:11  19:58:46:23\r\n-Tout commence dans un studio radio\r\n\r\n19:58:47:01  19:58:50:21\r\n        avec une \u00e9mission\r\n      en apparence normale.\r\n\r\n19:58:51:02  19:58:52:22\r\n      -Une \u00e9mission musicale\r\n\r\n19:58:53:00  19:58:56:02\r\n   interrompue par un flash info\r\n\r\n19:58:56:04  19:59:00:02\r\n    qui nous dit qu'il se passe\r\n   des choses \u00e9tranges sur Mars.\r\n\r\n19:59:00:04  19:59:04:13\r\n  Plus on avance, plus ces choses\r\n    se rapprochent de la Terre,\r\n\r\n19:59:04:15  19:59:07:13\r\n jusqu'\u00e0 l'attaque extraterrestre.\r\n\r\n19:59:07:18  19:59:11:23\r\n-Dans les ann\u00e9es 1930, l'Am\u00e9rique\r\n   avait cru \u00e0 cette attaque.\r\n\r\n19:59:12:01  19:59:16:13\r\nPour les Rambling Wheels, il s'agit\r\n  de convaincre le public romand.\r\n\r\n19:59:16:15  19:59:19:09\r\n    Un d\u00e9fi, car l'op\u00e9ra rock\r\n         a \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9\r\n\r\n19:59:19:11  19:59:22:17\r\n     par les grands groupes\r\n        des ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:59:22:19  19:59:27:01\r\n   Un univers souvent d\u00e9cal\u00e9,\r\n         voire n\u00e9vros\u00e9.\r\n\r\n19:59:27:06  19:59:33:21\r\n     -C'est toujours le chaos.\r\n\r\n19:59:33:23  19:59:38:22\r\n    On a voulu reproduire cela\r\n          sur la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:59:39:00  19:59:43:08\r\n      On va amener du mat\u00e9riel\r\npour repr\u00e9senter cette fin du monde.\r\n\r\n19:59:43:12  19:59:47:23\r\n -On se retrouve plong\u00e9 au coeur\r\n  d'un vaisseau intergalactique\r\n\r\n19:59:48:01  19:59:51:23\r\no\u00f9 la pr\u00e9sence du metteur en sc\u00e8ne\r\n       prend tout son sens.\r\n\r\n19:59:52:04  19:59:54:10\r\n -Plut\u00f4t que de mettre le masque,\r\n\r\n19:59:54:11  19:59:57:15\r\n           te relever,\r\n    et entrer dans la lumi\u00e8re,\r\n\r\n19:59:57:17  20:00:01:12\r\n   c'est mieux si tu te rel\u00e8ves\r\n   en entrant dans la lumi\u00e8re.\r\n\r\n20:00:02:02  20:00:04:06\r\n  Ils ne voulaient pas de texte,\r\n\r\n20:00:04:08  20:00:06:00\r\n     ils ne sont pas acteurs.\r\n\r\n20:00:06:02  20:00:09:12\r\n       Il y a des appareils\r\n     qui parlent \u00e0 leur place.\r\n\r\n20:00:09:14  20:00:13:21\r\n      Et je leur fais jouer \r\n      des actions imm\u00e9diates\r\n\r\n20:00:13:23  20:00:17:22\r\n       qu'ils peuvent jouer\r\n     comme dans la vraie vie.\r\n\r\n20:00:18:03  20:00:20:07\r\n-Les musiciens ont relev\u00e9 des d\u00e9fis:\r\n\r\n20:00:20:09  20:00:23:02\r\n   changements d'instruments,\r\n    de costumes ou de d\u00e9cors\r\n\r\n20:00:23:04  20:00:26:11\r\n        pour nous emmener\r\nvers une fin proche de l'anarchie.\r\n\r\n20:00:27:09  20:00:32:19\r\n-Ce soir \"36,9\" enqu\u00eate sur ces morts\r\n  violentes qui passent inaper\u00e7ues.\r\n\r\n20:00:32:21  20:00:35:14\r\n      Ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:35:16  20:00:39:12\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:40:11  20:00:45:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT \r\n     M.Kastrati, C.Mohnhaupt, \r\n    M.Pisino, C.Berthet, M.Rais\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030826\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:02:32) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous les Vaudois placerait en t\u00eate les 6 conseillers d'\u00c9tat sortants, selon le sondage de l'institut Sotomo pour la RTS, \u00e7a n'est qu'en reflet momentan\u00e9 de l'opinion, mais il donne des indications, on les verra-t-on des feuilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:33 > 0:02:56) [91%] : \r\nLa campagne fran\u00e7aise bat son plein \u00e0 J moins 4, Jean-Luc M\u00e9lenchon et Marine Le Pen se d\u00e9multiplie dans cette derni\u00e8re ligne droite, nous entendrons \u00e0 ce sujet, le coup de gueule de l'\u00e9ditorialiste Franz Olivier Giesberg, il est l'invit\u00e9 du 19 30, il d\u00e9nonce des programmes \u00e9conomiques de M\u00e9lenchon comme de Le Pen, d\u00e9plorant, je cite, une France rance r\u00e9incarn\u00e9 par plusieurs candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:58 > 0:03:05) [93%] : \r\nBill Gates fait \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Gen\u00e8ve, ils mettent une part de sa colossale fortune au service de la lutte contre les maladies tropicales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:06 > 0:03:19) [86%] : \r\nLa loi va changer en Suisse sur la production d'insectes \u00e0 manger, on pourra proposer des criquets, il a grillons, est ce que le consommateur suivra est-ce que \u00e7a restera une curiosit\u00e9, comme par exemple investi dans le secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:21 > 0:03:29) [91%] : \r\nEt puis on esp\u00e8re ce soir un match de l\u00e9gende Barcelone contrat Juventus Messi contre bouffonne les images en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:31 > 0:03:49) [91%] : \r\nUne majorit\u00e9 d'Vaudois et politiquement heureuse, c'est en tout cas ce qu'indique le sondage de l'institut Sotomo pour la RTS en vue du 30 avril \u00e7a n'est qu'en coup de sonde momentan\u00e9 dans l'opinion, mais il donne des indications sur ce consensus qui semble fonctionner et sur le candidat UDC qui para\u00eet en l'\u00e9tat, distanc\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:50 > 0:05:05) [90%] : \r\nLes Vaudois miserait sur la stabilit\u00e9, selon notre sondage, sans surprise, le socialiste Pierre-Yves Maillard et le PLR Pascal Broulis, arrivent en t\u00eate des intentions de vote avec 56 pourcent chacun suivent dans un mouchoir de poche, la socialiste Nuria Gorrite et et les 2 PLR Jacqueline de quoi trop et Philippe Leuba, 5 des 7 fauteuils du Conseil d'\u00c9tat serait donc repourvu d\u00e8s le 1er tour sur les conseillers d'\u00c9tat sortants, seule la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux n'obtient pas la majorit\u00e9 absolue avec 44 pourcent autre enseignement du sondage, la socialiste Cesla Amarelle est la mieux plac\u00e9e pour reprendre le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Anne-Catherine Lyon et donc conserver la majorit\u00e9 de gauche au Conseil d'\u00c9tat, avec 41 pourcent des intentions exprim\u00e9es, elle devance son concurrent UDC Jacques Nicolet qui n'obtient que 34 pourcent derri\u00e8re c'est lui favori, les 7 autres candidats font quasiment jeu \u00e9gal, le Vert lib\u00e9ral Fran\u00e7ois Pontet devance la PDC Sylvie Villa L'Ind\u00e9pendant Guillaume Morand, Serge Melly de vos Libre et les 3, candidat d'Ensemble \u00e0 Gauche, Adrien Buckland, C\u00e9line Missy \u00e9gaux et Yvon, un sondage r\u00e9alis\u00e9 entre le 10 et le 12 avril 1890 personnes y ont pris part, la marge d'erreur est de 3,38 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:05 > 0:05:12) [92%] : \r\nLaurent Dufour prudence de rigueur, \u00e7a n'est qu'au sondage une photographie de l'opinion, mais si \u00e7a se confirme, l'UDC est \u00e0 la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:14 > 0:05:51) [93%] : \r\nOui, l'UDC Jacques Nicolet 8\u00e8me du sondage \u00e0 7 points de la socialiste Cesla Amarelle, c'est plut\u00f4t de mauvais augure pour la droite, qui entend reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 alors l'alliance historique PLR UDC semble en difficult\u00e9, les chiffres du sondage le montre, l'UDC joue le jeu, le PLR, beaucoup moins Jacques Nicolet accuse un d\u00e9ficit d'intentions de vote aupr\u00e8s de l'\u00e9lectorat PLR un \u00e9lectorat une partie de cet \u00e9lectorat en tout cas, qui semble faire un blocage id\u00e9ologique \u00e0 l'id\u00e9e de voter pour l'UDC, le probl\u00e8me n'est pas nouveau, il y a 5 ans, le candidat UDC Claude-Alain Voiblet n'avait pas \u00e9t\u00e9 alu, faute de soutien suffisant du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:51 > 0:06:04) [88%] : \r\nVous \u00eates l\u00e0, au soleil couchant devant ce parlement Vaudois enti\u00e8rement refait, si on regarde les chiffres, on a l'impression d'une sorte de bonheur Vaudois cette cette majorit\u00e9 de gens apparemment tr\u00e8s satisfaites de ce de ce consensus radical- socialiste, vous le ressentez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:06 > 0:07:07) [91%] : \r\nOui, et cela fait 10 \u00e0 15 ans que cela dure, d'abord avec un gouvernement de droite ensuite avec un gouvernement de gauche \u00e0 leur tentative d'explication, les 2 anciens du Conseil d'\u00c9tat Pierre-Yves Maillard Pascal Broulis sont arriv\u00e9s juste apr\u00e8s la crise des ann\u00e9es 90 un canton un canton exsangue, une banque cantonale \u00e0 recapitaliser un climat politique d\u00e9l\u00e9t\u00e8re et cette g\u00e9n\u00e9ration de politiciens est parvenu \u00e0 redresser le canton et aujourd'hui, h\u00e9 bien ils en r\u00e9coltent les fruits il semble indispensable aux yeux des Vaudois, 5 des 6 sortant serait r\u00e9\u00e9lu au 1er tour c'est \u00e9norme, cela veut dire qu'il parvienne \u00e0 ratisser bien au-del\u00e0 de leur bord politique naturel, cela veut dire aussi que les Vaudois ont sont comme conditionn\u00e9e \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de ce de ce compromis, une poign\u00e9e de droite une pens\u00e9e de gauche une pens\u00e9e de Broulis une pens\u00e9e de Maillard, \u00e9videmment, c'est un peu caricatural, mais derri\u00e8re ces 2 personnalit\u00e9s, c'est toute une classe politique qui s'est converti \u00e0 leur m\u00e9thode, une m\u00e9thode qui laisse peu de place \u00e0 l'opposition, regardez le reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:09 > 0:07:23) [92%] : \r\nVoici l'archive qui dit tout 87 pourcent des Vaudois viennent de dire oui \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises \u00e0 la sauce cantonal baisses d'imp\u00f4ts et mesures sociales du Broulis et du Maillard l'image d'un duo au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:23 > 0:07:37) [88%] : \r\nIl y a 7 personnalit\u00e9s fortes au Conseil d'\u00c9tat, pas seulement 2, contrairement \u00e0 ce qu'on raconte, quand on a pu faire le le le programme Rio 3 avec un objectif extr\u00eamement ambitieux pour les subsides Lamal 2, c'est tout le coll\u00e8ge qui a travaill\u00e9 \u00e0 ce projet, avec \u00e9videmment l'aspect de la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:37 > 0:07:46) [85%] : \r\nDu haut septuag\u00e9naire ce coll\u00e8ge l\u00e0 a gagn\u00e9 presque tous ses combats au Parlement la majorit\u00e9 des partis suivent sauf \u00e0 l'extr\u00eame gauche accuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:46 > 0:08:09) [91%] : \r\nMonsieur Maillard fait des propositions qui ne sont pas contest\u00e9s par ses autres coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat et et en parall\u00e8le, monsieur Broulis fait des propositions de cadeaux au multi- nationales et aux plus riches dans ce canton et \u00e7a n'est pas contest\u00e9e par le les conseillers d'\u00c9tat, de gauche et Verts c'est une politique de de donnant-donnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:09 > 0:08:20) [90%] : \r\nS'il salue un climat apais\u00e9, le tr\u00e8s lib\u00e9ral.\r\nCentre patronal reproche lui une \u00e9tatisation rampante, notamment dans le domaine de la sant\u00e9, mais pas seulement l'effet d'une entente appel\u00e9e radical- socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:20 > 0:08:38) [86%] : \r\nDans le r\u00e9gime rad-soc il y a pas seulement ce qui est social, s'il y a aussi le r\u00e9gime radical qui par par essence et tr\u00e8s \u00e9tatiste, vous avez l'impression que la droite est r\u00e9sign\u00e9 : j'ai l'impression qu'elle ne ouvre pas assez combatifs et comme trop souvent que l'on constate qu'il y a des socialistes dans un peu tous les partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:38 > 0:08:42) [93%] : \r\nEn clair, pour les critiques, la droite ne serait pas assez \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:42 > 0:08:47) [85%] : \r\nNous constatons que l'imposition de la fortune, beaucoup, beaucoup trop \u00e9lev\u00e9s dans le canton de Vaud la baisse la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:47 > 0:09:00) [93%] : \r\nVoil\u00e0 existe, j'ai continu\u00e9 \u00e0 me battre pour trouver la solution pour qu'on puisse mettre en oeuvre la RIE III vaudoise et donc c'est une vraie baisse d'imp\u00f4ts, pouvoir d'achat renforc\u00e9, qui a aussi de la RIE III vaudoise des baisses d'imp\u00f4ts cibl\u00e9es pour tous les contribuables dans le domaine de l'assurance maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:00 > 0:09:03) [95%] : \r\nLa gauche ne serait pas non plus assez \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:03 > 0:09:22) [94%] : \r\nLa majorit\u00e9 de gauche au Conseil d'\u00c9tat a poursuivi une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 larv\u00e9e dans les services de l'\u00c9tat de Vaud on peut prendre l'exemple des h\u00f4pitaux au CHUV dans les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux \u00e0 l'office cantonal des bourses au service des curatelle et tutelle o\u00f9 il y a une sous- dotation syst\u00e9matique de personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:22 > 0:09:36) [88%] : \r\nOn peut toujours faire plus si certain arrive \u00e0 faire plus, moi je, je les laisse volontiers faire il y a tellement d\u00e9mocratie au monde aujourd'hui qui sont enlis\u00e9e dans la pol\u00e9mique, le conflit et le blocage, au moins, nous, dans notre petite r\u00e9gion n'a pu faire des choses positives et j'esp\u00e8re que \u00e7a continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:36 > 0:09:49) [92%] : \r\nDans le prosp\u00e8re, canton de Vaud la culture du compromis pouss\u00e9e \u00e0 son paroxysme \u00e0 quelques d\u00e9tracteurs mais aussi beaucoup de soutien le 30 avril les \u00e9lecteurs auront la possibilit\u00e9 de brasser les cartes mais le feront-ils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:49 > 0:10:15) [91%] : \r\nEn France, l'\u00e9ch\u00e9ance est plus proche de nous sommes \u00e0 J moins 4 et la campagne bat son plein ce soir, coup de projecteur sur 2 camps tr\u00e8s oppos\u00e9s, Jean-Luc M\u00e9lenchon et Marine Le Pen tenait meeting leurs d\u00e9tracteurs voient en eux de danger l'\u00e0 compar\u00e9 au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la : Chavez, l'autre \u00e0 la Hongrie de Orb\u00e1n mais tous 2 se taille un succ\u00e8s populaire, voici d'abord, Jean-Luc M\u00e9lenchon, il tente de rassurer ceux qui s'inqui\u00e8tent de son programme \u00e9conomique Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:17 > 0:10:29) [92%] : \r\nIl \u00e9tait plut\u00f4t abonn\u00e9 aux col\u00e8res hom\u00e9riques et aux attaques virulentes contre ses adversaires, mais hier soir, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de menaces terroristes contre des candidats Jean-Luc M\u00e9lenchon s'est d'abord montr\u00e9 grave et rassembleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:10:29 > 0:10:30) [100%] : \r\nJe veux solennellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:32 > 0:10:46) [92%] : \r\nDire aux 3 personnes dont les noms ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s, c'est-\u00e0-dire monsieur Fillon, Madame Le Pen et Monsieur Macron je leur exprime ma solidarit\u00e9 personnelle la plus totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:46 > 0:11:06) [94%] : \r\nUne posture r\u00e9publicaine au moment o\u00f9 le candidat est la cible de nombreuses critiques irr\u00e9aliste extr\u00e9mistes peu d\u00e9mocrate en quelques semaines, il est pass\u00e9 du r\u00f4le de trublion \u00e0 celui d'homme \u00e0 abattre, c'est la ran\u00e7on de la gloire, Jean-Luc M\u00e9lenchon profite d'une incontestable dynamique de campagne et le second tour semble d\u00e9sormais \u00e0 sa port\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:06 > 0:11:12) [89%] : \r\nOn le voit le le mouvement mont\u00e9e du bas et prendre de l'ampleur et c'est ce qui vraiment me me pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:12 > 0:11:14) [85%] : \r\nMais de toute fa\u00e7on on va gay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:16 > 0:11:40) [95%] : \r\nPour arracher les quelques milliers de voix qui peuvent faire la diff\u00e9rence, Jean-Luc M\u00e9lenchon ne m\u00e9nage pas ses efforts et apr\u00e8s avoir multipli\u00e9 les promesses, il multiplie les apparitions, le voici dot\u00e9 du don d'ubiquit\u00e9 en personne \u00e0 Dijon et en hologramme dans 6 autres villes de Nantes, \u00e0 Montpellier en passant par l'\u00eele de la R\u00e9union \u00e0 9000 kilom\u00e8tres de l\u00e0, pour un co\u00fbt total estim\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s d'un 1000000 d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:40 > 0:11:43) [87%] : \r\nC'est un co\u00fbt qui est raisonnable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:44 > 0:11:52) [86%] : \r\nCompar\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la plus- Value que de pouvoir maintenir cette meetings en simultan\u00e9, alors que les autres candidats ne ne peut contenir qu'un seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:52 > 0:12:05) [97%] : \r\nCe sont ainsi plus de 30000 personnes qui ont pu assister en Direct au meeting du candidat de la France insoumise 90 minutes pendant lesquelles il s'est efforc\u00e9 de rassurer, quitte \u00e0 adoucir son discours, notamment sur l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:05 > 0:12:11) [95%] : \r\nNe croyez donc pas ceux qui vous disent il veut sortir de l'Europe de l'Euro, allons un peu de s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:11 > 0:12:28) [95%] : \r\nL'hypoth\u00e8se d'une sortie de l'Union europ\u00e9enne et pourtant clairement \u00e9voqu\u00e9e dans son programme, c'est le plan B en cas d'\u00e9chec d'une ren\u00e9gociation des trait\u00e9s, forc\u00e9ment tr\u00e8s incertaine la France sortiraient unilat\u00e9ralement une menace maintenant mis en sourdine pour ne pas effrayer les derniers \u00e9lecteurs ind\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:29 > 0:12:46) [89%] : \r\nEt \u00e0 l'autre bout du spectre politique, Marine Le Pen et ce soir \u00e0 Marseille, elle termine la campagne sur ces th\u00e8mes principaux, l'immigration, mais aussi la persistance du danger islamiste, elle tire argument de la menace d'un attentat imminents r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier, reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Malika Nedir sert Cherruau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:48 > 0:12:55) [91%] : \r\nAlors pour moi c'est le renouveau, on va dire de de la politique fran\u00e7aise, la vraie alternative qui pourra redresser la France en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:56 > 0:13:09) [94%] : \r\nOp\u00e9ration collage d'affiches pour ces jeunes militants du Front national, qui consacrent tout leur temps libre \u00e0 faire campagne pour la candidate Shirley Tristan 18 ans voteront pour la premi\u00e8re fois dimanche un vote Marine Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:09 > 0:13:38) [88%] : \r\n\u00e0 la base, moi je ne sais pas du tout pour Marine, j'\u00e9tais elle est vraiment dans la la remise en en ordre de de toute la France, qu'on a un taux de ch\u00f4mage \u00e9norme, on a ces probl\u00e8mes d'immigration seulement \u00e9viter qui est ben un chaos, en fait, je pense que la politique de droite et de gauche, \u00e7a fait 40 ans qu'ils Hysong qui coule la France, c'est toujours plus d'Europe, plus d'Europe, plus d'Europe sans fronti\u00e8res, la France n'est n'est plus la France, on devient une r\u00e9gion europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:39 > 0:13:47) [87%] : \r\nPour ces jeunes patriotes, l'exigence d'ordre \u00e7a commence sur les panneaux d'affichage et la France a assouplisse de Jean-Luc M\u00e9lenchon ne respectent pas les r\u00e8gles, 4 affiches au lieu d'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:48 > 0:14:02) [87%] : \r\nIls ne veulent pas respecter les consignes et la loi quoi vous aimez lors de voyages au bas sans ordre, c'est l'anarchie, l'anarchie c'est la Libye, donc moi j'ai pas eu tu meurs mon pays ressemble alibi, donc oui, forc\u00e9ment, je veux de l'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:04 > 0:14:16) [98%] : \r\nLe lendemain, Enzo retrouve d'autres militants sur un pont pour d\u00e9ployer une banderole annon\u00e7ant le meeting de Marine Le Pen, peu de r\u00e9actions hostiles de la part des automobilistes dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, le Front national fait partie du paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:16 > 0:14:18) [83%] : \r\n\u00e7a fait longtemps, Marseille, \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:19 > 0:14:23) [89%] : \r\nEt vous voyez, on ne se cache pas, ne se cache pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:23 > 0:14:27) [93%] : \r\nIl y a 28 ans que je suis militant au Front national, j'ai absolument jamais raser les murs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:27 > 0:14:34) [84%] : \r\nJe pense que tout le monde \u00e0 la mort, il y a beaucoup de monde comme un qu'un calamar il y a pas beaucoup de points ou qui ose le dire, mais je crois que \u00e7a bouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:35 > 0:14:40) [95%] : \r\nSur le march\u00e9 de la Castellane, la venue de Marine Le Pen est accueilli avec bienveillance ou indiff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:40 > 0:15:05) [83%] : \r\n\u00e0 5 jours de des v\u00f4tres c'est pas qui et moins l'et je vote que le Front national depuis 1980 voil\u00e0, il y en a beaucoup qui vous disent qu'ils savent pas parce qu'ils veulent voter Marine Le Pen parce qu'il y a beaucoup de l'immigration qui ne sert \u00e0 rien quoi, nous, on a tout le Maghreb, d\u00e9j\u00e0, les autres pays n'ont pas le Maghreb jugerai pas par quelques minutes demain dimanche pour voter, on a autre chose venir Yoann lire avant la demi- finale \u00e0 Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:07 > 0:15:19) [90%] : \r\nConvaincre les ind\u00e9cis ou ceux qui ne votent plus, c'est l'objectif de Marine Le Pen, qui durcit son discours, fermeture des fronti\u00e8res expulsion des \u00e9trangers condamn\u00e9s des mesures choc qui vise la qualifier pour le second tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:20 > 0:15:34) [86%] : \r\nFrantz-Olivier Giesberg bonsoir, bonsoir, vous \u00eates une des plumes les plus redout\u00e9s de France vos \u00e9ditoriaux vos livres vos interviews se livrent chez Albin Michel, le th\u00e9\u00e2tre des incapables d'abord les 2 extr\u00eames, M\u00e9lenchon, Le Pen, vous \u00eates tr\u00e8s loin de mais ils ont beaucoup de talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:35 > 0:15:48) [89%] : \r\nM\u00e9lenchon a un talent incroyable, il a un charisme c'est c'est un grand tribun et en plus, c'est quelqu'un de, de tr\u00e8s intelligent, tr\u00e8s intelligents, c'est pour \u00e7a que c'est bizarre qu'il ait un programme \u00e9conomique compl\u00e8tement dingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:48 > 0:15:50) [96%] : \r\nLe Pen aussi une fin de campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:50 > 0:16:05) [87%] : \r\nLe personnel est tr\u00e8s habile, on voit bien d'ailleurs, elle s'est rassembl\u00e9e dans cette fin de campagne, d'ailleurs on voit bien elle r\u00e9\u00e9quilibrer un petit peu du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame- droite, \u00e7a devait commencer \u00e0 s'barri\u00e8re dans la ville, ses grands discours contre l'immigration etc, \u00e7a sent un peu je je rafistole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:05 > 0:16:14) [89%] : \r\nSur le fond, en revanche, vous \u00eates tr\u00e8s critique, hein, vous dites : ces candidats entre guillemets extr\u00e9miste, il y a quelque chose de la pens\u00e9e magique d'irr\u00e9aliste complet, notamment sur le plan \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:14 > 0:16:43) [87%] : \r\nPour moi, c'est plus grave que \u00e7a, c'est-\u00e0-dire pour l'instant, comme \u00e7a on peut rigoler, hein, mais il s'ils arrivent au pouvoir, c'est une catastrophe, m\u00eame si M\u00e9lenchon en ce moment, on voit bien, il est en train de l\u00e2cher du lest \u00e0 l'oreille et bonne brusquement est europ\u00e9en, il veut rester dans l'Euro, mais enfin le programme \u00e9conomique et dingue et le mod\u00e8le qu'il a, c'est-\u00e0-dire le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la de son fusil et ex- ami qui est mort, Chavez, c'\u00e9tait un truc absurde le d\u00e9but du monde r\u00e9serves p\u00e9troli\u00e8res du monde et les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, mais on voit pas la couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:43 > 0:16:49) [94%] : \r\nCe qu'on appelle le d\u00e9gagisme, cette id\u00e9e, on va d\u00e9gager tout le monde, \u00e7a peut jouer dimanche, c'est-\u00e0-dire cette id\u00e9e que on chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:49 > 0:17:32) [85%] : \r\nMoi je pense que les Fran\u00e7ais roulent montrer c'est il joue beaucoup avant et puis deviennent raisonnable dans l'urne, c'est-\u00e0-dire, il s'amuse : tiens, je vais voter M\u00e9lenchon je vais voter Marine Le Pen et au dernier moment et du redeviennent s\u00e9rieux mais quand m\u00eame il y a une petite musique souverainiste dans cette campagne, regardez-les 11 candidats 11 candidats, dont franchement 5 ou 6 enfin comment dire c'est : c'est une blague compl\u00e8te vous regardez leur programme vous garder leur discours, ils vont tous dans le m\u00eame sens, c'est la France rance la France souverainiste la France protectionniste qui veut s'enfermer derri\u00e8re des fronti\u00e8res et en pensant que \u00e7a ira mieux, ben on va prendre, c'est le mod\u00e8le il y a eu \u00e7a dans dans l'histoire, il y a eu l'Albanie, faisons \u00e7a le quoi pas la Cor\u00e9e du Nord, non mais ces gens sont dingues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:32 > 0:17:37) [91%] : \r\nLe m\u00e9pris des r\u00e9alit\u00e9s \u00e0 vous dites l'endettement fran\u00e7ais qui est si haut, la plupart des candidats n'en parle pas du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:37 > 0:17:55) [85%] : \r\n9 candidats sur onze hein, c'est-\u00e0-dire non je r\u00eave juste macron et Fillon si vous enlevez ces 2, ces 2 candidats, c'est juste un monde dingue pens\u00e9e magique, vous le disiez bisounours ce oui oui le p\u00e8re No\u00ebl enfin c'est \u00e7a, c'est une campagne entre des gens absurdes, mais on n'a jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:55 > 0:18:02) [87%] : \r\nFranz-Olivier Giesbert merci on vous lira belle d'amour chez Gallimard et le th\u00e9\u00e2tre des incapables, chez Albin Michel, merci beaucoup, Simon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:03 > 0:18:30) [93%] : \r\nVoil\u00e0, ce point de vue de dans l'interview enregistr\u00e9e avec Franz-Olivier Giesbert, l'interview compl\u00e8te et sur notre site rtsinfo Point CH Bill Gates fait \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Gen\u00e8ve, l'homme le plus riche du monde, a maintenant 61 ans, on est loin du gamin de 20 ans qui avait fond\u00e9 Microsoft \u00e0 l'\u00e9poque, son activit\u00e9 se veut d\u00e9sormais philanthropique et c'est en Suisse qu'il a annonc\u00e9 l'un de ses principaux combats contre les maladies tropicales qui touche des millions de gens Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:30 > 0:18:33) [63%] : \r\nEt et de dans Shame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:34 > 0:18:36) [95%] : \r\nBonsoir aveuglant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:38 > 0:18:46) [84%] : \r\nDonc une oui mais \u00e7a se complique : Bill Gates, l'homme qui p\u00e8se 86 milliards de francs, premi\u00e8res fortunes du monde qui c\u00f4toie et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:46 > 0:18:50) [85%] : \r\nPlaisante avec les puissants depuis des d\u00e9cennies, influent d\u00e9termin\u00e9 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:50 > 0:18:59) [90%] : \r\nLa main hier \u00e0 Gen\u00e8ve pour son implication dans le combat contre les maladies tropicales n\u00e9glig\u00e9es, m\u00eame la directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9, s'enflamme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:59 > 0:19:14) [86%] : \r\nAlain et on se Light et j'aimerais aussi remercier le fantastique Bill Gates Guiomar on pourquoi vous rigolez applaudissez \u00e9videmment Stranglers les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, Bill et Melinda ont r\u00e9alis\u00e9 des choses extraordinaires pour le monde, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:15 > 0:19:35) [95%] : \r\nQuel que soit le domaine Bill Gates est un entrepreneur \u00e0 succ\u00e8s, cofondateur de la soci\u00e9t\u00e9 de logiciels Microsoft en 1975 son id\u00e9e a depuis p\u00e9n\u00e9trer une grande partie des foyers de ce monde, en 2000, il a cr\u00e9\u00e9 la Fondation Bill et Melinda Gates son objectif : soutenir les avanc\u00e9es scientifiques pour sauver des vies dans les pays en d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:37 > 0:19:53) [87%] : \r\nQui est moins de savoir ce Bill Gates veut que le monde devienne meilleur avec la m\u00eame t\u00e9nacit\u00e9 qui lui a permis d'imposer un ordinateur sur chaque bureau, maintenant, il pense que chaque \u00eatre humain sur terre devraient avoir acc\u00e8s \u00e0 une vie saine et produits Austin quand pour actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:53 > 0:20:21) [93%] : \r\nLa Fondation Bill et Melinda Gates p\u00e8se 40 milliards de francs tous les ans, elle verse \u00e0 ses partenaires, environ 4 milliards de francs, c'est autant que le budget de l'organisation mondiale de la sant\u00e9, Bill et Melinda Gates inonde avec leur argent, le secteur de la sant\u00e9, mais aussi de l'agriculture ou de l'\u00e9ducation on un peu plus de 10 ans, la structure est devenue un partenaire incontournable pour les gouvernements mais aussi l'industrie, comme ici le secteur pharmaceutique, venus en nombre, s'afficher aux c\u00f4t\u00e9s de l'infatigable donateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:23 > 0:20:37) [87%] : \r\nC'est un \u00e9l\u00e9ment qui permet de rassembler coordonn\u00e9e dynamiser nous aider \u00e0 y arriver tous ensemble, vous \u00eates partenaire on est partenaire tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:38 > 0:20:45) [93%] : \r\nDe patron, un patron, les affaires se n\u00e9gocie et se conclut par exemple dans le domaine du SIDA de la l\u00e8pre ou de la tuberculose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:46 > 0:20:58) [90%] : \r\n\u00e9coutez je vers ses froid il y a une autre mani\u00e8re pour nous de travailler avec les entreprises, c'est de les encourager \u00e0 penser comme collaborant avec les pays les plus pauvres, ce sera automatiquement bon pour leurs affaires que le PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:59 > 0:21:02) [90%] : \r\nCar Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:02 > 0:21:11) [91%] : \r\nPhilanthropie 2 mondes parfois tr\u00e8s proches, pour d\u00e9fendre ses causes et ses valeurs Bill Gates ne recule devant rien, m\u00eame pas interrompre une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:11 > 0:21:15) [85%] : \r\nCar en pleine action oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:18 > 0:21:29) [90%] : \r\nLa g\u00e9olocalisation peut sauver des vies, son d\u00e9veloppement, change la donne pour les urgences m\u00e9dicales, ce sont notamment les arr\u00eats cardiaques ou chaque minute peut-\u00eatre d\u00e9cisive explications J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:30 > 0:21:50) [93%] : \r\nImaginez vous \u00eates t\u00e9moin d'une personne qui fait une crise cardiaque d\u00e9bord\u00e9s, les secours tardent \u00e0 arriver alors le 144 fait appel \u00e0 un r\u00e9seau de milliers de secouristes b\u00e9n\u00e9voles, l'un d'entre eux et g\u00e9olocalis\u00e9 dans la zone et peut prodiguer les premiers soins, une petite r\u00e9volution qui se d\u00e9veloppe en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:50 > 0:21:59) [91%] : \r\nChaque point bleu repr\u00e9sentant 1er r\u00e9pondants qui vient de s'inscrire et puis on voit qu'on a d\u00e9j\u00e0 depuis moins d'une semaine 1145 personnes qui sont inscrites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:59 > 0:22:05) [90%] : \r\nFirst respond Swiss Hart plusieurs applications sont d\u00e9j\u00e0 en concurrence, mais le principe est toujours le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:05 > 0:22:18) [91%] : \r\nL'id\u00e9e de cette application, c'est vraiment que chaque Suisse puisse devenir un sauveur potentiel puis sont jour et nuit, parce que chaque minute compte et souvent ces ces personnes-l\u00e0 qui seront le plus proche d'une personne et qui pourront prodiguer les soins avant l'arriv\u00e9e de l'ambulance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:18 > 0:22:30) [94%] : \r\nLes services d'urgence vont contr\u00f4ler que chaque nouvel utilisateur poss\u00e8de au moins un certificat, une simple formation de samaritains dans le cadre du permis de conduire suffit mais encore faut-il avoir le cran de s'inscrit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:30 > 0:22:40) [90%] : \r\nRanimer quelqu'un, une vraie personne ou un mannequin, c'est pas tout \u00e0 fait, tout n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait dans le m\u00eame dans la m\u00eame situation, donc il faut que les gens se sentent capables de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:40 > 0:22:52) [92%] : \r\nPascal Martini et fait partie de ces gens qui se sentent capables ce commercial parcourt r\u00e9guli\u00e8rement les routes romandes il est aussi samaritains b\u00e9n\u00e9voles intervenir dans le cadre de son travail, il n'y voit pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:52 > 0:23:00) [95%] : \r\nIl est quand m\u00eame assez facile d'expliquer \u00e0 un rendez- vous qu'on a un petit peu de retard parce qu'on a tent\u00e9 de sauver une vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:00 > 0:23:08) [83%] : \r\nSamaritain infirmiers et param\u00e9dicaux ou simples citoyens form\u00e9s, les perspectives d'inscription \u00e0 ces applications sont immenses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:08 > 0:23:14) [93%] : \r\nC'est une petite r\u00e9volution pour pour nous, c'est une mise en valeur de la formation de leurs connaissances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:14 > 0:23:22) [96%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 au Tessin depuis des ann\u00e9es, le syst\u00e8me a fait ses preuves, il a permis de tripler les chances de survie apr\u00e8s un infarctus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:23 > 0:23:39) [93%] : \r\nLe mot \u00e9tait de Fran\u00e7ois Mitterrand, quand les femmes sont mieux que les hommes, elles sont beaucoup mieux, disait-il, mani\u00e8re d'illustrer quelques parcours c\u00e9l\u00e8bres comme ceux de Marie Curie ou de Simone Veil, les galeries de portraits de femmes sont actuellement tr\u00e8s en vogue et sous toutes les formes, reportage Julie va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:41 > 0:23:51) [90%] : \r\nAvant lui, Simone de Beauvoir, Beno\u00eete Groult, les grands classiques f\u00e9ministe existe depuis toujours mais, aujourd'hui, de plus en plus de femmes \u00e9crivent sur d'autres femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:51 > 0:24:10) [88%] : \r\nOn a remarqu\u00e9 une effervescence de livrent de femmes qui \u00e9crivent sur les femmes, avec les les bandes dessin\u00e9es de P\u00e9n\u00e9lope, ben je le livre de Manon Schick sur les femmes qui qui ont influenc\u00e9 ou est aussi en sciences humaines, au vu de ce qui s'est pass\u00e9 ces derniers mois, notamment aux \u00c9tats-Unis avec les l'exc\u00e8s les \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:11 > 0:24:16) [93%] : \r\nAm\u00e9ricaine ou les droits des femmes sont quand m\u00eame mis en danger, c'est aussi un peu une r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:17 > 0:24:38) [92%] : \r\nL'auteur de BD P\u00e9n\u00e9lope Baggio fait partie de ces nouvelles f\u00e9ministes en un an, la Fran\u00e7aise a sign\u00e9 2 albums, soit en tout plusieurs dizaines de portraits de femmes au destin hors norme, parfois des noms connus, parfois de Total, inconnu, mais toutes ont en commun d'avoir affronter l'adversit\u00e9, m\u00eame constat, sous la plume de Manon Schick et qui nous fait d\u00e9couvrir dans son ouvrage 11 militantes de la cause des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:38 > 0:24:54) [92%] : \r\nChaque fois qu'on me demandait qui \u00e9tait mon mod\u00e8le, je disais, Nelson Mandela, c'est dommage, en tant que femme de de toujours se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 des hommes comme mod\u00e8le, il y a plein de femmes qui sont extr\u00eamement engag\u00e9 qui sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s connus et puis qui m\u00e9riterait d'\u00eatre aussi les mod\u00e8les des jeunes femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:54 > 0:25:17) [88%] : \r\nManon Schick est engag\u00e9e, adoss\u00e9 contre l'apartheid, qu'elles s'engage en collant sur des produits cibl\u00e9s dans les supermarch\u00e9s des stickers appelant au boycott \u00e0 16 ans, elle s'envole au Burkina Faso pour construire une \u00e9cole, elle organise des spectacles sur l'\u00e9ducation, droits humains, puis plus tard par un an en Colombie, sous l'\u00e9gide des brigades de paix international, bref le militantisme et le f\u00e9minisme sont inscrit dans son ADN.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:17 > 0:25:38) [91%] : \r\nAu fond de moi, je crois que je suis d'abord une f\u00e9ministe et je m'engage pour les droits humains, parce que les droits des femmes, c'est des droits humains, je crois pas qu'il y ait plus de femmes fortes aujourd'hui, je crois qu'il y en a toujours eu, mais elles \u00e9taient souvent dans l'ombre et puis peut-\u00eatre qu'elles \u00e9taient aussi, pas forc\u00e9ment toujours bien consid\u00e9rer peut-\u00eatre la nouvelle tendance, aujourd'hui, c'est de penser que ces femmes portent elle m\u00e9rite qu'on fasse leur portrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:39 > 0:25:45) [97%] : \r\nAujourd'hui le f\u00e9minisme, ce n'est pas que des dames qui descendent dans la rue le poing lev\u00e9, c'est aussi des femmes qui manie la plume avec classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:46 > 0:26:09) [90%] : \r\nOn reparle des insectes comestibles, c'est un classique de la rubrique insolite des journaux, mais cette fois, la loi va changer en Suisse, de mani\u00e8re formelle, on pourra produire et proposer des grillons des larves de criquets pardon si vous \u00eates \u00e0 table, mais des investisseurs y croient vraiment coop, par exemple, s'y int\u00e9resse et un secteur essaiera de convaincre le consommateur Lo\u00efs Siggen Lopez et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:10 > 0:26:14) [96%] : \r\nLes voici les criquets migrateurs les grillons domestiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:14 > 0:26:25) [87%] : \r\nEt les vers de farine, autrement dit des col\u00e9opt\u00e8res \u00e0 l'\u00e9tat de larve ces \u00e9levages d'insectes Swiss Made, se retrouveront sous peu dans nos assiettes dans la campagne lucernoise la soci\u00e9t\u00e9 d'Urs Fanger a dop\u00e9, \u00e7a produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:25 > 0:26:47) [82%] : \r\nSi on pour \u00eatre pr\u00eates d\u00e9but mai de Meinung Hassan est nich\u00e9e, je le vois comme un produit de niche ainsi \u00e0 titiller de c'est \u00e9vident que tous les Suisses ne renonceront pas \u00e0 l'amiante pour manger quotidiennement des insectes Orly Stein mais si en Suisse sur 10 en consomment r\u00e9guli\u00e8rement, \u00e7a repr\u00e9sente un potentiel de centaines de tof room de t\u00e9l\u00e9phone pour nous ne prot\u00e8ge etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:48 > 0:27:00) [87%] : \r\nTaux \u00e9lev\u00e9s de prot\u00e9ine production \u00e9cologique les vertus des insectes ont rapidement convaincu la Laver lib\u00e9rale Isabelle Chevalley depuis 2014, elle a lanc\u00e9 une op\u00e9ration s\u00e9duction \u00e0 Berne, \u00e0 la cl\u00e9, la l\u00e9galisation de 3 types d'insectes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:01 > 0:27:14) [88%] : \r\nC'est une vraie r\u00e9volution culinaire et de la m\u00eame mani\u00e8re que ma grand- m\u00e8re n'aurait jamais mang\u00e9 de poisson cru donc de sushis aujourd'hui : c'est comment moi, je suis s\u00fbr que nos enfants \u00e0 l'avenir, bonjour les insectes comme moi aujourd'hui les sushis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:14 > 0:27:26) [89%] : \r\nMais qui dit nouveaut\u00e9 dit aussi inqui\u00e9tude pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l'Office f\u00e9d\u00e9ral a pos\u00e9 ses conditions : seuls les insectes issus d'\u00e9levages pourront \u00eatre commercialis\u00e9es soit entier soit en farine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:26 > 0:27:36) [88%] : \r\nLe processus de production est tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9, les insectes doivent \u00eatre cuit puis cong\u00e9 sur une p\u00e9riode d\u00e9finie pour limiter les risques de r\u00e9sidus bact\u00e9rienne appara\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:37 > 0:27:37) [88%] : \r\nDans les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:37 > 0:27:48) [88%] : \r\nCuisine du restaurateur lucernois Daniel biston, pas l'ombre d'une h\u00e9sitation inspir\u00e9 par ses s\u00e9jours en Asie, il s'est lanc\u00e9 dans de nouvelles exp\u00e9riences culinaires bient\u00f4t sa cuisine indon\u00e9sienne pourrait \u00eatre enrichi d'insectes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:49 > 0:28:01) [89%] : \r\nClusse experts je pense que \u00e7a \u00e0 s\u00e9duire la client\u00e8le ouverte aux nouvelles exp\u00e9riences \u00e0 plus long terme, c'est \u00e0 nous de convaincre par une offre qui n'effraie pas, mais qui s\u00e9duit, il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:01 > 0:28:04) [88%] : \r\nPour ma part, j'ai appr\u00e9ci\u00e9 le croustillant de son Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:05 > 0:28:12) [85%] : \r\nPar contre, le cri de migrateurs sans assaisonnement et avec des eaux qui vous regarde \u00e7a, je pense que c'est une autre histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:15 > 0:28:24) [91%] : \r\nAu tournoi de Mont\u00e9-Carlo Stan, avoir une qui a remport\u00e9 son 1er match de la saison sur terre battue, le Vaudois s'est impos\u00e9 en 3 sets face au Tch\u00e8que Jiri c'est une affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:26 > 0:28:38) [90%] : \r\nNon, non et puis en sport toujours, on esp\u00e8re ce soir un match de l\u00e9gende l'affiche d'exception, Barcelone compte la Juventus : d'un c\u00f4t\u00e9, Messi, de l'autre bouffonne, le suspense est ouvert images comment\u00e9es par Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:39 > 0:28:55) [90%] : \r\n8 mars dernier des images d'euphorie o\u00f9 campent nous Barcelone pourtant battu 4 \u00e0 0 au match aller par Paris Saint-Germain renverser la vapeur s'imposer 6, une remontada historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:57 > 0:29:12) [91%] : \r\nIl y a une semaine, Lewis Enrique Barcelone prenait l'eau, une d\u00e9faite 3 0 face \u00e0 la Juventus, emmen\u00e9e par l'argentin par Dybala, auteur de 2 buts, le joueur italien avait \u00e9t\u00e9 le h\u00e9ros du match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:17 > 0:29:43) [86%] : \r\nEt en fin de partie Chilini ni l'ancien marqu\u00e9 le 3 0, une soir\u00e9e cauchemardesque pour les Stars du Bar\u00e7a, Messi, Neymar et Suarez mais ce soir, les vedettes, humili\u00e9, il r\u00eave de revanche et d'un 2\u00e8me miracle pour cela, il faudra marquer 4 buts \u00e0 la ou V2 bouffonne impossible n'est pas catalan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:43 > 0:29:56) [89%] : \r\nSelon Louis Riquet et f\u00e9d\u00e9ral, il faudra bien faire les choses, \u00eatre sup\u00e9rieur \u00e0 notre rival, il faudra cr\u00e9er une ambiance de feu et faire douter l'adversaire alors on sait ce dont nous sommes capables avec nos supporters, nous pouvons cr\u00e9er l'exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:56 > 0:30:06) [81%] : \r\nAlors des joueurs de l'Allier o\u00f9 vais bouffonne en t\u00eate, sont avertis : ce soir, ils joueront sur les braises d'un volcan au campent nous de Barcelone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:07 > 0:30:16) [89%] : \r\nUn op\u00e9ra rock et cr\u00e9er ce soir \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est un genre qui a d\u00e9j\u00e0 de la branche depuis les ann\u00e9es 70 une grande tourn\u00e9e est pr\u00e9vue d\u00e8s l'an prochain, Serge Villard au r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:18 > 0:30:23) [87%] : \r\nUn monde r\u00e9tro- futuriste cr\u00e9\u00e9e de toutes pi\u00e8ces autour d'un groupe de rock phare de la sc\u00e8ne neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:25 > 0:30:33) [93%] : \r\nPour les Rambling Wheels comme pour le metteur en sc\u00e8ne, l'association est in\u00e9dite, un OVNI dans leurs parcours respectifs o\u00f9 il est justement question d'une guerre extra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:33 > 0:30:40) [88%] : \r\nTerrestre c'est vraiment inspir\u00e9 de la Guerre des mondes \u00e0 la base, le roman, et ensuite l'adaptation d'Orson Welles \u00e0 la radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:30:41 > 0:30:42) [73%] : \r\nVoyez bravade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:44 > 0:30:51) [99%] : \r\nTout commence donc dans un Studio radio avec une \u00e9mission en apparence normale en apparence seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:51 > 0:31:07) [91%] : \r\nL'\u00e9mission musicale qui a soudainement interrompue par un flash info qui nous dit qu'il se passe des choses \u00e9tranges sur Mars, et plus on avance plus ses chaussons \u00e9trangers se rapproche de la Terre jusqu'\u00e0 : voil\u00e0 l'attaque extraterrestre qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:07 > 0:31:18) [95%] : \r\nDans les ann\u00e9es 30 l'Am\u00e9rique enti\u00e8re avait cru \u00e0 cette attaque pour les Rambling Wheels, il s'agit maintenant de convaincre le public Romand, un d\u00e9fi de taille, l'op\u00e9ra rock a \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9 par les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:18 > 0:31:27) [85%] : \r\nGrand groupe des ann\u00e9es 70 comme Pink Floyd ou encore les vous quand l'Europe met les pieds au th\u00e9\u00e2tre, l'univers est souvent d\u00e9cal\u00e9, voire m\u00eame n\u00e9vros\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:27 > 0:31:43) [81%] : \r\nVous assez le contredire le chef, un mot qui n'est pas vulgaire, le chaos, le chaos qui s'est tr\u00e8s vite, mais au nom de dit mais on va essayer de reproduire cela sur cela, \u00e7a ne verront amener du mat\u00e9riel pour repr\u00e9senter cette fin du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:43 > 0:31:49) [94%] : \r\nDu Studio radio, on se retrouve plong\u00e9 au coeur d'un vaisseau intergalactique, o\u00f9 la pr\u00e9sence du metteur en sc\u00e8ne prend tout son sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:49 > 0:31:52) [98%] : \r\nPlut\u00f4t que de mettre le masque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:54 > 0:31:56) [82%] : \r\nLev\u00e9e est entr\u00e9 dans la lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:57 > 0:32:00) [81%] : \r\nC'est beaucoup myst\u00e9rieux Aalter tort lev\u00e9e en entrant dans la lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:00 > 0:32:12) [86%] : \r\nIl voulait pas texte il \u00e9tait clairement pas des acteurs, donc du coup c'est aussi int\u00e9ressant, donc, du coup, on a des appareils qui parle \u00e0 leur place, qui incarnait des personnages \u00e0 leur place et puis les faire jouer toujours des actions imm\u00e9diates pr\u00e9cise qui peut jouer comme dans la vraie vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:12 > 0:32:24) [92%] : \r\nEt qui les rend acteurs malgr\u00e9 eux, en fait, les musiciens ont relev\u00e9 plusieurs d\u00e9fis : changement d'instrument de costume ou de d\u00e9cor pour nous emmener vers une fin proche de l'anarchie, mais toujours avec la science- fiction comme alibi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:25 > 0:32:37) [88%] : \r\nCe soir, 36 9 enqu\u00eates sur les morts violentes qui passe inaper\u00e7u, puis sur RTS de Barcelone Juventus on vous le disait tout \u00e0 l'heure, ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange Ouadih sa voix tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:46 > 0:32:49) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T00:55:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704592788", "durationSec": 20, "title": "SO WAWRINKA V2_RTS000001125743", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Stan Wawrinka a remport\u00e9 son premier match de la saison sur terre batttue au tournois de Monte-Carlo face au joueur tch\u00e8que Jiri Vesely.", "thematicGeographicals": ["MONACO"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592789", "durationSec": 115, "title": "SO VD ECHO 112 V2_RTS000001125405", "excerpt": "La g\u00e9olocalisation sur les t\u00e9l\u00e9phones mobiles permet le d\u00e9veloppement de nouvelles applications pour faire appel \u00e0 des volontaires localis\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 d'une personne en d\u00e9tresse. Plusieurs applications permettent aux centrales d'alarmes romandes de b\u00e9n\u00e9ficier des coordonn\u00e9es de secouristes volontaires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VALLOTTON, Aur\u00e9lien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["R\u00c9ANIMATION"], "sequenceIds": ["1592934"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592790", "durationSec": 76, "title": "SO SONDAGE VAUD_RTS000001125637", "excerpt": "Selon un sondage de l'institut Sotomo command\u00e9 par la RTS 5 des 6 candidats sortant du Conseil d'Etat vaudois seraient r\u00e9\u00e9lus d\u00e8s le 1er tour des \u00e9lections cantonales du 30.04.2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "SONDAGE D'OPINION"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592791", "durationSec": 127, "title": "SO NE OPERA ROCK_RTS000001125604", "excerpt": "Le groupe de rock neuch\u00e2telois les Rambling Wheels cr\u00e9e avec le metteur en sc\u00e8ne Robert Sandoz un op\u00e9ra rock sur sc\u00e8ne, librement inspir\u00e9 de La guerre des mondes adapt\u00e9e par Orson Wells \u00e0 la radio am\u00e9ricaine en 1938. Bastien Bron et Fr\u00e9d\u00e9ric Jeanrenaud respectivement batteur et bassiste reconnaissent que jouer la com\u00e9die n'est pas leur profession et que le r\u00e9sultat est chaotique.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)", "ROCK"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592792", "durationSec": 155, "title": "SO MARSEILLE PORTRAITS MILITANTS_RTS000001125667", "excerpt": "Dans le sud de la France le vote Front national n'est plus un vote de protestation. Les militants de plus en plus jeune sont convaincu par le discours de la candidate \u00e0 l\u00bf\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Marine Le Pen et n'ont pas besoin de se cacher pour coller des affiches pour le 1er tour du 23.04.2017.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOUCHES-DU-RHONE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "EXTR\u00caME DROITE"], "thematicCorporations": ["FN"], "sequenceIds": ["1592893"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592793", "durationSec": 125, "title": "SO INSECTES COMESTIBLES_RTS000001125585", "excerpt": "La loi suisse sur la consommation des insectes va \u00e9voluer et la consommation de sauterelles criquets ou vers de farine issus d'\u00e9levages en Suisse sera bient\u00f4t autoris\u00e9e. Riches en prot\u00e9ines les insectes sont tr\u00e8s consomm\u00e9s en Asie mais doivent encore s\u00e9duire les papilles suisses.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "role": "statement en mangeant un criquet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["INSECTE", "ALIMENTATION", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1592935"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592794", "durationSec": 168, "title": "SO FONDATION GATES V2_RTS000001125771", "excerpt": "Le milliardaire Bill Gates est a Gen\u00e8ve pour soutenir l'OMS via sa fondation philanthropique et convaincre des repr\u00e9sentants de l'industrie pharmaceutique de travailler plus \u00e9troitement avec les pays pauvres dans la lutte contre certaines \u00e9pid\u00e9mies.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["BIENFAISANCE", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE"], "thematicPersons": ["GATES, BILL"], "thematicCorporations": ["OMS"], "sequenceIds": ["1592932"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592795", "durationSec": 135, "title": "SO DIJON MELANCHON 2_RTS000001125584", "excerpt": "Le candidat de gauche Jean-Luc M\u00e9lenchon tient un discours plus rassembleur et plus mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 mesure que les sondage lui donne la possibilit\u00e9 d'acc\u00e9der au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise le 23.04.2017.\nIl innove aussi avec ses meetings synchronis\u00e9s via un hologramme. Selon Bastien Lachaud, responsable des \u00e9v\u00e9nement de campagne le co\u00fbt de la technologie est rentabilis\u00e9 par la possibilit\u00e9 de multiplier les rencontres avec les \u00e9lecteurs enthousiastes.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DIJON"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["MELENCHON, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592796", "durationSec": 90, "title": "SO BARCELONE JUVENTUS_RTS000001125530", "excerpt": "Le FC Barcelone doit \u00e0 nouveau r\u00e9aliser un exploit lors du match retour des quarts de finale de la Ligue des Champions de football 2016- 2017 face \u00e0 la Juventus de Turin. L'entra\u00eeneur catalan Luis Enrique pense que ses joueurs sont capables de remonter apr\u00e8s une d\u00e9faite 3 \u00e0 0 en match aller.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "NEVEN, Anik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC BARCELONE", "JUVENTUS DE TURIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592797", "durationSec": 163, "title": "FRIGO SO VD ELEX BROUILLARD MALICE_RTS000001119742", "excerpt": "Selon un sondage, les \u00e9lections cantonales du 30.04.2017 devraient confirmer les conseillers d'Etat qui se repr\u00e9sentent. Depuis plusieurs ann\u00e9es la politique du canton de Vaud est le r\u00e9sultat de compromis entre les membres de l'ex\u00e9cutif cantonal et en particulier des conseillers d'Etat socialiste et PLR Pierre-Yves Maillard et Pascal Broulis. Les critiques de l'extr\u00eame gauche et du centre patronal vaudois trouve peu d'\u00e9cho parmi la population.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES"], "sequenceIds": ["1592892"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592798", "durationSec": 127, "title": "FRIGO LIVRES FEMMES 3_RTS000001120843", "excerpt": "En bande dessin\u00e9e ou plus classiquement dans des biographies de plus en plus de femmes \u00e9crivent et dessinent l'histoire d'autres femmes. Valentina Chicca, libraire estime que le retour assum\u00e9 du sexisme peut provoquer cette production litt\u00e9raire.  \nManon Schick, directrice de la section suisse d'Amnesty international publie le portrait de 11 militantes de la cause des femmes qui peuvent lui servir de mod\u00e8le.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BIOGRAPHIE (FORME LITT\u00c9RAIRE)", "FEMME", "\u00c9CRIVAIN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704592779", "summary": "Plateau : Itw Franz-Olivier Giesbert, \u00e9ditorialiste fran\u00e7ais.", "id": "1592538"}, {"internalArchiveId": "AA1704593133", "summary": "Itw Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat socialiste. Plan bref d'une s\u00e9ance du Parlement cantonal lors de de question au Conseil d'Etat. Itw Jean-Michel Dolivo, d\u00e9put\u00e9 Solidarit\u00e9. Ext du Centre patronal vaudois. Itw Christophe Reymond, directeur du centre patronal. \nItw Pascal Broulis, Conseiller d'Etat PLR.", "id": "1592892", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["DOLIVO, JEAN-MICHEL", "BROULIS, PASCAL", "MAILLARD, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593134", "summary": "Tr\u00e8s jeunes militants du Front national collant des affiches de Marine Le Pen \u00e0 Roquevaire.\nItw Enzo, Shirley, Tristan militants du front national. \nMilitants du Front national accrochant une banderole \u00e0 Marseille. Itw St\u00e9phane et Franck. \nItw de commer\u00e7ants et clients sur le march\u00e9 de la Castellane.", "id": "1592893", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "EXTR\u00caME DROITE"], "visualGeographicals": ["BOUCHES-DU-RHONE"], "visualCorporations": ["FN"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593173", "summary": "Bill Gates, multi milliardaire philanthrope recevant une ovation et posant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Margaret Chan, directrice de l'OMS. Margaret Chan, directrice de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 remerciant Bill Gates. Clip promotionnel de la fondation Bill et Melinda Gates. Itw Sue Desmond Hellmann, PDG de Bill and Melinda Gates fondation. \nRepr\u00e9sentant de l'industrie pjarmaceutique posant avec Bill Gates. Itw Olivier Brandecourt, PDG Sancel.", "id": "1592932", "visualThemes": ["BIENFAISANCE", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["GATES, BILL"], "visualCorporations": ["OMS"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593175", "summary": "Reconstitution d'une personne venant en aide \u00e0 une victime d'infarctus et utilisant une application pour faire appel \u00e0 un samaritain volontaire. Itw docteur Jocelyn Corniche, concepteur de l'application Echo112 First Responder montrant sur un \u00e9cran une carte des volontaires inscris sur l'application.\nItw Vincent Fuchs, directeur op\u00e9rationnel de la centrale 144 Vaud. \nItw Pascal Martignier, pr\u00e9sident des samaritains Vaud et commercial.", "id": "1592934", "visualThemes": ["R\u00c9ANIMATION"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593176", "summary": "Criquets, grillons et vers de farines dans des boites. Itw Urs Fanger, directeur Entomos SA tenant des asticots. Itw Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale. Produits contenant des insectes. Itw Mark Stauber, responsable hygi\u00e8ne alimentaire OSAV.\nDaniel Bisten, restaurateur, cuisinant un plat indon\u00e9sien avec des vers de farine.", "id": "1592935", "visualThemes": ["INSECTE", "ALIMENTATION"], "visualGeographicals": ["LUCERNE"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1694065", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030826", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1407950", "internalArchiveId": "AA1501407951", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : Dommages collat\u00e9raux", "publicationDate": "2017-04-19T00:00:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8554543", "imageURL": "http://www.rts.ch/8554542.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "Dommages collat\u00e9raux", "Dommages collat\u00e9raux"], "alternativeSummary": ["Dommages collat\u00e9raux", "De la fronti\u00e8re syrienne, voici un reportage sur les effets d\u00e9vastateurs de la guerre sur les populations sans d\u00e9fense et quotidiennement bombard\u00e9es, en violation flagrante des Conventions de Gen\u00e8ve sur la protection des populations civiles en temps de guerre. C'est une g\u00e9n\u00e9ration perdue qui tente de se relever gr\u00e2ce entre autres \u00e0 la start-up SwissLeg, qui a ouvert un centre orthop\u00e9dique de pr\u00e9cision \u00e0 Irbid et qui offre aux personnes amput\u00e9es des proth\u00e8ses innovantes et \u00e0 bas prix.", "De la fronti\u00e8re syrienne, voici un reportage sur les effets d\u00e9vastateurs de la guerre sur les populations sans d\u00e9fense et quotidiennement bombard\u00e9es, en violation flagrante des Conventions de Gen\u00e8ve sur la protection des populations civiles en temps de guerre. C'est une g\u00e9n\u00e9ration perdue qui tente de se relever gr\u00e2ce entre autres \u00e0 la start-up SwissLeg, qui a ouvert un centre orthop\u00e9dique de pr\u00e9cision \u00e0 Irbid et qui offre aux personnes amput\u00e9es des proth\u00e8ses innovantes et \u00e0 bas prix."], "variantIds": ["ece-8443670"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-21T14:14:54Z", "webPublicationDate": "2017-04-19T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1566655", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016836", "position": "1"}}]}]}