{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4150&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4175&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4125&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-1D07D202-4A88-41D3-878B-D44172E46C98", "internalArchiveId": "1D07D202-4A88-41D3-878B-D44172E46C98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-02-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait du documentaire d'Envoy\u00e9 Sp\u00e9cial;Guido St\u00e4ger, directeur de Sucre Suisse SA;Joseph Meyer pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des betteraviers;Anne-Sylvie Ramelet, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et directrice de l'institut de formation et de recherche en soins;Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat PLR VD, cheffe du d\u00e9partement du territoire et de l'environnement;Sillig, Lucia;Lars-Erik Cedermann, chercheur EPFZ\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 12 PENELOPE PA) Pas question de renoncer...malgr\u00e9 le nouveau rebondissement du P\u00e9n\u00e9lopeGate..hier soir sur France 2....qui a diffus\u00e9 un extrait d'interview accord\u00e9e en 2007 par Mme Fillon au sunday telegraph...Fran\u00e7ois Fillon est toujours en lice pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise....le candidat des R\u00e9publicains bat la campagne...malgr\u00e9 cet aveux de son \u00e9pouse....\r\nL'avocat de Mme Fillon d\u00e9nonce des \u00ab phrases sorties de leur contexte \u00bb et assure que sa cliente a apport\u00e9, lors de son audition...les preuves de son travail effectif comme assistante parlementaire. Mais l'effet de ces phrases sorties de la bouche m\u00eame de P\u00e9n\u00e9lope, est d\u00e9sastreux pour Fran\u00e7ois Fillon.Ariane Hasler.\r\nEt si Fran\u00e7ois Bayrou \u00e9tait candidta? 13 personnalit\u00e9 de Marseille et sa r\u00e9gion appellent le pr\u00e9sident du Modem \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 l'Elys\u00e9e...pour replacer l'\u00e9thique au coeur de la vie politique....\r\n(6H(2) 14 HONGRIE VISITE POUTINE PA) 80'000....ils \u00e9taient encore 80'000 roumains hier soir devant le si\u00e8ge du gouvernement roumain \u00e0 Bucarest...pour protester contre la d\u00e9cision du conseil des ministres de ne pas varier d'un iota...le d\u00e9cret d\u00e9p\u00e9nalisant certains abus de pouvoir ou actes de corruption est maintenu.\r\n****Pour sa premi\u00e8re visite de l'ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, Vladimir Poutine a choisi la Hongrie... l'un des pays qui lui est le plus favorable au sein de l'Union europ\u00e9enne. \r\nViktor Orban et le pr\u00e9sident russe se sont engag\u00e9s hier \u00e0 relancer leur coop\u00e9ration \u00e9conomique, et tous deux ont d\u00e9plor\u00e9 l'effet n\u00e9gatif des sanctions. Isabelle Cornaz.\r\nLe ton est bien plus sec avec T\u00e9h\u00e9ran....puisque l'administration Trump envisage des sanctions contre l'Iran...\u00e0 la suite du tir de missile balistique de dimanche dernier...Donald Trump qui a assur\u00e9 aux journalistes pr\u00e9sents que rien n'\u00e9tait exclu...\u00e0 propos d'une \u00e9ventuelle action militaire contre l'Iran.\r\nEt parmis les petites phrases qui comptent...celle-ci...la construction de nouveaux logements en territoire palestinien occup\u00e9 pourrait \"ne pas aider\" \u00e0 r\u00e9soudre le conflit isra\u00e9lo-palestinien. C'est la Maison Blanche qui le dit...sans s'\u00e9tendre sur le sujet....qui sera d\u00e9battu lors de la visite \u00e0 Washington....du premier ministre isra\u00e9lein Benjamin Netanyahu le 15 f\u00e9vrier prochain....\r\n(6H(3) D5 SUCRE SUISSE PERIL PI) ***En Suisse....une sortie ill\u00e9gale d'Erythr\u00e9e ne justifiera plus la reconnaissance de la qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9. \r\nVerdict du tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral....cela va influencer les conditions d'asile....les \u00e9rythr\u00e9ens devront faire valoirs d'autres motifs pour l'obtenir...la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise parce que de nombreux ressortissants de ce pays ayant obtenu l'asile ne Suisse...sont rentr\u00e9s aux pays pour de courts s\u00e9jours...sans y risquer quoi que ce soit. \r\n***Et si les suisses ne sucraient plus leurs fraises avec du sucre suisse?\r\nSucre Suisse, le producteur principal de sucre du pays, affiche un chiffre d'affaires en recul de 16%....une prte de 2 mio 700'000 francs...\u00e0 cause de la chaleur et la s\u00e9cheresse...l'\u00e9t\u00e9 dernier. Mais en plus de ces difficult\u00e9s climatiques..le secteur souffre aussi de future lib\u00e9ralisation du march\u00e9 europ\u00e9en du sucre...elle sera effective en octobre prochain...Estelle Braconnier\r\n(6H(4) 04 BILLAG DECISION TAF PA) C'est un litige qui tourne en d\u00e9faveur de l'OFCOM...Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral donne raison \u00e0 un t\u00e9l\u00e9spectateur...dans son combat contre l'office f\u00e9d\u00e9ral de la communication. L'enjeu, c'est le remboursement r\u00e9troactif de la TVA per\u00e7ue sur la redevance radio-t\u00e9l\u00e9, une pratique abandonn\u00e9e en 2015.  Le t\u00e9l\u00e9spectateur en question sera donc rembours\u00e9: 45 francs 35, correspondant \u00e0 pr\u00e8s de 4 ans de cotisations. Une somme symbolique, mais synonyme d'espoir pour d'autres consommateurs. Guillaume Rey.\r\n(6H(5) D6 ETUDE DECES ENFANTS PI) ***La Suisse est en retard dans l'accompagnement des enfants en fin de vie. \r\nConstat dress\u00e9 \u00e0 partir d'une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 Zurich, B\u00e2le et Lausanne. L'enqu\u00eate dresse pour la premi\u00e8re fois un \u00e9tat des lieux national sur la prise en charge de ces enfants souffrant d'une maladie incurable. Rouvent Gueissaz a suivi hier le s\u00e9minaire organis\u00e9 par l'h\u00f4pital de l'enfance de Zurich .... en pr\u00e9sence de dizaines de soignants. \r\nImposer aux fondations religieuses de s'inscrire au registre du commerce pour assurer leur transparence financi\u00e8re....le conseil f\u00e9d\u00e9ral est pour...il approuve la motion de la conseill\u00e8re nationale PLR z\u00fcrichoise Doris Fiala...et recommande au parlement d'en faire de m\u00eame.\r\n(6H(6) 05 VD VIOLENCES DOMESTIQUES ITV DE QUATTRO) 2'800 infractions l'an dernier...c'est trop...le canton de Vaud veut renforcer la lutte contre les violences domestiques...le projet pr\u00e9sent\u00e9 hier par  la conseill\u00e8re d'Etat Jacqueline de Quattro, cheffe du d\u00e9partement du territoire et de l'environnement....sera soumis au Grand Conseil. \r\nDes propos recueillis par Michel Eymann.\r\nSi la Berne f\u00e9d\u00e9rale donne son feu vert \u00e0 une base l\u00e9gale, Vaud se veut pionnier dans l'utilisation du bracelet \u00e9lectronique. Il n'avait toutefois pas emp\u00each\u00e9 le meurtre de la jeune Marie.\r\n(6H(7) D4  PREDICTION CONFLITS EPFZ PI) L'homme a toujours cherch\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre le futur. Aujourd'hui, les algorithmes ont remplac\u00e9 les entrailles de poulet, mais le but est le m\u00eame. Et il y a toujours de beaux rat\u00e9s, comme l'incapacit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9voir l'\u00e9lection de Donald Trump. La revue Science saisit aujourd'hui l'occasion pour faire le point sur la science de la pr\u00e9diction, et notamment la pr\u00e9diction des conflits arm\u00e9s, avec une \u00e9quipe de l'EPFZ, Lucia Sillig.\r\n(6H(8) 23 TRAFIC AERIEN PA) ***Le nombre de passagers a\u00e9riens a progress\u00e9 de 6% en 2016 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. \r\nChiffres publi\u00e9s hier par l'Association internationale des transporteurs a\u00e9riens. Au total l'ann\u00e9e derni\u00e8re, 3 milliards 700 millions de personnes ont pris l'avion. Un nouveau record. Romain Bardet\r\n5\u00e8me d\u00e9faite de suite pour le LHC....en ligue A de hockey sur glace....Lausanne s'est fait pi\u00e9ger sur sa propre patinoire...battu 4 \u00e0 1 par Bienne...qui en profitte pour reprendre la 5\u00e8me place du classement....\u00e0 10 longueurs de la 4\u00e8me place occup\u00e9e par Lausanne...\r\n(6H FIN) Nuages et par moment pr\u00e9cipitations au menu m\u00e9t\u00e9o aujourd'hui...des pluies plus soutenues en d\u00e9but de matin\u00e9e et en fin de journ\u00e9e. Le mercure sera compris entre 4 et 9\u00b0. \r\nLe week-end s'annonce changeant avec des \u00e9pisodes pluvieux et vent de sud-ouest fort, voire temp\u00e9tueux.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le temps sera gris avec localement des pluies en d\u00e9but de journ\u00e9e. \r\nPuis une am\u00e9lioration se dessinera en cours de matin\u00e9e, les \u00e9claircies deviendront de plus en plus belles. Mais en milieu d'apr\u00e8s-midi le ciel se chargera \u00e0 nouveau et les pr\u00e9cipitations reprendont en fin de journ\u00e9e. Il neigera au-dessus de 1000 \u00e0 1200 m\u00e8tres.", "durationSec": 930, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8341379", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-03T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-03T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8341397", "ece-8341379"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-19T06:44:49Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [83%] :\r\nCe journal de Sandra fiscale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [95%] :\r\nSa col\u00e8re froide face \u00e0 la meute ne redorera pas son blason, m\u00eame s'il s'accroche malgr\u00e9 les \u00e9vidences du P\u00e9n\u00e9lope Fran\u00e7ois Fillon s'enfonce dans les sondages, le candidat Vert r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, l\u00e2ch\u00e9 par certains t\u00e9nors du parti, pourra -t-il tenir jusqu'au bout, rien n'est moins s\u00fbr, la mort d'un enfant, personne ne peut s'y faire, m\u00eame les soignants souffrent et les soins palliatifs p\u00e9diatriques n'en sont qu'\u00e0 leurs balbutiements en Suisse, il est urgent d'y rem\u00e9dier pour apporter r\u00e9confort et espoir aux parents s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 au personnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [88%] :\r\nIntercit\u00e9s nous parlera d'une petite r\u00e9volution pour les personnes aveugles et malvoyantes la possibilit\u00e9 d'aller voir des films en audiodescription \u00e0 tout moment et plus seulement lors de s\u00e9ances bien pr\u00e9cise bien ponctuel, le smartphone \u00e9videmment est pass\u00e9 par l\u00e0 Rendez -vous dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [96%] :\r\nDans ce journal aussi le canton de Vaud qui muscle sa pr\u00e9vention des violences domestiques des algorithmes pour anticiper les conflits arm\u00e9s et des passagers de plus en plus nombreux \u00e0 prendre l'avion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [90%] :\r\nIl lui fait partie int\u00e9grante du dispositif Federer avec une fonction de proches conseillers, il est ainsi cot\u00e9e 200 jours par ann\u00e9e quand m\u00eame, lui c'est Severin lutherie sombre Severin L\u00fcthi son portrait tout \u00e0 l'heure, ce sera dans Sport matin \u00e0 6 heures 36. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [93%] :\r\nPas question de renoncer, malgr\u00e9 le nouveau rebondissement du P\u00e9n\u00e9lope d\u00e8s hier soir sur France 2 France 2 qui a diffus\u00e9 un extrait d'interview accord\u00e9e en 2007 par madame Fillon au Sunday Telegraph, Fran\u00e7ois Fillon, est toujours en lice pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, le candidat des r\u00e9publicains bah m\u00eame la campagne malgr\u00e9 cet aveu de son \u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:33) [94%] :\r\nEt je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 son assistante ou quoi que ce soit de ce genre, je ne m'occupe pas non plus de sa communication. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [90%] :\r\nEt l'avocat de Madame Fillon, de d\u00e9noncer des phrases sorties de leur contexte et d'assurer que sa cliente lors de son audition, les preuves de son travail effectif comme assistante parlementaire, mais l'effet de ces phrases sorties de la bouche m\u00eame de P\u00e9n\u00e9lope est d\u00e9sastreux pour Fran\u00e7ois Fillon, a rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:57) [90%] :\r\nL'aveu r\u00e9trospectivement terriblement malheureuses valide les informations du Canard Encha\u00een\u00e9 cr\u00e9dibilise les t\u00e9moignages sur l'envahissante, absence de Madame Fillon et portant coup fatal \u00e0 la d\u00e9fense de Fran\u00e7ois d\u00e9sormais intenable, et pourtant le candidat de la droite hier soir en meeting \u00e0 Charleville-M\u00e9zi\u00e8res, \u00e0 continuer de se battre, j'\u00e9prouve une col\u00e8re froide face \u00e0 la meute des mensonges fussent -t-ils r\u00e9p\u00e9t\u00e9 100 fois ne parviendront jamais \u00e0 constituer une demi- v\u00e9rit\u00e9, a martel\u00e9 le candidat, certes, mais que fait- il alors de la v\u00e9rit\u00e9, sortis de la bouche de P\u00e9n\u00e9lope le verdict populaire attend rarement le verdict judiciaire, le champion de la droite, chute dans les sondages, le documentaire d'Envoy\u00e9 sp\u00e9cial va encore peser sur le peu de cr\u00e9dibilit\u00e9 qui lui reste, quant \u00e0 son parti au fil des jours et des r\u00e9v\u00e9lations, les digues l\u00e2chent apr\u00e8s le d\u00e9put\u00e9 sarkozyste Georges Fenech mardi qui d\u00e9non\u00e7ait une primaire caduc, hier soir, c'est un autre d\u00e9put\u00e9 sarkozyste, lui aussi, qui demandait la r\u00e9union dans bureau politique dans Le Pen et l'objet, c'est peut-\u00eatre P\u00e9n\u00e9lope elle- m\u00eame qui vient de porter le coup fatal Ariane Hasler rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [90%] :\r\nParis et si Fran\u00e7ois Bayrou \u00e9tait candidat, en tout cas 13 personnalit\u00e9s de Marseille et de sa r\u00e9gion appellent le pr\u00e9sident du MoDem \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e pour, disent -ils, replacer l'\u00e9thique au coeur de la vie politique 80000 o\u00f9 ils \u00e9taient encore 80000 Roumains hier soir devant le si\u00e8ge du gouvernement \u00e0 Bucarest pour protester contre la d\u00e9cision du Conseil des ministres de ne pas varier de Ry\u00f4ta le d\u00e9cret d\u00e9p\u00e9nalisant certains abus de pouvoir ou actes de corruption est maintenu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:24) [97%] :\r\nEt pour sa premi\u00e8re visite de l'ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, Vladimir Poutine a choisi la Hongrie, l'un des pays qui lui est le plus favorable au sein de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [94%] :\r\nViktor Orb\u00e1n et le pr\u00e9sident russe se sont engag\u00e9s hier \u00e0 \u00e0 relancer leur coop\u00e9ration \u00e9conomique et tous 2 ont d\u00e9plor\u00e9 l'effet n\u00e9gatif des sanctions Isabelle Corneille. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:39) [93%] :\r\nQu'est -ce qui univ lady maire Poutine et Viktor Orb\u00e1n, entre autres, le fait que tous 2 ont salu\u00e9 avec enthousiasme l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis, les cartes sont en train de se rejouer et la Russie a int\u00e9r\u00eat, pour l'instant du moins \u00e0 se rapprocher des pays cl\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9gard de Trump et qui plaide pour une lev\u00e9e des sanctions, c'est le cas de la Hongrie, Viktor Orb\u00e1n a \u00e0 nouveau d\u00e9plor\u00e9 hier les mesures anti- russes qui ont affect\u00e9, dit -il, le commerce avec Moscou un message bienvenue alors que l'administration Trump, elle n'a pas donn\u00e9 de signal tr\u00e8s clair encore sur cette question des sanctions, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'\u00e9tait dit favorable \u00e0 la lev\u00e9e de ces sanctions, mais ce sujet a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9, lors de son r\u00e9cent t\u00e9l\u00e9phone avec Vladimir Poutine, ceci dit, Washington ne s'est pas pour autant pr\u00e9c\u00e9da cusez la Russie du regain de violence dans l'Est ukrainien ces derniers jours, le ton s'est quelque peu durci hier soir seulement l'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU, a parl\u00e9 d'actions agressives de la Russie, en Ukraine, Isabelle cornes rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [93%] :\r\nEt le ton est encore plus sec avec T\u00e9h\u00e9ran, puisque l'administration Trump envisage des sanctions contre l'Iran, \u00e0 la suite du Tir de missiles balistiques de dimanche dernier, Donald Trump, qui a assur\u00e9 aux journalistes pr\u00e9sents que rien n'\u00e9tait exclu \u00e0 propos d'une \u00e9ventuelle action militaire contre l'Iran et parmi les petites phrases qui compte, celle -ci, la construction de nouveaux logements territoire palestinien occup\u00e9 pourrait ne pas aider \u00e0 r\u00e9soudre le conflit isra\u00e9lo- palestinien, c'est la Maison Blanche qui le dit, sans cette tendance sur le sujet, sujet qui sera d\u00e9battu lors de la visite \u00e0 Washington du 1er ministre isra\u00e9lien, Benjamin Natanyahu, ce sera le 15 f\u00e9vrier prochain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [95%] :\r\nEn Suisse, une sortie ill\u00e9gale d'\u00c9rythr\u00e9e ne justifiera plus la reconnaissance de la qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [90%] :\r\nVerdict du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral donc qui va, cela va bien s\u00fbr influencer les conditions d'asile, les \u00c9rythr\u00e9ens devront faire valoir d'autres motifs pour l'obtenir, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise parce que de nombreux ressortissants de ce pays ayant obtenu l'asile en Suisse, on fait rentrer au pays pour de courts s\u00e9jours et cela sans y risquer quoi que ce soit, si les Suisses sucr\u00e9, plus leur fraises avec du sucre suisse sucre suisse le 1er Duc tort principal de cet or blanc de notre pays affiche : chiffre d'affaires en recul de 16 pourcent,, une perte de 2 1000000 700000 francs \u00e0 cause de la chaleur et la s\u00e9cheresse l'\u00e9t\u00e9 dernier, mais en plus de ces difficult\u00e9s climatiques le secteur souffre aussi de la future lib\u00e9ralisation du march\u00e9 europ\u00e9en du sucre, elle sera effective au mois d'octobre prochain, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:59) [89%] :\r\nLib\u00e9ralisation veut dire enfin des syst\u00e8mes de quotas pour la production sucri\u00e8re concurrente voisine et enfin de la limitation du volume des exportations du coup les importations pourraient augmenter de mani\u00e8re d\u00e9mesur\u00e9e en Suisse m\u00e9caniquement entra\u00eener une baisse des prix, les acteurs du march\u00e9 suisse ont peur d'\u00eatre submerg\u00e9 Louis-Do Steger directeur de sucre Suissesse \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:20) [92%] :\r\nSi elle est le pays le plus proche de l'les autres alternatives de l'exportation, c'est plut\u00f4t le Moyen-Orient et puis l\u00e0, les co\u00fbts de transport sont plus \u00e9lev\u00e9s, si vraiment il y a une p\u00e9riode o\u00f9 les prix sont relativement bas, nous avons des probl\u00e8mes et puis l\u00e0 on on a toujours encore la possibilit\u00e9 qu'on pourrait augmenter la douane. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:40) [92%] :\r\nAvant d'actionner la barri\u00e8re douani\u00e8re le sucre suisse r\u00e9inventer se d\u00e9cline sous de nouvelles formes pour s\u00e9duire le consommateur, le coup d'envoi de la production de sucre IP suisse vient d'\u00eatre donn\u00e9, il s'agit d'un sucre plus bio que les autres, un argument pour faire la diff\u00e9rence en rayon Joseph Meyer, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des betteraviers. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:01) [82%] :\r\nC'est le but de ce projet d'avoir un produit qui a fait par personne d'autre, on peut que le faire au travers des concepts et philosophie, comme il y a derri\u00e8re ce projet IP suisse plus \u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:17) [94%] :\r\nAujourd'hui notre production nationale couvre 54 pourcent des des besoins suisses les importations sont donc n\u00e9cessaires pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande, mais dans une juste proportion l'aura compris, pour ne pas sucr\u00e9 le march\u00e9 indig\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [91%] :\r\nC'est invit\u00e9 ce qui tourne en d\u00e9faveur de l'Ofcom, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral donne raison \u00e0 un t\u00e9l\u00e9spectateur dans son combat contre l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication, l'enjeu c'est le remboursement r\u00e9troactif de la TVA per\u00e7ue sur la redevance radio- t\u00e9l\u00e9 pratique abandonn\u00e9e en 2015 le t\u00e9l\u00e9spectateur en question sera donc rembours\u00e9e 45 francs 35 correspondant \u00e0 pr\u00e8s de 4 ans de cotisation une somme symbolique Guillaume mais synonyme d'espoir pour d'autres consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:58) [92%] :\r\nCe t\u00e9l\u00e9spectateur plaignants n'en est pas \u00e0 son coup d'essai : il y a pr\u00e8s de 2 ans, il avait d\u00e9j\u00e0 fait plier l'oeuf comme c'\u00e9tait en avril 2015 et le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral lui donner raison, estimant que la TVA de 2 5 pourcent doit doit \u00eatre d\u00e9duites de la redevance, le fils f\u00e9d\u00e9rale de la communication s'est donc pli\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9cision, mais il s'est toujours oppos\u00e9 \u00e0 la restitution des montants per\u00e7us avant 2015 le verdict rendu hier par le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral sonne donc comme un d\u00e9saveu un remboursement r\u00e9troactif salu\u00e9e par contre par la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, elle y voit une premi\u00e8re victoire pour les consommateurs, d'autant que d'autres cas sont encore pendant de son c\u00f4t\u00e9, l'Ofcom peut encore recourir au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral une analyse sera faite avant de se prononcer, nous a indiqu\u00e9 son service de presse mais son interpr\u00e9tation est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de celle de la FRC l'fils y voit un cas bien pr\u00e9cis, qui n'a pas valeur de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, la Suisse est en route. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [93%] :\r\nCar dans l'accompagnement des enfants en fin de vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:55) [92%] :\r\nConstat dress\u00e9 \u00e0 partir d'une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich, B\u00e2le et Lausanne l'enqu\u00eate dresse pour la premi\u00e8re fois un attentat des lieux national sur la prise en charge de ces enfants souffrant d'une maladie incurable Guessas \u00e7a a suivi hier le s\u00e9minaire organis\u00e9 par l'h\u00f4pital de l'enfance de Z\u00fcrich en pr\u00e9sence de dizaines de soignants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:11) [95%] :\r\nEntre 450 et 500 enfants d\u00e9c\u00e8dent chaque ann\u00e9e en Suisse, la moiti\u00e9 environ durant leurs premi\u00e8res ann\u00e9es de vie malformations probl\u00e8mes cardiaques ou cancers les pathologies ne provoquent pas que le d\u00e9sarroi des parents, le corps m\u00e9dical aussi est souvent d\u00e9sempar\u00e9 Anne-Sylvie Ramelet professeure elle ni de Lausanne et directrice de l'institut de formation et de recherche en soins. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:31) [95%] :\r\nC'est pas normal qu'un enfant meurt dans une soci\u00e9t\u00e9 telle que la n\u00f4tre, par contre je dirais enfin mon exp\u00e9rience en tout cas en tant qu'infirmi\u00e8re aux soins intensifs p\u00e9diatriques, les enfants sont beaucoup plus honn\u00eates que les adultes, ils parlent de mani\u00e8re tr\u00e8s franche et tr\u00e8s directe de la mort, donc mon exp\u00e9rience me dit que c'est presque plus facile de parler avec les enfants, que par exemple avec les parents. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:53) [98%] :\r\nLes soins palliatifs p\u00e9diatriques en sont au stade du balbutiement La Suisse ne compte que 3 cliniques sp\u00e9cialis\u00e9es \u00e0 Lausanne, Z\u00fcrich et Saint-Gall pour Anne-Sylvie Ramelet la communication entre parents, enfants et m\u00e9decins doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:06) [96%] :\r\nOn voit qu'il y a encore de l'espace pour am\u00e9liorer dans la participation aux prises de d\u00e9cision et puis cet espace de parole et pouvoir amener les parents les cheminer vers une alternative de fin de vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:20) [97%] :\r\nLes auteurs de l'\u00e9tude estime, dans un 1er temps qu'il est urgent de mieux former le corps m\u00e9dical aux soins palliatifs p\u00e9diatriques, l'enqu\u00eate montre en tout cas \u00e0 quel point il est difficile de trouver un \u00e9quilibre entre la trag\u00e9die d'une situation dramatique et l'espoir \u00e0 donner aux proches d'un enfant souffrant qui a encore quelques mois de vie devant lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:38) [93%] :\r\nImposer aux fondations religieuses de s'inscrire au registre du commerce pour assurer leur transparence financi\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pour il approuve la motion de la concernation, le PLR z\u00fcrichoises, Doris Fiala et recommande au Parlement d'en faire de m\u00eame 2800 infractions l'an dernier, c'est trop, le canton de Vaud veut renforcer la lutte contre les violences domestiques le projet pr\u00e9sent\u00e9 hier par la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline d\u00e9cro\u00eetre au chef du D\u00e9partement du territoire et de l'environnement sera soumis au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:04) [92%] :\r\nNous avons dans le canton de Vaud \u00e0 un taux de violence domestique sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne suisse qui doit nous interpeller et nous avons l'intention au gouvernement de serrer la visse aux auteurs et de prot\u00e9ger davantage encore les victimes premi\u00e8res mesures c'est d'expulser syst\u00e9matiquement l'auteur des violences et pas le ma\u00eetre la victime \u00e0 l'abri mais vraiment d'\u00e9loigner le hol\u00e0 aux fauteurs de troubles, suffisamment longtemps pour que les mesures puissent \u00eatre prises \u00e0 la fois pour venir en aide \u00e0 la victime, mais aussi pour encadrer l'auteur pour l'amener \u00e0 une prise de conscience pour qu'ils se rendent compte de la souffrance qu'il inflige s'occupe aussi de la souffrance \u00e0 lui ou \u00e0 elle parce que l'auteur, g\u00e9n\u00e9ralement ceux qui passent \u00e0 l'acte qu'il a si vous permettez p\u00e9t\u00e9 un c\u00e2ble, donc l\u00e0 aussi, l'id\u00e9e c'est l'orienter obligatoirement vers un entretien sociaux, dit Cathy faire un programme qui lui permet de venir en aide pour que, en cas de conflit est -ce rencontre qu'il a des soutiens possibles qui peut parler d'autres personnes et qu'il y a d'autres moyens de g\u00e9rer un conflit que d'en venir aux mains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:01) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Michel \u00e9mane alors si la Berne f\u00e9d\u00e9rale donne son feu Vert \u00e0 une base l\u00e9gale et bien vos se veut pionnier dans l'utilisation du bracelet \u00e9lectronique, il n'avait toutefois pas emp\u00eacher, rappelons -le, le meurtre de la jeune Marie, l'homme a toujours cherch\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre son futur aujourd'hui les algorithmes ont remplac\u00e9 les entrailles de poulet, mais le but reste le m\u00eame et il y a toujours de beaux rat\u00e9s comme par exemple l'incapacit\u00e9 de pr\u00e9voir l'\u00e9lection de Donald, joint par la revue Science saisi aujourd'hui l'occasion pour faire le point sur la science de la pr\u00e9diction. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:30) [90%] :\r\nEt notamment la pr\u00e9diction des conflits arm\u00e9s, avec une \u00e9quipe de l'EDF d'aide Lucia Sillig le probl\u00e8me avec les guerres, c'est qu'un peu, par d\u00e9finition, elles ne suivent aucune r\u00e8gle pour faire des pronostics \u00e9lectoraux ou \u00e9conomiques, on peut au moins se mettent d'accord sur un minimum d'agenda mais pour les conflits arm\u00e9s, c'est le chaos, pourtant en 2014 et scientifiques ont pr\u00e9dit le coup d'\u00c9tat en Tha\u00eflande, un mois avant qu'il n'ait lieu \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e vous aide le groupe de la s\u00e9rie exc\u00e8de Herman avait lui anticip\u00e9 la fragilit\u00e9 de la s\u00e9rie, \u00e0 l'issue du printemps arabe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:00) [96%] :\r\nOui, on ne peut pas pr\u00e9dire, comme si on regardait dans une boule de cristal qu'ici ou l\u00e0, nous sommes absolument certains qu'un conflit va \u00e9clater, mais ce que nous pouvons dire c'est que le risque est \u00e9lev\u00e9, sur la base d'un certain nombre d'indicateurs que nous pouvons utiliser pour \u00e9valuer la probabilit\u00e9 globale que quelque chose tourne mal \u00e9quip\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:23) [95%] :\r\nAux indicateurs classiques sur l'\u00e9conomie, la d\u00e9mographie ou la g\u00e9ographie, s'ajoutent des nouvelles m\u00e9thodes d'Intelligence artificielle, plus aptes \u00e0 flairer les \u00e9v\u00e9nements chaotiques, notamment dans le Big Data, mais pour quelques conflits pr\u00e9dits il en reste beaucoup qu'on ne voit pas venir, comme le souligne l'arsenic cette dans la revue Science d'aujourd'hui et ce qui rend les choses particuli\u00e8rement difficile, ce sont ces moments comme la fin de la guerre froide o\u00f9 l'histoire fait un grand saut et la donne change compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:49) [91%] :\r\nMoi, je voulais l'\u00e9v\u00eaque la phase que nous traversons actuellement avec le break citer Donald Trump pourrait potentiellement repr\u00e9senter une de ces discontinuit\u00e9s dans l'histoire mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:59) [91%] :\r\nPour le chercheur, m\u00eame les algorithmes les plus sophistiqu\u00e9s doivent attendre de voir \u00e0 quoi ressemble \u00e0 r\u00e9solution de conflits air Donal Trump pour mettre \u00e0 jour leur boule de cristal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:09) [93%] :\r\nLe nombre de passagers a\u00e9riens, progress\u00e9 de 6 pourcent en en 2016 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, ce sont les chiffres publi\u00e9s hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:15) [94%] :\r\nPar l'Association internationale des transporteurs a\u00e9riens au total Lang passer 3 milliards 700 millions de personnes ont pris l'avion, c'est un nouveau record Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:24) [93%] :\r\nEt ce n'est pas pr\u00e8s de s'arr\u00eater, selon les estimations, puisque dans les 20 prochaines ann\u00e9es, le nombre de passagers devrait en effet doubler l'ann\u00e9e derni\u00e8re, toutes les r\u00e9gions ont enregistr\u00e9 des chiffres en hausse, mais la plus forte croissance, se trouve toujours au Moyen-Orient et en Asie Pacifique, l'Am\u00e9rique du Nord est en queue de peloton, en ce qui concerne le trafic int\u00e9rieur, ce sont la Chine et l'Inde qui caracole largement en t\u00eate, d\u00e9marche est appel\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper toujours plus l'Association internationale des transporteurs a\u00e9riens, parle d'une ann\u00e9e 2016 coup\u00e9e en 2, les 6 premiers mois, les moteurs ont quelque peu ralenti beaucoup d'attaques terroristes, instabilit\u00e9 politique et activit\u00e9 \u00e9conomique morose au final le taux de remplissage des avions atteint 80 pourcent cette cette ann\u00e9e, la croissance devrait se poursuivre, mais moins fortement le prix du p\u00e9trole ayant progress\u00e9, le prix du billet sera moins avantageux et puis une crainte, celle de mesures protectionnistes, emp\u00eachant les voyageurs de voler librement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:16) [91%] :\r\nEt 5\u00e8me d\u00e9faite de suite pour le LHC en de hockey sur glace Lausanne s'est fait pi\u00e9ger sur sa propre patinoire, battu 4 1 par Bienne qui en profite pour reprend de la 5\u00e8me place du classement \u00e0 10 longueurs de la 4\u00e8me place justement occup\u00e9 par Lausanne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-03T06:26:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75237FB2-1642-4B27-8E9D-52913D7DD498", "internalArchiveId": "75237FB2-1642-4B27-8E9D-52913D7DD498", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-02-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ardavan Amir Aslani, avocat franco-iranien;extrait Fran\u00e7ois Fillon, candidat de droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:01-08:00:27 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D1 SOMMET EUROPEEN DI) La Valette accueille aujourd'hui un sommet europ\u00e9en consacr\u00e9 avant-tout \u00e0 la migration...il y a urgence....ces deux derniers jours 1750 migrants ont encore \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e....ils ont brav\u00e9 l'hiver pour rejoindre l'Europe....les d\u00e9placements de polulation donc au menu de ce sommet...et donc aussi Donald Trump....le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui recroqueville l'Am\u00e9rique sur elle-m\u00eame en fermant provisoirement ses fronti\u00e8res aux r\u00e9fugi\u00e9s et \u00e0 certains ressortissants de pays musulmans....\r\nLes 28 vont tenter de de trouver une position commune....Romain Clivaz on vous retrouve \u00e0 La Vallette.Cette semaine c'est surtout le Polonais Donald Tusk qui s'est montr\u00e9 tr\u00e8s offensif.\r\nCelui qui pr\u00e9side le conseil europ\u00e9en, soit la r\u00e9union des chefs d'Etat et de gouvernement a \u00e9t\u00e9 on ne peut plus direct, avec des propos formul\u00e9s diplomatiquement certes, mais c'est une charge muscl\u00e9e.\r\nDans sa lettre d'invitation \u00e0 ce sommet il a \u00e9num\u00e9r\u00e9 les menaces pour l'Union...\r\nDans la m\u00eame phrase, Donald Tusk a \u00e9voqu\u00e9 une Chine qui s'affirme, une Russie agressive en Ukraine, un Moyen-Orient anarchique avec un islam radical jouant un r\u00f4le majeur.et les d\u00e9clarations inqui\u00e9tantes de la nouvelle administration am\u00e9ricaines. \r\n*** Justement Romain, est-ce que ces propos muscl\u00e9s ne risquent pas d'irriter les capitales des Etats-membres. Est-ce que Donal Tusk ne sort pas de son r\u00f4le?\r\nC'est peut-\u00eatre le plus int\u00e9ressant dans ce duel des Donald, Donald Trump contre Donald Tusk.\r\nEn coulisse, plusieurs chancelleries laissent filtrer une forme d'irritation, sur le caract\u00e8re tr\u00e8s, trop direct, des propos du pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en.\r\n\"Il est all\u00e9 trop loin \u00bb, c'est ce que l'on peut entendre.\r\nUne telle position aurait d'ailleurs peu de chances d'\u00eatre adopt\u00e9s par l'ensemble des pays membres de l'Union. Les param\u00e8tre de l'\u00e9quation communautaire en politique \u00e9trang\u00e8re sont nombreux et complexes. \r\n*** Mais Donald l'Europ\u00e9en dirait en fait tout haut ce que de nombreux pays de l'Union pensent de Donald l'Am\u00e9ricain.\r\nJe crois que vous r\u00e9sumez \u00e0 merveille la situation.\r\nLa m\u00e9fiance, et une sorte d'incr\u00e9dulit\u00e9 face au nouveau style en cours \u00e0 Washington pr\u00e9dominent. Alors ce que l'on ne peut pas dire \u00e0 plusieurs, Donald Tusk le fait.\r\nCe sentiment de malaise des europ\u00e9ens face au nouveau style adopt\u00e9 par le bureau oval est encore accentu\u00e9 par les d\u00e9clarations d'un des hommes pressentis  pour \u00eatre ambassadeur am\u00e9ricain \u00e0 Bruxelles. \r\nTed Malloch, a notamment ironis\u00e9 sur la fin de l'Union europ\u00e9enne en citant, celle de l'Union sovi\u00e9tique, ou encore sur la fin de l'euro.\r\nLes pr\u00e9sidents des groupes conservateurs, socialiste et lib\u00e9raux se sont officiellement oppos\u00e9 jeudi \u00e0 une \u00e9ventuelle accr\u00e9ditation de Ted Malloch, si Donald Trump devait confirmer son choix.\r\n  Romain contactera la r\u00e9gie\r\n(8H(2) 21/IRAN-USA ITV ASLANI 2) Et si Washington imposait de nouvelles sanctions \u00e0 l'Iran...apr\u00e8s le missile balistique tir\u00e9 dimanche? l'id\u00e9e est dans le pipe-line d el'administration Trump....qui a d\u00e9j\u00e0 f\u00e2ch\u00e9 T\u00e9h\u00e9ran par ses mises en gardes....jug\u00e9es \"sans fondement\" et \"provocatrices par l'Iran. Ardavan Amir Aslani est avocat franco-iranien. Actuellement \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, il constate l'inqui\u00e9tude des Iraniens...mais n'imagine pas Donald Trump soit pr\u00eat \u00e0 frapper l'Iran prochainement. \r\nPropos recueillis par C\u00e9line Tzaud.\r\nEnvers la Russie, un revirement....au moment o\u00f9 le d\u00e9partement du tr\u00e9sor am\u00e9ricain assouplissait certaines mesures commerciales contre la Russie...la nouvelle ambassadrice \u00e0 l'ONU Nikki Haley reprochait \u00e0 la Russie \u00ab  ses actions agressives en Ukraine \u00bb lors d'une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. \r\nLa Maison blanche a aussi chang\u00e9 de ton avec Isr\u00e4el....les nouvelles colonies pr\u00e9vues en Cisjordanie pourraient \"ne pas aider\" \u00e0 r\u00e9soudre le conflit isra\u00e9lo-palestinien....dit-elle..\r\n(8H(4) 33/Journalistes 8h) Les politiques s'en prennent de plus en plus violemment aux journalistes.\r\nUne tendance qui inqui\u00e8te Reporters sans Fronti\u00e8res.\r\nL'organisation d\u00e9nonce notamment les attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, qui ne cesse d'\u00eatre violent \u00e0 l'\u00e9gard des journalistes.\r\nUne attitude qui fait craindre un affaiblissement de la libert\u00e9 de la presse, que ce soit aux Etats-Unis mais aussi dans le monde entier, Dominique Choffat.\r\nDIRECT\r\nPath\u00e9tique, honteux ! Mauvais reporter... Les messages de Donald Trump sur twitter, qui visent directement certains journalistes, ces messages ne se comptent plus.\r\nEt Reporters sans Fronti\u00e8res ne m\u00e2che pas ses mots. \r\nCette forme de radicalisation contre la presse est inqui\u00e9tante.\r\nFaire passer les repr\u00e9sentants des m\u00e9dias comme les personnes les plus malhonn\u00eates de la terre, c'est un tr\u00e8s mauvais exemple que le pr\u00e9sident des Etats-Unis donne l\u00e0.\r\nAvec le risque de voir certains despotes s'en servir, ailleurs de par le monde.\r\n*** Et justement, ailleurs dans le monde, il y a la France. La France, o\u00f9 un certain Fran\u00e7ois Fillon s'en ai pris, lui aussi, \u00e0 la presse... \r\nFran\u00e7ois Fillon, qui a r\u00e9pliqu\u00e9 hier soir aux attaques dont il se dit victime.\r\nDes attaques, selon ses propres termes, \"soigneusement pr\u00e9par\u00e9es\" \u00e0 son encontre.\r\nLe candidat de la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise s'exprimait hier soir, dans un meeting \u00e0 Charle-ville-M\u00e9zi\u00e8res.\r\nEt Fran\u00e7ois Fillon est virulent face aux m\u00e9dias.. \r\nL'image et la confiance envers les journalistes, de plus en pluss \u00e9corn\u00e9e par les politiques. \r\nEt pour r\u00e9pondre \u00e0 ces attaques, certains m\u00e9dias annoncent d\u00e9j\u00e0 vouloir renforcer leurs \u00e9quipes de \"fact-checkers\", qui doivent donc v\u00e9rifier la solidit\u00e9 de certaines d\u00e9clarations.\r\nEntre autre du c\u00f4t\u00e9 des Etats-Unis. \r\nOn va pouvoir m\u00e9diter sur ce que disait Voltaire: \r\nJe ne suis pas d'accord avec ce que vous dites, mais je me battrai pour que vous ayez le droit de le dire.\r\nC'est aussi ce message qui est donn\u00e9 par Reporters sans fronti\u00e8res aujourd'hui.\r\n(8H(5) 06 GE CHAMP DOLLON DIRECTEUR PA) Avoir quitt\u00e9 ill\u00e9galement son pays ne constitue plus un motif valable pour demander l'asile...il faudra en prouver plus...apr\u00e8s le verdict du tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral...qui estime que les Erythr\u00e9ens qui obtenaient automatiquement le status de r\u00e9fugi\u00e9s ont trop souvent pu rentrer au pays pour de coruts s\u00e9jours sans \u00eatre arr\u00eat\u00e9s ni tortur\u00e9s...\r\nGen\u00e8ve....la prison de Champ-Dollon aura un nouveau directeur au 1er mai....Constantin Franziskakis, en poste depuis 9 ans \u00e0 la t\u00eate de la plus grande prison du canton...rejoint le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de la s\u00e9curit\u00e9. Il passe sous les ordres directs du conseiller d'Etat Pierre Maudet....avec pour mission....entre autre....d'\u00e9laborer un concept de prise en charge de la radicalisation. C\u00e9dric Guigon.\r\nImposer aux fondations religieuses de s'inscrire au registre du commerce pour assurer leur transparence financi\u00e8re....le conseil f\u00e9d\u00e9ral est pour...il approuve la motion de la conseill\u00e8re nationale PLR z\u00fcrichoise Doris Fiala...et recommande au parlement d'en faire de m\u00eame.\r\n(8H(6) 28/COUPE DAVIS CH-USA PA) Tennis , il faudra un exploit de l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis pour battre les Etats-Unis \u00e0 Birmingham, en Alabama, d\u00e8s ce soir... au premier tour du groupe mondial. Sans Federer et Wawrinka, les hommes de S\u00e9verin Luthi n'ont pas le potentiel pour remporter trois matchs alors ques les Am\u00e9ricains comptent quatre joueurs du top 30 mondial.Herv\u00e9 Borsier \r\nUSA-Suisse c'est \u00e0 suivre d\u00e8s 22h sur RTS 2...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 597, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8341387", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-03T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-03T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8341404", "ece-8341387"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-17T05:18:51Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur la premi\u00e8re, ce journal de Sandra Viscardy Washington La Valette \u00e0 distance un duel de Donald se jouera aujourd'hui lors du sommet europ\u00e9en qui se d\u00e9roule \u00e0 Malte, Donald tout ce que le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, place d\u00e9sormais les \u00c9tats-Unis parmi les facteurs d'instabilit\u00e9 pour le monde et pour l'Europe en raison de la personnalit\u00e9 du nouveau locataire de la Maison- Blanche, Reporters sans fronti\u00e8res, s'alarment les journalistes et leur libert\u00e9 d'expression, de plus en plus contest\u00e9 dans le monde, notamment aux \u00c9tats-Unis, mais pas seulement, apr\u00e8s 9 ans \u00e0 la direction de la plus grande prison du canton, il est l'homme que choisit Pierre Maudet pour \u00e9laborer un concept de prise en charge de la radicalisation Constantin Francesca qui s'abandonnera \u00e0 fin avril, la direction de la prison genevoise de Champdollon La Valette accueille aujourd'hui un sommet Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [92%] :\r\nC'est un consacrer avant tout \u00e0 la migration il y a urgence, ces 2 derniers jours 1750 migrants ont encore \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e, ils ont brav\u00e9 l'hiver pour rejoindre l'Europe, les d\u00e9placements de populations donc au menu de ce sommet et donc aussi Donald Trump, le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui recroquevill\u00e9 Am\u00e9rique sur elle- m\u00eame en fermant provisoirement ses fronti\u00e8res aux r\u00e9fugi\u00e9s et \u00e0 certains ressortissants de pays musulmans, alors les 28 vont tenter de trouver une position commune face \u00e0 lui, Romain va, on vous retrouve \u00e0 La Valette, alors cette semaine, c'est surtout le Polonais Donald tout ce que qui s'est montr\u00e9 tr\u00e8s offensif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [90%] :\r\nOui, c'est lui qui pr\u00e9side le Conseil europ\u00e9en sur la r\u00e9union des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, il a \u00e9t\u00e9 on ne peut plus Direct avec des propos formul\u00e9s diplomatiquement certes sur la forme, mais c'est une charge muscl\u00e9e dans sa lettre d'invitation \u00e0 ce mais a \u00e9num\u00e9r\u00e9 des menaces pour l'union dans la m\u00eame phrase de la tout ce qu'a \u00e9voqu\u00e9 une Chine qui s'affirme une Russie agressive en Ukraine au Moyen-Orient anarchique avec un Islam radical, jouant un r\u00f4le majeur et les d\u00e9clarations inqui\u00e9tantes de la nouvelle administration am\u00e9ricaine alors d\u00e8s chez Washington dans un m\u00eame paragraphe, c'est pour le Mondial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [83%] :\r\nEt justement, Romain est -ce que ces propos muscl\u00e9s ne risque pas d'irriter les capitales des \u00c9tats-membres est -ce que Donald tout ce qui ne sort pas de son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [90%] :\r\nC'est peut-\u00eatre le plus int\u00e9ressant dans une aile de Donald Donald Trump contre de la tout ce que, en coulisses, plusieurs chancelleries laisse filtrer une forme d'irritation sur le caract\u00e8re tr\u00e8s, trop Direct des propos du pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, il est all\u00e9 trop loin, c'est ce qu'on peut entendre alors une telle position r\u00e9dacteur peu d'chance d'\u00eatre adopt\u00e9 par l'ensemble des pays membres de l'Union, les param\u00e8tres de l'\u00e9quation communautaire en politique \u00e9trang\u00e8re, sont tr\u00e8s complexes et l'Union conna\u00eet aussi quelques avocats Trump. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [82%] :\r\nMais Donald l'Europ\u00e9en dirait en fait tout haut ce que de nombreux pays de l'Union, pense de dollars de Donald am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [87%] :\r\nOui, je crois que vous r\u00e9sumer \u00e0 merveille la situation, la m\u00e9fiance est une sorte d'incr\u00e9dulit\u00e9 face au nouveau Style en cours \u00e0 Washington pr\u00e9domine alors ce que l'on ne peut pas dire \u00e0 plusieurs Donald tout ce que le fait peut-\u00eatre sous tout seul, ce sentiment de malaise des Europ\u00e9ens face au nouveau Style adopt\u00e9 par le bureau ovale est encore accentu\u00e9e par la d\u00e9claration d'un des hommes, pressenti pour \u00eatre ambassadeur am\u00e9ricain \u00e0 Bruxelles Ted Malloch \u00e0 l'autre, ironiser sur la fin d'Union europ\u00e9enne, en citant celle de l'Union sovi\u00e9tique, tout dans la nuance, ou encore sur la fin de l'Euro et 3 pr\u00e9sidents des groupes parlementaires, au Parlement, se sont d'ailleurs officiellement jeudi \u00e0 cette \u00e9ventuelle accr\u00e9ditation de Ted Malloch. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [89%] :\r\nRomain cl\u00e9 20 en Direct de La Valette pour ce sommet europ\u00e9en et si Washington imposait de nouvelles sanctions \u00e0 l'Iran, apr\u00e8s le missile balistique tir\u00e9 dimanche l'id\u00e9e dans le pipeline de l'administration Trump, qui a d\u00e9j\u00e0 f\u00e2ch\u00e9 T\u00e9h\u00e9ran par ces mises en garde, jug\u00e9 sans fondement et provocatrices par l'Iran hard Vannes Amira Aslan, il est avocat franco- iranien actuellement \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran il constate l'inqui\u00e9tude des Iraniens, mais ils n'imaginent pas de notre pr\u00eat \u00e0 frapper l'Iran prochainement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:28) [86%] :\r\nJe ne pense pas qu'il aille plus loin, parce que si vous ne les reconna\u00eet pas un un petit morceau, par contre il peut y avoir d'y avoir de militaire \u00e0 l'Irak, o\u00f9 les ann\u00e9es iraniens combattaient alors des mouvements militaires contre les int\u00e9r\u00eats iraniens en Syrie o\u00f9 l'Hezbollah au Liban, il peut y avoir si vous voulez des conflits g\u00e9ographiquement concentr\u00e9s principalement sur d'autres sites Moyen-Orient iraniens sont particuli\u00e8rement inquiets en ce qui concerne la nouvelle administration am\u00e9ricaine cette population jeune \u00e9duqu\u00e9, connect\u00e9 \u00e0 l'Internet, qui repr\u00e9sente 70 pourcent du du pays aujourd'hui son plain-pied inquiets parce qu'il voient leur pays, qui s'est ouvert, en conflit avec les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [93%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line, Zo\u00e9 envers la Russie un revirement au moment o\u00f9 le d\u00e9partement du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain assouplissent et certaines mesures commerciales contre la Russie, h\u00e9 bien la nouvelle ambassadrice \u00e0 l'ONU, Nikki et allait reprochait \u00e0 la Russie ces actions agressives en Ukraine lors d'une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU et la Maison Blanche a aussi chang\u00e9 de ton avec Isra\u00ebl, les nouvelles colonies pr\u00e9vu en Cisjordanie pourrait ne pas aider, dit -elle \u00e0 r\u00e9soudre le conflit isra\u00e9lo- palestinien, les politiques donc s'en prennent de plus en plus violemment aux journalistes, une tendance qui inqui\u00e8te Reporters sans fronti\u00e8res, l'organisation d\u00e9nonce notamment les attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, qui ne cesse d'\u00eatre violent \u00e0 l'\u00e9gard des journalistes, une attitude qui fait craindre un affaiblissement de la libert\u00e9 de la presse, que ce soit aux \u00c9tats-Unis, mais aussi dans le monde entier, Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:56) [88%] :\r\nPath\u00e9tique honteux mauvais reporter les messages de Donald femmes surtout le p\u00e8re qui vise directement certains journalistes ces messages ne se comptent plus et Reporters sans fronti\u00e8res ne m\u00e2che pas ses mots, cette forme de radicalisation contre la presse est inqui\u00e9tante : faire passer les repr\u00e9sentants des m\u00e9dias comme les personnes de plus malhonn\u00eate de la Terre, c'est un tr\u00e8s mauvais exemple que le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, de la avec le risque de voir par exemple certains despotes s'en servir ailleurs de par le monde juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [93%] :\r\nSeulement ailleurs dans le monde, il y a la France, la France, o\u00f9 un certain Fran\u00e7ois Fillon s'en est pris lui aussi \u00e0 la presse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:28) [94%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon, qui r\u00e9plique aux attaques dont il se dit victime des attaques, selon ses propres termes soigneusement pr\u00e9par\u00e9es \u00e0 son encontre le candidat de la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise s'exprimait hier soir dans un meeting \u00e0 Charleville-M\u00e9zi\u00e8res Fran\u00e7ois Fillon virulent face aux m\u00e9dias, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [93%] :\r\nJe ne peux pas vous cacher que j'\u00e9prouve de la col\u00e8re que j'\u00e9prouve une col\u00e8re froide face \u00e0 toute cette mesure qui se compla\u00eet dans cette entreprise de d\u00e9molition et qui pense s'affranchir de la politique parce qu'ils s'affranchissent de toutes les r\u00e8gles, je comprends que la presse \u00e0 son travail, mais je n'accepte pas, comme le soulignait l'avocat ma\u00eetre Dupont- Moretti sur Europe 1 que certains apr\u00e8s coup s'arrogent le droit de construire le bois de justice sur lequel je suis somm\u00e9 de prendre place sans tarder parce que je ne suis pas du c'est pas la justice, que l'on cherche \u00e0 me casser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:18) [93%] :\r\nL'image et la confiance envers les journalistes, de plus en plus \u00e9corn\u00e9e par les politiques et pour r\u00e9pondre \u00e0 ces attaques, certains m\u00e9dias, annoncent d\u00e9j\u00e0 vouloir renforcer leurs \u00e9quipes de facto Shaker qui doivent donc v\u00e9rifier la solidit\u00e9 de certaines d\u00e9clarations, entre autres, du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis, on va pouvoir m\u00e9diter sur ce que disait Voltaire, je ne suis pas d'accord avec ce que vous dites mais je me battrai pour que vous ayez le droit de le dire, c'est aussi ce message qui est rappel\u00e9 par Reporters sans fronti\u00e8res aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [93%] :\r\nMerci Dominique Choffat avoir quitt\u00e9 ill\u00e9galement son pays ne constitue plus un motif valable pour demander l'asile, il faudra en prouv\u00e9 plus apr\u00e8s le verdict du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral qui estime que les \u00c9rythr\u00e9ens qui obtenait automatiquement le statut de r\u00e9fugi\u00e9s ont trop souvent pu rentrer au pays pour de courts s\u00e9jours sans \u00eatre arr\u00eat\u00e9 ni tortur\u00e9 Gen\u00e8ve la prison de Champ- de Laon aura un nouveau directeur, au 1er mai Constantin Francesca qui sont poste depuis 9 ans \u00e0 la t\u00eate de l'plus grande prison du canton rejoint le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de la s\u00e9curit\u00e9, il passe sous les ordres Directs du conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet, avec pour mission, entre autres, d'\u00e9laborer un concept de prise en charge de la radicalisation C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:27) [90%] :\r\nLe d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, cherchait un homme d'exp\u00e9rience, alors quoi de mieux que celui qui a dirig\u00e9 d'une main ferme la prison de Champ- de long c'est 300 gardiens et quelque 550 d\u00e9tenus Constantin Franziskakis quitte un r\u00f4le op\u00e9rationnel pour un mandat d'\u00e9tudes avec en point de mire des mesures concr\u00e8tes \u00e0 proposer face \u00e0 la radicalisation et l'extr\u00e9misme violent en d\u00e9tention apr\u00e8s 9 ans, il passera la main le 31 avril prochain \u00e0 son adjoint fabrication oberwy ni Constantin Franziska qui se ne sera donc plus subordonn\u00e9 au directeur de l'Office cantonal de la d\u00e9tention Philippe Berti, entre les 2 hommes, le quotidien Le Temps r\u00e9v\u00e8le attendent cembre dernier que la relation \u00e9tait particuli\u00e8rement tendu une crispation dans une ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re au sein des prisons, confirm\u00e9e par un auditeur de la Cour des comptes l'an dernier, la collaboration entre devrait toutefois perdurer puisqu'avec les missions qui lui sont confi\u00e9es, le patron de champs de long sera en lien Direct, mais non, il y archi- qu'avec le directeur des prisons genevoises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:21) [92%] :\r\nImposer aux fondations religieuses de s'inscrire au registre du commerce pour assurer leur transparence financi\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pour il approuve la motion de la conseill\u00e8re nationale PLR z\u00fcrichoises Doris Fiala et recommande au Parlement d'en faire de m\u00eame tennis il faudra un exploit \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis pour battre les \u00c9tats-Unis \u00e0 Birmingham en Alabama d\u00e8s ce soir au 1er tour du Groupe mondial sans Federer et Wawrinka, les hommes de Severin L\u00fcthi n'ont pas le potentiel pour remporter remport\u00e9 3 matchs alors que les Am\u00e9ricains comptent 4 joueurs du top 30 mondial Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:53) [92%] :\r\nCe match a tout d'une mission impossible ou presque pour le quatuor Laaksonen Chiudinelli Bossel les b\u00e9liers certes Marco Chiudinelli a battu une fois, John Isner lors des qualifications du bus Open il y a 7 ans, mais c'est le seul point positif sur lequel peut se reposer, l'\u00e9quipe de Suisse avec le fait qu'en Coupe Davis, le classement ATP parfois plus al\u00e9atoire, car du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, le joueur le moins bien class\u00e9, Steve Johnson, qui a perdu au 2\u00e8me tour face \u00e0 Stan Wawrinka \u00e0 Melbourne et 99\u00e8me mondial, or le meilleur Suisse Henry Laaksonen laissant vingt-septi\u00e8me m\u00eame l'absence des fr\u00e8res Bryan Roy du double- ne pourra pas briser l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de l'\u00e9quipe am\u00e9ricaine, on ne voit pas comment la Suisse pourrait remporter 3 matches face aux hommes de Jim courir \u00e0 moins d'une d\u00e9fection en face, et encore, la Suisse ne s'est impos\u00e9 qu'une fois en 4 affrontements face aux \u00c9tats-Unis en 2001 \u00e0 B\u00e2le Herv\u00e9 Borsier RTL Sport Birmingham. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:52) [89%] :\r\nUSA- Suisse c'est \u00e0 suivre d\u00e8s 22 heures sur RTS de ce m\u00e9canisme. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-03T07:18:19Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25EE5725-B443-4E85-9F97-5A6C81645352", "internalArchiveId": "25EE5725-B443-4E85-9F97-5A6C81645352", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge de la crise migratoire europ\u00e9enne : Interview de Fran\u00e7ois Gemenne, sp\u00e9cialiste des flux migratoires, professeur \u00e0 Sciences-Po Paris et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge", "publicationDate": "2017-02-03T00:00:00Z", "summary": "Dans les semaines qui viennent, l'Union europ\u00e9enne s'attend \u00e0 un afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s sur les c\u00f4tes italiennes, principalement en provenance de Libye. Pour tarir la pression migratoire en M\u00e9diterran\u00e9e, les pays europ\u00e9ens aimeraient calquer sur la Libye l'accord pass\u00e9 entre l'UE et la Turquie, malgr\u00e9 l'instabilit\u00e9 du pays. ", "durationSec": 1351, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8359104", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Libye", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["r\u00e9fugi\u00e9", "aide humanitaire", "droit d'asile", "migration de population", "politique internationale"], "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ois Gemenne, sp\u00e9cialiste des flux migratoires", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Fran\u00e7ois Gemenne", "Fran\u00e7ois Gemenne, sp\u00e9cialiste des flux migratoires / JDM_2017-02-03T07:37:00_l-invite-du-journal", "Fran\u00e7ois Gemenne, sp\u00e9cialiste des flux migratoires / JDM_2017-02-03T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Pour tarir la pression migratoire en M\u00e9diterran\u00e9e, les pays europ\u00e9ens aimeraient calquer sur la Libye l'accord pass\u00e9 entre l'UE et la Turquie, malgr\u00e9 l'instabilit\u00e9 du pays. Interview de Fran\u00e7ois Gemenne, sp\u00e9cialiste des flux migratoires, professeur \u00e0 Sciences-Po Paris et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge.", "Pour tarir la pression migratoire en M\u00e9diterran\u00e9e, les pays europ\u00e9ens aimeraient calquer sur la Libye l'accord pass\u00e9 entre l'UE et la Turquie, malgr\u00e9 l'instabilit\u00e9 du pays. Interview de Fran\u00e7ois Gemenne, sp\u00e9cialiste des flux migratoires, professeur \u00e0 Sciences-Po Paris et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge.", "Pour tarir la pression migratoire en M\u00e9diterran\u00e9e, les pays europ\u00e9ens aimeraient calquer sur la Libye l'accord pass\u00e9 entre l'UE et la Turquie, malgr\u00e9 l'instabilit\u00e9 du pays. Interview de Fran\u00e7ois Gemenne, sp\u00e9cialiste des flux migratoires, professeur \u00e0 Sciences-Po Paris et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge.", "Pour tarir la pression migratoire en M\u00e9diterran\u00e9e, les pays europ\u00e9ens aimeraient calquer sur la Libye l'accord pass\u00e9 entre l'UE et la Turquie, malgr\u00e9 l'instabilit\u00e9 du pays. Interview de Fran\u00e7ois Gemenne, sp\u00e9cialiste des flux migratoires, professeur \u00e0 Sciences-Po Paris et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge."], "variantIds": ["ece-8341388", "ece-8341370"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2017", "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:31:33Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur la premi\u00e8re 7 heures 36 la crise migratoire europ\u00e9enne ou au menu du sommet informel de La Valette aujourd'hui apr\u00e8s le verrouillage de la route des Balkans, les Europ\u00e9ens tentent de r\u00e9soudre le casse- t\u00eate de la M\u00e9diterran\u00e9e centrale dans les semaines qui viennent, l'Union s'attend \u00e0 un afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s sur les c\u00f4tes italiennes, principalement en provenance de Libye l'id\u00e9e et on va en discuter sur les calqu\u00e9s sur la Libye, l'accord pass\u00e9 en mars dernier entre lui et la Turquie, un doubl\u00e9 qui attaque qui s'annonce tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licat, tant la situation libyenne \u00e9videmment est incertaine, notre invit\u00e9 ce matin est un sp\u00e9cialiste des flux migratoires, professeur \u00e0 Sciences Po Paris et \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge Fran\u00e7ois Germaine bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous ce matin, dans notre Studio de de Paris jusqu'\u00e0 8 heures prix bon les p\u00e9rilleuses tr\u00e8s p\u00e9rilleuse et tr\u00e8s dangereuse travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e centrale ont ont d\u00e9j\u00e0 atteint l'an dernier un niveau record, il y a, il faut donner des chiffres parfois 180000 migrants partis pour 90 pourcent de de la Libye 5000 personnes ont pay\u00e9 ce ce difficile p\u00e9riode de leur vie l'an dernier 5000 personnes, Fran\u00e7ois, j'ai une question tr\u00e8s concr\u00e8te, l\u00e0 pour le coup est -ce que vous estimez qu'avec les beaux jours, le retour du printemps dans dans quelques semaines un nouvel afflux massif est \u00e0 craindre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [91%] :\r\nC'est probable, h\u00e9las, puisque on sait que le les travers\u00e9es sont quand m\u00eame largement d\u00e9termin\u00e9e aussi par la par la m\u00e9t\u00e9o et donc plus il fait beau, plus amer et calme et plus les gens lancent des embarcations \u00e0 la mer, et donc on peut effectivement avec l'arriv\u00e9e des beaux jours du printemps craindre qu'il y ait davantage d'embarcations en M\u00e9diterran\u00e9e et donc aussi davantage de naufrages, puisque cette route depuis la Libye est aussi une route qui est particuli\u00e8rement dangereuse, vous appelez rappeler le chiffre en introduction, il faut dire que 2016 a \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e de l'histoire la plus meurtri\u00e8re pour les migrants et pour les r\u00e9fugi\u00e9s avec ce chiffre record de 5000 d\u00e9c\u00e8s, \u00e7a veut dire que pour tous ceux qui prenaient la mer h\u00e9 ben il y en avait environ 1 sur 79 qui n'arrivait jamais \u00e0 destination, qui trouvait la mort en cherchant l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [91%] :\r\nHein, sur 79, c'est consid\u00e9rable, alors l'Europe \u00e9videmment reste pas les bras crois\u00e9s, il y a eu des op\u00e9rations navales de de du type de celle qui s'appelle Sofia a lanc\u00e9 en 2015 pour tenter tenter d'enrayer le ph\u00e9nom\u00e8ne visiblement puisque on articule fl\u00e9chir ces, ces op\u00e9rations sont sont assez peu efficaces pour tenter de casser le Business model des passeurs, c'est aussi le constat que vous faites Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [93%] :\r\nDerni\u00e8re du ce sont des op\u00e9rations qui sont vaines et inefficace parce que elle veille avant tout assez de fermer les routes migratoires a essay\u00e9 de fermer les fronti\u00e8res, or comme les migrants, les r\u00e9fugi\u00e9s ont absolument besoin de franchir les fronti\u00e8res, \u00e7a veut dire qu'ils doivent avoir recours aux passeurs et donc plus on va essayer, \u00e7a para\u00eet paradoxal mais plus on va essayer de renforcer la fronti\u00e8re de la contr\u00f4ler, plus on va renforcer le Business des passeurs et r\u00e9alit\u00e9 toutes les op\u00e9rations de police que l'on lance pour essayer de fermer les routes migratoires, \u00e7a ne fait que renforcer le Business des passeurs aujourd'hui l'Union europ\u00e9enne en quelque sorte, a confi\u00e9 les cl\u00e9s de sa politique d'asile et d'immigration aux passeurs, ce sont eux qui d\u00e9cident qui arrive \u00e0 quel prix o\u00f9 et dans quelles conditions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [84%] :\r\nTerrible raccourci mais qui, qui semblent v\u00e9ridiques Fran\u00e7ois G\u00e9r\u00e9 terrible raccourci, l'Union europ\u00e9enne a confi\u00e9 les cl\u00e9s de la gestion de la des canaux migratoires aux passeurs, c'est ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [93%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne ne parvient pas aujourd'hui \u00e0 s'entendre sur une politique commune en mati\u00e8re d'asile et d'immigration, chacun fait n'importe quoi, chacun agit dans son coin, en essayant de renvoyer le probl\u00e8me ou voisins, le r\u00e9sultat c'est que ce sont les passeurs qui effectivement ont pris le contr\u00f4le des flux migratoires et qui d\u00e9terminent qui arrivent et on est incapable aujourd'hui d'aller au-del\u00e0 d'un raisonnement qui sont une op\u00e9ration de police ou de fermeture des fronti\u00e8res on est incapables d'essayer de voir comment on peut organiser ses flux plut\u00f4t que d'essayer de leur r\u00e9sister ce qu'par nature \u00eatre une entreprise vaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [85%] :\r\nJe pense qu'on pourrait r\u00e9torquer aussi sec, sans ces contr\u00f4les, il y a eu encore beaucoup plus de morts non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [89%] :\r\nHonn\u00eatement, je ne pense pas, il faut bien savoir que ce sont des op\u00e9rations de police qui n'ont pas du tout, vocation \u00e0 \u00eatre des op\u00e9rations humanitaires ou de secours en mer des et ces gens transform\u00e9s en op\u00e9ration humanitaire parce que, effectivement, les lois de la mer, impose que lorsque l'embarcation croise un bateau en d\u00e9tresse, ils doivent porter secours mais ce n'est pas la vocation 1\u00e8re de ces op\u00e9rations d'une op\u00e9ration comme l'op\u00e9ration Sophia et aujourd'hui ses op\u00e9rations de secours sont largement assur\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e par des organisations priv\u00e9es et par des organisations comme SOS M\u00e9diterran\u00e9e par des hausses si on comme comme M\u00e9decins sans fronti\u00e8res par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [84%] :\r\nEst -ce que c'est souhaitable et ce qu'il faut laisser \u00e7a au priv\u00e9 est -ce que vraiment le le et doit doit se retirer de ce de cet aspect -l\u00e0 que candide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [94%] :\r\nNon, bien entendu, je pense que c'est un scandale aujourd'hui que des organisations humanitaires priv\u00e9es doivent pallier les carences de l'Union europ\u00e9enne en la mati\u00e8re, je pense qu'il y a urgence \u00e0 relancer une op\u00e9ration humanitaire de grande ampleur en M\u00e9diterran\u00e9e, et pas seulement une op\u00e9ration de police et puis surtout, il y a urgence \u00e0 r\u00e9tablir des canaux de migration et d'asile s\u00fbr vers l'Union europ\u00e9enne pour que ce qui ont un besoin imp\u00e9rieux de venir puissent le faire en avion plut\u00f4t qu'en bateau et donc n'est pas besoin de d\u00e9penser des fortunes aux passeurs et surtout, surtout, et la garantie d'arriver vivant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [89%] :\r\nDonc, vous dites il y a qu'il faut en fait cr\u00e9er des canaux de de migration l\u00e9gale c'est c'est c'est \u00e7a humaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [93%] :\r\nPar exemple, via des visas humanitaires que Les ambassades de l'Union europ\u00e9enne pourrait d\u00e9livrer dans les pays de d\u00e9part et qui permettrait aux gens qui ont besoin de venir, de le faire par avion, si aujourd'hui il y a tant de gens qui sont oblig\u00e9s de confier leur vie aux passeurs et de monter dans ces embarcations de fortune, c'est parce qu'ils n'ont pas d'autres moyens l\u00e9gaux, c'est parce que les fronti\u00e8res europ\u00e9ennes sont ferm\u00e9s, souvent, les gens s'imaginent que les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne, c'est une passoire et que vient qui veut, c'est le contraire aujourd'hui pour ceux qui veulent venir, il faut risquer sa vie en M\u00e9diterran\u00e9e, il faut d\u00e9bourser des milliers d'euros passeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [88%] :\r\nAlors si on cr\u00e9e ces canaux humanitaire ces ponts a\u00e9riens en quelque sorte, comment \u00e9viter que \u00e7a ne sera transformant en canal de migration \u00e9conomique je sais que c'est une question d\u00e9licate parce que souvent, et vous en \u00eates probablement certaines personnes ne font pas le distinguo entre r\u00e9fugi\u00e9s humanitaire enfin r\u00e9fugi\u00e9s de guerre et r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques, d'autres font ce distinguo mais : mais comment, comment traiter cette question l\u00e0 qui est qui est vraiment d\u00e9licate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [92%] :\r\nVous avez raison de le dire, c'est une question qui est d\u00e9licate parce que sur le terrain, les motifs de migration se m\u00eale souvent les uns aux autres, on est plus dans une logique comme \u00e7a a pu \u00eatre le cas dans les ann\u00e9es 50 ou 60 ou les gens migre de A \u00e0 B pour une raison pr\u00e9cise : aujourd'hui, les gens vont avoir des itin\u00e9raires tr\u00e8s tr\u00e8s complexe, o\u00f9 les motifs de migration vont se superposer s'additionner les uns aux autres comment trio Bongrain serait de la c'est \u00e7a et donc les facteurs politiques, \u00e9conomiques, environnementaux qui vont se m\u00ealer les aux autres et les gens qu'on va trouver dans les bateaux, migrants, souvent pour des gens pour des raisons pardon tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes les unes des autres, et donc cette obsession du tri qu'fait entre r\u00e9fugi\u00e9s et migrants \u00e9conomiques en r\u00e9alit\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9 des faits, elle est tr\u00e8s difficile \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [86%] :\r\nElle est tr\u00e8s difficile \u00e0 faire mais puisque vous proposez choses de concret c'est c'est c'est permis enfin ces canaux de migration l\u00e9gale, ces gens -l\u00e0 sont en Libye, comment on les choisit \u00e0 qui est ce qu'on donne ces ces, ces billets d'avion pour pouvoir venir en Europe, comment est -ce qu'on fait, tr\u00e8s concr\u00e8tement, parce que la situation est urgente la Fran\u00e7ois Germaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [91%] :\r\nAlors si on clair : les gens sont en Libye, parce que c'est l\u00e0 que sont les points de d\u00e9part des passeurs parce que la Libye, la derni\u00e8re \u00e9tape d'un parcours migratoire, la premi\u00e8re \u00e9tape, si on met en place d\u00e8s VISA humanitaire ou des voies d'acc\u00e8s l\u00e9gal vers l'Union europ\u00e9enne, c'est que les migrants ne soient plus oblig\u00e9s d'aller jusqu'en Libye et puissent faire la d\u00e9marche directement aupr\u00e8s des ambassades dans leur pays de d\u00e9part c'est-\u00e0-dire Mali Nigeria Soudan etc raison c'est \u00e7a, il faut pas oublier pour aller jusqu'en Libye il y a tout un parcours avec des passeurs qui est souvent tr\u00e8s p\u00e9nibles et ce, au cours duquel les migrants font face \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses exactions et violences et donc dans leur pays de d\u00e9part, \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'Union europ\u00e9enne s'il avait une politique concert\u00e9e d'asile et d'immigration pourrait voir acquis et l'octroi ces visas sur quelles bases, on peut imaginer des quotas annuels ou ce genre de choses et, \u00e0 ce moment -l\u00e0, les gens pourraient venir en avion et c'est \u00e7a qui d\u00e9mant\u00e8le le Business des passeurs, c'est \u00e7a qui mettrait un peu d'ordre aujourd'hui aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne, et certainement pas le type d'accord comme celui que l'union essaient de conclure aujourd'hui avec la Libye. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [87%] :\r\nDonc, ce serait une sorte de travail sur le long terme entre l'Union europ\u00e9enne et ces pays subsahariens que que je citais Tchad Nigeria le le le Mali aussi, on cr\u00e9e des des antennes-relais o\u00f9 o\u00f9 l'on s'occuperait de de c'est question de de canots de migration l\u00e9gale on choisirait qui aurait droit, qu'il n'y auraient pas droit est -ce que est -ce qu'on est -ce qu'on peut le faire avec ces pays l\u00e0 est -ce que ce sont de bons interlocuteurs que quand Candide vous Fran\u00e7ois jamais n'est -ce que c'est possible, tout simplement de faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [88%] :\r\nComme \u00e7a au clair, certains sont \u00e9videmment meilleur que d'autres, il y a des pays aujourd'hui avec lesquelles il est quasiment impossible de dialoguer parce que leur gouvernement ne fonctionne pas, quel est alors en occurrence la Libye oui bien s\u00fbr, la Libye en en 1er lieu mais on peut penser \u00e0 l'\u00c9rythr\u00e9e aussi qui est un avec un gouvernement dictatorial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [86%] :\r\nDonc, le cargo le canal clandestin va se poursuivre avec ces pays l\u00e0 forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [92%] :\r\nSauf si on parvient \u00e0 faire des accords avec les pays voisins, par exemple, oui, pense que l'Union europ\u00e9enne doit en tout cas ce ma\u00eetre dans une logique de coop\u00e9ration de long terme avec les pays d'origine et de transit sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 qui pose les choses \u00e0 plat et qui regarde comment on peut organiser et g\u00e9rer les migrations jusqu'ici, l'approche de l'Union europ\u00e9enne avec les pays de d\u00e9part et de Transit, c'est de dire : on va vous donner plein d'argent, d'aide au d\u00e9veloppement et en \u00e9change vous allez garder vos populations chez vous ce qu'il faut, logique, c'est une fausse approche, c'est une logique et profond\u00e9ment d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et surtout qui part sur de faux principes l'id\u00e9e qu'en d\u00e9versant de l'argent pour l'aide au d\u00e9veloppement, les gens vont rester dans leur pays, simplement ne marche pas et donc, et plut\u00f4t que d'essayer de vouloir r\u00e9sister sans cesse \u00e0 l'immigration qui est un facteur structurel et qui va arriver de toute fa\u00e7on, il vaut mieux essayer de se poser la question de savoir comment on va pouvoir l'organiser dans l'int\u00e9r\u00eat bien entendu des migrants et des r\u00e9fugi\u00e9s, mais aussi des pays d'accueil et de destination. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [87%] :\r\nVous remettez sacr\u00e9ment cause le toute la philosophie de l'aide au d\u00e9veloppement l\u00e0 et et j'entends ce que ce que la Suisse fait aussi la DDC : c'est une, c'est une sacr\u00e9e remise en cause la Fran\u00e7ois j'aimais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, parce qu'on lit souvent, aide au d\u00e9veloppement et contr\u00f4le des flux migratoires et on s'imagine et c'est vrai que c'est une intuition qu'on peut avoir naturellement que si on envoie davantage d'argent dans les pays o\u00f9 d\u00e9veloppement ils vont se d\u00e9velopper, les gens n'auront plus besoin de migrer, or c'est le contraire qui se produit, l'immigration, elle vient en 1er lieu des pays qui sont un peu plus avanc\u00e9, simplement parce que \u00e7a co\u00fbte beaucoup d'argent de migrer et donc en r\u00e9alit\u00e9 on a souvent l'effet inverse malheureusement de entre d\u00e9veloppement et migration plus les pays vont se d\u00e9velopper, plus ils vont aussi envoyer de migrants, tant qu'il subsistera un diff\u00e9rentiel entre le pays d'origine et le pays, destination, c'est la raison pour laquelle il faut faire de l'aide au d\u00e9veloppement, pour ce qu'elle est pour du d\u00e9veloppement, et certainement pas avec un objectif de politique migratoire derri\u00e8re la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:44) [93%] :\r\nDonc on cesse d'envoyer de l'argent comme \u00e7a \u00e0 tous azimut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:47) [91%] :\r\nJeudi, certainement pas, qu'on cesse d'envoyer l'argent, mais il faut le faire pour de bonnes raisons, et certainement pas en utilisant cet argent comme une sorte de contrepartie au contr\u00f4le des fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:55) [89%] :\r\nAurait on r\u00e9fl\u00e9chit avec vous \u00e0 la philosophie des des canaux migratoire \u00e9videmment on on attaque le probl\u00e8me \u00e0 la racine, cela dit par rapport \u00e0 l'urgence de la situation et \u00e0 ce qu'on d\u00e9crivait il y a quelques minutes, c'est ce printemps qui va revenir les les eaux m\u00e9diterran\u00e9ennes vont se r\u00e9chauffer les gens vont reprendre la mer qu'est -ce qu'on fait avec la Libye et c'est c'est de \u00e7a qu'il sera question, notamment dans ce sommet informel de de La Valette, Fran\u00e7ois, j'ai m\u00eame est -ce qu'on peut cr\u00e9er une ligne de protection dans les eaux libyennes pour d\u00e9courager les les d\u00e9parts qu'est -ce qu'on fait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [92%] :\r\nJe pense qu'il faut distinguer des r\u00e9ponses de court terme qui doivent \u00eatre humanitaire, vu l'urgence de la situation et des r\u00e9ponses de moyen et de long terme \u00e0 court terme, comme je l'ai dit, je pense que l'urgence, ce sont des visas humanitaires qui permettent aux gens de ne plus devoir avoir recours aux passeurs et qu'il cesse d'essayer de fermer des routes migratoires, plus on va fermer les routes migratoires plus les gens vont avoir de recours d\u00e9route de plus en plus longue et donc de plus en plus dangereuses et puis y a moyen et \u00e0 long terme, il faut une v\u00e9ritable politique concert\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re d'asile notamment une harmonisation des crit\u00e8res d'asile et pourquoi pas une agence europ\u00e9enne de l'asile et l'immigration, mais \u00e7a on en est encore tr\u00e8s tr\u00e8s long. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:59) [87%] :\r\nMais par rapport \u00e0 la Libye qu'est -ce qu'on fait qu'est -ce que le les, les, les, les chefs d'\u00c9tats de l'Union europ\u00e9enne r\u00e9unis aujourd'hui doit faire par rapport \u00e0 la Libye, on sait que c'est un pays \u00e9clat\u00e9 il y a pas un seul interlocuteur, il y en a 2 principaux, voire d'autres qu'est -ce qu'on ne cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:11) [89%] :\r\nIl, c'est un pays, il faut le dire sa prise \u00e9tait une prison \u00e0 ciel ouvert pour les migrants et les r\u00e9fugi\u00e9s, l'ambassadeur allemand compare m\u00eame le pays en compte concentration qui sont des mots tr\u00e8s lourd dans la bouche d'un d'un ambassadeur allemand de surcro\u00eet qu'est -ce qu'on avait sur la Terre, alors ce qu'il faut mettre sur la table, \u00e0 mon sens, c'est d'arr\u00eater que la Libye soit devenu important devienne un port de d\u00e9part d'\u00e9migrants et donc permettre aux migrants qui le souhaitent devenir par d'autres routes que la Libye potentiellement via la Turquie potentiellement via la Tunisie, mais l'id\u00e9e de renvoyer les migrants vers la Libye, comme si la Libye est un pays s\u00fbr, me para\u00eet totalement surr\u00e9aliste et \u00e0 la limite criminelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:50) [91%] :\r\nEst -ce qu'on peut faire avec la Libye, ce qu'on a fait avec la Turquie, c'est cet accord concernant la la la migration qu'on a obtenu en au mois de mars dernier avec la Turquie est -ce que c'est possible et que la Libye sachant justement qu'il y a pas un seul interlocuteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:02) [91%] :\r\nD'abord il y a pas un nom, un lecteur lutteurs valable en Libye et puis surtout l'accord avec la Turquie avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e parce que la Turquie ne peut pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un pays s\u00fbr pour les migrants, les r\u00e9fugi\u00e9s la lui l'est encore moins s'il y avait d\u00e9j\u00e0 des questions pour la Turquie, comment peut -on imaginer que la Libye soit un pays s\u00fbr pour les migrants et pour les r\u00e9fugi\u00e9s, c'est vraiment un accord sc\u00e9l\u00e9rat, vers lequel on se dirige. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:23) [89%] :\r\nEst -ce qu'on peut cr\u00e9er des camps de r\u00e9fugi\u00e9s, avec des conditions dignes sur place, comme ce qu'on a cr\u00e9\u00e9, en Turquie ou en Gr\u00e8ce, parce que vous parliez de de camps de concentration \u00e0 ciel ouvert, c'est vrai qu'on rapporte des cas de de tortues, enfin c'est tout \u00e0 fait terrible ce qui se passe pour ces migrants stationn\u00e9s en Libye est -ce qu'aujourd'hui on peut cr\u00e9er des camps avec des conditions dignes est -ce que c'est envisageable, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:43) [93%] :\r\nPourquoi pas, je pense que, aujourd'hui, l'urgence absolue, c'est d'am\u00e9liorer les conditions de vie des migrants et des r\u00e9fugi\u00e9s en Libye, pourquoi pas, organiser des camps directement en en Libye et surtout la priorit\u00e9, c'est d'\u00e9viter que la Libye ne devienne la destination finale avant le passage vers la M\u00e9diterran\u00e9e et donc \u00e7a doit se faire via le r\u00e9tablissement de route de passage s\u00fbr et l\u00e9gal vers vers l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:06) [90%] :\r\nFran\u00e7ois, j'ai m\u00eame vous \u00eates notre invit\u00e9 une dizaine de minutes encore, on va parler de quelques sujets de de la presse suisse romande et et al\u00e9maniques et qu'on va commenter ensuite le 1er qui nous ram\u00e8ne \u00e0 une question migratoire, \u00e9videmment, on en parlait tout \u00e0 l'heure dans notre journal de 7 heures et demie Esther, Coco le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral suisse durcit la pratique de l'asile envers les \u00c9rythr\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:28) [92%] :\r\nLa justice dressent des barri\u00e8res plus \u00e9lev\u00e9 pour l'asile, titre la NZZ ce matin pour un \u00c9rythr\u00e9en le fait d'avoir fui ill\u00e9galement son pays ne sera plus \u00e0 lui seul un motif d'asile le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral appuie sa d\u00e9cision sur des faits, des personnes de la diaspora \u00e9rythr\u00e9enne sont retourn\u00e9s dans leur pays pour de courts s\u00e9jours sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9, apr\u00e8s l'avoir quitt\u00e9 ill\u00e9galement 634 demandeurs d'asile sont concern\u00e9s par cette d\u00e9cision de justice mais beaucoup devrait quand m\u00eame pouvoir rester en Suisse avec des statuts provisoires aide suisse r\u00e9fugier critique elle cette d\u00e9cision dans l'arc avoir Zeitung, elle estime que les juges ont c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pression politique des \u00e9lus de droite r\u00e9clament en effet depuis longtemps plus de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 envers les demandeurs d'asile \u00e9rythr\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:14) [89%] :\r\nFran\u00e7ois Gemenne, professeur \u00e0 Sciences Po Paris, je le rappelle, sp\u00e9cialiste des flux migratoires que : que penser de cette s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 que qui exige pas mal de politiciens \u00e9videmment plut\u00f4t issus des des partis de droite et pas en Suisse envers les les demandeurs d'asile et les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens, la question de l'\u00c9rythr\u00e9e est tr\u00e8s \u00e9pineuse, pays en guerre ou pas vie menac\u00e9s ou pas, quelle que r\u00e9pondez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:36) [89%] :\r\nDes surgit un peu \u00e9tonn\u00e9 de cette s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, en particulier \u00e0 l'\u00e9gard des \u00c9rythr\u00e9ens, puisqu'on sait que l'\u00c9rythr\u00e9e est un pays o\u00f9 il y a d'abord une sorte de guerre civile et aussi il y a surtout un r\u00e9gime dictatorial qui se rapproche tr\u00e8s fort de la Cor\u00e9e du Nord, c'est une sorte de prison ainsi l'ouvert pour les \u00c9rythr\u00e9ens et et ceux qui veulent quitter l'\u00c9rythr\u00e9e n'ont pas d'autre choix que de fuir ill\u00e9galement le pays puisque normalement ils sont pas autoris\u00e9s \u00e0 le quitter, donc je suis un peu \u00e9tonn\u00e9 d'une telle s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 vis-\u00e0-vis des \u00c9rythr\u00e9ens en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:05) [88%] :\r\nEst-ce que leur vie est clairement menac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:10) [92%] :\r\nPour certains, oui, leur vie est menac\u00e9e, notamment ceux qui s'opposent au pouvoir, ce qu'ils refusent de faire leur service militaire et pour les autres, ce n'est pas une vie, c'est un service militaire \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 quasiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:22) [86%] :\r\nEst -ce que \u00e7a vaut l'asile que de mani\u00e8re quasi automatique, c'est une question que qu'on se pose, on en a fait les d\u00e9bats ici en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:28) [96%] :\r\nJ'ai tendance \u00e0 consid\u00e9rer que c'est une forme de pers\u00e9cution et que vivre sous un r\u00e9gime dictatorial, oui c'est une pers\u00e9cution politique qui doit donner lieu \u00e0 l'asile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:35) [92%] :\r\nVoil\u00e0 une r\u00e9ponse tr\u00e8s claire bon, on ne peut pas en cette fin de semaine, ne pas parler une nouvelle fois de Donald Trump car il nous donne beaucoup de mati\u00e8re et donne beaucoup de mati\u00e8re aux journalistes ou aux politiques europ\u00e9ens aussi c'est parti pour 4 ans ou plus, disent certains, donc imagine l'hypoth\u00e8se qu'il soit r\u00e9\u00e9lu, d'aucuns imaginent aussi qu'il n'aille pas au terme de son 1er mandat mais enfin c'est pas la question ce matin quel comportement adopter avec le pr\u00e9sident Donald Trump, on vous retrouve Esther, Coco, les gouvernements europ\u00e9ens h\u00e9sitent, c'est toujours dans la NZZ ce matin quotidien \u00e9dit\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:09) [92%] :\r\nOui, cette question sera centrale d\u00e8s aujourd'hui au sommet de l'Union de La Valette, \u00e0 Malte, faut -il condamner Donald Trump le sermonner ou pactis\u00e9 avec lui, l'Union europ\u00e9enne h\u00e9site aujourd'hui sur l'attitude \u00e0 prendre, il faut dire que la brusque prise de fonctions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain divise le Vieux Continent visiblement Donald Trump se fiche des valeurs lib\u00e9rales et sa vision de l'Union flirte avec celles des populistes de droite et pour la premi\u00e8re fois depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale, le gouvernement am\u00e9ricain ne voit pas d'int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique \u00e0 renforcer l'Europe, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande a oppos\u00e9 une r\u00e9ponse forte au trait\u00e9 anti- immigration de Donald Trump, tandis que le Hongrois Viktor Orb\u00e1n ne tarit pas d'\u00e9loges sur le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, l'Europe va -t-elle saisir l'occasion, comme le demande le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald tout ce que de renforcer son unit\u00e9 de toute urgence, la question reste ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:00) [89%] :\r\nBon, moi je vois 2 questions dans ce qui vient d'\u00eatre dit, bon la premi\u00e8re \u00e9videmment c'est ce sont son d\u00e9cret anti- musulman comme on comme on l'appelle Fran\u00e7ois j'aime aimer ce qu'est -ce que \u00e7a, \u00e7a aura peut-\u00eatre des cons\u00e9quences sur les flux migratoires dont on parle depuis un quart d'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:14) [94%] :\r\nJe pense qu'\u00e0 terme effectivement la politique g\u00e9n\u00e9rale de Donald Trump non seulement le d\u00e9cret de discrimination \u00e0 l'\u00e9gard des musulmans mais aussi demain peut-\u00eatre le mur avec le Mexique, aura des cons\u00e9quences \u00e0 terme dans le fait que les \u00c9tats-Unis vont dans l'esprit des migrants et des r\u00e9fugi\u00e9s, devenir de moins en moins, une destination de pr\u00e9dilection vont perdre beaucoup, je crois, de leur attractivit\u00e9 et donc je pense que oui, \u00e7a va pouvoir transformer consid\u00e9rablement et les flux migratoires mondiaux et aussi l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, les \u00c9tats-Unis ont mis fin \u00e0 leur participation au programme de r\u00e9installation des Nations unies, ce qui veut dire que quasiment 80000 r\u00e9fugi\u00e9s annuel se trouve dans une situation d'attente et qu'il va falloir les envoyer autre part et donc \u00e7a peut avoir des cons\u00e9quences tout \u00e0 fait dramatique pour les politiques d'immigration et d'asile alors quel doit \u00eatre l'attitude des dirigeants europ\u00e9ens face \u00e0 cela, selon Claire je aimerais pas \u00eatre \u00e0 leur place et je comprends la difficult\u00e9 mais il me semble qu'on se pla\u00e7ant cesse dans une position de d\u00e9f\u00e9rence vis-\u00e0-vis des \u00c9tats-Unis et vis-\u00e0-vis de Donald Trump et \u00e7a peut-\u00eatre, \u00e7a devrait \u00eatre, je crois, l'occasion d'abord de r\u00e9affirmer les valeurs europ\u00e9ennes, la pression qu'on recule d'un pas chaque jour et que chaque jour, c'est une nouvelle digue qui c\u00e8de dans ce que nous acceptons et je pense que si on est sur une pente dangereuse qui peut nous amener vers vers le ch\u00e2ssis, mais il faut pouvoir le dire, et aux \u00c9tats-Unis, on voit que le franchis\u00e9 d\u00e9j\u00e0 un peu aux \u00c9tats-Unis, on voit que c'est d\u00e9j\u00e0 un peu ce qui est en train de se passer, je pense qu'il faut absolument r\u00e9agir et remettre des digues aujourd'hui les digues sautent une \u00e0 une, chaque jour, nous acceptons un peu plus un comportement que nous aurions trouv\u00e9 intol\u00e9rable il y a quelques ann\u00e9es, je pense qu'il faut faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention par rapport \u00e0 ce qui est en train de se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:56) [90%] :\r\nOui, vous avez l\u00e2ch\u00e9 le mot cl\u00e9 fascisme \u00e9videmment \u00e0 prendre avec des pincettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:01) [95%] :\r\nJe sais, c'est en raison de ce d\u00e9cret des discriminations antimusulman lorsque vous commencez \u00e0 discriminer des gens sur la base de leur religion sur la base de leur nationalit\u00e9, sur la base de leur ethnicit\u00e9, vous \u00eates sur une pente tr\u00e8s tr\u00e8s dangereuse, il faut pouvoir le dire avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:17) [89%] :\r\nCela dit, on, on, c'est aussi ce que vous souhaitez que la r\u00e9ponse europ\u00e9enne soit celle d'une union renforc\u00e9e par rapport \u00e0, aux \u00c9tats-Unis, c'est un peu le contraire qui est en train de se passer, on voit bien les fissures qui existent d\u00e9j\u00e0, le groupe de Visegrad la Hongrie en t\u00eate, applaudi \u00e0 ce que fait monsieur donc c'est bien europ\u00e9enne se se fissure, d'autant plus non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:37) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, vous avez raison et c'est j'ai dit j'ajouterai m\u00eame que c'est sur les questions d'asile et de migration que les fissures au sein de l'Union europ\u00e9enne sont les plus b\u00e9ant, il faut quand m\u00eame rappeler que le Royaume-Uni va sortir de l'Union europ\u00e9enne en raison de d\u00e9saccords sur les questions de migration et de fronti\u00e8re c'est quelque part, l'incapacit\u00e9 de l'Europe \u00e0 trouver une r\u00e9ponse commune \u00e0 penser un projet politique commun en mati\u00e8re de fronti\u00e8res d'asile et d'immigration qui cr\u00e9\u00e9 ces fissures et plus on attendra, plus on essaiera de r\u00e9sister aux migrations plus on essaiera de laisser chacun faire dans son coin, ce qu'il veut, plus il y aura des fissures et moi, l'Union europ\u00e9enne se r\u00e9uni pour r\u00e9affirmer sa valeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:15) [89%] :\r\nDonald Trump encore ses d\u00e9clarations sur la torture sont dangereux, estime le directeur de la Commission internationale des juristes est une ONG, Val\u00e9rie Drou, d\u00e9di\u00e9e aux droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:23) [89%] :\r\nIl y a me sid\u00e8re manette interview\u00e9 dans le temps, ce matin, il r\u00e9agit aux propos tenus par Donald Trump durant sa campagne et depuis son entr\u00e9e en fonction, se d\u00e9clarant favorables, notamment \u00e0 la simulation de noyade, voire \u00e0 mais s'en remettant quand m\u00eame \u00e0 la vie du Pentagone et de la CIA, ses propos sont dangereuses car ils sont une attaque contre un accord universel trouver \u00e0 la fin de la 2\u00e8me guerre mondiale qui consid\u00e8re la torture comme un Crime, elle \u00e9tait r\u00e9apparue cette torture sous l'administration Bush fils puis banni sous les robes \u00e0 mais sans que ce dernier ne poursuivent les responsables, le directeur de la Commission internationale des juristes, esp\u00e8re que les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident Trump en resteront \u00e0 de la simple rh\u00e9torique mais il s'inqui\u00e8te de la nouvelle administration \u00e0 Washington purger utilise ce terme purg\u00e9e de ces professionnels, il craint une instabilit\u00e9 pour les droits de l'homme mais aussi pour la paix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:11) [91%] :\r\nPardon, il reste 30 secondes seulement Fran\u00e7ois jamais \u00e7a va rester de la pure rh\u00e9torique ses d\u00e9clarations sur la torture ou est -ce que \u00e7a peut aller plus loin selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:18) [95%] :\r\nJe pense que \u00e7a peut aller plus loin, je pense que malheureusement, c'est une nouvelle digue qui risquent de sauter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:23) [91%] :\r\nVous \u00eates sp\u00e9cialiste des flux migratoires, professeur \u00e0 Sciences Po Paris et \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge Fran\u00e7ois Jeannet merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-03T08:14:56Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gemenne, Fran\u00e7ois", "role": "sp\u00e9cialiste des flux migratoires, professeur \u00e0 Sciences-Po Paris et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE1E219C-6072-4C3A-B6D4-6413A07AC06D", "internalArchiveId": "CE1E219C-6072-4C3A-B6D4-6413A07AC06D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Les enjeux des cantons romands qui vont \u00e9lire leur gouvernement en 2017 (5/5): la formation en Valais", "publicationDate": "2017-02-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bernard Bruttin, pr\u00e9sident de la Chambre valaisanne de commerce et d'industrie\r\nTrois cantons romands renouvellent cette ann\u00e9e leur gouvernement: Vaud, Neuch\u00e2tel et le Valais. Trois cantons aux r\u00e9alit\u00e9s bien particuli\u00e8res. Tout au long de cette semaine, nous allons nous arr\u00eater sur les principaux enjeux de ces diff\u00e9rentes r\u00e9gions.\r\n\r\n* * Les enjeux des cantons romands qui vont \u00e9lire leur gouvernement en 2017 (5/5): la formation en Valais  \r\n*** Vaud, Neuch\u00e2tel et le Valais renouvellent ce printemps leurs autorit\u00e9s politiques. Cette semaine nous avons d\u00e9cortiqu\u00e9 quelques-uns des principaux enjeux dans ces 3 cantons dans la perspective des \u00e9lections \u00e0 venir... Ce matin, dernier \u00e9pisode, on s'arr\u00eate sur la formation valaisanne...en votre compagnie Marie Giovanola.vous \u00eates en direct de notre studio de Sion.\r\nBonjour. \r\nOn d\u00e9couvre d'abord votre reportage \u00e0 Sierre, \u00e0 la Haute Ecole Sp\u00e9cialis\u00e9e du Valais....\r\n  2'02 \r\nDe l'avis g\u00e9n\u00e9ral, la formation en Valais est de qualit\u00e9. Et l'offre s'est \u00e9largie avec la cr\u00e9ation des HES....qui affichent un tr\u00e8s bon taux d'employabilit\u00e9 puisque 97% des \u00e9tudiants trouvent un emploi un an apr\u00e8s l'obtention de leur dipl\u00f4me...une part importante sont toutefois engag\u00e9s hors canton.\r\n*** La fuite des cerveaux, selon l'expression consacr\u00e9e, un enjeu majeur pour le Valais, canton p\u00e9riph\u00e9rique...Marie...?\r\nOui. Une fois leur dipl\u00f4me en poche, de nombreux Valaisans travaillent \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton. Le pourcentage s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 60% pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires d'un titre universitaire ou EPF et \u00e0 pr\u00e8s de 43% pour les HES selon une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e en 2013. Le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas nouveau et plusieurs d\u00e9marches ont \u00e9t\u00e9 entreprises pour le freiner. Mais d\u00e9sormais, on compte beaucoup sur la dynamique amorc\u00e9e avec l'implantation de l'EPFL \u00e0 Sion...comme le confirme Bernard Bruttin, pr\u00e9sident de la Chambre valaisanne de commerce et d'industrie.\r\n   25''\r\n*****On l'a compris Marie, le Valais attend beaucoup du d\u00e9veloppement de son campus s\u00e9dunois...\r\nEffectivement car  cela devrait permettre, c'est en tout cas l'espoir, de cr\u00e9er des emplois \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, ce qui \u00e0 tendance \u00e0 faire d\u00e9faut. De quoi attirer \u00e9galement davantage de travailleurs des autres cantons...\r\n****Autre d\u00e9fi \u00e0 relever pour retenir les Valaisans, l'am\u00e9lioration du bilinguisme...\r\nMalgr\u00e9 la cr\u00e9ation d'une fili\u00e8re bilingue \u00e0 la HES, de nombreux Haut-Valaisans pr\u00e9f\u00e8rent encore traverser le L\u00f6tschberg et se former en Suisse al\u00e9manique. Signe que des am\u00e9liorations sont encore n\u00e9cessaires.\r\nCertains secteurs doivent aussi apprendre \u00e0 mieux se vendre pour s\u00e9duire les \u00e9tudiants...la Haute Ecole d'ing\u00e9ni\u00e9rie notamment veut s'atteler \u00e0 un travail de communciation de fond pour mettre en avant les comp\u00e9tences dont elle dispose.\r\n****Et est-ce que le Valais forme la main d'oeuvre dont son \u00e9conomie a besoin?\r\nGlobalement oui....mais il y a quand m\u00eame des domaines o\u00f9 l'on ne forme pas suffisamment de rel\u00e8ve...\r\nDans la chimie notamment, qui, on l'oublie souvent, est un secteur plus important que le tourisme. Une Ecole professionnelle intercantonale ouvrira ses portes \u00e0 la prochaine rentr\u00e9e \u00e0 Monthey dans le Chablais et devrait permettre de renforcer ce domaine. Pour ce qui est du tourisme, les jeunes ont tendance \u00e0 quitter la branche apr\u00e8s leur dipl\u00f4me, faute d'attractivit\u00e9. La main d'oeuvre doit \u00eatre import\u00e9e.... Idem pour l'industrie et l'agriculture qui font peu r\u00eaver les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations.", "durationSec": 317, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8341375", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les enjeux des cantons romands qui vont \u00e9lire leur gouvernement en 2017 (5/5): la formation en Valais / JDM_2017-02-03T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 03.02.2017"], "alternativeSummary": ["Trois cantons romands renouvellent cette ann\u00e9e leur gouvernement: Vaud, Neuch\u00e2tel et le Valais. Trois cantons aux r\u00e9alit\u00e9s bien particuli\u00e8res. Tout au long de cette semaine, nous allons nous arr\u00eater sur les principaux enjeux de ces diff\u00e9rentes r\u00e9gions."], "variantIds": ["ece-8341375"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-21T16:11:03Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 22 on revient en Suisse romande, en l'occurrence, ou on le sait, vous Neuch\u00e2tel et le Valais renouvelle ce printemps leurs autorit\u00e9s politiques parlements et et gouvernement cette semaine nous avons d\u00e9cortiqu\u00e9 quelques-uns des principaux enjeux de ces 3 content dans la perspective de ces \u00e9lections, ce matin, dernier \u00e9pisode, on va s'arr\u00eater sur la formation valaisanne en votre compagnie marijuana la bonjour, bonjour, vous \u00eates en Direct de notre Studio de Sion on d\u00e9couvre d'abord votre reportage \u00e0 Sierre \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [81%] :\r\nMoi j'ai connu, celui qu'on a vu sur l'affiche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [79%] :\r\nSimon Roques qui dit \u00e9conomie d'entreprise \u00e0 la HAS si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:37) [83%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez de de la formation Valais est -ce qu'elle est valable, ce qu'il a une offre suffisante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [83%] :\r\nUn choix, c'est une tr\u00e8s bonne formation pour moi l'un emploi, \u00e7a permet de concilier \u00e9tudes et puis travaille en m\u00eame temps peut-\u00eatre qu'avant les gens et penser que on va partir du Valais pour se former, mais l\u00e0 je pense maintenant que justement dans le symbole, symbole comme on peut tr\u00e8s bien faire des bonnes \u00e9tudes Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [89%] :\r\nIl va faire des ravages 23 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:04) [90%] :\r\nVous pensez que vous allez pouvoir trouver du travail, emball\u00e9 avec cette formation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [89%] :\r\nJe me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes entreprises, mais je pense que je vais envisager de partir du Valais, je pense pas qu'il y a beaucoup en Valais par rapport \u00e0 l'\u00e9cole, je me trouve ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:19) [85%] :\r\nTiens, je vais rencontrer Philippe Pereira qui assistante \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [92%] :\r\nVoil\u00e0, nous sommes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:29) [88%] :\r\nAu bon endroit, bonjour, alors vous avez commenc\u00e9 votre formation en Valais, par contre pour la poursuivre, vous avez d\u00fb sortir du Valais oui, donc j'avais fait un Bachelor sans infirmiers et poursuit mes \u00e9tudes, j'ai int\u00e9gr\u00e9 donc le l'Universit\u00e9 de Lausanne, on sait que beaucoup d'\u00e9tudiants qui partent poursuivent leur formation hors du Valais ne revienne pas forc\u00e9ment, vous vous \u00eates revenu en Valais, il y a eu des moments o\u00f9 j'ai eu envie de peut-\u00eatre prendre des positions aussi assez all\u00e9chante ailleurs dos avoir des conditions attractives pour faire revenir ces \u00e9tudiants qui sont partis \u00e0 moment donn\u00e9, il y a besoin des conditions de salaire et des possibilit\u00e9s aussi de formation continue et de grad\u00e9s soit tr\u00e8s active qu'est -ce qui vous a fait revenir en Valais, quand m\u00eame, j'ai eu cette chance d'avoir des propositions aussi tr\u00e8s int\u00e9ressante, apr\u00e8s il y a l'aspect aussi des projets pour l'avenir en Valais, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s prometteur, avec un nouveau Campus et puis il y a aussi une grande 6 morts, la part de domaines : sant\u00e9, la recherche appliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:31) [91%] :\r\nAlors, de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, la formation en Valais de qualit\u00e9 et l'offre cette \u00e9largie avec la cr\u00e9ation DHS qui affiche un tr\u00e8s bon taux d'employabilit\u00e9, puisque 97 pourcent des des \u00e9tudiants trouvent un emploi un an apr\u00e8s l'obtention de leur dipl\u00f4me, une part importante sont toutefois engag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [86%] :\r\nOr, quand on la fuite des cerveaux, selon l'expression consacr\u00e9e, enjeu majeur pour le Valais canton p\u00e9riph\u00e9riques Marie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:53) [91%] :\r\nBien oui, une fois leur dipl\u00f4me en poche, de nombreux Valaisans travaillent \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton, le pourcentage s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 60 pourcent pour pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires d'un titre universitaire ou et P-F et pr\u00e8s de 43 pourcent pour pour Les HES, selon une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e en 2013, le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas nouveau et plusieurs d\u00e9marches ont \u00e9t\u00e9 entreprises pour le freiner, mais d\u00e9sormais en compte beaucoup sur la dynamique amorc\u00e9e avec l'implantation d'les PFL \u00e0 Sion, comme le confirme : Bernard Bruttin, il est pr\u00e9sident de la Chambre valaisanne de commerce et d'industrie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:22) [85%] :\r\nJe dirais qu'aujourd'hui nous avons aussi une chance en ce sens que les BFM, c'est-\u00e0-dire en Valais, elle devrait former des jeunes, de qualit\u00e9, et pourquoi pas aussi cr\u00e9er des Start-Up, gr\u00e2ce aussi aux conditions camarades qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9es notre canton est un canton vieillissant, je crois que la moyenne d'\u00e2ge est de 55 ans, et dans 10 ans ces gens, ces patrons d'entreprises seront \u00e0 la retraite, et l\u00e0 tout le probl\u00e8me de succession de paix valaisanne est pos\u00e9e aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [91%] :\r\nOn l'a compris, Marie le Valais attend beaucoup du d\u00e9veloppement de son campus s\u00e9dunois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:52) [96%] :\r\nEffectivement, car cela devrait permettre, c'est en tout cas l'espoir de cr\u00e9er des emplois \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, ce qui a tendance \u00e0 faire d\u00e9faut, et puis de quoi attirer aussi davantage de travailleurs des autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [98%] :\r\nAutre d\u00e9fi \u00e0 relever pour retenir les Valaisans l'am\u00e9lioration du bilinguisme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:07) [92%] :\r\nMalgr\u00e9 la cr\u00e9ation d'une fili\u00e8re bilingue \u00e0 la chaise de nombreux Haut-Valaisan pr\u00e9f\u00e8re franchir le L\u00f6tschberg et se former en Suisse al\u00e9manique, signe que des am\u00e9liorations sont encore n\u00e9cessaires, certains secteurs doivent aussi apprendre \u00e0 mieux se vendre pour s\u00e9duire les \u00e9tudiants la Haute \u00c9cole d'ing\u00e9nierie par exemple s'atteler \u00e0 un travail de communication de fonds pour mettre en avant les comp\u00e9tences dont elle dispose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [82%] :\r\nEst -ce que le Valais forment la main-d'oeuvre dont son \u00e9conomie a besoin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:34) [91%] :\r\nGlobalement, oui, mais il y a quand m\u00eame des domaines o\u00f9 on ne forme pas suffisamment de rel\u00e8ve dans la chimie notamment qui, on l'oublie souvent \u00e0 un secteur plus important que le tourisme en Valais une \u00e9cole professionnelle intercantonale du chimie ouvrira ses portes \u00e0 la prochaine rentr\u00e9e \u00e0 monter dans le Chablais et devrait permettre de renforcer ce domaine pour ce qui est du tourisme, les jeunes ont tendance \u00e0 quitter la branche apr\u00e8s leur dipl\u00f4me, faute d'attractivit\u00e9, la main d'oeuvre doit donc \u00eatre import\u00e9s, idem pour l'industrie et l'agriculture qui font peut r\u00eaver les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [87%] :\r\nMary Jane la merci si vous \u00eatre correspondante en Valais, c'\u00e9tait le dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux enjeux qui attendent ces cantons qui renouvellent leurs autorit\u00e9s politiques ce printemps. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-03T06:48:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1574130", "internalArchiveId": "AA1701574240", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-03T00:00:00Z", "durationSec": 1871, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8360845", "imageURL": "http://www.rts.ch/8360862.image", "alternativeTitle": ["19h30", "L\u2019influence des robots sur le march\u00e9 du travail: entretien avec Blaise Matthey", "19h30", "19h30", "Fondation Beyeler: pour ses 20 ans, elle s'offre Claude Monet", "Samira Asgari, docteur de l\u2019EPFL et iranienne, a atteri \u00e0 Boston", "Enfants malades: parents choqu\u00e9s par l'Union patronale", "Sommet \u00e0 Malte: Trump f\u00e2che les Europ\u00e9ens", "Immigration: Berne sera plus s\u00e9v\u00e8re avec les \u00c9rythr\u00e9ens", "Directives anticip\u00e9es: le choix personnel de sa fin de vie", "March\u00e9 du travail: faut-il taxer les robots?", "Sommet \u00e0 Malte: les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Ory \u00e0 La Vallette", "Justice militaire: du sursis pour les grad\u00e9s \u00e0 Yverdon", "Jeux olympiques 2026: les Grisons aux urnes le 12 f\u00e9vrier", "Immigration: l'Union europ\u00e9enne veut aider la Libye", "France: toujours plus de pression sur Fran\u00e7ois Fillon", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cette exposition pr\u00e9sente une soixantaine de toiles de Monet provenant des mus\u00e9es les plus prestigieux, mais aussi de particuliers.", "Elle avait fait deux tentatives infructueuses avant de parvenir \u00e0 atteindre les Etats-Unis pour poursuivre ses recherches \u00e0 Harvard.", "Le directeur de l'Union patronale estime que les parents doivent anticiper tout contretemps et s'organiser pour \u00eatre pr\u00e9sents.", "La politique et les d\u00e9clarations de Donald Trump irritent les dirigeants europ\u00e9ens.", "Le seul fait d'avoir quitt\u00e9 l'\u00c9rythr\u00e9e ill\u00e9galement suffisait \u00e0 obtenir l'asile \u00e0 cause des risques de pers\u00e9cution en cas de renvoi. Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral estime que ce n'est plus suffisant.", "Les directives anticip\u00e9es font d\u00e9sormais partie de la prise en charge des patients.", "La crainte de voir des robots prendre des emplois assur\u00e9s jusqu'ici par des salari\u00e9s s'invite dans le d\u00e9bat politique.", "Le tribunal militaire d\u2019Yverdon acquitte l\u2019un d\u2019entre eux et condamne les autres \u00e0 des peines allant de 30 \u00e0 120 jours-amendes avec sursis.", "Il s\u2019agit maintenant de convaincre le peuple que cette candidature est profitable.", "L'Union europ\u00e9enne veut mettre fin \u00e0 ces travers\u00e9es entre la Libye et l'Italie. Leur plan passe par une aide financi\u00e8re aux autorit\u00e9s libyennes.", "Il est accus\u00e9 d'avoir fourni un emploi fictif d'assistante parlementaire \u00e0 son \u00e9pouse Penelope. Il s'en d\u00e9fend bec et ongles."], "variantIds": ["ece-8240881", "ece-8240879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-19T05:30:12Z", "subTitles": ["19:30:01:09  19:30:17:04\r\n...\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:20:05\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:07  19:30:21:22\r\n   Voici les titres de ce soir.\r\n\r\n19:30:22:00  19:30:25:00\r\n    Il aura fallu 3 tentatives \u00e0\r\nSamira Asgari pour rejoindre les USA.\r\n\r\n19:30:25:02  19:30:28:11\r\nCette Iranienne de l'EPFL emp\u00each\u00e9e de\r\n poursuivre ses recherches \u00e0 Harvard\r\n\r\n19:30:28:13  19:30:33:03\r\n par le d\u00e9cret anti-immigration de\r\nD.Trump vient de se poser \u00e0 Boston.\r\n\r\n19:30:34:03  19:30:36:10\r\nLa r\u00e9ponse des Europ\u00e9ens \u00e0 D.Trump.\r\n\r\n19:30:36:11  19:30:39:17\r\n     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a\r\npas \u00e0 dire ce que doit \u00eatre l'Europe,\r\n\r\n19:30:39:19  19:30:41:10\r\n         selon F.Hollande.\r\n\r\n19:30:41:11  19:30:44:23\r\n     Les chefs d'Etats de l'UE\r\nsont r\u00e9unis \u00e0 Malte pour un Sommet.\r\n\r\n19:30:45:01  19:30:48:12\r\n  Nous retrouverons notre envoy\u00e9e\r\n     sp\u00e9ciale I.Ory en direct.\r\n\r\n19:30:49:02  19:30:51:07\r\nC'est un casse-t\u00eate pour les parents:\r\n\r\n19:30:51:09  19:30:54:10\r\n     organiser en catastrophe\r\n   la garde d'un enfant malade.\r\n\r\n19:30:54:11  19:30:56:05\r\n            A quoi les\r\n     employ\u00e9s sont-ils tenus?\r\n\r\n19:30:56:07  19:30:57:11\r\n       En Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n19:30:57:12  19:30:59:11\r\n        l'Union patronale \r\n       suscite la pol\u00e9mique\r\n\r\n19:30:59:12  19:31:02:17\r\n    en affirmant que les parents\r\ndevraient anticiper cette \u00e9ventualit\u00e9\r\n\r\n19:31:02:19  19:31:05:03\r\n    pour \u00eatre fid\u00e8les au poste,\r\n        quoi qu'il arrive.\r\n\r\n19:31:05:09  19:31:07:20\r\n      Grand format, ce soir,\r\n  sur les directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n19:31:07:22  19:31:09:16\r\nQue veux-je que les m\u00e9decins fassent\r\n\r\n19:31:09:18  19:31:12:04\r\n   si je me retrouve inconscient\r\n        et touch\u00e9 \u00e0 jamais.\r\n\r\n19:31:12:06  19:31:15:01\r\n     De nombreuses personnes\r\n  ne veulent pas \u00eatre r\u00e9anim\u00e9es.\r\n\r\n19:31:15:07  19:31:17:12\r\n         Les technologies\r\n bouleversent le monde du travail.\r\n\r\n19:31:17:14  19:31:19:18\r\nLes robots menacent d\u00e9j\u00e0 des emplois.\r\n\r\n19:31:19:20  19:31:21:17\r\nFaut-il les taxer pour compenser ?\r\n\r\n19:31:21:19  19:31:23:03\r\n          L'id\u00e9e \u00e9merge.\r\n\r\n19:31:23:05  19:31:26:13\r\n      Le patron des patrons\r\nromands B.Matthey prendra position.\r\n\r\n19:31:27:23  19:31:34:01\r\nPuis l'exposition consacr\u00e9e \u00e0 Claude\r\n   Monet \u00e0 la fondation Beyeler.\r\n\r\n19:31:34:22  19:31:36:20\r\n       C'est une information\r\n        de notre r\u00e9daction.\r\n\r\n19:31:36:22  19:31:39:21\r\n  Nous vous racontions l'histoire\r\n dans ce journal de Samira Asgari.\r\n\r\n19:31:39:23  19:31:42:13\r\n        Elle est iranienne,\r\n        docteure de l'EPFL.\r\n\r\n19:31:42:15  19:31:45:01\r\n       Elle devait quitter\r\n   Lausanne le week-end dernier\r\n\r\n19:31:45:03  19:31:46:23\r\npour poursuivre sa carri\u00e8re aux USA.\r\n\r\n19:31:47:01  19:31:49:22\r\nMais elle \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9e d'embarquer,\r\n     suite au d\u00e9cret am\u00e9ricain\r\n\r\n19:31:50:00  19:31:52:05\r\n    touchant les ressortissants\r\n       de 7 pays musulmans.\r\n\r\n19:31:52:07  19:31:54:13\r\n        Elle a finalement\r\n     pu embarquer aujourd'hui\r\n\r\n19:31:54:15  19:31:57:13\r\napr\u00e8s deux tentatives infructueuses.\r\n\r\n19:31:57:15  19:32:02:13\r\n  Ce voyage est devenu un symbole\r\n  face \u00e0 la politique de D.Trump.\r\n\r\n19:32:04:19  19:32:08:16\r\n      -L'avion dans lequel \r\n     se trouve Samira Asgari\r\n\r\n19:32:08:18  19:32:16:03\r\n  a atterri \u00e0 l'a\u00e9roport Logan\r\n           de Boston.\r\n\r\n19:32:16:05  19:32:20:06\r\n  Un retournement de situation \r\n qui s'explique par une d\u00e9cision\r\n\r\n19:32:20:08  19:32:23:21\r\n           temporaire\r\n  de la Cour du Massachussetts.\r\n\r\n19:32:23:23  19:32:27:17\r\nIl stipule que toutes les personnes\r\n   au b\u00e9n\u00e9fice d'un visa valable\r\n\r\n19:32:27:19  19:32:30:04\r\n        sont autoris\u00e9es\r\n    \u00e0 embarquer pour Boston.\r\n\r\n19:32:30:06  19:32:34:06\r\n  Lufthansa acceptera tous les \r\n  passagers jusqu'au 5 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:32:48:08  19:32:52:03\r\n-La d\u00e9cision, \u00e9mise le 29 janvier,\r\n       est valable 7 jours\r\n\r\n19:32:52:05  19:32:54:10\r\n et pour toutes les compagnies.\r\n\r\n19:32:54:11  19:32:59:20\r\nLa chercheuse iranienne de l'EPFL,\r\n        engag\u00e9e \u00e0 Harvard,\r\n\r\n19:32:59:22  19:33:03:09\r\n  avait \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9e deux fois\r\n      en moins de 5 jours.\r\n\r\n19:33:03:11  19:33:08:06\r\nLe 28 janvier \u00e0 Francfort, puis le\r\n31 janvier \u00e0 l'a\u00e9roport de Kloten.\r\n\r\n19:33:08:08  19:33:13:00\r\nEn cause: le d\u00e9cret anti-immigration\r\n  sign\u00e9 vendredi par Donald Trump.\r\n\r\n19:33:13:02  19:33:16:19\r\n    L'Etat du Massachussetts\r\n a ouvert une br\u00e8che temporaire\r\n\r\n19:33:16:21  19:33:19:21\r\n        dans la fermeture\r\n   des fronti\u00e8res am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:33:19:23  19:33:22:11\r\nEn attendant que d'autres s'ouvrent.\r\n\r\n19:33:30:04  19:33:36:04\r\n-Samira Asgari s'est pos\u00e9 aux \u00c9tats-\r\n               Unis.\r\n\r\n19:33:36:23  19:33:40:14\r\n Nous n'avons pas pu confirmer si\r\nelle a pu entrer sur le territoire\r\n\r\n19:33:40:18  19:33:43:03\r\n            am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:33:43:05  19:33:46:07\r\n           La politique\r\n  et les d\u00e9clarations de D.Trump\r\n\r\n19:33:46:09  19:33:48:22\r\nirritent les dirigeants europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:33:49:09  19:33:52:10\r\n    -Les dirigeants europ\u00e9ens\r\n   sont r\u00e9unis depuis ce matin\r\n\r\n19:33:52:11  19:33:55:08\r\n    dans l'enceinte fortifi\u00e9e\r\n     de La Valette, \u00e0 Malte.\r\n\r\n19:33:55:10  19:33:58:23\r\n        Un lieu symbolique\r\npour \u00e9voquer le drame des r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:33:59:01  19:34:05:02\r\n   mais aussi pour r\u00e9affirmer\r\n       certaines valeurs.\r\n\r\n19:34:05:04  19:34:08:18\r\nLes 28 sortent l\u00e9g\u00e8rement groggys\r\n    de cette derni\u00e8re semaine\r\n\r\n19:34:08:20  19:34:12:22\r\n   marqu\u00e9e par la mise en place\r\nde l'administration Trump aux USA.\r\n\r\n19:34:13:00  19:34:17:00\r\n  D.Trump appr\u00e9cie peu l'Union \r\n europ\u00e9enne et ses institutions.\r\n\r\n19:34:17:02  19:34:20:11\r\n     Son nouvel ambassadeur\r\n     \u00e0 Bruxelles non plus,\r\n\r\n19:34:20:13  19:34:24:08\r\n   \u00e0 en croire cette interview\r\n           sur la BBC.\r\n\r\n19:34:25:11  19:34:27:14\r\n  -Dans une carri\u00e8re pr\u00e9c\u00e9dente,\r\n\r\n19:34:27:16  19:34:29:11\r\n          j'ai contribu\u00e9\r\n\r\n19:34:29:13  19:34:31:06\r\n    \u00e0 faire s'\u00e9crouler l'URSS.\r\n\r\n19:34:31:08  19:34:35:03\r\n   Peut-\u00eatre qu'une autre union\r\n  m\u00e9riterait d'\u00eatre domestiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:34:35:10  19:34:37:22\r\n      -Pour les Europ\u00e9ens,\r\n      la coupe est pleine.\r\n\r\n19:34:38:00  19:34:40:10\r\n Apr\u00e8s la chanceli\u00e8re allemande\r\n            A.Merkel\r\n\r\n19:34:40:11  19:34:43:14\r\n        et le pr\u00e9sident\r\ndu Conseil europ\u00e9en Donald Tusk,\r\n\r\n19:34:43:16  19:34:47:00\r\n  Fran\u00e7ois Hollande a r\u00e9pliqu\u00e9\r\n     \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Malte.\r\n\r\n19:34:48:01  19:34:50:02\r\n    -J'ai r\u00e9agi lorsque D.Trump\r\n\r\n19:34:50:04  19:34:52:18\r\na consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait merveilleux\r\n\r\n19:34:52:20  19:34:54:20\r\n   pour un pays de quitter l'UE.\r\n\r\n19:34:54:22  19:35:00:06\r\n       Il n'a pas \u00e0 se m\u00ealer\r\n  de ce qu'est la vie de l'Union.\r\n\r\n19:35:00:08  19:35:08:16\r\n    C'est \u00e0 l'Europe de d\u00e9cider\r\n     \u00e0 combien elle doit \u00eatre\r\n\r\n19:35:08:18  19:35:18:01\r\n    et comment elle doit vivre.\r\n\r\n19:35:18:07  19:35:20:23\r\n  -Pas encore d'avis de temp\u00eate\r\n        sur l'Atlantique.\r\n\r\n19:35:21:01  19:35:24:07\r\n Mais le vent se l\u00e8ve doucement.\r\n\r\n19:35:25:16  19:35:28:16\r\n -Et nous partons pour La Valette\r\n  o\u00f9 vous avez suivi ce sommet,\r\n\r\n19:35:28:18  19:35:31:23\r\n          Isabelle Ory,\r\n     est-ce que les Europ\u00e9ens\r\n\r\n19:35:32:01  19:35:36:10\r\nsont parvenus \u00e0 afficher un front uni\r\n face aux d\u00e9clarations de D.Trump ?\r\n\r\n19:35:42:23  19:35:46:09\r\n  -Ils n'ont pas vraiment essay\u00e9\r\n             en fait.\r\n\r\n19:35:46:12  19:35:49:03\r\n       Il n'y a pas de texte\r\n         publi\u00e9 en commun\r\n\r\n19:35:49:07  19:35:51:13\r\n    aujourd'hui sur la relation\r\n         transatlantique.\r\n\r\n19:35:51:17  19:35:55:23\r\n   Ils en ont parl\u00e9 au d\u00e9jeuner\r\n\r\n19:35:56:03  19:35:59:18\r\npuis chaque chef d'\u00c9tat est sorti \r\npour faire sa conf\u00e9rence de presse\r\n\r\n19:35:59:22  19:36:03:07\r\n       et donner sa version.\r\n\r\n19:36:03:11  19:36:09:07\r\n  Ceux qui ont \u00e9cout\u00e9 le version\r\nfran\u00e7aise ont eu un discours muscl\u00e9.\r\n\r\n19:36:09:11  19:36:14:11\r\n Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en\r\n a fait un discours de synth\u00e8se.\r\n\r\n19:36:14:14  19:36:17:15\r\n   Il veut prot\u00e9ger la relation\r\n       avec les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:36:17:19  19:36:21:21\r\n Je ne sais pas ce qu'ont entendu\r\n\r\n19:36:22:01  19:36:27:08\r\n     les journalistes hongrois\r\n           ou polonais.\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:31:18\r\n          C'est de l'Est\r\n      que vient la discorde.\r\n\r\n19:36:31:22  19:36:34:08\r\n    On applaudit les d\u00e9cisions\r\n         de Donald Trump\r\n\r\n19:36:34:11  19:36:36:14\r\n       \u00e0 l'est de l'Europe.\r\n\r\n19:36:36:18  19:36:39:07\r\n          La seule chose\r\n    que les Europ\u00e9ens ont fait\r\n\r\n19:36:39:11  19:36:42:12\r\n   aujourd'hui, c'est de glisser\r\n   une phrase sur les migrations\r\n\r\n19:36:42:16  19:36:45:04\r\n       dans leur d\u00e9claration\r\n     pour rappeler qu'ils sont\r\n\r\n19:36:45:08  19:36:47:11\r\n  attach\u00e9s aux droits de l'homme.\r\n\r\n19:36:47:14  19:36:50:00\r\n     Ce n'est pas fracassant.\r\n\r\n19:36:50:02  19:36:51:22\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:51:23  19:36:55:00\r\n Et au menu des discussions entre \r\nles Europ\u00e9ens, la crise migratoire.\r\n\r\n19:36:55:02  19:36:56:22\r\n         Ce matin encore,\r\n      un millier de personnes\r\n\r\n19:36:57:00  19:37:00:04\r\n     ont \u00e9t\u00e9 recueillies par les\r\ngarde-c\u00f4tes italiens en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:37:00:06  19:37:04:09\r\nL'UE veut mettre fin \u00e0 ces travers\u00e9es\r\n     entre la Libye et l'Italie.\r\n\r\n19:37:05:02  19:37:10:16\r\n-C'est au centre de la M\u00e9diterran\u00e9e\r\n   que les dirigeants europ\u00e9ens\r\n\r\n19:37:10:18  19:37:14:11\r\n        se sont pench\u00e9s\r\nsur la question de la migration.\r\n\r\n19:37:14:13  19:37:18:23\r\n    Au coeur des pr\u00e9occupations,\r\nla route entre la Libye et l'Italie,\r\n\r\n19:37:19:01  19:37:21:22\r\n       emprunt\u00e9e par plus\r\n  de 180'000 migrants en 2016,\r\n\r\n19:37:22:00  19:37:25:14\r\n        et sur laquelle\r\n  5'000 personnes sont mortes.\r\n\r\n19:37:25:16  19:37:28:17\r\n     Les membres de l'Union\r\n   veulent fermer cette route.\r\n\r\n19:37:28:19  19:37:31:13\r\nPlusieurs pistes sont explor\u00e9es.\r\n\r\n19:37:31:15  19:37:34:23\r\n         Le renforcement\r\n    des fronti\u00e8res maritimes,\r\n\r\n19:37:35:01  19:37:37:14\r\n   l'UE l'a d\u00e9j\u00e0 mis en place.\r\n\r\n19:37:37:16  19:37:41:04\r\n       Mare Nostrum, Triton:\r\ndes op\u00e9rations qui sauvent des vies\r\n\r\n19:37:41:06  19:37:45:09\r\n  mais qui ne peuvent emp\u00eacher\r\n    l'arriv\u00e9e des migrants.\r\n\r\n19:37:46:21  19:37:49:05\r\n-Il y a des sauvetages \u00e0 la limite\r\n\r\n19:37:49:07  19:37:51:18\r\n des eaux territoriales libyennes.\r\n\r\n19:37:51:20  19:37:54:10\r\n  Cela oblige l'Union \u00e0 d\u00e9barquer\r\n\r\n19:37:54:11  19:37:57:18\r\n       les personnes en Europe\r\net \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 leur demande d'asile.\r\n\r\n19:37:57:20  19:38:00:08\r\n        Si les op\u00e9rations\r\n   se font plus pr\u00e8s des c\u00f4tes,\r\n\r\n19:38:00:10  19:38:03:11\r\n      l'Europe esp\u00e8re ramener\r\n      les personnes en Libye.\r\n\r\n19:38:03:22  19:38:06:18\r\n         -Agir en Libye\r\n est une autre solution retenue.\r\n\r\n19:38:06:20  19:38:10:04\r\n      Bruxelles va financer\r\n     les garde-c\u00f4tes libyens\r\n\r\n19:38:10:06  19:38:14:04\r\n       et la construction\r\n     de camps pour migrants.\r\n\r\n19:38:14:06  19:38:16:10\r\n  Un projet d\u00e9cri\u00e9 par des ONG\r\n\r\n19:38:16:11  19:38:20:00\r\n   et par le Haut-Commissariat\r\n          aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:38:20:02  19:38:21:21\r\n    Car la Libye est instable\r\n\r\n19:38:21:23  19:38:25:18\r\n   et les migrants y subissent\r\n    de nombreuses exactions.\r\n\r\n19:38:26:10  19:38:29:08\r\n -L'UE veut limiter les arriv\u00e9es.\r\n\r\n19:38:29:10  19:38:32:20\r\n        Mais on ne peut pas\r\n   simplement refouler les gens.\r\n\r\n19:38:32:22  19:38:36:20\r\n         Donc l'UE essaie\r\n   de tenir les gens \u00e0 distance\r\n\r\n19:38:36:22  19:38:42:01\r\n        tout en leur offrant\r\ndes conditions d'accueil acceptables.\r\n\r\n19:38:42:09  19:38:47:00\r\n-Couper cette route en respectant\r\n    les droits des migrants,\r\n\r\n19:38:47:02  19:38:50:14\r\n         un casse-t\u00eate\r\n    pour l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:38:50:16  19:38:54:07\r\n        Depuis mercredi,\r\n     pr\u00e8s de 3'000 personnes\r\n\r\n19:38:54:08  19:38:58:21\r\n       ont \u00e9t\u00e9 recueillies\r\n  au large des c\u00f4tes libyennes.\r\n\r\n19:38:59:22  19:39:01:11\r\n            -En France,\r\n\r\n19:39:01:12  19:39:04:23\r\n   un homme arm\u00e9 d'une machette\r\n    s'en est pris \u00e0 un groupe\r\n\r\n19:39:05:01  19:39:07:15\r\n     de militaires \u00e0 l'entr\u00e9e\r\n       du mus\u00e9e du Louvre.\r\n\r\n19:39:07:17  19:39:10:09\r\n         Il a eu le temps\r\n      de crier\"Allah Akbar\"\r\n\r\n19:39:10:11  19:39:12:22\r\n             avant que\r\n   les soldats n'ouvrent le feu.\r\n\r\n19:39:13:00  19:39:15:03\r\n Il est gri\u00e8vement bless\u00e9 ce soir.\r\n\r\n19:39:15:05  19:39:18:22\r\n    L'auteur de l'attaque serait,\r\nselon une source proche de l'enqu\u00eate,\r\n\r\n19:39:19:00  19:39:19:01\r\n        un Egyptien arriv\u00e9\r\n      en France fin janvier.\r\n\r\n19:39:21:10  19:39:23:11\r\n            En France,\r\n   les r\u00e9actions aux r\u00e9v\u00e9lations\r\n\r\n19:39:23:13  19:39:26:02\r\n  de l'\u00e9mission \"Envoy\u00e9 sp\u00e9cial\",\r\n     sur France 2, hier soir.\r\n\r\n19:39:26:04  19:39:28:10\r\nElles augmentent encore la pression\r\n           sur F.Fillon,\r\n\r\n19:39:28:11  19:39:30:21\r\n     le candidat de la droite\r\n   \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:39:30:23  19:39:33:03\r\n   Il est accus\u00e9 d'avoir fourni\r\n         un emploi fictif\r\n\r\n19:39:33:05  19:39:35:17\r\n    d'assistante parlementaire\r\n      \u00e0 son \u00e9pouse Penelope.\r\n\r\n19:39:35:19  19:39:37:11\r\n   Il s'en d\u00e9fend bec et ongles.\r\n\r\n19:39:37:12  19:39:39:11\r\n   Seulement, dans une interview\r\n     r\u00e9alis\u00e9e il y a dix ans,\r\n\r\n19:39:39:12  19:39:41:15\r\n   elle affirmait \u00e0 un journal \r\n  britannique n'avoir jamais \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:39:41:17  19:39:42:21\r\n     l'assistante de son mari.\r\n\r\n19:39:43:06  19:39:45:20\r\n     -Ils \u00e9taient nombreux\r\n \u00e0 s'\u00eatre d\u00e9plac\u00e9s dans le Nord\r\n\r\n19:39:45:22  19:39:48:14\r\n     pour soutenir F.Fillon,\r\n  mais le doute s'est install\u00e9.\r\n\r\n19:39:49:11  19:39:52:01\r\n-La droite est une grande famille.\r\n\r\n19:39:52:03  19:39:54:07\r\n      On trouvera quelqu'un.\r\n\r\n19:39:54:09  19:40:00:02\r\n Pour l'instant, je ne cherche pas\r\n    qui pourrait le remplacer.\r\n\r\n19:40:00:11  19:40:08:10\r\n-Des noms commencent \u00e0 circuler: \r\nF.Baroin, X.Bertrand, L.Wauquiez.\r\n\r\n19:40:08:11  19:40:12:12\r\n        Jusqu'au perdant\r\ndes primaires de droite: A.Jupp\u00e9.\r\n\r\n19:40:12:14  19:40:16:17\r\n          Pour l'heure,\r\n    il refuse d'\u00eatre rep\u00each\u00e9.\r\n\r\n19:40:17:04  19:40:19:14\r\n          -On ne peut pas\r\n\r\n19:40:19:15  19:40:21:23\r\n      se promener tranquille.\r\n\r\n19:40:22:06  19:40:26:07\r\n-Officiellement, les dirigeants du\r\nparti r\u00e9publicain font le dos rond\r\n\r\n19:40:26:09  19:40:31:03\r\n         mais certains\r\n appellent F.Fillon \u00e0 renoncer.\r\n\r\n19:40:33:18  19:40:37:01\r\n-Ce serait mieux pour tout le monde.\r\n\r\n19:40:37:03  19:40:39:13\r\n   C'est une position intenable.\r\n\r\n19:40:39:15  19:40:42:07\r\n        Comment voulez-vous\r\n        avoir un programme\r\n\r\n19:40:42:09  19:40:47:13\r\n    qui demande \u00e0 tout le monde\r\n      de faire des sacrifices\r\n\r\n19:40:47:15  19:40:53:15\r\n         et que maintenant\r\n  il faut se serrer la ceinture ?\r\n\r\n19:40:54:00  19:40:57:07\r\n  -Hier, c'est Penelope Fillon,\r\n        involontairement,\r\n\r\n19:40:57:09  19:41:00:16\r\n    qui a contredit son mari.\r\n\r\n19:41:00:18  19:41:04:09\r\nLes t\u00e9l\u00e9spectateurs ont d\u00e9couvert\r\n     son interview de 2007.\r\n\r\n19:41:08:02  19:41:15:21\r\n         -Le contraire\r\n   de ce qu'affirme F.Fillon.\r\n\r\n19:41:16:06  19:41:18:09\r\n   -Parce que c'est mon \u00e9pouse,\r\n\r\n19:41:18:11  19:41:19:21\r\n    elle n'aurait pas le droit\r\n\r\n19:41:19:23  19:41:21:09\r\n          de travailler ?\r\n\r\n19:41:21:14  19:41:24:01\r\n    -La justice d\u00e9terminera \r\n   s'il y a eu emploi fictif.\r\n\r\n19:41:24:03  19:41:27:00\r\n       F.Fillon s'\u00e9croule\r\n       dans les sondages.\r\n\r\n19:41:27:22  19:41:30:18\r\n       -Un groupe parall\u00e8le\r\n  au sein m\u00eame de l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n19:41:30:20  19:41:33:17\r\n          La charge contre\r\ncinq militaires romands \u00e9tait lourde.\r\n\r\n19:41:33:19  19:41:35:20\r\n    Accus\u00e9s de s'\u00eatre enrichis\r\n         personnellement\r\n\r\n19:41:35:22  19:41:38:00\r\n           en utilisant\r\n  les infrastructures militaires\r\n\r\n19:41:38:02  19:41:39:21\r\n pour dispenser des cours priv\u00e9s,\r\n\r\n19:41:39:23  19:41:43:05\r\nces cinq cadres sont lib\u00e9r\u00e9s de la\r\n plupart des chefs d'accusations,\r\n\r\n19:41:43:07  19:41:45:06\r\npar le tribunal militaire d'Yverdon.\r\n\r\n19:41:45:14  19:41:49:19\r\n-Le tribunal militaire d'Yverdon\r\n   blanchit en grande partie\r\n\r\n19:41:49:21  19:41:52:19\r\n      les officiers romands\r\n      accus\u00e9s d'escroquerie\r\n\r\n19:41:52:21  19:41:55:05\r\n     et d'abus de confiance.\r\n\r\n19:41:55:07  19:42:00:01\r\n  Il les condamne \u00e0 des peines\r\nallant de 30 \u00e0 120 jours-amende.\r\n\r\n19:42:01:20  19:42:04:21\r\n-Cela montre que l'acte d'accusation\r\n\r\n19:42:04:23  19:42:09:07\r\n\u00e9tait totalement excessif, infond\u00e9.\r\n\r\n19:42:09:09  19:42:15:00\r\n     Le tribunal l'a d\u00e9capit\u00e9\r\n sur les infractions \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:42:15:09  19:42:17:23\r\n         -Les procureurs\r\n    accusaient ces militaires\r\n\r\n19:42:18:01  19:42:20:06\r\nd'avoir form\u00e9 une arm\u00e9e secr\u00e8te.\r\n\r\n19:42:20:08  19:42:23:05\r\n Ils auraient utilis\u00e9 ces places\r\n    de tirs et des munitions\r\n\r\n19:42:23:07  19:42:25:03\r\npour dispenser des cours priv\u00e9s.\r\n\r\n19:42:25:05  19:42:29:02\r\nCes cours \u00e9taient surtout donn\u00e9s\r\n\u00e0 des forces de s\u00e9curit\u00e9 suisses\r\n\r\n19:42:29:04  19:42:32:18\r\nou \u00e9trang\u00e8res, avec la b\u00e9n\u00e9diction\r\n        de la hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n19:42:33:15  19:42:35:07\r\n      -Nos clients n'ont fait\r\n\r\n19:42:35:09  19:42:38:19\r\n        que servir l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:42:38:21  19:42:40:23\r\n   Ils devraient \u00eatre remerci\u00e9s\r\n\r\n19:42:41:01  19:42:46:18\r\n       et pas se retrouver\r\n     sur le banc des accus\u00e9s.\r\n\r\n19:42:47:06  19:42:50:04\r\n   -Au coeur de cette affaire,\r\n    le lieutenant-colonel B.,\r\n\r\n19:42:50:06  19:42:53:15\r\n un expert de renomm\u00e9e mondiale\r\n    en techniques de combat.\r\n\r\n19:42:57:10  19:43:00:10\r\n      -Ce qu'on lui reproche,\r\n\r\n19:43:00:11  19:43:03:12\r\n     c'est d'avoir mal rempli\r\n\r\n19:43:03:14  19:43:14:04\r\n     des formulaires en adoptant\r\nune pratique admise de la hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n19:43:14:12  19:43:17:11\r\n    -Le lieutenant-colonel B.\r\n     a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable\r\n\r\n19:43:17:13  19:43:19:09\r\n   de faux dans les documents.\r\n\r\n19:43:19:11  19:43:22:18\r\n     Notamment de faux bons \r\n    de commande de munitions.\r\n\r\n19:43:23:04  19:43:24:17\r\n        Cette affaire pose\r\n\r\n19:43:24:19  19:43:26:14\r\n     la question des contr\u00f4les\r\n\r\n19:43:26:16  19:43:28:00\r\n        au sein de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:43:28:02  19:43:30:20\r\n     Le pr\u00e9sident du tribunal\r\n   a fustig\u00e9 les libert\u00e9s prises\r\n\r\n19:43:30:22  19:43:34:12\r\n     par le principal pr\u00e9venu.\r\n\r\n19:43:35:03  19:43:40:23\r\n    Les avocats des pr\u00e9venus\r\nont annonc\u00e9 vouloir faire appel.\r\n\r\n19:43:41:18  19:43:44:10\r\n    -S'organiser en catastrophe\r\n       pour aller au travail\r\n\r\n19:43:44:11  19:43:46:02\r\n  lorsque son enfant est malade.\r\n\r\n19:43:46:04  19:43:48:06\r\n           Un casse-t\u00eate\r\n     pour de nombreux parents.\r\n\r\n19:43:48:08  19:43:50:22\r\n     La loi autorise \u00e0 prendre\r\n       trois jours de cong\u00e9,\r\n\r\n19:43:51:00  19:43:53:14\r\n         mais la pression\r\n des employeurs peut \u00eatre grande.\r\n\r\n19:43:53:16  19:43:55:15\r\n             Elle est\r\n  encore accentu\u00e9e cette semaine\r\n\r\n19:43:55:17  19:43:58:09\r\n         par le directeur\r\nde l'Union patronale dans le Blick:\r\n\r\n19:43:58:11  19:44:01:07\r\n    il estime que les parents\r\ndoivent anticiper tout contretemps\r\n\r\n19:44:01:09  19:44:04:19\r\n  et s'organiser pour \u00eatre pr\u00e9sents\r\nquelles que soient les circonstances.\r\n\r\n19:44:05:04  19:44:09:00\r\n -Pour les parents, il n'est pas\r\n   toujours facile de jongler\r\n\r\n19:44:09:02  19:44:13:06\r\n        entre le travail\r\n  et les maladies des enfants.\r\n\r\n19:44:15:20  19:44:18:05\r\n     -On est parfois emb\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:44:18:07  19:44:21:02\r\n   Je suis seule avec ma fille.\r\n\r\n19:44:21:04  19:44:25:10\r\n    On ne peut pas se partager\r\n        la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:44:25:18  19:44:27:12\r\n    -Je ne prends pas beaucoup\r\n\r\n19:44:27:14  19:44:29:20\r\n    d'arr\u00eats maladie pour moi.\r\n\r\n19:44:29:22  19:44:34:22\r\nDonc si je prends pour mes enfants,\r\n     personne ne me dit rien.\r\n\r\n19:44:35:00  19:44:41:06\r\n     Mais si je suis malade,\r\n  je pr\u00e9f\u00e8re revenir travailler.\r\n\r\n19:44:41:14  19:44:47:04\r\n-Une pression, et l'Union patronale\r\n        en rajoute un peu.\r\n\r\n19:44:47:06  19:44:51:11\r\n  Selon le patron des patrons,\r\nles employ\u00e9s devraient organiser\r\n\r\n19:44:51:12  19:44:56:10\r\n      des gardes pour les cas\r\no\u00f9 leurs enfants tomberaient malade.\r\n\r\n19:44:56:11  19:44:58:13\r\n    Des propos qui choquent.\r\n\r\n19:44:58:19  19:45:01:09\r\n-Lorsque j'ai lu ces d\u00e9clarations,\r\n\r\n19:45:01:11  19:45:04:14\r\n        je me suis demand\u00e9\r\n\r\n19:45:04:16  19:45:08:10\r\nsi le pr\u00e9sident de l'Union patronale\r\n    s'est occup\u00e9 de ses enfants\r\n\r\n19:45:08:11  19:45:10:11\r\n    quand ils \u00e9taient malades !\r\n\r\n19:45:10:18  19:45:14:03\r\n-Le socialiste M.Reynard rappelle\r\n     que les grands-parents\r\n\r\n19:45:14:05  19:45:16:14\r\nne sont pas toujours \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:45:16:21  19:45:18:17\r\n    -Il y a des pistes simples,\r\n\r\n19:45:18:19  19:45:21:16\r\n flexibles, comme le t\u00e9l\u00e9travail.\r\n\r\n19:45:21:18  19:45:25:08\r\n  Il suffit d'un peu de bon sens.\r\n\r\n19:45:25:14  19:45:29:11\r\n-Pour chaque \u00e9pisode de maladie,\r\n     p\u00e8re et m\u00e8re ont droit\r\n\r\n19:45:29:13  19:45:32:05\r\n        \u00e0 un cong\u00e9 pay\u00e9\r\n     de trois jours chacun.\r\n\r\n19:45:32:07  19:45:35:08\r\n      Face \u00e0 la pol\u00e9mique,\r\n    l'Union patronale a tenu\r\n\r\n19:45:35:10  19:45:37:11\r\n     \u00e0 pr\u00e9ciser ses propos.\r\n\r\n19:45:37:17  19:45:40:23\r\n-Chacun doit analyser sa situation,\r\n\r\n19:45:41:01  19:45:43:07\r\n      et se demander comment\r\n\r\n19:45:43:09  19:45:52:05\r\nil peut s'arranger pour faire garder\r\n ses enfants apr\u00e8s ces trois jours.\r\n\r\n19:45:52:22  19:45:57:23\r\n      -Les parents peuvent\r\n       donc se rassurer.\r\n\r\n19:45:59:00  19:46:02:07\r\n  -Changement de politique dans\r\nl'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens.\r\n\r\n19:46:02:09  19:46:04:21\r\n    Ils sont les plus nombreux \r\n   \u00e0 demander l'asile en Suisse.\r\n\r\n19:46:04:23  19:46:07:18\r\nJusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, le fait d'avoir\r\n  quitt\u00e9 l'Erythr\u00e9e ill\u00e9galement\r\n\r\n19:46:07:20  19:46:09:06\r\n    suffisait \u00e0 obtenir l'asile\r\n\r\n19:46:09:08  19:46:11:16\r\n       \u00e0 cause des risques\r\n de pers\u00e9cution en cas de renvoi.\r\n\r\n19:46:11:18  19:46:13:15\r\n         Mais le Tribunal\r\n   administratif f\u00e9d\u00e9ral estime\r\n\r\n19:46:13:17  19:46:15:14\r\n   que ce n'est plus suffisant.\r\n\r\n19:46:16:23  19:46:19:02\r\n       -La Suisse se corse\r\n\r\n19:46:19:04  19:46:22:07\r\n pour les Erythr\u00e9ens souhaitant\r\n obtenir le statut de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:46:22:09  19:46:26:11\r\nLe Tribunal administratif confirme \r\nque quitter l'Erythr\u00e9e ill\u00e9galement\r\n\r\n19:46:26:12  19:46:31:20\r\net craindre des repr\u00e9sailles n'est \r\nplus un motif pour devenir r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n19:46:33:02  19:46:35:00\r\n    -Pour sortir de l'Erythr\u00e9e,\r\n\r\n19:46:35:02  19:46:36:15\r\n         il faut un visa.\r\n\r\n19:46:36:17  19:46:41:03\r\n  Mais la plupart des Erythr\u00e9ens\r\n    ne peuvent pas l'obtenir.\r\n\r\n19:46:41:11  19:46:46:04\r\n  -Plus de statut de r\u00e9fugi\u00e9, \r\n mais une admission provisoire.\r\n\r\n19:46:46:06  19:46:50:04\r\n           L'UDC juge\r\n   cette correction bienvenue.\r\n\r\n19:46:50:15  19:46:53:15\r\n    -Pour ceux qui ont vraiment\r\n\r\n19:46:53:17  19:46:56:11\r\n       des raisons de fuir,\r\n\r\n19:46:56:12  19:46:59:13\r\nil y a encore suffisamment d'options.\r\n\r\n19:46:59:15  19:47:02:17\r\n  Mais fuir son pays ill\u00e9galement\r\n\r\n19:47:02:19  19:47:08:22\r\n  n'est pas une raison suffisante\r\n       pour obtenir l'asile.\r\n\r\n19:47:09:04  19:47:11:16\r\n   -Un durcissement dangereux,\r\n   selon l'Organisation suisse\r\n\r\n19:47:11:18  19:47:15:21\r\nd'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s, qui d\u00e9nonce\r\n  cette d\u00e9cision du tribunal.\r\n\r\n19:47:16:08  19:47:18:03\r\n       -Le tribunal constate\r\n\r\n19:47:18:05  19:47:21:17\r\n que la situation n'est pas claire\r\n\r\n19:47:21:19  19:47:23:15\r\n           en Erythr\u00e9e.\r\n\r\n19:47:23:16  19:47:27:22\r\nCette d\u00e9cision a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 prise\r\n     sous la pression publique\r\n\r\n19:47:28:00  19:47:32:19\r\n   et pas parce que la situation\r\n         du pays a chang\u00e9.\r\n\r\n19:47:33:10  19:47:35:18\r\n-Le tribunal confirme l'appr\u00e9ciation\r\n\r\n19:47:35:20  19:47:38:09\r\n         du Secr\u00e9tariat\r\n     d'Etat aux migrations.\r\n\r\n19:47:38:11  19:47:41:21\r\n   Il est trop t\u00f4t pour juger\r\nde son impact sur l'immigration.\r\n\r\n19:47:41:23  19:47:45:01\r\nLe nombre de requ\u00e9rants \u00e9rythr\u00e9ens\r\n       baisse depuis un an,\r\n\r\n19:47:45:03  19:47:48:03\r\n    avant l'entr\u00e9e en vigueur\r\n        de ce changement.\r\n\r\n19:47:48:22  19:47:51:14\r\n       -Les robots occupent\r\nune place toujours plus importante\r\n\r\n19:47:51:16  19:47:52:18\r\n        dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:47:52:20  19:47:54:07\r\n Dans l'industrie en particulier.\r\n\r\n19:47:54:09  19:47:56:15\r\n        La crainte de voir\r\n  des robots prendre des emplois\r\n\r\n19:47:56:17  19:47:59:21\r\njusqu'ici assur\u00e9s par des salari\u00e9s\r\ns'invite dans le d\u00e9bat politique,\r\n\r\n19:47:59:23  19:48:05:07\r\n au Parlement europ\u00e9en ou dans la\r\ncampagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:48:05:09  19:48:07:06\r\nLa Suisse n'\u00e9chappera pas au d\u00e9bat.\r\n\r\n19:48:07:08  19:48:10:16\r\n Nous entendrons le directeur de la\r\nF\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes.\r\n\r\n19:48:10:18  19:48:12:11\r\n  Mais d'abord, tout comprendre.\r\n\r\n19:48:13:15  19:48:17:02\r\n     -Taxer les robots pour\r\n  financer un revenu universel.\r\n\r\n19:48:17:04  19:48:21:00\r\n   C'est l'id\u00e9e d\u00e9fendue par\r\nB.Hamon, le candidat socialiste.\r\n\r\n19:48:21:02  19:48:29:10\r\n Une id\u00e9e loin d'\u00eatre farfelue,\r\n selon ce professeur de droit.\r\n\r\n19:48:29:11  19:48:31:16\r\n -Ce n'est pas une id\u00e9e de gauche,\r\n\r\n19:48:31:18  19:48:34:22\r\nmais une id\u00e9e \u00e0 d\u00e9battre aujourd'hui.\r\n\r\n19:48:35:00  19:48:37:04\r\n      Elle remet en question\r\n\r\n19:48:37:06  19:48:39:00\r\n    le futur de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:48:39:02  19:48:43:23\r\n   Elle concerne tout le monde,\r\n   l'\u00e9conomie, les entreprises.\r\n\r\n19:48:44:01  19:48:46:23\r\n    C'est une id\u00e9e universelle.\r\n\r\n19:48:47:05  19:48:50:15\r\n        -Quand les robots\r\ns'occupent des t\u00e2ches r\u00e9p\u00e9titives\r\n\r\n19:48:50:17  19:48:53:17\r\n         ils permettent\r\n   une certaine \u00e9mancipation,\r\n\r\n19:48:53:19  19:48:56:22\r\n       mais ils risquent\r\n    de d\u00e9truire des emplois.\r\n\r\n19:48:57:00  19:49:00:07\r\n       Il existe maintenant\r\ndes robots dans tous les domaines,\r\n\r\n19:49:00:09  19:49:04:00\r\n     m\u00eame dans les services,\r\n   comme cette r\u00e9ceptionniste.\r\n\r\n19:49:06:11  19:49:10:20\r\n    -Si on voit que la rapidit\u00e9\r\n    du d\u00e9veloppement des robots\r\n\r\n19:49:10:21  19:49:15:03\r\n      a un impact majeur sur\r\n  l'emploi et la s\u00e9curit\u00e9 sociale\r\n\r\n19:49:15:05  19:49:19:07\r\n      peut-\u00eatre que l'action\r\n    pourrait \u00eatre assez rapide.\r\n\r\n19:49:19:15  19:49:23:07\r\n   -L'UE d\u00e9bat de la cr\u00e9ation \r\n   d'une personne \u00e9lectronique\r\n\r\n19:49:23:09  19:49:26:15\r\n       sujette \u00e0 l'imp\u00f4t,\r\n comme les personnes physiques.\r\n\r\n19:49:26:17  19:49:30:15\r\n   La r\u00e9volution industrielle\r\n avait d\u00e9j\u00e0 conduit au 19\u00e8me s.\r\n\r\n19:49:30:17  19:49:34:18\r\n   \u00e0 cr\u00e9er la personne morale\r\n  et l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:49:36:22  19:49:40:16\r\n    -Les soci\u00e9t\u00e9s, c'est rien,\r\n   c'est une fiction juridique.\r\n\r\n19:49:40:18  19:49:44:05\r\n      Le droit a dit un jour,\r\n      \u00e0 certaines conditions,\r\n\r\n19:49:44:07  19:49:48:04\r\n     les actionnaires peuvent\r\n   cr\u00e9er une nouvelle personne.\r\n\r\n19:49:48:06  19:49:53:14\r\n  Elle devient un sujet de droit,\r\n  puis un sujet de droit fiscal.\r\n\r\n19:49:53:21  19:49:58:11\r\n        -L'Etat pourrait\r\n   taxer le revenu des robots.\r\n\r\n19:50:04:21  19:50:07:17\r\n      La machine au service\r\n de l'homme et pas le contraire.\r\n\r\n19:50:07:19  19:50:09:15\r\nC'est le but de ce nouvel imp\u00f4t,\r\n\r\n19:50:09:17  19:50:12:06\r\n         avec le risque\r\n     de taxer l'innovation.\r\n\r\n19:50:12:07  19:50:14:09\r\n Le d\u00e9bat ne fait que commencer.\r\n\r\n19:50:15:15  19:50:17:06\r\n     -Blaise Matthey, bonsoir.\r\n\r\n19:50:17:08  19:50:22:08\r\n  La rar\u00e9faction du travail avec \r\n ce qu'on appelle l'industrie 4.0,\r\n\r\n19:50:22:10  19:50:23:18\r\n        c'est une r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n\r\n19:50:29:20  19:50:34:16\r\n Est-ce que vous entrez en mati\u00e8re\r\n       sur une taxe robot ?\r\n\r\n19:50:34:20  19:50:43:04\r\n-La taxe sur les robots fait partie\r\n   d'un d\u00e9bat \u00e0 avoir l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:50:43:08  19:50:45:17\r\n Si c'est pour rajouter une taxe,\r\n          \u00e7a n'ira pas.\r\n\r\n19:50:45:21  19:50:50:23\r\n    Il faut envisager cela dans\r\n    une perspective plus large.\r\n\r\n19:50:51:03  19:50:55:16\r\n   Il faut voir l'impact que \u00e7a\r\n   aura sur l'emploi notamment.\r\n\r\n19:50:55:20  19:50:59:11\r\n     -Une taxe compensatoire,\r\n          pourquoi pas,\r\n\r\n19:50:59:14  19:51:01:21\r\n         mais \u00e0 condition\r\n    d'en supprimer une autre ?\r\n\r\n19:51:02:01  19:51:04:10\r\n      -Il va falloir se poser\r\n           des questions\r\n\r\n19:51:04:13  19:51:09:20\r\n    sur l'imp\u00f4t sur le revenu.\r\n\r\n19:51:10:00  19:51:13:04\r\n On ne peut pas instaurer une taxe\r\n     seulement sur les robots.\r\n\r\n19:51:13:08  19:51:16:17\r\n      Il faut aussi se poser\r\n  la question de la comp\u00e9titivit\u00e9\r\n\r\n19:51:16:21  19:51:22:19\r\n      et de l'innovation qui\r\n    est fondamentale en Suisse.\r\n\r\n19:51:23:01  19:51:27:17\r\n -Supprimer l'imp\u00f4t sur le revenu,\r\n\r\n19:51:27:21  19:51:32:00\r\n est-ce qu'il n'y a pas une fa\u00e7on\r\n de s'engouffrer dans la br\u00e8che ?\r\n\r\n19:51:32:04  19:51:37:11\r\n   -Je ne crois pas que ce soit\r\n        de l'opportunisme.\r\n\r\n19:51:37:14  19:51:40:22\r\nIntroduire une taxe sur les robots,\r\n    c'est aussi une r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:51:41:02  19:51:43:14\r\n Elle a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e essentiellement\r\n\r\n19:51:43:19  19:51:46:21\r\n      par des gens de gauche\r\n       au niveau politique.\r\n\r\n19:51:47:01  19:51:49:18\r\n    Le professeur Oberson pense\r\n      que c'est plus partag\u00e9.\r\n\r\n19:51:49:22  19:51:52:01\r\n      Donc pas de fantasmes.\r\n\r\n19:51:52:05  19:51:54:08\r\nIl faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette question.\r\n\r\n19:51:54:11  19:51:57:17\r\n   Il faut regarder l'impact de\r\n la robotisation sur les emplois.\r\n\r\n19:51:57:21  19:52:00:16\r\n    Sans emp\u00eacher l'innovation.\r\n\r\n19:52:00:20  19:52:03:15\r\n-Est-ce que ce souci sur l'emploi,\r\n        vous le partagez ?\r\n\r\n19:52:03:19  19:52:05:22\r\n          -Plus ou moins.\r\n\r\n19:52:06:02  19:52:08:16\r\n  Il y a des th\u00e8ses sur le sujet.\r\n\r\n19:52:08:20  19:52:11:18\r\n      La derni\u00e8re estimation\r\n     pense que la destruction\r\n\r\n19:52:11:22  19:52:15:09\r\n    ne sera pas aussi massive\r\n  que ce qu'on disait au d\u00e9part.\r\n\r\n19:52:15:11  19:52:17:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:52:17:06  19:52:19:15\r\n Que devraient faire les m\u00e9decins\r\n    si je devais me retrouver\r\n\r\n19:52:19:17  19:52:21:17\r\n            inconscient,\r\ngravement atteint et pour toujours ?\r\n\r\n19:52:21:19  19:52:24:06\r\n     Tout le monde ne souhaite\r\n   pas \u00eatre r\u00e9anim\u00e9 \u00e0 tout prix.\r\n\r\n19:52:24:08  19:52:27:02\r\nC'est possible de le faire savoir,\r\n \u00e0 condition de s'y prendre t\u00f4t.\r\n\r\n19:52:27:04  19:52:28:19\r\nCe sont les directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n19:52:28:21  19:52:32:08\r\n         Elles font partie\r\nde la prise en charge des patients.\r\n\r\n19:52:33:09  19:52:38:02\r\n    -Dani\u00e8le Porchet, 80 ans,\r\nr\u00e9dige ses directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n19:52:38:04  19:52:41:08\r\n      Un document qui doit\r\npermettre au corps m\u00e9dical d'agir\r\n\r\n19:52:41:10  19:52:44:23\r\n    selon ses d\u00e9sirs, si elle se\r\nretrouvait incapable de discernement\r\n\r\n19:52:45:01  19:52:47:15\r\n        avec des l\u00e9sions\r\n   irr\u00e9versibles \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:52:48:19  19:52:53:07\r\n   -Je dis qu'en cas d'accident\r\n        c\u00e9r\u00e9bral ou autre,\r\n\r\n19:52:53:09  19:52:57:22\r\n         je ne d\u00e9sire pas\r\n      qu'on prolonge ma vie.\r\n\r\n19:52:57:23  19:53:00:12\r\n  J'ai tr\u00e8s peur de me retrouver\r\n\r\n19:53:00:14  19:53:03:15\r\ndans un EMS, nourrie \u00e0 la cuill\u00e8re.\r\n\r\n19:53:03:17  19:53:10:15\r\n    Ca me semble tr\u00e8s important\r\nde garder sa dignit\u00e9 jusqu'au bout.\r\n\r\n19:53:11:20  19:53:14:11\r\n      -Dani\u00e8le ne souhaite\r\n       pas \u00eatre r\u00e9anim\u00e9e\r\n\r\n19:53:14:12  19:53:17:01\r\n        si son autonomie\r\n      n'est plus garantie.\r\n\r\n19:53:17:03  19:53:19:17\r\n        Elle ne veut pas\r\nnon plus \u00eatre nourrie par sonde,\r\n\r\n19:53:19:19  19:53:21:17\r\nou soign\u00e9e avec des antibiotiques.\r\n\r\n19:53:21:19  19:53:25:09\r\n   Son refus de l'\"acharnement\r\n  th\u00e9rapeutique\" est un message\r\n\r\n19:53:25:11  19:53:28:18\r\n   qui peut sembler difficile \r\n  \u00e0 entendre pour les m\u00e9decins.\r\n\r\n19:53:30:21  19:53:32:14\r\n     -Quand on ne conna\u00eet pas\r\n\r\n19:53:32:16  19:53:34:14\r\n      la volont\u00e9 du patient,\r\n\r\n19:53:34:16  19:53:37:20\r\nparfois on entame des r\u00e9animations,\r\n  parce qu'on a tr\u00e8s peu de temps\r\n\r\n19:53:37:22  19:53:39:12\r\n pour sauver la vie d'un patient.\r\n\r\n19:53:39:14  19:53:43:22\r\n   Mais on l'interrompt une fois\r\nqu'on a l'information que le patient\r\n\r\n19:53:44:00  19:53:46:01\r\n     ne veut pas \u00eatre r\u00e9anim\u00e9.\r\n\r\n19:53:47:05  19:53:50:19\r\n  -D'o\u00f9 l'importance de r\u00e9diger\r\n   ces directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n19:53:50:21  19:53:54:00\r\n        Elles sont d\u00e9pos\u00e9es\r\nchez le repr\u00e9sentant th\u00e9rapeutique,\r\n\r\n19:53:54:02  19:53:56:18\r\n   comme le m\u00e9decin traitant.\r\n\r\n19:53:56:20  19:53:59:09\r\n        Si les directives\r\n     anticip\u00e9es font d\u00e9faut,\r\n\r\n19:53:59:11  19:54:03:09\r\n  le CHUV offre la possibilit\u00e9 \r\n de faire appel \u00e0 des aum\u00f4niers,\r\n\r\n19:54:03:11  19:54:06:18\r\n     qui font le lien entre\r\n la famille et le corps m\u00e9dical.\r\n\r\n19:54:07:06  19:54:09:21\r\n       -En entendant ce que\r\n     les familles nous disent\r\n\r\n19:54:10:00  19:54:12:05\r\n    sur les valeurs du patient,\r\n\r\n19:54:12:07  19:54:14:00\r\n          sa spiritualit\u00e9\r\n\r\n19:54:14:02  19:54:17:00\r\n      au sens large du terme,\r\n     on essaie de reconstruire\r\n\r\n19:54:17:02  19:54:21:11\r\n  la volont\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9e du patient.\r\n\r\n19:54:21:18  19:54:24:12\r\n    -On estime que 10 \u00e0 15 %\r\n        de la population\r\n\r\n19:54:24:14  19:54:28:11\r\na r\u00e9dig\u00e9 ces directives anticip\u00e9es:\r\n      un faible pourcentage.\r\n\r\n19:54:28:13  19:54:33:00\r\nDani\u00e8le, elle, continue \u00e0 profiter\r\n  de sa vie, sans prise de t\u00eate,\r\n\r\n19:54:33:02  19:54:37:20\r\n     mais avec l'assurance\r\n que sa volont\u00e9 sera respect\u00e9e.\r\n\r\n19:54:39:19  19:54:44:08\r\n   -Je ne veux pas qu'on d\u00e9cide \r\n  pour moi de me maintenir en vie\r\n\r\n19:54:44:10  19:54:47:20\r\n          s'il n'y a plus\r\n      aucun int\u00e9r\u00eat pour moi.\r\n\r\n19:54:47:22  19:54:50:07\r\n    J'y r\u00e9fl\u00e9chis pas souvent,\r\n\r\n19:54:50:09  19:54:53:02\r\nmais je veux que ce soit en ordre.\r\n\r\n19:54:53:14  19:54:55:20\r\n-Oser se confronter \u00e0 sa propre mort\r\n\r\n19:54:55:22  19:54:58:13\r\n      devient un exercice\r\n   de plus en plus difficile.\r\n\r\n19:54:58:15  19:55:02:22\r\nMieux vaut s'y int\u00e9resser assez t\u00f4t,\r\n  c'est une a\u00een\u00e9e qui vous le dit.\r\n\r\n19:55:04:00  19:55:06:13\r\n-A Neuch\u00e2tel, 33 poursuites p\u00e9nales\r\n         ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es\r\n\r\n19:55:06:15  19:55:08:17\r\ncontre les ultras du club du FC Sion.\r\n\r\n19:55:08:19  19:55:10:19\r\n       Ils sont poursuivis\r\n     suite \u00e0 des d\u00e9bordements\r\n\r\n19:55:10:21  19:55:13:06\r\n      survenus lors du match\r\n   entre Neuch\u00e2tel Xamax et Sion\r\n\r\n19:55:13:08  19:55:14:18\r\n     le 18 septembre dernier.\r\n\r\n19:55:14:20  19:55:16:05\r\n     La police neuch\u00e2teloise,\r\n\r\n19:55:16:07  19:55:18:11\r\n         en collaboration\r\n  avec les autorit\u00e9s valaisannes,\r\n\r\n19:55:18:12  19:55:20:09\r\n      a identifi\u00e9 les auteurs\r\n          des violences.\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:21:18\r\n    Les infractions concernent\r\n\r\n19:55:21:20  19:55:23:15\r\n          l'interdiction\r\n     de dissimuler son visage\r\n\r\n19:55:23:17  19:55:25:17\r\n         et l'utilisation\r\n     d'engins pyrotechniques.\r\n\r\n19:55:25:19  19:55:27:20\r\n          Ils pourraient\r\n     \u00eatre interdits de stade.\r\n\r\n19:55:28:04  19:55:31:08\r\nLes Jeux olympiques de 2026 suscitent\r\n    beaucoup d'app\u00e9tit en Suisse.\r\n\r\n19:55:31:10  19:55:33:03\r\nSion sera candidate avec un projet\r\n\r\n19:55:33:05  19:55:35:08\r\n           qui englobe\r\n les cantons de Vaud et de Berne.\r\n\r\n19:55:35:10  19:55:37:17\r\n       En Suisse al\u00e9manique,\r\n     les Grisons se profilent.\r\n\r\n19:55:37:19  19:55:40:15\r\nMais dans un canton qui a r\u00e9cemment\r\n      refus\u00e9 une candidature,\r\n\r\n19:55:40:17  19:55:42:22\r\n       il s'agit maintenant\r\n     de convaincre le peuple.\r\n\r\n19:55:43:00  19:55:45:03\r\n      Scrutin le 12 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:55:46:03  19:55:50:08\r\n-Il a l\u00e9gu\u00e9 son h\u00f4tel \u00e0 sa fille,\r\n  mais vient parfois cuisiner.\r\n\r\n19:55:50:10  19:55:53:23\r\n   Dumeng Giovanoli multiplie\r\n   les fonctions en Engadine.\r\n\r\n19:55:54:01  19:55:57:17\r\n Mais ce septuag\u00e9naire a d'abord\r\n     remport\u00e9 des m\u00e9dailles.\r\n\r\n19:55:57:19  19:56:04:05\r\nJeux de Grenoble en 1968, il est \r\n4\u00e8me du sp\u00e9cial, 2\u00e8me du combin\u00e9.\r\n\r\n19:56:04:07  19:56:09:22\r\nCinquante ans plus tard, il fait\r\ncampagne pour des JO, chez lui.\r\n\r\n19:56:11:10  19:56:14:02\r\n   -Je crois que c'est important\r\n\r\n19:56:14:04  19:56:16:13\r\n    que les Grisons s'engagent\r\n\r\n19:56:16:15  19:56:20:07\r\n     de nouveau avec \u00e9nergie\r\n pour un grand \u00e9v\u00e9nement mondial.\r\n\r\n19:56:20:09  19:56:24:01\r\n      Nous devons de nouveau\r\n   nous positionner pour r\u00e9agir\r\n\r\n19:56:24:03  19:56:30:10\r\n      \u00e0 la crise touristique\r\n         que nous vivons.\r\n\r\n19:56:30:16  19:56:33:20\r\n      -A St-Moritz, les JO,\r\n    c'est d'abord l'histoire.\r\n\r\n19:56:33:22  19:56:39:18\r\n1924 puis 1948, la station accueille\r\n    le rendez-vous au pied lev\u00e9.\r\n\r\n19:56:39:20  19:56:44:08\r\nAujourd'hui, le stade appartient\r\n       \u00e0 un riche priv\u00e9.\r\n\r\n19:56:44:10  19:56:47:18\r\nMais on r\u00eave \u00e0 de nouveaux Jeux.\r\n\r\n19:56:47:20  19:56:50:20\r\n   Avec Zurich pour le hockey.\r\n\r\n19:56:51:09  19:56:53:23\r\n     -Il y a de la nostalgie,\r\n\r\n19:56:54:01  19:56:56:12\r\n   mais aussi le voeu d'utiliser\r\n\r\n19:56:56:14  19:56:59:01\r\ndes infrastructures d\u00e9j\u00e0 en place.\r\n\r\n19:56:59:03  19:57:03:00\r\n   Et avoir les Jeux en Suisse,\r\n   c'est le moyen de r\u00e9pliquer\r\n\r\n19:57:03:02  19:57:07:04\r\n aux oligarques et aux dictatures.\r\n\r\n19:57:07:10  19:57:10:23\r\n   -C'est les pr\u00e9paratifs pour\r\nles championnats du monde de ski.\r\n\r\n19:57:11:01  19:57:13:18\r\n       C'est un argument:\r\n   l'habitude des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:57:13:20  19:57:18:01\r\nMais les Grisons ont d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9\r\n  en 2013 un projet pour 2022\r\n\r\n19:57:18:03  19:57:21:23\r\n concentr\u00e9 autour de deux sites:\r\n     Davos et Saint-Moritz.\r\n\r\n19:57:22:01  19:57:25:16\r\n      Cette fois-ci, les Jeux\r\nengloberaient l'ensemble du canton.\r\n\r\n19:57:27:23  19:57:30:11\r\nReste un hic: Zurich s'est montr\u00e9e\r\n\r\n19:57:30:12  19:57:33:06\r\n     sceptique, voire hostile,\r\n\r\n19:57:33:08  19:57:35:17\r\n       \u00e0 une participation.\r\n\r\n19:57:36:07  19:57:40:03\r\n  Autant dire que les opposants\r\nvoient encore d'autres probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:57:40:20  19:57:43:04\r\n -Nous ne pensons pas que les Jeux\r\n\r\n19:57:43:06  19:57:45:11\r\n     soient le rem\u00e8de miracle\r\n\r\n19:57:45:13  19:57:47:12\r\naux probl\u00e8mes que conna\u00eet la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:57:47:14  19:57:52:07\r\n     On sait qu'ils provoquent\r\n    surtout de grands dommages.\r\n\r\n19:57:52:16  19:57:56:11\r\n     -Mais on aime rappeler\r\n le pass\u00e9 olympique de St-Moritz\r\n\r\n19:57:56:13  19:58:00:10\r\n     quand il est question\r\n d'autres candidatures suisses.\r\n\r\n19:58:01:05  19:58:03:17\r\n              -A B\u00e2le,\r\nla fondation Beyeler f\u00eate ses 20 ans.\r\n\r\n19:58:03:19  19:58:07:02\r\n    Elle s'offre pour l'occasion\r\nles plus grands noms de la peinture.\r\n\r\n19:58:07:04  19:58:08:18\r\n Avec, en ce moment, Claude Monet.\r\n\r\n19:58:08:20  19:58:13:05\r\nPour le plaisir d'admirer ces toiles\r\nqui sont les plus connues au monde.\r\n\r\n19:58:14:16  19:58:21:16\r\n...\r\n\r\n19:58:21:18  19:58:24:16\r\n     -Chacune de ses toiles\r\n    est une ode \u00e0 la nature.\r\n\r\n19:58:24:18  19:58:28:07\r\n       Jouant subtilement\r\n avec les reflets et les ombres,\r\n\r\n19:58:28:09  19:58:30:20\r\nMonet cr\u00e9e des atmosph\u00e8res magiques\r\n\r\n19:58:30:22  19:58:33:16\r\n      et offre une nouvelle\r\n        vision du monde.\r\n\r\n19:58:37:13  19:58:42:04\r\n   -Ce qui m'a toujours fascin\u00e9\r\n\r\n19:58:42:06  19:58:45:10\r\n    chez Monet, c'est sa fa\u00e7on\r\n\r\n19:58:45:11  19:58:47:15\r\nde m\u00ealer les reflets \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:58:47:17  19:58:51:17\r\n          On ne sait plus\r\n   ce qui est en haut ou en bas.\r\n\r\n19:58:51:19  19:58:56:16\r\n  On a m\u00eame parfois l'impression\r\n    que sa peinture est pr\u00eate\r\n\r\n19:58:56:18  19:59:00:10\r\n       \u00e0 sortir de la toile.\r\n\r\n19:59:03:17  19:59:07:04\r\n   -Cette exposition pr\u00e9sente\r\n   une soixantaine de toiles.\r\n\r\n19:59:07:06  19:59:10:05\r\n       La vie et l'oeuvre\r\n     de Monet ne font qu'un.\r\n\r\n19:59:10:07  19:59:15:00\r\n  Comme en t\u00e9moigne ce tableau,\r\nselon ce descendant de l'artiste.\r\n\r\n19:59:18:03  19:59:21:07\r\n  -Ma grand-m\u00e8re est n\u00e9e en 1873,\r\n\r\n19:59:21:09  19:59:24:12\r\n      le tableau est de 1887.\r\n\r\n19:59:24:14  19:59:28:11\r\n   Et il y a Suzanne et Marthe,\r\n\r\n19:59:28:13  19:59:31:21\r\n     donc c'est ma grand-m\u00e8re\r\n      et mes grands-tantes.\r\n\r\n19:59:32:06  19:59:37:21\r\n  Au d\u00e9but, il va aller chercher\r\ndes motifs qui sont autour de lui.\r\n\r\n19:59:37:22  19:59:43:22\r\n        La Seine, l'Epte,\r\n   m\u00eame la cath\u00e9drale de Rouen.\r\n\r\n19:59:44:00  19:59:49:13\r\n    Petit \u00e0 petit, il resserre \r\n   la situation, jusqu'\u00e0 d\u00e9cider\r\n\r\n19:59:49:15  20:00:00:09\r\n de cr\u00e9er un bassin, pour ne plus\r\n se concentrer que sur ce point.\r\n\r\n20:00:00:11  20:00:06:20\r\n C'est une d\u00e9marche conceptuelle.\r\n\r\n20:00:08:20  20:00:12:02\r\n    -Paysages m\u00e9diterran\u00e9ens,\r\n     les falaises d'Etretat,\r\n\r\n20:00:12:04  20:00:15:11\r\n     Monet d\u00e9cline les lieux\r\n       qu'il affectionne.\r\n\r\n20:00:15:12  20:00:20:19\r\n   Des oeuvres \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 la\r\nfondation Bayeler jusqu'\u00e0 fin mai.\r\n\r\n20:00:23:16  20:00:27:01\r\n  -Je vous rappelle l'information\r\n     exclusive de ce journal:\r\n\r\n20:00:27:03  20:00:30:11\r\nSamira Asgari s'est pos\u00e9e \u00e0 Boston\r\n   il y a tout juste une heure.\r\n\r\n20:00:30:12  20:00:34:02\r\nCette Iranienne, docteure de l'EPFL,\r\n\u00e9tait frapp\u00e9e par le d\u00e9cret am\u00e9ricain\r\n\r\n20:00:34:04  20:00:36:15\r\n      sur les ressortissants \r\n      de sept pays musulmans.\r\n\r\n20:00:36:17  20:00:39:18\r\nElle a finalement pu rallier les USA\r\n\r\n20:00:39:20  20:00:43:08\r\n  suite \u00e0 une d\u00e9cision temporaire\r\n   de la cour du Massachussetts,\r\n\r\n20:00:43:10  20:00:46:01\r\n permettant \u00e0 tous les d\u00e9tenteurs\r\n        d'un visa valable\r\n\r\n20:00:46:03  20:00:47:15\r\n     d'embarquer pour Boston.\r\n\r\n20:00:47:23  20:00:49:21\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:49:23  20:00:52:17\r\n         Je vous retrouve\r\n     demain \u00e0 12h45 et 19h30.\r\n\r\n20:00:52:19  20:00:54:23\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:55:01  20:00:59:11\r\n      Sous-titrage SWISS TXT:\r\nA.Huber, R.Katiyunguruza, M.Kastrati,\r\n  V.Gerber, E.Gattlen, C.Mohnhaupt\r\n\r\n20:00:59:13  20:01:04:06\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20H05 \"Le Doc\"\r\n20H55 T\u00e9l\u00e9film: \"Sources assassines\"\r\n\r\n20:01:04:08  20:01:08:07\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n20H05 \"Les experts: Cyber\"\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029665\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:00 > 0:00:05) [91%] : \r\nElle s'est pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s 2 tentatives infructueuses, c'est Dream verglas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:09) [81%] : \r\nJe crois qu'on va faire comme \u00e7a agit hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:15 > 0:00:16) [68%] : \r\nBon bien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:19 > 0:00:25) [79%] : \r\nMais je vais dire infructueuse lance son un peu plus franchement le jeu oui je sors infructueuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:27 > 0:00:32) [81%] : \r\nOui, non, non, l'intro \u00c9tats-Unis apr\u00e8s 2 tentatives infructueuses Sedrine Verga non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:49 > 0:00:53) [84%] : \r\nSur son sur son nom, c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:55 > 0:00:55) [94%] : \r\nNon, non mais c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:47) [91%] : \r\nBonsoir et soyez les bienvenus, voici les titres de ce 3 f\u00e9vrier il aura fallu 3 tentatives \u00e0 Samira Asgari pour rejoindre les \u00c9tats-Unis, cette Iranienne de les PFL emp\u00each\u00e9 de poursuivre ses \u00e9tudes \u00e0 Harvard par le d\u00e9cret anti- immigration Donald Trump, elle s'est pos\u00e9e il y a quelques minutes, \u00e0 Boston, la r\u00e9ponse des europ\u00e9ens \u00e0 Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a pas \u00e0 dire ce que doit \u00eatre l'Europe pour Fran\u00e7ois Hollande, les chefs d'\u00e9tat de l'Union europ\u00e9enne se sont r\u00e9unis \u00e0 Malte pour un sommet nous retrouverons notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Isabelle Ory \u00e0 La Valette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:48 > 0:03:02) [92%] : \r\nC'est un casse- t\u00eate pour les parents, organis\u00e9e en catastrophe la garde d'un enfant malade \u00e0 quoi les employ\u00e9es sont-ils tenus en Suisse et Union patronale suscite la pol\u00e9mique en affirmant que les parents devraient anticiper cette \u00e9ventualit\u00e9 pour \u00eatre fid\u00e8le au poste, quoi qu'il arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:04 > 0:03:32) [91%] : \r\nGrand format, ce soir sur les directives anticip\u00e9es qu'est ce que je veux que les m\u00e9decins fassent si je me retrouve inconscient et touch\u00e9 \u00e0 jamais, de nombreuses personnes ne veulent pas \u00eatre r\u00e9anim\u00e9e \u00e0 tout prix les technologies bouleverse le monde du travail, les robots menace d\u00e9j\u00e0 des emplois, alors faut-il les taxer pour compenser l'id\u00e9e \u00e9merge le patron des patrons romands Blaise Matthey prend position sur ce plateau et pour le plaisir des yeux en fin de journal, l'Exposition qui fera date, elle est consacr\u00e9e \u00e0 Claude Monet \u00e0 la Fondation Beyeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:35 > 0:04:03) [94%] : \r\nC'est une information de notre r\u00e9daction vous racontions l'histoire dans ce journal de Samira Asgari elle est iranienne, Docteur de l'EPFL, elle devait quitter Lausanne le week- end dernier pour poursuivre sa carri\u00e8re aux \u00c9tats-Unis, mais elle a \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 d'embarquer suite au d\u00e9cret am\u00e9ricain touchant les ressortissants de sept pays musulmans, selon nos informations, elle s'est finalement pos\u00e9 il y a quelques minutes aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s 2 tentatives infructueuses, ce voyage elle devenue le symbole de la r\u00e9sistance face \u00e0 la politique de Donald Trump C\u00e9dric verglas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:05 > 0:04:34) [94%] : \r\nLa 3\u00e8me tentative aura donc \u00e9t\u00e9 la bonne l'avion dans lequel se trouve Samira Asgari partis de Francfort en fin de matin\u00e9e, a atterri, il y a quelques minutes \u00e0 l'a\u00e9roport Logan de Boston, un retournement de situation inattendu qui s'explique par une d\u00e9cision temporaire de la Cour du Massachusetts stipulant que toutes les personnes au b\u00e9n\u00e9fice d'un VISA valable sont autoris\u00e9s \u00e0 embarquer pour Boston, selon nos informations, Lufthansa acceptera tous les passagers jusqu'au 5 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:35 > 0:04:48) [94%] : \r\nEn raison d'une d\u00e9cision de la Cour de District du Massachusetts, le d\u00e9cret est suspendu sur les vols pour Boston jusqu'au 5 f\u00e9vrier 2017, tous les passagers avec un document de voyage valables sont autoris\u00e9s \u00e0 embarquer dans les vols Lufthansa pour Boston.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:48 > 0:05:22) [94%] : \r\nLa d\u00e9cision \u00e9mise le 29 janvier dernier valable 7 jours et pour toutes les compagnies a\u00e9riennes veulent en direction de Boston, la chercheuse iranienne de l'EPFL engag\u00e9e \u00e0 Harvard avait \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9e 2 fois en moins de 5 jours, le 28 janvier \u00e0 Francfort puis le 31 janvier \u00e0 l'a\u00e9roport de Kloten en cause le d\u00e9cret anti- immigration sign\u00e9 vendredi par Donald Trump et l'\u00c9tat du Massachusetts a ouvert une br\u00e8che tr\u00e8s temporaire dont la fermeture des fronti\u00e8res am\u00e9ricaines en attendant que, peut-\u00eatre, d'autres s'ouvrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:24 > 0:05:32) [95%] : \r\nVoil\u00e0 et Samira Asgari qui s'est donc pos\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, nous n'avons pas encore pu confirmer si elle a pu entrer ou non sur territoire am\u00e9ricain \u00e0 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:33 > 0:05:47) [93%] : \r\nEt la politique, les d\u00e9clarations de Donald Trump irrite les dirigeants europ\u00e9ens, ils \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 Malte aujourd'hui Fran\u00e7ois Hollande, s'est fait le porte- parole d'une Europe indign\u00e9e, un pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a pas \u00e0 dire ce que doit ou ne doit plus \u00eatre l'Europe, ce sont ses mots Marks chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:48 > 0:06:21) [95%] : \r\nBranle-bas de combat pour les dirigeants europ\u00e9ens r\u00e9unis, depuis ce matin derri\u00e8re l'enceinte fortifi\u00e9e de La Valette, \u00e0 Malte, un lieu symbolique, en plein coeur de la M\u00e9diterran\u00e9e pour \u00e9voquer le drame des r\u00e9fugi\u00e9s, principal point \u00e0 l'ordre du jour, mais aussi pour r\u00e9affirmer certaines valeurs qui fondent le projet europ\u00e9en, car les 28 sortent l\u00e9g\u00e8rement groggy de cette derni\u00e8re semaine marqu\u00e9e par les p\u00e9rip\u00e9ties li\u00e9es \u00e0 la mise en place de l'administration Trump aux \u00c9tats-Unis, le nouveau locataire de la Maison- Blanche appr\u00e9cie peu l'Union europ\u00e9enne et ses institutions, son nouvel ambassadeur \u00e0 Bruxelles non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:21 > 0:06:35) [92%] : \r\nPlus \u00e0 en croire cette interview produite et diffus\u00e9e voici quelques jours par la BBC \u00e0 dans une carri\u00e8re pr\u00e9c\u00e9dente, j'avais un poste diplomatique o\u00f9 j'ai contribu\u00e9 \u00e0 faire s'\u00e9crouler l'Union sovi\u00e9tique, peut-\u00eatre bien qu'il y a maintenant une autre union qui m\u00e9riterait d'\u00eatre domestiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:35 > 0:06:46) [93%] : \r\nPour les Europ\u00e9ens, cette fois-ci, la coupe est pleine, apr\u00e8s la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald Task c'est ce matin Fran\u00e7ois Hollande qui a r\u00e9pliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:46 > 0:07:05) [95%] : \r\n\u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Malte, j'ai r\u00e9agi lorsque Donald Trump a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait merveilleux de quitter pour un pays de l'Union europ\u00e9enne, tout simplement parce que il n'a pas \u00e0 se m\u00ealer de ce qu'est la vie de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:07 > 0:07:14) [95%] : \r\nPeut avoir des jugements, mais c'est \u00e0 l'Europe de d\u00e9cider combien elle doit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:17 > 0:07:25) [95%] : \r\nEt comment elle doit vivre, pas encore d'avis de temp\u00eate sur l'Atlantique, mais dans la M\u00e9diterran\u00e9e, au large de l'\u00eele de Malte, le vent se l\u00e8ve doucement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:26 > 0:07:36) [91%] : \r\nEt nous partons pour La Valette, vous avez suivi ce sommet Isabelle Ory alors Isabelle, on a entendu quelques-uns des poids lourds de l'union mais ce que les Europ\u00e9ens sont parvenus \u00e0 afficher un front uni face \u00e0 ces d\u00e9clarations de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:38 > 0:08:44) [91%] : \r\nIls n'ont pas vraiment essay\u00e9 en fait hein, il n'y a pas de texte publi\u00e9 en commun aujourd'hui sur la relation transatlantique, les 28 ans ont parler au d\u00e9jeuner, puis chaque chef d'\u00c9tat est sorti pour faire sa conf\u00e9rence de presse pour donner sa version exactement en m\u00eame temps, alors ceux qui ont \u00e9cout\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ont eu droit \u00e0 un discours muscl\u00e9, ceux qui ont \u00e9cout\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en ont eu droit \u00e0 un discours de synth\u00e8se, Donald Tusk, a dit que prot\u00e9ger la relation avec les \u00c9tats-Unis, \u00e9tait la plus haute priorit\u00e9 il voulait calmer le jeu, mais je ne sais pas ce qu'on a entendu les journalistes hongrois ou polonais, parce que c'est de l'Est tant que vient la discorde depuis 2 semaines en Roumanie, en Hongrie, en Pologne, on applaudit les d\u00e9cisions de Donald de Donald Trump, qui en fait place les int\u00e9r\u00eats de de son \u00e9tat, avant tout le reste, sans s'embarrasser de valeurs et de principes, alors la seule chose que les Europ\u00e9ens en fait aujourd'hui, c'est de glisser une phrase dans leurs d\u00e9clarations sur les migrations une phrase o\u00f9 il rappelle qu'ils sont attach\u00e9s aux droits de l'homme et au respect des valeurs, c'est par un tweet fracassants, hein, c'est plut\u00f4t un message subliminal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:45 > 0:09:03) [92%] : \r\nMerci Isabelle et puis vous parliez de cette d\u00e9claration sur l'immigration, c'\u00e9tait \u00e9videmment lors du jour principal entre les Europ\u00e9ens aujourd'hui, ce matin encore un millier de personnes ont \u00e9t\u00e9 recueillis par les garde- c\u00f4tes italiens en M\u00e9diterran\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne veut mettre fin \u00e0 ses travers\u00e9es entre la Libye et l'Italie leur plan passe par une aide financi\u00e8re aux autorit\u00e9s libyennes Antoine si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:05 > 0:09:46) [95%] : \r\nLe lieu n'aurait pas pu \u00eatre mieux trouver car c'est bien au centre de la M\u00e9diterran\u00e9e que les dirigeants europ\u00e9ens se sont pench\u00e9s sur l'\u00e9pineuse question de la migration au coeur des pr\u00e9occupations la route entre la Libye et l'Italie, un axe emprunt\u00e9 par plus de 180000 migrants en 2016 et sur lequel pr\u00e8s de 5000 personnes ont perdu la vie, les membres de l'Union veulent fermer cette route et pour y parvenir, plusieurs pistes sont explor\u00e9es : le renforcement de ses fronti\u00e8res maritimes, l'Union europ\u00e9enne l'a d\u00e9j\u00e0 mis en place Mar\u00e9e Nostrum Triton autant d'op\u00e9rations qui contribuent \u00e0 sauver des vies, mais qui en soi ne peuvent emp\u00eacher l'arriv\u00e9e des migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:47 > 0:10:04) [89%] : \r\nIl y a de sauvetage qui sont faits \u00e0 la limite des eaux territoriales libyennes, ce qui oblige l'Union \u00e0 d\u00e9barquer des personnes en Europe et donc \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 leur demande d'asile, si des op\u00e9rations sont faites plus proche des c\u00f4tes, l'Europe esp\u00e8re pouvoir ramener les personnes en Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:04 > 0:10:26) [93%] : \r\nAgir en amont en Libye, c'est l'une des autres solutions retenues par les Europ\u00e9ens, Bruxelles va financer les gardes- c\u00f4tes libyens ainsi que la construction de camps pour les migrants un projet d\u00e9cri\u00e9 par de nombreuses ONG et m\u00eame par le haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, car l'instabilit\u00e9 r\u00e8gne dans le pays et les migrants, ils subissent de nombreuses exactions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:27 > 0:10:42) [93%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne veut absolument limiter les arriv\u00e9es, mais en m\u00eame temps on ne peut pas simplement refoul\u00e9s, les gens, c'est pas acceptable du point de vue des droits humains, donc l'Union europ\u00e9enne essaye de mettre en place un syst\u00e8me qui tient les gens \u00e0 distance tout en leur offrant des conditions acceptables d'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:42 > 0:10:59) [89%] : \r\nUn peu tard, couper cette route en partance de la Libye, tout en respectant les droits des migrants, un casse- t\u00eate politique, juridique et moral pour l'Union europ\u00e9enne, alors que sur la M\u00e9diterran\u00e9e, les sauvetages continue depuis mercredi, pr\u00e8s de 3000 personnes ont \u00e9t\u00e9 recueillis au large des c\u00f4tes libyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:00 > 0:11:16) [94%] : \r\n\u00e0 Paris, ce matin, un homme arm\u00e9 d'une machette, s'en est pris \u00e0 un groupe de militaires \u00e0 l'entr\u00e9e du mus\u00e9e du Louvre, il a eu le temps de crier Allah Akbar avant que les soldats n'ouvrent le feu, il est gri\u00e8vement bless\u00e9 ce soir, l'auteur de l'attaque serait, selon une source proche de l'enqu\u00eate, un \u00c9gyptien, arriv\u00e9 en France fin janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:17 > 0:11:39) [94%] : \r\nEn France encore, les r\u00e9actions aux r\u00e9v\u00e9lations de l'\u00e9mission Envoy\u00e9 Sp\u00e9cial sur France 2 hier soir, elles augmentent encore la pression sur Fran\u00e7ois Fillon, le candidat de la droite \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il est accus\u00e9 d'avoir fourni un emploi fictif d'assistante parlementaire \u00e0 son \u00e9pouse P\u00e9n\u00e9lope, il s'en d\u00e9fend bec et ongles seulement dans une interview r\u00e9alis\u00e9e il y a 10 ans, elle affirm\u00e9 un journal britannique n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 l'assistante de son mari Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:40 > 0:11:41) [72%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:41 > 0:11:48) [92%] : \r\nIls \u00e9taient nombreux, hier soir, \u00e0 s'\u00eatre d\u00e9plac\u00e9s dans le nord pour soutenir Fran\u00e7ois Fillon mais, d\u00e9sormais, le doute s'est bien install\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:50 > 0:12:00) [84%] : \r\nLa droite est une grande famille, on arrivera trouver quelqu'un, si de 3, \u00e7a devait arriver, mais pour l'instant non je ne suis pas arr\u00eat\u00e9 \u00e0 chercher qui pour la remplacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:00 > 0:12:17) [91%] : \r\n\u00e0 moins de 80 jours du 1er tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, des noms commencent \u00e0 circuler, Fran\u00e7ois Baroin, Xavier Bertrand, Laurent Wauquiez jusqu'aux perdants des primaires de la droite, Alain Jupp\u00e9, qui semblent y trouver du plaisir, m\u00eame si pour l'heure, il refuse d'\u00eatre rep\u00each\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:17 > 0:12:21) [85%] : \r\nJ'ai fait une une derni\u00e8re question : c'est terrible, \u00e7a peut parfaitement se promener tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:23 > 0:12:35) [94%] : \r\nOfficiellement, les dirigeants du parti r\u00e9publicain font le dos rond, mais d\u00e9j\u00e0 certains appelle Fran\u00e7ois Fillon a renonc\u00e9, comme Henri Guaino, l'ancien porte- plume de Nicolas Sarkozy, je pense que \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:36 > 0:12:54) [89%] : \r\nMais pour tout le monde, oui je parce que c'est intenable, c'est une position intenable, comment voulez-vous avoir un programme qui demande \u00e0 tout le monde de faire des sacrifices sacrifices \u00e0 mon sens inutile qui dit qui, qui, au fond, \u00e0 tout le monde, que vous avez trop bien v\u00e9cu depuis 40 ans, maintenant il faut il faut vous serrer la ceinture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:54 > 0:13:16) [93%] : \r\nEt hier soir c'est P\u00e9n\u00e9lope Fillon, bien involontairement, qui a contredit son mari des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs ont d\u00e9couvert son interview film\u00e9e datant de 2007, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 son assistante ou quoi que ce soit de ce genre avec des bouts, le contraire de ce qu'affirme Fran\u00e7ois Fillon pour justifier les 900000 euros d'argent public que sa femme a touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:17 > 0:13:27) [93%] : \r\nAlors, parce que c'est mon \u00e9pouse, elle n'aurait pas le droit de travailler la justice d\u00e9terminera s'il y a eu un emploi fictif en attendant Fran\u00e7ois Fillon ne cessent de s'\u00e9crouler dans les sondages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:28 > 0:13:45) [91%] : \r\nUn groupe parall\u00e8le au sein de l'arm\u00e9e suisse, la charge contre 5 militaires romands \u00e9taient lourdes, accus\u00e9 de s'\u00eatre enrichi personnellement, en utilisant les infrastructures militaires pour dispenser des cours priv\u00e9s ses 5 cadres sont finalement lib\u00e9r\u00e9s de la plupart des chefs d'accusation, par le tribunal militaire d'Yverdon C\u00e9cile during J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:46 > 0:14:01) [86%] : \r\nD. hauts grad\u00e9s de l'arm\u00e9e suisse, soulag\u00e9, le tribunal militaire d'Yverdon blanchi en grande partie ces officiers romands accus\u00e9s d'escroquerie et d'abus de confiance, il les condamne \u00e0 des peines allant de 30 \u00e0 120 jours- amende avec sursis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:01 > 0:14:15) [89%] : \r\nC'est la montagne qui accouche d'une souris, l'acte d'accusation \u00e9tait totalement excessif infond\u00e9es et le tribunal l'a v\u00e9ritablement d\u00e9capit\u00e9 en particulier sur les infractions \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:15 > 0:14:34) [88%] : \r\nCar les procureurs accusaient ces militaires d'avoir form\u00e9 un groupe parall\u00e8le qui aurait utilis\u00e9 ces places de tirs et des munitions pour dispenser des cours priv\u00e9s et s'enrichir personnellement, en fait, ces cours \u00e9taient surtout donner \u00e0 l'intention de forces de s\u00e9curit\u00e9 suisse ou \u00e9trang\u00e8re, avec la b\u00e9n\u00e9diction de la hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:34 > 0:14:47) [93%] : \r\nNos clients n'ont jamais une quelconque intention d\u00e9lictuelle, ils n'ont fait que servir l'arm\u00e9e et finalement ils devraient \u00eatre remerci\u00e9es par celle-ci, plut\u00f4t que de se retrouver sur un banc d'accus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:47 > 0:14:57) [88%] : \r\nAu coeur de cette affaire, le lieutenant- colonel B. un expert de renomm\u00e9e mondiale en techniques de combat, il aurait m\u00eame form\u00e9 des unit\u00e9s fran\u00e7aises parties en Afghanistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:58 > 0:15:14) [89%] : \r\nAu fond aussi concr\u00e8tement au regard ce qu'on lui reproche actuellement, c'est d'avoir mal rempli des formulaires en n'adoptant une pratique qui \u00e9tait une pratique qui \u00e9t\u00e9 admise et connues de la hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:14 > 0:15:40) [94%] : \r\nCar le lieutenant- colonel B. a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de faux dans les documents, il produisait de faux bons de commande pour acqu\u00e9rir des munitions, cette affaire pose tout de m\u00eame, la question des contr\u00f4les au sein m\u00eame de l'arm\u00e9e suisse, le pr\u00e9sident du tribunal a fustig\u00e9 les libert\u00e9s prises par le principal pr\u00e9venu des pratiques indignes selon lui d'une arm\u00e9e professionnelle, les avocats des pr\u00e9venus ont annonc\u00e9 vouloir faire appel pour blanchir totalement les militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:42 > 0:16:04) [92%] : \r\nS'organiser en catastrophe pour aller au travail lorsque son enfant est malade, un casse- t\u00eate pour de nombreux parents, la loi autorise \u00e0 prendre 3 jours de cong\u00e9s, mais la pression des employeurs peut-\u00eatre grande, elle est encore accentu\u00e9 cette semaine par le directeur de l'Union patronale suisse dans le Blick, il estime que les parents doivent anticiper tout contretemps et s'organiser pour \u00eatre pr\u00e9sent, quelles que soient les circonstances, Nicole della Pietra Julien Guillaume Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:06 > 0:16:16) [97%] : \r\nUne place de jeux \u00e0 Neuch\u00e2tel pour ses parents, il n'est pas toujours facile de jongler entre leur travail et les maladies des enfants, surtout en hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:16 > 0:16:41) [88%] : \r\nCe pense que dans certains campent \u00eatre tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9, moi je suis seule avec ma fille, donc c'est clair que on ne peut pas se partager la responsabilit\u00e9, je prends pas beaucoup de Dar es Asie pour moi donc je, je, si je prends une fois pour pour mes enfants, il y a personne qui me dit quoi que ce soit, mais c'est clair que si moi je suis malade je pr\u00e9f\u00e8re revenir travailler que que prendre un cong\u00e9 pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:42 > 0:16:58) [93%] : \r\nDes jeunes parents sous pression et l'Union patronale, on rajoute encore un peu dans le Blick, selon le patron des patrons, les employ\u00e9es devrait organiser des gardes pour les cas o\u00f9 leurs enfants tomberaient malades des propos qui choquent, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:58 > 0:17:10) [84%] : \r\nEh bien, lorsque j'ai lucide et ses d\u00e9clarations, un petit peu brutale, je me suis demand\u00e9 si le pr\u00e9sident de l'Union patronale suisse s'est vraiment m'occuper de ses enfants lorsqu'ils \u00e9taient malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:10 > 0:17:15) [97%] : \r\nLe socialiste Matthias Reynard rappellent que les grands- parents ne sont pas toujours \u00e0 disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:16 > 0:17:25) [92%] : \r\nJe pense qu'il y a des pistes qui sont assez simple, assez flexible, par exemple du t\u00e9l\u00e9travail pendant quelques jours, le temps que l'enfant se remette voil\u00e0 il y a des choses qui existent, il suffit d'avoir un petit peu de bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:25 > 0:17:37) [92%] : \r\nEt selon la loi, pour chaque \u00e9pisode de maladie, p\u00e8re et m\u00e8re ont droit \u00e0 un cong\u00e9 pay\u00e9 de 3 jours chacun face \u00e0 la pol\u00e9mique, l'Union patronale tient \u00e0 pr\u00e9ciser ses propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:37 > 0:17:52) [77%] : \r\nEt ce qui, pardon MSAA ou Stein \u00e0 aux et chacun doit analyser sa situation et se demander comment il peut s'arranger pour faire garder ses enfants, faut savoir la mais apr\u00e8s ces 3 jours de cong\u00e9 auxquels n'est-ce pas, on a bien s\u00fbr le droit mou point vue par l'\u00e9cume Beamon si organis\u00e9 hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:53 > 0:17:58) [96%] : \r\nCe soir, les parents peuvent donc se rassurer, au moins jusqu'\u00e0 la prochaine grippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:59 > 0:18:16) [96%] : \r\nC'est un changement de politique dans l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens, ils sont les plus nombreux \u00e0 demander l'asile en Suisse jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment le seul fait d'avoir quitt\u00e9 l'\u00c9rythr\u00e9e ill\u00e9galement suffisait \u00e0 obtenir l'asile \u00e0 cause des risques de pers\u00e9cution en cas de renvoi mais le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral estime que ce n'est plus suffisant Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:17 > 0:18:32) [95%] : \r\nLa Suisse se Corse pour certains \u00e9rythr\u00e9ens qui souhaitent obtenir le statut de r\u00e9fugi\u00e9 dans un jugement, le tribunal administratif confirme quitter l'\u00c9rythr\u00e9e ill\u00e9galement et craindre des repr\u00e9sailles n'est plus un motif suffisant pour obtenir le statut de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:33 > 0:18:41) [85%] : \r\nIl faut sortir de l'\u00c9rythr\u00e9e, il faut un VISA pour la majorit\u00e9 des personnes qui habitent en \u00c9rythr\u00e9e, c'est pas possible, avoir un bis donc la sortie est ill\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:41 > 0:18:52) [81%] : \r\nPlus de statut de r\u00e9fugi\u00e9 pour les \u00c9rythr\u00e9ens partis ill\u00e9galement donc, mais une admission provisoire, l'UDC juge cette correction bienvenue un cr\u00e9e par d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:53 > 0:19:07) [93%] : \r\nPour les personnes qui ont v\u00e9ritablement des raisons de fuir, qui sont vraiment ou pers\u00e9cut\u00e9, il y a encore suffisamment d'options pour assurer leur protection, mais fuir son pays ill\u00e9galement n'est pas une raison suffisante pour obtenir l'asile en Suisse, il se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:08 > 0:19:16) [89%] : \r\nM. Cain un durcissement dangereuse selon l'Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s, l'organisation d\u00e9nonce fermement cette d\u00e9cision du tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:17 > 0:19:33) [92%] : \r\nLe tribunal constate lui- m\u00eame que la situation, elle reste pas tr\u00e8s clair dans le pays et il reste un danger, il y a ce risque que cette d\u00e9cision s'est faite \u00e0 cause de la pression publique et non pas parce que vraiment la situation dans le pays d'origine inchang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:33 > 0:19:48) [98%] : \r\nAvec cette d\u00e9cision, le tribunal confirme l'appr\u00e9ciation du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations sur ce dossier, il est trop t\u00f4t pour juger de son impact sur l'immigration, le nombre de requ\u00e9rants \u00e9rythr\u00e9ens est en baisse depuis pr\u00e8s d'un an d\u00e9j\u00e0, avant l'entr\u00e9e en vigueur de ce changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:48 > 0:19:49) [84%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:49 > 0:20:12) [93%] : \r\nLes robots occupe une place toujours plus importante dans notre soci\u00e9t\u00e9, dans l'industrie en particulier la crainte de voir des robots prendre des emplois assur\u00e9e jusqu'ici par des salari\u00e9s s'invite dans le d\u00e9bat politique, une taxe sur les robots doit compenser d'\u00e9ventuelles pertes d'emplois, la Suisse n'\u00e9chappera pas au d\u00e9bat, nous entendrons Blaise Matthey, le directeur de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes sur ce plateau, mais avant cela, tout comprendre avec Gaspard qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:13 > 0:20:14) [85%] : \r\nContinuer \u00e0 faire de la 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:14 > 0:20:20) [95%] : \r\nTaxer les robots pour financer un revenu universel, c'est l'id\u00e9e d\u00e9fendue par Beno\u00eet Hamon, le candidat social-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:22 > 0:20:29) [95%] : \r\nEt que c'est un art, une id\u00e9e loin d'\u00eatre farfelue, selon ce professeur de droit \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve en pointe sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:30 > 0:20:47) [92%] : \r\nJe pense pas que c'est une id\u00e9e de gauche, c'est une id\u00e9e qui doit absolument \u00eatre d\u00e9battu aujourd'hui qui remet en question le futur de notre soci\u00e9t\u00e9 et le futur de l'emploi et l'emploi concerne tout le monde, concerne l'\u00e9conomie, les entreprises, donc pour moi, c'est une id\u00e9e universelle en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:49 > 0:21:03) [95%] : \r\nQuand les robots remplacent les t\u00e2ches r\u00e9p\u00e9titives des cha\u00eenes de montage il permettent une certaine \u00e9mancipation mais il risque aussi de d\u00e9truire des emplois car il existe maintenant des robots dans tous les domaines, y compris les services comme cette r\u00e9ceptionniste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:05 > 0:21:06) [81%] : \r\nColin pour ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:06 > 0:21:19) [93%] : \r\nSi on voit que la que la rapidit\u00e9 du d\u00e9veloppement de l'Intelligence artificielle, a un impact majeur sur l'emploi et le financement des infrastructures et la s\u00e9curit\u00e9 sociale, peut-\u00eatre que le l'action pourrait \u00eatre assez rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:20 > 0:21:35) [94%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne d\u00e9bat d\u00e9j\u00e0 de la cr\u00e9ation d'une personne \u00e9lectronique sujettes \u00e0 l'imp\u00f4t, comme les personnes physiques, ce ne serait pas une premi\u00e8re, car la r\u00e9volution industrielle avait d\u00e9j\u00e0 conduit au XIXe si\u00e8cle \u00e0 la cr\u00e9ation de la personne morale et de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:37 > 0:21:54) [92%] : \r\nLes soci\u00e9t\u00e9s c'est rien, c'est une fiction juridique, c'est le droit qui a dit un jour, h\u00e9 bien, \u00e0 certaines conditions, des actionnaires qui se r\u00e9unissent, cr\u00e9e une nouvelle personne qui devient un sujet de droit et qui d'ailleurs par la suite, est devenue un sujet de droit fiscal, l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:54 > 0:22:14) [95%] : \r\nDe la m\u00eame mani\u00e8re, l'\u00c9tat pourrait demain taxer le revenu des robots qui remplacent les employ\u00e9es y ajouter des cotisations sociales, voire une TVA sur les services fournis la machine au service de l'homme et pas le contraire, c'est le but de ce nouvel imp\u00f4t, avec le risque aussi de taxer l'innovation, le d\u00e9bat ne fait que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:15 > 0:22:23) [92%] : \r\nEt on vous retrouve Blaise Matthey, bonsoir, bonsoir, alors est-ce que vous comme repr\u00e9sentant des entreprises quand on parle d'une taxe robots vous entrez en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:24 > 0:22:51) [89%] : \r\nOn doit discuter de l'\u00e9volution du du march\u00e9 du travail de l'impact de robotisation sur les emplois et la taxe sur les robots en fait partie, ce-ci de ceux qui pensent qu'oui \u00e0 un d\u00e9bat \u00e0 avoir l\u00e0- dessus, maintenant c'est c'est pour ajouter une taxe aux taxes existantes, \u00e7a n'ira pas, on doit envisager \u00e7a dans une perspective un peu plus large qui est de se dire quel impact la robotisation va-t-elle avoir sur les finances publiques soit S\u00e9curit\u00e9 sociale sur l'emploi et quelles sont les mesures qu'on peut raisonnablement prendre ce que vous nous dites et cas \u00e9ch\u00e9ant pour combler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:51 > 0:22:55) [90%] : \r\nUne taxe compensatoire, pourquoi pas, mais \u00e0 condition qu'on nous supprime une autre c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:55 > 0:23:12) [93%] : \r\nOui, je pense qu'il va falloir se poser des questions sur l'imp\u00f4t sur le revenu sur l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, \u00e7a vient d'\u00eatre \u00e9voqu\u00e9, effectivement on pourra pas instaurer une taxe seulement sur les robots, puis un probl\u00e8me un peu plus vaste aussi qui est celui de la comp\u00e9titivit\u00e9, l'innovation, il ne faut pas l'emp\u00eacher, dans un pays comme la Suisse est fondamental pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:12 > 0:23:24) [89%] : \r\nUn mot tout de m\u00eame sur ce que vous venez de nous dire : remplacer l'imp\u00f4t sur le revenu, par exemple par une taxe sur les robots, supprimer l'imp\u00f4t sur le m\u00e9decin fait fantasmer quand m\u00eame hein, de la droite \u00e9conomique et cela n'est pas une fa\u00e7on de sang s'engouffrait un peu dans la br\u00e8che quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:24 > 0:23:32) [93%] : \r\nJe ne crois pas que ce soit de de l'opportunisme non non non non, c'est d'avoir une r\u00e9flexion large, \u00e7a en fait partie, apr\u00e8s tout, introduire une taxe sur les robots, c'est aussi une r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:33 > 0:23:53) [92%] : \r\nElle a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e essentiellement au niveau politique par des gens de gauche enfin, Beno\u00eet Hamon, vous l'avez dit, l'affaire, en France professeur Robert on pense que c'est plus partag\u00e9, je suis de ceux qui, effectivement, estime qu'on doit r\u00e9fl\u00e9chir donc pas fantasmes ni d'un c\u00f4t\u00e9 ni de l'autre, s'il vous pla\u00eet r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 cette question, regardons l'impact de la robotisation sur les emplois ne pr\u00e9cipitons rien et n'emp\u00eachant pas l'innovation \u00e7a c'est absolument fondamental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:53 > 0:23:57) [88%] : \r\nMais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale est-ce que ce souci sur l'emploi, aujourd'hui vous le partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:58 > 0:24:08) [89%] : \r\nPlus ou moins plus ou moins, c'est-\u00e0-dire qu'il y a toutes sortes de th\u00e8se sur le sujet, les derni\u00e8res estimations analyses qui ont \u00e9t\u00e9 faites, la destruction ne sera pas aussi massive que ce qu'on a dit il y a encore quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:09 > 0:24:12) [93%] : \r\nMerci Blaise Matthey merci ne r\u00e9pondant \u00e0 nos questions ce soir dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:14 > 0:24:32) [93%] : \r\nQue devraient faire les m\u00e9decins, si je devais me retrouver inconscient gravement atteints et pour toujours, tout le monde ne souhaite pas \u00eatre r\u00e9anim\u00e9e \u00e0 tout prix c'est possible de le faire savoir \u00e0 condition de s'y prendre suffisamment t\u00f4t, ce sont les directives anticip\u00e9es, elles font partie aujourd'hui de la prise en charge des patients, c'est le grand format de cette \u00e9dition, il est sign\u00e9 Hugues Furman Pascale Got et Chlo\u00e9, Stella.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:34 > 0:24:48) [92%] : \r\nDani\u00e8le Porchet 80 ans r\u00e9digent actuellement ses directives anticip\u00e9es, un document qui doit permettre au corps m\u00e9dical d'agir selon ses d\u00e9sirs, si elle se retrouvait incapable de discernement avec des l\u00e9sions irr\u00e9versibles \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:48 > 0:25:10) [92%] : \r\nOn se dit que qu'en cas d'accident c\u00e9r\u00e9bral ou autres je ne d\u00e9sire pas qu'on prolonge ma vie, j'ai peur de me retrouver dans un SMS, nourris \u00e0 la cuill\u00e8re et j'ai j'ai tr\u00e8s peur de \u00e7a et \u00e7a me semble tr\u00e8s important de garder sa dignit\u00e9 jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:12 > 0:25:30) [91%] : \r\nDaniel ne souhaite par exemple pas \u00eatre r\u00e9anim\u00e9 si son autonomie n'est plus garantie, elle ne veut pas non plus \u00eatre nourri par sonde ou soign\u00e9es avec des antibiotiques, en clair, elle refuse une forme d'acharnement th\u00e9rapeutique, un message qui peut sembler difficile \u00e0 entendre pour les m\u00e9decins urgentistes dont la mission premi\u00e8re est de sauver des vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:30 > 0:25:47) [86%] : \r\nCompte on ne sait pas quelle est la volont\u00e9 du patient par qu'on nous donne des r\u00e9animations, on a fait parce qu'on a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de temps pour sauver la vie d'un patient et parfois on commence une r\u00e9animation, quitte \u00e0 l'interrompre, a posteriori une fois que, on a l'information que le patient, par exemple, ne voulait pas \u00eatre anim\u00e9 mais parfois cette information nous manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:47 > 0:26:05) [93%] : \r\nD'o\u00f9 l'importance de r\u00e9diger ses directives anticip\u00e9es qui peuvent \u00eatre modifi\u00e9s en tout temps, elles sont d\u00e9pos\u00e9es chez le repr\u00e9sentant th\u00e9rapeutique, par exemple, le m\u00e9decin traitant, si les directives anticip\u00e9es font d\u00e9faut le CHUV \u00e0 Lausanne, offrent la possibilit\u00e9 de faire appel \u00e0 des aum\u00f4niers qui font le lien entre la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:05 > 0:26:22) [88%] : \r\nFamilles et le corps m\u00e9dical, on entend dans tout ce que les familles nous disent sur la vie du patient sur ce qui est assez ses valeurs, ce qui faisait sens pour son existence sur sa spiritualit\u00e9 au sens large du terme, on essaie d'\u00e9laborer ou de reconstruire la volont\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9e de ce patient qu'est ce qu'il aurait souhait\u00e9 lui dans dans ce dans cette situation-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:22 > 0:26:39) [92%] : \r\nAujourd'hui, on estime que 10 \u00e0 15 pourcent de la population \u00e0 r\u00e9diger ses directives anticip\u00e9es un faible pourcentage alors que ce document repr\u00e9sente une aide pr\u00e9cieuse, Daniel, elle continue \u00e0 profiter pleinement de sa vie sans prise de t\u00eate, mais avec l'assurance que sa volont\u00e9 sera respect\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:39 > 0:26:53) [88%] : \r\nJe n'ai pas qu'on d\u00e9cide pour moi de de me maintenir en vie si il y a plus aucun int\u00e9r\u00eat pour moi je r\u00e9fl\u00e9chis pas souvent, mais je veux que ce soit en or de r\u00e9acteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:53 > 0:27:03) [93%] : \r\nOs\u00e9 se confronter \u00e0 sa propre mort devient un exercice de plus en plus difficile, mieux vaut s'y int\u00e9resser suffisamment t\u00f4t, c'est une a\u00een\u00e9e, qui vous le dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:04 > 0:27:11) [95%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel 33 poursuites p\u00e9nales ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es contre des ultras du FC Sion, ils sont poursuivis suite \u00e0 des d\u00e9bordements survenus lors d'un match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:11 > 0:27:27) [92%] : \r\nEntre Neuch\u00e2tel Xamax et Sion, le 18 septembre dernier la police neuch\u00e2teloise en collaboration avec les autorit\u00e9s valaisannes \u00e0 identifier les auteurs des violences, les infractions concernent l'interdiction de dissimuler son visage et l'utilisation d'engins pyrotechniques, il pourrait \u00eatre interdit au stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:28 > 0:27:45) [93%] : \r\nLes Jeux olympiques de 2026 suscite beaucoup d'app\u00e9tits en Suisse Sion sera candidate avec un projet qui englobe les cantons de Vaud et de Berne en Suisse al\u00e9manique les Grisons se profile, mais dans un canton qui a r\u00e9cemment refus\u00e9 une candidature, il s'agit d'abord de convaincre le Peuple scrutin le 12 f\u00e9vrier prochain \u00e0 Saint-Moritz, Anne fourn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:46 > 0:27:57) [87%] : \r\nIl a l\u00e9gu\u00e9 son h\u00f4tel \u00e0 sa fille mais vient parfois et cuisiner Doumen Giovanoli multiplie les fonctions Ennaga digne de quoi presque oubli\u00e9 que ce septuag\u00e9naire a d'abord remport\u00e9 des m\u00e9dailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:59 > 0:28:10) [88%] : \r\nJeux de Grenoble en 68, il est 4\u00e8me du sp\u00e9cial 2\u00e8me du combin\u00e9, 50 ans plus tard, il fait de nouveau campagne pour des jeux Olympiques chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:11 > 0:28:30) [86%] : \r\nMais chaque DCRI ces t\u00e2ches, je crois que c'est tr\u00e8s important que les grands, on s'engage de nouveau avec \u00e9nergie pour un grand \u00e9v\u00e9nement comme un \u00e9v\u00e9nement mondial, nous devons de vous n'\u00eates-vous positionn\u00e9s pour r\u00e9agir \u00e0 la petite crise elle \u00e9crit CTV oui \u00e0 la crise touristique que nous vivons, Watch The d'imposer son Ir\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:31 > 0:28:50) [91%] : \r\nDe nouveau, car \u00e0 Saint-Moritz, les JO, c'est d'abord l'histoire 1924 depuis 1948 la station accueille le rendez- vous au pied lev\u00e9 aujourd'hui le stade appartient \u00e0 un riche priv\u00e9, cela n'emp\u00eache pas ce politicien de r\u00eaver \u00e0 de nouveaux jeux avec tout le canton et Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:50 > 0:29:07) [89%] : \r\nPour le hockey, c'est de s'arr\u00eate, c'est bien peu de la nostalgie mais aussi le voeu d'utiliser de fa\u00e7on raisonnable ou les infrastructures d\u00e9j\u00e0 en place et puis comme je le dis souvent avoir les jeux en Suisse, c'est le moyen de r\u00e9pliquer aux oligarques et au dictatures dans les cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:07 > 0:29:41) [92%] : \r\nCe matin, pr\u00e9paratifs pour les futurs championnats du monde de ski, c'est un argument ici l'habitude des \u00e9v\u00e9nements mais les Grisons ont d\u00e9j\u00e0 dit non aux Jeux en 2013 il refusait un projet pour 2022 concentr\u00e9 autour de 2 sites Davos et Saint-Moritz, cette fois-ci ils engloberait l'ensemble du canton et ses d\u00e9fenseurs les promettent plus humain reste un grand hic Z\u00fcrich la ville s'est jusqu'ici montr\u00e9e sceptique, voire hostile \u00e0 une possible participation, autant dire que les opposants voient encore bien d'autres probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:41 > 0:29:53) [84%] : \r\nUne impact ni ne pensons pas que les Jeux olympiques, soit le rem\u00e8de miracle aux probl\u00e8mes que conna\u00eet la r\u00e9gion, dire on peut d\u00e9j\u00e0 voir dans leur histoire qu'ils provoquent surtout de grands dommages passe \u00e0 l'UMP Spiele Alan Gross une charte nous \u00e7a affluent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:53 > 0:30:00) [85%] : \r\nQuoi qu'il arrive, Saint-Moritz a un pass\u00e9 olympique, on aime ici le rappeler quand il est question d'autres candidature suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:01 > 0:30:13) [88%] : \r\nLa Fondation Beyeler f\u00eate ses 20 ans, elle s'offrent pour l'occasion, les plus grands noms de la peinture avec en ce moment, Claude Monet, pour le plaisir d'admirer ces toiles qui sont tout simplement parmi les plus connus au monde, Aline Ceretti Fabienne pour aucun elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:21 > 0:30:33) [94%] : \r\nChacune de ses toiles est une ode \u00e0 la nature, chacune de ses Oeuvres, invite \u00e0 la r\u00eaverie jouant subtilement avec les reflets, les ombres Monet cr\u00e9e des atmosph\u00e8res magique et offre une nouvelle vision du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:37 > 0:30:41) [67%] : \r\nCette cette mousse mais enfin cin\u00e9philes du monde limite mais que c'\u00e9tait une b\u00eate discours vous avez dans l'h\u00e9misph\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:41 > 0:31:03) [81%] : \r\nCe qui m'a toujours fascin\u00e9 chez Monet ces ces jeux de miroirs, sa fa\u00e7on de m\u00ealer les reflets \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 dans ses toiles NPE dse s'puritaine Spingler on ne sait plus ce qui est en moi, en bas il brouille les fronti\u00e8res reames maison, on a m\u00eame parfois l'impression que sa peinture est pr\u00eate \u00e0 sortir de la toile a d\u00e9bord\u00e9 des Catherine Mohamed marque m\u00eame Somarel enfin c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:04 > 0:31:17) [95%] : \r\nCette Exposition pr\u00e9sente une soixantaine de toiles provenant des mus\u00e9es les plus prestigieux, mais aussi de particuliers, la vie et l'oeuvre de Monet ne font qu'un, en t\u00e9moigne ce tableau par un des descendants de l'artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:19 > 0:31:30) [87%] : \r\nMa grand- m\u00e8re \u00e9tait n\u00e9e en 73, le tableau est de 87 \u00e0 la 4 14 ans, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s et puis il y a, Suzanne et puis il y a Marthe, donc tout cela, c'est effectivement ma grand- m\u00e8re a aim\u00e9 grande- tante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:33 > 0:32:07) [90%] : \r\nAu d\u00e9but, il va aller chercher des motifs qui sont autour de lui dans le pays, la sc\u00e8ne let m\u00eame jusqu'\u00e0 Rouen, aller chercher \u00e0 la cath\u00e9drale et que petit \u00e0 petit il resserre la situation jusqu'\u00e0 finalement \u00e0 un moment, d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un bassin l'implanter de Nymph\u00e9as pour ne plus se concentrer que sur ce point, donc c'est un une d\u00e9marche qui est, on va le dire qu'on Sepp culturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:08 > 0:32:21) [93%] : \r\nPaysages m\u00e9diterran\u00e9ens les falaises d'Etretat des ponts dans la brume anglaise Monet d\u00e9cline \u00e0 l'envi les lieux qu'il affectionne, des Oeuvres \u00e0 d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir jusqu'\u00e0 fin mai \u00e0 la Fondation Beyeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:24 > 0:32:45) [91%] : \r\nJe vous rappelle l'information exclusive de ce journal, Samira Asgari, s'est pos\u00e9 \u00e0 Boston, il y a tout juste une heure, cette Iranienne, Docteur de l'EPFL \u00e9taient frapp\u00e9s par le d\u00e9cret am\u00e9ricain sur les ressortissants de sept pays musulmans et emp\u00each\u00e9 de poursuivre ses recherches, Harvard, elle a profit\u00e9 d'une d\u00e9cision temporaire de la Cour du Massachusetts permettant \u00e0 tous les d\u00e9tenteurs d'un VISA valable d'embarquer pour Boston.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:47 > 0:32:56) [96%] : \r\nTout de suite Philippe Jeanneret pour la m\u00e9t\u00e9o, puis le quotidien des secouristes de la Rega dans le dock feuilleton je vous retrouve demain \u00e0 12 heures 45 et 19 heures 30 tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:04 > 0:33:07) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:24 > 0:33:50) [86%] : \r\nAlors s'il y a une actu de forts vents \u00e7a sera plut\u00f4t pour demain apr\u00e8s- midi sur oui exactement et puis j'ai toutes les donn\u00e9es \u00e0 disposition donc parfait alors \u00e0 demain non, ce n'est pas d'accord, C\u00e9cile ok et aussi joyeux qu'une tornade dans un camping, c'est le week- end, oui, on se retrouve demain, h\u00e9 ben alors, bonne soir\u00e9e, soir\u00e9e et voil\u00e0, c'est la bonne image du jour, les amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:02 > 0:34:04) [75%] : \r\nMerci indeed.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:12 > 0:34:14) [95%] : \r\nC'est vrai que je l'aime d'armes \u00e0 l'glacier des Diablerets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:16 > 0:34:26) [86%] : \r\nC'est pas la premi\u00e8re fois, mais je vous ai r\u00e9serv\u00e9 une petite surprise pour la fin le cap, bon c'est \u00e7a m'a l'air de cas irr\u00e9prochable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:32 > 0:34:36) [85%] : \r\nCombien de temps nous reste-t-il \u00e0 bon, elle est en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:17 > 0:35:44) [79%] : \r\nAlors Tsfaye note que si, mais en fait la derni\u00e8re image, tu verras, c'est le lac des 4 quatre-Cantons depuis le Pilate mon petit la h\u00e2te Pilatus savon oui mais moi j'aime bien la suite, il y a des beaux coins en Suisse allemande j'adore emmener mon fiston \u00e0 Lucerne, Mus\u00e9e des transports, et puis il y a, il y a encore d'autres coins on a webcam et qu'on n'a pas encore exploit\u00e9, il y a la la Howard c'est qui est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:40 > 0:40:20) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir l'accalmie nous amener de bons moments de soleil, vers la mi- journ\u00e9e des temp\u00e9ratures m\u00eame atteint les 12 degr\u00e9s en plaine mais le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations, a tr\u00e8s rapidement repris, nous sommes sous un fort courant d'ouest en ce moment et les fronts se suivent les uns apr\u00e8s les autres, voici, par exemple, celui qui est arriv\u00e9 hier soir, voici celui qui est arriv\u00e9 en fin d'apr\u00e8s- midi, juste apr\u00e8s l'accalmie et voici enfin une d\u00e9pression temp\u00e9tueuse qui va aborder demain matin les c\u00f4tes fran\u00e7aises, cette d\u00e9pression aura tendance \u00e0 se diriger vers les Alpes dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, mais il est vrai qu'elle va perdre de son intensit\u00e9 au fur et \u00e0 mesure qu'elle va p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 l'int\u00e9rieur des Terres 3 zones humides vont donc traverser la Suisse ces prochaines 24 heures la premi\u00e8re se trouve d\u00e9j\u00e0 en ce moment sur nos t\u00eates, il va plut\u00f4t se diriger vers l'Est, dans les heures qui viennent, les pr\u00e9cipitations seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es avec une limite des chutes de neige qui se situera en moyenne vers 1000 m\u00e8tres demain matin, quelques \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper sur le quart Nord-Est seront du genre furtif d\u00e9j\u00e0 sur l'ouest, arriv\u00e9e d'une 2\u00e8me, zone de pr\u00e9cipitations qui, comme la pr\u00e9c\u00e9dente va traverser tout le pays, les pr\u00e9cipitations resteront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es pas changement pour la limite des chutes de neige et enfin l'apr\u00e8s- midi, arriv\u00e9e de la 3\u00e8me zone de pr\u00e9cipitations, la plus active, parce qu'elle va s'accompagner de forts vents elle passera partout, il va surtout donc s'compagnie encore de limites de chutes de neige vers 1000 m\u00e8tres pour l'accalmie, il faudra attendre la soir\u00e9e c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, \u00e7a restera finalement assez doux pour un d\u00e9but f\u00e9vrier, le matin, elle fera entre 2 et 3 degr\u00e9s en plaine en moyenne et l'apr\u00e8s- midi, on devrait encore atteindre localement les 10 \u00e0 11 degr\u00e9s sur le plateau autour du lait ment ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, il fera 5 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, enfin, attention aux vents M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de les vents seront temp\u00e9tueux en montagne, ils seront \u00e9galement assez fort entre la joie et le nord du plateau avec des pointes qui pourra atteindre les 80 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, ces vents seront \u00e9galement soutenues autour de l'allemand, sans parler de la d'air qui pourra faire parler d'elle sur le choc dimanche, une nouvelle perturbation va traverser la Suisse, le temps restera s'\u00e9changeant dans la nuit, nous serons dans l'air plus froid, ce qui va permettre \u00e0 la neige de revenir jusqu'en plaine pendant la journ\u00e9e de lundi, nous serons cette fois sous une tra\u00eene active avec encore un ciel assez variable, les \u00e9claircies vont plut\u00f4t se d\u00e9velopper entre 2 averses de neige entre 2 giboul\u00e9es jusqu'en plaine pour avoir un temps sec, il faudra se trouver au Tessin, enfin, mardi, nous serons cette fois sous un front chaud les \u00e9claircies devraient \u00eatre un petit peu plus g\u00e9n\u00e9reuse, les pr\u00e9cipitations, elles resteront faibles, avec une limite des chutes de neige qui devrait progressivement remonter vers 1000 m\u00e8tres, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, les temp\u00e9ratures vont donc baisser \u00e0 partir de dimanche, mais cette fois, nous serons finalement assez proches des normales saisonni\u00e8res, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver les Docks feuilleton sur la RTS tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-05T00:45:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702575975", "durationSec": 25, "title": "SO ATTAQUE MILITAIRE LOUVRE_RTS000001057126", "excerpt": "La Fondation Beyeler de Riehen, B\u00e2le, consacre une exposition au peintre Claude Monet. Une soixantaine de tableaux appartenant \u00e0 des collections particuli\u00e8res et aux plus grands mus\u00e9es retrace l'oeuvre de l'un des fondateurs de l'impressionnisme."}, {"internalArchiveId": "AA1702575976", "durationSec": 132, "title": "SO EXPO MONET BEYELER JU V2_RTS000001056934", "excerpt": "Le canton des Grisons sera peut-\u00eatre candidat pour les Jeux olympiques d'hiver de 2026. L'historique des JO dans cette r\u00e9gion est d\u00e9j\u00e0 riche avec ceux de 1924 et de 1948 \u00e0 St-Moritz puis le refus par le peuple en 2013 d'un projet pour 2022. L'ancien champion de ski alpin Dumeng Giovanoli et Michael Pf\u00e4ffli pr\u00e9sident du parlement grison et politicien PLR soutiennent ce projet mais Philipp Wilhelm, pr\u00e9sident du PS Grison fait partie des opposants.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIEHEN"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "IMPRESSIONNISME"], "thematicCorporations": ["FONDATION BEYELER"], "sequenceIds": ["1618936"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575977", "durationSec": 109, "title": "SO FRANCE SUITE FILLON_RTS000001057287", "excerpt": "Les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne (UE) sont r\u00e9unis \u00e0 La Valette sur l'\u00cele de Malte pour un sommet informel sur la crise migratoire. La route emprunt\u00e9e par la majorit\u00e9 des migrants entre la Libye et l'Italie, la plus dangereuse qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 5000 d'entre eux noy\u00e9s dans la M\u00e9diterran\u00e9e est au centre des discussions. Le professeur Etienne Pigeut, expert en migration de l'UniNE explique comment l'UE esp\u00e8re emp\u00eacher la travers\u00e9e en aidant la Libye tout en respectant le droit humanitaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702575978", "durationSec": 139, "title": "SO JO PROJET GRISONS_RTS000001057233", "excerpt": "Le directeur de  l'Union patronale suisse Roland M\u00fcller cr\u00e9e la pol\u00e9mique en d\u00e9clarant dans un article de Blick que les employ\u00e9s devraient s'organiser pour les cas o\u00f9 leurs enfants tomberaient malade, alors que la loi accorde 3 jours de cong\u00e9 pay\u00e9 en cas de maladie d'un enfant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575979", "durationSec": 117, "title": "SO MALTE REFUGIES_RTS000001057247", "excerpt": "Les conditions d'obtention d'un statut de r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse se durcissent pour les demandeurs d'asile \u00e9rythr\u00e9ens. Il ne suffit plus d'avoir quitt\u00e9 ill\u00e9galement l'Eryth\u00e9e pour obtenir le droit d'asile. Miriam Behrens, directrice de l'Organisation Suisse d'Aide aux r\u00e9fugi\u00e9s (OSAR) d\u00e9nonce ce durcissement de la loi alors que Heinz Brand, conseiller national UDC bernois se f\u00e9licite de cette d\u00e9cision.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALETTE, LA"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "IMMIGRATION", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "R\u00c9UNION INTERNATIONALE"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575980", "durationSec": 98, "title": "SO NEWS MALTE TRUMP_RTS000001057290", "excerpt": "Samira Asgari, la chercheuse iranienne de l'EPFL engag\u00e9e \u00e0 Harvard, qui avait \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9e 2 fois \u00e0 Francfort puis \u00e0 Kloten \u00e0 cause du d\u00e9cret anti-immigration sign\u00e9 par le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, a enfin pu prendre un avion et atterrir \u00e0 l'a\u00e9roport Logan de Boston. Cela a \u00e9t\u00e9 possible gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9cision de la cour de district du Massachusetts qui autorise les passagers avec un visa valable \u00e0 embarquer pour Boston.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702575981", "durationSec": 117, "title": "SO PARENTS ABSENCES MALADIE V2_RTS000001057307", "excerpt": "Le tribunal militaire d'Yverdon-les-Bains blanchit en grande partie les militaires romands accus\u00e9s d'escroquerie et d'abus de confiance.  Il condamne ces cadres et officiers de l'arm\u00e9e \u00e0 des peines allant de 30 \u00e0 120 jours amendes. Les officiers n'auraient que fait leur devoir en utilisant des munitions et infrastructures de l'arm\u00e9e pour donner des formations priv\u00e9es. Les accusations de production de faux documents sont par contre maintenues.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONG\u00c9 PAY\u00c9", "MALADIE", "ENFANT (\u00c2GE)"], "thematicCorporations": ["UNION PATRONALE SUISSE"], "sequenceIds": ["1618723"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575982", "durationSec": 94, "title": "SO REFUGIES ERYTHREE BE_RTS000001057200", "excerpt": "Le candidat socialiste \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Beno\u00eet Hamon d\u00e9fend l'id\u00e9e d'une taxe ou d'un imp\u00f4t sur les robots pour financer un revenu universel. Xavier Oberson, professeur de droit \u00e0 l'UNIGE explique pourquoi c'est une id\u00e9e loin d'\u00eatre farfelue. Les robots remplacent de plus en plus les humains pour les t\u00e2ches r\u00e9p\u00e9titives et s'ils d\u00e9truisent des emplois le droit fiscal pourrait introduire une taxe sur le revenu des robots.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DROIT D'ASILE", "POLITIQUE D'ASILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575983", "durationSec": 21, "title": "SO SION HOLLIGANS_RTS000001057207", "excerpt": "Dani\u00e8le Porchet, 80 ans, a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9diger ses directives anticip\u00e9es, un document qui doit permettre au corps m\u00e9dical d'agir selon ses d\u00e9sirs, si elle se retrouvait incapable de discernement. Par exemple en cas d'accident c\u00e9r\u00e9bral, elle ne souhaiterait pas \u00eatre r\u00e9anim\u00e9e et elle refuse tout acharnement th\u00e9rapeutique. Ce document est une aide pour le m\u00e9decin et les \u00e9quipes m\u00e9dicales."}, {"internalArchiveId": "AA1702575984", "durationSec": 81, "title": "SO SWISS IRANIENNE_RTS000001057324", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOSTON"], "thematicThemes": ["DISCRIMINATION RELIGIEUSE", "ISLAM", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575985", "durationSec": 118, "title": "SO YVERDON STAND DE TIR V2_RTS000001057283", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["TRIBUNAL MILITAIRE", "PROC\u00c8S"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575986", "durationSec": 123, "title": "FRIGO TAXE ROBOTS_RTS000001054995", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T", "IMP\u00d4T SUR LA FORTUNE", "ROBOT", "REVENU"], "thematicPersons": ["HAMON, BENO\u00ceT"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575987", "durationSec": 155, "title": "FRIGO DIRECTIVES ANTICIPEES_RTS000001042433", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GAUSS, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["ACHARNEMENT TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "sequenceIds": ["1618807"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708618864", "summary": "Itw Val\u00e9rie Calabria, maman d'un enfant.\nItw V\u00e9ronika Mercier, maman de deux enfants.\nItw Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.\nItw Matthias Reynard, conseiller national PS valaisan.\nItw Roland M\u00fcller, directeur Union patronale suisse.", "id": "1618723", "visualThemes": ["CONG\u00c9 PAY\u00c9", "ENFANT (\u00c2GE)", "MALADIE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE", "REYNARD, MATHIAS"], "visualCorporations": ["UNION PATRONALE SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618942", "summary": "Plateau : itw Blaise Matthey, directeur F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes, Gen\u00e8ve.", "id": "1618801"}, {"internalArchiveId": "AA1708618948", "summary": "Itw Dani\u00e8le Porchet, retrait\u00e9e.\nDani\u00e8le Porchet r\u00e9digeant ses \"directives anticip\u00e9es\"\nItw Dr Olivier Hugli, m\u00e9decin chef aux urgences CHUV.\nItw Fran\u00e7ois Rouiller, responsable aum\u00f4nerie CHUV.", "id": "1618807", "visualThemes": ["ACHARNEMENT TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619077", "summary": "Tableaux de Claude Monet expos\u00e9s \u00e0 la Fondation Beyeler de Riehen, B\u00e2le.\nItw Ulf K\u00fcster, commissaire d\u00bfexposition.\nItw Philippe Piguet, arri\u00e8re-petit-fils de Claude Monet et critique d\u00bfart.", "id": "1618936", "visualThemes": ["EXPOSITION D'ART", "IMPRESSIONNISME"], "visualGeographicals": ["RIEHEN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1684682", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029665", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EC831485-90FD-433B-B823-03CCAE94A634", "internalArchiveId": "EC831485-90FD-433B-B823-03CCAE94A634", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Vues d'Europe - La Lituanie renforce son arm\u00e9e pour contrer la mont\u00e9e en puissance russe", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vitureau\r\nLa politique de plus en plus agressive de la part de la Russie, depuis l'annexion de la Crim\u00e9e en 2014, inqui\u00e8te notamment la Lituanie. Le pays fait des efforts sans pr\u00e9c\u00e9dents pour financer le secteur de la d\u00e9fense.\r\n\r\n* * Vues d'Europe - La Lituanie renforce son arm\u00e9e pour contrer la mont\u00e9e en puissance russe Vues d'Europe: Lituanie avec Marielle Vitureau\r\n  1'36\r\n((Les premiers militaires belges et allemands viennent d'arriver en Lituanie. D'ici l'\u00e9t\u00e9, le bataillon multinational sera au complet. C'est l'Otan qui a d\u00e9cid\u00e9 d'une pr\u00e9sence renforc\u00e9e et avanc\u00e9e dans chacun des trois pays baltes. Il s'agit de rassurer les membres de l'Alliance inqui\u00e9t\u00e9s par une politique de plus en plus agressive de la part de la Russie. Depuis l'annexion de la Crim\u00e9e au printemps 2014, les signes inqui\u00e9tants se multiplient. Incursions militaires a\u00e9riennes dans l'espace baltique. La Russie a aussi r\u00e9cemment transport\u00e9 vers Kaliningrad un syst\u00e8me de d\u00e9ploiement de missiles Iskander qui peuvent porter des t\u00eates nucl\u00e9aires. Cette enclave russe, peupl\u00e9e d'un million de personnes, coinc\u00e9e entre la Lituanie et la Pologne, est une zone tr\u00e8s militaris\u00e9e. Pourrait-elle servir de pont avanc\u00e9 pour l'occupation des pays baltes\u00a0? Certains s'en inqui\u00e8tent. La protection de l'Otan, certes n\u00e9cessaire, est donc bien loin de suffire. Depuis 2011, la Lituanie fait des efforts sans pr\u00e9c\u00e9dents pour financer le secteur de la d\u00e9fense. Son budget a tripl\u00e9 en 6 ans et il atteindra en 2018 les 2% du Produit Int\u00e9rieur Brut, requis par l'Otan. De quoi se rassurer suite aux d\u00e9clarations du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Il n'aidera ses alli\u00e9s que sous certaines conditions. Celle du financement en est une. Mais la Lituanie veut faire encore plus. D'ici la fin de l'ann\u00e9e, elle construira une cl\u00f4ture\u00a0 de deux m\u00e8tres de haut sur 130 kilom\u00e8tres \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'enclave de Kaliningrad, la fronti\u00e8re ext\u00e9rieure de l'Union europ\u00e9enne pour un co\u00fbt de pr\u00e8s de 30 millions d'euros. Sa pr\u00e9sence sera surtout dissuasive.\u00a0 Elle pourra \u00e9galement aider \u00e0 contr\u00f4ler l'immigration clandestine et la contrebande de cigarettes. Prudence est m\u00e8re de s\u00fbret\u00e9 dit le dicton. Les Lituaniens l'appliquent \u00e0 la lettre.))", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8338863", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Vues d'Europe - La Lituanie renforce son arm\u00e9e pour contrer la mont\u00e9e en puissance russe", "Vues d'Europe - La Lituanie renforce son arm\u00e9e pour contrer la mont\u00e9e en puissance russe / JDM_2017-02-02T06:40:00_vues-d-europe", "Vues d'Europe - La Lituanie renforce son arm\u00e9e pour contrer la mont\u00e9e en puissance russe / JDM_2017-02-02T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["L'OTAN a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019une pr\u00e9sence renforc\u00e9e et avanc\u00e9e dans les trois pays baltes. La politique de plus en plus agressive de la part de la Russie, depuis l'annexion de la Crim\u00e9e en 2014, inqui\u00e8te notamment la Lituanie. Le pays fait des efforts sans pr\u00e9c\u00e9dents pour financer le secteur de la d\u00e9fense.", "La politique de plus en plus agressive de la part de la Russie, depuis l'annexion de la Crim\u00e9e en 2014, inqui\u00e8te notamment la Lituanie. Le pays fait des efforts sans pr\u00e9c\u00e9dents pour financer le secteur de la d\u00e9fense.", "La politique de plus en plus agressive de la part de la Russie, depuis l'annexion de la Crim\u00e9e en 2014, inqui\u00e8te notamment la Lituanie. Le pays fait des efforts sans pr\u00e9c\u00e9dents pour financer le secteur de la d\u00e9fense."], "variantIds": ["ece-8338881", "ece-8338863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-19T07:01:18Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la premi\u00e8re s'est vu d'Europe en Lituanie avec Marielle Vitureau les premiers militaires belges et allemands viennent d'arriver en Lituanie, d'ici l'\u00e9t\u00e9, le bataillon multinational sera au complet, c'est l'Otan qui a d\u00e9cid\u00e9 d'une pr\u00e9sence renforc\u00e9e et avancer dans chacun des 3 pays baltes, il s'agit de rassurer les membres de l'Alliance inqui\u00e9t\u00e9 par une politique de plus en plus agressive de la part de la Russie depuis l'annexion de la Crim\u00e9e au printemps 2014 les signes inqui\u00e9tants se multiplient : incursion militaire a\u00e9rienne dans l'espace, Baltik, la Russie a aussi r\u00e9cemment transport\u00e9 vers Kaliningrad, un syst\u00e8me de d\u00e9ploiement des missiles candeur qui peuvent porter des t\u00eates nucl\u00e9aires, cette enclave russe peupl\u00e9e d'un 1000000 de personnes coinc\u00e9es entre la Lituanie et la Pologne est une zone tr\u00e8s militaris\u00e9es pourrait -elle servir de point avanc\u00e9 pour l'occupation des pays baltes, certains s'en inqui\u00e8tent, la protection de l'Otan, certes n\u00e9cessaire et donc bien loin de suffire depuis 2011, la Lituanie, fait des efforts sans pr\u00e9c\u00e9dent pour financer le secteur de la d\u00e9fense, son budget a tripl\u00e9 en 6 ans, il atteindra en 2018 et 2 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut requis par l'Otan, de quoi se rassurer suite aux d\u00e9clarations du pr\u00e9sident am\u00e9ricain il n'aidera ses alli\u00e9s que sous certaines conditions, celle du financement en \u00e9tudes mais la Lituanie veut faire encore plus d'ici la fin de l'ann\u00e9e, elle construira une cl\u00f4ture de 2 m\u00e8tres de haut sur 130 kilom\u00e8tres \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'enclave de Kaliningrad la fronti\u00e8re ext\u00e9rieure de l'Union europ\u00e9enne pour un co\u00fbt de pr\u00e8s de 30 millions d'euros sa pr\u00e9sence sera surtout dissuasive, mais elle pourrait \u00e9galement aider \u00e0 contr\u00f4ler l'immigration clandestine et la contrebande de cigarettes, prudence est m\u00e8re de s\u00fbret\u00e9, dit le dicton, les Lituaniens l'applique \u00e0 la Lettre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vitureau, Marielle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39B5D139-664A-463F-B21A-0714FBD785B2", "internalArchiveId": "39B5D139-664A-463F-B21A-0714FBD785B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entr\u00e9e dans l'\u00e8re de la post-v\u00e9rit\u00e9 o\u00f9 les \u00e9motions comptent plus que les faits", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thierry M\u00e9nissier, philosophe, sp\u00e9cialiste de Machiavel, professeur de philosophie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 Grenoble Alpes\r\nNous sommes entr\u00e9s dans l'\u00e8re de la post-v\u00e9rit\u00e9. L'\u00e9motion prime et les convictions personnelles non v\u00e9rifi\u00e9es p\u00e8sent davantage que la r\u00e9alit\u00e9 des faits. On l'a vu notamment avec les \"faits alternatifs\" de la conseill\u00e8re de Donald Trump concernant la foule le jour de son investiture.\r\n\r\n* * Entr\u00e9e dans l'\u00e8re de la post-v\u00e9rit\u00e9 o\u00f9 les \u00e9motions comptent plus que les faits LANCEMENT 3 / POST-VERITE\r\n***Les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais ont d\u00e9battu hier de \"moralisation en politique\". Les Am\u00e9ricains s'interrogent, eux, sur la v\u00e9rit\u00e9 apr\u00e8s qu'au plus haut niveau de l'Etat, on ait articul\u00e9 la notion de \"faits alternatifs\"... ce qui un euph\u00e9misme pour qualifier des contre-v\u00e9rit\u00e9s.\r\nD'ailleurs, \u00e0 voir tout \u00e7a, on finit par ne plus tr\u00e8s bien ne sait plus tr\u00e8s bien ce que c'est que la v\u00e9rit\u00e9... au moins en politique.\r\nC'est dans une situation comme \u00e7a qu'il nous faut Manuela Salvi et - hop - elle appara\u00eet ! \r\nBonjour Manuela !\r\n DIR STU LS\r\nVous nous promettez toute la v\u00e9rit\u00e9, ce matin...\r\ntoute la post-v\u00e9rit\u00e9...puisque nous serions entr\u00e9s, nous aurions bascul\u00e9 dans cette \u00e8re de la post-v\u00e9rit\u00e9. L'\u00e9motion prime, les convictions personnelles non v\u00e9rifi\u00e9es p\u00e8sent plus, ou p\u00e8seraient plus que la r\u00e9alit\u00e9 des faits. \r\n***C'est ce que je disais \u00e0 l'instant: par exemple, Donald Trump et la foule le jour de son investiture...\r\nle jour o\u00f9 il a solennelement jur\u00e9 sur la bible qu'il servirait le pays....d'une bonne ration de mensonges. Point barre. Period. La suite, ce sont les faits alternatifs. La foule \u00e9tait plus nombreuse pour Mister Trump que pour Barack Obama. Malgr\u00e9 les images qui prouvent le contraire. Malgr\u00e9 les compte rendu des journalistes. Malgr\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9. \r\n***Nous aurions vraiment chang\u00e9 de monde ? \r\nla question se pose. Faisceaux d'indices que le d\u00e9bat contradictoire, vital pour la d\u00e9mocratie est mis \u00e0 la mal par l'administration Trump. Mais Thierry M\u00e9nissier, philosophe, sp\u00e9cialiste de Machiavel, il enseigne la philosophie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 Grenoble Alpes est plus nuanc\u00e9 sur cet effet de bascule\r\n DIGAS 1 \r\n***V\u00e9rit\u00e9 et politique n'ont jamais vraiment fait bon m\u00e9nage...\r\nRien de neuf en effet... Un exemple de taille: la guerre en Irak, et les mensonges de Georges Bush et Tony Blair sur les armes de destruction massive de Saddam Hussein. \r\nEt pourtant l'effet Trump et ses faits alternatifs inqui\u00e8tent Thierry M\u00e9nissier.  \r\n DIGAS 2\r\n1984, le roman d'anticipation de Georges Orwell est d'ailleurs en rupture de stock aux Etats-Unis. Un indice du besoin de comprendre le moment que nous vivons. Et ce qui est nouveau, qui plaide pour cet effet de bascule dans l'\u00e8re de la post-v\u00e9rit\u00e9, c'est la technologie...\r\n DIGAS 3\r\n***Comment peut faire le citoyen pour avoir un avis \u00e9clair\u00e9 ?\r\nC'est tout l'id\u00e9al exigeant de la d\u00e9mocratie. Mais quand les faits se m\u00e9langent \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, quand la confusion r\u00e8gne... le citoyen vote pour le candidat qui lui raconte la plus belle histoire et Trump, \u00e0 l'\u00e9vidence, a racont\u00e9 une belle histoire. \r\nLe d\u00e9bat d'id\u00e9e, la confrontation est un exercice vital \u00e0 la d\u00e9mocratie. Le point barre de Donald Trump ne risque-t-il pas de faire imploser cette assise si n\u00e9cessaire ?\r\n DIGAS 4\r\nEt le jugement critique se forge dans la corbeille \u00e0 papier. \r\n DIGAS 5\r\nTrier, d\u00e9battre, aiguiser son jugement critique. C'est exigeant. Tr\u00e8s exigeant. L'exercice est salutaire. C'est tout l'enjeu de la d\u00e9mocratie, frustrant, d\u00e9cevant, mais toujours renouvel\u00e9.  Et les faits alternatifs de Donald Trump obligent les citoyens, qui manifestent dans la rue, obligent les institutions, les juges ont d\u00e9j\u00e0 contr\u00e9 ses d\u00e9cisions, notamment pour l'interdiction faite aux ressortissants de 7 pays \u00e0 majorit\u00e9 musulmane d'entrer sur le territoire am\u00e9ricain, obligent les autres dirigeants politiques \u00e0 se mobiliser. A d\u00e9fendre des valeurs. \r\n***C'est aussi la question de la confiance qui est en jeu ? \r\nquand le mensonge ou les faits alternatifs envahissent l'espace, oui, cette question se pose avec acuit\u00e9. Thierry M\u00e9nissier.\r\n DIGAS 6\r\nDans l'\u00e9re de la post-v\u00e9rit\u00e9, le mot a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 mot de l'ann\u00e9e 2016 par le Oxord Dictionnary, son succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 plan\u00e9taire apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump et le Brexit, et bien dans l'\u00e9re de la post-v\u00e9rit\u00e9, l'exigence, pour retrouver la confiance et raviver le d\u00e9bat public, c'est l'engagement, la mobilisation, c'est le syndrome de la corbeille. C'est faire usage de sa raison, de son jugement critique, sans oublier les \u00e9motions...Tr\u00e8s exigeante le\u00e7on du professeur de philosophie politique et sp\u00e9cialiste de Machaviel qu'est Thierry M\u00e9nissier.   \r\n***EXTRO: Thierry M\u00e9nissier qui sera aussi  l'invit\u00e9 de Haute d\u00e9finition dimanche \u00e0 12h40...\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 443, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8338805", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Entr\u00e9e dans l'\u00e8re de la post-v\u00e9rit\u00e9 o\u00f9 les \u00e9motions comptent plus que les faits / TUM_2017-02-02T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 02.02.2017"], "alternativeSummary": ["Nous sommes entr\u00e9s dans l'\u00e8re de la post-v\u00e9rit\u00e9. L'\u00e9motion prime et les convictions personnelles non v\u00e9rifi\u00e9es p\u00e8sent davantage que la r\u00e9alit\u00e9 des faits. On l'a vu notamment avec les \"faits alternatifs\" de la conseill\u00e8re de Donald Trump concernant la foule le jour de son investiture."], "variantIds": ["ece-8338805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:07Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nApr\u00e8s les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais ont d\u00e9battu hier de moralisation en politique, vaste programme, les Am\u00e9ricains s'interrogent sur la v\u00e9rit\u00e9 apr\u00e8s qu'au plus haut niveau de l'\u00c9tat, on est articul\u00e9 cette notion de faits alternatifs, ce qui est un euph\u00e9misme pour qualifier de contrev\u00e9rit\u00e9s d'ailleurs avoir tout \u00e7a, entendre tout \u00e7a, on finit par ne plus tr\u00e8s bien savoir ce que c'est que la v\u00e9rit\u00e9 au moins aux politiques, moi, dans une situation comme \u00e7a, il nous faut Manuela Salvi, h\u00e9 ben \u00e7a tombe bien : L \u00e0 vous \u00eates l\u00e0 bonjour Manuel un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [90%] :\r\nPara\u00eet bonjour mais en fait non, je suis pas l\u00e0, vous allez me croire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [88%] :\r\nAh oui c'est journ\u00e9e objet de vous croire sur parole, c'est non, point barre, pourtant vous par pourtant vous nous promettez toute la v\u00e9rit\u00e9 et tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [87%] :\r\nLa post\u00e9rit\u00e9 puisque nous serions entr\u00e9s, nous aurions basculer dans ses Terres de la post\u00e9rit\u00e9, l'\u00e9motion prime les convictions personnelles non v\u00e9rifi\u00e9es p\u00e8se plus ou p\u00e8serait plus que la r\u00e9alit\u00e9 des faits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [94%] :\r\nC'est ce que disait \u00e0 l'instant par exemple avec Donald Trump et la foule, le jour de son investiture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [90%] :\r\nOui, le jour o\u00f9 il a solennellement jur\u00e9 sur la Bible qu'il servirait le pays d'une bonne ration de mensonges, point barre, p\u00e9riode la suite, ce sont les f\u00eates alternatif, la foule \u00e9tait plus nombreuses pour Mister Trump que pour Barack Obama malgr\u00e9 les images qui prouvent le contraire malgr\u00e9 les comptes rendus des journalistes malgr\u00e9 malgr\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9, la r\u00e9alit\u00e9, nous aurions vraiment de monde alors la question se pose \u00e9videmment en faisceaux d'indices indiquent que le d\u00e9bat contradictoire est vitale pour la d\u00e9mocratie est mise \u00e0 mal par l'administration entre mais Thierry M\u00e9nissier, philosophe sp\u00e9cialiste de Machiavel, c'est important, il enseigne la philosophie politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Grenoble Alpes est plus nuanc\u00e9 sur cet effet de bascule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [91%] :\r\nOui, en ce sens que c'est la fin des id\u00e9ologies commune et la fin du caract\u00e8re rassurant de la parole politique et institutionnel, nous invitent \u00e0 dire que quelque chose de nouveau ce se passe aujourd'hui, non dans la mesure o\u00f9 le rapport entre v\u00e9rit\u00e9 et mensonge en politique, qui existe depuis le d\u00e9but de la d\u00e9mocratie, et m\u00eame de la modernit\u00e9 depuis depuis le XVIe si\u00e8cle o\u00f9 Machiavel nous avait mis en garde depuis un certain bon tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [84%] :\r\nEmmanuel la v\u00e9rit\u00e9 politique n'ont jamais vraiment fait bon m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [86%] :\r\n9 en effet un exemple de ne soyons pas amn\u00e9sique, la guerre en Irak en 2003 et les mensonges de George Bush et Tony Blair sur les armes de destruction massive de Saddam Hussein et les excuses de Tony Blair devant le Parlement britannique qui a avou\u00e9, j'ai menti, et pourtant l'effet Trump s'est fait alternatif inqui\u00e8te Thierry M\u00e9nissier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [90%] :\r\nCes faits alternatifs peuvent faire sourire, si ce n'\u00e9tait le prix du pr\u00e9sident de la premi\u00e8re puissance mondiale qui s'exprime donc c'est tout \u00e0 fait inqui\u00e9tant en effet maintenant les faits alternatifs ne peuvent pas se pr\u00e9valoir du monopole de la r\u00e9alit\u00e9, disons comme \u00e7a, du fait que les enregistreurs simplement les dr\u00f4nes aux h\u00e9licopt\u00e8res ont pris les photos attestent du fait que, il y avait moins de monde, c'est tout, alors c'en est ridicule, je pense que ce qui nous on fait quoi avec \u00e7a, mais ce qui est rassurant, dans le cadre tram c'est sa na\u00efvet\u00e9, pour l'instant, mais ce que nous ne sommes pas aussi na\u00eff alors apr\u00e8s justement votre question, c'est comment est -ce qu'on fait pour ne pas disons de ne pas \u00eatre dans ce concert de de surench\u00e8re et comment est -ce que on r\u00e9ussi \u00e0 garder un un jugement \u00e9clair\u00e9 je r\u00e9pondrai comme faisait de George Orwell, quand il disait que c'est la commande des sc\u00e8nes si le bon sens commun qui peut nous sauver, c'est-\u00e0-dire qu'il y a dans le point de vue qu'on peut avoir d'\u00e9tonnement de curiosit\u00e9 aussi bien des ressources et quasiment des vertus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [90%] :\r\nAlors 1984 le roman d'anticipation de George Orwell et d'ailleurs, en rupture de stock aux \u00c9tats-Unis un indice peut-\u00eatre ou certainement, soyons prudents, du besoin de comprendre le moment que nous vivons et ce qui est nouveau, ce qui plaide pour cet effet de bascule dans l'air de la post\u00e9rit\u00e9, c'est bien sur les r\u00e9seaux sociaux et la technologie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [95%] :\r\nC'est l'inad\u00e9quation qu'il y a entre les moyens technologiques que nous utilisons pour donner notre opinion v\u00e9hiculait votre opinion notre indignation, notre \u00e9motion et nos capacit\u00e9s de jugement critique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [91%] :\r\nAlors comment on fait, nous, citoyens, pour avoir un avis \u00e9clair\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [88%] :\r\nEt cet avis \u00e9clair\u00e9, c'est bien s\u00fbr tous les Directs ou l'id\u00e9al exigeants de la d\u00e9mocratie, mais quand les f\u00eates se m\u00e9lange \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 quand la confusion r\u00e8gne bien le citoyen votent pour le candidat qui lui raconte la plus belle histoire Trump n'est pas une exception, mais \u00e0 l'\u00e9vidence, il a racont\u00e9 une histoire aux \u00c9tats-Unis qui a fait recette alors la confrontation exercice vital \u00e0 la d\u00e9mocratie, le point barre de Donald Trump ne risque -t-il pas de faire imploser s'est assise, si n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [91%] :\r\nVous dites imploser, moi j'ai plut\u00f4t explos\u00e9 du fait que, on assiste \u00e0 un changement d'\u00e9chelle du fait de la multiplicit\u00e9 des des avis personnels exprim\u00e9s sur les r\u00e9seaux, et on voit que Donald Trump s'exprime par Twitter, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que Twitter c'est un m\u00e9dia show, disent les sp\u00e9cialistes de sciences, information de la communication ce m\u00e9dia show qui fait qu'on r\u00e9agit en cr\u00e9ant une communaut\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s rapide commune une tra\u00een\u00e9e de poudre qui s'enflamme alors de ce point de vue, l'air de la post\u00e9rit\u00e9 est bien celle d'un moment qui est d\u00e9mocratique, mais o\u00f9 il y a une inflation des opinions contradictoires qui d'ailleurs ne sont m\u00eame plus contradictoire, elle se superposent G\u00e9nauzeau tout le probl\u00e8me, je crois, c'est-\u00e0-dire de r\u00e9tablir les conditions de la contradiction, je pense qu'il faut que chaque citoyen ait conscience qu'il est temps maintenant non seulement d'avoir une opinion \u00e7a c'est facile et de forger son opinion, par le biais de l'examen de l'opinion des autres, par le biais de la r\u00e9flexion et du jugement critique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [85%] :\r\nEt le jugement critique se forge, h\u00e9 bien, ou dans la corbeille \u00e0 papier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [95%] :\r\nOn reconna\u00eet l'Intelligence aujourd'hui au fait qu'elle utilise la corbeille \u00e0 papier, c'est-\u00e0-dire que c'est dans la s\u00e9lection d'informations qu'on reconna\u00eet l'Intelligence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [87%] :\r\nAlors tri\u00e9s d\u00e9battre forger son opinion, on le r\u00e9p\u00e8te c'est exigeant, l'exercice est salutaire, c'est tout l'enjeu de la d\u00e9mocratie frustrant d\u00e9cevant mais toujours renouvel\u00e9 les f\u00eates alternatif de Donald Trump oblige les citoyens qui manifestent dans la rue, qui oblige les institutions et les juges ont d\u00e9j\u00e0 contraint les d\u00e9cisions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, notamment pour la qui ont fait aux ressortissants de 7 pays \u00e0 majorit\u00e9 musulmane, d'entr\u00e9e, celle sur le territoire am\u00e9ricain bien elles obligent aussi les hauts dirigeants politiques \u00e0 se mobiliser \u00e0 d\u00e9fendre les valeurs, c'est aussi la question de la confiance, qui ont, je sais par ailleurs bah c'est pas rien quand le mensonge, on les f\u00eates alternatif envahissent l'espace o\u00f9 il cette question se pose avec acuit\u00e9 Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [91%] :\r\nLa ration de confiance, elle est consubstantielle \u00e0 la cr\u00e9ation d'un r\u00e9el commun et je crois que la la la confiance dans la relation sociale et dans la lation politiques sont en crise aujourd'hui, on peut plus avoir confiance en Manager qui va nous nous d\u00e9barquer d\u00e8s qu'un plan social va se produire, on peut plus confiant dans son politique qui va nous sacrifier \u00e0 son int\u00e9r\u00eat, alors je crois que le citoyen a raison de s'inqui\u00e9ter et un des dangers qui menacent la vie sociale, c'est le r\u00e9tr\u00e9cissement de la confiance \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [85%] :\r\nEt dans l'air de la post\u00e9rit\u00e9, v\u00e9rit\u00e9, le mot a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 mois de l'ann\u00e9e, d'ailleurs 2016 par le rock Oxford que j'son succ\u00e8s \u00e9tait plan\u00e9taire d'ailleurs apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump il para\u00eet que c'\u00e9tait bien dans cette heure de la post- v\u00e9rit\u00e9 l'exigence pour retrouver la confiance et raviv\u00e9 le d\u00e9bat, c'est l'engagement, la mobilisation l\u00e0 l'a dit on le r\u00e9p\u00e8te, c'est le syndrome de la corbeille se faire usage de sa raison de son jugement critique, sans oublier les \u00e9motions tr\u00e8s exigeante le\u00e7on du professeur de philosophie politique et sp\u00e9cialiste de Machiavel qui Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [82%] :\r\nThierry M\u00e9nissier qui sera aussi l'invit\u00e9 votre invit\u00e9 d'en haute d\u00e9finition sur la premi\u00e8re, dimanche \u00e0 12 heures 40 c'est vrai \u00e7a, c'est pas, c'est pas fait alternatifs, point barre, on aura, il faudra, pour avoir la preuve faudrait \u00eatre \u00e9coute dimanche \u00e0 12 heures 40 merci beaucoup Manuel est celui de l'ann\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T07:39:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCD162A1-9B17-473D-9F35-08C481FEA74D", "internalArchiveId": "DCD162A1-9B17-473D-9F35-08C481FEA74D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les premi\u00e8res mesures du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump sur le climat sont-elles symboliques ou y a-t-il de quoi s'inqui\u00e9ter pour le devenir climatique de la plan\u00e8te? : Interview  d'Augustin Fragni\u00e8re, sp\u00e9cialiste du changement climatique et chercheur \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "Augustin Fragni\u00e8re \u00e9voque la relance des projets d'ol\u00e9ducs Keystone XL et Dakota Access Pipeline, les effets de la politique environnementale de Trump au-del\u00e0 des \u00c9tats-Unis, la nomination du climatosceptique Scott Pruitt \u00e0 la t\u00eate de l'Agence de Protection de l'Environnement des \u00c9tats-Unis et les accords internationaux sur le climat.", "durationSec": 1458, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8356457", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["politique de l'environnement", "chef d'Etat", "accord international", "r\u00e9chauffement climatique", "recherche scientifique"], "thematicPersons": ["Trump, Donald"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Augustin Fragni\u00e8re, chercheur \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Augustin Fragni\u00e8re", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Augustin Fragni\u00e8re, sp\u00e9cialiste du changement climatique / JDM_2017-02-02T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Augustin Fragni\u00e8re, sp\u00e9cialiste du changement climatique / JDM_2017-02-02T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Les premi\u00e8res mesures de Donald Trump sur le climat sont-elles symboliques ou y a-t-il de quoi s'inqui\u00e9ter pour le devenir climatique de la plan\u00e8te? Interview du sp\u00e9cialiste du changement climatique Augustin Fragni\u00e8re, chercheur \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "Les premi\u00e8res mesures de Donald Trump sur le climat sont-elles symboliques ou y a-t-il de quoi s'inqui\u00e9ter pour le devenir climatique de la plan\u00e8te? Interview du sp\u00e9cialiste du changement climatique Augustin Fragni\u00e8re, chercheur \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "Les premi\u00e8res mesures de Donald Trump sur le climat sont-elles symboliques ou y a-t-il de quoi s'inqui\u00e9ter pour le devenir climatique de la plan\u00e8te? Interview du sp\u00e9cialiste du changement climatique Augustin Fragni\u00e8re, chercheur \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "Les premi\u00e8res mesures de Donald Trump sur le climat sont-elles symboliques ou y a-t-il de quoi s'inqui\u00e9ter pour le devenir climatique de la plan\u00e8te? Interview du sp\u00e9cialiste du changement climatique Augustin Fragni\u00e8re, chercheur \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-8338879", "ece-8338862"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2017", "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:31:33Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPremi\u00e8re 7 heures 35 Donald Trump donc le candidat avait affol\u00e9 les scientifiques en d\u00e9clarant que le concept de r\u00e9chauffement climatique avait \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par les Chinois pour emp\u00eacher l'industrie am\u00e9ricaine d'\u00eatre comp\u00e9titive, Donald Trump devenu pr\u00e9sident sont climato-scepticisme ne c'est de loin pas att\u00e9nu\u00e9, il a fait dispara\u00eetre toute allusion aux changement climatiques du site officiel de la Maison Blanche sign\u00e9 2 d\u00e9crets pour relancer les projets d'ol\u00e9oducs contest\u00e9 bloqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par Obama les fameux Dakota Access pipeline Keystone et qu'elle ce qui remet d'ailleurs totalement, c'est le p\u00e9trole et le gaz de schiste, enfin, il est loin, Donald Trump, loin d'avoir abandonn\u00e9 l'id\u00e9e, d\u00e9noncer l'accord de Paris sur la r\u00e9duction des \u00e9missions de CO 2, alors on va s'interroger ce matin : ne s'agit -il l\u00e0 que de mesures symboliques o\u00f9 il y a -t-il vraiment de quoi s'inqui\u00e9ter pour l'avenir de la plan\u00e8te, le plaisir, pour en parler, de recevoir ce matin, un sp\u00e9cialiste du changement climatique et \u00e7a tombe bien, fra\u00eechement rentr\u00e9 des \u00c9tats-Unis o\u00f9 il a pass\u00e9 2 ans c'est vous, Augustin Fragni\u00e8re, bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures, vous \u00eates chercheur \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie durabilit\u00e9, de l'Universit\u00e9 de Lausanne, je disais : vous avez pass\u00e9 2 ans aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 Seattle, donc c'est au au nord- ouest des \u00c9tats-Unis, o\u00f9 vous avez fait un post- doctorat, des recherches en compagnie de chercheurs am\u00e9ricains \u00e9videmment vous \u00eates rentr\u00e9 au mois de septembre, juste avant le l'\u00e9lection Donald Trump est -ce qu'on ne n'envisageait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 chez les chercheurs chez vos coll\u00e8gues la possibilit\u00e9 Trump \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 est -ce qu'on n'y croyait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [84%] :\r\nMonde y croyait vraiment, \u00e0 vrai dire, tout le monde se disait d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but de la primaire, \u00e7a va durer 2 semaines ensuite sont libres \u00e7a va durer quelques mois, voil\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 mais il va perdre face \u00e0 g\u00e9n\u00e9rique Linton et puis une ou 2 personnes, quand m\u00eame, ont pris la chose s\u00e9rieusement on il a un r\u00e9el risque qu'soit comme malgr\u00e9 tout \u00e9lu, voil\u00e0 les f\u00eates leur ont donn\u00e9 raison, malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [93%] :\r\nAlors Seattle dont vous me disiez que c'\u00e9tait une enclave proceder 5 avaient vot\u00e9 dans les primaires d\u00e9mocrates \u00e0 80 pourcent pour pour Bernie Nissan et aujourd'hui vous \u00eates toujours en contact avec ces chercheurs am\u00e9ricains dans dans quel \u00e9tat d'esprit sont -ils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [91%] :\r\nAlors le le le moral est assez bas actuellement, effectivement donc Seattle est une une enclave tr\u00e8s progressiste, comme la plupart des villes, des c\u00f4tes, c'est donc tr\u00e8s dur pour eux de voir toute leur valeur toutes les acquis, \u00eatre remis en question, de cette mani\u00e8re -l\u00e0, il faut savoir que l'historique des \u00c9tats-Unis vis-\u00e0-vis de la question climatique \u00e0 n'est pas tr\u00e8s facile, hein, pendant longtemps sous l'principalement les \u00c9tats-Unis ont tra\u00een\u00e9 les pieds en ce qui concerne le climat, il y a eu, c'est le berceau du climato-scepticisme \u00e9galement et puis, l'air, Obama a d\u00e9bloqu\u00e9 largement la situation ramener les \u00c9tats-Unis sur le devant de la sc\u00e8ne au niveau dipl\u00f4m\u00e9 de la diplomatie climatique \u00e9galement maintenant, on a l'impression qu'il y a un gros retour en arri\u00e8re qui va, qui va arriver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [89%] :\r\nGros retours en arri\u00e8re avec cette parenth\u00e8se Obama vous l'aviez dit -il, j'ai v\u00e9rifi\u00e9, c'\u00e9tait au mois de d\u00e9cembre trop qui \u00e9tait \u00e9lu mais pas encore en fonction, avait demand\u00e9 une liste de tous ceux qui avaient travaill\u00e9 sur le r\u00e9chauffement, aux \u00c9tats-Unis notamment dans le d\u00e9partement de de l'\u00e9nergie, vous avez vu passer \u00e7a \u00e9videmment aussi Augustin Fragni\u00e8re que est -ce que cette chasse aux sorci\u00e8res a eu lieu est -ce qu'on a des des pr\u00e9cisions sur cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [91%] :\r\nAlors on a quelques pr\u00e9cisions, donc il y a eu beaucoup de de sp\u00e9culations sur une \u00e9ventuelle purge qui pourrait avoir lieu, il semblerait que les responsables des agences de l'\u00e9nergie et en particulier l'Agence de protection de l'environnement, \u00e0 qui on avait demand\u00e9 de de fournir ces listes ont refus\u00e9 de coop\u00e9rer et que l'administration Trump soit revenu en arri\u00e8re, l\u00e0- dessus, bien heureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [91%] :\r\nVoil\u00e0 bien heureusement pour la la question du du r\u00e9chauffement, on va revenir sur les nominations qui a fait notamment l'Agence de protection de l'environnement et ce ce Claude plus qui est un climato-sceptique proche de l'industrie p\u00e9troli\u00e8re on on s'est beaucoup focalis\u00e9 sur les les d\u00e9crets de trop m'ces derniers jours, notamment le d\u00e9cret anti- musulman en mati\u00e8re environnementale, ses premiers pas de pr\u00e9sident donne aussi \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, il y a notamment et je l'\u00e9voquais en introduction, le projet de relance de ces 2 ol\u00e9oduc Dakota et Keystone le 1er fait plus de 1000 kilom\u00e8tres 1500 je crois le 2\u00e8me part du Canada o\u00f9 on exploite ces fameux schistes bitumineux dans l'Alberta et \u00c9vin jusqu'au Sud-Est des \u00c9tats-Unis, en quoi est -ce mauvais la relance de ses projets pour pour la la question du r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [89%] :\r\nAlors, c'est d\u00e9j\u00e0 assez tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais, symboliquement, il faut savoir que le Keystone excelle, a \u00e9t\u00e9 l'objet d'une bataille acharn\u00e9e pendant des ann\u00e9es, entrent l'industrie de l'\u00e9nergie fossile et les environnementalistes donc ce ce pipeline, a pour but de convoyer les sables bitumineux du Canada vers le sud des \u00c9tats-Unis, pour ensuite les les envoyer \u00e0 travers le monde c'est simple sont extr\u00eamement en tant que ressource \u00e9nerg\u00e9tique sont extr\u00eamement peu Lyon d\u00e9j\u00e0 leur extraction et polluantes, ils \u00e9mettent plus de CO2 que d'autres types d'\u00e9nergies fossiles pour une m\u00eame \u00e9nergie produite donc c'est assez catastrophique en terme climatique si on commence \u00e0 exploiter massivement, c'est simple, ensuite c'est toute la charge symbolique justement qui est extr\u00eamement importante parce que c'\u00e9tait une grande victoire des pro- environnement Edipro pas de des, des gens qui promeuvent le combat contre le r\u00e9chauffement climatique, le fait qu'Obama et Mitt un arr\u00eat \u00e0 la construction et \u00e0 ce projet de pipeline, c'est une grande victoire, qui est totalement remise en question, aujourd'hui, l'autre pipeline du Nord Dakota est aussi associ\u00e9 \u00e0 des revendications des uns et d\u00e9finitive, c'est-\u00e0-dire des op\u00e9rations indig\u00e8ne et soutiennent la voiture et obtenait ici veut am\u00e9ricain voil\u00e0 exactement dans la r\u00e9gion, qui estime que voil\u00e0 ce pipeline empi\u00e8tent sur leur territoire et met en p\u00e9ril les valeurs sacr\u00e9es de du pays de leur de leur territoire il y a eu d'\u00e9normes manifestations, donc la mise, enjeux jeu aussi sont importants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [93%] :\r\nAlors vous, vous le dites, hein, vous insistez sur cette question du du symbolique, c'est un peu la question qu'on se pose est -ce que l'effet Trump sur l'environnement, puisque c'est de \u00e7a dont on parle ce matin, r\u00e9chauffement climatique sera avant tout symbolique, ou est -ce que v\u00e9ritablement, l\u00e0 il va y avoir un retour en arri\u00e8re, un gel des Budgets un gel de l'embauche des chercheurs un un gel des recherches en la mati\u00e8re, clairement est -ce que \u00e7a, on peut d\u00e9j\u00e0 le dire, Augustin Fragni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [91%] :\r\nJe pense qu'on peut le dire, donc il a les moyens de vraiment faire du mal, m\u00eame si par ailleurs il y a aussi raison de pas \u00eatre trop pessimiste, on pourra y venir, il faudrait quand m\u00eame pas \u00eatre mais effectivement les 3 gros domaines d'action dans lesquelles il pourrait vraiment faire ralentir tous les progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 faits ces derni\u00e8res ann\u00e9es concerne par les lois et r\u00e9gulations qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place par Obama, certaines sont tr\u00e8s faciles \u00e0 annuler simplement d'une signature, d'autres prennent beaucoup plus de temps parce qu'il faut les remplacer par des nouvelles r\u00e9gulations \u00e0 la place, et \u00e7a peut prendre des mois voire des ann\u00e9es, et on sait qu'il a la signature facile il y a la signature facile, les 2 premi\u00e8res semaines de sa pr\u00e9sidence, ont montr\u00e9 qu'il \u00e9tait fermement d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 tenir ses promesses, malheureusement, donc je pense que si les promesses en ce qui concerne le changement climatique, il y a probablement des choses qui vont tomber et ces prochains temps, on peut s'attendre \u00e0 \u00e7a donc loi aigu\u00eb la Scion un 2\u00e8me domaine c'est effectivement couper le financement de la recherche et l'a menac\u00e9 de le faire pour la Nasa, mais par exemple, donc toute la la recherche climatique la Nasa \u00e7a repr\u00e9sente environ 2 milliards du budget par ann\u00e9e pour la recherche climatique 16 il a fait de la recherche en mati\u00e8re de pas seulement sur la d'\u00e9tude pas seulement exoplan\u00e8tes l'espace etc mais aussi notre plan\u00e8te \u00e0 nous et son climat elle fournit des donn\u00e9es extr\u00eamement importante pour les chercheurs du monde entier parce qu'avec le r\u00e9seau de satellites, on peut mesurer la temp\u00e9rature de l'oc\u00e9an, le retrait des classes tout un nombre de de param\u00e8tres essentiels pour la recherche mondiale sur le changement climatique, donc si les Budgets sont coup\u00e9es la aura des impacts bien en dehors des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [92%] :\r\nUn changement de cap qui, effectivement, vous le dites, aura des effets bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res am\u00e9ricaines, les \u00c9tats-Unis sont essentiels, par exemple en mati\u00e8re de base de donn\u00e9es climatiques indispensable \u00e0 la recherche dans le monde entier, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [86%] :\r\nAlors les chercheurs du monde entier, utilisent les donn\u00e9es climatiques am\u00e9ricaine effectivement en Suisse aussi, donc la mort en Suisse aussi, oui, oui, tout \u00e0 fait, donc bon la science en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la science climatique en particulier tr\u00e8s internationale donc \u00e7a ne sont pas les seuls \u00e0 produire des donn\u00e9es il y a aussi un gros centre exemple met Office en Angleterre il y a au Japon aussi a un centre important qui fournit des donn\u00e9es on environnementales et m\u00e9t\u00e9orologiques, mais les attentats sont un pourvoyeur extr\u00eamement important et, petit d\u00e9tail int\u00e9ressant : les chercheurs am\u00e9ricains, d\u00e9stabilis\u00e9 par l'incertitude qui r\u00e8gne autour de des actions futures de trains \u00e0 l'encontre de la science en g\u00e9n\u00e9ral et la science climatique commence \u00e0 essayer de sauvegarder toutes les bases de donn\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les fonds, les fonds f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [80%] :\r\nJusqu'ici donc ils seront oui c'est \u00e7a, ils sont en train de mettent leurs recherches sur des et USB, les mettent dans des tiroirs ferm\u00e9s \u00e0 cl\u00e9, non mais si je ai pas que \u00e7a pratique exact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [88%] :\r\nOui, mais le fond, mais je pense qu'il y ait des doubles le contenu de certains serveurs de donn\u00e9es, de peur que l'acc\u00e8s soit r\u00e9duit au moins publiques en tout cas \u00e0 l'avenir, mais c'est absolument terrifiant ce que vous c'est c'est terrifiant, maintenant on sait pas est -ce que c'est il redouble de de de prudence due au climat d'incertitude qui r\u00e8gne et que ces craintes ne vont pas finalement s'av\u00e9rer justifier ce qu'on peut esp\u00e9rer, on sait que le gros probl\u00e8me ici, c'est l'incertitude, avant tout, personne ne peut dire aujourd'hui exactement ce qui va se passer, ce qu'on sait, c'est que l'administration Trump largement biais\u00e9, je dirais, en faveur des \u00e9nergies fossiles et en d\u00e9faveur d'une action forte conclut \u00e0 Chopin et poss\u00e8de aussi un assez fort, a priori compte la science en g\u00e9n\u00e9ral et qu'on qu'il fait le rapport de aux f\u00eates et \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et tout ce qui a plu, j'ai dit tr\u00e8s d\u00e9licat en les f\u00eates ne corrobore par sa vision du monde, il les \u00e9carte la science \u00e9tant une productrice de fait, \u00e7a ne passe pas bien avec sa politique et sa vision du monde, oui, c'est ce qu'on avait le poste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [90%] :\r\nLa post\u00e9rit\u00e9 nous comme journaliste \u00e9videmment le on le mesure aussi vous comme comme scientifique, il a eu cette nomination de Scott plus vite \u00e0 la t\u00eate de l'Agence de protection de l'environnement, c'est l'ancien gouverneur de l'Oklahoma, il est clairement climato-sceptiques, il a des Liens avec l'industrie du du p\u00e9trole bon, on peut voir aussi un conflit d'int\u00e9r\u00eat naissant et qu'est ce qui va pouvoir faire ou ne pas faire ce ce code politiques en disent vos amis am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:36) [90%] :\r\nAlors bon, d\u00e9j\u00e0, il faut commencer par savoir que Proust a pass\u00e9 sa carri\u00e8re \u00e0 combattre l'Agence de protection de l'environnement, il a intent\u00e9 14 proc\u00e8s contre l'agence en faveur donc pour combattre les r\u00e9gulations \u00e9mises par cette agence pour limiter les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, il \u00e9tait sacr\u00e9 et maintenant il est \u00e0 sa t\u00eate, donc si on va assister probablement une sorte de d\u00e9mant\u00e8lement de toutes les r\u00e9gulations possibles et imaginables, alors il y a, il y a des sortes de de de r\u00e8glements qui disent qu'apr\u00e8s l'et les r\u00e9gulations qu'ont \u00e9t\u00e9 mises en place, moins de 60 jours avant son arriv\u00e9e au pouvoir assez rapidement \u00eatre \u00f4t\u00e9 par exemple la r\u00e9gulation sur l'\u00e9limina, charbon et sur l'\u00e9mission tout le secteur du charbon, celles qui sont en place depuis un peu plus longtemps va \u00eatre plus compliqu\u00e9 parce qu'il faut les remplacer et remplac\u00e9 une loi, m\u00eame si on veut la vider de sa substance, \u00e7a prend des mois et des mois d'\u00e9laboration, donc l\u00e0, \u00e7a serait un tout petit peu plus compliqu\u00e9 mais c'est clair que tous les plans d'Obama donc l'\u00e9norme qui l'a mis sur les v\u00e9hicules pour qu'ils \u00e9mettent moins de CO2, l'\u00e9norme qui a mis sur la g\u00e9n\u00e9ration de \u00c9lectricit\u00e9 pour sa mettent moins de CO2 \u00e9galement, tout \u00e7a va \u00eatre revu \u00e0 la baisse assez drastiquement probablement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:48) [93%] :\r\nOn parlait des des bases de donn\u00e9es am\u00e9ricaines tr\u00e8s importante pour les chercheurs du monde entier est -ce qu'on peut dire que d\u00e9j\u00e0 maintenant, la recherche sur le r\u00e9chauffement climatique a du plomb dans l'aile dans dans le monde est -ce que est -ce que est -ce que les chercheurs vont se soulever ce qu'il va y avoir une une vague internationale face \u00e0 ce qui est en train de se passer et j'imagine que vous devez discuter de \u00e7a \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne aussi quel est le quel est le sentiment l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [93%] :\r\nOui, je pense que les les effets concrets ne se font pas encore sentir vraiment aujourd'hui au niveau de de la pratique quotidienne de la science, par contre, il y a clairement les scientifiques sont clairement d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l'instar de cette marche des femmes qui a eu lieu le jour ou le lendemain de l'inauguration d'investiture, il y a une marche pour la science qui est en train de s'organiser, qui aura lieu probablement au courant du mois de mars, et l\u00e0 je crois qu'il y a beaucoup, beaucoup de scientifiques qui sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 passer faire une marche pour la science, vous avez du jamais vu \u00e7a dans le coup, \u00e0 ma connaissance, c'est du jamais vu en tout cas \u00e7a sent parle beaucoup sur les r\u00e9seaux sociaux et je crois que, voil\u00e0, les scientifiques sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre leur bifteck. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:45) [90%] :\r\nDonc, il emploie des milliers de scientifiques am\u00e9ricains fin aux chercheurs, aux \u00c9tats-Unis, comme vous l'\u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9poque qui vont d\u00e9filer dans les rues, \u00e7a, \u00e7a va se passer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:52) [89%] :\r\nProbablement de chercheurs ou de gens qui sont sympathisants disant qu'est qui estime que la science est important, nous renseigner de mani\u00e8re importante sur la marche du monde sur les ph\u00e9nom\u00e8nes qui nous entourent et qu'on peut pas jusqu'aurait oui vous avez retourner aux \u00c9tats-Unis pour manifester avec vos anciens coll\u00e8gues, j'aimerais bien, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a vaille le le CO2 du vol en avion pour y aller, mais il y aura probablement des r\u00e9pliques en Suisse auquel je participerai volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:15) [92%] :\r\nUne excellente r\u00e9ponse tr\u00e8s coh\u00e9rente, Augustin Fragni\u00e8re, bon sur le plan des accords internationaux, c'est vrai qu'on a beaucoup parl\u00e9 de la fameuse comme 21 \u00e0 la corde de Paris, c'\u00e9tait il y a un peu plus d'une ann\u00e9e, la possibilit\u00e9 de voir les \u00c9tats-Unis d\u00e9noncer cet accord, vous en dites quoi, vous auriez tendance \u00e0 relativiser peut-\u00eatre la port\u00e9e d'une d'une pareille d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:36) [88%] :\r\nAlors c'est possible qu'il le fasse, il faut savoir que avec Stiller sonnent qui vient d'\u00eatre confirm\u00e9e au r\u00e9alisme mais, paradoxalement, est le plus le mod\u00e9r\u00e9 en ce qui concerne le climat de toute l'administration Trump cet ancien patron d'exode voil\u00e0 donc c'est diplomatie, c'est peu dire, lui, s'est prononc\u00e9 pour le maintien de l'accord de Paris, sauf erreur, m\u00eame s'il a une tendance \u00e0 relativiser l'importance du r\u00e9chauffement climatique, voire des tendances clairement climato-sceptiques, il \u00e9vite de trop se prononcer sur le sujet, il s'est prononc\u00e9 en faveur de de la corde, enfin, il a dit que maintenant que c'\u00e9tait fait, ce n'pas forc\u00e9ment une bonne id\u00e9e de se retirer de l'accord de Paris Citro\u00ebn voulait le faire malgr\u00e9 tout l\u00e9galement, \u00e7a prend 4 ans donc un peu plus que ce qui lui reste, esp\u00e9rons, \u00e0 la pr\u00e9sidence, par contre, il pourrait prendre une mesure beaucoup plus radical, \u00e7a se retirer de la convention-cadre des Nations unies sur le changement climatique, qui date de Rio, qui date de Rio de 1992 et qui est le socle juridique sur lequel a \u00e9t\u00e9 construit l'accord de Paris et \u00e7a, \u00e7a prend une ann\u00e9e, donc \u00e7a c'est l'option nucl\u00e9aire comme y allez dire c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a non, donc, s'il fait \u00e7a effectivement, ce serait un tr\u00e8s mauvais signe pour toute la diplomatie climatique internationale mais j'aimerais pr\u00e9ciser quand m\u00eame qu'il a une une dynamique actuellement tr\u00e8s positive et qu'on peut imaginer que la Chine reprenne le Leadership sur le climat et que les autres pays, continuer les efforts, m\u00eame si les \u00c9tats-Unis se d\u00e9sengage des efforts internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:02) [86%] :\r\nDonc vous nous dites 2 choses l\u00e0 tout \u00e0 fait int\u00e9ressante, hein, tout le monde parle de la d\u00e9nonciation de l'accord de Paris la COB 21 au fond il y a beaucoup plus grave, c'est cette convention qu'\u00e0 des Nations unies de 90 2 qui, elle, d\u00e9nonce \u00e0 blanc en une ann\u00e9e, en une ann\u00e9e, voil\u00e0 et donc il y a le risque qu'il le fasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:17) [90%] :\r\nIl y aurait le risque qu'il le fasse, c'est extr\u00eamement dur aujourd'hui de dire si vraiment il va prendre cette option -l\u00e0 et s'il la prend et s'il la prend, c'est un tr\u00e8s mauvais signe, parce que les \u00c9tats-Unis ont endosser un r\u00f4le de leader, ces derni\u00e8res ann\u00e9es sous l'air Obama mais c'est pas forc\u00e9ment la fin du monde, on peut en tout cas esp\u00e9rer que les autres pays ne se laissent pas entra\u00een\u00e9s dans le sillage des \u00c9tats-Unis et continue les efforts positifs et encourageants qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 faits ces derni\u00e8res ann\u00e9es notamment chez Jean Ping, le pr\u00e9sident chinois a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Davos, donc au \u00e9conomique forum tout r\u00e9cemment que le changement climatique \u00e9tait une question extr\u00eamement s\u00e9rieuse et qu'il fallait tout faire pour essayer de la r\u00e9soudre, alors on peut imaginer que la Chine, qui cherche \u00e0 trouver des domaines dans lesquels on peut exercer un Leadership au niveau international, se sont engouffr\u00e9s dans la br\u00e8che et m\u00eame des efforts internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:07) [86%] :\r\nOui, je vais poursuivre vos recherches en Chine Augustin Fragni\u00e8re dans quelques ann\u00e9es, qui sait, qui sait attribu\u00e9 filles invit\u00e9 \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s, bon, en tout cas c'est tout \u00e0 fait \u00e0 la fois stimulant intellectuellement et un peu \u00e9videmment anxiog\u00e8ne, ce que vous nous racontez sur le r\u00e9chauffement climatique, on va, on va parcourir la presse avec Esther, Coco et Val\u00e9rie Drou, qui nous ram\u00e8ne \u00e0 des questions de science et de recherche refoul\u00e9s alors c'est une affaire que qui a qui qui est sorti ces derniers jours mais sur laquelle on revient ce matin refoul\u00e9e \u00e0 l'embarquement pour la 2\u00e8me fois en 5 jours, vous avez d\u00fb voir \u00e7a, Augustin Fragni\u00e8re, la chercheuse iranienne de les PFL engag\u00e9 \u00e0 Harvard mise sur la loi pour contrer d'un Altran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:44) [92%] :\r\nOui, une pleine page dans 24 heures aujourd'hui o\u00f9 la jeune femme raconte qu'elle a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par un cabinet d'avocats de Boston dans le Massachusetts qui a entendu parler de son cas, il expliquait ce cabinet qu'une d\u00e9cision de la cour f\u00e9d\u00e9rale de cet \u00c9tat valable 7 jours \u00e0 partir de dimanche dernier stipulait que les personnes dans son cas, ressortissants dans 17 pays vis\u00e9s par le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel mais qui ont un VISA, on aurait bien ces personnes peuvent se rendre \u00e0 Boston ou ailleurs dans l'\u00c9tat du Massachusetts alors avec plusieurs conditions \u00e9videmment notamment que le service am\u00e9ricain des douanes et de la protection des fronti\u00e8res on avertissent les compagnies a\u00e9riennes qui op\u00e8rent des vols Directs sur la ville de Boston et que \u00e7a tourne mal pour Samir Asgari le check-in effectu\u00e9s ses bagages en soute, elle s'est vu refoul\u00e9 \u00e0 la porte d'embarquement mardi \u00e0 Z\u00fcrich, la compagnie Swiss n'a pas re\u00e7u le feu Vert des autorit\u00e9s douani\u00e8res am\u00e9ricaines et a donc refus\u00e9 son embarquement mais la jeune femme dit dans 24 heures ne pas perdre et ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:41) [89%] :\r\nVous avez vu ce ce cas August enfreignaient qu'est -ce que \u00e7a vous inspire, \u00e7a montre \u00e0 quel point la science est internationale, aujourd'hui et \u00e0 quel point les chantiers scientifiquement que le pays est important, je pense que, effectivement, si ce genre de mesures extr\u00eamement limitative continue : ben voil\u00e0, \u00e7a pourrait avoir un impact aussi sur la mani\u00e8re dont les chercheurs vont faire leur travail dans un sens comme dans l'autre, il y a d'ailleurs des chercheurs am\u00e9ricains reconnaissance qui ont aussi contact\u00e9 les PFL pour essayer de, en se disant voil\u00e0 droit avec ce climat- l\u00e0 on peut pas rester aux \u00c9tats-Unis, il faut qu'on ait, on essaie d'aller ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:19) [86%] :\r\nD'ailleurs, elle confirme avoir re\u00e7u des enfants, on entendait ou on lisait une interview de Martin fait taire l'hier dans dans la presse, qui disait, qui voyait pas \u00e7a d'un tr\u00e8s tr\u00e8s bon oeil forc\u00e9ment cet appel d'air en direction de la PFL. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:30) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, apr\u00e8s il y a des questions politiques l\u00e0 derri\u00e8re, ce que la Suisse peut jouer le r\u00f4le de de refuge pour les les r\u00e9fugi\u00e9s scientifique en provenance des \u00c9tats-Unis, je suis pas s\u00fbr que ce soit un r\u00f4le qu'on ait envie de jouer, c'est les politiques qui doivent statuer l\u00e0- dessus, mais ce que \u00e7a montre \u00e0 quel point les \u00e9changes internationaux sont importants \u00e0 quel point le aujourd'hui la la production de connaissances n'a plus de fronti\u00e8res et remettre les fronti\u00e8res pourrait \u00eatre pour limiter notre capacit\u00e9 justement \u00e0 \u00e0 produire des nouvelles connaissances sur le monde qui nous entoure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:02) [92%] :\r\nMais c'est aussi une des conclusions qu'on qu'on qu'on tire de cette entretien a l'air de la Poste v\u00e9rit\u00e9 la la science dure n'a pas bonne presse, \u00e9videmment, et c'est aussi \u00e7a l'effet Trump, on va parler \u00e9nergie solaire maintenant alors vous \u00eates sp\u00e9cialiste du du climat mais enfin \u00e9videmment que cette question du solaire doit vous toucher aussi l'\u00e9lectricit\u00e9 issue du solaire pourrait provoquer le m\u00eame cercle vicieux que l'\u00e9nergie atomique, Esther, Coco, \u00e0 savoir la surconsommation, expliquez -nous ce qui est dit dans la presse l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:28) [93%] :\r\nOui, c'est un point de vue originale d\u00e9velopp\u00e9e par la Wochenzeitung Wochenzeitung hebdomadaires al\u00e9maniques qui commence par r\u00e9affirmer, il est juste de vouloir remplacer les \u00e9nergies sales par de l'\u00e9nergie renouvelable mais un aspect est encore plus important, nous devons utiliser moins d'\u00e9nergie, sinon nous ferons la m\u00eame erreur avec les \u00e9nergies renouvelables, qu'avec l'\u00e9nergie atomique, le surplus de l'offre favorisera le d\u00e9veloppement de la demande, par exemple, apr\u00e8s avoir mis en service 5 centrales nucl\u00e9aires durant la 2\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, la consommation en \u00e9lectricit\u00e9, en Suisse, a augment\u00e9 de 50 milliards de kW/h en 1990 \u00e0 62 milliards de kW/h aujourd'hui car pour \u00e9couler l'abondante \u00e9lectricit\u00e9 atomique les entreprises \u00e9lectriques ont multipli\u00e9 les rabais de type tarif de nuit qui ont favoris\u00e9 le d\u00e9veloppement des chauffages et d\u00e9bonnaire \u00e9lectrique c'est la spirale de l'offre exc\u00e9dentaire, le d\u00e9veloppement de l'offre en \u00e9nergies renouvelables doit donc pas faire oublier l'objectif principal, nous devons \u00e9conomiser plus d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:28) [83%] :\r\nQu'en dites -vous de ce sujet, le solaire qui peut en terrain entra\u00eener un sac vicieux comme le comme le nucl\u00e9aire, Augustin Fragni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:34) [91%] :\r\nOui, alors c'est possible, je doute qu'on en soit \u00e0 ce stade, aujourd'hui le l'important aujourd'hui est de d\u00e9velopper la capacit\u00e9 de production qui reste encore m\u00eame relativement faible mais bien s\u00fbr, le plus important c'est de d'\u00e9conomiser l'\u00e9nergie, donc gaspiller moins de l'utiliser \u00e0 meilleur escient malheureusement ce genre de d\u00e9marche peut aussi donner lieu \u00e0 une sorte d'effet rebond de ce type l\u00e0 donc si par exemple, tout le monde a des voitures ou des des ordinateurs ou des appareils \u00e9lectroniques qui consomment moins, historiquement, les donn\u00e9es historiques montrent qu'on a tendance \u00e0 simplement les utiliser plus \u00e9lev\u00e9s en terme d'\u00e9nergie, ils sont finalement au final pas si important que \u00e7a, donc il faut essayer de, de faire de de l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique mais en m\u00eame temps, prendre des mesures pour essayer aussi de r\u00e9guler un petit peu l'utilisation finale de l'\u00e9nergie afin d'en gaspiller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:26) [84%] :\r\nOn, c'est un peu comme les histoires de smartphones, plus on perfectionne les batteries au fond, plus les gens lisent utilise parce qu'il y a de plus en plus d'applications donc une finale anti- retrouve pas quoi, c'est une op\u00e9ration blanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:36) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, on appelle \u00e7a l'effet rebond alors c'est encore discuter hein, il n'est pas toujours tr\u00e8s clair est -ce que au final, les faits est quand m\u00eame positif, o\u00f9 il y a une lettre o\u00f9 il y a m\u00eame n\u00e9gatif, dans certains cas, il peut y avoir plusieurs cas de figure tout g\u00e9n\u00e9tiquement voil\u00e0 l'existence de cet effet rebond doit pas pr\u00e9texter cet Allemand voil\u00e0 donc aller \u00e0 ne rien faire au contraire celles assurant la bonne direction dans laquelle aller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:01) [90%] :\r\nPas que votre propos soient mal compris, bon, un sujet qu'on a choisi parce que vous \u00eates d'origine valaisanne Sion 2026 a r\u00e9ussi son grand Oral la candidature qui regroupe 400 quatre-Cantons r\u00e9pondait hier aux questions de Swiss Olympic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:14) [89%] :\r\nOui et donc \u00e7a s'est bien pass\u00e9, disent en choeur Le Nouvelliste et le matin, ce qui a fait la diff\u00e9rence, la force du dossier estiment les dirigeants de la candidature en nombre infini de variantes, vu le nombres de sites qu'elle propose, il y avait 4 cantons les plus repr\u00e9sentatives de la Suisse que les Grisons, membre du CIO et du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de Swiss Olympic le Neuch\u00e2telois Denis Oswald a lui \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement frapp\u00e9e par l'enthousiasme d\u00e9gag\u00e9 par les membres du projet, en plus, bien s\u00fbr, de leur c\u00f4t\u00e9, tr\u00e8s professionnel en duel avec les Grisons qui s'annonce quand m\u00eame serr\u00e9 et les Grisons dont la population vote le 12 f\u00e9vrier sur cette candidature, mais sur le fond, estime Swiss Olympic, le r\u00e9sultat ne changera rien, nous choisirons la meilleure candidature sur le fond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:53) [94%] :\r\nVous \u00eates g\u00e9ographe d'origine, vous \u00eates un amoureux de la montagne, guide de haute montagne et le papier Augustin Fragni\u00e8re bon, \u00e7a vous fait r\u00eaver des des Jeux olympiques de votre canton d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:04) [89%] :\r\n\u00e0 cette question pi\u00e8ge, hein oui, je vais pas me faire forc\u00e9ment des amis mais \u00e7a ne fait pas beaucoup r\u00eaver, personnellement je j'ai de la peine \u00e0 voir l'int\u00e9r\u00eat non seulement \u00e9conomique mais aussi environnemental sur fond de la durabilit\u00e9 ou jeux olympiques bah voil\u00e0 \u00e7a les les Jeux olympiques, souvent implique par la construction de grosses infrastructures qui sont pour le paysage et l'environnement souvent. \r\nAssez peu enviable, \u00e9conomiquement parlant, je suis pas s\u00fbr \u00e0 quel point \u00e7a \u00e7a \u00e7a favori d'une r\u00e9gion o\u00f9 le d\u00e9veloppement d'une r\u00e9gion, je suis pas tr\u00e8s favorable \u00e0 ces gros rassemblements personnellement, voil\u00e0, je suis un petit peu je casse un petit peu l'ambiance voil\u00e0 non mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:48) [88%] :\r\nOn travaille d\u00e9j\u00e0 sur ces questions \u00e0 l'Institut durabilit\u00e9 sont des, des, des sc\u00e9narios que vous \u00e9tudiez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:52) [85%] :\r\nAlors, \u00e0 ma connaissance, dans d'autres instituts personnes travaillent exactement sur ce sc\u00e9nario l\u00e0 sur les Jeux olympiques, en g\u00e9n\u00e9ral, mais il doit bien y avoir des \u00e9tudes qui sont pour, mais je j'en ai pas connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:04) [90%] :\r\nMais en tout cas, vous avez un avis tr\u00e8s clair et vous ne vous faites pas forc\u00e9ment des amis en Valais, c'est comme \u00e7a, merci beaucoup, Augustin Freinet, si vous \u00eates, vous \u00eates donc, chercheur \u00e0 l'Institut g\u00e9ographique durabilit\u00e9, de l'Universit\u00e9 de Lausanne, de retour de Seattle, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T07:48:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fragni\u00e8re, Augustin", "role": "chercheur \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFC35B3A-27FE-4878-A4CD-19F368D648BB", "internalArchiveId": "DFC35B3A-27FE-4878-A4CD-19F368D648BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claire-Anne Siegrist, directrice du centre de vaccinologie des H\u00f4pitaux Universitaires Genevois;Virginie Masserey, cheffe de la section vaccination \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique;Sillig, Lucia;Niels Birbaumer, neuroscientifique au Centre Wyss, Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:00-07:00:19 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/ VACCINATION GRIPPE PI) La grippe a frapp\u00e9 t\u00f4t et fort cet hiver.\r\n((vous \u00eates peut-\u00eatre m\u00eame concern\u00e9...puisque...))\r\nla semaine derni\u00e8re elle touchait encore 36 personnes sur mille consultations chez le m\u00e9decin...\r\nL'\u00e9pid\u00e9mie recule mais il faudra encore patienter quelques semaine avant qu'elle ne retombe sous le seuil critique...\r\nC'est ce que montrent les chiffres publi\u00e9s hier par l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique.\r\nEn attendant...il reste le d\u00e9bat, \u00f4 combien concernant, autour de la vaccination.\r\nFaut-il la g\u00e9n\u00e9raliser pour limiter la propagation du virus?\r\nLes sp\u00e9cialistes sont convaincus...\r\nCertains pays on chang\u00e9 leur fusil d'\u00e9paule...\r\njusqu'\u00e0 g\u00e9n\u00e9raliser la vaccination des enfants. \r\nActuellement en Suisse...ce sont eux les plus touch\u00e9s par la grippe...\r\nMais les autorit\u00e9s ne sont pas pr\u00eates \u00e0 changer de pratique...\r\nGuillaume Rey.\r\n  1'37\r\n((A l'heure actuelle, la Suisse se concentre sur les personnes \u00e0 risque, personnes \u00e2g\u00e9es ou malades chroniques notamment... Mais est-ce forc\u00e9ment la bonne strat\u00e9gie? Depuis pr\u00e8s de 3 ans, la Grande-Bretagne, puis les Etats-Unis ont opt\u00e9 pour une autre m\u00e9thode: la vaccination des enfants, pour endiguer les \u00e9pid\u00e9mies de grippe... Une pratique scientifiquement prouv\u00e9e.. et qui marche, selon Claire-Anne Siegrist, directrice du centre de vaccinologie des H\u00f4pitaux Universitaires Genevois.\r\nSon 1 31''\r\nUn vaccin en spray nasal, on le pr\u00e9cise.. mais pas enregistr\u00e9 en Suisse. la vaccination g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des enfants n'est donc pas encore d'actualit\u00e9, comme l'admet Virginie Masserey, cheffe de la section vaccination \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique. \r\nSon 2 21''\r\nConvaincre les parents, c'est peut-\u00eatre le principal d\u00e9fi, lorsqu'on connait certaines r\u00e9ticences affich\u00e9es dans certaines r\u00e9gions al\u00e9maniques face au principe m\u00eame de vaccination.))\r\n(Br\u00e8ve m\u00e9dicaments) Et du vaccin...on passe aux prix des m\u00e9dicaments...\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra recommencer \u00e0 contr\u00f4ler les tarifs le mois prochain...\r\nmais avec une autre m\u00e9thode...\r\ncons\u00e9quence du recours perdu au tribunal f\u00e9d\u00e9ral face \u00e0 l'industrie pharmaceutique.\r\nd\u00e9sormais l'examen des prix ne se basera plus sur la seule comparaison avec l'\u00e9tranger...mais aussi sur le rapport co\u00fbt-b\u00e9n\u00e9fice des effets th\u00e9rapeutiques. \r\nCe qui freinera la baisse des prix...l'objectif...est d\u00e9sormais d'\u00e9conomiser 180 millions de francs sur 3 ans...\r\nentre 2012 et 2014, sur 3 ans \u00e9galement,  ce sont 600 millions qui avaient pu \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s... gr\u00e2ce \u00e0 des baisses de prix.\r\n(03/RASA PA) ***Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral toujours lui...qui a d\u00e9cid\u00e9....de ne rien d\u00e9cider....sur Rasa..\r\nIl a mis en consultation 2 variantes d'un \u00e9ventuel contre-projet \u00e0 l'initiative qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier.\r\nLes milieux concern\u00e9s ont un mois pour s'\u00e9charper sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter...\r\nautant de temps...gagn\u00e9 pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nThibaut Schaller d\u00e9cortique le noeud de la guerre.\r\n  50''\r\n((Attendre pour voir... la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re d'Europe se poursuit. Le gouvernement n'a pas tranch\u00e9 entre les deux variantes du contre-projet \u00e0 l'initiative RASA. La premi\u00e8re veut inscrire dans la constitution le respect des accords internationaux de grande port\u00e9e - dont les accords bilat\u00e9raux. La seconde souhaite uniquement biffer le d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'initiative UDC, fix\u00e9 \u00e0 trois ans. La mise en consultation permettra d'y voir un peu plus clair: quel contre-projet les partis pr\u00e9conisent-ils... et surtout, en faut-il un? on y verra plus clair \u00e9galement en mati\u00e8re de calendrier de votations - notamment parce qu'un referendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par divers comit\u00e9s contre la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne light - solution partielle de mise en oeuvre sortie du Parlement. A moins d'une surprise, le peuple devrait donc \u00eatre consult\u00e9 pour trancher le noeud gordien de la question europ\u00e9enne... reste \u00e0 savoir comment exactement... et quand.))\r\n...2 variante en consultation jusqu'au 1er mars...\r\nin\u00e9dit pour Andreas Auer l'un des membres du comit\u00e9 d'initiaitve...\r\n(29+31/FILLON SCOOP ENVOYE SPECIAL) On passe \u00e0 la France...avec un nouvel \u00e9pisode dans l'affaire Fillon...\r\nIl sera diffus\u00e9 ce soir sur France2...et on y entendra ceci: \r\n\"Je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 son assistante, ou quoi que ce soit de ce genre-l\u00e0\"\r\nLes paroles de P\u00e9n\u00e9lope Fillon...\r\nprononc\u00e9es en mai 2007 dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e par le journal britannique Sunday Telegraph.\r\nDominique Choffat, ce document rend la d\u00e9fense de Fran\u00e7ois Fillon encore plus fragile...\r\n DIRECT\r\nUne grande partie de sa d\u00e9fense repose sur le fait que son \u00e9pouse travaille pour lui depuis toujours. \r\nParole de Fran\u00e7ois Fillon sur TF1, c'\u00e9tait jeudi dernier.\r\nVoil\u00e0 donc cette vid\u00e9o qui sera diffus\u00e9e ce soir dans l'\u00e9mission d'Envoy\u00e9 Sp\u00e9cial sur France 2. \r\nVid\u00e9o qui n'est plus disponible sur internet ce matin, mais dans laquelle Penelope Fillon se confie sur sa vie. \r\nElle d\u00e9clare n'avoir jamais assist\u00e9 son \u00e9poux. Elle ne s'est pas non plus occup\u00e9e de sa communication. \r\nDes propos qui semblent donc confirmer les r\u00e9v\u00e9lations parues dans Le Canard encha\u00een\u00e9.\r\nCe t\u00e9moignage de P\u00e9n\u00e9lope Fillon va donc dans le m\u00eame sens que celui qu'elle avait accord\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, dans Bien Public. \r\nElle soutenait alors qu'elle ne s'\u00e9tait jamais impliqu\u00e9e dans la vie publique de son mari.\r\nAutant de paroles qui vont alimenter l'enqu\u00eate pr\u00e9liminaire ouverte par la justice. \r\nDe quoi faire douter les \u00e9lecteurs aussi. \r\nAvec ce nouveau sondage: \r\nPlus de deux tiers des personnes interrog\u00e9es souhaitent le retrait de Fran\u00e7ois Fillon en faveur d'une autre personnalit\u00e9.\r\nCC: Et la rumeur d'un plan B pour la droite devient insistante...\r\nM\u00eame les sympathisants de droite sont aujourd'hui partag\u00e9s sur le maintien de leur candidat.\r\nMais ce sera sans Alain Jupp\u00e9:\r\nEn attendant, le p\u00e9n\u00e9lopegate p\u00e8se sur les sondages.\r\nSelon une derni\u00e8re projection publi\u00e9e hier, Fran\u00e7ois Fillon passe sous la barre des 20% d'intentions de vote.\r\n(30/Roumanie) ...du son \u00e0 pr\u00e9sent...en provenance de Roumanie\r\n(je me suis r\u00e9veill\u00e9 en 1989)\r\n1989...date de la chute du r\u00e9gime de Caucesu.\r\nles mots de ce manifestant \u00e0 Iasi dans l'est du pays...\r\nles roumains qui sont descendus en masse dans la rue hier soir...\r\n***ils \u00e9taient 200 mille \u00e0 travers le pays...la moiti\u00e9 \u00e0 Bucarest...c'est du jamais vu depuis la chute du communisme...\r\nSelon plusieurs m\u00e9dias roumains...car le gouvernement n'a pas donn\u00e9 de chiffre...\r\nLes roumains sont en col\u00e8re contre lui, ce gouvernement socialiste qui a donn\u00e9 un coup d'arr\u00eat \u00e0 la campagne anti-corruption. en adopt\u00e9 mardi soir un d\u00e9cret d'urgence..qui premet de lib\u00e9rer 2 mille 500 d\u00e9tenus...dont mille 500 hommes politiques et fonctionnaires condamn\u00e9s pour corruption.\r\nles chancelleries occidentales ont exprim\u00e9 leur pr\u00e9occupation.\r\n(Br\u00e8ve Brexit) Le Brexit a franchi hier soir sa premi\u00e8re \u00e9tape, les d\u00e9put\u00e9s britanniques approuvent la poursuite de l'examen du projet de loi autorisant le gouvernement \u00e0 lancer la sortie de l'UE.\r\nLe gouvernement britannique qui publie son \"livre blanc\" pr\u00e9cisant sa strat\u00e9gie sur la sortie du pays de l'UE aujourd'hui.\r\n(10/VD S3 ITV SCHWAAR (REP 22H30)) ***On revient en Suisse avec ce nouvel \u00e9pisode dans la saga \"Swiss Space Systems\"... \r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier (MER) soir, la commission de gestion du grand conseil exige une enqu\u00eate sur les conditions d'octroi d'un pr\u00eat d'un demi-million de francs \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 S3 par le conseil d'Etat... \r\nUn montant issu du fonds de lutte contre le ch\u00f4mage...\r\nUne somme vraisemblablement perdue suite \u00e0 la faillite de la start-up a\u00e9rospatiale de Payerne... \r\nR\u00e9unie hier (MER), la cogest a d\u00e9cid\u00e9 - \u00e0 l'unanimit\u00e9 - de mandater le contr\u00f4le cantonal des finances pour faire la lumi\u00e8re sur les circonstances de cette aide. Val\u00e9rie Schwaar, sa pr\u00e9sidente.\r\n  38''\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker\r\n(Br\u00e8ve Swiss) L'avion de la compagnie Swiss charg\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer les passagers du vol LX 40...Z\u00fcrich Los-Angeles pos\u00e9 en catastrophe cette nuit au Canada...vient d'att\u00e9rir \u00e0 Iqaluit...au Canada....non loin de l'oc\u00e9an arctique...\r\nl'appareil a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 se poser en urgence...alors qu'un message d'erreur a \u00e9teint son r\u00e9acteur gauche. \r\nLa compagnie enqu\u00eate sur ce message d'erreur qui a conduit \u00e0 l'extinction du r\u00e9acteur.\r\n(D3/ LOCKED-IN PI) ...on referme ce journal avec une invention qui donne de l'espoir...aux personnes souffrant du syndrome d'enfermement complet...\r\nou locked-in syndrom.\r\n***Des patients pleinement conscients mais totalement paralys\u00e9s, sans auncun moyen de communiquer...\r\n((le quotidien des personnes atteintes de cette maladie neuro-d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative))\r\nEt bien \u00e0 Gen\u00e8ve...des chercheurs ont mis au point une machine qui leur permet de r\u00e9pondre \u00e0 des questions par oui ou par non...\r\nExplications et illustration avec Lucia ((prononc\u00e9 Loutchia)) Sillig...\r\n  1'34\r\n((SON: Der Name deine Mutter is Margit.... Deine Antwort wurde als \"Ja\" erkannt.\r\n\"Oui\", c'est la r\u00e9ponse qu'a formul\u00e9 cette patiente de 23 ans. Mais seulement int\u00e9rieurement, parce qu'elle souffre d'un syndrome d'enfermement complet et ne peut m\u00eame pas bouger une paupi\u00e8re. Gr\u00e2ce \u00e0 un casque qui m\u00e9lange lumi\u00e8re infrarouge et \u00e9lectro-enc\u00e9phalogramme, un ordinateur a ensuite analys\u00e9 le flux de sang dans son cerveau et reconnu la signature c\u00e9r\u00e9brale d'un \"oui\". Il faut dire que la machine lui a d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 des centaines de questions et qu'elle a appris \u00e0 distinguer ses r\u00e9ponses. Quatre patients ont \u00e9t\u00e9 entrain\u00e9s \u00e0 utiliser ce syst\u00e8me. Et d'apr\u00e8s les r\u00e9sultats qui viennent d'\u00eatre publi\u00e9s, le syndrome d'enfermement complet, n'est pas le cauchemar qu'on s'imagine. A la question, \u00eates vous heureux? Les quatre patients ont r\u00e9pondu oui, semaine apr\u00e8s semaine, comme l'explique Niels Birbaumer, neuroscientifique au Centre Wyss, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nSON \r\nApparemment, avec cette maladie qui d\u00e9tend tous les muscles et le fait qu'on sait qu'on n'a plus aucune emprise sur son environnement, et bien \u00e7a, \u00e7a pourrait contribuer \u00e0 ce que l'on soit plus d\u00e9tendu de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et qu'on ait une meilleure qualit\u00e9 de vie.\r\nCette nouvelle mani\u00e8re de communiquer leur a d'ailleurs donn\u00e9 l'occasion de renouer avec quelques soucis de la vie quotidienne. Comme pour ce p\u00e8re, \u00e0 qui sa fille a demand\u00e9 des dizaines de fois la permission de se marier.\r\nSON \r\nLe patient ne voulait pas donner sa b\u00e9n\u00e9diction et il ne l'a d'ailleurs jamais donn\u00e9e. Il a toujours r\u00e9pondu : Je ne donne pas ma b\u00e9n\u00e9diction \u00e0 ce mariage. Mais la fille s'est quand m\u00eame mari\u00e9e, comme le font beaucoup d'autres filles.\r\nLes chercheurs esp\u00e8rent qu'un jour, les patients pourront carr\u00e9ment \u00e9peler leur r\u00e9ponse.))\r\n...\u00e9crire un livre en clignant de l'oeil...\r\nc'est ce qu'a accompli Jean-Domnique Bauby...atteint du locked-in syndrom...\r\nen 1997...il lui a fallu 200 mille battements de paupi\u00e8res...\r\nUn livre adapt\u00e9 au cin\u00e9ma...\r\n\"Le Scaphandre et le Papillon\"\r\n(Br\u00e8ve hockey) ...Un mot de hockey sur glace encore...\r\npour vous dire que les aviateurs ont survol\u00e9 les aigles...\r\nKloten a remport\u00e9 la Coupe de Suisse en battant Gen\u00e8ve Servette 5 \u00e0 2. \u00e0 Kloten hier soir.\r\n((Les Genevois menaient pourtant 2 \u00e0 1, mais ils ont compl\u00e8tement rat\u00e9 leur fin de partie))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o: \r\nStratus ce matin en-dessous de 700 m\u00e8tres...\r\nAilleurs le temps devrait \u00eatre assez ensoleill\u00e9...sauf au sud des alpes o\u00f9 la neige devrait tomber.\r\nMaximum 10 degr\u00e9s en plaine.\r\nLe ciel se couvrira partout en fin de journ\u00e9e, retour des pr\u00e9cipitation cette nuit.\r\n((Demain: nuages, pluie et neige entre 1000 et 1600 m\u00e8tres.))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(27/BABYBOOM ZURICHOIS PA) Il y a toujours plus de naissances en Suisse. Et le Canton de Zurich est le canton suisse o\u00f9 le taux de naissance augmente le plus rapidement, selon une \u00e9tude de l'Office zurichois de la statistique parue hier (MER). Pourtant le taux de natalit\u00e9, lui, n'augmente pas. Un ph\u00e9nom\u00e8ne urbain, Alain Croubalian\r\n  55''\r\n((S'il y a chaque ann\u00e9e plus de naissance \u00e0 Zurich c'est surtout parce que depuis 2001, la proportion de femmes entre 25 et 39 ans a augment\u00e9. Ce sont elles qui mettent la plupart des enfants au monde et cette cat\u00e9gorie a grandie de 23'000 personnes depuis 2001. Le pourcentage de Suissesses n'a pas boug\u00e9. Par contre, les immigrantes, elles sont aujourd'hui moins jeunes et plus \u00e9duqu\u00e9es. La proportion de femmes de moins de trente ans issues de pays non-europ\u00e9ens est en effet en net recul. Beaucoup de femmes ont repouss\u00e9 leur maternit\u00e9. L'\u00e2ge moyen est 31 ans pour le premier enfant. La raison en incombe aux formations plus longues et une vie professionnelle plus active. Il s'agit d'un ph\u00e9nom\u00e8ne urbain: la population jeune augmente surtout dans les Villes et dans les banlieues. Les chiffres sont annonc\u00e9s en hausse pour les prochaines ann\u00e9es: les filles des baby-boomeuses se retrouveront en \u00e2ge de procr\u00e9er, mais l'augmentation des naissance sera direcetement proportionnel aux nombre d'immigrants.))", "durationSec": 884, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8338857", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8338875", "ece-8338857"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-16T02:49:38Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [95%] :\r\nCe journal Claude vacciner un maximum d'enfants contre la grippe pour endiguer l'\u00e9pid\u00e9mie, la Grande-Bretagne, le fait la Suisse doit -elle suivre les scientifiques sont convaincus de l'efficacit\u00e9 de la pratique, notre pays n'est pas pr\u00eat au traitement de choc, notamment parce que beaucoup de parents sont vaccinaux sceptique, \u00e7a ressemble \u00e0 une nouvelle preuve \u00e0 charge contre Fran\u00e7ois Fillon, France 2 diffusera ce soir une vid\u00e9o dans laquelle sa femme assure ne jamais avoir travaill\u00e9 pour lui une pi\u00e8ce dat\u00e9e de 2007, reste \u00e0 savoir s'il s'agit du coup de gr\u00e2ce, la France ou une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe va lancer une cha\u00eene TV d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [89%] :\r\nIl s'agit de la t\u00e9l\u00e9vision russe RT anciennement appel\u00e9e recherche tout et on la conna\u00eet : un un m\u00e9dia financ\u00e9 par le Kremlin et qui s\u00e8me dans c'est d\u00e9j\u00e0 la pol\u00e9mique en Occident, la CIA lui reproche par exemple de faire de la d\u00e9sinformation et d'avoir influenc\u00e9 la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine nous appellerons Isabelle \u00e0 Moscou, Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche Faut -il craindre qu'il n'y a plus de recherche en mati\u00e8re de r\u00e9chauffement climatique plus de budget plus chercheur, un Suisse, parti travailler 2 ans aux \u00c9tats-Unis comme chercheur, justement, est l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure, Augustin Fragni\u00e8re, chercheur \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et de durabilit\u00e9, de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [92%] :\r\nQuelle strat\u00e9gie adopter face \u00e0 Gaza, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se tait, il a mis 2 variantes en consultation, hier, un moyen de gagner du temps, nous expliquera Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [94%] :\r\nVaud, Neuch\u00e2tel et Valais 3 cantons qui renouvelle cette ann\u00e9e leurs autorit\u00e9s politiques, l'occasion de s'arr\u00eater toute la semaine sur les principaux enjeux de ces 3 r\u00e9gions ce matin, cap sur Neuch\u00e2tel et la question de ses finances Rendez -vous dans 20 minutes avec Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [91%] :\r\nDans ce journal aussi la col\u00e8re des Roumains, ils \u00e9taient au moins 200000 \u00e0 braver le froid hier aux cris de Voleurs d\u00e9mission, ils r\u00e9clament la d\u00e9mission du gouvernement qui a mis un coup de frein \u00e0 sa campagne anticorruption et une lueur d'espoir pour les personnes atteintes du syndrome d'enfermement complet, totalement paralys\u00e9 n'est pleinement consciente, les chercheurs g\u00e9nevois ont mis au point une machine qui leur permet de dire oui ou non, la grippe a frapp\u00e9 t\u00f4t et fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [94%] :\r\nCet hiver, la semaine derni\u00e8re, elle concernait encore 36 personnes sur 1000 consultations l'\u00e9pid\u00e9mie recule mais il faudra encore patienter quelques semaines avant qu'elle ne retombe sous le seuil critique, c'est ce que montrent les chiffres publi\u00e9s hier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, en attendant, il reste le d\u00e9bat oh combien concernant autour de la vaccination, faut -il la g\u00e9n\u00e9raliser pour limiter la propagation du virus, h\u00e9 bien, les sp\u00e9cialistes sont convaincus, certains pays ont m\u00eame chang\u00e9 leur fusil d'\u00e9paule jusqu'\u00e0 g\u00e9n\u00e9raliser la vaccination des enfants actuellement en Suisse, ce sont eux les plus touch\u00e9s par la grippe, mais les autorit\u00e9s ne sont pas pr\u00eates \u00e0 changer de pratique Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [93%] :\r\n\u00e0 l'heure actuelle, la Suisse se concentre sur les personnes \u00e0 risque : personnes \u00e2g\u00e9es aux malades chroniques notamment mais est -ce forc\u00e9ment la bonne strat\u00e9gie depuis pr\u00e8s de 3 ans, la Grande-Bretagne, puis les \u00c9tats-Unis ont opt\u00e9 pour une autre m\u00e9thode, la vaccination des enfants pour endiguer les \u00e9pid\u00e9mies une m\u00e9thode scientifiquement prouv\u00e9 et \u00e7a marche : selon Claire-Anne Siegrist, directrice du Centre de vaccinologie DHG. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:09) [95%] :\r\nC'est une strat\u00e9gie qui fonctionne, on le sait depuis tr\u00e8s longtemps, on le voit, chaque fois qu'on ferme les \u00e9coles, \u00e7a donne un coup de frein \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de grippe mais pour pouvoir interrompre une \u00e9pid\u00e9mie ou prot\u00e9ger les autres il faut 2 conditions : d'une part, il faut un vaccin tr\u00e8s efficace qui est enregistr\u00e9e en Angleterre et aux \u00c9tats-Unis mais pas chez nous et puis la 2\u00e8me condition c'est que il faut vacciner une grande proportion des enfants pour que le virus n'en trouve plus assez \u00e0 infecter, et donc d'\u00e9viter de circuler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [92%] :\r\nUn vaccin en spray nasal, on le pr\u00e9cise n'ait pas enregistr\u00e9 en Suisse : la vaccination g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des enfants n'est donc pas encore d'actualit\u00e9, comme l'admet Virginie Masserey, cheffe de la section vaccinations \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:52) [89%] :\r\nLa vaccination des enfants poser quelques probl\u00e8mes logistiques d'une part parce qu'on n'a pas en Suisse de vaccin en spray nasal, donc il s'agit de faire des injections, beaucoup d'enfants, d'autre part, \u00e7a demande beaucoup de communication pour faire comprendre l'int\u00e9r\u00eat de vacciner les enfants, non seulement pour les pr\u00eater, j'ai eux mais aussi pour prot\u00e9ger les personnes \u00e0 risque de compliquer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [96%] :\r\nConvaincre les parents, voil\u00e0 peut-\u00eatre le principal d\u00e9fi d'autant plus lorsqu'on conna\u00eet les r\u00e9ticences affich\u00e9es notamment en Suisse al\u00e9manique face au principe m\u00eame de vaccination. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:25) [92%] :\r\nEt du vaccin, on passe au prix des m\u00e9dicaments, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra recommencer \u00e0 contr\u00f4ler les tarifs le mois prochain mais avec une autre m\u00e9thode, cons\u00e9quence du recours perdu au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral face \u00e0 l'industrie pharmaceutique, d\u00e9sormais, l'examen des prises basera plus sur la seule comparaison avec l'\u00e9tranger, mais aussi sur le rapport co\u00fbt b\u00e9n\u00e9fice des effets th\u00e9rapeutiques cons\u00e9quence a bien \u00e7a va freiner la baisse des prix, l'objectif est d\u00e9sormais d'\u00e9conomiser 180 millions de francs sur 3 ans entre 2012 et 2014 donc sur 3 ans \u00e9galement, ce sont 600 millions qui avaient pu \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 des baisses de prix dans le Jean-Luc qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne rien d\u00e9cider sur Gaza mais il a mis 2 variantes en consultation de variantes ou d'un \u00e9ventuel contreprojet \u00e0 cette initiative qui veut biffer le vote du 9 f\u00e9vrier les milieux concern\u00e9s ont jusqu'au 1er mars pour s'\u00e9charper sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter autant de temps gagn\u00e9 pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Thibaut Schaller d\u00e9cortique le noeud de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:22) [91%] :\r\nAttendre pour voir la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re d'Europe se poursuit, le gouvernement n'a pas tranch\u00e9 entre les 2 variantes du contre- projet \u00e0 l'initiative rasa la premi\u00e8re veut inscrire dans la Constitution, le respect des trait\u00e9s internationaux de grande port\u00e9e dans les accords bilat\u00e9raux, la seconde souhaite uniquement biff\u00e9 le d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'initiative UDC fix\u00e9 \u00e0 3 ans, la mise en consultation permettra d'y voir un peu plus clair quel contreprojet les partis pr\u00e9conise -t-il et surtout en faut -il un on y verra plus clair \u00e9galement en mati\u00e8re de calendrier de votation, notamment parce qu'un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par divers comit\u00e9s contre la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light solution partielle de mise en oeuvre sortie du Parlement, \u00e0 moins d'une surprise, le peuple devrait donc \u00eatre consult\u00e9s pour trancher le noeud gordien de la question europ\u00e9enne, reste \u00e0 savoir comment exactement et surtout quand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:13) [94%] :\r\n2 variantes en consultation, donc jusqu'au 1er mars en bref ces chiffres qui nous sont parvenues, il y a quelques minutes, Swatch Group a vu son b\u00e9n\u00e9fice Net chuter de moiti\u00e9 moins 47 pourcent l'an dernier \u00e0 593 millions de francs, le chiffre d'affaires du groupe horloger biennois a lui recul\u00e9 de10,6 pourcent par par rapport \u00e0 2015, il s'\u00e9tablit \u00e0 7 milliards et demi de francs selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin, on passe \u00e0 la France, avec un nouvel \u00e9pisode dans l'affaire Fillon il sera diffus\u00e9 ce soir sur France 2 et on y entendra, ceci : je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 son assistante ou quoi que ce soit de ce genre -l\u00e0, les paroles de P\u00e9n\u00e9lope Fillon prononcer en mai 2007 dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e par le journal britannique Sunday Times des t\u00e9l\u00e9graphes pardon, Dominique Choffat, ce document rend la d\u00e9fense de Fran\u00e7ois Fillon, encore plus fragile, une grande partie de sa d\u00e9fense repose sur le fait que son nez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:09) [93%] :\r\nO\u00f9 travaillent pour lui depuis toujours, paroles de Fran\u00e7ois Fillon sur TF1, c'\u00e9tait jeudi dernier, voil\u00e0 donc cette vid\u00e9o qui le contredit, elle sera diffus\u00e9e ce soir dans l'\u00e9mission d'Envoy\u00e9 Sp\u00e9cial sur France 2 vid\u00e9o qui n'est plus disponible sur Internet, ce matin, mais dans laquelle P\u00e9n\u00e9lope Fillon se confie sur sa vie, elle d\u00e9clare n'avoir jamais assist\u00e9 son \u00e9poux, elle ne sait pas non plus occup\u00e9e de sa communication, des propos qui semblent donc confirmer les r\u00e9v\u00e9lations parues dans le Canard Encha\u00een\u00e9 et ce t\u00e9moignage de P\u00e9n\u00e9lope Fillon va donc dans le m\u00eame sens que celui qu'elle avait accord\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans bien public elle soutenait alors qu'elle ne s'\u00e9tait jamais impliqu\u00e9 dans la vie publique de son mari autant parole qui vont alimenter l'enqu\u00eate pr\u00e9liminaire ouverte par la justice, de quoi faire douter aussi les \u00e9lecteurs avec ce nouveau sondage, plus de 2 tiers des personnes interrog\u00e9es souhaitent le retrait de Fran\u00e7ois Fillon en faveur d'une autre personnalit\u00e9, la rumeur Dominique d'un plan B pour la droite devient vraiment insistante m\u00eame les sympathisants de droite sont aujourd'hui partag\u00e9s sur le maintien ou non de leur candidat, mais sera sans Alain Jupp\u00e9 qui l'a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:16) [91%] :\r\nD'abord aujourd'hui Fran\u00e7ois Fillon est candidat et donc pour moi, la question ne se pose pas, j'ai dit hier que pour ce qui me concerne, en toutes hypoth\u00e8ses, je ne serai pas le plan B. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:27) [88%] :\r\nEt en attendant le Pen comment l'appel p\u00e8se sur les sondages, selon une derni\u00e8re Project Fillon publi\u00e9 hier, Fran\u00e7ois Fillon passe sous la barre des 20 pourcent d'un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:37) [78%] :\r\nConsciente Dominique Schaff merci du sont \u00e0 pr\u00e9sent du son, provenance de Roumanie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:48) [90%] :\r\nCe matin, je me suis r\u00e9veill\u00e9e en 1989. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:54) [91%] :\r\n1989 date de la chute du r\u00e9gime de Ceausescu, les mots de ce manifestant a il y a 6 dans l'est du pays, hier, les Roumains qui sont descendus en masse dans la rue hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [95%] :\r\nCes 200000 \u00e0 travers le pays la moiti\u00e9 \u00e0 Bucarest, c'est du jamais vu depuis la chute du communisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:11) [94%] :\r\nOui, selon plusieurs m\u00e9dias Roumains car le gouvernement, lui, n'a pas donn\u00e9 chiffre les Roumains sont en col\u00e8re contre lui, contre ce gouvernement socialiste qui a donn\u00e9 un coup d'arr\u00eat \u00e0 la campagne anticorruption n'adoptant mardi soir, un d\u00e9cret d'urgence, il permet de lib\u00e9rer 2500 d\u00e9tenus, dont 1500 hommes politiques et fonctionnaires condamn\u00e9s pour corruption, les chancelleries occidentales ont exprim\u00e9 leur pr\u00e9occupation en bref le break Seat a franchi hier soir sa premi\u00e8re \u00e9tape, les d\u00e9put\u00e9s britanniques approuvent la poursuite de l'examen du projet de loi qui autorise le gouvernement \u00e0 lancer la sortie de l'Union europ\u00e9enne, le gouvernement britannique qui publie aujourd'hui son livre blanc, celui qui pr\u00e9cise sa strat\u00e9gie sur la sortie du pays de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:54) [86%] :\r\nOn vient en Suisse avec ce nouvel \u00e9pisode dans la saga Swiss Space System salle il y a 3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:59) [91%] :\r\nOui, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier \u00e0 la commission de gestion du Grand Conseil Vaudois exige une enqu\u00eate sur les conditions d'octroi d'un pr\u00eat d'un demi-1000000 de francs \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 S3 pr\u00eat accord\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat en montant issu du fonds de lutte contre le ch\u00f4mage ne sommes vraisemblablement perdu suite \u00e0 la faillite de la Start-Up A\u00e9rospatiale de Payerne r\u00e9unis hier la geste comme on l'appelle d\u00e9cid\u00e9 donc \u00e0 l'unanimit\u00e9 de mandater le contr\u00f4le cantonal des finances pour faire la lumi\u00e8re sur les circonstances de cette aide, Val\u00e9rie, par sa pr\u00e9sidente. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:10:32) [90%] :\r\nNous souhaitons s'assurer que cet argent a \u00e9t\u00e9 allou\u00e9e selon les proc\u00e9dures en vigueur et utilis\u00e9 aux fins qui sont pr\u00e9vues par le fonds cantonal de lutte se contre le ch\u00f4mage, c'est-\u00e0-dire pour essentiellement payer les salaires et les charges sociales, le cas \u00e9ch\u00e9ant si effectivement seront compte qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments qui pr\u00eate \u00e0 discussion, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre le r\u00f4le, la commission de gestion, c'est de mettre en place des proc\u00e9dures qui augmente les garanties pour s'assurer que les proc\u00e9dures sont bel et bien, juste une fonction de l'objectif vis\u00e9, c'est-\u00e0-dire de payer les charges sociales et les salaires, pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9 d'une entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:11) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Micha\u00ebl peu l'avion de la compagnie Suisse charg\u00e9e de r\u00e9cup\u00e9rer les passagers du vol LX 40 Z\u00fcrich Los-Angeles qui a d\u00fb se poser en catastrophe, cette nuit, au Canada, h\u00e9 bien c'est avion vient d'atterrir au Canada, non loin de l'oc\u00e9an Arctique \u00e0 Iqaluit pas surprenant c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:32) [63%] :\r\nDu nous n'avoue toi les territoires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:34) [91%] :\r\nQuelque chose de l\u00e0- haut, donc l\u00e0- bas, les passagers de ce vol suisse qui s'est donc pos\u00e9 en urgence cette nuit vont pouvoir \u00eatre achemin\u00e9s jusqu'\u00e0 leur destination qui \u00e9tait Los-Angeles, l'appareil \u00e9tait contraint de se poser en urgence alors qu'un message d'erreur a \u00e9teint son r\u00e9acteur gauche la compagnie enqu\u00eate sur ce message qui a conduit donc \u00e0 l'extinction du r\u00e9acteur et on referme ce journal avec une invention qui donne de l'espoir aux personnes souffrant du syndrome d'enfermement complet ou Locqueneux syndrome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [87%] :\r\nDes patients pleinement conscient mais totalement paralys\u00e9, sans aucun moyen de communiquer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:10) [94%] :\r\nOn est \u00e0 Gen\u00e8ve, des chercheurs ont mis au point une machine qui leur permet de r\u00e9pondre \u00e0 des questions par oui ou par non, explications et illustrations avec civique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:21) [82%] :\r\nIl y a eu terrible, il y a quelque chose, oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:30) [91%] :\r\nC'est la r\u00e9ponse qu'a formul\u00e9 cette jeune patiente de 23 ans, mais seulement int\u00e9rieurement parce qu'elles souffrent d'un syndrome d'enfermement complet et ne peut pas bouger m\u00eame une paupi\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 un casque qui m\u00e9lange lumi\u00e8re infrarouge \u00e9lectron enc\u00e9phalogramme un ordinateur a ensuite analys\u00e9 le flux sanguin dans son cerveau et reconnu la signature c\u00e9r\u00e9brale d'un oui il faut dire que la machine a d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 des centaines de questions et qu'elle a appris \u00e0 distinguer ces r\u00e9ponses captation ont \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9s \u00e0 utiliser ce syst\u00e8me et d'apr\u00e8s les r\u00e9sultats qui viennent d'\u00eatre publi\u00e9s le syndrome d'enfermement complet n'est pas le cauchemar qu'on s'imagine \u00e0 la question \u00eates -vous heureuse des 4 patients ont r\u00e9pondu oui, comme l'explique Niels Birbaum neuroscientifique au centre ville \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:12) [82%] :\r\nApparemment, avec cette maladie qui d\u00e9tend tous les muscles \u00e0 gauche la Touraine, des choses qui arrive quand on sait qu'on n'a plus aucune emprise sur son environnement et \u00e7a pourrait contribuer \u00e0 ce que l'on soit plus d\u00e9tendu et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et qu'on ait une meilleure qualit\u00e9 de Lille 4 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:28) [95%] :\r\nCette nouvelle mani\u00e8re de communiquer leur a d'ailleurs donn\u00e9 l'occasion de renouer avec quelques soucis de la vie quotidienne comme pour ce p\u00e8re \u00e0 qui sa fille a demand\u00e9 des dizaines de fois la permission de se marier. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:39) [84%] :\r\nLe patient ne voulait pas donner sa b\u00e9n\u00e9diction ne l'a d'ailleurs jamais donn\u00e9, il y a toujours r\u00e9pondu \u00e9crit je ne donne pas me b\u00e9n\u00e9diction \u00e0 ce mariage plus au la c'est quand m\u00eame marier comme le font beaucoup de C\u00e9lestin Marat. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:51) [93%] :\r\nLes chercheurs esp\u00e8rent qu'un jour les patients pourront carr\u00e9ment \u00e9peler leur r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:55) [89%] :\r\n\u00e9crire un livre en clignant de l'oeil, c'est ce qu'a accompli Jean-Dominique Bobby attendu l'opting syndrome, c'\u00e9tait en 1997 un, il lui a fallu 200000 battements de paupi\u00e8res pour \u00e9crire ce livre, un livre adapt\u00e9 au cin\u00e9ma sous le nom du scaphandre du papillon, et puis un mot de hockey-sur-glace encore pour vous dire que les Aviateurs ont survol\u00e9 les Aigles Kloten a remport\u00e9 la Coupe de Suisse, hier soir, en battant Gen\u00e8veServette 5 2 \u00e0 Kloten les Genevois qui menaient pourtant 2 \u00e0 1 mais ils ont compl\u00e8tement rat\u00e9 la fin de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:26) [95%] :\r\nMerci Coralie Claude, c'\u00e9tait le journal du stratus ce matin en dessous de 700 m\u00e8tres ailleurs le temps devrait \u00eatre assez ensoleill\u00e9, sauf au sud des Alpes, o\u00f9 la neige devrait tomber les temp\u00e9ratures maximum 10 degr\u00e9s en plaine avec un ciel qui se couvrira partout en fin de journ\u00e9e retour des pr\u00e9cipitations pr\u00e9vues pour la nuit prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCD412CD-84F5-4470-BA86-7B250B1F561A", "internalArchiveId": "CCD412CD-84F5-4470-BA86-7B250B1F561A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Marc Haller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat des enseignants romands;Bourreau;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Philippe Martinez, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT;Marcel Tanner, pr\u00e9sident des Acad\u00e9mies suisses des sciences\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:34-08:01:07 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(28//ROUMANIE 8h) Bucarest... 100 manifestaient personnes... \r\nIls \u00e9taient 250 mille dans les rues de toute la Roumanie... Une Roumanie qui n'avait pas vu \u00e7a depuis la fin du communisme en quatre vingt neuf... \r\nDes manifestations contre un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel... qui assouplit les lois anticorruption... \r\n Dominique Choffat c'est le d\u00e9cret d'urgence sign\u00e9 mardi par le nouveau gouvernement roumain... qui provoque la col\u00e8re... \r\nVoleur, honte \u00e0 vous, d\u00e9mission... \r\nLes manifestants se sont rassembl\u00e9s pendant pr\u00e8s de cinq heures dans un froid glacial, pour moiti\u00e9 d'entre eux dans les rues de Bucarest, face au si\u00e8ge du gouvernement.\r\nIls rejettent ce qu'ils consid\u00e8rent comme un abus. \r\nIl faut dire que ce d\u00e9cret pourrait mettre les hommes politiques \u00e0 l'abri de certaines poursuites.\r\nAvec un texte qui d\u00e9p\u00e9nalise plusieurs infractions et limite les peines de prisons quand elles concernent l'abus de pouvoir, un chef d'inculpation fr\u00e9quent en Roumanie.\r\nOui, parce que le parquet anti-corruption a obtenu ces derni\u00e8res ann\u00e9es la condamnation de nombreux \u00e9lus et hommes d'affaires.\r\nEt parmi eux, beaucoup de membres du parti socialiste, le parti gouvernemental, donc.\r\nAlors, l'ex\u00e9cutif se d\u00e9fend, dit vouloir d\u00e9sengorger les prisons.\r\nMais son argument ne convaint visiblement pas les manifestants roumains. Ecoutez...\r\nCe d\u00e9cret est \u00e9galement critiqu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nEt c'est in\u00e9dit: les ambassades des Etats-Unis, du Canada, d'Allemagne, de France, des Pays-Bas et de Belgique ont exprim\u00e9 conjointement leur profonde inqui\u00e9tude, apr\u00e8s cette d\u00e9cision qui sape les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s par la Roumanie, dans la lutte contre la corruption.\r\n(Swatch) Swatch a vu son b\u00e9n\u00e9fice reculer de moiti\u00e9... Avec un b\u00e9n\u00e9fice de 593 millions de francs en 2015...\r\nLe groupe n'\u00e9chappe pas aux turbulences qui affectent le march\u00e9 horger...  Les ventes de montres et de bijoux sont en baisse de 10%... Swatch pr\u00e9cise tout de m\u00eame que les mois de novembre et d\u00e9cembre ont d\u00e9montr\u00e9 une tr\u00e8s bonne progression notamment en Chine continentale...\r\n(04/INFORMATIQUE OBLIGATOIRE ITV HALLER) L'informatique pourrait devenir obligatoire pour tous les gymnasiens suisses... \r\nLes directeurs cantonaux de l'instruction publique ont mis hier en audition un projet de plan d'\u00e9tudes en ce sens. \r\nA travers cette formation, les \u00e9l\u00e8ves pourraient apprendre les base de la programmation notamment.. la communication num\u00e9riques et les enjeux de s\u00e9rcurit\u00e9 informatique...\r\nProjet louable, mais qui ne va pas assez loin, selon Jean-Marc Haller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat des enseignants romands. \r\n  49''\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey...\r\nLa CDIP, la conf\u00e9rence des directeurs de l'instruction publique devrait se prononcer en octobre sur la promulgation d'un plan d'\u00e9tude pour l'informatique...\r\n(07/SEXE&ALCOOL PA) La jeunesse toujours... avec une \u00e9tude sur les adolescents et leur rapport \u00e0 l'alcool...et \u00e0 la sexualit\u00e9... non prot\u00e9g\u00e9e... \r\nC'est une \u00e9tude des H.U.G, les h\u00f4pitaux universitaires genevois et la f\u00e9d\u00e9ration genevoise pour la pr\u00e9vention de l'alcoolisme... Elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e aupr\u00e8s de 300 jeunes de 12 \u00e0 17 ans...\r\nBilan: un jeune sur cinq a d\u00e9j\u00e0 un eu rapport non prot\u00e9g\u00e9 sous l'effet de l'alcool... Pire, 5% ont \u00e9t\u00e9 abus\u00e9 en \u00e9tat d'ivresse... \r\nCinq ans, apr\u00e8s le lancement des black box... ces bo\u00eetes de pr\u00e9servatifs distribu\u00e9es sur les lieux de f\u00eate... c'\u00e9tait donc l'heure des enseignements hier... \r\nExplications... C\u00e9dric Guigon... \r\n  52''\r\n(12/GUTERRES RETRAIT DECRET PA) Antonio Guterres, le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, s'est adress\u00e9 hier pour la premiere fois publiquement \u00e0 Donald Trump. \r\nIl appelle le pr\u00e9sident \u00e0 renoncer \u00e0 son d\u00e9cret qui interdit temporairement aux ressortissants de sept pays musulmans, l'entr\u00e9e sur le territoire am\u00e9ricain. Mesure \u00ab  qui viole nos principes fondamentaux \u00bb a t-il dit. Marie Bourreau...\r\n((Donald Trump n'a toujours pas r\u00e9pondu aux critiques du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral qui consid\u00e8re que cette interdiction d'entr\u00e9e sur le territoire am\u00e9ricain n'aura absolument aucune utilit\u00e9 pour la lutte anti terroriste. Au contraire le president jette de l'huile sur le feu dit-il en substance et cela risque de pr\u00e9cipiter des actions terroristes venues de l'int\u00e9rieur. Il appelle donc publiquement le pr\u00e9sident des Etats-Unis \u00e0 renoncer \u00e0 ces mesures.Mais Antonio Guterres reste tr\u00e8s prudent dans ses critiques. Il a mis quatre jours \u00e0 rencontrer la presse et il a cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9viter le sujet autant que possible. L'ancien haut commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s qu'il a \u00e9t\u00e9 pendant 10 ans ne pouvait pas taire son indignation mais le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral qu'il est devenu doit apprendre \u00e0 composer avec l'administration Trump qui n'a jamais fait myst\u00e8re de son hostilit\u00e9 \u00e0 l'ONU et de sa volont\u00e9 de lui serrer la vis.))\r\n(11/FR CGT ITV MARTINEZ) Et en France, Emmanuel Macron, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle... a tendu la main \u00e0 Fran\u00e7ois Bayrou hier... \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision...  Emmanuel Macron a class\u00e9 le dirigeant centriste parmi les progressistes qu'il souhaite rassembler... \r\nQuant \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, il a redit sa d\u00e9termination \u00e0 \u00eatre le candidat de la droite... contre vents et mar\u00e9es... malgr\u00e9 les r\u00e9v\u00e9lations qui se succ\u00e8dent et les inqui\u00e9tudes dans son camp...\r\nFillon-Macron... Pour Philippe Martinez... si l'un ou l'autre est \u00e9lu... Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, premier syndicat de France... promet de nouvelles maniefestations... apr\u00e8s celles contre la loi travail au printemps 2016... Philippe Martinez... \r\n  53''\r\nPhilippe Martinez au micro de Laetitia Guinand... Et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT sera l'invit\u00e9 du grand entretien de Forum ce dimanche \u00e0 18h45 sur la Premi\u00e8re...\r\n(26/EPF: INTERNATIONALES 1ER RANG PI) Les EPF sont au top... \r\nPremiers et seconds rangs... pour les \u00e9coles polytechiques f\u00e9d\u00e9rales de Zurich et Lausanne respectivement... \r\nC'est le classement d'un magazine britannique... \r\nLeur niveau d'attractivit\u00e9 est le plus \u00e9lev\u00e9 de la plan\u00e8te... devant les universit\u00e9s am\u00e9ricaines... \r\nPierre-Etienne Joye... \r\n  58''\r\n(On en parle) Et puis ON EN PARLE tout \u00e0 l'heure ouvre son guichet aux questions d'assurance maladie, et plus sp\u00e9cialement \u00e0 la couverture des soins et aux prises en charge par les caisses-maladie. \r\nUn guichet qui inaugure une nouvelle enqu\u00eate intitul\u00e9e \u00ab Rassurez-moi ! \u00bb consacr\u00e9e aux assurances. \r\nVous pouvez r\u00e9agir d\u00e8s maintenant au **, num\u00e9ro gratuit ou \u00e0 l'adresse rts.ch/guichet...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Livre blanc Brexit)", "durationSec": 603, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8338866", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8338884", "ece-8338866"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-22T01:45:12Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBruno sur la premi\u00e8re, le journal Blandine vite des manifestations de grande ampleur en Roumanie contre un d\u00e9cret qui pourrait mettre \u00e0 l'abri des politiciens mis en cause pour corruption, on avait pas vu autant de monde dans les rues depuis la chute de Ceausescu, lire, \u00e9crire, compter, mais aussi des cours d'informatique obligatoire dans les gymnases suisses le chef de l'\u00e9chec de l'Instruction publique il pense, mais attention \u00e0 ne pas oublier les autres \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole obligatoire, mise en garde du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat des enseignants Thomas aucun int\u00e9r\u00eat en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, au contraire, le d\u00e9cret anti- immigration de Donald comme jette de l'huile sur le feu, r\u00e9action du nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU hier mais r\u00e9action qui s'est fait attendre, elle intervient 4 jours apr\u00e8s le fameux d\u00e9cret, signe de l'embarras d'Antonio Gutierrez Bucarest 100000 Many. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [93%] :\r\nC'est temps ils \u00e9taient 250000 dans les rues de toute la Roumanie une Roumanie qui n'avait pas vu \u00e7a depuis la fin du communisme en 89 des manifestations contre un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel qui assouplit les lois anticorruption Dominique Choffat c'est ce d\u00e9cret d'urgence sign\u00e9e mardi par le nouveau gouvernement roumain qui provoque la col\u00e8re voleur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [93%] :\r\nHonte \u00e0 vous, d\u00e9mission, les manifestants se sont rassembl\u00e9s pendant pr\u00e8s de 5 heures dans un froid glacial pour moiti\u00e9 d'entre dans les rues de Bucarest face au si\u00e8ge du gouvernement, il rejette ce qui leur consid\u00e8re comme un abus, il faut dire que ce d\u00e9cret pourrait mettre les hommes politiques, \u00e0 l'abri de certaines poursuites avec un texte qui d\u00e9p\u00e9nalise plusieurs infractions et limite les peines de prison quand elle concerne l'abus de pouvoir par exemple l'un chef d'inculpation fr\u00e9quents en Roumanie, surtout ces derni\u00e8res ann\u00e9es, depuis que le parquet anticorruption a obtenu la condamnation de nombreux \u00e9lus et hommes d'affaires et parmi eux beaucoup de membres du Parti socialiste, le parti gouvernemental donc alors l'ex\u00e9cutif se d\u00e9fend, dit vouloir d\u00e9sengorger les prisons mais son argument ne convainc visiblement pas les manifestants Roumains \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [84%] :\r\nVraiment la de lundi du nouveau volons des \u00e9lections anticip\u00e9es, nous voulons que des gens corrects, pourquoi pas des voleurs, nous avons besoin de gens honorables pour gouverner le pays sans casier judiciaire fondateur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [94%] :\r\nAlors, ce d\u00e9cret est \u00e9galement critiqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger et cet in\u00e9dit, les ambassades des \u00c9tats-Unis, du Canada, d'Allemagne, de France, des Pays-Bas et de Belgique ont exprim\u00e9 conjointement leur profonde inqui\u00e9tude apr\u00e8s cette d\u00e9cision qui sape selon leurs propres termes qui sapent les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s par la Roumanie dans la lutte contre la corruption. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [94%] :\r\nDominique Choffat, Swatch a vu son b\u00e9n\u00e9fice reculer de moiti\u00e9 avec un b\u00e9n\u00e9fice de 593 millions de francs en 2015, le compte n'\u00e9chappe pas aux turbulences qui affectent le march\u00e9 horloger, les ventes de montres de bijoux sont en baisse de 10 pourcent Swatch Swatch pr\u00e9cise tout de m\u00eame que les mois de novembre et d\u00e9cembre ont d\u00e9montr\u00e9 une tr\u00e8s bonne progression, notamment en Chine continentale, l'informatique pourrait devenir obligatoire pour tous les gymnasiens suisse les directeurs cantonaux de l'Instruction publique ont mis hier en audition, un projet de plan d'\u00e9tudes en ce sens \u00e0 travers cette formation les \u00e9l\u00e8ves pourraient apprendre les bases de la programmation, notamment la communication num\u00e9rique et les enjeux de la s\u00e9curit\u00e9 informatique projet louable mais qui ne va pas assez loin, selon Jean-Marc Allaire, il est secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat des enseignants romands. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:15) [89%] :\r\nNous ne pouvons que nous r\u00e9jouir Par-contre notre surprise, comme toujours, c'est que cette r\u00e9flexion se fait au niveau du secondaire de l'acad\u00e9mie conna\u00eet -t-il du reste de la jeunesse de ce qu'il faut une formation professionnelle et autres, on attend de la part de la CDP il ne ambition d\u00e9vorante, pourtant, nous sommes des \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole obligatoire de toute fa\u00e7on notre position, alors l\u00e0, au niveau du syndicat, c'est qu'on est en train de prendre de plus en plus de retard au niveau de l'\u00e9cole obligatoire, comme au niveau du secondaire, 2 par rapport \u00e0 ce que d'autres pays font et et d\u00e9veloppe dans ce domaine -l\u00e0, le Luxembourg est un exemple en Europe de de passage de l'\u00e9cole \u00e0 la num\u00e9risation, il y a une volont\u00e9 politique, a de l'argent qui est investi parce qu'on ne ce n'est pas un choix, les 4 piliers d'\u00e9ducation sont aujourd'hui \u00e9crire, lire, calcul\u00e9 et num\u00e9ris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey et la CDIP, la conf\u00e9rence des directeurs de l'Instruction publique devrait se prononcer en octobre sur la promulgation d'un plan d'\u00e9tude pour l'informatique, la jeunesse toujours avec une \u00e9tude sur les adolescents et leur rapport \u00e0 l'alcool et \u00e0 la sexualit\u00e9 non prot\u00e9g\u00e9e, elles \u00e9manent DHG les h\u00f4pitaux universitaires Genevois et de la F\u00e9d\u00e9ration genevoise pour la pr\u00e9vention de l'alcoolisme, elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e aupr\u00e8s de 300 jeunes de 12 \u00e0 17 ans, bilan : un jeune sur 5 a d\u00e9j\u00e0 eu un rapport non prot\u00e9g\u00e9 sous l'effet de l'alcool, pire 5 pourcent ont ont \u00e9t\u00e9 abus\u00e9s, \u00e9tat d'ivresse, 5 ans apr\u00e8s le lancement des Black Box ces bo\u00eetes de pr\u00e9servatifs distribu\u00e9s sur les lieux de f\u00eate, c'\u00e9tait donc l'heure des enseignements hier explications C\u00e9dric Guilloux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:48) [95%] :\r\nQuelle que soit la dose le pr\u00e9servatif s'impose le slogan sur les Black Box est explicite : 40 pourcent des des adolescents ont leur 1er rapport sexuel sous l'emprise de l'alcool et quand l'alcool\u00e9mie augmente, les jeunes se prot\u00e8gent de moins en moins ce qui appara\u00eet dans l'\u00e9tude men\u00e9e par l'unit\u00e9 de sant\u00e9 sexuelle et planning familial DHG, c'est d'abord que pr\u00e8s de 3 quarts des jeunes ont d\u00e9j\u00e0 consomm\u00e9 de l'alcool avant 17 ans et pr\u00e8s de la moiti\u00e9 d'entre eux en boivent de mani\u00e8re imprudente plusieurs revers dans un court laps de temps, mais probl\u00e8me quand ils sortent et boivent le pr\u00e9servatif n'est pas toujours dans la poche, il n'y a qu'un tiers d'entre eux qui l'emporte, et encore, l'\u00e9tude ne pr\u00e9cise pas s'il utilise la pr\u00e9vention reste donc n\u00e9cessaire, le rapport insiste sur ce chiffre, un 5\u00e8me des jeunes a d\u00e9j\u00e0 eu une relation sexuelle non prot\u00e9g\u00e9e sous l'emprise de la boisson et avec l'alcool, un jeune sur 20 d\u00e9clarent avoir subi la contrainte sexuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:41) [93%] :\r\nAntonio Gutierrez, le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU s'est adress\u00e9 hier pour la premi\u00e8re fois publiquement \u00e0 Donald Trump il appelle le pr\u00e9sident \u00e0 renoncer \u00e0 son d\u00e9cret qui interdit temporairement aux ressortissants de 7 pays musulman l'entr\u00e9e sur le territoire am\u00e9ricain, une mesure qui viole nos principes fondamentaux, a -t-il dit, Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:00) [93%] :\r\nDonald Trump n'a toujours pas r\u00e9pondu aux critiques du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, qui consid\u00e8re que cette interdiction d'entr\u00e9e sur le territoire am\u00e9ricain n'aura absolument aucune utilit\u00e9 pour la lutte antiterroriste, au contraire, le pr\u00e9sident jette de l'huile sur le feu, dit -il en substance, et cela risque de pr\u00e9cipiter des actions terroristes venus de l'int\u00e9rieur il appelle donc publiquement le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a renonc\u00e9 \u00e0 ces mesures mais Antonio Gutierrez reste toutefois tr\u00e8s prudent dans ses critiques, il a mis 4 jours a rencontr\u00e9 la presse, il a cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9viter le sujet autant que possible l'ancien haut commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s qui l'a \u00e9t\u00e9 pendant 10 ans, ne pouvait pas taire son indignation mais le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral qu'il est devenu doit apprendre \u00e0 composer avec l'administration Trump, qui n'a jamais fait myst\u00e8re de son hostilit\u00e9 \u00e0 l'ONU et de sa volont\u00e9 de lui serrer la vis Marie Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [95%] :\r\nEn France, Emmanuel Macron, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a tendu la main \u00e0 Fran\u00e7ois Bayrou, hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, Emmanuel Macron a class\u00e9 le dirigeant centriste parmi les progressistes qu'il souhaite rassembler quant \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, il a redit sa d\u00e9termination \u00e0 \u00eatre le candidat de la droite contre vents et mar\u00e9es malgr\u00e9 les r\u00e9v\u00e9lations qui se succ\u00e8dent et les inqui\u00e9tudes dans son camp, Fillon Macron pour Philippe Martinez, si l'un ou l'autre \u00e9t\u00e9 \u00e9lus, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, 1er syndicat de France promet de nouvelles manifestations apr\u00e8s celle contre la loi travail au printemps 2016 Philippe Martinez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:21) [93%] :\r\nC'est le paradoxe de gens comme Fillon le maquereau, meilleur c'est que dans leur programme, il y a des choses qui sont contest\u00e9s par les Fran\u00e7ais 65 pourcent des des Fran\u00e7ais refusent d'augmenter le temps de travail et donc \u00e0 chaque fois qu'il y aura n\u00e9cessit\u00e9 de contester \u00e9videmment avec les salari\u00e9s et les retrait\u00e9s, la jeunesse, h\u00e9 bien nous le ferons, j'ai cit\u00e9 les 35 heures mais c'est pareil pour l'\u00e2ge de la retraite et pour beaucoup de mesures, il y a une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais qui s'oppose \u00e0 ces mesures, le probl\u00e8me qu'on a en France et que de plus en plus dans la derni\u00e8re p\u00e9riode, on n'a pas vot\u00e9 pour un programme, on a vot\u00e9 contre un ex\u00e9cutif sortant, on l'a vu pour Sarkozy, on est en train de le voir aujourd'hui, et \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me, donc on pourrait se retrouver dans la situation de l'ann\u00e9e pass\u00e9e avec des semaines et des semaines de blocage si les salari\u00e9s, les citoyens d\u00e9cident oui malgr\u00e9 notre faible taux de syndicalisation, on est souvent suivi par de nombreuses personnes, plusieurs centaines de milliers et \u00e7a peut durer des semaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [93%] :\r\nLes et P-F sont, eux, au top 1er et second rang pour les \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich et Lausanne respectivement c'est le classement d'un magazine britannique, leur niveau d'attractivit\u00e9 est le plus \u00e9lev\u00e9 de la plan\u00e8te devant les universit\u00e9s am\u00e9ricaines Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:29) [88%] :\r\nLausanne et Z\u00fcrich sur les 2 premi\u00e8res marches du podium de la recherche scientifique, un classement publi\u00e9 par le Times Higher \u00e9duquer cha\u00eene le magazine La \u00e9tablies selon plusieurs crit\u00e8res d'excellence de la proportion d'\u00e9tudiants et de professeurs \u00e9trangers aux nombres de publications r\u00e9alis\u00e9es par des auteurs non suisse alors les PFL et les PME au sommet, ce n'\u00e9tait pas attendue, mais assez logique, estime Marcel Tanner, pr\u00e9sident des acad\u00e9mies suisses des sciences. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:56) [84%] :\r\nNous avons vraiment des possibilit\u00e9s d'investir et pas seulement de g\u00e9rer les fonds qu'on donne au sud confiance \u00e0 des id\u00e9es qui sent Innovative et \u00e7a c'est laisse tennis de gestion des fonds d'investissement pour la recherche qui est l\u00e0 pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:11) [91%] :\r\nQuant au nouveau pr\u00e9sident de l'NPFL PFL Martin Vetterli il est du m\u00eame avis que son homologue z\u00fcrichois si l'attractivit\u00e9 des MPF suisse est actuellement sup\u00e9rieure \u00e0 celle des \u00c9tats-Unis, c'est peut-\u00eatre d\u00fb au contexte politique du moment qui a tendance \u00e0 imposer de plus en plus de limitation aux chercheurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:28) [92%] :\r\nEt puis on en parle tout \u00e0 l'heure o\u00f9 ouvre son guichet aux questions d'assurance- maladie et plus sp\u00e9cialement \u00e0 la couverture des soins et aux prises en charge par les caisses maladie un guichet qui inaugure une nouvelle enqu\u00eate intitul\u00e9e rassurez -moi, consacr\u00e9e aux assurances vous pouvez r\u00e9agir d\u00e8s maintenant au 0 800 108 208 num\u00e9ros gratuits ou \u00e0 l'adresse RTS Point CH Slash guichets et puis Philippe Martinez, qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, il sera l'invit\u00e9 du Grand entretien de forum, ce sera ce dimanche \u00e0 18 heures 45 sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:00) [85%] :\r\nRendez -vous est pris merci Blandine L\u00e9vite vous \u00e9coutez. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T07:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C095A50D-B4E6-4353-9A28-70A144425C0A", "internalArchiveId": "C095A50D-B4E6-4353-9A28-70A144425C0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Acte de M\u00e9diation, naissance de la Suisse contemporaine (4/5) : La Suisse, un pion sur l'\u00e9chiquier europ\u00e9en ", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Dans les vis\u00e9es europ\u00e9ennes de Bonaparte, en passe de s'\u00e9lever \u00e0 la dignit\u00e9 imp\u00e9riale, la Suisse n'\u00e9tait de fait qu'un \u00e9tat croupion d\u00e9chir\u00e9 par une guerre civile. Il fallait donc le stabiliser en donnant l'illusion d'un progr\u00e8s social tout en confortant les \u00e9lites cantonales pour pacifier les anciennes factions.", "durationSec": 439, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8320265", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "France"], "thematicThemes": ["f\u00e9d\u00e9ralisme", "19e si\u00e8cle", "relations internationales", "politique", "histoire"], "thematicPersons": ["Bonaparte, Napol\u00e9on"], "alternativeTitle": ["L\u2019Acte de M\u00e9diation, naissance de la Suisse contemporaine (4/5)", "L\u2019Acte de M\u00e9diation, naissance de la Suisse contemporaine (4/5) / MAT_2017-02-02T07:50:00_helvetica", "L\u2019Acte de M\u00e9diation, naissance de la Suisse contemporaine (4/5) / MAT_2017-02-02T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["La Suisse, un pion sur l\u2019\u00e9chiquier europ\u00e9en \nDans les vis\u00e9es europ\u00e9ennes de Bonaparte, en passe de s\u2019\u00e9lever \u00e0 la dignit\u00e9 imp\u00e9riale, la Suisse n\u2019\u00e9tait de fait qu\u2019un \u00e9tat croupion d\u00e9chir\u00e9 par une guerre civile. Il fallait donc le stabiliser en donnant l\u2019illusion d\u2019un progr\u00e8s social tout en confortant les \u00e9lites cantonales pour pacifier les anciennes factions.\n\nPar Bastien Moeckli et Christian Ciocca", "La Suisse, un pion sur l\u2019\u00e9chiquier europ\u00e9en \nDans les vis\u00e9es europ\u00e9ennes de Bonaparte, en passe de s\u2019\u00e9lever \u00e0 la dignit\u00e9 imp\u00e9riale, la Suisse n\u2019\u00e9tait de fait qu\u2019un \u00e9tat croupion d\u00e9chir\u00e9 par une guerre civile. Il fallait donc le stabiliser en donnant l\u2019illusion d\u2019un progr\u00e8s social tout en confortant les \u00e9lites cantonales pour pacifier les anciennes factions.\n\nPar Bastien Moeckli et Christian Ciocca", "La Suisse, un pion sur l\u2019\u00e9chiquier europ\u00e9en \nDans les vis\u00e9es europ\u00e9ennes de Bonaparte, en passe de s\u2019\u00e9lever \u00e0 la dignit\u00e9 imp\u00e9riale, la Suisse n\u2019\u00e9tait de fait qu\u2019un \u00e9tat croupion d\u00e9chir\u00e9 par une guerre civile. Il fallait donc le stabiliser en donnant l\u2019illusion d\u2019un progr\u00e8s social tout en confortant les \u00e9lites cantonales pour pacifier les anciennes factions.\n\nPar Bastien Moeckli et Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-8320267", "ece-8320265"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-17T13:40:36Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nEmpereur. \r\nBonaparte 1er consul de la R\u00e9publique, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique italienne au sud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nDans la vision europ\u00e9enne de Bonaparte, l'acte de m\u00e9diation faisait de la Suisse, un \u00c9tat croupion, ou presque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:19) [60%] :\r\n11 il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [92%] :\r\nL'int\u00e9r\u00eat de la France et de la R\u00e9publique italienne, dont la Suisse couvre les fronti\u00e8res, la demande du S\u00e9nat, celle des cantons d\u00e9mocratique : le vote du peuple helv\u00e9tique tout entier nous en fait par devoir d'interposer notre m\u00e9diation entre les partis qui le dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [91%] :\r\nG\u00e9rard de la historien et journaliste en 2003. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:48) [92%] :\r\nBonaparte accorder ou daign\u00e9 accorder lacs de m\u00e9diation \u00e0 la Suisse, donc en 1803 mais en r\u00e9alit\u00e9, il a occup\u00e9 le pays et \u00e0 profiter de ces circonstances pour d\u00e9guiser ce qu'on ne pourrait appeler de nos jours un protectorat en en \u00e9tant ind\u00e9pendant, alors cela peut sembler un peu paradoxal mais il faut peut-\u00eatre retourner un petit peu en arri\u00e8re et voir que pendant 5 ans, la Suisse avait \u00e9t\u00e9, en proie \u00e0 des troubles r\u00e9volutionnaires assez violent, qu'il y avait eu une s\u00e9rie de coups d'\u00c9tat, 5 ou 6 \u00e0 partir de la cr\u00e9ation de la R\u00e9publique helv\u00e9tique en 1798 et que au dernier coup d'\u00c9tat au printemps 1802 les les dissensions politiques avaient d\u00e9bouch\u00e9 sur une guerre civile, guerre civile suffisamment violente pour que le gouvernement suisse quitte Berne et se r\u00e9fugie \u00e0 Lausanne, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il y a eu un subterfuge parce que Bonaparte qui \u00e9tait dans la pleine ascension vers le pouvoir et vers l'empire qu'il proclamera l'ann\u00e9e suivante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [91%] :\r\nAvec son pouvoir de 1er consul semble avoir entre les mains l'autorit\u00e9 je supr\u00eame oui il a tout sauf quelque chose d'important la p\u00e9rennit\u00e9 la dur\u00e9e. \r\nS'il meurt tout ce qu'il a fait tombe. \r\nEnfin, l'Empire donc assurer cette p\u00e9rennit\u00e9 de son oeuvre, mais c'est surtout par l\u00e0 le moyen de dire les transformations qui ont cr\u00e9\u00e9 en 1789 sont irr\u00e9versibles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:38) [89%] :\r\nDans la matin\u00e9e du 2 d\u00e9cembre 1804 un imposant cort\u00e8ge qui se dirige vers Notre-Dame : ainsi naquit se consultent soumis au vote de la nation qui a massivement approuv\u00e9 la proposition suivante : le gouvernement de la R\u00e9publique est confi\u00e9e \u00e0 un empereur. \r\nNapol\u00e9on est empereur h\u00e9r\u00e9ditaire des forces malgr\u00e9 le froid, des milliers de spectateurs enthousiastes se sont mass\u00e9s sur le passage du cort\u00e8ge et devant laquelle. \r\nLes tapisseries et les \u00e9tendards dans ses piliers ces murs sont recouverts font plus penser \u00e0 la sc\u00e8ne d'un th\u00e9\u00e2tre Canal sanctuaire chr\u00e9tien. \r\nOn appartient \u00e0 ce que son couronnement soit consacr\u00e9e par l'\u00c9glise pour cela, pas de meilleur moyen que la pr\u00e9sence du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [87%] :\r\nIl a le coup de g\u00e9nie de faire venir \u00e0 Notre-Dame de Paris, le pape donne en quelque sorte le sacrement j'ai Dieu qui indique que d\u00e9sormais les transformations de 89, demeureront \u00e0 jamais \u00e9tablie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [89%] :\r\nBonaparte qui \u00e9tait dans la pleine ascension vers le pouvoir et vers l'empire qu'il proclamera l'ann\u00e9e suivante s'est arrang\u00e9 pour retirer ses troupes en juillet 1800 de ses troupes fran\u00e7aises qui occupaient le pays depuis 1798 donc il avait occup\u00e9 pendant 4 ans afin de laisser les Suisses face \u00e0 leurs dissensions alors les camps \u00e9tait tr\u00e8s claire, il y avait d'un c\u00f4t\u00e9, les centralisateurs, ce qui \u00e9tait partisan d'une r\u00e9publique helv\u00e9tique \u00e0 la mode fran\u00e7aise et qui voulait centraliser les institutions du pays, le moderniser, selon les crit\u00e8res d'une r\u00e9volution bourgeoise, comme il l'avait vu faire chez nos voisins fran\u00e7ais et supprim\u00e9 surtout les barri\u00e8res cantonales et d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y avait les f\u00e9d\u00e9ralistes qui, eux, s'\u00e9taient battus contre les troupes fran\u00e7aises en 1798 en 1799 notamment en Suisse centrale, donc quand on donne trop mal et en Valais o\u00f9 le Haut-Valaisan avait ch\u00e8rement d\u00e9fendu leur leur privil\u00e8ges contre les r\u00e9volutionnaires du bas, appuy\u00e9e par des cordes Milices vaudoises et par l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, donc en retirant ses troupes Bonaparte se rendait compte qu'il n'\u00e9tait en fait le gouvernement en place qui \u00e9tait un gouvernement centralisateur donc r\u00e9volutionnaire si l'on veut, il le mettait en danger et que, on serait oblig\u00e9 de faire appel \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [90%] :\r\nL'Helv\u00e9tie en proie aux dissensions \u00e9taient menac\u00e9s de dissolution, elle ne pouvait trouver en elle- m\u00eame les moyens de se reconstituer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:35) [91%] :\r\nC'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, quand tout le gouvernement est arriv\u00e9 \u00e0 Lausanne, qu'il a lanc\u00e9 son appel en disant voil\u00e0 maintenant arr\u00eater les combats, je vais m'occuper de vous, je vais vous donner un en acte de m\u00e9diation et qu'il a convoqu\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s \u00e0 Paris pour leur dicter un peu ses vues sur la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [80%] :\r\nPort\u00e9 par la vague r\u00e9volutionnaire, les petites officier Corse \u00e0 voler de victoire en victoire, jusqu'\u00e0 devenir l'\u00e9gal des C\u00e9sars \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:03) [93%] :\r\nBonaparte avait l'intention de contr\u00f4ler l'ensemble de l'Europe et alors \u00e7a lui permettait install\u00e9 au coeur de l'Europe, un \u00c9tat qui d\u00e9pendait de la France de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9troite de le contr\u00f4ler et d'avoir ainsi un acc\u00e8s \u00e0 ce qu'on pourrait appeler le p\u00e9trole de la pop comme objectif de guerre, c'est-\u00e0-dire les Colas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [87%] :\r\nSi la chute de Napol\u00e9on apr\u00e8s Water lourd en 1815 \u00e0 bouleverser l'\u00e9quilibre europ\u00e9en et ramener au pouvoir les monarchies h\u00e9r\u00e9ditaires et in\u00e9galitaire et il n'a pourtant pas pu effacer compl\u00e8tement l'h\u00e9ritage r\u00e9volutionnaire en Suisse, l'acte de m\u00e9diation fut le 1er en 1803 \u00e0 permettre aux cantons suisses une prise de conscience qui se consolidera malgr\u00e9 eux par la suite Helvetica au berceau d'une conf\u00e9d\u00e9ration en puissance cette semaine se veut par le vote de Bastien Buckler crise en tout cas \u00e0 ni \u00e0 \u00e0 ciao d\u00e9mocratique et un plus. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T06:59:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Moeckli, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35972EE1-507A-4D6C-887F-973929687593", "internalArchiveId": "35972EE1-507A-4D6C-887F-973929687593", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les int\u00e9r\u00eats notionnels au coeur de la campagne sur la RIE III", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Colmant, Bruno \r\nLes int\u00e9r\u00eats notionnels jouent un r\u00f4le majeur dans la campagne sur la RIE III. Il s'agit de la possibilit\u00e9 pour une entreprise de d\u00e9duire des int\u00e9r\u00eats, comme si elle avait emprunt\u00e9 \u00e0 une banque, mais sans avoir d\u00e9pens\u00e9 ces int\u00e9r\u00eats. Interview de Bruno Colmant, inventeur du syst\u00e8me des int\u00e9r\u00eats notionnels.\r\n\r\n* * Les int\u00e9r\u00eats notionnels au coeur de la campagne sur la RIE III  \r\n*** C'est un \u00e9l\u00e9ment plut\u00f4t complexe...mais qui joue un r\u00f4le majeur dans la campagne sur la RIE 3 : les int\u00e9r\u00eats notionnels!\r\nLa r\u00e9forme sur laquelle le peuple votera le 12 f\u00e9vrier permet aux entreprises d'appliquer cette norme.\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, c'est  la possibilit\u00e9 - pour une entreprise qui paie cash - de d\u00e9duire des int\u00e9r\u00eats, comme si elle avait emprunt\u00e9 \u00e0 une banque, mais sans avoir d\u00e9pens\u00e9 ces fameux int\u00e9r\u00eats. \r\nLes opposants \u00e0 RIE3 en ont fait le symb\u00f4le d'une r\u00e9forme jug\u00e9e trop lourde pour le contribuable. \r\nEt certains partisans de la r\u00e9forme reconnaissent \u00e9galement que ce point peut \u00eatre probl\u00e9matique. \r\nPlusieurs cantons ont d'ailleurs indiqu\u00e9 qu'ils n'appliqueront pas ces int\u00e9r\u00eats notionnels. Mais s'il est accept\u00e9, le  projet f\u00e9d\u00e9ral leur permettrait de le faire\r\nL'homme qui a imagin\u00e9 le syst\u00e8me des int\u00e9r\u00eats notionnels est avec nous...\r\nBruno Colmant, professeur \u00e0 la Solvay Business School et \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain \r\n- La Belgique est le seul pays \u00e0 avoir appliqu\u00e9 ces int\u00e9r\u00eats notionnels de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e... \r\nL'objectif \u00e9tait de favoriser la recapitalisation des PME...mais vous tirez aujourd'hui... un bilan plut\u00f4t criitque de l'usage qui a \u00e9t\u00e9 fait de ces int\u00e9r\u00eats notionnels...Pourquoi? \r\n- C'est une mesure qui a servi avant tout les grand groupes plut\u00f4t que les PME?\r\n- Est-ce qu'on sait aujourd'hui combien le projet a co\u00fbt\u00e9 \u00e0 l'Etat...et par cons\u00e9quent aux contribuables belges? Est-ce que les retomb\u00e9es \u00e9conomiques en termes d'emploi valaient ces pertes fiscales?\r\n-  En Suisse, la gauche estime que ces int\u00e9r\u00eats notionnels...sont  le symb\u00f4le d'une d\u00e9rive dans la lourdeur de cette r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...notamment en termes de pertes fiscales...\r\nDans le contexte \u00e9conomique de la Suisse, pous pouvez comprendre qu'on introduise ces int\u00e9r\u00eats notionnels dans cette r\u00e9forme de l'imposition des entreprises?\r\n- Vous avez invent\u00e9 ce syst\u00e8me...il doit quand m\u00eame bien avoir un avantage...On sait que m\u00eame le FMI s'y int\u00e9resse....\r\nDans quel cadre peut-on imaginer l'utiliser...Et dans quel but...en terme de politique \u00e9conomique?\r\n- le probl\u00e8me, c'est qu'il faut faire confiance aux entreprises... am\u00e9liorer la mesure en introduisant des garde-fous?? \r\n- probl\u00e8me, c'est quand les taux d'int\u00e9r\u00eats sont bas... Utile en p\u00e9riode de haute conjoncture?\r\n- impact minime sur la cr\u00e9ation d'emploi... Il n'y a pas d'automatisme entre une mesure et la cr\u00e9ation d'emploi?\r\nles projections faites dans les universit\u00e9s ne sont pas toujours confirm\u00e9es par la r\u00e9alit\u00e9 des entreprises? \r\n- quels outils efficaces pour soutenir les PME? \r\nObjectif: \r\nfavoriser la recapitulation des PME pour leur permettre de d\u00e9duire fiscalement les augmentations de capital.\r\nSurtout b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 aux entreprises d\u00e9j\u00e0 les plus capitalis\u00e9es. \r\n- les int\u00e9r\u00eats notionnels, c'est sans doute la mesure la plus d\u00e9cri\u00e9e de la RIE3... \r\nJean-Fran\u00e7ois Rime hier soir et Pierre Maudet, ministre genevois de l'\u00e9conomie, ont tous deux reconnus sur notre antenne que cette mesure n'\u00e9tait pas ad\u00e9quate et allait sans doute trop loin", "durationSec": 489, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8338840", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les int\u00e9r\u00eats notionnels au c\u0153ur de la campagne sur la RIE III / FOR_2017-02-02T18:04:00_developpement-3", "Forum du 02.02.2017"], "alternativeSummary": ["Les int\u00e9r\u00eats notionnels jouent un r\u00f4le majeur dans la campagne sur la RIE III. Il s'agit de la possibilit\u00e9 pour une entreprise de d\u00e9duire des int\u00e9r\u00eats, comme si elle avait emprunt\u00e9 \u00e0 une banque, mais sans avoir d\u00e9pens\u00e9 ces int\u00e9r\u00eats. Interview de Bruno Colmant, inventeur du syst\u00e8me des int\u00e9r\u00eats notionnels."], "variantIds": ["ece-8338840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:29Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n14 on va parler d'un \u00e9l\u00e9ment plut\u00f4t complexe mais qui joue un r\u00f4le majeur dans la grande campagne sur la R 3 Christelle, ce sont les int\u00e9r\u00eats notionnels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [92%] :\r\nIl y a 3 c'est cette r\u00e9forme sur laquelle le peuple votera le 12 f\u00e9vrier et \u00e7a permet aux entreprises d'appliquer cette norme alors je vais essayer d'expliquer concr\u00e8tement et simplement, c'est en fait la possibilit\u00e9 pour une entreprise qui paye cash de d\u00e9duire des int\u00e9r\u00eats comme si elle avait emprunt\u00e9 \u00e0 la banque, sauf qu'elle n'a pas d\u00e9pens\u00e9 ces fameux int\u00e9r\u00eats alors les opposants a\u00e9rien 3 on en fait le symbole d'une r\u00e9forme jug\u00e9e trop lourde pour le contribuable et certains partisans de la r\u00e9forme reconnaissent \u00e9galement que ce point peut-\u00eatre probl\u00e9matique plusieurs cantons d'ailleurs indiqu\u00e9 qu'ils n'appliqueront pas ces int\u00e9r\u00eats notionnels messine, except\u00e9 le projet f\u00e9d\u00e9ral leur permettrait de le faire, alors l'homme qui a imagin\u00e9 ce syst\u00e8me d\u00e9sint\u00e9r\u00eat national notionnel est avec nous, bonsoir Bruno Colmant, vous \u00eates professeur \u00e0 la Solvay Business \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain alors Bruno Colmant, la Belgique est le seul pays \u00e0 avoir appliqu\u00e9 ces int\u00e9r\u00eats notionnels de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e le objectif \u00e9tait de favoriser la recapitalisation des PME mais vous tirez aujourd'hui un bilan plut\u00f4t critique de l'usage qui a \u00e9t\u00e9 fait ces int\u00e9r\u00eats d'un site national pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:08) [88%] :\r\nMais c'est d'abord une id\u00e9e que j'ai eu en 99 c'est une id\u00e9e purement acad\u00e9mique et qui en fait partie d'un constat assez simple, c'est que dans la plupart des pays dont la Belgique, les int\u00e9r\u00eats du financement d'une entreprise sont d\u00e9ductibles fiscalement, tandis que les capitaux propres ou \u00e0 revendiquer totalement tax\u00e9s, et donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait de stimuler la gare recapitalisation des entreprises en permettant de d\u00e9duire de mani\u00e8re fiscale donc notionnel le taux d'int\u00e9r\u00eat appliqu\u00e9 aux capitaux propres, donc quelque chose qui mettrait sur un pied, quasiment \u00e0 \u00e9galit\u00e9, le financement par emprunt par capitaux propres permis, j'aurais \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 2005, il y a eu beaucoup de succ\u00e8s et j'ai beaucoup de succ\u00e8s parce qu'elle \u00e9tait appliqu\u00e9es et non pas simplement aux entreprises qui ont augment\u00e9 leur capital, c'est-\u00e0-dire qu'il y apporter de nouveaux capitaux propres, mais toutes les entreprises et donc sa cr\u00e9ation, \u00e7a cr\u00e9e un effet d'aubaine parfois pas justifi\u00e9 et et autre probl\u00e8me qui s'est pr\u00e9sent\u00e9, c'est que il n'y avait aucune condition en mati\u00e8re de cr\u00e9ation d'emplois ou de nouveaux investissements et donc finalement, les entreprises se sont enrichis en grande partie est reparti sous forme de dividendes chez les actionnaires, \u00e7a a sans doute conduit \u00e0 on va dire \u00e0 consolider des entreprises, mais sans doute pas cr\u00e9er de mani\u00e8re massive des emplois ou des investissements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [91%] :\r\n\u00e7a me demande peut-\u00eatre l'\u00e9cart qu'il y a parfois entre une id\u00e9e purement acad\u00e9mique, comme vous l'avez dit vous- m\u00eame et la r\u00e9alit\u00e9 des entreprises qu'il n'applique pas \u00e7a, comme vous l'aviez pens\u00e9 peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:27) [89%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait \u00e7a et, et, finalement, ce sont les grosses entreprises qui en ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'ailleurs beaucoup d'entreprises \u00e9trang\u00e8res au ont renforc\u00e9 leurs filiales belges des filiales qui jouait le r\u00f4le de banque interne des groupes tandis que les petites entreprises qui d'apiculture, on peut capitaliser non pas trouver un int\u00e9r\u00eat suffisant pour se recapitaliser de mani\u00e8re suppl\u00e9mentaire et donc il y a eu un effet d'aubaine dont les grandes entreprises ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, on voit d'ailleurs une chose assez \u00e9tonnante, en Belgique, c'est que, avec la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat qui naturellement diminue lui a int\u00e9r\u00eat de l'int\u00e9r\u00eat national il il y a beaucoup d'entreprises quittent la Belgique c'est-\u00e0-dire d\u00e9capitaliser leur soci\u00e9t\u00e9, c'est le cas par exemple du groupe Danone, qui a annonc\u00e9 il y a, il y a quelques jours, et ce que j'en tire comme autre peut-\u00eatre comme autre enseignement, c'est que c'est une mesure qui est utile en route conjoncture quand les taux d'int\u00e9r\u00eats sont \u00e9lev\u00e9s et que donc le le co\u00fbt du capital, c'est-\u00e0-dire ce que \u00e7a co\u00fbte \u00e0 une entreprise pour se financer et tr\u00e8s d'on\u00e9reuses par comptant p\u00e9riode de taux d'int\u00e9r\u00eat bas voire n\u00e9gatifs, comme vous l'avez en Suisse ou en p\u00e9riode de d\u00e9sinflation, c'est plut\u00f4t l'investissement et l'emploi qu'il faut privil\u00e9gier plut\u00f4t que le financement de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [89%] :\r\nEn s'int\u00e9ressant ce que vous dites parce qu'effectivement, la p\u00e9riode de taux n\u00e9gatifs en Suisse, et sans doute l\u00e0 pour durer, \u00e0 regret, sans doute, hein, mais c'est un c'est une situation qui devrait se prolonger est -ce que la Suisse seraient bien inspir\u00e9s d'\u00e9viter cet outil. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:44) [88%] :\r\nJe dois vous confesser je suis \u00e9tonn\u00e9 que ce soit justement la Suisse qui pense \u00e0 cette mesure parce que, avec des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gative dans un contexte comme vous le dites, tout \u00e0 fait exceptionnel et je pense plut\u00f4t que ce qui devrait \u00eatre stimul\u00e9e, c'est la consolidation de l'emploi local, voire de l'industrialisation des des entreprises et c'est d'autant plus important convoi dans le monter et \u00e0 regret d'ailleurs un ph\u00e9nom\u00e8ne de de de redonne explication des entreprises, on voit quand m\u00eame commerce international est plut\u00f4t en baisse et que chaque pays essaie de trouver au sein de son propre tissu industriel ou de services, des relais de croissance, donc c'est plut\u00f4t l'emploi, l'investissement qu'il faut privil\u00e9gier plut\u00f4t le financement des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [94%] :\r\nMais c'est pas \u00e9vident de, de, de, de tout bien saisir parce qu'on nous dit justement dans cette campagne sur cette 3\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises que c'est justement avec ce genre d'outil qu'on va consolider l'emploi que ces entreprises vont maintenir leur position, leur activit\u00e9 en Suisse et que les r\u00e9percussions seront bonnes pour le travail. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:40) [89%] :\r\nAlors il faut de mani\u00e8re r\u00e9glementaire, il faut cr\u00e9er un lien entre l'emploi et investissements, d'une part et d'autre part, les capitaux propres, je sais que c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 faire parce que certaines entreprises le font, des capitaux pour r\u00e9duire l'emploi et par exemple ce robotis\u00e9 d'autres entreprises ont faire exactement l'inverse, donc on peut pas avoir une solution unique, il n'y a pas, il n'y a pas qu'un chemin pour une entreprise en a beaucoup, mais \u00e7a doit faire \u00e0 tout le moins, partie d'une de une passion global et c'est assez troublant, je vous dis, parce que \u00e9tant fort actif dans, dans, dans la vie fiscale belge je crois je j'essaie de promouvoir depuis plusieurs trimestres maintenant l'id\u00e9e de plut\u00f4t stimuler les investissements par des d\u00e9ductions fiscales pour les nouveaux investissements, l\u00e0 il y aurait un lien tout \u00e0 fait tangibles entre l'Avantage fiscal est une entreprise qui fait un d\u00e9bours pour engager des gens ou ou acheter par exemple de nouvelles machines et donc en p\u00e9riode de taux d'int\u00e9r\u00eat bas ou n\u00e9gatifs en p\u00e9riode de d\u00e9sinflation ou de d\u00e9flation, ce qu'il faut privil\u00e9gier, c'est plut\u00f4t l'actif du bilan des entreprises plut\u00f4t que le passif, c'est-\u00e0-dire les capitaux propres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps, Bruno Colmant vous avez invent\u00e9 ce syst\u00e8me le le FMI aussi s'y int\u00e9ressent de dire que doit quand m\u00eame y avoir des d\u00e9savantages parfois \u00e0 y recourir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:53) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, en fait, il y a, il y a il y logique acad\u00e9mique persistent, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une trop grande dichotomie de traitement fiscal entre d'une part, l'endettement et les capitaux propres puisque l'endettement est quasiment dans tous les pays du monde totalement d\u00e9ductibles, tandis que les capitaux propres sont tax\u00e9s, y compris sur le temps d'int\u00e9r\u00eat qui r\u00e9mun\u00e9rait au minimum des actionnaires et donc il y a, il y a, il y a plus de taxation et en fait, c'est vrai, vous avez raison de parler du film parce que j'ai eu l'occasion d'avoir des contrats que r\u00e9cemment avec eux dans un colloque en en Allemagne, il pense effectivement \u00e0 r\u00e9duire cet \u00e9cart de traitement fiscal donc a eu la logique et p\u00e9renne, mais il ne faut pas en attendre pour autant un red\u00e9ploiement de l'activit\u00e9 industrielle et \u00e7a, sans doute le malentendu, c'est que si l'id\u00e9e et je le dis tr\u00e8s modestement me semble bonne d'un point de vue conceptuel, ce n'est pas pour \u00e7a qu'elle va stimuler il y a une activit\u00e9 \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [90%] :\r\nBruno comment vous connaissez parfaitement ces questions fiscales, vous \u00eates vous avez connaissez aussi la les, les diff\u00e9rentes r\u00e9alit\u00e9s des pays parlons un tout petit peu de la Suisse, on entend beaucoup dans cette campagne, un argument qui dit si les entreprises n'obtiennent pas ce qu'elle souhaite, elles partiront, notamment un certain nombre d'entreprises, par exemple, les entreprises de Trading qui sont, qui sont tr\u00e8s qui peuvent se d\u00e9placer tr\u00e8s facilement, qu'est ce que vous dites de l'attractivit\u00e9 fiscale de la Suisse et ce qu'elle est, elle est bonne, les moyenne est ce qu'on a vraiment prendre garde \u00e0 ce genre de mesures pour ne pas risquer de voir des entreprises d\u00e9localis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:12) [89%] :\r\nJe serais tr\u00e8s prudent dans l'argument parce que quand on on s'int\u00e9resse au motif r\u00e9el qui conduit l'entreprise \u00e0 s'\u00e9tablir dans telle ou telle payer et la fiscalit\u00e9 n'est pas le facteur principal la qualit\u00e9 du dialogue social, la pr\u00e9visibilit\u00e9 juridique la mobilit\u00e9 sont autant de facteurs qui interviennent et on le voit en Belgique par exemple, on est de moins en moins attractif, non pas parce qu'on une fiscalit\u00e9 qui d\u00e9savantageuse assez avantageux mais parce qu'on a des probl\u00e8mes de mobilit\u00e9 en terme de transport routier je crois que les entreprise qui sont tr\u00e8s volatiles sont des entreprises qui d'habitude donc pas beaucoup de personnes parce que si on peut tr\u00e8s facilement se d\u00e9localiser ses contraintes en dans le le cas et c'est sans doute ce qui se passe pour les entreprises de Trading, donc ce n'est pas certainement ces entreprises qui vont \u00eatre d\u00e9cisifs pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:52) [91%] :\r\nMerci Bruno Colmant, professeur \u00e0 la Solvay Business cool et \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de de Louvain pour avoir parl\u00e9 de de ce mot qui fait peut-\u00eatre peur entend les int\u00e9r\u00eats notionnels mais qui sont effectivement au coeur de cette campagne sur la 3\u00e8me, r\u00e9vision de la fiscalit\u00e9 des entreprises, une belle soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T17:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12CBF362-E8EB-48C3-BA36-3F006F1AE7D8", "internalArchiveId": "12CBF362-E8EB-48C3-BA36-3F006F1AE7D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Charles Legrix annonce sa candidature au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9put\u00e9 UDC chaux-de-fonnier Jean-Charles Legrix se lance dans la course au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois. Il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 du conseil communal de La Chaux-de-Fonds par les urnes en 2016.\r\n\r\n* * Jean-Charles Legrix annonce sa candidature au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois  \r\nEt on accueille l'UDC chaux-de-fonnier Jean-Charles Legrix ! bonsoir !\r\nOn ne va pas refaire toute votre histoire politique, mais on dira qu'elle est mouvement\u00e9e. Vous avez \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par vos anciens coll\u00e8gues de l'ex\u00e9cutif de la CDF, puis blanchi par la justice, puis d\u00e9savou\u00e9 par la population lors des communales l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n-\tEt d\u00e9sormais le conseil d'Etat ?? au-del\u00e0 du fort soutien de votre parti, qu'est-ce qui vous pousse \u00e0 repartir devant les neuch\u00e2telois ??\r\n-\tA l'int\u00e9rieur du parti, vous avez \u00e9t\u00e9 le mieux \u00e9lu des trois candidats.L'appui du parti, mais celui de la population, apr\u00e8s l'affaire qui porte votre nom ?  \r\n-\tCa c'est tr\u00e8s mal pass\u00e9 au sein de l'ex\u00e9cutif de la CDF, les citoyens l'ont confirm\u00e9s dans les urnes . pourquoi ca irait mieux - en terme de fonctionnement d'ex\u00e9cutif - \r\nau Conseil d'Etat ??\r\n-\tQu'est-ce que vous voulez apporter au canton, si ce n'est une revanche personnelle ??\r\n-\tQuel fauteuil vous visez ?? \r\n-\tVotre motivation est toujours celle d'un homme qui se sent appel\u00e9 par une force sup\u00e9rieure ??\r\n-\tLa mont\u00e9e en fl\u00e8che d'une personnalit\u00e9 politique am\u00e9ricaine dont on parle pas mal ces derniers temps, hmm .  a \u00e9t\u00e9 une source d'inspiration pour vous ?\r\n-\tQuestion hospitali\u00e8re : vous vous affichez en grand d\u00e9fenseur du haut, en soutenant l'h\u00f4pital de la CDF, et donc contre le conseil d'Etat ? ou est-ce que vous prenez d\u00e9j\u00e0 une attitude coll\u00e9giale et soutenez le gouvernement ?? \r\nRoger Guignard, correspondant \u00e0 Neuch\u00e2tel", "durationSec": 438, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8338848", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Jean-Charles Legrix annonce sa candidature au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois / FOR_2017-02-02T18:12:00_developpement-7", "Forum du 02.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9put\u00e9 UDC chaux-de-fonnier Jean-Charles Legrix se lance dans la course au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois. Il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 du conseil communal de La Chaux-de-Fonds par les urnes en 2016."], "variantIds": ["ece-8338848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:28Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCe forum on accueille l'UDC chaux-de-fonnier Jean-Charles Legrix, bonsoir Monsieur le gris, on va pas refaire le le portrait de toute votre histoire politique mais on dira qu'elle est mouvement\u00e9e, vous avez \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par vos anciens coll\u00e8gues de l'ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds puis blanchi par la justice puis d\u00e9savou\u00e9 par la population lors des communales, c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9 dernier, puis d\u00e9sormais le Conseil d'\u00c9tat, vous \u00eates en campagne, alors vous \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 par votre parti vous un tr\u00e8s fort soutien au sein de votre formation mais qu'est -ce qui vous pousse \u00e0 repartir cette fois -ci devant tous les Neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [86%] :\r\nVous savez, on est en p\u00e9ril, il est actuellement, je pense qu'au vous gardez le, ce qu'il y a un et si vous regardez les bon descendeur s'appelle arriv\u00e9 une fois de faire une grosse chute de devoir se retaper avec une jambe cass\u00e9e, on apporte quoi celui qui est vraiment sportif qui remonte au portillon pas et il est facile de reclassement dans ce m\u00eame cas l\u00e0, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9e, parce que je fais, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 \u00e0 fond, \u00e7a fait 12 ans que je si\u00e8ge au Grand Conseil, sans interruption, j'ai si\u00e9g\u00e9 6 ans \u00e0 l'ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds, je n'ai pas id\u00e9e je pense que tout le monde, c'est la raison qui a fait que j'ai pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, c'est par rapport \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident. \r\nArme ces musicien qui l'a fait contre moi et l'arriv\u00e9e m'a montr\u00e9 que la droite ne soutenait que bon, le Parti socialiste et quelques autres \u00e0 gauche en rajouter le nom de mon coll\u00e8gue, mais c'est pas parce que il y a eu non \u00e9lection l'ann\u00e9e pass\u00e9e, que pour autant on doit mais toutes c\u00f4t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 c'est bien la raison pour laquelle le parti qui me conna\u00eet, qui c'est mon engagement ma soutenu il y a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:35) [90%] :\r\nA donc l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et c'\u00e9tait pour moi aussi quelque chose de r\u00e9jouissant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [92%] :\r\nJean-Charles Legrix parfois le skieur quand il fait une lourde chute qui termine dans les filets, il dit aussi : peut-\u00eatre que ce serait plus sage de pas remont\u00e9 en haut de la pente et d'en tirer un enseignement le fonctionnement au sein de l'ex\u00e9cutif de la ville de La Chaux-de-Fonds \u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est le moins qu'on puisse dire qu'est -ce qui vous dit que \u00e7a va marcher au niveau cantonal dans un autre ex\u00e9cutif avec encore une autre ampleur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:00) [89%] :\r\nOui, alors je pense que vous avez pas suivi tout \u00e0 fait le le cheminement \u00e0 l'ex\u00e9cutif, effectivement, il y a eu un peu un probl\u00e8me grave du r\u00e9sulter blanchi, comme vous l'avez tr\u00e8s bien juste dit en 2013, 2014, je rappelle que lorsque j'ai re\u00e7u un nouveau dicast\u00e8re durant 2 ans, il y a jamais eu aucun probl\u00e8me de coll\u00e9gialit\u00e9, bien \u00e9videmment on excusez -moi, mais souvent les journalistes parlent de ce qui fonctionne pas et parle pas de ceux qui fonctionne durant les 2 dans les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, je me rappelle pas qu'on est, il eut des probl\u00e8mes au sein de l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [90%] :\r\nBon, il y avait une proc\u00e9dure qui \u00e9tait pendante devant la justice le conflit \u00e9tait l\u00e0, on peut pas dire que \u00e7a c'est franchement tr\u00e8s bien pass\u00e9 avec votre coll\u00e8gues de la ville de La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:40) [89%] :\r\nMoi, je parle bien jusqu'au moment o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 blanchi jusqu'au moment o\u00f9 le juge Rouiller a rendu son verdict qui \u00e9tait sans appel : je parle apr\u00e8s ce ce moment -l\u00e0, \u00e7a s'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [85%] :\r\nUne part de de revanche personnelle dans cette candidature pour laver votre meurent aussi devoir devant le le les citoyens neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:57) [88%] :\r\nNon je je crois que le le l'honneur a \u00e9t\u00e9 largu\u00e9e par l'excellent rapport du du du l'ancien tribunal lance un juge du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, monsieur rouill\u00e9e, lui a fait un travail qui \u00e0 laver mon honneur, et \u00e7a j'en suis retraite reconnaissant parce que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:10) [89%] :\r\nCe serait encore mieux si le citoyen ne le faisait aussi dans les urnes pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:14) [89%] :\r\n\u00e9coutez, moi j'ai entendu nouveaux coll\u00e8gues \u00e2me qui disait : le Conseil d'\u00c9tat sortant tout le monde trouve qu'il a fait un excellent travail, alors moi je me pose une question, on est dans une d\u00e9mocratie, ce qu'on se moque quelque part des \u00e9lecteurs est -ce que les jeux sont d\u00e9j\u00e0 Fernand, comparse, donc je pense clairement qu'il faut des personnes qui sont capables de si\u00e8ges un ex\u00e9cutif qui soit comp\u00e9tent et bien dire les 5 qui sont sortants, il va \u00eatre \u00e9lu, je vous rappelle quand m\u00eame qu'il y a eu des bons conseillers d'\u00c9tat qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 donc la population d\u00e9cidera et c'est seulement la population, je suis profond\u00e9ment d\u00e9mocrate, je respecte les les r\u00e9sultats des urnes, mais il faut arr\u00eater de croire que les jeux sont faits avant que les gens y voient une autrement le 2\u00e8me le 2 avril il y a par exemple demand\u00e9 \u00e0 la population neuch\u00e2teloise de se d\u00e9placer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [84%] :\r\nAlors justement qu'est -ce que vous voulez apporter qu'est -ce que Jean-Charles gris au Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois pourrait apporter aux cantons. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:06) [89%] :\r\nAlors je dirais tout d'abord, on est dans un dans un gouvernement, devant un gouvernement, c'est pas une personne qui apporte quelque chose, on est pas des \u00e9l\u00e9ments de 5 apr\u00e8s, il faut sans trouve la majorit\u00e9, moi je suis vraiment si profond\u00e9ment convaincu qu'il est important que nous ayons la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat et la majorit\u00e9 au niveau du Conseil du du Grand Conseil qui sur la m\u00eame parce que c'est beaucoup plus simple et donc nous voulons reverser cette majorit\u00e9 de gauche, \u00e7a c'est la premi\u00e8re des choses et puis apr\u00e8s \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un ex\u00e9cutif, il y a des discussions qui se font \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'ex\u00e9cutif, c'est pas Jean-Charles. \r\nIl va vouloir quelque chose, c'est l'ensemble du coll\u00e8ge qui va d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [83%] :\r\nVous \u00eates quelqu'un de coll\u00e9gien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:47) [83%] :\r\nOui, je suis coll\u00e9giale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [89%] :\r\nAlors prenons un exemple concret, par exemple, vous venez duo, hein, on parle beaucoup de la probl\u00e9matique hospitali\u00e8re, vous soutenez l'initiative qui veut redonner, ou en tout cas, maintenir l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds dans l'si vous \u00eates \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat et puis que vous devez par exemple soutenir la police d'imposition du coll\u00e8ge qui lui dirait non, bah, comme dans ce cas -l\u00e0, il faut un autre projet avec un h\u00f4pital fort dans le bas qu'est -ce que vous feriez le point dans votre poche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:12) [87%] :\r\nOui, alors je vais vous prendre un exemple pratique comme \u00e7a on pourra pas dire que j'annonce que je vous dis, lorsque j'\u00e9tais au conseil g\u00e9n\u00e9ral, je me suis fortement battu donc \u00e0 La Chaux-de-Fonds avec choix conseiller communal. \r\nJe suis fortement battus contre le cimeti\u00e8re de longue dur\u00e9e et que les musulmans nous demandait. \r\nLe conseil g\u00e9n\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 qu'on faisait ce cimeti\u00e8re de longue dur\u00e9e, donc on allait le cr\u00e9er. \r\nPeu de temps apr\u00e8s, je suis pass\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif et c'est moi qui avait la responsabilit\u00e9 du cimeti\u00e8re mais imaginez -vous la premi\u00e8re chose que j'ai fait en entrant, j'ai dit : on va faire ce cimeti\u00e8re de longue dur\u00e9e, le plus rapidement possible, c'est une d\u00e9cision, je respecte la d\u00e9cision d\u00e9mocratique j'ai perdu par rapport \u00e0 ce qui \u00e9tait au conseil g\u00e9n\u00e9ral, mais la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise, donc on la respecte et on va le de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [93%] :\r\nJean Charles Greek Condette, vous \u00eates donc candidat au Conseil d'\u00c9tat, ben on vous souhaite une bonne campagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:03) [87%] :\r\nC'est, vous savez, bonne soir\u00e9e et Roger Guignard, vous \u00eates un de nos correspondants \u00e0 Neuch\u00e2tel, cette candidature de Jean Charles de crise que sa rebrasser les cartes en vue des \u00e9lections du 2 de 2 avril. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:14) [89%] :\r\nAlors, franchement, je ne crois pas, pour l'UDC neuch\u00e2teloise, il faut le dire, beaucoup d'eau a coul\u00e9 sous les ponts depuis le printemps 2013 \u00e0 la tr\u00e8s brillante \u00e9lection d'Yvan Perrin, le parti a connu des pr\u00e9sidences successives St\u00e9phan Moser et maintenant Yvan Perrin indice quand m\u00eame de divisions assez forte \u00e0 l'interne de la formation, les chances de l'UDC de d\u00e9crocher chez un si\u00e8ge sont vraiment tr\u00e8s minces mais Jean-Charles degr\u00e9s le dit clairement : il faut offrir un choix aux \u00e9lecteurs prouver surtout que l'UDC bien la tirer les listes pour le Grand Conseil Jean-Charles de pr\u00e9voit aussi de du fait qu'il a \u00e9t\u00e9 le mieux \u00e9lu des 3 candidats, donc son parti est derri\u00e8re lui, maintenant, est -ce que la population le sera aussi, \u00e7a c'est une autre, ici on l'ironie des circonstances pour conclure, c'est que dans 4 ans et c'est un peu \u00e7a, l'attente de l'UDC neuch\u00e2teloise dans 4 ans, c'est l'homme qui a \u00e9ject\u00e9 Jean-Charles gris du conseil communal de La Chaux-de-Fonds Marc car l'\u00c9tat, qui pourrait \u00eatre le le futur candidat vraiment s\u00e9rieux pour l'UDC parce que c'est quelqu'un qui, m\u00eame \u00e0 gauche, a la r\u00e9putation d'\u00eatre brillant et ouvert au dialogue, printemps d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s politique dans le canton de Neuch\u00e2tel merci Roger King a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T17:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Legrix, Jean-Charles", "role": "Membre du Conseil communal", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86A10722-F960-4C85-AC24-29C3A7FA86D7", "internalArchiveId": "86A10722-F960-4C85-AC24-29C3A7FA86D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avenir des h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois: interview de Fran\u00e7ois H\u00e9ritier", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois H\u00e9ritier, co-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse de m\u00e9decine interne g\u00e9n\u00e9rale\r\nFran\u00e7ois H\u00e9ritier est le co-pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse de M\u00e9decine Interne G\u00e9n\u00e9rale. Il r\u00e9agit \u00e0 la prise de parole des m\u00e9decins de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois dans le cadre de la campagne sur l'avenir de l'HNE.\r\n\r\n* * Avenir des h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois: interview de Fran\u00e7ois H\u00e9ritier *** Des m\u00e9decins tr\u00e8s impliqu\u00e9s dans la campagne sur la votation neuch\u00e2teloise. Mais est-ce bien le r\u00f4le d'un m\u00e9decin? Nous avons joint tout \u00e0 l'heure le co-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse de m\u00e9decine interne g\u00e9n\u00e9rale... Fran\u00e7ois H\u00e9ritier\r\n- les m\u00e9decins peuvent-ils faire campagne dans leur cabinet?\r\n- quelles r\u00e8gles \u00e9thiques?\r\n- les m\u00e9decins sont-ils sensibilis\u00e9s \u00e0 \u00e7a, ou laiss\u00e9 \u00e0 leur libre arbitre? \r\n- surveill\u00e9? \r\n- pendant la campagne sur le managed care, ou d'autres sujets qui touchent particuli\u00e8rement les m\u00e9decins, pourquoi pas d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats?\r\nEst ce que c'est le r\u00f4le des m\u00e9decins d'informer leurs patients sur des affaires politique lors de votations? \r\nUn cabinet de medecin a t-il vocation \u00e0 devenir un pr\u00e9toir politique? \r\nAu fond sur des sujets qui touchent leur corps de m\u00e9tier, est ce qu'on peut ou est ce qu'il faut emp\u00eacher un m\u00e9decin d'avoir un engagement politique ?\r\nEst-ce \u00e7a pose des questions \u00e9thiques ? \r\nESt ce que \u00e7a ne fait pas parti \u00e9galement du devoir d'un medecin de participer au jeu politique quand il estime que les d\u00e9cisions ou les projets politique menacent le syst\u00e8me de soin? \r\nVous avez vous m\u00eame un cabinet g\u00e9n\u00e9raliste, est ce que \u00e7a vous arrive que vos patients vous posent des questions politique\r\n- patients, captifs... \r\n-", "durationSec": 386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8338850", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Avenir des h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois: interview de Fran\u00e7ois H\u00e9ritier / FOR_2017-02-02T18:10:00_developpement-6", "Forum du 02.02.2017"], "alternativeSummary": ["Fran\u00e7ois H\u00e9ritier est le co-pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse de M\u00e9decine Interne G\u00e9n\u00e9rale. Il r\u00e9agit \u00e0 la prise de parole des m\u00e9decins de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois dans le cadre de la campagne sur l'avenir de l'HNE."], "variantIds": ["ece-8338850"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:29Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDe Neuch\u00e2tel alors des m\u00e9decins tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans la campagne sur cette votation neuch\u00e2teloise mais est -ce bien le r\u00f4le d'un m\u00e9decin au fond nous avons joint tout \u00e0 l'heure, le copr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale de m\u00e9decine interne g\u00e9n\u00e9ral Fran\u00e7ois H\u00e9ritier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:12) [91%] :\r\nJe pense que tr\u00e8s d\u00e9licat de de donner une r\u00e9ponse franche, comme souvent, la nuance s'impose parce que il y a pas de de r\u00e9ponse oui ou non la \u00e7a d\u00e9pend comment le m\u00e9decin per\u00e7oit \u00e7a mais quelque part, c'est tr\u00e8s dangereux parce que on sait l'influence qu'on peut avoir sur les patients, et on peut nous accuser \u00e0 juste titre de les instrumentaliser les patients pour faire pencher une d\u00e9cision dans un sens ou d'un autre donc et je je crois qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s prudent et puis en tous les cas monsieur pr\u00e9serverait au maximum, en tout cas la sph\u00e8re intime de la relation quand on est dans le cabinet de consultation et puis qu'on n'affiche pas dans le cabinet de consultation face aux passions nos opinions politiques que le patient nous interroger, \u00e0 un moment donn\u00e9, on peut peut-\u00eatre en parler mais que activement pro- activement, on aille donner notre avis au patient quand on est en consultation, \u00e7a je pense que c'est fondamentalement de la malhonn\u00eatet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [86%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est pas le le seul cas o\u00f9 on a vu des dans des cabinets des m\u00e9decins qui \u00e9mettait des affiches une votation touche le le corps de m\u00e9tier peut-\u00eatre sur sur le manager, c'est, c'\u00e9tait le cas comme \u00e7a te concerne le le m\u00e9tier de 2 m\u00e9decins, m\u00eame dans ces cas -l\u00e0, une doivent pas ce sympathique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:26) [89%] :\r\nAlors que \u00e7a concerne fondamentalement les valeurs du m\u00e9tier quelque part qui peuvent rejoindre aussi les valeurs de de la soci\u00e9t\u00e9 de ce qu'on attend d'un service de soins, on peut discuter mais l\u00e0 encore, moi je reste tr\u00e8s limit\u00e9e \u00e0 de la publicit\u00e9, peut-\u00eatre via dans la salle d'attente ou vous allez me dire, c'est peut-\u00eatre une nuance gr\u00e2ce \u00e0 l'attente ou dans l'entr\u00e9e, mais dans le coeur m\u00eame de la relation qui est le cabinet m\u00eame de consultation, la je mettrais personnellement rien et pour avoir ma\u00eetre engag\u00e9 aussi politiquement, notamment pour des fonds de la m\u00e9decine de famille, j'ai toujours respect\u00e9 cette ce coeur l\u00e0 ou au sein m\u00eame du cabinet o\u00f9 il y a la relation intime avec le patient, j'ai jamais rien affich\u00e9 apr\u00e8s dans ces discussions politiques, on peut avoir de r\u00e9organisation est -ce qu'on touche vraiment au coeur du m\u00e9tier o\u00f9 on ne touche pas \u00e0 ses propres int\u00e9r\u00eats particuliers, on ne veut pas changer un syst\u00e8me parce qu'on ne voudrait pas d\u00e9m\u00e9nager dans une autre r\u00e9gion du canton, l\u00e0, c'est une grande question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [92%] :\r\nS'int\u00e9ressant, hein, parce que ces m\u00eame passionnant cette question finalement on parle de d'opinions politiques, mais \u00e7a va m\u00eame au-del\u00e0, parce qu'on peut imaginer un patient qui va parler avec son m\u00e9decin, puis lui dire : j'ai des probl\u00e8mes de sant\u00e9, je me fais du souci pour le traitement de ma maladie de mon cas de de mes probl\u00e8mes avec quel mod\u00e8le, je serai le mieux pris en charge et \u00e7a c'est pas de la politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:44) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et l\u00e0, alors l\u00e0 c'est effectivement art comme m\u00e9decin c'est c'est difficile \u00e0 r\u00e9pondre et si on est dans soi -m\u00eame dans le syst\u00e8me comme partie prenante avec une d\u00e9fense de nos int\u00e9r\u00eats particuliers, je pense qu'il faut rester tr\u00e8s le plus neutre possible mais c'est difficile, c'est difficile, on reste des humains on reste aussi des citoyens, donc on a un avis \u00e0 donner, et puis quand \u00e7a touche en plus notre m\u00e9tier, on pense qu'on a encore un meilleur avin\u00e9s, \u00e7a reste \u00e0 d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [93%] :\r\nEt quand il y a l'autorit\u00e9 par exemple d'un h\u00f4pital pour ne pas le citer, la cha\u00eene qui donne des recommandations \u00e0 son corps m\u00e9dical est -ce que c'est l\u00e0 aussi probl\u00e9matique parce que c'est aussi une prise de position politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:24) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est plut\u00f4t dans la sph\u00e8re je dirais o\u00f9 c'est l'employeur qui propose quand m\u00eame assez employ\u00e9 puisque ce sont des des m\u00e9decins engag\u00e9s par l'h\u00f4pital de de prendre position, quelque part, comme le ferait une entreprise pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats dans un n'importe quel autre sujet de de votation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [89%] :\r\nIl y a eu de la derri\u00e8re il y a toute la question du du r\u00f4le social du m\u00e9decin, le m\u00e9decin qui est peut-\u00eatre une des personnes dont la vie, on voit qu'on \u00e9coute le plus puisque a notre sant\u00e9 en entre ses mains \u00e7a un \u00e9norme pouvoir \u00e0 son m\u00e9decin aussi sur la formation de l'opinion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:57) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est tr\u00e8s dangereux parce que, au moment m\u00eame on rend on est quelque part le pass\u00e9 un petit peu d\u00e9pendant nous dans une demande pr\u00e9cise de sant\u00e9 ou de soins quand il est pas bien, et puis si on utilise ce moment -l\u00e0 de d\u00e9pendance du patient envers le m\u00e9decin pour lui faire passer un message politique, l\u00e0 je pense que il y a une certaine part de malhonn\u00eatet\u00e9, on doit faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention \u00e0 ce qu'on dit \u00e0 ce moment -l\u00e0, et que il faut rester purement dans le cadre m\u00e9dical, si possible, et puis le le l'aspect politique mis en dehors par exemple dans la salle d'attente ou dans un autre contexte, quand on parle pas forc\u00e9ment de de de d\u00e9pendants \u00e0 \u00e0 soignant mais plut\u00f4t de de citoyens citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [86%] :\r\nFran\u00e7ois H\u00e9ritier, vous \u00eates copr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de m\u00e9decine interne g\u00e9n\u00e9rale est -ce que les m\u00e9decins qui sont dans votre fa\u00eeti\u00e8re sont ensemble du sensibiliser \u00e0 ces questions- l\u00e0, parce que des questions li\u00e9es \u00e0 la la sant\u00e9, il y en a de plus en plus dans tous les cantons est : est-ce que vous voulez le lieu sensibiliser ou s'est laiss\u00e9 au libre arbitre de chacun. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:59) [90%] :\r\nEn Suisse, on est fondamentalement, fondamentalement libre, je dirais, on laisse effectivement beaucoup, on fait beaucoup appel \u00e0 l'auto- responsabilit\u00e9 de de chacun mais dans les d\u00e9bats \u00e9thiques ou dans les recommandations \u00e9thiques ou dans camp peut avoir au sein de nos soci\u00e9t\u00e9s, cantonales ou au sein de la FMH au niveau national, on a ces questions- l\u00e0 et on nous demande quand m\u00eame d'\u00eatre neutre au niveau politique et de ne pas influencer les patients, surtout quand on est dans une relation de soins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [92%] :\r\nEt vous- m\u00eame, comment vous le vivez au quotidien, j'imagine que dans votre cabinet, vous avez souvent \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 des patients qui vous pose des questions, vous faites quoi vous r\u00e9pondez vous bottez en touche, vous leur dites non, d\u00e9sol\u00e9, mais l\u00e0 je pr\u00e9f\u00e8re rester neutre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:38) [90%] :\r\nAlors toutes les tous les cas sont possible, \u00e7a d\u00e9pend, la question qui est pos\u00e9e, mais comme je vous disais jeunes affichent pas de pr\u00e9f\u00e9rences politiques au coeur m\u00eame de mon activit\u00e9 qui est le cabinet de consultation, il y a eu des fois des campagnes pour d\u00e9fendent la m\u00e9decine de famille o\u00f9 nous avions des affiches mais dans la salle d'attente, \u00e7a s'est toujours limit\u00e9e \u00e0 la salle d'attente chez moi et puis je mets m\u00eame pas de de peanuts sur la blouse blanche ou je ne sais quoi pour afficher les couleurs et puis par contre quand les patients posent la question, \u00e7a vient g\u00e9n\u00e9ralement apr\u00e8s dans un autre contexte, alors je peux imaginer qu'on est plus dans une relation m\u00e9decin patient mais plus de citoyens citoyens, alors l\u00e0 je peux donner mon avis mais apr\u00e8s le, j'estime que le patient est libre de de d\u00e9cider aussi apr\u00e8s dans l'urne, ceux qui veulent mettre dans le bulletin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [90%] :\r\nC'\u00e9tait Fran\u00e7ois H\u00e9ritier, copr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de m\u00e9decine interne g\u00e9n\u00e9ral a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T17:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF767109-4F79-4719-8A91-02E0CDFDBEBB", "internalArchiveId": "BF767109-4F79-4719-8A91-02E0CDFDBEBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En France, l'hebdomadaire satirique Le Canard encha\u00een\u00e9 a boulevers\u00e9 la campagne pr\u00e9sidentielle avec ses r\u00e9v\u00e9lations sur Fran\u00e7ois Fillon et son entourage : Interview de Louis-Marie Horeau, r\u00e9dacteur en chef au Canard encha\u00een\u00e9", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "Le Canard encha\u00een\u00e9 est \u00e0 l'origine des r\u00e9v\u00e9lations qui \u00e9branlent la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise et qui pourraient contribuer \u00e0 la chute du candidat de la droite Fran\u00e7ois Fillon. ", "durationSec": 588, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8338839", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["d\u00e9nonciation", "vie politique", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "presse satirique"], "alternativeTitle": ["Le Canard encha\u00een\u00e9 a boulevers\u00e9 la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise / FOR_2017-02-02T18:00:00_developpement-1", "Forum du 02.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le Canard encha\u00een\u00e9 est \u00e0 l'origine des r\u00e9v\u00e9lations qui \u00e9branlent la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise et qui pourraient contribuer \u00e0 la chute du candidat de la droite Fran\u00e7ois Fillon. Interview de Louis-Marie Horeau, r\u00e9dacteur en chef au Canard encha\u00een\u00e9."], "variantIds": ["ece-8338839"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:30Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [91%] :\r\nEt en France, Christelle, la campagne pr\u00e9sidentielle est toujours bouscul\u00e9e par l'affaire P\u00e9n\u00e9lope. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [93%] :\r\nFillon et le parquet national financier a demand\u00e9 aujourd'hui \u00e0 ce que l'enqu\u00eate soit \u00e9largie aux activit\u00e9s des enfants du couple, 2 d'entre eux sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour un travail qui n'aurait pas effectu\u00e9 lorsque leur p\u00e8re \u00e9tait s\u00e9nateur du c\u00f4t\u00e9 de P\u00e9n\u00e9lope Fillon, l'enqu\u00eate avance aujourd'hui dans un communiqu\u00e9, son avocat a assur\u00e9 que la preuve de son travail d'assistante parlementaire avait \u00e9t\u00e9 faite par sa cliente lors d'une audition mardi, il a par ailleurs d\u00e9plor\u00e9 des phrases sorties de leur contexte, \u00e0 propos de l'extrait d'interview qui sera diffus\u00e9e ce soir dans Envoy\u00e9 Sp\u00e9cial, un extrait o\u00f9 P\u00e9n\u00e9lope Fillon affirme n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 l'assistante parlementaire de son nom de son \u00e9poux est \u00e0 l'origine de cette affaire, il y a \u00e9videmment un journal, c'est le Canard Encha\u00een\u00e9 bonsoir Louis-Marie Horeau, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef du Canard encha\u00een\u00e9, alors \u00e7a fait, \u00e7a fait 8 jours maintenant 8 9 jours que que vous, au fond, vous d\u00e9tenez entre vos mains le destin presque de de la pr\u00e9sidentielle, puisque Fran\u00e7ois Fillon avait presque une voie royale qui s'ouvrait devant lui pour pour aller \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, il y a beaucoup de pression aussi sur vous, on donne, on critique aussi beaucoup cette affaire et le r\u00f4le que vous jouez dans cette affaire, \u00e0 quoi \u00e7a ressemble votre quotidien depuis 8 9 jours. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:13) [80%] :\r\n\u00e7a ressemble \u00e0 sans ressemble \u00e0 une. \r\nBeaucoup de sollicitations de Grosbois consign\u00e9, soit avec le travail parce qu'on a quand m\u00eame un journal \u00e0 faire, vous dites qu'on a le destin de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle c'est c'est nous faire beaucoup de beaucoup d'honneur, un peu trop peut-\u00eatre, ce qui est vrai c'est qu'on a, on a, on a beaucoup travaill\u00e9, qu'on a sorti une information qui bouscule en effet le le le le ronron de la campagne pr\u00e9sidentielle mais on on fait juste notre travail, c'est-\u00e0-dire qu'on a, on a fait une enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 long et difficile, on a, on a travaill\u00e9 pendant 4 semaines, on a, on a r\u00e9ussi \u00e0 des d\u00e9m\u00eal\u00e9s les, les, les, les films de, de, de, de l'autre c\u00f4t\u00e9, qui \u00e9tait bien divers qui \u00e9tait pas tellement accessible et voil\u00e0 on y est arriv\u00e9, j'aimerais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:00) [90%] :\r\nIl y a, il y a une pression dans le nord ou dans le sens o\u00f9 compte tenu des enjeux et on n'est pas, on n'a pas droit \u00e0 l'erreur, donc on v\u00e9rifie plut\u00f4t 3 fois que que 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [88%] :\r\nAvant les attaques au subissait aussi des attaquants des partisans de Fran\u00e7ois Fillon qui vous accusent d'\u00eatre manipul\u00e9, vous seriez riant rouage du co\u00fbt d'un coup d'\u00c9tat institutionnel orchestr\u00e9 par la la gauche \u00e7a ce sont les termes de de Fran\u00e7ois Fillon qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:24) [86%] :\r\nJe r\u00e9ponds que ce qu'on fantasme vieux comme la presse porte quand quelqu'un re\u00e7oit des coups, c'est pas, c'est un coup mont\u00e9 par mes adversaires, vous savez, c'est un peu d\u00e9sesp\u00e9rant, parce qu'en France, beaucoup de gens se plaignent que la grande presse tourments d'industriels, souvent du fait de l'armement ou en tout cas de de gens qui sont pas forc\u00e9ment qui sont capables de, de, de peser sur le, sur le contenu des journaux que que les journaux sont \u00e9galement acc\u00e9der \u00e0 cause de la publicit\u00e9, il y a un journal qui a particip\u00e9, qui est totalement ind\u00e9pendant de tous les partis et qui fait une enqu\u00eate pour leur bien parti, vous \u00eates m\u00eame c'est \u00e7a, c'est un c'est un c'est \u00e0 d\u00e9sesp\u00e9rer, a on r\u00e9pond simplement qu'on a fait un bon travail que 3 journalistes ont ou bosser pendant pendant plusieurs semaines et que les r\u00e9sultats de notre enqu\u00eate non a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 par quiconque, pas m\u00eame par le parce que la discussion maintenant c'est de savoir est -ce que les gens qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s avec de l'argent public venant soit de ressembler national soit du S\u00e9nat ceci si, si, ce qui, r\u00e9mun\u00e9rations et ont ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:33) [89%] :\r\nLes r\u00e9mun\u00e9rations qui, qui correspondait \u00e0 travail r\u00e9el, \u00e7a c'est une c'est une discussion qui a \u00e9t\u00e9 qui est, qui est en cours, il y a une enqu\u00eate judiciaire qui est en cours, mais les faits eux- m\u00eames, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et les montants des r\u00e9mun\u00e9rations sont quand m\u00eame \u00e9norme, tout \u00e7a n'a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 par personne, pas m\u00eame pas monsieur Fillon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [88%] :\r\nPar rapport \u00e0 par rapport \u00e0 la presse, c'est int\u00e9ressant ce que vous dites, hein, c'est vrai que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les grandes affaires ont souvent \u00e9t\u00e9 sortis soit par vos soit par Mediapart, le site internet, les 2 sont ind\u00e9pendants est -ce que \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui, \u00e7a vient de plus difficile en France, justement, de sortir des affaires et de jouer ce vrai r\u00f4le de de chiens de garde qui est quand m\u00eame de la mission premi\u00e8re du journalisme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:12) [82%] :\r\nVoil\u00e0, oui, notre ancien directeur du GIEC on a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 du roi et les garde- fous de la R\u00e9publique, donc dire aussi j'changer un de chiens de garde, c'est vrai que c'est difficile, mais ce qui est d\u00e9sesp\u00e9rant, c'est que les les c\u00f4tes quand il y a une une belle enqu\u00eate journalistique, le 1er r\u00e9flexe y compris quelquefois dans un parmi nos confr\u00e8res et de, de, de, de tient parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s, ils s'imaginent qu'on re\u00e7oit, se souvient de bo\u00eete aux lettres une enveloppe bien rebondi et qu'on a pu faire copier mais c'est c'est c'est et puis quelle quelle image absolument d\u00e9testable, \u00e7a renvoie de mais continuer et et quelquefois il y a m\u00eame ce que ce que ce que les confr\u00e8res se pr\u00eate \u00e0 ces 2 l\u00e0, que les politiques qui re\u00e7oivent beaucoup disant oui c'est s\u00fbrement une a comment\u00e9 non, c'est le jeu, \u00e7a fait plut\u00f4t rire, mais quand c'est des journalistes qui se pr\u00eatent \u00e0 alors une c'est \u00e0 d\u00e9sesp\u00e9rer de de du m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:02) [91%] :\r\nBon, d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est vrai aussi qu'il y a des politiciens qui cherche \u00e0 r\u00e9gler des comptes, surtout dans des p\u00e9riodes comme celle -l\u00e0, c'est vrai que Monsieur Fillon est tr\u00e8s expos\u00e9 et d'imaginer que certaines personnes \u00e0 l'int\u00e9rieur de son camp par exemple cherche \u00e0 lui savonner la planche en passant des informations \u00e0 la presse appara\u00eet pas compl\u00e8tement invraisemblable non plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:21) [83%] :\r\nIl excelle, c'est ce qu'on ne peut pas compl\u00e8tement invraisemblable, \u00e7a, \u00e7a peut se produire, \u00e7a, \u00e7a s'est produit, mais on a racont\u00e9 comment on avait travaill\u00e9, il ne le 1er r\u00e9flexe, il dira : tiens d'o\u00f9 vient le coup, c'est quand m\u00eame c'est c'est quand m\u00eame une question subsidiaire par rapport \u00e0 l'\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des faits est -ce que ces faits sont vrais et ceux qui sont int\u00e9ressants et ce qu'ils ont du sens, politiquement, voil\u00e0 \u00e7a fait les premi\u00e8res questions apr\u00e8s je comprends qu'on soit qu'on se conduit tiens est -ce que est -ce que le canard des partis par telle ou telle moi je peux vous dire que dans cette affaire, il y a pas de sources politiques voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:54) [90%] :\r\nOui, vous dites : il faut que \u00e7a ait du sens politiquement il y a aussi la question du moment, l\u00e0 c'est sorti le 1er tour est en avril donc on entre vraiment dans le dans le moment chaud de la campagne est -ce que ce ce moment ces sources qui d\u00e9cide qui est de vous donner des informations \u00e0 ce moment -l\u00e0 est -ce que vous r\u00e9fl\u00e9chissez aux cons\u00e9quences potentielles de de ce que vous allez sortir cette bombe vous avez sorti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:14) [82%] :\r\nMaintenant, on ne se passe pas du tout comme \u00e7a, on s'int\u00e9resse \u00e0 monsieur Fillon, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que il est candidat et qu'il est m\u00eame favori est bien consciente sa vie comme on s'int\u00e9resse, ce sera \u00e0 notre candidat et comme on comme on le fait dans le pass\u00e9, c'est le moment qu'on peut en ce moment m\u00eame, puisque de la campagne, il faudrait que les journalistes parlent de tout sauf de la campagne \u00e9lectorale au moment moins d\u00e9roule, on parle des candidats parce qu'ils sont candidats pr\u00e9cis\u00e9ment mais c'est pas, on n'a pas sur le moment du sentiment, l\u00e0 on va, on va, on va choisir ce moment parce que ces moment \u00e7a va faire mal, soit vivant, parce que c'est l'actuel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:46) [86%] :\r\nEt on a, on a en effet retravailler ce monsieur Fillon parce que il a il c'est c'est un sujet pour tout le monde je je jette m\u00eame pour moi, la, la, il y a, il y a, il y a m\u00eame pas question autour de \u00e7a, il est, il est \u00e0 l'int\u00e9rieur, si vous regardez les derniers num\u00e9ros du Canard qui vont monter sur sur sur un mois, vous verrez se, \u00e0 commencer par s'int\u00e9resser \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qu'il a cr\u00e9\u00e9, qui a remis rapport\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'argent qui s'appelle 2 \u00e0 ce conseil, on s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 inqui\u00e9ter ses clients on a publi\u00e9 il y a pos\u00e9 des questions, il a r\u00e9pondu : on a publi\u00e9 ensuite on s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 son Patrimoine en son ch\u00e2teau qui est, qui est dans le dans le dans la Sarthe, c'est d'int\u00e9ressant, son Patrimoine, on lui a pos\u00e9 des questions, il a en partie r\u00e9pondu et on s'est aper\u00e7u que dans toutes ces r\u00e9ponses, il y avait des contradictions qui ont fait que on a poursuivi l'enqu\u00eate, on a poursuivi la pagaille et qu'on a on est arriv\u00e9 au r\u00e9sultat que que vous avez, vous avez pu voir il y a, il y a 15 jours, \u00e0 propos de des r\u00e9mun\u00e9rations de ne sont d\u00e9pos\u00e9s, voil\u00e0, voil\u00e0 comment \u00e7a s'est pass\u00e9 et il y il y a bien s\u00fbr le moment il est choisi, il est choisi par le calendrier politique et c'est ce que vous est -ce que vous, on va \u00eatre sid\u00e9r\u00e9 parce que la semaine prochaine ou dans 3 semaines, on s'int\u00e9resse \u00e0 monsieur macro ou \u00e0 monsieur Hamon, bien entendu, on va s'int\u00e9resser \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:58) [70%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:59) [83%] :\r\nDire ah oui, mais vous avez rien publi\u00e9 il y a d'abord laissez -nous un peu de temps et puis, et puis on n'est pas tous, tous les politiques ne sont pas corrompus, on peut chercher et puis ne pas trouver et quelquefois mettra aurait pas trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [91%] :\r\nEt si vous aviez aboutit entre les 2 tours dans un de de second tour qui opposerait Marine Le Pen \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, ce que vous seriez poser la question de l'opportunit\u00e9 de publier ces ces informations. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:20) [85%] :\r\nQuand les informations et qu'elles sont contr\u00f4l\u00e9es et qu'elles sont v\u00e9rifi\u00e9es, qu'elles sont int\u00e9ressantes pour les publier et peu importe le moment je me je vais, je vais m\u00eame vous rappeler un vieux souvenir, c'\u00e9tait absolument pas parce que on a vu, garder le le lien formation sous le coude et qu'on avait choisi le moment, il se trouve qu'on a \u00e9t\u00e9 pr\u00eat et qu'on a qu'on a dispos\u00e9 des documents indispensables pour publier une enqu\u00eate sur le r\u00f4le de monsieur Papon pendant la pendant l'occupation, il \u00e9tait assis \u00e0 donc la ministre du gouvernement de de de Giscard et et on a publi\u00e9 les documents entre les 2 tours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans les eaux parce que l'on a eu le document \u00e0 ce moment -l\u00e0, si on les avait eu 15 jours avant, on les aurait publi\u00e9 15 jours avant avez 15 jours apr\u00e8s, on les aurait publi\u00e9 15 jours apr\u00e8s, c'est, c'est c'est on n'est pas un journal politique, on ne fait pas des coup on fait de l'information. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:14) [89%] :\r\nNous avons encore des cartouche dans le barillet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:18) [85%] :\r\nVoulez dire sur, je suis conscient la pr\u00e9sidentielle \u00e9coutez, on le sait, on jamais surpris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:25) [77%] :\r\nOn ira voir en kiosques alors puisque bien pas aller sur internet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:29) [88%] :\r\nEn tout cas, je sais que c'est tr\u00e8s attendu \u00c9ric d\u00e9j\u00e0 pratiquement toute la France, qui s'int\u00e9resse \u00e0 la politique doit \u00eatre ce soir devant France 2 pour voir voir en envoy\u00e9 sp\u00e9cial et qui est probl\u00e8me probablement on attend effectivement la prochaine num\u00e9ro du Canard Encha\u00een\u00e9, merci beaucoup, Louis-Marie Horeau, r\u00e9dacteur en chef du Canard, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:46) [96%] :\r\nMerci 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Horeau, Louis-Marie", "role": "r\u00e9dacteur en chef au Canard encha\u00een\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA9FF7BE-DE71-4983-9A77-8D8F927BC967", "internalArchiveId": "AA9FF7BE-DE71-4983-9A77-8D8F927BC967", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hafid Ouardiri, directeur de la Fondation pour l'entre-connaissance;Savoy, Marielle;Liliane Maury-Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats PS GE;Val\u00e9rie Borioli Sandoz, responsable politique d'\u00e9galit\u00e9 de Travail Suisse;Bran ;Bran , Mirel ;Antonio Hodgers, conseiller d'Etat VERT GE, charg\u00e9 de l'am\u00e9nagement;Degott, Camille;Maurice Ropraz, pr\u00e9sident du gouvernement fribourgeois;Pascal Martin,  observateur du monde des t\u00e9l\u00e9coms;Alexandre Gaillard, CEO d'InvestGlass et vice-pr\u00e9sident de l'association fa\u00eeti\u00e8re SwissFinteCH\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(18/ITALIE ACCORD ISLAM PA) Un Islam italien... Sur le mod\u00e8le des autres communaut\u00e9s religieuses du pays... \r\nLe minist\u00e8re italien de l'Int\u00e9rieur a sign\u00e9 hier un pacte avec plusieurs organisations musulmanes... Objectif, mieux int\u00e9grer les 1 \u00e0 2 millions de musulmans que comptent le pays... \r\nLes signataires s'engagent \u00e0 rejeter la violence et le terrorisme... Et \u00e0 traduire les pr\u00eaches en Italien...notamment... Correspondance \u00e0 Rome, Eric Jozeph... \r\n  58''\r\n((Le document s'intitule \u00ab Pacte national pour un Islam italien \u00bb. Il a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par les repr\u00e9sentants de 11 communaut\u00e9s musulmanes repr\u00e9sentant plus de 70% des fideles et par le ministre de l'Int\u00e9rieur Marco Minniti. Pour le membre du gouvernement, le texte est un juste \u00e9quilibre entre \u00ab droits et devoirs \u00bb. D'un cot\u00e9, les repr\u00e9sentants musulmans s'engagent entre autres \u00e0 r\u00e9pudier toute forme de violence et de terrorisme. Ils acceptent aussi de tenir ou de traduire les pr\u00eaches en italien dans les mosqu\u00e9es. Quant a l'Etat, il reconna\u00eet de son cot\u00e9 les 11 communaut\u00e9s signataires comme des interlocuteurs l\u00e9gitimes et s'engage \u00e0 permettre la construction de mosqu\u00e9es dans des endroits ad\u00e9quats. Il s'agit de lutter contre le radicalisme et favoriser l'int\u00e9gration a assur\u00e9 le ministre pour qui le pacte devrait \u00eatre une premi\u00e8re \u00e9tape portant \u00e0 terme \u00e0 la signature d'un accord juridique semblable \u00e0 ceux sign\u00e9s entre l'Etat et les autres communaut\u00e9s religieuses, juive, luth\u00e9rienne ou vaudoise.))\r\n(19/ITALIE ACCORD ISLAM ITV OUARDIRI) Et un tel pacte pourrait il \u00eatre conclu en Suisse...? En tous cas, c'est une tr\u00e8s bonne initiative... dont la Suisse devrait s'inspirer, selon Hafid Ouardiri, il est directeur de la fondation pour l'entre connaissance... \r\n  51''\r\nHafid Ouardiri interrog\u00e9 par Guillaume Rey\r\n(D1/ PROCHE AIDANT PI) Les proches aidants doivent \u00eatre davantage soutenu.  \r\nC'est l'avis du gouvernement qui a demand\u00e9 au d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur d'\u00e9laborer un projet de loi... \r\nDes aides financi\u00e8res sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues, pour r\u00e9compenser les t\u00e2ches effectu\u00e9es, par les proches aidants. \r\nMais l'objectif principal de cette nouvelle loi serait d'octroyer des cong\u00e9s aux travailleurs qui doivent s'occuper de parents, ou d'enfants souffrants. \r\nMarielle Savoy...\r\n  1'35\r\nEt puis... le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 d'attendre dans le dossier Rasa, du nom de cette initiative qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier... Il n'a pas tranch\u00e9 pour l'un ou l'autre des \u00e9ventuels contre-projets... Mais il a mis en consultation les deux moutures... L'une qui veut inscrire dans la Constitution les accords internationaux, comme les bilat\u00e9rales... l'autre veut uniquement biffer le d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'initiative UDC sur l'immigration de masse... Les partis et les milieux concern\u00e9s ont donc trois mois, pour se prononcer...\r\n(15/ROUMANIE CORRUPTION PA) En Roumanie... des manifestations de grande ampleur... \r\nOn n'avait pas vu \u00e7a depuis la chute du communisme en 89... \r\n250 mille personnes \u00e9taient dans la rue hier pour d\u00e9noncer un d\u00e9cret du gouvernement socialiste... destin\u00e9 \u00e0 modifier le code p\u00e9nal.. qui pourrait mettre \u00e0 l'abri certains hommes politiques \u00e0 l'abri de certaines poursuites pour des faits de corruption... Des d\u00e9lits d'abus de pouvoir pourraient \u00eatre d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9s... \r\nLe nouveau gouvernement s'appr\u00eate aussi \u00e0 offrir la gr\u00e2ce \u00e0 pr\u00e8s de 2500 d\u00e9tenus, dont une bonne partie sont des hommes politiques, condamn\u00e9s pour corruption... \r\nPr\u00e9cisions \u00e0 Bucarest de Mirel Bran... \r\n  47''\r\nEt d\u00e9marche in\u00e9dite, les ambassades des Etats Unis, du Canada, de l'Allemagne de la France, des Pays Bas et de la Belgique, ont exprim\u00e9 dans une d\u00e9claration commune, leur profonde inqui\u00e9tude devant ce d\u00e9cret qui sape les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s par le pays dans la lutte contre la corruption...\r\n(20/RAPPROCHEMENT MEXIQUE-UE PA) Le Mexique est en d\u00e9licatesse avec les Etats Unis de Donald Trump... Et il entend bien d\u00e9sormais dynamiser ses relations commerciales avec l'Union Europ\u00e9enne... \r\n\"Nous devons acc\u00e9l\u00e9rer la modernisation de notre partenariat \u00e9conomique\"...D\u00e9claration commune hier... de Bruxelle et Mexico dans un communiqu\u00e9... \r\nA l'origine de cette d\u00e9marche, une dynamique favorable au protectionnisme \u00e0 travers le monde, qu'ils jugent inqui\u00e9tante... Olivier Schorderet... \r\n  53''\r\n((Le Mexique et les Etats-Unis traversent une crise diplomatique depuis la construction d'un mur sur leur fronti\u00e8re commune d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Donald Trump d\u00e9sireux aussi de ren\u00e9gocier l'accord de libre-\u00e9change nord-am\u00e9ricain vieux de presqu'un quart de si\u00e8cle, estimant qu'il fait la part trop belle \u00e0 son voisin du sud. Mais la crise couve aussi entre Washington et le Vieux-Continent: un conseiller de Donald Trump vient de s'en prendre \u00e0 l'Allemagne, avec laquelle les Etats-Unis souffrent aussi d'un d\u00e9ficit commercial. \"L'Union europ\u00e9enne ? un instrument au service de Berlin\", a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lui-m\u00eame. Bruxelles et Mexico, li\u00e9s depuis presque vingt ans par un accord de libre-\u00e9change. D'ailleurs le commerce entre les deux partenaires n'a cess\u00e9 de progresser, doublant m\u00eame entre 2005 et 2015. La modernisation de cet accord \u00e9tait de toute fa\u00e7on pr\u00e9vue; mais ces deux derni\u00e8res semaines le Mexique a pass\u00e9 la vitesse sup\u00e9rieure, piqu\u00e9 au vif par un Donald Trump qui l'aura pouss\u00e9 un peu plus encore dans les bras europ\u00e9ens.))\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de l'administration Trump justement... Le s\u00e9nat am\u00e9ricain a confirm\u00e9 hier la nomination de Rex Tilerson \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement d'Etat... L'ex-Patron d'Exxon Mobile sera donc charg\u00e9 des affaires \u00e9trang\u00e8res... Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, malgr\u00e9 les inqui\u00e9tudes sur ses liens avec la Russie... Et il aura fort \u00e0 faire  pour d\u00e9sarmorcer les crises provoqu\u00e9es par les premiers d\u00e9crets du nouveau pr\u00e9sident... \r\nEt en France, Emmanuel Macron, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle... a tendu la main \u00e0 Fran\u00e7ois Bayrou... \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision... Le pr\u00e9sident du Modem n'a pas encore fait conna\u00eetre ses intentions pour l'\u00e9lection... Emmanuel Macron a class\u00e9 le dirigeant centriste parmi les progressistes qu'il souhaite rassembler... \r\nQuant \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, il a redit hier sa d\u00e9termination \u00e0 \u00eatre le candidat de la droite malgr\u00e9 les r\u00e9v\u00e9lations qui se succ\u00e8dent et les inqui\u00e9tudes de son camp...\r\n(06/GE PAV FONDATION ITV HODGERS) ***Retour en Suisse... avec ce coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur en vue sur le grand projet d'am\u00e9nagement urbain du canton de Gen\u00e8ve... \r\nOn parle du secteur Praille-Acacias-Vernets, ou \"PAV\" , qui accueillera \u00e0 terme plus de 12 mille logements et six mille nouveaux emplois. \r\nLe Conseil d'Etat a d\u00e9cid\u00e9 hier de cr\u00e9er une fondation d\u00e9di\u00e9e. \r\nElle sera charg\u00e9e d'inciter les centaines d'entreprises qui occupent les lieux actuellement \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager. \r\nLe conseiller d'Etat en charge de l'am\u00e9nagement, Antonio Hodgers.\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\n(D2/ FR FIBRE OPTIQUE PI) La fibre optique, partout dans le canton de Fribourg... C'\u00e9tait l'id\u00e9e du partenariat entre Swisscom, le canton et des groupes \u00e9nerg\u00e9tiques... \r\nSwisscom a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9silier le contrat. \r\nPour les autres partenaires, ce d\u00e9part ne remet pas en question ce projet unique en Suisse. \r\nReste la question du r\u00f4le des politiques dans un th\u00e8me qui concerne d'habitude le priv\u00e9, \u00e0 savoir l'acc\u00e8s \u00e0 internet. Le dossier de Camille Degott...\r\n  1'29\r\n((Le projet fribourgeois est d'envergure: raccorder \u00e0 long terme avec la fibre optique 90 pour cent des logements, et 100 pour cent des entreprises du canton. Objectif: favoriser l'\u00e9galit\u00e9 des chances dans le num\u00e9rique et surtout \u00e9viter une fracture entre les villes et les campagnes. Pour Maurice Ropraz, pr\u00e9sident du gouvernement, l'\u00e9tat a un r\u00f4le central \u00e0 jouer.\r\nSON 27''\r\nC'est un choix en tout cas qui a \u00e9t\u00e9 fait, avec le soutien du grand conseil fribourgeois, c'est une volont\u00e9 de renforcer les conditions cadres dans ce canton, renforcer notre attractivit\u00e9 \u00e9conomique, aussi dans le domaine du num\u00e9rique avec des infrastructures de premier ordre. Notre objectif \u00e9tant effectivement de fournir sur l'ensemble du territoire cantonal cette offre \u00e0 l'ensemble de la population.\r\nPascal Martin est un observateur attentif du monde des t\u00e9l\u00e9coms, il ne partage pas l'opinion de Maurice Ropraz sur l'acc\u00e8s au haut-d\u00e9bit.\r\nSON 27''\r\nAlors non, \u00e0 mon avis \u00e7a devrait pas \u00eatre un service publique, du fait qu'adj, le syst\u00e8me fonctionne sur la concurrence, sur les infrastructures entre d'un c\u00f4t\u00e9 le reseau swisscom, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 les cableaux op\u00e9rateurs, qui fournissent en somme les m\u00eames services, mais sur des r\u00e9seaux diff\u00e9rents. Et par cette concurrence l\u00e0, c'est ce qui fait que \u00e7a se d\u00e9veloppe, que les r\u00e9seaux se d\u00e9veloppent plus rapidement.\r\nEt pour Pascal Martin, c'est la concurrence qui permet de s'adapter au mieux aux \u00e9volutions technologiques. Une chose reste certaine: l'acc\u00e8s \u00e0 une bonne connexion est un enjeu fondamental dans une soci\u00e9t\u00e9, o\u00f9 le num\u00e9rique prend toujours plus de place.))\r\n(23/HOCKEY FINALE PA) Pas de coupe de Suisse de hockey sur glace... pour Gen\u00e8ve... \r\nLes genevois ont perdu 5 \u00e0 2 \u00e0 Kloten hier... \r\nLes genevois menaient pourtant 2 \u00e0 1... Mais ils ont compl\u00e8tement rat\u00e9, la fin de leur partie... Alain Th\u00e9voz... \r\n  52''\r\n((Neuf minutes, neuf \u00ab\u00a0petites\u00a0\u00bb minutes. c'est le temps qu'il a fallu aux \u00ab\u00a0Aviateurs\u00a0\u00bb pour d\u00e9coller. et atterrir. avec le troph\u00e9e dans la soute\u00a0!Un vol presque sans turbulence pour Kloten qui a class\u00e9 l'affaire lors de l'ultime tiers-temps. Gen\u00e8ve-Servette ne s'est jamais remis du 3\u00e8me but, un exploit de Vincent PRAPLAN apr\u00e8s seulement 12 secondes de jeu dans la p\u00e9riode. Les Genevois ont encore capitul\u00e9 \u00e0 deux reprises en l'espace de 15 secondes \u00e0 la 50\u00e8me minute\u00a0!!! Ils ont surtout offert des \u00ab\u00a0cadeaux\u00a0\u00bb \u00e0 Kloten qui n'en demandait pas tant pour \u00ab\u00a0sauver\u00a0\u00bb sa saison sur ce match, sur cette finale \u00ab\u00a0\u00e0 domicile\u00a0\u00bb, alors que les play-offs semblent fortement compromis pour lui \r\nL'\u00e9chec est cuisant pour Gen\u00e8ve-Servette, incapable de r\u00e9ussir le \u00ab\u00a0break\u00a0\u00bb alors qu'il menait au score 1 \u00e0 0, puis 2 \u00e0 1... Chris McSORLEY devra tirer les enseignements de ce fiasco \u00ab\u00a0sportif\u00a0\u00bb pour que l'histoire ne se r\u00e9p\u00e8te pas lors des s\u00e9ries \u00e9liminatoires pour le titre.)) \r\nEt puis, en football, l'Egpyte s'est qualifi\u00e9e pour la finale de la Coupe d'Afrique des Nations en battant le Burkina Faso aux tirs au but... \r\nGr\u00e2ce \u00e0 deux arr\u00eats d'Essam El Hadary, ancien gardien du FC Sion, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 44 ans...\r\nLe deuxi\u00e8me demi-finale oppose ce soir le Ghana au Cameroun.\r\n(Avion swiss) Et un avion de la compagnie Swiss a d\u00fb atterir en urgence hier dans le nord du Canada... Le vol assurait la liaison Zurich-Los Angeles... L'avion a du se poser \u00e0 cause de l'arr\u00eat d'un r\u00e9acteur... \r\nEt l'appareil s'est donc pos\u00e9 sur une piste enneig\u00e9e de la petite ville d'Iqaluit... C'est \u00e0 la latitude du goenland... Vraiment le grand nord... 7000 habitants...  Temp\u00e9rature en ce moment -23 degr\u00e9s...\r\nL'avion achemin\u00e9 par Swiss pour r\u00e9cup\u00e9rer les passagers s'est pos\u00e9 ce matin \u00e0 Iqaluit...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le ciel est gris ce matin, et il y a du brouillard sur le Plateau... Sommet vers 800 m\u00e8tres... Mais le ciel va se d\u00e9gager pour laisser la place \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 quelques passages nuageux... \r\nLes temp\u00e9ratures seront encore tr\u00e8s douces aujourd'hui... 1 \u00e0 5 degr\u00e9s au maximum... 9 \u00e0 11 sur le Plateau et jusqu'\u00e0 14 dans les Vall\u00e9es \u00e0 foehn...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(22/FINTECH ITV GAILLARD) ***Les entreprises actives dans les technologies financi\u00e8res, les Fintechs, peuvent se r\u00e9jouir... \r\nHier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation une nouvelle r\u00e9glementation, destin\u00e9e \u00e0 faciliter la naissance et l'existence de ces entreprises-cl\u00e9s pour la Suisse...\r\nAlexandre Gaillard, CEO d'InvestGlass et vice-pr\u00e9sident de l'association fa\u00eeti\u00e8re SwissFinteCH, se r\u00e9jouit de ce qu'il consid\u00e8re comme un bon d\u00e9but...  Il l'a dit \u00e0 Sarah Cl\u00e9ment... \r\n  48''\r\nLe projet est en consultation jusqu'au 8 mai.\r\n(METEO SIMON) De nombreuses grisailles sont pr\u00e9sentes ce matin sur le Plateau jusque vers 700 m\u00e8tres. Elles se dissiperont en bonne partie en cours de matin\u00e9e. Au-dessus et dans les autres r\u00e9gions, le soleil sera encore g\u00e9n\u00e9reux m\u00eame s'il sera parfois voil\u00e9 par des nuages d'altitude. Il fera doux cet apr\u00e8s-midi : 8 \u00e0 10 degr\u00e9s sur le Plateau, jusqu'\u00e0 14 en Valais gr\u00e2ce au foehn.\r\nLe ciel se couvrira ce soir et les premi\u00e8res pluies sont attendues sur l'ouest dans la nuit. Avec la fin du foehn, elles toucheront \u00e9galement le Valais vendredi dans la matin\u00e9e. Il neigera d\u00e8s 1500 m\u00e8tres au d\u00e9but, puis vers 1000 m\u00e8tres. Il fera encore 7 \u00e0 9 degr\u00e9s en plaine.\r\nLa fin de la semaine s'annonce perturb\u00e9e, souvent nuageuse, tr\u00e8s venteuse avec par moments de la pluie et de la neige au-dessus de 1000 \u00e0 1200 m\u00e8tres.", "durationSec": 891, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8338854", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-02T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-02T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8338872", "ece-8338854"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-20T15:20:46Z", "speechToTexts": ["20.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCe genre de Blandine L\u00e9vite pour une communaut\u00e9 musulmane bien int\u00e9gr\u00e9 en Italie, les autorit\u00e9s ont sign\u00e9 un pacte hier avec plusieurs associations pour que les pr\u00eaches du vendredi, notamment soient traduits en italien des cong\u00e9s pour les proches et dont le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut en un projet de loi en la mati\u00e8re, les parents d'enfants gravement malades pourraient b\u00e9n\u00e9ficier par exemple de longue p\u00e9riode, financer, sur le mod\u00e8le du cong\u00e9 Mattern. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [86%] :\r\nIntercit\u00e9s 120 en garde ce matin dans les gares de Suisse et d'ailleurs lieu de plus en plus propice aux animations gratuites, la gare est -elle un nouveau lieu de culture Rendez -vous dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [96%] :\r\nDans ce journal aussi les Roumains qui sont en col\u00e8re, pr\u00e8s de 100000 personnes \u00e0 Bucarest 250000 dans tout le pays, c'est in\u00e9dit depuis la chute du communisme en cause un d\u00e9cret qui permettrait \u00e0 des politiques de ne pas \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 pour des faits de corruption et puis la Coupe de Suisse de hockey sur glace parce \u00e0 nouveau sous le nez des romans apr\u00e8s la d\u00e9faite de Lausanne, l'an dernier c'est Gen\u00e8ve qui s'est inclin\u00e9 hier face \u00e0 Kloten. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [93%] :\r\nEt puis le championnat suisse de foot lui va reprendre samedi avec au centre un sujet assez sensible question de l'arbitrage, les arbitres sont tr\u00e8s critiqu\u00e9 cette saison le sait, sont -ils tout simplement \u00e0 la hauteur, la r\u00e9ponse de Patrick D\u00e9l\u00e9troz dans Sport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [93%] :\r\nUn Islam italien sur le mod\u00e8le des autres communaut\u00e9s religieuses du pays et le minist\u00e8re italien de l'Int\u00e9rieur a sign\u00e9 hier un pacte avec plusieurs organisations musulmanes, objectif : mieux int\u00e9grer Les \u00e0 2 millions de musulmans que compte le pays et les signataires s'engagent \u00e0 rejeter la violence et le terrorisme et \u00e0 traduire les pr\u00eaches du vendredi en italien notamment correspondance \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [92%] :\r\nLe document s'intitule pacte national pour un Islam italien, il a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par les repr\u00e9sentants de 11 communaut\u00e9s musulmanes repr\u00e9sentant plus de 70 pourcent des des fid\u00e8les et par le ministre de l'Int\u00e9rieur Marcolini Nitti pour le membre du gouvernement, le texte est un juste \u00e9quilibre entre droits et devoirs d'un c\u00f4t\u00e9 les repr\u00e9sentants musulmans s'engage entre autres \u00e0 r\u00e9pudier toute forme de violence et de terrorisme, ils acceptent aussi de tenir ou de traduire les pr\u00eaches en italien dans les mosqu\u00e9es, quant \u00e0 l'\u00c9tat, il reconna\u00eet de son c\u00f4t\u00e9, L\u00e9once communaut\u00e9 signataires comme des interlocuteurs l\u00e9gitimes et s'engage \u00e0 permettent la construction de mosqu\u00e9es dans des endroits z'ad\u00e9quates, il s'agit de lutter contre le radicalisme et favoriser l'int\u00e9gration assur\u00e9 le ministre pour qui le pacte devrait \u00eatre une premi\u00e8re \u00e9tape, portant \u00e0 terme \u00e0 la signature d'un accord juridique semblable \u00e0 ceux sign\u00e9s entre l'\u00c9tat et les autres communaut\u00e9s religieuses juives luth\u00e9rienne ou vaudoise \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [91%] :\r\nEt untel pacte pourrait -il \u00eatre conclu aussi en Suisse, en tout cas c'est une tr\u00e8s bonne initiative, dont la Suisse devrait s'inspirer selon Hafid Ouardiri il est directeur de la Fondation pour l'entre Connaissance. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:43) [93%] :\r\nSelon moi, la Suisse et le laboratoire m\u00eame du vivre-ensemble, donc on devrait \u00eatre \u00e0 l'avant- garde de ce type de d'initiatives, n\u00e9anmoins, je pense que pour la Suisse, ce serait tr\u00e8s bien que les associations musulmanes ce type de de loyaut\u00e9 parce que la majorit\u00e9 des musulmans qui vivent ici ont envie de vivre en paix et envie d'avoir droit \u00e0 une consid\u00e9ration une reconnaissance et je pense que \u00e7a doit passer par ce biais de l'apaisement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [85%] :\r\nEst -ce que \u00e0 lui seul untel pacte peut contribuer \u00e0 apaiser toutes les tensions. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:14) [91%] :\r\nJe pense que comptent les uns et les autres savent qu'un parti comme celui -l\u00e0, a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, \u00e7a d\u00e9crispe la situation et puis chacun se dit : bon, ben voil\u00e0 encore un acte qui montrent que ces gens ont envie de vivre ici, mais vivre dans l'efficacit\u00e9 dans la solidarit\u00e9, l'entraide, la reconnaissance, la transparence, c'est tout bon, \u00e7a, c'est \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [91%] :\r\nHafid Ouardiri, interrog\u00e9 par Guillaume Raoux et proc\u00e9dant doivent \u00eatre davantage soutenues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:40) [93%] :\r\nC'est l'avis du gouvernement, qui a demand\u00e9 au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur de labourer un projet de loi des aides financi\u00e8res sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues pour r\u00e9compenser les t\u00e2ches effectu\u00e9es par les proches et mais l'objectif principal de cette nouvelle loi serait d'octroyer des cong\u00e9s aux travailleurs qui doivent s'occuper de parents ou d'enfants souffrant Marielle sa. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:57) [92%] :\r\nLes proches qui doivent assister des parents pourront b\u00e9n\u00e9ficier de cong\u00e9s de courtes dur\u00e9es, ceux qui doivent s'occuper de leurs enfants malades pourraient en obtenir de plus longs et pour les politiciens qui d\u00e9fendent depuis longtemps les int\u00e9r\u00eats de ses proches aidants c'est un aboutissement, parmi eux, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste genevoise Liliane Maury Pasquier. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:04:14) [95%] :\r\nQuand m\u00eame tr\u00e8s longtemps avant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fasse signe qui prend la question au s\u00e9rieux, je suis tr\u00e8s content de voir que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reconna\u00eet qu'il y a la n\u00e9cessit\u00e9 de faire quelque chose, pas seulement pour les proches aidants au sens large, mais aussi le fait que des parents d'enfants gravement malades, h\u00e9 bien on cherche une solution dans le droit du travail ou non les assurances sociales. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:40) [91%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la fa\u00eeti\u00e8re syndicale Travail Suisse ont salu\u00e9 \u00e9galement cette avanc\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral le droit du travail pourrait obliger les employeurs \u00e0 payer les salaires pendant la dur\u00e9e des cong\u00e9s courts quant aux cong\u00e9s plus longs, la Conf\u00e9d\u00e9ration envisage de les financer avec des allocations similaire \u00e0 celle octroy\u00e9e pour la maternit\u00e9, une id\u00e9e tr\u00e8s pertinente, selon la responsable de la politique d'\u00e9galit\u00e9, de la fa\u00eeti\u00e8re Val\u00e9rie Brialy dos. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:05:01) [90%] :\r\nCette loi sur l'assurance perte de gain, c'est un bon ou m\u00e9canisme qui existent d\u00e9j\u00e0, faut peut-\u00eatre adapter le taux de cotisation pour pr\u00e9voir de nouveaux cas d'assurance, comme par exemple des cong\u00e9s de plus longue dur\u00e9e pour une prise en charge \u00e0 plus long terme de proche qu'on aimerait accompagner. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:19) [93%] :\r\nLa loi va donc \u00e9voluer mais pour la Fondation suisse des proches aidants, il faut aussi que le monde du travail s'adapte, elle esp\u00e8re que les entreprises sauront profiter des nouvelles technologies par exemple, pour permettre aux proches aidants, de travailler \u00e0 distance, lorsque c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [87%] :\r\nPuis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 d'attendre dans le dossier, Gaza, du nom de cette initiative qui veulent l'union et le vote du 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [93%] :\r\nIl n'a pas tranch\u00e9 pour l'un ou pour l'autre des \u00e9ventuelles contre- projet mais le gouvernement a mis en consultation les 2 moutures l'une qui veut inscrire dans la Constitution, les accords internationaux comme les bilat\u00e9rales, l'autre qui veut uniquement biff\u00e9 le d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'initiative UDC sur l'immigration de masse, les partis et les milieux concern\u00e9s ont jusqu'au 1er mars pour se prononcer en Roumanie, des manifestations de grande ampleur, on n'avait pas vu \u00e7a depuis la chute du communisme en 89 250000 personnes \u00e9taient dans la rue hier dans tout le pays pour d\u00e9noncer un d\u00e9cret du gouvernement socialiste est destin\u00e9e \u00e0 modifier le code p\u00e9nal qui pourrait mettre \u00e0 l'abri, certains hommes politiques, \u00e0 l'abri de certaines poursuites pour des faits de corruption des d\u00e9lits d'abus de pouvoir, pourrait \u00eatre d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9e, le nouveau gouvernement s'appr\u00eate aussi \u00e0 offrir la gr\u00e2ce \u00e0 pr\u00e8s de 2500 d\u00e9tenus, donc une bonne partie sont des hommes politiques, condamn\u00e9s pour corruption pr\u00e9cisions \u00e0 Bucarest de Mirel Bran. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:33) [92%] :\r\nDes dizaines de milliers de Roumains ont protest\u00e9 la nuit derni\u00e8re \u00e0 Bucarest dans les grandes villes, le gouvernement socialiste a donn\u00e9 un coup d'arr\u00eat \u00e0 la campagne, corruption ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les procureurs et les juges ont envoy\u00e9 derri\u00e8re les barreaux, plus de 1500 hommes politiques et hauts fonctionnaires accus\u00e9s de corruption dans la nuit de mardi, le gouvernement vot\u00e9 en catimini : 3 d\u00e9crets qui d\u00e9p\u00e9nalise l'abus de pouvoir et pr\u00e9voit la lib\u00e9ration de 2502 tenues, ces mesures devraient b\u00e9n\u00e9ficier au chef du Parti social- d\u00e9mocrate et les vieux condamn\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 2 ans de prison avec sursis pour fraude \u00e9lectorale, le pr\u00e9sident lib\u00e9ral que la aussi et les magistrats ont engag\u00e9 un bras de fer avec le gouvernement socialiste, la Roumanie est un \u00e9bullition et les Roumains ont d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 leur propre gouvernement mais l'bras pour rtsinfo Bucarest. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [94%] :\r\nD\u00e9marche in\u00e9dite, les ambassades des \u00c9tats-Unis, du Canada, de l'Allemagne, de la France, des Pays-Bas, de la Belgique ont exprim\u00e9 dans une d\u00e9claration commune, leur inqui\u00e9tude devant ce d\u00e9cret qui, je cite, sapent les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s par la Roumanie dans la lutte contre la corruption, depuis des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [92%] :\r\nLe Mexique est en d\u00e9licatesse avec les \u00c9tats-Unis de Donald Trump il entend bien d\u00e9sormais dynamiser sa nation commerciale avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:43) [93%] :\r\nNous devons acc\u00e9l\u00e9rer la modernisation de notre partenariat \u00e9conomique d\u00e9claration commune hier de Bruxelles et Mexico dans un communiqu\u00e9, \u00e0 l'origine de cette d\u00e9marche, une dynamique favorable au protectionnisme \u00e0 travers le monde qu'il juge inqui\u00e9tante Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:58) [94%] :\r\nLe Mexique et les \u00c9tats-Unis traversent une crise diplomatique depuis la construction d'un mur sur leur fronti\u00e8re commune, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump d\u00e9sireux aussi de ren\u00e9gocier l'accord de libre- \u00e9change nord- am\u00e9ricain, vieux de presque un quart de si\u00e8cle, estimant qu'il fait la part trop belle \u00e0 son voisin du Sud, mais la crise couve aussi entre Washington et le vieux continent, un conseiller de Donald Trump vient de s'en prendre \u00e0 l'Allemagne, avec laquelle les \u00c9tats-Unis souffrent aussi d'un d\u00e9ficit commercial, l'Union europ\u00e9enne un instrument au service de Berlin a lui- m\u00eame lanc\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Bruxelles et Mexico li\u00e9s depuis presque 20 ans par un accord de libre- \u00e9change d'ailleurs le commerce entre les 2 partenaires n'a cess\u00e9 de progresser, doublant m\u00eame entre 2005 et 2015 la modernisation de cet accord \u00e9tait de toute fa\u00e7on pr\u00e9vu mais ces 2 derni\u00e8res semaines, le Mexique a pass\u00e9 la vitesse sup\u00e9rieure, piqu\u00e9 au vif par un Donald Trump il aura pouss\u00e9 un peu plus encore dans les bras europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:51) [95%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de l'administration Trump justement le S\u00e9nat am\u00e9ricain a confirm\u00e9 hier la nomination de Rex Tillerson, \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement d'\u00c9tat, l'ex- patron d'ExxonMobil sera donc charg\u00e9 des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, malgr\u00e9 les inqui\u00e9tudes sur ses Liens avec la Russie et il aura fort \u00e0 faire pour d\u00e9samorcer la crise provoqu\u00e9e par les premiers d\u00e9crets du nouveau pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:09) [96%] :\r\nEt en France, Emmanuel Macron, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a tendu la main \u00e0 Fran\u00e7ois Bayrou, il y a la TV. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:15) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident du MoDem n'a pas encore fait conna\u00eetre ses intentions pour l'\u00e9lection, Emmanuel Macron a class\u00e9 les dirigeants centristes parmi les que progressiste qu'il souhaite rassembler quant \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, il a redit tire sa d\u00e9termination \u00e0 \u00eatre candidat de la droite malgr\u00e9 les r\u00e9v\u00e9lations qui se succ\u00e8dent et puis les inqui\u00e9tudes aussi dans son camp. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [99%] :\r\nRetour en Suisse avec ce coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur en vue sur le grand projet d'am\u00e9nagement urbain du canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:38) [91%] :\r\nParle du secteur Praille Acacias Vernets peuvent qui accueillera \u00e0 terme plus de 12000 logements et 6000 nouveaux emplois, le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 hier de cr\u00e9er une fondation d\u00e9di\u00e9e, elle sera charg\u00e9e d'inciter les centaines d'entreprises qui occupent les lieux actuellement \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager et le conseiller d'Delta, en charge de l'am\u00e9nagement Antonio Hodgers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:58) [85%] :\r\nCette fondation Pave qui sera dot\u00e9e d'un capital initial de 600 millions de francs va indemniser les entreprises qui sont sur le pav\u00e9 qui doivent le quitter et barom\u00e8tre ce terrain d\u00e9nu\u00e9 d'entreprise au constructeur du Maroc, de logement, de tertiaire, bref tout ce qui sera longue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [98%] :\r\n\u00e0 l'heure actuelle, il y a 1000 600 entreprises dans ce secteur, comment les convaincre de partir elles sont bien l\u00e0 o\u00f9 elles sont finalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:20) [89%] :\r\nD\u00e9m\u00e9nager, c'est aussi l'opportunit\u00e9 de r\u00e9nover son outil de production et de renforcer, finalement, la qualit\u00e9 des produits qu'elle am\u00e8ne sur le march\u00e9, c'est le cas de Firmenich quitte le paravent quittant aussi ses locaux historiques des ann\u00e9es 60 70 dans les Docks, ou beaucoup plus moderne, beaucoup plus performant avec un outil de production et donc \u00e7a aussi un pari sur l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:40) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Matthieu plus plein la fibre optique partout dans le canton de Fribourg, c'\u00e9tait l'id\u00e9e du partenariat entre Swisscom, le canton et des groupes \u00e9nerg\u00e9tiques Swisscom a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9silier le contrat pour les autres partenaires, ce d\u00e9part ne remet pas en question ce projet unique en Suisse, reste la question du r\u00f4le des politiques dans un th\u00e8me qui concerne, d'habitude, le priv\u00e9, \u00e0 savoir l'acc\u00e8s \u00e0 Internet, le dossier de Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:03) [94%] :\r\nLe projet fribourgeois et d'envergure raccord\u00e9 \u00e0 long terme avec la fibre optique 90 pourcent des des logements et 100 pourcent des des entreprises du canton, objectif favoriser l'\u00e9galit\u00e9 des chances dans le num\u00e9rique et surtout \u00e9viter une fracture entre les villes et les campagnes pour Maurice Ropraz, pr\u00e9sident du gouvernement, l'\u00c9tat a un r\u00f4le central \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:22) [94%] :\r\nC'est un choix, en tout cas qui \u00e9tait fait avec le soutien du Grand Conseil fribourgeois \u00e0 l'unanimit\u00e9, c'est une volont\u00e9, finalement, de renforcer les conditions cadres dans ce canton de renforcer notre attractivit\u00e9 \u00e9conomique avec une qualit\u00e9 d'infrastructures aussi dans le domaine num\u00e9rique de Premi\u00e8re Ordre notre objectif \u00e9tant effectivement de desservir sur l'ensemble du territoire cantonal cette offre \u00e0 l'ensemble de la population. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:48) [92%] :\r\nPascal Martin est un observateur attentif du monde des t\u00e9l\u00e9coms et il ne partage pas l'opinion de Maurice Ropraz sur l'acc\u00e8s haut d\u00e9bit. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:54) [91%] :\r\nAlors non, \u00e0 mon avis, \u00e7a devrait pas \u00eatre un service public du fait que, aujourd'hui, le syst\u00e8me fonctionne sur la concurrence sur les infrastructures, entre d'un c\u00f4t\u00e9 le r\u00e9seau Swisscom et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il les c\u00e2blo- op\u00e9rateurs qui fournissent, en somme, les m\u00eames, les m\u00eames services, mais sur des r\u00e9seaux diff\u00e9rents et par cette concurrence l\u00e0 c'est ce qui fait que \u00e7a se d\u00e9veloppe, que les r\u00e9seaux se d\u00e9veloppent plus rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:21) [96%] :\r\nEt pour Pascal Martin, c'est la concurrence qui permet de s'adapter au mieux aux \u00e9volutions technologiques, une chose reste certaine : l'acc\u00e8s \u00e0 une bonne connexion est un enjeu fondamental dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le num\u00e9rique prend de plus en plus de place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:33) [92%] :\r\nCette Coupe de Suisse de hockey sur glace pour Gen\u00e8ve les Genevois ont perdu 5 \u00e0 2 \u00e0 Kloten hier les Genevois qui menaient pourtant 2 1 au d\u00e9but de la partie, mais qui ont compl\u00e8tement rat\u00e9 la fin de cette partie Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:44) [95%] :\r\n9 minutes, 9 petites minutes, c'est le temps qu'il a fallu aux aviateurs pour d\u00e9coller et atterrir avec le troph\u00e9e dans la soute d'un vol presque sans turbulences pour Kloten qui a class\u00e9 l'affaire lors de l'ultime tiers- temps Gen\u00e8veServette ne s'est jamais remis du 3\u00e8me but un exploit de Vincent Praplan apr\u00e8s seulement 12 secondes de jeu dans la p\u00e9riode, les Genevois ont encore capitul\u00e9 \u00e0 2 reprises en l'espace de 15 secondes \u00e0 la 50\u00e8me minute ils ont surtout offert des cadeaux \u00e0 Crotone qui n'en demandait pas tant pour sauver sa saison sur ce match sur cette finale \u00e0 domicile alors que les play- offs semble fortement compromis pour lui, l'\u00e9chec est cuisant pour Gen\u00e8veServette incapable de r\u00e9ussir le break, alors qu'il menait au score 1 \u00e0 0 puis 2 \u00e0 1 et ce McSorley devra tirer les enseignements de ce fiasco sportif pour que l'histoire ne se r\u00e9p\u00e8te pas lors des s\u00e9ries \u00e9liminatoires pour le titre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:36) [93%] :\r\nEt puis en football, l'\u00c9gypte s'est qualifi\u00e9e pour la finale de la Coupe d'Afrique des nations, en battant le Burkina Faso, tirs au but gr\u00e2ce \u00e0 2 arr\u00eats d'Essam El Hadary, ancien gardien du FC Sion, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 44 ans de 2\u00e8me demi- finale elle opposera ce soir le Ghana au Cameroun et puis un avion de la compagnie Swiss a d\u00fb atterrir en urgence hier dans le nord du Canada, le vol assurait la liaison Z\u00fcrich- Los-Angeles, l'avion a d\u00fb se poser \u00e0 cause de l'arr\u00eat d'un r\u00e9acteur, l'appareil s'est pos\u00e9 sur une piste enneig\u00e9e de la petite ville d'Equal Wit c'est \u00e0 la latitude du Groenland vraiment le Grand Nord 7000 habitants temp\u00e9ratures en ce moment au moins 23 degr\u00e9s suisse active en ce moment pour acheminer les passagers donc vers la destination finale Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:16) [87%] :\r\nAu moins 23 degr\u00e9s Blandine L\u00e9vite c'est tout \u00e0 fait cette destination oui vous nous vous nous faites r\u00eaver avec cette information qui, tout \u00e0 fait ce qu'on vit ici, l'organe Granada oui \u00e0 l'arm\u00e9e, arr\u00eatez avec \u00e7a : envie de partir tout de suite, le ciel est gris, ce matin, il y aura du brouillard sur le plateau ce postier du stratus au Canada la au sommet vers 800 m\u00e8tres mais le ciel va se d\u00e9gager quand m\u00eame pour laisser la place \u00e0 un temps relativement ensoleill\u00e9, temp\u00e9ratures seront tr\u00e8s douces, aujourd'hui, plus 5 plus 5 ans maximum, plus 9 \u00e0 11 sur le plateau, et m\u00eame jusqu'\u00e0 14 degr\u00e9s dans les valises \u00e0 Fun, rappelons que nous sommes le 2 f\u00e9vrier 2017. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T06:01:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C56C01D6-8958-4FEF-9DBB-05CFEC0D71BA", "internalArchiveId": "C56C01D6-8958-4FEF-9DBB-05CFEC0D71BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nUn autre ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral entre dans la bataille autour de RIE 3: Pascal Couchepin appelle \u00e0 la mobilisation dans le Tages Anzeiger.\r\nUn mot rime avec les partisans de RIE 3 dans la presse al\u00e9manique de ce matin: c'est inqui\u00e9tude.\r\nEt alors que les sondages SSR et tamedia annoncent un r\u00e9sultat au coude \u00e0 coude,  la voix d'un autre ancien et \u00e9minent membre du Conseil F\u00e9d\u00e9ral vole au secours du Oui. Pascal couchepin avertit en une Tagesanzeiger: Un non dans les urnes le 12 f\u00e9vrier prochain serait nuisible pour la Suisse. Il renforcerait l'ins\u00e9curit\u00e9 juridique , et une meilleure solution sera difficile \u00e0 trouver. Le Journal rappelle aussi que la concurrence fiscale se joue d'abord entre la Suisse et l'\u00e9tranger: l'Irlande, la Hollande, la Belgique et la Grande Bretagne redoublent d'astuces pour attirer les entreprises. et selon un expert fiscal de Pricewaterhousecoopers, le risque de voir les entreprises r\u00e9pondre \u00e0 leuzr appel est r\u00e9el en cas de non le 12 f\u00e9vrier. Qui va avoir les faveurs du peuple se demande le Blick, le camp de l'ancienne ministre des finances, 'Evelyne Widmer Schlump ou celui de l'actuel, Ueli Maurer ?  Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC a du souci \u00e0 se faire, apr\u00e8s l'\u00e9chec du Gripen, il pourrait vivre une deuxi\u00e8me d\u00e9b\u00e2cle dans les urnes.\r\n\"RIE 3, la gauche bouge encore\", le titre de l'\u00e9ditorial du Temps ce matin. Car cette gauche, on la croyait presque morte avec la mont\u00e9 du populisme, mais que nenni !\r\nC'est le principal enseignement du sondage Gfs-SSR d'hier, \u00e9crit l'\u00e9ditorialiste.\r\nDeuxi\u00e8me enseingement: la majorit\u00e9 de droite \u00e0 Berne n'a plus les coud\u00e9es franches pour imposer son programme. Elle va devoir n\u00e9gocier, r\u00e9apprendre l'art du compromis. \r\nEt que la gauche gagne ou pas, elle a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 une victoire majeure: celle de peser dans une campagne, de semer la peur dans le camp d'en face, de prouver sa force de mobilisation.\r\nJamais la droite n'a \u00e9t\u00e9 aussi unie  sur un objet de votation que sur RIE3, commente pour sa part la Wetwoche. Mais les opposants et les m\u00e9dias pr\u00eatent surtout l'oreille aux solistes dissidents car il est plus sexy de dire que le facteur mord le chien, plut\u00f4t que le chien mord le facteur. Pourtant \u00e0 part quelques voix dissidentes, la droite d\u00e9fend en choeur RIE3, m\u00eame le PBD d'Evelyne Widmer Schlumpf . La Wochenzeitung  estime que RIE 3 ne fait que renforcer la concurrence fiscale, qui profite avant tout aux actionnaires et aux profiteurs.Le parlement a voulu le programme maximal pour les entreprises qui va se solder par des coupes budg\u00e9taires dans la culture, la s\u00e9curit\u00e9 sociale ou la formation. RIE 3 c'est du culot \u00e0 l'\u00e9tat pur, estime l'hebdomadaire de gauche.\r\n*** Un avion de la compagnie Swiss a \u00e9t\u00e9 victime d'une panne supsecte \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nTitre all\u00e9chant d'un article de la tribune de Gen\u00e8ve ce matin... \r\nMardi, aux environs de 6h du matin, le commandant de bord met en route son avion. Un voyant rouge s'allume dans le cockpit. Les passagers sont pri\u00e9s de quitter de l'Airbus A 319 qui devait rallier Munich. Arrivent le service de s\u00e9curit\u00e9 de l'a\u00e9roport, d\u00e9mineurs, puis un repr\u00e9sentant du minist\u00e8re public...\r\nLe voyant rouge indiquait une baisse de pression anormale, qui a n\u00e9cessit\u00e9 l'intervention des m\u00e9chaniciens, qui parle d'une panne \"bizzare\". D'o\u00f9 le d\u00e9clenchement d'un eproc\u00e9dure d'extr\u00eame vigilance, une enqu\u00eate de police judiciaire, et donc la pr\u00e9sence inhabituelle d'un procureur sur le tarmac. \r\nEt la panne bizarre ? deux raccords hydrauliques du train d'atterissage descell\u00e9s. Les rubans adh\u00e9sifs plac\u00e9s sur les trapes techniques de l'avion, toujours mises pour la nuit, ont \u00e9t\u00e9 arach\u00e9s. sabotage ou malveillance ? l'enqu\u00eate est en cours. Mais selon un sp\u00e9cialiste de l'a\u00e9ronautique interrog\u00e9 par le journal: si l'acte est volontaire, il est stupide car facilement rep\u00e9rable. Quant aux pi\u00e8ces touch\u00e9es, elles n'auraient pas emp\u00eacher l'avion de d\u00e9coller, de voler ou d'atterir.\r\nL'\u00e9tat de gr\u00e2ce est termin\u00e9 pour Guy Parmelin. La Weltwoche ajoute ce matin sa voix au concert de critiques qui pleuvent depuis une semaine contre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense. C'est fou comme le vent peut vite tourner, souligne le journal. Guy Parmelin \u00e9tait applaudi de toutes parts il y a encore quelques semaines, mais le rapport s\u00e9v\u00e8re de la commission de gestion du parlement sur la d\u00e9cision de geler le programme de d\u00e9fense Sol - Air a chang\u00e9 la donne. Cette d\u00e9cision pr\u00e9cipit\u00e9e r\u00e9v\u00e8le la m\u00e9fiance qui r\u00e8gne entre le chef du d\u00e9partement et les cadres de l'arm\u00e9e. Mais sans alli\u00e9s, Guy Parmelin ne pourra pas r\u00e9former l'arm\u00e9e. En fait, Guy Parmelin a voulu surtout se pr\u00e9server lui-m\u00eame de toute critique. La Weltwoche lui donne d'ailleiurs  aujourd'hui un nouveau surnom: celui de minsitre de la self-d\u00e9fense., \r\n***Expliquer, expliquer et encore expliquer: c'est la nouvelle strat\u00e9gie d'Economie Suisse pour convaincre les Suisses du bien-fond\u00e9 des bilat\u00e9rales...\r\nL'Argauerzeitung consacre une page \u00e0 ce sujet: les grandes entrweprise ont tir\u00e9 les ensiegneents du 9 f\u00e9vrier 2014 et le savent d\u00e9sormaius. Il ne suffit aps de d\u00e9epnser des fonds en affiches pour gagner une votation, il faut faure du travail de terrain. Explique explique ete enxcoire expliquer, rappeler que les bilt\u00e9rales ne se r\u00e9sument pas \u00e0 la libre circulation des personnes., blblba\r\nExpliquer, expliquer, encore expliquer... c'est aussi l'occupation principale de Fran\u00e7ois Fillon. Le candidat de la droite s'est transform\u00e9 en poup\u00e9e qui fait non non non non non, dans le Penelope gate. Double page bien construire, claire, si vous ne vous \u00eates par encore int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'affaire, dans le Matin. Intitul\u00e9e \"le crash qui favorise Le Pen\". Pas forc\u00e9ment en termes de voix, expliquent les sp\u00e9cialistes interview\u00e9s par la journaliste. Mais les faits font campagne pour la candidate du front national. Ces affaires qui mettent en causele personnel poitique, c'est du pain b\u00e9ni pour son discours anti-\u00e9lites. \r\n*** Des hauts responsables syriens accus\u00e9s pour la premi\u00e8re fois nomm\u00e9ment d'actes de torture...\r\nLe Temps consacre une pleine page \u00e0 cette plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e hier par une Syrienne, naturalis\u00e9e espagnole. C'est la premi\u00e8re fois que la justice p\u00e9nale s'en prend \u00e0 des individus impliqu\u00e9s dans la toture perp\u00e9tr\u00e9e par le pouvoir de Damas. La plainte d\u00e9pos\u00e9e en France en octobre \u00e9tait \"contre X\", donc pas des individus. \r\nLe quotidien rappelle que plusieurs tentatives de saisir la cour p\u00e9nale internationale ont \u00e9chou\u00e9 devant le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, en raison du veto russe et chinois.\r\nEt le Temps d'indiquer aussi, que Gen\u00e8ve sera au centre du m\u00e9canisme d'enqu\u00eate: il y sera cr\u00e9\u00e9 un m\u00e9canisme entre la commission d'enqu\u00eate sur la Syrie du Conseil des droits de l'homme, et le tribuinal p\u00e9nal. Il servira de plateforme pour cosntituer des dossiers compatibles avec les exigence de la justice p\u00e9nale. Il pourrait \u00eatre utilis\u00e9 pour instruire le cas espagnol.  \r\n***Des soldats suisses qui portent un drapeau albanais retiennent l'attention du blick ce matin...\r\ntrois jeunes recrues de l'arm\u00e9e suisses  ont cr\u00e9\u00e9 leur propre insigne, l'ont mis sur l'uniforme de l'arm\u00e9e suisse. ils se sont pris en photo et on post\u00e9 le clich\u00e9 sur internet, largement diffus\u00e9 hors de sfronti\u00e8res suisses.  Ils faisaient partie des saniataires de l'\u00e9cole de recrue d'Airolo.  Ils vont faire l'objet d'une sanction disciplinaire. mais l'affaire irrite fortement des \u00e9lus sp\u00e9cialistes de s\u00e9curit\u00e9:  la pr\u00e9sidente de la commission de politique de  s\u00e9curit\u00e9 Corina Eichenberger par exemple s'excal\u00e9me; il faut emp\u00eacher ce type d'actionm, il s'agit de l'arm\u00e9e suisse pas de l'arm\u00e9e albanaise. Le Blick rappelle cependant qu'un tiers des recrues en Suisse a un pass\u00e9 issu de l'immigration. Quand Par exemple au moins un des deux parents est \u00e9tranger.\r\nLa grippe n'affaiblit pas que les victimes de son virus: elle s'en prend aussi au dons du sang. A lire dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, les quotidiens neuch\u00e2telois et le journal du jura. L'\u00e9pid\u00e9mie de grippe compromet l'approvisionnement en sang des hopitaux, notamment en Suisse al\u00e9manique. Car un donneur gripp\u00e9 doit \u00eatre mis sur la touche plusieurs semaines. \r\nPour ameuter d'autre donneurs, l'appel au don du sang sur facebook fonctionne bien.", "durationSec": 492, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8338865", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-02-02T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-02-02T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8338883", "ece-8338865"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-21T03:18:54Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLituanie : nous revenons suisse pour la revue de presse avec Esther, Coco et Val\u00e9rie Drou, un autre ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 par Madame Widmer-Schlumpf, on le sait, entrent dans la bataille autour de Val\u00e9rie 3 c'est Pascal Couchepin qui appelle lui \u00e0 la mobilisation dans le Tages-Anzeiger Esther. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nOui, car un mot rime avec les partisans de Rio 3 dans la presse al\u00e9manique de ce matin, c'est inqui\u00e9tude et alors que les sondages SSR Hypermedia annonce un r\u00e9sultat au coude-\u00e0-coude, la voix d'un autre ancien \u00e9minent membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral vole au secours du oui Pascal Couchepin avertit en Une du Tages-Anzeiger un nom dans Les ne le 12 f\u00e9vrier prochain serait nuisible pour la Suisse il renforcerait l'ins\u00e9curit\u00e9 juridique et et une meilleure solution sera tr\u00e8s difficile \u00e0 trouver, le journal rappelle aussi que la concurrence fiscale se joue d'abord entre la Suisse et l'\u00e9tranger, l'Irlande, la Hollande, la Belgique et la Grande-Bretagne redouble d'astuce pour attirer les entreprises qui va avoir les faveurs du peuple se demande pour sa part le Blick, le camp de l'ancienne ministre des Finances Eveline Widmer-Schlumpf ou celui de l'actuel horaire le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC en tout cas, a du souci \u00e0 se faire apr\u00e8s l'\u00e9chec du Gripen il pourrait revivre une 2\u00e8me d\u00e9b\u00e2cle dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [94%] :\r\nAiry 3 la gauche bouge encore le titre de l'\u00e9ditorial du temps ce matin car cette gauche on la croyait presque morte avec la mont\u00e9e du populisme mais que nenni, c'est le principal enseignement des sondages, \u00e9crit l'\u00e9ditorialiste 2\u00e8me enseignement, la majorit\u00e9 de droite \u00e0 Berne n'a plus les coud\u00e9es franches pour imposer son programme, elle va devoir n\u00e9gocier r\u00e9apprendre l'art du compromis et que la gauche gagne ou pas, l\u00e0, de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 une victoire majeure, celle de peser dans une campagne de semer la peur dans le camp d'en face de prouver sa force de mobilisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [87%] :\r\nJamais la droite n'a \u00e9t\u00e9 aussi unie sur un objet de votation que sur Herriot 3, commente pour sa part, la belle for\u00eat ce matin mais les opposants et les m\u00e9dias pr\u00eatent surtout l'oreille aux solistes dissident car il les plus sexy de dire que le facteur mort le chien plut\u00f4t que le chien mort le facteur \u00e2ge reprend l\u00e0 l'exemple du journal pourtant \u00e0 part quelques voix dissidentes la droite d\u00e9fend coeur Herriot 3, m\u00eame le PBD, le parti id\u00e9al une Widmer-Schlumpf la Wochenzeitung elle estime que Herriot 3 ne fait que renforcer la concurrence fiscale qui profite avant tout aux actionnaires et aux profiteurs, le Parlement a voulu le programme maximale pour les entreprises Herriot 3 c'est donc du culot \u00e0 l'\u00e9tat pur estiment les de Mad\u00e8re 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [93%] :\r\nUn avion de la compagnie suisse a \u00e9t\u00e9 victime d'une panne suspecte \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [89%] :\r\nOui, myst\u00e8re \u00e0 Cointrin pourrait \u00eatre et aussi la Tribune de Gen\u00e8ve ce matin mardi aux environs de 6 heures du matin, le commandant de bord mettent en route son avion, un voyant rouge s'allume alors dans le cockpit, les passagers sont pri\u00e9s de quitter l'Airbus A319 qui devait rallier M\u00fcnich arrive le service de s\u00e9curit\u00e9 de l'a\u00e9roport D\u00e9minor puis en repr\u00e9sentant du minist\u00e8re public, l'intervention des m\u00e9caniciens, parle d'une panne bizarre, d'o\u00f9 le d\u00e9clenchement de cette proc\u00e9dure d'extr\u00eame vigilance enqu\u00eate judiciaire externe \u00e0 l'a\u00e9roport d'enqu\u00eate pr\u00e9sence inhabituelle d'un procureur sur le tarmac, alors cette panne bizarre, h\u00e9 bien, ce sont 2 raccords hydrauliques du train d'atterrissage qui ont \u00e9t\u00e9 descell\u00e9e des rubans adh\u00e9sifs qui sont plac\u00e9s d'habitude sur les trappes techniques des avions toujours mise donc pour la nuit, ils ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s sabotage ou malveillance, selon un sp\u00e9cialiste de l'a\u00e9ronautique, interrog\u00e9 par le journal si l'acte volontaire, il est stupide car facilement rep\u00e9rables quant aux pi\u00e8ces touch\u00e9e, elle n'aurait pas emp\u00each\u00e9 l'avion de d\u00e9coller de voler ou m\u00eame d'atterrir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [93%] :\r\nL'\u00e9tat de gr\u00e2ce est termin\u00e9 pour Guy Parmelin, la belle for\u00eat ajoute ce matin sa voix au concert de critiques qui pleuvent depuis une semaine, compte le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense c'est fou comme le vent peut vite tourner, souligne le journal, Guy Parmelin \u00e9t\u00e9 applaudi de toute part, il y a encore quelques semaines, mais le rapport s\u00e9v\u00e8re de la commission de gestion du Parlement sur la d\u00e9cision de geler le programme de d\u00e9fense seul a chang\u00e9 la donne, cette d\u00e9cision pr\u00e9cipit\u00e9e r\u00e9v\u00e8le la m\u00e9fiance qui r\u00e8gne entre le chef du d\u00e9partement et les cas de l'arm\u00e9e et pourtant sans alli\u00e9, Guy Parmelin ne pourra pas la r\u00e9former cette arm\u00e9e, en fait, Guy Parmelin a voulu surtout se pr\u00e9server lui- m\u00eame de toute critique la veille lui donne d'ailleurs aujourd'hui un nouveau surnom, celui de ministre de la self- d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [90%] :\r\nExpliquer, expliquer encore, expliquer \u00e7a, c'est la nouvelle strat\u00e9gie d'\u00e9conomie suisse pour essayer de convaincre il suisse du bien- fond\u00e9 des bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [93%] :\r\nOui la sans \u00e7a ne consacre une page \u00e0 ce sujet, les grandes entreprises ont tir\u00e9 les enseignements du 9 f\u00e9vrier 2014 et elles le savent d\u00e9sormais, il ne suffit pas de d\u00e9penser des fonds n'affiche pour gagner une votation, il faut faire du travail de terrain, expliquer, expliquer et encore expliquer, rappeler que les bilat\u00e9rales ne se r\u00e9sume pas \u00e0 La Libre circulation des personnes, des repr\u00e9sentants de Novartis, de Roche et d'autres grandes entreprises actives au sein d'\u00e9conomie suisse ont d\u00e9j\u00e0 conduit des conf\u00e9rences dans 13 communes de plus de 10000 habitants en Suisse pour rappeler l'importance des relations \u00e9conomiques avec l'Union europ\u00e9enne, en fait, la future campagne pour les bilat\u00e9rales, a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [86%] :\r\nExpliquer, expliquer et encore expliquer, c'est l'occupation principale de Fran\u00e7ois Fillon ces derniers jours oui s'expliquer aussi le candidat de droite s'est transform\u00e9 en poup\u00e9e qui fait non non non non non non, dans le p\u00e9trole, qui est donc double page bien construite clair si vous ne vous \u00eates pas encore int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'affaire dans Le Matin aujourd'hui, intitul\u00e9 Le crash qui favorise Le Pen par forc\u00e9ment en termes de voix non, expliquent les sp\u00e9cialistes interview\u00e9s par la journaliste, mais l'effet de font campagne fait \u00e0 la place de la candidate du Front national, ces affaires qui mettent en cause du personnel politique, h\u00e9 bien c'est du pain b\u00e9ni pour son discours anti- \u00e9lites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [87%] :\r\nEt on on aimait d\u00e9j\u00e0 quelques quelques nouveaux noms issus de la droite Vauquiez, Baroin, etc, des gens qui pourraient sortir du bois, \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par le poste, comme on dit Deo, responsable syrien accus\u00e9 pour la premi\u00e8re fois nomm\u00e9ment d'actes de torture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [92%] :\r\nOui le temps consacre une pleine page \u00e0 cette plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e hier par une Syrienne naturalis\u00e9 espagnol aupr\u00e8s d'un tribunal de Madrid, c'est la premi\u00e8re fois que la justice p\u00e9nale, s'en prend \u00e0 des individus impliqu\u00e9s dans la torture perp\u00e9tr\u00e9es par le pouvoir de Damas, la plainte d\u00e9pos\u00e9e en France en octobre \u00e9tait contre X donc pas des individus, le quotidien rappelle que plusieurs tentatives de saisir la Cour p\u00e9nale internationale ont \u00e9chou\u00e9 devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU en raison du v\u00e9to russe et chinois, et le temps d'indiquer aussi que Gen\u00e8ve sera au centre du m\u00e9canisme d'enqu\u00eate il sera cr\u00e9\u00e9 un m\u00e9canisme justement entre la commission d'enqu\u00eate du Conseil de et droits de l'homme et le Tribunal p\u00e9nal il servira de plateforme constitu\u00e9 des dossiers compatible avec les exigences de la justice p\u00e9nale, il pourrait \u00eatre utilis\u00e9 pour qu'on s'instruire aussi le cas espagnol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [93%] :\r\nCette affaire de soldats suisses qui porte un drapeau albanais, c'est une affaire qui retient l'attention du Blick sur la fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:03) [90%] :\r\nOui, 3 jeunes recrues de l'arm\u00e9e suisse ont cr\u00e9\u00e9 leur propre ainsi un drapeau albanais ont cousu sur l'uniforme de l'arm\u00e9e suisse sur leurs bras, ils se sont pris en photo et ont post\u00e9 le clich\u00e9 sur internet, un clich\u00e9 largement diffus\u00e9es hors des fronti\u00e8res suisses il faisait partie des sanitaires de l'\u00e9cole de recrues des rouleaux, ils font l'objet maintenant d'une sanction disciplinaire, mais l'affaire irrite fortement des \u00e9lus, sp\u00e9cialiste de s\u00e9curit\u00e9, la pr\u00e9sidente de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, par exemple, Corina Eichenberger c'est ce clame, il faut emp\u00eacher ce type d'action, il s'agit de l'arm\u00e9e suisse, pas de l'arm\u00e9e albanaise le Blick rappelle cependant qu'un tiers des recrues en Suisse \u00e0 un pass\u00e9, issus de l'immigration quand, par exemple, au moins un des 2 parents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:44) [90%] :\r\nEst \u00e9tranger et la grippe, pour finir, la grippe n'affaiblit pas que les victimes de son virus, elle s'en prend aussi au don du sang, c'est-\u00e0-dire dans la libert\u00e9, Le Nouvelliste les quotidiens neuch\u00e2telois ou le Journal du Jura, l'\u00e9pid\u00e9mie de grippe compromet l'approvisionnement en sang de certains h\u00f4pitaux, notamment en Suisse al\u00e9manique 40 donneurs gripp\u00e9s, doit \u00eatre mis sur la touche plusieurs semaines pour ameuter d'autres donneurs l'appel au don du sang sur Facebook fonctionne tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [96%] :\r\nC'\u00e9tait la presse 2017. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0A0C79C-528B-4E2D-9077-D6ABA61A6550", "internalArchiveId": "B0A0C79C-528B-4E2D-9077-D6ABA61A6550", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les enfants ont-ils le sens de la justice?", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "Les enfants ont-ils le sens de la justice? Adrien Zerbini se penche sur cette question et pr\u00e9sente de r\u00e9centes \u00e9tudes qui tentent d'y r\u00e9pondre. Avec Laurence Kaufmann, professeure \u00e0 la Facult\u00e9 des sciences sociales et politiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne (Unil), et Fabrice Cl\u00e9ment, professeur \u00e0 la Facult\u00e9 des lettres et sciences humaines de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel (Unine).", "durationSec": 1346, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8320674", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Les enfants ont-ils le sens de la justice? / CQFD_2017-02-02T10:04:15_dossier", "CQFD du 02.02.2017"], "alternativeSummary": ["Les enfants ont-ils le sens de la justice? Adrien Zerbini se penche sur cette question et pr\u00e9sente de r\u00e9centes \u00e9tudes qui tentent d'y r\u00e9pondre. Avec Laurence Kaufmann, professeure \u00e0 la Facult\u00e9 des sciences sociales et politiques de l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne (Unil), et Fabrice Cl\u00e9ment, professeur \u00e0 la Facult\u00e9 des lettres et sciences humaines de l\u2019Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel (Unine)."], "variantIds": ["ece-8320674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-21T23:29:37Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nPsycho- maintenant avec cette question : les enfants ont -ils le sens de la justice, c'est la question sur laquelle nous allons nous pencher aujourd'hui avec vous Adrian servi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [90%] :\r\nOui une question \u00e0 laquelle on pourrait croire que les sciences sociales et la psychologie ont eu, ont donn\u00e9 une r\u00e9ponse pr\u00e9cise depuis bien longtemps, mais il n'en est rien, les recherches dont on va parler ce matin sont r\u00e9centes, certaines, on va l'entendre encore en cours, mais pour commencer, il faut quand m\u00eame qu'on s'entende sur ce qu'on appelle sont ceux de la justice, alors on va y revenir bien \u00e9videmment mais, pour sch\u00e9matiser, on peut, on va opposer le sens de la justice \u00e0 la raison du plus fort, si vous voyez Silvio un costaud casser la la figure un maigrichon dans la rue, il y a de fortes chances que vous essayez plut\u00f4t d'aller aider le maigrichon oui quand m\u00eame, ou encore si on confie une pi\u00e8ce de 5 francs en vous demandant choisir \u00e0 qui vous avez de la donner, entre quelqu'un qui, ostensiblement tr\u00e8s riche et quelqu'un qui est le tr\u00e8s vous allez probablement choisir la personne, c'est si vous probables passivement comme vous, alors comment \u00e7a se passe chez les enfants est -ce qu'ils naissent avec ce sens de de la Justice ou est -ce qu'il l'acquiert quand et pourquoi ce sont des questions qui anime les 2 chercheurs que nous accueillons ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [94%] :\r\nAlors, accueillons -les bonjour Laurence Kauffmann, vous \u00eates professeur \u00e0 la facult\u00e9 des sciences sociales et politiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne bonjour aussi \u00e0 vous, Fabrice Cl\u00e9ment bonjour, alors vous vous \u00eates professeur \u00e0 la facult\u00e9 des lettres et des sciences du Maine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel Laurence Kauffmann peut-\u00eatre pour commencer ce que justement est -ce que vous avez -vous une d\u00e9finition un peu aller assez sympa quand m\u00eame de ce que ce qu'on appelle le sens de la justice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:27) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre pour pour bien comprendre les enjeux des questions que nous allons soulever, maintenant il faut rappeler la distinction entre ce qu'on pourrait appeler le moral et le social, pourquoi, parce que ce qui est social renvoie aux relations de hi\u00e9rarchie au mani\u00e8res de faire aux conventions sociales qui sont en vigueur dans une soci\u00e9t\u00e9 donc \u00e7a renvoie \u00e0 ce qui est le cas, ce qui normalement le que la normalit\u00e9 sociale en quelque sorte, alors que ce qui est moral renvoie plut\u00f4t en principe au nord et on va leur qui permettent d'\u00e9valuer une conduite comme \u00e9tant bonne ou mauvaise, comme \u00e9tant justement injuste et donc la morale renvoie \u00e0 ce qui devrait \u00eatre le cas, et donc c'est \u00e7a qui nous a qui nous a beaucoup int\u00e9ress\u00e9, cette distinction entre le social et le et et, peut-\u00eatre, pour l'exemple lifi\u00e9 penser la distinction entre l'moyen que vous avez crois\u00e9 le normalement dans le monde qui vous entourent et l'homme id\u00e9al, qui est celui que qui qui suit des principes qui arrivent \u00e0 l'heure, etc, et pendant tr\u00e8s longtemps on a cru que les id\u00e9aux moraux de justice, d'\u00e9galit\u00e9, que cet homme id\u00e9al moral, devait \u00eatre impos\u00e9es par les institutions que que les instincts naturels \u00e9taient mauvais, qui devait \u00eatre heureux civilis\u00e9 par par l'\u00e9ducation, une sorte de travail moralisateurs comme \u00e7a de de la soci\u00e9t\u00e9 et qu'on \u00e9tait instinctivement disons des \u00eatre d'agression, de domination et en fait c'est les travaux r\u00e9cents montrent c'est c'est pas du tout le cas au contraire que des humains et des capacit\u00e9s de bas niveau du sort d'intuitions morales qu'il est orienterait vers ce qui devrait \u00eatre le cas alors entendu tout \u00e0 question c'est \u00e0 quel moment \u00e7a commence et sous quelle forme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [85%] :\r\nEt puis elle ne question si on prend l'exemple que en est \u00e0 l'heure si on donne une pi\u00e8ce de 5 francs, cela donne plut\u00f4t un pauvre et un riche c'est moral, c'est social. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [88%] :\r\nAlors c'est c'est pr\u00e9cis\u00e9ment une des questions qui nous int\u00e9ressent, c'est-\u00e0-dire est -ce que quand quand on on donne un imp\u00f4t qui est dans le besoin est -ce que c'est, c'est quelque chose, on suit un principe qui nous dit voil\u00e0, c'est quelque chose qu'on a appris pendant la religion \u00e9ducation est -ce que c'est quelque chose qui nous appara\u00eet spontan\u00e9ment comme devant \u00eatre fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [87%] :\r\nOui, donc l\u00e0 on vient de comprendre en fait pourquoi ce ce sens de la justice est une question assez importante, alors Laurence Kauffmann Fabrice Cl\u00e9ment avec des coll\u00e8gues de l'universit\u00e9 de Lyon, vous avez men\u00e9 2 exp\u00e9riences avec des enfants sur alors je vais citer le type de l'exp\u00e9rience, il question des ressources en situation de dominance sociale alors vous mettez des sous- titres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:00) [86%] :\r\nOui, en en gros il y a, il y a un soutif qui qui c'est un assez vite impos\u00e9 ce, on appelle \u00e7a l'exp\u00e9rience de Robin des Bois, puisque c'est un petit peu cette id\u00e9e c'est que se passe -t-il lorsque les enfants sont confront\u00e9s \u00e0 une situation o\u00f9 une distribution est pas \u00e9galitaire, destruction de biens d'chocolat de quoi, je crois que vous vouliez est in\u00e9galitaire et ceux qui vont changer cette r\u00e9partition, au contraire, ils vont rester comme comme comme elle est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [77%] :\r\nAlors, d\u00e9crivez -nous peut-\u00eatre Les la 1\u00e8re vous avez fait 2 exp\u00e9riences d\u00e9cline toute la premi\u00e8re que vous avez effectu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:28) [85%] :\r\nDonc la la premi\u00e8re consistait en fait \u00e0 attester bien l'un des intuitions, des enfants lorsqu'ils sont confront\u00e9s \u00e0 un conflit entre le sens social que Laurence il y a une hi\u00e9rarchie il y en a un des 2 partenaires, des personnages qu'on observe, qui est plus fort que l'autre en quelque sorte qui domine dans une situation, et puis cette r\u00e8gle potentiellement morale qui quel qu'est ce qu'il convient de faire comme comme r\u00e9partition donc on on a \u00e9t\u00e9 des marionnettes, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, que les enfants, il arrive tr\u00e8s vite \u00e0 se mettre en situation, et on a montr\u00e9 qu'une des marionnettes en gros d\u00e9cider tout le temps du jeu que auquel les 2 autres aller jouer, donc elle s'impose et \u00e0 la fin du jeu, les enfants et la possibilit\u00e9 de distribuer des friandises, donc une grosse un gros chocolat est un petit joueur, on a impos\u00e9 sa nos amis venez quand m\u00eame que je connais et on s'est demand\u00e9 : voil\u00e0 comment ceux qui vont r\u00e9partir \u00e7a qui vont donner le plus gros chocolat aux dominant, fond au fort ou au faibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [86%] :\r\nEt donc vous avez observ\u00e9 sache sur une 105 150 enfants \u00e0 peu pr\u00e8s hein, c'est \u00e7a : avec quel type de de r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:29) [88%] :\r\nDonc en gros dans cette exp\u00e9rience de de psychologie, d\u00e9veloppement, on joue sur un un certain tranche d'\u00e2ge, et l\u00e0 on a eu des enfants de 3 ans de 4 5 ans et jusqu'\u00e0 8 ans et les r\u00e9sultats ont montr\u00e9 que les jeunes enfants de 3 ou 4 ans, un peu \u00e0 l'autre surprise de ce que je dois dire, vont donner aux riches pour donner la plus grosse friandise au au dominant-domin\u00e9 en quelque sorte, qu'on donne aux r\u00e9gions de prendre le paradigme de de Robin des Bois, alors que 8 ans tout d'un coup, il y a un renversement et les les r\u00e9sultats sans pression puisqu'on passe de 70 pourcent de de des jeunes, des plus jeunes qui vont donner aux dominants \u00e0 un tout petit 5 pourcent des des plus \u00e2g\u00e9s qui vont donner dominant, donc il y a vraiment quelque chose qui se produit entre 3 et 8 ans et \u00e7a se produit, d'un coup c'est statistiques progressivement puisque il y a un moment o\u00f9, autour des 5 ans o\u00f9 on a plus de pr\u00e9f\u00e9rence, on sent que la les, les, les, les, et les enfants sont un peu partag\u00e9s entre ces ces 2 solutions \u00e0 ce probl\u00e8me socio- Mauroy morale, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [86%] :\r\nLes r\u00e9sultats sont d\u00e9j\u00e0 assez clair en fait mais pourtant vous avez, vous avez choisi de faire une une seconde exp\u00e9rience pour pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:30) [85%] :\r\nAlors selon les vents, bon, d'une part l'\u00e9tait un petit peu que j'ai dit un peu surpris ou les v\u00e9rifier tout \u00e7a et puis il y avait une une possibilit\u00e9, c'est que les enfants interpr\u00e8tent la premi\u00e8re situation o\u00f9 un individu impose son jeu mais sans du tout faire, de violence ou quoi que ce soit en on aurait pu penser : tiens, peut-\u00eatre, qui m\u00e9rite d'avoir plus puisque, il sait \u00e0 quel veut jouer le jeu le plus int\u00e9ressant, etc, donc on voulait \u00e9viter \u00e7a, donc dans la 2\u00e8me, on s'est dit bon, cette fois -ci en mer, \u00e7a, ce qui est franchement dominant au sens le plus primaire du terme, il dit on fait si c'est moi le chef, cette mission discute pas et puis dans un 2\u00e8me temps on avait 3 personnages et ils tirent au sort une bo\u00eete dans laquelle il y avait soit 3 pi\u00e8ces pour 2 des personnages soit une pi\u00e8ce le dominant \u00e0 3 pi\u00e8ces, un des autres personnages \u00e0 a a aussi 3 pi\u00e8ces et le dernier personnage qu'une pi\u00e8ce et on dit \u00e0 l'enfant qu'-ce qui qui vous pla\u00eet, tu penses, tu peux prendre Alain pour donner \u00e0 l'autre et on se demandait \u00e0 qui vont prendre vont prendre dominant 4 pi\u00e8ces ou \u00e0 l'autre individu qui \u00e9tait pas qui \u00e9tait, comme si on veut donc dominant qui a 3 pi\u00e8ces pour ce pauvre Acars qu'une seule pi\u00e8ce est -ce qu'on s'est aper\u00e7u, de nouveau, c'est que les plus jeunes prennent au au plus faible en quelque sorte, a qui avait pas pu d\u00e9cider avant pour donner \u00e0 l'autre, plus faible et pas dominant, alors que 8 ans il y a de nouveau renversement du pr\u00e9nom riches pour donner aux c'est le paradis ne revenait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [77%] :\r\nC'est int\u00e9ressant parce qu'il avait cette pi\u00e8ce, donc c'est impossible de faire de, de, de, en plus c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [89%] :\r\n\u00e7a fait un truc vraiment \u00e9quitable, alors ces 2 exp\u00e9riences et leurs r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 le sujet de d'une \u00e9tude publi\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans Development Al psychologie et vous ne vous contentez pas de publier ses r\u00e9sultats vous essayer aussi de comprendre pourquoi il y a cette dynamique cette \u00e9volution dans ce sens de la justice entre ces 3 et 8 ans Laurence Kauffmann, approchez -vous un peu de votre micro parce que vous \u00eates loin du micro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [88%] :\r\nOui, alors, alors, c'est notre notre explication hein, c'est qu'on a pr\u00e9cis\u00e9ment d'assez de sens sens moral essence sociale qu'on ne qu'on appelle r\u00e9aliste qui en tension, en quelque sorte puisque finalement ce que, ce qui exige le fait de redonner aux dominant, c'est une forme de r\u00e9alisme social la relation dominant, elle va sens donc il suffit de la d'abord de la reconna\u00eetre de la reconduire de de la conserver si on forme de sortes de cynisme social non \u00e7a reste comme \u00e7a, on l'accepte et on le reconduit et puis il a au contraire une sorte de de sens moral qui seraient, c'est le cas, \u00e7a devrait pas \u00eatre le cas, donc on corrige en quelque sorte et c'est ce qu'on a appel\u00e9 le sovi\u00e9tique donn\u00e9 on dit c'est : c'est le cas, ne devrait pas \u00eatre le cas, alors pourquoi cette \u00e9volution entre les les 3 ans et limitant notamment alors il y a, il y a 2 2 ensemble de comp\u00e9tences qui vont se d\u00e9velopper il y a d'abord les les comp\u00e9tences cognitives pour pouvoir corriger ce qui est le cas, il faut d'abord voir ce qui est le cas, et imaginez que \u00e7a pourrait \u00eatre autrement, en quelque sorte, donc \u00e7a exige de 2 types de repr\u00e9sentation qui cohabitent et dont collectivement parlant, c'est, c'est assez compliqu\u00e9, on appelle \u00e7a des des m\u00e9ta- repr\u00e9sentations, il faut tenir ensemble de repr\u00e9sentations c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te pour les comparer en disant : c'est le cas, mais non c'est pas \u00e7a, et \u00e7a, c'est les comp\u00e9tences cognitives mais aussi des comp\u00e9tences sociales qui vont se d\u00e9velopper puisqu'entre 3 et 8 ans, les enfants sont de plus en plus enfants mais on d\u00e9veloppe des Liens d'amiti\u00e9 tr\u00e8s forts, qui sont des Liens beaucoup plus horizontaux beaucoup plus sym\u00e9triques et donc ils sont moins pris dans les relations d'autorit\u00e9 qu'il s'agit de de suivre de, de, de reconduire notamment les relations qu'on n'a pas plus verticale, si on veut avec la ma\u00eetresse d'\u00e9cole avec les parents, etc, et donc il y a, il y a plus de, de, de sch\u00e9mas de relations possibles qui sont envisag\u00e9es, notamment des des relations qui sont n\u00e9goci\u00e9s avec des, des, des m\u00eames quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:02) [90%] :\r\nC'est encore, c'est un peu comme le foot on ameute totalement soumis au d\u00e9but au au plus fort et puis c'est normal, \u00e7a se passe comme \u00e7a, puis apr\u00e8s une certaine \u00e9mancipation subir comme \u00e7a, cela dit, on a entendu les chiffres c'est ce ne sont pas quand m\u00eame 100 pourcent des des enfants de, de, de 8 ans qui qui donne au au plus haut, plus faible, on va dire, donc ils ont pas tous le sens de la justice absence qu'on disait au d\u00e9but et l\u00e0, vous savez, on sait pourquoi, vous, vous cherchez \u00e0 savoir pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:30) [87%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a nous int\u00e9resse bien entendu \u00e9norm\u00e9ment aussi pour des questions \u00e9ducatives politique au sens au sens large du terme, bon, les r\u00e9sultats sont c'est bon signe, soit pas du son pourcent arrive jamais en toutes sortes de choses de mes compr\u00e9hension et caetera et autres, mais c'est possible, tout de m\u00eame qu'a un certain nombre de de facteurs qui rentrent en ligne de compte ce que disait Laurence tout \u00e0 l'heure, c'est qu'il se passe quelque chose \u00e0 l'\u00e2ge de raison, comme disait d\u00e9j\u00e0 les Romains vers 7 8 ans qui fait que l'autorit\u00e9 n'est plus forc\u00e9ment imm\u00e9diatement accept\u00e9 et ce qui se se d\u00e9roule souvent, vous \u00eates le plus l'apercevoir aupr\u00e8s de vous un vrai gros probl\u00e8me enfant peut-\u00eatre, c'est le c'est l'\u00e2ge d'un coup l'argumentation par exemple commence \u00e0 jouer un r\u00f4le important, on va essayer de convaincre l'autre avanc\u00e9e non c'est vrai \u00e7a commence beaucoup plus subtil, et on pourrait imaginer justement qui a une une sorte de sensibilit\u00e9 ou un encouragement familial environnemental \u00e0 s'appuyer sur l'argumentation donc l'en avait certaines \u00e9tudes qu'on avait fait il y a quelques ann\u00e9es, qui montrait que, selon les familles toutes sortes de facteurs qui sont difficiles \u00e0 simplifier mais selon les familles, l'argumentation est imm\u00e9diatement bienvenue m\u00eame si elle est contre l'autorit\u00e9, alors que dans d'autres familles, \u00e7a va \u00eatre fort et met en cause dans l'\u00e9t\u00e9, c'est pas ce qu'il convient de faire je voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:43) [86%] :\r\nDonc \u00e7a pourrait expliquer ces 10 diff\u00e9rences et vous allez vous allez continuer ses \u00e9tudes pour essayer de trouver les facteurs qui qui qui feraient changer de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:52) [88%] :\r\nLe levier, on aimerait bien effectivement un c'est pas exactement s'il faut passer par des m\u00e9thodes puis observation ou des mots, des m\u00e9thodes plus exp\u00e9rimental, nous on essaye d\u00e9velopper quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9grative mais c'est effectivement une des choses aussi du niveau culturel entre diff\u00e9rentes cultures est -ce qu'on a des diff\u00e9rences, des choses qui nous int\u00e9resse effectivement beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:09) [93%] :\r\nAlors vous Adrien, outre les 2 chercheurs qui sont avec nous \u00e0 table, aujourd'hui vous avez voulu savoir si d'autres avaient travaill\u00e9 sur le sens de la justice, chez les enfants et vous avez eu semble -t-il \u00e7a fait s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:20) [89%] :\r\nBen oui, parce qu'une \u00e9tude parue en 2015 donc Biology arrive \u00e0 une conclusion assez diff\u00e9rente que celle de de nos chercheurs et c'\u00e9tait en gros, elle nous dit que les enfants d\u00e8s 3 en ce sens de la la justice, c'est une \u00e9quipe de l'institut Max-Planck \u00e0 Leipzig, qui a publi\u00e9 cette recherche d'une \u00e9quipe qui travaille avec l'\u00e9thologue, assez, assez Star Mickel Thomas eau la PAC particularit\u00e9 de son laboratoire, elle est assez connu, c'est qu'il fait passer des exp\u00e9riences identiques \u00e0 des chimpanz\u00e9s et \u00e0 des enfants alors et sans arriver un r\u00e9sultat contraire on va dire, mais avec quelle exp\u00e9rience, alors elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois semblable \u00e0 la fois diff\u00e9rent des 2 exp\u00e9riences dont on va parler, dont on a parl\u00e9, le point commun, c'est que les enfants se retrouvent effectivement \u00e0 interagir avec des marionnettes et une sayn\u00e8te on va leur jouer la diff\u00e9rence est dans le sc\u00e9nario, l\u00e0 il y a une marionnette victime est une marionnette qui agresse donc, agresseurs et au d\u00e9part il y a un jouet qui se trouvent soit devant la marionnette victimes soit devant l'enfant lui- m\u00eame, puis le jouet va \u00eatre vol\u00e9es \u00e9videmment par la marionnette agresseur et l'enfant pourra ensuite par une sorte de m\u00e9canisme sur la table, soit ne rien faire, soit faire dispara\u00eetre le le jouet dans un trou, donc en fait punir l'agresseur et les enfants d\u00e8s 3 ans punisse le voleur et ceci aussi bien dans le cas o\u00f9 il ce sont eux qui sont la la victime que dans le cas o\u00f9 c'est l'autre marionnette qui la victime et c'est d'ailleurs une chose qui les diff\u00e9rencie les chimpanz\u00e9s puisqu'on remarque les chimpanz\u00e9s une punition voleur que lorsqu'ils sont eux- m\u00eames victimes et les les auteurs en d\u00e9duisent que l'enfant, les enfants d\u00e8s 3 ans ont bel et bien, un sens de la justice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:52) [93%] :\r\nAlors Laurence Kauffmann Fabrice Cl\u00e9ment, effectivement, c'est un r\u00e9sultat qui est quand m\u00eame relativement diff\u00e9rent du v\u00f4tre, \u00e7a explique pourquoi cette diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:01) [88%] :\r\nOui, diff\u00e9rents en un sens \u00e7a et il y a toute une s\u00e9rie de de r\u00e9flexion sur cette nature de la morale et une des choses qui semblait tr\u00e8s importante et qu'on n'a pas v\u00e9ritablement utilis\u00e9s dans l'autre exp\u00e9rience qu'il s'agissait d'une forme de r\u00e9tribution de de est -ce que les gens, les enfants sont \u00e9galitaire en quelque sorte, ou non, alors que dans ce genre d'exp\u00e9rience qu'il y en a qui ont \u00e9t\u00e9 faites aussi par par d'autres, on a plut\u00f4t affaire \u00e0 \u00e0 l'atteinte \u00e0 autrui, donc on lui inflige une violence on l'emp\u00eache de r\u00e9aliser un but on lui vole quelque chose et l\u00e0, en fait ce qu'il a l'air de se produire avec des enfants, m\u00eame beaucoup plus jeune, je crois qu'on va en parler un peu plus tard, c'est qu'il a une r\u00e9action affective imm\u00e9diate celui qui agit contre un autre, en tout cas, tant qu'il est per\u00e7u comme \u00e9tant de son groupe qui paye agit contre un autre, imm\u00e9diatement, il y a une valeur n\u00e9gative affectif qui se posent sur lui, donc, ensuite, \u00e7a explique, on va en une certaine fa\u00e7on, \u00eatre plus du tout favorable \u00e0 son son son son bien \u00eatre en quelque sorte contraire peut-\u00eatre dans certains cas le punit ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant parcours dans cette \u00e9tude, c'est sa diff\u00e9rence effectivement avec nous, nous venons cousin, c'est que les enfants sont pr\u00eats \u00e0 punir et compliqu\u00e9 qu'un facile, c'est pas eux- m\u00eames en quelque sorte alors chantier seulement, c'est ce qui sont victimes, et \u00e7a, \u00e7a a l'air d'\u00eatre quelque chose de tr\u00e8s important justement chez nous autres, c'est cette cette inclusion tr\u00e8s rapide des eaux, dans une sorte de, de, de, soit \u00e9largi je \u00e9largir, nous, et on va rentrer en empathie avec des gens qui sont inclus dans ce cet ensemble qui nous constitue en tant que identit\u00e9s en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:29) [94%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire on on en d'autres termes que que le jeune enfant admet que la marionnette si c'est elle qui est victime fait partie de son groupe en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:40) [85%] :\r\nAlors c'est c'est des processus qui sont aussi, on parlait du sens social dans les processus de d\u00e9tection de ce qui est -ce qu'on appelle en anglais, in group\u00e9s \u00e0 ou groupe son groupe d'appartenance, c'est quelque chose d'extr\u00eamement pr\u00e9coce chez les enfants, m\u00eame des 2 b\u00e9b\u00e9s de 9 et 12 mois ils ont sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 des \u00e0 des indices d'appartenance commune m\u00eame des des couleurs d'habits ou des d\u00e9go\u00fbts pour pour d'un nourriture ou du tr\u00e8s vite, ils construisent des fronti\u00e8res, groupe A en quelque sorte \u00e0 partir de 1310 et l\u00e0 ce que montrent les les travaux aussi pour les enfants de 2 3 ans c'\u00e9tait les enfants ils sont, ils ont des attentes morales par rapport \u00e0 des \u00e0 des des \u00eatre qui sont membres d'un m\u00eame groupe, m\u00eame si c'est avec vous quand m\u00eame les marionnettes, m\u00eame si des juste un t-shirt, la marque du groupe, donc ils attendent des comportements moraux de coop\u00e9ration d'entraide pour les ISIN groupe alors que pour les armes laisse des comportements immoraux sont tout \u00e0 fait ok quelque sorte sa femme scandaliser la Communaut\u00e9 de d\u00e9veloppement disant mais les enfants ont fait c\u00e9der c'est des enjeux pour les les semblables mais c'est des hommes pour les outsiders. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:50) [85%] :\r\nEt \u00e7a, alors, une autre \u00e9tude qui \u00e9tait publi\u00e9e ce lundi donc, cette semaine, 38 par une \u00e9quipe de l'universit\u00e9 de de Kyoto dans les lieux dans Nietzsche et du monde, vieux et cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 faite avec des b\u00e9b\u00e9s, effectivement, de 6 mois alors c'\u00e9tait des manips assez compliqu\u00e9 parce que bah, il fallait trouver une astuce, alors ils ont fait une sorte de film avec des Kurdes et puis des sph\u00e8res et puis des \u00e9cume qui s'attaquent l'un l'autre et puis une sph\u00e8re qui s'interpose etc, bref on arrive, selon ces chercheurs, a montr\u00e9 qu'\u00e0 6 mois d\u00e9j\u00e0, l'enfant va pr\u00e9f\u00e9rer le le le justicier, c'est-\u00e0-dire le sien, une sph\u00e8re rouge qui est juste une sph\u00e8re bleue qui n'est pas justici\u00e8re, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la la sph\u00e8re rouge donc l\u00e0 on aura carr\u00e9ment un sens de la justice qui serait observable \u00e0 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:33) [87%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que ces travaux sont tr\u00e8s robustes, ils ont \u00e9t\u00e9 reproduits \u00e0 plusieurs reprises ce genre de travaux aussi de Yael mais mais c'est peut-\u00eatre que moi j'aurais tendance \u00e0 ne pas parler l\u00e0 de sens de la justice, mais quelque chose justement de ce que Fabrice mentionn\u00e9 avant de les d\u00e9lices des divines r\u00e9action des tripes, on appelle \u00e7a les gars de feeling des r\u00e9actions des tripoux on supporte pas un comportement qui a un comportement d'agression et donc l\u00e0, on a plut\u00f4t des pr\u00e9f\u00e9rences pour des des comportements non violents, en quelque sorte ou de non, non, agression ou le le une r\u00e9action tr\u00e8s instinctive d'interruption des comportements agression d'agressions qui sont bas\u00e9s sur des inversions tr\u00e8s bas niveau, plut\u00f4t qu'un vrai sens de la justice, en fait, donc l\u00e0 je pense que dans le pourquoi c'est important, c'est que nous parler de son la justice impliquant m\u00eame des un type de raisonnement plus sophistiqu\u00e9s qui passe par plut\u00f4t par des principes, alors que l\u00e0 on a, on a des 4 feeling, c'est tout \u00e0 fait passionnant, c'est \u00e7a, \u00e7a me \u00e7a montre, \u00e7a montre bien, quoi qu'on ait pas c'est c'est \u00eatre mauvais, que l'on doit enti\u00e8rement resocialiser mais qui a un noyau dur, sur lesquels on peut construire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:47) [88%] :\r\nAlors, \u00e7a se construit petit \u00e0 petit, on s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 8 ans apr\u00e8s justement, comment \u00e7a se construit et c'est vrai que quand on compte, on voit par exemple des groupes d'adolescents et c'est souvent des bandes avec un meneur justement etc, il y a dessus suite on retrouve ce qui avait peut-\u00eatre tout au d\u00e9but, est -ce que ce sens de la justice continue \u00e0 se construire ou ou est -ce que \u00e7a s'arr\u00eate, Oscar change compl\u00e8tement les \u00e9l\u00e9ments soci\u00e9taux deviennent plus importants que les \u00e9v\u00e9nements Moreau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:10) [88%] :\r\nC'est une grande, grande, grande question qu'on qu'on aimerait bien \u00e0 approfondir, c'est vrai que c'est un des facteurs un les \u00e9l\u00e9ments qui appara\u00eet \u00e0 la d'adolescence et tout d'un coup une importance extraordinaire du groupe D des p\u00e8res et effectivement hier \u00e0 et effectivement l\u00e0 on va retrouver tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, c'est m\u00e9canismes de sociaux de j'appartiens au j'appartiens pas un groupe avec des enjeux tr\u00e8s tr\u00e8s fort parce qu'il y a souvent des d\u00e9cisions sur quel appartenir et des d\u00e9cisions tr\u00e8s rapides sur est -ce que telle individus fait partie ou nom de mon groupe, donc tout d'un coup cette cette distinction entre moi et les autres et exacerb\u00e9e, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et, comme on l'a vu, hein, c'est c'est ce ce, ce sont ses mots, ses affects Moreau tr\u00e8s primordiaux, il fonctionne, que si l'individu est per\u00e7u comme partie faisant partie de son groupe, donc on peut avoir des ph\u00e9nom\u00e8nes extraordinairement violent \u00e0 ce moment -l\u00e0 de de r\u00e9action par rapport \u00e0 un autre individu m\u00eame s'diff\u00e8re sur quelques d\u00e9tails, \u00e7a peut \u00eatre un type de veste toute casquette ou je ne sais quoi la mani\u00e8re de porter certains types d'habits qui indique \u00e0 l'individu, si vous voulez que il est d'un autre groupe et il faut encore affirm\u00e9 aupr\u00e8s de ceux de son groupe, que on est vraiment de leur groupe, donc \u00e7a peut d\u00e9clencher avec cette esp\u00e8ce de conscience des autres en permanence sur : qu'est ce qu'il convient de faire, a -t-elle moment pour \u00eatre accept\u00e9 par les gens de mon groupe, des ph\u00e9nom\u00e8nes qui peuvent venir assez rapidement, assez rapidement, violent effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:34) [90%] :\r\nEt c'est, c'est assez clair que \u00e7a apparaisse comme \u00e7a l'adolescence \u00e0 \u00e7a, on a l'impression que c'est tr\u00e8s marqu\u00e9e \u00e0 l'adolescence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:38) [92%] :\r\nAlors c'est marqu\u00e9 pour toute une s\u00e9rie de raisons, notamment parce que ce moment o\u00f9 on sort de d'un syst\u00e8me d'autorit\u00e9 plut\u00f4t familial et on se trouve dans un monde o\u00f9 on prend de plus en plus, on va dire : il faut que je trouve mes collaborateurs non plus dans ma famille, mais \u00e9galement dans un dans dans l'ext\u00e9rieur dans le grand monde en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:57) [89%] :\r\nEt quand on dit adulte, on entre dans un autre syst\u00e8me d'autorit\u00e9 encore parce que l\u00e0 aussi il y a modification du sens, la justice bri\u00e8vement c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:05) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, l\u00e0, c'est c'est vrai que c'est on est, on est en plein dans dans un contexte politique actuelle, rouler les discours des institutions sont des discours plut\u00f4t de d'autorit\u00e9 en fait de, de, de B\u00e9di\u00e9 en salle, l'autorit\u00e9, l\u00e0 je pense que l'une des des responsabilit\u00e9s que nous allons tous ceux de de de miser sur cette cette tendance qu'on a pu d\u00e9celer chez les enfants de 8 ans de de d\u00e9velopper une capacit\u00e9 de dire non, en fait de de demander des justifications de, de, de, de la r\u00e9alit\u00e9 des relations sociales et donc l\u00e0 je pense que le le cette cette cette responsabilit\u00e9 en fait des des institutions allait elle doit vraiment \u00eatre endoss\u00e9e dans les discours politiques, en fait de de la la la, on travaille avec des coll\u00e8gues sur les et les, les, les communaut\u00e9s virtuelles sur Internet et en fait on se rend compte que des comportements de c\u00e9der, c'est c'est une socialisation des followers enfin comme un \u00c9tat beaucoup et c'est, c'est c'est tout sauf une capacit\u00e9 r\u00e9flexive, une capacit\u00e9 imagination moral qui est d\u00e9velopp\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:07) [92%] :\r\nEt la boucle est un peu boucl\u00e9s merci beaucoup Laurence Kauffmann, professeur \u00e0 la facult\u00e9 des sciences sociales et politiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne et vous aussi Fabrice Cl\u00e9ment, professeur \u00e0 la facult\u00e9 des lettres et sciences humaines \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel CQFD sur la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T10:24:03Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cl\u00e9ment, Fabrice", "role": "professeur en sciences cognitives, Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, Professeur en sciences cognitives \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuchatel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kaufmann, Laurence", "role": "professeure \u00e0 l'Institut des sciences sociales de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Professeure UNIL", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E7435A5-9DDB-4C05-AFCE-D6AC8C012922", "internalArchiveId": "8E7435A5-9DDB-4C05-AFCE-D6AC8C012922", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chaine de t\u00e9l\u00e9vision russe RT, qui \u00e9met d\u00e9j\u00e0 en anglais, en espagnol et en arabe, va lancer une chaine en France d'ici la fin de l'ann\u00e9e 2017", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "RT, anciennement Russia Today, financ\u00e9e par le Kremlin et destin\u00e9e aux pays \u00e9trangers, traite de l'actualit\u00e9 internationale avec un regard \"russe\".", "durationSec": 349, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8338858", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["d\u00e9sinformation", "propagande politique", "t\u00e9l\u00e9vision", "mass m\u00e9dia"], "alternativeTitle": ["La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe RT s\u00e8me le trouble en Occident / JDM_2017-02-02T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 02.02.2017"], "alternativeSummary": ["La chaine de t\u00e9l\u00e9vision russe RT, qui \u00e9met d\u00e9j\u00e0 en anglais, en espagnol et en arabe, va lancer une chaine en France d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e. RT, anciennement Russia Today, financ\u00e9e par le Kremlin et destin\u00e9e aux pays \u00e9trangers, traite de l\u2019actualit\u00e9 internationale avec un regard \"russe\"."], "variantIds": ["ece-8338858"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2017", "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:31:33Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nCar, sur la premi\u00e8re, la t\u00e9l\u00e9vision russe RT anciennement appel\u00e9e au ch\u00e2teau des va lancer une cha\u00eene en France d'ici la fin de l'ann\u00e9e, ce matin, ce m\u00e9dia financ\u00e9 par le Kremlin faut pr\u00e9ciser et destin\u00e9 \u00e0 un public international s\u00e8me la pol\u00e9mique en Occident, la CIA lui reprochent notamment \u00e0 cette cha\u00eene d'avoir influenc\u00e9 la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine et de faire de la d\u00e9sinformation, bonjour Isabelle, bonjour, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Moscou, le Parlement europ\u00e9en accuse RT de de propagande, comment la cha\u00eene r\u00e9pond-elle \u00e0 ces accusations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [90%] :\r\nEh bien, RT se place en d\u00e9fenseur du pluralisme d'opinion et dit que son objectif c'est de donner la parole \u00e0 ceux qu'on entend pas ou presque pas dans les principaux m\u00e9dias occidentaux Annabelle, qui n'a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [91%] :\r\nLe porte- parole de la cha\u00eene, ce que nous avons pu observer en particulier l'an dernier aux \u00c9tats-Unis et en Europe, c'est que les m\u00e9dias dominants qui repr\u00e9sente Lord \u00e9tabli \u00e9tait d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain, nous avons l'impression qu'\u00e0 plusieurs \u00e9gards, nos reportages ont \u00e9t\u00e9 plus fid\u00e8le \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 car nous entrons en contact avec ces voies alternatives qui ne sont pas forc\u00e9ment repr\u00e9sent\u00e9s dans les m\u00e9dias traditionnels au Royaume-Uni par exemple, nous avons parl\u00e9 de J\u00e9r\u00e9my camping bien avant que les m\u00e9dias britanniques qui ne prennent au s\u00e9rieux, eux ne l'ont fait que tr\u00e8s tard, au moment o\u00f9 il est devenu le leader du parti d'opposition et P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [91%] :\r\nUne J\u00e9r\u00e9my Corbin encore Bernie Sanders ou Donald Trump aux \u00c9tats-Unis avant les \u00e9lections, faire entendre des voix dissonantes qui s'oppose au discours dominant c'est l'un des buts de la cha\u00eene, un but en soi louable, sauf que RTL ne milite pas avec autant d'empressement pour que cette id\u00e9e de pluralit\u00e9 soit appliqu\u00e9e non seulement \u00e0 l'\u00e9tranger mais aussi en Russie la Russie o\u00f9 finalement les voix qui d\u00e9range sont simplement banni des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [94%] :\r\nIsabelle en donnant ainsi la parole aux voix qu'on entend peu RT cette cha\u00eene donc dit vouloir offrir une vision plus compl\u00e8te de la r\u00e9alit\u00e9 est -ce qu'elle se soucie vraiment de l'objectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [91%] :\r\nAlors l'objectivit\u00e9, c'est un id\u00e9al que nous servons mieux que n'importe quel autre m\u00e9dia soutient la porte- parole de RTL met en parall\u00e8le la cha\u00eene d\u00e9clare que son but, c'est de promouvoir le point de vue russe sur l'actualit\u00e9 internationale et ce point de vue ressemble \u00e9trangement \u00e0 celui du Kremlin, l'\u00c9tat russe finance la cha\u00eene \u00e0 hauteur de 300 millions de francs rien que cette ann\u00e9e si la porte- parole de RTE, dit -elle croire l'objectivit\u00e9, c'est pas le cas d'autres responsables russes de m\u00e9dias similaire \u00e0 l'image de Dmitri qui ici, enfin, qui est \u00e0 la t\u00eate de Spoutnik, un autre m\u00e9dia russe \u00e0 destination de l'\u00e9tranger, lui, d\u00e9clarait en 2013 devant ces journalistes que l'objectivit\u00e9 n'\u00e9tait qu'un mythe et que la Russie avait davantage besoin d'amour que d'objectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [79%] :\r\nBon, r\u00e9cemment, l'\u00e9quipe de Donald Trump utilisait une expression plut\u00f4t surprenante, celle des faits alternative remettent en tant que l'id\u00e9e m\u00eame de r\u00e9alit\u00e9 objective \u00e7a aux journalistes la Russie semble \u00eatre entr\u00e9 depuis quelque temps d\u00e9j\u00e0, dans cette terre de de post- v\u00e9rit\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [92%] :\r\nC'est ce que d\u00e9plore en tout cas, plusieurs journalistes, notamment Alexe\u00ef Kovaliov, qui a \u00e9t\u00e9 en fait le 1er \u00e0 cr\u00e9er un site russe, de facto, chez King en Russie o\u00f9 il traque les manipulations de de la propagande, il estime que le conflit en Ukraine, a marqu\u00e9 un tournant dans la nature de la propagande en Russie si auparavant une partie des Russes, les journalistes, surtout, partez du principe que le gouvernement mentait, dit -il, h\u00e9 bien, d\u00e9sormais, c'est la notion m\u00eame de v\u00e9rit\u00e9 qui n'a plus beaucoup de sens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [92%] :\r\nJe ne pourra donc la place, confie l'un de ses grands 2014 en conf\u00e9rence de presse, Vladimir Poutine a affirm\u00e9 qu'il n'y avait pas de troupes russes en Ukraine pataugeoire en 2015, en r\u00e9ponse \u00e0 cette m\u00eame question d\u00e9clar\u00e9 qu'en fait il y avait eu des sp\u00e9cialistes militaires qui avait men\u00e9 des missions sp\u00e9cifiques, mais il n'a pas dit \u00e7a parce qu'on l'a mis au pied du mur et qu'il a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 d'avouer : non, c'est lui qui d\u00e9cide de ce qui est vrai, et de ce qui est faux, or quand on te dit ouvertement que ce qui est noir et blanc, en tant que journaliste du finit par ne plus savoir \u00e0 quoi \u00e7a sert de demander si quelque chose est noir et blanc, la voiture \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [90%] :\r\nAutre caract\u00e9ristique de la propagande russe les virages \u00e0 180 degr\u00e9s un exemple r\u00e9cent : le pr\u00e9sident turc qui, du jour au lendemain, dans les m\u00e9dias russes est repass\u00e9 du statut de paria \u00e0 celui de meilleur ami du Kremlin, or, au lieu de discr\u00e9diter un les m\u00e9dias ces allers-retours, cette fa\u00e7on d'affirmer tout et son contraire, ne font que renforcer l'id\u00e9e que la r\u00e9alit\u00e9 et la v\u00e9rit\u00e9 n'existe pas, Alex Kovaliov. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [89%] :\r\nMais je pense qu'il faut quand m\u00eame pas, je le vois sur les r\u00e9seaux sociaux, les internautes qui la semaine derni\u00e8re, se r\u00e9jouissait de telle chose et qui aujourd'hui se r\u00e9jouissent de l'exact oppos\u00e9 \u00e0 cela s'ajoute l'incapacit\u00e9 des Russes \u00e0 croire en m\u00eame temps \u00e0 2 r\u00e9alit\u00e9s contradictoires, \u00e7a nous l'avons h\u00e9rit\u00e9 de l'\u00e9poque sovi\u00e9tique en URSS, les gens vivaient constamment dans de r\u00e9alit\u00e9s sans lien l'une avec l'autre pour d'un c\u00f4t\u00e9, un pays qui lance des fus\u00e9es demain monde on va quand m\u00eame et de l'autre, un pays dans lequel pendant des ann\u00e9es, a dit : on n'a pas de quoi s'essuie les fesses car il n'y a pas de papier toilette dans les magasins pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [92%] :\r\nMadame et l'image est parlante Isabelle que propose ce journaliste Alexe\u00ef Kovalev pour lutter contre la propagande de la Russie \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [94%] :\r\nAlors il dit qu'il n'a pas de recette miracle, mais qu'il sait ce qu'il ne faut pas faire, selon lui, il ne faut pas interdire ces m\u00e9dias ou se lancer dans de la contre- propagande ce serait utiliser les m\u00eames outils que l'on condamne Alexe\u00ef Kovaliov pensent m\u00eame que les Occidentaux ont surestim\u00e9 exag\u00e9rer ces derniers temps, l'efficacit\u00e9 de la propagande russe, selon lui, par exemple, c'est absurde de dire que c'est \u00e0 cause de la propagande russe que Donald Trump a remport\u00e9 les \u00e9lections aux \u00c9tats-Unis, il ne faut pas accorder trop d'importance \u00e0 ces m\u00e9dias russes, estime Alexe\u00ef Kovaliov ni chercher \u00e0 les museler car cela ne fera que les renforcer et \u00e7a leur permettra de jouer les victimes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [88%] :\r\nIsabelle Corona en Direct de Moscou. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kovalev, Alexei", "role": "journaliste, cr\u00e9ateur du premier site russe de fact-checkin et d'anti-propagande", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Belkina, Anna", "role": "porte-parole de la cha\u00eene RT", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "correspondante RTS Moscou", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9578E99-63C7-4571-A48F-F137D079E436", "internalArchiveId": "E9578E99-63C7-4571-A48F-F137D079E436", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC chaux-de-fonnier Jean-Charles Legrix candidat au Conseil d'Etat", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "Evinc\u00e9 du conseil communal de La Chaux-de-Fonds par les urnes en 2016, le d\u00e9put\u00e9 UDC Jean-Charles Legrix se lance dans la course au Conseil d'Etat en compagnie de Xavier Challandes et Stephan Moser.\r\n\r\n* * L'UDC chaux-de-fonnier Jean-Charles Legrix candidat au Conseil d'Etat  \r\nC'est officiel, l'UDC neuch\u00e2teloise lance trois candidats au Conseil d'Etat.. \r\n R\u00e9uni hier soir en assembl\u00e9e, le parti a soutenu Xavier Challendes .. St\u00e9phane Moser... et surprise...  Jean-Charles Legrix !!!\r\n Un ticket \u00e0 trois pour contrer le parti socialiste et le PLR, les deux partis gouvernementaux... \r\nOr, Coraline Pauchard, les chances de victoire de l'UDC en avril prochain restent faibles. \r\nCinq candidats, trois retenus. \u00c0 commenc\u00e9 par un nom suprise. Celui de Jean-Charles Legrix, ancien conseiller communal chaux-de-fonnier qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9elu \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville au printemps dernier. L'actuel vice-pr\u00e9sident de la section n'a pourtant pas perdu en popularit\u00e9. Selon Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise, c'est justement cette capacit\u00e9 \u00e0 accuser le choc qui lui vaut ce soutien. \r\nUn soutien \u00e0 Xavier Challandes \u00e9galement...actuel pr\u00e9sident du Grand Conseil. \u00c0g\u00e9 seulement de 25 ans, le jeune vigneron-caviste se lance dans la course aux c\u00f4t\u00e9s de Stephan Moser qui avait repris la pr\u00e9sidence de la section neuch\u00e2teloise pendant moins d'une ann\u00e9e. Il avait rendu son tablier en raison d'une activit\u00e9 professionnelle trop exigeante. Aujourd'hui, il est pr\u00eat \u00e0 assurer des fonctions gouvernementales souligne le parti. \r\nReste que les candidatures UDC ont peu de chances face aux candidats gouvernementaux. En septembre dernier, le Conseil d'Etat avait annonc\u00e9 in corpore vouloir briguer un deuxi\u00e8me mandat. Un coup politique fort pour cet ex\u00e9cutif \u00e0 majorit\u00e9 socialiste dont la coll\u00e9gialit\u00e9 et le bon travail est quasi unanimement reconnu.", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8338832", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC chaux-de-fonnier Jean-Charles Legrix candidat au Conseil d'Etat / 12H30_2017-02-02T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 02.02.2017"], "alternativeSummary": ["Evinc\u00e9 du conseil communal de La Chaux-de-Fonds par les urnes en 2016, le d\u00e9put\u00e9 UDC Jean-Charles Legrix se lance dans la course au Conseil d'Etat en compagnie de Xavier Challandes et Stephan Moser."], "variantIds": ["ece-8338832"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-16T12:29:14Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt c'est officiel, l'UDC neuch\u00e2teloise lance 3 candidats pour le Conseil d'\u00c9tat r\u00e9uni hier soir en assembl\u00e9e parti a soutenu Xavier Challandes St\u00e9phan Moser et, surprise, un certain Jean Charles Legris un ticket \u00e0 3 pour contrer contrer donc le Parti socialiste et le PLR, les 2 partis gouvernementaux Coraline Pauchard, les chances de victoire de l'UDC en avril prochain prochain reste plut\u00f4t faible, on peut le dire, oui, il y avait 5 candidats, 3 ont \u00e9t\u00e9 retenus et parmi eux un non- surprise, vous l'avez dit, celui de Jean-Charles Legrix, l'ancien conseiller communal chaux-de-fonnier n'avait, pour rappel, pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, au printemps dernier, on lui avait alors pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un autre UDC et puis l'homme reste connu pour une affaire de harc\u00e8lement dont il est ressorti blanchi, or selon Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise c'est justement cette capacit\u00e9 \u00e0 accuser le choc qui lui vaut untel soutient un soutien \u00e0 Xavier Challandes, \u00e9galement, actuel pr\u00e9sident du Grand Conseil, \u00e2g\u00e9 seulement de 25 ans le vignerons cavistes se lance dans la course aux c\u00f4t\u00e9s de St\u00e9phan Moser, ce dernier avait repris la pr\u00e9sidence de la section neuch\u00e2teloise pendant pr\u00e8s d'une ann\u00e9e, il avait rendu son tablier en raison d'une activit\u00e9 professionnelle trop exigeante, aujourd'hui il est pr\u00eat \u00e0 assurer des fonctions gouvernementales, souligne la section reste que l'UDC comme les autres partis Apple chance face au candidat gouvernementaux en septembre dernier, le Conseil d'\u00c9tat avait annonc\u00e9 une corpore vouloir briguer un 2\u00e8me mandat un coup politique fort pour cet ex\u00e9cutif \u00e0 majorit\u00e9 socialiste dont la coll\u00e9gialit\u00e9 et le travail est quasi unanimement reconnu Coraline Pauchard notre correspondante dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T11:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36249ECE-5087-4B21-B2C0-DD7C0BEAED28", "internalArchiveId": "36249ECE-5087-4B21-B2C0-DD7C0BEAED28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manifestation de soutien \u00e0 L'Hebdo \u00e0 la veille du dernier num\u00e9ro", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "Une manifestation se tient \u00e0 Lausanne pour protester contre la suppression de L'Hebdo. Le groupe Ringier Axel Springer a annonc\u00e9 mi-janvier la mort de l'hebdomadaire, dont le dernier num\u00e9ro para\u00eetra vendredi. Journalistes, syndicats et lecteurs se sont mobilis\u00e9s \u00e0 la veille de la date fatidique.\r\n\r\n* * Manifestation de soutien \u00e0 L'Hebdo \u00e0 la veille du dernier num\u00e9ro  \r\n... Une manifestation se tient en ce moment \u00e0 Lausanne... avec ce slogan : \r\n\"Sauver l'Hebdo et la diversit\u00e9 de la Presse\".. \r\nUn d\u00e9fil\u00e9 pour protester contre la suppression du magazine...\r\nLe groupe Ringier-Axel Springer a annonc\u00e9 mi-janvier \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale la mort de l'hebdomadaire dont le dernier num\u00e9ro para\u00eetra demain... \r\nMichael Peuker, vous \u00eates sur le Pont-Bessi\u00e8re, l\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roule la manifestation... Journalistes, syndicats et lecteurs sont donc mobilis\u00e9s \u00e0 la veille de la date fatidique...\r\nXXX ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent... La plupart sont v\u00eatus de rouge... clin d'oeil aux couleurs de l'hebdomadaire... Ca et l\u00e0 des pancartes sur lesquelles figurent en grosses lettres: \"sauvons l'hebdo\"... Outre cet appel en faveur du magazine, les manifestants battent le pav\u00e9 pour dire stop... Stop aux restructurations, Stop \u00e0 la mort lente des m\u00e9dias d'information... La presse est un acteur crucial, indispensable du syst\u00e8me d\u00e9mocratique... Aux \u00e9diteurs maintenant de prouver leur responsabilit\u00e9 civique... Voil\u00e0 l'essentiel du message v\u00e9hicul\u00e9 aujourd'hui...\r\n***Parmi les manifestants, il y a \u00e9videmment les journalistes de la \"newsroom\" du Temps et de l'Hebdo... Certains esp\u00e8rent faire red\u00e9marrer un journal sous une forme ou une autre...\r\nOui... On l'\u00e9voquait la semaine derni\u00e8re sur notre antenne, il y a bien une initiative de journalistes de l'Hebdo... Ces derniers sont soutenus par l'association \"M\u00e9dias pour tous\"... L'objectif est la mise sur pieds d'un fonds d'urgence par le biais du financement participatif (du crowdfunding pour les adeptes d'anglicismes)... Contact\u00e9 ce matin, le pr\u00e9sident de l'association, Fr\u00e9d\u00e9ric Gonseth, est optimiste... Rien de concr\u00eat cependant: tout reste pour l'heure au stade du projet, mais selon lui le soutien est r\u00e9\u00e9l... Une p\u00e9tition pour le sauvetage de l'hebdo circule sur internet... Ce matin, elle comptait plus de 7700 paraphes... \r\n***Au-del\u00e0 du soutien populaire, les politique eux aussi sont inquiets...\r\nCes derni\u00e8res semaines plusieurs \u00e9lus ou gouvernements se sont \u00e9mus du symbole de cette disparition annonc\u00e9e...\r\nLe parti socialiste vaudois a d\u00e9pos\u00e9 mardi au parlement cantonal un postulat exigeant du Conseil d'Etat d'\u00e9tudier la possibilit\u00e9 d'un soutien direct ou indirect aux diff\u00e9rents m\u00e9dias romands et vaudois...\r\nUne id\u00e9e qui rappelle celle du PS Suisse... En 2013, il avait demand\u00e9 la constitution d'un fonds de plusieurs centaines de millions de francs par les pouvoirs publics afin de soutenir le syst\u00e8me m\u00e9diatique... L'id\u00e9e fait son chemin... A voir si elle se concr\u00e9tise...", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8338825", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Manifestation de soutien \u00e0 L'Hebdo \u00e0 la veille du dernier num\u00e9ro / 12H30_2017-02-02T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 02.02.2017"], "alternativeSummary": ["Une manifestation se tient \u00e0 Lausanne pour protester contre la suppression de L'Hebdo. Le groupe Ringier Axel Springer a annonc\u00e9 mi-janvier la mort de l'hebdomadaire, dont le dernier num\u00e9ro para\u00eetra vendredi. Journalistes, syndicats et lecteurs se sont mobilis\u00e9s \u00e0 la veille de la date fatidique."], "variantIds": ["ece-8338825"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-16T06:10:54Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne manifestation se tient en ce moment \u00e0 Lausanne avec ce slogan sauvez l'hebdo et la diversit\u00e9 de la presse, un d\u00e9fil\u00e9 donc pour protester contre la suppression du magazine le groupe Ringier Axel Springer avait annonc\u00e9 mi- janvier \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, la mort de l'hebdomadaire dont le dernier num\u00e9ro para\u00eetra demain Michael Poker, vous \u00eates sur le le pont Bessi\u00e8res, l\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roule la manifestation journaliste syndicats \u00e9lecteurs sont donc mobilis\u00e9s \u00e0 la veille de la date fatidique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [88%] :\r\nOui, les gens ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent, c'est le moins qu'on puisse dire, et les gens continuent d'affluer, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 250 personnes alors qu'il mais comme je vous l'ai dit, les gens continuent d'arriver, la plupart sont v\u00eatus de rouge, clin d'oeil aux couleurs de de l'aide de la der \u00e7a et l\u00e0, des pancartes sur lesquelles figure en grosses lettres sauront le doses Sauvons le temps mais outre cet appel en faveur des 2 titres, hein, les manifestations battent le pav\u00e9 pour pour dire Stop, Stop aux restructurations, Stop \u00e0 la mort lente des m\u00e9dias d'information, la presse est un acteur crucial indispensable du syst\u00e8me d\u00e9mocratique aux \u00e9diteurs maintenant de prouver leur responsabilit\u00e9 civique, voil\u00e0 l'essentiel du message v\u00e9hicul\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [93%] :\r\nEt parmi les manifestants il y a \u00e9videmment les journalistes, hein, de la News Room du temps et de l'hebdo, certains esp\u00e8rent faire red\u00e9marrer un journal sous une forme ou une autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [89%] :\r\nOui, on l'\u00e9voquait un la semaine derni\u00e8re sur notre antenne il y a bien une initiative des journalistes de l'\u00e9tau ce dernier sont soutenus par l'association m\u00e9dias pour tous, l'objectif et la mise sur pied d'un fonds d'urgence par le biais du financement participatif ou du crowdfunding pour les adeptes d'anglicismes, contact\u00e9 ce matin le pr\u00e9sident de l'association Fr\u00e9d\u00e9ric Banzet et et lui optimiste mais rien de concret, hein, n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 cependant tout reste pour l'heure au stade de projet mais, selon lui, le soutien est r\u00e9el, une p\u00e9tition pour le sauvetage de l'hebdo circule d'ailleurs sur internet ce matin le compter plus de 7700 paraphes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [90%] :\r\nAu-del\u00e0 de de ce soutien populaire, les politiques sont eux \u00e9galement inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [94%] :\r\nEt ces derni\u00e8res semaines plusieurs \u00e9lus au gouvernement se sont \u00e9mus du symbole de sa disparition annonc\u00e9e d'ailleurs ici devant moi, plusieurs \u00e9lus, dont Pascal Broulis, conseiller d'\u00c9tat Vaudois, le Parti socialiste Vaudois a d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 mardi dernier au parlement cantonal un postulat exigeant du Conseil d'\u00c9tat d'\u00e9tudier la possibilit\u00e9 d'un soutien Direct ou indirect aux diff\u00e9rents m\u00e9dias romands, une id\u00e9e qui rappelle celle du PS suisse en 2013, qui avait demand\u00e9 la constitution d'un fonds de plusieurs centaines de millions de francs par les pouvoirs publics pour soutenir le syst\u00e8me m\u00e9diatique, bref, l'id\u00e9e fait son chemin \u00e0 voir si elle se concr\u00e9tise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [88%] :\r\nMichael Poker, en Direct du d\u00e9fil\u00e9 pour protester contre la suppression de l'hebdo, c'est en ce moment m\u00eame au centre de Lausanne souhaite. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T11:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B1FE1FD-A58B-47A8-9E06-505C8C34A7F7", "internalArchiveId": "4B1FE1FD-A58B-47A8-9E06-505C8C34A7F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Romain Clivaz - 2017, une \u00e9poque formidable", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "Nier que nous vivons des temps agit\u00e9s, rel\u00e8verait du d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9. M\u00eame si l'effet grossissant de l'information mondiale \u00e0 la minute est effectivement anxiog\u00e8ne, l'insouciance des Trente Glorieuses, comme celle n\u00e9e de la chute du Mur de Berlin, est bel et bien class\u00e9e aux archives.\r\n\r\n* * Signature de Romain Clivaz - 2017, une \u00e9poque formidable (SIGNATURE 02.02 EPOQUE FORMIDABLE)  2017, une \u00e9poque formidable. Le commentaire de Romain Clivaz \r\n  1'37 \r\n((Nier que nous vivons des temps agit\u00e9s, rel\u00e8verait du d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9. M\u00eame si l'effet grossissant de l'information mondiale \u00e0 la minute, est effectivement anxiog\u00e8ne, l'insouciance des trente glorieuses, comme celle n\u00e9e de la chute du Mur de Berlin, cette insouciance est bel et bien class\u00e9e aux archives. Mais de gr\u00e2ce, qu'on arr\u00eate de nous faire le coup des ann\u00e9es 30, de l'entre-deux guerres, des d\u00e9mocraties vacillantes. D'autant que cet alarmisme s'accompagne en g\u00e9n\u00e9ral d'une condamnation du \u00ab populisme \u00bb, ce couteau suisse intellectuel qui permet \u00e0 chacun d'y trouver son outil---Sauf que ce bricolage conceptuel ne convainc pas. Oui, certaines d\u00e9mocraties traversent des zones de turbulences. Oui la m\u00e9fiance s'est install\u00e9e. Non l'Europe d\u00e9mocratique n'est pas au bord du gouffre, ses institutions sont solides. En r\u00e9alit\u00e9, plus que l'apocalypse qui se pr\u00e9pare, c'est une formidable \u00e9poque de questionnement qui s'ouvre. Ces derni\u00e8res d\u00e9cennies ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es du sceau d'un cartel de la pens\u00e9e, une pens\u00e9e pas forc\u00e9ment unique, mais tr\u00e8s dominante : le dogme de l'ouverture vertueuse sous toutes ses formes.  Une mondialisation de l'\u00e9conomie, sans perdant. Une libre circulation des travailleurs, sans concurrence d\u00e9loyale. Un Multi-culturalisme forc\u00e9ment heureux, sans choc de civilisation. Et bien aujourd'hui, les citoyens osent douter de ces visions peut-\u00eatre sinc\u00e8res, mais int\u00e9ress\u00e9es et surtout postul\u00e9es comme in\u00e9luctables. Ils ne croient plus que tout est \u00e9crit l\u00e0-haut, sur le grand rouleau. A une certaine forme de fatalisme a succ\u00e9d\u00e9 une volont\u00e9 de changer les choses, de les fa\u00e7onner, une demande d'action politique, d'explications plut\u00f4t que de sermons. Alors oui, les temps sont agit\u00e9s, mais ils sont aussi propices \u00e0 des profondes r\u00e9flexions sur notre h\u00e9ritage, nos racines, nos valeurs occidentales, apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es de relativisme nonchalant, et de pr\u00eat \u00e0 penser hors-sol.))", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8338856", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Romain Clivaz - 2017, une \u00e9poque formidable", "Signature de Romain Clivaz - 2017, une \u00e9poque formidable / JDM_2017-02-02T06:49:00_signature", "Signature de Romain Clivaz - 2017, une \u00e9poque formidable / JDM_2017-02-02T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Nier que nous vivons des temps agit\u00e9s, rel\u00e8verait du d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9. M\u00eame si l\u2019effet grossissant de l\u2019information mondiale \u00e0 la minute est effectivement anxiog\u00e8ne, l\u2019insouciance des trente glorieuses, comme celle n\u00e9e de la chute du Mur de Berlin, est bel et bien class\u00e9e aux archives.", "Nier que nous vivons des temps agit\u00e9s, rel\u00e8verait du d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9. M\u00eame si l\u2019effet grossissant de l\u2019information mondiale \u00e0 la minute est effectivement anxiog\u00e8ne, l\u2019insouciance des Trente Glorieuses, comme celle n\u00e9e de la chute du Mur de Berlin, est bel et bien class\u00e9e aux archives.", "Nier que nous vivons des temps agit\u00e9s, rel\u00e8verait du d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9. M\u00eame si l\u2019effet grossissant de l\u2019information mondiale \u00e0 la minute est effectivement anxiog\u00e8ne, l\u2019insouciance des Trente Glorieuses, comme celle n\u00e9e de la chute du Mur de Berlin, est bel et bien class\u00e9e aux archives."], "variantIds": ["ece-8338874", "ece-8338856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-19T07:03:08Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEn 2017 une ann\u00e9e formidable une \u00e9poque formidable, c'est le commentaire de Romain qui va nier que nous vivons des temps agit\u00e9s rel\u00e8verait du d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9, m\u00eame si l'effet grossissant de l'information mondiale \u00e0 la minute est effectivement anxiog\u00e8ne l'insouciant des 30 glorieuses comme celle n\u00e9e de la chute du mur de Berlin, cette insouciance est bel et bien class\u00e9 aux archives mais de gr\u00e2ce qu'on arr\u00eate de nous faire le coup des ann\u00e9es 30 de l'entre- deux-guerres des d\u00e9mocraties vacillantes, d'autant que cet alarmisme s'accompagne en g\u00e9n\u00e9ral d'une condamnation du populisme ce couteau suisse intellectuelle qui permet \u00e0 chacun d'y trouver son outil, sauf que ce bricolage conceptuel ne convainc pas oui certaines d\u00e9mocraties traverse des zones de turbulence oui la m\u00e9fiance s'est install\u00e9e, non l'Europe d\u00e9mocratique n'est pas au bord du gouffre ces institutions sont solides en r\u00e9alit\u00e9 puisque l'apocalypse qui se pr\u00e9pare, c'est une formidable \u00e9poque de questionnements qui s'ouvre ces derni\u00e8res d\u00e9cennies ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es du sceau d'un cartel de la pens\u00e9e alors une pens\u00e9e pas forc\u00e9ment unique mais tr\u00e8s dominante, le dogme de l'ouverture vertueuse sous toutes ses formes, une mondialisation de l'\u00e9conomie sans perdant une libre circulation des travailleurs sans concurrence d\u00e9loyale un multiculturalisme forc\u00e9ment heureuse sans choc des civilisations, h\u00e9 bien aujourd'hui les citoyens hausse douter de ses visions peut-\u00eatre sinc\u00e8re mais int\u00e9ress\u00e9 surtout postuler comme in\u00e9luctable, ils ne croient plus que tout est \u00e9crit l\u00e0- haut sur le grand rouleau \u00e0 une certaine forme de fatalisme, a succ\u00e9d\u00e9 une volont\u00e9 de changer les choses, de les fa\u00e7onner une demande d'action politique d'explication plut\u00f4t que de sermons, alors oui, les temps sont agit\u00e9es mais ils sont aussi propices \u00e0 de profondes r\u00e9flexions sur notre h\u00e9ritage nos racines, nos valeurs occidentales apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es de relativisme nonchalant et de pr\u00eat-\u00e0-penser hors seul commentaire sign\u00e9 Romain qui va que vous pouvez retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres oblique signature \u00e0 6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T06:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4AEDE6D2-9622-4F39-93ED-6998D4760B67", "internalArchiveId": "4AEDE6D2-9622-4F39-93ED-6998D4760B67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Philippe Sansonetti explique pourquoi les vaccins sont indispensables", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "Comment expliquer la m\u00e9fiance de certains parents par rapport aux vaccins? La Suisse devrait-elle g\u00e9n\u00e9raliser la vaccination des enfants contre la grippe? Les r\u00e9ponses de l'un des plus grands sp\u00e9cialistes des vaccins, Philippe Sansonetti, professeur \u00e0 l'Institut Pasteur et au Coll\u00e8ge de France.\r\n\r\n* * Philippe Sansonetti explique pourquoi les vaccins sont indispensables (* INVITE PHILIPPE SANSONETTI) Et pour faire suite \u00e0 ces t\u00e9moignages de parents qui ne veulent pas faire vacciner leurs enfants.. nous recevons un des plus grands sp\u00e9cialistes des vaccins .. professeur \u00e0 l'institut pasteur et au Coll\u00e8ge de France.. Philippe Sansonetti.. vous \u00eates duplex de notre studio de Paris.. \r\n Bonjour.. \r\nOn entend ces parents et m\u00eame des m\u00e9decins dire tout le mal qu'ils pensent des vaccins.. surpris par ces propos\u00a0?\r\nComment expliquez-vous cette m\u00e9fiance\u00a0?\r\n vous comprenez les arguments de ces parents et de ce m\u00e9decin ? 2 probl\u00e8mes sont \u00e9voqu\u00e9s : les vaccins group\u00e9s.. le R.O.R en Suisse.. \r\net aussi la vaccination des enfants trop t\u00f4t..  \r\nAu fond.. N'est-ce pas un v\u00e9ritable probl\u00e8me de communination\u00a0? \r\nC'est en tout cas une probl\u00e9matique qui crispe avec le risque que les anti se cabrent.. dans ces conditions.. comment \u00e9tablir la confiance\u00a0? comment faire pour convaincre\u00a0?\r\nCertains vous diront qu'il faut faire attention aux surdoses.. qu' \u00e0 cause des vaccins, on ne fait pas des anticorps.. O\u00f9 est le vrai\u00a0?\r\nParmi les arguments des anti-vaccins. l'un des plus r\u00e9pandu\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0les vaccins saturent le syst\u00e8me immunitaire\u00a0\u00bb\r\nConcernant la rougeole.. c'est le virus le plus contagieux .. on l'a dit les cas ont doubl\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Suisse.. par rapport \u00e0 2015... mais vous rappelez le plus grand risque\u00a0: les complications..\r\nLa solution ne passerait-ielle pas par une politique vaccinale claire\u00a0? cela passerait par une obligation de vacciner?\r\nPhilippe Sansonetti pour r\u00e9pondre  \u00e0 toutes ces interrogations, vous venez de publier.. un livre .. v\u00e9ritable plaidoyer pour les vaccins.. pourquoi sont-ils indispensables\u00a0?\r\nCe livre.. c'est donc un cri d'alarme contre l'oubli et l'irresponsabilit\u00e9.. l'oubli tout d'abord.. nous nous rappelez comment \u00e9tait le monde d'avant. les vaccins. \r\nVous posez une autre question\u00a0.  A quoi ressemblera la vaccinologie de demain.. \u00a0? vous le dites.. nous sommes clairement \u00e0 un tournant.. \r\nIl y a \u00e9galement un autre enjeu.. c'est la r\u00e9sistance aux antibiotqiques.. avec quelles cons\u00e9quences de sant\u00e9 publique\u00a0?\r\nDans ce d\u00e9bat sur la vaccination.. il y a aussi celui concernant la grippe... faut-il g\u00e9n\u00e9raliser la vaccination des enfants... pon voit d'ailleurs actuellement en Suisse.. ce sont les enfants qui sont les plus touch\u00e9s.. \r\nIl y aura des maladies nouvelles.. donc de nouveaux vaccins \u00e0 trouver.. derni\u00e8re maladie en date qui a retenu l'attention.. c'est Zika. o\u00f9 en est-ton dans la recherche?\r\nMais est-il exclu dans un avenir proche .. une \u00e9pid\u00e9mie.. aussi ravageuse que la grippe espagnole\u00a0? qui a tu\u00e9 des millions de personnes il y a un si\u00e8cle\u00a0?\r\nPhilippe Sansonetti. meci.. vous \u00e9tiez en duplex de Paris.. vous signez \u00ab\u00a0Vaccins.. pourquoi ils sont indispensables+\u00a0\u00bb.. c'est aux \u00e9ditions Odile Jacob.", "durationSec": 321, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8338830", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Philippe Sansonetti explique pourquoi les vaccins sont indispensables", "Philippe Sansonetti explique pourquoi les vaccins sont indispensables / 12H30_2017-02-02T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Philippe Sansonetti explique pourquoi les vaccins sont indispensables / 12H30_2017-02-02T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Comment expliquer la m\u00e9fiance de certains parents par rapport aux vaccins? La Suisse devrait-elle g\u00e9n\u00e9raliser la vaccination des enfants contre la grippe? Les r\u00e9ponses de l'un des plus grands sp\u00e9cialistes des vaccins, Philippe Sansonetti, professeur \u00e0 l\u2019Institut Pasteur et au Coll\u00e8ge de France.", "Comment expliquer la m\u00e9fiance de certains parents par rapport aux vaccins? La Suisse devrait-elle g\u00e9n\u00e9raliser la vaccination des enfants contre la grippe? Les r\u00e9ponses de l'un des plus grands sp\u00e9cialistes des vaccins, Philippe Sansonetti, professeur \u00e0 l\u2019Institut Pasteur et au Coll\u00e8ge de France.", "Comment expliquer la m\u00e9fiance de certains parents par rapport aux vaccins? La Suisse devrait-elle g\u00e9n\u00e9raliser la vaccination des enfants contre la grippe? Les r\u00e9ponses de l'un des plus grands sp\u00e9cialistes des vaccins, Philippe Sansonetti, professeur \u00e0 l\u2019Institut Pasteur et au Coll\u00e8ge de France."], "variantIds": ["ece-8338836", "ece-8338830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-19T14:42:57Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEn effet, nous sommes en ligne avec l'un des plus grands sp\u00e9cialistes des vaccins, professeur \u00e0 l'institut Pasteur et au Coll\u00e8ge de France, Philippe sans, ce n'est, il vous \u00eates en duplex de Paris bonjour, oui je suis l\u00e0, bonjour madame, on entend ses parents et m\u00eame ce m\u00e9decin \u00e0 dire finalement tout le mal qu'il qu'il pense des vaccins est -ce que vous avez \u00e9t\u00e9 surpris par ces propos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nMoi, je suis toujours un petit peu surpris quand j'entends \u00e7a fait partie d'une g\u00e9n\u00e9ration qui se posait pas du tout le sujet des des vaccins sous sous cet angle, il y a manifestement un probl\u00e8me dans finalement la prise en compte par la population par nos concitoyens de, de, de l'importance de la vaccination, ce que je voudrais dire quand m\u00eame, pour commencer par le le second commentaire d'un m\u00e9decin qui qui me surprend beaucoup, dans la mesure o\u00f9 o\u00f9 les affirmations qui fait son pas soutenus par des donn\u00e9es m\u00e9dicales et et par la science, par ailleurs, la notion de vacciner les enfants t\u00f4t c'est de les prot\u00e9ger le plus t\u00f4t possible dans les mains, contre les maladies infectieuses, car c'est dans cette p\u00e9riode de de leur premi\u00e8re jeunesse la prime enfance qui sont les plus sensibles \u00e0 ces infections peuvent \u00e9ventuellement d\u00e9velopper des complications dramatiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [89%] :\r\nC'est vrai que, parmi les les arguments des anti- vaccin, l'un des plus r\u00e9pandue, c'est c'est d'affirmer les vaccins sature le syst\u00e8me immunitaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [87%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est une autre je dirais erreur scientifique vous savez un enfant qui n'na\u00eet n'est st\u00e9rile, dans les 2 ans qui suivent sa naissance et constitue dans son environnement \u00e0 lui sur ces que sur sa peau, ce qu'on appelle des micro- BYOD qui repr\u00e9sente des milliards et des milliards de d'antig\u00e8nes du fait de la pr\u00e9sence de de de tous ces Seremak mat\u00e9ri l'environnement, les allerg\u00e8nes, tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a va, \u00e7a va saturer son syst\u00e8me immunitaire si tant qu'il soit \u00e7a Thuram car l'acceptabilit\u00e9 du syst\u00e8me immunitaire par rapport aux antig\u00e8nes de l'environnement, elle est quasiment infinie, donc c'est pas les 1000 antig\u00e8nes de la vaccination de la prime enfance qui ont pes\u00e9 bien lourd, non, \u00e7a fait partie de ces impressions en fait parce que, effectivement, on injecte en fait des rappels, on a l'impression qu'on sature quelque chose en fait, on sature rien du tout, on stimule simplement l'immunit\u00e9 \u00e0 la place des agents infectieux qui le ferait, de fa\u00e7on plus violente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [91%] :\r\nDans ce d\u00e9bat sur la vaccination, il y a \u00e9galement, en ce qui concerne la grippe est ce qu'il faut, selon -vous, g\u00e9n\u00e9raliser la vaccination des enfants, on le voit d'ailleurs actuellement en Suisse, ce sont les enfants qui sont les plus touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [90%] :\r\nOui, \u00e7a pose des probl\u00e8mes, vous savez, on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup avec les infections de la prime en France pour assurer leur vaccination bon la grippe vient peut-\u00eatre en plus et c'est peut-\u00eatre un peu la la goutte d'eau qui risque de faire d\u00e9border le vase, les enfants font leur fond la grippe mais c'est g\u00e9n\u00e9ralement des formats symptomatique : la grippe, c'est plus un probl\u00e8me de, de, de personnes \u00e2g\u00e9es, n\u00e9anmoins, les enfants sont rest\u00e9s en sont des des d\u00e9port\u00e9s des porteurs des des r\u00e9servoirs, \u00e9ventuellement, donc il est certain qu'en p\u00e9riode de, de, de, de d\u00e9pit des mini- grippal s\u00e9v\u00e8re il faut il faut assurer une bulle de, de, de protection ou aux personnes \u00e2g\u00e9es qui, elles-m\u00eames, ont un petit peu de mal du fait de leur syst\u00e8me immunitaire qui d\u00e9faille \u00e0 \u00e0 s'immuniser, donc il faut essayer de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 intelligemment, si vous voulez, c'est un probl\u00e8me global de sant\u00e9 publique maintenant, faut -il vraiment vacciner les enfants contre la grippe, je ne suis pas s\u00fbr que ce soit la priorit\u00e9, la priorit\u00e9 c'est la rougeole dont on parlait, c'est maman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [89%] :\r\nEffectivement, la rougeole, un seul, le virus le plus contagieux, on l'a dit, les 15 doubl\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Suisse par rapport \u00e0 2015, vous nous rappelez dans votre livre, Philippe Samsonite, ce qui \u00e9tait le monde avant les vaccins, mais aussi que que le plus grand risque bien, ce sont les les complications de la rougeole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, non, je pense qu'il faut vraiment savoir tout \u00e7a, on a vite fait de l'oublier en une g\u00e9n\u00e9ration, ce qui \u00e9taient les d\u00e9g\u00e2ts des maladies infectieuses et on n'a pas parl\u00e9 de poliomy\u00e9lite mais restons sur la rougeole, la rougeole \u00e0 des complications respiratoires s\u00e9v\u00e8res, la rougeole \u00e0 des complications c\u00e9r\u00e9brales enc\u00e9phalites hic c'est pas pour dramatiser les choses mais \u00e7a existe, il y a des d\u00e9c\u00e8s et nous avons eu en France entre 2008 et 2015, 24000 cas de de rougeole avec plus d'un millier d'hospitalisation en unit\u00e9 de soins intensifs pour des broncho- alv\u00e9oles est une centaine d'enc\u00e9phalite 10 morts, 10 morts en 2015 14 de de de la rougeole, vous vous rendez compte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [88%] :\r\nC'est quoi le probl\u00e8me s'impr\u00e8gne de communication. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [92%] :\r\nJe pense que c'est un probl\u00e8me \u00e0 tous les niveaux, je pense que le probl\u00e8me de base c'est c'est l'oubli qu'on a, de ce qui \u00e9taient les maladies infectieuses, leur poids sur la soci\u00e9t\u00e9, le drame que c'\u00e9tait pour les enfants et les parents bien s\u00fbr gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9decine moderne, en particulier gr\u00e2ce au vaccin, on a contr\u00f4l\u00e9 en tout cas dans nos r\u00e9gions, parce qu'il faudrait peut-\u00eatre pas oublier non plus les neurones les les personnes vivant dans les pays en voie d\u00e9veloppement qui sont encore soumis \u00e0 ce r\u00e9gime de maladies infectieuses, donc on a fini par l'oublier et, au fond, on oublie le r\u00f4le du vaccin dans tout \u00e7a, on pense que c'est une affaire acquise pour toujours, alors que les vacances maladies infectieuses reviennent d\u00e8s qu'on qu'on cesse cela la vaccination il y a des exemples tr\u00e8s clair avec la coqueluche et la rougeole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [90%] :\r\nPhilippe soup\u00e7onn\u00e9 tir\u00e9 en tout cas, vous nous faites plus plusieurs piq\u00fbres de rappel, si je puis dire, comme \u00e7a, dans votre dernier livre, vous \u00e9tiez en duplex de Paris vous signez vaccin, pourquoi ils sont indispensables, c'est aux \u00e9ditions Odile Jacob, bonne journ\u00e9e, merci infiniment, merci madame, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T12:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sansonetti, Philippe", "role": "professeur \u00e0 l'institut pasteur et au Coll\u00e8ge de France", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sansonetti, Philippe", "role": "Professeur \u00e0 l'Institut pasteur et au Coll\u00e8ge de France - Institut pasteur et Coll\u00e8ge de France", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C6D991A-3F3A-4D8D-A521-5942BC7FA5F5", "internalArchiveId": "3C6D991A-3F3A-4D8D-A521-5942BC7FA5F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Les enjeux des cantons romands qui vont \u00e9lire leur gouvernement en 2017 (4/5): le budget du canton de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Oph\u00e9e Del Coso et Nathalie Schnegg,  directrice et directrice adjointe du Casino Th\u00e9\u00e2tre de la ville du Locle\r\nTrois cantons romands renouvellent cette ann\u00e9e leur gouvernement: Vaud, Neuch\u00e2tel et le Valais. Trois cantons aux r\u00e9alit\u00e9s bien particuli\u00e8res. Tout au long de cette semaine, nous allons nous arr\u00eater sur les principaux enjeux de ces diff\u00e9rentes r\u00e9gions.\r\n\r\n* * Les enjeux des cantons romands qui vont \u00e9lire leur gouvernement en 2017 (4/5): le budget du canton de Neuch\u00e2tel   Direct Studio Neuch\u00e2tel\r\n*** Vaud, Neuch\u00e2tel et Valais...ces trois cantons renouvellent cette ann\u00e9e leurs autorit\u00e9s politiques. L'occasion de s'arr\u00eater cette semaine sur les principaux enjeux de ces trois r\u00e9gions. Ce matin, cap sur Neuch\u00e2tel et ses finances. Le canton peine \u00e0 joindre les deux bouts malgr\u00e9 l'importante richesse qu'il produit. Coraline Pauchard, bonjour...Vous \u00eates en direct de notre studio de Neuch\u00e2tel. L'un des enjeux clefs pour le canton sera de renouer avec les chiffres noirs. \r\nUn canton qui affiche, pour 2017, un budget d\u00e9ficitaire de pr\u00e8s de 50 millions de francs et dont les difficult\u00e9s financi\u00e8res s'illustrent particuli\u00e8rement dans les montagnes neuch\u00e2teloises: 16 millions de d\u00e9ficit \u00e0 la Chaux-de-Fonds, plus de 6 millions au Locle. Dans les trois cas \"mesures d'\u00e9conomies\" et \"plans d'assainissement des finances\" font d\u00e9sormais partie du vocabulaire courant. \r\n*** Et cette morosit\u00e9 \u00e9conomique touche tous les \u00e9chelons de la soci\u00e9t\u00e9, Coraline. \r\n\u00c0 commencer par les milieux culturels. Dans la commune du Locle, les principales associations continuent de recevoir le soutien des autorit\u00e9s...mais jusqu'\u00e0 quand? C'est la question que j'ai pos\u00e9 aux directrice et directrice adjointe du Casino Th\u00e9\u00e2tre de la ville ainsi qu'au pr\u00e9sident du Corbak festival. On commence dans le th\u00e9\u00e2tre loclois avec Oph\u00e9e Del Coso et Nathalie Schnegg.\r\n   2'18\r\n*** L'argent existe, encore faut-il le retenir ! C'est l\u00e0 tout le d\u00e9fi pour le canton, Coraline. \r\nUn canton producteur de richesses, c'est vrai, mais dont les activit\u00e9s d\u00e9pendent largement de l'\u00e9tranger. Il suffit que le franc se renforce et que la conjoncture internationale tousse pour que les finances se p\u00e9jorent. Et les montagnes neuch\u00e2teloises, r\u00e9gion industrielle du canton, sont en premi\u00e8re ligne lorsqu'il s'agit d'accuser le choc. Les entreprises enregistrent moins de b\u00e9n\u00e9fices. Elles payent moins d'imp\u00f4ts...Et les caisses communales et cantonale se vident. \r\n*** Des pertes qui s'expliquent \u00e9galement par la disparition d'entrepreneurs ancr\u00e9s et actifs dans la r\u00e9gion.\r\nCe m\u00e9cennat qui a particip\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque au rayonnement du canton, n'est plus. Aujourd'hui, les si\u00e8ges sociaux des grandes entreprises ont migr\u00e9 vers des horizons plus attractifs et les patrons n'habitent plus la r\u00e9gion. Un deuxi\u00e8me coup dur pour les finances publiques: les entreprises et les riches contribuables \u00e9chappent \u00e0 l'imposition neuch\u00e2teloise. \r\n*** Tout l'enjeu r\u00e9side dans ce paradoxe: le canton cr\u00e9\u00e9 de la richesse et des emplois mais n'en profite pas. \r\nC'est un casse-t\u00eate ! Le canton caracole en t\u00eate du classement national en ce qui concerne la cr\u00e9ation d'emploi et de richesses mais il enregistre l'un des plus haut taux de ch\u00f4mage du pays et des salaires parmi les plus bas de Suisse. \u00c0 cela s'ajoute pr\u00e8s de 22 milles pendulaires, dont 12 milles frontaliers qui travaillent dans le canton sans y r\u00e9sider. Un ph\u00e9nom\u00e8ne appel\u00e9 \"paradoxe neuch\u00e2telois\" qui plombe depuis plusieurs ann\u00e9es les finances cantonales. Pour y tordre le coup, Neuch\u00e2tel a besoin de redorer son blason en profondeur, des montagnes jusqu'au lac en passant par les vall\u00e9es. Un d\u00e9ficit d'image en partie responsable des d\u00e9ficits budg\u00e9taires.", "durationSec": 309, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8338855", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les enjeux des cantons romands qui vont \u00e9lire leur gouvernement en 2017 (4/5): le budget du canton de Neuch\u00e2tel / JDM_2017-02-02T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 02.02.2017"], "alternativeSummary": ["Trois cantons romands renouvellent cette ann\u00e9e leur gouvernement: Vaud, Neuch\u00e2tel et le Valais. Trois cantons aux r\u00e9alit\u00e9s bien particuli\u00e8res. Tout au long de cette semaine, nous allons nous arr\u00eater sur les principaux enjeux de ces diff\u00e9rentes r\u00e9gions."], "variantIds": ["ece-8338855"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-19T14:24:43Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 7 heures 21 on revient en Suisse, Vaud, Neuch\u00e2tel et Valais, on le sait, ces 3 cantons renouvelle cette ann\u00e9e leurs autorit\u00e9s politiques, gouvernement et Parlement, l'occasion de s'arr\u00eater cette semaine sur les principaux enjeux de ces 3 r\u00e9gions ce matin, nous mettons le cap sur Neuch\u00e2tel et la question de ses finances, le canton peinent \u00e0 joindre les 2 bouts, malgr\u00e9 l'importante richesse qu'il produit, nous sommes avec Coraline Pauchard bonjour, bonjour, vous \u00eates dans le Studio de Neuch\u00e2tel Coraline, l'un des enjeux cl\u00e9 pour le canton sera de renouer avec les chiffres noirs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [94%] :\r\nOui \u00e0 un canton qui affiche pour 2017 un budget d\u00e9ficitaire de pr\u00e8s de 50 millions de francs et dont les difficult\u00e9s financi\u00e8res s'illustre particuli\u00e8rement dans les montagnes neuch\u00e2teloise 16 millions de d\u00e9ficit et \u00e0 La Chaux-de-Fonds, plus de 6 millions au Locle dans les 3 cas, mesures d'\u00e9conomie et plan d'assainissement des finances font d\u00e9sormais partie du vocabulaire courant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [97%] :\r\nEt cette morosit\u00e9 \u00e9conomique, elle touche tous les \u00e9chelons de la soci\u00e9t\u00e9 Coraline. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [90%] :\r\nOui, \u00e0 commencer par les milieux culturels souvent les premiers touch\u00e9s dans ce genre de situation dans la commune du Locle les principales associations continuent de recevoir le soutien des autorit\u00e9s, mais jusqu'\u00e0 quand, c'est la question que j'ai pos\u00e9e au directrice et directrice adjointe du Casino-Th\u00e9\u00e2tre de la ville, ainsi qu'au pr\u00e9sident du Corbak Festival on commence dans le th\u00e9\u00e2tre loclois, avec, au final, Kozo et Nathalie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:21) [90%] :\r\nOn aura moins d'argent que ce qu'on a eu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc le signal pas bon, le but, \u00e7a va \u00eatre de r\u00e9inventer ce qui a r\u00e9invent\u00e9, on sait que \u00e7a va pas \u00eatre facile parce que l'horlogerie va pas tr\u00e8s bien en plus, enfin voil\u00e0, on n'a pas de solution toute pr\u00eate devant nous, en se disant, ben voil\u00e0, l'argent qui n'est plus dans le niveau public on va le trouver facilement ailleurs \u00e7a on n'y a pas si les politiques n'arrivent pas \u00e0 renverser la vapeur, le vrai danger, moi je pense qu'il y a 4 5 ans les politiciens du lac, mais aussi de La Chaux-de-Fonds pointe souvent le canton en disant : il y a une mauvaise r\u00e9partition des richesses entre les r\u00e9gions est -ce que vous ressentez \u00e7a aussi, on a l'impression, livres, disques ou du corps, donc le Locle et d'autres r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques n'existe pas, je pense qu'il faut faire attention \u00e0 \u00e7a parce que on leur apporte quand m\u00eame quelque chose de nouveau de la voix sur les frontaliers aussi ici, c'est quand m\u00eame une zone bien industrielle, donc voil\u00e0, il faut pas qu'il laisse mourir tout \u00e7a, il faut se battre plus quand on est dans une r\u00e9gion comme \u00e7a, mais bien s\u00fbr et puis bah, \u00e7a on le voit aussi au niveau de nos spectateurs quand on dit aux gens Nicolo Clooney depuis Neuch\u00e2tel c'est l'exp\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [88%] :\r\nYvan guerre chez le pr\u00e9sident d'organisation du Corbak Festival. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [95%] :\r\nPour le moment, il y a encore un peu d'argent pour soutenir la culture, la ville du Locle s'en sort mieux que celle de la Chaux-de-Fonds mais jusqu'\u00e0 quand c'est un peu la question comment vous voyez l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [92%] :\r\nJe crois que les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques souffrent de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, puis la culture dans le m\u00eame bateau que le reste, c'est-\u00e0-dire qu'on centralise les choses au coeur des villes et pas tellement en p\u00e9riph\u00e9rie, il y a peu ou plus d'int\u00e9r\u00eat trop d\u00e9fonc\u00e9 p\u00e9riph\u00e9rie en fait que de parler de fusion, il faut limiter les d\u00e9penses, l'ind\u00e9pendance des communes et tr\u00e8s tr\u00e8s relative, et puis tout centraliser, c'est vraiment un gros bateau qui est en route. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [94%] :\r\nComment est -ce que vous ressentez -vous la la morosit\u00e9 \u00e9conomique si je puis dire, du canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [88%] :\r\nIl y a un climat qui est lourd, qui est pesant peu encourageant, c'est s\u00fbr, surtout que je reste convaincu que, d\u00e8s les richesses, il y en a, et certainement plus que jamais, mais voil\u00e0 quelle r\u00e9partition qu'elle partage de ces richesses, \u00e7a c'est ma grande question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [90%] :\r\nLes richesses existent : l'argent existe, Coraline, encore faut -il le retenir, c'est l\u00e0 tout le d\u00e9fi pour le canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [89%] :\r\nOui \u00e0 un canton producteurs de richesses, c'est vrai, mais dont les activit\u00e9s d\u00e9pendent largement de l'\u00e9tranger, il suffit que le franc se renforce et que la conjecture internationale tous pour que les finances se p\u00e9jore et les montagnes neuch\u00e2teloises r\u00e9gion industrielle du canton sont en premi\u00e8re ligne lorsqu'il s'agit d'accuser le choc, les entreprises enregistrent moins de b\u00e9n\u00e9fices, elle paye moins d'imp\u00f4ts et les caisses communales et cantonales se vide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [86%] :\r\nDes pertes qui s'explique \u00e9galement par la disparition d'entrepreneurs en cr\u00e9er et actif dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [97%] :\r\nCe m\u00e9c\u00e9nat qui a particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque au rayonnement du canton n'est plus aujourd'hui les si\u00e8ges sociaux des grandes entreprises ont migr\u00e9 vers des horizons plus attractifs et les patrons n'habite plus la r\u00e9gion un 2\u00e8me coup dur pour les finances publiques, les entreprises et les riches contribuables \u00e9chappent \u00e0 l'imposition neuch\u00e2teloise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [88%] :\r\nTout l'enjeu r\u00e9side dans ce paradoxe : le bien neuch\u00e2telois le canton cr\u00e9e de la richesse, on l'a entendu, et 10 employes mais n'en profite pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [93%] :\r\nC'est un casse- t\u00eate, le canton caracole en t\u00eate du classement national en ce qui concerne la cr\u00e9ation d'emplois et de richesses mais il enregistre l'un des plus hauts taux d'ch\u00f4mage du pays et des salaires parmi les plus bas de Suisse, \u00e0 cela s'ajoutent pr\u00e8s de 20 2000 Pendulaires dont 12000 frontaliers qui travaillent dans le canton sans y r\u00e9sider un ph\u00e9nom\u00e8ne appel\u00e9, vous l'avez dit paradoxe neuch\u00e2telois qui plombent depuis plusieurs ann\u00e9es les finances cantonales pourri tordre le cou de Neuch\u00e2tel a besoin de redorer son blason en profondeur des montagnes jusqu'au lac en passant par les vall\u00e9es, un d\u00e9ficit d'image en partie responsable des d\u00e9ficits budg\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [87%] :\r\nCoraline Pauchard, notre correspondante \u00e0 Neuch\u00e2tel Net des. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T06:49:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1573944", "internalArchiveId": "AA1701574045", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "durationSec": 1830, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8357237", "imageURL": "http://www.rts.ch/8357252.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Minimag: Del\u00e9mont traque les anomalies de son paysage urbain", "VD: la canton augmente la r\u00e9pression contre les violences domestiques", "L'invit\u00e9 culturel: Fabien Gabel dirige l'orchestre de Lausanne", "Hockey / Coupe de Suisse: Gen\u00e8ve perd la finale contre Kloten", "Roumanie: le peuple manifeste contre une limitation de la loi anticorruption", "Le mus\u00e9e de la FIFA est dans la tourmente", "Une nouvelle \u00e9toile dans le ciel", "Mexique: la politique de Trump freine les investissements de constructeurs automobiles", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9velopper le b\u00e2ti de la ville tout en respectant une certaine coh\u00e9rence au fil du temps.", "Entretien avec Jacqueline de Quattro, conseilli\u00e8re d'Etat Vaud, en direct de Lausanne.", "L'Op\u00e9ra de Lausanne met en sc\u00e8ne Hamlet, compos\u00e9 par Ambroise Thomas.", "Les Genevois se sont inclin\u00e9s 5 \u00e0 2 face aux Zurichois et peuvent nourrir quelques regrets apr\u00e8s cette d\u00e9faite.", "Plus de 200'000 Roumains ont protest\u00e9 contre l'adoption d'un d\u00e9cret qui abrite les hommes politiques de certaines poursuites.", "Le directeur de cet \u00e9tablissement a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 tandis que la derni\u00e8re exposition a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e.", "Un professeur d\u2019astronomie pr\u00e9dit qu\u2019une nova rouge s'allumera en 2022 et qu'elle pourrait \u00eatre plus brillante que l\u2019\u00e9toile polaire.", "Une usine Ford devait par exemple voir le jour au Mexique mais le projet a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, laissant les habitants sans emplois."], "variantIds": ["ece-8239687", "ece-8240994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-28T11:49:30Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029643\r\nDate de transcription : 08-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:04 > 0:00:12) [83%] : \r\nOui, apr\u00e8s un 1er titre presque clair oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:44 > 0:00:46) [75%] : \r\nEt puis du durable qui s'associer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:48 > 0:00:58) [79%] : \r\nAlors aujourd'hui, on en parle pas, mais demain, demain en Inde \u00e0 Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:02:20) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ces 12 45, voici tout de suite le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:22 > 0:02:51) [91%] : \r\nLe canton de Vaud parents guerre contre la violence conjugale avec des outils in\u00e9dits en Suisse dans le projet de loi pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, notamment, le bracelet \u00e9lectronique pour obliger les hommes reconnus violents \u00e0 respecter les mesures d'\u00e9loignement, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quoi trouver notre invit\u00e9 un an \u00e0 peine apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, le mus\u00e9e de la FIFA dans la tourmente voulue par Sepp Blatter, inaugur\u00e9 par John Infantino institution a vu son directeur remerci\u00e9 et sa derni\u00e8re Exposition annul\u00e9e, certains annoncent d\u00e9j\u00e0 sa fin proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:52 > 0:03:07) [97%] : \r\nLes Roumains dans la rue 250000 personnes ont manifest\u00e9 hier soir \u00e0 Bucarest et dans d'autres villes du pays pour d\u00e9noncer un d\u00e9cret du gouvernement d\u00e9p\u00e9nalisant certains d\u00e9lits d'abus de pouvoir ou de corruption, un d\u00e9cret qui pourrait b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 des dizaines de personnalit\u00e9s politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:09 > 0:03:37) [91%] : \r\nDans notre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s aux controverses architecturale, coup de projecteur sur la ville de Del\u00e9mont qui a d\u00e9cid\u00e9 de partir en guerre contre ce que les autorit\u00e9s consid\u00e8rent comme des anomalies dans le paysage urbain et nous recevons le chef d'orchestre fran\u00e7ais Fabien Gabel, directeur musical de l'Orchestre symphonique de Qu\u00e9bec, il les s\u00e9jours en face, \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne pour Hamlet, d'Ambroise Thomas, bijoux, longtemps m\u00e9pris\u00e9 de l'op\u00e9ra fran\u00e7ais du XIXe si\u00e8cle, mais avant de d\u00e9veloppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:37 > 0:04:34) [93%] : \r\nCes titres, cette d\u00e9cision du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral tomb\u00e9 il y a quelques minutes, les juges de Saint-Gall donne gain de cause, un t\u00e9l\u00e9spectateur, il obtient le remboursement de la TVA sur la redevance radio- TV pour les ann\u00e9es 2007 \u00e0 2015, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication qui s'y opposait donc d\u00e9savou\u00e9 ce jugement pourrait entra\u00eener des millions de francs de remboursements pour la SSR un recours de l'comme au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est encore possible, nous y reviendrons bien s\u00fbr dans nos prochaines \u00e9ditions cette terrible statistique, une femme meurt tous les 10 jours en Suisse en raison de violences domestiques, le canton de Vaud prend des mesures in\u00e9dites, il a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin une nouvelle loi, elle permet l'expulsion plus syst\u00e9matique des auteurs de violences du domicile conjugal, le texte pr\u00e9voit aussi d'imposer le port du bracelet \u00e9lectronique dans certains cas une mesure toutefois suspendue \u00e0 la modification du droit f\u00e9d\u00e9ral actuellement en consultation avec nous, madame la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quoi trop bonjour, merci d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:34 > 0:04:40) [97%] : \r\nVoil\u00e0, on peut parler d'un changement de paradigme finalement la violence conjugale, c'est une affaire de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:40 > 0:05:06) [91%] : \r\nC'est une affaire de soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00c9tat doivent s'en pr\u00e9occuper parce qu'il y va de la sant\u00e9 publique et la s\u00e9curit\u00e9 de nos citoyens, c'est vrai que la sph\u00e8re priv\u00e9e n'est pas loin, mais on voit par exemple en Russie le chemin contraire puisque le Parlement russe, hier, de d\u00e9p\u00e9naliser la violence et domestique, alors qu'on sait que 10000 personnes, 10 1000 femmes meurent chaque ann\u00e9e en Russie, nous ne pouvons \u00e9videmment pas du tout aller dans ce sens au contraire renfor\u00e7ant la protection des victimes mais nous servons aussi la vie sous haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:06 > 0:05:12) [90%] : \r\nAlors le probl\u00e8me, c'est souvent celle celui des moyens : comment faire pour surveiller tous les hommes potentiellement violents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:12 > 0:05:44) [89%] : \r\nS'agit pas de les surveiller tous mais d'intervenir lorsque un cas nous est signal\u00e9 et d'\u00e9loigner l'auteur et non plus mettre \u00e0 l'abri la victime et les enfants, comme cela s'est fait trop souvent par le pass\u00e9, de slogans et ensemble, ce qui frappe pas donc le \u00e9loign\u00e9 et puis il est astreint \u00e0 se soumettre \u00e0 un entretien social dit Katif qui vise \u00e0 les prendre les faire prendre conscience de ce qu'il a fait de les responsabiliser, de l'aider aussi parce qu'il est lui- m\u00eame en souffrance qui s'adresse \u00e0 quelqu'un qui puisse l'aider \u00e0 r\u00e9soudre les conflits autrement que par la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:44 > 0:05:54) [91%] : \r\nAlors on parlait du bracelet \u00e9lectronique, l\u00e0 aussi, on a vu un peu les limites du syst\u00e8me avec une affaire un peu diff\u00e9rente, mais l'affaire Marie a montr\u00e9 que ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00e7a qui emp\u00eachait l'auteur de passer \u00e0 l'acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:54 > 0:06:38) [91%] : \r\nNon mais c'est un outil comme utile qui est juste avant l'incarc\u00e9ration dans des cas qui ne sont pas suffisamment grave pour mettre quelqu'un derri\u00e8re les barreaux mais quand m\u00eame suffisamment pour que le juge prononce une interdiction de p\u00e9rim\u00e8tre dire l'interdiction de s'approcher de sa victime, l\u00e0 o\u00f9 elle habite l\u00e0 o\u00f9 elle travaille, o\u00f9 elle am\u00e8ne les enfants \u00e0 la \u00e0 la cr\u00e8che par exemple et \u00e7a permet de contr\u00f4ler que l'auteur ne se rapproche pas de la victime pour l'intimider pour l'obliger \u00e0 pouvoir rentrer \u00e0 la maison pour les toutes recommence donc c'est un outil, ce d\u00e9part infaillible mais c'est certainement tr\u00e8s utile, c'est pour la raison pour laquelle nous proposons de l'introduire de notre loi vaudoise en pr\u00e9vision des d\u00e9bats qui sont en cours au niveau f\u00e9d\u00e9ral et qui devrait nous donner la possibilit\u00e9 de l'introduire, avec une base f\u00e9d\u00e9rale solide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:38 > 0:07:02) [90%] : \r\nMadame la conseill\u00e8re Madame la d'merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci, il est install\u00e9 en plein coeur de Z\u00fcrich dans un b\u00e2timent construit rien que pour lui, et pourtant, apr\u00e8s un an d'existence, le mus\u00e9e de la FIFA, imaginez sous Blatter cumule les revers, son directeur a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb s'en aller et incitation institution pardon renonce \u00e0 une Exposition temporaire, autant dire que l'avenir est incertain, Anne Fournier avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:02 > 0:07:22) [93%] : \r\nUne ann\u00e9e d'existence et 110000 visiteurs \u00e0 premi\u00e8re vue, le bilan est plut\u00f4t positif pour l'institution ouverte en janvier 2016, au coeur de Z\u00fcrich, mais le mus\u00e9e de la FIFA, vit des heures difficiles apr\u00e8s le d\u00e9part de son directeur, en octobre 8 responsables d'exposition doivent s'\u00e9clipser signe plut\u00f4t inqui\u00e9tant, selon ce sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:22 > 0:07:34) [87%] : \r\nMadame Bruxelles homme si un mus\u00e9e de conserver le succ\u00e8s rencontr\u00e9 durant sa 1\u00e8re ann\u00e9e d'existence, il doit miser sur un programme de qualit\u00e9, c'est la seule option compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:34 > 0:07:35) [68%] : \r\nTrop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:36 > 0:07:51) [91%] : \r\nLe mus\u00e9e pr\u00e9f\u00e8re la discr\u00e9tion dans ses commentaires, il a interrompu sa premi\u00e8re Exposition temporaire mais signale qu'il reste ouvert au public, du c\u00f4t\u00e9 des responsables touristiques, on garde confiance la modernit\u00e9 de l'institution garanti son attractivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:51 > 0:08:00) [90%] : \r\nQuand il s'est install\u00e9, Style de ce mus\u00e9e, ses installations techniques sont exceptionnelles pour les visiteurs, si cela est maintenu, il trouvera son \u00e9lan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:01 > 0:08:08) [94%] : \r\nIl y a un an, le tout frais patron de la FIFA, Gianni Infantino manifestait son enthousiasme lors de l'ouverture du mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:08 > 0:08:16) [84%] : \r\nGeorges on le mus\u00e9e fantastique, donc je suis super content, on a beaucoup \u00e0 prendre du pass\u00e9 mais aussi toujours regarder vers l'avenir, alors une les \u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:16 > 0:08:35) [91%] : \r\nDes propos soutenus par les faits pour 2017 figuraient dans le budget de 43 millions de francs pour la gestion du lieu, mais la nouvelle strat\u00e9gie modifie le tableau et les priorit\u00e9s depuis le d\u00e9part de Sepp Blatter, on veut aussi \u00e9conomiser et cette option, a des cons\u00e9quences directes pour le mus\u00e9e, au vu des licenciements, une d\u00e9cision lourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:36 > 0:08:43) [97%] : \r\nDans une telle situation, on devient une halle d'Exposition qui est avant tout un espace sans \u00e2me reposant sur ce qui existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:44 > 0:08:53) [88%] : \r\nLe mus\u00e9e ne renonce pas encore \u00e0 toute Exposition temporaire mais celle consacr\u00e9e aux premi\u00e8res heures du foot en Afrique qui aurait d\u00fb ouvrir cette ann\u00e9e, a disparu de l'agenda.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:55 > 0:09:15) [95%] : \r\nUn avion de la compagnie Swiss reliant Z\u00fcrich \u00e0 Los-Angeles a d\u00fb effectuer un atterrissage d'urgence hier dans le nord du Canada, un message dysfonctionnements entra\u00een\u00e9 l'arr\u00eat automatique de l'un des r\u00e9acteurs, l'engin a finalement pu se poser en toute s\u00e9curit\u00e9 sur une piste situ\u00e9e au bord de l'oc\u00e9an Arctique, tous les passagers ont pu \u00eatre ensuite achemin\u00e9s vers New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:20 > 0:09:33) [95%] : \r\nJe vous disais en titre, c'est la plus grande manifestation Roumanie depuis 2007, des dizaines de milliers de personnes sont descendues dans la rue hier soir, objet de leur col\u00e8re : un d\u00e9cret du gouvernement qui assouplit la loi anti- corruption il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:35 > 0:09:50) [93%] : \r\nIl s'entre 100 et 100 50 1000 manifestants venus se rassembler hier soir devant le gouvernement, \u00e0 Bucarest, des \u00e9chauffour\u00e9es \u00e0 la hauteur de la col\u00e8re : un d\u00e9cret gouvernemental doit d'ici 10 jours d\u00e9p\u00e9naliser les abus de pouvoir, impliquant des sommes inf\u00e9rieures \u00e0 50000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:51 > 0:10:05) [93%] : \r\nC'est un abus sans pr\u00e9c\u00e9dent de la part du gouvernement, c'est une attaque contre la d\u00e9mocratie et contre l'\u00e9volution de notre pays, j'ai une fille de 10 ans et je ne fais pas \u00e7a pour son futur, je ferai tout pour que les criminels finissent t\u00f4t, prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:05 > 0:10:24) [90%] : \r\nLes manifestants, tout comme les partis d'opposition fustige le nouveau gouvernement sociaux- d\u00e9mocrates la d\u00e9p\u00e9nalisation partielle de la corruption serait une manoeuvre pour mettre fin aux poursuites men\u00e9es contre le leader du Parti social- d\u00e9mocrate Livio drague mais a accus\u00e9 de d\u00e9tournement de fonds, mais pour le ministre de la justice, tous ces reproches viennent trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:27 > 0:10:41) [89%] : \r\nLes lois sont faites au Parlement appliqu\u00e9e par les juges et les procureurs, toutes ces critiques r\u00e9centes nie l'existence des 3 pouvoirs et la s\u00e9paration de ses pouvoirs dans un \u00e9tat de droit, paraph\u00e9 boud\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:43 > 0:10:48) [89%] : \r\nLes recevable \u00e0 Bruxelles o\u00f9 la lutte contre la corruption est consid\u00e9r\u00e9 comme une priorit\u00e9 pour la Roumanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:49 > 0:11:05) [87%] : \r\nMais imagine si on donne un vote Jean flatte le d\u00e9cret d'urgence et le projet de loi concernant la corruption ne peuvent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 autrement que comme un pas en arri\u00e8re par rapport aux progr\u00e8s de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, Dallas d'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:07 > 0:11:13) [97%] : \r\nLes manifestations ont conduit \u00e0 des dizaines d'arrestations, 2 policiers et 2 manifestants ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:14 > 0:11:35) [95%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, le S\u00e9nat a confirm\u00e9 hier la nomination de Rex-t-il Orson au poste de secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'ex- patron d'Exxon Mobile prend la t\u00eate de la diplomatie am\u00e9ricaine et de ses 70000 fonctionnaires premi\u00e8res missions calmer la fronde qui agite le d\u00e9partement d'\u00c9tat contre le d\u00e9cret de Donald Trump sur l'immigration jug\u00e9e contraire aux int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains par de nombreux membres de l'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:37 > 0:11:52) [93%] : \r\nEt les menaces du pr\u00e9sident Trump ont des effets tr\u00e8s concrets au Mexique, les constructeurs automobiles am\u00e9ricains commencent r\u00e9\u00e9valuer leurs investissements, Ford a ainsi interrompu la construction d'une nouvelle usine sur place, les habitants commencent \u00e0 s'inqui\u00e9ter Marc jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:53 > 0:12:25) [94%] : \r\nUn chantier abandonn\u00e9 dans une r\u00e9gion recul\u00e9e du Mexique, Ford, le g\u00e9ant de l'automobile avait pr\u00e9vu d'installer ici ses cha\u00eenes de montage et compter qui produire plusieurs mod\u00e8les destin\u00e9s au march\u00e9 am\u00e9ricain, c'\u00e9tait avant l'entr\u00e9e en sc\u00e8ne de Donald avant les pressions du nouveau locataire de la Maison- Blanche visant \u00e0 obtenir le rapatriement des usines d\u00e9localis\u00e9es au Mexique depuis Ford a renonc\u00e9 \u00e0 investir le 1000000000 et demi de dollars pr\u00e9vus pour le d\u00e9veloppement du site apr\u00e8s une p\u00e9riode d'incr\u00e9dulit\u00e9, les habitants de la r\u00e9gion ne cachent plus leur inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:27 > 0:12:39) [92%] : \r\nAlors qu'au pass\u00e9, on est tous pr\u00e9occup\u00e9s par ce qui va se passer, ce sont des centaines d'emplois qui s'vont alors m\u00eame qu'on commen\u00e7ait \u00e0 s'habituer et am\u00e9liorer notre situation \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:40 > 0:12:49) [93%] : \r\nDepuis l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, plus de 2800 postes de travail ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es au Mexique dans le secteur jusque-l\u00e0 tr\u00e8s rentable de la construction automobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:50 > 0:12:58) [91%] : \r\nUn v\u00e9ritable coup de semonce pour le gouvernement du pr\u00e9sident peine ya qui misait sur cette branche \u00e9conomique en plein essor, pour appuyer le d\u00e9veloppement du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:00 > 0:13:10) [85%] : \r\nCelui-l\u00e0, le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain D\u00e9prats toujours ici, on risque de voir r\u00e9appara\u00eetre et probl\u00e8mes qu'on connaissait avant l'arriv\u00e9e des usines am\u00e9ricaines, beaucoup de p\u00e9nurie et peu de travail pourquoi pendant 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:12 > 0:13:25) [93%] : \r\nUn peu plus au nord, un autre chantier tout-\u00e0-fait actif, celui-ci des palissades herm\u00e9tique remplacent progressivement les cl\u00f4tures \u00e9difi\u00e9e sur la ligne fronti\u00e8re encore une porte qui se referme entre le Mexique et les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:27 > 0:14:49) [92%] : \r\n\u00e9conomie Swatch Group 1er fabricant mondial de montres annonce pour 2016 \u00e0 b\u00e9n\u00e9fice Net de 593 millions de francs, en baisse de 47 pourcent le le groupe biennois attend toutefois une reprise de la croissance cette ann\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'UDC lance 3 candidats pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat en avril prochain, il s'agit de St\u00e9phane St\u00e9phane Moser Jean-Charles gris et Xavier Challandes objectif de ce ticket tenter de reprendre le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Yvan Perrin en 2014 \u00e0 noter que lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale hier soir, c'est l'ancien conseiller communal chaux-de-fonnier Jean-Charles Legrix, qui a rassembl\u00e9 le plus de suffrages, un mot encore de cet accident de la navigation survenu hier soir \u00e0 Ouchy, peu avant minuit, le bateau de la CGN Gen\u00e8ve qui revenait de Thonon s'\u00e9tait encastr\u00e9 dans la digue du quai \u00e0 bord 2 passagers et 2 membres d'\u00e9quipage, selon ses d\u00e9clarations \u00e0 la police Capitaine se serait bri\u00e8vement assoupi, personne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 mais les op\u00e9rations de d\u00e9pannage et de remorquage se sont prolong\u00e9es toute la nuit et puis \u00e0 Lausanne encore une manifestation a lieu en ce moment m\u00eame au pont Bessi\u00e8res devant les locaux de l'hebdo le magazine sort demain son dernier num\u00e9ro 15 jours apr\u00e8s la d\u00e9cision de l'\u00e9diteur Ringier Axel gu\u00e8re de cesser sa publication, les manifestants, journalistes et collaborateur du journal et militant de la diversit\u00e9 de la presse r\u00e9clame le sauvetage de l'hebdo, ils expriment \u00e9galement leur inqui\u00e9tude pour d'autres titres et notamment pour le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:49 > 0:14:50) [91%] : \r\nIl y a une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:51 > 0:15:03) [92%] : \r\nUn mot de sport \u00e0 hockey-sur-glace Gen\u00e8ve Servette devra patienter avant de f\u00eater sa 3\u00e8me Coupe de Suisse, les Aigles se sont inclin\u00e9s 5 \u00e0 2 face \u00e0 Kloten et les Genevois peuvent nourrir quelques regrets : le r\u00e9cit de Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:05 > 0:15:54) [90%] : \r\nLa joie incommensurable, celle des joueurs de Kloten qui sauve avec cette coupe une saison extr\u00eamement d\u00e9cevante en championnat et des playoff quasiment hors de port\u00e9e les Genevois ont de quoi s'en vouloir car m\u00eame si ils disputer cette finale \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ils ont men\u00e9 2 fois au score, c'est donc d\u00fb ravaler car tout avait bien commenc\u00e9, m\u00eame si les attaques sont un peu moins en jambes, il m\u00e8ne 2 \u00e0 1 \u00e0 la mi- match gr\u00e2ce \u00e0 des buts de Natal Gambie et ici, il y aura ici mais que malheureusement, 5 minutes plus tard, Tim Ramholt c'est compl\u00e8tement seul permet aux Z\u00fcrichois d'\u00e9galiser et c'est le d\u00e9but de la fin pour les Genevois qui vont ensuite encaiss\u00e9 un 3\u00e8me but fatal par Vincent Praplan apr\u00e8s 12 secondes seulement en d\u00e9but de 3\u00e8me p\u00e9riode sur un gros rel\u00e2chement coupable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:54 > 0:16:06) [77%] : \r\nAbbas pr\u00eat juste en a pas, le meilleur joueur ne sont vraiment pas dans le coup du tout, c'est un peu plus, mais voil\u00e0, je ne suis vraiment pas content, on a battu des \u00e9quipes bien de leur mais la plut\u00f4t n'\u00e9tait pr\u00eats \u00e9pargner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:07 > 0:16:19) [91%] : \r\nBref, Gen\u00e8ve qui encaissera encore 2 buts n'a pas pour indiquer en Coupe de Suisse, on double exploit r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la Coupe Spengler en 2013 et 2014 il faut dig\u00e9rer et se reconcentrer tr\u00e8s vite en vue du championnat d\u00e8s samedi contre bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:21 > 0:16:40) [91%] : \r\nNotre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s aux Oeuvres architecturales controvers\u00e9 nous emm\u00e8ne aujourd'hui dans le Jura, comme de nombreuses villes Del\u00e9mont cherche \u00e0 se densifier ces autorit\u00e9s m\u00e8nent donc une r\u00e9flexion pour conjuguer d\u00e9veloppement et qualit\u00e9 de vie, un projet qui passe aussi par l'\u00e9limination de quelques \u00e9difices disgracieux Aline s'arr\u00eater Fabienne pas mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:41 > 0:16:56) [94%] : \r\nSe d\u00e9velopper oui mais pas n'importe comment la capitale jurassienne m\u00e8ne une vaste r\u00e9flexion sur sa densification Del\u00e9mont souhaite s'agrandir, tout en respectant le Patrimoine b\u00e2ti, dans ce contexte, elle traque les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:56 > 0:17:02) [79%] : \r\nCiment jug\u00e9 disgracieux au perturbant quelques dizaines au total dont celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:02 > 0:17:15) [83%] : \r\nEt surplombe une rivi\u00e8re, la somme qu'un espace public majeur qui normalement devrait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 de toute construction, donc je dirais c'est parfaite exemplaire qui n'int\u00e9gration tr\u00e8s mal r\u00e9ussi sans doute r\u00e9alis\u00e9 pour des motifs de sp\u00e9culation des motifs \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:15 > 0:17:33) [90%] : \r\nL'h\u00e9ritage d'une politique d'expansion men\u00e9e \u00e0 tout-va, \u00e0 partir des ann\u00e9es 70 au d\u00e9triment d'une certaine coh\u00e9rence, c'est le cas \u00e9galement ici, \u00e0 l'avenue de la gare, une des principales art\u00e8res de la ville o\u00f9 cette construction fait tache \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de b\u00e2timents class\u00e9 et prot\u00e9g\u00e9 un choix impensable aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:33 > 0:17:51) [91%] : \r\nAujourd'hui, on a pris conscience que densifier se densifier avec qualit\u00e9, tenir compte des inventaires existants et puis faire une juste pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats sans doute qu'\u00e0 l'\u00e9poque les pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats on intus insuffisante, on a peut-\u00eatre mis en avant la promotion et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, parfois aussi les d\u00e9veloppements immobiliers au d\u00e9triment de cette qualit\u00e9 architecturale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:51 > 0:18:03) [94%] : \r\nParmi les dizaines de constructions jug\u00e9es perturbantes toutes ne saute pas aux yeux, c'est le cas de ces petits immeubles situ\u00e9s aux portes de la vieille ville de Del\u00e9mont et pourtant il figure sur la liste noire des autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:03 > 0:18:21) [88%] : \r\nEst ce qu'on constate ici, c'est que le volume des b\u00e2timents leur forme, leur int\u00e9gration par rapport aux b\u00e2timents n'est pas assur\u00e9e, on est plut\u00f4t dans une zone approche David avec un tissu b\u00e2ti qui devrait \u00eatre contigu des b\u00e2timents de 2 niveaux, et puis une toiture \u00e0 double pont, et on a compl\u00e8tement rompu avec cette continuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:21 > 0:18:37) [96%] : \r\nMieux comprendre les erreurs du pass\u00e9 pour ne pas les reproduire, c'est le credo des autorit\u00e9s actuelles qui ont arr\u00eat\u00e9 une politique beaucoup plus rigoureuse en la mati\u00e8re, il sera en revanche, difficile de se d\u00e9barrasser de tous ces \u00e9l\u00e9ments perturbateurs recens\u00e9s dans les 4 coins de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:37 > 0:18:58) [91%] : \r\nElles sont pris en consid\u00e9ration dans l'ensemble de notre d\u00e9veloppement futur, c'est pas \u00e7a va prendre un an, 2 ans, 5 ans, 10 ans, mais par la suite, il faut regarder pour pouvoir justement d\u00e9velopper au mieux la ville enlever ces ces objets perturbant que l'on a encore sur notre territoire pour pouvoir vraiment donner la meilleure image qu'il soit de la ville de Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:58 > 0:19:06) [94%] : \r\nDel\u00e9mont et r\u00e9solument en tourn\u00e9e vers l'avenir tout en pr\u00e9servant son identit\u00e9 et la qualit\u00e9 de vie de ses quelque 12000 habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:07 > 0:19:23) [92%] : \r\nUn peu d'astronomie \u00e0 pr\u00e9sent assister \u00e0 l'apparition d'une \u00e9toile cette exceptionnel, un professeur du Michigan pr\u00e9dit qu'une Nova rouge s'allumera dans 5 ans, elle pourrait \u00eatre plus brillante que l'\u00e9toile polaire une pr\u00e9diction in\u00e9dite dans le milieu de l'astrophysique explications St\u00e9phanie Jaquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:25 > 0:19:50) [92%] : \r\nVoil\u00e0 \u00e0 quoi ressemble une Nova rouge cette animation a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 avec des images prises par le t\u00e9lescope entre 2002 et 2006, il s'agit de molosses \u00e9rotisme retentissent une \u00e9toile dans la constellation de la Licorne Nova vient du latin Nova Stella pour nouvelle \u00e9toile mais un astre n'appara\u00eet pas ainsi dans le ciel, il y a toujours un autre objet spatial \u00e0 l'origine de sa naissance, ou m\u00eame un duo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:52 > 0:20:21) [85%] : \r\nLes \u00e9toiles vivons beaucoup plus souvent on Bidner en fait ce sont des binaires et dense, ce couple ne les les choses peuvent parfois mal se passer, albanaises ont des id\u00e9es, des esp\u00e8ces de Sc\u00e8nes de m\u00e9nage et leur luminosit\u00e9 va tout d'un coup, augment\u00e9, en fait, \u00e7a se passe, par exemple, contient un transfert de masse d'une \u00e9toile sur son compagnon et ce d\u00e9p\u00f4t de massacrer une r\u00e9action nucl\u00e9aire flash comme \u00e7a et donc \u00e7a va crier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:24 > 0:20:41) [91%] : \r\nOui, on a seulement une chance sur un 1000000 de boire une \u00e9toile exploser au moment o\u00f9 \u00e7a se passe d'ordinaire les astrophysiciens ne pr\u00e9disent pas quand une \u00e9toile va appara\u00eetre, il a remarque apr\u00e8s son explosion mais ce professeur am\u00e9ricain vient de faire un pari pour 2022.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:44 > 0:21:29) [90%] : \r\nSi l'\u00e9toile fusionnent compl\u00e8tement, elle peut lib\u00e9rer autant d'\u00e9nergie que le soleil, le frais pendant toute sa dur\u00e9e de vie, c'est une \u00e9toile qui est sur le point d'exploser Cari\u00e7aie 9 1000000 832227 c'est son nom, se trouve dans la constellation du Cygne cette un syst\u00e8me binaire d'\u00e9toiles qui se tourne autour de plus en plus vite, une sorte de colloque dont les 2 cacahou\u00e8tes vont bient\u00f4t fusionner son explosion fera elle la toile la plus lumineuse du ciel visible \u00e0 l'oeil nu depuis la Terre elle rivalisera avec la brillance de l'\u00e9toile polaire pour pr\u00e9dire l'explosion de cet astre, l'Am\u00e9ricain se base sur un ph\u00e9nom\u00e8ne similaire observ\u00e9 par des Polonais en 2008 dans la constellation du scorpion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:30 > 0:21:37) [96%] : \r\nEn gros, la luminosit\u00e9 globale augmente progressivement jusqu'au moment o\u00f9 il y a une chute et puis le flash de la Nova.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:38 > 0:21:48) [86%] : \r\nEn 2022, les t\u00e9lescopes braqu\u00e9s sur la constellation du signe les astronomes v\u00e9rifieront CinEtoiles binaire a bien fusionner il y a 1000 700 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:50 > 0:21:58) [94%] : \r\nHamlet l'op\u00e9ra d'Ambroise Thomas, inspir\u00e9 de la pi\u00e8ce de Shakespeare est \u00e0 voir en ce moment \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne sous la baguette du chef fran\u00e7ais Fabien Gabel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:58 > 0:22:45) [89%] : \r\nEt il est votre invit\u00e9, j'aime beaucoup, comme vous dites, Hamlet oui \u00e0 Shakespeare, c'est vrai, mais comme \u00e7a embrasse demain, on peut dire, Hamlet tout platement il y a des milliards 2 sortes de musique disait Emmanuel Chabrier, vous avez s\u00fbrement entendu ce bon mot il y a la bonne musique, la mauvaise musique et il y a celle d'Ambroise Thomas h\u00e9 bien cette production de cet op\u00e9ra assez rare romantique fran\u00e7ais, nous lui donne tort, Emmanuel Chabrier puisque cette musique est tr\u00e8s bonne et tr\u00e8s forte, une suffit pour s'en convaincre de voir la sc\u00e8ne de folie d'Oph\u00e9lie dans sa baignoire en m'en parler, bonjour Fabien Gabel bonjour, donc vous \u00eates aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de leur caisse symphonique de Qu\u00e9bec, mais vous restez un petit moment, chez nous, \u00e0 la t\u00eate redonne de l'orchestre de Lausanne pour cette pi\u00e8ce qui est donc rare quand on pense \u00e0 l'op\u00e9ra romantique fran\u00e7ais, on pense \u00e0 Carmen et puis loin derri\u00e8re quelques autres noms oui quelle place il a Ambroise Thomas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:45 > 0:23:39) [88%] : \r\nIl une place tr\u00e8s n\u00e9glig\u00e9e, malheureusement, parce que c'est un compositeur qu'on qu'on disait qu'on disait conventionnels conservateurs acad\u00e9mique, en plus, il a \u00e9t\u00e9 le, le directeur du Conservatoire de Paris, c'\u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s, tr\u00e8s dure avec les \u00e9tudiants, qui lui ont bien rendu \u00e9videmment apr\u00e8s en d\u00e9versant tout leur fiel \u00e0 son encontre et en fait non c'est un compositeur qui suivait les, les, les usages du grand op\u00e9ra fran\u00e7ais du XIXe si\u00e8cle, mais c'est une musique absolument exquise et qui est tomb\u00e9, un petit peu en d\u00e9su\u00e9tude \u00e0 partir des ann\u00e9es 30 et qu'on red\u00e9couvre certes de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, puis je dois je peux tirer aussi mon chapeau \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne, d'avoir os\u00e9 justement remettre au go\u00fbt du jour c'est op\u00e9ra qui \u00e9tait essentiel, je trouve dans la litt\u00e9rature op\u00e9ratique du 19\u00e8me si\u00e8cle en France, donc voil\u00e0, je suis 13 heures le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:40 > 0:23:49) [89%] : \r\nVous avez un go\u00fbt particulier pour cette musique si vous \u00eates sp\u00e9cialiste de musique fran\u00e7aise il y a de tr\u00e8s beaux disques que vous avez fait de cette musique l\u00e0 qu'est ce qui est particuli\u00e8rement difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:50 > 0:24:26) [90%] : \r\nC'est de trouver le le le le raffinement, la la couleur aussi alors dans le en l'occurrence, dans le cas de l'Hamlet, c'est quand m\u00eame justement on c'est quand m\u00eame assez assez \u00e9vident parce que la musique d'Ambroise Thomas justement est tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8res, c'est vraiment de la musique de chambre du d\u00e9but \u00e0 la fin, alors il y a ce c\u00f4t\u00e9 aussi, quand on pense op\u00e9ra fran\u00e7ais du XIXe si\u00e8cle, grandiloquent en fait sur 3 heures d'op\u00e9ra, c'est simplement \u00e0 \u00e0 peine 10 minutes le reste du temps, c'est vraiment des, des, des sc\u00e8nes entre les entre les personnages tr\u00e8s intime c'est c'est c'est un op\u00e9ra tr\u00e8s intimiste en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:26 > 0:24:33) [92%] : \r\nEt plein d'ambiance effectivement qui se mettent en place tr\u00e8s tr\u00e8s vite, on d\u00e9couvre si vous voulez bien, on entre dans le ce sujet qui est sign\u00e9 Isabelle Gonet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:35 > 0:24:51) [91%] : \r\nHamlet, ce n'\u00e9tait a priori pas l'oeuvre la plus adapt\u00e9e pour le r\u00e9pertoire lyrique Ambroise Thomas, on a fait une composition ouverte \u00e0 toutes les adaptations th\u00e9\u00e2trales, le d\u00e9cor ici et sobre, la musique puissante comme une temp\u00eate romantique, de quoi faire succomber \u00c9ric Vigi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:52 > 0:25:06) [90%] : \r\nComme souvent le r\u00e9pertoire fran\u00e7ais du XIXe, il est mal aim\u00e9 peut repr\u00e9senter, donc pour une 1\u00e8re lausannoise, je pense que c'\u00e9tait int\u00e9ressant de proposer notre public une un des chefs-d'oeuvres de l'art lyrique en langue fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:08 > 0:25:14) [94%] : \r\n\u00eatre ou ne pas \u00eatre Hamlet et Oph\u00e9lie entre passion et d\u00e9sespoir sont \u00e9gar\u00e9s comme il se doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:14 > 0:25:15) [98%] : \r\nSurtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:18 > 0:25:35) [85%] : \r\nElle cherche de donc de comprendre Hamlet de comprendre qu'est-ce que c'est son probl\u00e8me, il y a toujours des probl\u00e8mes, il est triste, il ne parle pas avec elle, ils ont seulement un duo de romance qu'il il se cherche, ils s'aiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:37 > 0:25:58) [88%] : \r\nC'est une production assez int\u00e9ressante, qui montre l'envers du d\u00e9cor de cette cour du Danemark avec des \u00e9l\u00e9ments psychologiques assez int\u00e9ressant et la proposition, une fois de temps en temps, c'est un peu notre sp\u00e9cialit\u00e9 aussi que toute liaison les rides de pr\u00e9senter des Oeuvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT21 (0:25:58 > 0:25:59) [76%] : \r\nC'est b\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:05 > 0:26:15) [94%] : \r\n\u00eatre ou ne pas \u00eatre en vous passe le temps des questionnements, il prend une \u00e9ternit\u00e9 avec Shakespeare au final Oph\u00e9lie se noie divinement dans une baignoire, une performance vocale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:18 > 0:26:29) [88%] : \r\nC'est une sc\u00e8ne de folie et il y a beaucoup de colorature des abus et mais j'ai gagn\u00e9 beaucoup de concours avec cette sc\u00e8ne, alors j'ai beaucoup d'exp\u00e9rience avec la sc\u00e8ne, merci \u00e0 Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:34 > 0:26:39) [84%] : \r\nDieu \u00e9pargne Hamlet, mais il devient un roi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, la trag\u00e9die est sauve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:40 > 0:26:48) [87%] : \r\nMais Fabien Gabel, parlons-en de cette sc\u00e8ne cette fameuse sc\u00e8ne de la baignoire, c'est vraiment une prouesse vocale il y a peu d'Champ tous ceux qui sont capables de de la, de l'\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:48 > 0:27:31) [88%] : \r\nLa sc\u00e8ne de la folie oui ne parlait pas la sc\u00e8ne de la baignoire l'assassin d'aller voir \u00e7a dans le pass\u00e9 dans c'est la la mise en sc\u00e8ne, parce que c'est techniquement c'est redoutable et puis c'est tout le 4\u00e8me acte repose uniquement sur cette sc\u00e8ne- l\u00e0, en fait, qui \u00e9tait quand m\u00eame assez longue, donc sur Oph\u00e9lie donc vocalement, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s exigeant et puis l\u00e0, en l'occurrence dans cette mise en sc\u00e8ne finalement cette sc\u00e8ne de la baignoire quand m\u00eame tr\u00e8s acrobatique faut pouvoir chanter en on vous en en en bougeant comme \u00e7a, en fait, oui, c'est assez impressionnant d'ailleurs ce que Lisette c'est remarquable du depuis le d\u00e9but des reprise des r\u00e9p\u00e9titions jusqu'\u00e0 r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale c'est c'est toujours g\u00e9nial ce qu'elle fait, donc c'est toujours un plaisir de faire de la de la musique, dans ces conditions-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:31 > 0:27:36) [86%] : \r\nC'est vrai que c'est le clou du spectacle, c'est vrai qu'on a l'habitude de Peyrat \u00e0 tr\u00e8s long, celui-ci, c'est 3 heures 20 je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:36 > 0:27:37) [94%] : \r\nOui, j'ai pas j'ai pas vraiment calculer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:37 > 0:27:43) [86%] : \r\nBon, il y a encore Wagner qui est plus longue, voil\u00e0, mais en juste vous vous sortez comment de 3 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:44 > 0:28:12) [88%] : \r\n3 heures de direction \u00e9puis\u00e9s mais pas que moi, les chanteurs \u00e9galement les musiciens de l'orchestre que c'est \u00e9prouvant 6 3 heures dans la dans la fosse non sort fatigu\u00e9 et puis on bouge pendant 3 heures, donc bougez pas passer du quart de Trading on bouge les bras pendant 3 heures, donc oui on est on et puis et puis, et puis il y a une masse sonore, que ce soit dans la fosse o\u00f9 sur le plateau avec la distance, il faut r\u00e9unir tout le monde, donc on on donne quand m\u00eame physiquement de sa personne aussi, donc c'est oui c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:12 > 0:28:27) [81%] : \r\nVous avez bien m\u00e9rit\u00e9, donc votre repas et puis juste votre aura vous l'avez dit, mais \u00eatre chef, \u00e9videmment, c'est pas seulement bouger les bras parce qu'il \u00e9tait difficile de s'imaginer ce qu'il y a du m\u00e9tier, elle s'est effectivement r\u00e9uni \u00e0 et donner du sens \u00e0 toute cette musique la partition d'orchestre o\u00f9 l'avait montr\u00e9 en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:28 > 0:28:31) [93%] : \r\n700 pages \u00e0 peu pr\u00e8s 650 pages, 700 pages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:31 > 0:28:39) [95%] : \r\nVoil\u00e0, h\u00e9 bien on vous rend hommage en tout cas c'est \u00c9ric Vigi\u00e9 et cette soprano Lisette Oropesa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:44 > 0:28:52) [93%] : \r\n\u00e0 la direction Fabien Gabel, grand ma\u00eetre du Tempo pour les musiciens de l'orchestre de chambre de Lausanne, mais aussi pour les artistes sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:56 > 0:29:17) [79%] : \r\nIl m'aide beaucoup, parce qu'il entend, ce que je fais, il a il avec leur classe m\u00eame mais toujours respirer et trouver les les moments les plus belles mes moments qui ont peut aller aller vite, vous allez attendre et oui c'est bien trait\u00e9s, c'est tr\u00e8s bien qu'il travaille tr\u00e8s bien avec le chanteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:21 > 0:29:35) [86%] : \r\nFabien Gabel c'est vraiment empar\u00e9e de Satom \u00e7a parfois qui la dirige, mais il conna\u00eet tr\u00e8s bien ce r\u00e9pertoire, il nous a beaucoup aid\u00e9 aussi \u00e0 calibrer orchestralement Sendowsky gigantesque, il fait un travail d'orf\u00e8vre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:40 > 0:29:50) [84%] : \r\nVoil\u00e0 donc entre l'orf\u00e8vrerie et le cardio, c'est votre m\u00e9tier \u00e0 la base, donc vous \u00eates n\u00e9 dans la musique, un univers harpiste p\u00e8re trompettiste vous jouer de la trompette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:51 > 0:29:52) [65%] : \r\nNice, un grand- p\u00e8re lanc\u00e9 liste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:52 > 0:29:59) [90%] : \r\nVoil\u00e0, donc c'est vraiment dans les g\u00e8nes, \u00e0 quel moment, soit 47 ans, que vous avez-vous d\u00e9cid\u00e9 finalement de changer de m\u00e9tier, devenir chef d'orchestre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:59 > 0:30:15) [90%] : \r\nOui, de lyc\u00e9es glisser petit \u00e0 petit vers la direction de \u00e7a c'est pas fait du jour au lendemain, mais oui c'est, c'est, j'ai eu un m\u00eame pas un d\u00e9clic mais envie d'essayer de voir si j'\u00e9tais capable, capable de, de, de, de devenir et puis \u00e7a a pris du temps et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:15 > 0:30:27) [89%] : \r\nEt vous avez bien fait puisque votre carri\u00e8re magnifique aujourd'hui vous jouez avec de grandes heures 15, vous avez \u00e9t\u00e9 l'assistant de groupe maso mais je crois que dans votre parcours, il y a eu une rencontre d\u00e9terminante, qui donc est suisse, on va s'enorgueillir tout de suite, il s'agit d'Armin Jordan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:27 > 0:31:34) [89%] : \r\nC'est Armin Jordan en et je dirais, et d'ailleurs, donc j'en parle, j'ai toujours un frisson, parce que c'est, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui, en fait, que vous savez, on a toujours des p\u00e9riodes de doute quand on fait ce m\u00e9tier-l\u00e0, et j'\u00e9tais vraiment un d\u00e9butant, il fallait je trouve un moyen pour me lance me lancer en fait et on se lance parfois dans des concours internationaux et personne me disait si j'avais les capitaux, les capacit\u00e9s ou pas de de d'\u00eatre chef d'orchestre et il dirigea l'Op\u00e9ra de Paris, mon p\u00e8re le connaissent un petit peu et puis m'a invit\u00e9 \u00e0 venir \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 Mayenne, celui qu'on a pass\u00e9 la journ\u00e9e ensemble et il m'en fait avant ce concours que j'ai gagn\u00e9 \u00e0 Londres, il m'a regonfl\u00e9 \u00e0 bloc et \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, il m'a m\u00eame fait croire que j'\u00e9tais meilleur que lui et et c'\u00e9tait quelqu'un absolument entier g\u00e9n\u00e9reuse qui marche, il \u00e9tait tellement content qu'un jeune chef viennent me voir, une journ\u00e9e qui, qui vient de Paris et juste pour parler musique et, avec lui, donc c'est vraiment quelqu'un qui m'a donn\u00e9 le d\u00e9clic et voil\u00e0 j'ai j'ai beaucoup d'estime pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:34 > 0:31:50) [90%] : \r\nEt qu'il en soit remerci\u00e9 Armin Jordan merci beaucoup Fabien Gabel \u00eatre d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 aujourd'hui, je rappelle que l'op\u00e9ra est avoir donc Hamlet d'embrasser Thomas jusqu'au 12 f\u00e9vrier prochain qui les transmet en Direct sur Espace 2 \u00e0 l'enseigne de \u00e0 l'op\u00e9ra, c'est ce samedi, merci merci merci merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:51 > 0:32:14) [92%] : \r\nCe soir, dans Couleurs locales, vous verrez que nourrir des rapaces peut s'av\u00e9rer un acte citoyen, m\u00eame si elle n'est pas encourag\u00e9e par les sp\u00e9cialistes dans le Jura bernois Dominique Eggler offre r\u00e9guli\u00e8rement des carcasses de poulet aux oiseaux avec quelles cons\u00e9quences, r\u00e9ponse \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional \u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:23 > 0:32:25) [95%] : \r\nL'information continue sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:04 > 0:33:13) [88%] : \r\nNon, c'est dans la continuit\u00e9, poids normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:25 > 0:33:43) [79%] : \r\nOui, c'est-\u00e0-dire il y a une oui mais justement attentat fait passer, puis apr\u00e8s je leur bac oui, c'est bien \u00e9vident, William, qu'elle avait vous savez rien du tout attendu Tom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:45 > 0:34:06) [87%] : \r\nLa voil\u00e0, il y a, c'est celui-l\u00e0, c'est le noir ici, soit il faut pas le nom, on a tous, c'est le m\u00eame axe, c'est pas possible, ah oui, parce qu'alors si parce que le probl\u00e8me c'est que sinon le le regard il va-t-il est pas au bon endroit, je peux \u00eatre dans l'A4 Please.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:06 > 0:34:07) [81%] : \r\nAvant qu'elle soit pas allum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:21 > 0:34:24) [76%] : \r\nOui, je vais en faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:27 > 0:34:28) [70%] : \r\nMoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:28 > 0:34:28) [89%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:29 > 0:34:30) [81%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:31 > 0:34:36) [55%] : \r\nBinaire absolument chants soufi le temp\u00eate qui viendra longer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:37 > 0:34:39) [83%] : \r\nJe voudrais oui oui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:41 > 0:34:46) [86%] : \r\n\u00e7a se passe au mauvais endroit, donc va faire \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:26 > 0:39:24) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, encore quelques plages ensoleill\u00e9es aujourd'hui sur le nord des Alpes, le plateau les Alpes en g\u00e9n\u00e9ral mais aussi quelques bancs de brouillard, qui quand m\u00eame se dissiperont au fil des heures et puis des passages nuageux \u00e0 partir de l'Ouest, on le voit sur l'une, l'animation satellite on a on voit une perturbation en approche depuis la France depuis l'ouest, elle est tr\u00e8s longue, elle s'\u00e9tire m\u00eame jusque sur l'Afrique du Nord, et \u00e7a va nous apporter de l'air doux et regardons ce que M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit pour cet apr\u00e8s- midi avec vous disais encore quelques bons moments de soleil, aussi bien sur le plateau que dans les Alpes, en g\u00e9n\u00e9ral, mais en dans l'apr\u00e8s- midi, on aura d\u00e9j\u00e0 des passages nuageux de la prochaine perturbation en approche par l'extr\u00eame ouest et puis sur le sud, et \u00e0 la critique des Alpes valaisannes lass\u00e9 du barrage dans le courant de la soir\u00e9e, l'arriv\u00e9e de la perturbation avec des pr\u00e9cipitations sur l'extr\u00eame ouest ainsi que sur le Tessin qui d\u00e9buteront d\u00e9j\u00e0 cet apr\u00e8s- midi la cr\u00eate sud et puis au niveau des temp\u00e9ratures \u00e7a reste doux localement un peu au-dessus des normales saisonni\u00e8res autour de 7 \u00e0 8 sur le plateau, jusqu'\u00e0 10 sur la r\u00e9gion genevoise 14 \u00e0 15 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 9 degr\u00e9s \u00e0 millim\u00e8tre 6 degr\u00e9s au Tessin 4 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, le feu ne s'est install\u00e9 d\u00e9j\u00e0 cette nuit dans les vall\u00e9es alpines est assez vigoureuse soufflant jusqu'\u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure jusqu'\u00e0 7 Sepang kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur la cr\u00eate des Alpes et jusqu'\u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura pour l'instant, donc pas de Sud-Ouest, ce sera pour la journ\u00e9e de demain, donc demain matin, on sera sous la perturbation \u00e0 ciel tr\u00e8s nuageux partout, avec des pr\u00e9cipitations intermittentes sous forme de neige partir 2500 m\u00e8tres d'altitude mais \u00e7a passe assez vite on aura probablement d\u00e9j\u00e0 quelques premi\u00e8res \u00e9claircies sur l'extr\u00eame ouest dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, on sera entre 2 perturbations donc une petite embellie, une petite accalmie avec quelques rayons de soleil \u00e7a il y a sur l'extr\u00eame Est la perturbation finira de voyager limite des chutes de neige 1200 m\u00e8tres d'altitude, et puis en soir\u00e9e, nous verrons l'arriv\u00e9e de la perturbation suivante qui va concerner rapidement l'ensemble des r\u00e9gions au fil des heures dans la soir\u00e9e et dans la nuit, important l\u00e0 aussi de nouvelles pr\u00e9cipitations intermittentes au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour se sera compris entre 2 et 4 degr\u00e9s sur le plateau, entre 3 et 7 dans la vall\u00e9e du r\u00f4le au meilleur de la journ\u00e9e, \u00e7a reste assez stationnaire entre 7 et 8 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 10 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Sion 6 au Tessin et moins 3 donc \u00e7a se rafra\u00eechit en altitude, on passe \u00e0 moins 3 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres et demain la demain le Sud-Ouest va bien se poser sur le plateau, souffle entre 15 et 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage pas mal aussi sur les cr\u00eates, voyez \u00e7a poussera jusqu'\u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates alpines jusqu'\u00e0 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura pour la journ\u00e9e de samedi, un temps tr\u00e8s agit\u00e9s, tr\u00e8s venteux, accompagn\u00e9s de quelques pr\u00e9cipitations du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures \u00e7a reste stationnaire et puis on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, nous gagnons aujourd'hui 2 minutes de lumi\u00e8re et c'est le jour de la chandeleur excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 vous tous, je vous retrouve ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-04T00:42:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702575459", "durationSec": 22, "title": "MI VIOLENCES DOMESTIQUES_RTS000001055491", "excerpt": "La conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Jacqueline de Quattro a pr\u00e9sent\u00e9 en conf\u00e9rence de presse un projet de loi cadre contre la violence domestique (LOVD). Cette loi pr\u00e9voit un ensemble de mesures visant \u00e0 r\u00e9duire les violences domestiques et violences conjugales, dont le port du bracelet \u00e9lectronique dans certains cas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["VIOLENCE DOMESTIQUE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575460", "durationSec": 31, "title": "MI SECRETAIRE ETAT US_RTS000001055353", "excerpt": "Le directeur de l'Op\u00e9ra de Lausanne Eric Vigi\u00e9 et la soprano Lisette Oropesa rendent hommage au chef d'orchestre Fabien Gabel, qui assure la direction musicale de l'op\u00e9ra Hamlet d'Ambroise Thomas."}, {"internalArchiveId": "AA1702575461", "durationSec": 101, "title": "MI ROUMANIE MANIF CORRUPTION_RTS000001055498", "excerpt": "L'op\u00e9ra Hamlet d'Ambroise Thomas, mis en sc\u00e8ne par Vincent Boussard est \u00e0 l'affiche \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne. Ce chef d'oeuvre du r\u00e9pertoire lyrique fran\u00e7ais du 19e si\u00e8cle est rarement jou\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702575462", "durationSec": 22, "title": "MI REMBOURSEMENT TVA REDEVANCE_RTS000001055503", "excerpt": "Une manifestation de soutien \u00e0 la presse \u00e0 eu lieu sur le Pont-Bessi\u00e8re \u00e0 la veille de la sortie du dernier num\u00e9ro de l'hebdomadaire L'Hebdo. Le conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis et la conseill\u00e8re aux Etats vaudoise G\u00e9raldine Savary se sont joints aux manifestants."}, {"internalArchiveId": "AA1702575463", "durationSec": 61, "title": "MI PORTRAIT GABEL_RTS000001055516", "excerpt": "La ville de Del\u00e9mont souhaite s'agrandir en respectant le patrimoine b\u00e2ti. Certains b\u00e2timents disgracieux et mal int\u00e9gr\u00e9s dans le paysage urbain devraient \u00eatre d\u00e9molit.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ORCHESTRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575464", "durationSec": 31, "title": "MI PANNE MOTEUR SWISS_RTS000001055325", "excerpt": "Victoire des Kloten Flyers, qui se sont impos\u00e9s face au Gen\u00e8ve Servette HC sur un score de 5 buts \u00e0 2 lors de la finale de la coupe de Suisse de hockey sur glace 2016 - 2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702575465", "durationSec": 129, "title": "MI OPERA HAMLET 02_RTS000001055444", "excerpt": "Ouvert en janvier 2016, le mus\u00e9e de la Fifa conna\u00eet des difficult\u00e9s. Son directeur a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 et plusieurs responsables d'exposition ont d\u00fb partir. La prochaine exposition temporaire pr\u00e9vue a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)"], "sequenceIds": ["1575502"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575466", "durationSec": 34, "title": "MI MANIF HEBDO 02_RTS000001055542", "excerpt": "Un professeur d'astronomie du Michigan pr\u00e9dit la naissance d'une nouvelle \u00e9toile dans 5 ans. Cette \u00e9toile, une nova rouge, r\u00e9sulterait de la fusion de 2 \u00e9toiles existantes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "PRESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575467", "durationSec": 148, "title": "MI MAG JUBE INVENTAIRE DELEMONT_RTS000001055330", "excerpt": "Suite \u00e0 l'\u00e9lection de Donald Trump comme pr\u00e9sident des Etats-Unis, les entreprises am\u00e9ricaines freinent leurs investissements au Mexique. Les habitants craignent des fermetures d'usine et des pertes d'emplois.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["ARCHITECTURE", "PATRIMOINE CULTUREL", "URBANISME"], "sequenceIds": ["1575485"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575468", "durationSec": 78, "title": "MI HOCKEY SUR GLACE_RTS000001055425", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "COUPE DE SUISSE DE HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "KLOTEN FLYERS"], "sequenceIds": ["1575580"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575469", "durationSec": 115, "title": "MI CRISE MUSEE FIFA_RTS000001055445", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E"], "thematicCorporations": ["FIFA"], "sequenceIds": ["1575472"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575470", "durationSec": 149, "title": "FRIGO NOVA ROUGE_RTS000001049235", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASTROPHYSIQUE", "\u00c9TOILE"], "sequenceIds": ["1575497"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575471", "durationSec": 96, "title": "FRIGO MEXIQUE USINE VOITURES_RTS000001046406", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MEXIQUE"], "thematicThemes": ["USINE", "INVESTISSEMENT"], "sequenceIds": ["1575484"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702575584", "summary": "Duplex Lausanne : itw de Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise.", "id": "1575463"}, {"internalArchiveId": "AA1702575593", "summary": "Int et ext du mus\u00e9e de la Fifa \u00e0 Zurich. Itw de Bernard Tschofen, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Zurich. Itw de Martin Sturzenegger, directeur de l'Office du tourisme. Archives 28.02.2016 : Gianni Infantino, directeur de la Fifa, visitant le mus\u00e9e. Itw Gianni Infantino.", "id": "1575472", "visualThemes": ["MUS\u00c9E"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["INFANTINO, GIANNI"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575605", "summary": "Villa de Reyes, Mexique : ext d'une usine en construction \u00e0 l'abandon. Ext usine avec travailleurs et machines. Itw d'une habitante. Int usine automobile. Itw d'un ouvrier. \nBulldozer rempla\u00e7ant les cl\u00f4tures par des palissades \u00e9lectriques sur la fronti\u00e8re avec les Etats-Unis.", "id": "1575484", "visualThemes": ["USINE", "FRONTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["MEXIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575606", "summary": "Hivernal et enneig\u00e9 : vue g\u00e9n\u00e9rale de la ville de Del\u00e9mont avec grue en premier plan. B\u00e2timent disgracieux surplombant la rivi\u00e8re Sorne. Itw de Hubert Jaquier, urbaniste communal. Ext d'un b\u00e2timent mal implant\u00e9 contruit \u00e0 l'Avenue de la Gare. Ext d'immeubles proches de la vieille ville. Damien Chappuis discutant avec un collaborateur autour d'un plan. Itw de Damien Chappuis, maire de Del\u00e9mont", "id": "1575485", "visualThemes": ["ARCHITECTURE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575618", "summary": "Animation montrant une \u00e9toile Nova rouge (Images ESA/Hubble). Itw de Sylvia Ekstr\u00f6m\nastrophysicienne \u00e0 l'UniG. Itw de Larry Molnar, astronome au Calvin College, Michigan.", "id": "1575497", "visualThemes": ["\u00c9TOILE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575620", "summary": "Plateau : itw de Fabien Gabel, chef d'orchestre fran\u00e7ais, directeur musical.", "id": "1575499"}, {"internalArchiveId": "AA1702575623", "summary": "Extrait d'une repr\u00e9sentation de l'op\u00e9ra Hamlet d'Ambroise Thomas. Itw d'Eric Vigi\u00e9, directeur de l'Op\u00e9ra de Lausanne. Itw de Lisette Oropesa, soprano jouant Oph\u00e9lie.", "id": "1575502", "visualThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575701", "summary": "SWISS Arena : Hockeyeurs des Kloten Flyers soulevant le troph\u00e9e de la coupe de Suisse de hockey sur glace. Gros plan sur le visage des hockeyeurs de Gen\u00e8ve Servette HC d\u00e9\u00e7us. But de Juraj Simek, hockeyeur Gen\u00e8ve Servette HC. But de Tim Ramholt, hockeyeur Kloten Glyers. But de Vincent Praplan, hockeyeur Kloten Flyers. Itw de Chris McSorley, entra\u00eeneur Gen\u00e8ve Servette HC. But de Robin Leone, hockeyeur Kloten Flyers.", "id": "1575580", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "COUPE DE SUISSE DE HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["KLOTEN"], "visualPersons": ["MCSORLEY, CHRIS"], "visualCorporations": ["KLOTEN FLYERS", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1684591", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029643", "position": "1"}}]}]}