{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3550&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3575&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3525&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-E255543D-A8F8-4091-ADD6-6580A71BC915", "internalArchiveId": "E255543D-A8F8-4091-ADD6-6580A71BC915", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La situation humanitaire se d\u00e9t\u00e9riore dans la r\u00e9gion du Lac Tchad en Afrique", "publicationDate": "2017-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc-Antoine P\u00e9rouse de Montclos, chercheur en science politique et sp\u00e9cialiste des conflits africains\r\nLe groupe terroriste Boko Haram n'est pas le seul responsable de la crise dans la r\u00e9gion du lac Tchad. Interview de Marc-Antoine P\u00e9rouse de Montclos, chercheur en science politique et sp\u00e9cialiste des conflits africains.\r\n\r\n* * La situation humanitaire se d\u00e9t\u00e9riore dans la r\u00e9gion du Lac Tchad en Afrique Le Cameroun a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re la lib\u00e9ration de 5'000 otages d\u00e9tenus par Boko Haram. Une information d\u00e9mentie hier dans une vid\u00e9o par un homme qui affirme \u00eatre le chef de la secte djihadiste. \r\nDans la r\u00e9gion du lac tchad, aux fronti\u00e8res du Niger, du Nigeria, du Cameroun et du Tchad, le groupe terroriste a perdu la plupart des territoires qu'il contr\u00f4lait, mais la situation humanitaire ne devrait pas s'am\u00e9liorer de sit\u00f4t. Car, selon Marc-Antoine P\u00e9rouse de Montclos, chercheur en science politique et sp\u00e9cialiste des conflits africains, Boko Haram n'est de loin pas le seul responsable de la crise dans cette r\u00e9gion. \r\n  1'28''\r\nMarc-Antoine P\u00e9rouse de Montclos interrog\u00e9 par Guillaume Rey.\r\nExtro: et dans un registre similaires, les Nations Unies accusent le gouvernement du Soudan du Sud d'\u00eatre en grande partie responsable de la famine qui s\u00e9vit dans le pays... un pays en conflit,ou le gouvernement d\u00e9pense une grosse partie de ses revenus tir\u00e9s du p\u00e9trole dans l'achat d'armes... selon un rapport de l'ONU", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8453040", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La situation humanitaire se d\u00e9t\u00e9riore dans la r\u00e9gion du Lac Tchad en Afrique / 12H30_2017-03-18T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 18.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le groupe terroriste Boko Haram n'est pas le seul responsable de la crise dans la r\u00e9gion du lac Tchad. Interview de Marc-Antoine P\u00e9rouse de Montclos, chercheur en science politique et sp\u00e9cialiste des conflits africains."], "variantIds": ["ece-8453040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-24T12:02:48Z", "speechToTexts": ["24.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLe Cameroun a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re la lib\u00e9ration de 5000 otages d\u00e9tenus par Boko Haram une information toutefois d\u00e9mentie hier dans une vid\u00e9o par un homme qui affirme \u00eatre le chef de la secte djihadiste dans la r\u00e9gion du lac Tchad aux fronti\u00e8res du Niger, du Nigeria, du Cameron et du Tchad, le groupe terroriste a perdu la plupart des territoires qu'il contr\u00f4lait, mais la situation humanitaire ne devrait pas s'am\u00e9liorer de sit\u00f4t, car selon Marc-Antoine P\u00e9rouse de Montclos, chercheur en sciences politiques et sp\u00e9cialiste des conflits africains Boko Haram n'est de loin pas le seul responsable de la crise dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [94%] :\r\nLes troupes engag\u00e9es dans la coalition antiterroriste combattant Boko Haram dans la r\u00e9gion du lac Tchad \u00e0 savoir avec les troupes du Nigeria, du Niger, du Tchad et du Cameroun provoque aussi des d\u00e9g\u00e2ts dans la population civile, ce n'est pas uniquement le le combat contre Boko Haram qui aujourd'hui provoque une crise humanitaire et nutritionnelle, c'est aussi les sanctions \u00e9conomiques mises en place par les troupes de la coalition, c'est \u00e9galement la fermeture des fronti\u00e8res qui bloquent les flux commerciaux, l'interdiction d'aller p\u00eacher du poisson sur le lac Tchad : la fermeture des march\u00e9s, notamment les march\u00e9s au b\u00e9tail, tout ceci a un impact \u00e9videmment sur la circulation des biens des marchandises de la nourriture, la capacit\u00e9 \u00e0 relancer l'agriculture la r\u00e9silience des populations, donc tout ceci contribue en fait aussi \u00e0 entretenir la crise humanitaire qu'on conna\u00eet aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [92%] :\r\nLes donateurs \u00e9taient r\u00e9unis en fin de mois dernier \u00e0 Oslo, ils n'ont pas \u00e9voqu\u00e9 le le r\u00f4le de la coalition antiterroriste pour vous ces donateurs ferme les yeux sur ce qui se passe r\u00e9ellement sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:31) [89%] :\r\nAlors de 2 choses ne soit ils sont compl\u00e8tement ignorants de la situation ou alors autour intoxiqu\u00e9s sur la grande mise en restiez de la menace terroriste, \u00e0 qui l'on impute un peu tout, y compris la corruption d'\u00c9tat qui sont les alli\u00e9s des Occidentaux et je pense que c'est plut\u00f4t sain, en fait, il y a des consid\u00e9rations diplomatiques, y compris au niveau du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies o\u00f9 l'on soutient les troupes africaines qui combattent les groupes terroristes et, du coup, effectivement on va fermer les yeux sur les exactions de ses troupes sur les implications qu'on leurs activit\u00e9s \u00e9galement sur la population civile et sur les crises humanitaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey dans un registre si. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-18T11:51:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABBF128F-BB4A-49D6-A47A-BFA373269763", "internalArchiveId": "ABBF128F-BB4A-49D6-A47A-BFA373269763", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une nouvelle \u00e8re pour la manipulation des masses", "publicationDate": "2017-03-18T00:00:00Z", "summary": "La manipulation des masses a toujours exist\u00e9. Mais aujourd'hui, gr\u00e2ce aux nouveaux outils de communication, elle prend une ampleur jamais atteinte. Quand il fallait des dizaines de lettres de lecteurs il y a quelques ann\u00e9es, il suffit aujourd'hui de quelques actions concert\u00e9es sur les r\u00e9seaux pour simuler la popularit\u00e9 d'un th\u00e8me, d'une activit\u00e9 ou d'une id\u00e9e. Pour faire croire \u00e0 ses amis, ses voisins, ses coll\u00e8gues que tout le monde en parle. \u00c7a s'appelle \"l'astroturfing\", ou comment servir des int\u00e9r\u00eats politiques, \u00e9conomiques ou sociaux pour fabriquer un sujet de toute pi\u00e8ce. \r\nChroniqueuses : V\u00e9ronique Marti et Laurence Dif\u00e9lix. Invit\u00e9: Fabrice Epelboin, entrepreneur, co-fondateur de la start-up Yogosha active dans la cybers\u00e9curit\u00e9 et enseignant \u00e0 Sciences Po Paris.\r\n\r\n* * La manipulation des masses a toujours exist\u00e9. Mais aujourd'hui, gr\u00e2ce aux nouveaux outils de communication, elle prend une ampleur jamais atteinte. Quand il fallait des dizaines de lettres de lecteurs il y a quelques ann\u00e9es, il suffit aujourd'hui de quelques actions concert\u00e9es sur les r\u00e9seaux pour simuler la popularit\u00e9 d'un th\u00e8me, d'une activit\u00e9 ou d'une id\u00e9e. Pour faire croire \u00e0 ses amis, ses voisins, ses coll\u00e8gues que tout le monde en parle. \u00c7a s'appelle \"l'astroturfing\", ou comment servir des int\u00e9r\u00eats politiques, \u00e9conomiques ou sociaux pour fabriquer un sujet de toute pi\u00e8ce. \r\nChroniqueuses : V\u00e9ronique Marti et Laurence Dif\u00e9lix. Invit\u00e9: Fabrice Epelboin, entrepreneur, co-fondateur de la start-up Yogosha active dans la cybers\u00e9curit\u00e9 et enseignant \u00e0 Sciences Po Paris.", "durationSec": 1619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8434464", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Une nouvelle \u00e8re pour la manipulation des masses / 69S_2017-03-18T08:32:48_une-nouvelle-ere-pour-la-manipulation-de", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 18.03.2017"], "alternativeSummary": ["La manipulation des masses a toujours exist\u00e9. Mais aujourd\u02b9hui, gr\u00e2ce aux nouveaux outils de communication, elle prend une ampleur jamais atteinte. Quand il fallait des dizaines de lettres de lecteurs il y a quelques ann\u00e9es, il suffit aujourd\u02b9hui de quelques actions concert\u00e9es sur les r\u00e9seaux pour simuler la popularit\u00e9 d\u02b9un th\u00e8me, d\u02b9une activit\u00e9 ou d\u02b9une id\u00e9e. Pour faire croire \u00e0 ses amis, ses voisins, ses coll\u00e8gues que tout le monde en parle. \u00c7a s\u02b9appelle \"l\u02b9astroturfing\", ou comment servir des int\u00e9r\u00eats politiques, \u00e9conomiques ou sociaux pour fabriquer un sujet de toute pi\u00e8ce. \nChroniqueuses : V\u00e9ronique Marti et Laurence Dif\u00e9lix. Invit\u00e9: Fabrice Epelboin, entrepreneur, co-fondateur de la start-up Yogosha active dans la cybers\u00e9curit\u00e9 et enseignant \u00e0 Sciences Po Paris."], "variantIds": ["ece-8434464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T13:27:19Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [86%] :\r\nOn est pas beaucoup d'chose on ne monte pas l'essentiel, on ne focus\u00e9s sur le politiquement correct et puis je me dis : voil\u00e0 au moins des gens qui parlent au peuple les extr\u00eames que vous avez cit\u00e9 comme gauche ou droite consid\u00e8rent avoir peu voix au chapitre dans les grands m\u00e9dias sur le web et les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [96%] :\r\nRien d'ill\u00e9gal dans son action juste l'usage d'une technique qui permet de changer automatiquement la fameuse adresse IP de son ordinateur, ce qui permet donc de simuler des milliers de connexions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [90%] :\r\nCes chiffres l\u00e0 o\u00f9 il peut agir, c'est dans la partie commentaires parce que l\u00e0 on leur laisse la parole et ils ont \u00e9t\u00e9 assez malins pour pouvoir essayer de diffuser certaines th\u00e9matiques et pouvoir d\u00e9tourner le fils de conversation pour impulser par th\u00e9matique hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [90%] :\r\nCette pratique qui consiste \u00e0 faire croire \u00e0 une mobilisation sur le web int\u00e9gralement, \u00e7a s'appelle l'astroturfing s'imaginer toutes les possibilit\u00e9s que cela offre match la science de mouvements d'opinion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [93%] :\r\nLa manipulation de l'opinion en masse a toujours exist\u00e9, mais aujourd'hui, gr\u00e2ce aux nouveaux outils de communication, elle prend une ampleur in\u00e9dite, quand des dizaines de lettres de Lecteurs \u00e9tait n\u00e9cessaire, il y a quelques ann\u00e9es, il suffit aujourd'hui de quelques actions concert\u00e9es sur les r\u00e9seaux pour simuler la popularit\u00e9 d'un th\u00e8me d'une activit\u00e9 d'une id\u00e9e pour faire croire \u00e0 ses amis, sa famille, ses voisins, ses coll\u00e8gues que tout le monde en parle, \u00e7a s'appelle l'astroturfing, donc, ou comment servir des int\u00e9r\u00eats politiques, \u00e9conomiques ou sociaux pour fabriquer un sujet de toutes pi\u00e8ces, non chroniqueuses ce matin son V\u00e9ronique Marti et Laurence Dif\u00e9lix, bienvenue \u00e0 vous 2, bonjour, notre invit\u00e9 est en Direct de notre Studio de Paris bonjour Fabrice Epelboin bonjour Fabrice Epelboin, vous \u00eates entrepreneur, par exemple, cofondateur de la Start-Up Yogosha, active dans la cybers\u00e9curit\u00e9 vous enseignez \u00e9galement \u00e0 Sciences Po Paris vos cours porte sur le c\u00f4t\u00e9 obscur, si vous me passez l'expression des nouvelles technologies Fabrice Epelboin, la manipulation des masses, elle existe depuis des si\u00e8cles, pourquoi la craindre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:53) [91%] :\r\nPlus qu'hier, tout d'abord parce que la barri\u00e8re \u00e0 l'entr\u00e9e pour faire cette manipulation a consid\u00e9rablement baiss\u00e9, et ensuite parce qu'on est rentr\u00e9 depuis, grosso-modo le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, dans un syst\u00e8me o\u00f9 la manipulation des masses, c'\u00e9tait essentiellement les relations publiques, en tout cas en Occident et dans les d\u00e9mocraties et depuis un peu moins d'une g\u00e9n\u00e9ration Internet a fait son arriv\u00e9e dans ces ces grands m\u00e9dias qui auparavant servait a manipuler en masse et Internet est beaucoup plus fin que \u00e7a, Internet peut faire de l'individualisation de la manipulation et surtout Internet, a \u00e9t\u00e9 le refuge en tout cas en France et pas qu'en France des populistes qui ne pouvait pas s'exprimer \u00e0 travers les m\u00e9dias mainstream et qui ont trouv\u00e9 refuge sur Internet, notamment dans les m\u00e9dias sociaux pour exprimer leurs id\u00e9es se regrouper et partager et le probl\u00e8me c'est qu'on en est \u00e0 un stade o\u00f9 \u00e7a fait une g\u00e9n\u00e9ration que les extr\u00e9mistes sont sur Internet, ma\u00eetrise parfaitement ce m\u00e9dia et \u00e7a veut utiliser alors que les autres courants de pens\u00e9e politique s'y mettent \u00e0 peine et ne se sont pas encore mis parce que eux sont repr\u00e9sent\u00e9s dans les m\u00e9dias mainstream. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [91%] :\r\nEt donc, leur mani\u00e8re de d\u00e9battre ne r\u00e9pond pas au code qui sont utilis\u00e9es, qui sont aujourd'hui d'actualit\u00e9 sur sur internet, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [92%] :\r\nOn on ne d\u00e9bat pas sur internet, de la m\u00eame fa\u00e7on qu'on d\u00e9bat \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ou dans un caf\u00e9, on a des ressorts qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, on a une temporalit\u00e9 du d\u00e9bat qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent qui \u00eatre asynchrone ce qui est pas le cas dans un caf\u00e9 ou \u00e0 la radio et \u00e7a demande quand m\u00eame un v\u00e9ritable effort et un apprentissage pour ma\u00eetriser ce type de d\u00e9bat cet apprentissage cet effort, les extr\u00eames le ma\u00eetrise depuis une g\u00e9n\u00e9ration vraiment depuis la fin des ann\u00e9es 90 le d\u00e9but des des ann\u00e9es 2000 les extr\u00eames se retrouvent sur Internet, donc sont aguerris \u00e0 cet art du d\u00e9bat cet art de la conviction \u00e0 cet art de de l'argumentaire qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent des autres m\u00e9dias et donc, forc\u00e9ment, ils sont d'une efficacit\u00e9 redoutable par rapport aux mouvements politiques traditionnels qui, eux, ne sont m\u00eame pas conscient de ce d\u00e9calage en terme de dialectique qui peut exister entre le monde r\u00e9el et Internet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [92%] :\r\nOn a une bonne vingtaine de minutes pour d\u00e9cortiquer ce sujet avec vous Fabrice Epelboin directe de de Paris, Laurence Dif\u00e9lix, vous vouliez creuser ce matin l'id\u00e9e m\u00eame de propagande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:07) [91%] :\r\nOui, l'id\u00e9e de la, de, de, de manipuler l'opinion publique, c'est \u00e9videmment le r\u00eave de tout candidat \u00e0 une pr\u00e9sidentielle de tout artiste de coups de tout aussi alors c'est vrai, les moyens technologiques changer, on va en parler aujourd'hui la temporalit\u00e9 \u00e9volue mais les caract\u00e9ristiques fondamentales de ce qui fait propagande reste et on les retrouve d'ailleurs aussi dans l'univers du marketing, on peut r\u00e9sumer en 3 points : tout ce qui fait la propagande d'abord on s'adresse pas \u00e0 la r\u00e9flexion, mais \u00e0 l'\u00e9motion, ensuite on sch\u00e9matise, on simplifie un st\u00e9r\u00e9otype et puis enfin, on r\u00e9p\u00e8te, on r\u00e9p\u00e8te, on r\u00e9p\u00e8te pour enraciner des repr\u00e9sentations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [86%] :\r\nOui, puis \u00e9videmment on s'empare de tous les moyens technologiques \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:51) [91%] :\r\nExactement, puis \u00e7a on le fait \u00e0 chaque \u00e9poque, effectivement les premiers \u00e0 s'emparer des moyens technologiques sont toujours les plus forts si on remonte un peu dans, dans l'histoire en milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle qu'est -ce que c'est la grande invention technologique apr\u00e8s les rotatives et le papier, pas cher, qui va permettre \u00e0 la presse, de se d\u00e9velopper \u00e0 une vitesse hallucinante et si on regarde par exemple comment enflamm\u00e9 l'affaire Drefus 1894 il y a des \u00e9chos quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s fort, tout est parti d'abord de fausses informations sur sa culpabilit\u00e9, on fait courir des bruits que ce Capitaine aurait transmis des grands secrets \u00e0 l'arm\u00e9e allemande et puis on va sch\u00e9matiser st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9, en cr\u00e9ant une association entre ce d\u00e9lit de trahison et le fait que Dreyfuss et juif, \u00e7a permet directement d'enflammer les l'opinion publique qui qu'il y a une esp\u00e8ce d'antis\u00e9mitisme un peu sous- jacent, et en r\u00e9ponse \u00e0 cela et c'est assez marrant la famille Dreyfuss a l'intuition qu'il qu'il faut en r\u00e9ponse manipuler \u00e0 son tour, l'opinion publique est plut\u00f4t dans d'engager des avocats, la famille Drefus engage un journaliste pour r\u00e9pondre \u00e0 la propagande, donc on est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 il y a 120 ans dans une tr\u00e8s forte conscience de du pouvoir des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [79%] :\r\nComme un article consacr\u00e9 \u00e0 l'affaire Dray. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:04) [97%] :\r\n100000 articles, entre le moment o\u00f9 l'affaire explose 1894 et puis la fin du proc\u00e8s en 1906 100000 articles en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [89%] :\r\nFabrice Epelboin l'affaire Drefus c'\u00e9tait le l'astroturfing avant l'heure au au pas tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:19) [89%] :\r\nPas tout \u00e0 fait, on \u00e9tait encore \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 c'\u00e9tait de la communication, effectivement, c'est les premiers signes de des relations publiques, ils ont effectivement engag\u00e9 un journaliste plut\u00f4t qu'un avocat, \u00e7a c'est terroris\u00e9s par la suite, au d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle par le le neveu de Freud d'ailleurs et c'est devenu l'art de la com et qui aujourd'hui est tr\u00e8s confondue avec la politique, aujourd'hui on les politiciens s'adresse pour l'essentiel \u00e0 de l'\u00e9motionnel et tr\u00e8s rarement \u00e0 la raison le marketing aussi, mais \u00e0 la limite, le marketing, on peut presque l'excuser le politique, c'est plus g\u00eanant la grosse diff\u00e9rence apport\u00e9e par internet, c'est 10 derni\u00e8res ann\u00e9es c'est que on n'a plus besoin d'avoir un seul message unique, l'\u00e9lection de 3 une excellente illustration, on a d'un c\u00f4t\u00e9 une propagande Clinton qui \u00e9tait dans la d\u00e9signation d'un ennemi qui \u00e9tait le m\u00e9chant russe et de l'autre c\u00f4t\u00e9, une propagande beaucoup plus diversifi\u00e9e dans le clan Trump qui d\u00e9signe 1000 vous ennemis et qui individualis\u00e9 chacun qui \u00e9tait capable de d\u00e9signer le vilain mexicains tels individus le vilain migrants syriens \u00e0 telle autre, elle pouvait s'accommoder de la multitude des th\u00e9ories du complot, qu'on peut trouver sur Internet, l\u00e0 o\u00f9 la campagne Clinton reposer sur une dynamique assez traditionnelle, d'un seul grand m\u00e9chant qui \u00e9tait d\u00e9sign\u00e9 qui \u00e9tait le vilain russe, c'est clairement cette ancienne fa\u00e7on de faire de la propagande a c\u00e9d\u00e9 le pas sur les quelque chose de beaucoup plus innovant beaucoup plus insidieux et de probl\u00e8mes beaucoup plus dangereuse, qui a \u00e9t\u00e9 mis en sc\u00e8ne par train. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:49) [89%] :\r\nCe que vous nous dites c'est que Donald Trump est un champion des nouvelles technologies malgr\u00e9 peut-\u00eatre une image plut\u00f4t d'Am\u00e9ricains Pato lourdaud, telle qu'elle est per\u00e7ue par bah du coup je pense qu'il y a plein de gens qui font des sauts en entendant dire \u00e7a, mais il a, il a moins une image de 2 jeunes urbains branch\u00e9s que que Barack Obama ou la ma\u00eetrise des technologies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:10) [90%] :\r\nIl faut faire attention \u00e0 l'pas aper\u00e7u aller propager cette image de Trump comme un idiot Trump est un champion de la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a fait 10 ans aux \u00c9tats-Unis qu'il installe un personnage et donc on peut lui faire cr\u00e9dit de savoir g\u00e9rer ce personnage est d'avoir une certaine distance avec le personnage, ce n'est pas forc\u00e9ment l'individu et puis il y a eu toute une propagande de m\u00e9dias occidentaux qui \u00e9tait \u00e0 99 virgule 9 pourcent pro- pro- Clinton pour d\u00e9signer, donc entre un peu le rustre l'idiot, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que Trump il faut quand m\u00eame \u00eatre assez r\u00e9aliste pour faire 7 milliards de fortune personnelle, on peut difficilement \u00eatre un abruti complet et par ailleurs il est entour\u00e9 de gens qui sont particuli\u00e8rement brillant, j'attire votre attention sur 2 individus dans l'administration Trump qui l'ont accompagn\u00e9 dans sa carri\u00e8re : d'un c\u00f4t\u00e9, Style banane qui son conseiller sp\u00e9cial, qui est le fondateur de Breitbart News qui est quelque chose l'usine affect\u00e9s ou ce qui a support\u00e9 la campagne de Trump, de l'autre c\u00f4t\u00e9, puisse faire, c'est la vie d'un film, c'est le fondateur de PayPal, c'est le seul g\u00e9ant de la S\u00e9l\u00e9ka, une vall\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 30 tous les autres \u00e9taient \u00e9cout\u00e9s, une tonne et c'est l'un des grands g\u00e9nies contemporains des nouvelles technologies qui est aussi \u00e0 l'origine de Palin Tir qui est le logiciel le plus sophistiqu\u00e9, indispensable \u00e0 la surveillance de masse des individus, donc on est sur des dimensions tr\u00e8s obscur des technologies qui ont permis, Hans semblant de fa\u00e7on tr\u00e8s fine de compl\u00e8tement d\u00e9vor\u00e9 les anciennes fa\u00e7ons de faire de la propagande, on est sur une propagande propre au 21\u00e8me si\u00e8cle 13 c'est tr\u00e8s sophistiqu\u00e9 qu'il est en plus tr\u00e8s difficile quand on est dans le camp adverse, de d\u00e9noncer, dans la mesure o\u00f9 soi -m\u00eame on s'appuie sur des outils de propagande qui deviennent \u00e9vidents pour toute la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:48) [85%] :\r\nV\u00e9ronique Marti, l'astroturfing peut s'observer alors l\u00e0 \u00e7a va, on peut m\u00eame parler des \u00c9tats-Unis, la compagnie pass\u00e9 donc on a pas forc\u00e9ment l'enfer, on est en pleine campagne pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, l\u00e0 il y a aussi l'astroturfing. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:00) [91%] :\r\nOn peut l'observer et Dieu sait si d'ici on adore observer la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise il y a un petit film qui a circul\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, il y a pas longtemps, qui s'appelait l'ambiance des meetings de Macron ou comment on fabrique une ferveur lors des meetings, c'est un c'est le meeting de Lyon qui a \u00e9t\u00e9, on voit que la salle \u00e9chauff\u00e9s alors puisque la pas tellement de choses nouvelles chauffe chauffer une salle avant l'arriv\u00e9e d'un candidat, c'est c'est vieux comme le monde mais au mieux au milieu du public dit normal, il y a les fans qui font partie de ce qu'on appelle la cime ambiance, ils ont des t-shirts estampill\u00e9s macron pr\u00e9sident, ils ont des drapeaux, mais surtout et c'est \u00e7a qui nouveaux, ils ont un smartphone dans leur poche ou dans leurs mains sur lequel ils vont recevoir des ordres des messages qui seront d\u00e9sordres qui leur diront ce qu'ils doivent faire, alors que disent ces messages petits exemples on se bouge, on met le feu plus fort \u00e0 droite, on vous en tout temps toujours pas l\u00e0- bas, il faut suivre, c'est l'\u00e9quipe de campagne qui en coulisses envoie \u00e0 chacun de ses fans une attitude \u00e0 adopter pour faire croire \u00e0 une ferveur spontan\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur des soutiens de ce candidat peut-\u00eatre futur pr\u00e9sident puisqu'on leur dit aussi qu'il faut crier Macron pr\u00e9sident l'impression comme \u00e7a d'une clameur spontan\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:17) [86%] :\r\nAntoine \u00e7a \u00e7a alors qu'elle n'est pas spontan\u00e9 du tout est -ce qu'Emmanuel Macron c'est pas le seul alors \u00e0 faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:23) [89%] :\r\nC'est pas le seul \u00e0 utiliser ses outils et d'ailleurs peut-\u00eatre pour votre information, le film dont je parle a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 par un supporter de M\u00e9lenchon, donc c'est peut-\u00eatre aussi une fa\u00e7on de manipuler sur les r\u00e9seaux sociaux, une certaine intention de la part des des d\u00e9buts de fans d'un candidat ou d'un don. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:41) [84%] :\r\nOui mais voil\u00e0, justement, les r\u00e9seaux sociaux ont ni\u00e9, c'est aussi une arme de candidats. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:44) [89%] :\r\nAlors, Twitter par exemple oui qu'en rassemblant un maximum de gens \u00e0 la m\u00eame heure pour tweeter le m\u00eame hashtag et atteindre ce qu'on appelle le tra\u00eene Ding Topix c'est-\u00e0-dire le mot qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 du twitter de multiples fois durant une p\u00e9riode et qui s'affichera comme une tendance principal et qui va faire rameuter encore plus de personnes qui vont qui vont tweet\u00e9 ce mot donc pour vous donner des exemples, les supporters de Fillon vont vont vont stoppe la chasse \u00e0 l'homme ou Stop Macron avec le hashtag devant les supporters du Fhaine vont vont utiliser le hashtag des masses convaincront ou Fillon guette voil\u00e0 et puis on a pour pour tous les go\u00fbts, pour tous les styles et pour tous les pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:23) [86%] :\r\nFabrice Epelboin, vous avez assist\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 une r\u00e9union politique d'Emmanuel Macron vous confirmer, c'est au top du top en mati\u00e8re de de gestion des nouvelles technologies et non pas du tout, on on est, \u00e7a existe, C\u00e9cilia, il y a, il y a quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame du groupe WhatsApp, tout \u00e7a pendant les meetings. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:40) [90%] :\r\nNon vraiment il il faut bien comprendre ce qui est \u00e0 l'oeuvre, on a d'un c\u00f4t\u00e9, des gens comme Emmanuel Macron ou, avant lui, dans un autre pays, Barack Obama et avec eux, j'imagine, moins de succ\u00e8s, Hillary Clinton, r\u00e9cemment, qui ont d\u00e9couvert une des fa\u00e7ons de mener campagne politique extr\u00eamement traditionnelles, moi j'ai j'ai j'ai fait des des r\u00e9unions de campagne dans des caf\u00e9s parisiens qui ressemblait en tout point \u00e0 ce que on sait au Prokop il y a 200 ans lors de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, si ce n'est qu'effectivement on se r\u00e9unit, via WhatsApp, on se donne rendez- vous Facebook ici on utilise tout un tas de technologies pour infiniment plus efficace que ce qu'on au Prokop il y a 2 il y a 200 ans, mais c'est de la m\u00eame fa\u00e7on de faire campagne, l\u00e0 o\u00f9, en face, on a de nouveaux arrivants, en l'occurrence, Trump qui vont r\u00e9inventer la fa\u00e7on de faire campagne \u00e0 partir des nouvelles technologies pour vous donner un ordi des du du diff\u00e9rentiel, on est dans la confrontation entre les taxis traditionnels qui tout d'un coup, face \u00e0 un Hubert qui r\u00e9inventent leur m\u00e9tier de fond en comble vont s'imaginer qu'en ayant une application mobile, ils vont pouvoir rattraper Hubert \u00e7a n'est pas possible Trump lui a r\u00e9invent\u00e9 la fa\u00e7on de faire campagne, il a une usine affectueuse Breitbart News, mais pas que mais c'est c'est sa grosse usine avec nous, ce qui dit tout et n'importe quoi et son contraire et il va distribuer ces faits que nous via Facebook en se basant sur des le moteur d'analyse qui vont permettent de d\u00e9terminer la psychologie de chacun des utilisateurs de Facebook \u00e0 travers des textes, j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s pointu, en l'occurrence une bo\u00eete cabri Ticas qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re le Brexit et qui va permettre de de cibler, on va dire de la f\u00eate, nous en fonction des failles psychologiques de chacun, l\u00e0 o\u00f9 auparavant ont cibl\u00e9 la m\u00e9nag\u00e8re de moins de 50 ans ou des profils socio- d\u00e9mographique assez classique et \u00e0 partir de l\u00e0 son usine \u00e0 propagande va faire son office mais on n'est pas du tout dans une am\u00e9lioration des techniques de campagnes politiques, on est dans une r\u00e9invention compl\u00e8te et l\u00e0 on peut parler d'une utilisation au top des nouvelles technologies alors que Macron Clinton- Obama, on est dans une ici sont des nouvelles technologies au service de process existant de la m\u00eame fa\u00e7on que l'on utilise aujourd'hui les nouvelles technologies pour faire de la transformation digitale des grandes entreprises mais \u00e7a ne \u00e7a ne veut gu\u00e8re dire que am\u00e9liorer des process de grandes entreprises, les modifier un peu \u00e0 la marge, mais les am\u00e9liorer avec des nouvelles technologies l\u00e0 o\u00f9 l'innovation propre de la Silicon Valley consiste \u00e0 r\u00e9inventer un service int\u00e9gral \u00e0 partir de l'technologie fa\u00e7on Hubert ouvert Bien dit Hubert ne poss\u00e8de pas d'automobiles n'a pas de masse salariale R Bien Business ne poss\u00e8de pas un seul m\u00e8tre carr\u00e9 et pourtant ils ont une capacit\u00e9 h\u00f4teli\u00e8re sup\u00e9rieur a eu m\u00eame \u00e7a c'est de l'innovation, l\u00e0 o\u00f9 auparavant fondamental on am\u00e9liore l'existant avec des nouvelles technologies c'est pas du tout du tout la m\u00eame d\u00e9marche, il faut pas se tromper, il y en a une qui est infiniment plus brutale, violente que l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:30) [87%] :\r\nFabrice Epelboin, enseignant \u00e0 Sciences Po, entrepreneur en Direct de Paris il est 8 heures 48 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re, on parle de cette nouvelle \u00e8re qui s'ouvre pour la manipulation des masses aujourd'hui, Laurence Dif\u00e9lix, un des th\u00e8mes qui vous int\u00e9ressent, c'est aussi, c'est, c'est l'aspect chiffre enfin l'aspect nombreux l'aspect masses justement dit manipulation des masses, le nombre de plus en plus important, de plus en plus important. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:53) [90%] :\r\nEn tout cas, on est dans une p\u00e9riode qui a un go\u00fbt d\u00e9mesur\u00e9 pour les nombres et les ma\u00e7ons, mais de moins en moins en avant la qualit\u00e9 d'une analyse la pertinence d'une opinion, mais par contre quand une information, quelle qu'elle soit et partag\u00e9 massivement, alors on a envie d'y adh\u00e9rer le math\u00e9maticien philosophe Olivier Rey \u00e0 analyser tout \u00e7a tout r\u00e9cemment dans un livre qui s'appelle quand le monde fait nombreux c'est paru aux stocks et il explique dans dans ce livre comment les chiffres comment la statistique a pris, pas \u00e0 pas une place centrale dans toutes les prises de d\u00e9cision politique \u00e9videmment, mais aussi social individuel ou commercial, le poids du nombre, c'est ce qu'il raconte qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a cr\u00e9\u00e9 des syst\u00e8mes d\u00e9mocratiques, c'est assez normal d'ailleurs, \u00e0 partir de ce moment l\u00e0, c'est plus la vie de personnes mieux informer ou plus ou on simplement plus de pouvoir qui va compter, mais c'est la vie du plus grand nombre et \u00e7a nous rassure quand on pense qu'il s'agit de la marche d'une d'une soci\u00e9t\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 on voit peut-\u00eatre aujourd'hui une d\u00e9rive, c'est que cette m\u00eame mani\u00e8re d'utiliser le nom va avoir une influence au niveau individuel, une incidence sur les choix qu'on fait sur la mani\u00e8re d'\u00e9laborer nos go\u00fbts, nos propres opinions, puisque le nombre, alors \u00e7a peut \u00eatre les followers, \u00e7a peut \u00eatre les interactions et partagent les la\u00efcs devient m\u00eame primordial dans le jugement qu'on porte sur sur nous-m\u00eames, on voit \u00e7a avec des ados qui soumettent \u00e0 leurs copains, leurs habits, leurs go\u00fbts musicaux, etc, et puis qui vont avoir une self- estime Marine estime 2 en fonction des r\u00e9actions de de leur environnement social et tout \u00e7a est soumis au fait qu'exactement de la m\u00eame mani\u00e8re que que dans l'astroturfing entend pas je parle ce matin puisque, m\u00eame \u00e0 titre individuel, je peux me manipuler les la\u00efcs, les followers je peux les acheter facilement sur Instagram sur Twitter ou sur ou sur Facebook pour redorer mon propre blason social et manipul\u00e9 ma propre image de moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:47) [89%] :\r\nFabrice Epelboin, moi ce que j'entends depuis bient\u00f4t une vingtaine de minutes maintenant, c'est une esp\u00e8ce d'illusion de de l'humain, on croit se baser sur des interactions semblable de pr\u00e9f\u00e9rence de semblables en ombres alors que les algorithmes ont d\u00e9j\u00e0 un \u00e9norme impact et qu'on peut les influencer, \u00e7a c'est, c'est c'est versus c'est exa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:09) [89%] :\r\nTendance, apr\u00e8s il faut quand m\u00eame \u00eatre r\u00e9aliste, on a toujours fait, cette manipulation le le format t\u00e9l\u00e9visuel par exemple habituelle qui consiste \u00e0 r\u00e9unir des experts pour parler d'un sujet et donner des indications au bon peuple, sur ce qu'il convient de penser, c'est une forme de manipulation juste aujourd'hui, il y a plus besoin de cette interm\u00e9diation d'experts il y a plus besoin de cette interm\u00e9diation du m\u00e9dia et la discussion, elle se fait sur Facebook elles influence sur Facebook, l'id\u00e9e du m\u00e9trique 5 a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0, hein, il y a, il y a 20 ans sur les Les l\u00e9gendes, la t\u00e9l\u00e9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 compl\u00e8tement obs\u00e9d\u00e9 par les audiences aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:45) [91%] :\r\nCette obsession revient l'individu et au citoyen de base qui va avoir un nombre de falloir surtout 8 euros sur Instagram et qui va se juger de la m\u00eame fa\u00e7on qu'un journal et je \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 sur ses audiences ce ce, ce ph\u00e9nom\u00e8ne s'est r\u00e9pandue \u00e0 tout le monde et tout le monde est incit\u00e9 \u00e0 tricher, \u00e7a c'est certain, parce que c'est pas tr\u00e8s difficile au final. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:04) [89%] :\r\n\u00e0 propos de tricherie V\u00e9ronique Marti vous avez r\u00e9cemment propos\u00e9es dans dans l'\u00e9mission vous coproduisent avec Mario vacarmes sur la premi\u00e8re vous est propos\u00e9 un reportage au sujet du contenu des commentaires en ligne sur les sites des journaux et leur mod\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:17) [87%] :\r\nAlors il y a rien \u00e0 voir et que la tricherie Antoine de cette vraie r\u00e9alit\u00e9 parce qu'on puisse vraiment parler tricherie mais vous allez voir ce grand expliquait : c'est un reportage d'Arnaud Robert sur la parole populiste intitul\u00e9 l'exutoire Internet o\u00f9 on apprenait qu'il suffit finalement de tr\u00e8s peu d'chose pour imposer un th\u00e8me essai J\u00e9r\u00e9my Many, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 Netino qui ont une parenth\u00e8se de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise bas\u00e9e \u00e0 Paris qui s'occupe de la mod\u00e9ration de des des sites internet \u00e0 peu pr\u00e8s tous les journaux de la francophonie et notamment en Suisse romande, il nous affirmait que les 400 premiers commentaires oriente ensuite tout le fil de la conversation, suite \u00e0 un article et peu importe que ce film soit en lien ou non avec le sujet, d\u00e9part, je vous donne un exemple, un article qui parle, c'est lui qui ne sait exemple qui parle d'une agression par exemple et le nom de l'agresseur n'est pas donn\u00e9, h\u00e9 bien il suffit qu'un internaute \u00e9crivent, il s'appelle s\u00fbrement Mohamed et toute la conversation d\u00e9vie vers la migration vers l'Islam \u00e0 cette etc et si vous \u00eates organis\u00e9 vous donner dont vos amis rench\u00e9rissent et vous \u00eates tr\u00e8s vite \u00e0 5 commentaires et tout le fil de la conversation est ainsi r\u00e9orienter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:23) [87%] :\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, V\u00e9ronique Marti que vous donnez, c'est exemple l\u00e0 hein parce que il y a eu cette tuerie face \u00e0 cette cette attaque gr\u00e2ce \u00e0 Fabrice Epelboin passe aussi, si vous avez suivi et il y a eu des captures d'\u00e9cran d'une conversation entre 20 minutes et un internaute c'est exactement \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que 20 minutes 10 il y a une tuerie \u00e0 Grasse 1er commentaire au pratiquement un internaute anonyme qui dit ah bah je parie, qui s'appelle Mohamed, et puis apr\u00e8s, ben le le le quotidien le le site 20Minutes finit par r\u00e9pondre : ah ben non, il s'av\u00e8re que c'est, c'est c'est le fils d'un notable, vous avez vu \u00e7a, Fabrice Epelboin oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:56) [89%] :\r\nIl a fait de m\u00eame que, hier \u00e0 Paris \u00e0 une agression qui \u00e9tait a priori d'un drame familial, hein, qui, qui a eu le m\u00eame effet m\u00e9diatique et il faut bien comprendre l\u00e0 encore j'insiste que les extr\u00eames sont chez eux sur Internet parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 exil\u00e9s des m\u00e9dias traditionnels depuis une g\u00e9n\u00e9ration, donc se constituer un petit groupe de fid\u00e8les de quelques centaines de personnes, c'est assez facile, on a plus de 60 millions de personnes qui vont r\u00e9agir en 1er au moindre article pour donner une connotation au 1er commentaire effectivement \u00e7a va entra\u00eener toute la suite de la conversation, c'est c'est le fait d'une population qui est sur Internet depuis des lustres, et qui est bien organis\u00e9e, qui comprend ces ph\u00e9nom\u00e8nes de dialectique, ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'influence, l\u00e0 o\u00f9 en face on a des gens qui d\u00e9couvrent ce m\u00e9dia quelque en quelque sorte, donc on a vraiment une g\u00e9n\u00e9ration de retard, \u00e9videmment c'est le les les gens qui sont dans dans un courant de pens\u00e9e finalement assez consensuel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:47) [85%] :\r\nV\u00e9ronique Marti parquet satan\u00e9 des, des, des, des, des, des probl\u00e9matiques pour les journaux jusque jusqu'\u00e0 ce que certains h\u00e9sitent \u00e0 conserver, voire faire m\u00eame ces espaces d'expression ses commentaires. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:57) [89%] :\r\nOui, notamment la noyade son char Zeitung une qui a ferm\u00e9 la section d\u00e9di\u00e9e aux commentaires de ses papiers publi\u00e9s sur Internet et a tr\u00e8s peu de temps \u00e0 cause du Style d'une atmosph\u00e8re devenue toujours plus haineuse, faut dire aussi que \u00e7a co\u00fbte cher de faire de la mod\u00e9ration \u00e0 noter que Netino la la la, soci\u00e9t\u00e9 dont je parlais tout \u00e0 l'heure, sous- traitent la plupart mod\u00e9ration \u00e0 Madagascar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:17) [88%] :\r\nSelon V\u00e9ronique ces ses commentaires et ceux qui peuvent contribuer \u00e0 forger une opinion publique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:23) [87%] :\r\nBah, il y a une \u00e9tude de l'universit\u00e9 du Wisconsin, dat\u00e9 de 2013, qui a pu d\u00e9montrer que l'opinion d'un internaute diff\u00e8re sur un m\u00eame sujet selon les commentaires qui accompagnent ces sujets, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9, \u00e9t\u00e9 document\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:35) [87%] :\r\nFabrice Epelboin, oui, j'ai jamais \u00e9tudes en t\u00eate, \u00e7a il y a aucun doute l\u00e0 le fil de commentaires impact la perception de l'article, on pouvait prendre un article notre ou m\u00eame un article orient\u00e9 si les commentaires vont dans un certain sens, la perception sera radicalement diff\u00e9rente et c'est s\u00fbr que, \u00e0 force de voir ces commentaires, que ce soit sur les sites des journaux ou pour les journaux qui sont sont d\u00e9lest\u00e9s sur Facebook parce que c'est essentiellement sur Facebook et \u00e7a passe, \u00e7a a un impact et \u00e7a un impact tr\u00e8s lourd sur les opinions publiques, Laurence Dif\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:03) [91%] :\r\nMoi, je me demandais pourquoi les, les, les extr\u00eames politiques ont quitt\u00e9 les m\u00e9dias traditionnels est -ce que c'est une question de l\u00e9gislation parce que tout \u00e0 l'heure, je faisais allusion \u00e0 l'affaire Drefus si tout \u00e7a a pu se passer, c'est aussi qu'il y avait pas encore de l\u00e9gislation autour de la libert\u00e9 d'expression et qu'on pouvait, par exemple, insulter, on pouvait diffamer sans \u00eatre condamn\u00e9 est -ce que aujourd'hui c'est \u00e7a qui restreint l'expression et qui fait le transfert sur les m\u00e9dias sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:25) [92%] :\r\nAlors il y a ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0 apr\u00e8s la les restrictions de libert\u00e9 expression en France tout du moins vont bien plus loin que l'insulte et la diffamation, on a plus de 200 lois qui restreignent la libert\u00e9 d'expression et on a un ph\u00e9nom\u00e8ne qui ne v\u00e9ritable chape de plomb de musellement de l'opinion publique qui fait qu'il y a une multitude de sujets qu'on ne peut pas aborder sur un m\u00e9dia traditionnel en France et j'en passe et des meilleures, vous les connaissez aussi bien que moi, mais, et il y a vraiment tout un Champ d'opinions politiques qui ne qui ne peuvent pas \u00eatre abord\u00e9 dans les m\u00e9dias mainstream et c'est un Champ qui repr\u00e9sente une tr\u00e8s grande proportion de la population. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:02) [87%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a n'est pas, pardonnez -moi, mais une bonne nouvelle que la col\u00e8re c'est un peu de retour dans dans l'espace m\u00e9diatique, public et qu'on a r\u00e9entendu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:10) [82%] :\r\nElle n'est pas un \u00c9tat dans l'espace m\u00e9diatique public aller sur internet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:13) [90%] :\r\nCe qui est un espace m\u00e9diatique public. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:15) [88%] :\r\nNon, c'est \u00e7a non c'est c'est c'est pas du tout, c'est per\u00e7u comme hors syst\u00e8me, donc au contraire, \u00e7a ne fait que disqualifier l'espace m\u00e9diatique public qui, encore aujourd'hui, est assimil\u00e9e \u00e0 la radio, la t\u00e9l\u00e9vision et est grosso-modo tout cet appareil industriel de propagande propre au 20\u00e8me si\u00e8cle la le le hors syst\u00e8me, c'est justement ce qu'on va pouvoir trouver sur Facebook sur Twitter sur ailleurs, donc c'est pas forc\u00e9ment une bonne nouvelle dans la mesure o\u00f9 \u00e7a renforc\u00e9 \u00e7a met en valeur le peu de libert\u00e9 d'expression dont disposent les m\u00e9dias mainstream, il y a plein de sujets qui ne peuvent pas aborder parce que c'est tout simplement interdire ou pire encore, c'est pas politiquement correcte, et donc il y aurait des cons\u00e9quences et tout un tas d'chose qu'il faut que nos m\u00e9dias en tout cas en France ne peuvent pas aborder tr\u00e8s tr\u00e8s large partie du Champ politique, \u00e7a \u00e7a \u00e7a pose un \u00e9norme probl\u00e8me d'obsolescence des m\u00e9dias qui du coup ne sont de moins en moins cr\u00e9dible et qui pour tout un tas de sujets, de toute fa\u00e7on on totalement et d\u00e9finitivement perdu la confiance des citoyens, donc je n'ai pas tr\u00e8s optimiste, non pas d'un c\u00f4t\u00e9 je suis ravi que la libert\u00e9 expression arrive en France, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, je dis attention, \u00e7a va perturber de fa\u00e7on fondamentale : \u00e7a va, et de fa\u00e7on fondamentale : la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, il y a une autre soci\u00e9t\u00e9 avant nous, qui est assez proche, qui a connu cette arriv\u00e9e violente et brutale de la libert\u00e9 expression tunisienne et avec des cons\u00e9quences qu'ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s lourde, on est en train de subir la m\u00eame chose, \u00e9videmment, on n'est pas dans une dictature qui c'est, c'est c'est pas la m\u00eame situation que la Tunisie, mais malgr\u00e9 tout, sur le fond c'est la m\u00eame chose, la concision tunisienne, c'est la \u00e0 la ligne, pr\u00e8s de la 5\u00e8me, l'\u00e9quipement de la 5\u00e8me R\u00e9publique on on a tout d'un coup dans un pays qui est tr\u00e8s brid\u00e9 en mati\u00e8re de libert\u00e9 expression qui est la France, un outil Facebook et Twitter qui arrive et qui donne l'\u00e9quivalent du 1er roman de la conscience fran\u00e7aise libert\u00e9 expression quasi absolue avec un pouvoir politique qui est incapable de faire r\u00e9gner la loi parce qu'on ne peut pas imposer \u00e0 aujourd'hui un tiers, voire la moiti\u00e9 de la population, on peut pas imposer des r\u00e8gles de raisins Fabrice Epelboin, on va devoir conclure et on on va au-devant d'une destruction massive de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, du fait de ce surcro\u00eet de libert\u00e9 expression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:31) [87%] :\r\nFabrice Epelboin entrepreneur, enseignant \u00e0 Sciences Po Paris, je vous souhaite un excellent week- end merci pour tout, et puis je remercie \u00e9galement V\u00e9ronique Marti et Laurence Dif\u00e9lix, nos 2 chroniqueuses du jour, je pr\u00e9cise aussi, parce qu'on a envoy\u00e9 un petit Mail tout \u00e0 l'heure qu'\u00e9videmment je me suis retrait\u00e9 mais j'avais dit lis comme \u00e7a pourra gr\u00e2ce en personne morale, c'est parce que je voulais dire, le MoMA \u00e9chapp\u00e9, j'en suis d\u00e9sol\u00e9 que 14 bless\u00e9s l\u00e9gers \u00e0 Grasse, on n'est \u00e9videmment pas du tout dans une tuerie, merci \u00e0 tout le monde et bon week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-18T08:09:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Epelboin, Fabrice", "role": "Prof Science Po", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1584181", "internalArchiveId": "AA1703584322", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-18T00:00:00Z", "durationSec": 1895, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8473195", "imageURL": "http://www.rts.ch/8473206.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Allergies alimentaires: la petite cuisine d'un salon \u00e0 Fribourg", "Adolescents \u00e9lectrocut\u00e9s en gare: les dangers expliqu\u00e9s", "Horlogerie Suisse: place aux montres connect\u00e9es", "Pr\u00e9sidentielle: au tour de M\u00e9lenchon de faire sa r\u00e9volution", "B\u00e9liers et sangliers: le Jura d\u00e9chir\u00e9 par un combat bestial", "Formation continue des imams: pri\u00e8re exauc\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve", "Afrique: une famine menace 20 millions de personnes", "Formation continue des imams: la r\u00e9action de Pierre Maudet, conseiller d'Etat (GE)", "Fusillade \u00e0 l'a\u00e9roport d'Orly: un homme radicalis\u00e9 abattu", "Droits des femmes: 10'000 personnes manifestent \u00e0 Zurich", "Ski Cross: Fanny Smith est pomme et gagne la m\u00e9daille d'argent", "Th\u00e9\u00e2tre: Omar Porras rappelle la dimension sacr\u00e9e de la sc\u00e8ne"], "alternativeSummary": ["Les intol\u00e9rances alimentaires pr\u00e9occupent tellement les Suisses qu'un salon leur est enti\u00e8rement consacr\u00e9.", "Pour la troisi\u00e8me fois en deux semaines, un jeune homme a \u00e9t\u00e9 \u00e9lectrocut\u00e9 apr\u00e8s \u00eatre mont\u00e9 sur un train.", "Quelques horlogers peuvent aujourd'hui afficher le \"swiss made\" sur leurs montres connect\u00e9es.", "Avec l'analyse de Michel Beuret, en direct de Paris.", "Avec les explications de Julien Hostettler, en direct de Moutier (BE).", "L'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve proposera une formation continue destin\u00e9e \u00e0 int\u00e9grer les imams \u00e0 la culture suisse.", "Le Y\u00e9men, le Soudan du Sud, la Somalie et le Nig\u00e9ria sont touch\u00e9s ; l'aide de la communaut\u00e9 internationale se fait attendre.", "Il avait vol\u00e9 l'arme d'une militaire, ce qui a provoqu\u00e9 l'\u00e9vacuation de 3000 personnes dans l'a\u00e9roport.", "Le nombre de jeunes femmes manifestant pour leurs droits \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9.", "C'est un succ\u00e8s pour la skieuse de Villars, revenue cette saison apr\u00e8s une ann\u00e9e blanche due \u00e0 une blessure.", "Avec \"Amour et Psych\u00e9\", il a mis en sc\u00e8ne avec brio une pi\u00e8ce compliqu\u00e9e \u00e0 adapter de Moli\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8369849", "ece-8369851"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-19T19:10:12Z", "subTitles": ["19:30:01:23  19:30:15:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:12  19:30:19:13\r\n  -Bonsoir, soyez les bienvenus !\r\n\r\n19:30:19:15  19:30:22:18\r\n  L'a\u00e9roport de Paris-Orly \u00e9vacu\u00e9\r\n   et les avions clou\u00e9s au sol.\r\n\r\n19:30:22:20  19:30:28:03\r\n   Un homme connu des services \r\n  de renseignements a \u00e9t\u00e9 abattu\r\n\r\n19:30:28:05  19:30:31:00\r\n  apr\u00e8s s'\u00eatre empar\u00e9 de l'arme \r\n  d'une militaire en patrouille.\r\n\r\n19:30:31:17  19:30:34:11\r\n  L'incident intervient alors que\r\n    la campagne pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n19:30:34:12  19:30:36:08\r\nentre dans sa derni\u00e8re ligne droite.\r\n\r\n19:30:36:10  19:30:38:17\r\n    Les 11 candidats officiels\r\n     sont maintenant connus.\r\n\r\n19:30:38:19  19:30:42:08\r\nLes partisans de Jean-Luc M\u00e9lenchon\r\n        ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:30:43:04  19:30:46:01\r\n   Une formation pour les imams\r\n    \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:46:03  19:30:48:17\r\n       La demande est venue\r\n    des communaut\u00e9s musulmanes.\r\n\r\n19:30:48:19  19:30:51:14\r\n   Le conseiller d'Etat P.Maudet\r\n         viendra nous dire\r\n\r\n19:30:51:16  19:30:54:00\r\n   pourquoi il entre en mati\u00e8re.\r\n\r\n19:30:55:02  19:30:59:20\r\n    A trois mois du vote pour \r\n    l'ind\u00e9pendance de Moutier,\r\n\r\n19:30:59:22  19:31:02:10\r\n      ville du Jura bernois,\r\n      deux f\u00eates militantes,\r\n\r\n19:31:02:11  19:31:05:15\r\npro-jurassiennes et pro-bernoises,\r\n       ont lieu sur place.\r\n\r\n19:31:05:17  19:31:10:11\r\nNous retrouverons notre correspondant\r\n             en direct.\r\n\r\n19:31:11:19  19:31:14:13\r\n    Les produits sans lactose \r\n    ou sans gluten fleurissent\r\n\r\n19:31:14:15  19:31:17:15\r\n   et les allergies alimentaires\r\n     pr\u00e9occupent les Suisses.\r\n\r\n19:31:17:17  19:31:21:18\r\nUn salon est consacr\u00e9 aux allergies\r\n             \u00e0 Bulle.\r\n\r\n19:31:22:22  19:31:26:07\r\nFanny Smith, vice-championne du monde\r\n            de skicross.\r\n\r\n19:31:26:09  19:31:29:02\r\n C'est la troisi\u00e8me m\u00e9daille de la\r\n skieuse en championnats du monde.\r\n\r\n19:31:30:12  19:31:33:11\r\n       L'incident a provoqu\u00e9\r\n  l'\u00e9vacuation de 3'000 personnes\r\n\r\n19:31:33:13  19:31:35:07\r\n   \u00e0 l'a\u00e9roport parisien d'Orly.\r\n\r\n19:31:35:09  19:31:38:17\r\n Un homme d\u00e9crit comme radicalis\u00e9\r\n a pris son arme \u00e0 une militaire\r\n\r\n19:31:38:19  19:31:40:16\r\n       avant d'\u00eatre abattu.\r\n\r\n19:31:40:18  19:31:44:04\r\n  Ce soir, l'enqu\u00eate est confi\u00e9e\r\n    au parquet antiterroriste.\r\n\r\n19:31:45:00  19:31:47:07\r\n -L'a\u00e9roport enti\u00e8rement boucl\u00e9.\r\n\r\n19:31:47:09  19:31:49:15\r\n   L'homme vient d'\u00eatre abattu\r\n\r\n19:31:49:17  19:31:53:03\r\n dans le Halle 1 du terminal Sud\r\n      de l'a\u00e9roport d'Orly.\r\n\r\n19:31:53:05  19:31:56:23\r\n      Un important dispositif\r\nde s\u00e9curit\u00e9 est rapidement d\u00e9ploy\u00e9.\r\n\r\n19:31:57:01  19:31:59:16\r\n         -Reculez encore !\r\n\r\n19:32:00:04  19:32:03:03\r\n     -Ce matin, une attaque\r\n  a sem\u00e9 la peur et la pagaille\r\n\r\n19:32:03:05  19:32:05:13\r\n         \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n   et aux abords du b\u00e2timent.\r\n\r\n19:32:06:14  19:32:10:13\r\n-Tous les agents d'escale, les chefs\r\n      nous ont dit de courir.\r\n\r\n19:32:10:15  19:32:14:11\r\n    Les policiers sont arriv\u00e9s\r\n     et \u00e7a a sem\u00e9 la panique.\r\n\r\n19:32:14:12  19:32:18:15\r\n    Les gens se sont bouscul\u00e9s.\r\n\r\n19:32:19:21  19:32:22:18\r\n        -3'000 personnes\r\n      ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es,\r\n\r\n19:32:22:20  19:32:26:09\r\n d'autres sont rest\u00e9es bloqu\u00e9es\r\n dans l'enceinte de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:32:26:11  19:32:30:01\r\n    C'est vers 08h30 que l'homme\r\na \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par les forces de l'ordre,\r\n\r\n19:32:30:03  19:32:32:08\r\n il avait agress\u00e9 une militaire.\r\n\r\n19:32:32:17  19:32:36:18\r\n      -Il la tenait par le cou\r\net il tenait l'arme de la militaire.\r\n\r\n19:32:36:20  19:32:42:08\r\nQuand on a vu \u00e7a, on s'est sauv\u00e9s.\r\n\r\n19:32:42:10  19:32:45:11\r\nApr\u00e8s, on a entendu 2 coups de feu.\r\n\r\n19:32:45:18  19:32:51:10\r\n-Ses 2 camarades ont ouvert le feu\r\n         pour la prot\u00e9ger\r\n\r\n19:32:51:11  19:32:54:23\r\net prot\u00e9ger tout le public alentour.\r\n\r\n19:32:56:02  19:32:59:06\r\n        -A 07h00, l'homme\r\n  avait d\u00e9j\u00e0 bless\u00e9 un policier\r\n\r\n19:32:59:08  19:33:02:09\r\n   lors d'un contr\u00f4le routier,\r\n     dans le nord de Paris.\r\n\r\n19:33:02:11  19:33:05:05\r\n      Ce Fran\u00e7ais de 39 ans\r\n    \u00e9tait connu des autorit\u00e9s\r\n\r\n19:33:05:08  19:33:08:06\r\n   pour des vols \u00e0 main arm\u00e9e\r\n   et trafic de stup\u00e9fiants.\r\n\r\n19:33:08:08  19:33:10:02\r\n   Son domicile a \u00e9t\u00e9 fouill\u00e9.\r\n\r\n19:33:10:04  19:33:13:01\r\nRemarqu\u00e9 pour sa radicalisation,\r\n     il avait fait l'objet\r\n\r\n19:33:13:03  19:33:16:01\r\nd'une perquisition administrative\r\n  apr\u00e8s l'attentat du Bataclan.\r\n\r\n19:33:16:03  19:33:19:19\r\n L'enqu\u00eate est d\u00e9sormais confi\u00e9e\r\n   \u00e0 la section antiterroriste\r\n\r\n19:33:19:21  19:33:21:18\r\n      du parquet de Paris.\r\n\r\n19:33:21:20  19:33:26:18\r\n  Du c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9roport d'Orly,\r\n  le trafic reprend lentement.\r\n\r\n19:33:29:02  19:33:33:13\r\n     -Cet incident intervient\r\n       le jour o\u00f9 la liste\r\n\r\n19:33:33:15  19:33:38:08\r\n des 11 candidats au premier tour\r\n  a \u00e9t\u00e9 officiellement valid\u00e9e.\r\n\r\n19:33:38:10  19:33:44:05\r\n    Ils seront 11 \u00e0 pr\u00e9tendre\r\n\u00e0 la fonction supr\u00eame le 23 avril.\r\n\r\n19:33:44:07  19:33:48:05\r\n A gauche, la lutte est vive entre\r\n le candidat du parti socialiste,\r\n\r\n19:33:48:07  19:33:52:04\r\n  Beno\u00eet Hamon, et le tribun de la\r\ngauche radicale, Jean-Luc M\u00e9lenchon.\r\n\r\n19:33:52:06  19:33:56:20\r\n  Jean-Luc M\u00e9lenchon s'est livr\u00e9\r\n   \u00e0 une d\u00e9monstration \u00e0 Pars.\r\n\r\n19:33:59:22  19:34:05:21\r\n  Vous avez assist\u00e9 \u00e0 ce meeting,\r\n          Michel Beuret.\r\n\r\n19:34:06:01  19:34:08:14\r\n     -Un meeting en plein air.\r\n\r\n19:34:08:18  19:34:10:21\r\n   Comme Jean-Luc M\u00e9lenchon \r\n           les affectionne.\r\n\r\n19:34:11:01  19:34:15:21\r\n         C'est le 18 mars.\r\n\r\n19:34:16:01  19:34:15:23\r\n\r\n\r\n19:34:16:04  19:34:21:23\r\n      La date du soul\u00e8vement\r\n  de la Commune de Paris en 1871.\r\n\r\n19:34:23:04  19:34:25:23\r\n        Les lieux ensuite,\r\n     la place de la Bastille.\r\n\r\n19:34:26:03  19:34:29:18\r\n C'est un symbole de la libert\u00e9 \r\n              en France.\r\n\r\n19:34:29:22  19:34:32:18\r\n          Avec la marche\r\n  vers la place de la R\u00e9publique.\r\n\r\n19:34:32:22  19:34:37:11\r\n   Un symbole pass\u00e9 et pr\u00e9sent,\r\n\r\n19:34:37:14  19:34:39:00\r\n      est sans doute \u00e0 venir.\r\n\r\n19:34:39:04  19:34:45:02\r\n   \u00c7a s'est termin\u00e9 par un long \r\n  discours de Jean-Luc M\u00e9lenchon.\r\n\r\n19:34:49:13  19:34:52:04\r\n Il rappelait un peu Fidel Castro\r\n         ou Jean Jaur\u00e8s.\r\n\r\n19:34:52:08  19:34:56:18\r\n       Il disait qu'on \u00e9tait\r\n   au rendez-vous de l'histoire.\r\n\r\n19:34:56:22  19:35:00:14\r\n  Il faut donner un coup de balai\r\n      \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de caste.\r\n\r\n19:35:00:18  19:35:04:06\r\nEt les d\u00e9gager tous sans exception.\r\n\r\n19:35:04:10  19:35:06:21\r\n       C'est dans cet esprit\r\n     qu'on est all\u00e9 sur place.\r\n\r\n19:35:07:01  19:35:08:17\r\n   Nous avons suivi un militant.\r\n\r\n19:35:09:13  19:35:12:19\r\n    -Des dizaines de milliers\r\n          de militants\r\n\r\n19:35:12:21  19:35:15:14\r\nont converg\u00e9 vers Paris ce matin.\r\n\r\n19:35:15:16  19:35:18:02\r\n    Parmi eux, Lionel Thura,\r\n    enseignant \u00e0 la retraite\r\n\r\n19:35:18:04  19:35:20:10\r\n dans la r\u00e9gion de Ch\u00e2teauroux.\r\n\r\n19:35:20:11  19:35:23:07\r\nCette France qui se dit insoumise\r\n      aux lois de l'argent\r\n\r\n19:35:23:09  19:35:26:04\r\n     aspire \u00e0 la naissance\r\n   d'une nouvelle R\u00e9publique.\r\n\r\n19:35:27:10  19:35:28:17\r\n            -Le th\u00e8me,\r\n\r\n19:35:28:19  19:35:31:05\r\n   c'est la sixi\u00e8me R\u00e9publique,\r\n\r\n19:35:31:07  19:35:33:23\r\nc'est la marche vers la R\u00e9publique.\r\n\r\n19:35:34:01  19:35:37:08\r\n          Donc pour nous,\r\n   c'est forc\u00e9ment la prochaine.\r\n\r\n19:35:37:14  19:35:41:11\r\n   -Cette marche a pour point\r\n de d\u00e9part la place de Bastille,\r\n\r\n19:35:41:12  19:35:44:13\r\n      symbole de la chute\r\n    de la monarchie en 1789.\r\n\r\n19:35:44:15  19:35:47:22\r\n   Pour mettre \u00e0 bas de ce que\r\n     la gauche anti-syst\u00e8me\r\n\r\n19:35:48:00  19:35:51:00\r\nappelle la monarchie pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:35:52:10  19:35:57:02\r\n       Le cort\u00e8ge se veut\r\n      festif et populaire.\r\n\r\n19:35:57:04  19:36:01:09\r\n Il inclut le Parti communiste, \r\n gr\u00e2ce auquel Jean-Luc M\u00e9lenchon\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:03:20\r\na obtenu ses pr\u00e9cieux parrainages.\r\n\r\n19:36:03:22  19:36:07:17\r\nMalgr\u00e9 tout, la gauche part divis\u00e9e\r\n       en quatre candidats.\r\n\r\n19:36:07:23  19:36:10:23\r\n  -La direction du parti a appel\u00e9\r\n\r\n19:36:11:01  19:36:12:20\r\n     \u00e0 soutenir J-L.M\u00e9lenchon.\r\n\r\n19:36:12:22  19:36:18:16\r\n       Je pense que beaucoup\r\nde communistes vont voter pour lui.\r\n\r\n19:36:19:04  19:36:23:12\r\n               ...\r\n\r\n19:36:23:19  19:36:26:06\r\n-C'est un discours et un programme\r\n\r\n19:36:26:08  19:36:29:10\r\n      adapt\u00e9 \u00e0 la situation.\r\n\r\n19:36:29:11  19:36:32:19\r\n      On a besoin de remettre\r\n     le peuple et les citoyens\r\n\r\n19:36:32:21  19:36:35:13\r\n au coeur du processus politique.\r\n\r\n19:36:37:02  19:36:41:19\r\n  -Pour Lionel et ses camarades\r\n   du d\u00e9partement de l'Indre,\r\n\r\n19:36:41:21  19:36:46:04\r\nl'espoir repose sur le programme\r\n  \u00e9colo-jacobin de M\u00e9lenchon.\r\n\r\n19:36:46:11  19:36:49:21\r\n-Le seul programme qui va r\u00e9implanter\r\n\r\n19:36:50:02  19:36:52:09\r\n      des activit\u00e9s agricoles\r\n\r\n19:36:52:13  19:36:56:07\r\n      beaucoup plus paysannes\r\n          et biologiques.\r\n\r\n19:36:58:02  19:37:05:06\r\n-Malgr\u00e9 la participation, la France\r\n   insoumise n'obtient que 11 %.\r\n\r\n19:37:06:09  19:37:09:11\r\n-La nuit pass\u00e9e, \u00e0 Estavayer-le-lac,\r\n\r\n19:37:09:13  19:37:12:19\r\n      un adolescent de 17 ans\r\n         a \u00e9t\u00e9 \u00e9lectrocut\u00e9\r\n\r\n19:37:12:21  19:37:16:19\r\n       apr\u00e8s \u00eatre mont\u00e9 sur\r\nun train de marchandises \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n19:37:16:21  19:37:18:17\r\n     Il est gri\u00e8vement bless\u00e9.\r\n\r\n19:37:18:19  19:37:22:15\r\n C'est la 3\u00e8me fois en 2 semaines\r\n  qu'un tel accident se produit.\r\n\r\n19:37:23:07  19:37:26:22\r\n     -Ce matin, les secours\r\n ont \u00e9t\u00e9 avertis par les jeunes\r\n\r\n19:37:27:00  19:37:29:10\r\nqui se trouvaient avec la victime.\r\n\r\n19:37:29:11  19:37:33:20\r\nUn jeune homme de 17 ans est mont\u00e9\r\n   sur un train de marchandises\r\n\r\n19:37:33:22  19:37:37:22\r\n  provoquant un arc \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:37:38:00  19:37:43:02\r\n Gri\u00e8vement br\u00fbl\u00e9, l'\u00e9tat de sant\u00e9\r\nest qualifi\u00e9 de grave par la police.\r\n\r\n19:37:43:09  19:37:46:00\r\n   -Cela s'est pass\u00e9 vers 02h00.\r\n\r\n19:37:46:02  19:37:51:12\r\n  Un groupe entre 5 et 10 jeunes\r\n\r\n19:37:51:14  19:37:58:10\r\nattendaient le train pour rentrer.\r\n\r\n19:37:58:11  19:38:02:17\r\n   On auditionne tout le monde,\r\n  cela fait partie de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:38:03:00  19:38:08:01\r\n-Il y a 9 jours, un cas similaire\r\n s'\u00e9tait produit \u00e0 Cornaux(NE).\r\n\r\n19:38:08:03  19:38:13:01\r\n   Un jeune de 17 ans est mort\r\nen tentant de monter sur un wagon.\r\n\r\n19:38:13:03  19:38:17:07\r\n    Apr\u00e8s ce drame, la police\r\n     neuch\u00e2teloise rappelait\r\n\r\n19:38:17:09  19:38:22:00\r\nque les lignes \u00e9lectriques restent\r\n  sous tension, m\u00eame \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n19:38:22:02  19:38:26:07\r\n    A Gen\u00e8ve, un jeune homme\r\n  a \u00e9t\u00e9 violemment \u00e9lectrocut\u00e9\r\n\r\n19:38:26:09  19:38:31:06\r\n   en grimpant sur une machine\r\n     install\u00e9e sur un wagon.\r\n\r\n19:38:31:08  19:38:36:12\r\n  Depuis quelques ann\u00e9es, les CFF\r\nfont circuler dans les gares suisses\r\n\r\n19:38:36:14  19:38:41:02\r\n    un train \"\u00e9cole\" pour faire\r\nde la pr\u00e9vention aupr\u00e8s des jeunes.\r\n\r\n19:38:41:10  19:38:47:11\r\n   -Il y a des fils \u00e9lectriques,\r\n     \u00e0 1,50 m, on peut mourir.\r\n\r\n19:38:47:18  19:38:51:05\r\n       -Les CFF d\u00e9plorent \r\n       ce nouvel accident,\r\n\r\n19:38:51:07  19:38:56:01\r\nmais rappellent que des panneaux\r\n   signalent la dangerosit\u00e9.\r\n\r\n19:38:58:02  19:39:01:09\r\n -A Gen\u00e8ve, plusieurs communaut\u00e9s \r\nmusulmanes souhaitent une formation\r\n\r\n19:39:01:11  19:39:03:23\r\n         pour leurs imams\r\n     \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:39:04:01  19:39:08:09\r\nNous entendrons le conseiller d'Etat\r\n   Pierre Maudet dans un instant.\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:12:15\r\nLe but est de favoriser l'int\u00e9gration\r\nde pr\u00e9dicateurs venus de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:39:14:09  19:39:17:04\r\n   -A la demande de nombreuses\r\n     communaut\u00e9s musulmanes,\r\n\r\n19:39:17:06  19:39:20:09\r\n une table ronde \u00e0 huis clos a \u00e9t\u00e9\r\norganis\u00e9e \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:39:20:11  19:39:25:08\r\nAvec la participation des autorit\u00e9s,\r\n        du monde acad\u00e9mique\r\n\r\n19:39:25:10  19:39:28:09\r\n et du Bureau de l'int\u00e9gration.\r\n\r\n19:39:28:11  19:39:31:15\r\n Son but: conna\u00eetre les besoins\r\n  et envies de chaque partie.\r\n\r\n19:39:31:17  19:39:40:22\r\nUne formation continue destin\u00e9e aux\r\nimams sera propos\u00e9e d\u00e8s septembre.\r\n\r\n19:39:43:06  19:39:45:11\r\n   -Des cours sur l'int\u00e9gration.\r\n\r\n19:39:45:13  19:39:48:02\r\n  Notamment le syst\u00e8me politique\r\n\r\n19:39:48:04  19:39:50:11\r\n       et juridique suisse.\r\n\r\n19:39:50:13  19:39:53:16\r\n          En particulier\r\n      les droits de l'homme.\r\n\r\n19:39:53:18  19:39:57:08\r\n Tous les \u00e9l\u00e9ments qui constituent\r\n     une formation importante\r\n\r\n19:39:57:10  19:40:00:05\r\n        pour l'int\u00e9gration \r\n        de ces communaut\u00e9s.\r\n\r\n19:40:00:11  19:40:02:16\r\n  -Pour cette figure musulmane\r\n           de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:40:02:18  19:40:06:17\r\n   cette formation b\u00e9n\u00e9ficiera\r\n  \u00e0 tous les fid\u00e8les du canton.\r\n\r\n19:40:07:01  19:40:09:06\r\n  -Leur donner cette possibilit\u00e9\r\n\r\n19:40:09:08  19:40:11:05\r\n      et avoir des personnes\r\n\r\n19:40:11:07  19:40:17:21\r\n    qui savent allier leur foi\r\n  avec les valeurs de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:40:17:23  19:40:27:00\r\n         c'est ce qu'il faut\r\npour une v\u00e9ritable bonne int\u00e9gration.\r\n\r\n19:40:29:18  19:40:34:05\r\n-L'Universit\u00e9 va-t-elle proposer\r\nun cours de religion musulmane ?\r\n\r\n19:40:34:07  19:40:38:12\r\nOui, mais elle le fera prudemment\r\n    en raison de la la\u00efcit\u00e9.\r\n\r\n19:40:39:23  19:40:42:04\r\n -On verra si on en a les moyens.\r\n\r\n19:40:42:06  19:40:44:00\r\n       Ce cours pr\u00e9senterait\r\n\r\n19:40:44:02  19:40:45:22\r\n     des th\u00e9ologies musulmanes\r\n\r\n19:40:46:00  19:40:50:10\r\n  compatibles avec les exigences\r\n  scientifiques et acad\u00e9miques.\r\n\r\n19:40:52:12  19:40:57:07\r\n -Gen\u00e8ve, laboratoire acad\u00e9mique,\r\nqui servirait de mod\u00e8le en Suisse.\r\n\r\n19:40:58:06  19:41:00:00\r\n     -Pierre Maudet, bonsoir.\r\n\r\n19:41:00:02  19:41:03:05\r\nVous \u00eates, \u00e0 Gen\u00e8ve, le conseiller\r\n  d'Etat charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:41:03:07  19:41:08:04\r\n La question est celle du contr\u00f4le\r\nde ce qui se dit dans les mosqu\u00e9es.\r\n\r\n19:41:08:06  19:41:15:22\r\n    Est-ce que cette formation\r\n    est un moyen d'y arriver ?\r\n\r\n19:41:16:02  19:41:19:13\r\n    -C'est un moyen de r\u00e9pondre\r\n\r\n19:41:19:18  19:41:22:17\r\n      \u00e0 la question centrale\r\n          qui est pos\u00e9e.\r\n\r\n19:41:22:22  19:41:28:04\r\nCe sont les communaut\u00e9s qui disent\r\n   qu'elles sont ici en Suisse\r\n\r\n19:41:28:08  19:41:31:11\r\n        et qu'elles veulent\r\n       pratiquer leur culte.\r\n\r\n19:41:31:15  19:41:34:04\r\nMais se sentir citoyennes \u00e9galement.\r\n\r\n19:41:34:08  19:41:37:19\r\nEt qu'est-ce qu'on peut leur offrir.\r\n\r\n19:41:37:22  19:41:41:08\r\n    On a aujourd'hui des imams\r\n         qui sont form\u00e9s\r\n\r\n19:41:41:11  19:41:43:21\r\n en \u00c9gypte ou en Arabie Saoudite.\r\n\r\n19:41:44:01  19:41:47:06\r\nIls ne comprennent pas le fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:41:47:11  19:41:53:11\r\n Ils ne comprennent pas la culture\r\n  dans laquelle ils s'immergent.\r\n\r\n19:41:53:15  19:41:58:15\r\n    Cette double n\u00e9cessit\u00e9 fait\r\n      que l'\u00c9tat s'implique.\r\n\r\n19:41:58:20  19:42:02:09\r\n   -Est-ce que c'est un moindre\r\n            contr\u00f4le ?\r\n\r\n19:42:02:13  19:42:03:20\r\n         -\u00c7a peut l'\u00eatre.\r\n\r\n19:42:04:01  19:42:05:12\r\n         Je l'affirme ici.\r\n\r\n19:42:05:16  19:42:11:14\r\n  Vous avez ouvert votre journal\r\nsur des \u00e9l\u00e9ments de radicalisation.\r\n\r\n19:42:12:00  19:42:17:07\r\nL'actualit\u00e9 le rappelle chaque jour.\r\n\r\n19:42:17:11  19:42:22:09\r\n        Le contexte montre\r\n   des citoyens et des musulmans\r\n\r\n19:42:22:13  19:42:26:15\r\n        dans des formes de\r\n      tension assez pouss\u00e9es.\r\n\r\n19:42:26:19  19:42:30:08\r\n   Il faut poser des exigences\r\n     en terme d'int\u00e9gration.\r\n\r\n19:42:30:11  19:42:33:12\r\n-Toutes les communaut\u00e9s musulmanes\r\n            de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:42:33:17  19:42:36:08\r\n n'\u00e9taient pas autour de la table.\r\n\r\n19:42:36:12  19:42:40:19\r\n   Est-ce qu'on peut se dire que\r\n      \u00e7a devienne obligatoire\r\n\r\n19:42:41:00  19:42:44:04\r\n          de suivre une\r\n    formation comme celle-ci ?\r\n\r\n19:42:46:16  19:42:51:03\r\n        -On peut l'imaginer\r\n    quand l'Etat est impliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:42:51:07  19:42:57:05\r\n    Notamment dans l'aum\u00f4nerie\r\n      au niveau de l'asile.\r\n\r\n19:42:59:20  19:43:05:17\r\n   \u00c7a me semble normal et fond\u00e9\r\n  que l'Etat pose des exigences.\r\n\r\n19:43:05:22  19:43:09:08\r\nOn est dans une r\u00e9publique la\u00efque.\r\n\r\n19:43:11:12  19:43:15:15\r\nCe qui est original dans la d\u00e9marche,\r\n           c'est qu'entre\r\n\r\n19:43:15:20  19:43:20:10\r\n    la demande des communaut\u00e9s\r\n  et la r\u00e9ponse de l'universit\u00e9,\r\n\r\n19:43:20:13  19:43:24:11\r\nil y a a des choses intelligentes.\r\n\r\n19:43:24:16  19:43:25:08\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:25:10  19:43:27:02\r\n    L'ONU alerte sur la famine\r\n\r\n19:43:27:04  19:43:29:11\r\n      qui menace 20 millions\r\n     de personnes en Afrique.\r\n\r\n19:43:29:13  19:43:32:19\r\n     L'aide de la communaut\u00e9\r\n internationale se fait attendre.\r\n\r\n19:43:33:16  19:43:34:11\r\n -Nous sommes bien en mars 2017\r\n\r\n19:43:34:12  19:43:40:14\r\net cet enfant somalien va peut-\u00eatre\r\n      bient\u00f4t mourir de faim.\r\n\r\n19:43:40:16  19:43:45:10\r\n  La famine menace quatre pays.\r\n\r\n19:43:46:03  19:43:52:13\r\n        Quatre contextes\r\net autant de causes diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:43:52:15  19:43:55:23\r\n         Cons\u00e9quences:\r\n   d\u00e9placement de populations\r\n\r\n19:43:56:01  19:43:59:17\r\net 20 mios de personnes en danger.\r\n\r\n19:44:01:15  19:44:06:11\r\n-Ce sont des crises politiques avec \r\nde graves cons\u00e9quences humanitaires.\r\n\r\n19:44:06:13  19:44:09:03\r\nL'action humanitaire ne suffit pas.\r\n\r\n19:44:09:05  19:44:11:08\r\n       Il y a des contextes\r\n\r\n19:44:11:10  19:44:14:16\r\no\u00f9 beaucoup d'Etats sont impliqu\u00e9s.\r\n\r\n19:44:14:18  19:44:21:21\r\n   Il y a un manque de volont\u00e9\r\nde r\u00e9soudre ces crises rapidement.\r\n\r\n19:44:22:15  19:44:27:06\r\n-Les organisations internationales\r\n tentent d'\u00e9radiquer ces famines.\r\n\r\n19:44:27:08  19:44:32:06\r\n    Mais l'acc\u00e8s \u00e0 ces zones\r\n         est compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:44:33:01  19:44:35:05\r\n      -En Somalie, on utilise\r\n\r\n19:44:35:07  19:44:37:21\r\nde petits avions qui peuvent entrer\r\n\r\n19:44:37:23  19:44:39:19\r\n       et sortir rapidement.\r\n\r\n19:44:39:21  19:44:42:13\r\n    Ainsi ils ne sont pas vis\u00e9s\r\n           par des tirs.\r\n\r\n19:44:42:20  19:44:46:13\r\n       -Autre difficult\u00e9,\r\n     les coupes budg\u00e9taires.\r\n\r\n19:44:46:21  19:44:49:19\r\n    -Au Y\u00e9men, on a d\u00fb diminuer\r\n            les rations\r\n\r\n19:44:49:21  19:44:52:15\r\n       parce qu'on n'avait \r\n       plus assez d'argent.\r\n\r\n19:44:52:17  19:44:57:11\r\nLes gens re\u00e7oivent moins de la moiti\u00e9\r\n  de ce qu'ils sont suppos\u00e9s avoir.\r\n\r\n19:44:57:18  19:45:01:08\r\n      -L'ONU n'a qu'un mois\r\n    de nourriture en r\u00e9serve.\r\n\r\n19:45:01:15  19:45:06:18\r\n     -Ces prochaines semaines\r\n        seront cruciales.\r\n\r\n19:45:06:20  19:45:09:15\r\n  On devra monter nos op\u00e9rations.\r\n\r\n19:45:09:17  19:45:13:09\r\n  C'est pour \u00e7a que le secr\u00e9taire\r\n      g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU a dit\r\n\r\n19:45:13:11  19:45:16:13\r\n     qu'il nous fallait 4 mias\r\n      de francs avant avril.\r\n\r\n19:45:16:15  19:45:18:13\r\n   Je doute qu'on les obtienne.\r\n\r\n19:45:18:20  19:45:22:22\r\n-Pour cause: le pr\u00e9sident des USA\r\n a annonc\u00e9 des coupes drastiques\r\n\r\n19:45:23:00  19:45:25:02\r\n   dans l'aide internationale.\r\n\r\n19:45:25:04  19:45:29:04\r\n      Et les USA sont leur\r\n  plus grand bailleur de fonds.\r\n\r\n19:45:29:23  19:45:34:06\r\n  -La Cha\u00eene du Bonheur a lanc\u00e9 \r\n une campagne de r\u00e9colte de dons.\r\n\r\n19:45:34:09  19:45:38:06\r\n   Num\u00e9ro de compte: 10-15000-6,\r\n    mention: Famine en Afrique.\r\n\r\n19:45:38:08  19:45:41:16\r\n      Vous pouvez aussi aller\r\n    sur le site www.bonheur.ch.\r\n\r\n19:45:42:17  19:45:46:23\r\n    En Suisse, le syndicat Unia\r\n soutient la r\u00e9forme des retraites\r\n\r\n19:45:47:01  19:45:49:19\r\n        mise sous toit hier\r\n         par le Parlement.\r\n\r\n19:45:49:21  19:45:54:06\r\nIl regrette l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de\r\n  la retraite des femmes \u00e0 65 ans\r\n\r\n19:45:54:08  19:45:57:23\r\nmais estime que la r\u00e9forme apporte\r\n     des progr\u00e8s importants.\r\n\r\n19:45:58:14  19:46:02:05\r\n   10'000 personnes, un chiffre\r\n     exceptionnel, ont d\u00e9fil\u00e9\r\n\r\n19:46:02:07  19:46:05:15\r\n     cet apr\u00e8s-midi, \u00e0 Zurich,\r\n    pour les droits des femmes.\r\n\r\n19:46:05:17  19:46:10:09\r\n Le mouvement provoqu\u00e9 notamment par\r\nl'\u00e9lection de D.Trump ne faiblit pas.\r\n\r\n19:46:11:05  19:46:17:06\r\n-Quelques 10'000 femmes et hommes, \r\nselon la police, ont brav\u00e9 la pluie\r\n\r\n19:46:17:08  19:46:22:21\r\n        et le froid \u00e0 Zurich\r\npour d\u00e9fendre les droits des femmes.\r\n\r\n19:46:22:23  19:46:29:06\r\n    Cette Jurassienne de 27 ans\r\ny participait pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:46:29:21  19:46:32:22\r\n     -On assiste \u00e0 une mont\u00e9e\r\n\r\n19:46:33:00  19:46:35:11\r\n    des forces conservatrices.\r\n\r\n19:46:35:13  19:46:40:22\r\nAvec l'\u00e9lection de Trump, le droit\r\n\u00e0 l'avortement remis en question.\r\n\r\n19:46:41:00  19:46:42:16\r\n           Ca me touche.\r\n\r\n19:46:43:00  19:46:47:16\r\n  -Le symbole de ces nouvelles\r\n f\u00e9ministes: les bonnets roses.\r\n\r\n19:46:47:18  19:46:53:06\r\n  Attouchements sexuels, \u00e9galit\u00e9\r\nsalariale, droit des transsexuels.\r\n\r\n19:46:53:08  19:46:57:08\r\nLes revendications sont multiples.\r\n\r\n19:46:57:10  19:47:02:03\r\nBeaucoup de femmes refusent aussi \r\nla hausse de la retraite \u00e0 65 ans.\r\n\r\n19:47:02:10  19:47:06:15\r\n      -Les femmes gagnent moins\r\nque les hommes durant toute leur vie,\r\n\r\n19:47:06:17  19:47:10:18\r\n   les 70 frs en plus sur l'AVS\r\n    ne compenseront pas cela.\r\n\r\n19:47:11:02  19:47:15:23\r\n    A l'exception de quelques\r\n          provocations,\r\n\r\n19:47:16:01  19:47:21:17\r\n la marche s'est d\u00e9roul\u00e9e sans \r\n incident et avec des familles.\r\n\r\n19:47:21:19  19:47:25:20\r\n    M\u00eame certaines fillettes\r\n           ont aid\u00e9.\r\n\r\n19:47:26:17  19:47:32:13\r\n  -Ma maman m'a \u00e9crit ce mot et \r\n je l'ai recopi\u00e9 sur la pancarte.\r\n\r\n19:47:33:00  19:47:37:03\r\n        -Une mobilisation\r\n  d'une ampleur rare en Suisse.\r\n\r\n19:47:37:05  19:47:41:17\r\n   Les manifestantes esp\u00e8rent\r\n   que ce n'est que le d\u00e9but.\r\n\r\n19:47:42:03  19:47:44:12\r\n   -J'esp\u00e8re que c'est le d\u00e9but\r\n\r\n19:47:44:14  19:47:46:07\r\n          d'un mouvement.\r\n\r\n19:47:46:09  19:47:50:22\r\n      Que les gens se battent\r\n          pour l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:47:51:23  19:47:54:20\r\n  -Ce qui frappait aujourd'hui,\r\n\r\n19:47:54:22  19:47:59:13\r\nc'est le nombre de jeunes femmes\r\n manifestant pour leurs droits.\r\n\r\n19:48:01:11  19:48:05:18\r\n -Dans 3 mois, la ville de Moutier\r\n       dira si elle souhaite\r\n\r\n19:48:05:20  19:48:09:11\r\n   rester bernoise ou rejoindre\r\n        le canton du Jura.\r\n\r\n19:48:09:12  19:48:14:02\r\n   En ce moment-m\u00eame, deux f\u00eates\r\n  organis\u00e9es par chacun des camps\r\n\r\n19:48:14:04  19:48:18:01\r\n      se tiennent \u00e0 quelques\r\n centaines de m\u00e8tres de distance.\r\n\r\n19:48:18:22  19:48:23:10\r\nC\u00f4t\u00e9 pro-Jurassiens, 180 personnes\r\n  ont dessin\u00e9 un drapeau humain\r\n\r\n19:48:23:11  19:48:27:15\r\n   pour convaincre la population\r\n  de rejoindre le canton du Jura.\r\n\r\n19:48:33:03  19:48:36:14\r\n   On retrouve Julien Hostettler\r\ndans l'autre camp, les pro-Bernois.\r\n\r\n19:48:36:16  19:48:42:23\r\n   C'est la revue des troupes ?\r\n\r\n19:48:43:03  19:48:48:23\r\n          -Effectivement.\r\n\r\n19:48:49:07  19:48:53:19\r\n   Les pro-bernois derri\u00e8re moi\r\n      de montrer leur force.\r\n\r\n19:48:53:23  19:48:59:07\r\n    Jusque-l\u00e0, le jeu est men\u00e9\r\n       par les politiques.\r\n\r\n19:48:59:11  19:49:02:06\r\n       Le ton de la campagne\r\n         pourrait changer.\r\n\r\n19:49:02:10  19:49:05:22\r\n   Le r\u00e9sultat du vote s'annonce\r\n            tr\u00e8s serr\u00e9.\r\n\r\n19:49:06:02  19:49:09:23\r\n On annonce 80 % de participation.\r\n\r\n19:49:10:03  19:49:14:14\r\n  La diff\u00e9rence pourrait se faire\r\n  par quelques centaines de voix.\r\n\r\n19:49:14:18  19:49:19:19\r\n    Les deux camps ne peuvent\r\n  se permettre aucune d\u00e9fection.\r\n\r\n19:49:20:00  19:49:22:11\r\n   C'est un peu le combat final.\r\n\r\n19:49:22:14  19:49:28:12\r\n Que Moutier devienne jurassienne\r\n        ou reste bernoise,\r\n\r\n19:49:29:15  19:49:35:04\r\n  c'est la fin d'un conflit qui\r\na marqu\u00e9e la r\u00e9gion depuis 50 ans.\r\n\r\n19:49:35:08  19:49:36:18\r\n      La soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e\r\n\r\n19:49:36:23  19:49:41:02\r\n  par les mouvements symboliques\r\n   de la question jurassienne.\r\n\r\n19:49:41:06  19:49:43:08\r\n   B\u00e9liers contre le Sangliers.\r\n\r\n19:49:44:02  19:49:46:10\r\n         -Fond\u00e9 en 1963,\r\nle groupe B\u00e9lier devait se battre\r\n\r\n19:49:46:11  19:49:48:06\r\npour la cr\u00e9ation du canton du Jura.\r\n\r\n19:49:48:08  19:49:51:05\r\nDix ans plus tard, son adversaire,\r\n   les Sangliers, voit le jour.\r\n\r\n19:49:51:07  19:49:54:19\r\n Avec les vote de 1974 et 1975,\r\n    aucun camp ne s'impose.\r\n\r\n19:49:54:21  19:49:59:10\r\n Lors de la cr\u00e9ation du Jura, une \r\npartie de la r\u00e9gion reste bernoise.\r\n\r\n19:49:59:11  19:50:03:06\r\n      B\u00e9liers et Sangliers \r\n     continuent leur combat.\r\n\r\n19:50:03:08  19:50:07:01\r\n      En 1993, un militant\r\n      pro-jurassien d\u00e9c\u00e8de\r\n\r\n19:50:07:03  19:50:10:12\r\n       suite \u00e0 l'explosion\r\n     de sa bombe artisanale.\r\n\r\n19:50:10:14  19:50:15:06\r\nLa Suisse r\u00e9alise que le conflit\r\ndoit \u00eatre r\u00e9solu politiquement.\r\n\r\n19:50:15:08  19:50:18:19\r\nDepuis, les m\u00e9thodes ont chang\u00e9.\r\n\r\n19:50:19:11  19:50:22:07\r\n  -Quand on n'avait aucun espoir\r\n\r\n19:50:22:09  19:50:25:08\r\n         d'avoir un vote,\r\n\r\n19:50:25:10  19:50:28:00\r\n         il fallait faire\r\n    des symboles qui choquent.\r\n\r\n19:50:28:02  19:50:31:15\r\n  Maintenant, avec le futur vote\r\n   de Moutier et des communes,\r\n\r\n19:50:31:17  19:50:36:16\r\nil faut plus convaincre que choquer.\r\n\r\n19:50:37:17  19:50:40:13\r\n       -Apr\u00e8s la violence,\r\n        les provocations.\r\n\r\n19:50:40:15  19:50:44:10\r\n       Vol et r\u00e9apparition\r\n    de la pierre d'Unspunnen,\r\n\r\n19:50:44:11  19:50:48:03\r\nd\u00e9placement du centre de la Suisse\r\n      en r\u00e9gion jurassienne\r\n\r\n19:50:48:05  19:50:51:07\r\n      ou encore destruction\r\n     d'une statue militaire.\r\n\r\n19:50:51:09  19:50:54:03\r\n    Les Sangliers r\u00e9agissent,\r\n         comme en 2009,\r\n\r\n19:50:54:05  19:50:58:13\r\n  quand ils effacent un drapeau\r\npeint sur les hauteurs de Moutier.\r\n\r\n19:51:00:22  19:51:03:12\r\n       -On n'a jamais voulu\r\n\r\n19:51:03:14  19:51:06:06\r\n   mettre de l'huile sur le feu.\r\n\r\n19:51:06:08  19:51:09:15\r\n    On voulait que la question\r\n     jurassienne se termine.\r\n\r\n19:51:09:17  19:51:13:13\r\n     Ca a toujours \u00e9t\u00e9 le r\u00f4le\r\n      des Sangliers de r\u00e9agir\r\n\r\n19:51:13:15  19:51:17:14\r\n     \u00e0 l'actualit\u00e9 politique \r\n     et aux actions adverses.\r\n\r\n19:51:18:00  19:51:22:10\r\n-Depuis 10 ans, le r\u00f4le des B\u00e9liers\r\n   et Sangliers s'est affaibli.\r\n\r\n19:51:22:11  19:51:25:20\r\n     Mais ils n'excluent pas\r\n  des actions d'ici au 18 juin.\r\n\r\n19:51:32:00  19:51:38:12\r\n-Alors Julien, quel est le climat,\r\n     aujourd'hui \u00e0 Moutier ?\r\n\r\n19:51:38:16  19:51:40:01\r\n         -Je vous rassure,\r\n\r\n19:51:40:06  19:51:44:13\r\npour l'instant aucun jet de pierre,\r\n          aucune bagarre.\r\n\r\n19:51:44:18  19:51:48:16\r\n Mais quand vous avez des ennemis\r\n     jur\u00e9s qui se retrouvent\r\n\r\n19:51:48:21  19:51:51:22\r\n  \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres\r\n           de distance,\r\n\r\n19:51:52:02  19:51:54:06\r\n  il y a toujours de l'attention.\r\n\r\n19:51:54:11  19:51:58:05\r\n    Les deux mouvements ont \u00e9t\u00e9\r\n     convoqu\u00e9s par la police.\r\n\r\n19:51:58:09  19:51:59:22\r\n      Le message \u00e9tait clair.\r\n\r\n19:52:00:03  19:52:04:10\r\n  Il faut qu'il ne se passe rien\r\n        durant la soir\u00e9e.\r\n\r\n19:52:04:14  19:52:07:11\r\n On ressent la tension \u00e0 Moutier.\r\n\r\n19:52:07:15  19:52:15:02\r\n   Quand on va demander aux gens\r\n    ce qu'ils pensent du vote,\r\n\r\n19:52:15:07  19:52:18:03\r\n     il n'y a pas de r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:52:18:08  19:52:26:06\r\n  Un silence qui donne \u00e0 la ville\r\n   une atmosph\u00e8re particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:52:26:11  19:52:27:13\r\n            \u00c7a promet.\r\n\r\n19:52:27:18  19:52:28:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:52:28:12  19:52:30:16\r\n  Le sans lactose ou sans gluten\r\n         sont \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:52:30:18  19:52:32:14\r\n   Les intol\u00e9rances alimentaires\r\n\r\n19:52:32:16  19:52:35:05\r\n     pr\u00e9occupent toujours plus\r\n           les Suisses.\r\n\r\n19:52:35:21  19:52:37:19\r\n-Premier Salon sur les allergies.\r\n\r\n19:52:37:21  19:52:40:21\r\nConf\u00e9rences, ateliers culinaires,\r\n   on trouve ici des r\u00e9ponses\r\n\r\n19:52:40:23  19:52:43:22\r\n     et de quoi satisfaire \r\n    les nouvelles tendances.\r\n\r\n19:52:44:09  19:52:46:02\r\n         -Il y a une mode,\r\n\r\n19:52:46:04  19:52:48:20\r\n comme de ne pas manger du gluten.\r\n\r\n19:52:48:22  19:52:57:11\r\n  On en parle plus et \u00e7a facilite\r\n      la vie des allergiques.\r\n\r\n19:52:57:22  19:53:04:14\r\n-Aujourd'hui, 1 % de la population\r\nsuisse est intol\u00e9rante au gluten.\r\n\r\n19:53:04:16  19:53:09:04\r\n    Les allergies alimentaires\r\ntouchent 2 \u00e0 8 % de la population.\r\n\r\n19:53:09:06  19:53:14:22\r\n   En particulier les enfants,\r\n         comme Bastien.\r\n\r\n19:53:19:01  19:53:21:01\r\n      -Les animaux, le lait,\r\n\r\n19:53:21:03  19:53:25:16\r\n  les noisettes, les acariens...\r\n\r\n19:53:25:18  19:53:30:05\r\n     Je ne re\u00e7ois pas toujours\r\n   des g\u00e2teaux comme les autres.\r\n\r\n19:53:30:07  19:53:33:19\r\n   Alors je me sens un peu seul.\r\n\r\n19:53:34:03  19:53:36:12\r\n       -Beaucoup de facteurs\r\n\r\n19:53:36:14  19:53:39:20\r\nfont que le nombre de cas a augment\u00e9.\r\n\r\n19:53:39:22  19:53:44:22\r\n    Notre mode de vie actuel, \r\n    avec notre grande hygi\u00e8ne.\r\n\r\n19:53:47:10  19:53:52:06\r\n        -Alain Bourgeais\r\n    offre dans son restaurant\r\n\r\n19:53:52:08  19:53:56:03\r\nune cuisine sans gluten ni lactose.\r\n\r\n19:53:56:16  19:54:00:06\r\n-Il y a aussi des produits en plus,\r\n\r\n19:54:00:08  19:54:03:17\r\n     je trouve \u00e7a fantastique.\r\n\r\n19:54:03:19  19:54:07:05\r\n   On s'ouvre un nouvel univers.\r\n\r\n19:54:07:12  19:54:11:19\r\n    -Pour la maman de Bastien,\r\npas de place pour l'improvisation.\r\n\r\n19:54:12:02  19:54:14:03\r\n       -C'est des privations\r\n\r\n19:54:14:05  19:54:18:04\r\n et une organisation au quotidien.\r\n\r\n19:54:18:14  19:54:22:15\r\n   -Outre-Sarine, des appuis \r\n  sont offerts aux enseignants\r\n\r\n19:54:22:17  19:54:25:16\r\n        pour faire face\r\n   aux r\u00e9actions allergiques.\r\n\r\n19:54:25:18  19:54:30:04\r\n  En Suisse romande, on cherche\r\n   \u00e0 g\u00e9n\u00e9raliser cette offre.\r\n\r\n19:54:30:23  19:54:35:22\r\n   -Ouverture la semaine prochaine\r\ndu grand rendez-vous de l'horlogerie,\r\n\r\n19:54:36:00  19:54:37:12\r\n         avec Baselworld.\r\n\r\n19:54:37:14  19:54:42:01\r\n   La montre connect\u00e9e int\u00e9resse\r\nde plus en plus d'horlogers suisses.\r\n\r\n19:54:42:03  19:54:45:18\r\n      Swatch veut d\u00e9velopper\r\n son propre syst\u00e8me d'exploitation\r\n\r\n19:54:45:20  19:54:49:10\r\n       alors que Tag Heuer\r\n   a \u00e9quip\u00e9 une nouvelle usine.\r\n\r\n19:54:50:10  19:54:53:10\r\n   -Des cadrans qui clignotent\r\n\r\n19:54:53:11  19:54:57:14\r\n\u00e0 la place des montres m\u00e9caniques\r\n   produites ici depuis 1860.\r\n\r\n19:54:57:16  19:55:01:15\r\n     Dans ce nouvel atelier\r\n     avec 50 emplois cr\u00e9\u00e9s,\r\n\r\n19:55:01:17  19:55:05:13\r\non assemble des montres connect\u00e9es.\r\n\r\n19:55:06:22  19:55:09:07\r\n     -C'est un investissement\r\n\r\n19:55:09:09  19:55:11:21\r\n     de dizaines de millions.\r\n\r\n19:55:11:23  19:55:14:17\r\n     On investit sur le futur.\r\n\r\n19:55:14:19  19:55:18:11\r\n     Et consid\u00e9rant le futur \r\n     qui s'ouvre devant nous,\r\n\r\n19:55:18:12  19:55:21:01\r\nl'investissement n'est pas si grand.\r\n\r\n19:55:21:07  19:55:25:04\r\n      -Le CSEM, Centre suisse\r\nd'\u00e9lectronique et de microtechnique,\r\n\r\n19:55:25:06  19:55:27:19\r\n         est le t\u00e9moin\r\n   de l'int\u00e9r\u00eat des horlogers\r\n\r\n19:55:27:21  19:55:29:19\r\n  pour les montres connect\u00e9es.\r\n\r\n19:55:29:21  19:55:32:07\r\n    Ici, on teste autonomie,\r\n         transmission,\r\n\r\n19:55:32:09  19:55:36:11\r\net surtout s\u00e9curisation des donn\u00e9es.\r\n\r\n19:55:36:19  19:55:39:17\r\n -L'int\u00e9r\u00eat continue d'augmenter,\r\n\r\n19:55:39:19  19:55:42:01\r\n    surtout depuis le lancement\r\n\r\n19:55:42:03  19:55:44:02\r\n         de l'Apple Watch.\r\n\r\n19:55:44:04  19:55:47:11\r\nOn a une douzaine de projets en cours\r\n\r\n19:55:47:13  19:55:52:17\r\n   avec des partenaires suisses\r\n          et \u00e9trangers.\r\n\r\n19:55:53:05  19:55:56:08\r\n  -Le projet le plus confidentiel\r\n\r\n19:55:56:10  19:55:59:01\r\n   et le plus ambitieux du CSEM,\r\n\r\n19:55:59:03  19:56:01:11\r\n    men\u00e9 avec le Swatch Group,\r\n\r\n19:56:01:12  19:56:05:10\r\n       vise un nouveau syst\u00e8me\r\nd'exploitation pour objets connect\u00e9s.\r\n\r\n19:56:05:11  19:56:09:04\r\n  De quoi \u00e9chapper aux monopoles\r\n      d'Android et d'Apple.\r\n\r\n19:56:09:11  19:56:12:19\r\nCet observateur de la num\u00e9risation\r\n         de nos soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n19:56:12:21  19:56:16:10\r\n salue le r\u00e9veil des horlogers.\r\n\r\n19:56:16:18  19:56:20:23\r\n  -De 2000 \u00e0 2010, les horlogers\r\n\r\n19:56:21:01  19:56:23:21\r\n   faisaient de gros b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n19:56:23:23  19:56:28:02\r\n   Une seule innovation, grossir\r\n la montre, mais doubler les prix.\r\n\r\n19:56:28:04  19:56:30:04\r\n     Donc, tout marchait bien.\r\n\r\n19:56:30:06  19:56:33:15\r\n  C'\u00e9tait un oreiller de paresse:\r\n        pourquoi innover ?\r\n\r\n19:56:33:23  19:56:37:05\r\n   -Gr\u00e2ce \u00e0 ce nouvel atelier,\r\n        TAG Heuer rejoint\r\n\r\n19:56:37:07  19:56:43:12\r\n  le petit club des fabricants\r\nde montres connect\u00e9es Swiss Made.\r\n\r\n19:56:46:00  19:56:49:15\r\n-Du th\u00e9\u00e2tre avec la premi\u00e8re cr\u00e9ation\r\n            d'Omar Porras\r\n\r\n19:56:49:17  19:56:54:04\r\n   depuis qu'il dirige le Th\u00e9\u00e2tre\r\nKl\u00e9ber-M\u00e9leau, en r\u00e9gion lausannoise.\r\n\r\n19:56:54:06  19:56:56:15\r\n         Il s'est attaqu\u00e9\r\n       \u00e0 un Moli\u00e8re peu jou\u00e9\r\n\r\n19:56:56:17  19:57:00:07\r\nparce que truff\u00e9 d'effets sp\u00e9ciaux:\r\n        \"Amour et Psych\u00e9\".\r\n\r\n19:57:01:21  19:57:05:17\r\n   -Dans le palais de l'amour,\r\n    Psych\u00e9, simple mortelle,\r\n\r\n19:57:05:19  19:57:07:13\r\n         attend Cupidon.\r\n\r\n19:57:07:15  19:57:10:11\r\n       Le dieu de l'Amour\r\n     doit supprimer la femme\r\n\r\n19:57:10:13  19:57:13:08\r\n  qui fait de l'ombre \u00e0 V\u00e9nus.\r\n\r\n19:57:13:18  19:57:17:21\r\n      -Psych\u00e9 n'est-elle pas\r\n     la plus belle du monde ?\r\n\r\n19:57:18:05  19:57:22:13\r\n  -Omar Porras all\u00e8ge les vers\r\n    et plonge dans le mythe.\r\n\r\n19:57:23:03  19:57:24:22\r\n         -Les mythes sont\r\n\r\n19:57:25:00  19:57:27:04\r\n    l'esp\u00e9rance de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:57:27:06  19:57:33:22\r\n   Ils sont nos r\u00eaves, impr\u00e9gn\u00e9s\r\ncomme dans une caverne pr\u00e9historique\r\n\r\n19:57:34:00  19:57:37:02\r\n        dans notre m\u00e9moire.\r\n\r\n19:57:37:04  19:57:41:20\r\n       Ils parlent de nous,\r\n  de notre soci\u00e9t\u00e9, de nos peurs.\r\n\r\n19:57:42:08  19:57:47:16\r\n  -C'est avec son fr\u00e8re, Freddy\r\nPorras, plasticien et sc\u00e9nographe,\r\n\r\n19:57:47:18  19:57:50:10\r\n  qu'il r\u00e9alise tous ses r\u00eaves.\r\n\r\n19:57:50:16  19:57:55:11\r\n     -On passe des heures ici,\r\n  \u00e0 imaginer tous les mouvements.\r\n\r\n19:57:55:13  19:57:59:18\r\n     Quand on est convaincus,\r\n   on l'envoie en construction.\r\n\r\n19:58:00:01  19:58:04:04\r\n  -Dans le panth\u00e9on du metteur\r\n  en sc\u00e8ne, il y a les mythes,\r\n\r\n19:58:04:06  19:58:05:23\r\n         et les masques.\r\n\r\n19:58:06:01  19:58:10:11\r\nUn art ma\u00eetris\u00e9 par les com\u00e9diens\r\n       du Teatro Malandro.\r\n\r\n19:58:10:17  19:58:15:22\r\n  -Le masque a un effet terrible\r\n    sur le corps et le visage.\r\n\r\n19:58:16:00  19:58:19:13\r\n   On sent qu'on n'est plus soi.\r\n\r\n19:58:19:15  19:58:23:12\r\n  M\u00eame un masque partiel, en \"T\",\r\n\r\n19:58:23:14  19:58:27:10\r\n     nous coupe de qui on est.\r\n\r\n19:58:27:11  19:58:33:07\r\nPour que le masque respire, il faut\r\n \u00eatre dans une \u00e9nergie tr\u00e8s forte.\r\n\r\n19:58:33:09  19:58:38:02\r\n On ne peut pas \u00eatre naturaliste.\r\n\r\n19:58:38:10  19:58:42:07\r\n      -Je le dirai cent fois\r\n      et n'en rougirai pas.\r\n\r\n19:58:42:13  19:58:46:19\r\n    -Omar Porras n'h\u00e9site pas\r\n     \u00e0 convoquer les esprits\r\n\r\n19:58:46:20  19:58:49:01\r\n      pour nous enchanter.\r\n\r\n19:58:49:09  19:58:51:14\r\n      -L'acteur a la fonction\r\n\r\n19:58:51:16  19:58:54:23\r\n      du chamane, du pr\u00eatre,\r\n\r\n19:58:55:01  19:59:00:02\r\n     de raconter la tradition,\r\n    les contes, les mythologies\r\n\r\n19:59:00:04  19:59:05:14\r\n         qui font partie\r\n   de la m\u00e9moire de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:59:06:01  19:59:09:17\r\n         -Tout souverain\r\n     dans cet heureux s\u00e9jour,\r\n\r\n19:59:09:19  19:59:14:10\r\n     je ne vous veux, Psych\u00e9,\r\n     de boire qu'\u00e0 mon amour.\r\n\r\n19:59:15:14  19:59:19:11\r\n  -Avec cette premi\u00e8re cr\u00e9ation\r\n         dans sa maison,\r\n\r\n19:59:19:12  19:59:23:21\r\n   Omar Porras nous rappelle\r\nla dimension sacr\u00e9e de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:59:24:16  19:59:28:01\r\n-C'est la f\u00eate \u00e0 Villars, ce soir.\r\n\r\n19:59:28:03  19:59:32:18\r\n La skieuse de la station vaudoise\r\n  Fanny Smith a d\u00e9croch\u00e9 l'argent\r\n\r\n19:59:32:20  19:59:39:06\r\n           en skicross\r\n    aux Championnats du monde.\r\n\r\n19:59:39:08  19:59:40:22\r\n      Joli palmar\u00e8s \u00e0 24 ans.\r\n\r\n19:59:41:22  19:59:45:19\r\n        -Elle l'a fait !\r\n\r\n19:59:45:21  19:59:49:09\r\n       Retour aux affaires\r\n        pour Fanny Smith,\r\n\r\n19:59:49:11  19:59:52:02\r\n2\u00e8me et vice-championne du monde\r\n          de skicross.\r\n\r\n19:59:52:08  19:59:54:12\r\n-J'ai fait le plus mauvais d\u00e9part.\r\n\r\n19:59:54:14  19:59:56:07\r\n         C'est le stress.\r\n\r\n19:59:56:12  20:00:00:06\r\n -La skieuse de Villars revenait\r\n     apr\u00e8s une ann\u00e9e blanche\r\n\r\n20:00:00:08  20:00:02:13\r\n       due \u00e0 une blessure.\r\n\r\n20:00:02:15  20:00:06:08\r\n       Un retour avec six\r\n 3\u00e8mes places en Coupe du monde.\r\n\r\n20:00:06:10  20:00:09:19\r\n    Aujourd'hui, elle obtient\r\n     une m\u00e9daille d'argent,\r\n\r\n20:00:09:21  20:00:14:19\r\n 4 ans apr\u00e8s son sacre mondial \r\ndans cette discipline exigeante.\r\n\r\n20:00:14:21  20:00:17:03\r\n           Cri de joie\r\n\r\n20:00:18:08  20:00:20:00\r\n        -On a travaill\u00e9 dur\r\n\r\n20:00:20:02  20:00:22:06\r\n      avec toute mon \u00e9quipe.\r\n\r\n20:00:22:08  20:00:26:01\r\n   Notre but \u00e9tait de progresser\r\n        et finir en beaut\u00e9.\r\n\r\n20:00:26:03  20:00:30:16\r\n        Je me suis battue.\r\n\r\n20:00:32:03  20:00:37:02\r\n-Une 2\u00e8me place prometteuse pour\r\nles prochains JO de Pyeongchang.\r\n\r\n20:00:38:15  20:00:40:21\r\n          -Coucou Lilou !\r\n\r\n20:00:43:06  20:00:45:08\r\n        -Je vous rappelle\r\n      l'information du jour:\r\n\r\n20:00:45:10  20:00:48:06\r\n un homme radicalis\u00e9 a \u00e9t\u00e9 abattu,\r\n   ce matin, par des militaires\r\n\r\n20:00:48:08  20:00:50:07\r\n   \u00e0 l'a\u00e9roport d'Orly \u00e0 Paris.\r\n\r\n20:00:50:09  20:00:55:07\r\nLe procureur de la R\u00e9publique a donn\u00e9\r\n les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n20:01:04:05  20:01:07:18\r\n-D'apr\u00e8s les premiers t\u00e9moignages,\r\n\r\n20:01:07:22  20:01:08:15\r\n             il a dit:\r\n\r\n20:01:08:20  20:01:12:15\r\n         \"poser vos armes,\r\n      je suis l\u00e0 pour mourir.\r\n\r\n20:01:12:20  20:01:16:01\r\n          De toute fa\u00e7on,\r\n       il y aura des morts.\"\r\n\r\n20:01:16:03  20:01:18:06\r\nC'est l'heure de refermer ce journal.\r\n\r\n20:01:26:19  20:01:29:02\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\nV.Gerber, R.Katiyunguruza, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030310\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:00 > 0:00:01) [80%] : \r\nLa foudre \u00e0 Fribourg et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:02 > 0:00:04) [98%] : \r\nIls ont de quoi faire quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:09 > 0:00:19) [90%] : \r\nOui, c'est \u00e7a : mais oui, parce qu'effectivement l'information disons ce qu'on a, nous, c'est qu'en gros il y a eu un accident dans un atelier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:23 > 0:00:30) [75%] : \r\nSans revenu, sans revenu de court de r\u00e9p\u00e8te avec une grenade ah oui improvis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:34 > 0:00:37) [84%] : \r\nMais c'est un rat\u00e9 et qui qui savait o\u00f9 c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:41 > 0:00:44) [97%] : \r\nMais ils sont les bless\u00e9s sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:46 > 0:00:47) [83%] : \r\nIl y a des bless\u00e9s graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:57 > 0:01:00) [83%] : \r\nPour moi, ce qui, je trouve que, qui est aussi sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:01 > 0:01:15) [87%] : \r\nJe ne comprends pas, c'est la la la s\u00e9rie d'accidents dans les gares, quoi, les jeunes \u00e9lectrocut\u00e9s c'est c'est pas il y a un truc qui m'\u00e9chappe, je me dis que s'il y a une chose qui voit ce genre d'info parce que c'est \u00e7a part sur milieu enfin sur les canaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:42) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus, l'a\u00e9roport de Paris- Orly \u00e9vacu\u00e9 les avions clou\u00e9s au sol, une fusillade a \u00e9clat\u00e9 ce matin dans un terminal, un homme connu des services de renseignement, a \u00e9t\u00e9 abattu apr\u00e8s s'\u00eatre empar\u00e9 de l'arme d'une militaire en patrouille, l'incident intervient le jour m\u00eame o\u00f9 la campagne pr\u00e9sidentielle entre dans sa derni\u00e8re ligne droite en France Les 11 candidats officiels sont maintenant connus, les partisans du tribun de la gauche radicale, Jean-Luc M\u00e9lenchon ont d\u00e9fil\u00e9 cet apr\u00e8s- midi dans les rues de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:44 > 0:02:54) [93%] : \r\nUne formation pour les imams \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, la demande est venue des communaut\u00e9s musulmanes elle rencontrait aujourd'hui les autorit\u00e9s, le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet nous dira pourquoi il entre en mati\u00e8re sur ce plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:55 > 0:03:28) [93%] : \r\nNous irons aussi \u00e0 Moutier dans le Jura bernois \u00e0 3 mois jour pour jour du vote sur l'ind\u00e9pendance de la ville de f\u00eate militante pro- jurassienne et pro- bernoises ont lieu en ce moment m\u00eame \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de distance, le climat est particulier vous retrouverons notre correspondant Julien Hostettler en Direct les produits sans lactose ou sans gluten fleurissent dans les magasins d'alimentation des allergies pr\u00e9occupent de plus en plus de Suisses, nous faisons le point, en marge d'un salon consacr\u00e9 aux allergies justement a pu Fanny Smith, vice- championne du monde de skicross c'est la 3\u00e8me, m\u00e9daille de la skieuse en championnat du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:31 > 0:03:43) [93%] : \r\nL'incident a provoqu\u00e9 l'\u00e9vacuation de 3000 personnes \u00e0 l'a\u00e9roport parisien d'Orly, c'est un homme d\u00e9crit comme radicalis\u00e9s qui s'en est pris \u00e0 une militaire, il lui a pris son arme, avant d'\u00eatre abattu, ce soir, l'enqu\u00eate est confi\u00e9e au parquet antiterroriste Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:45 > 0:04:05) [92%] : \r\nUn a\u00e9roport enti\u00e8rement boucl\u00e9, un homme vient d'\u00eatre abattu dans le Hall 1 du terminal sud de l'a\u00e9roport d'Orly, dans le sud de Paris, un important dispositif de s\u00e9curit\u00e9 rapidement d\u00e9ploy\u00e9s ces dames, va falloir recule encore ce matin une attaque \u00e0 semer la peur et la pagaille \u00e0 l'int\u00e9rieur et aux abords du b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:06 > 0:04:20) [90%] : \r\nIl y a tous les agents d'escale tous les les chefs, les responsables qui nous ont dit de courir, les policiers ont commenc\u00e9 \u00e0 arriver, du coup, \u00e7a, \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre la panique, il y a tout le monde qui a commenc\u00e9 \u00e0 courir dans l'a\u00e9roport, des gens se sont bouscul\u00e9s, il y a m\u00eame des gens qui sont tomb\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:20 > 0:04:30) [94%] : \r\n3 1000 personnes ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s, d'autres sont rest\u00e9s bloqu\u00e9s dans l'enceinte de l'a\u00e9roport, c'est vers 8 heures 30 que l'homme a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par les forces de l'ordre, il avait auparavant agress\u00e9 militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:32 > 0:04:45) [85%] : \r\nIl est amen\u00e9 \u00e0 part le coup mais en m\u00eame temps il d\u00e9tenait le bras et tenait le il tenait l'arme de la militaire et apr\u00e8s, et apr\u00e8s nous, quand on a vu \u00e7a, bon, on a bien vu que c'\u00e9tait s\u00e9rieux, on s'est sauv\u00e9 qu'on a descendues escaliers et apprennent entendu 2 coups de feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:45 > 0:04:55) [94%] : \r\nSes 2 camarades ont pens\u00e9 n\u00e9cessaire, ils ont eu raison d'ouvrir le feu pour la prot\u00e9ger et surtout pour prot\u00e9ger tout le public \u00e9tait alentour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:56 > 0:05:17) [94%] : \r\nUne heure et demie auparavant, l'homme avait d\u00e9j\u00e0 bless\u00e9 un policier lors d'un simple contr\u00f4le routier dans le nord de Paris, ce Fran\u00e7ais de 39 ans \u00e9tait connu des autorit\u00e9s pour des vols \u00e0 main arm\u00e9e et trafic de stup\u00e9fiants, son domicile a \u00e9t\u00e9 fouill\u00e9 aujourd'hui remarqu\u00e9 pour sa radicalisation, il avait fait l'objet d'une perquisition administrative apr\u00e8s l'attentat du Bataclan, un contr\u00f4le qui n'avait rien donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:18 > 0:05:27) [97%] : \r\nL'enqu\u00eate est d\u00e9sormais confi\u00e9e \u00e0 la section antiterroriste du parquet de Paris, du c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9roport d'Orly le trafic reprend lentement, le pire a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 de justesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:29 > 0:05:59) [93%] : \r\nCet incident rappelle la menace terroriste qui plane sur la France et la campagne pr\u00e9sidentielle qui en \u00eates impr\u00e9gn\u00e9 il intervient le jour m\u00eame o\u00f9 la liste du 11 candidats au 1er tour a \u00e9t\u00e9 officiellement valises et les favoris des sondages ont obtenu sans surprise, les 500 signatures n\u00e9cessaires \u00e0 gauche, la lutte est vive entre le candidat du Parti socialiste, Beno\u00eet Hamon et le tribun de la gauche radicale, Jean-Luc M\u00e9lenchon Jean-Luc M\u00e9lenchon qui s'est livr\u00e9 \u00e0 une d\u00e9monstration de force au coeur de la capitale fran\u00e7aise, cet apr\u00e8s- midi, alors Michel Beuret, vous avez assist\u00e9 \u00e0 ce meeting.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:01 > 0:07:05) [93%] : \r\nOui, un meeting en plein air comme les affectionne Jean-Luc M\u00e9lenchon tout en symboles, la date d'abord le 18 mars date du soul\u00e8vement de la Commune de Paris en 1871 et d'une manifestation o\u00f9 il y a 100 il y a 5 ans, qui avait rassembl\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 100000 personnes les lieux ensuite la place de la Bastille qui d'o\u00f9 sont partis tous les symboles de la libert\u00e9 en France, selon Jean-Luc M\u00e9lenchon, la marche enfin vers la place de la R\u00e9publique qui est en soi un symbole, pass\u00e9 et pr\u00e9sent, et sans doute \u00e0 venir cet apr\u00e8s- midi s'est termin\u00e9e par un long discours de Jean-Luc M\u00e9lenchon qui rappelait qui en appelait au peuple et qui rappelait un peu le Fidel Castro ou Jean Jaur\u00e8s, nous sommes une nouvelle fois au rendez- vous avec l'histoire, dit-il, ce mouvement est \u00e0 une insurrection citoyenne contre la monarchie pr\u00e9sidentielle contre la soci\u00e9t\u00e9 de castes, il faut donner un coup de balai et les d\u00e9gager tous sans exception, alors c'est dans cet esprit que les militants de Ch\u00e2teauroux que nos \u00e9quipes ont rencontr\u00e9 sur place sont mont\u00e9s \u00e0 Paris, nous avons suivi l'un d'eux pour le reportage que je vous propose de regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:06 > 0:07:17) [93%] : \r\nPar milliers, par dizaines de milliers, ils ont converg\u00e9 vers Paris ce matin de toute la France parmi les militants Lionel tuera enseignant qui a pris sa retraite \u00e0 55 ans, dans la r\u00e9gion de ch\u00e2teaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:21 > 0:07:25) [85%] : \r\nCette France qui se dit insoumise aux lois de l'argent, Aspire \u00e0 la naissance d'une nouvelle r\u00e9pit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:26 > 0:07:37) [81%] : \r\nLe th\u00e8me, c'est la 6\u00e8me R\u00e9publique le th\u00e8me c'est la c'est moi puisque c'est c'est la marche c'est la marche vers la R\u00e9publique donc la marche vers R\u00e9publique pour nous, forc\u00e9ment c'est la suivante, donc c'est merci bien, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:37 > 0:07:47) [92%] : \r\nCette marche avait pour point d\u00e9part la place de la Bastille, symbole de la chute de la monarchie en 1789 pour mettre \u00e0 bas ce que la gauche anti- syst\u00e8me appellent la monarchie pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:55 > 0:08:05) [88%] : \r\nLe cort\u00e8ge se veut festif et populaire, il inclut le Parti communiste, gr\u00e2ce auquel, Jean-Luc M\u00e9lenchon a obtenu ces pr\u00e9cieux parrainages, malgr\u00e9 tout, la gauche part divis\u00e9e en 4 candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:05 > 0:08:18) [95%] : \r\nLa direction du parti appel\u00e9 \u00e0 soutenir Jean-Luc M\u00e9lenchon je pense que beaucoup de communistes vont voter, vont voter pour lui apr\u00e8s une alliance de gauche oui avec qui, pourquoi faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:18 > 0:08:22) [82%] : \r\nAvec le bas me dire je te remonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:22 > 0:08:35) [86%] : \r\nC'est un discours et un programme qui est compl\u00e8tement adapt\u00e9 \u00e0 la situation, c'est-\u00e0-dire qui qui a peu on a besoin effectivement de remettre le peuple les citoyens au coeur de du processus politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:35 > 0:08:45) [93%] : \r\nPour Lionel et ses camarades de Ch\u00e2teauroux et du d\u00e9partement de l'Indre, l'un des territoires qui se juge abandonn\u00e9 de la R\u00e9publique, l'espoir repose sur le programme \u00e9colo jacobin de Jean-Luc M\u00e9lenchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:45 > 0:08:58) [87%] : \r\nC'est le seul programme qui maintenant va pouvoir permettre de r\u00e9implanter des activit\u00e9s \u00e0 la fois agricole puisque on passe, il veut passer une \u00e0 votre p\u00e8re industriel et mucus avec l'agriculture beaucoup paysanne et biologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:58 > 0:09:06) [96%] : \r\nMalgr\u00e9 la forte mobilisation Paris la France insoumise n'est cr\u00e9dit\u00e9 que de 11 pourcent des suffrages et un \u00e9lecteur sur 2 n'est pas s\u00fbr de son choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:06 > 0:09:20) [93%] : \r\nNouvel accident la nuit derni\u00e8re dans une gare de Suisse romande \u00e0 Estavayer-le-Lac dans le canton de Fribourg, un adolescent de 17 ans a \u00e9t\u00e9 \u00e9lectrocut\u00e9 apr\u00e8s \u00eatre mont\u00e9 sur un train marchandises \u00e0 l'arr\u00eat, il est gri\u00e8vement bless\u00e9, c'est la 3\u00e8me fois en 2 semaines, untel accident se produit, Alain Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:22 > 0:09:43) [92%] : \r\nC'est t\u00f4t ce matin que les secours ont \u00e9t\u00e9 avertis, probablement par les jeunes qui se trouvait avec la victime, un groupe parmi lequel ce jeune homme de 17 ans, a d\u00e9cid\u00e9 de monter sur un train de marchandises stationn\u00e9s sur une voie de garage provoquant certainement un arc \u00e9lectrique, gri\u00e8vement br\u00fbl\u00e9, l'\u00e9tat de sant\u00e9 de l'adolescent est qualifi\u00e9 de grave par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:43 > 0:10:02) [88%] : \r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 environ 2 heures ce matin, puis c'est un groupe de jeunes environ entre 5 et 10 personnes, on sait pas qui sont encore exactement combien, et puis ils attendent le train pour rentrer \u00e0 la maison, on est en train d'auditionner tout le monde et puis \u00e7a fait partie de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:03 > 0:10:31) [90%] : \r\nIl y a 9 jours, un cas similaire s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 produit en gare de Corneau dans le canton de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 un jeune homme de 17 ans lui aussi, a perdu la vie en tentant probablement de monter sur un wagon marchandise la police neuch\u00e2teloise qui, suite \u00e0 ce drame, rappelait d\u00e9j\u00e0 que les lignes \u00e9lectriques restent sous tension, m\u00eame lorsque les trains ne circulent pas, il y a 2 semaines, c'\u00e9tait en gare de la Plaine, dans le canton de Gen\u00e8ve qu'un jeune homme grimpait sur une machine de chantier, install\u00e9e sur un wagon et se faisait violemment \u00e9lectrocut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:32 > 0:10:40) [98%] : \r\nDepuis quelques ann\u00e9es, les CFF ont d\u00e9cid\u00e9 d'agir et de faire circuler dans les gares suisses en train \u00e9cole pour notamment faire de la pr\u00e9vention aupr\u00e8s des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:40 > 0:10:47) [86%] : \r\nEn fait, il y a des fils \u00e9lectriques et \u00e0 un m\u00e8tre 50, \u00e0 peine on peut \u00eatre on peut mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:48 > 0:10:57) [95%] : \r\nCe soir, les CFF d\u00e9plore ce nouvel accident, il rappelle que de nombreux panneaux aux alentours et dans les gares, signale la dangerosit\u00e9 des lignes \u00e9lectriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:57 > 0:11:13) [91%] : \r\nC'est une r\u00e9union in\u00e9dite qui a eu lieu aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, plusieurs communaut\u00e9s musulmanes souhaitent une formation pour leurs imams \u00e0 l'universit\u00e9, les autorit\u00e9s entr\u00e9e en mati\u00e8re, nous entendrons le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet, dans un instant, le but est d'abord de favoriser l'int\u00e9gration des pr\u00e9dicateurs venus de l'\u00e9tranger, Julien von Roth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:14 > 0:11:43) [94%] : \r\nC'est \u00e0 la demande de nombreuses communaut\u00e9s musulmanes du canton que la rencontre organis\u00e9e aujourd'hui \u00e0 huis clos, a pu \u00eatre rendu possible une table ronde organis\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 laquelle les autorit\u00e9s le monde acad\u00e9mique et le bureau de l'int\u00e9gration, ont pris part au programme conna\u00eetre les besoins et envies de chaque parti et apr\u00e8s quelques heures de discussion, tout le monde semble s'\u00eatre mis d'accord, une formation universitaire continue destin\u00e9 d'abord \u00e0 int\u00e9grer les imams \u00e0 la culture suisse sera propos\u00e9 d\u00e8s le mois de septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:43 > 0:12:00) [92%] : \r\nIl y aura des cours dans le domaine de l'int\u00e9gration que toutes les facettes, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois les \u00e9l\u00e9ments politiques puis syst\u00e8me politique suisse le syst\u00e8me juridique suisse, les droits de l'homme en particulier toute une s\u00e9rie d'\u00e9l\u00e9ments qui sont \u00e9videmment constitutif d'une formation qui peut \u00eatre extr\u00eamement importante pour l'int\u00e9gration de cette communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:00 > 0:12:07) [95%] : \r\nPour cette figure musulmanes de Gen\u00e8ve pr\u00e9sente lors des discussions, cette nouvelle formation va b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l'ensemble des fid\u00e8les du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:07 > 0:12:30) [96%] : \r\nLeur donnant cette possibilit\u00e9 leur permettant d'avoir des personnes qui ont acquis les connaissances n\u00e9cessaires pour conna\u00eetre aussi bien la soci\u00e9t\u00e9 que comment dirais-je interpr\u00e9ter leur foi en relation d'harmonie avec les valeurs de la soci\u00e9t\u00e9, c'est ce qu'il y a 2 mois, c'est ce qu'il faut pour une v\u00e9ritable bonne int\u00e9gration je dirais m\u00eame pour une v\u00e9ritable citoyennet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:30 > 0:12:39) [96%] : \r\nDerni\u00e8re inconnue et pas des moindres, l'universit\u00e9 va-t-elle proposer un cours de religion musulmane, la r\u00e9ponse est oui, mais il s'agit d'y aller prudemment, vu le caract\u00e8re la\u00efc de l'institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:40 > 0:12:53) [86%] : \r\nEst ce que c'est r\u00e9alisable, et ce qu'on en a les moyens, ce serait un cours donc qui pr\u00e9senterait des th\u00e9ologies au pluriel musulmanes et qui soit en quelle encore une fois, compatible avec les exigences scientifiques et acad\u00e9miques de l'universit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:53 > 0:12:57) [90%] : \r\nGen\u00e8ve laboratoires acad\u00e9miques qui pourrait bien servir de mod\u00e8le au reste de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:58 > 0:13:10) [91%] : \r\nBonsoir Pierre Maudet bonsoir alors \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates le conseiller d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9, posons les choses clairement sur la table, a question qui a pr\u00e9occup\u00e9 ces derniers temps, c'est ce qui se dit le contr\u00f4le de ce qui se dit dans les mosqu\u00e9es, est ce que cette formation, c'est un moyen d'y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:10 > 0:14:21) [92%] : \r\nC'est un couteau en tout cas un moyen de r\u00e9pondre \u00e0 la question centrale qui est pos\u00e9e, vous l'avez bien soulign\u00e9 dans votre reportage par les communaut\u00e9s \u00e0 la base, c'est int\u00e9ressant de souligner, c'est les communaut\u00e9s qui qui disent : finalement, nous sommes ici en Suisse, nous voulons pouvoir pratiquer notre culte mais nous sentir chez nous comme citoyen qu'est-ce que vous pouvez nous offrir comme r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a et puis c'est une 2\u00e8me r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 laquelle je suis confront\u00e9 qui fait \u00e9cho \u00e0 votre question, c'est le fait qu'on a aujourd'hui des imams qui viennent en Suisse qui sont form\u00e9s en \u00c9gypte en Arabie Saoudite, qui souvent ne parlent pas un mot de fran\u00e7ais qui ne connaissent pas, ne comprennent pas la culture dans laquelle il chim\u00e8re je les les valeurs qui sont celles de notre pays et donc cette double n\u00e9cessit\u00e9 m'am\u00e8ne \u00e0 \u00e0 demander \u00e0 ce que l'\u00c9tat finalement s'implique dans ce processus, mais est-ce que c'est pour vous un moyen de contr\u00f4le alors \u00e7a peut \u00eatre un moyen de contr\u00f4le tr\u00e8s clairement, je le dis et je l'affirme ici parce que je pense que l'enjeu aujourd'hui dans un contexte et vous avez ouvert jour votre journal sur des \u00e9l\u00e9ments de de radicalisation sur une actualit\u00e9 qui, chaque jour, nous le rappelle, est un contexte qui qui place finalement les les croyants musulmans qui sont d'abord des citoyens et ensuite des musulmans dans notre pays, sous une forme de de tension assez pouss\u00e9e donc se donner les moyens de contr\u00f4ler, en r\u00e9alit\u00e9, plus que de contr\u00f4ler, de poser des exigences en terme d'int\u00e9gration et de formation, oui, c'est une liste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:21 > 0:14:34) [86%] : \r\nSi, alors, vous parlez d'exigence pr\u00e9cis\u00e9ment toutes les communaut\u00e9s musulmanes de Gen\u00e8ve n'\u00e9tait pas autour de la table cet apr\u00e8s- midi, est ce qu'on peut imaginer que \u00e7a devienne obligatoire pour \u00eatre imams suivent de suivre en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, disons de sur une formation comme celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:34 > 0:15:15) [91%] : \r\nAlors on peut en tout cas l'imaginer pour des situations o\u00f9 l'\u00c9tat est demandeur je pense ici et je suis 1er concern\u00e9 aux aum\u00f4nerie dans le domaine des prisons dans le domaine des h\u00f4pitaux dans le domaine de l'asile o\u00f9 il s'agit pour des eccl\u00e9siastiques \u00e0 priori ici musulman d'intervenir dans un Champ public et \u00e7a me sont tout \u00e0 fait normal et fond\u00e9 que l'\u00c9tat pose des exigences et qui les contr\u00f4lent ensuite s'agissant maintenant d'un culte plus priv\u00e9, on est dans une r\u00e9publique la\u00efque, en particulier \u00e0 Gen\u00e8ve, parce que je trouve int\u00e9ressant dans la d\u00e9marche, c'est que, entre la demande des communaut\u00e9s la r\u00e9ponse que peut amener l'universit\u00e9 qui a une certaine ind\u00e9pendance et le caract\u00e8re de contr\u00f4le de l'\u00c9tat, je pense qu'il y a une solution \u00e0 trouver avec v\u00e9ritablement en toile de fond l'id\u00e9e que c'est le primat de la loi civile et qui doit s'imposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:15 > 0:15:32) [93%] : \r\nMerci beaucoup Pierre Maudet, d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions en Direct, merci, c'est une catastrophe humanitaire qui se d\u00e9roule dans une quasi- indiff\u00e9rence, l'ONU a une nouvelle fois alert\u00e9 cette semaine sur la famine qui menace actuellement 20 millions de personnes en Afrique, la lutte est engag\u00e9e, mais l'aide de la communaut\u00e9 internationale se fait attendent Delphine Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:34 > 0:16:00) [92%] : \r\nNous ne sommes pas dans les ann\u00e9es 80, nous sommes bien en mars 2017 et cet enfant va peut-\u00eatre bient\u00f4t mourir de faim chez lui en Somalie une famine sans pr\u00e9c\u00e9dent menace aujourd'hui 4 pays, le Y\u00e9men : le sud Soudan, la Somalie et le Nigeria 4 pays 4 contexte et autant d'explications diff\u00e9rentes cons\u00e9quences sur les 4 fronts d\u00e9placements de population et 20 millions de personnes en danger, surtout \u00e0 cause de syst\u00e8me politique d\u00e9faillant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:00 > 0:16:22) [92%] : \r\nCe sont des crises politiques avec de tr\u00e8s graves cons\u00e9quences humanitaires l'action humanitaire peut certes sauver des vies, c'est essentiel, mais \u00e7a ne suffit pas et l\u00e0 on voit que Dia des contextes o\u00f9 il y a un an, tr\u00e8s important d'\u00c9tats qui sont impliqu\u00e9s et une incapacit\u00e9 \u00e0 un manque de volont\u00e9 de r\u00e9soudre ces crises rapidement pour pouvoir \u00e9viter ces femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:23 > 0:17:28) [92%] : \r\n\u00e9radiquer ces famines, c'est ce que tente de faire les organisations internationales, mais travailler dans ces zones est difficile l'acc\u00e8s et refuser et la s\u00e9curit\u00e9 est inexistante, il se en Somalie, par exemple, on utilise des petits avions qui peuvent rentrer et sortir rapidement s'ils ne sont pas vis\u00e9s par des tirs quand on a m\u00eame de la nourriture, autre difficult\u00e9 un contexte politique internationale plut\u00f4t favorable \u00e0 des coupes budg\u00e9taires \u00e9ni\u00e8mes au Y\u00e9men, on a d\u00fb diminuer les rations parce qu'on n'avait plus assez d'argent, du coup les gens re\u00e7oivent la moiti\u00e9 ou m\u00eame le tiers de ce qu'ils sont suppos\u00e9s avoir ce poste \u00e0 mois de nourriture en r\u00e9serve, c'est tout ce qu'\u00e0 l'ONU, aujourd'hui, que vous voyez ces prochaines semaines vont \u00eatre cruciales, c'est \u00e0 ce moment qu'on devra monter nos op\u00e9rations, nous avons besoin d'argent maintenant, c'est pour \u00e7a que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, a dit qu'on avait besoin de 4 milliards de francs avant la fin du mois de mars, est ce qu'on va les obtenir, j'en doute un doute plus fort que jamais, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a annonc\u00e9 la semaine pass\u00e9e, des coupes drastiques dans l'aide internationale, les \u00c9tats-Unis jusqu'ici le plus grand bailleur de fonds des organisations humanitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:29 > 0:17:55) [92%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a j'ai encore que la Cha\u00eene du bonheur, a lanc\u00e9 une campagne de r\u00e9colte de dons, je vous rappelle le num\u00e9ro de compte 10 15000 tiret 6 mention famine en Afrique, vous pouvez \u00e9galement vous rendre directement sur le site bonheur H retour en Suisse, le syndicat Unia soutient la r\u00e9forme des retraites mise sous toit hier par le Parlement, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis en assembl\u00e9e ce samedi, regrette l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, mais estime que la r\u00e9forme apporte des progr\u00e8s importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:56 > 0:18:10) [93%] : \r\nLes femmes justement \u00e9t\u00e9 nombreux cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Z\u00fcrich 10000 personnes, ce chiffre est exceptionnel, ont d\u00e9fil\u00e9 pour les droits des femmes, le mouvement provoqu\u00e9e notamment par l'\u00e9lection de Donald Trump ne faiblit pas et vous allez le voir, ce n'est pas la pluie qui allait g\u00e2cher l'ambiance Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:12 > 0:18:13) [58%] : \r\nCar c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:14 > 0:18:29) [92%] : \r\nChassons le sexisme quelque 10000 femmes et hommes, selon la police, ont brav\u00e9 la pluie et le froid cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Z\u00fcrich pour d\u00e9fendre les droits des femmes, parmi elles, cette jurassienne de 27 ans, qui participait pour la premi\u00e8re fois \u00e0 une telle marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:31 > 0:18:42) [92%] : \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, on assiste \u00e0 une mont\u00e9e en puissance des forces conservatrices un peu ben avec l'\u00e9lection de Trump mais pas seulement, c'est que le droit \u00e0 l'avortement qui est remis en question, par exemple en Pologne etc et puis moi, \u00e7a me touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:43 > 0:19:00) [90%] : \r\nLe symbole de ces nouvelles f\u00e9ministes, les fameux bonnets roses attouchements sexuels \u00e9galit\u00e9 salariale ou encore droit des transsexuels, les revendications sont multiples, nombreuses sont les femmes qui refusent aussi la hausse de la retraite \u00e0 65 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:01 > 0:19:09) [86%] : \r\nFlahaut f\u00e9minine, les femmes gagnent moins que les hommes durant toute leur vie, les 70 francs plus sur l'AVS ne permettront pas de compenser cela Mohamed Hassan n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:10 > 0:19:24) [91%] : \r\n\u00e0 l'exception de quelques provocations ici train fondamentalistes religieux et de jeunes socialistes la marche s'est d\u00e9roul\u00e9e sans incident, et avec de nombreuses familles m\u00eame certaines fillettes ont donn\u00e9 un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:27 > 0:19:32) [89%] : \r\nMa maman m'a \u00e9crit ce mot sur un papier et je l'ai recopi\u00e9e en grand sur la pancarte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:33 > 0:19:40) [96%] : \r\nUne mobilisation d'une ampleur rare en Suisse pour une telle cause, les manifestantes veulent croire que ce n'est que le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:42 > 0:19:51) [89%] : \r\nJ'esp\u00e8re que c'est le d\u00e9but d'un mouvement un peu plus important, c'est en Suisse, les gens sortent un peu et se battent plus pour l'\u00e9galit\u00e9 et donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a va faire bouger les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:51 > 0:19:57) [94%] : \r\nCe qui frappe en tout cas, aujourd'hui c'est le grand nombre de jeunes femmes manifestant pour leurs droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:01 > 0:20:02) [92%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:02 > 0:20:28) [90%] : \r\n3 mois jour pour jour, la ville de Moutier dira si elles souhaite rester bernoise ou rejoindre le canton du Jura, notre rendez- vous en terre inconnue, nous y emm\u00e8ne ce soir en ce moment m\u00eame de f\u00eate organis\u00e9e par chacun des camps se tiennent \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de distance c\u00f4t\u00e9 pro- jurassiens 100 tant de personnes ont dessin\u00e9 un drapeau humain en fin d'apr\u00e8s- midi pour convaincre la population de rejoindre le canton du Jura, vous le voyez sur ces images, c'\u00e9tait le coup d'envoi de cette soir\u00e9e particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:32 > 0:20:39) [90%] : \r\nEt on retrouve imm\u00e9diatement Julien Hostettler dans l'autre camp chez les pro- Bernois, Julien, c'est un peu la revue des troupes avant la bataille ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:40 > 0:21:38) [89%] : \r\nOui effectivement les les pro- Bernois derni\u00e8rement et les pro- jurassiens tout \u00e0 l'heure, veulent montrer leur force ce soir les militants entrent dans le jeu jeu men\u00e9 jusqu'ici essentiellement par les politiques et ce qui est certain, c'est que d\u00e9sormais le ton de la campagne risque bien d'changer premi\u00e8rement parce que le r\u00e9sultat du vote s'annonce extr\u00eamement serr\u00e9e, imaginez, on attend une participation de pr\u00e8s de 80 pourcent cette votation et la diff\u00e9rence pourrait se faire pour seulement quelques centaines voire quelques dizaines de voix, ajoutez \u00e0 cela que le nombre d'ind\u00e9cis semblent plut\u00f4t faible, vous comprendrez que les pro- Bernois et les produits ne peuvent se permettre aucune d\u00e9fection et puis c'est en quelque sorte le combat final puisque que Moutier devienne jurassienne reste bernoise ce vote marquera la fin de la question jurassienne, un conflit qui a marqu\u00e9 la Suisse pendant plus de 50 ans, cela m\u00e9rite donc de la part des militants, un dernier coup de collier, la soir\u00e9e de ce soir et celle des proches jurassien a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par les mouvements symboliques de la question jurassienne B\u00e9liers jurassienne c\u00f4tiers Sangliers pro- bernois, de l'autre, je vous propose de revenir sur leur histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:39 > 0:22:18) [92%] : \r\nVoici le groupe B\u00e9liers, fond\u00e9e en 1963 il avait pour mission de se battre pour la cr\u00e9ation du canton du Jura, 10 ans plus tard, c'est son adversaire historique qui voit le jour, les sangliers lutte pour maintenir un canton de Berne unie avec les votes de 1974 et 1975 aucun des 2 camps ne s'impose, le canton du Jura et cr\u00e9\u00e9, mais une partie de la r\u00e9gion d\u00e9cide de rester bernoise cons\u00e9quence B\u00e9liers et Sangliers continuent leur combat le paroxysme est atteint en 1993 un militant pro- jurassiens d\u00e9c\u00e8de suite \u00e0 l'explosion de sa bombe artisanale en pleine ville de Berne la Suisse toute enti\u00e8re r\u00e9alise alors que le conflit jurassien doit \u00eatre r\u00e9solue politiquement aujourd'hui si le combat reste le m\u00eame : les m\u00e9thodes ont chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:18 > 0:22:37) [81%] : \r\nQuand il \u00e9tait bloqu\u00e9, on n'avait aucune pour avoir un vote clair que par l'effet de symboles, beaucoup plus fort qui choque malheureusement mais \u00e7a fait parler de la question de la sc\u00e8ne \u00e7a a d\u00e9bloqu\u00e9 des choses, mais maintenant tout va dans le bon sens, maintenant on a ce mot de Moutier et des petites communes, 3 mois apr\u00e8s, donc il y a pas \u00e0 de choquer, maintenant il faut convaincre pas choqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:37 > 0:23:29) [87%] : \r\n\u00e0 la violence, ont succ\u00e9d\u00e9 les provocations plus ou moins sympathiques, les B\u00e9liers sont les sp\u00e9cialistes des symboles vol \u00e9taient apparition de la Pierre non d\u00e9placement du centre de la Suisse dans la r\u00e9gion jurassienne destruction du statut militaire, tout y passe, les Sangliers bernois r\u00e9agissent plut\u00f4t aux actions adverses, comme en 2009 lorsqu'ils effacent au petit matin un drapeau jurassien pas sur Les auteur de Moutier : une strat\u00e9gie assum\u00e9e, encore aujourd'hui, donc tout mouvement a jamais voulu mettre de l'huile sur le feu, on a toujours aussi milit\u00e9 pour cette question jurassienne se termine donc c'est panneaux dr\u00f4le d'amener de l'eau au moulin finalement donc c'est effectivement toujours \u00e9t\u00e9 l'rules \u00e9tait le r\u00f4le du groupe Sangliers de r\u00e9agir \u00e0 l'actualit\u00e9 politique et aux actions de nos adversaires depuis 10 ans B\u00e9liers et Sangliers sont plus discrets, et le r\u00f4le s'est affaibli, malgr\u00e9 cela, il n'exclut pas des actions symboliques d'ici au 18 juin quoi, o\u00f9, quand et comment, comme d'habitude, le secret est bien gard\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:31 > 0:23:34) [95%] : \r\nAlors Julien la question c'est quel est le climat, aujourd'hui \u00e0 Moutiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:35 > 0:24:15) [92%] : \r\nAlors je vous rassure, un pour Pierre-Olivier, pour l'instant aucun jet de pierres aucune bagarre en tous les cas, jusqu'ici, mais \u00e9videmment, quand vous avez des des ennemis jur\u00e9s et qui se retrouvent \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de distance et bien il y a tout de m\u00eame une certaine sens tension, les 2 mouvements ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e par la police en d\u00e9but de semaine et le message \u00e9tait tr\u00e8s clair : il ne faut qu'il ne se passe strictement rien durant cette soir\u00e9e, cette tension-l\u00e0 sont d'ailleurs de mani\u00e8re un peu plus g\u00e9n\u00e9rale dans la ville de Moutier puisque lorsque l'on va demander aux gens dans la rue, ce qu'il pense de ce vote, on en g\u00e9n\u00e9ral aucune r\u00e9ponse il y a une esp\u00e8ce de silence qui donne \u00e0 la ville une atmosph\u00e8re tr\u00e8s particuli\u00e8re et on est tout de m\u00eame encore \u00e0 3 mois du vote, il peut encore se passer \u00e9norm\u00e9ment de choses, je peux vous dire que \u00e7a promet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:15 > 0:24:16) [100%] : \r\nMerci beaucoup Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:18 > 0:24:32) [88%] : \r\nLe sans lactose ou sans gluten, sont \u00e0 la mode, les intol\u00e9rances alimentaires pr\u00e9occupe de plus en plus de Suisses, \u00e0 telle point qu'un salon leur est enti\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 Bulle dans le canton de Fribourg, ce week- end, alors combien sommes-nous \u00e0 \u00eatre r\u00e9ellement touch\u00e9es et pourquoi \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Pascal Sibot et Karine rigides, or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:34 > 0:24:44) [95%] : \r\n1er salon du genre qui t\u00e9moigne de l'augmentation du nombre de personnes souffrant d'allergies ici, conf\u00e9rences, ateliers culinaires et forc\u00e9ment de quoi satisfaire la nouvelle tendance de consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:44 > 0:24:49) [94%] : \r\nIl y a une mode du reste du des allergies ou de de pas manger du gluten ou des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:49 > 0:24:56) [98%] : \r\nComme \u00e7a, qui font qu'on en parle un petit peu plus donc \u00e7a facilite un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:56 > 0:24:58) [86%] : \r\nLa vie d'un allergique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:58 > 0:25:18) [92%] : \r\nAujourd'hui, selon les estimations du Centre d'allergie suisse 1 pourcent de la population souffre d'intol\u00e9rance au gluten et jusqu'\u00e0 20 pourcent d'intol\u00e9rance au lactose, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les allergies alimentaires touche 2 \u00e0 8 pourcent de la population et les enfants sont encore plus fr\u00e9quemment touch\u00e9es comme Bastien qui est poly- allergique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:18 > 0:25:23) [93%] : \r\nLes animaux le levier mais noisettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:27 > 0:25:30) [88%] : \r\nJe re\u00e7ois pas toujours des g\u00e2teaux comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:31 > 0:25:33) [83%] : \r\nEt ensuite, alors je me sens un peu seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:33 > 0:25:48) [91%] : \r\nIl y a \u00e9norm\u00e9ment de facteurs qui font que le nombre de cas d'allergie a augment\u00e9, il y a notre, notre mode de vie actuel il y a aussi l'hygi\u00e8ne en fait le fait d'avoir une grande hygi\u00e8ne dans la vie de tous les jours, a tendance \u00e0 augmenter les cas d'allergie par exemple le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:48 > 0:25:55) [88%] : \r\nUn march\u00e9 pour l'industrie alimentaire, mais pas seulement \u00e0 charmer Alain Bourget offrent dans son restaurant de cuisine sanglant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:55 > 0:26:07) [92%] : \r\nNi lactose, bien s\u00fbr, et quelques produire moins mais il y a tellement d'une d\u00e9couverte de produits en plus et \u00e7a je trouve c'est c'est un \u00e9l\u00e9ment fantastique pour pour nous les restaurateurs parce qu'on s'ouvre un nouvel univers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:07 > 0:26:11) [96%] : \r\nReste que pour la maman de Bastien le quotidien ne laisse pas place \u00e0 l'improvisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:11 > 0:26:18) [95%] : \r\nC'est au quotidien des privations, une organisation tous les jours pour lui et pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:19 > 0:26:29) [96%] : \r\nOutre- Sarine des appuis sont offerts au corps enseignant pour faire face aux r\u00e9actions allergiques s\u00e9v\u00e8res des enfants comme si en Suisse romande, les choses se mettent en place pour g\u00e9n\u00e9raliser cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:31 > 0:26:48) [89%] : \r\nOuverture la semaine prochaine du grand rendez- vous de l'horlogerie \u00e0 Baselworld, la montre connect\u00e9e, celles qui comptent les calories que vous d\u00e9pensez, ou qui sonne quand vous recevez un e-mail int\u00e9resse de plus en plus d'horloger suisse Swatch veut d\u00e9velopper son propre syst\u00e8me d'exploitation, alors que Tag-Heuer a d\u00e9j\u00e0 \u00e9quip\u00e9 une nouvelle usine \u00e0 La Chaux-de-Fonds, Nicolas Ross\u00e9, avec l'\u00e2ge et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:50 > 0:27:07) [90%] : \r\nUne petite r\u00e9volution des cadrans qui clignotent \u00e0 la place des montres m\u00e9caniques produit qu'ici depuis 1860 dans ce nouvel atelier 50 emplois d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9s le double pr\u00e9vu on assemble d\u00e9sormais des montres connect\u00e9es un investissement cons\u00e9quent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:07 > 0:27:19) [91%] : \r\nC'est pas dit c'est pas 20 c'est des dizaines de millions, c'est un gros investissement, c'est un investissement sur le futur et consid\u00e9rant le futur que qui s'ouvrent devant nous, l'investissement n'est m\u00eame pas si grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:20 > 0:27:36) [92%] : \r\nLe CSEM Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique et le t\u00e9moin de l'int\u00e9r\u00eat croissant des horlogers pour les montres et autres objets connect\u00e9s, ici on teste autonomie batterie transmission et surtout s\u00e9curisation des donn\u00e9es, des recherches de plus en plus suivie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:36 > 0:27:53) [91%] : \r\nL'int\u00e9r\u00eat continuent \u00e0 augmenter, surtout depuis le lancement du le vote et puis on a une douzaine de projets en cours avec les diff\u00e9rents partenaires suisses \u00e9trangers et puis oui, on peut dire, il y a un grand int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:54 > 0:28:17) [90%] : \r\nLe projet le plus confidentiel mais aussi le plus ambitieux du CSEM est men\u00e9e avec Swatch Group, les 2 partenaires vise rien de moins qu'un nouveau syst\u00e8me d'exploitation pour objets connect\u00e9s de quoi \u00e9chapper au monopole de Andro\u00efd et Apple cet observateur de la num\u00e9risation de nos soci\u00e9t\u00e9s salut le r\u00e9veil des horlogers, selon lui, longtemps engourdis par leurs b\u00e9n\u00e9fices faramineux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:17 > 0:28:32) [92%] : \r\nIl faut voir que de 2000 \u00e0 2010 c'\u00e9tait un march\u00e9 extraordinaire pour les Suisses, il faisait \u00e9norm\u00e9ment d'argent, ils avaient fait une seule innovation grossir la monte mais doubler les prix donc tout marchait bien, quand vous avez cette situation-l\u00e0, c'est comme un oreiller de paresse pourquoi innover vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:33 > 0:28:44) [89%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce nouvel atelier Tag-Heuer rejoint Fr\u00e9d\u00e9rique Constant ou encore Breitling le petit club des horlogers qui peuvent aujourd'hui afficher le Swiss Made sur leur montre connect\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:45 > 0:28:59) [89%] : \r\nDu th\u00e9\u00e2tre maintenant avec la premi\u00e8re cr\u00e9ation d'Omar Porras depuis qu'il est \u00e0 la t\u00eate du Th\u00e9\u00e2tre Kl\u00e9ber-M\u00e9leau en r\u00e9gion lausannoise, il s'est attaqu\u00e9 \u00e0 un Moli\u00e8re peut jouer Amour et Psych\u00e9 peut jouer parce qu'il est truff\u00e9 d'effets sp\u00e9ciaux et pyrotechniques Serge Alain s'ma jeudi Philippe Combes Isabelle Gaudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:03 > 0:29:12) [91%] : \r\nDans le palais de l'amour Psych\u00e9 simples mortels attend Cupidon le Dieu de l'amour par V\u00e9nus doit supprimer la femme qui fait de l'ombre \u00e0 la DS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:13 > 0:29:23) [84%] : \r\nEt dis moi si tes yeux le trouvent pas Psych\u00e9, la plus belle Omar reste dans la foul\u00e9e de Moli\u00e8re all\u00e8ge l'hiver et plonge dans le mythe, sa passion en seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:23 > 0:29:42) [83%] : \r\nJe crois que les mythes sans l'esp\u00e9rance de l'humanit\u00e9, je pense que les mythes sont aussi nos r\u00eaves qui sont impr\u00e9gn\u00e9es, comme dans le si une caverne pr\u00e9historique dans notre m\u00e9moire, il parle de nous, il parle de notre soci\u00e9t\u00e9, il parle des noms peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:42 > 0:29:50) [89%] : \r\nUn univers aussi riche que sa cr\u00e9ativit\u00e9, c'est avec son fr\u00e8re Fredy Porras ce plasticien et sc\u00e9nographe qu'il r\u00e9alise tous ses r\u00eaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:50 > 0:29:58) [94%] : \r\nOn passe des heures ici \u00e0 imaginer tous les mouvements et puis apr\u00e8s une fois qu'on est convaincu de \u00e7a on on voit en construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:00 > 0:30:08) [91%] : \r\nDans le Panth\u00e9on du metteur en sc\u00e8ne, il y a donc les les classiques et les masques un art exigeant ma\u00eetris\u00e9 par les com\u00e9diens du Teatro Malandro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:10 > 0:30:38) [92%] : \r\nJ'ai trouv\u00e9 que le masque avait en effet terrible sur le sur le corps et sur le visage, parce que tout d'un coup, on sent qu'on est plus soi \u00e7a offre toutes, m\u00eame si c'est un masque partiel il est hant\u00e9, comme \u00e7a, mais ils nous coupent avec qui on est et on est oblig\u00e9 d'aller chercher ailleurs et pour que le masque respire, il faut vraiment \u00eatre dans une \u00e9nergie tr\u00e8s forte, il faut \u00eatre dans une d\u00e9pense d'\u00e9nergie, on ne peut pas se permettre d'\u00eatre naturaliste avec un masque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:38 > 0:30:49) [83%] : \r\nJ'allais dire 100 fois et n'en rouge pas Omar Porras son passeur de culture et artisans de la f\u00eate n'h\u00e9site pas \u00e0 convoquer les esprits pour nous enchanter consulte plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:49 > 0:31:06) [90%] : \r\nJe consid\u00e8re que l'acteur \u00e0 la fonction du chamane la fonction du pr\u00eatre des raconter des transmettre la tradition les comptes, les ferries les mythologies qui font partie des toute la m\u00e9moire de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:06 > 0:31:11) [79%] : \r\nEt bien que le souverain dans sa terre s\u00e9jour, je ne veux Psych\u00e9 de voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:15 > 0:31:20) [85%] : \r\nAvec cette premi\u00e8re cr\u00e9ations dans sa maison, Omar Porras nous rappelle la dimension sacr\u00e9e de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:24 > 0:31:37) [92%] : \r\nC'est la f\u00eate ce soir \u00e0 Villars, la skieuse de la station vaudoise Fanny Smith vient de d\u00e9crocher l'argent en skicross aux championnats du monde, elle compl\u00e8te sa collection de m\u00e9dailles apr\u00e8s l'or en 2013 et le bronze en 2015, joli palmar\u00e8s \u00e0 24 ans seulement Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:38 > 0:31:47) [93%] : \r\nElle l'a fait apr\u00e8s les gal\u00e8res, retour aux affaires pour Fanny Smith 2\u00e8me et d\u00e9sormais vice- championne du monde de skicross malgr\u00e9 un mauvais d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:47 > 0:31:53) [79%] : \r\nC'est vrai que j'ai fait un fumeur et d\u00e9part en finale mais ses gammes, \u00e7a c'est l'attention il y a beaucoup de stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:53 > 0:32:14) [92%] : \r\nCe stress, elle a r\u00e9ussi \u00e0 le g\u00e9rer la skieuse de \u00e9tait revenu cette saison apr\u00e8s une ann\u00e9e blanche due \u00e0 une blessure, un retour d'abord encourageant avec 6 3\u00e8me place en Coupe du monde, mais aujourd'hui la Vaudoise est encore mont\u00e9 en puissance et l'obtient une m\u00e9daille d'argent, 4 ans apr\u00e8s son sacre mondial dans cette discipline exigeante et 2 ans apr\u00e8s une 3\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:18 > 0:32:31) [91%] : \r\nOn a travaill\u00e9 dur \u00e0 mon \u00e9quipe en arriver l\u00e0, notre objectif c'\u00e9tait vraiment de monter marche par marche durant tout l'hiver et finir en beaut\u00e9, bah, c'est une 2\u00e8me place que je prends comme une premi\u00e8re place parce que je suis battu du d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:31 > 0:32:37) [95%] : \r\nUne 2\u00e8me place prometteuse dans l'optique des Jeux olympiques de Pyongyang de l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:41 > 0:32:53) [96%] : \r\nEt je vous rappelle l'information du jour, un homme radicalis\u00e9, a \u00e9t\u00e9 abattu ce matin par des militaires \u00e0 l'a\u00e9roport d'Orly \u00e0 Paris il y a quelques minutes, le procureur de la R\u00e9publique fran\u00e7aise a donn\u00e9 les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:00 > 0:33:10) [94%] : \r\nD'apr\u00e8s les premiers t\u00e9moignages des militaires, il a d\u00e9clar\u00e9, je cite : posez vos armes, mains sur la t\u00eate, je suis l\u00e0 pour mourir par Allah, de toute fa\u00e7on, il va y avoir des morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:10 > 0:33:19) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal tout de suite la m\u00e9t\u00e9o avec Val\u00e9rie Bovard, plus 26 minutes votre rendez- vous du samedi soir avec passion Kucholl et Vincent Veillon tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:28 > 0:33:30) [92%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:10 > 0:34:13) [85%] : \r\nC'est ce que cette pente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:21 > 0:34:25) [77%] : \r\nA donc prompteur, j'ai toujours le texte si jamais, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:26 > 0:34:28) [90%] : \r\nSuper, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:32 > 0:34:36) [92%] : \r\nNon, \u00e7a va bien, j'ai eu le temps d'en prendre un, vont devenir merci beaucoup Yann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:02 > 0:35:26) [83%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, un temps tout gris, ce samedi, des temp\u00e9ratures qui ont r\u00e9gl\u00e9 litt\u00e9ralement chut\u00e9 une perte de 10 \u00e0 12 degr\u00e9s en moyenne par exemple ici \u00e0 dur\u00e9 du durer une tuerie, le thermom\u00e8tre n'affiche pas plus n'a pas d\u00e9pass\u00e9 les 9 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi contre un joli par petit mois \u00e0 super selon o\u00f9 ils sont pas pr\u00eats non parce que c'est tout noir derri\u00e8re moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:27 > 0:35:31) [85%] : \r\nTout va bien, super, merci au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:50 > 0:35:54) [90%] : \r\nOui, normalement c'est la bonne, parce que j'ai mis du donc je pense que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:56 > 0:35:59) [88%] : \r\nPar contre, faudrait juste que je te donne ma petite feuille l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:14 > 0:36:18) [88%] : \r\nOui, c'est la bonne carte merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:36:27 > 0:36:28) [93%] : \r\nJusqu'si loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:42 > 0:37:22) [85%] : \r\nVoil\u00e0 qui ont plus souffert gaffe qui soit pas dans le rail parce que sinon la on saura tous temps tout gris ce samedi avec des temp\u00e9ratures qui ont litt\u00e9ralement chut\u00e9 une perte moyenne de 10 \u00e0 12 degr\u00e9s si, par exemple, \u00e0 Z\u00fcrich, le thermom\u00e8tre n'a pas d\u00e9pass\u00e9 9 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi contre un joli hier, mais demain les conditions devraient peu \u00e0 peu s'am\u00e9liorer alors la perturbation du jour, accompagn\u00e9 de vents vigoureux a \u00e9t\u00e9 plus actifs sur la Suisse centrale et orientale le Tessin \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9e par la barri\u00e8re \u00e0 qui alpine ou la 3 petites truites cuite 3 petites truites cru 3 petites lacunes 3 petites de creux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:38:25 > 0:41:05) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, un tant\u00f4t gris ce samedi avec des temp\u00e9ratures qui ont radicalement chut\u00e9 une perte moyenne de 10 \u00e0 12 degr\u00e9s par exemple ici \u00e0 Z\u00fcrich, cet apr\u00e8s- midi, le thermom\u00e8tre n'a pas d\u00e9pass\u00e9 9 degr\u00e9s contre un joli 20 degr\u00e9s hier, mais demain les conditions devraient peu \u00e0 peu s'am\u00e9liorer alors la perturbation du jour qui \u00e9tait accompagn\u00e9 de vents vigoureux a \u00e9t\u00e9 plus active en Suisse centrale et orientale le Tessin lui prot\u00e9g\u00e9e par la barri\u00e8re alpine a m\u00eame profit\u00e9 d'un temps largement ensoleill\u00e9 et beaucoup plus doux, demain, h\u00e9 bien notre perturbation va s'\u00e9vacuer, peu \u00e0 peu, nous aurons aussi l'arriv\u00e9e progressive d'air plus sec par le nord- ouest avec une embellie qui va se dessiner demain apr\u00e8s- midi et ceci devrait m\u00eame s'affirmer lundi avec l'arriv\u00e9e du printemps ici l\u00e0 nos sp\u00e9cialistes \u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un ciel franchement nuageux pour ce soir et cette nuit partout au nord des Alpes, avec quelques averses, un petit peu plus marqu\u00e9e en r\u00e9gion de montagne, la limite de la neige devrait se fixer \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude, demain, nous aurons encore quelques r\u00e9sidus de pr\u00e9cipitations, essentiellement dans les Alpes centrale orientale ainsi que sur le Nord-Est, peut-\u00eatre un peu de bruine aussi le long du Jura et des Pr\u00e9alpes Meier, un temps sec et de premi\u00e8res \u00e9claircies, le soleil va s'installer un peu plus franchement m\u00eame demain apr\u00e8s- midi sur le ballet sur le bassin l\u00e9manique, on attend aussi des \u00e9claircies dans les Pr\u00e9alpes, elles seront un petit peu plus timide du tout au nord du pays, les temp\u00e9ratures vont remonter joliment, elles seront \u00e0 nouveau au-dessus des normales de saison, on trouvera des minima compris entre 6 et 10 degr\u00e9s et puis demain apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 14 16 degr\u00e9s sur le plateau 17 autour du bassin l\u00e9manique 19 en Valais et \u00e0 nouveau un maximum pour le Tessin 23 degr\u00e9s, il faut dire que nous aurons \u00e0 nouveau l\u00e0- bas un effet de Fun du nord vent du Nord qui sera faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 dans ce coin de pays vent du nord- ouest mod\u00e9r\u00e9 en montagne et puis un petit Sud-Ouest encore sensible par moments sur le plateau ensuite lundi pour l'\u00e9quinoxe du printemps, la journ\u00e9e sera belle ensoleill\u00e9 dans l'ensemble, les temp\u00e9ratures \u00e0 nouveau tr\u00e8s doux, jusqu'\u00e0 21 degr\u00e9s, par exemple en Valais, mais quelques passages nuageux tout au aurait pu mardi une nouvelle d\u00e9gradation avec l'arriv\u00e9e d'une perturbation par le sud- ouest qui donnera quelques pr\u00e9cipitations sauf en Valais et nous aurons un barrage sur le sud des Alpes, qui va m\u00eame s'affirmer pour la journ\u00e9e de mercredi avec la bas de fr\u00e9quentes pr\u00e9cipitations alors qu'au nord des Alpes, le ciel sera assez changeant avec parfois quelques averses mais aussi des \u00e9claircies et c'est le m\u00eame type de temps qui est annonc\u00e9 pour la journ\u00e9e de jeudi, et vous voyez les thermom\u00e8tres auront perdu quelques degr\u00e9s entre mercredi et jeudi, mais les valeurs seront tout \u00e0 fait de saison, je vous souhaite sur c'est une tr\u00e8s belle soir\u00e9e que Beausoleil et du c\u00f4t\u00e9 de Morges ou ailleurs et j'aurais plaisir \u00e0 bout retrouver demain pour le jour de la Saint Joseph \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T00:55:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703585799", "durationSec": 116, "title": "SO WOMENS MARCH_RTS000001095715", "excerpt": "10000 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 la marche des femmes \u00e0 Zurich. Ce mouvement, li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis, a essaim\u00e9 dans diff\u00e9rents pays. Les manifestants ont d\u00e9nonc\u00e9 le sexisme, les in\u00e9galit\u00e9s salariales, les droits  des transsexuels mais aussi l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1585707"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585800", "durationSec": 34, "title": "SO UNIA V2_RTS000001095628", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du syndicat Unia, r\u00e9unis en assembl\u00e9e, se sont prononc\u00e9s en faveur de la r\u00e9forme des retraites tout en regrettant l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["UNIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585801", "durationSec": 49, "title": "SO TAPIS MELENCHON V4_RTS000001095756", "excerpt": "La skieuse vaudoise Fanny Smith est devenue vice-championne du monde de skicross lors des Championnats du monde de Sierra Nevada 2017."}, {"internalArchiveId": "AA1703585802", "durationSec": 23, "title": "SO SONORE PARIS_RTS000001095769", "excerpt": "Le salon \"Bulle de sant\u00e9\" \u00e0 Bulle est d\u00e9di\u00e9 aux allergies et aux intol\u00e9rances alimentaires. Le nombre de personnes allergiques est en augmentation et les enfants sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1703585803", "durationSec": 65, "title": "SO SKI CROSS V2_RTS000001095669", "excerpt": "Un jeune homme de 17 ans a \u00e9t\u00e9 \u00e9lectrocut\u00e9 apr\u00e8s \u00eatre mont\u00e9 sur un wagon de train. L'adolescent est gri\u00e8vement bless\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SIERRA NEVADA (ESPAGNE)"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "SKICROSS"], "thematicPersons": ["SMITH, FANNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585804", "durationSec": 118, "title": "SO SALON ALLERGIES V2_RTS000001095690", "excerpt": "Les partisans du candidat de \"La France insoumise\" Jean-Luc M\u00e9lenchon se sont rassembl\u00e9s \u00e0 Paris. Ils ont d\u00e9fil\u00e9 et t\u00e9moign\u00e9 leur soutien au programme du candidat soutenu par le parti communiste fran\u00e7ais.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHARMEY", "BULLE"], "thematicThemes": ["ALLERGIE", "FOIRE COMMERCIALE"], "sequenceIds": ["1585727"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585805", "durationSec": 107, "title": "SO NEWS FUSILLADE ORLY 02_RTS000001095753", "excerpt": "Les communaut\u00e9s musulmanes de Gen\u00e8ve souhaitent que l'Universit\u00e9 mette en place une formation pour favoriser l'int\u00e9gration des imams \u00e9trangers. L'Etat de Gen\u00e8ve est int\u00e9ress\u00e9 par cette id\u00e9e qui permettrait de sensibiliser les pr\u00e9dicateurs musulmans \u00e9trangers aux valeurs et aux coutumes suisses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703585806", "durationSec": 98, "title": "SO NEWS ADOS ELECTROCUTES_RTS000001095641", "excerpt": "Les partisans du rattachement de la ville de Moutier au canton du Jura ont organis\u00e9 une flash mob \u00e0 3 mois de la votation communale. Ils ont figur\u00e9 un drapeau jurassien g\u00e9ant avec des panneaux pos\u00e9s sur leur t\u00eate.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESTAVAYER-LE-LAC"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTROCUTION", "ACCIDENT"], "sequenceIds": ["1585703"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585807", "durationSec": 121, "title": "SO MANIF MELENCHON_RTS000001095757", "excerpt": "4 pays d'Afrique sont touch\u00e9s par de graves famines, pour des raisons de s\u00e9cheresse ou de conflits arm\u00e9s. Le Programme alimentaire mondiale (PAM) manque d'argent pour venir en aide aux populations comme en t\u00e9moigne sa porte-parole.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicPersons": ["MELENCHON, JEAN-LUC"], "sequenceIds": ["1585702"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585808", "durationSec": 105, "title": "SO FORMATION IMAMS V2_RTS000001095677", "excerpt": "Les horlogers suisses investissent dans la montre connect\u00e9e, \u00e0 l'image de la marque Tag Heuer. Un projet de Swatch Group, en partenariat avec le Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique (CSEM), vise \u00e0 d\u00e9velopper un syst\u00e8me d'exploitation pour montres connect\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FORMATION", "IMAM", "ISLAM"], "sequenceIds": ["1585704"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585809", "durationSec": 18, "title": "SO FLASHMOBJU V2_RTS000001095729", "excerpt": "Le nouveau directeur du th\u00e9\u00e2tre Kleber-M\u00e9leau Omar Porras a mis en sc\u00e8ne la pi\u00e8ce \"Amour et Psych\u00e9\" de Moli\u00e8re. Cette oeuvre exige de nombreux effets sp\u00e9ciaux et pyrotechniques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["VOTATION", "MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585810", "durationSec": 118, "title": "SO FAMINES_RTS000001095692", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les actions du groupe B\u00e9liers et du groupe Sangliers autour de la question jurassienne. L'animateur du groupe B\u00e9liers Cl\u00e9ment Piquerez et l'ancien pr\u00e9sident du groupe Sangliers Michael Schlappach pr\u00e9cisent l'orientation actuelle des 2 camps.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "AFRIQUE"], "thematicThemes": ["FAMINE"], "thematicCorporations": ["PAM"], "sequenceIds": ["1585706"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585811", "durationSec": 117, "title": "FRIGO TAG HEUER_RTS000001091936", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "NEUCHATEL-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE", "MONTRE CONNECT\u00c9E"], "thematicPersons": ["BIVER, JEAN-CLAUDE"], "thematicCorporations": ["LVMH", "TAG HEUER"], "sequenceIds": ["1585729"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585812", "durationSec": 144, "title": "FRIGO SPECTACLE PORRAS_RTS000001093831", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"], "sequenceIds": ["1585730"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585813", "durationSec": 113, "title": "FRIGO BELIERS V2_RTS000001094841", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)", "JURA BERNOIS"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703585883", "summary": "Autocar roulant. Militants \"La France insoumise\" sortant des bus. Itw de militants. Militants d\u00e9filants avec pancartes et criant des slogans.", "id": "1585702", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585884", "summary": "Gare d'Estavayer-le-Lac. Wagons marchandises stationn\u00e9s. Ligne de contact ferroviaire. Itw de Bernard Vonlanthen, porte-parole du la police cantonale fribourgeoise. Images CFF : jeunes dans train \u00e9cole de pr\u00e9vention. Panneau indiquant \"Danger de mort\" contre poteau \u00e9lectrique.", "id": "1585703", "visualThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "LIGNE \u00c9LECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["ESTAVAYER-LE-LAC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585885", "summary": "Ext des b\u00e2timents Mail et Dufour de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Ext d'une mosqu\u00e9e. Ext du Centre islamique de Gen\u00e8ve. Itw d'Yves Flueckiger, recteur de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Itw de Hafid Ouardiri, pr\u00e9sident de la Fondation de l'Entre-connaissance. Ext b\u00e2timent Bastions. Itw de Fran\u00e7ois Dermange, professeur d'\u00e9thique \u00e0 l'UNIGE.", "id": "1585704", "visualThemes": ["UNIVERSIT\u00c9", "MOSQU\u00c9E"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585886", "summary": "Plateau : itw de Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois.", "id": "1585705"}, {"internalArchiveId": "AA1703585887", "summary": "Itw de Gilles Carbonnier, professeur d'\u00e9conomie internationale, Graduate Institute. Itw de Bettina Luescher, porte-parole du Programme alimentaire mondiale (PAM)", "id": "1585706", "visualThemes": ["FAMINE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585888", "summary": "Femmes d\u00e9filant et criant dans les rues de Zurich. Manifestantes portant des bonnets roses. Itw d'une manifestante jurassienne. Manifestantes portant des pancartes. Itw d'une manifestante. Contre-manifestant brandissant une pancarte \u00e0 connotation religieuse devant une \u00e9glise et d\u00e9fenseurs des droits des bisexuels s'embrassant. Itw d'une fillette. Concert d'un groupe de femmes et public applaudissant.", "id": "1585707", "visualThemes": ["\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585908", "summary": "Bulle : visiteurs dans les stands et all\u00e9es du Salon Bulle de sant\u00e9. Itw d'Anita Fossaluzza Schopfer, fondatrice de l'association Allergissima. Itw d'un enfant poly-allergique. Itw de Laure Tercier, collaboratrice romande au Centre d'Allergie Suisse. Itw de la m\u00e8re d'un enfant allergique.\nCharmey : itw d'Alain Bourgeais, restaurateur au restaurant Le Ch\u00eane.", "id": "1585727", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "ALLERGIE"], "visualGeographicals": ["CHARMEY", "BULLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585910", "summary": "Chaux-de-Fonds : production de cadrans de montres connect\u00e9es dans une usine. Employ\u00e9s assemblant des montres connect\u00e9es. Itw de Jean-Claude Biver, chef du p\u00f4le horloger LVMH.\nNeuch\u00e2tel : ext du b\u00e2timent du Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique (CSEM). Employ\u00e9s testant des montres. Itw de Jens Krauss, chef de la division Systems du CSEM.\nGen\u00e8ve : itw de Xavier Comtesse, auteur du blog \"Transition soci\u00e9tale\".", "id": "1585729", "visualThemes": ["MONTRE CONNECT\u00c9E", "HORLOGERIE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "NEUCHATEL-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BIVER, JEAN-CLAUDE"], "visualCorporations": ["LVMH", "TAG HEUER"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585911", "summary": "Extraits d'un repr\u00e9sentation de la pi\u00e8ce \"Amour et Psych\u00e9\" de Moli\u00e8re, mise en sc\u00e8ne par Omar Porras. Itw d'Omar Porras, metteur en sc\u00e8ne. Itw de Jonathan Digggelmann, com\u00e9dien. Omar Porras devant la maquette des d\u00e9cors. Com\u00e9diens se pr\u00e9parant dans les loges.", "id": "1585730", "visualThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["PORRAS, OMAR"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1690254", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030310", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0DD13B53-DDE9-451C-A5C9-1C85C82094DD", "internalArchiveId": "0DD13B53-DDE9-451C-A5C9-1C85C82094DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Alain Schnegg, directeur bernois de la sant\u00e9 publique et des affaires sociales;Adrian Schmid, responsable de eHealth Suisse, l'organe de planification et de coordination au niveau national;Sibel Arslan, conseill\u00e8re nationale \u00e9lue de l'Alliance verte du canton de B\u00e2le-Ville, d'origine kurde;Homsi\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:11-08:01:23 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D3/ BE ET ZU : DOSSIER ELECTRONIQUE PATIENTS PI) Ce sera la plus grande plateforme de cybersant\u00e9 du pays. \r\nLes cantons de Zurich et de Berne ont annonc\u00e9 leur volont\u00e9 hier de regrouper leurs forces pour la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau num\u00e9rique de sant\u00e9... \r\nIl s'agit d'une part de se conformer \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le dossier \u00e9lectronique des patients, qui entre en vigueur en avril de cette ann\u00e9e, mais aussi de simplifier les \u00e9changes d'informations entre tous les prestataires du secteur de la sant\u00e9. Alain Arnaud.\r\n  1'27''\r\n(Retraites) Ultime \u00e9tape au parlement pour la r\u00e9forme des retraites... \r\nL'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale vote ce matin sur ce dossier tout juste accept\u00e9 aux chambres hier... \r\nSi le parlement l'accepte, les Suisses voteront sur ce projet...  qui polarise...\r\nLe ministre Alain Berset devra notamment convaincre, les femmes, et faire face \u00e0 la droite et \u00e0 l'extr\u00eame gauche... \r\nLe projet pr\u00e9voit un bonus de septante francs pour chaque nouveau rentier et une hausse de la TVA de 0.6 point...\r\n(04/LOUPS GRIS TURCS  ITV ARSLAN (TRADUIT)) Le mouvement nationaliste turc radical des \"Loups Gris\", tiendra demain une grande manifestation \u00e0 Reinach, dans le canton de B\u00e2le-Campagne... \r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e9lait hier l'Aargauer Zeitung. \r\nD'apr\u00e8s le journal al\u00e9manique, plusieurs centaines de personnes devraient assister \u00e0 cette r\u00e9union, dont l'un des invit\u00e9s d'honneur, ne serait autre que le pr\u00e9sident europ\u00e9ent des Loups Gris, Tchemal Tchetin...\r\nIl milite pour le fameux r\u00e9f\u00e9rendum qui doit renforcer les pouvoir du pr\u00e9sident turc. \r\nMais la rencontre qui n'inqui\u00e8te pas la conseill\u00e8re nationale d'origine kurde Sibel Ar-slan, elle est une \u00e9lue de l'Alliance verte du canton de B\u00e2le-Ville...\r\n  0'40''\r\nDes propos recueillis par Muriel Ballaman...\r\n(14/EUROPE UNIE FACE A ERDOGAN MAIS LIBRE EXPRESSION PA) Et la pol\u00e9mique autour des propos du pr\u00e9sident turc n'en finit pas...\r\nLe pr\u00e9sident Erdoan d\u00e9non\u00e7ait ces derniers jours les pratiques de pays qui refusaient que des ministres turcs tiennent meeting sur leur territoire...\r\nLa r\u00e9plique d'Angela Merkel et de Fran\u00e7ois Hollande est tomb\u00e9e via un communiqu\u00e9... Ils condamnent les propos d'Erdoan, qui n'avait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 parler de nazisme dans le cas des Pays Bas....\r\nBlandine Milcent.\r\n(10/USA: ECOUTES TRUMP MAL PRIS) Le t\u00eate \u00e0 t\u00eate est tr\u00e8s attendu...\r\nAngela Merkel rencontre Donald Trump... aujourd'hui... \u00e0 la Maison Blanche...\r\nLa chanceli\u00e8re allemande a dit \u00e0 la presse de son pays qu'elle \u00e9tait impatiente de rencontrer le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain...\r\nL'Europe aura les yeux braqu\u00e9s sur cette rencontre pour voir jusqu'o\u00f9 et sur quel ton la chanceli\u00e8re, qui est la figure centrale de l'Union Europ\u00e9enne va se d\u00e9marquer de Donald Trump... Apr\u00e8s une s\u00e9rie d'\u00e9changes tendus entre les deux alli\u00e9s... \r\nDonald Trump regrette peut-\u00eatre d'avoir accus\u00e9 Barack Obama de l'avoir \u00ab\u00a0mis sur \u00e9coute\u00a0\u00bb...\r\nC'est dans un tweet, au d\u00e9but du mois, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait lanc\u00e9 cette accusation, grave, contre son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Mais depuis lors, les leaders r\u00e9publicains eux-m\u00eames ont affirm\u00e9 qu'aucune preuve ne venait \u00e9tayer cette accusation. \r\nEt ce lundi, c'est le chef du FBI qui viendra t\u00e9moigner, en public, devant le Congr\u00e8s. \r\nDe quoi renforcer la pression politique sur Donald Trump, Philippe Revaz.\r\n(06/GE: GRAND CONSEIL: NOUVEAU PRESIDENT PA) A Gen\u00e8ve, le Grand Conseil a consacr\u00e9 la majeure partie de sa s\u00e9ance hier au renouvellement de son bureau. \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re l'\u00e9lection, gr\u00e2ce au soutien de la gauche, de la d\u00e9sormais ex-UDC Christina Meissner en tant que vice pr\u00e9sidente; \u00e0 la place du candidat officiel de son parti, lui avait valu d'\u00eatre exclue de sa formation. \r\nCette ann\u00e9e le psychodrame a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 mais la tension \u00e9tait au rendez-vous... Tania Sazpinar...\r\n  0'54''\r\n(((Tout a commenc\u00e9 sereinement hier. L'UDC Eric Leyvrat a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sans discussions \u00e0 la pr\u00e9sidence du Grand Conseil. Jusque l\u00e0, rien de surprenant.\r\nPuis est venu le moment d'\u00e9lire le premier vice-pr\u00e9sident, fonction qui devait -selon un tournus informel- revenir \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 Vert. Mais le PLR en a d\u00e9cid\u00e9 autrement en pr\u00e9sentant \u00e9galement un candidat afin de lui ouvrir la voie \u00e0 la pr\u00e9sidence en 2018. La tension \u00e9tait palpable au moment du vote.. la droite et le MCG ont fait bloc et le PLR a donc vol\u00e9 la politesse aux Verts. La chef du groupe \u00e9cologiste s'est d'ailleurs empress\u00e9e de d\u00e9noncer un, je cite, putsch honteux.\r\nAu final, ce sont donc 3 hommes, de droite et du MCG, qui pr\u00e9sideront le Grand Conseil pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir. L'UDC n'avait visiblement pas diger\u00e9 le retournement de situation de l'ann\u00e9e derni\u00e8re et l'a fait savoir. Leur chef de groupe a d'ailleurs tenu a terminer par ce vieille adage \"qui s\u00e8me le vent, r\u00e9colte la temp\u00eate\". Ambiance. )))\r\n(18/WAWRINKA (FIN DE NUIT)) Stan Wawrinka disputera pour la premi\u00e8re fois les demi-finale du tournoi, Masters 1000, d'Indian-Vells.\r\nLe vaudois s'est d\u00e9fait en trois manches, du num\u00e9ro 9 mondial autrichien, Dominique Tim, en trois manches: 6-4, 4-6, 7-6.\r\nStan Wawrinka en net progr\u00e8s par rapport \u00e0 son match pr\u00e9c\u00e9dent l'a emport\u00e9 apr\u00e8s deux heures et demi de match...\r\nDes propos recueillis par Georges Homssi... \r\nStan Wawrinka qui affrontera demain l'espagnol Pablo Carreno Busta, 23\u00e8me mondial,en demi-finales...\r\nEnfin, sachez que Roger Federer se mesure \u00e0 l'Australien  Nick Kyrgios, ce soir, d\u00e8s 20h heure suisse \u00e9galement  pour une place en demi-finale\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(11/PAYS BAS: FORMATION GOUVERNEMENT PA) Les urnes ont \u00e9t\u00e9 rang\u00e9es aux Pays-Bas, mais un autre rendez-vous se pr\u00e9pare activement : la formation d'un gouvernement majoritaire. Mais ce ne sera pas t\u00e2che facile, vu la fragmentation du paysage politique n\u00e9erlandais. L'analyse d'Alain Franco, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 La Haye\r\n  1'06''\r\n((Treize partis contre onze auparavant se partagent maintenant les 150 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s dans la Seconde Chambre du Parlement. Hier, sa pr\u00e9sidente a, conform\u00e9ment \u00e0 la loi, re\u00e7u tous les chefs de ces partis, puis elle a d\u00e9cid\u00e9 de nommer une \u00e9claireuse. A charge pour cette ex-ministre de la Sant\u00e9 de d\u00e9fricher les contours d'une coalition majoritaire, sans doute sous la houlette de son coll\u00e8gue de parti, le Premier ministre sortant Mark Rutte. \r\nCe-dernier privil\u00e9gie une alliance avec les chr\u00e9tiens d\u00e9mocrates et les centristes du D66. Mais il leur manque une poign\u00e9e de si\u00e8ge pour avoir la majorit\u00e9. Il faut donc un quatri\u00e8me partenaire. Et c'est l\u00e0 que tout se complique. Faut-il mettre un coup de barre \u00e0 gauche, pour s\u00e9duire les \u00e9cologistes qui ont quadrupl\u00e9 leur repr\u00e9sentation au parlement, ou tenter le rapprochement avec un petit parti de la droite protestante. C'est l'enjeu principal des premi\u00e8res discussions. \u00ab Ce sera complexe \u00bb, reconnait Mark Rutte. Les observateurs tablent sur des semaines de n\u00e9gociations. Une seule chose semble certaine \u00e0 ce stade : aucun des grands partis ne veut gouverner avec le populiste islamophobe Geert Wilders qui se dit pourtant pr\u00eat \u00e0 collaborer.))", "durationSec": 533, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8450307", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-17T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-17T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8450325", "ece-8450307"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T05:35:28Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la premi\u00e8re, ce journal Blandine L\u00e9vite une ordonnance qui passerait du m\u00e9decin ou pharmacien en un clic, c'est peut-\u00eatre l'avenir pour les patients z\u00fcrichois et bernois les 2 cantons veulent se regrouper pour cr\u00e9er une plateforme de cybersant\u00e9, les pol\u00e9miques autour de la campagne du r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel en Turquie, demain, le chef d'un mouvement nationaliste radical doit s'exprimer \u00e0 Belleville, pas d'inqui\u00e9tude toutefois pour une conseill\u00e8re nationale kurde qui pr\u00f4ne la libert\u00e9 d'expression dans ce journal aussi Donald Trump en difficult\u00e9 apr\u00e8s les accusations qu'il avait partez contre Barack Obama il l'accusait de l'avoir \u00e9cout\u00e9 espionner sans preuve et puis Stan Wawrinka sera en demi- finale d'Indian Wells, demain, il s'est qualifi\u00e9 cette nuit, non sans peine, ce sera la plus grande plateforme de cybersant\u00e9 du pays, les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [98%] :\r\nCanton de Z\u00fcrich et de Berne ont annonc\u00e9 leur volont\u00e9 hier de regrouper leurs forces pour la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau num\u00e9rique de sant\u00e9, il s'agit d'une part de se conformer \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le dossier \u00e9lectronique des patients qui entre en vigueur en avril de cette ann\u00e9e, mais aussi de simplifier les \u00e9changes d'informations entre tous les prestataires du secteur de la sant\u00e9, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [93%] :\r\nUne plateforme de sant\u00e9, toutes les r\u00e9gions du pays devront en disposer pour g\u00e9rer les dossiers \u00e9lectroniques des patients, mais le projet \u00e0 Z\u00fcrich au Bernois va plus loin : Pierre-Alain Schnegg directeur bernois de la sant\u00e9 publique et des affaires sociales. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:21) [92%] :\r\nJe donne un exemple tr\u00e8s simple patient visite son m\u00e9decin, il a besoin d'avoir une ordonnance, pour quelques m\u00e9dicaments plut\u00f4t que de transf\u00e9rer cette ordonnance par en papier, cette tendance pourrait tr\u00e8s bien \u00eatre transf\u00e9r\u00e9e \u00e9lectroniquement \u00e0 la pharmacie, ses m\u00e9dicaments pourraient \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'avance et le patient a juste \u00e0 passer prendre livraison de m\u00e9dicaments, donc la possibilit\u00e9 de simplifier notoirement les processus dans la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [95%] :\r\nEn y associant non seulement les pharmaciens mais bien tous les prestataires de sant\u00e9, h\u00f4pitaux, m\u00e9decins et soins \u00e0 domicile etc, Z\u00fcrich et Berne, les 2 cantons les plus peupl\u00e9es du pays veulent cr\u00e9er cette plateforme commune qui sera la plus grande de Suisse, d'autres cantons al\u00e9maniques envisagent Delaisi rejoindre mais pas les cantons romands qui devraient cr\u00e9er leur propre structure Adriane Schmid, responsable de Suisse, l'organe de planification et de coordination au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:20) [92%] :\r\nIls sont en train de discuter, il y a pas encore moi ma connaissance une une d\u00e9cision d\u00e9finitif mais il semble qu'il y aura aussi une grande communaut\u00e9 dans la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [91%] :\r\nCommunaut\u00e9 qui devrait s'inspirer du mod\u00e8le Genevois pr\u00e9curseur suisse en mati\u00e8re de dossier \u00e9lectronique du patient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [93%] :\r\nUltime \u00e9tape au parlement pour la r\u00e9forme des retraites, l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale vote ce matin sur ce dossier, tout juste accept\u00e9 aux chambres hier si le Parlement l'accepte les Suisses voteront sur ce projet qui polarise le ministre de la Sant\u00e9 Alain Berset devra notamment convaincre les femmes dans cette campagne et faire face aussi \u00e0 la droite et l'extr\u00eame gauche, le projet pr\u00e9voit un bonus de 70 francs pour chaque nouveau rentier et une hausse de la TVA de0,6 point le mouvement nationaliste turc radical des Loups Gris tiendra demain une grande manifestation \u00e0 Reinach dans le canton de B\u00e2le- Campagne, c'est ce que r\u00e9v\u00e9lait hier l'Argauer Zeitung, d'apr\u00e8s le journal al\u00e9manique plusieurs centaines de personnes devraient assister \u00e0 cette r\u00e9union, dont l'un des invit\u00e9s d'honneur qui ne serait autre que le pr\u00e9sident europ\u00e9en des Loups gris, c'est mal pi\u00e9tine, il milite pour le fameux r\u00e9f\u00e9rendum qui doit renforcer les pouvoirs du pr\u00e9sident turc, mais la rencontre qui n'inqui\u00e8te n'inqui\u00e8te pas, en tout cas la conseill\u00e8re nationale d'origine kurde, Sibel Arslan, elle est \u00e9lue de l'Alliance verte du canton de B\u00e2le- Ville. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:37) [86%] :\r\nCr\u00e2ne Clare Anne, ce n'est pas d'indices clairs qui montrent que cette rencontre peut mener \u00e0 des d\u00e9bordements d'ailleurs, il y a 2 courants au sein des Loups gris, certains sont pour la r\u00e9forme en Turquie, d'autres comptes pour cette raison, il est tr\u00e8s difficile de adopter une position claire \u00e0 ce sujet, il fera \u00e7a pour vous, donc, c'est la libert\u00e9 d'expression avant tout afin de faire je suis \u00c9ric disait m\u00eame si nous ne comprenons pas cette fa\u00e7on de penser, c'est une forme de libert\u00e9 d'expression qu'il faut respecter la SBM un sur l'essence que soit si ce principe conduit \u00e0 la violation de certains droits fondamentaux, alors nous devons r\u00e9agir Tom ossements cavernes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Muriel B\u00e2le- amant le t\u00eate-\u00e0-t\u00eate et tr\u00e8s attendu Angela Merkel rencontre Donald Trump aujourd'hui \u00e0 la Maison Blanche, la chanceli\u00e8re allemande a dit \u00e0 la presse de son pays qu'elle \u00e9tait impatiente de rencontrer le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain, l'Europe aura les yeux braqu\u00e9s sur cette rencontre pour voir jusqu'o\u00f9 et sur quel ton, la chanceli\u00e8re, figure centrale de l'Union europ\u00e9enne va se d\u00e9marquer de Donald Trump apr\u00e8s une s\u00e9rie d'\u00e9changes tendus entre les 2 alli\u00e9s Donald Trump, qui regrette peut-\u00eatre d'avoir accus\u00e9 Barack Obama de l'avoir mis sur \u00e9coute, c'est dans un tweet au d\u00e9but du mois que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait lanc\u00e9 cette accusation grave contre son pr\u00e9d\u00e9cesseur, mais depuis lors, les leaders r\u00e9publicains eux- m\u00eames, ont affirm\u00e9 qu'aucune preuve ne venait \u00e9tayer cette accusation et ce lundi, c'est le chef du FBI qui viendra t\u00e9moigner en public devant le Congr\u00e8s, de quoi renforcer la pression politique sur Donald Trump Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [90%] :\r\nC'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la parole pr\u00e9sidentielle qui est en jeu hier le leader r\u00e9publicain au Congr\u00e8s, Paul Ryan \u00e0 augmenter encore la pression en d\u00e9clarant que rien n'indique que Trump \u00e9tait mis sur \u00e9coute la veille m\u00eame constat de la commission des renseignements du S\u00e9nat face \u00e0 la pression Trump promet de nouveaux \u00e9l\u00e9ments dans les prochaines semaines mais, ce faisant, il s'expose encore davantage l'embarras de la Maison- Blanche \u00e9tait incarn\u00e9 hier par son porte- parole Sean Spicer, qui a pris \u00e0 partie les journalistes dans un point de presse tendu leur rendant on a une Trump maintient ses accusations contre Obama affirme Spicer, qui est plac\u00e9 la face \u00e0 la t\u00e2che impossible de justifier les tweets de Trump, tout en relativisant leur port\u00e9e, il n'est pas certain que Donald Trump est appr\u00e9ci\u00e9 la performance tortueuse et vindicative de son porte- parole, mais le dossier n'a pas fini d'empoisonner sa pr\u00e9sidence, ce lundi, dans un t\u00e9moignage public tr\u00e8s attendu, c'est James commis le chef du FBI qui devrait affirmer en personne face au Congr\u00e8s que Trump n'a jamais \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9 pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, ce serait l\u00e0 une contradiction cinglante venu c'est exceptionnel de sa propre administration Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:20) [95%] :\r\nRetour en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve le Grand Conseil a consacr\u00e9 la majeure partie de sa s\u00e9ance hier au renouvellement de son bureau, l'ann\u00e9e derni\u00e8re l'\u00e9lection gr\u00e2ce au soutien de la gauche de la d\u00e9sormais ex- UDC Christina Meissner en tant que vice- pr\u00e9sidente \u00e0 la place du candidat officiel de son parti lui avait valu d'\u00eatre exclu de sa formation, cette ann\u00e9e, le psychodrame a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9, mais la tension \u00e9tait au rendez- vous, Tania. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:43) [91%] :\r\nTout a commenc\u00e9, sereinement, hier, l'UDC Eric l\u00e8vres a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sans discussions \u00e0 la pr\u00e9sidence du Grand Conseil, jusque l\u00e0 rien de surprenant, puis est venu le monde \u00e9lire le 1er vice- pr\u00e9sident, fonction qui devait, selon un Tournus informel revenir \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 Vert, mais le PLR en a d\u00e9cid\u00e9 autrement, en pr\u00e9sentant \u00e9galement un candidat afin de lui ouvrir la voie \u00e0 la pr\u00e9sidence en 2 1000 18 heures, la tension \u00e9tait palpable au moment du vote, la droite et le MCG en fait bloc, \u00e0 la surprise de tous, c'est le PLR a donc vol\u00e9 la politesse aux Verts la chef du groupe \u00e9cologiste s'est d'ailleurs empress\u00e9 de d\u00e9noncer un je cite putsch honteux, au final, ce sont donc 3 hommes de droite et du MCG qui pr\u00e9sideront le Grand Conseil pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir, l'UDC n'avait vraisemblablement pas dig\u00e9r\u00e9 le retournement de situation de l'ann\u00e9e derni\u00e8re et l'a fait savoir leur chef de groupe et a d'ailleurs tenu \u00e0 terminer par ce vieil adage : qui s\u00e8me le vent r\u00e9colte la temp\u00eate, ambiance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [96%] :\r\nTennis Stan Wawrinka disputera pour la premi\u00e8re fois les demi- finales du tournoi Masters 1000 d'Indian Wells, le Vaudois s'est d\u00e9fait en 3 manches du num\u00e9ro 9 mondial autrichien Dominique Tim 6 4 4 6 7 6 Stan Wawrinka en Net progr\u00e8s par rapport \u00e0 son match pr\u00e9c\u00e9dent l'a emport\u00e9 apr\u00e8s 2 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:57) [88%] :\r\nAu 1er Laval break d'entr\u00e9e, c'est qu'il faut faire avec, on sait qu'il faut se concentrer encore plus pour rien d\u00e9montr\u00e9 pourquoi les donn\u00e9es, je crois que le tie-break tr\u00e8s tr\u00e8s bien jou\u00e9, j'ai tr\u00e8s bien servi, je vais m\u00eame beaucoup de pression dur j'ai rel\u00e2ch\u00e9 un peu mon bras pour \u00eatre un peu plus tranquille dans mes coups et je suis tr\u00e8s satisfait, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon joueur, on a un peu un jeu similaire, c'est important pour celui qui voulait gagner d'essayer d'\u00eatre agressif de dicter le jeu aujourd'hui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un match tr\u00e8s compliqu\u00e9 forc\u00e9ment 7 6 au 3\u00e8me \u00e7a aurait pu tourner dans dans les 2 sens pour quelques points, le niveau de jeu \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 pour un quart de finale aujourd'hui surtout heureux d'\u00eatre en demi- finale ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Georges si Stan Wawrinka qui affrontera demain l'espagnol Pablo Carreno Busta 23\u00e8me mondial en demi- finales, enfin sachez que Roger Federer se mesure \u00e0 l'Australien Nick Kyrgios ce soir d\u00e8s 20 heures heure suisse \u00e9galement pour une place en demi- finale, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:48) [95%] :\r\nQui dit merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re merci Blandine L\u00e9vite pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T07:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD4D00EF-40DE-483D-A0E0-06798FA92FDD", "internalArchiveId": "DD4D00EF-40DE-483D-A0E0-06798FA92FDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Vues d'Europe - L'Eglise catholique dans la ligne de mire du parti espagnol Podemos", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CambonDiane;Cambon, Diane \r\nLe parti Podemos vient de toucher un sujet sensible en Espagne: la place de la religion catholique au sein de la soci\u00e9t\u00e9. Cette formation radicale vient de pr\u00e9senter une r\u00e9solution parlementaire afin que soit supprim\u00e9e la retransmission de la messe dominicale sur la cha\u00eene publique de la Deux.\r\n\r\n* * Vues d'Europe - L'Eglise catholique dans la ligne de mire du parti espagnol Podemos Vues d'Europe est en Espagne ce matin, avec Diane Cambon\r\n  1'32''\r\n((La pol\u00e9mique est servie. Le jeune parti de gauche Podemos vient de toucher un sujet sensible en Espagne, \u00e0 savoir la place de la religion catholique au sein de la soci\u00e9t\u00e9. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, cette formation radicale, qui fait ses d\u00e9buts \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, vient de pr\u00e9senter une r\u00e9solution parlementaire afin que soit supprim\u00e9 la retransmission de la messe dominicale sur la cha\u00eene publique de la Deux. Pour la porte-parole de Podemos, Irene Montoro, ce programme, je cite : \u00ab  incite \u00e0 la violence \u00bb. Elle reproche aux \u00e9v\u00eaques  de critiquer les homosexuels ou de s'opposer aux droits fondamentaux des femmes en critiquant l'avortement \u00bb. \r\nLa r\u00e9ponse de la hi\u00e9rarchie catholique ne s'est pas faite attendre. Le Pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence \u00e9piscopale, le cardinal Ricardo Blasquez accuse Podemos de mener une campagne anticl\u00e9ricale afin je cite \u00ab d'alimenter un discours politique peu s\u00e9rieux dont le but est de chercher de nouveaux clients \u00bb. Blasquez s'en prend aux dirigeants du parti en ironisant sur leur connaissance religieuse, je cite ; \u00ab cela se voit qu'ils n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 la messe car ils ne savent pas ce qu'ils disent \u00bb. \r\nL'Eglise catholique est dans la mire de Podemos, qui demande notamment avec le soutien des socialistes une r\u00e9vision de son statut au sein de l'Etat. Ils r\u00e9clament la fin des avantages fiscaux ou la suspension du financement des cours de religion dans l'\u00e9cole publique. Prudent, le Parti populaire au pouvoir garde pour l'instant le silence, afin de ne pas f\u00e2cher une bonne partie de son \u00e9lectorat catholique. ))", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8450319", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Vues d'Europe - L'Eglise catholique dans la ligne de mire du parti espagnol Podemos", "Vues d'Europe - L'Eglise catholique dans la ligne de mire du parti espagnol Podemos / JDM_2017-03-17T06:40:00_vues-d-europe", "Vues d'Europe - L'Eglise catholique dans la ligne de mire du parti espagnol Podemos / JDM_2017-03-17T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["Le parti Podemos vient de toucher un sujet sensible en Espagne: la place de la religion catholique au sein de la soci\u00e9t\u00e9. Cette formation radicale vient de pr\u00e9senter une r\u00e9solution parlementaire afin que soit supprim\u00e9e la retransmission de la messe dominicale sur la cha\u00eene publique de la Deux.", "Le parti Podemos vient de toucher un sujet sensible en Espagne: la place de la religion catholique au sein de la soci\u00e9t\u00e9. Cette formation radicale vient de pr\u00e9senter une r\u00e9solution parlementaire afin que soit supprim\u00e9e la retransmission de la messe dominicale sur la cha\u00eene publique de la Deux.", "Le parti Podemos vient de toucher un sujet sensible en Espagne: la place de la religion catholique au sein de la soci\u00e9t\u00e9. Cette formation radicale vient de pr\u00e9senter une r\u00e9solution parlementaire afin que soit supprim\u00e9e la retransmission de la messe dominicale sur la cha\u00eene publique de la Deux."], "variantIds": ["ece-8450337", "ece-8450319"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T05:58:08Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVu d'Europe, nous sommes en Espagne ce matin avec Guillaume Cambon, la pol\u00e9mique est servie le jeune parti de gauche Podemos ce vient de toucher un sujet sensible en Espagne, \u00e0 savoir la place de la religion catholique au sein de la soci\u00e9t\u00e9, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, cette formation radicale qui fait ses d\u00e9buts \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, vient de pr\u00e9senter une r\u00e9solution parlementaire afin que soit supprim\u00e9e la retransmission de la messe dominicale sur la cha\u00eene publique de la 2 pour le le porte- parole de Paul d\u00e9mo Ir\u00e9n\u00e9e Montoro ce programme, je cite, incite \u00e0 la violence, elle reproche aux \u00e9v\u00eaques de critiquer les homosexuels ou ne s'opposer aux droits fondamentaux des femmes en critiquant l'avortement, la r\u00e9ponse de la hi\u00e9rarchie catholique ne s'est pas fait attendre : le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence \u00e9piscopale, le cardinal Ricardo place accuse Podemos s'de mener une campagne anticl\u00e9ricale afin je cite d'alimenter un discours politique peu s\u00e9rieux dont le but est de chercher de nouveaux clients basket s'en prend aux dirigeants du parti en ironisant sur leur connaissance religieuse, je cite, cela se voit qu'ils n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 la messe, car ils ne savent pas ce qu'ils disent, l'\u00c9glise catholique est dans la mire de peau, des mots, ce qui demande notamment avec le soutien des socialistes, une r\u00e9vision de son statut au sein de l'\u00c9tat, ils r\u00e9clament la fin des avantages fiscaux ou la suspension du financement des cours de religion dans l'\u00e9cole publique, prudent, le Parti populaire au pouvoir garde pour l'instant le silence afin de ne pas f\u00e2cher une bonne partie de son \u00e9lectorat catholique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T06:26:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9F31789-2AF5-4A63-9DCA-288ED30AE37D", "internalArchiveId": "D9F31789-2AF5-4A63-9DCA-288ED30AE37D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Les investissements suisses en Afrique restent tr\u00e8s prudents", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude Barras, patron de la soci\u00e9t\u00e9 Obviam, en charge de g\u00e9r\u00e9 le Sifem;Tidiame Diouwara, directeur ex\u00e9cutif \u00e0 Lausanne du CIPINA, le Centre d'Information et de Promotion de l'Image d'une Nouvelle Afrique\r\nLe forum des chefs d'entreprises africains se tiendra d\u00e8s lundi \u00e0 Gen\u00e8ve. L'objectif des organisateurs de cette cinqui\u00e8me \u00e9dition est de dynamiser, voire relancer, les investissements sur le continent africain. La Suisse n'est pas passive, mais reste tr\u00e8s prudente en Afrique.\r\n\r\n* * Les investissements suisses en Afrique restent tr\u00e8s prudents  \r\nLe forum des chefs d'entreprises africains, Africa CEO Forum, se tient d\u00e8s lundi (20 mars) et deux jours durant, \u00e0 Gen\u00e8ve. La cinqui\u00e8me \u00e9dition de ce rendez-vous des d\u00e9cideurs du secteur priv\u00e9, se tient en suisse cette ann\u00e9e. 1.000 dirigeants de grandes entreprises africaines et internationales, financiers actifs sur le continent et d\u00e9cideurs publics, issus de 63 pays sont attendus. Objectif des organisateurs : dynamiser voire relancer les investissements sur le continent africain et Estelle Braconnier, on peut dire que la Suisse ne reste pas passive...mais reste tr\u00e8s prudente en Afrique....\r\nLa croissance africaine a besoin d'\u00eatre dop\u00e9e ! ce forum esp\u00e8re donner le souffle pour un nouveau d\u00e9part !\r\nEpid\u00e9mie, instabilit\u00e9 politique, terrorisme, baisse des prix du p\u00e9trole et des mati\u00e8res premi\u00e8res d\u00e9couragent les investisseurs europ\u00e9ens, concurrenc\u00e9s aussi par les promoteurs chinois.\r\n***Il faut encore convaincre malgr\u00e9 des signaux positifs....\r\nLa croissance en Afrique est en effet de 4,4% en 2016 et annonc\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 5% en 2017, contre une moyenne mondiale de 3%.\r\nEt pourtant...\r\nEn Suisse par exemple si on ne prend pas en compte les investissements des multinationales telles que Novartis, Roche,  Nestl\u00e9, Glencore ou Sulzer qui emploient des milliers de personnes, l'engagement financier demeure prudent.\r\n***Les investisseurs suisses en Afrique ont besoin de garanties, c'est \u00e7a ?\r\nAujourd'hui ce qui marche comme produit financier par exemple c'est le fonds d'investissement, qui propose donc un investissement indirect et \u00e9thique \u00e0 l'image du Sifem, le Swiss Investment emerging Market...Un fonds capitalis\u00e9 par la conf\u00e9d\u00e9ration via le secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie, le SECO et son programme d'aide au d\u00e9veloppement.\r\nClaude Barras, patron de la soci\u00e9t\u00e9 Obviam, en charge de g\u00e9r\u00e9 le Sifem....\r\n  0'37'' BARRAS\r\n***Le Sifem, n'est pas le seul fonds d'investissement du genre, qui revendique un impact positif sur le terrain ?\r\nils sont l\u00e9gion...\r\nLe succ\u00e8s de ces fonds tient \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et la bonne conscience qu'ils apportent...\r\nClaude Barras...\r\n 0'16'' BARRAS\r\nDes investissements trop raisonnables selon certains promoteurs de la croissance africaine.\r\nTidiame Diouwara, directeur ex\u00e9cutif \u00e0 Lausanne du CIPINA, le Centre d'Information et de Promotion de l'Image d'une Nouvelle Afrique\r\n 0'35''\r\nLanc\u00e9 en 2012, ce forum des dirigeants africains qui se tient \u00e0 Gen\u00e8ve lundi se veut l'\u00e9v\u00e9nement international de r\u00e9f\u00e9rence sur les enjeux de d\u00e9veloppement de l'Afrique et de ses entreprises.\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 eu lieu en 2015 en Suisse, l'an dernier il se tenait en C\u00f4te d'Yvoire et avait rassembl\u00e9 800 participants.", "durationSec": 247, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8450310", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les investissements suisses en Afrique restent tr\u00e8s prudents / JDM_2017-03-17T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 17.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le forum des chefs d'entreprises africains se tiendra d\u00e8s lundi \u00e0 Gen\u00e8ve. L'objectif des organisateurs de cette cinqui\u00e8me \u00e9dition est de dynamiser, voire relancer, les investissements sur le continent africain. La Suisse n'est pas passive, mais reste tr\u00e8s prudente en Afrique."], "variantIds": ["ece-8450310"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T05:52:08Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEstelle Braconnier le forum des chefs d'entreprises africains Africa ainsi au Forum se tiendra d\u00e8s lundi 20 mars et durant 2 jours, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la 5\u00e8me \u00e9dition de ce rendez- vous des d\u00e9cideurs du secteur priv\u00e9 qui donc se tient en suisse est ann\u00e9e 1000 dirigeants de grandes entreprises africaines et internationales financiers actifs sur le continent, d\u00e9cideurs publics issus de 63 pays, c'est donc un grand ou tr\u00e8s grand Raoul objectif des organisateurs dynamiser voir aussi si possible relancer les investissements sur le continent africain et Estelle, on peut dire que la Suisse en gros ne reste pas passive, mais que le que est tr\u00e8s tr\u00e8s prudente sur ses investissements en Afrique c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [93%] :\r\nEffectivement, la croissance africaine a besoin d'\u00eatre de dop\u00e9e ce forum esp\u00e8re donner du souffle pour un nouveau d\u00e9part, \u00e9pid\u00e9mie, instabilit\u00e9 politique, terrorisme, baisse des prix du p\u00e9trole et des mati\u00e8res premi\u00e8res d\u00e9couragent les investisseurs europ\u00e9ens concurrenc\u00e9s aussi par les promoteurs chinois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [94%] :\r\nIl faut encore convaincre, malgr\u00e9 des signaux qu'on pourrait dire positif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [95%] :\r\nLa croissance en Afrique est en effet de4,4 pourcent en en 2016 et annonc\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 5 pourcent en en 2017, contre une moyenne mondiale de 3 pourcent et et pourtant en Suisse par exemple, si on ne prend pas en compte les investissements des multinationales comme Novartis, Roche Nestl\u00e9 Glencore ou Sulzer qui emploient des milliers de personnes en Afrique l'engagement financier demeure prudent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [96%] :\r\nLes investisseurs suisses en Afrique, ont besoin de garanties c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [95%] :\r\nAujourd'hui ce qui marche comme produit financier par exemple, c'est le fonds d'investissement qui propose donc un investissement indirect et \u00e9thique, \u00e0 l'image du Sifem le Swiss Investment Emerging Markets, je vous explique, c'est un fonds capitalis\u00e9 par la conf\u00e9d\u00e9ration via le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00c9conomie le Seco et son programme d'aide au d\u00e9veloppement, Claude Barras, patron de la soci\u00e9t\u00e9 Obviam en charge de g\u00e9r\u00e9 le fonds Sifem. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:52) [92%] :\r\nObjectif est de financer des entreprises dans les pays \u00e9mergents, avec pour but de cr\u00e9er un impact positif sur le terrain, essentiellement la cr\u00e9ation d'emplois, des nouvelles technologies des avanc\u00e9es environnementales et sociales pour le font actuellement est engag\u00e9e dans 25 pays situ\u00e9 \u00e0 hauteur d'environ 150 millions de francs suisses nous avons une rentabilit\u00e9 financi\u00e8re de l'ordre de 7 pourcent annuellement annuellement et ce depuis plusieurs ann\u00e9es et nous avons \u00e9galement des effets d\u00e9veloppement que nous mesurons qui sont av\u00e9r\u00e9s par exemple les compagnies qui font partie du portefeuille de Sifem emploie plus de 450000 personnes dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [95%] :\r\nLe Sifem n'est pas le seul fonds d'investissement du genre, qui revendique un impact positif sur le terrain, Estelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [95%] :\r\nEffectivement, ils sont l\u00e9gion, le succ\u00e8s de ces fonds, tient \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et la bonne conscience qu'ils apportent Claude Barras. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:41) [93%] :\r\n\u00e7a offre d'autres possibilit\u00e9s de faire de l'investissement indirect, donc \u00e7a nous permet de travailler avec des entit\u00e9s locales qui connaissent le terrain, beaucoup mieux que nous et \u00e7a permet de diversifier le risque et c'est beaucoup plus raisonnable, sert \u00e0 travers des des interm\u00e9diaires financiers locaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [96%] :\r\nDes investissements trop raisonnables selon certains promoteurs de la croissance africaine Tidiane Diouwara directeur ex\u00e9cutif \u00e0 Lausanne du CIPINA le Centre d'information et de promotion de l'image d'une Nouvelle Afrique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:10) [91%] :\r\nLa Suisse, et d'autres sont de plus en plus m\u00e9fiante, voire r\u00e9ticentes \u00e0 aller investir en Afrique, mais il y a un exc\u00e8s de prudence parce qu'ils ne connaissent pas bien le terrain africain, il faudrait un travail d'information pour que les investisseurs puissent se rend compte que l'Afrique est le continent de l'avenir d'ailleurs au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on commence \u00e0 le comprendre, un groupe parlementaire suisse Afrique a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, et nous-m\u00eames, nous conseillons aussi \u00e9galement des entreprises suisses qui veulent investir en Afrique pour mettre en avant les atouts pour l'Afrique, Russell. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [93%] :\r\nAlors, lanc\u00e9 en 2012, ce forum des dirigeants africains qui se tient \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e8s lundi, on l'a dit sauve, on l'a compris, l'\u00e9v\u00e9nement international de r\u00e9f\u00e9rence sur les enjeux de d\u00e9veloppement de l'Afrique et surtout de ses entreprises, il a d\u00e9j\u00e0 eu lieu en 2015 en Suisse l'an dernier, il se tenait en C\u00f4te d'Ivoire et avait rassembl\u00e9 tout de m\u00eame 800 participants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [94%] :\r\nEstelle Braconnier, on vous remercie dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T06:57:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5C6AF35-9DF5-4DCE-BE88-2ECD991BBA32", "internalArchiveId": "A5C6AF35-9DF5-4DCE-BE88-2ECD991BBA32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RDA : Un pays fant\u00f4me, surveillance et archives (5/5) : Les dossiers en attente", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "Nous nous entretenons avec : Sonia Combe, historienne, sp\u00e9cialiste en histoire contemporaine des ex-pays de l'Est. Depuis 2010, elle est chercheuse \u00e0 l'Institut des Sciences sociales du Politique (CNRS) et chercheuse associ\u00e9e au Centre Marc Bloch, \u00e0 Berlin. Sonia Combe a \u00e9crit et dirig\u00e9 de nombreux ouvrages, notamment sur la question de la conservation et de la mise \u00e0 disposition des archives. Emmanuel Droit, Ma\u00eetre de conf\u00e9rence en histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Rennes 2, sp\u00e9cialiste de l'Allemagne au 20\u00e8me si\u00e8cle et de la RDA ; Emmanuel Droit est \u00e9galement directeur adjoint au Centre Marc Bloch de Berlin. Emmanuel Droit est l'auteur, entre autre, de \" La Stasi \u00e0 l'Ecole. Surveiller pour \u00e9duquer \", (Paris, Nouveau Monde Editions, 2009) et \" Vers un homme nouveau? L'\u00e9ducation socialiste en RDA (1949-1989) \", (Rennes, PUR, 2009). Guillaume Mouralis est charg\u00e9 de recherche au CNRS, membre de l'Institut des Sciences sociales du Politique (CNRS / Universit\u00e9 Paris Ouest Nanterre), historien et sociologue, sp\u00e9cialiste de l'Allemagne, de la justice et des sorties de conflits au XX\u00e8me si\u00e8cle et auteur de \" Une \u00e9puration allemande. La RDA en proc\u00e8s. 1949-2004 \" (Paris, Fayard, 2008). Michel Christian, historien, adjoint scientifique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, qui s'est consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude des partis communistes du bloc sovi\u00e9tique du point de vue d'une histoire sociale du politique, en s'int\u00e9ressant aux cas est-allemand et tch\u00e9coslovaque. Michel Christian est l'auteur de \" Camarades ou apparatchiks? Les communistes en RDA et en Tch\u00e9coslovaquie (1945-1989) \" (Paris, Puf, 2016).", "durationSec": 1930, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Allemagne de l'Est"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-08-28T13:39:27Z", "speechToTexts": ["28.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [83%] :\r\nIl va proposer rien de g\u00eanant et Jean-Pierre, cette semaine, un pays fant\u00f4me, surveillance et archives avec les participations suivantes Emmanuel droit, historien sp\u00e9cialiste de la RDA, directeur adjoint au Centre Marc Bloch \u00e0 Berlin, qui est un centre de recherche en sciences sociales et humaines Andr\u00e9 tout titulaire d'un instant, valorisation du Patrimoine Guillaume moralisme, chercheur au CNRS, le nombre de laboratoires qui s'appelle l'institut des sciences sociales du politique, Michel Christian, j'ai fait la plus grande partie de mes recherches sur la RDA en travaillant plus sp\u00e9cialement sur le parti communiste qui \u00e9tait au pouvoir en RDA et en faisant une comparaison avec son homologue en Tch\u00e9coslovaquie sc\u00e8ne Yacoub, historienne, laboratoire de la situation sociale et politique alerter de Paris- Ouest Nanterre ainsi qu'au Centre Marc-Bloch \u00e0 Berlin. \r\n5\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9pisode les dossiers en attente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [89%] :\r\nMichel Christian l\u00e0 o\u00f9 on peut \u00eatre parfois \u00e7a m'est arriv\u00e9 dans d'autres semaines d'histoire vivante consacr\u00e9e \u00e0 un des anciens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [91%] :\r\nPays satellites du bloc de Varsovie, c'est de voir \u00e0 quelle vitesse au d\u00e9but, certains partis avait pu prendre le pouvoir, une sorte de d'efficacit\u00e9 comme si un Manuel de prise de pouvoir avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 qu'on le suivait \u00e0 la lettre et qu'il \u00e9tait redoutablement efficace. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:30) [89%] :\r\nAlors, ils prennent le pouvoir, d'abord parce que ils ont la force de leur c\u00f4t\u00e9, parce qu'ils sont soutenus par l'Union sovi\u00e9tique, mais ensuite ils arrivent \u00e0 transformer la soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapidement et \u00e7a, c'est au-del\u00e0 de la question de la prise du pouvoir et du monopole de la violence, c'est aussi parce que leur action r\u00e9pond au probl\u00e8me d'une soci\u00e9t\u00e9 qu'on peut de soci\u00e9t\u00e9 qu'on peut qualifier de soci\u00e9t\u00e9s, toutes ces soci\u00e9t\u00e9s d'Europe centrale sont des soci\u00e9t\u00e9s agraires de soci\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s in\u00e9gale des soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 il existe des probl\u00e8mes sanitaires, des probl\u00e8mes de pauvret\u00e9 des probl\u00e8mes d'\u00e9ducation, des probl\u00e8mes de droits politiques et que font ces partis quand ils arrivent au pouvoir, il donne le droit de vote aux femmes, ils mettent en place un syst\u00e8me d'\u00e9cole primaire obligatoire, il lance des politiques d'hygi\u00e8ne et des politiques sanitaires il le lance un grand programme d'industrie pour donner du travail \u00e0 tout le monde donc, au-del\u00e0 simplement des aspects politiques et r\u00e9pressif, ils acc\u00e9l\u00e8rent des ph\u00e9nom\u00e8nes sociaux qui \u00e9taient bloqu\u00e9s par les structures politiques de ces soci\u00e9t\u00e9s pendant l'entre- deux-guerres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:26) [85%] :\r\nComment dire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:02:27) [92%] :\r\nArchives INA, 1974. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:30) [89%] :\r\nLa R\u00e9publique d\u00e9mocratique allemande, en 49 c'\u00e9tait presque 0 parce qu'elle est aujourd'hui, chacun peut s'en rendre compte, c'est d\u00e9j\u00e0 un bon bout du chemin qui a \u00e9t\u00e9 fait en 25 ans, je dirais m\u00eame que un tr\u00e8s qui \u00e9tait pas je crois que peux ajouter ce que nous avons accompli une r\u00e9volution vraiment, vraiment une r\u00e9volution ici dans ce pays bien avant de devenir un pays socialiste, c'est pas si facile, m\u00eame dans les conditions donner encore un peu 9 je commence, c'est tr\u00e8s important de constater, aujourd'hui, nous le constatons avec beaucoup de satisfaction, h\u00e9 bien, un bon dans la conscience de ses habitants, surtout sur le plan \u00e9conomique, naturellement, mais aussi dans la conscience des citoyens de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:24) [90%] :\r\nLa conscience des gens c'est un capital \u00e0 ne pas laisser dormir, rien n'est laiss\u00e9 au hasard est une chose que la RDA des c'est bien l'aventurisme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:35) [61%] :\r\nIl n\u00e9cessite une situation sp\u00e9cifique, c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:40) [90%] :\r\nDans la ville, il y a donc de temps en temps, des vigiles, les t\u00e9moins. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:44) [63%] :\r\nCause. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:46) [92%] :\r\nDes panneaux pour glorifier les meilleurs de ceux qui construisent le socialisme de ceux qui construisent, par exemple, ce palais de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:56) [68%] :\r\nPersonnellement, nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:00) [80%] :\r\nVers l'Est, pardon, ici l'on dit Berlin, capitale de la RDA a bien chang\u00e9 en 10 ans, les for\u00eats \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable pr\u00e9cis, efficace, les ruines ont recul\u00e9 en cercles concentriques du centre \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie jusqu'\u00e0 dispara\u00eetre, parfois \u00e0 sourire, une d\u00e9contraction tranquille mais rarement d\u00e9brid\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:20) [93%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:22) [86%] :\r\nToujours un ordonnancement trac\u00e9es au cordeau de la fa\u00e7ade du socialisme Est- allemand, de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 port\u00e9e de jumelles, c'est Berlin Ouest. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:31) [63%] :\r\nEt pour les personnels. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:32) [88%] :\r\nOn touche avec les yeux, car ici on ne confond pas et rel\u00e2chement id\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:40) [81%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur, nous allons commencer avec Myriam. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [81%] :\r\nCe n'est : quels dossiers non aujourd'hui encore 2017, pas encore \u00e9t\u00e9 sold\u00e9s entre les 2 Allemagnes il y a -t-il encore des contentieux et et si oui dans quel type de registre et comment, si c'est le cas, s'en occupe -t-on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:09) [89%] :\r\nBon, il y a quand m\u00eame toutes les archives du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res Est- Allemands de RDA qui ne sont pas accessibles parce que \u00e7a renvoie je crois que c'est celui l\u00e0 o\u00f9 il se minist\u00e8res d'affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est parce que \u00e7a mettrait \u00e0 jour les relations avec la RFA, il me semble que l\u00e0 effectivement il y a des choses que la raison d'\u00c9tat ouest-allemande allemande aujourd'hui interdirait d'approfondir dans le pr\u00e9sent, le pr\u00e9sent qui n'est plus si pr\u00e9sente \u00e7a fait bient\u00f4t 30 ans que la RDA a disparu, enfin des personnages encore vivants, alors peut-\u00eatre que c'est dans ce dossier- l\u00e0, sinon je vois pas trop bien non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [86%] :\r\nGuillaume moraliste qui a fait ce travail sur l'\u00e9puration de des des \u00e9lites est-allemande a fait appara\u00eetre que, en tr\u00e8s peu de temps finalement Les proc\u00e8s autre instruction qui s'\u00e9tait suivi elle est mis sur la touche, assez rapidement, je crois que c'est quasiment un 1000000 de fonctionnaires en Allemagne de l'Est est -ce que \u00e7a, c'est l'objet encore aujourd'hui de discussion ou est -ce que d'une certaine mani\u00e8re, il y a eu ingestion de la d\u00e9faite et que on a, par le plus \u00e9ventuellement on seulement son amertume. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:27) [85%] :\r\nOui, ingestion dat\u00e9e de la d\u00e9faite, Jean suit pas tr\u00e8s certaine parce que la pilule \u00e9tait quand m\u00eame dur \u00e0 avaler, du jour au lendemain, on vous dit que la vie que vous avez mis votre vie n'a, n'avait aucune valeur que vous dipl\u00f4mes n'en sont pas kenavo qu'une comp\u00e9tence, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s dur, c'\u00e9tait des l\u00e9gitimisation totale de la de la soci\u00e9t\u00e9 est-allemande de pas du r\u00e9gime politique quand m\u00eame de la population, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur, alors l\u00e0 je crois que \u00e7a encore, des effets sur la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, les enfants de ceux dont les parents ont \u00e9t\u00e9 du jour au lendemain, n'avaient plus aucune valeur n'avait aucun, aucune formation n'\u00e9tait valable et vous aviez quand m\u00eame l'arrogance des fr\u00e8res de l'ouest, le regard condescendant sur ces pays technologie vieillotte, voyez, et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dure \u00e0 avaler. \r\nEncore aujourd'hui, je pense, \u00e7a c'est \u00e7a \u00e9t\u00e9 transmis la m\u00e9moire communicative, comme dit Asma n'a fonctionn\u00e9 la cette ce traumatisme a \u00e9t\u00e9 transmis \u00e0 l'autre g\u00e9n\u00e9ration seulement si on en d\u00e9compte quand j'avais avec aupr\u00e8s de mes \u00e9tudiants il y a, il y a 2 ou 3 ans j'sur la m\u00e9moire de du communisme \u00e0 la \u00e0 la frilosit\u00e9 d'\u00e0 Berlin, c'\u00e9tait d'\u00e9tudiants de master et je me souviens que d\u00e8s le 1er au 2\u00e8me cours on voyait qu'il avait des parents de l'Est ou de l'ouest et ensuite \u00e7a ferrailler dans dans mon cours l\u00e0- dessus et, pour mon plus grand bonheur parce que je voyais tr\u00e8s bien quand m\u00eame, cette transmission du oui du traumatisme absolument. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [96%] :\r\nDont l'une des expressions et peut-\u00eatre aussi que l'on peut constater, notamment dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:16) [89%] :\r\nAlors c'est possible si vous voulez, d'autant que, il y a oui, il y a le le ch\u00f4mage le la d\u00e9qualification le sentiment d'\u00eatre de vivre aux crochets de l'\u00c9tat d'\u00eatre dans l'assistanat tout \u00e7a forme un terreau sur lequel dont se nourrit le ressentiment et apr\u00e8s on peut rejeter le ressentiment sur l'\u00eatre plus faible que vous, \u00e0 savoir le r\u00e9fugi\u00e9 par exemple bien s\u00fbr et puis et et plus habiles et puis \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne qui sont encore des \u00e9piph\u00e9nom\u00e8nes sert de gens qui, au contraire, de jeunes surtout m\u00eame de moins jeunes qui qui se valorise dans la force est dans la force physique et qui puise dans le pass\u00e9, ce qui a de plus r\u00e9pr\u00e9hensible pour au contraire en \u00eatre fier, tirer, tirer une fiert\u00e9 et ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes qui existent et il ne faut pas le nier, mais il faut pas en exag\u00e9rer l'importance et il faut aussi quand m\u00eame se souvenir que c'est pas uniquement \u00e0 l'Est, dans la partie Est que c'est P\u00e9guy c'est c'est c'est ces ph\u00e9nom\u00e8nes existent mais \u00e9galement \u00e0 l'ouest. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [89%] :\r\nAvez -vous vu Guillaume moralistes dans les archives sur lesquelles vous avez travaill\u00e9 des cas de figures extr\u00eames de gens qui auraient pu \u00eatre en leur temps, victime du syst\u00e8me de la RDA de sa politique et se retrouver apr\u00e8s la chute du mur sur le banc des accus\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:57) [89%] :\r\nPas \u00e0 ma connaissance, pas \u00e0 ma connaissance, m\u00eame si une des mesures phares de la gestion publique du pass\u00e9, c'est une mesure qui n'est pas judiciaire pas p\u00e9nal, qui est l'ouverture des archives de la Stasi, c'est une mesure qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par un Pasteur hacking \u00e0 Och, qui est un opposant Est- allemand c\u00e9l\u00e8bre, donc c'est une mesure qui elle a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e par les anciens, les opposants \u00e0 la RDA, \u00e0 la diff\u00e9rence de l'\u00e9puration judiciaire p\u00e9nale qui elle n'\u00e9tait pas souhait\u00e9e, m'a -t-il sembl\u00e9, de mani\u00e8re importante, en revanche, l'ouverture des archives de la transparence sur ces archives peu polici\u00e8re \u00e9tait quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 fortement demand\u00e9 port\u00e9 par l'opposition Est- allemand sous ce qu'on appelait les dissidents et cette ouverture des archives de la Stasi a conduit \u00e9videmment puisque la loi sur les archives de la Stasi permet \u00e0 n'importe quelle personne si elles le souhaitent, de consulter son propre dossier et de consulter \u00e9galement les archives administratives bureaucratique de la Stasi, alors c'est : c'est l'ouverture du jour au lendemain de ces archives a conduit \u00e9videmment des journalistes peu scrupuleux des historiens peu scrupuleux aussi \u00e0 les utiliser pour mettre en cause nomm\u00e9ment un certain nombre de personnes, y compris des anciens aux opposants, ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on retrouve dans les autres pays de l'Est comme la Pologne notamment, donc effectivement de il me semble que les archives de la Stasi, nourrir des accusations contre des anciens aux opposants voil\u00e0 alors en revanche une situation beaucoup plus fr\u00e9quentes, c'est que des victimes du nazisme communiste comme Honecker Marc Wolf et d'autres se retrouvent au banc des accus\u00e9s pour Crime commis dans l'exercice de leurs fonctions RDA cette situation -l\u00e0, on est beaucoup plus courante. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:53) [90%] :\r\nHistoire vivante cette semaine un pays fant\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:57) [73%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:00) [83%] :\r\nExtrait de RDA, le minist\u00e8re des enfants folie un documentaire \u00e0 voir ce dimanche soir sur RTS 2 pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:10) [84%] :\r\nL'\u00c9tat avait fix\u00e9 des directives tr\u00e8s strictes pour l'\u00e9ducation des enfants malades, pour lui, tant que les parents fus\u00e9 ces directives, il ne se passait rien c'est pas s\u00fbr, mais d\u00e8s qu'il s'en \u00e9carter, alors il y avait des mesures r\u00e9pressives, cette femme n'avait pas apr\u00e8s l'\u00c9tat s'octroyer le droit d'enlever les enfants il proc\u00e9dait de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, donc soit ils \u00e9taient plac\u00e9s dans des foyers, soit ils \u00e9taient adopt\u00e9es de fort. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:46) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:57) [87%] :\r\nTexas sortir ou les adoptions forc\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 effectivement ordonn\u00e9 par le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:05) [61%] :\r\nC'est qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:09) [85%] :\r\nC'est un chapitre assez un chapitre particuli\u00e8rement inhumains, les adoptions forc\u00e9es, c'\u00e9tait atroce pour les enfants, les maires, les parents, les familles. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:23) [81%] :\r\nC'est qu'on ne nous allons avoir en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:25) [88%] :\r\nEn fin de semaine, dimanche soir sur RTS 2 un documentaire que vous connaissez pour l'avoir vu, il y a quelque temps d\u00e9j\u00e0, autour d'une affaire qui concerne la RDA ne pas que parce que c'est un dossier qu'on conna\u00eet pas mal de de pays, il s'agit, celui -ci des b\u00e9b\u00e9s vol\u00e9s est -ce que cette affaire est encore en cours aujourd'hui est -ce que \u00e7a fait partie des dossiers dont on parle des dossiers qu'on essaye de dans le tiroir, lequel tiroir refuse obstin\u00e9ment de de s'ouvrir et pourtant on tend \u00e0 vouloir le fermer parce que il y a r\u00e9paration mat\u00e9rielle, financi\u00e8re etc et que, en p\u00e9riode de crise, c'est mon l\u00e0 raisonne avec difficult\u00e9 qu'est -ce qu'on peut en dire comment \u00e7a oui comment \u00e7a r\u00e9sonne aujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9 allemande. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:13) [88%] :\r\nAlors oui, je, je m'\u00e9tais renseign\u00e9 puisqu'on avait demand\u00e9 d'intervenir sur ce documentaire \u00e9coutez, moi j'ai jamais rencontr\u00e9 de cas d'enfants qui auraient \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s, on disait que des gens qui \u00e9taient partis \u00e0 l'ouest qui avaient fui la R\u00e9publique \u00e9tait donc un un Crime et en ayant laiss\u00e9 leur enfant chez une tante ou chez les grands- parents pouvaient apr\u00e8s \u00eatre saisi par la la situation qui sait que des enfants, j'ai jamais c'\u00e9tait des choses non, donc je pense qu'ils sont plausibles, j'ai entendu parler, mais j'ai jamais vu de 2 cas concrets alors en revanche, dans ce documentaire, c'est ce que je disais au documentariste je disais que toutes les personnes qui l'avait trouv\u00e9 qui \u00e9tait pas tr\u00e8s nombreuses, qu'il avait trouv\u00e9 qui acceptaient de parler, c'\u00e9tait m\u00eame d\u00e9sireuse de parler de l'enfant qu'on leur avait retir\u00e9s pour moi, \u00e7a me pose un probl\u00e8me parce que on voyait tr\u00e8s bien que c'\u00e9tait des des personnes qui \u00e9taient des personnes en situation de pr\u00e9carit\u00e9, des personnes qui probablement \u00e9taient assez immature le contexte social faisait que il y avait probablement des raisons de retirer l'enfant les m\u00eames raisons pour lesquelles la DASS en France aurait fait la m\u00eame chose et \u00e7a, \u00e7a m'avait un tout petit peu ennuy\u00e9 parce que si vous voulez, la politique de l'enfance, c'est c'est pas uniquement ben je crois pas qu'on RDA c'\u00e9tait pire qu'ailleurs, alors, entre parenth\u00e8ses, sauf cette pression qui \u00e9tait possible pour des dissidents, des gens qui avaient \u00e9migr\u00e9, \u00e7a je ne nie pas, je n'ai pas vu de cas pareil mais je nie pas, mais en ce qui concerne l'attribution des enfants apr\u00e8s, \u00e0 des familles adoptives au pr\u00e9texte que elle ne bon on on retire des enfants pour les faire adopter par des gens du parti, je crois que c'\u00e9tait un peu ce qui \u00e9tait dit dans le film, je sais que j'\u00e9tais tr\u00e8s sceptique et j'ai interrog\u00e9 ensuite une personne qui dans ces commissions d'adoption et elle me disait que la plupart du temps et c'est ce qu'on cherche, elle \u00e9tait de bonne foi, je suis persuad\u00e9, elles aiment on cherche que la meilleure famille que l'enfant soit bien alors bon, peut-\u00eatre que les gens \u00e9taient au parti, mais elle dit non, nous on vraiment que l'enfant soit pour le bien et puis, elle disait que de la peur des cas c'est effectivement des enfants qui \u00e9taient retir\u00e9s \u00e0 d\u00e9grader des femmes, des familles en difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:23) [90%] :\r\nCe n'est qu'on boit un petit moment de promo vers quoi pourriez vous dirigiez nos auditeurs vers un un de vos derniers \u00e9crits ou peut-\u00eatre un avenir qui nous permettrait d'en savoir encore un peu plus sur cette Allemagne qui existe toujours, bien qu'elle n'existe plus mais qui existent encore. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:40) [88%] :\r\nMais vous avez raison, elle existe toujours parce qu'elle est toujours dans les t\u00eates, il y a pas que le mur qui est encore dans les t\u00eates, il y a cette Allemagne- l\u00e0 et absolument, moi je travaille sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui m'int\u00e9resse beaucoup, qui est celui de la 2 actuellement sur celui de la loyaut\u00e9 dans un parc, pourquoi on reste loyal \u00e0 un parti alors qu'on voit qui va dans le mur en ce qui concerne le parti communiste est-allemand, c'est clair, il est all\u00e9 dans le mur, et pourtant il y a eu ce ph\u00e9nom\u00e8ne de loyaut\u00e9 l'exemple c'est \u00e9crit \u00e7a Wolf, mais pas uniquement des gens qui se rendent tr\u00e8s bien compte de tout ce qui allait pas mais qui n\u00e9anmoins rester attach\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9al de ce r\u00e9gime, m\u00eame si ce r\u00e9gime, il se rendait compte que l'id\u00e9al, on s'en \u00e9loigner tous les jours, mais n\u00e9anmoins on restait comme il disait, Christchurch loyal loyalement critique alors \u00e7a c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui m'int\u00e9resse et puis en plus, ce qui montre d'ailleurs que, apr\u00e8s, apr\u00e8s la chute du mur, il y a eu quand m\u00eame une nostalgie non pas de la RDA avec sa choisi mais il faudrait pas r\u00e9duire, non plus, l'exp\u00e9rience est-allemande acheter Asie m\u00eame si c'\u00e9tait important, mais il y avait une nostalgie si vous voulez de l'id\u00e9al qu'on avait eu voil\u00e0 on avait cru \u00e0 un moment donn\u00e9, mais on pourrait dire \u00e7a aussi pour nous, en Occident, on avait cru qu'on allait pouvoir b\u00e2tir un monde meilleur, voil\u00e0 et les espoirs sont retomb\u00e9es alors \u00e7a, c'est un oui c'est le sujet sur lequel je travaille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:05) [95%] :\r\nMais un mot peut -il servir de moyen d'approche le terme d'ob\u00e9issance si important pour la soci\u00e9t\u00e9 allemande. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:16) [89%] :\r\nBon, je suis oblig\u00e9 toujours de de d\u00e9construire les clich\u00e9s oui Alesi volontiers, alors je ne suis pas certaine que la soci\u00e9t\u00e9 est-allemande soient plus prompt \u00e0 ob\u00e9ir \u00e0 l'autorit\u00e9 que d'autres soci\u00e9t\u00e9s, m\u00eame si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:35) [83%] :\r\nJe parlais de l'Allemagne en g\u00e9n\u00e9ral pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:37) [87%] :\r\nWilhelm oui bien s\u00fbr, m\u00eame vous pourriez me dire oui, il y a eu l'exemple dans l'histoire sont nombreuses mais Oberthur Nathalie ce chercheur am\u00e9ricain, il disait dans l'Allemagne nazie, la d\u00e9lation \u00e9tait spontan\u00e9 alors que, en RDA, il a fallu l'organiser, vous voyez, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rents, il y avait et c'\u00e9tait 2 mondes diff\u00e9rents, je pense, malheureusement, malheureusement, je pense que l'ob\u00e9issance et la l'adaptation au courant dominant mainstream et hop au pouvoir \u00e0 l'autorit\u00e9 peut frapper n'importe quelle soci\u00e9t\u00e9 si elle n'a pas auparavant midi garde- fous construit des institutions qui font que on peut faire barrage et surtout si on a l'habitude d'utiliser ses institutions et ses droits, de la soci\u00e9t\u00e9 pour faire barrage \u00e0 tout ce qui est embryon \u00e0 l'horizon d'\u00c9tat de non- droit, vous voyez, et l'Allemagne nous a offert un exemple \u00e9videmment extraordinaire avec le le le nazisme, moi je dirais pas la m\u00eame chose pour la RDA. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:06) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:14) [72%] :\r\nAh, donc on ne sait pas \u00e0 demain matin, moi, qu'on a frapp\u00e9 tr\u00e8s fort \u00e0 l'accord sur l'si on entendait des voix graves dans une maman avec, vous savez bien ce qui se passait, parce 3\u00e8me journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:26) [77%] :\r\nExtrait de RDA, le minist\u00e8re des enfants relie un documentaire \u00e0 voir ce dimanche soir sur RTS 2 et comme si bien qu'il y avait 4 ou 5 hommes habill\u00e9s en souvienne c'\u00e9tait la Stasi stage et ils auraient \u00e9t\u00e9 matelas t\u00eate. \r\nDonc, a dit ce qui est une grande fille et il faut qu'elle soit forte, elle m'a dit qu'elle sera de retour le soir m\u00eame, je lui ai fait promettre n'est bien s\u00fbr n'a pas pu tenir sa parole et je ne pas revue pendant 19 ans. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:02) [85%] :\r\nC'\u00e9tait en 1973. \r\nCatherine qui n'a jamais connu son p\u00e8re avait 4 ans. \r\nElle est plac\u00e9e dans un foyer pendant plusieurs mois, puis elle sera adopt\u00e9e par une famille, membre du Parti communiste. \r\nSa nouvelle maire du raconte alors que sa vraie maman l'abandonner. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:29) [71%] :\r\nOui, il y a 117 c'\u00e9tait une femme froide surtout distante avec ses sentiments fut plus tard avec l'Ajax, c'est-\u00e0-dire c'est une baisse, une maille Jacmel \u00e9tait tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, c'est comme si elle n'a pas vu en moi l'enfant le chaos, mais ici on d\u00e9duplication accomplir vous tracasser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:51) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:52) [78%] :\r\nJ'ai toujours v\u00e9cu avec les il a peur que les gens viennent de prendre et que je doive retourner au foyer, 18, alors j'ai tr\u00e8s vite appris en tant qu'enfant est tr\u00e8s sage, je suis gentille et \u00e0 \u00e9touffer la col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:05) [74%] :\r\nIl se serait m\u00eame continue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:15) [89%] :\r\nEmmanuel droit nous allons pr\u00e9senter en toute fin de semaine, un documentaire qui porte sur une affaire sur laquelle, mais pas forc\u00e9ment travailler mais donc, vous avez peut-\u00eatre entendu parler et pour laquelle peut-\u00eatre aurez -vous quelques mots, je veux parler de l'affaire, qui est assez myst\u00e9rieuse pour nous de B\u00e9b\u00e9 vol\u00e9 en R\u00e9publique d\u00e9mocratique allemande, cette affaire -l\u00e0 et en tout cas, t\u00e9moigne attestent qu'un certain nombre de plaies ne sont pas referm\u00e9es dans la soci\u00e9t\u00e9 allemande qu'aujourd'hui encore, des parents, des m\u00e8res notamment s'affiche en pleine rue avec des panneaux d'homme sandwich pour r\u00e9clamer des informations sur leur enfant, leur prog\u00e9niture qu'on a pu leur voler alors que elle venait de de mettre au monde est -ce que c'est une affaire qui, \u00e0 votre connaissance, Emmanuel droit a fait grand bruit est -ce que ce grand bruit est aujourd'hui pass\u00e9 est -ce qu'on est sur une phase o\u00f9, sachant qu'il faudrait, d'une certaine mani\u00e8re, venir en aide \u00e0 tellement de personnes probablement par des d\u00e9dommagements financiers qu'on essaie le plus possible de mettre cette affaire de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:33) [89%] :\r\nAlors j'aurais 2 niveaux de r\u00e9ponse \u00e0 \u00e0 vous donner, par rapport \u00e0 cette histoire tragique douloureuse de B\u00e9b\u00e9 vol\u00e9 alors ces b\u00e9b\u00e9s vol\u00e9s correspondent en fait \u00e0 une situation aux yeux de l'\u00c9tat, simple, c'est-\u00e0-dire que l'\u00c9tat est-allemand estimait qu'un certain nombre de parents pour des raisons parfois religieuse parfois id\u00e9ologique n'\u00e9tait pas en mesure d'assurer une \u00e9ducation socialiste convenable \u00e0 leurs enfants, et donc il prenait il il retirait aux parents leurs droits d'exercer leur leur fonction de 2 parents et il est confiant en effet \u00e0 des orphelinats ou \u00e0 des internats ou m\u00eame parfois d'autres familles tri\u00e9s sur le volet, dont on estimait qu'ils \u00e9taient de bonne famille socialiste et donc ont confi\u00e9 ses enfants \u00e0 ses nouvelles familles alors ce c'est le le Champ de la m\u00e9moire en Allemagne dans dans ce qu'on appelle aujourd'hui la r\u00e9plique de Berlin, il est \u00e9videmment extr\u00eamement concurrentiel, il faut bien imaginer la la m\u00e9moire collective comme une sorte de de g\u00e2teau, ou plut\u00f4t m\u00eame de Champ de bataille et sur ce Champ de bataille, vous avez les victimes du national- socialisme et puis vous avez les victimes de la donc de la RDA, la seconde dictature allemande et parmi toutes les cat\u00e9gories de victimes, j'aurais tendance \u00e0 dire que ces enfants vol\u00e9s ont r\u00e9ussi une perc\u00e9e m\u00e9diatique, c'est-\u00e0-dire que, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire reconna\u00eetre leur cause et il y a un processus de reconnaissance politique et juridique qui s'accompagne en plus d'un travail d'enqu\u00eate historique qui se fait au niveau, au niveau des diff\u00e9rents L\u00e4nder de l'Est, mais cette perc\u00e9e m\u00e9diatique, elle est quand m\u00eame assez vite retomber et elle n'occupe pas le devant de la sc\u00e8ne M\u00e9morial, aujourd'hui elle a longtemps plus s'\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 par toutes ces ces r\u00e9v\u00e9lations autour du pass\u00e9 de collaborateur officieux de telle ou telle intellectuel de t\u00e9l\u00e9 de tels hommes politiques aujourd'hui encore c'est int\u00e9ressant de noter, vous avez \u00e0 \u00e0 Berlin, au niveau du gouvernement de du Land de Berlin, vous avez une coalition entre le Parti social- d\u00e9mocrate, les Verts et puis le parti qui est le parti qui a succ\u00e9d\u00e9 au apr\u00e8s 1990 Didier diving et un membre du gouvernement r\u00e9gional a, en fait, est un ancien officier de la qui ou qui servait dans le bataillon d'\u00e9lite de la choisit qui \u00e9tait le bataillon F\u00e9lix Djerjinski donc la pol\u00e9mique ces derni\u00e8res semaines a enfl\u00e9 autour de ce personnage parce que certains lanceurs d'alerte ont attir\u00e9 l'attention des m\u00e9dias sur le fait qu'on allait avoir un un seul un membre du gouvernement r\u00e9gional, avec un portefeuille jour c'est sur les affaires sociales, L\u00e9tizi, responsable d'affaires sociales ce portefeuille la aller choir un ancien membre de la Stasi, donc c'est plut\u00f4t ce type de de r\u00e9v\u00e9lations m\u00e9diatiques qui occupe le devant de la sc\u00e8ne et et la question des des b\u00e9b\u00e9s vol\u00e9s et quand m\u00eame rel\u00e9gu\u00e9 au second plan. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:36) [84%] :\r\nNotre \u00e9pisode \u00e9tait intitul\u00e9 Les dossiers en attente avec aujourd'hui, Sonia Combe historienne Emmanuel droit historien Michel Christian historien et Guillaume moraliste, historien, avec des extraits des b\u00e9b\u00e9s vol\u00e9s de la RDA, le nouveau documentaire d'histoire vivante \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche prochain sur RTS 2. \r\nLa semaine prochaine dans la perspective des nouvelles rencontres histoire et cit\u00e9 organis\u00e9 par l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et la Maison de l'histoire, une premi\u00e8re semaine consacr\u00e9e au th\u00e8me croire faire croire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:45) [82%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 r\u00e9alisation David gr\u00ealons assistanat de production Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan, Daniel Wakker, r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Christian, Michel", "role": "historien, adjoint scientifique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mouralis, Guillaume", "role": "charg\u00e9 de recherche au CNRS, membre de l'Institut des Sciences sociales du Politique (CNRS / Universit\u00e9 Paris Ouest Nanterre), historien et sociologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Combe, Sonia", "role": "historienne, sp\u00e9cialiste en histoire contemporaine des ex-pays de l'Est, chercheuse \u00e0 l'Institut des Sciences sociales du Politique (CNRS) et chercheuse associ\u00e9e au Centre Marc Bloch, \u00e0 Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Droit, Emmanuel", "role": "Ma\u00eetre de conf\u00e9rence en histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Rennes 2, sp\u00e9cialiste de l'Allemagne au 20\u00e8me si\u00e8cle et de la RDA", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E167F575-1F79-4248-A6E5-8A7BA1B3321D", "internalArchiveId": "E167F575-1F79-4248-A6E5-8A7BA1B3321D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis,veut r\u00e9duire drastiquement les d\u00e9penses pour l'environnement et la diplomatie, au profit de la d\u00e9fense : Interview de Michael Moller, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "Le projet de budget am\u00e9ricain pourrait avoir de larges r\u00e9percussions dans le Monde. Avec une hausse de 10% en ce qui concerne l'arm\u00e9e, et une baisse de 28% pour la politique ext\u00e9rieure, quelles sont les cons\u00e9quences pour l'ONU ?", "durationSec": 470, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8450302", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (ville)", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "diplomatie", "environnement", "organisation internationale", "d\u00e9pense publique"], "thematicPersons": ["Trump, Donald", "ONU"], "alternativeTitle": ["Quelles sont les cons\u00e9quences pour l\u2019ONU du projet de budget am\u00e9ricain? / TUM_2017-03-17T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 17.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le projet de budget am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 jeudi. Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Donald Trump, veut r\u00e9duire drastiquement les d\u00e9penses pour l'environnement et la diplomatie, au profit de la d\u00e9fense. Interview de Michael Moller, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8450302"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:27Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nTout un monde. \r\nLe projet de budget am\u00e9ricain pour avoir de larges r\u00e9percussions dans le monde, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Donald Trump veut r\u00e9duire drastiquement les d\u00e9penses pour l'environnement et la diplomatie, notamment au profit de la d\u00e9fense, une hausse de 10 pourcent pour pour l'arm\u00e9e, une baisse de 28 pourcent pour pour la diplomatie, pour le d\u00e9partement d'\u00c9tat, des menaces de coupes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9es \u00e0 l'\u00e9gard de programmes des Nations \u00e9galement, il faut tout de suite pr\u00e9ciser que ce n'est pas le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui d\u00e9cide du budget de son pays, mais bien le Congr\u00e8s et que le dit congr\u00e8s n'a d'ailleurs plus vot\u00e9 de budget depuis des ann\u00e9es, faute d'accord politique mais enfin il y a un signal, une tendance qui est pos\u00e9 l\u00e0 par l'un des hommes les plus puissants de la plan\u00e8te et nous allons voir comment la Gen\u00e8ve internationale s'y pr\u00e9pare avec l'homme qui en est au Centre c'est vous Michael Moller bonjour, bonjour, vous \u00eates le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve est -ce que pour vous poser la question directement, vous vous pr\u00e9parez, vous pr\u00e9parez votre office Genevois \u00e0 des coupes massives. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:55) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je ne sais pas si on va avoir des coupes massives, c'est clair qu'il y a une tendance comme vous avez dit vous- m\u00eame, c'est le congr\u00e8s qui va trancher, on esp\u00e8re, d'une mani\u00e8re ou d'une autre et puis on verra o\u00f9 \u00e7a va aboutir, ceci dit il faut pas voir tout \u00e7a seulement d'Hano\u00ef n\u00e9gatif, il y a aussi des opportunit\u00e9s dans ce genre de situation pour nous, \u00e7a va nous forcer \u00e0 nous pousser \u00e0 faire un certain nombre de r\u00e9formes grand on devait faire de toute fa\u00e7on, peut-\u00eatre un peu plus vite et avec moins de 2, pas un terme interne, chacun de nous, notre budget d\u00e9pend d'une grande partie de budget r\u00e9gulier d\u00e9pend d'une grande partie du budget du du type que le d\u00e9partement d'\u00c9tat, \u00c9tats-Unis, donc il va falloir combien, comment \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a va se jouer, mais bien entendu, on commence \u00e0 regarder comment on va g\u00e9rer \u00e7a se dans le pire des cas, et m\u00eame dans un cas un peu moins pire mais qui de toute fa\u00e7on, on aura un impact sur sur notre travail et surtout un impact sur les gens qu'on est suppos\u00e9 aider. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [93%] :\r\nLe le le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez, hier soir, a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 dans lequel il se dit totalement engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9former l'ONU \u00e9videmment \u00e7a va dans le sens de ce que vous nous dites, pour qu'elle soit \u00e0 la hauteur des objectifs produise des r\u00e9sultats de la mani\u00e8re la plus efficace et la plus rentable possible mais pour Gen\u00e8ve pour vous \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire beaucoup de choses sur le dire tout d'abord qu'il faut que tous le secr\u00e9tariat de l'ONU, les agents sp\u00e9cialis\u00e9s des organisations internationales, nos partenaires, on travaille, on court, on se met \u00e0 travailler \u00e0 renforcer un peu la tendance qui est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, de travailler beaucoup plus qu'qui mani\u00e8re int\u00e9gr\u00e9e horizontales collaborative, on ne peut plus se permettre de travailler chacun dans son fils Shiloh, chacun dans son coin, il faut absolument, si on veut pas seulement arriver \u00e0 nos fins, c'est-\u00e0-dire \u00e0 impl\u00e9menter les objectifs qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es par tous les pays membres en 2015 mais aussi si on veut rester \u00e0 la hauteur des d\u00e9fis qui vont, qui se d\u00e9ferle sur nous de plus en plus fortement chaque jour donc vraiment une une collaboration beaucoup plus \u00e9troite, beaucoup plus fort, s'est beaucoup plus structur\u00e9 et beaucoup plus pointue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [95%] :\r\nVendredi prochain, Michael Moehler, vous allez recevoir un prix, le prix de la Fondation pour Gen\u00e8ve et pour ce que pour l'apport que votre rapport \u00e0 la Gen\u00e8ve internationale et le le titre de la conf\u00e9rence que vous allez donner c'est la Gen\u00e8ve internationale plus importante que jamais, c'est un titre qui sonne de fa\u00e7on peut-\u00eatre un peu pr\u00e9monitoire, vous parliez d'opportunit\u00e9 est -ce que si les \u00c9tats-Unis devaient se retirer ou accorder moins d'importance \u00e0 l'ONU que ce qu'ils font depuis depuis la 2\u00e8me guerre mondiale depuis la fin de la 2\u00e8me guerre mondiale c'est il y a l\u00e0 une opportunit\u00e9 pour Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, dans un monde fragment\u00e9 dans un monde de confrontation dans un peu difficile pour dire les choses comme elles sont, une ville comme Gen\u00e8ve, la Ville de Gen\u00e8ve, qui y a une identit\u00e9 de paix de de de plaque tournante de l'endroit o\u00f9 il y a un millier n\u00e9goci\u00e9e discut\u00e9e, pas seulement la paix mais aussi, et grands enjeux de la soci\u00e9t\u00e9 du monde bien entendu que que que cette plateforme va \u00eatre de plus en plus en demande, on le voit d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs, on devient un peu suite br\u00fbl\u00e9 les la victime notre propre succ\u00e8s en notre ville o\u00f9 il y a de plus en plus de demandes de faire des r\u00e9unions, essayer de faire des pourparlers de paix, de m\u00e9diation etc donc je vois une une croissance de l'importance de Gen\u00e8ve, pas seulement dans le contexte s\u00e9curitaire si vous voulez, de paix, mais surtout dans le contexte de l'impl\u00e9mentation de tous ses objectifs qu'on conc\u00e8de mis que le le le monde nous a parce que c'est vraiment le centre op\u00e9rationnel du syst\u00e8me international ici et qui un grand nombres des agences techniques qui ont le mandat et la la la, l'exp\u00e9rience le capital humain pour vraiment aider tous ces pays y arriver \u00e0 leurs fins sont ici et donc c'est \u00e0 une prise de conscience qui commence vraiment lanc\u00e9 stopper rationaliser de mani\u00e8re assez claire et je vois un futur assez assez propice pour Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [90%] :\r\nEst -ce que l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve pourrait prendre plus d'importance par rapport \u00e0 l'ONU New York m\u00eame r\u00e9cup\u00e9rer peut-\u00eatre d'ailleurs le quartier g\u00e9n\u00e9ral mondial ou en tout cas de certaines agences, certaines organisations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:03) [81%] :\r\nBen \u00e9coutez, il y a pas mal d'agences jamais si on n'est plus de personne \u00e0 personne la Gen\u00e8ve Cond\u00e9 \u00e0 New York, New York, c'est vraiment l'endroit, politique, diplomatique et avec certaines agences physiques aussi comme le PNUD et et d'autres, mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [93%] :\r\nCe que Gen\u00e8ve pourrait devenir le si\u00e8ge politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:20) [91%] :\r\nNon, \u00e7a m'\u00e9tonnerait pas \u00e9coutez, on sait jamais, mais pour le moment non tr\u00e8s certainement pas, ce serait une faute, selon moi, rappelez -vous de de la soci\u00e9t\u00e9 des nations, une des raisons pour laquelle elle n'a pas r\u00e9ussi, c'\u00e9tait justement parce que les \u00c9tats-Unis n'\u00e9taient pas pr\u00e9sents dans l'organisation, donc si \u00e7a absolument indispensable que les \u00c9tats-Unis continuent \u00e0 \u00eatre un partenaire de de premi\u00e8res files de de tout le monde, du monde entier mais certainement de l'organisation de la Nations-Unies, d'une mani\u00e8re ou d'une autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [90%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, Donald Trump, qui ne sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s enthousiaste \u00e0 l'id\u00e9e de de poursuivre dans le multilat\u00e9ralisme vous on le sait, vous \u00eates un un grand d\u00e9fenseur du multilat\u00e9ralisme est -ce que et d'ailleurs les \u00c9tats-Unis Donald Trump sont pas les seuls hein dans cette tendance, la vraie oui, justement vous mais vous le voyez quand m\u00eame encore un avenir au multilat\u00e9ralisme, c'est encore moins bien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:08) [90%] :\r\nAbsolument, absolument, mais de plus en plus les les d\u00e9fis qui sont devant nous, que ce soit le climat que ce soit la migration, que ce soit la sant\u00e9, que ce soit le monde de l'et des finances, ils sont tellement grands que c'est absolument impensable qu'on arrive, allez r\u00e9soudre seule il y a pas un seul pays qui peut le faire, il faut absolument qu'on retrouve une solidarit\u00e9 internationale ad\u00e9quate aux d\u00e9fis d'aujourd'hui et les communes comme toujours la r\u00e9alit\u00e9 va s'imposer plus t\u00f4t plut\u00f4t que tard et on y arrivera, je crois que je vois d\u00e9j\u00e0 si vous voulez cette seule de solidarit\u00e9s nouvelles se recr\u00e9er, mais il faut bien se rendre compte que les r\u00e9alit\u00e9s dont on parle maintenant, c'est les \u00c9tats-Unis sur l'Europe, mais y a des r\u00e9alit\u00e9s en Am\u00e9rique latine, il y a, il a une r\u00e9alit\u00e9 africaine, il y a une r\u00e9alit\u00e9 asiatique, tout \u00e7a, de rentrer dans un dans une consid\u00e9ration totale et qui nous donnent une image bien diff\u00e9rente de, de, de, de, de ce qu'on vient de discuter, c'est beaucoup plus nuanc\u00e9, si vous voulez que le blanc et noir sur lequel on sachant s\u00e9jour mais mais je crois que je convoite les plaques tectoniques g\u00e9opolitique et g\u00e9ostrat\u00e9gique, qui sont en train de bouger d'une mani\u00e8re assez incroyable et \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir o\u00f9 \u00e7a va nous mener le r\u00f4le de la Chine va \u00eatre important le r\u00f4le de l'Europe peut \u00eatre important le r\u00f4le que le dit de l'Afrique de l'Asie, l'Am\u00e9rique latine va \u00eatre important d'une une toute autre mani\u00e8re de ce qu'on a vu jusqu'\u00e0 maintenant, donc il faut \u00eatre un peu patient on verra o\u00f9 \u00e7a m\u00e8ne tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [91%] :\r\nUn peu de patience, on va retenir votre appel \u00e0 la patience merci beaucoup Michael Moller, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Gen\u00e8ve, merci beaucoup d'\u00eatre venu r\u00e9agir en primeur dans tout un monde et en Direct et bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T07:35:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00f6ller, Michael", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B615D586-6A6F-4FEC-8E79-FECB93C98FA7", "internalArchiveId": "B615D586-6A6F-4FEC-8E79-FECB93C98FA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premi\u00e8re rencontre entre la chanceli\u00e8re allemande et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel sera re\u00e7ue \u00e0 la Maison-Blanche vendredi apr\u00e8s-midi pour une premi\u00e8re rencontre tr\u00e8s attendue avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.\r\n\r\n* * Premi\u00e8re rencontre entre la chanceli\u00e8re allemande et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain  \r\nC'est une t\u00eate \u00e0 t\u00eate tr\u00e8s attendu qui va se tenir cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Washington: d'autant plus attendu d'ailleurs que la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump devaient se rencontrer d\u00e8s mardi .. \r\nMaiscette visite a d\u00fb \u00eatre repouss\u00e9e.. \u00e0 cause d'une temp\u00eate de neige... \r\nAngela Merkel est le deuxi\u00e8me chef d'\u00e9tat europ\u00e9en, \u00e0 \u00eatre re\u00e7u \u00e0 la Maison Blanche... apr\u00e8s la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May.. \r\nBlandine Milcent.. vous \u00eates notre correpondante \u00e0 Berlin.. \r\nQue peut-on attendre de cette premi\u00e8re rencontre ?\r\nAucun r\u00e9sultat concret, il s'agit avant tout de faire connaissance, et pour Angela Merkel de mieux cerner ce pr\u00e9sident am\u00e9ricain tr\u00e8s impr\u00e9visible. Donc la forme sera--aussi importante que le fond pour ce premier contact. Sur la forme: cette rencontre va durer presque 4 heures, avec d'abord un t\u00eate \u00e0 t\u00eate, puis des entretiens en pr\u00e9sence des conseillers, et avant un d\u00e9jeuner, une conf\u00e9rence de presse commune. Comment vont-ils parler l'un de l'autre au cours de cette conf\u00e9rence de presse? C'est la grande question, vous vous souvenez que Donald Trump avait qualifi\u00e9 la politique d'Angela Merkel \u00e0 l'\u00e9gard des migrants de catastrophique, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 dire qu'elle avait ruin\u00e9 son pays. la chanceli\u00e8re, elle, lui avait froidement rappel\u00e9 qu'elle ne pouvait travailler avec lui que sur la base de valeurs communes de libert\u00e9 et de d\u00e9mocratie. On va d'abord voir comment le dialogue va s'installer entre cette physicienne de formation adeptes des faits sicentifiques, qui pr\u00e9pare ses dossiers dans les moindre d\u00e9tails et ce chef d'entreprise qui prend toutes les libert\u00e9s avec la r\u00e9alit\u00e9.\r\n*** sur le fond, l'un des dossiers centraux reste les relations commerciales avec les Etats-Unis et la menace du protectionnisme agit\u00e9e par Donald Trump?\r\nVoil\u00e0 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain menace d'imposer des taxes de 20%, sur les importations aux Etats-Unis, et Angela Merkel va tenter de lui expliquer que ce n'est pas dans son int\u00e9r\u00eat: elle est accompagn\u00e9e pour cela de trois chefs d'entreprises allemandes (BMW, Siemens, Schaeffler). Elle va sans doute lui dire que les soci\u00e9t\u00e9s allemandes aux USA embauchent 750 mille personnes mais que un \u00e0 deux millions d'emplois en d\u00e9pendent directement. On lui dira aussi peut-\u00eatre que BMW depuis le territoire am\u00e9ricain exporte plus de voitures que Ford et General Motors r\u00e9unis. Un sujet d'inqui\u00e9tude pour Berlin car il faut savoir que les Etats-Unis repr\u00e9sentent le premier pays d'exportation pour les entreprises allemandes.\r\n*** autre dossier d\u00e9licat: le climat...\r\nOui parce que Donald Trump pr\u00e9voit dans son futur budget des coupes sombres dans tous les fonds consacr\u00e9s \u00e0 la lutte contre le changement climatique, or, l'Allemagne veut en faire l'un des sujets centraux du G20, dont elle assure la pr\u00e9sidence jusqu'en juillet//. Donc le climat n'est pas une priorit\u00e9 pour la nouvelle administration am\u00e9ricaine, qui veut au contraire, elle, mettre l'accent sur la hausse des d\u00e9penses militaires, au sein de l'OTAN. une phrase encore...", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8450351", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Premi\u00e8re rencontre entre la chanceli\u00e8re allemande et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain / 12H30_2017-03-17T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 17.03.2017"], "alternativeSummary": ["La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel sera re\u00e7ue \u00e0 la Maison-Blanche vendredi apr\u00e8s-midi pour une premi\u00e8re rencontre tr\u00e8s attendue avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump."], "variantIds": ["ece-8450351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T12:51:43Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAncien c'est un t\u00eate \u00e0 t\u00eate tr\u00e8s attendu qui va se tenir cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Washington, d'autant plus attendu de dire que la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump devaient d\u00e9j\u00e0 se rencontrer en d\u00e9but de semaine, mais cette visite a d\u00fb \u00eatre repouss\u00e9e \u00e0 cause d'une temp\u00eate de neige, Angela Merkel et le 2\u00e8me, chef d'\u00c9tat europ\u00e9en \u00e0 \u00eatre re\u00e7u \u00e0 la Maison Blanche apr\u00e8s la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May, Blandine Milcent, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Berlin, que peut -on attendre de cette premi\u00e8re rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [95%] :\r\nAlors, en tout cas aucun r\u00e9sultat concret parce qu'il s'agit avant tout de faire connaissance et pour Angela Merkel, de mieux cerner ce pr\u00e9sident am\u00e9ricain tr\u00e8s impr\u00e9visible, donc la forme sera tout aussi importante que le fond pour ce 1er contact alors sur la forme, d'abord, cette rencontre va durer presque 4 heures avec d'abord un t\u00eate \u00e0 t\u00eate, puis des entretiens en pr\u00e9sence des conseillers et avant un d\u00e9jeuner une conf\u00e9rence de presse commune, comment vont -ils parler l'un de l'autre, tout au cours de cette conf\u00e9rence de presse \u00e0 la grande question : vous souvenez peut-\u00eatre que Donald Trump avait qualifi\u00e9 la politique d'Angela Merkel \u00e0 l'\u00e9gard des migrants de catastrophique, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 dire qu'elle avait ruin\u00e9 son pays et la chanceli\u00e8re, elle lui avait froidement rappel\u00e9 qu'elle ne pouvait travailler avec lui, que sur la base de valeurs communes, de libert\u00e9, d\u00e9mocratie, donc on va voir avant tout lors de cette rencontre, comment le dialogue peut s'installer entre cette physicienne de formation, adeptes des faits scientifiques et ce chef d'entreprise qui lui prend toutes les libert\u00e9s avec la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [97%] :\r\nC'est Blandine sur le fond, l'un des dossiers centraux reste les relations commerciales avec les \u00c9tats-Unis et la menace du protectionnisme agit\u00e9e par Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [94%] :\r\nOui, absolument, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain menace d'imposer des taxes sur les importations aux \u00c9tats-Unis et Angela Merkel va tenter lui expliquer que ce n'est pas dans son int\u00e9r\u00eat, elle est accompagn\u00e9e pour cela de trois chefs d'entreprises allemandes, BMW, il m\u00e8ne ses Schaeffler donc elle va sans doute lui dire que les soci\u00e9t\u00e9s allemandes aux \u00c9tats-Unis embauchent 750000 personnes que 1 \u00e0 2 millions d'emplois en d\u00e9pendent directement ou que BMW depuis le territoire am\u00e9ricain exporte plus de voitures que Ford et General Motors r\u00e9unis le protectionnisme am\u00e9ricain, c'est un sujet d'inqui\u00e9tude pour Berlin parce qu'il faut savoir que les \u00c9tats-Unis repr\u00e9sentent le 1er pays d'exportation pour les entreprises allemandes et Angela Merkel, a d'ailleurs convenu hier avec le pr\u00e9sident chinois de promouvoir le libre- \u00e9change, autre dossier d\u00e9licat le climat oui d\u00e9licat parce que Donald Trump, pr\u00e9voit des coupes sombres dans tous les fonds consacr\u00e9s \u00e0 la lutte contre le changement climatique, or l'Allemagne veut justement faire l'un des sujets centraux du G20, dont elle assure la pr\u00e9sidence jusqu'en juillet donc, le climat n'est pas une priorit\u00e9 pour la nouvelle administration am\u00e9ricaine qui veut, au contraire elle mettre plut\u00f4t l'accent plus l'accent sur la hausse des d\u00e9penses militaires au sein de l'Otan donc Angela Merkel voil\u00e0 mais sa casquette europ\u00e9enne et tenter de trouver sur ce dossier aussi, les fils d'un dialogue avec Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [93%] :\r\nMerci, Blandine Milcent, seront attentifs \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse commune pr\u00e9vue en fin de journ\u00e9e, entre Donald Trump et Angela Merkel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T11:45:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89E3B3E5-6E42-4105-824E-068968443E0A", "internalArchiveId": "89E3B3E5-6E42-4105-824E-068968443E0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les invit\u00e9s: Hubert Lemire et Annabelle Pelletier-Legros, com\u00e9diens", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "Hubert Lemire et Annabelle Pelletier-Legros sont com\u00e9diens dans \"Le NoShow\" en tourn\u00e9e en Suisse romande. Un spectacle interactif lors duquel le spectateur est roi et est amen\u00e9 \u00e0 prendre plusieurs d\u00e9cisions tout au long de la repr\u00e9sentation. Il y est question de la dure r\u00e9alit\u00e9 des artistes de th\u00e9\u00e2tre au Qu\u00e9bec: malgr\u00e9 le succ\u00e8s, il leur est impossible de joindre les deux bouts. Un sujet politique que le Collectif Nous Sommes Ici traite avec beaucoup d'humour. En tourn\u00e9e du 18 au 20 mars 2017 au Th\u00e9\u00e2tre Forum Meyrin, le 22 mars 2017 au Th\u00e9\u00e2tre du Crochetan \u00e0 Monthey, les 24 et 25 mars 2017 \u00e0 Equilibre de Fribourg, les 28 et 29 mars 2017 au Reflet \u00e0 Vevey et le 31 mars 2017 au Th\u00e9\u00e2tre Palace \u00e0 Bienne.\r\nHubert Lemire et Annabelle Pelletier-Legros sont les invit\u00e9s de Christine Gonzalez.", "durationSec": 2442, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8431970", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Les invit\u00e9s: Hubert Lemire et Annabelle Pelletier-Legros, com\u00e9diens / VER_2017-03-17T16:30:45_les-invites-hubert-lemire-et-annabelle-p", "Vertigo du 17.03.2017"], "alternativeSummary": ["Hubert Lemire et Annabelle Pelletier-Legros sont com\u00e9diens dans \"Le NoShow\" en tourn\u00e9e en Suisse romande. Un spectacle interactif lors duquel le spectateur est roi et est amen\u00e9 \u00e0 prendre plusieurs d\u00e9cisions tout au long de la repr\u00e9sentation. Il y est question de la dure r\u00e9alit\u00e9 des artistes de th\u00e9\u00e2tre au Qu\u00e9bec: malgr\u00e9 le succ\u00e8s, il leur est impossible de joindre les deux bouts. Un sujet politique que le Collectif Nous Sommes Ici traite avec beaucoup d'humour. En tourn\u00e9e du 18 au 20 mars 2017 au Th\u00e9\u00e2tre Forum Meyrin, le 22 mars 2017 au Th\u00e9\u00e2tre du Crochetan \u00e0 Monthey, les 24 et 25 mars 2017 \u00e0 Equilibre de Fribourg, les 28 et 29 mars 2017 au Reflet \u00e0 Vevey et le 31 mars 2017 au Th\u00e9\u00e2tre Palace \u00e0 Bienne.\n\nHubert Lemire et Annabelle Pelletier-Legros sont les invit\u00e9s de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-8431970"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:49Z", "webPublicationDate": "2017-03-17T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAEC9EC8-C21F-40FB-9D47-7A4A2F67920A", "internalArchiveId": "DAEC9EC8-C21F-40FB-9D47-7A4A2F67920A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9forme des retraites divise les syndicats", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bovolenta, Michaela\r\nLes syndicats SSP et UNIA d\u00e9cideront samedi s'ils soutiennent ou non Pr\u00e9voyance 2020. La fa\u00eeti\u00e8re, l'Union syndicale suisse, se prononcera vendredi prochain. D\u00e9bat entre Carole Furrer, pr\u00e9sidente des syndicats chr\u00e9tiens interprofessionnels du Valais, et Michela Bovolenta, secr\u00e9taire central du SSP.\r\n\r\n* * La r\u00e9forme des retraites divise les syndicats 18h D\u00e9bat intersyndical\r\n\"Un bon projet\", dit le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset... Mais il divise, m\u00eame \u00e0 gauche...\r\nParmi les syndicats: le SSP et UNIA d\u00e9cideront demain s'ils soutiennent ou non Pr\u00e9voyance 20-20, en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Et la fa\u00eeti\u00e8re, l'Union syndicale suisse, se prononcera vendredi prochain.\r\nAvec nous, deux syndicalistes...\r\nCarole Furrer, bonsoir... pr\u00e9sidente des syndicats chr\u00e9tiens interprofessionnels du Valais (qui repr\u00e9sente 20 mille salari\u00e9s dans le Valais francophone) - ** 83\r\nEt Michaela Bovolenta, bonsoir... Vous \u00eates secr\u00e9taire central du SSP, responsable de la politique de l'\u00e9galit\u00e9... (direct Lausanne - au cas o\u00f9 ** 83)\r\nCAROLE FURRER (POUR)\r\n- Augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, alors que l'\u00e9galit\u00e9 salariale n'est pas r\u00e9alis\u00e9e... Acceptable pour une femme syndicaliste ?\r\n- C'est aussi augmenter le nombre d'employ\u00e9s... Pour lutter contre le ch\u00f4mage, ne faudrait-il pas \u00e0 l'inverse davantage partager le travail ?\r\n- En comparaison internationale, les Suisses sont d\u00e9j\u00e0 les champions en dur\u00e9e et en temps de travail... \r\n- Accepter 65 ans pour les femmes aujourd'hui... et ensuite, 67 ans ?\r\n(La droite a d\u00e9j\u00e0 voulu introduire un m\u00e9canisme dans ce sens l\u00e0)\r\n- Le projet garantit des rentes stables, mais pour un temps seulement. Il n'assure pas un assainissement \u00e0 plus long terme...\r\nMICHAELA BOVOLENTA (CONTRE)\r\n- Sans r\u00e9forme, il n'y aura plus d'argent pour verser les rentes d\u00e8s 2030... Vous \u00eates pr\u00eate \u00e0 prendre ce risque l\u00e0 ?\r\n- Le vieillissement de la population, l'arriv\u00e9e \u00e0 la retraite de la g\u00e9n\u00e9ration des babyboomers... tout cela va encore creuser le trou dans la pr\u00e9voyance vieillesse... Peut-on vraiment encore retarder la r\u00e9forme?\r\n- La version des Etats, celle qui est aujourd'hui propos\u00e9e, pr\u00e9voit un bonus de 70 francs par mois \u00e0 l'AVS... Ce n'est pas suffisant? \r\n- Faire campagne avec la droite qui est aussi oppos\u00e9e, favorable elle \u00e0 une retraite \u00e0 67 ans... \u00e7a vous va?", "durationSec": 674, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8450361", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9forme des retraites divise les syndicats / FOR_2017-03-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les syndicats SSP et UNIA d\u00e9cideront samedi s'ils soutiennent ou non Pr\u00e9voyance 2020. La fa\u00eeti\u00e8re, l'Union syndicale suisse, se prononcera vendredi prochain. D\u00e9bat entre Carole Furrer, pr\u00e9sidente des syndicats chr\u00e9tiens interprofessionnels du Valais, et Michela Bovolenta, secr\u00e9taire central du SSP."], "variantIds": ["ece-8450361"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:39Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn bon projet, dit le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset mais ce projet divise \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, au dos au sein du patronat comme au sein des syndicats et parmi les syndicats, le SSP et Unia d\u00e9cideront demain s'ils soutiennent ou non justement cette Pr\u00e9voyance 20 20 en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et la fa\u00eeti\u00e8re, c'est-\u00e0-dire l'Union syndicale suisse se prononcera, elle vendredi prochain avec nous deux syndicalistes Carole F\u00fcrher bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:23) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [94%] :\r\nVous pr\u00e9sidez les syndicats chr\u00e9tiens interprofessionnels du Valais et Michaela Bovolenta est avec nous, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire central du SSP, responsable de la politique de l'\u00e9galit\u00e9 lors Michaela Bovolenta c'est un bon projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [88%] :\r\nNon, pour nous, c'est pas en bon pour le g\u00e8re et puis on n'a pas envie de ramasser la poussi\u00e8re que Monsieur Lebel c'est veut laisser tomber, donc non, les femmes ne ramasseront pas la poussi\u00e8re pour nous, c'est une ann\u00e9e de plus de travail et donc c'est une perte aussi financi\u00e8rement mais c'est surtout des femmes qui devra travailler une ann\u00e9e de plus pour pour pour pas grand chose en fait moi je travaille des son d\u00e9gage, on compte des femmes qui travaillent dans des h\u00f4pitaux dans des MS qui font des nettoyages qui travaillent dans des blanchisseries qui sont fatigu\u00e9s qui non peuvent plus qui attendent leur retraite et leur dire mesdames Delaney prochaine vous irez travailler plus tard, on va jusqu'\u00e0 une ann\u00e9e plus tard, pour celles qui ont aujourd'hui m\u00eame 60 ans, c'est pas possible, c'est pas acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [90%] :\r\nCarole Furrer, augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans alors que l'\u00e9galit\u00e9 salariale un n'est pas r\u00e9alis\u00e9e acceptables pour une femme, syndicaliste. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:32) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on peut, \u00e7a peut \u00eatre acceptable, parce qu'en fait on est dans une soci\u00e9t\u00e9 de compromis, de solidarit\u00e9 et puis il faut voir ce qu'on veut, c'est ce qu'on veut garantir nos rentes futures garantir notre AVS et Monsieur, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset l'a bien expliqu\u00e9, avant en fin de compte \u00e9norm\u00e9ment de femmes, plus de 500000 femmes ne sont pas assur\u00e9s aupr\u00e8s d'un 2\u00e8me, pilier donc elle b\u00e9n\u00e9ficie b\u00e9n\u00e9ficieront de ces 70 francs elle pour quand m\u00eame avoir aussi une retraite flexible et j'estime qu'on est, on doit faire quelque chose pour toujours avoir une AVS en 2030 autre manquement aux hommes de presse jusqu'\u00e0 67 ans, et les femmes auraient ska 64 ans non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [88%] :\r\nEst ce qu'on demande effectivement Michaela Bovolenta ce quelle est votre solution \u00e0 vous alors votre alternative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [92%] :\r\nUne autre alternative, c'est d'abord de ne pas dramatiser la situation, parce qu'on a l\u00e0, on a tendance aujourd'hui \u00e0 prendre la population par la peur, on a d\u00e9j\u00e0 fait sur l'A\u00efr Herriot 3 avait -elle en pr\u00e9cisant que le jour suivant le vote toutes les entreprises allaient partir surtout ici en Suisse romande et puis finalement, selon contre \u00e7a, c'est pas si grave que \u00e7a, le Parlement reprend le dossier et refait des propositions donc pour nous c'est ton pourtant que les femmes ne payent pas cette r\u00e9forme et je vous soulignez que la seule \u00e9conomie de cette r\u00e9forme, celle \u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes c'est en virgule 3 milliards le reste ce sont des ressources suppl\u00e9mentaires, mais les seuls qui sont appel\u00e9s \u00e0 faire des \u00e9conomies, ce sont les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [91%] :\r\nOui et Michaela Bovolenta, Wohlwend, le vieillissement de la population, l'arriv\u00e9e \u00e0 la retraite de la g\u00e9n\u00e9ration des baby-boomers tout cela va encore creuser tout de m\u00eame le trou dans la pr\u00e9voyance vieillesse, c'est pas de la dramatisation s'est d\u00e9fait est -ce qu'on peut vraiment encore retarder cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [90%] :\r\nAlors jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, toutes les annonces de dramatisation ne se sont pas r\u00e9alis\u00e9e maintenant dans cette r\u00e9forme, par exemple, on met en virgule 6 milliards de francs de plus dans le pot opaque du 2\u00e8me, pilier, moi je dis mettons ce en virgule 6 milliards de plus dans l'AVS en finan\u00e7ant le 1er pilier qui est le pilier qui est solide, solidaire et qui garantit le seul qui garantit des rentes \u00e9gales aux hommes et aux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [89%] :\r\nCarole Furrer, le projet garantit certes des rentes stables mais pour un temps seulement, il n'assure pas un assainissement \u00e0 plus long terme \u00e7a vous satisfait pourtant. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:55) [87%] :\r\nEt c'est mieux que rien, on n'est pas forc\u00e9ment pour la politique des petits pas mais est -ce que c'est mieux d'avoir un m\u00e9canisme automatique de rel\u00e8vement de la retraite \u00e0 67 ans, ou c'est un fait, l'\u00e9volution d\u00e9mographique, on sait que si on fait rien aujourd'hui en 2030, l'AVS va couler alors est -ce que ce est -ce que avant ma propre ne parler de garantir l'AVS de m\u00e8tres plusieurs AVS c'\u00e9tait pas du tout la solution du National au contraire la ce national voulait tout compens\u00e9 par le 2\u00e8me pilier l\u00e0 au moins, on arrive \u00e0 avoir quelque chose par le 1er pilier donc prenons d\u00e9j\u00e0 \u00e7a et puis apr\u00e8s, continuant de travailler et puis ce que je trouve bien, c'est qu'avec ce compromis que ses propositions, le peuple aura le dernier mot, le 24 septembre le peuple va voter, donc d'ici l\u00e0, mal donc d'argumenter les pour, les contres et garantir leur rentes futures nos rentes AVS parce que le Conseil national, on avait l'impression qu'avec leur solution leur but c'\u00e9tait de couler la veille et de d'enrichir encore plus les assureurs vie \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut faire un choix et je pense que ce compromis est tr\u00e8s bon et qu'il faut soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [89%] :\r\nMichaela Bovolenta effectivement, hein, on sait ce que ce qui \u00e9tait le projet du du Conseil national, l\u00e0 tout de m\u00eame la version des \u00c9tats, celle qui aujourd'hui propos\u00e9e pr\u00e9voit un bonus de 70 francs par mois \u00e0 l'AVS, ce n'est pas suffisant pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [90%] :\r\nNon, ce n'est pas suffisant, et puis il faut souffrir aussi de ce d\u00e9bat, c'est une autre solution, c'est pas forc\u00e9ment la solution du Conseil national, il peut y avoir d'autres solutions qui qui qui doivent \u00eatre trouv\u00e9es, et j'aimerais \u00e9galement soulign\u00e9 que le vieillissement de la population, c'est pas aussi dramatique qu'on veut nous faire croire, puisque c'est vrai que l\u00e0 on peut moins d'actifs pour des pour plus de retrait\u00e9s mais les les cotisations \u00e0 l'de l'avait sont pr\u00e9lev\u00e9es sur la masse salariale et donc c'est \u00e7a qui compte, c'est la masse salariale et il y a aussi l'immigration il y a toute on pond d'\u00e9l\u00e9ments qui font que c'est pas aussi grave qu'on veut, Nawfel quoi depuis les ann\u00e9es 70 le nombre d'de en l'servi par l'AVS a doubl\u00e9 alors que le taux de cotisation est rest\u00e9 le m\u00eame, donc je pense qu'il y a d'autres solutions que de charger les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [91%] :\r\nQuoi qu'il en soit, quelle que soit la solution trouv\u00e9e, vous \u00eates d'accord, que de toute mani\u00e8re, \u00e7a sera le fruit d'un compromis et que, par d\u00e9finition dans un compromis, a toujours j'ai ai envie de dire : il y a toujours des m\u00e9contents un de Paris, d'autres d'ailleurs, on le voit d'ailleurs avec cette avec ce projet -l\u00e0, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de travaux, 2 ans et demi de travaux de longues heures de d\u00e9bat et une tension l\u00e0 on l'a dit extraordinaire lors des d\u00e9bats, vous voulez remettre \u00e7a de nouveau sur la table et recommencer \u00e0 0, alors que la quand m\u00eame, il y a un compromis qui semble tenir la route, en tout cas jusqu'en 2030 et m\u00eame si les femmes effectivement doivent relever leur \u00e2ge de la retraite, il n'emp\u00eache, il y a des compensations certes pas Direct, mais il y a des compensations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:50) [91%] :\r\nMais c'est justement le probl\u00e8me donc compromis qui se fasse sur le dos des femmes et et que nous on ne veut pas les femmes, elles sont d\u00e9j\u00e0 les laiss\u00e9s-pour-compte de la politique de l'\u00e9galit\u00e9 on a uniquement les discriminations directes toutes choses pareilles, c'est7,7 milliards de francs que les femmes perdent chaque ann\u00e9e sur cet argent on pourrait payer des cotisations \u00e0 la Weiss et \u00e7a ronfle aussi les caisses de l'AVS, donc c'est vraiment s'amplifier les choses et prendre une solution de facilit\u00e9 parce que c'est vrai, les femmes, on a moins de lobbyistes que les assureurs vie au Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est plus, c'est plus facile de dire, mais voil\u00e0, c'est les femmes qui paye et puis les autres s'en sortent avec une bonne solution pour oui peut-\u00eatre pour nous non, c'est pas une bonne solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [86%] :\r\nCarole Furrer, ce que vous ne sous- estimez pas cette \u00e9ventuelle r\u00e9action effectivement des femmes de certaines femmes, en tout cas qui sont peut \u00eatre pas d'accord de de porter le fardeau de ce. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:44) [91%] :\r\nMoi je pense pas qu'est femme on peut pas dire que les femmes portent le fardeau comme, comme disait le conseiller f\u00e9d\u00e9ral les versets il y a des choses positives, il y a des choses un peu moins n\u00e9gative et maintenant on a jusqu'au 24 septembre pour expliquer \u00e0 la population ce qu'il en est, et puis il faut quand m\u00eame \u00eatre conscient que \u00e9norm\u00e9ment de femmes ne cotisent pas un 2\u00e8me, pilier et puis que comme Epic aujourd'hui ben pour avoir 70 francs de plus ou de 126 francs son couple et qu'il y aura aussi des de nombreuses mesures pour les femmes qui travaillent \u00e0 temps partiel, or il faudra faire la balance, il faudra qu'on explique clairement, et puis apr\u00e8s, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais quand on parle de d\u00e9mocratie, on dit que sans r\u00e9forme, le d\u00e9ficit cumul\u00e9 dans l'AVS sera de 41 milliards de francs 2030. \r\nLes choses, alors si on am\u00e8ne au nord, si le Parlement peut trouver d'autres solutions, pourquoi pas, mais quand on voit tous les d\u00e9bats depuis 2014. \r\nOn se dit que ce compromis, c'est une bonne chose. \r\nSi on retourne au parlement va se retrouver des dossiers saucissonner 67 ans m\u00e9canisme toute compensation sur le 2\u00e8me pilier et rien pour l'AVS il qu'on va couler notre adresse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [88%] :\r\nC'est pas un danger, c'est pas un danger \u00e7a Michaela Bovolenta, que \u00e7a soit saucissonn\u00e9e, puis finalement \u00e7a sera encore pire que la solution aujourd'hui pr\u00e9conis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:06) [95%] :\r\nNous les femmes, on a toujours d\u00e9nonc\u00e9 depuis le d\u00e9but de cette r\u00e9forme, accepter les 65 ans pour les femmes, c'\u00e9tait ouvrir la porte 67 ans pour toutes et tous et c'est ce qui se passe parce que la droite ne va pas s'arr\u00eater l\u00e0, elle veut d\u00e9j\u00e0 une autre r\u00e9forme, elle veut aller vers les 67 ans pour tous et pour bloquer cette politique il faut bloquer l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, donc il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [87%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 blocages strat\u00e9giques, si j'ose dire, dans votre esprit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:32) [95%] :\r\nIl y a les 2, nous on est oppos\u00e9 \u00e0 une on allongement de la dur\u00e9e du travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:38) [82%] :\r\nCarole Furrer l\u00e0 dessus accepter attendez sera accepter 65 ans pour les femmes aujourd'hui est -ce que c'est accepter ensuite 67 ans. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:47) [92%] :\r\nNon, non, moi je crois parce que \u00e7a c'est p\u00e9renniser notre nom jusqu'en 2030 et d'ici l\u00e0, avoir un nouveau d\u00e9part et par rapport \u00e0 ce qui va se passer, par contre, si on dit non si \u00e7a passe pas, c'est une porte ouverte au Parlement pour r\u00e9introduire le m\u00e9canisme, retraite \u00e0 67 ans, et pour tout le monde, y compris pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [94%] :\r\nMichaela Bovolenta, vous qui \u00eates secr\u00e9taire central du SSP, je le disais le SSP et Unia mais le SSP aussi d\u00e9cidera demain s'il soutient ou non cette cette r\u00e9forme, \u00e0 votre avis, qu'est -ce qui va se passer demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:20) [89%] :\r\nJe sais pas moi j'esp\u00e8re que notre syndicat o\u00f9 son nom en Suisse romande, c'est clair qu'il y a la forte position maintenant en Suisse al\u00e9manique, je suis moins en j'ai j'ai re\u00e7u aujourd'hui en formation, comme quoi les femmes du SSP Z\u00fcrich s'opposent, ce qui est une bonne nouvelle mais il faudra voir demain j'aimerais encore ajouter juste son \u00e9l\u00e9ment sur les 70 francs, il faut bien voir que c'est 70 francs on \u00e9tait pr\u00e9vue pour compenser la baisse du taux de conversion et les hommes en septembre selon les \u00e7a les femmes, elles ont aussi cette baisse si elles ont une 2\u00e8me, pilier et pour l'\u00e2ge de la retraite, en r\u00e9alit\u00e9, il n'y a aucune mesure de compensation, nous on a une une seule mesure compensation pour solde de tout compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [94%] :\r\nMerci beaucoup mesdames d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce 1er d\u00e9bat apr\u00e8s l'adoption, donc de ce projet de r\u00e9forme Carole F\u00fcrher Michaela Bovolenta bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T17:29:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Furrer, Carole", "role": "Pr\u00e9sidente", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5E04114-E1EC-4719-8D56-6A0F0F15E063", "internalArchiveId": "A5E04114-E1EC-4719-8D56-6A0F0F15E063", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"I'm not your Negro\" projet\u00e9 au FIFDH de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Raoul Peck, r\u00e9alisateur et ancien ministre ha\u00eftien de la Culture\r\n\"I'm not your negro\" de Raoul Peck a fait l'effet d'un \u00e9lectrochoc dans l'Am\u00e9rique de Donald Trump et du mouvement Black Lives Matter. Le film coproduit par la Suisse sera projet\u00e9 ce vendredi au Festival du film et forum international sur les droits humains (FIFDH) \u00e0 Gen\u00e8ve. Interview de Raoul Peck.\r\n\r\n* * \"I'm not your Negro\" projet\u00e9 au FIFDH de Gen\u00e8ve 18h Raoul Peck\r\nLe film fait l'effet d'un \u00e9lectrochoc dans l'Am\u00e9rique de Donald Trump et du mouvement Black Lives Matter...\r\n\u00ab I'm not your negro\u00bb  \"Je ne suis pas votre n\u00e8gre\" de Raoul Peck, documentaire nomm\u00e9 aux Oscars et co-produit par la Suisse sera projet\u00e9 ce soir au Festival du Film et Forum International sur les Droits Humains \u00e0 Gen\u00e8ve, dans le cadre d'une soir\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 l'Afrodescendance et au Black Power. \r\nJ'ai joint cet apr\u00e8s-midi Raoul Peck, le r\u00e9alisateur et ancien ministre ha\u00eftien de la Culture...\r\nJe lui ai d'abord demand\u00e9 pourquoi r\u00e9aliser aujourd'hui un documentaire sur les luttes sociales et politiques des Afro-Am\u00e9ricains dans les ann\u00e9es 50-60.\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Raoul Peck... r\u00e9alisateur dont le film documentaire, \"I am not your Negro\", plusieurs fois prim\u00e9, est actuellement en salle en Suisse romande et projet\u00e9 ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du Festival du  Film et Forum International sur les Droits Humains.", "durationSec": 730, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8450369", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["\"I'm not your Negro\" projet\u00e9 au FIFDH de Gen\u00e8ve / FOR_2017-03-17T18:06:00_developpement-4", "Forum du 17.03.2017"], "alternativeSummary": ["\"I'm not your negro\" de Raoul Peck a fait l\u2019effet d\u2019un \u00e9lectrochoc dans l\u2019Am\u00e9rique de Donald Trump et du mouvement Black Lives Matter. Le film coproduit par la Suisse sera projet\u00e9 ce vendredi au Festival du film et forum international sur les droits humains (FIFDH) \u00e0 Gen\u00e8ve. Interview de Raoul Peck."], "variantIds": ["ece-8450369"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:38Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe film fait l'effet d'un \u00e9lectrochoc dans l'Am\u00e9rique de Donald Trump et du mouvement Black lives Matter I'm not Fillol nigaud, je ne suis pas votre n\u00e8gre de Raoul Peck documentaire nomm\u00e9 aux Oscars et co- produit par la Suisse sera projet\u00e9 ce soir au Festival du film et le forum international sur les droits humains \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre d'une soir\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 l'afro- descendance et au Black Power j'ai joint cet apr\u00e8s- midi, Raoul Peck, le r\u00e9alisateur, justement, et l'ancien ministre de la Culture d'Ha\u00efti, je suis d'abord demand\u00e9 pourquoi r\u00e9aliser aujourd'hui un documentaire sur les luttes sociales et politiques des afro- Am\u00e9ricains dans les ann\u00e9es 50 60. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [93%] :\r\nD'abord, je pense que je n'avais pas le choix, et deuxi\u00e8mement, je pense que le film ne concerne malheureusement pas seulement les \u00c9tats-Unis et le combat pour les droits, les droits civiques aux \u00c9tats-Unis, mais je pense que \u00e7a peut aussi concerner l'Europe et ce qui se passe en Europe aujourd'hui et puis troisi\u00e8mement, ce film, j'ai commenc\u00e9 il y a 10 ans, donc \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on sentait d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 une certaine inqui\u00e9tude des prises de position et aussi ce que j'appelle la mont\u00e9e de de l'ignorance donc me retourner vers Baldwin, c'\u00e9tait quelque part me retourner vers les fondamentaux puisque Baldwin a \u00e9t\u00e9 probablement l'un des des plus important non seulement \u00e9crivain mais t\u00e9moins de cette \u00e9poque et et qui a fait une analyse magistrale de ce qu'est l'Am\u00e9rique et de ce qu'est devenue l'Am\u00e9rique mais aussi on peut l'\u00e9largir \u00e0 l'ensemble du monde occidental donc revenir \u00e0 Baldwin pour moi \u00e9tait quelque part de d'essayer de recentrer la discussion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [91%] :\r\nEt vous mettez effectivement, il faut le pr\u00e9ciser, hein, vous mettez en image dans ce documentaire, les mots de l'\u00e9crivain noir am\u00e9ricain, James Bond 8 intellectuel militant pour les droits civiques aux \u00c9tats-Unis et vous revenez donc sur l'histoire de cette lutte pour les droits civiques, alors vous avez parl\u00e9 d'ignorance, un autre mot arrive tr\u00e8s souvent dans la bouche de James Bond, une dans le film c'est apathie apathie et ignorance est -ce que vous consid\u00e9rez aujourd'hui que les Blancs font toujours preuve que ce soit aux \u00c9tats-Unis ou ailleurs d'apathie et d'ignorance sur les conditions de vie des Noirs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:16) [90%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps je je n'\u00e9largirai puisque Baldwin lui- m\u00eame dit que le mot blanc, c'est une m\u00e9taphore pour le pouvoir et est que je je dirais plut\u00f4t, ce sont les classes dominantes un peu partout d'ailleurs, qu'elle soit noir ou blanc, ce sans foot magistralement de la vaste majorit\u00e9 ou des minorit\u00e9s et des diff\u00e9rents probl\u00e8mes \u00e0 l'int\u00e9rieur des soci\u00e9t\u00e9s, que ce soit d'ailleurs pas simplement des probl\u00e8mes de race mais des probl\u00e8mes de gens des probl\u00e8mes concernant l'achat, le r\u00f4le des femmes, la place des femmes dans la soci\u00e9t\u00e9 les les homosexuels etc, un certain nombre de probl\u00e8mes qui justement sont le le cadet des soucis de dunes, de ce que Baldwin appelle cette vaste cruel, majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:03) [95%] :\r\nEt donc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:04) [88%] :\r\nLa c'est remettre un peu les cartes au centre et et d'avoir une discussion plus fondamental que les super- sociale allez superficialit\u00e9 qu'on entend tout le temps, que ce soit dans les m\u00e9dias ou \u00e0 travers les politiques et on en fait un un d\u00e9bat de, de, de tensions raciales alors que, plus fondamentalement, c'est un probl\u00e8me de d\u00e9s\u00e9quilibre social \u00e0 l'int\u00e9rieur de sa soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [89%] :\r\nAlors permettez -moi quand m\u00eame de d'en d'en rester aux aux tensions raciales parce que ce qui frappe, lorsqu'on voit votre votre film en tout cas pendant la premi\u00e8re demi- heure, on voit des images d'archives, des images de lutte des images de violence perp\u00e9tr\u00e9s par la police comme vis-\u00e0-vis des populations noires et tout \u00e0 coup s'incruste une image datant d'ao\u00fbt 2014 \u00e0 Ferguson, dans le Missouri et franchement on a envie de dire, alors c'est c'est tourn\u00e9es en noir, blanc, enfin c'est projet\u00e9 en noir blanc non il dire rien fondamentalement n'a chang\u00e9 est -ce que c'est une est -ce que c'est une vision pertinente. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:02) [93%] :\r\nMais c'est malheureusement correcte puisque, encore une fois, d\u00e8s qu'on prend les chiffres, les statistiques, on se rend compte que non seulement il n'y a pas on peut pas dire qu'il y a eu des avanc\u00e9es structurelles fondamentales, mais au contraire comprenne le logement comprennent le le nombre de Noirs dans les prisons comprennent la l\u00e9gislation anti- drogue des \u00c9tats-Unis comprennent le nombre de familles noires qui vivent avec qui grandissent avec un seul parent, etc, on peut pas dire que les choses ont ont vraiment \u00e9volu\u00e9, au contraire, on constate une plus grande concentration des richesses chez une minorit\u00e9 et l'\u00e9tendue de de la pauvret\u00e9 et m\u00eame de la de la fragilisation d'une partie de la classe moyenne, donc on peut pas dire que on a beaucoup avanc\u00e9, surtout dans les des 30 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [86%] :\r\nAlors c'est l\u00e0 la force de l'image un concernant contrairement aux statistiques que vous citiez, effectivement, on n'a pas besoin de statistique, la force de l'image, l'disait on voit c'est on voit ces ces policiers qui se sont juste un tout petit peu transform\u00e9 en Robocop alors qu'\u00e0 l'\u00e9poque avait plut\u00f4t l'air d'\u00eatre des sh\u00e9rifs finalement c\u00e9d\u00e9 Robocop, mais c'est les m\u00eames, et c'est le m\u00eame type de violence, les m\u00eames types d'arrestations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:18) [87%] :\r\nDe confrontation violente et et et encore de m\u00eame type d'assassinat de 2 jeunes Noirs dans les rues, c'est-\u00e0-dire qu'on voit dans le film, que ce soit m2 Vinsous marquant mais sont m\u00eame Martin-Luther-King qui montrent des coupures de presse o\u00f9 on parle de l'assassinat froidement de jeunes Noirs dans les rues et \u00e7a, il y a, il y a 40 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [86%] :\r\nExactement, alors dans le dans votre de ne plus menteur dans les extraits de James Bond, une un moment donn\u00e9, j'ai aime ce mode, il dit voil\u00e0, je suis un homme vivant, donc je ne peux \u00eatre qu'optimiste hein est -ce que franchement, compte tenu du d\u00e9roulement de votre sujet, on peut l'\u00eatre \u00e0 la \u00e0 la sortie du du \u00e0 la sortie de ce film. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:00) [97%] :\r\nBon, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend de quel c\u00f4t\u00e9 on se trouve. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:02) [98%] :\r\nMoi je pense que. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:03) [93%] :\r\nNous, en tout cas moi je parle pour moi, je n'ai pas, je ne peux pas me permettre d'\u00eatre ni optimiste ni ni, ni pessimiste, je, je suis oblig\u00e9 de me confronter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et je pense que Baldwin, c'est ce qu'il fait, lui aussi, il s'agit de veut savoir et de poser la question : est ce que nous, on est tous pr\u00eats ensemble, c'est-\u00e0-dire aussi bien la minorit\u00e9 qui est, qui est sous la f\u00e9rule de de cette vaste majorit\u00e9 et cette majorit\u00e9, majorit\u00e9 \u00e9galement et ce que nous sommes pr\u00eats \u00e0 construire ensemble un futur dans lequel tout le monde aura sa place, c'est \u00e7a la vraie question, moi mon \u00e9tat d'humeur mes \u00e9motions si vous voulez ne compte pas, c'est plut\u00f4t comment, comme le dit Baldwin comment confrontons cette situation puisque c'est ce que le film dit quelque part, on ne peut plus dire qu'on est innocent, on ne peut plus dire qu'on ne savait pas qu'on ne sait pas, maintenant les choses sont sur la table, c'est \u00e0 nous de savoir est -ce qu'on est pr\u00eats \u00e0 nous engager ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [87%] :\r\nEt vous boucler la boucle dans le film avec un extrait encore de James Bond oui ou il dit les blancs doivent chercher \u00e0 comprendre pourquoi la figure du n\u00e8gre, l'heure est n\u00e9cessaire est -ce que cette figure heure est encore aujourd'hui n\u00e9cessaire selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:18) [88%] :\r\nAbsolument, je pense que \u00e7a c'est le \u00e7a arrive tr\u00e8s souvent dans beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s en secret, l'image de, de, de quelqu'un, \u00e7a peut parfois, ce sont les Arabes, parfois ce sont les Turcs en aux \u00c9tats-Unis, ce sont les n\u00e8gres mais aussi, bien entendu, parfois ce sont les gays ou le grand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [65%] :\r\nEt je vais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:37) [87%] :\r\nLes juifs et voil\u00e0 c'est c'est une strat\u00e9gie typique est symptomatique d'une soci\u00e9t\u00e9 divis\u00e9e et qui a besoin de, de, de gens pour faire passer ses c'est propre col\u00e8re et ses propres enfants, r\u00e9soudre cette ce probl\u00e8me au lieu de les confronter de fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [94%] :\r\nCe travail de m\u00e9moire sur justement la lutte pour les droits civiques, ce travail est important, selon vous, \u00e0 l'heure des on va dire des faits que News et de ce qu'on appelle aujourd'hui la post\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:06) [91%] :\r\nOui, puisque on a, on a vu sa derni\u00e8re 32 ann\u00e9es le d\u00e9veloppement de la d\u00e9sinformation, l'\u00e9loignement de tout ce qui est id\u00e9ologie ou science tout le monde se permet d'avoir un avis sur n'importe quoi et et peut m\u00eame tourner en d\u00e9rision le travail d'un scientifique a pass\u00e9 40 ann\u00e9es de sa vie \u00e0 travailler sur un sujet et et et \u00e7a va m\u00eame jusqu'au sommet de l'\u00c9tat, quand on voit les Derek la ration journali\u00e8re de Donald Trempe on est au summum de l'ignorance m\u00eame et cette ignorance a envahi le Champ politique le Champ m\u00e9diatique et et l'Internet bien s\u00fbr et puis on est, on arrive \u00e0 des situations absurdes o\u00f9 en effet on invente de fausses nouvelles et qui deviennent offert mesure de de, des vraies, des vraies nouvelles donc, oui, mais c'est un d\u00e9veloppement qui qui date pas simplement de 30, \u00e7a a commenc\u00e9 bien avant, et on peut m\u00eame en voir les sources depuis l'\u00e9poque de on a Reagan, de Margaret Thatcher, etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [90%] :\r\nAvec la pr\u00e9sidence d'Obama un 1er pr\u00e9sident noir est -ce que l'image que l'image justement, mais c'est une parenth\u00e8se, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une Pierre parenth\u00e8ses peut-\u00eatre symbolique est -ce que franchement, l'image, le statut des Noirs am\u00e9ricains a tellement chang\u00e9 dans ce pays, lors des 2 l\u00e9gislatures de de du pr\u00e9sident Obama. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:27) [91%] :\r\nNon, il y a, il y a eu quelques changements symbolique comme vous dites, mais en m\u00eame temps moi je, je r\u00e9pondrai comme Baldwin a fait d'ailleurs o\u00f9 on lui posait la question il y a 40 ans et sa r\u00e9ponse \u00e9tait le plus important c'est pas qui sera le prochain pr\u00e9sident noir de ce pays, mais la question importante c'est de quel pays sera -t-il le pr\u00e9sident et c'est \u00e7a qui est, qui est l\u00e0, le fondamentaux de tout \u00e7a, c'est c'est pas tellement le le pr\u00e9sident puisque le pr\u00e9sident quelque part Obama l'a montr\u00e9 qu'il est plus des prix dans un certainement de structures, il pouvait pas \u00eatre le pr\u00e9sident des Noirs, il \u00e9tait le pr\u00e9sident de l'ensemble du pays, donc \u00e7a veut dire qu'avec ces probl\u00e8mes, et avec la n\u00e9cessit\u00e9 aussi bien entendu tr\u00e8s souvent de de couper la poire en 2 et de pas forc\u00e9ment imposer des lois qui l'aurait voulu, on l'a vu pour le tout ce qui est la la r\u00e9forme de de la s\u00e9curit\u00e9 sociale de, de, de, de, des assurances sant\u00e9, il n'a, il n'a la loi qui l'a finalement fait voter et tr\u00e8s loin de ce qu'il avait en t\u00eate, mais il y a eu beaucoup de r\u00e9sistance et et \u00e7a continue encore plus aujourd'hui, puisque maintenant il y a plus aucune barri\u00e8re, m\u00eame au niveau de la Maison Blanche maintenant au contraire toutes les portes sont ouvertes pour les pour les d\u00e9rives les plus absurdes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:41) [93%] :\r\nRaoul Peck votre film a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 cette ann\u00e9e l'Oscar du meilleur documentaire, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 par le prix du public dans la section documentaire du festival de Toronto et obtenu \u00e9galement le prix du Festival du documentaire de Thessalonique, en Gr\u00e8ce, un succ\u00e8s retentissant en salle \u00e9galement tr\u00e8s rare pour un documentaire, comment vous expliquez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:59) [93%] :\r\nBen \u00e9coutez, je pense que c'est, c'est la rencontre d'un film et et d'une \u00e9poque et d'un moment historique et politique, et puis je pense que c'est surtout la force de Baldwin que beaucoup de gens d\u00e9couvrent ou red\u00e9couvrent mais que on on voit ce ce type qui est d'une \u00e9loquence incroyable rare et qui arrivent totalement cr\u00e9dible \u00e0 dire les choses les plus durs en vous regardant en face et je pense que \u00e7a, \u00e7a change un peu votre vision des choses, votre vision de votre propre pays d'ailleurs, pas seulement des \u00c9tats-Unis, j'ai j'ai v\u00e9cu un peu ses r\u00e9actions, aussi bien en Su\u00e8de que en Angleterre qu'en France les gens r\u00e9agissent fortement \u00e0 \u00e0 ce film et \u00e0 la parole de Baldwin et c'est vrai que bon pour un cin\u00e9aste, c'est quelque chose de formidable d'avoir un film avec untel impact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:57) [95%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Raoul Peck qui aurait des acteurs dont le film documentaire I'm'not your n\u00e9gro, plusieurs fois prim\u00e9 est actuellement en salle en Suisse romande et projet\u00e9 ce soir donc \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du Festival du film et forum international sur les droits humains. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T17:48:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19507D63-290D-4046-BBB3-1510238E3035", "internalArchiveId": "19507D63-290D-4046-BBB3-1510238E3035", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales valaisannes 2017. Le quotidien \"Le Nouvelliste\" se d\u00e9fend face aux critiques : Interview de Vincent Fragni\u00e8re, r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "Alors que le second tour des \u00e9lections valaisannes se d\u00e9roulera le 19 mars 2017, le quotidien valaisan est accus\u00e9 de servir les seuls int\u00e9r\u00eats du parti h\u00e9g\u00e9monique, le PDC.", "durationSec": 408, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8450373", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["vie politique", "presse", "\u00e9lection cantonale", "parti politique"], "thematicPersons": ["Nouvelliste (Le)"], "alternativeTitle": ["Elections valaisannes: Le Nouvelliste se d\u00e9fend face aux critiques / FOR_2017-03-17T18:04:00_developpement-3", "Forum du 17.03.2017"], "alternativeSummary": ["A deux jours du second tour des \u00e9lections valaisannes, Le Nouvelliste est accus\u00e9 de servir les seuls int\u00e9r\u00eats du parti h\u00e9g\u00e9monique, le PDC. Interview de Vincent Fragni\u00e8re, r\u00e9dacteur en chef du journal valaisan."], "variantIds": ["ece-8450373"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:38Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nJe pense que le m\u00e9dia principal en Valais, la, la, \u00e0 une tr\u00e8s grave responsabilit\u00e9 sur le d\u00e9rapage, c'est facile de monter, l\u00e0 vous avez tr\u00e8s clairement pour ne pas le nommer, et on va le faire, Le Nouvelliste mais c'est \u00e9vident, c'est \u00e9vident, j'ai suivi parce que je suis citoyen valaisan, j'ai suivi parce que je ne connaissais pas les candidats, les interviews politiques qui qui se diminue pour pour les comprendre, on ne laisse pas parler, on monte, on chauffe \u00e0 bloc et apr\u00e8s on se plaint des d\u00e9rapages que l'on finalement que l'on a -t-il voil\u00e0 c'est proposer le professeur valaisan de philosophie et d'\u00e9thique, Fran\u00e7ois-Xavier Putallaz, qui les a tenus ce matin sur notre antenne Le m\u00e9dia principal en Valais c'est donc Le Nouvelliste, \u00e9videmment, dont vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef, Vincent Fragni\u00e8re, bonsoir, bonsoir et merci d'\u00eatre en Direct de notre Studio de Sion, alors que r\u00e9pondez -vous \u00e0 ces accusations de Fran\u00e7ois-Xavier Putallaz, qui estime que vous avez attis\u00e9 les d\u00e9rapages que vous- m\u00eame vous d\u00e9noncez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [86%] :\r\nC'est \u00e9videmment pas le cas, monsieur Putallaz parler de 2 matchs de Rennes en Valais rentre des candidats et que les m\u00e9dias ont jou\u00e9 ce jeu- l\u00e0, les m\u00e9dias ont comment\u00e9 ces matchs de Rennes, principal responsable de ces matchs de Rennes dans un 1er temps je pense \u00e0 la constitution valaisannes qui date de 1907 et qui a oblig\u00e9 10 des 13 candidats dit sa d\u00e9tresse candidat \u00e0 faire des matchs de Rennes puisqu'en Valais, il y a une r\u00e8gle tr\u00e8s bizarre, qui existe encore en 2017, celle de ne pas avoir plus qu'un \u00e9lu par District et 10 des 13 candidats \u00e9taient concern\u00e9s par \u00e7a, tous les m\u00e9dias ont comment\u00e9 ce match de Rennes il y a un 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment qui est qui est \u00e9vidence c'est la strat\u00e9gie des diff\u00e9rents partis politiques, \u00e0 gauche, au Parti socialiste, on n'a pas tranch\u00e9 entre les 2 Stars qui \u00e9tait Madame Berthelot maintiennent et Monsieur Rossini et ensemble, la droite a voulu prendre la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat contre le PDC les socialistes, les m\u00e9dias ont comment\u00e9 tout \u00e7a et on n'a pas \u00e9t\u00e9 les les les rabatteurs de tout \u00e7a, comme a dit Monsieur Putallaz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [87%] :\r\nMais on vous reproche \u00e0 on vous a reproch\u00e9, on longtemps vous vos petits clips, vous, vous aviez des candidats que vous sous- m\u00e9tier les candidats, disent -ils, en tout cas un v\u00e9ritable interrogatoire sans leur laisser le temps de de r\u00e9pondre est -ce que cette forme peut-\u00eatre de voil\u00e0 de questionnements certes original certes, voil\u00e0 qui se distinguent des autres types d'interview est -ce que \u00e7a, \u00e7a n'a pas peut-\u00eatre, disons, nourrit quelques oui quelques quelques r\u00e9actions de la part de de certains candidats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [86%] :\r\nMais elles existent depuis 8 ans \u00e0 Canal 9 pour vous vous aider sur le gril, une forme d'interview ici avec ses interviews, l\u00e0, je peux comprendre ce que dit monsieur putana mais Nouvelliste en tout cas a consacr\u00e9 une double page \u00e0 chaque candidat en interview, une autre interview de on a fait une page par par disons par un programme de candidat plus de vid\u00e9os, il y avait pas de journalistes qui intervenait, c'\u00e9tait un des modules de notre couverture de campagne, c'\u00e9tait une interview de rupture, on \u00e9tait plus sur l'interview politique politicienne pour voir ce que les candidats avaient dans le ventre, donc c'\u00e9tait un des modules mais qui a exist\u00e9 il y a 4 ans \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 exist\u00e9 il y a 8 ans, qui existe encore, je crois \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, cette fois -ci pour les Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [93%] :\r\nAlors, Vincent Fragni\u00e8re, autre reproche que l'on fait, c'est celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:43) [92%] :\r\nNouvelliste en tout cas par son r\u00e9dacteur en chef, a eu une attitude durant cette campagne, qui \u00e9tait vraiment lamentable, il a pris parti plusieurs fois contre notre ministresse bien plus que pour d'autres candidats, un journal doit avoir un regard critique, mais le r\u00e9dacteur en chef s'est permis plusieurs fois de faire des remarques vraiment d\u00e9plac\u00e9, qui n'a pas fait aux autres candidats au Conseil d'\u00c9tat, et l\u00e0 on sentait quand m\u00eame que il v\u00e9hiculait probablement plus son opinion que celle qui devrait \u00eatre celle de son journal, moi je trouvais que le regretter parce que j'attends quand m\u00eame de la part d'un journal qui a quasiment le monopole en Valais, bien qu'il y a un peu de retenue qui traite tous les candidats de la m\u00eame mani\u00e8re et pas sp\u00e9cialement Oskar Freysinger n\u00e9gativement parce que c'est un ministre UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [88%] :\r\nAlors vous l'avez reconnu, hein, j'imagine, Vincent Fragni\u00e8re, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, \u00e9colo, pr\u00e9sident du FC oui voil\u00e0 exactement, alors vous \u00eates acharn\u00e9 sur l'UDC sur Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [88%] :\r\nNon \u00c9ditorial mandat une seule chose, indique l'UDC de par ses 20 pourcent de de la population \u00e9tait l\u00e9gitime et d'avoir un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, mais pas de prendre le pouvoir, pas d'avoir 3 si\u00e8ges sur sur 5 on a aussi dit durant cette campagne, qu'il y avait peut-\u00eatre un PDC trop Conseil d'\u00c9tat que la formule la meilleure peut-\u00eatre pour un Valais \u00e9tait de PDC et un radical Anne c'est un socialiste, on a aussi pos\u00e9 la question de de valaisan, on a pris des positions ni rien et une campagne je pense a fait partie d'un d'un m\u00e9dia d'un m\u00e9dia cantonales, on a fait de l'information, tout le monde \u00e9tait trait\u00e9 sur le m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9 au niveau de l'information et des candidats, je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure, ensuite un peu, on a pris diff\u00e9rentes positions \u00e9ditoriales, on a re\u00e7u les critiques de l'UDC on importe les critiques d'autres partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [95%] :\r\nMais on se souvient que par le pass\u00e9, Le Nouvelliste \u00e9tait clairement d'ob\u00e9dience PDC, ce n'est plus le cas aujourd'hui, je vous pose la question parce qu'\u00e0 en croire en tout cas l'UDC vous roulez toujours pour l'ancien parti majoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [87%] :\r\nAlors, pourquoi on aurait \u00e9crit qu'il fallait de peu, pas trop au Conseil d'\u00c9tat dans le Nouvelliste depuis longtemps plus un journal de parti, on a un journal d'information o\u00f9 tous les partis on, on, on peut venir Nouvelliste on donne des positions par rapport \u00e0 ce que nous on estime int\u00e9ressant ou pas par rapport au Valais et pas par rapport \u00e0 un parti politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [93%] :\r\nOui, tout cela montre la difficult\u00e9 peut-\u00eatre pour un journal r\u00e9gional \u00e0 couvrir des \u00e9lections cantonales, il faut conserver une distance critique \u00e9videmment avec les \u00e9lus de tous bords, mais ce n'est pas toujours simple, on se toujours accus\u00e9s d'\u00eatre \u00e0 la solde d'un camp. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais c'est passionnant ces \u00e9lections cantonales emball\u00e9, il y a 60 pourcent des des gens qui votent, on nous a dit, dans les premi\u00e8res tendances 44 encore plus au 2\u00e8me tour donc \u00e7a fait partie, les les m\u00e9dias doivent couvrir 100 peut se poser la question l\u00e0 dans d'autres cantons o\u00f9 il y a peut-\u00eatre 40 pourcent des des gens qui vont voter en Valais, \u00e7a fait partie, tout le monde parle de \u00e7a, le m\u00e9dia cantonales la presse \u00e9crite Nouvelliste doit traiter cette information la plus objective possible, ensuite elle prend des positions, on a essay\u00e9 de faire ses ses modules un peu d\u00e9cal\u00e9, on a pris des risques, \u00e9videmment, mais, mais c'est passionnant et moi \u00e7a me pose pas de probl\u00e8me avec monsieur Desmeules, on a une discussion encore 2 jours, l\u00e0- dessus on on a aussi des discussions avec ces personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [88%] :\r\nPassionnant, passionnant, dites -vous, mais violent aussi un f\u00e9roce, m\u00eame avec une une rh\u00e9torique brutale dont ce dont se sont souvent fait \u00e9cho les m\u00e9dias, comment expliquez -vous cette violence et est ce qu'il fallait, et c'est ce qu'il fallait r\u00e9ellement parler d'ailleurs dans les m\u00e9dias, au risque de mettre peut-\u00eatre encore de l'huile sur le feu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [88%] :\r\nLa violence elle est surtout sur les r\u00e9seaux sociaux, on l'a dit y a il y a pas de contr\u00f4le social sur les ce social probl\u00e8me quand vous dites la m\u00eame chose dans un bistrot, vous avez votre voisin qui vous reprend ou votre coll\u00e8gue en face qui vous dit quelque chose sur un r\u00e9seau sociaux on n'a pas ce contr\u00f4le social, moi j'ai fait 15 d\u00e9bat pour les \u00e9lections communales o\u00f9 on a remis dans une salle des citoyens, il y avait un contr\u00f4le social on citoyens les seuils ne posait pas n'importe quel type de question parce qu'il avait un contr\u00f4le social entre ces diff\u00e9rentes celui dans une salle et poser une question \u00e0 un candidat ou de le faire via Facebook, alors je pense que l\u00e0 il y a effectivement une d\u00e9rive mais qui a pas au Valais, ensuite, je vous le dis encore une fois la priorit\u00e9 je pense num\u00e9ro 1 de du Conseil d'\u00c9tat qui a \u00e9lu dimanche s'changer rapidement cette r\u00e8gle constitutionnelle qui pratiquement oblige, les matchs de Rennes, comme a dit Monsieur Putallaz, donc il y a pas plus qu'un candidat par Distri maginez vous \u00e7a veut dire que vous avez 2 bons candidats \u00e0 Sion et Savi\u00e8se ils seront jamais au Conseil d'\u00c9tat en m\u00eame temps, c'\u00e9tait en 1907 qu'on a mis cette r\u00e8gle, il y avait pas de r\u00e9seaux sociaux, il y avait pas d'internet qui avait pas la campagne d'aujourd'hui, donc effectivement il y a eu un peu de violence, mais dans chaque campagne, il y a une violence si vous rappelez, il y a 4 ans, c'\u00e9tait aussi la m\u00eame r\u00e8gle entre Monsieur Varone Monsieur Freysinger il y a eu un d\u00e9bat Canal 9 que j'anime et qui \u00e9tait nettement plus violent que tous les d\u00e9bats qui ont eu lieu durant cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Vincent Fragni\u00e8re, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je rappelle que vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste merci et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous le feu. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T17:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fragni\u00e8re, Vincent", "role": "redacteur en chef du quotidien \"Le Nouvelliste\"", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "pr\u00e9sident de l'UDC Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Putallaz, Fran\u00e7ois-Xavier", "role": "professeur valaisan de philosophie et d'\u00e9thique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E7F5D68-FDB0-49F5-A391-73510AD4485C", "internalArchiveId": "3E7F5D68-FDB0-49F5-A391-73510AD4485C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denis de la Reussille,  conseiller national POP, neuch\u00e2telois;Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise;Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse;Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9;Meyer, Guillaume;Luc, petit ind\u00e9pendant;Philippe Delarue, adjoint au maire de Brive;J\u00e9r\u00f4me Perdrix, \u00e9lu de campagne;S\u00e9bastien Lehmann, collaborateur scientifique \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement;Michel Bongard, secr\u00e9taire Pro Natura VD\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/ SUITE REFORME RETRAITE (CAMPAGNE DIFFICILE POUR LA GAUCHE) PI) Reste encore le vote final dans quelques heures...aux chambres f\u00e9d\u00e9rales...\r\nMais sauf surprise....c'est bien le peuple qui aura le dernier mot sur la r\u00e9forme des retraites...en votation le 24 septembre...\r\nHier le Parlement a accept\u00e9 le paquet avec le fameux bonus de 70francs pour les nouveaux retrait\u00e9s...\r\nC'est l'alliance de la gauche et du centre qui a permis au OUI de l'emporter...\r\nSauf que...devant le peuple les fronts seront diff\u00e9rents. \r\nLa gauche va se d\u00e9chirer...\r\nMuriel Ballaman....\r\n  1'13''\r\n((D'un c\u00f4t\u00e9, les \u00e9lus socialistes et verts qui dans leur tr\u00e8s grande majorit\u00e9 sont favorables \u00e0 cette r\u00e9forme. \r\nDe l'autre, certans militants, la gauche de la gauche et probablement l'un ou l'autre syndicat qui vont s'opposer de toutes leurs forces \u00e0 l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65 ans. C'\u00e9tait une ligne rouge \u00e0 ne pas franchir pour le conseiller national POP, le neuch\u00e2telois Denis de la Reussille. \r\nSON 15\"\r\nChez les \u00e9lus socialistes, on est conscient que c'est le noeud du probl\u00e8me. Convaincre  les femmes une \u00e0 une, c'est le plan de la conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Rebecca Ruiz. \r\nSON 20\"\r\nLes principaux syndicats se d\u00e9cideront ces prochains jours au sujet d'une r\u00e9forme des retraites qui aura besoin de s\u00e9duire la base militante de gauche pour que ce soit oui le 24 septembre prochain. ))\r\n(02court/MULTI AVS PDC ISOLE ITV BUTTET) ...convaincre la gauche de la gauche...\r\n\u00e0 droite aussi il faudra convaincre...\r\nLe PLR et l'UDC sont contre cette r\u00e9forme...les milieux \u00e9conomiques \u00e9galement...\r\nMais au centre...chez ses partisans...on a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 des arguments....\r\nYannick Buttet conseiller national PDC...\r\nYannick Buttet avec Pietro Bugnon...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des syndicats Unia et le SSP d\u00e9cideront demain s'ils lancent ou pas un r\u00e9f\u00e9rendum...contre l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes en l'occurence...\r\nIl viendrait s'ajouter au scrutin du 24 septembre...in\u00e9luctable puisque la r\u00e9forme touche la TVA.\r\n(21/ FORMATION DES IMAMS ITV MAUDET) ***On vous l'apprenait hier...l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve va lancer une formation continue pour les imams en exercice....\r\nObjectif: favoriser leur int\u00e9gration...via des cours de fran\u00e7ais, d'histoire, de droit et d'\u00e9thique notamment...le contenu sera pr\u00e9cis\u00e9 demain lors d'une r\u00e9union de travail...entre des repr\u00e9sentants de l'universit\u00e9, des communaut\u00e9s religieuses et du canton...\r\nLe Conseil d'Etat genvois soutient ce projet...\r\nIl serait m\u00eame pr\u00eat \u00e0 rendre la formation obligatoire...\r\nPierre Maudet conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9...\r\n  0'55''\r\nPierre Maudet interrog\u00e9 par Sylvie Lambelet\r\n(Poste GVA) ...et puisqu'on est \u00e0 Gen\u00e8ve...sachez que le canton combattra la fermeture des offices postaux...le grand conseil a adopt\u00e9 hier un postulat qui demande au gouvernement de s'opposer \u00e0 la d\u00e9cision de la Poste de supprimer jusqu'\u00e0 600 offices en Suisse...\r\n(Turquie) en bref encore...une d\u00e9cision qui pourrait f\u00e2cher le pr\u00e9sident turc...\r\nLa Suisse refuse l'entraide judiciaire \u00e0 la Turquie...au nom de la libert\u00e9 d'expression. \r\nA l'origine de cette demande: des propos offensants \u00e0 l'\u00e9gard de Recep Tayiip Erdogan...tenus sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nAnkara voulait un coup de main pour enqu\u00eater. \r\nMais l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice a refus\u00e9...au nom de la libert\u00e9 d'expression.\r\ninformation confirm\u00e9e par son porte-parole hier. motif: en Suisse de tel propos n'auraient pas \u00e9t\u00e9 poursuivis...\r\n(22/G20 AVANT PAPIER) ***Ce sera probablement l'image du jour...Angela Merkel sous le portique de la Maison Blanche...\r\nLa chancelli\u00e8re allemande a rendez-vous avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain...une premi\u00e8re rencontre apr\u00e8s une s\u00e9rie d'\u00e9change tendus..sur le commerce...notamment...\r\n***L'avenir du commerce mondial il en sera justement question au G20...aujourd'hui et demain.. en Allemagne...\r\nle club des 20 plus grandes puissances mondiales a rdv \u00e0 Baden-Baden.\r\njusqu'ici le G20 est favorable au libre-\u00e9change...hostile \u00e0 toute forme de protectionnisme. \r\nMais un grain de sable, et pas des moindres, s'est gliss\u00e9 dans la machine: l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche. \r\nGuillaume MEyer...est-ce que le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain peut infl\u00e9chir les positions du G20? \r\nLIVE \r\nCC: Cette r\u00e9union marque aussi la premi\u00e8re grande sortie internationale de Steven Mnuchin, le nouveau secr\u00e9taire am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor.\r\nLIVE \r\nMerci Guillaume. On vous retrouve \u00e0 8h10 dans Tout un monde pour \u00e9voquer les attaques r\u00e9centes de Donald Trump contre l'\u00e9conomie allemande.\r\n(Gr\u00e8ce colis FMI) ...Et on en sait pluS...sur l'exp\u00e9diteur du colis pi\u00e9g\u00e9 qui a explos\u00e9 hier au si\u00e8ge du FMI \u00e0 Paris...il s'agirait de la conspiration des cellules de feu...\r\nune mouvance anarichiste d'extr\u00eame gauche...toujours active en Gr\u00e8ce....\r\nelle a revendiqu\u00e9 l'envoi d'une autre missive pi\u00e9g\u00e9e...au minsitre allemande des finances...\r\n(Syrie usa) En bref...encore..ce raid qui a fait 42 morts dans la provnice d'alep...\r\ndes bombes tomb\u00e9es sur une msoqu\u00e9e...\r\nLes forces arm\u00e9es am\u00e9ricaines ont reconnu avoir effectu\u00e9 une frappe dans le nord de la Syrie, contre Al-Qa\u00efda, mais nient avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment vis\u00e9 cette mosqu\u00e9e...\r\nquis etrouvait \u00e0 15 m\u00e8tres de leur cible...\r\n(D1/ JDF : MICROPOLITIQUE DEFIE L'ELITE POLITIQUE PA) ***direction la France...avec notre op\u00e9ration Jours de France...\r\nLes diff\u00e9rentes affaires impliquant des politiques fran\u00e7ais ont renforc\u00e9 la d\u00e9fiance des citoyens envers le politique. \r\nMais \u00e0 une tr\u00e8s petite \u00e9chelle, l'engagement pour la collectivit\u00e9 suscite de l'engouement et de nombreuses initiatives fleurissent dans les quartiers et les villages de France. \r\nAnouk Henry.\r\n   1'22''\r\nhashtag...\r\n(Tennis) Belle \"premi\u00e8re\" pour Stan Wawrinka ! \r\nLe Vaudois s'est hiss\u00e9 en demi-finale du Masters 1000 d'Indian Wells.\r\nil a \u00e9limin\u00e9 Dominic Thiem, autrichien 9\u00e8me \u00e0 l'atp...\r\nSamedi apr\u00e8s-midi, Stan Wawrinka affrontera Pablo Carreno Busta (ATP 23).\r\n(Hockey) Hockey sur glace,\r\nLugano s'est qualifi\u00e9 pour les demi-finales pour le titre en battant Zurich 2 \u00e0 1.\r\nLes Tessinois s'adjugent la s\u00e9rie quatre victoires \u00e0 deux et d\u00e9fieront Berne d\u00e8s mardi prochain, alors que Zoug sera oppos\u00e9 \u00e0 Davos.\r\nDans le tour de rel\u00e9gation,\r\nFribourg-Gott\u00e9ron a battu Kloten 5 \u00e0 0. \r\n(Une victoire qui lui assure l'avantage d la glace contre Ambri-Piotta, dans la s\u00e9rie de play out qui d\u00e9bute mardi prochain.)\r\n(D6/ RECONNAISSANCE FLEUVE ENTITE (SUISSE) PA) ***question suprenante pour terminer...peut-on consid\u00e9rer un fleuve comme une personne? C'est possible juridiquement parlant. \r\nC'est le cas en Nouvelle Z\u00e9lande o\u00f9 un fleuve consid\u00e9r\u00e9 comme sacr\u00e9 par la tribu Maori a obtenu le statut de personne l\u00e9gale. Les int\u00e9r\u00eats du cours d'eau peuvent donc \u00eatre d\u00e9fendu comme une entit\u00e9 vivante. Une d\u00e9cision unique au monde. Les fleuves suisses ont-ils des chances de b\u00e9n\u00e9ficier un jour du m\u00eame statut? Pourquoi pas... Pierre-Etienne Joye.\r\n  1'34''\r\nLes fleuves suisses ont en tout cas le droit d'\u00eatre respect\u00e9s, avec ou sans statut de personnalit\u00e9 juridique.))\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du beau temps pour aujourd'hui... Surtout le matin... Puisque l'apr\u00e8s midi, les passages nuageux vont augmenter, \u00e0 partir du Jura... Premi\u00e8res pluies en soir\u00e9e dans le Jura et le long des Pr\u00e9alpes... \r\nIl fait 1 \u00e0 4 degr\u00e9s ce matin... Jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s l'apr\u00e8s midi... Et un vent de sud ouest sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Turquie) \r\n(Nez) La forme et la taille du nez ont \u00e9volu\u00e9 pour s'adapter aux diff\u00e9rents types de climat sur la Terre, selon une \u00e9tude publi\u00e9e jeudi dans la revue scientifique am\u00e9ricaine PLOS Genetics.\r\nCes conclusions, ont relev\u00e9 les auteurs de ces travaux, confortent celles de pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9tudes selon lesquelles les personnes dont les anc\u00eatres vivaient dans un climat chaud et humide avaient tendance \u00e0 avoir des narines plus larges que les descendants de populations de r\u00e9gions froides et s\u00e8ches.\r\nSelon eux, des narines plus \u00e9troites permettent d'accro\u00eetre l'humidit\u00e9 de l'air en le r\u00e9chauffant, ce qui est appr\u00e9ciable dans des r\u00e9gions plus froides et s\u00e8ches.\r\nL'air froid et sec n'est pas bon pour les voies respiratoires, a relev\u00e9 Arslan Zaidi, du d\u00e9partement d'anthropologie de la Pennsylvania State University. \"Il n'y a pas de forme de nez universellement meilleure, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que nos anc\u00eatres \u00e9taient adapt\u00e9s \u00e0 leur environnement\".\r\nL'\u00e9quipe scientifique internationale a utilis\u00e9 des images en 3D pour mesurer la forme du nez de 476 volontaires dont les anc\u00eatres vivaient dans le Sud et l'Est asiatique, en Afrique de l'Ouest et en Europe du Nord.\r\nIls ont reconnu que l'histoire de l'\u00e9volution du nez \u00e9tait complexe et avanc\u00e9 que d'autres facteurs, notamment les pr\u00e9f\u00e9rences culturelles dans le choix du partenaire sexuel, pourraient aussi avoir jou\u00e9 un r\u00f4le.\r\nExaminer cette \u00e9volution et l'adaptation nasale au climat pourrait avoir des retomb\u00e9es m\u00e9dicales et anthropologiques.\r\nEn effet, \"les \u00e9tudes sur l'adaptation humaine \u00e0 l'environnement sont essentielles \u00e0 notre compr\u00e9hension des maladies et pourraient apporter des \u00e9clairages sur les origines de certaines pathologies, comme l'an\u00e9mie \u00e0 cellules falciformes, l'allergie au lactose ou le cancer de la peau qui sont plus fr\u00e9quentes chez certaines populations\", ont soulign\u00e9 les scientifiques.\r\nIl pourrait \u00eatre, selon eux, opportun d'approfondir le sujet pour savoir si la forme du nez et la taille de la cavit\u00e9 nasale sont li\u00e9es au risque de contracter une maladie respiratoire quand une personne vit dans un climat diff\u00e9rent de celui o\u00f9 vivaient ses anc\u00eatres.\r\njs/elm/elc", "durationSec": 871, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8450323", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-17T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-17T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8450341", "ece-8450323"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T06:11:42Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nComme ailleurs, bienvenue \u00e0 tout tout ce journal de Coralie Claude travailler jusqu'\u00e0 64 ans ou toucher 70 francs de plus par mois, le dilemme des femmes en Suisse, elles sont au coeur de la campagne qui s'ouvre pour ou contre la r\u00e9forme des retraites, le peuple devrait avoir le dernier mot, les fonds ne sont pas les m\u00eames qu'au Parlement, devant le peuple, puisque la gauche part divis\u00e9e la base UDC pourrait faire pencher la balance, il ne s'agit pas de cr\u00e9er une \u00e9cole coranique helv\u00e9tico- compatible juste de compl\u00e9ter la formation des imams Pierre Maudet r\u00e9agit au nouveau cursus lanc\u00e9e par l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, le conseiller d'\u00c9tat nous dira si le complot rendre obligatoire ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [94%] :\r\nIl y avait eu l'Autriche au mois de d\u00e9cembre dernier avec l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du candidat Vert face \u00e0 celui d'extr\u00eame droite, cette semaine, les Pays-Bas ont fait barrage au leader populiste r\u00eave Wilders est -ce le d\u00e9but d'une d\u00e9crue du populisme, peut-\u00eatre m\u00eame aussi un message d'amour en direction de l'Europe, posera la question tout \u00e0 l'heure au pr\u00e9sident de la Fondation Robert Schuman, Jean-Dominique Giuliani qui est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, en Direct de Gen\u00e8ve \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [93%] :\r\nC'est un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate qui sera scrut\u00e9 des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'Atlantique, Angela Merkel chez Donald Trump aujourd'hui alors que le nouveau grand argentier des \u00c9tats-Unis a fait le voyage dans l'autre sens en Allemagne pour son 1er G20 une guerre commerciale ou apaisement Guillaume Meyer nous dira sur quel ton il plaidera focus sur un autre rendez- vous \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [92%] :\r\nLe Forum des chefs d'entreprise africain qui se tiendra d\u00e8s lundi \u00e0 Gen\u00e8ve 1000 dirigeants sont attendus Estelle Braconnier nous dira qu'en mati\u00e8re d'investissements sur le continent africain bat la Suisse reste pour l'instant tr\u00e8s prudente qui pour gouverner le Valais la composition du nouveau Conseil d'\u00c9tat sera connu dimanche apr\u00e8s- midi apr\u00e8s une campagne tr\u00e8s virulentes, voire violentes, alors c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 une sp\u00e9cificit\u00e9 valaisanne que cette virulence, le professeur de philosophie et d'\u00e9thique, d'origine valaisanne Fran\u00e7ois-Xavier Putallaz est avec nous pour nous r\u00e9pondre dans un quart d'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [96%] :\r\nEt en fin de journal, on verra si on peut consid\u00e9rer les fleuves comme des personnes reste encore le vote final Sema. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [92%] :\r\nQuant aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, mais, sauf surprise, c'est bien de peuples qui aura le dernier mot sur la r\u00e9forme des retraites en votation le 24 septembre hier, le Parlement a accept\u00e9 le paquet avec le fameux bonus de 70 francs pour les nouveaux retrait\u00e9s, c'est l'alliance de la gauche et du centre qui a permis oui de l'emporter, sauf que devant le peuple, h\u00e9 bien les fronts seront diff\u00e9rents, la gauche va se d\u00e9chirer, dossier Muriel banalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [95%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, les \u00e9lus socialistes et Verts, qui, dans leur tr\u00e8s grande majorit\u00e9 sont favorables \u00e0 cette r\u00e9forme de l'autre, certains militants, la gauche de la gauche et probablement l'un ou l'autre syndicat qui vont s'opposer de toutes leurs forces \u00e0 l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65 ans, c'\u00e9tait une ligne rouge \u00e0 ne pas franchir pour le conseiller national P O P le neuch\u00e2telois Denis de la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [80%] :\r\n\u00e7a, on n'accepte pas, moi, probablement avec d'autres groupes, lancer un r\u00e9f\u00e9rendum, politiquement, il serait peut \u00eatre int\u00e9ressant effectivement de rem\u00e8des quand m\u00eame dans le d\u00e9bat l'apr\u00e8s- Matic, les retrait\u00e9s, des femmes qui pour nous \u00e9tait une couche qui ne pas \u00eatre franchi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [96%] :\r\nChez les \u00e9lus socialistes, on est conscient que c'est le noeud du probl\u00e8me : convaincre les femmes une \u00e0 une, c'est le plan de la conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Rebecca Ruiz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:11) [96%] :\r\nPour la gauche en a un certain nombre de d\u00e9fis \u00e0 relever parce qu'il va falloir que nous soyons extr\u00eamement p\u00e9dagogique, notamment aupr\u00e8s des femmes aupr\u00e8s des mouvements f\u00e9ministes qui nous sont proches pour leur expliquer les avanc\u00e9es r\u00e9elles que comporte ce projet, c'est vrai qu'il va falloir que nous allions les convaincre une par une, que ce projet est un beau projet pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [98%] :\r\nLes principaux syndicats se d\u00e9cideront ces prochains jours au sujet d'une r\u00e9forme des retraites qui aura besoin de s\u00e9duire la base militante de gauche pour que ce soit, oui le 24 septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [97%] :\r\nConvaincre la gauche de la gauche \u00e0 droite aussi il faudra convaincre le PLR et l'UDC sont contre cette r\u00e9forme, les milieux \u00e9conomiques \u00e9galement mais au centre chez les partisans, on a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 des arguments il Yannick Buttet, conseiller national PDC. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:55) [92%] :\r\nJe pense que certains ont oubli\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de la population, car si on prend la base de l'UDC, elle \u00e9tait favorable \u00e0 une am\u00e9lioration du c\u00f4t\u00e9 de l'AVS malheureusement leurs \u00e9lus ne les ont pas \u00e9couter, ne les ont pas repr\u00e9sent\u00e9 ici sous la Coupole, nous avons bon espoir que la population suisse dans sa majorit\u00e9 soutiennent le mod\u00e8le qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par le PDC la gauche, c'est un projet tr\u00e8s suisse, il y a des \u00e9l\u00e9ments de gauche, de droite, c'est un projet \u00e9quilibr\u00e9 qui n'est \u00e9videmment pas parfait mais qui peut obtenir le soutien d'une majorit\u00e9 de la population. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [94%] :\r\nLe d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien valaisan Yannick Buttet interrog\u00e9 par Pietro Bugnon du c\u00f4t\u00e9 des syndicats Unia et le SSP d\u00e9cideront demain s'lance ou pas un r\u00e9f\u00e9rendum contre l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes en l'occurrence ce r\u00e9f\u00e9rendum viendrait s'ajouter s'il aboutit au scrutin du 24 septembre in\u00e9luctable ce scrutin puisque la r\u00e9forme touche la TVA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [92%] :\r\nOn l'apprenait, hier, l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve va lancer une formation continue pour les imams en exercice. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [94%] :\r\nFictif favoriser leur int\u00e9gration via des cours de fran\u00e7ais, d'histoire, de droit et d'\u00e9thique, notamment le contenu sera pr\u00e9cis\u00e9 demain lors d'une r\u00e9union de travail entre des repr\u00e9sentants de l'universit\u00e9, des communaut\u00e9s religieuses et du canton, le Conseil d'\u00c9tat Genevois qui soutient ce projet, qui le d\u00e9fend m\u00eame Pierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:14) [90%] :\r\nIl s'agit pas de cr\u00e9er \u00e0 Gen\u00e8ve une \u00e9cole coranique helv\u00e9tico- compatible, on parle ici d'une formation continue, non pas des imams mais pour les imams donc on par id\u00e9e qu'on a d\u00e9j\u00e0 des imams qui sont d\u00e9j\u00e0 form\u00e9s en se substitue pas \u00e0 la formation, je dirais de base dans le domaine religieux qui a \u00e9t\u00e9 la leur, par rapport \u00e0 leur foi \u00e7a on y touche pas, qu'en revanche on rende compatible, la pratique de ce clerg\u00e9 dans un contexte qui est celui de notre soci\u00e9t\u00e9 et en particulier dans certains cas, dans un contexte, \u00e7a me semble pas \u00eatre une concurrence par rapport \u00e0 ce que fait Fribourg- mais \u00e7a me sont converger au contraire avec cette approche, la phase suivante, \u00e7a pourrait \u00eatre et se compose une obligation et c'est une question qui est encore ouverte, mais c'est une question \u00e0 la, \u00e0 laquelle je r\u00e9ponds oui, mais \u00e0 teneur de des textes existants pour des imams qui notamment proviendraient de r\u00e9gions plus \u00e9loign\u00e9es que l'environnement proche de de l'Union europ\u00e9enne, on serait fond\u00e9 \u00e0 obliger un imam potentiellement \u00e0 passer par cette formation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [94%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois Pierre Maudet interrog\u00e9 par Sylvie Lambelet et puisqu'on est \u00e0 Gen\u00e8ve, sachez que le canton combattra la fermeture des offices postaux le Grand Conseil Genevois adopt\u00e9 hier un postulat qui demande au gouvernement de s'opposer \u00e0 la d\u00e9cision de la Poste qui veut supprimer jusqu'\u00e0 600 offices en Suisse, en bref encore une d\u00e9cision qui pourrait f\u00e2cher la Turquie, le pr\u00e9sident turc puisque la Suisse refuse l'entraide judiciaire \u00e0 la Turquie, au nom de la libert\u00e9 d'expression \u00e0 l'origine de cette demande des propos offensants \u00e0 l'\u00e9gard de Recep Tayyip Erdogan tenus sur les r\u00e9seaux sociaux Ankara voulait un coup de main pour enqu\u00eater, mais l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice a refus\u00e9 au nom de la libert\u00e9 d'expression, information confirm\u00e9e par son porte- parole, Folco Galli motif h\u00e9 bien en Suisse, de tels propos n'auraient pas \u00e9t\u00e9 poursuivis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [95%] :\r\nEt \u00e7a, ce sera probablement l'image du jour, voire m\u00eame de la semaine, Angela Merkel sous le portique de la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:01) [96%] :\r\nEt la chanceli\u00e8re allemande a rendez- vous avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain aujourd'hui une premi\u00e8re rencontre apr\u00e8s une s\u00e9rie d'\u00e9change tendus sur le commerce notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [96%] :\r\nL'avenir du commerce mondial, il en sera justement question au G20, aujourd'hui et demain en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:14) [92%] :\r\nClub des 20 plus grandes puissances mondiales a rendez- vous \u00e0 Baden-Baden jusqu'ici le G20 te est favorable au libre- \u00e9change hostile \u00e0 toute forme de protectionnisme, mais un grain de sable, et pas des moindres, hein c'est gliss\u00e9 dans la machine, c'est l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche Guillaume Meyer est -ce que le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain peut infl\u00e9chir les positions du G20. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:34) [94%] :\r\n\u00e7a, c'est la question du jour en tout cas, on s'attend \u00e0 des \u00e9changes tendus ce week- end entre les ministres des Finances et les banquiers centraux du G20, preuve en est cette d\u00e9marche compl\u00e8tement inhabituel des dirigeants allemands et chinois qui ont convenu ensemble hier par t\u00e9l\u00e9phone, de promouvoir le libre- \u00e9change \u00e0 cette r\u00e9union donc autant dire que tout le monde sera tr\u00e8s attentif demain au communiqu\u00e9 que publiera le G 20 si cet objectif, promouvoir le libre- \u00e9change n'appara\u00eet pas noir sur blanc, h\u00e9 bien ce sera interpr\u00e9t\u00e9 comme une petite victoire pour les Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [95%] :\r\nCette r\u00e9union marque aussi la premi\u00e8re grande sortie internationale de Steven Mangini c'est le nouveau secr\u00e9taire am\u00e9ricain en 13 ans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:07) [94%] :\r\nOui, c'est le bapt\u00eame du feu pour cet ancien banquier de Goldman Sachs, autant dire qu'il est attendu au tournant ce week- end, pour l'instant, son discours est plut\u00f4t mod\u00e9r\u00e9 et conciliant, on en a eu la confirmation, hier encore, puisqu'il a assur\u00e9 que les \u00c9tats-Unis ne voulaient pas de guerre commerciale avec le reste du monde, en tout cas, c'est ce qu'il a dit \u00e0 Wolfgang Sch\u00e4uble, le ministre des Finances allemand qui lui a accueilli ces propos avec prudence en d\u00e9clarant : nous n'allons pas r\u00e9gler tous les probl\u00e8mes, ce week- end. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [94%] :\r\nGuillaume Meyer, merci, on vous retrouve \u00e0 8 heures 10 dans l'\u00e9mission, tout un monde pour \u00e9voquer les attaques r\u00e9centes de Donald Trump contre l'\u00e9conomie allemande et puis on en sait plus sur l'exp\u00e9diteur du colis pi\u00e9g\u00e9 qui a explos\u00e9 hier au si\u00e8ge du FMI \u00e0 Paris, il s'agirait de la Conspiration des cellules de feu, une mouvance anarchiste d'extr\u00eame gauche, toujours active en Gr\u00e8ce, elle, a revendiqu\u00e9 l'envoi d'une autre missive pi\u00e9g\u00e9e similaire au ministre allemand des Finances, en bref encore ce raid qui a fait 42 morts dans la province d'Alep, en Syrie, des bombes sont tomb\u00e9es sur une mosqu\u00e9e, les forces arm\u00e9es am\u00e9ricaines ont reconnu avoir effectu\u00e9 une frappe dans le nord de la Syrie contre Al-Qa\u00efda mais elle nie avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment vis\u00e9 cette mosqu\u00e9e qui se trouvait le reconnaissent \u00e0 15 m\u00e8tres de leur cible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [96%] :\r\nDirection la France \u00e0 7 heures 10 avec notre op\u00e9ration Jours de France je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:21) [90%] :\r\n2 Fran\u00e7ais les diff\u00e9rentes affaires impliquant des politiques fran\u00e7ais qui ont renforc\u00e9 la d\u00e9fiance des citoyens envers le politique, mais \u00e0 une tr\u00e8s petite \u00e9chelle, l'engagement pour la collectivit\u00e9, suscite de l'engouement et de nombreuses initiatives fleurissent dans les quartiers et les villages de France, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Anouk Henry l'a constat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:40) [86%] :\r\nLa micro- politique, c'est peut-\u00eatre une r\u00e9ponse \u00e0 la perte de rep\u00e8re des citoyens aujourd'hui, ils r\u00e9clament des \u00e9lus qui leur ressemblent \u00e0 c'est le cas de Luc petit ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:48) [90%] :\r\nJe pense sinc\u00e8rement que la politique actuelle, pour moi, il n'a pas d'avenir, on n'a pas de boulanger, on n'a pas de menuisiers, on n'a pas d\u00fb trier dans l'h\u00e9micycle, il y a que des gens qui sont issus de grandes \u00e9coles et \u00e7a m'int\u00e9resse pas de le voter en l'occurrence pourcent donc je ne vote pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:04) [95%] :\r\nLes gens sont pr\u00eats \u00e0 s'investir localement et communique voire appuyer leurs \u00e9lus locaux Philippe Delarue, adjoint au maire de Brive a mis en place un r\u00e9seau de citoyens dans chaque quartier, pour \u00e9viter de rester dans une tour d'ivoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:16) [90%] :\r\nSouvent dans nos grands projets et on peut laisser \u00e0 c\u00f4t\u00e9, la pr\u00e9occupation de quotidienne des habitants, certaines personnes vivent dans ces quartiers et sont perturb\u00e9s par des petits probl\u00e8mes et gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, on peut y r\u00e9ponde rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:32) [92%] :\r\nL\u00e9g\u00e8ret\u00e9 rapidit\u00e9 proximit\u00e9 des mots qui font parfois d\u00e9faut dans les h\u00e9micycles, c'est ce que constate un \u00e9lu de campagne J\u00e9r\u00f4me Perdrix, ici il y a pas d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des \u00e9lus qui sont des b\u00e9n\u00e9voles, on n'entend pas beaucoup localement, parler de d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des gens qui sont engag\u00e9s et je pense que les les politiques ne viennent pas suffisamment s'inspirer des choses qui se font sur des territoires ruraux, la recette certains candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en comprise, ce sont ceux qui apparaissent le plus proche du peuple, qui s'en sortent le mieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:03) [88%] :\r\nRetrouvez notre p\u00e8re \u00e0 Sion Jours de France sur les r\u00e9seaux sociaux Jours de France RTS c'est le hashtag poursuivre allez Perrier Green, voil\u00e0 les ex- Simon merci beaucoup de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Brives-la-Gaillarde apr\u00e8s Brives-la-Gaillarde, en Corr\u00e8ze, Indian Wells, en Californie, avec cette belle premi\u00e8re sign\u00e9 par Stan Wawrinka le Vaudois s'est hiss\u00e9 en demi- finale du Masters 1000 Indian Wells il a \u00e9limin\u00e9 tout \u00e0 l'heure Dominique Team autrichien 9\u00e8me \u00e0 l'ATP, et puis demain apr\u00e8s- midi, Stan Wawrinka affrontera Pablo Carreno booste hockey sur glace aussi avec Lugano qui s'est qualifi\u00e9 pour les demi- finales pour le titre de champion de Ligue en battant Z\u00fcrich 2 \u00e0 1 les Tessinois s'adjuge donc la s\u00e9rie 4 victoires \u00e0 2 ils d\u00e9fieront Berne d\u00e8s mardi prochain, alors que Zoug Go sera oppos\u00e9 \u00e0 Davos et puis dans le tour de rel\u00e9gation Fribourg- Gott\u00e9ron pas du Kloten 5 \u00e0 0 hier question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:58) [91%] :\r\nPrenons pour terminer mais d\u00e9florer d\u00e9j\u00e0 dans les titres est -ce qu'on peut consid\u00e9rer un fleuve comme une personne juridiquement parlant, en tout cas \u00e7a para\u00eet possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:05) [93%] :\r\nOui, c'est le cas en Nouvelle Z\u00e9lande, o\u00f9 un fleuve consid\u00e9r\u00e9 comme sacr\u00e9 par la tribu maori a obtenu le statut de personne l\u00e9gale les int\u00e9r\u00eats du cours d'eau peuvent donc \u00eatre d\u00e9fendu comme une entit\u00e9 vivante, une d\u00e9cision unique au monde, alors les fleuves suisses ont -ils des chances de b\u00e9n\u00e9ficier un jour du m\u00eame statut pourquoi pas Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:25) [89%] :\r\nDes avocats pour pr\u00e9server les droits du Rhin ou du Rh\u00f4ne, th\u00e9oriquement, on peut, de l\u00e0 \u00e0 les d\u00e9fendre comme une personne humaine, il y a quelques barrages \u00e0 franchir, donner des valeurs \u00e0 cours d'eau lui reconna\u00eetre une valeur spirituelle, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:39) [75%] :\r\nMais qu'on vous au on la veut 4Motion. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:45) [89%] :\r\nLa Venoge clin d'oeil Agile et son hommage \u00e0 une rivi\u00e8re, consid\u00e9r\u00e9 comme un fleuve cantonal mais alors la Suisse pourrait -elle accorder des droits quasi humain \u00e0 des eaux pourtant vive s\u00fbrement pas, on les respecte d\u00e9j\u00e0 par la loi, selon S\u00e9bastien Lehmann collaborateur scientifique \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:02) [88%] :\r\nOui, la population suisse tr\u00e8s sensibles \u00e0 la protection de son Patrimoine que repr\u00e9sentent les eaux, les lacs et cours d'eau ceci de depuis longtemps, on a des des premi\u00e8res lois mais par exemple, des lois sur la p\u00eache date du fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, donc il y a longtemps, une protection est en place. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:22) [93%] :\r\nEt pour Pro Natura et son secr\u00e9taire Vaudois Michel Bongard difficile d'aller plus loin en mati\u00e8re de protection fluvial quoique. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:29) [84%] :\r\nOn prend Suisse non fleuve le Rhin o\u00f9 le o\u00f9 le Rh\u00f4ne s'\u00e9coule dans des zones qui sont intens\u00e9ment Durban disait il y a des villes qui sont au bord il y a des gravi\u00e8res ici et l\u00e0, ils ont \u00e9t\u00e9 endigu\u00e9 que de leur donner un appel statut \u00e7a c'est assez difficile \u00e0 moi de trouver des petites rivi\u00e8res mais l\u00e0 on est plus dans les fleuves qui elle coups donn\u00e9s paysages qui sont encore intacts o\u00f9 on fait \u00e7a g\u00eanerait rien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:54) [95%] :\r\nLes fleuves suisses ont en tout cas le droit d'\u00eatre respect\u00e9e, avec ou sans statut de personnalit\u00e9 juridique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:00) [89%] :\r\nVoil\u00e0 pour les fleuves suisses de eau encore couler sous les ponts et je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:05) [93%] :\r\nEt au fond des lacs merci parce que parfois les fleuves s'y trouvent, comme le Rh\u00f4ne merci beaucoup Coralie Claude dans un instant aux propos dr\u00f4nes, on parlera de la campagne des \u00e9lections valaisannes du beau temps pour aujourd'hui, surtout le matin, puisque cet apr\u00e8s- midi, les passages nuageux vont augmenter \u00e0 partir du Jura Premi\u00e8res pluies ce soir dans le Jura, donc, et le long des Pr\u00e9alpes aussi il fait actuellement A4 jusqu'\u00e0 20 cet apr\u00e8s- midi, un vent de sud- ouest soufflera sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T06:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF7D77F4-8CDB-4AC6-9E92-5CA48CFFCA6E", "internalArchiveId": "AF7D77F4-8CDB-4AC6-9E92-5CA48CFFCA6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "FINANCEMENT DES CAMPAGNES: Des cantonales, combien \u00e7a co\u00fbte? : 5/5", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "5/5\r\nLes \u00e9lections cantonales vaudoises auront lieu dans quelques semaines. Quelles seront les d\u00e9penses respectives des partis et des candidats pr\u00e9sents dans ce scrutin et d'o\u00f9 provient l'argent? Actuellement, aucune loi n'oblige les acteurs de la politique vaudoise \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces questions. Ce qui n'est pas le cas \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le financement des partis et des campagnes est r\u00e9glement\u00e9 depuis 2011.\r\nReportage: Marc Giouse\r\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * 5/5\r\nLes \u00e9lections cantonales vaudoises auront lieu dans quelques semaines. Quelles seront les d\u00e9penses respectives des partis et des candidats pr\u00e9sents dans ce scrutin et d'o\u00f9 provient l'argent? Actuellement, aucune loi n'oblige les acteurs de la politique vaudoise \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces questions. Ce qui n'est pas le cas \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le financement des partis et des campagnes est r\u00e9glement\u00e9 depuis 2011.\r\nReportage: Marc Giouse\r\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1554, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8431905", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 17.03.2017", "FINANCEMENT DES CAMPAGNES: Des cantonales, combien \u00e7a co\u00fbte? / VAC_2017-03-17T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 17.03.2017", "FINANCEMENT DES CAMPAGNES: Des cantonales, combien \u00e7a co\u00fbte? / VAC_2017-03-17T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["5/5\nLes \u00e9lections cantonales vaudoises auront lieu dans quelques semaines. Quelles seront les d\u00e9penses respectives des partis et des candidats pr\u00e9sents dans ce scrutin et d\u02b9o\u00f9 provient l\u02b9argent? Actuellement, aucune loi n\u02b9oblige les acteurs de la politique vaudoise \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces questions. Ce qui n\u02b9est pas le cas \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le financement des partis et des campagnes est r\u00e9glement\u00e9 depuis 2011.\n\nReportage: Marc Giouse\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "5/5\nLes \u00e9lections cantonales vaudoises auront lieu dans quelques semaines. Quelles seront les d\u00e9penses respectives des partis et des candidats pr\u00e9sents dans ce scrutin et d\u02b9o\u00f9 provient l\u02b9argent? Actuellement, aucune loi n\u02b9oblige les acteurs de la politique vaudoise \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces questions. Ce qui n\u02b9est pas le cas \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le financement des partis et des campagnes est r\u00e9glement\u00e9 depuis 2011.\n\nReportage: Marc Giouse\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-8431906", "ece-8431905"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-02T12:59:00Z", "speechToTexts": ["24.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [86%] :\r\nAvant ce projet de loi, h\u00e9 bien certains lobbies tr\u00e8s puissant, financer les partis en totale opacit\u00e9, par exemple, les milieux immobiliers financ\u00e9s, le PLR, mais on savait pas \u00e0 hauteur de combien donc on on avait du mal \u00e0 \u00e9valuer le niveau de contraintes, entre les lignes, on se comprend bien, des partis politiques par rapport \u00e0 leurs bailleurs de fonds. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:35) [78%] :\r\n\u00e9lections votation que le plus riche gagne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:56) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous les \u00e9lecteurs du canton de Vaud sont appel\u00e9s \u00e0 renouveler leurs autorit\u00e9s \u00e0 la fin du mois d'avril, l'occasion pour vacarme de se plonger dans une campagne, cantonales et de se demander combien elle co\u00fbte aux partis et aux candidats, mais les langues ne sont pas faciles \u00e0 d\u00e9lier d'autant que, dans ce canton, comme en Suisse, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, aucune loi n'encadre le financement de la vie politique et donc aucune r\u00e9glementation ne oblige ses acteurs \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 nos questions ce n'est pas le cas dans tous les contents puisque Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et le Tessin ont l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 en la mati\u00e8re qu'est -ce que \u00e7a change, plus de transparence \u00e9tait le garant d'une vie politique plus saine rendez- vous tout d'abord avec une candidate PDC au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, elle s'appelle Sylvie Villa nous la rencontrons \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e o\u00f9 elle est professeur, voici des cantonales, combien \u00e7a co\u00fbte, c'est un reportage de Marc Giouse, il r\u00e9alis\u00e9 par Matthieu Ramseyer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:04) [96%] :\r\nSylvie Villa combien ce que vous \u00eates en train de d\u00e9penser dans cette campagne des cantonales vaudoises. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:10) [91%] :\r\nEh bien voil\u00e0 une question directe, l'Alliance du Centre pour le Conseil d'\u00c9tat a un budget de 40000 francs qui est port\u00e9 par l'ensemble des 5 partis de l'Alliance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:21) [89%] :\r\nEt c'est 40000 francs ils valent pour les 2 candidats vol libre et vous pour le PDC. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:26) [95%] :\r\nC'est comme c'est vraiment une campagne commune. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:28) [83%] :\r\nEst -ce que c'est 40000 francs, vous ajoutez un budget personnel pour nous vous donner un coup de pouce, c'est \u00eatre plus s\u00fbrs d'\u00eatre \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:37) [92%] :\r\nAlors j'ai personnellement demand\u00e9 au PDC un budget suppl\u00e9mentaire qui ne d\u00e9passera de toute fa\u00e7on pas 10000 francs sur lequel j'aurais aim\u00e9 \u00e0 rembourser une partie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:47) [98%] :\r\nComment vont se r\u00e9partir vos d\u00e9penses de campagne vous avez d\u00e9pens\u00e9 combien pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:52) [92%] :\r\nLes principaux postes sont eux un Flyer avec les 2 candidats pour le Conseil d'\u00c9tat pour une distribution surtout sur les march\u00e9s et puis un journal de campagne qui va \u00eatre d\u00e9clin\u00e9e par District avec 4 pages qui porteront les candidats pour le Conseil d'\u00c9tat et les autres pages propres au Distri et donc aux listes pour le Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:16) [86%] :\r\nDistribu\u00e9s \u00e0 combien d'exemplaires. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:18) [96%] :\r\nOn vise \u00e0 peu pr\u00e8s 260000 parution pour le canton. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:22) [93%] :\r\nD'o\u00f9 viennent c'est 40 et quelques 1000 francs de la campagne du sang. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:28) [91%] :\r\nAlors justement, elle est r\u00e9partie sur les 5 partis, le PDC pour parler de lui, mais 20000 dans le portefeuille commun. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:37) [88%] :\r\nOn connaissait l'origine de ces fonds l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:40) [97%] :\r\nCes fonds -l\u00e0 sont bien \u00e9videmment les cotisations de nos membres et aussi quelques op\u00e9rations de sponsoring des repas, des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:49) [90%] :\r\nC'est \u00e9vident, vous avez conscience que, dans le canton de Vaud comme dans la plupart des cantons suisses il y a pas de r\u00e9glementation, pas d'obligation de publier les comptes des partis, les comptes de campagne et que du coup, c'est bien de nous donner chez vous \u00eates assez pr\u00e9cise, mais rien ne nous permet vraiment de v\u00e9rifier la la cr\u00e9dibilit\u00e9 de ce que vous nous dites. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:09) [91%] :\r\nEffectivement, et pour cela en \u00e0 titre personnel, je suis vraiment favorable \u00e0 une transparence je trouverais important pour aussi vraiment encourager la confiance de l'\u00e9lectorat par rapport au \u00e0 tous les partis, si les comptes \u00e9taient publi\u00e9s, et si on voyait la source de ces fonds, h\u00e9 bien, certainement que \u00e7a pourrait rassurer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:29) [95%] :\r\nDans votre activit\u00e9 politique, vous avez l'impression que cette confiance des citoyens vers les hommes et les femmes politiques qui est entam\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:35) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, c'est quand m\u00eame des \u00e9chos qu'on re\u00e7oit sur les march\u00e9s quand on discute, on voit qu'il y a des propos, m\u00eame des fois assez rude en disant voil\u00e0 le le sentiment d'\u00eatre vendus, si je peux utiliser \u00e7a \u00e0 certaines causes le sentiment aussi de venir donner des promesses et de ne pas les tenir, apr\u00e8s il y a quand m\u00eame vraiment l\u00e0 travail je pense didactique faire pour expliquer ce qu'on fait pour d\u00e9j\u00e0 faire ce qu'on dit aussi dire ce qu'on fait, enfin, \u00e7a para\u00eet \u00eatre des r\u00e8gles tellement basique, mais elles sont souvent importantes \u00e0 remettre sur la table et jouer la transparence, assur\u00e9ment il contribuerait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:13) [91%] :\r\nIl y a un petit peu moins d'un an, le Parti socialiste, les Verts et quelques formations du centre comme le PBD, le Parti pirate, enfin pas si on peut classer au centre mais il est de quelque part, ont lanc\u00e9 une initiative pour plus de transparence justement et le PDC n'est pas partie prenante de cette initiative au plan national, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:34) [92%] :\r\nAlors je n'\u00e9tais pas l\u00e0 dans le jeu discussion pour expliquer pourquoi au niveau f\u00e9d\u00e9ral, le parti ne s'est pas engag\u00e9, ce qui est certain c'est que certainement il laisse aussi la libert\u00e9 \u00e0 des membres \u00e0 titre individuel, de pouvoir soutenir, voire m\u00eame accompagn\u00e9 une telle initiative. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:52) [92%] :\r\nIl y en a quelques-uns effectivement vous vous seriez favorable \u00e0 une initiative comme celle -ci, absolument, vous avez d\u00e9j\u00e0 une certaine exp\u00e9rience politique, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sous la banni\u00e8re PS- puis ensuite PDC vous \u00eates candidate maintenant une cantonales \u00e7a vous est arriv\u00e9 dans dans dans votre carri\u00e8re politique d'\u00eatre soutenu par un gros donateurs dont vous sentiez que il avait o\u00f9 il allait avoir des exigences. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:18) [92%] :\r\nNon, je n'ai jamais eu ce type de sollicitations. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:35) [78%] :\r\nDonc sur le h\u00e9ros de Lausanne au 2, venus des casernes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:42) [89%] :\r\nJe vais rencontrer Pierre-Yves Maillard candidat socialiste au Conseil d'\u00c9tat, il a en charge le d\u00e9partement des Affaires sociales et de la sant\u00e9, c'est son 3\u00e8me, mandat de conseiller d'\u00c9tat et en brigue donc un 4\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:03) [87%] :\r\nAlors, vous vous demandez peut-\u00eatre pourquoi on a choisi d'interviewer Sylvie Villa des Pierre-Yves Maillard sur le th\u00e8me de la transparence, pourquoi ces 2 candidats la cantonale vaudoise, la raison est simple, les autres candidats ont soit refus\u00e9 de s'exprimer sur ce th\u00e8me, comme le PLR Pascal, Broulis Philippe, Leuba Jacqueline de quattro ou alors n'ont pas r\u00e9pondu \u00e0 notre demande, comme chaque les coll\u00e8gues, par ailleurs, on avait adress\u00e9 \u00e0 chacun des partis cantonaux du coalition pr\u00e9sents dans cette \u00e9lection \u00e0 questionnaire sur le financement de leur campagne l\u00e0, tous ont r\u00e9pondu au moins \u00e0 cette question, combien est -ce que vous pr\u00e9voyez de d\u00e9penser dans la campagne, leur r\u00e9ponse 525000 francs pour le PLR. \r\n75000 francs \u00e0 l'UDC pour la seule \u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, pas de chiffre global de d\u00e9penses pour la campagne du Grand Conseil. \r\n80000 francs pour les Verts, lib\u00e9raux 120000 francs pour le PDC et ses alli\u00e9s du Centre, dont 40000 pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat comme l'ouvert, confi\u00e9 tout \u00e0 l'heure, signifie \u00e0 190000 francs de d\u00e9penses pour les Verts, et enfin le Parti socialiste pr\u00e9voit d\u00e9penser 470000 francs autant de chiffres qui avait compris sont impossibles \u00e0 v\u00e9rifier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:32) [89%] :\r\nPierre-Yves Maillard dans cette campagne des \u00e9lections cantonales vaudoises le secr\u00e9taire du Parti socialiste Vaudois, annonce un budget un peu en dessous de 2 millions de francs est -ce que vous avez achet\u00e9 votre place sur la liste, renversant vous- m\u00eame une somme qui iraient alimenter la campagne des socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:52) [91%] :\r\n\u00e9videmment non \u00e0 des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes qui s'appliquent \u00e0 tous les \u00e9lus, au fond, le Parti socialiste est financ\u00e9e par les cotisations de ses membres et par les contributions et les cotisations de ses \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:05) [88%] :\r\nPar exemple, pour vous, vous gagnez combien en tant que conseiller d'\u00c9tat qu'est -ce que vous reverser \u00e0 votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:09) [89%] :\r\nAlors moi je, je, je gagne \u00e0 peu pr\u00e8s 17 18000 francs Net par mois comme pas que tous les conseillers d'\u00c9tat et puis Jean reverse un peu plus de 2000 par mois au parti, comme quand on 3 conseillers d'\u00c9tat, \u00e7a fait donc environ 30000 francs par ann\u00e9e par conseiller d'\u00c9tat, fois 3 \u00e7a fait 90000 francs par ann\u00e9e que les membres du conseil d'\u00e9tat reverse au PS et puis c'est \u00e9videmment stock\u00e9 pour pouvoir pr\u00e9parer les \u00e9lections tous les 5 ans, les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil a aussi donn\u00e9 une partie de leurs revenus, les conseillers nationaux, dont une partie de leurs revenus, c'est essentiellement ces contributions l\u00e0 qui font que le parti peut avoir des Budgets, pas seulement pour les \u00e9lections d'ailleurs aussi pour les r\u00e9f\u00e9rendums les initiatives pour le fonctionnement, mais ce qui est surtout important, c'est que c'est compl\u00e8tement \u00e9tanche, c'est-\u00e0-dire que ce sont les contributions des membres du PS qui finance ses activit\u00e9s et qu'a pas de d'apport externe notamment pas de la part des entreprises, c'est \u00e7a \u00e0 mon avis qui fait la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:11) [92%] :\r\nEst -ce que vous allez apporter, on est \u00e0 6 semaines du 1er tour une contribution personnelle pour appuyer, entre guillemets, votre propre candidature. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:19) [87%] :\r\nNon, c'est jamais attach\u00e9 \u00e0 \u00e0 une campagne pour une personne toute la campagne se d\u00e9cide par des principes disons collectif, c'est-\u00e0-dire qu'une campagne de partis et on interdit toute campagne personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:33) [89%] :\r\nAlors ce demi-1000000 de francs, il va \u00eatre consacr\u00e9e, on l'imagine bien \u00e0 financer des tous m\u00e9nage de l'affichage de l'achat de publicit\u00e9 dans la presse sur le web, quel r\u00f4le joue l'argent dans une campagne cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:47) [89%] :\r\nC'est un d\u00e9bat vieux comme la politique si les partis ont d\u00e9pens\u00e9 quand m\u00eame que \u00e7a doit servir \u00e0 quelque chose, mais temps en temps dans ces campagnes, on se dit mais si faut vous ait pas l'affiche est -ce que \u00e7a changerait fondamentalement les personne n'a jamais os\u00e9 tenter le le coup mais moi je trouve que ce qui est bien c'est de pouvoir parler au fond et mettre un peu de contenu, c'est aussi l'occasion quand m\u00eame les campagnes \u00e9lectorales pour faire une sorte de contrat avec la population et pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:11) [89%] :\r\nIl faut que ce contenu il atteignait les gens et des citoyens et du coup il faut. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:14) [92%] :\r\nDes vecteurs voil\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment c'est \u00e7a, alors il y a \u00e9videmment les m\u00e9dias qui nous permettent de passer ses messages, moi je trouve qu'il y a de plus en plus d'int\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique pour la politique avec la multiplicit\u00e9 des m\u00e9dias qui apparaissent et qu'on a de plus en plus d'occasion de parler de contenus, donc c'est plut\u00f4t positif, mais enfin quand m\u00eame, le sch\u00e9ma disons m\u00e9diatique, c'est plut\u00f4t 30 secondes une minute, donc c'est assez difficile de faire passer un programme ou un projet, par ce biais -l\u00e0, c'est pour \u00e7a que d'avoir par exemple \u00e0 tout m\u00e9nage qui pr\u00e9sente un bilan d'une activit\u00e9 qu'est -ce qu'on a r\u00e9ellement fait de ce qu'on avait annonc\u00e9 et puis qu'est -ce qu'on propose pour la prochaine l\u00e9gislature, ces messages l\u00e0 c'est parfois un peu indigeste, mais pour ceux qui s'int\u00e9ressent et qui veulent avoir un rapport \u00e0 la politique vraiment concret, je pense que \u00e7a c'est bien pouvoir le faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:58) [95%] :\r\nAlors, tant sur le montant de vos d\u00e9penses le budget du PS Vaudois que sur l'origine des fonds, vous nous avez expliqu\u00e9 que \u00e7a venait essentiellement des membres du Parti socialiste, vous nous dites ce que vous voulez bien nous dire, il y a aucun m\u00e9canisme de contr\u00f4le qui puisse nous permettent de v\u00e9rifier en tant que citoyen si vous dites vrai mais vous comme les autres, hommes et femmes politiques. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:20) [89%] :\r\nEst -ce que vous \u00eates favorable d'une part \u00e0 la transparence du financement de la vie politique et d'autre part, un plafonnement des d\u00e9penses qui pourrait permettre d'avoir des combats arme \u00e0 peu pr\u00e8s, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:33) [90%] :\r\nMoi, je, je, d'abord, je crois que toute fa\u00e7on v\u00e9rifiable et je pense que le si vous adresser au Parti socialiste Vaudois, il vous montrera fond tout ce que vous avez envie de voir, pour que tout ce qui a \u00e9t\u00e9, a affirm\u00e9 ici soit confirm\u00e9 les contributions des mandataires sont vers\u00e9s chaque mois, elle peut -il c'est c'est v\u00e9rifiable dans les comptes du parti qu'il est d'ailleurs les a souvent publi\u00e9s, c'est pas une obligation l\u00e9gale, alors c'est pas une obligation l\u00e9gale, c'est \u00e0 bien plaire, on peut esp\u00e9rer que les les \u00e9lecteurs \u00e9videmment soient sensibles \u00e0 celles et ceux qui sont transparents, parce que c'est quand m\u00eame un gage de bonne pratique politique d'\u00eatre ind\u00e9pendant des lobbies pour le reste, bien s\u00fbr, je pense que on gagnerait \u00e0 avoir une une l\u00e9gislation dans dans ce domaine apr\u00e8s quel est le bon outil qui puisse ne pas \u00eatre contourn\u00e9es parce que, dans les pays qui ont ce genre de r\u00e8gles, malheureusement, on cr\u00e9e des micro- partis, on a pas il y a pas mal d'occasions de contourner \u00e7a veut pas dire faut pas le faire, \u00e7a veut dire : je me demande si le m\u00e9canisme pour le faire, ce serait pas plut\u00f4t des r\u00e8gles de pause dans les campagnes, avant le vote, ou le citoyen, on le laisse un peu tranquille, \u00e7a serait d'ailleurs aussi valable pour les votations qu'on laisse les campagnes se faire mais quand on arrive dans un Champ proche du vote qu'on dise, au fond, ben ma foi, il y a plus de publicit\u00e9 politique pendant une phase de, de, de, de r\u00e9pit laisse simplement l\u00e0 le travail r\u00e9dactionnel se faire plus pub plus d'affichage plut\u00f4t chose payante : voil\u00e0, vous voyez, par exemple, chez nous, il y a pas de publicit\u00e9 politique \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, voil\u00e0 l\u00e0 c'est la seule r\u00e8gle que la Suisse a pos\u00e9 l'organisation de sa vie politique, h\u00e9 bien elle marche les respecter, donc on a sur sur un espace m\u00e9diatique important, la t\u00e9l\u00e9, il y a pas de pub du tout, on pourrait tr\u00e8s bien dire que dans le Champ commercial \u00e0 partir d'un certain moment avant la votation, il y a une pause qui s'applique, comme par exemple qu'il y a des r\u00e8gles dans certains pays o\u00f9 on cesse de publier des sondages aussi pour essayer de donner des d\u00e9lais de r\u00e9flexion au moment o\u00f9 \u00e7a devient cruciale sans avoir ce matraquage jusqu'au dernier jour, plafonnement des d\u00e9penses, vous \u00eates pour ou contre, alors bien s\u00fbr, je suis pour mais je pense que c'est malheureusement difficile \u00e0 faire respecter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:34) [90%] :\r\nTransparence sur qui donne quoi \u00e0 qui vous \u00eates pour ou on oui je suis pour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:40) [93%] :\r\nEst -ce que vous \u00eates favorable \u00e0 limiter les dons aux personnes physiques et \u00e0 les interdire aux personnes morales, notamment les entreprises, comme c'est le cas chez certains de nos voisins. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:49) [92%] :\r\nMoi, je suis favorable \u00e0 ce genre de r\u00e8gles, mais je dois bien admettre que c'est pour \u00e7a que je, je, je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 vous \u00e0 \u00e0 au moyen le plus efficace de pr\u00e9server un espace d\u00e9mocratique des influences de l'argent, il faut aussi reconna\u00eetre tout en \u00e9tant favorable \u00e0 tout \u00e7a, que la question de l'application n'est pas simple, il y aura d'ailleurs un d\u00e9bat national, je crois, puisque le le PS suisse a lanc\u00e9 une initiative dans ce sens, les Verts et le et le PBD voil\u00e0 pour pour une transparence, \u00e7a me para\u00eet vraiment une condition pour que \u00e7a puisse se passer bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:27) [95%] :\r\nSi, dans le canton de Vaud il n'existe pas de loi r\u00e9glementant le financement de la vie politique, comme d'ailleurs dans la plupart des cantons suisses \u00e7a n'est pas le cas \u00e0 Gen\u00e8ve il y a une loi, et je suis au 25 route des Acacias \u00e0 la chancellerie. \r\nL'\u00c9tat et on va essayer de comprendre ce que cette loi pr\u00e9voit. \r\nConcernant donc le financement de la vie politique, je ne vois. \r\nLa Chancellerie d'\u00c9tat Service des votations et des \u00e9lections o\u00f9 les citoyens du canton qui exercent leurs droits politiques peuvent venir consulter les comptes des partis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:19) [91%] :\r\n\u00c9ric Stauffer, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendant au parlement du canton de Gen\u00e8ve en 2009 et 2011, vous \u00e9tiez alors il lui sous la banni\u00e8re du MCG, que vous pr\u00e9sidez, \u00e0 l'\u00e9poque, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de modifications importantes de la loi qui r\u00e9git le financement de la vie politique genevoise, qu'est ce qu'elle contient cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:39) [87%] :\r\n\u00e9coutez, d\u00e9j\u00e0, hein, pour bien comprendre le m\u00e9canisme de ce projet de loi, ce projet de loi autorise l'\u00c9tat \u00e0 donner un certain montant aux partis politiques pour autant qu'ils d\u00e9posent les comptes et qu'il soit totalement transparent semble maladie par an et 7000 par d\u00e9put\u00e9, c'est \u00e7a, et si le parti ne donne pas la transparence, l'\u00c9tat ne verse pas ce financement aux partis politiques, ce qui donne une information on citoyen que le parti veut pr\u00f4ner l'opacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:07) [89%] :\r\n\u00e7a marche, \u00e7a ce m\u00e9canisme de contraintes qui tape au porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:11) [93%] :\r\nAlors \u00e9coutez, en tout cas selon mieux information tous les partis ont jou\u00e9 le jeu et je ne crois pas qu'un parti la\u00efque pas per\u00e7u la manne \u00e9tatique et je trouve que c'est une bonne chose parce que il y a justement une transparence. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:28) [86%] :\r\nAlors, transparence, le mot est peut-\u00eatre un peu fort parce que on peut lire sur le lequel il y les noms des donateurs si on feuillette l\u00e0 par exemple, prenons en partie au hasard. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:38) [82%] :\r\nC'est le 1er le PDC, donc l\u00e0 c'est le le bilan du financier du parti de signer, petit monde attestations d'ind\u00e9pendance, on s'en fout, depuis quand le PDC on on comprend pas. \r\nOn y arrive, voit la liste des dons. \r\nBen voil\u00e0, comme \u00e7a, l\u00e0, on a tout le monde, ben vous voyez certaines r\u00e9gime biliaire qui ont financ\u00e9 le PDC parce que l\u00e0 il y a pas de montant non il y a pas longtemps, mais je sais pas comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:22) [88%] :\r\nLa loi n'oblige pas \u00e0 \u00e7a, c'est pour \u00e7a que je parlais de transparence, un mot un peu fort se suivent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:28) [86%] :\r\nNormalement, dans le bilan puisque les partis politiques de fournir de bilan, alors donc il y a, il y a la somme des dons voil\u00e0 mais \u00e7a donne d\u00e9j\u00e0 une indication, mais il y a plusieurs heures si vous aimez non mais je pense qu'on serait un endroit au nom de l'iPad de le demander, je pense, mais je pense que personne n'a fait l'exercice. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:49) [91%] :\r\nNon, non, peut-\u00eatre pas, je sais pas, donc \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame une limite, hein, parce que la revendication du citoyen, c'est quand m\u00eame de savoir qui donne quoi, \u00e0 qui un don de 50 francs, un parti politique a un don de 50000 francs l'influence \u00e9ventuelle du donateur sur le parti, c'est pas du tout la m\u00eame chose d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:07) [89%] :\r\nOui, totalement, alors il faut pas oublier une chose, c'est que lorsque on \u00e9crit un projet de loi ensuite et un r\u00e8glement d'application, l'esprit de la loi \u00e9tait en tout cas tr\u00e8s clair : vous pouvez me croire sur parole ayant \u00e9t\u00e9 un des r\u00e9dacteur de ce projet de loi maintenant si le r\u00e8glement d'application, dit la liste des donateurs et qu'ils utilisent la version minimaliste par rapport \u00e0 l'esprit de la loi qui a \u00e9t\u00e9 voulu, bah, c'est une question que vous devez poser au d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:37) [91%] :\r\nAutre lacune de la loi ou de son application, maintenant, je crois, de la loi, on peut le dire, c'est qu'il y a pas de montant maximum des d\u00e9penses pour les campagnes d'\u00e9lections ou de votations certes le fait que les partis soient financ\u00e9es publiquement, \u00e7a leur donne quelque chose d'identique au d\u00e9part mais apr\u00e8s avec les donateurs, les \u00e9carts peuvent \u00eatre immenses. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:59) [94%] :\r\nJe partir du principe que trop de d\u00e9mocratie tue la d\u00e9mocratie donc trop de r\u00e9glementation par rapport au financement des partis politiques, on peut aussi avoir un impact, par exemple, on prend un cas pratique, vous avez une gauche en Suisse qui est relativement \u00e0 l'agonie et qui ne cesse de d\u00e9poser des projets de loi qui d\u00e9truit l'\u00e9conomie donc \u00e0 un moment donn\u00e9, si on limitait les montants des campagnes, alors on ne pouvait pas expliquer parce que c'est bien \u00e7a le but d'une campagne cette fois passer un message et d'expliquer aux concitoyens que si il suivait le d\u00e9lire de la gauche, \u00e7a serait vraiment chaotique. \r\nAvant ce projet de loi, h\u00e9 bien certains lobby tr\u00e8s puissant, notamment dans certains partis de droite, financer les partis en totale opacit\u00e9, donc on a, exemple : vous ne pouvez donner un ou 2 pas, par exemple, les milieux immobiliers financ\u00e9s par exemple le PLR mais on savait pas \u00e0 hauteur de combien donc on avait du mal \u00e0 \u00e9valuer le niveau de contraintes, entre les lignes, on se comprend bien, des partis politiques par rapport \u00e0 leur bailleurs de fonds. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:10) [90%] :\r\nVous parlez de des milieux immobiliers \u00e0 Gen\u00e8ve, on sait que Ronald Zacharias finance \u00e0 financer assez largement des campagnes du MCG qui \u00e9tait dispendieuse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:20) [94%] :\r\nOui, mais alors en totale transparence, encore une fois, on a r\u00e9ussi \u00e0 modifier la LDTR c'est la premi\u00e8re fois depuis 30 ans, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 faire l'incursion dans le bastion de la gauche qui est un v\u00e9ritable scandale et qui prend en otage les locataires donc les citoyens donc je veux dire, aucun probl\u00e8me, mais en totale transparence et c'est bien ce qu'on voulait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:40) [92%] :\r\nRestons sur cet exemple par exemple Monsieur Zacharias dans les comptes du MCG, on peut lire dans le cahier qu'on a sur la table qu'il donateurs du MCG et combien il a donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:52) [81%] :\r\nVoil\u00e0 donc les ne sais j'ai envoy\u00e9 467000 francs en 2014. \r\nNous ce qu'on \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, donc je pr\u00e9sume que les donateurs, bon, il n'est pas beaucoup MCG. \r\nDonc allez voil\u00e0 il y a des sommes l\u00e0 oui au MCG \u00e9tait toujours plus transparent. \r\nQuand m\u00eame 3 pages oui mais c'est, vous voyez ce bon passer des donateurs 40 francs voil\u00e0 ben en 1615 francs qui AVS des 1000 francs mais pas que on retrouve ce que j'ai vu un ou 10 1000, voil\u00e0 c'est votre famille exactement 10000 Franciliens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:48) [89%] :\r\nVoil\u00e0, alors ces compteurs, l\u00e0 on peut dire super les citoyens c'est transparent, en m\u00eame temps la loi \u00e0 la aussi il limite, c'est que c'est les partis qui doivent publier leurs comptes sous peine de ne pas toucher la la manne publique, mais les associations cr\u00e9\u00e9es \u00e0 l'occasion d'une \u00e9lection \u00e0 comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire une votation, il est contraint \u00e0 rien, donc, en fait, c'est un peu une mascarade. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:11) [86%] :\r\nNon, parce que, encore une fois aujourd'hui, vous faites l'Association des journalistes de la Radio T\u00e9l\u00e9vision suisse romande et puis vous allez faire une donation, je sais pas moi au Parti socialiste, par hasard, ben on saura le citoyen Sorin que l'Association des journalistes de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse romande \u00e0 financer, il a fait un don au Parti socialiste, donc \u00e7a donne quand m\u00eame une indication, maintenant on va pas les nommer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:38) [89%] :\r\nPayer des \u00e9l\u00e9ments de campagne n'avait pas oblig\u00e9 de passer par le parti, un comit\u00e9 peut-\u00eatre tout \u00e0 fait payer un imprimeur ou acheter de l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:44) [90%] :\r\nOui, mais, mais, encore une fois, \u00e7a doit figurer dans les Dom, parce que c'est un don. \r\n\u00e7a doit figurer \u00e0 quelqu'un comme apport dans une campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:06) [92%] :\r\nFin de vacarme pour aujourd'hui : r\u00e9agissez, reportage de Marc Giouse en appelant d\u00e8s maintenant le 0 58 236 236 0, faudrait -il plus de transparence en Suisse autour du financement de la vie politique serait -ce indispensable ou inutile pour ou de mieux comprendre les rapports entre le monde \u00e9conomique et politique : appelez -nous d\u00e8s maintenant au 0 58 236 236 0 vacarme Marc Giouse V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour match. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:49) [78%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:52) [88%] :\r\nEt dimanche dans les \u00e9coles, car nous entendrons vos commentaires et puis nous recevrons Jean-Pierre M\u00e9an il est Docteur en droit et ancien pr\u00e9sident de crainte quand m\u00eame si il ne se nationale suisse Antoine, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, auteur de d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie directe aux \u00e9ditions savoir suit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:20) [93%] :\r\nTr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute de nos programmes tout de suite Jean Leclerc histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:27) [64%] :\r\nProposez rien Challans et je. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:30) [85%] :\r\nCette semaine, un pays fant\u00f4me, surveillance et archives avec les participations suivantes Emmanuel droit, historien sp\u00e9cialiste de la RDA, directeur adjoint au Centre Marc-Bloch \u00e0 Berlin est un centre de recherche en sciences sociales et humaines tarif mal l'dans un instant, valorisation du Patrimoine Guillaume nous Rallye, chercheur au CNRS. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T12:46:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5572C93-F841-484A-8BD7-92D766C27A86", "internalArchiveId": "C5572C93-F841-484A-8BD7-92D766C27A86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : says,Fred;Jan-Willem Brouwer, historien, sp\u00e9cialiste de la politique n\u00e9erlandaise;Thomas Kl\u00fchr, patron de Swiss;Maria Arena, socialiste ,belge, membre de la commission des affaires sociales du parlement europ\u00e9en;Laure Aeschimann, pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de la ligue f\u00e9minine de hockey\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(09/FRANCE: ETAT D'URGENCE/SECURITE DANS CAMPAGNE ELECTORALE PA) Une enveloppe pi\u00e9g\u00e9e qui explose au si\u00e8ge parisien du fond mon\u00e9taire international...\r\nQuelques heures apr\u00e8s... une fusillade dans un lyc\u00e9e fran\u00e7ais... \r\nVoil\u00e0 les soubresauts de la journ\u00e9e d'hier dans l'hexagone... \r\nDes \u00e9v\u00e9nements qui n'ont pas de rapport entre eux... si ce n'est qu'ils agitent des peurs... et le spectre du terrorisme...\r\nM\u00eame si au final, la fusillade est un fait divers, qui a fait quatre bless\u00e9s pr\u00e8s de Nice... L'envoi du colit pi\u00e9g\u00e9 a bless\u00e9 une personne... il a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par une organisation anarchiste grecque... \r\nRien \u00e0 voir donc avec les attentats de ces derniers mois en France... \r\nMais au final... ce climat d'angoisse, p\u00e8se lourd sur la campagne pr\u00e9sidentielle, \u00e0 un peu plus d'un mois du scrutin... Paris, Fr\u00e9d\u00e9ric Says... \r\n   0'51''\r\n(12/PAYS BAS RETOUR PRO EUROPEENS ITV BROUWER) Et ces th\u00e8mes s\u00e9curitaires sont le fond de commerce des partis d'extr\u00e8me du Front national de Marine Le Pen... \r\nEt un peu plus au nord au Pays Bas du parti de la libert\u00e9 de Geert Wilders...\r\nParti Islamophobe... Geert Wilders qui n'a lui pas gagn\u00e9 son pari de se placer en t\u00eate de ces l\u00e9gislatives... \r\nL'historien sp\u00e9cialiste de la politique n\u00e9erlandaise Jan-Willem Brouwer y voit un signe du d\u00e9clin du leader d'extr\u00e8me droite dans l'Opinion Publique... \r\nDes propos recueillis par Alain Franco, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 La Haye...\r\nEt aux Pays Bas, les discussions pour la formation d'une coalition majoritaire ont commenc\u00e9 hier...\r\nElles devraient d\u00e9boucher sur un gouvernement men\u00e9 par les lib\u00e9raux, qui sont sortis en t\u00eate des urnes.\r\n(01/MULTI: ANALYSE BERSET  PA) *** En Suisse, le peuple devrait voter sur la r\u00e9forme des retraites en septembre...\r\nLe projet doit encore passer le cap du vote final ce matin au parlement... \r\nHier, apr\u00e8s les Etats, le National a accept\u00e9 de justesse le projet...\r\nLe ministre de la sant\u00e9 Alain Berset peut donc respirer. Pour un instant... Puisqu'il doit maintenant convaincre la population, Alexandra Richard... Et la t\u00e2che ne sera pas facile...\r\n  0'55''\r\nVote du peuple donc le 24 septembre, si le projet passe la rampe en vote finale...\r\n(Entraide judiciaire Turquie) La Suisse a refus\u00e9 l'entraide judiciaire \u00e0 la Turquie... dans une affaire de propos offensants \u00e0 l'\u00e9gard du pr\u00e9sident turc Redjep Tayyip Erdoan... \r\nDes demandes d\u00e9pos\u00e9es par Ankara, en lien avec des propos insultants v\u00e9hicul\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux... \r\nBrene a rejet\u00e9 ses requ\u00eates d\u00e9pos\u00e9es mi janvier... Motif... c'est la libert\u00e9 d'expression qui pr\u00e9vauut en Suisse...\r\n(Merkel Trump) C'est un t\u00eate \u00e0 t\u00eate tr\u00e8s attendu... scrut\u00e9 m\u00eame des deux c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique... \r\nAngela Merkel rencontre Donald Trump... aujourd'hui... La chanceli\u00e8re allemande est attendue \u00e0 la Maison Blanche... \r\nElle a dit \u00e0 la presse allemande qu'elle \u00e9tait impatiente de rencontrer le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain...\r\nL'Europe aura les yeux braqu\u00e9s sur cette rencontre pour voir jusqu'o\u00f9 et sur quel ton la chanceli\u00e8re, figure centrale de l'Union Europ\u00e9enne va se d\u00e9marquer de Donald Trump... aorps notamment une s\u00e9rie d'\u00e9changes tendus entre les deux alli\u00e9s... \r\nDeux dirigeants au style et aux choix bien diff\u00e9rents...\r\nLa rencontre annonc\u00e9e lundi avait \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e...\r\n(19/FORMATION CONTINUE DES IMAMS  PA) C'est un projet in\u00e9dit en Suisse... Une formation continue pour les imams... \u00e0 l'iuniversit\u00e9 de Gen\u00e8ve... Elle pourrait voir le jour en septembre prochain...\r\nLe diplome est un certificat de formation continue, la formation est r\u00e9partie sur une ann\u00e9e \u00e0 mi-temps... Et elle est destin\u00e9e aux imams en exercice... dans le but de mieux les int\u00e9grer...\r\nUne journ\u00e9e de travail est organis\u00e9e demain pour mettre le projet sur les rails... Sylvie Lambelet... \r\n  0'49''\r\nLe canton de Gen\u00e8ve qui va devoir s'opposer \u00e0 la fermeture de bureaux de postes... Puisque le Grand Conseil a adopt\u00e9 hier une motion qui demande au gouvernement de combattre avec les autres cantons, les fermetures pr\u00e9vues par l'ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale... \r\nLa poste qui pr\u00e9voit de supprimer 5 \u00e0 600 offices en Suisse... Gen\u00e8ve rejoint la cohorte des cantons protestataires comme Vaud ou le Valais notamment....\r\n(07/SWISS RESTE A GVA ITV KL\u00dcHR (TRADUIT)) Swiss reste \u00e0 Gen\u00e8ve. Le directeur de la filiale de Lufthansa l'a confirm\u00e9 hier, \u00e0 l'heure de pr\u00e9senter les r\u00e9sultats annuels de la compagnie a\u00e9rienne \u00e0 Zurich. \r\nApr\u00e8s une ann\u00e9e 2015 record, le b\u00e9n\u00e9fice d'exploitation s'est tass\u00e9 de de pr\u00e8s de 5% sur un an \u00e0  430 millions de francs. \r\nLe contexte reste difficile, mais l'avenir de la base de Gen\u00e8ve est donc assur\u00e9... au moins jusqu'\u00e0 fin 2018. Le patron de Swiss, Thomas Kl\u00fchr, l'a dit \u00e0 Rouven Gueissaz.\r\n  0'42''\r\n(17/SWATCH GROUP PA) La croissance reviendra cette ann\u00e9e... \r\nParole du patron de Swatch Group, Nick Hayek, qui est optimiste pour le num\u00e9ro un mondial de l'horlogerie. Montre Tissot connect\u00e9e, fort rebond en Asie: apr\u00e8s un mill\u00e9sime 2016 en forte chute, Nick Hayek a multipli\u00e9 hier les annonces positives. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...\r\n  0'42''\r\n(D5/ TRAVAILLEURS DETACHES PI) La question des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s fait \u00e0 nouveau d\u00e9bat dans plusieurs pays de l'Union europ\u00e9enne.\r\nEn France c'est la clause Moli\u00e8re qui divise... Elle impose l'usage du fran\u00e7ais sur les chantiers dans certaines r\u00e9gions...   Avec en arri\u00e9re-plan la volont\u00e9 de limiter la main d'oeuvre bon march\u00e9 venue de l'\u00e9tranger... ces travailleurs dits d\u00e9tach\u00e9s...\r\nUn dossier dont Bruxelles s'est saisi... Dossier d'autant plus d\u00e9licat qu'il m\u00eale crise \u00e9conomique et d\u00e9bat migratoire. Explications... Romain Clivaz.\r\n  1'37''\r\n(D4/ FEMMES BOYCOTT MONDIAUX HOCKEY PI) Les hockeyeuses am\u00e9ricaines tapent du poing sur la table... \r\nElles demandent \u00e0 leur f\u00e9d\u00e9ration de meilleures compensations salariales, sous peine... ni plus ni moins de boycott des prochains championnats du monde... Le r\u00e9cit de J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\n  1'27''\r\nEt la ligue am\u00e9ricaine de hockey avait laiss\u00e9 jusqu'\u00e0 hier soir 23h aux joueuses pour dire si oui ou non elles participeraient aux championnats du monde...\r\nElles se sont content\u00e9es de dire qu'elle maintenaient leurs revendications...le doute plane donc toujours sur leur participation \u00e0 la comp\u00e9tition qui d\u00e9bute le 31 mars.\r\n(Hockey Suisse) Et en Suisse, Lugano a r\u00e9ussi l'exploit de sortir les Zurich lions en quart de finale des Play off... Victoire deux \u00e0 1 hier soir... \r\nEt les Tessinois s'adjugent la s\u00e9rie quatrre victoire \u00e0 deux... Ils d\u00e9fieront Berne, d\u00e8s mardi prochain... Alors que Zoug sera oppos\u00e9 \u00e0 Davos... \r\nEt dans le tour de la rel\u00e9gation Fribourg Gott\u00e9ron a battu Kloten 5 \u00e0 0. \r\nEt puis en tennis, \u00e0 lndian Wells... Stan Wawrincka joue pour une place en demi-finale... Le vaudois rencontre en ce moment, l'autrichien Dominic Tim... Score un set partout... \r\nEt puis, Tima Bacsinszky doit d\u00e9clarer forfait pour le tournoi de Miami, qui d\u00e9bute la semaine prochaine. La Vaudoise souffre d'une tendinite au poignet gauche.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du beau temps pour aujourd'hui... Surtout le matin... Puisque l'apr\u00e8s midi, les passages nuageux vont augmenter, \u00e0 partir du Jura... Premi\u00e8res pluies en soir\u00e9e dans le Jura et le long des Pr\u00e9alpes... \r\nIl fait 1 \u00e0 4 degr\u00e9s ce matin... Jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s l'apr\u00e8s midi... Et un vent de sud ouest sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) \r\n(METEO SIMON) Un ensoleillement g\u00e9n\u00e9reux nous accompagnera encore une fois aujourd'hui durant une bonne\r\npartie de la journ\u00e9e. En cours d'apr\u00e8s-midi, les premiers passages nuageux aborderont les\r\nr\u00e9gions du nord du Jura et de l'Ajoie. Il fera \u00e0 nouveau tr\u00e8s doux. Le mercure atteindra 13 \u00e0 15\u00b0 en\r\nbasse et moyenne montagne et 18 \u00e0 20\u00b0 en r\u00e9gion de plaine gr\u00e2ce \u00e0 un vent de sud-ouest sensible\r\nl'apr\u00e8s-midi. En soir\u00e9e et dans la nuit, les voiles nuageux augmenteront \u00e0 partir du nord. Ces\r\nderniers s'\u00e9paissiront rapidement samedi matin pour laisser place \u00e0 une journ\u00e9e tr\u00e8s nuageuse\r\naccompagn\u00e9 par intermittence de quelques pr\u00e9cipitations. Ces derni\u00e8res seront plus soutenues le\r\nlong du Jura et des Pr\u00e9alpes avec une limite pluie-neige qui remontera de 1400 \u00e0 1600 m d'ici la\r\nsoir\u00e9e. L'ambiance sera venteuse en montagne comme en plaine. Les temp\u00e9ratures \u00e9volueront\r\nentre 7\u00b0 le matin et 12\u00b0 l'apr\u00e8s-midi.", "durationSec": 895, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8450317", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-17T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-17T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8450335", "ece-8450317"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T05:55:08Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nCe journal de Blandine L\u00e9vite maintenir ou non l'\u00e9tat d'urgence quand les questions s\u00e9curitaires p\u00e8se sur la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise hier une fusillade dans un lyc\u00e9e du sud de la France a bless\u00e9 4 personnes, un fait divers au final mais l'anglais et lourd de l'actualit\u00e9 \u00e9clipse les meetings des candidats, derni\u00e8re \u00e9tape ce matin pour la r\u00e9forme des retraites, le vote final au Parlement ce matin apr\u00e8s un oui arrach\u00e9 hier au National sauf \u00e9norme surprise, le paquet devrait donc \u00eatre soumis au peuple, en septembre, il faudra convaincre les femmes batailler contre la droite et l'extr\u00eame gauche, la t\u00e2che des d\u00e9fenseurs de cette r\u00e9forme s'annoncent d\u00e9j\u00e0 ardues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [90%] :\r\nSeigneur L\u00e9vine derri\u00e8re cet acronyme anglo- saxon, un v\u00e9ritable laboratoire de recherche sur les conditions de vie des personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e7a se passe en Suisse romande, comment les am\u00e9liorer ses conditions \u00e0 d\u00e9couvrir tout \u00e0 l'heure d'Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [93%] :\r\nEt puis la r\u00e9bellion d\u00e8s hockeyeuses am\u00e9ricaines, elles mettent la pression aupr\u00e8s de leur f\u00e9d\u00e9ration pour de meilleures compensations salariales sont beaucoup achet\u00e9s l'\u00e9ponge, tant la situation est difficile et pour protester donc elle menace de boycotter les championnats du monde, une enveloppe pi\u00e9g\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [95%] :\r\nQui explose au si\u00e8ge parisien du Fonds mon\u00e9taire international, quelques heures apr\u00e8s une fille, une fusillade dans un lyc\u00e9e fran\u00e7ais du sud de la France, voil\u00e0 les soubresauts de la journ\u00e9e d'hier dans l'Hexagone, des \u00e9v\u00e9nements qui n'ont pas de rapport entre, si ce n'est qu'ils agitent des peurs et le spectre du terrorisme m\u00eame si au final la fusillade est un fait divers qui a fait 4 bless\u00e9s pr\u00e8s de Nice, l'envoi du colis pi\u00e9g\u00e9 a bless\u00e9 une personne, il a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par une organisation anarchiste grec, rien \u00e0 voir donc avec les attentats de ces derniers mois en France, mais au final ce climat d'angoisse p\u00e8se lourd sur la campagne pr\u00e9sidentielle \u00e0 un peu plus d'un mois du scrutin Paris Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [95%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la campagne pr\u00e9sidentielle s'\u00e9tait plut\u00f4t d\u00e9roul\u00e9e sur des th\u00e8mes \u00e9conomiques la comp\u00e9titivit\u00e9, le ch\u00f4mage, les d\u00e9penses publiques, l'actualit\u00e9 change effectivement la donne, comme un symbole, les 2 \u00e9v\u00e9nements d'hier ont \u00e9clips\u00e9 la pr\u00e9sentation du projet de Beno\u00eet Hamon, le candidat socialiste, tout comme ils ont occult\u00e9 les propositions de Fran\u00e7ois Fillon pour le monde syndical depuis Berlin, o\u00f9 il \u00e9tait venu parler d'Europe, Emmanuel Macron, quant \u00e0 lui, a exprim\u00e9 sa solidarit\u00e9 pour le personnel et les \u00e9l\u00e8ves du lyc\u00e9e attaqu\u00e9 le th\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9lectris\u00e9 le d\u00e9bat hier Fran\u00e7ois Hollande lui- m\u00eame a estim\u00e9 que les risques s\u00e9curitaires justifier la prolongation de l'\u00e9tat d'urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s les attentats de novembre 2015, la droite a d\u00e9nonc\u00e9 l'inconstance du gouvernement car la veille, le ministre de la Justice, avait d\u00e9clar\u00e9, lui, que les conditions \u00e9taient r\u00e9unies pour une sortie de l'\u00e9tat d'urgence Fr\u00e9d\u00e9ric pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [88%] :\r\nSes th\u00e8mes s\u00e9curitaires sont le fonds de commerce des partis d'extr\u00eame droite du Front national de Marine Le Pen est un peu plus au nord, aux Pays-Bas, du Parti de la libert\u00e9 de Geert Wilders. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [94%] :\r\nParti islamophobe, ce qui lui n'a pas gagn\u00e9 son pari de se placer en t\u00eate de ces l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [91%] :\r\nL'historien sp\u00e9cialiste de la politique n\u00e9erlandaise, Jan villeM. Braud, Verts, qui voit un signe du d\u00e9clin du leader d'extr\u00eame droite dans l'opinion publique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [89%] :\r\nEn France, Marine Le Pen cherche l\u00e0 d\u00e8s qu'il y a un pollinisation tandis que Wilders a fait le trajet inverse, il a commenc\u00e9 en 2010 avec un programme social de gauche par exemple, les soins \u00e0 la maison pour les gens \u00e2g\u00e9s, ils \u00e9taient tr\u00e8s forts sur ce sujet -l\u00e0 et il a quitt\u00e9 son programme est assez r\u00e9duit, plus l'Islam plus d'immigr\u00e9s, et \u00e7a c'est tout ces propos sont devenus plus virulent et je crois que c'est justement \u00e7a que Les Hollandais n'ont pas aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Franco, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 La Haye et aux Pays-Bas, donc les discussions pour la formation d'une coalition majoritaire ont commenc\u00e9 hier, elles devraient d\u00e9boucher sur un gouvernement men\u00e9 par les lib\u00e9raux, qui sont sortis en t\u00eate des urnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [96%] :\r\nEn Suisse, le peuple devrait voter en principe sur la r\u00e9forme des retraites au mois de septembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [95%] :\r\nLe projet doit encore passer le cap du vote final ce matin au Parlement hier apr\u00e8s les \u00c9tats, le National a accept\u00e9 de justesse ce projet, le ministre de la sant\u00e9 Alain Berset peut donc respirer pour un instant puisqu'il doit maintenant convaincre la population Alexandra Richard est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:06) [94%] :\r\nT\u00e2che ne sera pas facile non, hier, le projet a d'ailleurs r\u00e9colt\u00e9 le minimum requis au Parlement, pas une voix de plus et il laisse beaucoup d'insatisfaits, les femmes d'abord, elles devront travailler plus longtemps, jusqu'\u00e0 65 ans sans compensation directe et alors que l'\u00e9galit\u00e9 salariale n'est toujours pas r\u00e9alis\u00e9 la droite ensuite qui trouve cette r\u00e9forme trop cher et bancal dans son financement, et le ministre socialiste devra aussi convaincre dans son propre camp \u00e0 la gauche de la gauche, surtout parmi les syndicalistes ou les f\u00e9ministes en r\u00e9sum\u00e9 Alain Berset devra vendre un projet qui pr\u00e9voit une hausse de l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes, une p\u00e9joration dans le 2\u00e8me pilier tout cela avec un maigre bonus de 70 francs \u00e0 l'AVS la promesse d'un assainissement de la pr\u00e9voyance vieillesse qui n'est que temporaire, alors que pour les citoyens, c'est un sujet hautement \u00e9motionnel puisque les retraites plus que d'autres objets touche chacun tr\u00e8s personnellement son porte- monnaie, mais plus que cela m\u00eame, ce \u00e0 quoi ressembleront ses vieux jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [96%] :\r\nVote du peuple, donc le 24 septembre si le projet passe la rampe en vote final ce matin donc, la Suisse a refus\u00e9 l'entraide judiciaire \u00e0 la Turquie dans une affaire de propos offensants \u00e0 l'\u00e9gard du pr\u00e9sident turc et Redjep Tayyip Erdogan des demandes d\u00e9pos\u00e9es par Ankara en lien avec des propos insultants v\u00e9hicul\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux Bernard rejet\u00e9 ces requ\u00eates d\u00e9pos\u00e9es mi- janvier Motif : c'est la libert\u00e9 d'expression qui pr\u00e9vaut en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [92%] :\r\nEt c'est un t\u00eate \u00e0 t\u00eate, tr\u00e8s attendu, scrut\u00e9 m\u00eame des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'Atlantique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [94%] :\r\nQuand Angela Merkel rencontre Donald Trump, c'est aujourd'hui la chanceli\u00e8re allemande est attendue \u00e0 la Maison Blanche, elle a dit \u00e0 la presse allemande, qu'elle \u00e9tait impatiente de rencontrer le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain alors l'Europe surtout aura les yeux braqu\u00e9s sur cette rencontre pour voir jusqu'o\u00f9 et sur quel ton, la chanceli\u00e8re, figure centrale de l'Union europ\u00e9enne va se d\u00e9marquer de Donald Trump apr\u00e8s une s\u00e9rie d'\u00e9changes tendus 2 dirigeants hostiles et au choix bien diff\u00e9rents rencontre, la rencontre avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e lundi, elle a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e, c'est un projet in\u00e9dit en Suisse une formation continue pour les imams \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, elle pourrait voir le jour en septembre prochain le dipl\u00f4me est un certificat de formation continue, la formation, sur une ann\u00e9e \u00e0 mi- temps et elle est destin\u00e9e aux imams en exercice dans le but de mieux les int\u00e9grer une journ\u00e9e de travail est organis\u00e9e demain pour mettre le projet sur les rails, Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:21) [91%] :\r\nLes communaut\u00e9s musulmanes de Gen\u00e8ve sont \u00e0 l'origine de cette premi\u00e8re suisse car ce sont eux, elle qui ont sollicit\u00e9 l'aide de l'universit\u00e9 pour favoriser l'int\u00e9gration de leurs imams en principe d\u00e8s la prochaine rentr\u00e9e universitaire, ces religieux pourront suivre des cours de fran\u00e7ais et une familiarisation \u00e0 la culture nationale au travers de cours d'histoire du droit d'\u00e9thique le objectif n'est donc pas d\u00e9form\u00e9 sur le plan th\u00e9ologique, comme les autres formations continue de l'universit\u00e9 se casse destin\u00e9e aux imams devraient \u00eatre autofinanc\u00e9 par les participants, mais le Conseil d'\u00c9tat qui soutient un projet est pr\u00eat \u00e0 octroyer une subvention, durant la phase pilote Pierre Maudet, le chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie, esp\u00e8re m\u00eame rendre cette formation obligatoire pour les imams qui interviennent dans le Champ public, c'est-\u00e0-dire dans les prisons \u00e0 l'h\u00f4pital ou aupr\u00e8s des requ\u00e9rants d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [96%] :\r\nLe canton de Gen\u00e8ve va devoir s'opposer \u00e0 la fermeture de bureaux de poste puisque le Grand Conseil a adopt\u00e9 hier une motion qui demande au gouvernement de combattre avec les autres cantons les fermetures pr\u00e9vues par l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale la Poste pr\u00e9voit de supprimer 5 \u00e0 600 offices en Suisse Gen\u00e8ve rejoint ainsi la cohorte des cantons protestataires comme Vaud ou le Valais notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [91%] :\r\nEt Swiss qui reste \u00e0 Gen\u00e8ve, le directeur de la filiale de Lufthansa l'a confirm\u00e9, hier, \u00e0 l'heure de pr\u00e9senter les r\u00e9sultats annuels de la compagnie a\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:39) [95%] :\r\nApr\u00e8s une ann\u00e9e 2015 record, le b\u00e9n\u00e9fice d'exploitation s'est tass\u00e9 de pr\u00e8s de 5 pourcent sur sur un an, \u00e0 430 millions de francs le contexte reste difficile, mais l'avenir de la base de Gen\u00e8ve est donc assur\u00e9 au moins jusqu'\u00e0 fin 2018 \u00e9coutez le patron de Swiss Thomas Kl\u00fchr il l'a dit \u00e0 Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [88%] :\r\nM\u00eame s'il en ce qui nous nous sommes fix\u00e9s comme objectif d'arriver dans les chiffres noirs \u00e0 la fin 2018, pour moi, c'est faisable, m\u00eame si cette ambitieux : il nous reste beaucoup de travail, le nouvel avion CSeries va arriver, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, il faut examiner notre r\u00e9seau revoir notre portfolio de destination, mais je suis confiant qu'on puisse arriver \u00e0 0 qui Schraz Enola Raging vous avez dit tout \u00e0 l'heure est -ce que l'objectif 0 chiffre noir est -ce que \u00e7a nous suffit la caisse, quelles sont les perspectives \u00e0 ce niveau -l\u00e0, il y a fait Bilzen ce qui est d\u00e9cisif pour moi, c'est que nous atteignons notre marge d'exploitation de 8 pourcent sur sur l'ensemble de la compagnie tant que nous arrivons \u00e0 0 \u00e0 Gen\u00e8ve ne suffit une canne en sera. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:39) [93%] :\r\nLa croissance reviendra cette ann\u00e9e, parole du patron de soi du groupe Nikkei qui est optimiste pour le num\u00e9ro un mondial de l'horlogerie montre Tissot connect\u00e9e fort rebond en Asie, apr\u00e8s un mill\u00e9sime 2016 en forte chute, Nick Hayek a multipli\u00e9 hier les annonces positives Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:55) [88%] :\r\n\u00e0 une semaine de base World de compter sur Nika\u00efa pour insuffler le optimisme dans l'horlogerie hier dans le nouveau b\u00e2timent de la manufacture Om\u00e9ga, le directeur g\u00e9n\u00e9ral a montr\u00e9 que 2017 \u00e0 forte allure on Chine notamment, ou soit groupe d\u00e9tient une part de march\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 60 pourcent question question incontournable : celle de la montre connect\u00e9e, 2 ans apr\u00e8s le lancement de l'Apple Watch alors que LVMH vient de d\u00e9voiler la nouvelle version Swiss Made de taguer hier Nick Hayek et de son c\u00f4t\u00e9, tr\u00e8s clair, le souhait du groupe je si ne veut pas devenir un acteur du commerce de loisirs mais ses intentions sont connus, le leader de l'horlogerie veut lancer autour de la fin 2018 chez Tissot une montre, muni d'un autre syst\u00e8me d'exploitation qu'iOS o\u00f9 Andre\u00ef. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:38) [97%] :\r\nLa question des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, fait \u00e0 nouveau d\u00e9bat dans plusieurs pays de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [92%] :\r\nFrance : c'est la clause Moli\u00e8re qui divise impose l'usage du fran\u00e7ais sur les chantiers dans certaines r\u00e9gions, avec en arri\u00e8re- plan, la volont\u00e9 de limiter la main-d'oeuvre bon march\u00e9 venue de l'\u00e9tranger, ces travailleurs donc dits d\u00e9tach\u00e9s un dossier dont Bruxelles s'est saisi Dossier d'autant plus d\u00e9licat qu'il m\u00eale crise \u00e9conomique et d\u00e9bat migratoire explications Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:01) [95%] :\r\nOfficiellement, il s'agit de lutter contre le dumping social, mais l'id\u00e9e de pr\u00e9f\u00e9rence nationale n'est jamais bien loin, surtout lorsque l'on est en campagne \u00e9lectorale, que l'on parle de clause Moli\u00e8re comme en France et pour la socialiste belge Maria Arena, membre de la commission des affaires sociales du Parlement europ\u00e9en, la question n'est pourtant pas migratoire, il faut adapter la directive europ\u00e9enne en la mati\u00e8re, un texte qui date de 1996. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:10:25) [92%] :\r\nIl faut la mettre au go\u00fbt du jour pour contrer les vignes January sociale des entreprises europ\u00e9ennes qui profitent d'un syst\u00e8me destructeur donc ce sont les entreprises europ\u00e9ennes, fran\u00e7aises et autres qu'il faut attaquer et non pas les travailleurs Roumains et ou bulgares ou portugais qui ne font que, aller chercher l'emploi l\u00e0 o\u00f9 il est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:45) [92%] :\r\nPour Maria Reina il y a urgence. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:10:47) [91%] :\r\nJ'ai rencontr\u00e9 une travailleuse polonaises qui travailler en Allemagne dans une maison de retraite priv\u00e9s pay\u00e9s \u00e0 peine 350 euros par mois et qui n'avait aucune protection, on a vu dans les chantiers de la construction des travailleurs qui, si on peut appeler dans des containers qui \u00e9taient en-dessous d'un niveau de salubrit\u00e9 acceptable, donc ils ont avec un accident sur le chantier, dans certains cas, ils ne sont m\u00eame pas soigner, ils sont renvoy\u00e9s dans leur pays dans lequel il n'y a pas de protection pour la sant\u00e9, donc on vit vraiment une situation qui, un retour \u00e0 l'esclavagisme, pour certaines personnes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:25) [92%] :\r\nLa Commission europ\u00e9enne press\u00e9e par l'Allemagne, la France ou encore la Belgique a d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 de durcir la r\u00e9glementation leur dernier le Parlement europ\u00e9en examine actuellement ce dossier ce serrage de vis c'est contest\u00e9 par 10 pays d'Europe centrale, principaux pourvoyeurs demandeurs d\u00e9tach\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:40) [91%] :\r\nIl hockeyeuses am\u00e9ricaines tapent du poing sur la table, elle, demandent \u00e0 leur f\u00e9d\u00e9ration de meilleures compensations salariales sous peine ni plus ni moins de boycott des prochains championnats du monde, r\u00e9cit de J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:51) [92%] :\r\nLes Am\u00e9ricaines sont tenante du titre et principale favorite \u00e0 leur succession avec le Canada d\u00e8s la fin du mois, dans le Michigan, tr\u00e8s consciente des attentes plac\u00e9es en elle \u00e0 domicile, les championnes du monde ont fait savoir qu'elle ne se pr\u00e9senterait pas au camp de pr\u00e9paration vous l'opacit\u00e9 leur f\u00e9d\u00e9ration \u00e0 p\u00e9renniser leur contrats, des contrats qui leur permettent de toucher 1000 dollars par mois mais seulement lors des ann\u00e9es olympiques uniquement pendant les 6 mois de leur r\u00e9sidence en Suisse, les joueuses de l'\u00e9quipe nationale sont encore plus mal lotis Chimane pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de la Ligue f\u00e9minine de hockey. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:12:24) [81%] :\r\nSi \u00e7a c'est pas tout \u00e7a, les joints de ne payer pour leur camp avec nationale devaient payer de leur poche, maintenant \u00e7a fait quand m\u00eame quelques ann\u00e9es qu'doivent plus payer de leur poche, par contre, elles doivent prendre la semaine vacances et comme il y a quand m\u00eame beaucoup de corps et beaucoup de jours libre \u00e0 prendre un bain, elles doivent r\u00e9duire leur temps de travail, et ce qu'il faut savoir, c'est quelque chose o\u00f9 sont quand d\u00e9dommagement pour les heures de de travail perdues parce que c'est une chose de l'autre chose, c'est que dans les clubs en Suisse, les joueuses payent des cotisations donc le contraire pour l'elle paye. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:59) [89%] :\r\nCons\u00e9quence de cette situation de nombreuses joueuses jette l'\u00e9ponge, alors qu'elles sont encore jeunes d\u00e9j\u00e0 us\u00e9 par tant de sacrifices humains et financiers, le combat du hockeyeur am\u00e9ricaine c'\u00e9tait quoi celui de leurs consoeurs football qui ont d'opposer l'ann\u00e9e derni\u00e8re, une plainte pour discrimination salariale aupr\u00e8s de la Commission am\u00e9ricaine de l'\u00e9galit\u00e9 des chances en mati\u00e8re d'emploi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:19) [93%] :\r\nEt la Ligue am\u00e9ricaine de hockey, avait laiss\u00e9 jusqu'\u00e0 hier soir 23 heures aux joueuses pour dire si oui ou non elles participeraient au championnat du monde, elles se sont content\u00e9es de dire qu'elle maintenaient leurs revendications, le doute plane donc toujours sur leur participation \u00e0 la comp\u00e9tition qui d\u00e9bute le 31 mars et puis en tennis \u00e0 Indian Wells Stan vraiment une cage ou pour une place aux demi- finales, le Vaudois rencontre en ce moment, l'autrichien Dominic Tim Score 5 2 dans le 2\u00e8me set en Suisse Lugano a r\u00e9ussi l'exploit de sortir les Zurich la s'en quart de finale des play- offs on parle hockey-sur-glace \u00e0 un nouveau victoire 2 \u00e0 1 hier soir, les Tessinois s'adjugent la s\u00e9rie 4 victoires \u00e0 2 il d\u00e9fieront Berne d\u00e8s mardi prochain, alors que Zoug sera oppos\u00e9 \u00e0 Davos et puis dans le tour de la rel\u00e9gation Fribourg Gott\u00e9ron a battu Kloten 5 \u00e0 0, un mot encore de tennis Timea Bacsinszky doit d\u00e9clarer forfait pour le tournoi de Miami qui d\u00e9bute la semaine prochaine la Vaudoise souffre d'une tendinite au poignet gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:22) [92%] :\r\nVoil\u00e0 et on nous signale que c'est un message Wawrinka vient de gagner \u00e0 l'instant, voyez magnifique Direct voil\u00e0 c'est du Direct, alors on n'a pas un commentaire, mais on a le r\u00e9sultat, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal Herv\u00e9 Borsier qui nous dit tout \u00e7a, derri\u00e8re la vitre, merci Blandine L\u00e9vite quelques mots du temps qui sera toujours beau aujourd'hui surtout ce matin, cet apr\u00e8s- midi, les passages nuageux vont augmenter \u00e0 partir du Jura Premi\u00e8res pluies en soir\u00e9e dans le Jura et le long des Pr\u00e9alpes, il fait entre un et 4 ce matin jusqu'\u00e0 20 cet apr\u00e8s- midi, un vent de sud- ouest sur le plateau va nous occuper toute la journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T06:13:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7BA7FB9-FC52-4448-821A-4B8BBCC0C690", "internalArchiveId": "A7BA7FB9-FC52-4448-821A-4B8BBCC0C690", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Les Baptistes du Sud aux Etats-Unis divis\u00e9s entre pro et anti-Trump", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "La pr\u00e9sidence de Donald Trump ne polarise pas que le d\u00e9bat politique, elle polarise aussi la vie des Eglises. La Convention des baptistes du Sud, la plus grande d\u00e9nomination \u00e9vang\u00e9lique des Etats-Unis, est d\u00e9chir\u00e9e entre pro et anti-Trump.\r\n\r\n* * RTSreligion - Les Baptistes du Sud aux Etats-Unis divis\u00e9s entre pro et anti-Trump (RTS RELIGION 17.03 BAPTISTES DU SUD AMERICAIN (Trump))  \r\nC'est la chronique de RTSreligion avec vous Fabien H\u00fcnenberger. \r\nAux Etats-Unis. la pr\u00e9sidence de Donald Trump ne polarise pas que le d\u00e9bat politique. elle polarise aussi la vie des Eglises. Vous revenez ce matin sur la crise qui secoue actuellement la Convention des baptistes du Sud. la plus grande d\u00e9nomination \u00e9vang\u00e9lique du pays. d\u00e9chir\u00e9e entre pro et anti-Trump.\r\nJH: Avec. au centre de la temp\u00eate. un homme. Russel Moore. un des leaders de la Convention des Baptistes du Sud. pr\u00e9sident de la Commission \u00ab \u00e9thique et libert\u00e9 religieuse \u00bb. hautement strat\u00e9gique puisque c'est elle qui \u00e9labore les prises de position publiques d'une f\u00e9d\u00e9ration qui compte plus de 46'000 \u00e9glises locales. Or une partie de ses \u00e9glises membres veut aujourd'hui la peau de Russel Moore. faute de quoi elles r\u00e9duiront leur contribution financi\u00e8re.\r\nParce que ce Monsieur avait pris position contre Donald Trump ?\r\nJH: Et comment ! Omnipr\u00e9sent dans les m\u00e9dias en 2016. Russel Moore avait estim\u00e9 que la campagne du candidat Trump r\u00e9v\u00e9lait dans le pays. je cite. \u00ab la noirceur d'une hostilit\u00e9 refoul\u00e9e vis-\u00e0-vis des immigrants et le sectarisme religieux \u00bb. Hostilit\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e qui lui avait valu d'\u00eatre le sujet d'un tweet rageur de Trump qui avait l'avait qualifi\u00e9 de \u00ab nasty guy with no heart \u00bb. un sale type sans cour.\r\nC'est donc un exemple de r\u00e8glement de compte post-\u00e9lectoral dans les Eglises ?\r\nJH: En effet. Et il n'a pas suffi que Russel Moore s'excuse aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs de Donald Trump. La pression vient notamment de congr\u00e9gations baptistes majoritairement form\u00e9es de blancs. Rappelez-vous que les \u00e9vang\u00e9liques blancs. aux Etats-Unis. ont vot\u00e9 Trump dans une proportion de plus de 80%\r\nEt ils ont obtenu sa d\u00e9mission ?\r\nJH: Non. Russel Moore a bien \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 lundi par le comit\u00e9 de la Convention mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9. Et l\u00e0 o\u00f9 c'est int\u00e9ressant. c'est qu'un tel \u00e9pisode. une sorte de paix des braves. aurait \u00e9t\u00e9 impensable il y a quelques ann\u00e9es au sein d'une d\u00e9nomination align\u00e9e sur les positions r\u00e9publicaines.\r\nSi Russel Moore est parvenu \u00e0 garder la pr\u00e9sidence de cette Commission \u00ab \u00e9thique et libert\u00e9 religieuse \u00bb. qu'il occupe depuis 2013. c'est que le bateau a tourn\u00e9 sur son ancre. Certes les Baptistes du Sud restent moralement conservateurs . mais plus forc\u00e9ment socialement et politiquement conservateurs. Sa composition s'est diversifi\u00e9e. les hispaniques sont de plus en plus nombreux. et ils ne se reconnaissent plus forc\u00e9ment dans cette g\u00e9n\u00e9ration de blancs et pro-r\u00e9publicains des ann\u00e9es 80-90. Comme le r\u00e9sumait humoristiquement Russel Moore lui-m\u00eame : \u00ab L'homme assis sur le tr\u00f4ne c\u00e9leste est un \u00e9tranger. basan\u00e9. qui parle aram\u00e9en. et qui n'est probablement pas beaucoup impressionn\u00e9 par le refrain \u00ab Make America great again \u00bb.", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8450315", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Les Baptistes du Sud aux Etats-Unis divis\u00e9s entre pro et anti-Trump", "RTSreligion - Les Baptistes du Sud aux Etats-Unis divis\u00e9s entre pro et anti-Trump / JDM_2017-03-17T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Les Baptistes du Sud aux Etats-Unis divis\u00e9s entre pro et anti-Trump / JDM_2017-03-17T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sidence de Donald Trump ne polarise pas que le d\u00e9bat politique, elle polarise aussi la vie des Eglises. La Convention des baptistes du Sud, la plus grande d\u00e9nomination \u00e9vang\u00e9lique des Etats-Unis, est d\u00e9chir\u00e9e entre pro et anti-Trump.", "La pr\u00e9sidence de Donald Trump ne polarise pas que le d\u00e9bat politique, elle polarise aussi la vie des Eglises. La Convention des baptistes du Sud, la plus grande d\u00e9nomination \u00e9vang\u00e9lique des Etats-Unis, est d\u00e9chir\u00e9e entre pro et anti-Trump.", "La pr\u00e9sidence de Donald Trump ne polarise pas que le d\u00e9bat politique, elle polarise aussi la vie des Eglises. La Convention des baptistes du Sud, la plus grande d\u00e9nomination \u00e9vang\u00e9lique des Etats-Unis, est d\u00e9chir\u00e9e entre pro et anti-Trump."], "variantIds": ["ece-8450333", "ece-8450315"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T05:49:07Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 vous, Fabien derri\u00e8re bonjour Simon c'est la chronique de RTS religion avec vous aux \u00c9tats-Unis la pr\u00e9sidence de Donald Trump ne polarise pas seulement le d\u00e9bat politique elle polarise aussi la vie des \u00e9glises, vous revenez ce matin sur la crise qui secoue actuellement la Convention des de baptistes du Sud, c'est la plus grande d\u00e9nomination \u00e9vang\u00e9lique du pays Convention qui est d\u00e9chir\u00e9e entre les pro et les anti- Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [91%] :\r\nOui, avec au centre de la temp\u00eate, un homme seul, le mot, un des leaders de cette convention des baptistes du Sud, pr\u00e9sident de la Commission \u00e9thique et libert\u00e9 religieuse hautement strat\u00e9gique, puisque cette commission \u00e9labore les prises de position publiques d'une f\u00e9d\u00e9ration qui compte 46000 \u00e9glises locales, or une partie des membres bien veut aujourd'hui la peau de le seul mot, faute de quoi, h\u00e9 bien elles r\u00e9duiront leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [85%] :\r\nContribution financi\u00e8re pourquoi pas ce monsieur avait pris position contre Donald Trump \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [92%] :\r\nEt comment omnipr\u00e9sent dans les m\u00e9dias en 2016 le seulement avait estim\u00e9 que la campagne du candidat Trump r\u00e9v\u00e9lait dans le pays, je cite la noirceur d'une hostilit\u00e9 refoul\u00e9e vis-\u00e0-vis des immigrants et le sectarisme religieux hostilit\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e qu'il y avait valu d'\u00eatre le sujet d'un tweet rageur de Trump, qui l'avait qualifi\u00e9 d'Amnesty with no 1 5. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [87%] :\r\nKipsang dirait presque une chanson de Johnny Cash nasty Gary c'est donc un exemple de de r\u00e8glement de compte de ce qu'il y en a des exemples comme \u00e7a, un r\u00e8glement de compte post- \u00e9lectorales dans les \u00e9glises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [94%] :\r\nOui, en effet, il n'a pas suffi que veut seulement s'excuse aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs de Donald Trump, de les avoir caricatur\u00e9 la pression vient notamment de congr\u00e9gations baptistes majoritairement form\u00e9es de blancs, rappelez -vous que les \u00e9vang\u00e9liques blancs aux \u00c9tats-Unis ont vot\u00e9 Trump dans une proportion d'environ. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [92%] :\r\n80 pourcent c'est c'est bien de le rappeler, in fine, et ils ont obtenu sa d\u00e9mission h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [91%] :\r\nNon, non seulement a bien \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 c'\u00e9tait lundi par le comit\u00e9 de la Convention mais n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 et c'est l'ex- \u00e7a devient int\u00e9ressant, c'est que untel \u00e9pisode ne de paix des braves aurait \u00e9t\u00e9 impensable il y a quelques ann\u00e9es au sein d'une d\u00e9nomination align\u00e9e alors sur les positions r\u00e9publicaines si seulement on est parvenu \u00e0 garder la pr\u00e9sidence de cette Commission \u00e9thique et libert\u00e9 religieuse qu'il occupe depuis 2013, h\u00e9 bien, c'est que le bateau quelque part tourner sur son ancre certes les baptistes du Sud restent majoritairement moralement conservateurs mais plus forc\u00e9ment socialement, politiquement, la composition de cette convention baptistes diversifier les hispaniques sont plus en plus nombreux et ils ne se reconnaissent plus forc\u00e9ment dans cette g\u00e9n\u00e9ration de blancs pro- r\u00e9publicains Publica des ann\u00e9es 80 qui dirigeait la Convention comme la illustr\u00e9 humoristiquement le seul Moore lui- m\u00eame l'homme assis sur le tr\u00f4ne, c'est est un \u00e9tranger basan\u00e9 qui parle aram\u00e9en et qui n'est probablement pas beaucoup impressionn\u00e9 par le refrain le refrain Make America. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [88%] :\r\nOui, et c'est le mantra de monsieur Trump, faut -il le rappeler, merci beaucoup Fabien la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E0C30FE-0569-42A5-AFC5-916B5A300084", "internalArchiveId": "6E0C30FE-0569-42A5-AFC5-916B5A300084", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean-Dominique Giuliani, pr\u00e9sident de la fondation Robert Schuman", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Dominique, Giuliani\r\nApr\u00e8s l'Autriche, les Pays-Bas ont apport\u00e9 une nouvelle preuve de la vigueur de la r\u00e9sistance d\u00e9mocratique \u00e0 la mont\u00e9e du populisme anti-europ\u00e9en. Peut-on parler d'un retour en gr\u00e2ce d'une Union Europ\u00e9enne? Pour en parler, le pr\u00e9sident de la fondation Robert Schuman, Jean-Dominique Giuliani.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean-Dominique Giuliani, pr\u00e9sident de la fondation Robert Schuman (JEAN DOMINIQUE GIULIANI) INVITE MATINALE - JEAN-DOMINIQUE GIULIANI\r\n Jean-Dominique Giuliani, pr\u00e9sident de la fondation Robert Schuman accompagn\u00e9 par Bertrand Louis -  portable ** 50 -  en direct du studio de Gen\u00e8ve accueilli par Anne Marie Z\u00fcrcher..+33 6 07 61 83 28\r\nHeure\r\nIl y avait eu l'HYPERLINK \"http://www.lemonde.fr/autriche/\"Autriche, au mois de d\u00e9cembre dernier...o\u00f9 les \u00e9lecteurs ont confirm\u00e9 leur pr\u00e9f\u00e9rence pour un pr\u00e9sident \u00e9cologiste par rapport \u00e0 un candidat d'extr\u00eame droite... Cette semaine les HYPERLINK \"http://www.lemonde.fr/pays-bas/\"Pays-Bas ont visiblement apport\u00e9, eux aussi, une nouvelle preuve de la vigueur de la r\u00e9sistance d\u00e9mocratique face \u00e0 la mont\u00e9e du populisme anti-europ\u00e9en. Peut-on pour autant parler d'un retour en gr\u00e2ce d'une Union Europ\u00e9enne tant d\u00e9cri\u00e9e? Assisterions-nous plus simplement, parall\u00e8lement \u00e0 la fragmentation des forces politiques, \u00e0 une recomposition du paysage politique?  Nous sommes ce matin en duplex de notre studio de Gen\u00e8ve avec le pr\u00e9sident de la fondation Robert Schuman, Jean-Dominique Giuliani. Bonjour\r\nEn partenariat avec Foraus, l'association la Suisse en Europe et le Forum Suisse de Politique Internationale (FSPI) vous donnerez ce soir (vendredi) \u00e0 Gen\u00e8ve une conf\u00e9rence intitul\u00e9e \"L'impact de l'Administration Trump sur l'int\u00e9gration europ\u00e9enne\"\r\nPays-Bas\r\n-Le peuple des Pays-Bas a massivement vot\u00e9 pour les valeurs que l'Europe incarne: des soci\u00e9t\u00e9s libres et tol\u00e9rantes dans une Europe prosp\u00e8re\", ce sont l\u00e0 les propos  tenus hier par le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives n\u00e9erlandaises, vous auriez tendance \u00e0 partager cette enthousiasme...\r\n-Le verdict des \u00e9lecteurs n\u00e9erlandais apporte-t-il vraiment un message pro-europ\u00e9en ?\r\nPas se r\u00e9jouir trop vite\r\n-Pas se r\u00e9jouir trop vite apr\u00e8s le r\u00e9sultat hollandais, non\u00a0? Les vrais barom\u00e8tres de l'euroscepticisme ce sont plut\u00f4t les votes directs sur des projets europ\u00e9ens, et l\u00e0 ce n'est pas brillant ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Sans remonter aux non fran\u00e7ais et hollandais \u00e0 la constitution, sur lequel on s'est un peu assis avec le trait\u00e9 de Lisbonne, il y a le non hollandais \u00e0 l'accord UE-Ukraine. Le non des grecs aux grandes orientations du plan de sauvetage (m\u00eame si l'organisation a \u00e9t\u00e9 un peu b\u00e2cl\u00e9e), il y a le Brexit, le non danois \u00e0 plus de coop\u00e9ration polici\u00e8re. En clair quand on pose directement la question europ\u00e9enne, le projet ne semble plus convaincre.\r\nComment les \u00e9colos se sont impos\u00e9s en Autriche et aux Pays-Bas\r\n-Le parti \u00e9cologiste GroenLinks (gauche verte) est l'un des grands gagnants des \u00e9lections l\u00e9gislatives aux Pays-Bas. En remportant quatorze si\u00e8ges, alors qu'elle n'en avait que quatre. En Autriche, c'est aussi un \u00e9cologiste, Alexander Van der Bellen, qui l'a emport\u00e9 lors de la pr\u00e9sidentielle du 4 d\u00e9cembre 2016. L'ancien chef des Verts a battu son adversaire d'extr\u00eame droite, Norbert Hofer (Parti de la libert\u00e9 d'Autriche, FP\u00d6). Comment les partis \u00e9cologistes ont-ils r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer dans ces deux pays europ\u00e9ens o\u00f9 pesait la menace de l'extr\u00eame droite ? \r\nD\u00e9crue de la vague populiste\r\n-Certains estiment que c'est l\u00e0 le d\u00e9but de la d\u00e9crue de la vague populiste en Europe, mais ne va-t-on pas un peu vite en besogne.\r\nEffet sur le Pen\r\n-Effet sur la candidature de Le Pen\r\n-La possibilit\u00e9 d'une victoire de Marine Le Pen \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise continue d'alarmer les partenaires europ\u00e9ens qui y voient un danger mortel pour le projet europ\u00e9en... \u00e0 tort ou \u00e0 raison selon vous ?\r\n-Cette menace est-elle r\u00e9elle ? L'extr\u00eame droite n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 un niveau aussi haut en France depuis 30 ans ?\r\nEurope en crise de confiance\r\n-Mais l'Europe qui le 25 mars prochain f\u00eatera ses 60 ans reste en crise, la confiance des peuples qui s'est fortement \u00e9rod\u00e9e, ne va pas se r\u00e9tablir sous le seul effet de l'esprit saint.... \r\n-Pour vous, l'Europe est d'abord malade de ses Etats...  ils ont clairement manqu\u00e9 \u00e0 leurs engagements...dans quelle mati\u00e8re ?\r\n-Les institutions europ\u00e9ennes, elles, n'ont rien \u00e0 se reprocher ? hum\r\n-Comment expliquer la m\u00e9fiance des \u00e9lites communautaires, surtout \u00e0 Bruxelles, \u00e0 l'id\u00e9e de consulter les citoyens\u00a0? Ont-elles peurs de leur propre projet\u00a0? \r\nEurope \u00e0 deux vitesses\r\n-Quel regard portez-vous sur ses options europ\u00e9ennes du moment qui pour contourner le constat d'une paralysie de l'Union n'a pas h\u00e9sit\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 Malte de briser une sorte de tabou en \u00e9voquant la possibilit\u00e9 \u00e0 d\u00e9faut d'une Europe \u00e0 deux vitesses en tous les cas d'une Europe diff\u00e9renci\u00e9e ?\r\n-Une Europe \u00e0 plusieurs vitesses ce qui pourrait signifier que tous ne vont pas participer \u00e0 chaque fois \u00e0 toutes les \u00e9tapes d'int\u00e9gration, c'est ce qu'il faut comprendre ?\r\n-Une formule qui pourrait d\u00e9boucher sur l'Europe des pays riches contre celles des pays pauvres, un proc\u00e8s d'intention ?\r\nPays de l'Est\r\n-Cette Europe \u00e0 plusieurs vitesses, les pays de l'Est ne doivent pas s'en inqui\u00e9ter... il s'en m\u00e9fie pourtant ?\r\n-Une mani\u00e8re de contourner des pays comme la Pologne ou la Hongrie, qui contestent l'autorit\u00e9 des institutions europ\u00e9ennes ?\r\n-Les craintes des pays d'Europe centrale ne sont-elles pas justifi\u00e9es\u00a0? Ils ont fait de gros efforts et maintenant on donne l'impression de vouloir cr\u00e9er plusieurs niveaux de jeu, avec l'arri\u00e8re-pens\u00e9e d'un couple franco-allemand qui reprend la main, et les autres qui sont pri\u00e9s de suivre\u00a0?\r\nCouple frano-allemand\r\n-D'ailleurs est-ce que ce couple existe vraiment encore, au-del\u00e0 des d\u00e9clarations d'intentions\u00a0? On le voit sur la zone euro, entre difficult\u00e9 de la France de r\u00e9guli\u00e8rement respect\u00e9 les r\u00e8gles, et Allemagne qui se m\u00e9fie d'une plus grande int\u00e9gration\u00a0? \r\nProjet de d\u00e9fense europ\u00e9enne\r\n-Et un v\u00e9ritable projet de d\u00e9fense, serait-ce une autre mani\u00e8re de relancer l'Europe ?\r\n-Mais comment ce projet pourrait-il s'articuler avec l'OTAN ?\r\n-Les atermoiements de Donald Trump tent\u00e9 par un d\u00e9sengagement am\u00e9ricain au sein de l'alliance atlantique, pourrait servir d'acc\u00e9l\u00e9rateur \u00e0 la d\u00e9fense europ\u00e9enne ?\r\n-Vous diriez qu'au-del\u00e0, l'Union europ\u00e9enne ne devrait pas se laisser impressionner par la r\u00e9thorique protectionniste du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain ?\r\n-Et le Brexit, une p\u00e9rip\u00e9tie ou une v\u00e9ritable rupture ? Pas sans effet sur un projet de d\u00e9fense europ\u00e9enne digne de ce nom ?\r\nAutres th\u00e9matiques  via la presse - les relations Europe - Turquie et la rencontre du jour Merkel - Trump", "durationSec": 1425, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8469355", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean-Dominique Giuliani, pr\u00e9sident de la fondation Robert Schuman", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean-Dominique Giuliani", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean-Dominique Giuliani, pr\u00e9sident de la fondation Robert Schuman / JDM_2017-03-17T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean-Dominique Giuliani, pr\u00e9sident de la fondation Robert Schuman / JDM_2017-03-17T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s l\u2019Autriche, les Pays-Bas ont apport\u00e9 une nouvelle preuve de la vigueur de la r\u00e9sistance d\u00e9mocratique \u00e0 la mont\u00e9e du populisme anti-europ\u00e9en. Peut-on parler d'un retour en gr\u00e2ce d'une Union Europ\u00e9enne? Pour en parler, le pr\u00e9sident de la fondation Robert Schuman, Jean-Dominique Giuliani.", "Apr\u00e8s l\u2019Autriche, les Pays-Bas ont apport\u00e9 une nouvelle preuve de la vigueur de la r\u00e9sistance d\u00e9mocratique \u00e0 la mont\u00e9e du populisme anti-europ\u00e9en. Peut-on parler d'un retour en gr\u00e2ce d'une Union Europ\u00e9enne? Pour en parler, le pr\u00e9sident de la fondation Robert Schuman, Jean-Dominique Giuliani.", "Apr\u00e8s l\u2019Autriche, les Pays-Bas ont apport\u00e9 une nouvelle preuve de la vigueur de la r\u00e9sistance d\u00e9mocratique \u00e0 la mont\u00e9e du populisme anti-europ\u00e9en. Peut-on parler d'un retour en gr\u00e2ce d'une Union Europ\u00e9enne? Pour en parler, le pr\u00e9sident de la fondation Robert Schuman, Jean-Dominique Giuliani.", "Apr\u00e8s l\u2019Autriche, les Pays-Bas ont apport\u00e9 une nouvelle preuve de la vigueur de la r\u00e9sistance d\u00e9mocratique \u00e0 la mont\u00e9e du populisme anti-europ\u00e9en. Peut-on parler d'un retour en gr\u00e2ce d'une Union Europ\u00e9enne? Pour en parler, le pr\u00e9sident de la fondation Robert Schuman, Jean-Dominique Giuliani."], "variantIds": ["ece-8450339", "ece-8450322"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T06:28:28Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa premi\u00e8re, 7 heures 36 il y avait eu l'Autriche au mois de d\u00e9cembre dernier o\u00f9 les \u00e9lecteurs ont confirm\u00e9 leur pr\u00e9f\u00e9rence pour un pr\u00e9sident \u00e9cologiste par rapport \u00e0 un candidat d'extr\u00eame- droite, cette semaine, les Pays-Bas ont visiblement apport\u00e9 eux aussi une nouvelle preuve de la vigueur de la r\u00e9sistance d\u00e9mocratique face \u00e0 la mont\u00e9e du populisme anti- europ\u00e9en, peut -on pour autant parler d'un retour en gr\u00e2ce d'une Union europ\u00e9enne tant d\u00e9cri\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, assistons -nous plus simplement parall\u00e8lement \u00e0 la fragmentation des forces politiques \u00e0 une recomposition recomposition du paysage politique, nous sommes ce matin pour en parler, en duplex de notre Studio de Gen\u00e8ve avec le pr\u00e9sident de la Fondation Robert Schuman, Jean-Dominique Giuliani, qui nous fait le plaisir d'\u00eatre notre invit\u00e9 ce matin, bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures en partenariat avec fort hausse l'association dans la Suisse en Europe et le Forum Suisse de Politique Internationale vous donnerez Jean-Dominique Giuliani, ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve une conf\u00e9rence intitul\u00e9e l'impact de l'administration Trump sur l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, on aura peut-\u00eatre l'occasion d'y revenir peut-\u00eatre ces scrutins tout r\u00e9cent Les le POPB Pays-Bas qui a massivement vot\u00e9 pour les valeurs que l'Europe, incarne je cite Jean-Claude Junker, pr\u00e9sident de la commission des soci\u00e9t\u00e9s libres et tol\u00e9rantes dans une Europe prosp\u00e8re, voil\u00e0 \u00e7a c'est ce que dit Monsieur Junker tr\u00e8s tr\u00e8s enthousiastes tr\u00e8s lyrique \u00e0 \u00e0 l'issue de ce vote, vous vous auriez tendance \u00e0 partager cet enthousiasme, c'est un vote pro- europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, puisque 3 parties sur 5 parmi les plus importants \u00e9taient pro- europ\u00e9en le revendiquer ont mobilis\u00e9 les \u00e9lecteurs qui ont choisi les valeurs de l'Europe, je voudrais corriger un peu ce que vous disiez en introduction n'pas le populisme n'est pas une sp\u00e9cialit\u00e9 europ\u00e9enne, c'est vrai, on va parler je crois tout \u00e0 l'heure des \u00c9tats-Unis ou peut-\u00eatre d'autres r\u00e9gions du monde et vous verrez que toutes les grandes d\u00e9mocraties sont touch\u00e9es, elles sont boulevers\u00e9s et partis eux- m\u00eames les partis traditionnels sont remis en cause et donc l'Europe n'y \u00e9chappe pas non plus, il n'emp\u00eache que, lorsqu'il faut choisir l'essentiel et que, on propose aux Europ\u00e9ens de choisir l'Euro par l'Euro, l'Europe ou pas, l'Europe ben finalement les citoyens sont beaucoup plus raisonnables que certains de leur z\u00e9nith, y compris de leurs \u00e9lites politiques et voit tr\u00e8s bien que l'Union europ\u00e9enne n'est pas le cauchemar que l'on dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [90%] :\r\nMais pas pour reprendre l'Autriche au mois de d\u00e9cembre, l'\u00e9lection de du Duvert Alexander Van der Bellen, pour reprendre les Pays-Bas, tout \u00e7a ce sont des messages tr\u00e8s clairement pro- Europe pro- europ\u00e9en, si l'on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [92%] :\r\n\u00e9coutez en tout cas c'est ce sont des d\u00e9cisions d\u00e9mocratiques prises par les citoyens europ\u00e9ens qui ne vivent pas le cauchemar qui voit tr\u00e8s bien comment \u00e7a se passe ailleurs, quand il y a pas d'Europe, mais il s'agit il il faut pas aller tr\u00e8s loin pour aller en Ukraine, en Russie ou dans certains pays du sud de la M\u00e9diterran\u00e9e et faire la comparaison entre \u00eatre dedans ou \u00eatre en dehors de l'Europe et donc il y a des raisons de critiquer le fonctionnement de l'Union europ\u00e9enne, parce que c'est une d\u00e9mocratie \u00e0 2 niveaux, c'est compliqu\u00e9, c'est une diplomatie mais en r\u00e9alit\u00e9, c'est plut\u00f4t vers chez nous, que viennent des immigrants et des r\u00e9fugi\u00e9s, ils ne vont pas ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [91%] :\r\nSur ces messages pro- europ\u00e9en est -ce qu'on ne se r\u00e9jouit pas un peu trop t\u00f4t est -ce que vous ne vous r\u00e9jouissez pas un peu trop t\u00f4t, \u00e0 savoir que les vrais barom\u00e8tres de l'euroscepticisme serait plut\u00f4t \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 des votes sur des projets europ\u00e9ens sans remonter aux non fran\u00e7ais et hollandais \u00e0 la constitution, il y a le non hollandais \u00e0 la Chorus et ukrainien, le non des grecs aux grandes orientations de lors, plan de sauvetage, il y a \u00e9videmment le Brexit etc et que c'est pas l\u00e0 que se manifeste plus directement l'euroscepticisme et en la mati\u00e8re, c'est pas tr\u00e8s brillant, force est de le constater. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [92%] :\r\n\u00e9coutez pour les votations directe \u00e9tant en Suisse je serais extr\u00eamement modeste, vous \u00eates des experts bien bien plus comp\u00e9tents que moi, il y a des sujets sur lesquels par exemple les sujets diplomatiques ou les sujets techniques sur lesquels mettre cela au r\u00e9f\u00e9rendum est toujours un probl\u00e8me parce que on r\u00e9pond pas forc\u00e9ment \u00e0 des questions techniques, on r\u00e9pond \u00e0 des questions politiques qui ne sont pas pos\u00e9es, le Brexit \u00e9tait purement politique, non, non, mais oui, mais c'\u00e9tait pas le vrai sujet est la v\u00e9ritable motivation, c'\u00e9tait d'abord un m\u00e9contentement \u00e0 l'\u00e9gard de la politique migratoire non pas de l'Union europ\u00e9enne mais du gouvernement britannique qui avait ouvert les fronti\u00e8res, contrairement \u00e0 ses autres partenaires et fronti\u00e8res int\u00e9rieures de l'Union, et donc il y a le retour de b\u00e2ton, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de dire : \u00e9coutez, il y a eu plus d'un 1000000 et demi de migrants internes au sein de l'Union europ\u00e9enne, du fait de la d\u00e9faillance et des d\u00e9cisions de Monsieur Tony Blair, \u00e0 l'\u00e9poque pas pris de clause de sauvegarde, contrairement \u00e0 la France \u00e0 l'Allemagne, et il y a eu aussi un m\u00e9contentement \u00e0 l'\u00e9gard du gouvernement et, in fine, et \u00e0 l'\u00e9gard de l'Union europ\u00e9enne, mais vous savez, le Royaume-Uni a toujours eu un pied dedans, le pied dehors au sein de l'Union europ\u00e9enne avec un statut \u00e0 part, donc il ne faut pas g\u00e9n\u00e9raliser non plus sa d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [88%] :\r\nMais est -ce que pas une m\u00e9fiance g\u00e9n\u00e9rale des \u00e9lites communautaires surtout \u00e0 Bruxelles, \u00e0 consulter les les citoyens est -ce que ce souvent \u00e0 Bruxelles, on n'a pas peur de de consulter les gens sur ses propres projets, ce n'est pas une un mal europ\u00e9en \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [92%] :\r\nNon, pas du tout, je crois que \u00e7a c'est, c'est c'est un peu trop vite il \u00e0 Bruxelles, ce sont les \u00c9tats membres qui discutent et n\u00e9gocient et quand ils reviennent chez eux et apr\u00e8s ils ont des difficult\u00e9s, soit faire adopter par votation populaire leur d\u00e9cision soit les faire ratifier soit \u00e0 poser des questions qui leur permettent ensuite de s'asseoir \u00e0 la table, donc c'est tr\u00e8s difficile, \u00e7a n'a jamais exist\u00e9 je crois dans l'histoire de l'humanit\u00e9 et dans l'histoire des relations internationales, d'avoir la constitution l'unification d'un continent de mani\u00e8re pacifique, paisible, avec des proc\u00e9dures extr\u00eamement complexe, tr\u00e8s diplomatique, pas du tout parce qu'on veut cacher au peuple, loin de l\u00e0, c'est que c'est l'exercice du pouvoir et des fonctions du gouvernement du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [90%] :\r\nJean Jean-Dominique Giuliani, peut-\u00eatre \u00e0 part le message pro- europ\u00e9en l'est -il vraiment, vous l'avez dit oui, c'en est un, tr\u00e8s clair entre l'Autriche et et les Pays-Bas, et peut-\u00eatre ce qui va suivre, on verra ce qui se passe en France est -ce que c'est le d\u00e9but de la d\u00e9crue d'une vague populiste en en Europe de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y a, il y a les partis \u00e9cologistes alors le Vert autrichien qui \u00e9tait nomm\u00e9 au mois de d\u00e9cembre, et puis en aux Pays-Bas aussi avec le le le le Parti Vert de gauche qui a quadrupl\u00e9 son nombre de si\u00e8ges, comment les partis \u00e9cologistes ont -ils comme \u00e7a r\u00e9ussit \u00e0 s'imposer dans ces 2 pays au Autriche et et Pays-Bas o\u00f9 pesait la menace de l'extr\u00eame droite sur le plan politique, quelle est votre explication l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que la p\u00e9riode que nous vivons, remet en cause toutes les structures traditionnelles et les grands partis n'y \u00e9chappe pas, c'est dans cette faille qu'en quelque sorte les partis populistes se sont eux engag\u00e9s les premiers, mais comme ils ne remplissent pas leurs promesses et que on voit bien que quand ils arrivent aux affaires, je parle par exemple des \u00c9tats-Unis il n'arrivent pas \u00e0 donner du corps \u00e0 les espoirs qu'ils ont soulev\u00e9 chez des citoyens d\u00e9contenanc\u00e9 par ce qui se passe dans le monde avant m\u00eame de parler de l'Union europ\u00e9enne, on pourrait parler des avanc\u00e9es techniques, on pourrait par exemple dans ces technologies qui change beaucoup d'chose les conditions du travail, l'uberisation de l'\u00e9conomie, \u00e7a, ce sont les vrais moteurs des inqui\u00e9tudes des peuples dans un 1er temps ils sont populiste les populisme n'arrivent pas \u00e0 donner de r\u00e9ponse g\u00e9n\u00e9ralement ce sont de de grands milliardaires qui appartiennent \u00e0 l'\u00e9lite qui joue, c'est un jeu contre les \u00e9lites, et on voit bien que \u00e7a ne \u00e7a ne conduit \u00e0 rien et ensuite la 2\u00e8me phase de cette \u00e9volution, c'est que les partis traditionnels sont eux aussi remis en cause comme ne donnant pas de r\u00e9ponse et aussit\u00f4t, vous voyez appara\u00eetre de nouveaux acteurs donc succ\u00e8s c'est exactement ce qu'on voit aujourd'hui dans la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [92%] :\r\nAlors vous me tendez une perche Jean unique Giuliani la France justement est -ce que ce qui s'est pass\u00e9 aux Pays-Bas puisque c'\u00e9tait ce sera assez proche du 1er tour des des pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises aura un effet sur le scrutin est -ce que la possibilit\u00e9 d'une victoire de Marine Le Pen, en tout cas peut-\u00eatre d'un beau score \u00e0 l'issue du 1er tour ce ces lois il un peu cette d\u00e9crue populiste peut se manifester aussi en France dans les prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [92%] :\r\nOui, parce que l\u00e0, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, les partis traditionnels, vous le voyez sont bouscul\u00e9s pour des raisons diverses, et donc il y a un vide politique qu'occupe bien s\u00fbr Marine Le Pen avec l'expression d'une col\u00e8re des \u00e9lecteurs, comme souvent d'ailleurs en France, parfois avec des raisons justifi\u00e9es d\u00e9sertification rurale, etc, mais pour en revenir \u00e0 ce que je disais tout l'\u00e9t\u00e9, les \u00e9tudes d'opinion montrent que sa position \u00e0 l'\u00e9gard de l'Union europ\u00e9enne, sortir de l'Union europ\u00e9enne, c'est l'heure de l'Euro constitue pour elle un plafond de verre, c'est-\u00e0-dire que quand on pose la question dans les sondage 72 pourcent des des Fran\u00e7ais veulent rester dans l'Euro, parce que ce sont les \u00e9pargnants et qui savent qu'il vaut mieux avoir l'Euro que ne pas avoir l'Euro que le franc au XXe si\u00e8cle a d\u00e9valu\u00e9 17 fois et que l'Euro n'a jamais d\u00e9valu\u00e9 pour l'instant et \u00e0 prot\u00e9ger l'\u00e9pargne des Fran\u00e7ais, donc voyez lorsqu'on arrive \u00e0 des questions, j'allais dire un peu fondamentale ou de l'expression, on s'aper\u00e7oit que les votes que que que vous dites pro- europ\u00e9ens sont peut-\u00eatre pas pro- europ\u00e9en, mais ce sont des votes argument\u00e9es, s\u00e9rieuses, raisonnables, finalement, je pense que c'est ce qu'on peut voir en France malgr\u00e9 une forte pression un peu extr\u00e9miste un peu populiste qui est surtout une contestation des grands partis traditionnels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [97%] :\r\nImaginons le contraire : la victoire de Marine Le Pen \u00e0 l'issue du du second tour, ce serait un danger mortel pour le projet europ\u00e9en selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [90%] :\r\nJe n'imagine pas et je ne veux pas du tout raisonner dans cette primaire, parce que l\u00e0, non, parce que vous savez en mati\u00e8re de politique internationale, encore plus qu'en mati\u00e8re de politique int\u00e9rieure, il faut jamais dire jamais, il faut jamais envisag\u00e9 des hypoth\u00e8ses cat\u00e9gorique les choses beaucoup plus compliqu\u00e9es et l'Union europ\u00e9enne, comme la conduite de nos \u00e9tats, c'est d'abord des affaires entre citoyens des affaires humaines dans lesquelles on trouve des compromis, des arrangements donc quelles que soient les hypoth\u00e8ses, la France est au coeur de l'Europe, elle y restera ouvert et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:46) [89%] :\r\nQu'est -ce qui est le plus malade, si je puis m'exprimer ainsi, Jean-Louis Jean-Dominique Giuliani en Europe, ce sont les \u00c9tats ou les institutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:52) [91%] :\r\nC'\u00e9tait incontestablement des \u00c9tats, il y a des choses \u00e0 dire sur les institutions europ\u00e9ennes, mais l'Europe est malade de ses \u00e9tats, c'est-\u00e0-dire il n'y a pas de Leadership des \u00c9tats, il n'y a pas de propositions nouvelles sur la table, pourquoi, parce que les \u00e9tats sont en difficult\u00e9, les partis traditionnels sont en difficult\u00e9 et que l'\u00e9volution de du monde des, des techniques, des conditions de travail des \u00e9changes sont elle est tellement rapide que la gouverne de gouvernement des hommes est devenue bien plus compliqu\u00e9 avec une communication tout \u00e0 fait transparente dans lesquelles les citoyens gr\u00e2ce auquel, \u00e0 laquelle les citoyens veulent participer \u00e0 la prise de d\u00e9cision et on n'a pas encore trouv\u00e9 le le moyen de le faire d'une mani\u00e8re satisfaisante d\u00e9ficit d\u00e9mocratie, on appelle \u00e7a le d\u00e9ficit d\u00e9mocratique, mais en r\u00e9alit\u00e9, c'\u00e9tait des progr\u00e8s de la d\u00e9mocratie, gr\u00e2ce \u00e0 vous, gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux, les citoyens sont mieux inform\u00e9s, donc ils veulent prendre part aux d\u00e9cisions, ce qui rend difficile la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, qui est pourtant le meilleur r\u00e9gime le plus sage et le plus raisonnables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:59) [88%] :\r\nQuel regard portez -vous sur ses options europ\u00e9ennes du moment qui pour contourner le constat qu'on fait, que vous faites d'une paralysie de l'Union du assez ses membres en grande partie n'a pas h\u00e9sit\u00e9 r\u00e9cemment, c'\u00e9tait lors du sommet de Malte il y a quelques mois, a bris\u00e9 un tabou : l'Allemagne l'a fait en 1er en \u00e9voquant la possibilit\u00e9 bras d'une Europe \u00e0 2 vitesses, on tout cas d'une Europe diff\u00e9renci\u00e9e mais \u00e7a revient un peu pr\u00e8s au m\u00eame, il y aurait, Europe, des pays riches et l'Europe des pays pauvres, le tabou est bris\u00e9 en tout cas, fallait -il le briser, Jean-Dominique Giuliani c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:29) [91%] :\r\nEn France, il est bris\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps, il est bris\u00e9 depuis l'\u00e9largissement 2004, qui a un peu transform\u00e9 l'Europe qu'il fallait faire pour r\u00e9unifier le continent europ\u00e9en, enfin, je prends un petit exemple qui va vous parler depuis l'\u00e9largissement par anglais \u00e0 Bruxelles, au lieu de parler fran\u00e7ais et donc les Fran\u00e7ais retrouvent mal leur Europe traditionnel et donc ce tabou, il a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9e depuis longtemps, l'Euro ne contient pas les 27 \u00c9tats membres et seulement 19 Schengen n'a pas tous les \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne et m\u00eame des \u00c9tats qui ne sont pas membres de l'Union europ\u00e9enne, donc \u00e7a fait longtemps qu'il y a une Europe diff\u00e9renci\u00e9e \u00e0 plusieurs vitesses n'est pas le le bon mot, je crois, le vrai qualificatif serait de dire que l'Europe progresse l'int\u00e9gration progresse par l'exemple que peuvent donner quelques-uns, les accords de Schengen au d\u00e9but c'\u00e9tait un accord franco- allemand avec le B\u00e9n\u00e9lux, \u00e0 5 pour faciliter faciliter le passage aux fronti\u00e8res et puis aujourd'hui c'est 26 \u00c9tats, dont 22 \u00e9tats membres de l'Union, donc voyez bien qu'on peut partir d'exemples intergouvernementaux montrer l'exemple, mati\u00e8re fiscalit\u00e9 par exemple entre la France et l'Allemagne en mati\u00e8re d'immigration entre l'Italie et Espagne, la France et puis ensuite \u00e9tendre \u00e7a si \u00e7a marche, \u00e0 d'autres \u00c9tats-membres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:55) [90%] :\r\nEt si \u00e7a ne marche pas, est -ce qu'on va pas vraiment vers \u00e7a, une Europe des pays riches et une Europe des pays pauvres et pays des du groupe de Visegrad ex- pays de l'Est, s'inqui\u00e8te beaucoup de de cette perspective de, de, de cette Europe diff\u00e9renci\u00e9e est-ce que leurs craintes ne sont pas justifi\u00e9es, ils ont quand m\u00eame fait de gros efforts, ces pays- l\u00e0 et et donne l'impression de vouloir d'aide d'assister l\u00e0 \u00e0 ce que l'Europe voudrait cr\u00e9er, c'est-\u00e0-dire l'arri\u00e8re- pens\u00e9e d'un retour d'un couple franco- allemand tr\u00e8s fort \u00e0 leurs d\u00e9pens, vous comprenez les craintes de ces pays ex- pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:22) [93%] :\r\nJe les comprends d'autant plus que ils ont tr\u00e8s peur que la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des pays de l'Ouest \u00e0 l'\u00e9gard de l'Est 330 milliards d'euros en 7 ans se tarissent, notamment du fait du Brexit et de 2 milliards d'euros qui vont manquer dans le budget europ\u00e9en, l'\u00e9conomie polonaise l'\u00e9conomie hongroise sont aujourd'hui soutenu tr\u00e8s fortement par les contribuables de l'Ouest, donc il faut pas dire que il y a d'un c\u00f4t\u00e9, les riches et les pauvres, ce n'est pas \u00e7a, il y a des \u00e9conomies qui rattrape le retard du rideau de fer en r\u00e9alit\u00e9 et l'Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne, les aides non pas pas uniquement par id\u00e9alisme, parce que c'est l'int\u00e9r\u00eat commun d'avoir un continent prosp\u00e8re et petit \u00e0 petit, qui fonctionnent sur la m\u00eame mani\u00e8re, donc je comprends cette inqui\u00e9tude mais il s'agit pas de \u00e7a, il s'agit de poursuivre l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, d'une mani\u00e8re intelligente qu'on puisse expliquer et partag\u00e9 avec les citoyens sur des sujets et des d\u00e9fis nouveaux immigration : croissance \u00e9conomique : d\u00e9fense, s\u00e9curit\u00e9, le terrorisme, revient sur le continent, donc il faut r\u00e9pondre \u00e0 cela, on ne peut pas y r\u00e9pondent de Bruxelles, c'est pas des comp\u00e9tences europ\u00e9ennes, ce sont des comp\u00e9tences des capitales et donc tout \u00e7a est ouvert \u00e0 tout le monde pouss\u00e9e d'\u00eatre de bons europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:49) [89%] :\r\nOn ne peut pas, r\u00e9pondent de Bruxelles je retiens cette phrase qui est tr\u00e8s important dans ce que vous venez de nous dire, Jean-Dominique Giuliani, vous donnerez, je l'ai, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve une conf\u00e9rence intitul\u00e9e l'impact de l'administration Trump sur l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, ce qui nous permet d'encha\u00eener avec le 1er article de presse, que nous allons lire en tout cas, r\u00e9sum\u00e9 ensemble quand le feu rencontre la glace Esther, Coco, c'est ainsi que le boum de journal bernois d\u00e9crit la rencontre entre Monsieur Trump et Madame Merkel aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:14) [90%] :\r\nLa chanceli\u00e8re allemande a l'habitude d'\u00eatre en contact avec des m\u00e2les Alpha, mais sa rencontre avec le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump repr\u00e9sente un v\u00e9ritable d\u00e9fi impossible en effet de trouver 2 \u00eatre plus diff\u00e9rents caract\u00e8res on pignon d'un c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui gonfle ses muscles qui aime le risque impr\u00e9visible plus homme d'affaires comme d'int\u00e9ress\u00e9 aux affaires rapide plut\u00f4t qu'aux accords \u00e0 long terme de l'autre, la chanceli\u00e8re allemande depuis 12 ans \u00e0 la femme la plus puissante du monde, qui garde la t\u00eate froide pragmatique qui contient ses \u00e9motions prudente qui pense strat\u00e9gie et qui n'agit que quand elle \u00e0 Canal quand quand elle a analyser toutes les implications Angela Merkel doit convaincre Donald Trump de de l'utilit\u00e9 de libre- \u00e9change entre l'Europe et les \u00c9tats-Unis, mais pour elle, cette rencontre a aussi des implications sur le plan de la politique int\u00e9rieure, jamais un locataire de la Maison Blanche n'a autant polaris\u00e9 en Allemagne la dompteuse Angela Merkel dit le Blick s'appr\u00eate donc \u00e0 r\u00e9aliser son num\u00e9ro le plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:15) [83%] :\r\nFaites -vous la m\u00eame analyse par rapport \u00e0 Madame Merkel, et le fait qu'elles doivent convainc Monsieur 30, Jean-Dominique Giuliani. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:20) [90%] :\r\nJe me permettrais pas d'utiliser les m\u00eames qualificatifs l'effacer de la libert\u00e9 sur le STIC, mais sur le fond, oui, sur le fond, je pense que pour le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain, c'est d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9preuve du pouvoir, c'est la r\u00e9gion du monde o\u00f9 les Am\u00e9ricains investissent le plus, c'est l'Europe, donc leurs int\u00e9r\u00eats sont en Europe avant m\u00eame d'\u00eatre en Chine ou ailleurs et donc, h\u00e9 bien il faut aussi que Monsieur Trump apprennent la r\u00e9alit\u00e9, le fait de rencontrer la chanceli\u00e8re est une premi\u00e8re \u00e9tape et puis il faudra qu'ils rencontrent, le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais quel qu'il soit, ce sera une 2\u00e8me \u00e9tape parce que l\u00e0 on parlera d'autre chose aussi, et aujourd'hui on va parler d'\u00e9conomie, on va parler de valeurs parce que la chanceli\u00e8re, elle a v\u00e9cu sous un r\u00e9gime de l'Est, donc elle a peut-\u00eatre des choses \u00e0 apprendre aussi \u00e0 Monsieur Trump, quelles sont les limites de pouvoir, quelles sont les valeurs qui fondent notre d\u00e9mocratie et pour lesquels on se retrouve avec les Am\u00e9ricains en g\u00e9n\u00e9ral, si les Am\u00e9ricains semblent \u00e9loign\u00e9s, h\u00e9 bien c'est l'Europe qui continuera \u00e0 les incarner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:26) [90%] :\r\nLa Turquie, autre sujet \u00e9pineux Redditch Tayyip Erdogan tire profit de la crise avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:33) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident turc a certes furieux contre tous les pays qui refusent d'accueillir des meetings pour promouvoir sa nouvelle constitution l'Allemagne, les Pays-Bas, mais aussi la Suisse 5 la campagne du Blick contre son projet, furieux, oui, mais il semble surtout persuad\u00e9, lit -on dans le temps, ce matin, que chaque meeting annul\u00e9s renforce le camp du oui pour le scrutin du 16 avril car s'il y a un argument qui fonctionne \u00e0 coup s\u00fbr dans l'\u00e9lectorat du pr\u00e9sident turc et m\u00eame au-del\u00e0, c'est celui selon lesquelles les Occidentaux chercheraient \u00e0 nuire \u00e0 la Turquie et \u00e0 l'humilier, il use jusqu'\u00e0 la corde la fibre nationaliste qui pourrait bien faire gagner le oui, indique le directeur d'un institut de sondage turc : faire gagner le oui alors que le scrutin promettait de se jouer sur le fil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:17) [88%] :\r\nJusqu'o\u00f9 tout cela va -t-il aller Jean-Dominique Giuliani, ce bras de fer entre Monsieur Erdogan certains pays l\u00e0 avec des, des, des mots tr\u00e8s injurieux il a trait\u00e9 certains pays de nazi, etc, la Suisse n'a pas interdit un meeting sur son territoire de son minist\u00e8re vous jaloux jusqu'o\u00f9 tout cela peut -il nous mener mener l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:33) [92%] :\r\n\u00e9coutez, c'est tr\u00e8s pr\u00e9occupant parce que pour l'Europe, elle a la puissance de sa tranquillit\u00e9 et de sa bonne conscience, en l'occurrence, je pense que tous les leaders, quel que soit le leader dans dans le monde o\u00f9 parmi nos partenaires qui chauffe \u00e0 blanc comme \u00e7a c'est partenaires qui joue sur la carte nationaliste \u00e0 tort, il a tort parce qu'il y aura des retours de b\u00e2ton, y compris pour lui, c'est pas bon pour la Turquie se f\u00e2che avec tous ses voisins se f\u00e2che avec ses grands partenaires, alors c'est vrai que nous avons d\u00e9j\u00e0 un contexte difficile avec une radicalisation de l'Islam des citoyens, y compris en Europe qui sont extr\u00eamement m\u00e9fiants donc tous ceux qui jouent avec le feu comme \u00e7a en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:15) [91%] :\r\nHistoriquement, seront condamn\u00e9s et on verra bien que c'est une extr\u00eame mauvaise action qu'il m\u00e8ne d'abord pour leur pays et l'Europe, en l'occurrence, elle est tranquille, c'est-\u00e0-dire qu'elle n'a pas grand- chose \u00e0 se reprocher on dit -elle, elle ne veut pas ouvrir la porte \u00e0 la Turquie, oui, parce que la Turquie ne remplit pas les conditions et les remplie de moins en moins, il s'en \u00e9loigne, c'est un r\u00e9gime d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:40) [83%] :\r\nIl y a l'accord qui va voir quand m\u00eame, au milieu, pardon, l'accord migratoire que la Turquie menace de d\u00e9noncer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:45) [94%] :\r\nOui mais vous comprenez tout \u00e7a est dans l'int\u00e9r\u00eat d'accord mais pour l'Europe, \u00e7a oui, mais bien s\u00fbr c'est du chantage et \u00e7a le chantage, \u00e7a n'a jamais fait peur \u00e0 l'Europe, contrairement aux apparences, alors vous dites que l'Europe a une mauvaise image, mais croyez -moi, il a une capacit\u00e9 de r\u00e9silience et de r\u00e9sistance bien sup\u00e9rieure \u00e0 celle de la Turquie aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:02) [92%] :\r\nLa Suisse, on y vient pour terminer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral discutent aujourd'hui de politique europ\u00e9enne, c'est ce que nous r\u00e9v\u00e8le ce matin la base leur Zeitung. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:09) [92%] :\r\nOui, \u00e0 en croire la Basler Zeitung Didier pour qu'pr\u00e9parait m\u00eame un nouveau coup c'est en tout cas le type de cet article en Une qui d\u00e9voile que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a maintenu sa s\u00e9ance d'aujourd'hui, une s\u00e9ance de r\u00e9serve pour discuter de l'accord cadre institutionnel, les 7 Sages devrait prendre connaissance aujourd'hui du r\u00e9sultat des n\u00e9gociations et d\u00e9cider des prochaines \u00e9tapes, cet accord pr\u00e9voit une reprise dynamique du bras europ\u00e9en et en cas de litige sur un accord bilat\u00e9ral une intervention de la Cour de Strasbourg un diff\u00e9rend subsiste sur les mesures que l'Union pourrait prendre si la Suisse refusait de se plier \u00e0 un arr\u00eat de cette cour europ\u00e9enne, l'Union menace de suspendre tous les accords bilat\u00e9raux et de couper ainsi les entreprises suisses de leur principal march\u00e9 d'exportation si la Suisse refusaient de s'y plier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:53) [92%] :\r\nJean-Dominique Giuliani, \u00eates -vous au courant d'un \u00e9ventuel coup que notre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:59) [90%] :\r\nN\u00e9anmoins que vous, apparemment ce ce que je sais, c'est que, au sein de l'Union europ\u00e9enne, tout le monde souhaite avoir un accord qui convienne \u00e0 la Suisse encore car pour institutionnel ouais voil\u00e0 et que c'est dans l'int\u00e9r\u00eat commun et que voil\u00e0, quand vous regardez la g\u00e9ographie, vous avez un seul pays qui est enclav\u00e9 au sein de l'Union europ\u00e9enne, c'est la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:19) [90%] :\r\nPour les Fran\u00e7ais, c'est en plus, comme pour les Allemands, pays fr\u00e8res et amis, donc on souhaite que tout \u00e7a se passe correctement dans le respect des demandes suisses qui sont tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, et on le voit tr\u00e8s bien, je vois tr\u00e8s bien ressortir des vieilles th\u00e9matiques issues de votre histoire sur les juges \u00e9trangers ou des choses comme \u00e7a, \u00e0 mon avis, tout \u00e7a n'a pas lieu d'\u00eatre, parce que quand on passe un accord avec quelques infos bien qu'on un l'arbitre pour juger si on a, on accepte ou pas le jeu et si on respecte les r\u00e8gles qu'on se fixe ensemble, donc il faut sortir, l\u00e0 aussi, comment dirais -je, de des passions, ce sont des sujets tr\u00e8s techniques, qui concernent vraiment nos int\u00e9r\u00eats communs et franchement j'appelle de tous mes voeux un accord qui vous conviennent, qui vous conviennent \u00e0 la Suisse qui convienne \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, qui a des r\u00e8gles et qui le Brexit au moment du Brexit il faut qu'on fasse attention que les r\u00e8gles soient respecter quand m\u00eame et on peut pas avoir des r\u00e8gles plus favorable, si on n'est pas membre de l'Union europ\u00e9enne que si on en est membre, donc \u00e0 quelques logique comme cela je, je suis tr\u00e8s optimiste sur les bien s\u00fbr et j'esp\u00e8re que le co\u00fbt que vous m'annoncez montrera cet optimisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:28) [92%] :\r\nNous verrons pardon doit d\u00e9j\u00e0 se quitter les d\u00e9j\u00e0 trop tard malheureusement continuerait bien encore longtemps avec vous, merci beaucoup, Jean-Dominique Giuliani d'avoir \u00e9t\u00e9 dans notre Studio de Gen\u00e8ve conf\u00e9rence ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve conf\u00e9rence intitul\u00e9e l'impact de l'administration Trump sur l'int\u00e9gration europ\u00e9enne que vous donnerez merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, merci beaucoup, bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T08:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B212EBC-632E-4FA2-85FA-35062EDC9924", "internalArchiveId": "2B212EBC-632E-4FA2-85FA-35062EDC9924", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Pierre-Han Choffat - AVS, un r\u00e9pit de courte dur\u00e9e", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "Si le sujet n'\u00e9tait pas aussi crucial pour notre pays, on se prendrait presque \u00e0 applaudir des deux mains le sens du suspens du Conseil national. Il fallait 101 voix sur 200. Pas une de moins pour sauver la r\u00e9forme des retraites d'une nouvelle d\u00e9b\u00e2cle. Et il y a eu 101 voix, pas une de plus.\r\n\r\n* * Signature de Pierre-Han Choffat - AVS, un r\u00e9pit de courte dur\u00e9e (SIGNATURE 17.03 AVS) AVS, un r\u00e9pit de courte dur\u00e9e, c'est le commentaire de Pierre-Han Choffat\r\n  1'32''\r\n((Si le sujet n'\u00e9tait pas aussi crucial pour notre pays, on se prendrait presque \u00e0 applaudir des deux mains le sens du suspens du Conseil national. Il fallait 101 voix sur 200. Pas une de moins pour sauver la r\u00e9forme des retraites d'une nouvelle d\u00e9b\u00e2cle. Et il y a eu 101 voix, pas une de plus. Reste \u00e0 esp\u00e9rer que ce go\u00fbt de nos \u00e9lus pour la dramaturgie ne les conduira pas \u00e0 un spectaculaire coup de th\u00e9\u00e2tre ce matin lors des votations finales. Il suffirait de quelques absents et d'un ou deux retournements de vestes pour que ces ann\u00e9es de travail soient poubellis\u00e9es sans \u00e9tat d'\u00e2me.\r\nCar dans le climat politique actuel, plus rien n'est impossible. Sur l'enjeu majeur de cette l\u00e9gislature, les fronts sont h\u00e9las rest\u00e9s fig\u00e9s. Comme au lendemain des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et de son fameux virage \u00e0 droite. Comme si le Parlement ne parvenait pas \u00e0 trouver un nouvel \u00e9quilibre entre ses deux chambres. Il a en tout cas d\u00e9montr\u00e9 son incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9inventer le vrai sens du compromis pour accoucher d'une solution rassembleuse. Il n'a certes pas torpill\u00e9 l'indispensable r\u00e9forme des retraites, mais une majorit\u00e9 pour le moins \u00e9triqu\u00e9e a finalement impos\u00e9 ses vues \u00e0 une tr\u00e8s forte minorit\u00e9. Un parlement coup\u00e9 en deux. Avec des partis qui ne l\u00e2cheront rien non plus dans la campagne de votation qui va suivre.\r\nAlain Berset pouvait assur\u00e9ment r\u00eaver d'un meilleur sc\u00e9nario de d\u00e9part pour aller devant le peuple. Si le patron des affaires sociales perd le 24 septembre, on ne pourra en tout cas pas lui en imputer la faute. Il faudra d'abord se souvenir du sens des responsabilit\u00e9s tr\u00e8s relatif du parlement face \u00e0 la p\u00e9rennit\u00e9 de notre syst\u00e8me de retraite.))", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8450316", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Pierre-Han Choffat \u2013 AVS, un r\u00e9pit de courte dur\u00e9e", "Signature de Pierre-Han Choffat \u2013 AVS, un r\u00e9pit de courte dur\u00e9e / JDM_2017-03-17T06:49:00_signature", "Signature de Pierre-Han Choffat \u2013 AVS, un r\u00e9pit de courte dur\u00e9e / JDM_2017-03-17T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Si le sujet n'\u00e9tait pas aussi crucial pour notre pays, on se prendrait presque \u00e0 applaudir des deux mains le sens du suspens du Conseil national. Il fallait 101 voix sur 200. Pas une de moins pour sauver la r\u00e9forme des retraites d'une nouvelle d\u00e9b\u00e2cle. Et il y a eu 101 voix, pas une de plus.", "Si le sujet n'\u00e9tait pas aussi crucial pour notre pays, on se prendrait presque \u00e0 applaudir des deux mains le sens du suspens du Conseil national. Il fallait 101 voix sur 200. Pas une de moins pour sauver la r\u00e9forme des retraites d'une nouvelle d\u00e9b\u00e2cle. Et il y a eu 101 voix, pas une de plus.", "Si le sujet n'\u00e9tait pas aussi crucial pour notre pays, on se prendrait presque \u00e0 applaudir des deux mains le sens du suspens du Conseil national. Il fallait 101 voix sur 200. Pas une de moins pour sauver la r\u00e9forme des retraites d'une nouvelle d\u00e9b\u00e2cle. Et il y a eu 101 voix, pas une de plus."], "variantIds": ["ece-8450334", "ece-8450316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T05:38:31Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAVS un r\u00e9pit de courte dur\u00e9e, on y revient, c'est le commentaire de Pierre-Han Choffat si le sujet n'\u00e9tait pas aussi crucial pour notre pays, on se prendrait presque \u00e0 applaudir des 2 mains le sens du suspense, du Conseil national, il fallait 101 voix sur 200 passe d'une de moins pour sauver la r\u00e9forme des retraites d'une nouvelle d\u00e9b\u00e2cle et il y a eu 101 voix, pas une de plus, reste \u00e0 esp\u00e9rer que ce go\u00fbt de nos \u00e9lus pour la dramaturgie ne les conduira pas \u00e0 un spectaculaire coup de th\u00e9\u00e2tre ce matin lors des votations finales, il suffirait de quelques absents et d'un ou deux retournements de veste pour que ces ann\u00e9es de travail soient poubelle lisez sans \u00e9tat d'\u00e2me car, dans le climat politique actuel, plus rien n'est impossible sur l'enjeu majeur de cette l\u00e9gislature, les fronts sont h\u00e9las rest\u00e9s fig\u00e9s comme au lendemain des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et de son fameux virage \u00e0 droite, comme si le Parlement ne parvenait pas \u00e0 trouver un nouvel \u00e9quilibre entre ces 2 chambres, il a en tout cas d\u00e9montr\u00e9 son incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9inventer le vrai sens du compromis pour accoucher d'une solution rassembleuse, il n'a certes pas torpill\u00e9 l'indispensable r\u00e9forme des retraites, mais une majorit\u00e9 pour le moins \u00e9triqu\u00e9e a finalement impos\u00e9 ses vues \u00e0 une tr\u00e8s forte minorit\u00e9 un parlement coup\u00e9 en 2 avec des partis qui ne l\u00e2cheront rien non plus dans la campagne de votation qui va suivre, Alain Berset pouvait assur\u00e9ment r\u00eaver d'un meilleur sc\u00e9nario de d\u00e9part pour aller devant le peuple si le patron des affaires sociales perd le 24 septembre on ne pourra en tout cas pas lui en imputer la faute, il faudra d'abord se souvenir du sens des responsabilit\u00e9s tr\u00e8s relatif du parlement face \u00e0 la p\u00e9rennit\u00e9 de notre syst\u00e8me de retraite commentaire sign\u00e9 Pierre Enchoffa \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barre oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1AFC7C03-3322-4357-9437-EF16379B980B", "internalArchiveId": "1AFC7C03-3322-4357-9437-EF16379B980B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les droits des minorit\u00e9s sont peu respect\u00e9s en Crim\u00e9e. Trois ans apr\u00e8s l'annexion russe de la Crim\u00e9e, la situation des droits de l'homme est pr\u00e9occupante ", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "Qu'il s'agisse des Tatars de Crim\u00e9e ou des activistes pro-ukrainiens, les voix dissidentes sont r\u00e9prim\u00e9es, victime d'intimidation ou de poursuites p\u00e9nales.", "durationSec": 427, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8450304", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Crim\u00e9e"], "thematicThemes": ["r\u00e9pression politique", "minorit\u00e9", "droits de l'homme"], "alternativeTitle": ["Les droits des minorit\u00e9s peu respect\u00e9s en Crim\u00e9e / TUM_2017-03-17T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 17.03.2017"], "alternativeSummary": ["Trois ans apr\u00e8s l\u2019annexion russe de la Crim\u00e9e, la situation des droits de l\u2019homme est pr\u00e9occupante. Qu\u2019il s\u2019agisse des Tatars de Crim\u00e9e ou des activistes pro-ukrainiens, les voix dissidentes sont r\u00e9prim\u00e9es, victime d\u2019intimidation ou de poursuites p\u00e9nales."], "variantIds": ["ece-8450304"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:26Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEn Crim\u00e9e, 3 ans apr\u00e8s l'annexion russe, la situation des droits de l'homme est pr\u00e9occupante, qu'il s'agisse des Tatars de Crim\u00e9e ou des activistes pro- ukrainiens les voix dissidentes sont r\u00e9prim\u00e9es victime d'intimidation de poursuites p\u00e9nales Isabelle Corona, vous \u00e9tiez en Crim\u00e9e d'ailleurs justement ces derniers jours, quelle est l'atmosph\u00e8re qui r\u00e8gne l\u00e0- bas, on est 3 ans apr\u00e8s l'annexion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [92%] :\r\nAlors certains habitants vous diront que dans la vie de tous les jours, pas grand chose n'a chang\u00e9, si ce n'est bien s\u00fbr le rouble les drapeaux russes aux b\u00e2timents officiels et retraites : un peu plus \u00e9lev\u00e9 pour le reste, beaucoup d'habitants estiment que le probl\u00e8me, c'est justement que les fonctionnaires locaux sont toujours les m\u00eames et qu'ils sont aussi inefficaces ou corrompus distille qu'il l'\u00e9tait du temps de l'Ukraine, en fait, ceux qui ont vu leur quotidien changer vraiment du jour au lendemain, h\u00e9 bien c'est ce qui ne voulait pas de cette annexion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [95%] :\r\nEt ces personnes qui sont minoritaires n'ont plus voix au chapitre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [95%] :\r\nAlors beaucoup d'activistes pro- ukrainiens ont tout simplement quitt\u00e9 la Crim\u00e9e, juste apr\u00e8s l'annexion, ceux qui sont rest\u00e9s sont marginalis\u00e9 intimid\u00e9s, m\u00eame s'ils ne font presque rien, j'ai rencontr\u00e9 une poign\u00e9e de jeunes qui tiennent un centre culturel ukrainien Simf\u00e9ropol enfin, centre c'est un bien grand mot, en fait, c'est une petite chambre de quelques m\u00e8tres carr\u00e9s o\u00f9 ils se r\u00e9unissent \u00e0 10 15 pour des des lectures, des projections de films ukrainiens et le 9 mars ils avaient l'intention d'aller d\u00e9poser comme tous les ans des fleurs devant la statue d'un c\u00e9l\u00e8bre po\u00e8te ukrainien Taras Chevtchenko, ils ont demand\u00e9 l'autorisation de se r\u00e9unir devant cette statue, mais pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, les autorit\u00e9s leur ont refus\u00e9 sous pr\u00e9texte qu'ils n'avaient pas r\u00e9dig\u00e9 la demande correctement, j'ai demand\u00e9 \u00e0 un des responsables du Centre culturel L\u00e9onid Kouzmine comment comprendre l'attitude des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [84%] :\r\nTop Pozzolini comme c'est de la r\u00e9pression pure de toute dissidence de tout point de vue diff\u00e9rent du leur, en nous interdisant notamment d'appara\u00eetre dans l'espace public est baissi\u00e8re \u00e0 15 on va seniors ouvrir en tout c'est leur objectif principal, montrer que nous n'existons pas, ils nous disent : vous n'avez rien \u00e0 faire avec nous, vous \u00eates des marginaux et votre place l\u00e0 dans un coin, dans une petite pi\u00e8ce, comme dit ici \u00e0 Spa conna\u00eet bio\u00e9thique, dit -on, \u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [90%] :\r\nIls sont quand m\u00eame all\u00e9s d\u00e9poser des fleurs, ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [97%] :\r\nAlors, dans la soir\u00e9e, quand il faisait nuit et des repr\u00e9sentants des forces de l'ordre \u00e9taient l\u00e0 \u00e0 les observer, ils ont donc rapidement d\u00e9pos\u00e9 leurs bouquets et puis un peu plus loin, ils ont allum\u00e9 deux lanternes volantes aux couleurs du drapeau ukrainien que personne n'a vu s'envoler dans le ciel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [97%] :\r\nEst-ce que les membres de ce centre culturel ont des ennuis avec la police. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [95%] :\r\nAlors ils sont p\u00e9riodiquement appel\u00e9s au poste ou chez le procureur affirme L\u00e9onid Kouzmine lui personnellement, apr\u00e8s un rassemblement qui s'est termin\u00e9 par des arrestation il y a 2 ans, il a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 de son travail, il enseignait l'histoire \u00e0 l'\u00e9cole et son activisme \u00e9tait mal vu \u00e0 noter que depuis peu son centre ukrainien est en concurrence, si on peut dire, avec une autre structure, un autre centre qui dit promouvoir la culture ukrainienne qui est totalement loyal au pouvoir, ses membres sont li\u00e9s au parti de Vladimir Poutine, et ils se r\u00e9jouissent du rattachement avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [96%] :\r\nLa Russie qui utilisent aussi son nouvel arsenal juridique pour museler ceux qui pensent autrement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [94%] :\r\nJuste apr\u00e8s l'annexion de la Russie a modifi\u00e9 en fait sa l\u00e9gislation, d\u00e9sormais, toute personne qui appelle au s\u00e9paratisme ou \u00e0 la violation de l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale de la Russie est passible de 5 ans de prison donc, toute personne qui conteste l'annexion de la Crim\u00e9e peut-\u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 par la justice, c'est le cas du journaliste ind\u00e9pendant Nicolas si Mina, qui a une soixantaine d'ann\u00e9es qui travaille en Crim\u00e9e comme journaliste depuis des ann\u00e9es, il a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 apr\u00e8s avoir critiqu\u00e9 l'annexion et il n'a pas le droit de quitter la p\u00e9ninsule dans l'attente de son jugement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:29) [89%] :\r\nEt toute vie n'est plus pour, j'estime que l'accusation dont je fais le je n'ai pas l\u00e9gitime, tout d'abord parce que la Constitution russe garanti \u00e0 tout le monde le droit d'exprimer librement ses opinions et tous les articles \u00e9taient publi\u00e9s justement dans la rubrique opinion par ailleurs, le d\u00e9bat sur le statut de la Crim\u00e9e semaine partout dans le monde, l'ONU y prend part l'OSCE, l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe, des milliers de journalistes et de blogueurs des millions de personnes prennent part \u00e0 ce d\u00e9bat et donnent leur avis, je ne suis que l'un parmi eux si la constitution me garanti le droit de m'exprimer, pourquoi cette action p\u00e9nale contre moi tout rupture les plans risquerait kilos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [89%] :\r\nTUM Isabelle la principale cibles d\u00e9sormais des autorit\u00e9s, ce sont les Tatars de Crim\u00e9e, il faut dire que d\u00e8s le d\u00e9but, se sont ouvertement oppos\u00e9s \u00e0 l'annexion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [95%] :\r\nOui, cette minorit\u00e9 musulmane qui repr\u00e9sente 13 pourcent de de la population de Crim\u00e9e a \u00e9t\u00e9, il faut le rappeler d\u00e9port\u00e9s en Asie centrale dans les ann\u00e9es 40 sous Staline et ils ressentent depuis lors une grande m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou en 2014, ils ont tout de suite d\u00e9nonc\u00e9 l'annexion c'est, de fait, le groupe le plus visible, plus organis\u00e9, qui s'opposent aux autorit\u00e9s russes et ils ont \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res victimes de la de la r\u00e9pression leur assembl\u00e9e repr\u00e9sentative a \u00e9t\u00e9 interdite l'an dernier, plusieurs Tatars de Crim\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 victimes d'enl\u00e8vements de disparitions dans les mois qui ont suivi l'annexion sans que justice soit rendue note Emil 10 nov, l'un des principaux avocats au sein de la communaut\u00e9 tatare. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [87%] :\r\nSous- groupe bio a br\u00fbl\u00e9, heureusement, des enqu\u00eates p\u00e9nales ont \u00e9t\u00e9 ouvertes, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, aucun des criminels responsables de ces actes n'a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e \u00e9teint rid\u00e9e par ailleurs la communaut\u00e9 tatare est aussi victimes de raids dans les mosqu\u00e9es, les march\u00e9s ou les restaurants o\u00f9 se retrouvent les musulmans ou les Tatars de Crim\u00e9e d'un les forces de s\u00e9curit\u00e9 font irruption, elles emportent des gens au poste de police prennent leurs empreintes digitales, c'est aussi un moyen d'intimidation, tant\u00f4t je le cite comme un probl\u00e8me, on on au coude comme boogie-woogie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [95%] :\r\nLa Russie, elle r\u00e9plique qu'elle ne fait qu'appliquer la loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [94%] :\r\nOui, c'est ce comme disait en tout cas la la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aux droits de l'homme de Crim\u00e9e, qui repr\u00e9sente le point de vue des autorit\u00e9s, la plupart des Tatars de Crim\u00e9e qui sont poursuivis par la justice maintenant le sont parce qu'on les soup\u00e7onne d'\u00eatre li\u00e9 au groupe islamiste Hizb ut Tahrir consid\u00e9r\u00e9 comme terroriste par la Russie mais accept\u00e9e par la plupart des autres \u00c9tats, notamment en Ukraine, la Russie utilise parfois la loi contre le terrorisme pour r\u00e9primer et apeurer les dissidents, estime l'avocat Emil Kurbedinov. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [92%] :\r\nL'id\u00e9e, dit parmi les 19 personnes d\u00e9tenues dans l'affaire Hizb ou Tahrir il y en a qui n'ont aucun lien avec ce groupe, exemple \u00e0 \u00e9lire ou c'est une Koukou qui est un d\u00e9fenseur des droits de l'homme, il \u00e9tait le repr\u00e9sentant de la r\u00e9gion de Yalta du groupe de contact pour les droits de l'homme en Crim\u00e9e, il \u00e9tait en conflit avec les forces de s\u00e9curit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rales et c'est alors qu'il a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de ce chef des organisations telles qu'Amnesty International ou d'autres estiment que c'est un prisonnier de conscience yvan-claude Malouines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [92%] :\r\nEst-ce que les r\u00e9percussions les pertes les pers\u00e9cutions pardon contre les Tatars de Crim\u00e9e, Isabelle n'auront pas pour effet, au final, de renforcer leur r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [90%] :\r\nUne grande partie d'entre eux ont peur, hein, de s'exprimer, mais les principales figures ne semble pas pr\u00eate, en tout cas reconna\u00eetre l'annexion de la Crim\u00e9e, c'est le cas, bien s\u00fbr, dit ou mais off l'un des membres les plus influents de cette communaut\u00e9, poursuivi pour appel au s\u00e9paratisme en vertu de cette nouvelle loi dont je vous parlais et qui me disaient si j'abandonnais si je cessais de dire publiquement ce que je pense que penseriez -vous de moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [91%] :\r\nIsabelle Corona en Direct de Moscou et de retour de Crim\u00e9e, merci Isabelle, c'est la fin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T07:44:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kouzmine, Leonid", "role": "responsable d'un centre culturel \u00e0 Simferopol", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Semena, Nikolai", "role": "journaliste ind\u00e9pendant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "correspondante RTS Russie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kurbedinov, Emil", "role": "avocat au sein de la communaut\u00e9 tatare", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4863545-5C7B-4ADE-B57C-D9E5477C46EA", "internalArchiveId": "D4863545-5C7B-4ADE-B57C-D9E5477C46EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Valais, la campagne \u00e9l\u00e9ctorale a-t-elle vraiment \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement virulente? : Interview de Fran\u00e7ois-Xavier Putallaz, professeur de philosophie et d'\u00e9thique ", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "Campagne \u00e9lectorale valaisanne : Assiste-t-on \u00e0 de nouvelles mani\u00e8res de faire de la politique? La campagne a-t-elle r\u00e9ellement \u00e9t\u00e9 si virulente ? Est-ce une sp\u00e9cificit\u00e9 valaisanne?", "durationSec": 518, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8450320", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["campagne \u00e9lectorale", "comportement", "\u00e9lection cantonale"], "alternativeTitle": ["La campagne \u00e9lectorale valaisanne a-t-elle vraiment \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement virulente? / JDM_2017-03-17T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 17.03.2017"], "alternativeSummary": ["La composition du Conseil d'Etat valaisan sera connue dimanche. La campagne aura \u00e9t\u00e9 virulente, voire violente, avec des attaques personnelles, des affiches et des publications sur les r\u00e9seaux sociaux d\u00e9frayant la chronique. Interview de Fran\u00e7ois-Xavier Putallaz, professeur de philosophie et d'\u00e9thique."], "variantIds": ["ece-8450320"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:12:45Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Valais donc \u00e0 7 heures et quart la composition du nouveau Conseil d'\u00c9tat sera connue dimanche apr\u00e8s- midi, la campagne touche \u00e0 sa fin, moins qu'on puisse dire c'est qu'elle aura \u00e9t\u00e9 virulente, voire m\u00eame violente avec des attaques personnelles, des affiches, des publications sur les r\u00e9seaux sociaux qui ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique, ici aussi d'ailleurs, est -ce qu'on assiste \u00e0 de nouvelles mani\u00e8res de faire de la politique est -ce que cette campagne a r\u00e9ellement \u00e9t\u00e9 si virulente, est-ce que c'est une sp\u00e9cificit\u00e9 valaisanne voil\u00e0 beaucoup de questions qu'on va poser \u00e0 notre invit\u00e9 qui nous fait le plaisir d'\u00eatre dans notre Studio de Sion, Fran\u00e7ois-Xavier Putallaz, c'est vous, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous quelques minutes, professeur de philosophie et d'\u00e9thique, alors je l'ai dit et on l'a beaucoup dit aussi ailleurs, cette campagne a \u00e9t\u00e9 hyper violente tr\u00e8s virulentes, avec des attaques personnelles, des affiches, notamment contre monsieur Darbelet cette violence est -ce que c'est une impression ou une r\u00e9alit\u00e9 selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [91%] :\r\nC'est une r\u00e9alit\u00e9, c'\u00e9tait \u00e9vident parce que nous sommes \u00e0 la veille d'un scrutin important au la population valaisanne va \u00e9lire des femmes et des hommes d'\u00c9tat, or nous avons finalement assister \u00e0 un match de Rennes et l'enjeu est le suivant, c'est que quand un d\u00e9bat futile politiques d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en matchs de Rennes, je crois que c'est la d\u00e9mocratie qui perd et dans \u00e7a, pourquoi je, je, je vais essayer de l'expliquer tout \u00e0 l'heure pourquoi parce que c'est l\u00e0 la parole citoyenne, rien de moins qu'on est en train d'discr\u00e9dite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est nouveau, question \u00e0 peu bateau c'est les m\u00eames et que je pose comme \u00e7a, c'est c'est le fait des r\u00e9seaux sociaux, c'est la rapidit\u00e9 des informations et des contre- information c'est c'est quelque chose de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [87%] :\r\nAlors j'y vois plusieurs choses : d'abord il y a le sang valaisan, il n'est pas nouveau, \u00e7a, c'est pas du virulente nouveau quand m\u00eame si vous voulez si je reprends mon analogie du combat de reines les Rennes sont comme elles sont et puis les Valaisans aime se battre, c'est pas nouveau, ce qui est peut-\u00eatre nouveau, c'est qu'on n'a pas laiss\u00e9 du tout, ou presque, pas \u00e0 la parole elle- m\u00eame politique de se pr\u00e9senter, je, je pense que la fin de cette cette cette campagne par exemple, on n'a m\u00eame pas eu des des fausses promesses politiciennes, on va commencer \u00e0 les regretter, on n'a m\u00eame pas pu entend des gens qui promettait la lune, tout en sachant qu'il ne pouvait pas l'avenir, parce qu'on n'aura m\u00eame pas laisser l\u00e0, pardonnez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [92%] :\r\nTous m\u00e9dias confondus en Valais, il y a eu plus de 30 d\u00e9bats th\u00e9matiques sur ces \u00e9lections, donc le fond a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [88%] :\r\nJe crois que non, pour la raison suivante c'est que il y avait un show principal dans l'ar\u00e8ne principal et certains m\u00e9dias dominants Valais ont attis\u00e9 la tension et la haine, et apr\u00e8s ils viennent dire oui bien s\u00fbr, il y a eu plusieurs d\u00e9bats, je crois qu'il y en a une vingtaine de fonds, mais c'\u00e9tait sur des petites ar\u00e8nes secondaire et c'est vrai que \u00e7a a eu lieu, mais tous citoyens valaisans et moi le 1er m\u00eame si on va assister \u00e0 un d\u00e9bat, un type calme finalement on ne veut pas rater le grand show. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [79%] :\r\nLe choix est du \u00e0 quoi, aux personnalit\u00e9s qui composent les candidats que qu'on compos\u00e9e par les candidats, c'est monsieur Freising \u00e0 monsieur Darbelet, c'est \u00e7a le show du d'abord aux personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [90%] :\r\nAlors je, je, je pense qu'il y a il il y a plusieurs facteurs, il n'y en a pas, comme il y a \u00e9videmment des personnalit\u00e9s et celui qui qui fait le rabatteur dans le match de Rennes va choisir de la vache 60 et l\u00e0 44 pour les les mettre en place et singes, ils savent tr\u00e8s bien que \u00e7a va passer, sont pr\u00e9vus \u00e0 l'avance, quoi, mais il est pr\u00e9vu \u00e0 l'avance, il ne faut pas Charrier il y a quand m\u00eame de l'hypocrisie \u00e0 dire ensuite : on a fait des d\u00e9bats politiques de fond, serein, donc il y a une grave responsabilit\u00e9 je pense de de de m\u00e9dias qui ont utilis\u00e9 finalement c'est c'est c'est ce ce caract\u00e8re politique futile et aussi des partis politiques, \u00e0 quel point d'ailleurs, et c'est assez grave sur qui ce qui se passe c'est que peut-\u00eatre pour la premi\u00e8re fois et \u00e7a c'est nouveau, c'est qu'on va moins voter pour telle ou telle candidature aurait des projets que pour refuser telle autre candidat qu'on ne veut pas et je ne trouve pas cela tr\u00e8s sain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [88%] :\r\nC'est le vote contre, auxquels on assiste partout dans le monde, j'allais dire oui alors votre Madame Clinton aux \u00c9tats-Unis, un vote contre Bruxelles en Grande-Bretagne et qui qui qui aboutit sur le Brexit, on vote compte maintenant, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [90%] :\r\nAlors il y a une partie de nouveau il faut pas \u00eatre unilat\u00e9rale mais il y a une grave responsabilit\u00e9 de cette mise en sc\u00e8ne, disons de certains m\u00e9dias, parce que tout le monde qui est, et de certains politiques qui ont une certaine responsabilit\u00e9 et c'est pas propre au Valais et le danger, me semble -t-il est le suivant, c'est que la la parole d'y compris les m\u00e9dias ou certains m\u00e9dias commencent actuellement \u00eatre conspu\u00e9e quand on regarde par exemple la politique et la campagne politique fran\u00e7aise, c'\u00e9tait \u00e9tonnant d'entendre d'abord Monsieur Fillon qu'hier j'ai encore entendu pour la premi\u00e8re fois le distinguer monsieur Fillon qui attaquent avec virulence un de ses candidats, \u00e7a ne va pas du tout, et puis surtout qui attaque les m\u00e9dias de fa\u00e7on frontale : on entend Monsieur Macron qui le dit, on attend \u00e9videmment Madame Le Pen, qui le dit Monsieur Trump qui le dit, donc il y a une sorte de, de, de perte de confiance je dirais dans la parole, en g\u00e9n\u00e9ral, et c'est pas dans un m\u00e9dia de parole Simon matador et que je dois le rappeler, la parole est noble, la parole est belle, on prend la parole, non pas en principe les et si elle ne l'est pas, c'est une d\u00e9viance parce que le d\u00e9bat politique doit se faire autour de 2 on doit croire la parole des gens qui finalement ne ne conduit le le le d\u00e9bat autour d'un certain nombre d'argumentation et quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [90%] :\r\nPardonnez -moi, je ne d\u00e9fends pas les m\u00e9dias ici qui serait pour le faire, mais au fond si on on les accuse de ne pas faire leur travail, il est normal qu'il soit critiqu\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [88%] :\r\nOui, ce que je veux dire, j'ai \u00e9t\u00e9 assez critique parce que je pense que le m\u00e9dia principal en Valais, la, la, \u00e0 une tr\u00e8s grave responsabilit\u00e9 sur le d\u00e9rapage, c'est facile de monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [94%] :\r\nVous allez tr\u00e8s clairement pour ne pas le nommer, et on va le faire le Nouvelliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [90%] :\r\nMais c'est \u00e9vident, c'est \u00e9vident, j'ai suivi parce que je suis citoyen valaisan, j'ai suivi parce que je ne connaissais pas les candidats, les interviews politiques qui qui c'est ce ce 10 minutes pour pour les comprendre, on ne laisse pas parler, on monte, on chauffe a bloc et apr\u00e8s on se plaint des d\u00e9rapages que l'on finalement que l'on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [90%] :\r\nOn va pas faire le proc\u00e8s de ce journal, qui d'ailleurs n'est pas l\u00e0 pour se d\u00e9fendre, ce matin, Fran\u00e7ois-Xavier Putallaz cela dit, il y a quand m\u00eame une tendance de fond dans les campagnes politiques aujourd'hui est -ce que le Valais vous l'avez dit, c'est le sens des Valaisans ces combats de reines, tout \u00e7a se r\u00e9it\u00e9rer avec quelques sp\u00e9cificit\u00e9s actuelle, hein, comme la virulence comme le fait qu'on focalise beaucoup sur un ou 2 candidats, on a d'autres \u00e9lections ce printemps en Suisse romande, Vaud, Neuch\u00e2tel tout \u00e7a rapproche alors vous connaissez tr\u00e8s bien ces 2 cantons aussi ce que vous pensez que l\u00e0 aussi on va assister \u00e0 une une certaine virulence et cela va contaminer tous tous les cantons cette cette virulence l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [93%] :\r\nJ'esp\u00e8re que non, j'esp\u00e8re que non, c'est-\u00e0-dire qu'on peut esp\u00e9rer et en Valais, d'ailleurs il y a d\u00e9j\u00e0 une discussion en train de dire la prochaine campagne, il faudra prendre les choses en main pour que les partis politiques, les candidats, les m\u00e9dias et aussi attention niveau de sit\u00f4t les tous les gens dont je suis, qui aime le show n'est -ce pas trouve une solution, donc je ne pense pas que \u00e7a va contaminer avec peut-\u00eatre ce souci qui sont et on n'a pas beaucoup \u00e9voqu\u00e9 \u00e9videmment les les r\u00e9seaux sociaux et ce qui est frappant dans les r\u00e9seaux sociaux, c'est \u00e0 la fois un lieu de libert\u00e9 et dans cette campagne, il y a eu des choses \u00e9tonnantes d'humour sympa qui ont fait sourire et qu'on a trouv\u00e9 presque exclusivement dans ces r\u00e9seaux sociaux il y a des gens qui ont pu dire un certain nombre de choses, mais c'est aussi un grand d\u00e9fouloir qui fonctionne sur le mode de l'hyper- rapidit\u00e9, c'est-\u00e0-dire un candidat n'a pas prononc\u00e9 une phrase qui \u00e9tait peut-\u00eatre maladroite mais mais qui sommes -nous, et qui, et qui sommes -nous pour ne jamais avoir une phrase maladroite et on n'a m\u00eame pas le temps de la r\u00e9cup\u00e9rer en la en en l'explicitant qu'elle fait le tour des r\u00e9seaux sociaux et que finalement, c'est cette phrase -l\u00e0 qui va coller aux candidats et \u00e7a c'est peut-\u00eatre un danger qui n'est pas propre au Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [89%] :\r\nFran\u00e7ois-Xavier h\u00f4pital \u00e0 plusieurs on terminera l\u00e0- dessus plusieurs mouvements issus de ce qu'on appelle la soci\u00e9t\u00e9 civile durant cette campagne valaisanne ont \u00e9clos comme pour lui la voix pour faire barrage \u00e0 monsieur fragiles gare par exemple quelques quel regard portez -vous la l\u00e0- dessus, sur ces mouvements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [92%] :\r\nJe le trouve extr\u00eamement ridicule et qui participent au durcissement finalement du d\u00e9bat politique qui n'apporte pas grand chose, et pour reprendre alors exactement ce mouvement, c'est-\u00e0-dire ce sera \u00e9videmment \u00e0 terme contreproductif parce que dans cette ce durcissement et m\u00eame parfois cette violence exacerb\u00e9e des extr\u00eames, c'est justement le parti qui est en point de mire qui tirera les marrons du feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [92%] :\r\nOn verra tout cela dimanche apr\u00e8s- midi, on aura les r\u00e9sultats, merci beaucoup pour votre analyse et vos vues votre t\u00e9moignage de valaisan aussi Fran\u00e7ois-Xavier Putallaz, merci, bonne journ\u00e9e, professeur de philosophie et d'\u00e9thique cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T06:57:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Putallaz, Fran\u00e7ois-Xavier", "role": "professeur de philosophie et d'\u00e9thique ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17D68D16-6C6B-4661-943F-F78FD310F7A7", "internalArchiveId": "17D68D16-6C6B-4661-943F-F78FD310F7A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : J\u00e9r\u00f4me Ferrari publie un recueil de chroniques, \"Il se passe quelque chose.\"", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Ferrari, \u00e9crivain fran\u00e7ais; LIla Rachidi, m\u00e8re de 3 enfants, au ch\u00f4mage, avec une amie, elle a cr\u00e9\u00e9e un groupe Facebook baptis\u00e9 \u00ab\u00a0un jour, un emploi en Corr\u00e8ze\";Pascale Meyer, responsable et curatrice de l'exposition;archives\r\nJ\u00e9r\u00f4me Ferrari, \u00e9crivain et prix Goncourt en 2012 pour \"le Sermon de la chute de Rome\" a publi\u00e9 chaque semaine pendant six mois des chroniques dans le quotidien La Croix. Les 22 textes sont rassembl\u00e9s dans un livre qui se lit comme un essai intitul\u00e9 \"Il se passe quelque chose.\".\r\n\r\n* * J\u00e9r\u00f4me Ferrari publie un recueil de chroniques, \"Il se passe quelque chose.\" (* INVITE JER\u00d4ME FERRARI) On va prendre maintenant de la hauteur. sur l'actualit\u00e9.. et en particulier.. sur la politique.. les invectives des uns et des autres. les mots qui sont utilis\u00e9s..  le langage ordurier.. de certains dirigeants. \r\nNous sommes en duplex avec l'\u00e9crivain et prix Goncourt en 2012, pour \u00ab\u00a0le Sermon de la chute de Rome\u00a0\u00bb.. un roman philosophique.. \r\nBonjour . J\u00e9r\u00f4me Ferrari. \r\nPendant 6 mois, de janvier \u00e0 juin 2016.  vous avez publi\u00e9 tous les lundi.. une chronique . dans le quotidien \u00ab\u00a0La Croix\u00a0\u00bb.. 22 textes sont rassembl\u00e9s dans un livre... qui se lit comme un essai... intiutl\u00e9..  \u00ab\u00a0Il se passe quelque chose.\u00a0\u00bb..\r\nQue s'\u00e9tait-il pass\u00e9 pour vous acceptiez de donner votre avis sur des sujets d'actualit\u00e9\u00a0? \u00c9tait-ce le r\u00f4le d'un romancier\u00a0? A priori.. non..selon vous.. \r\nDevoir rendre une copie hebdomadaire.. vous a demand\u00e9 une certain \u00e9tat d'esprit\u00a0? d'\u00eatre plus attentif \u00e0 l'actualit\u00e9\u00a0? devoir prendre position. \r\nQu'est ce qui a \u00e9t\u00e9 le plus laborieux\u00a0?\r\nET vous avez tenu 6 mois.. pouruqoi pas plus longtemps?\r\nMais davantage que le romancier que vous \u00eates.. J\u00e9r\u00f4me Ferrari.. C'est donc le professeur de philosophie qui a \u00e9crit ces chroniques\u00a0?? pour prendre de la hauteur face aux \u00e9v\u00e9nements\u00a0? \r\nUne ann\u00e9e apr\u00e8s.. qu'est -til ressorti de ces 6 mois ? un pr\u00e9mice \u00e0 la p\u00e9riode que nous traversons.. O\u00f9 on parle de post-v\u00e9rit\u00e9.. de faits alternatif.. \r\nVous faites r\u00e9f\u00e9rence.. dans vos chroniques .. \u00e0 des penseurs.. vous commencez par citer en pr\u00e9ambule ..Hanna Arendt.. extrait du \u00ab\u00a0totalitarisme\u00a0\u00bb.\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0 le sujet id\u00e9al de la domination totalitaire n'est .. ni le nazi convaincu.. ni le communiste convaincu.. mais les gens pour qui la distinction entre fait et fiction et la distinction entre vrai et faux n'existe plus \u00ab\u00a0.. \r\nVous invoquez Cl\u00e9ment Rosset. c'est lui qui a \u00e9crit \u00ab\u00a0La logique du pire\u00a0\u00bb.. une philosophie joyeuse.. ou encore du \u00ab\u00a0le r\u00e9el et son double\u00a0\u00bbun essai sur l'illusion.. vous avez eu besoin de sa pens\u00e9e pour deux chroniques.. en quoi vous a-t-il aid\u00e9\u00a0?\r\nVos chroniques c'est aussi.. beaucoup d'humour.. un brin d'ironie.. on a pu vous le reprocher\u00a0?\r\nVous \u00e9crivez avoir re\u00e7u des demandes pour consacrer des sujets plus l\u00e9gers.. du coup.. vous d\u00e9cidez d'\u00e9crire sur la r\u00e9forme de l'orthographe.. n\u00e9nuphar avec f ou ph\u00a0?\r\nVous \u00eates enseignant depuis 1989.. actuellement en Corse.. vous avez \u00e9t\u00e9 prof pendant 6 ans dans des pays arabes.. \u00e0 Alger.. vous discutiez de ces sujets d'actualit\u00e9 avec vos \u00e9l\u00e8ves.. er que vous ont-ils dit\u00a0?\r\nVous n'avez jamais voulu vous consacrer enti\u00e8rement \u00e0 votre m\u00e9tier d'\u00e9crivain.. Vous d\u00e9clariez en 2015.. \u00e0 quel point la curiosit\u00e9 intelletuelle des \u00e9l\u00e8ves vous \u00e9taient n\u00e9cessaires.\r\nLes seuls personnages que vous avez admir\u00e9 sont des \u00e9crivains .. comment donner envie aux \u00e9l\u00e8ves de lire des grands textes et de les aimer\u00a0?\r\nSi vous deviez consacrer une chronique sur un sujet d'actualit\u00e9.. ce serait lequel\u00a0?\r\nQue vous inspire la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise?\r\nJerome Ferrari..merci.. vous publiez. \u00ab\u00a0Il se passe quelque chose..\u00a0\u00bb c'est aux \u00e9ditions Flammarion.\r\n(* JrsdeFrance r\u00e9seau VULTIER) ET \u00e0 propos de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle... ET toute la semaine... une \u00e9quipe de reporter s'est rendue en Corr\u00e8ze.. dans le le cadre de l'op\u00e9ration RTS \"Jours de France\".. \r\nun d\u00e9partement rural.. fief de Fran\u00e7ois Hollande.. bastion socialiste.. \r\nNicolas Vultier.. a rencontr\u00e9 des corr\u00e9ziens.. d\u00e9\u00e7us,. mais qui ont d\u00e9cid\u00e9 de trouver des solutions.. au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile.. \r\nexemple-- avec LIla Rachidi.. \r\nCette m\u00e8re de 3 enfants, est au ch\u00f4mage...  \r\nAvec une amie, elle a cr\u00e9\u00e9e un groupe Facebook baptis\u00e9 \u00ab\u00a0un jour, un emploi en Corr\u00e8ze\".. ET elle ambitionne d'oiuvrir une agence d'int\u00e9rim et de placement social... \r\nDigas 2'08\r\nUn t\u00e9moignage recueilli par l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux qui a pass\u00e9 toute la semaine en Corr\u00e8ze.. demain.. le magazine de reportage 15 minutes sera consacr\u00e9 \u00e0 Jours de France.. 15 minutes \u00e012h40 sur la premi\u00e8re..\r\n(* Mus\u00e9e national suisse CROUBALIAN) II y a 100 ans, la r\u00e9volution russe changeait la face du monde...\r\nLe Landesmuseum, le Mus\u00e9e National \u00e0 Zurich, se penche sur le r\u00f4le de la Suisse \u00e0 cette \u00e9poque... \r\nUne exposition multi-m\u00e9dia qui prouve \u00e0 quel point, ces deux pays si diff\u00e9rents.. \r\nsont  imbriqu\u00e9s... historiquement...  \r\nUne visite guid\u00e9e avec vous Alain Croubalian.. \r\nMAG\r\n(BREF METEO) Le soleil sera encore g\u00e9n\u00e9reux une bonne partie de l'apr\u00e8s-midi.. \r\ndes nuages arriveront depuis le nord du Jura.. \r\nLes temp\u00e9ratures aaficheront entre 18 et 20 degr\u00e9s.. en r\u00e9gion de plaine.. \r\nEn soir\u00e9e et dans la nuit, le ciel se chargera en toutes r\u00e9gions .. \r\nEt il pourrait d\u00e9j\u00e0 y avoir une averse isol\u00e9e le long des Pr\u00e9alpes ou du\r\nJura... \r\nDemain.. le ciel sera couvert.... \r\nLes premi\u00e8res pr\u00e9cipitations tomberont en matin\u00e9e.. \r\nLes vents du sud-ouest seront soutenus sur le Plateau, parfois forts en Ajoie. .. \r\ntemp\u00e9atures : entre 7 degr\u00e9s \u00e0 l'aube et 10 \u00e0 13 l'apr\u00e8s-midi.. \r\nUne lente am\u00e9lioration est pr\u00e9vue dimanche.\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 494, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8450349", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["J\u00e9r\u00f4me Ferrari publie un recueil de chroniques, \"Il se passe quelque chose\u2026\"", "J\u00e9r\u00f4me Ferrari publie un recueil de chroniques, \"Il se passe quelque chose\u2026\" / 12H30_2017-03-17T12:52:00_l-invite-du-12h30", "J\u00e9r\u00f4me Ferrari publie un recueil de chroniques, \"Il se passe quelque chose\u2026\" / 12H30_2017-03-17T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["J\u00e9r\u00f4me Ferrari, \u00e9crivain et prix Goncourt en 2012 pour \"le Sermon de la chute de Rome\" a publi\u00e9 chaque semaine pendant six mois des chroniques dans le quotidien La Croix. Les 22 textes sont rassembl\u00e9s dans un livre qui se lit comme un essai intitul\u00e9 \"Il se passe quelque chose\u2026\".", "J\u00e9r\u00f4me Ferrari, \u00e9crivain et prix Goncourt en 2012 pour \"le Sermon de la chute de Rome\" a publi\u00e9 chaque semaine pendant six mois des chroniques dans le quotidien La Croix. Les 22 textes sont rassembl\u00e9s dans un livre qui se lit comme un essai intitul\u00e9 \"Il se passe quelque chose\u2026\".", "J\u00e9r\u00f4me Ferrari, \u00e9crivain et prix Goncourt en 2012 pour \"le Sermon de la chute de Rome\" a publi\u00e9 chaque semaine pendant six mois des chroniques dans le quotidien La Croix. Les 22 textes sont rassembl\u00e9s dans un livre qui se lit comme un essai intitul\u00e9 \"Il se passe quelque chose\u2026\"."], "variantIds": ["ece-8450359", "ece-8450349"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-07T14:47:19Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va prendre de la hauteur sur l'actualit\u00e9 et en particulier sur la politique, les invectives des uns et des autres, les mots qui sont utilis\u00e9s, le langage ordurier de certains dirigeants, nous sommes en duplex avec l'\u00e9crivain et prix bon Goncourt en 2012 pour le le Sermon de la chute de Rome, un roman philosophique et c'est donc J\u00e9r\u00f4me Ferrari, qui est l'invit\u00e9e de ce 12 30, bonjour bonjour pendant 6 mois de janvier \u00e0 juin 2016, vous avez publi\u00e9 tous les lundi une chronique dans le quotidien La Croix, 22 textes sont rassembl\u00e9s dans un livre qui se lit comme un essai intitul\u00e9 : il se passe quelque chose alors que s'\u00e9tait -il pass\u00e9 pour que vous acceptiez de donner votre avis sur des sujets d'actualit\u00e9, des sujets divers \u00e9tait -ce v\u00e9ritablement le r\u00f4le d'un romancier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [87%] :\r\nAh, il me semble que non, ce qui para\u00eet contradictoire, mais j'ai jamais consid\u00e9r\u00e9 que le romancier \u00e9tait en charge d'un d'une sorte de, de, de missions de service public ou politique et comme son indique qu'qui ferait mieux de se consacrer \u00e0 \u00e9crire des romans, mais bon, il se trouve que c'est une tradition dans la presse, de proposer des tribunes ou des chroniques \u00e0 des \u00e0 des romanciers, moi j'avais toujours refus\u00e9, mais l\u00e0 j'ai j'ai j'ai accept\u00e9 de mettre en contradiction avec moi- m\u00eame, parce que il me semblait vraiment que apr\u00e8s la l'horrible ann\u00e9e 2015, qui avec l'Iran qui avait \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par les attentats de janvier et novembre, l'ambiance \u00e9tait devenu vraiment \u00e9pouvantable que les propos des hommes politiques et la meilleure dans la crise avait \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9e n'\u00e9tait pas pour rien et que c'\u00e9tait pas acceptable, alors j'ai juste, je me suis juste dit que je serai dans le cas d'un citoyen qui avait, \u00e0 qui on offre le privil\u00e8ge de pens\u00e9e exprim\u00e9e que l\u00e0 il fallait pas le refuser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [99%] :\r\nC'\u00e9tait n\u00e9cessaire aussi pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [92%] :\r\nOui, peut-\u00eatre m\u00eame je sais pas il y a un peu, m\u00eame un peu craint que ce soit pour moi une mani\u00e8re de nous donner bonne conscience en disant voil\u00e0 je, je, je dis des choses m\u00eame si \u00e7a change rien mais oui a essay\u00e9, il y avait une forme de n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [96%] :\r\nDevoir rendre une copie hebdomadaire, vous a demand\u00e9 un certain \u00e9tat d'esprit, d'\u00eatre plus attentif \u00e0 l'actualit\u00e9 de devoir aussi prendre position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [90%] :\r\nJ'ai pas eu besoin d'\u00eatre attentif parce que, depuis, depuis quelques temps, l'actualit\u00e9 fait de grands signes vers nous, ce qu'on ait besoin de d'\u00eatre particuli\u00e8rement \u00e0 l'aff\u00fbt et et \u00e7a pay\u00e9 pour \u00e7a, j'\u00e9tais, j'ai \u00e9t\u00e9 servi c'\u00e9tait une de mes craint d'\u00eatre oblig\u00e9 de chercher toutes les semaines un sujet mettez un peu un peu soutenu mais \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 le cas j'ai a toujours quelqu'un qui a dit ou fait quelque chose qui m'a donn\u00e9 imm\u00e9diatement un sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [89%] :\r\nVous avez tenu 6 mois en m\u00eame temps pas plus longtemps, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait trop difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [88%] :\r\nAlors, il y avait, il y avait 2 choses : d'abord, c'\u00e9tait un rythme soutenu et moi je, je travaille et je continue \u00e0 enseigner par ailleurs j'\u00e9cris pas vite r\u00e9dig\u00e9 5000 signes de Mad\u00e8re, \u00e7a me demander vraiment du temps et puis les textes comportent des des r\u00e9f\u00e9rences litt\u00e9raires ou philosophiques, enfin, il y avait, il y avait l\u00e0 un vrai travail et mais c'\u00e9tait pas la pas la raison principale, la raison principale, c'est justement que je, je, je savais que, in\u00e9vitablement, au bout d'un certain temps je j'allais manquer de sujets que j'allais en quelque sorte, essayer de parce que je devais prendre la copie dedans, d'en trouver un \u00e0 tout prix et je trouve qu'il y a rien de pire que de s'exprimer, parce qu'on ne doit -il pas parce que parce que parce qu'on r\u00e9pond \u00e0 une sorte de de contraintes externes est papa, et pas une n\u00e9cessit\u00e9 internationale et voulais pas devenir une esp\u00e8ce de fournisseur r\u00e9gulier d'opinion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [87%] :\r\nUne ann\u00e9e apr\u00e8s quelques : qu'est -il ressorti de ces 6 mois de de chroniques que disent -elles de notre \u00e9poque, avec le recul, quand vous vous relisez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [89%] :\r\nMais moi, je me suis rendu compte en \u00e9crivant les les chroniques, elles \u00e9taient \u00e0 peu pr\u00e8s toutes centr\u00e9es sur le le consid\u00e8rent comme un d\u00e9voiement de l'usage du langage politique notamment pas qu'en politique d'ailleurs, je vais lui qui utilisation des mots en dehors de toute r\u00e9f\u00e9rence rep\u00e9rable \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, si bien que le le la, la fronti\u00e8re entre ce qui est vrai, ce qui est faux, ce qui est un fait et ce qui est une fiction et et brouiller un peu ce qui pour moi est un vrai probl\u00e8me politique et il semblerait bien si je crois en tout cas le porte- parole de Donald Trump, que ce soit vraiment le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [95%] :\r\nC'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque on ne parlait pas encore de de cette post- v\u00e9rit\u00e9 de ces faits alternatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [89%] :\r\nEn fait, on en parle depuis l'\u00e9lection de 30, oui enfin en philosophie politique, on en parle depuis tr\u00e8s longtemps, Hannah Arendt, occup\u00e9 en 51 George Orwell, on parle, il para\u00eet que le le le roman de Georges 1984 elle est devenue t\u00eate des ventes aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 il parle de ce brouillage politique totalitaire entre le entre le mensonge et la et la v\u00e9rit\u00e9, mais \u00e7a doit faire un certain temps en tout cas moi j'ai jamais vu \u00e7a de ma vie que le le le sujet se pose avec une telle actualit\u00e9 et qui est constamment illustr\u00e9es dans des proportions qui sans doute \u00e9tait inimaginable il y a 5 ou 6 ans, je vais pas parler de faits alternatif, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s clair, \u00e7a veut dire que les les les faits d\u00e9pendrait de ce qu'on n'en veut qu'il soit de de nos d\u00e9sirs et ne pas se mettent d'accord au moins sur les faits, m\u00eame si les interpr\u00e9tations qu'on en donne sont diff\u00e9rentes mais c'est c'est la ruine de tout le de toute possibilit\u00e9 de de discours politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [96%] :\r\nHanna Arendt vous citer un extrait de totalitarisme, elle avait \u00e9crit le sujet id\u00e9al de la domination totalitaire n'est ni le nazi convaincu ni le communiste convaincu, mais les gens pour qui la distinction entre fait et fiction et la distinction entre vrai et faux n'existe plus, on est l\u00e0 en 1951. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [89%] :\r\nC'est un c'est quand m\u00eame incroyable de lire cette phrase c'est c'est voil\u00e0 c'est c'est ce \u00e0 quoi, c'est ce \u00e0 quoi on assiste manifestement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [89%] :\r\nIl faut alourdir les philosophie : il faut aller relire, vous citez notamment un philosophe Cl\u00e9ment Rosset, qui est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s connu, qui a \u00e9crit notamment la logique du pire une philosophie plut\u00f4t joyeuse ou encore le r\u00e9el et son double, c'\u00e9tait un essai sur l'illusion, il faut aller se plonger dans ces textes -l\u00e0 pour comprendre notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [88%] :\r\nJe je pense \u00e9videmment, mais peut-\u00eatre aussi une d\u00e9formation professionnelle puisque celui prof d\u00e9fil\u00e9 que et la philosophie et la litt\u00e9rature sont pas des exercices de de de pure logique formelle, le divertissement, mais qu'elle nous donne \u00e0 comprendre quelque chose sur le monde et que vous, on peut s'en servir comme comme des outils pour comprendre vraiment moi je, je, je, je, je sais pas penser autrement, je sais pas penser tout seul, mais je ne sais m\u00eame pas si penser tout seul a le moindre sens et donc, oui, bien s\u00fbr que je m'en sers et j'esp\u00e8re que j'ai, j'esp\u00e8re que c'est utile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:46) [97%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Ferrari, vous n'avez jamais voulu vous consacrer enti\u00e8rement \u00e0 votre m\u00e9tier d'\u00e9crivain, vous d\u00e9clariez d\u00e9j\u00e0 en 2015 \u00e0 quel point la curiosit\u00e9 intellectuelle des \u00e9l\u00e8ves vous \u00e9taient n\u00e9cessaires, donc pas seulement les \u00e9crits des philosophes, mais aussi le contact avec les jeunes entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [90%] :\r\nOui, je, je, je, j'aime trouve bizarrement apr\u00e8s apr\u00e8s plus de 20 ans de pratique, je continue, mais beaucoup d'enseignements, je ne sais pas si je suis en sursis ou si \u00e7a va durer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [81%] :\r\nAllez vous le rendez- vous rendre aussi je pense, le plaisir, vous avez \u00e0 leur donner envie de d\u00e9couvrir des philosophes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [91%] :\r\nDix-neuf et je je je je ne je ne persiste pas par pur masochisme, donc j'ai effectivement je, je, je vis une exp\u00e9rience qui me pla\u00eet parce qu'elle est agr\u00e9able et parce que je consid\u00e8re qu'il y a, en fait, j'aime beaucoup la situation, la situation d'enseignement qui est une situation tr\u00e8s particuli\u00e8re qui \u00e0 la fois intellectuel et et et affectives et donc j'aurais du mal \u00e0 passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [94%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Ferrari petit exercice peut-\u00eatre difficile pour un philosophe r\u00e9sumer en un mot cette campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [88%] :\r\nEn un mot, et alors c'est ce qu'a r\u00e9pondu Fran\u00e7ois Fillon quand on lui a parl\u00e9 de ses costumes c'est fait et et franchement, \u00e7a pourrait \u00eatre son slogan de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [94%] :\r\nVoil\u00e0 peut-\u00eatre Fran\u00e7ois Fillon merci J\u00e9r\u00f4me Ferrari d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 notre invitation, il se passe quelque chose, votre essai, recueil de vos chroniques, c'est aux \u00e9ditions Flammarion, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci beaucoup, au revoir, il y a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T11:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferrari, J\u00e9r\u00f4me", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89561A88-4F3B-4168-A656-EB418A98E21F", "internalArchiveId": "89561A88-4F3B-4168-A656-EB418A98E21F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nLe oui \"d'un cheveux\", hier \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, suscite des commentaires contrast\u00e9s dans la presse ce matin...\r\nC'est un pas en avant doux amer estime le Blick: apr\u00e8s 20 ans de passivit\u00e9. le petit sucre des 70 ans compense la couleuvre de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans.  Le prix est \u00e9lev\u00e9 mais n\u00e9ecssaire d\u00e9clare l0'Araguerzeitung, car la politique est aussi l'art des possibles. Ce n'est aps une r\u00e9forme \u00e0 long terme rench\u00e9rit le Tagesanzeiger, mais un premier pas raisonnable et les 70 francs suppl\u00e9mentaires pour l'AVS sont le prix \u00e0 payer pour passer le cap des urnes, le prix de la d\u00e9mocratie directe. Trois autres journaux al\u00e9manqiues sont beaucoup plus critiques: la NZZ estime que  Alain Berset a russi son coup en d\u00e9veloppant l'AVS mais qu'\u00e0 terme, l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans est in\u00e9vitable. La Bernerzeitung et la Baslerzeitung d\u00e9noncent une r\u00e9forme aux relents populistes, on a achet\u00e9 le peuple avec le suscre de l'AVS, mais que au final elle se fait sur le dos des jeunes. Les soisxante huitard se paieront une belle retraite et enverront la facture \u00e0 leurs enfants.  A noter aussi quelques commentaires \u00e9logieux sur Alain Berset: Alain Berset le guerrier, titre la Baslerzeitung. Aalain Berset avait rednez vous avec l'histoire, dit l'Aragauerzeitung, son discours avant le vote \u00e9atait brillant. Il a gagn\u00e9 sa stature d'homme d'Etat.\r\nAlain Berset, ancien champion du 800 m\u00e8tres aura besoin d'endurance... votation, puis, m\u00eame avec une victoire, il devra vite se remettre en piste, car les probl\u00e8mes futurs des retraites ne sont pas pour autant r\u00e9solus. \r\nCette r\u00e9forme, il y a beaucoup de raisons de la refuser, dit l'\u00e9dito du QUotidien Jurassien... pourtant, il faudra dire oui, car un \"non\" repr\u00e9senterait un pas de plus vers une suisse ingouvernable. \r\nPour l'Express et l'Impartial, le statu quo n'est pas tenable, et il n'y a pas de plan B. Mais le bonus de 70 francs suffira-t-il pour convaincre en votation ? s'interrogent 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nIl faut dire non, s'insurge le Courrier. Il faut \u00e9viter ce qui s'annonce comme un nauffage social. \r\nLe Nauffrage, il \u00e9tait plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du palais f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 lire l'\u00e9ditorial du Temps: Que penser d'un parlement qui consacre 170 heures \u00e0 un projet qualfi\u00e9 de prioritaire ?\r\n*** Et les coulisses de ce vote au parlement v\u00e9cu dans une ambiance \u00e9lectrique sont d\u00e9voil\u00e9es dans trois journaux al\u00e9maniques...\r\nCette r\u00e9forme est n\u00e9e dans le chaos raconte le Tagesanzeiger. Chaque voix \u00e9tait d\u00e9cisive, on rappelle qu'il fallait 101 voix pour faire passer la r\u00e9forme et qu'elle en a obtenu 101. Hier, ses partisans ont eu chaud: quand par exemple la verte lib\u00e9rale Katrin Bertschy est arriv\u00e9e non sans malice avec une heure de reatrd, et qu'elle ne r\u00e9pondait pas \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone. Sans parler des pressions de Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident de l'UDC  a sur les deux membres de la Lega tessinoise, qui ont finalement quand m\u00eame vot\u00e9 oui. L'Argauerzeitung raconte le d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 de deux \u00e9lus UDC qui se sont abstenus et ont voulu \u00e9chapper aux foudres de leur parti. Et puis un b\u00e9b\u00e9 qui n'est pas encore n\u00e9 est la star de cette r\u00e9forme: le Blick montre d'une fl\u00e9che rouge  le ventre arrondi de Mattea Meyer, la conseill\u00e8re nationale socialiste zurichoise sur le point d'accoucher mais qui s'est quand m\u00eame d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 Berne pour voter: ce b\u00e9b\u00e9 a sauv\u00e9 la r\u00e9forme dit le Blick car il a choisi de ne pas na\u00eetre au mauvais moment. Imaginez dit une coll\u00e8gue socialiste si Mattea Meyer avait d\u00fb partir d'urgence \u00e0 l'h\u00f4pital ... ET bien c'\u00e9tait la mort de cette r\u00e9forme ... \r\nLa section zurichoise f\u00eate ses 100 ans. Retour sur son histoire, dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures. Comment a-t-elle jou\u00e9 un r\u00f4le primordial dans le succ\u00e8s national du parti ? D'un groupe de m\u00e9contents du parti radical, agriculteurs et artisans zurichois, au virage \u00e0 droite op\u00e9r\u00e9 par Christophe Blocher \u00e0 son arriv\u00e9e en 1977, et les 3 th\u00e8mes phares: asile, drogue et s\u00e9curit\u00e9. Avec la cons\u00e9cration en 1992, et le non \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, qui lance Christoph Blocher sur la sc\u00e8ne nationale. \r\nUne influence zurichoise qui ne se d\u00e9ment pas. L'ancien conseiller national zurichois, Christoph M\u00f6rgelli, qui vient de sortir un livre sur l'histoire du parti assure: \"aujorudhui, le programme national est celui de l'UDC Zurich\". \r\n*** Puisqu'on parle de l'UDC, le Temps pr\u00e9sente \u00e0 ce parti les trois mani\u00e8res d'endosser l'habit de ministre...\r\nJuste avant le dimanche d\u00e9cisif pour Oskar Freysinger au gouvernement Valaisan.\r\nComme Christoph Blocher avant lui, le valaisan peine \u00e0 s'inr\u00e9grer dans un syst\u00e8me qu'il a d\u00e9nigr\u00e9, lit-on. Pourtant, d'autres ministres UDC y parviennent, \u00e0 l'image de Pierre-Alain Schnegg, dans le canton de Berne.\r\nCes 3 postures possbiles, les voici: 1: ils se fondent dans le moule, comme c'est le cas dans les cantons \u00e0 tradition UDC paysanne ancienne. 2. Ils sont choisis parce qu'ils sont jug\u00e9s solubles dans une coalition et le parti ne l'accepte pas: Eveline Widmer-Schlupf et Samuel Schmid. 3. il ne se fondent pas ou seulement en partie et \u00e7a tourne mal: Christoph Blocher, Yvan Perrin, Jean-Charles Legrix et Oskar Freysinger. \r\nVol\u00e0 qui ne va pas forc\u00e9ment plaire aux \u00e9lus UDC: Didier Burkhalter planifie un nouveau coup dans la politique europ\u00e9enne de la Suisse. La Baslezeitung  r\u00e9v\u00e8le ce matin que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral a maintenu sa s\u00e9ance d'aujourd'hui, qui \u00e9tait optionnelle. Objectif, parler du plus important objet de la l\u00e9gislature - de l'autre aprsp les reatraites - l'accord cadre avec l'Union Europ\u00e9enne. legouvernement doit prendre connaissance du r\u00e9sultat d'une n\u00e9gociation et discuter des prochaines \u00e9tapes. Qui dit accord instiututionnel dit reprise du droit europ\u00e9en. Et ec qui ne'st aps calir c'est quelles mesures l'Europe pourrait prendre si la Suisse refuse le jugement de la cour de Strasbourg, en cas d elitige entre lBruxelles et Bern sur un accord bilat\u00e9ral. Selon lka Baslerzeitng, Didier Burkhalter veut quand m\u00eame persuader le peuple suisse d'accepter ces juges \u00e9trangers, comme les appelle l'UDC en rappelant que cela permettrait de d\u00e9bloquer d'autresa accords importants pour la Suisse ... Le d\u00e9partement des affaires \u00e9atrang\u00e8res s'est content\u00e9 de confirmer que els 7 sage sparekrait bien d'Europe aujourd'hui. \r\n*** Il surpris tout le monde outre sarine, Fabrice Zumbrunnen, le nouveau patron romand de la Migros...\r\nSurtout la presse al\u00e9manique qui n'avait vraiment pas vu venir cette nomination. \r\nPOur le TA, Le plus jeune chef que Migros n'a jamais eu: en dehors du grand distributeur, Fabrice Zumbruinner n'est pas connu. Toute le monde l'aime.La preuve que l'id\u00e9e de Migros plus importante que les personnes  - mais qui est Fabrice Zumbrunnen ? se demande la Baslerzeitung . C'est monsieur sant\u00e9 qui prend la barre et succ\u00e8de \u00e0 Herbert Bolliger, d\u00e9clare l'Araguerzeitung. \r\nEn parlant de leader... il est une qualit\u00e9 qui lui est indispensable: l'humilit\u00e9. C'est la pleine page qui ouvre le cahier \"carri\u00e8res\" du Temps. Il rebondit sur les affaires de nos voisins fran\u00e7ais: alors que Fran\u00e7ois Fillon se fait offrir des costumes sur mesure, certains experts pointent que les avantages li\u00e9s au rang d'une personne ne sont pas pour elle mais pour le poste qu'elle occupe.\r\nCar, et l'artcle de citer Andr\u00e9 Gide: ceux qui cherchent toujours leurs aises, \u00e0 s'installer toujours le mieux possible: grand signe de m\u00e9diocrit\u00e9. Une citation utilis\u00e9e pour illustrer les nombreux t\u00e9moignages de chefs de secteurs dans les entreprises qui n'en perde pas une pour raconter qu'ils ont le plus grand bureau ou la place de parc la mieux plac\u00e9e...\r\nEt un exemple pour les dominer tous: souvenez-vous, 2014, quai de la gare de Neuch\u00e2tel, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration, Didier Burkhalter, seul, attendant le train comme tout le monde... Une image qui a suscit\u00e9 l'admiration des internautes de toute la galaxie...\r\n*** La NZZ se penche sur le lobby des \u00e9tudes genre...\r\nAucune autre branche d'\u00e9tudes n'a autant gagn\u00e9 de pouvoir que les \u00e9tudes genres, qui ne cessent de croitre dans le monde germanique. Mais que font-elles vraiment ? se demande aujourd'hui le usppl\u00e9ment de la NZZ, article r\u00e9dig\u00e9 on le prlcise par une jouranlsite femme ... Aujourd'hui, le combat pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes ne conna\u00eet pas de limite, il a \u00e9t\u00e9 encore aiguis\u00e9 par l'arriv\u00e9e de Donald Trump au pouvoir.. Pour les tenants des etudes genres, tout n'est que construction ... .La pr\u00e9f\u00e9rence pour els cheveux longs, par exemple chez els femmes, n'est pas inn\u00e9e. Le fait qu'iul y aitr Moins de femmes dans les m\u00e9tiers du b\u00e2timent: du pur conditionnement culturel.   regard un peu critique sur ce nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\nGrande analyse du Matin, aujorud'hui, sur les causes des bouchons, \"la faute aux ploucs\", c'est la une du journal. \r\nIl y a deux grands probl\u00e8mes, qui cr\u00e9ent les bouchons sur les autoroutes: l'entr\u00e9e sur ladite autoroute: question de fair-play, pour r\u00e9aliser la fameuse fermeture \u00e9clair.\r\nL'autre rem\u00e8de miracle: le respect des distances de s\u00e9curit\u00e9. On n'est pas en formule 1, coller avec votre pare-chocs de devan ne vous fera arriver plus vite que chez le carrosier...et en plus, permettra de maintenir un flux de circulation, en adaptant votre vitesse.", "durationSec": 495, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8450312", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-03-17T06:42:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-03-17T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8450330", "ece-8450312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T05:59:38Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux et Esther, Coco le oui d'un cheveux hier \u00e0 la r\u00e9forme des retraites suscite pas mal de commentaires contrast\u00e9s dans la presse ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nC'est un pas en avant, doux, amer, estime le Blick apr\u00e8s 20 ans de passivit\u00e9 sur ce th\u00e8me, le prix est \u00e9lev\u00e9 mais n\u00e9cessaire, d\u00e9clare la Gauer Zeitung car la politique c'est surtout l'art des possibles le Tagesanzeiger rench\u00e9rit : c'est un 1er pas raisonnable et les 70 francs suppl\u00e9mentaires pour l'AVS sont le prix \u00e0 payer pour passer le cap des urnes, le prix de la d\u00e9mocratie directe, 3 autres journaux al\u00e9maniques sont beaucoup plus critiques la NZZ estime qu'Alain Berset a peut-\u00eatre r\u00e9ussi son coup en d\u00e9veloppant l'AVS mais qu'\u00e0 terme l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans est in\u00e9vitable, la derni\u00e8re Zeitung et la bas afin et donc d\u00e9nonce une referai aux relents populistes, on a achet\u00e9 le peuple avec le Suisse sucre de l'AVS mais au final, cette r\u00e9forme des retraites se fait sur le dos des jeunes les soixante-huitards se payeront une belle retraite et enverront la facture \u00e0 leurs enfants, \u00e0 noter aussi quelques commentaires \u00e9logieux sur Alain Berset Alain Berset le guerrier titre l\u00e0- bas vers Zeitung Alain Berset avait rendez- vous avec l'histoire de la \u00e7a et tout son discours avant le vote \u00e9tait brillant, il a confirm\u00e9 sa stature d'homme d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [95%] :\r\nAlain Berset, ancien champion du 800 m\u00e8tres aura besoin d'endurance votation puis m\u00eame avec une victoire, il devra vite se remettre en piste il \u00e9ditorial de la libert\u00e9, car les probl\u00e8mes futurs des retraites ne sont pas ne seront pas pour autant r\u00e9solus cette r\u00e9forme il y a beaucoup de raisons de la refuser il \u00e9dito du Quotidien Jurassien pourtant, pourtant, il faudra dire oui car un non repr\u00e9senterait un pas de plus vers une suisse ingouvernable pour L'Express et l'Impartial le statu quo n'est pas tenable, il n'y a pas de plan B, mais le bonus de 70 francs suffira -t-il pour convaincre en votation s'interrogent 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, il faut dire non \u00e0 cette r\u00e9forme, s'insurge le courrier, il faut \u00e9viter ce qui s'annonce comme un naufrage social mais le naufrage, il \u00e9tait plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 lire l'\u00e9ditorial du Temps qui interroge : que penser d'un parlement qui consacre 170 heures en projet qualifi\u00e9 de prioritaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [91%] :\r\nEt les coulisses de ce vote au parlement v\u00e9cu dans une ambiance \u00e9lectrique, sans d\u00e9voiler dans 3 journaux al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [90%] :\r\nCette r\u00e9forme est n\u00e9e dans le chaos, raconte ce matin le Tagesanzeiger chaque fois, chaque voix \u00e9tait d\u00e9cisive, on le rappelle, qu'il fallait 100, une voix et pour faire passer la r\u00e9forme et qu'elle en obtenu pr\u00e9cis\u00e9ment 101 hier, ses partisans ont eu chaud quand, par exemple, la verte lib\u00e9rale Katrin Bertschy est arriv\u00e9e, non sans malice, avec une heure de retard et qu'elle ne r\u00e9pondait pas \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone, son par les d\u00e9pressions d'Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident de l'UDC sur les 2 membres de la Lega tessinoise qui ont finalement quand m\u00eame vot\u00e9 oui et puis un b\u00e9b\u00e9 qui n'est pas encore n\u00e9, et la Star de cette r\u00e9forme, le Blick montre d'une fl\u00e8che rouge le entre arrondi de Mattea Meyer la concerne assena le socialiste z\u00fcrichois sur le point d'accoucher, mais qui s'est quand m\u00eame d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 Berne pour voter ce b\u00e9b\u00e9 a sauv\u00e9 la r\u00e9forme dit le Blick car il a choisi de ne pas na\u00eetre au mauvais moment, imaginez une coll\u00e8gue socialiste si Mattea Meyer avait d\u00fb partir d'urgence \u00e0 l'h\u00f4pital, h\u00e9 bien c'\u00e9tait la mort de cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [94%] :\r\nPolitique encore avec la section z\u00fcrichoises de l'UDC, qui f\u00eate ses 100 ans, retour sur son histoire dans la Tribune de Gen\u00e8ve de Gen\u00e8ve et 24 heures alors comment a -t-elle jou\u00e9 un r\u00f4le primordial dans le succ\u00e8s national du parti dans groupe de m\u00e9contents du Parti radical, agriculteurs et artisans zurichois au virage \u00e0 droite op\u00e9r\u00e9 par Christoph Blocher, \u00e0 son arriv\u00e9e en 1977 avec la cons\u00e9cration en 1992 le non \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en qui lance ce m\u00eame Christoph Blocher, sur la cha\u00eene nationale sur la sc\u00e8ne nationale, une influence zurichois ce qui ne se d\u00e9ment pas, d'ailleurs, l'ancien conseiller national zurichois Christoph M\u00f6rgeli qui vient de sortir un livre sur l'histoire du parti, assure aujourd'hui le programme national et celui de l'UDC Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [91%] :\r\nPuisqu'on parle de l'UDC le Temps pr\u00e9sent \u00e0 ce parti les trois mani\u00e8res d'endosser l'habit de ministre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:07) [92%] :\r\nOui, juste avant le dimanche d\u00e9cisif un ce dimanche pour Oskar Freysinger au gouvernement Valaisan comme Christoph Blocher avant lui le valaisan peine \u00e0 s'int\u00e9grer dans un syst\u00e8me qu'il a d\u00e9nigr\u00e9, lit -on pourtant d'autres ministres UDC y parviennent \u00e0 l'image de Pierre-Alain Schnegg \u00e0 Berne alors ces 3 postures possibles, les voici un il se fondent dans le moule, comme c'est le cas dans les trous dans les cantons \u00e0 tradition UDC paysanne est ancienne et \u00e7a marche : 2 ils sont choisis parce qu'ils sont jug\u00e9s solubles dans une coalition, mais l\u00e0, c'est le parti qu'il n'accepte pas Eveline Widmer-Schlumpf et Samuel Schmidt ou alors 3 il ne se fondent pas ou seulement en partie et \u00e7a tourne mal, Christoph Blocher Yvan Perrin, Jean-Charles Legrix et Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [91%] :\r\nVoil\u00e0 qui ne va pas forc\u00e9ment plaire aux \u00e9lus UDC Didier Burkhalter planifie un nouveau coup dans la politique europ\u00e9enne de la Suisse, la base \u00e0 Fayoum qui le dit ce matin, elle r\u00e9v\u00e8le en tout cas que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a maintenu sa s\u00e9ance d'aujourd'hui qui \u00e9tait optionnelle, avec pour objectif de parler du plus important, objet de la l\u00e9gislature, l'autre apr\u00e8s les retraites, hein, l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, le gouvernement doit prendre connaissance du r\u00e9sultat d'une n\u00e9gociation et discuter des prochaines \u00e9tapes, alors qui dit accord institutionnel dit reprise du droit europ\u00e9en et ce qui n'est pas clair non plus, et dans quelle mesure l'Europe pourrait prendre les quelles mesures de sak\u00e9, dans quelle mesure quelles mesures l'Europe pourrait prendre si la Suisse refusait un jugement de la Cour de Strasbourg en cas de L\u00fcthi j'entre Bruxelles et Berne sur un accord bilat\u00e9ral, le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res s'est content\u00e9 de confirmer que les 7 Sages parlerais bien d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [76%] :\r\nAujourd'hui et lui a surpris tout le monde, outre Sarine Fabrice soon ce nouveau patron Roman de la Migros parlement donc pour la 2\u00e8me fois roman d'ou les choses c'est plaisir \u00e0 la presse qui du ballon en tout cas, il a surtout surpris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [90%] :\r\nLa presse al\u00e9manique qui n'avait vraiment pas vu venir cette nomination, les titres sont plus originaux les uns que les autres sur ce sujet par exemple pour le Tagesanzeiger, il est le plus jeune chef que Migros n'ait jamais connu, et en dehors du grand distributeur, il n'est pas vraiment connu fabrique Fabrice Brunner mais tout le monde l'aime, c'est la preuve, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, hein, en tout cas, tout le monde l'au sein de Migros sa nomination, la preuve, la preuve, sur la base \u00e9tonne que l'id\u00e9e de Migros est plus importante que les personnes mais qui est donc Fabrice sombre m\u00eame ce se demande le journal b\u00e2lois ce monsieur sant\u00e9 qui prend la barre et succ\u00e8de \u00e0 Herbert Boli guerre d\u00e9clare pour sa part l'avoir Zeitung tandis que le Blick rappelle que le nouveau chef de Migros a appris son m\u00e9tier \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [93%] :\r\nEt en parlant de leader, il est une qualit\u00e9 qui lui est indispensable, l'humilit\u00e9, c'est la pleine page qui ouvre le cahier carri\u00e8res du temps aujourd'hui, il rebondit sur les affaires de nos voisins fran\u00e7ais, alors que Fran\u00e7ois Fillon se fait offrir des costumes sur mesure, certains experts pointent que les avantages li\u00e9s au rang d'une personne ne sont pas pour elle pour sa personne, mais pour le poste qu'elle occupe, car l'article de citer Andr\u00e9 Gide, ceux qui cherchent toujours leurs aises ceux qui cherchent \u00e0 s'installer, toujours le mieux possible grand signe de m\u00e9diocrit\u00e9 et puis un exemple cet article pour les dominer tous : souvenez -vous 2014 quai de la gare de Neuch\u00e2tel, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Didier Burkhalter seul, attendant le train comme tout le monde, une image qui avait suscit\u00e9 l'admiration des internautes de toute la galaxie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [84%] :\r\nCommode oui et \u00e7a on on minimum on termine par sa la NZZ se penche sur le lobby des \u00e9tudes genre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [93%] :\r\nAucune autre branche d'\u00e9tudes n'a autant gagn\u00e9 de pouvoir que les \u00e9tudes genres de genre qui ne cesse de cro\u00eetre dans le monde germanique, mais que font -elles vraiment ses \u00e9tudes genres se demande aujourd'hui le suppl\u00e9ment week- end de la NZZ dans un article r\u00e9dig\u00e9, on le pr\u00e9cise par une journaliste femmes aujourd'hui, le combat pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes ne conna\u00eet pas de limites, il a \u00e9t\u00e9 encore aiguis\u00e9 par l'arriv\u00e9e de Donald Trump au pouvoir et pour les tenants des \u00e9tudes genre tout n'est que construction la pr\u00e9f\u00e9rence pour les cheveux longs, par exemple chez les femmes, n'est pas inn\u00e9e, le fait qu'il y a moins de femmes dans les m\u00e9tiers du b\u00e2timent, ce serait du pur conditionnement culturel, un regard un peu critique, on l'aura compris, sur ce nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne des \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [82%] :\r\nMerci Madame, c'\u00e9tait la presse avait. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1584038", "internalArchiveId": "AA1703584187", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "durationSec": 1754, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8469967", "imageURL": "http://www.rts.ch/8469976.image", "backgrounds": ["Site g\u00e9ologique des Pyramides d'Euseigne dans le Val d'H\u00e9rens."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Etats-Unis: pas de preuve d'\u00e9coutes de Donald Trump par Barack Obama", "Rencontre Trump/Merkel \u00e0 Berlin: les pr\u00e9cisions d'Anne Mailliet", "NE: plusieurs doctorants mis au d\u00e9fi de r\u00e9sumer leur th\u00e8se en 3 minutes", "Crise des migrants: de nombreuses ONG d\u00e9noncent l'attitude de l'Europe", "Walo Bertschinger pourrait fermer sa succursale de Satigny (GE) et licencier 40 personnes", "La r\u00e9forme des retraites est d\u00e9finitivement approuv\u00e9e", "Minimag: d\u00e9couverte des pyramides d'Euseigne dans le val d'H\u00e9rens (VS)", "Message aux citoyens de Moutier (BE): le point avec Julien Hostettler", "Vote sur les retraites: l'analyse de David Berger", "Rendez-vous de la presse: Magalie Goumaz (Le Temps) et Florent Quiquerez (Tribune de Gen\u00e8ve/ 24 heures) \u00e9voquent la nouvelle r\u00e9forme des retraites", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Donald Trump avait \u00e9bahi les Am\u00e9ricains il y a quinze jours en affirmant que Barack Obama l'aurait espionn\u00e9 durant la campagne.", "Huit doctorants ont relev\u00e9 le d\u00e9fi. Deux participants racontent leur exp\u00e9rience.", "Il y a un an, l'Union europ\u00e9enne et la Turquie ont pass\u00e9 un accord pour arr\u00eater le flux migratoire.", "Les employ\u00e9s manifestaient ce matin alors que la proc\u00e9dure de consultation touche \u00e0 sa fin.", "Les deux chambres f\u00e9d\u00e9rales ont proc\u00e9d\u00e9 au vote final. Il met un terme \u00e0 une semaine troubl\u00e9e sous la coupole durant laquelle personne n'a retenu ses coups."], "variantIds": ["ece-8352481", "ece-8351776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-06T15:44:04Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030305\r\nDate de transcription : 23-MAR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:46 > 0:00:50) [92%] : \r\nTu sais quoi, c'est exactement ce que Jean-Paul m'avait dit la derni\u00e8re fois le vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:54 > 0:00:56) [97%] : \r\nC'est toujours de la faim dont on se rappelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:57 > 0:00:57) [75%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:16 > 0:02:45) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45, le feuilleton bernois autour des retraites, a trouv\u00e9 son \u00e9pilogue ce matin le vote final \u00e0 valider la r\u00e9forme d'Alain Berset le peuple tranchera en septembre et l'ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re de ces derniers jours, pourrait cr\u00e9er appara\u00eetre, on dit que les oppos\u00e9s s'attirent la t\u00e2che sera soumis \u00e0 rude \u00e9preuve aujourd'hui \u00e0 Washington, Donald Trump recevra Angela Merkel, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a souvent invectiver la chanceli\u00e8re Anne Maillet \u00e0 Berlin nous d\u00e9taillera les diff\u00e9rents, ils devront aplanir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:46 > 0:03:24) [90%] : \r\n40 emplois menac\u00e9s, le g\u00e9ant z\u00fcrichois de la construction va l'aubergine guerre l'a annonc\u00e9 ce matin sa succursale de Satigny dans le canton de Gen\u00e8ve pourrait fermer une th\u00e8se de doctorat, ce sont des ann\u00e9es de recherches qui parfois termine sur une \u00e9tag\u00e8re, un concours veut rapprocher la science du public, il met les universitaires d\u00e9fi de r\u00e9sumer leur travail en 3 minutes et notre rendez- vous de la presse accueille aujourd'hui Magali roumain du journal Le Temps et Florent qui cr\u00e9ent de 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, nous reviendrons sur la r\u00e9forme des retraites et ces fractures profondes qu'elle a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette semaine \u00e0 Berne, que faut-il en d\u00e9duire pour la campagne de votation qui s'annonce : d\u00e9bat \u00e0 suivre tout \u00e0 l'heure, plus de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:24 > 0:03:38) [91%] : \r\nApr\u00e8s la derni\u00e8re r\u00e9forme de l'AVS 13 ans apr\u00e8s celle du 2\u00e8me, pilier, voici la r\u00e9forme de nos retraites d\u00e9finitivement approuv\u00e9 ce matin les 2 chambres ont proc\u00e9d\u00e9 au vote final, il met un terme \u00e0 une semaine sous la Coupole, durant laquelle personne n'a retenu ses coups Pierre Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:39 > 0:04:07) [94%] : \r\nDans la presse, il savoure encore la victoire de la veille, ce matin, les partisans de la r\u00e9forme des retraites sont beaucoup plus d\u00e9tendu que l'issue de la votation finale \u00e0 la majorit\u00e9 simple ne fait presque plus aucun doute, il y en a fait \u00e0 9 heures moins le quart, le projet d\u00e9finitivement surtout sans voix pour 93 contre et 4 abstentions au moment de quitter la salle, les r\u00e9actions sont \u00e0 l'image d'un Parlement divis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:10 > 0:04:34) [90%] : \r\nIl a obtenu, nous voulons montrer que ce n'est pas une bonne r\u00e9forme, plus de 2 millions de rentiers actuels devront payer plus sans rien recevoir en \u00e9change, et puis l'avenir de la vie, ce n'est pas assur\u00e9, sp\u00e9cialement pour les jeunes, c'est pourquoi nous rejetons cette r\u00e9forme, elles ont beau sourire ses membres du PLR ne sont pas satisfaites non plus devant le peuple, elle se battront compte la r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:35 > 0:04:51) [93%] : \r\nEt les parlementaires pourront expliquer pourquoi il s'oppose \u00e0 ce projet qui est un projet qui oblige les femmes \u00e0 travailler une ann\u00e9e de plus pour verser 70 francs de mani\u00e8re arrosoir \u00e0 des personnes, notamment \u00e0 toutes celles qui gagnent plus que 200000 francs qui sont millionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:51 > 0:05:21) [87%] : \r\nAmbiance toute diff\u00e9rente chez des artisans de la r\u00e9forme, le PS et le PDC il y a une augmentation pour la 1\u00e8re fois depuis des d\u00e9cennies des car ABS et il y a d'autres atouts qui sont l\u00e0 et on est, on a des banques arguments pour lutter, pour vous, si on fait rien et si on dit non maintenant \u00e0 ce projet, on aura \u00e9t\u00e9 de grand \u00e9cart de gros probl\u00e8mes avec l'PS le travail du Parlement est termin\u00e9e, le combat se m\u00e8nera \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 l'ext\u00e9rieur du palais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:23 > 0:05:30) [93%] : \r\nEt l'homme qui a port\u00e9 cette r\u00e9forme Alain Berset s'est exprim\u00e9 devant la presse, il y a quelques minutes, je vous propose d'\u00e9couter le ministre de la Sant\u00e9, au micro de Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:31 > 0:05:54) [93%] : \r\nJe suis convaincu que nous avons avec ce projet parce qu'il respecte les grandes lignes fix\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la transparence, notamment le maintien du niveau des rentes la s\u00e9curit\u00e9 du financement des des rentes, nous avons je crois avec ce projet, les bonnes conditions pour expliquer \u00e0 la population qu'il \u00e9tait important de r\u00e9former le la pr\u00e9voyance vieillesse et que, avec ce syst\u00e8me-l\u00e0, on peut le faire, en garantissant le niveau des rentes et en garantissant la s\u00e9curit\u00e9 pour les rentes \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:55 > 0:06:01) [87%] : \r\nDavid Berger, la suite 7, une campagne d'ici \u00e0 la votation populaire de septembre et les fronts s'annonce pour l'instant tr\u00e8s flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:02 > 0:07:13) [89%] : \r\nOui, la seule image nette aujourd'hui, c'est celle du Conseil national de bloc compact, une moiti\u00e9 de points vers une autre moiti\u00e9 de points rouges mais approchez votre loupe et alors l\u00e0, \u00e7a part dans tous les sens, vu d'en haut, la gauche soutient la r\u00e9forme \u00e0 la loupe la gauche est divis\u00e9e, illustration ce matin sur Facebook, Jean-Christophe Schwaab, conseiller national socialiste se fait allumer par la Verte, aller au nord pour qui critique, je cite tout ces \u00e9lus content d'une r\u00e9forme qui se fait presque enti\u00e8rement sur le dos des femmes, vu d'en haut, la droite \u00e9conomique combat la r\u00e9forme \u00e0 la loupe, elle est divis\u00e9e elle- aussi, l'Union patronale suisse, vous la r\u00e9forme aux g\u00e9monies, d'autres comme le directeur du Centre patronal ce matin dans Le Temps, soutient le nouveau paquet retraites vu d'en haut, les rentiers doivent se r\u00e9jouir \u00e0 la loupe, il pourrait bien \u00eatre divis\u00e9 entre les rentiers actuels qui ne toucheront pas le bonus et les futurs rentiers qui y auront droit, femmes, jeunes, rentiers, tout le monde se retrouvera devant un choix qui engage son futur personnel le sentiment d'une r\u00e9forme trop complexe, l'impression de devoir payer pour les autres, ont fait chuter la RI 3 toute la p\u00e9dagogie d'Alain Berset ne sera pas de trop pour convaincre parce que, comme dit l'adage : quand c'est flou, il y a un loup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:14 > 0:07:20) [92%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 la ville et je pr\u00e9cise que nous reviendrons sur cette r\u00e9forme des retraites, avec nos invit\u00e9s dans notre rendez- vous de la presse en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:21 > 0:07:36) [89%] : \r\nDonal Trump avait \u00e9bahi les Am\u00e9ricains il y a 15 jours, en affirmant que Barack Obama l'aurait espionn\u00e9 durant la campagne des all\u00e9gations tr\u00e8s lourde, le pr\u00e9sident actuel avait m\u00eame trait\u00e9 son pr\u00e9d\u00e9cesseur de sale type, d\u00e9sormais une commission du S\u00e9nat l'affirme : il n'y a aucune preuve de tels \u00e9coute Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:37 > 0:07:56) [94%] : \r\nLa trame Tower a-t-elle \u00e9t\u00e9 mise sur \u00e9coute par Barack Obama les commissions parlementaires sp\u00e9cialis\u00e9s dans le renseignement n'ont trouv\u00e9 aucune preuve en attendant lundi la d\u00e9position du directeur du FBI, les dirigeants du parti r\u00e9publicain, ne sont pas les derniers \u00e0 prendre leurs distances, nous avons trouv\u00e9 aucune preuve de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:58 > 0:08:16) [92%] : \r\nLe pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis qui a d\u00e9clar\u00e9 cat\u00e9goriquement que la trame Power \u00e9coutez devrait pr\u00e9senter les informations qui l'ont amen\u00e9 \u00e0 cette conclusion, c'est une accusation tr\u00e8s grave contre le pr\u00e9sident pr\u00e9c\u00e9dent des \u00c9tats-Unis, elle doit \u00eatre corrobor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:16 > 0:08:17) [54%] : \r\nComme quoi br\u00e8ches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:18 > 0:08:29) [92%] : \r\nEt d'exiger une r\u00e9tractation faute de fournir des preuves, mais le pr\u00e9sident persiste et signe, c'est plut\u00f4t recouvre beaucoup de choses diff\u00e9rentes, le porte- parole de la Maison Blanche pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:30 > 0:08:37) [88%] : \r\nLe pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair dans son culte, il s'agissait d'\u00e9coute entre guillemets, \u00e7a laisse une kyrielle de formes de surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:38 > 0:08:54) [92%] : \r\nDes guillemets comme seule ligne de d\u00e9fense pour l'instant, la possibilit\u00e9 d'espionnage via les objets connect\u00e9s venant d'\u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la conseill\u00e8re du pr\u00e9sident Kelly-Ann Conway a sa petite explication Donal Trump aurait bien pu \u00eatre \u00e9cout\u00e9 par un four \u00e0 micro- ondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:55 > 0:09:22) [93%] : \r\nEt le rendez- vous cercl\u00e9 de rouge dans l'agenda de Donald Trump aujourd'hui, c'est la rencontre cet apr\u00e8s- midi avec Angela Merkel, son 1er t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec la chanceli\u00e8re allemande fait suite \u00e0 des critiques acerbes de la part du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, lui, pr\u00f4ne un retour \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat national des \u00c9tats-Unis au sens \u00e9troit du terme, elle incarne \u00e0 elle seule, l'Europe est un projet supranational et nous nous rendons justement \u00e0 Berlin o\u00f9 nous vous retrouvons Anne Maillet Anne cette rencontre, c'est le feu et la glace en clair chacun repr\u00e9sente pour l'autre, tout ce qu'il abhorre en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:25 > 0:10:19) [92%] : \r\nOui, effectivement, tous ces par Angela Merkel et Donal Trump, aussi bien sur le fond que sur la forme, l'objectif de cette rencontre \u00e0 Washington, c'est donc de faire connaissance ne vaut discuter plut\u00f4t que de parler les uns des autres, dit-on ici, \u00e0 Berlin et les sujets ne manquent pas, on pense bien \u00e9videmment \u00e0 la Syrie \u00e0 l'Iran \u00e0 la Russie \u00e0 l'Otan \u00e0 l'Europe au r\u00e9chauffement climatique alors en amont de cette rencontre, un responsable de la Maison Blanche a pr\u00e9dit, je cite, une rencontre cordiale et tr\u00e8s positive, un ton conciliant qui tranche consid\u00e9rablement avec les d\u00e9clarations tonitruantes de Donald Trump sur l'Allemagne, souvenez-vous, ces derniers mois, il a critiqu\u00e9 tr\u00e8s violemment, \u00e0 plusieurs reprises par exemple la politique migratoire d'Angela Merkel, qui l'a qualifi\u00e9 de catastrophique, la chanceli\u00e8re allemande, elle ne s'est pas priv\u00e9e non plus de critiquer son d\u00e9cret anti- immigration, bref le face-\u00e0-face s'annonce plus que d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:19 > 0:10:24) [90%] : \r\nEt puis, \u00e0 un Angela Merkel am\u00e8ne avec elle de nombreux grands patrons et tous ont en t\u00eate cette menace du protectionnisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:28 > 0:11:11) [94%] : \r\nOui, effectivement, les patrons du constructeur automobile BMW ou encore celui de Siemens accompagne la chanceli\u00e8re \u00e0 Washington, ils vont et aussi rencontrer Donald Trump et lui faire part vraisemblablement de leurs inqui\u00e9tudes, car l'administration am\u00e9ricaine a d\u00e9clar\u00e9 la guerre, si j'ose dire aux exc\u00e9dents commerciaux allemands aux \u00c9tats-Unis, ils ont atteint plus de 65 milliards d'euros l'ann\u00e9e derni\u00e8re et ont \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9s par le conseiller au commerce Peter Navarro de, je cite, un danger pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale, donc la menace d'une taxe sur les importations allemandes plane toujours et Angela Merkel esp\u00e8re aujourd'hui convaincre Donald Trump du bien- fond\u00e9 du libre- \u00e9change pour \u00e9viter une guerre commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:11 > 0:11:29) [91%] : \r\nMerci beaucoup Anne il y a un an, l'Union europ\u00e9enne et la Turquie passait un accord pour arr\u00eater le flux migratoire apr\u00e8s l'afflux d'un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 travers la route des Balkans en 2015 et bien aujourd'hui, le flux c'\u00e9tait effectivement Harry, mais de nombreuses ONG d\u00e9noncent l'attitude de l'Europe \u00e9voque une simple externalisation du probl\u00e8me Abrams ici \u00e0 Nice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:31 > 0:11:45) [94%] : \r\nUne ann\u00e9e apr\u00e8s le pacte migratoire de Bruxelles avec la Turquie, le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la migration visite le camp de l'\u00eele de Lesbos, pr\u00e8s de 60000 immigrants sont bloqu\u00e9s depuis une ann\u00e9e, sur le territoire grec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:46 > 0:11:56) [94%] : \r\nIci, il faut faire la comparaison avec la situation l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 cette \u00e9poque, 10 1000 migrants traversent chaque jour la mer aujourd'hui, ils sont une cinquantaine par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:58 > 0:12:03) [78%] : \r\nSur le plan comptable, les r\u00e9sidents des \u00eeles grecques, il trouvera parce que leur compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:03 > 0:12:09) [86%] : \r\nC'\u00e9tait l'enfer, on pouvait pas sortir ni aller au travail, maintenant c'est tranquille, on respire rem\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:10 > 0:12:15) [97%] : \r\nVu du c\u00f4t\u00e9 grec et vu du point de vue des organisations humanitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:16 > 0:12:32) [90%] : \r\nParle, ce sont des milliers personnes qui sont prises au pi\u00e8ge sur les \u00eeles grecques, \u00e0 cause de ces accords, ils ne sont plus transf\u00e9r\u00e9s sur le continent o\u00f9 les conditions sont meilleures des choses, on a l'impression que l'accord fonctionne parce que le flux de r\u00e9fugi\u00e9s s'est tari Fidji AppStore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:33 > 0:12:40) [93%] : \r\nDans l'intervalle, la Turquie a ferm\u00e9 herm\u00e9tiquement ses fronti\u00e8res et les Syriens ont d\u00e9sormais besoin de VISA pour la travers\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:43 > 0:12:51) [84%] : \r\nCe que ce deal prouv\u00e9, c'est que l'Union europ\u00e9enne a simplement renier la reconnaissance du droit d'asile elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:51 > 0:12:57) [95%] : \r\nDes r\u00e9fugi\u00e9s pi\u00e9g\u00e9s en Syrie, en Turquie, en Gr\u00e8ce et encore sur toute la route des Balkans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:00 > 0:13:16) [89%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse romande, cette mauvaise nouvelle pour le secteur de la construction, \u00e0 Gen\u00e8ve, l'entreprise z\u00fcrichoises Val Oberthur une guerre pourrait fermer sa succursale de Satigny et licencier 40 personnes \u00e0 les employer manifester ce matin alors que la proc\u00e9dure de consultation touche \u00e0 sa fin, Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:17 > 0:13:33) [94%] : \r\nUne quarantaine de collaborateurs dans la rue et aucun sur les chantiers, la proc\u00e9dure de consultation entre les repr\u00e9sentants des employ\u00e9es et la succursale genevoise de l'entreprise Walo arrive \u00e0 terme, les travailleurs s'attendent \u00e0 perdre leur emploi parmi eux ils sont nombreux \u00e0 avoir plus de 55 ans, et de nombreuses ann\u00e9es d'anciennet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:33 > 0:13:41) [80%] : \r\nBen moi je suis 11 mois de la retraite et en manque bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:41 > 0:13:53) [86%] : \r\nCe que la somme soit une petite ou soit grande, ce n'est pas juste de terre une partie de sa pr\u00e9- retrait\u00e9 de sa retraite quand on a donn\u00e9 la moiti\u00e9 de ce y a une entreprise, c'est comme \u00e7a, mais c'est pas juste, vous \u00eates en col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:53 > 0:13:54) [98%] : \r\nJe suis malheureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:57 > 0:14:08) [95%] : \r\nPour l'entreprise, \u00e0 l'arr\u00eat, c'est la conjoncture genevoise de ces derni\u00e8res ann\u00e9es qui est en cause aujourd'hui les prix sont trop bas et les perspectives ne sont pas bonnes, la fermeture est annonc\u00e9e et la direction cherchent des solutions pour les employer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:08 > 0:14:33) [89%] : \r\nNotre compassion premi\u00e8res c'est vraiment reclassements du du personnel donc premi\u00e8res solutions c'est pouvoir reclasser du du personnel, notamment celui qui a plus de 50 ans, dans notre succursale vaudoise la 2\u00e8me solution c'est avec le, le d\u00e9partement de l'emploi, des affaires sociales de la sant\u00e9, nous allons monter une une bourse de l'emploi et pas plus tard que lundi prochain \u00e0 8 heures j'ai s\u00e9ance avec son son directeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:33 > 0:14:37) [88%] : \r\nL'enjeu actuel, c'est le plan social, trop faible pour les syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:37 > 0:14:50) [71%] : \r\nCeux qui ont valeur pour le proc\u00e8s des miettes aux travailleurs, nous, on voulait et \u00eatre vole un peu un social- une de ces langues wallon et o\u00f9 des programmes n'\u00e9tait pr\u00e9vu, \u00e0 cause de Sion en Suisse c'est inadmissible \u00e7a la proposition qui ils en faire de la variole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:51 > 0:14:54) [99%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle, les n\u00e9gociations entre syndicats et entreprises sont \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:56 > 0:15:18) [91%] : \r\n\u00e0 Berne, les autorit\u00e9s ont d\u00e9voil\u00e9 ce matin leur message aux habitants de Moutier ceux-ci d\u00e9cideront de leur appartenance cantonale le 18 juin prochain et pour les inciter \u00e0 ne pas rejoindre le canton du Jura le gouvernement bernois a pr\u00e9sent\u00e9 un argumentaire de dopage avec pour axes principaux, formation, sant\u00e9, \u00e9conomie et bilinguisme j'ach\u00e8te l\u00e0, vous avez suivi cette conf\u00e9rence de presse sur le fond, Julien, c'est un message plut\u00f4t sobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:19 > 0:15:49) [89%] : \r\nOui, de l'aveu m\u00eame du conseil ex\u00e9cutif, ce message \u00e0 toutes les caract\u00e9ristiques politique bernoise il est mesur\u00e9, il est terre-\u00e0-terre, il est compos\u00e9 d'arguments rationnels, c'est en quelque sorte un catalogue avantages bernois ont Ville de Moutier ce qui ressort \u00e9galement, c'est la volont\u00e9 du canton de Berne, de se pr\u00e9senter en \u00e9l\u00e9ment de stabilit\u00e9 en opposition \u00e0 un \u00e9ventuel risque qu'impliquerait un changement de canton enfin dernier point fort, l'importance de Moutier pour le bilinguisme du canton de Berne et pour sa volont\u00e9 de jouer un r\u00f4le de pont entre Al\u00e9maniques et francophone au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:49 > 0:15:53) [89%] : \r\nJulien sur la forme, en revanche, on descend tout de m\u00eame que l'enjeu est capital pour le canton de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:54 > 0:16:36) [90%] : \r\nOui, il y a certains signes qui noteront pas la conf\u00e9rence de presse, certes tenu \u00e0 Berne, ce matin, mais elle a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e pour l'essentiel en fran\u00e7ais et puis il y a le d\u00e9but du message qui dit ceci : il dit cher citoyens et cher citoyenne de la ville de Moutier une adresse directe ou votants qui est plut\u00f4t inhabituel dans le cadre d'un message officiel et puis s'il n'y a pas eu de menace, il y a eu des avertissements, le 1er c'est que ce vote sera d\u00e9finitif, aucun retour en arri\u00e8re possible et les autorit\u00e9s craignent aussi un \u00e9ventuel d\u00e9sint\u00e9r\u00eat de la majorit\u00e9 al\u00e9manique pour laminer aurit\u00e9 francophone du canton de Berne si Moutier devait le quitter, vous l'aurez compris si le message \u00e9tait sobre, officiellement en tout cas les commentaires politiques qui l'ont accompagn\u00e9 ce matin \u00e9tait au beaucoup plus combatif, merci beaucoup, Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:37 > 0:16:53) [93%] : \r\nR\u00e9sum\u00e9 des ann\u00e9es de recherches universitaires en 3 minutes, c'est le d\u00e9fi qu'ont relev\u00e9 8 doctorants hier soir \u00e0 Neuch\u00e2tel ma th\u00e8se en 180 secondes : c'est le nom de ce concours, c'est une mani\u00e8re de rendre la science plus accessible au grand public, alors comment pr\u00e9pare-t-on une telle \u00e9preuve L\u00e9a Gelmini a suivi 2 des participants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:54 > 0:17:22) [87%] : \r\nR\u00e9sum\u00e9 : 4 ans de recherches en 3 minutes, j'ai une 5\u00e8me des sujets pointus face \u00e0 un auditoire profane le but captiver l'assistance et lui expliquer la probl\u00e9matique de sa th\u00e8se, mais pas seulement, cette grande soir\u00e9e, il la pr\u00e9pare depuis plusieurs semaines, ils ont suivi des cours peaufiner leur texte et leur mise en sc\u00e8ne travailler leur \u00e9locution un appareil administratif tout \u00e7a avec un but : transmettre sa passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:22 > 0:17:46) [89%] : \r\nSi on commence \u00e0 faire de la recherche dans son bureau, dans ses archives, a \u00e9crit bouquin de 800 pages que personne Iran on sert \u00e0 rien, donc il faut cette cette vulgarisation et les 180 secondes pour \u00e7a, c'est l'id\u00e9al parce que \u00e7a nous oblige \u00e0 abandonner d\u00e8s partie du travail qui nous semble essentiel mais qu'on pourra pas traiter parce qu'on peut pas tout traiter donc on garde vraiment que l'essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:46 > 0:17:58) [86%] : \r\nJe vous emm\u00e8ne \u00e0 l'heure en Afrique du Sud, o\u00f9 j'ai observ\u00e9 les salutations laissant g\u00e9rer son stress ou captiver une assembl\u00e9e des facult\u00e9s pas forc\u00e9ment inn\u00e9 chez ces chercheurs et pourtant tr\u00e8s utile pour une partie de leur travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:58 > 0:18:17) [87%] : \r\nEn plus de se pr\u00e9parer pour ce concours, on apprend Matoub c'est posture respiration c'est ses comp\u00e9tences d'orateurs, on va dire, qui nous sert dans la vie va pour les conf\u00e9rences beaucoup plus \u00e0 l'aise, je dirais, mais aussi dans la vie tous les jours apr\u00e8s la vulgarisation c'est franchement pas un exercice facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:17 > 0:18:41) [87%] : \r\nOn appelle \u00e7a l'effet de l'audience, quand on a la voix rester vraiment une belle exp\u00e9rience, tout s'est bien pass\u00e9, donc c'est g\u00e9nial et m\u00eame plus que \u00e7a pourrait \u00eatre bien il remporte le prix du jury, mais aussi celui du public, c'est une cons\u00e9cration parce que \u00e7a montre qu'on a pu convaincre \u00e0 la fois le le corps scientifique et \u00e0 la fois le le public, les 3 gagnants repr\u00e9senteront l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel en finale suisse au mois de mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:42 > 0:18:48) [98%] : \r\nUn mot de tennis avec la qualification de Stan Wawrinka pour les demi- finales du tournoi d'Indian Wells, le Vaudois s'est battu durant 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:48 > 0:18:51) [71%] : \r\nLa demie contre l'Autrichien Dominik Team elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:51 > 0:18:56) [93%] : \r\nDernier set s'est jou\u00e9 au tie-break, Wawrinka a su exploiter notamment son tennis au Style offensif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:00 > 0:19:09) [90%] : \r\nEt puis en hockey sur glace : on conna\u00eet d\u00e9sormais les 4 demi- finalistes du championnat de Suisse apr\u00e8s ou Davos et Berne c'est Lugano qui s'est qualifi\u00e9, les Tessinois en sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:09 > 0:19:16) [85%] : \r\nSi les Z\u00fcrich la Galice et remport\u00e9 2 \u00e0 1 ce 4\u00e8me match de la s\u00e9rie, il se pr\u00e9pare donc d\u00e9sormais affronter Berne en demi- finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:21 > 0:19:31) [87%] : \r\nDerni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie r\u00e9gionale sur les curiosit\u00e9 g\u00e9ologique de Suisse romande avec un lieu aussi m\u00e9connu qu'\u00e9tonnant dans le Val d'airain en Valais, les pyramides Desagneaux reportage Yvan, Elie C\u00e9line Brichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:38 > 0:19:42) [86%] : \r\nComment ces rejets sont-ils arriv\u00e9s l\u00e0, quelle force les maintient en \u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:45 > 0:19:50) [81%] : \r\nLes pyramides zen assis sur la route du val d'airain intrigu\u00e9 autant quelles impressions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:52 > 0:20:22) [83%] : \r\nOn est \u00e0 la conf\u00e9rence des 2 glaciers qui a 10000 ans descendait cette vall\u00e9e le terrain m\u00eame qui se trouvaient en dessous c'est du sable, des limons les graviers, ils ont \u00e9t\u00e9 fortement compress\u00e9 et compact\u00e9 et l\u00e0- dedans, il y a des gros blocs qui ont \u00e9t\u00e9 pris, qui \u00e9tait transport\u00e9 par l'eau glac\u00e9e et au moment de l'\u00e9rosion et bien la pluie, elle enl\u00e8ve tout ce qui a de sable de de de immonde de gravier \u00e0 arriv\u00e9e \u00e0 \u00e9roder \u00e7a tr\u00e8s bien, quant \u00e0 la arrive sur un gros bloc celui-ci, il sert de de parapluie, pour la partie qui est en dessous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:23 > 0:20:30) [88%] : \r\nUnique dans leur forme et leur verticalit\u00e9 les pyramides Zanni continue de s'\u00eatre d'\u00e9voluer au fil des d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:30 > 0:20:48) [91%] : \r\nOui c'est, c'est un endroit o\u00f9 on voit tr\u00e8s bien le le processus d'\u00e9rosion avec ce gros bloc noir au sommet qui a une esp\u00e9rance de vie assez limit\u00e9e, on a une petite fissure qui se forme derri\u00e8re qui va s'agrandir l'eau va s'infiltrer dedans un jour on a cette partie-l\u00e0 qui va tomber et le Bloc va certainement en mais de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:50 > 0:20:57) [88%] : \r\nPriv\u00e9 de son parapluie la pyramide va fondre jusqu'au prochain caillou pris dans la moraine, il servira \u00e0 la formation d'une nouvelle pyramides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:57 > 0:21:12) [81%] : \r\nMoi qui c'est cette c'est tr\u00e8s dur, voyez, pour enlever un bloc, il faut tirer dessus comme \u00e7a tr\u00e8s fort en assez petit bloc \u00e0 l'int\u00e9rieur, et puis la matrice qu'on appelle la matrice El-Materi, enfin qui est autour, \u00e7a, \u00e7a s'effrite un peu plus et c'est \u00e7a qui part avec la pluie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:13 > 0:21:24) [86%] : \r\nCes g\u00e9ants de Pierre ne sont pas d\u00e9rang\u00e9s par le trafic qui les traversent depuis la fin des ann\u00e9es 40 mais la cohabitation entre visiteurs et automobilistes est devenue dangereuse \u00e0 nouveau tunnel est pr\u00e9vu pour les contourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:24 > 0:21:52) [87%] : \r\nFutur tunnel va entrer beaucoup plus loin, l\u00e0- bas, il va carr\u00e9ment coup\u00e9 cette bosse ressortir derri\u00e8re donc les les pyramides ne seront plus du tout affect\u00e9 \u00e7a laissera toute toute cette terre ici sans voiture, ce sera tr\u00e8s agr\u00e9able si on \u00e9tait dans d'autres pays comme en Californie, \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est certainement un parc national avec des places de parc pour 2000 Mathurins c'est pas forc\u00e9ment ce qu'on souhaite, mais valorisation du site est certainement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 pour la vall\u00e9e pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:52 > 0:21:52) [73%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:53 > 0:22:03) [90%] : \r\nL'\u00e9crivain Rainer Maria Rilke parlait d'elle comme de rempart protecteur que l'on peut regarder sans \u00e9motion les pyramides Zanni continueront \u00e0 prot\u00e9ger la vall\u00e9e jusqu'\u00e0 ce qu'elles disparaisse compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:04 > 0:22:51) [92%] : \r\nLa r\u00e9forme des retraites est enfin sous toit mais \u00e0 quel prix ces derniers jours ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par un curieux spectacle sous la Coupole, droite contre gauche, Conseil national contre Conseil des \u00c9tats, les fractures sont apparues au grand jour, tr\u00e8s loin de l'habituelle compromis pragmatique, alors pourquoi ce climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re et que faut il attend de la campagne en vue de la votation populaire de septembre, nous sommes en Direct \u00e0 Berne avec 2 correspondants parlementaires Magalie du journal Le Temps bonjour Magali et Florent qui cr\u00e9ent de 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve bonjour Florent bonjour alors tous les 2, vous signez aujourd'hui des \u00e9ditoriaux qui, il faut le dire, ne sont pas tr\u00e8s \u00e9logieux pour c'\u00e9tait pilote de la politique suisse Laurent, vous parlez d'une r\u00e9forme qu'il faudra bien avaler Magalie, de la vaisselle cass\u00e9e qu'on trouve ce matin sous la Coupole, Magali, commen\u00e7ons avec vous au fond cette semaine n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s glorieuse pour la politique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:52 > 0:23:26) [93%] : \r\nEffectivement, on a eu les mains moites et le coeur qui battait un petit peu jusqu'au jusqu'au bout et m\u00eame encore ce matin, avant les votes finaux, moi ce qui m'a surtout marqu\u00e9, je le dis dans mon \u00e9ditorial c'est que sur un sur un dossier de cette importance, qui \u00e9tait capital, c'\u00e9tait un dossier prioritaire de cette l\u00e9gislature, il a finalement fallu la voix des des Verts lib\u00e9raux pour faire passer le projet et il a pas fallu l'approbation des Verts lib\u00e9raux au projet en tant que tels, ils \u00e9taient oppos\u00e9s, mais ils ont d\u00e9cid\u00e9 de voter oui, pour finalement confi\u00e9 le le dossier au peuple et laisser le peuple tranch\u00e9 et c'est surtout ce qui m'a marqu\u00e9 dans cette derni\u00e8re ligne droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:27 > 0:23:40) [91%] : \r\nVous disiez les Verts lib\u00e9raux, il y a aussi la Lega donc au fond des partis plut\u00f4t marginaux en en tout cas assez peu repr\u00e9sent\u00e9 sous la Coupole, Florent est-ce que vous partagez ce constat finalement aujourd'hui, ce n'est plus, par exemple, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien qui est le pivot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:41 > 0:24:20) [93%] : \r\nMais c'est vrai que jusqu'\u00e0 maintenant, lorsqu'on fait un un compromis au Parlement, on essaie d'abord d'avoir une alliance entre le PDC et le PLR et puis apr\u00e8s on salit soit avec la gauche, soit avec l'UDC pour avoir une r\u00e9forme qui tienne, qui tiennent sur un socle d'au moins 3 grands partis gouvernementaux, aujourd'hui, on voit qu'avec le PDC qui a perdu des plumes, il a perdu aussi son r\u00f4le de pivot et donc du coup on a des majorit\u00e9s qui deviennent de plus en plus variable et puis ce qui s'est pass\u00e9 avec les les retraites me fait penser un petit peu ce qui s'est pass\u00e9 aussi avec la la solution sur l'application l\u00e9gislative compte immigration Massoud, finalement, c'est le PLR et le PS qui ont trouv\u00e9 une solution, on sait plus vraiment sur quel pied danser \u00e7a \u00e7a augure pas mal d'instabilit\u00e9 pour cette l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:20 > 0:24:34) [94%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 d'une droite qui est par trop intransigeante apr\u00e8s l'\u00e9chec, notamment de la r\u00e9forme sur la fiscalit\u00e9 des entreprises, la fameuse et Rio 3 on attendait peut-\u00eatre une droite plus pr\u00eate au compromis sur le dossier des retraites, Magali est-ce que c'est un constat que vous tirez aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:35 > 0:25:20) [91%] : \r\nMoyennement parce que la droite PLR et UDC j'entends, ils sont quand m\u00eame arriv\u00e9s, ils ont fait beaucoup de compromis ces derni\u00e8res semaines, ils ont abandonn\u00e9 la suppression de la de la rente pour les voulait supprimer, c'est trop pour les bobbies sont revenus en arri\u00e8re, donc ils ont fait des d\u00e9couvrir mais moi ce qui m'a aussi frapp\u00e9, c'est finalement l'impr\u00e9paration, ils ont, ils ont quand m\u00eame amen\u00e9 beaucoup de de de bricolage de solution bricol\u00e9e \u00e0 la derni\u00e8re minute dans ce dans ce d\u00e9bat, \u00e7a pas permis le le la discussion de fond, il manquait souvent les chiffres, il manquait les chiffres consolid\u00e9s, ils sont aussi arriv\u00e9s d\u00e8s l'entame du d\u00e9bat avec un m\u00e9canisme visant \u00e0 augmenter l'\u00e2ge de la retraite jusqu'\u00e0 67 ans, et je crois que que par cette \u00e7a ce Simply geste ils ont braqu\u00e9 aussi beaucoup de position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:20 > 0:25:24) [93%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a veut dire que pour vous c'est ce sont bien eux, c'est bien la droite qui a verrouill\u00e9 la discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:26 > 0:25:37) [90%] : \r\nLa droite a quelque part verrouill\u00e9 la discussion ce que je veux dire c'est qu'elle est arriv\u00e9e un peu un pr\u00e9par\u00e9 dans ce d\u00e9bat, notamment avec ce m\u00e9canisme de, de, de, d'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, qui est un petit peu braqu\u00e9 les d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:37 > 0:25:42) [94%] : \r\nAlors Florent qui cr\u00e9e une droite qui a braqu\u00e9 les d\u00e9bats est-ce que c'est votre analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:42 > 0:26:27) [87%] : \r\nMoi, je dirais que le Torrey partag\u00e9e, alors oui, la droite a braqu\u00e9 \u00e0 braquer du monde mais la gauche et le PDC du c\u00f4t\u00e9 du Conseil des \u00c9tats n'ont pas \u00e9t\u00e9 vraiment ouvert \u00e0 d'autres discussions, j'ai l'impression que l'\u00e9chec de la Eriot 3 \u00e0 donner \u00e0 la gauche, beaucoup de de courage et beaucoup de Ramallah, elle a voulu montrer que la droite ne commandait pas dans ce parlement et puis moi ce qui m'a surtout Mac remarqu\u00e9 durant durant toute cette ces discussions autour de pr\u00e9voir, dans un de 20 c'est \u00e0 quel point les fronts \u00e9tait fig\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a augure pas mal de de difficult\u00e9s pour pour la compagne \u00e0 parce que \u00e0 la Berset n'est pas le 1er \u00e0 avoir r\u00e9ussi \u00e0 faire une r\u00e9forme dans ce dossier, c'est dans les urnes que \u00e7a joue et c'est dans les urnes que jusqu'\u00e0 maintenant les les r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:27 > 0:26:46) [93%] : \r\nAlors avant qu'on passe \u00e0 la campagne annuelle jamais m'arr\u00eater un instant sur une particularit\u00e9 de ce d\u00e9bat, le vote paysan au fond des repr\u00e9sentants du monde paysan qu'on a trouv\u00e9, notamment \u00e0 l'UDC ont ont vot\u00e9 en quelque sorte contre les int\u00e9r\u00eats de des gens qui sont cens\u00e9s repr\u00e9senter en votant contre cette hausse de 70 francs de l'AVS Magali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:47 > 0:27:15) [93%] : \r\nJe crois qu'il y a eu beaucoup de pression sur sur les \u00e9paules du lobby agricole, on a peut-\u00eatre un peu h\u00e2tivement \u00e9crit que c'est ce lobby agricole qui allait pouvoir faire la diff\u00e9rence \u00e0 la fin, on a vu que \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 le cas, ils ont \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 l'ordre reste maintenant que la commune, la campagne va commencer commence tout de suite et on verra leur leur position l'Union suisse des paysans va se prononcer, on a vu que son pr\u00e9sident Monsieur Ritter et en faveur de cette r\u00e9forme, son directeur, ici \u00e0 Berne Jacques Bourgeois s'est abstenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:15 > 0:27:47) [89%] : \r\nFlorent qui fait oui, moi je voulais juste ajouter aussi que les paysans se trouvait un petit peu entre 2 chaises parce que le probl\u00e8me, c'est que si les paysans vote contre cette qu'voter contre cette r\u00e9forme, il s'attirait les les foudres de la de si voter pour cette r\u00e9forme, c'\u00e9tait il s'attirer les foudres de la droite et jusqu'\u00e0 maintenant c'est plut\u00f4t la droite qui soutient les paysans lorsqu'il s'agit, d\u00e9gager des cr\u00e9dits pour l'agriculture ou autre, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez difficile pour eux de d'aller avec la gauche et le sang parce qu'il prenait le risque de perte du soutien par la suite dans d'autres dossiers qui sont cruciaux pour eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:47 > 0:27:59) [91%] : \r\nAlors, sur cette r\u00e9forme des retraites, l'homme du jour d\u00e9j\u00e0 hier, mais encore plus aujourd'hui cette Alain Berset, le ministre de la Sant\u00e9, Florence, il fallait lui donner une note de, disons, allez 1 \u00e0 6, quel est le score d'Alain Berset aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:00 > 0:28:32) [91%] : \r\nMoi, je mettrais un un bon 4 et demi, j'irais pas plus haut parce qu'on fait, il a eu une bonne id\u00e9e en voulant couper le 1er le 2\u00e8me pilier au d\u00e9part pas mal de monde disait que voil\u00e0 un gros paquet c'\u00e9tait le risque que tout s'\u00e9croule, il a r\u00e9ussi avec son ce paquet Me Paquet, il va le d\u00e9fendre avec qui il va le d\u00e9fendre avec la gauche avec le sang, il aura face \u00e0 lui la droite UDC PLR mais aussi la gauche de la gauche, il aura \u00e9galement face \u00e0 lui, les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, donc tout commence maintenant donc il atteint la moyenne, maintenant il faut vraiment qu'il qu'il obtienne une meilleure note mais \u00e7a, \u00e7a va jouer le le le au mois de septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:32 > 0:28:35) [84%] : \r\nAlors, Magalie Goma, un 4 et demi et votre note, vous pour Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:35 > 0:29:04) [90%] : \r\nJe souhaite \u00eatre un petit peu plus g\u00e9n\u00e9reuse, je pousse jusqu'\u00e0 5 5 et demi parce, bon il n'a pas m\u00e9nag\u00e9 sa peine, il \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sent du d\u00e9but \u00e0 la fin dans ce dossier, dans toutes les discussions, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s persuasif, il faut quand m\u00eame lui accorder que ce que que d'avoir franchi cette cet obstacle du du parlement et est quand m\u00eame sera inscrire \u00e0 son bolide bilan m\u00eame si tout reste \u00e0 faire, il risque au final de se retrouver avec un 0 point\u00e9, mais pour l'instant une bonne note interm\u00e9diaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:04 > 0:29:16) [93%] : \r\nAlors d'ici \u00e0 la note finale d'Alain Berset il y aura effectivement la campagne la votation populaire Magali et sur quel front est-ce que \u00e7a se jouera, selon vous, quelles sont les lignes de fracture, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, on entendait plut\u00f4t dans ce journal, David Berger le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:17 > 0:29:37) [92%] : \r\nEffectivement, et David Berger l'a bien dit : moi je ne sous- estime pas le le le la col\u00e8re des femmes quand m\u00eame, elles vont travailler une ann\u00e9e de plus, je trouve que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu pr\u00e9sent dans le d\u00e9bat ici au Parlement, elles font un gros effort pour 70 francs mensuels de plus je pense qu'elles vont aussi faire leur pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:38 > 0:29:40) [79%] : \r\nFlorent qui cr\u00e9e sur ces lignes de fracture dans la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:40 > 0:30:25) [89%] : \r\nAlors les femmes, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est clair qu'il faudra les convaincre d'ailleurs, ils \u00e9taient nombreux, hein, les \u00e9lus socialistes \u00e0 avoir fait le le point dans leur poche pour soutenir quand m\u00eame cette r\u00e9forme, elle nous le disait-on enfin c'\u00e9tait pas facile \u00e0 avaler, moi j'attends de voir ou si ce que vont faire les jeunes g\u00e9n\u00e9rations parce que c'est vrai du c\u00f4t\u00e9 du PLR on nous dit que c'est une r\u00e9forme qui va se faire sur le dos des jeunes, alors comment est-ce qu'ils vont, ils vont s'activer dans la campagne et puis aussi un argument qui \u00e0 appara\u00eetre et qui est mis en avant, notamment par par l'UDC, c'est-\u00e0-dire qu'il y a en fait 2 classes de retrait\u00e9s puisque seuls les nouveaux traitements retrait\u00e9s pourront toucher 70 francs par les autres, alors si l'UDC arrivent \u00e0 jouer sur ce c\u00f4t\u00e9, le PLR aussi qui a, en fait, aujourd'hui, 2 classes de retrait\u00e9s, ceux qui profitent, ce qui ne profite pas, il y a le risque d'avoir encore une autre ligne de fracture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:25 > 0:30:32) [85%] : \r\nIl ne le verdict tombera en septembre prochain, merci \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce rendez- vous de la presse, Magalie Bouma, Florent qui cr\u00e9e, merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:33 > 0:30:49) [86%] : \r\nCe soir, Couleurs locales vous parlera de l'une des tr\u00e8s rares marques de voitures suisses, Monteverdi, vitrine du soir savoir- faire helv\u00e9tique en mati\u00e8re d'automobile produite entre 1967 et 1993 retour sur son histoire et celle de son cr\u00e9ateur, Petter Monteverdi avoir d\u00e8s 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:50 > 0:30:58) [95%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o Philippe Jeanneret ce soir et tout ce week- end, vous retrouverez Pierre-Olivier Volet et lundi \u00e0 12 heures 45 Agn\u00e8s W\u00fcthrich tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:07 > 0:31:10) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:04 > 0:32:20) [85%] : \r\n\u00e9coutez, dimanche, ce sera pas c'est samedi qui \u00e9met, mais ici c'est franchement les quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations, demain il y a pas grand- chose, il y a pas grand chose, \u00e7a sera surtout nuageux, ici, on va parler pr\u00e9cipitation et passe en se disant que peut-\u00eatre \u00e7a reste sec ici \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:22 > 0:32:27) [94%] : \r\nVoil\u00e0 mais apr\u00e8s si tu vas le long du Jura qui va dans les Pr\u00e9alpes, il y a, il y aura des grosses diff\u00e9rences voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:29 > 0:32:30) [82%] : \r\nService tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:33 > 0:32:34) [78%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:45 > 0:32:50) [68%] : \r\nEt c'est la belle image des samedi \u00e0 Michel l'acteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:58 > 0:32:59) [89%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:07 > 0:33:12) [99%] : \r\nMais encore oui alors comme d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:16 > 0:33:21) [93%] : \r\nOui, mais \u00e7a serait bien de prendre cette habitude de ne pas d\u00e9briefer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:22 > 0:33:25) [94%] : \r\nAvant la fin de la m\u00e9t\u00e9o, moi je comprends que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:31 > 0:33:39) [89%] : \r\nNon mais c'est normal parce que il y a 10 secondes il y a 10 secondes et voil\u00e0 et je sens les bonnes images il y a une des rides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:00 > 0:37:47) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour la douceur devrait encore l'emporter cet apr\u00e8s- midi, le retour des perturbations, ce sera pour la fin de la journ\u00e9e, elles seront assez actives samedi en ce moment le temps h\u00e9 bien ensoleill\u00e9, nous sommes sous l'influence de haute pression mais les courants d'ouest s'organisent vont entra\u00eener un 1er front sur la Suisse en fin de journ\u00e9e, il ne sera pas tr\u00e8s actif, un autre suivra demain, il se trouve pour l'instant, large de l'Irlande, il va s'accompagner de bonnes quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations, mais \u00e9galement d'air plus froid cet apr\u00e8s- midi, le soleil sera encore assez g\u00e9n\u00e9reux autour du Lehman sur l'ouest du Plateau en Valais ou bien encore sur les versants sud des Alpes au nord la couverture nuageuse va augmenter mais pas de pr\u00e9cipitation vue avant la fin de la journ\u00e9e, ce soir, les perturbations vont donc s'installer sur tous les versants nord des Alpes, la couverture du injurieuses va augmenter et quelques faibles pr\u00e9cipitations pourront circuler ici et l\u00e0 le long du Jura sur la joie, le nord du plateau, leur terrain de pr\u00e9dilection devrait se trouver sur l'est de la Suisse.\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, \u00e7a va rester largement au-dessus des normales saisonni\u00e8res devrait atteindre les 17 \u00e0 19 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau 20 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore au Tessin et m\u00eame 21 en r\u00e9gion genevoise, le tout va s'accompagner de vents de secteur sud- ouest nord- ouest ces vents seront fort en montagne et vont bien souffler sur le plateau, notamment au nord des vents qui pourront atteindre en moyenne les 30 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs la joie ou bien encore le lac de Constance, demain, des perturbations vont circuler dans un courant de nord- ouest, les pr\u00e9cipitations vont s'\u00e9tendre sur tous les versants nord des Alpes, elles garderont un caract\u00e8re \u00e9pars autour du diamant sur l'ouest du Plateau, ailleurs elles seront assez fr\u00e9quente et m\u00e9t\u00e9o Suisse annonce m\u00eame un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s dehors en raison de fortes chutes de neige pour les pr\u00e9- Alpes centrales et orientales enfin para\u00eet fait barrage peu de pr\u00e9cipitations en vue pour la r\u00e9gion du Simplon et m\u00eame au Tessin, le temps devrait rester assez ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations vont s'intensifier sur tous les versants nord des Alpes, sinon pas de grands changements pour la calme, il faudra attendre la soir\u00e9e c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures : nette baisse en vue, mais cette fois, nous serons dans les normales saisonni\u00e8res donc demain apr\u00e8s- midi compter plut\u00f4t avec des 11 \u00e0 13 degr\u00e9s en moyenne, seule exception, le Tessin o\u00f9 il pourra faire 21 degr\u00e9s avec un vent du nord, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale demain sur les versants nord des Alpes, h\u00e9 bien ces vents sont encore assez fort en montagne m\u00eame temp\u00e9tueux et vents qui seront plut\u00f4t de secteur ouest sud- ouest sur le nord du Plateau ou bien encore sur le quart Nord-Est m\u00e9t\u00e9o Suisse lance un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de pour la journ\u00e9e de dimanche encore quelques pr\u00e9cipitations le matin sur l'ouest, mais sinon les am\u00e9liorations devraient se produire assez rapidement avec le retour des \u00e9claircies l'apr\u00e8s- midi elle pour \u00eatre belle autour du Helmand en Valais et notez que les am\u00e9liorations seront encore assez lente sur le quart Nord-Est, notamment le long des Pr\u00e9alpes ou quelques pr\u00e9cipitations sont encore possibles, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, les fictions reviennent sur la RTS tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-16T00:53:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703585582", "durationSec": 79, "title": "MI NEWS ECOUTE TRUMP_RTS000001094576", "excerpt": "R\u00e9action du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset suite \u00e0 l'acceptation du projet de r\u00e9forme des retraites par le Conseil des Etats, puis le Conseil national.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703585583", "durationSec": 24, "title": "MI SONORE BERSET_RTS000001094573", "excerpt": "Apr\u00e8s le Conseil des Etats, le Conseil national a accept\u00e9 le projet de r\u00e9forme des retraites. Le vote devra encore \u00eatre valid\u00e9 en fin de session parlementaire, puis le peuple devra se prononcer par vote en septembre 2017.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1585460"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585584", "durationSec": 104, "title": "MI VOTE RETRAITES_RTS000001094560", "excerpt": "L'entreprise zurichoise de construction Walo Bertschinger a annonc\u00e9 la fermeture de sa succursale de Gen\u00e8ve, entra\u00eenant le licenciement de 40 employ\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["RETRAITE (PENSION)", "L\u00c9GISLATION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1585451"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585585", "durationSec": 99, "title": "MI LICENCIEMENT WALO_RTS000001094562", "excerpt": "Le concours \"Ma th\u00e8se en 180 secondes\" s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. Les doctorants doivent pr\u00e9senter leur sujet de th\u00e8se en 3 minutes en le vulgarisant pour un public compos\u00e9 de chercheurs, mais \u00e9galement d'un public le plus large. Le vainqueur, Adrien Wyssbrod a obtenu le prix du jury et le prix du public pour sa pr\u00e9sentation de sa th\u00e8se \"De la coutume au code, r\u00e9sistances \u00e0 la codification du droit \u00e0 Neuch\u00e2tel sous l\u00bfAncien R\u00e9gime\".", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ENTREPRISE", "LICENCIEMENT", "INDUSTRIE DU B\u00c2TIMENT"], "sequenceIds": ["1585463"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585586", "durationSec": 34, "title": "MI MESSAGE CITOYENS MOUTIER_RTS000001094556", "excerpt": "Les Pyramides d'Euseigne sont une curiosit\u00e9 g\u00e9ologique du Val d'Herens. Ces c\u00f4nes de 10 \u00e0 15 m\u00e8tre surmont\u00e9s d'une pierre se sont form\u00e9 par la d\u00e9gradation d'une moraine \u00e0 la jonction de 2 anciens glaciers de la derni\u00e8re \u00e8re glaciaire. La route du val d'H\u00e9rens traverse les pyramides par un tunnel."}, {"internalArchiveId": "AA1703585587", "durationSec": 91, "title": "MI REAX ONG MIGRANTS_RTS000001094486", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703585588", "durationSec": 16, "title": "MI LUGANO_RTS000001094529"}, {"internalArchiveId": "AA1703585589", "durationSec": 108, "title": "MI THESE 180 SECONDES_RTS000001094483", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CONCOURS", "UNIVERSIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585590", "durationSec": 20, "title": "MI WAWRINKA_RTS000001094535"}, {"internalArchiveId": "AA1703585591", "durationSec": 153, "title": "MI MINIMAG PYRAMIDE EUSEIGNE_RTS000001094301", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EUSEIGNE"], "thematicThemes": ["PH\u00c9NOM\u00c8NE G\u00c9OLOGIQUE"], "sequenceIds": ["1585472"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585592", "durationSec": 31, "title": "MI RDV PRESSE_RTS000001094447"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703585606", "summary": "Int Palais f\u00e9d\u00e9ral, Conseil national en s\u00e9ance sur la r\u00e9forme des retraites. Tableau de r\u00e9sultat du vote du Conseil national acceptant pas 100 voix pour, 93 voix contre et 4 abstentions la r\u00e9forme des retraites. Itw Arlbert Roesti, pr\u00e9sident UDC. Itw Isabelle Moret, conseill\u00e8res nationale PLR vaudoise. Itw Paul Rechsteiner, conseiller national PS saint-gallois. Itw Konrad Graber, conseiller aux Etats PDC lucernois.", "id": "1585451", "visualThemes": ["RETRAITE (PENSION)", "L\u00c9GISLATION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT", "MORET, ISABELLE", "RECHSTEINER, PAUL"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585615", "summary": "Itw Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur.", "id": "1585460", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585618", "summary": "Gen\u00e8ve-ville, employ\u00e9s de l'entreprise de construction Walo Bertschinger manifestant sous les banni\u00e8res du syndicat UNIA. Itw employ\u00e9. Itw Jos\u00e9 Sebastiao, secr\u00e9taire syndical groso-euvre, UNIA.\nSatigny, machines de chantiers et v\u00e9hicles de l'entreprise Walo. Itw Philippe Zimmer, responsable succursale genevoise Walo Bertschinger.", "id": "1585463", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "ENTREPRISE", "INDUSTRIE DU B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["SATIGNY", "GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["UNIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585627", "summary": "Hivernal, ensoleill\u00e9, gros plans Pyramides d'Euseigne. Vues a\u00e9riennes par drone site g\u00e9ologique des pyramides d'Euseigne. Itw Rapha\u00ebl Mayoraz, g\u00e9ologue cantonal Valais. Gros plan d\u00e9monstration de la formation des pyramides avec exemple d'eau tombant sur une pierre pos\u00e9e sur du sable. V\u00e9vicules et car postal traversant tunnel sous les pyramides d'Euseigne.", "id": "1585472", "visualThemes": ["PH\u00c9NOM\u00c8NE G\u00c9OLOGIQUE"], "visualGeographicals": ["EUSEIGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585630", "summary": "Duplex Berne et Plateau :\nD\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre les correspondants parlementaires Magalie Goumaz,journaliste au \"Le Temps\" et Florent Quiquerez, jounraliste \u00e0 \"24 Heures\" et \"La Tribune de Gen\u00e8ve\" \u00e0 propos des d\u00e9bats sur le projet de r\u00e9vision des retraites \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "1585475"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BERGER, David", "role": "Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Berlin", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1690174", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030305", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1573618", "internalArchiveId": "AA1701573719", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 5 : Vers \u00e0 soie et Jardin alpestre", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "durationSec": 3642, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8458407", "imageURL": "http://www.rts.ch/8397928.image", "alternativeTitle": ["Passe-moi les jumelles", "L'\u00e9levage de vers \u00e0 soie et visite d'un jardin alpestre", "Passe-moi les jumelles", "L'\u00e9levage de vers \u00e0 soie et visite d'un jardin alpestre", "Passe-moi les jumelles", "L'\u00e9levage de vers \u00e0 soie et visite d'un jardin alpestre", "Passe-moi les jumelles", "L'\u00e9levage de vers \u00e0 soie et visite d'un jardin alpestre", "Passe-moi les jumelles", "La visite d'un jardin alpestre", "L'\u00e9levage de vers \u00e0 soie /La visite d'un jardin alpestre", "L'\u00e9levage de vers \u00e0 soie", "L'\u00e9levage de vers \u00e0 soie et visite d'un jardin alpestre"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9levage de vers \u00e0 soie et visite d'un jardin alpestre", "Une vingtaine d'agriculteurs a d\u00e9cid\u00e9 de produire de la soie 100 % suisse. Apr\u00e8s avoir plant\u00e9 des m\u00fbriers blancs sur leurs domaines, ils \u00e9l\u00e8vent des vers \u00e0 soie, d\u00e9vident les cocons et se lancent dans la fabrication de soie gr\u00e8ge. Passe-moi les jumelles a suivi tout le processus dans l'Entlebuch.\nLa Thomasia qui f\u00eate cette ann\u00e9e ses 125 ans d'existence est le plus vieux jardin botanique alpin du monde. Il est situ\u00e9  au coeur des Alpes vaudoises, \u00e0 1260 m\u00e8tres d'altitude, dans le cadre grandiose du vallon de Nant. D\u00e9couverte avec Fran\u00e7ois, son jardinier philosophe.\nCette semaine c'est Fernand Cuche qui est l'invit\u00e9 de Virginie Brawand au chalet de la Pacoresse.", "L'\u00e9levage de vers \u00e0 soie et visite d'un jardin alpestre", "Une vingtaine d'agriculteurs a d\u00e9cid\u00e9 de produire de la soie 100 % suisse. Apr\u00e8s avoir plant\u00e9 des m\u00fbriers blancs sur leurs domaines, ils \u00e9l\u00e8vent des vers \u00e0 soie, d\u00e9vident les cocons et se lancent dans la fabrication de soie gr\u00e8ge. Passe-moi les jumelles a suivi tout le processus dans l'Entlebuch.\nLa Thomasia qui f\u00eate cette ann\u00e9e ses 125 ans d'existence est le plus vieux jardin botanique alpin du monde. Il est situ\u00e9  au coeur des Alpes vaudoises, \u00e0 1260 m\u00e8tres d'altitude, dans le cadre grandiose du vallon de Nant. D\u00e9couverte avec Fran\u00e7ois, son jardinier philosophe.\nCette semaine c'est Fernand Cuche qui est l'invit\u00e9 de Virginie Brawand au chalet de la Pacoresse.", "L'\u00e9levage de vers \u00e0 soie et visite d'un jardin alpestre", "Une vingtaine d'agriculteurs a d\u00e9cid\u00e9 de produire de la soie 100 % suisse. Apr\u00e8s avoir plant\u00e9 des m\u00fbriers blancs sur leurs domaines, ils \u00e9l\u00e8vent des vers \u00e0 soie, d\u00e9vident les cocons et se lancent dans la fabrication de soie gr\u00e8ge. Passe-moi les jumelles a suivi tout le processus dans l'Entlebuch.\nLa Thomasia qui f\u00eate cette ann\u00e9e ses 125 ans d'existence est le plus vieux jardin botanique alpin du monde. Il est situ\u00e9  au coeur des Alpes vaudoises, \u00e0 1260 m\u00e8tres d'altitude, dans le cadre grandiose du vallon de Nant. D\u00e9couverte avec Fran\u00e7ois, son jardinier philosophe.\nCette semaine c'est Fernand Cuche qui est l'invit\u00e9 de Virginie Brawand au chalet de la Pacoresse.", "L'\u00e9levage de vers \u00e0 soie et visite d'un jardin alpestre", "Une vingtaine d'agriculteurs a d\u00e9cid\u00e9 de produire de la soie 100 % suisse. Apr\u00e8s avoir plant\u00e9 des m\u00fbriers blancs sur leurs domaines, ils \u00e9l\u00e8vent des vers \u00e0 soie, d\u00e9vident les cocons et se lancent dans la fabrication de soie gr\u00e8ge. Passe-moi les jumelles a suivi tout le processus dans l'Entlebuch.\nLa Thomasia qui f\u00eate cette ann\u00e9e ses 125 ans d'existence est le plus vieux jardin botanique alpin du monde. Il est situ\u00e9  au coeur des Alpes vaudoises, \u00e0 1260 m\u00e8tres d'altitude, dans le cadre grandiose du vallon de Nant. D\u00e9couverte avec Fran\u00e7ois, son jardinier philosophe.\nCette semaine c'est Fernand Cuche qui est l'invit\u00e9 de Virginie Brawand au chalet de la Pacoresse.", "L'\u00e9levage de vers \u00e0 soie et visite d'un jardin alpestre", "La Thomasia qui f\u00eate cette ann\u00e9e ses 125 ans d\u2019existence est le plus vieux jardin botanique alpin du monde. Il est situ\u00e9 au c\u0153ur des Alpes vaudoises, \u00e0 1260 m\u00e8tres d\u2019altitude, dans le cadre grandiose du Vallon de Nant. Mais plus que le jardin, c\u2019est Fran\u00e7ois, son jardinier, qui captive, avec son regard sur le monde et sa philosophie de vie. Quand on lui demande quelle est sa journ\u00e9e type, il r\u00e9pond: \u00abJe ne le sais jamais \u00e0 l\u2019avance, c'est le jardin qui me chuchote chaque matin ce que je dois faire pour lui\u00bb.  Reportage de Blaise Piguet", "Paju vous raconte une belle histoire en soie, celle d\u2019un agriculteur bernois audacieux qui a relanc\u00e9 la production de cette mati\u00e8re noble en Suisse, une activit\u00e9 disparue dans notre pays depuis plus de cent ans. Puis, nous rencontrons un jardinier qui vit en communion avec la nature, au plus pr\u00e8s du jardin alpin dont il s\u2019occupe, dans le cadre grandiose du Vallon de Nant. Enfin, c\u2019est Fernand Cuche qui s\u2019invite au chalet de La Pacoresse, aux c\u00f4t\u00e9s de Virginie Brawand, pour porter son regard sur ces deux reportages.", "Depuis plus de cent ans, la production de soie avait disparu de notre pays. Mais, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019audace d\u2019un agriculteur bernois, la s\u00e9riciculture existe \u00e0 nouveau en Suisse. Aujourd\u2019hui, une vingtaine de paysans du pied du Jura jusqu\u2019au Tessin ont plant\u00e9 des m\u00fbriers blancs et \u00e9l\u00e8vent des vers pour obtenir de la soie gr\u00e8ge 100% suisse. Un produit noble qui leur offre un revenu suppl\u00e9mentaire bienvenu et leur permet ainsi de ne pas \u00e0 avoir \u00e0 quitter leur domaine, c\u2019est une jolie histoire en soie.  Reportage de B\u00e9atrice Mohr", "Une vingtaine d'agriculteurs a d\u00e9cid\u00e9 de produire de la soie 100 % suisse. Apr\u00e8s avoir plant\u00e9 des m\u00fbriers blancs sur leurs domaines, ils \u00e9l\u00e8vent des vers \u00e0 soie, d\u00e9vident les cocons et se lancent dans la fabrication de soie gr\u00e8ge. Passe-moi les jumelles a suivi tout le processus dans l'Entlebuch.\nLa Thomasia qui f\u00eate cette ann\u00e9e ses 125 ans d'existence est le plus vieux jardin botanique alpin du monde. Il est situ\u00e9  au coeur des Alpes vaudoises, \u00e0 1260 m\u00e8tres d'altitude, dans le cadre grandiose du vallon de Nant. D\u00e9couverte avec Fran\u00e7ois, son jardinier philosophe.\nCette semaine c'est Fernand Cuche qui est l'invit\u00e9 de Virginie Brawand au chalet de la Pacoresse."], "variantIds": ["ece-8369205", "ece-8369447", "ece-8369265", "ece-8351730", "ece-8352455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T01:10:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:23:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:28:00  10:00:29:05\r\n      -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:29:10  10:00:30:22\r\n Je suis tr\u00e8s contente\r\n\r\n10:00:31:03  10:00:32:23\r\n   de vous accueillir\r\n\r\n10:00:33:04  10:00:36:00\r\n{\\an1}dans ce d\u00e9cor que nous avons choisi\r\n\r\n10:00:36:05  10:00:38:22\r\n    pour recevoir nos invit\u00e9s\r\n          cette saison.\r\n\r\n10:00:39:03  10:00:42:05\r\nCe soir, j'accueille Fernand Cuche\r\n\r\n10:00:42:10  10:00:43:17\r\n         ici \u00e0 Orgevaux.\r\n\r\n10:00:43:22  10:00:47:14\r\n  Agriculteur, homme politique,\r\n      figure incontournable\r\n\r\n10:00:47:19  10:00:52:07\r\n  de l'\u00e9cologie dans notre pays,\r\nle pr\u00e9senter n'est plus n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:00:52:11  10:00:54:15\r\n      Il portera un regard\r\n\r\n10:00:54:20  10:00:57:13\r\n     sur les deux reportages\r\n         de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:00:57:18  10:00:59:05\r\n            D'abord,\r\n\r\n10:00:59:10  10:01:02:19\r\n  on vous racontera\r\nla r\u00e9alisation d'un beau projet:\r\n\r\n10:01:03:00  10:01:05:22\r\n       relancer\r\nla production de soie en Suisse.\r\n\r\n10:01:06:11  10:01:10:00\r\n        Puis, nous irons\r\n  nous balader dans un jardin:\r\n\r\n10:01:10:05  10:01:12:19\r\n      celui de La Thomasia,\r\n         \u00e0 Pont-de-Nant.\r\n\r\n10:01:13:00  10:01:15:15\r\n    3'000 plantes de montagne\r\n         du monde entier\r\n\r\n10:01:15:20  10:01:21:02\r\ns'y \u00e9panouissent sous l'oeil d'un \r\njardinier sinc\u00e8re et tr\u00e8s investi.\r\n\r\n10:01:24:11  10:01:26:02\r\n     Fernand Cuche, bonsoir.\r\n\r\n10:01:26:07  10:01:27:22\r\n                   -Bonsoir.\r\n\r\n10:01:28:03  10:01:30:04\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir rejoints.\r\n\r\n10:01:30:09  10:01:33:14\r\n{\\an1}Retrait\u00e9 de la vie politique,\r\nvous restez engag\u00e9.\r\n\r\n10:01:33:19  10:01:37:10\r\n{\\an1}Et la vie agricole\r\ndoit bien vous occuper.\r\n\r\n10:01:37:14  10:01:40:13\r\n{\\an3}          -Du printemps \u00e0 l'automne,\r\n                  je suis disponible\r\n\r\n10:01:40:18  10:01:42:13\r\n            pour mener des travaux\r\n\r\n10:01:42:18  10:01:45:04\r\n{\\an3}     dans les champs, dans la for\u00eat.\r\n\r\n10:01:45:09  10:01:51:04\r\n{\\an3}       Mes origines sont des origines\r\nde paysan b\u00fbcheron, mon p\u00e8re l'\u00e9tait.\r\n\r\n10:01:51:09  10:01:52:18\r\n                  J'ai \u00e7a en moi.\r\n\r\n10:01:52:23  10:01:57:19\r\n{\\an3} Ca participe \u00e0 la beaut\u00e9 du travail\r\n              et \u00e0 la joie de vivre.\r\n\r\n10:01:58:00  10:02:01:10\r\n{\\an3}       Je reste un homme de la terre\r\n                  et \u00e7a me convient.\r\n\r\n10:02:01:14  10:02:03:22\r\n      -Un paysan\r\nle reste pour toujours.\r\n\r\n10:02:04:03  10:02:06:03\r\n{\\an1}Le reportage qui va suivre\r\n\r\n10:02:06:08  10:02:09:10\r\n{\\an1}apporte une touche positive\r\nau monde paysan.\r\n\r\n10:02:09:14  10:02:11:18\r\n{\\an1}Il propose aux agriculteurs\r\n\r\n10:02:11:23  10:02:15:22\r\n{\\an1}de diversifier leurs activit\u00e9s\r\ngr\u00e2ce \u00e0 la s\u00e9riciculture,\r\n\r\n10:02:16:03  10:02:17:19\r\n{\\an1}l'\u00e9levage du vers \u00e0 soie.\r\n\r\n10:02:18:00  10:02:21:19\r\n{\\an1}Il avait disparu de notre pays\r\ndepuis plus de 100 ans,\r\n\r\n10:02:22:00  10:02:24:16\r\n{\\an1}mais d\u00e9sormais, gr\u00e2ce \u00e0 l'audace\r\n\r\n10:02:24:21  10:02:28:13\r\n{\\an1}d'un agriculteur bernois,\r\ncette activit\u00e9 a repris.\r\n\r\n10:02:28:18  10:02:33:15\r\n{\\an1}B\u00e9atrice Mohr nous emm\u00e8ne \u00e0 sa\r\nrencontre et \u00e0 celle desBombyx mori,\r\n\r\n10:02:33:20  10:02:37:15\r\n   comme on appelle\r\nces jolis insectes tr\u00e8s gloutons.\r\n\r\n10:02:43:09  10:02:45:16\r\n         Musique l\u00e9g\u00e8re\r\n\r\n10:02:45:21  10:02:49:06\r\n...\r\n\r\n10:02:49:11  10:03:07:03\r\n...\r\n\r\n10:03:07:08  10:03:14:06\r\n    -On est sur la plantation\r\n       des m\u00fbriers blancs.\r\n\r\n10:03:14:11  10:03:16:14\r\n    C'est un arbre essentiel,\r\n\r\n10:03:16:19  10:03:20:07\r\n    car c'est la seule chose\r\n  que les vers \u00e0 soie mangent.\r\n\r\n10:03:23:06  10:03:25:16\r\n      C'est comme les b\u00e9b\u00e9s\r\n\r\n10:03:25:21  10:03:28:14\r\n                 qui ne mangent\r\n            que les feuilles tendres.\r\n\r\n10:03:28:19  10:03:34:00\r\n           Ce sont vraiment des b\u00eates\r\n    tr\u00e8s d\u00e9licates, dans leurs go\u00fbts,\r\n\r\n10:03:34:05  10:03:39:10\r\n           dans leur sensibilit\u00e9\r\n         \u00e0 des maladies, aux bruits.\r\n\r\n10:03:39:14  10:03:42:18\r\n         Ils sont vraiment sensibles,\r\n              ce sont des divas.\r\n\r\n10:03:42:23  10:03:58:04\r\n...\r\n\r\n10:03:58:09  10:04:13:06\r\n...\r\n\r\n10:04:15:09  10:04:19:07\r\n       C'est important de les nourrir\r\n                  tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n10:04:19:11  10:04:22:13\r\n            Il faut \u00e9viter les trous.\r\n\r\n10:04:23:23  10:04:29:05\r\n                C'est un des secrets \r\n                pour de jolis cocons\r\n\r\n10:04:29:10  10:04:32:03\r\n                qui se d\u00e9vident bien.\r\n\r\n10:04:32:08  10:04:33:12\r\n                         Voil\u00e0.\r\n\r\n10:04:35:22  10:04:43:00\r\n         Musique l\u00e9g\u00e8re\r\n\r\n10:04:43:05  10:04:56:08\r\n...\r\n\r\n10:04:58:18  10:05:03:12\r\n       On forme un groupe\r\n    d'environ trente paysans.\r\n\r\n10:05:03:17  10:05:08:11\r\n    Cette ann\u00e9e, une douzaine\r\n    produit d\u00e9j\u00e0 des cocons.\r\n\r\n10:05:08:16  10:05:13:21\r\n      Et Brigitte, c'\u00e9tait\r\n  l'une des premi\u00e8res paysannes\r\n\r\n10:05:14:02  10:05:17:12\r\n       qui m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9,\r\n     car elle \u00e9tait fascin\u00e9e\r\n\r\n10:05:17:17  10:05:21:01\r\n       par cette aventure\r\n  de la production de la soie.\r\n\r\n10:05:21:06  10:05:24:16\r\n Ils parlent en suisse allemand\r\n\r\n10:05:24:21  10:05:33:11\r\n...\r\n\r\n10:05:33:15  10:05:39:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:40:03  10:05:47:20\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:05:48:01  10:05:52:02\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:05:52:07  10:05:57:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:57:06  10:06:06:15\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:06:06:20  10:06:17:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:19:08  10:06:21:15\r\n    Ca commence avec un oeuf.\r\n\r\n10:06:21:20  10:06:26:14\r\n        Il faut les peser,\r\ncar c'est trop difficile \u00e0 compter.\r\n\r\n10:06:26:19  10:06:32:06\r\n          Dix grammes\r\nrepr\u00e9sentent 20'000 vers \u00e0 soie.\r\n\r\n10:06:35:09  10:06:38:08\r\nDurant les \u00e9tapes\r\nd'\u00e9levage de ver \u00e0 soie,\r\n\r\n10:06:38:12  10:06:43:07\r\nc'est un peu difficile\r\nau niveau hygi\u00e9nique, technique.\r\n\r\n10:06:43:11  10:06:46:07\r\nEt je fais une sp\u00e9cialisation\r\n\r\n10:06:46:11  10:06:50:13\r\n         avec ma femme\r\n dans l'\u00e9levage de vers \u00e0 soie.\r\n\r\n10:06:53:04  10:07:00:23\r\n        Ce sont des frigos\r\nqu'on a transform\u00e9s en incubateurs\r\n\r\n10:07:01:04  10:07:03:10\r\n              pour incuber les oeufs.\r\n\r\n10:07:03:14  10:07:07:23\r\n         Il est important qu'il y ait\r\n    des vitres, que la lumi\u00e8re entre.\r\n\r\n10:07:08:04  10:07:11:12\r\n     Les oeufs ont besoin de lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:07:11:17  10:07:16:15\r\n                   Sinon, on a enlev\u00e9\r\ntous les compresseurs, les grillages.\r\n\r\n10:07:16:20  10:07:20:23\r\n               Tout le c\u00f4t\u00e9 technique\r\n          du frigidaire, on a enlev\u00e9.\r\n\r\n10:07:22:11  10:07:27:09\r\n        Les oeufs restent\r\n  sept jours dans l'incubateur.\r\n\r\n10:07:27:13  10:07:31:11\r\n      Apr\u00e8s, ils \u00e9closent.\r\n\r\n10:07:31:16  10:07:34:20\r\n        Et apr\u00e8s, il y a\r\n  quatre jours pendant lesquels\r\n\r\n10:07:35:01  10:07:38:02\r\n les petits vers restent dedans,\r\n\r\n10:07:38:07  10:07:42:12\r\n  car le climat de l'incubateur\r\n       est id\u00e9al pour eux.\r\n\r\n10:07:51:15  10:07:57:11\r\n      Je suis agriculteur,\r\ning\u00e9nieur textile de profession.\r\n\r\n10:07:57:16  10:08:05:02\r\n     Je n'ai pas de terrain,\r\n mais je suis paysan dans l'\u00e2me.\r\n\r\n10:08:05:07  10:08:08:12\r\n      Et de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n    comme ing\u00e9nieur textile,\r\n\r\n10:08:08:17  10:08:12:20\r\n        j'ai toujours eu\r\n   ces \u00e9motions pour la soie.\r\n\r\n10:08:20:13  10:08:24:14\r\n      On a d'abord cherch\u00e9\r\n      des m\u00fbriers blancs.\r\n\r\n10:08:24:19  10:08:29:00\r\n     Je suis all\u00e9 en France,\r\nj'ai coup\u00e9 des branches en hiver.\r\n\r\n10:08:29:05  10:08:33:03\r\n       Et j'ai multipli\u00e9\r\n  les premiers m\u00fbriers blancs.\r\n\r\n10:08:33:08  10:08:38:05\r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 les planter en 2010.\r\n\r\n10:08:38:10  10:08:42:00\r\n    L\u00e0, c'est une plantation\r\n         de 600 arbres.\r\n\r\n10:08:43:13  10:08:47:10\r\n    J'ai pu louer ce terrain\r\n          pour 25 ans.\r\n\r\n10:08:47:14  10:08:51:11\r\n        Et c'est ma base\r\n pour la production de la soie.\r\n\r\n10:08:54:12  10:08:59:05\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:08:59:10  10:09:19:20\r\n...\r\n\r\n10:09:20:01  10:09:39:01\r\n...\r\n\r\n10:09:39:06  10:10:05:01\r\n...\r\n\r\n10:10:10:20  10:10:12:22\r\n  -Le voyage s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n10:10:13:03  10:10:15:03\r\n    J'\u00e9tais un peu inqui\u00e8te,\r\n\r\n10:10:15:08  10:10:19:00\r\ncar \u00e7a secouait beaucoup\r\n    dans la voiture.\r\n\r\n10:10:19:05  10:10:22:03\r\nMais rien n'avait boug\u00e9 en arrivant.\r\n\r\n10:10:22:08  10:10:27:00\r\n  Ils avaient juste tr\u00e8s faim \r\n  et on leur a donn\u00e9 \u00e0 manger.\r\n\r\n10:10:31:12  10:10:34:02\r\n  C'est mon vingti\u00e8me \u00e9levage.\r\n\r\n10:10:34:07  10:10:39:15\r\n  On en fait quatre par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:10:39:20  10:10:56:03\r\n...\r\n\r\n10:10:59:09  10:11:03:02\r\n     Au d\u00e9but de l'\u00e9levage,\r\n    c'est encore tranquille,\r\n\r\n10:11:03:07  10:11:05:11\r\ncar ils ne mangent pas beaucoup.\r\n\r\n10:11:05:15  10:11:09:15\r\nMais avec le temps, il leur faut\r\n  toujours plus de nourriture.\r\n\r\n10:11:09:20  10:11:14:00\r\n      Et on doit r\u00e9colter\r\n   toujours plus de feuilles.\r\n\r\n10:11:14:05  10:11:19:07\r\n     J'ai \u00e9t\u00e9 femme au foyer\r\n     et maman toute ma vie.\r\n\r\n10:11:19:11  10:11:25:15\r\n   Et maintenant que mes enfants sont\r\n    adultes, j'\u00e9l\u00e8ve des vers \u00e0 soie.\r\n\r\n10:11:25:20  10:11:28:03\r\n       J'aime beaucoup \u00e7a.\r\n\r\n10:11:33:01  10:11:34:14\r\n           Ici, on est\r\n\r\n10:11:34:19  10:11:37:01\r\n dans l'arri\u00e8re-pays de Lucerne.\r\n\r\n10:11:37:06  10:11:39:16\r\nLe village le plus proche, Menznau,\r\n\r\n10:11:39:21  10:11:41:09\r\n       est \u00e0 un kilom\u00e8tre.\r\n\r\n10:11:42:16  10:11:45:17\r\n        La premi\u00e8re fois\r\n     que je suis venue ici,\r\n\r\n10:11:45:22  10:11:49:06\r\n      j'avais l'impression\r\n    d'\u00eatre au bout du monde.\r\n\r\n10:11:51:14  10:11:54:15\r\n Ils parlent en suisse allemand\r\n\r\n10:11:54:20  10:12:16:01\r\n...\r\n\r\n10:12:16:06  10:12:22:07\r\n...\r\n\r\n10:12:22:11  10:12:27:20\r\n-C'est Brigitte qui avait entendu\r\n parler de ce projet \u00e0 la radio.\r\n\r\n10:12:28:01  10:12:29:22\r\n         Alors on a \u00e9t\u00e9 voir \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:12:30:03  10:12:34:23\r\n    J'\u00e9tais d'abord un peu sceptique,\r\n  car on avait d\u00e9j\u00e0 assez de travail.\r\n\r\n10:12:35:04  10:12:37:02\r\n         On a vu comment \u00e7a marchait.\r\n\r\n10:12:37:07  10:12:41:01\r\n         Et comme il n'y avait pas\r\n      un gros investissement \u00e0 faire,\r\n\r\n10:12:41:06  10:12:43:00\r\n            on s'est dit: \"Essayons.\"\r\n\r\n10:12:43:05  10:12:47:18\r\n    S'il avait fallu faire une grange\r\n  de plus, \u00e7a aurait co\u00fbt\u00e9 trop cher.\r\n\r\n10:12:47:23  10:12:51:07\r\n   Maintenant, on va augmenter\r\n      un peu la production.\r\n\r\n10:12:51:11  10:12:54:21\r\n     On sait que la demande\r\n   pour la soie suisse existe.\r\n\r\n10:12:59:10  10:13:02:00\r\n     J'ai toujours travaill\u00e9\r\n\r\n10:13:02:05  10:13:06:02\r\n  \u00e0 80 % en dehors de la ferme,\r\n    pour nourrir la famille.\r\n\r\n10:13:06:07  10:13:09:11\r\n    Je voudrais que mon fils\r\n       gagne suffisamment\r\n\r\n10:13:09:16  10:13:13:11\r\n      avec les vers \u00e0 soie\r\net qu'il ne doive pas travailler\r\n\r\n10:13:13:15  10:13:15:04\r\n        hors du domaine.\r\n\r\n10:13:25:10  10:13:28:00\r\n  Daniel, c'est un vrai paysan.\r\n\r\n10:13:28:05  10:13:30:00\r\n      Il adore les animaux.\r\n\r\n10:13:30:05  10:13:34:10\r\n    Enfant, il voulait toujours\r\nune bestiole pour son anniversaire.\r\n\r\n10:13:34:14  10:13:37:03\r\n    Un canard ou une ch\u00e8vre.\r\n\r\n10:13:49:01  10:13:53:16\r\n     -Ces alpagas, ce sont \r\n     nos tondeuses \u00e0 gazon.\r\n\r\n10:13:53:21  10:13:56:09\r\n    On a beaucoup de pentes.\r\n\r\n10:13:56:13  10:13:59:19\r\n     Quand c'est trop raide\r\n        pour nos vaches,\r\n\r\n10:14:00:00  10:14:02:00\r\n      on l\u00e2che nos alpagas.\r\n\r\n10:14:08:13  10:14:10:23\r\nCa prendra encore quelques ann\u00e9es\r\n\r\n10:14:11:04  10:14:14:19\r\npour que la production\r\nde vers \u00e0 soie rapporte assez.\r\n\r\n10:14:15:00  10:14:19:19\r\nMon p\u00e8re r\u00eavait d\u00e9j\u00e0 de ne plus\r\ndevoir travailler hors du domaine.\r\n\r\n10:14:20:00  10:14:39:06\r\n...\r\n\r\n10:14:41:06  10:14:45:15\r\n   -Cette quantit\u00e9 de feuilles\r\n        suffira \u00e0 nourrir\r\n\r\n10:14:45:20  10:14:50:23\r\n     mes 15'000 vers \u00e0 soie\r\n    pendant un jour et demi.\r\n\r\n10:14:51:04  10:14:54:11\r\nL\u00e0, il y a environ 60, 70 kilos.\r\n\r\n10:14:59:00  10:15:18:17\r\n...\r\n\r\n10:15:18:22  10:15:21:04\r\n    Un \u00e9levage dure un mois.\r\n\r\n10:15:21:09  10:15:24:18\r\n     Ensuite, il y a encore \r\n    la r\u00e9colte et le s\u00e9chage.\r\n\r\n10:15:24:23  10:15:28:06\r\n          Et c'est fini,\r\nou on recommence un nouvel \u00e9levage.\r\n\r\n10:15:28:11  10:15:32:00\r\nCes vers-l\u00e0 ont maintenant 21 jours.\r\n\r\n10:15:42:13  10:15:46:11\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:15:46:15  10:16:00:05\r\n...\r\n\r\n10:16:00:10  10:16:02:02\r\n...\r\n\r\n10:16:02:07  10:16:05:17\r\n        La premi\u00e8re chose\r\n      que je fais le matin,\r\n\r\n10:16:05:22  10:16:08:11\r\n       c'est de m'occuper \r\n       de mes vers \u00e0 soie.\r\n\r\n10:16:08:16  10:16:12:19\r\n    Et c'est aussi ma derni\u00e8re\r\npr\u00e9occupation avant de me coucher.\r\n\r\n10:16:13:00  10:16:15:19\r\n   Hier, j'avais une insomnie,\r\n\r\n10:16:16:00  10:16:19:11\r\n     alors je me suis lev\u00e9e\r\n  et je suis all\u00e9e les nourrir.\r\n\r\n10:16:19:16  10:16:24:18\r\nCe n'est pas grave s'ils ne mangent\r\n   rien pendant quelques heures.\r\n\r\n10:16:24:23  10:16:28:17\r\n  Mais \u00e7a durera plus longtemps\r\n     pour faire leur cocon.\r\n\r\n10:16:33:03  10:17:05:20\r\n...\r\n\r\n10:17:07:11  10:17:10:18\r\n        Je suis contente\r\nquand ils se goinfrent comme \u00e7a.\r\n\r\n10:17:10:23  10:17:16:21\r\n     Je les ai pes\u00e9s hier,\r\n   ils faisaient 2,4 grammes.\r\n\r\n10:17:17:02  10:17:18:23\r\n       Et en quatre jours,\r\n\r\n10:17:19:04  10:17:22:03\r\nils vont au moins encore\r\ndoubler leur poids.\r\n\r\n10:17:22:08  10:17:27:09\r\nA la fin, il faut\r\nqu'ils fassent six grammes.\r\n\r\n10:17:35:22  10:17:40:22\r\n   -Ca faisait plus de 150 ans\r\n    qu'on n'avait plus d\u00e9vid\u00e9\r\n\r\n10:17:41:03  10:17:46:10\r\n      des cocons en Suisse\r\n pour produire de la soie gr\u00e8ge.\r\n\r\n10:17:46:14  10:17:52:00\r\n   C'est pour \u00e7a que j'ai fait\r\n   une recherche sur Internet.\r\n\r\n10:17:52:05  10:17:56:11\r\n    J'ai trouv\u00e9 un producteur\r\n      en Inde, \u00e0 Bangalore.\r\n\r\n10:17:56:16  10:17:59:14\r\nIl a dit que \u00e7a l'int\u00e9ressait aussi.\r\n\r\n10:17:59:19  10:18:05:08\r\nIl trouvait exotique que quelqu'un\r\n  en Suisse produise de la soie.\r\n\r\n10:18:05:12  10:18:09:03\r\n      Et je suis arriv\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n10:18:09:08  10:18:12:12\r\n             Ils ont install\u00e9\r\n      un grand fauteuil avec du th\u00e9,\r\n\r\n10:18:12:17  10:18:17:15\r\n     et ils m'ont dit: \"Vous pouvez\r\n   vous asseoir l\u00e0-bas, boire du th\u00e9,\r\n\r\n10:18:17:20  10:18:20:16\r\n     et observer comment on fait \u00e7a.\"\r\n\r\n10:18:20:21  10:18:26:11\r\n   J'ai pris une journ\u00e9e \u00e0 convaincre\r\n   les gens que je voulais travailler\r\n\r\n10:18:26:15  10:18:31:01\r\n       aux machines, et pas seulement\r\n         observer et boire du th\u00e9.\r\n\r\n10:18:31:06  10:18:43:00\r\n...\r\n\r\n10:18:44:03  10:18:46:17\r\n            Apr\u00e8s...\r\n\r\n10:18:46:22  10:18:50:12\r\nJ'\u00e9tais pas un sp\u00e9cialiste du tout.\r\n\r\n10:18:50:17  10:18:54:05\r\n    Je suis all\u00e9 \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:18:54:10  10:18:57:14\r\n     La machine est arriv\u00e9e\r\n      deux mois plus tard\r\n\r\n10:18:57:19  10:18:59:17\r\n     en bateau et en camion.\r\n\r\n10:18:59:22  10:19:01:05\r\n            Et apr\u00e8s,\r\n\r\n10:19:01:10  10:19:04:19\r\non a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9vider des cocons.\r\n\r\n10:19:14:01  10:19:16:06\r\n-Dans la nature, les vers \u00e0 soie\r\n\r\n10:19:16:11  10:19:20:08\r\nfont leur cocon dans les feuilles,\r\n      ou dans les branches.\r\n\r\n10:19:20:12  10:19:23:10\r\n     Et l\u00e0, c'est difficile\r\n        de les r\u00e9colter.\r\n\r\n10:19:26:02  10:19:29:22\r\n      Nous, on leur donne \r\n     ces casiers en carton.\r\n\r\n10:19:30:03  10:19:34:09\r\n    Comme \u00e7a, ils ont chacun\r\n   leur coin pour s'accrocher\r\n\r\n10:19:34:13  10:19:37:19\r\n et commencer \u00e0 faire leur fil.\r\n\r\n10:19:39:14  10:19:42:23\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:19:43:04  10:19:51:05\r\n...\r\n\r\n10:19:51:10  10:20:08:12\r\n...\r\n\r\n10:20:08:17  10:20:12:06\r\n   C'est quand ils commencent\r\n     \u00e0 chercher leur casier\r\n\r\n10:20:12:11  10:20:16:00\r\n      pour faire leur cocon\r\n   qu'on a le plus de travail.\r\n\r\n10:20:16:05  10:20:19:06\r\n      Je dois r\u00e9guli\u00e8rement\r\n       tourner les cadres,\r\n\r\n10:20:19:11  10:20:22:16\r\n    car ils mettent du temps\r\n     \u00e0 trouver leur casier.\r\n\r\n10:20:22:21  10:20:26:11\r\n      Quand je les tourne,\r\n   ils sont de nouveau en bas\r\n\r\n10:20:26:15  10:20:30:08\r\n      et peuvent continuer\r\n     \u00e0 chercher en montant.\r\n\r\n10:20:30:12  10:20:35:13\r\n  Il faut compter 24 heures pour\r\nque tout le monde trouve sa place.\r\n\r\n10:20:35:18  10:20:47:08\r\n...\r\n\r\n10:20:47:12  10:20:55:08\r\n...\r\n\r\n10:20:55:12  10:20:58:11\r\n...\r\n\r\n10:20:58:15  10:21:02:22\r\n   J'aime beaucoup travailler\r\n     avec mes vers \u00e0 soie.\r\n\r\n10:21:03:03  10:21:06:05\r\nC'est un animal d\u00e9licat, tranquille.\r\n\r\n10:21:06:10  10:21:08:17\r\n Ils ne sont pas sales du tout.\r\n\r\n10:21:08:22  10:21:11:11\r\nEt ils ne sentent pas mauvais.\r\n\r\n10:21:11:15  10:21:17:11\r\nEt quand on pense quelle mati\u00e8re\r\nnoble ils produisent, \u00e7a me fascine.\r\n\r\n10:21:17:16  10:21:22:14\r\nC'est fou ce que cet animal\r\nest capable de faire en 25 jours.\r\n\r\n10:21:22:19  10:21:38:08\r\n...\r\n\r\n10:21:38:12  10:21:58:15\r\n...\r\n\r\n10:21:58:20  10:22:27:13\r\n...\r\n\r\n10:22:27:18  10:22:36:09\r\nPendant trois jours, ils produisent\r\n    du fil et font leur cocon.\r\n\r\n10:22:36:13  10:22:42:13\r\n     Ensuite, on les s\u00e8che.\r\n\r\n10:22:42:18  10:23:12:00\r\n...\r\n\r\n10:23:12:05  10:23:33:21\r\n...\r\n\r\n10:23:34:02  10:23:37:16\r\n       -Travailler la soie\r\nn'est pas \u00e9vident pour un paysan.\r\n\r\n10:23:37:21  10:23:43:01\r\n     Il faut \u00eatre soigneux,\r\n   car si on est trop brusque,\r\n\r\n10:23:43:06  10:23:45:11\r\non risque d'\u00e9craser les cocons.\r\n\r\n10:23:45:15  10:23:48:16\r\nIl faut beaucoup de d\u00e9licatesse.\r\n\r\n10:23:48:21  10:23:53:23\r\n     Ca n'a rien \u00e0 voir\r\navec la conduite d'un tracteur.\r\n\r\n10:24:16:10  10:24:20:23\r\n    Je les ai tous contr\u00f4l\u00e9s,\r\n   puis je les ai mis au four.\r\n\r\n10:24:21:04  10:24:26:17\r\nEt c'est l\u00e0 que la chrysalide meurt.\r\n\r\n10:24:26:22  10:24:30:11\r\n           Si on ne faisait pas \u00e7a,\r\n         un papillon se d\u00e9velopperait\r\n\r\n10:24:30:15  10:24:33:22\r\n            et ferait un trou\r\n     dans le cocon en ab\u00eemant le fil.\r\n\r\n10:24:34:03  10:24:37:06\r\n        Et cette soie-l\u00e0\r\n      serait inutilisable.\r\n\r\n10:24:40:14  10:24:43:21\r\nIl n'a pas une grande dur\u00e9e de vie.\r\n\r\n10:24:44:02  10:24:46:02\r\n   Il veut juste s'accoupler,\r\n\r\n10:24:46:07  10:24:50:02\r\n           et une fois que la femelle\r\n               a pondu ses 500 oeufs,\r\n\r\n10:24:50:07  10:24:53:21\r\n             il meurt, car il ne peut\r\n             ni se nourrir, ni voler.\r\n\r\n10:24:54:02  10:24:59:02\r\n          Ca peut durer deux semaines\r\n             avant qu'il ne meure.\r\n\r\n10:24:59:07  10:25:03:14\r\n-Ce n'est pas un travail agr\u00e9able,\r\nde tuer des animaux.\r\n\r\n10:25:03:19  10:25:07:11\r\nSi c'est une vache\r\nqu'on a eu pendant seize ans,\r\n\r\n10:25:07:16  10:25:09:19\r\nj'esp\u00e8re qu'on pleure un peu.\r\n\r\n10:25:10:00  10:25:15:03\r\n{\\an1}Si on a eu des vers \u00e0 soie pendant un\r\nmois, \u00e7a n'est pas agr\u00e9able non plus.\r\n\r\n10:25:15:08  10:25:18:05\r\nMais \u00e7a fait partie \r\nde cette profession.\r\n\r\n10:25:18:10  10:25:22:18\r\nIl faut prendre les cocons...\r\n\r\n10:25:22:23  10:25:28:11\r\nCet animal a fait un super travail,\r\n    c'est quand m\u00eame adorable !\r\n\r\n10:25:28:15  10:25:31:18\r\n  Jusqu'\u00e0 3'000 m\u00e8tres de soie\r\n       pendant un mois !\r\n\r\n10:25:31:23  10:25:33:21\r\n      Il a beaucoup mang\u00e9 !\r\n\r\n10:25:34:02  10:25:36:18\r\n    Ca donne de l'admiration.\r\n\r\n10:25:36:23  10:25:40:04\r\n   Et apr\u00e8s, il faut le tuer.\r\n\r\n10:25:40:09  10:25:43:13\r\n Ca n'est jamais un bon moment.\r\n\r\n10:25:46:04  10:25:54:07\r\n          Ce sont des chrysalides\r\n    dans une sorte de pyjama de soie.\r\n\r\n10:25:54:11  10:25:59:07\r\n   Et dedans, c'est la chrysalide, \r\n  qui a une grande valeur nutritive,\r\n\r\n10:25:59:11  10:26:02:19\r\net qu'on aimerait bien r\u00e9utiliser.\r\n\r\n10:26:09:17  10:26:12:12\r\n   On cherche le d\u00e9but du fil.\r\n\r\n10:26:12:17  10:26:16:07\r\n Ca s'appelle aussi le brushing.\r\n\r\n10:26:16:11  10:26:20:08\r\nC'est une technique assez simple,\r\n       mais il faut avoir\r\n\r\n10:26:20:12  10:26:22:19\r\n de l'exp\u00e9rience pour faire \u00e7a.\r\n\r\n10:26:25:18  10:26:49:23\r\n...\r\n\r\n10:26:50:04  10:26:52:17\r\nLes probl\u00e8mes en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:26:52:22  10:26:55:15\r\n      c'est que les paysans\r\n       ont peu de terrain.\r\n\r\n10:26:55:20  10:27:02:02\r\n  Et ils doivent diversifier leurs\r\nactivit\u00e9s, parce que c'est difficile\r\n\r\n10:27:02:07  10:27:12:12\r\n   de survivre avec des produits\r\ng\u00e9n\u00e9raux comme le lait ou la viande.\r\n\r\n10:27:12:17  10:27:15:15\r\n                 Beaucoup de paysans\r\n                cherchent des niches.\r\n\r\n10:27:15:20  10:27:20:01\r\n          Et la production de la soie\r\n        est une des niches possibles.\r\n\r\n10:27:20:06  10:27:34:15\r\n...\r\n\r\n10:27:34:20  10:27:38:02\r\n        Les vers \u00e0 soie\r\n  sont si agr\u00e9ables \u00e0 toucher.\r\n\r\n10:27:38:07  10:27:42:19\r\n      C'est comme la soie,\r\n  ils sont fins, ils sont doux.\r\n\r\n10:27:44:14  10:27:47:23\r\n     Et ils sont adorables,\r\n\r\n10:27:48:04  10:27:54:13\r\nparce qu'avec leur propre corps,\r\nils produisent un des mat\u00e9riaux\r\n\r\n10:27:54:18  10:27:58:08\r\n   les plus pr\u00e9cieux du monde.\r\n\r\n10:27:58:12  10:28:01:06\r\n    C'est vraiment admirable.\r\n\r\n10:28:01:11  10:28:04:12\r\n          Musique calme\r\n\r\n10:28:04:17  10:28:19:10\r\n...\r\n\r\n10:28:27:11  10:28:31:17\r\n-Une id\u00e9e tr\u00e8s positive, \r\nc'est que la production de soie\r\n\r\n10:28:31:22  10:28:35:11\r\n{\\an1}pourrait \u00eatre une niche possible;\r\nvous y croyez ?\r\n\r\n10:28:35:15  10:28:39:11\r\n          -Dans le contexte agricole\r\n     o\u00f9 il est difficile de r\u00e9aliser\r\n\r\n10:28:39:16  10:28:42:11\r\n{\\an3}  un revenu avec des prix \u00e9quitables\r\n\r\n10:28:42:16  10:28:43:21\r\n                \u00e0 la production,\r\n\r\n10:28:44:02  10:28:46:01\r\n{\\an3}        comme le lait ou la viande,\r\n\r\n10:28:46:06  10:28:50:11\r\n{\\an3}            de nombreux agriculteurs\r\ncherchent des compl\u00e9ments de revenu.\r\n\r\n10:28:50:16  10:28:54:23\r\n{\\an3}                   Si le vers \u00e0 soie\r\n            peut apporter une partie\r\n\r\n10:28:55:04  10:28:57:23\r\n           du revenu compl\u00e9mentaire,\r\n                   pourquoi pas.\r\n\r\n10:28:58:04  10:29:03:16\r\n{\\an3}        Ce n'est pas une vision tr\u00e8s\r\n  bucolique de toute l'agriculture !\r\n\r\n10:29:03:21  10:29:06:02\r\n{\\an1}-Ces vers \u00e0 soie sont mignons.\r\n\r\n10:29:06:07  10:29:09:17\r\n               -Oui, les m\u00fbriers\r\n   qui grandissent dans la nature...\r\n\r\n10:29:09:22  10:29:13:02\r\n      La r\u00e9colte qu'on am\u00e8ne aux vers\r\n               m'a fait penser\r\n\r\n10:29:13:07  10:29:17:04\r\n{\\an3}    quand on allait chercher l'herbe\r\n                 pour les escargots.\r\n\r\n10:29:18:18  10:29:22:11\r\n{\\an3}               Quand j'\u00e9tais enfant,\r\n    on pouvait \u00e9lever des escargots.\r\n\r\n10:29:22:16  10:29:24:15\r\n            Ca m'a fait penser \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:29:24:20  10:29:28:11\r\n{\\an3}           A part \u00e7a, pourquoi pas ?\r\n          D'autant plus que l'impact\r\n\r\n10:29:28:16  10:29:31:05\r\n{\\an3}                sur l'environnement\r\n                     est quasi nul.\r\n\r\n10:29:31:10  10:29:34:11\r\n{\\an1}-Ca concerne beaucoup \r\nde petites entreprises\r\n\r\n10:29:34:15  10:29:36:16\r\n{\\an1}qui n'arrivent pas \u00e0 survivre\r\n\r\n10:29:36:21  10:29:39:13\r\n{\\an1}et doivent trouver \r\nune autre activit\u00e9.\r\n\r\n10:29:39:18  10:29:40:23\r\n      Ce revenu\r\n\r\n10:29:41:04  10:29:45:22\r\n{\\an1}de 1'000 frs par mois est\r\nune petite bou\u00e9e de secours, non ?\r\n\r\n10:29:46:03  10:29:47:11\r\n                   -Dans ce pays,\r\n\r\n10:29:47:15  10:29:52:10\r\n{\\an3}     on a toujours des exploitations\r\n   \u00e0 plein temps et \u00e0 temps partiel,\r\n\r\n10:29:52:14  10:29:57:07\r\n{\\an3}avec des agriculteurs qui ont cherch\u00e9\r\n           des compl\u00e9ments, notamment\r\n\r\n10:29:57:11  10:29:59:13\r\n{\\an3}        dans l'activit\u00e9 foresti\u00e8re.\r\n\r\n10:29:59:18  10:30:02:04\r\n{\\an3}       B\u00fbcheron, employ\u00e9 communal...\r\n\r\n10:30:02:09  10:30:06:12\r\n{\\an3}      Moi, j'ai \u00e9t\u00e9 paysan b\u00fbcheron,\r\n         paysan chauffeur de camion,\r\n\r\n10:30:06:17  10:30:08:18\r\n{\\an3}         paysan chauffeur d'autocar,\r\n\r\n10:30:08:23  10:30:11:20\r\n                  paysan politicien,\r\n                 paysan syndicaliste.\r\n\r\n10:30:12:01  10:30:16:06\r\n{\\an3}            Et je fais encore un peu\r\n    d'agriculture en \u00e9tant retrait\u00e9.\r\n\r\n10:30:16:11  10:30:20:16\r\n{\\an3}     C'est une chance: j'ai pu aller\r\n     dans un lieu, dans une activit\u00e9\r\n\r\n10:30:20:21  10:30:24:08\r\n                  qui me pla\u00eet\r\n et j'esp\u00e8re, jusqu'au dernier jour,\r\n\r\n10:30:24:12  10:30:27:11\r\n{\\an3}     pouvoir entrer dans les champs.\r\n\r\n10:30:27:15  10:30:31:15\r\n{\\an1}-On pourrait vous mettre l'\u00e9tiquette\r\nde \"paysan philosophe\":\r\n\r\n10:30:31:20  10:30:35:22\r\n{\\an1}vous avez du recul pour regarder\r\nde plus loin l'agriculture.\r\n\r\n10:30:36:03  10:30:39:20\r\n{\\an1}Vous avez confiance\r\nen ce monde des paysans ?\r\n\r\n10:30:40:01  10:30:42:00\r\n{\\an1}Quel message vous donnez ?\r\n\r\n10:30:42:05  10:30:46:16\r\n{\\an3}      -R\u00e9cemment, un \"Temps pr\u00e9sent\"\r\n  nous a rappel\u00e9 l'aspect dramatique\r\n\r\n10:30:46:21  10:30:50:15\r\n{\\an3}                 de cette profession\r\n   pour un certain nombre de jeunes.\r\n\r\n10:30:50:20  10:30:53:19\r\n                     Il faudra\r\n      que des consciences nouvelles\r\n\r\n10:30:54:00  10:30:56:04\r\n{\\an3}         s'\u00e9veillent et combattent.\r\n\r\n10:30:56:09  10:30:59:15\r\n                 J'ai un espoir,\r\n     car en dehors du milieu paysan,\r\n\r\n10:30:59:20  10:31:02:13\r\n                de nombreux jeunes\r\n               ont fait appel \u00e0 moi\r\n\r\n10:31:02:18  10:31:05:21\r\n               pour avoir mon avis\r\n          sur l'agriculture urbaine,\r\n\r\n10:31:06:02  10:31:10:02\r\n{\\an3}         l'avenir de l'espace rural,\r\n           l'am\u00e9nagement du paysage.\r\n\r\n10:31:10:07  10:31:13:22\r\n      Il y a une prise de conscience\r\n                pour que demain,\r\n\r\n10:31:14:03  10:31:16:09\r\n{\\an3}             ce soit aussi agr\u00e9able\r\n\r\n10:31:16:13  10:31:19:01\r\n{\\an3}                     que maintenant,\r\n                  si ce n'est mieux.\r\n\r\n10:31:19:06  10:31:22:01\r\n{\\an3}        Mais une prise de conscience\r\n                       doit se faire\r\n\r\n10:31:22:06  10:31:26:15\r\n{\\an3}        et j'appelle chacun \"\u00e0 faire\r\nsa part\", comme le dit Pierre Rabhi,\r\n\r\n10:31:26:20  10:31:30:22\r\n{\\an3}    pour que demain soit si possible\r\n        encore mieux que maintenant,\r\n\r\n10:31:31:03  10:31:34:00\r\n                   qu'on vive\r\n       dans un contexte plus apais\u00e9.\r\n\r\n10:31:34:05  10:31:38:15\r\n{\\an1}-Le secret serait que chacun\r\nredevienne agriculteur dans l'\u00e2me ?\r\n\r\n10:31:38:20  10:31:43:00\r\n                -Dans l'\u00e2me, oui,\r\net peut-\u00eatre \u00e0 proximit\u00e9 de chez soi.\r\n\r\n10:31:43:05  10:31:47:03\r\n{\\an3}                Cultiver son jardin,\r\nm\u00eame si c'est petit, sur son balcon,\r\n\r\n10:31:47:08  10:31:50:22\r\n{\\an3}           est un acte qui participe\r\n            \u00e0 l'entretien de la vie,\r\n\r\n10:31:51:03  10:31:53:11\r\n{\\an3}              \u00e0 la beaut\u00e9 de la vie.\r\n\r\n10:31:53:16  10:31:56:18\r\n{\\an1}-On va d\u00e9couvrir un jardin.\r\n\r\n10:31:56:23  10:31:58:16\r\n{\\an1}Un jardin alpin.\r\n\r\n10:31:58:21  10:32:02:00\r\n{\\an1}Je propose un tour du monde\r\ndes plantes alpines,\r\n\r\n10:32:02:05  10:32:05:11\r\n{\\an1}de l'Himalaya aux Andes,\r\ndes Rocheuses aux Alpes.\r\n\r\n10:32:05:15  10:32:10:19\r\n{\\an1}On ne va pas tr\u00e8s loin: ce jardin\r\nest nich\u00e9 au coeur du vallon de Nant.\r\n\r\n10:32:11:00  10:32:17:00\r\n{\\an1}Adoss\u00e9 au Grand Muveran, depuis 1891,\r\nexiste ce jardin au charme ind\u00e9niable\r\n\r\n10:32:17:05  10:32:21:07\r\n{\\an1}sur lequel veille un jardinier\r\npour le moins engag\u00e9.\r\n\r\n10:32:21:11  10:32:23:12\r\n{\\an1}Reportage de Blaise Piguet.\r\n\r\n10:32:30:04  10:32:31:21\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:32:32:02  10:32:52:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:53:00  10:32:57:19\r\n -La premi\u00e8re chose que je vois,\r\n   c'est les Dents de Morcles\r\n\r\n10:32:58:00  10:33:01:20\r\n        qui s'allument,\r\n    avec le soleil du matin.\r\n\r\n10:33:02:01  10:33:05:05\r\n{\\an3}               Le glacier, on entend\r\n              l'Avan\u00e7on qui descend,\r\n\r\n10:33:05:10  10:33:08:16\r\n        c'est la force de ce vallon,\r\n                   on dit bonjour.\r\n\r\n10:33:08:21  10:33:12:20\r\n           C'est un peu\r\ncomme un endroit vraiment prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n10:33:13:01  10:33:14:23\r\n  Y a la montagne, la for\u00eat...\r\n\r\n10:33:15:04  10:33:16:10\r\n        Tous ces arbres,\r\n\r\n10:33:16:14  10:33:19:13\r\n         c'est vraiment\r\n  comme des gardiens pour moi.\r\n\r\n10:33:19:18  10:33:22:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:22:18  10:33:27:04\r\n Et puis, il y a une atmosph\u00e8re\r\n         en m\u00eame temps,\r\n\r\n10:33:27:09  10:33:31:06\r\n      il y a quelque chose\r\n au-del\u00e0 de ce qui est visible.\r\n\r\n10:33:31:11  10:33:47:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:57:01  10:34:00:19\r\n    Petit \u00e0 petit, le rituel \r\n    du matin s'est d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n10:34:01:00  10:34:03:18\r\nJe me prom\u00e8ne, je regarde un peu,\r\n\r\n10:34:03:23  10:34:06:18\r\n        ce qui se passe,\r\n    et c'est plut\u00f4t le jardin\r\n\r\n10:34:06:23  10:34:09:09\r\nqui d\u00e9cide de ce dont il a besoin,\r\n\r\n10:34:09:13  10:34:11:12\r\n      qui le dit justement.\r\n\r\n10:34:15:02  10:34:19:09\r\n   D'un coup, y a un endroit\r\nqui a peut-\u00eatre une disharmonie,\r\n\r\n10:34:19:13  10:34:24:12\r\n il y a quelque chose qu'il faut\r\nenlever, quelque chose \u00e0 refaire,\r\n\r\n10:34:24:17  10:34:27:07\r\n donc c'est un tour d\u00e9j\u00e0 visuel.\r\n\r\n10:34:27:11  10:34:29:14\r\n   On sent d\u00e9j\u00e0 des pr\u00e9misses\r\n\r\n10:34:29:19  10:34:34:10\r\nd'automne, il y a certaines couleurs\r\n      qui commencent \u00e0 virer.\r\n\r\n10:34:34:14  10:34:39:06\r\n{\\an3}               On sent que les forces\r\nont \u00e9t\u00e9 \u00e0 leur apog\u00e9e, toutes dehors,\r\n\r\n10:34:39:11  10:34:43:01\r\n{\\an3}             et il y a d\u00e9j\u00e0 un petit\r\n                sentiment de retrait\r\n\r\n10:34:43:06  10:34:46:02\r\n{\\an3}  qui commence \u00e0 poindre, je trouve.\r\n\r\n10:34:46:07  10:35:04:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:04:16  10:35:17:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:17:05  10:35:22:01\r\nOn se trouve dans le jardin alpin\r\n  de Pont-de-Nant, La Thomasia,\r\n\r\n10:35:22:06  10:35:24:20\r\n o\u00f9 je travaille depuis 14 ans.\r\n\r\n10:35:25:01  10:35:29:07\r\n  C'est un travail saisonnier;\r\n  je suis l\u00e0 six mois par an.\r\n\r\n10:35:29:11  10:35:33:05\r\n         En arrivant l\u00e0,\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation pour moi:\r\n\r\n10:35:33:10  10:35:36:07\r\n\"Mais oui, c'est \u00e7a que je voulais,\r\n\r\n10:35:36:11  10:35:40:06\r\n         c'est pour \u00e7a\r\n  que j'ai appris ce m\u00e9tier !\"\r\n\r\n10:35:40:11  10:35:43:01\r\n  On est \u00e0 1'260 m d'altitude.\r\n\r\n10:35:43:06  10:35:46:09\r\n  On n'est pas \u00e0 l'\u00e9tage alpin\r\n          qui commence\r\n\r\n10:35:46:13  10:35:49:07\r\nau-del\u00e0 de la limite des arbres.\r\n\r\n10:35:49:11  10:35:52:13\r\n    Mais on a un microclimat\r\n       tr\u00e8s particulier:\r\n\r\n10:35:52:18  10:35:57:17\r\n{\\an3}vall\u00e9e glaciaire, des grandes parois\r\n         qui nous cachent le soleil.\r\n\r\n10:35:57:22  10:36:03:09\r\n{\\an3}Et \u00e7a donne effectivement quand m\u00eame\r\n    un endroit tout \u00e0 fait favorable\r\n\r\n10:36:03:13  10:36:07:00\r\npour cultiver des plantes alpines.\r\n\r\n10:36:08:15  10:36:10:23\r\n        Un oiseau chante\r\n\r\n10:36:21:00  10:36:22:07\r\n          Musique vive\r\n\r\n10:36:22:11  10:36:25:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:25:08  10:36:29:00\r\n    Comme beaucoup d'enfants,\r\n    j'\u00e9tais pas super attir\u00e9\r\n\r\n10:36:29:05  10:36:30:11\r\n         par les fleurs.\r\n\r\n10:36:30:15  10:36:33:21\r\n    Ce qui comptait pour moi,\r\n     c'\u00e9tait d'\u00eatre dehors.\r\n\r\n10:36:34:02  10:36:37:21\r\n          Et \u00e7a a pris\r\n  des proportions magnifiques.\r\n\r\n10:36:38:02  10:36:44:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:44:15  10:36:47:14\r\n            On dit:\r\n \"La nature a horreur du vide.\"\r\n\r\n10:36:47:19  10:36:50:12\r\nNous, on lui cr\u00e9e toujours des vides\r\n\r\n10:36:50:17  10:36:54:08\r\npour qu'elle puisse les combler,\r\n        alors forc\u00e9ment,\r\n\r\n10:36:54:12  10:36:56:20\r\n        c'est sans fin !\r\n\r\n10:36:57:01  10:37:03:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:03:19  10:37:07:11\r\n         C'est un choix\r\n   d'avoir un espace cultiv\u00e9,\r\n\r\n10:37:07:16  10:37:11:00\r\npas un espace qu'on laisse naturel,\r\n\r\n10:37:11:05  10:37:17:02\r\n{\\an1}comme la r\u00e9serve qu'on a autour de\r\nnous qu'on laisse plut\u00f4t s'exprimer.\r\n\r\n10:37:17:07  10:37:21:04\r\n  Ici, on a un espace jardin\u00e9,\r\n   c'est la main de l'homme,\r\n\r\n10:37:21:09  10:37:23:22\r\n  quand m\u00eame, qui est visible.\r\n\r\n10:37:24:03  10:37:26:12\r\n       Musique cristalline\r\n\r\n10:37:26:17  10:37:29:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:29:10  10:37:33:11\r\n      J'aime bien les trucs\r\nqui ne sont pas forc\u00e9ment visibles\r\n\r\n10:37:33:15  10:37:36:04\r\n       au premier regard,\r\n      les choses d\u00e9licates\r\n\r\n10:37:36:09  10:37:39:04\r\n    qu'il faut aller regarder\r\n          de plus pr\u00e8s:\r\n\r\n10:37:39:09  10:37:41:04\r\n   les mousses, les lichens...\r\n\r\n10:37:41:09  10:37:42:20\r\n     Au d\u00e9but, je les voyais\r\n\r\n10:37:43:01  10:37:45:07\r\nmais sans les regarder vraiment.\r\n\r\n10:37:45:11  10:37:47:01\r\n      C'est extraordinaire:\r\n\r\n10:37:47:06  10:37:50:11\r\n apr\u00e8s 14 ans, j'ai l'impression\r\n        de pouvoir encore\r\n\r\n10:37:50:16  10:37:53:20\r\nd\u00e9couvrir des choses dans le jardin.\r\n\r\n10:37:54:01  10:37:56:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:56:18  10:38:02:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:02:11  10:38:05:19\r\n           On se dit:\r\n \"Jardinier, c'est tranquille.\"\r\n\r\n10:38:06:00  10:38:08:10\r\n  Bien s\u00fbr, et je le reconnais.\r\n\r\n10:38:08:14  10:38:12:20\r\n   Ca fait partie du m\u00e9tier, \r\n   parce qu'il faut se mettre\r\n\r\n10:38:13:01  10:38:17:13\r\n   au diapason de ces plantes\r\n  qui ont un rythme diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:38:17:18  10:38:21:11\r\n       Si on est stress\u00e9,\r\n   on a vite fait des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:38:21:16  10:38:25:04\r\n      Des fois, c'est juste\r\n      des petites touches.\r\n\r\n10:38:25:09  10:38:29:21\r\n  Il n'y a pas besoin d'y aller\r\n   tout de suite au bulldozer\r\n\r\n10:38:30:02  10:38:34:06\r\n      et de tout arracher\r\n    pour recommencer \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n10:38:34:11  10:38:38:18\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:38:38:23  10:38:53:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:53:06  10:38:55:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:56:04  10:38:58:18\r\nOn est juste en dessus du jardin.\r\n\r\n10:38:58:23  10:39:03:01\r\n    C'est un des plus beaux\r\n  points de vue sur le vallon,\r\n\r\n10:39:03:06  10:39:07:08\r\n    on voit toute la rivi\u00e8re,\r\n   la cascade sous le glacier.\r\n\r\n10:39:07:12  10:39:10:18\r\n          -L\u00e0, c'est les vernes\r\n           qui recolonisent ?\r\n\r\n10:39:10:23  10:39:13:09\r\n   L\u00e0, sur le versant qui est...\r\n\r\n10:39:13:13  10:39:15:21\r\n{\\an1}-Ouais, c'est bien possible.\r\n\r\n10:39:16:02  10:39:18:11\r\n{\\an1}Je crois que c'est \u00e7a, ouais.\r\n\r\n10:39:18:16  10:39:20:06\r\n       -Le vallon de Nant\r\n\r\n10:39:20:11  10:39:23:06\r\n        est exceptionnel\r\n      par sa configuration.\r\n\r\n10:39:23:11  10:39:25:07\r\n     On a une d\u00e9nivellation\r\n\r\n10:39:25:11  10:39:28:06\r\n                        \u00e9quivalente\r\n          \u00e0 la face nord de l'Eiger.\r\n\r\n10:39:28:11  10:39:30:22\r\n{\\an3}    On a presque 2'000 m de falaise.\r\n\r\n10:39:31:03  10:39:34:00\r\n           2'000 m de d\u00e9nivellation,\r\n                       en montagne,\r\n\r\n10:39:34:05  10:39:38:17\r\n  c'est comme un voyage de plus\r\n de 1'600 km \u00e0 travers l'Europe.\r\n\r\n10:39:38:22  10:39:41:16\r\n          Donc \u00e7a cr\u00e9e\r\n   de la diversit\u00e9 de milieux,\r\n\r\n10:39:41:21  10:39:44:09\r\npar les changements de temp\u00e9rature\r\n\r\n10:39:44:13  10:39:46:17\r\n au fur et \u00e0 mesure qu'on monte.\r\n\r\n10:39:46:22  10:39:49:09\r\nIci, le vallon de Nant fait 14 km2,\r\n\r\n10:39:49:13  10:39:52:11\r\n          et on trouve\r\n    entre 600 et 800 esp\u00e8ces.\r\n\r\n10:39:52:15  10:39:54:06\r\n      Donc, on a un quart,\r\n\r\n10:39:54:11  10:39:59:20\r\n{\\an3}     un cinqui\u00e8me de la flore suisse,\r\nsur un 3'000\u00e8me du territoire suisse.\r\n\r\n10:40:00:01  10:40:03:03\r\n{\\an3}Ce qui est quand m\u00eame extraordinaire.\r\n\r\n10:40:08:04  10:40:10:13\r\n -Christophe, on est coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:40:10:18  10:40:14:08\r\nIl est collaborateur scientifique\r\n        de l'institution.\r\n\r\n10:40:14:12  10:40:17:17\r\n              Du coup,\r\nil conna\u00eet bien les plantes alpines.\r\n\r\n10:40:17:22  10:40:20:22\r\nEt il m'a aussi apport\u00e9 beaucoup\r\n\r\n10:40:21:03  10:40:26:07\r\n par rapport au c\u00f4t\u00e9 botanique,\r\n   scientifique de ce jardin.\r\n\r\n10:40:26:11  10:40:28:15\r\n        L'oiseau piaille\r\n\r\n10:40:28:20  10:40:31:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:32:03  10:40:34:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:34:06  10:40:36:15\r\n       La marmotte siffle\r\n\r\n10:40:36:20  10:40:52:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:53:02  10:40:55:15\r\n     Des sonnaillent tintent\r\n\r\n10:40:55:20  10:40:58:06\r\n{\\an1}Ah voil\u00e0, \u00e7a, on peut prendre.\r\n\r\n10:40:58:11  10:41:00:16\r\n -Solidage.\r\n -Solidago,ouais.\r\n\r\n10:41:00:21  10:41:04:17\r\n   -Une des mission du jardin,\r\n   c'est la r\u00e9colte de graines\r\n\r\n10:41:04:22  10:41:06:03\r\n         pour maintenir\r\n\r\n10:41:06:08  10:41:09:11\r\n        les collections,\r\n  pour les enrichir et proposer\r\n\r\n10:41:09:16  10:41:12:11\r\n des graines \u00e0 d'autres jardins.\r\n\r\n10:41:12:15  10:41:17:19\r\nCa permet d'\u00e9changer sans piller\r\n la nature et sans se d\u00e9placer.\r\n\r\n10:41:18:00  10:41:19:21\r\n{\\an3}           Je ramasse la globulaire.\r\n\r\n10:41:20:02  10:41:21:08\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:41:21:12  10:41:24:10\r\nOn r\u00e9colte tout ce qui est typique\r\n\r\n10:41:24:14  10:41:27:11\r\n  de l'\u00e9tage alpin;\r\nc'est pas des raret\u00e9s,\r\n\r\n10:41:27:16  10:41:31:05\r\n{\\an1}mais des choses symboliques\r\nde notre coin de pays.\r\n\r\n10:41:31:10  10:41:35:01\r\n        Certains jardins\r\n   sont contents de les avoir.\r\n\r\n10:41:35:06  10:41:39:11\r\n{\\an3}  -Globularia cordifolia,celle-l\u00e0.\r\n\r\n10:41:41:14  10:41:56:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:56:14  10:42:01:16\r\n  -La grande majorit\u00e9 des plantes\r\ndu jardin sont des plantes vivaces.\r\n\r\n10:42:01:21  10:42:05:10\r\n      Apr\u00e8s, chaque hiver,\r\n    on en perd quelques-unes.\r\n\r\n10:42:05:14  10:42:07:22\r\n   Il y en a qui vieillissent.\r\n\r\n10:42:08:03  10:42:10:15\r\n Pour certaines, c'est un hiver\r\n\r\n10:42:10:20  10:42:14:19\r\n{\\an1}qui ne leur a pas convenu,\r\ntrop humide ou trop froid.\r\n\r\n10:42:15:00  10:42:16:20\r\n    Donc, on doit replanter.\r\n\r\n10:42:17:01  10:42:19:23\r\n          Et c'est s\u00fbr\r\n  qu'on en veut toujours plus,\r\n\r\n10:42:20:04  10:42:23:19\r\n       on essaie toujours\r\n    d'agrandir la collection.\r\n\r\n10:42:24:00  10:42:26:23\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:42:27:04  10:42:33:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:33:14  10:42:36:05\r\n  J'aime beaucoup la p\u00e9pini\u00e8re.\r\n\r\n10:42:36:10  10:42:38:07\r\n    C'est un endroit magique.\r\n\r\n10:42:38:11  10:42:41:05\r\n    D\u00e9j\u00e0, cette germination,\r\n         c'est toujours\r\n\r\n10:42:41:10  10:42:44:07\r\n    un spectacle incroyable;\r\n            du coup,\r\n\r\n10:42:44:11  10:42:47:11\r\n          je vais voir:\r\n    \"Ah, \u00e7a a germ\u00e9, super !\"\r\n\r\n10:42:47:15  10:43:03:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:03:22  10:43:09:05\r\n  Dans le jardin, il y a environ\r\n2'500 esp\u00e8ces des cinq continents.\r\n\r\n10:43:10:21  10:43:13:07\r\n{\\an3}         -Alors,l'Allium galentum ?\r\n\r\n10:43:13:11  10:43:16:00\r\n{\\an1}-Oui, il est l\u00e0, c'est bon.\r\n\r\n10:43:16:05  10:43:17:17\r\n            -L'Aster sibiricus ?\r\n\r\n10:43:17:22  10:43:19:03\r\n{\\an1}-Oui, il est l\u00e0.\r\n\r\n10:43:19:08  10:43:20:12\r\n                       -OK.\r\n\r\n10:43:20:17  10:43:23:06\r\n{\\an3}    Ensuite,l'Aconitum leucostomum.\r\n\r\n10:43:23:11  10:43:28:02\r\n -Il est l\u00e0, mais plein de plantes\r\n   entre deux ont \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9es.\r\n\r\n10:43:28:07  10:43:29:12\r\n{\\an3}                          -D'accord.\r\n\r\n10:43:29:17  10:43:32:14\r\n         -Je te dicte\r\n   ce qui vient entre deux ?\r\n\r\n10:43:32:19  10:43:37:05\r\n   Quand je suis tomb\u00e9 dans la\r\nbotanique, au d\u00e9part, c'\u00e9tait plus\r\n\r\n10:43:37:10  10:43:41:10\r\n une observation scientifique: \r\n on d\u00e9crit beaucoup les plantes\r\n\r\n10:43:41:14  10:43:44:02\r\npour les reconna\u00eetre et les nommer.\r\n\r\n10:43:44:07  10:43:48:05\r\n      Et puis, rapidement,\r\n   pour moi, \u00e7a suffisait pas.\r\n\r\n10:43:48:10  10:43:52:18\r\nParce qu'une fois qu'on a class\u00e9\r\n   tout \u00e7a dans des tiroirs,\r\n\r\n10:43:52:23  10:43:54:08\r\n on en fait quoi ?\r\n\r\n10:43:54:12  10:43:56:20\r\n{\\an1}C'est comme si on les a tu\u00e9es.\r\n\r\n10:43:57:01  10:43:59:08\r\n{\\an1}J'avais envie de garder la vie.\r\n\r\n10:43:59:12  10:44:04:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:04:10  10:44:07:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:07:17  10:44:11:11\r\n Cette vari\u00e9t\u00e9 infinie de formes\r\n        que peut montrer\r\n\r\n10:44:11:16  10:44:15:22\r\n           le v\u00e9g\u00e9tal,\r\n c'est pour moi aussi un exemple\r\n\r\n10:44:16:03  10:44:20:15\r\n de cette plasticit\u00e9 de la vie,\r\n  qui cherche encore sa voie.\r\n\r\n10:44:20:20  10:44:24:11\r\n            Pour moi,\r\n il y a un but derri\u00e8re tout \u00e7a.\r\n\r\n10:44:24:16  10:44:29:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:29:10  10:44:32:09\r\n       Qu'est-ce qui fait\r\n     que cette plante prend\r\n\r\n10:44:32:13  10:44:33:22\r\n          cette forme ?\r\n\r\n10:44:34:03  10:44:35:10\r\n        C'est son geste.\r\n\r\n10:44:35:14  10:44:38:14\r\n  On rentre dans quelque chose\r\n         qui n'est plus\r\n\r\n10:44:38:19  10:44:42:07\r\n     de la mati\u00e8re visible,\r\n   mais une force pr\u00e9existante\r\n\r\n10:44:42:11  10:44:45:10\r\nqui, elle, est de toute \u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n10:44:45:14  10:44:47:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:47:17  10:44:55:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:55:11  10:45:05:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:07:08  10:45:10:05\r\n       Il faut am\u00e9liorer \r\n      et nourrir la terre,\r\n\r\n10:45:10:10  10:45:14:11\r\n  mais pas seulement la nourrir\r\n    d'une mani\u00e8re mat\u00e9rielle,\r\n\r\n10:45:14:16  10:45:16:16\r\n     mais aussi \u00e9nerg\u00e9tique,\r\n\r\n10:45:16:21  10:45:21:15\r\n          de r\u00e9paration\r\ndes forces de vie qui l'habitent.\r\n\r\n10:45:28:07  10:45:31:23\r\n   \"La vie d'un jardin r\u00e9v\u00e8le\r\n  les myst\u00e8res de la cr\u00e9ation,\r\n\r\n10:45:32:04  10:45:35:19\r\n{\\an3}                    et nous enseigne\r\n  les principes de notre \u00e9volution.\"\r\n\r\n10:45:36:00  10:45:38:19\r\n{\\an3}                       \"La symphonie\r\n         des formes et des couleurs,\r\n\r\n10:45:39:00  10:45:42:15\r\n{\\an3}        la m\u00e9tamorphose des mati\u00e8res\r\n           et des volumes, la gen\u00e8se\r\n\r\n10:45:42:20  10:45:44:15\r\n     des go\u00fbts et des odeurs\r\n\r\n10:45:44:20  10:45:48:00\r\n     sont les mots secrets \r\n    d'un langage universel.\"\r\n\r\n10:45:48:05  10:45:51:01\r\n   -Le sens de notre pr\u00e9sence\r\n           sur Terre,\r\n\r\n10:45:51:06  10:45:54:07\r\n        c'est qu'on doit\r\n    prendre soin de la Terre.\r\n\r\n10:45:54:11  10:45:57:03\r\nOn est des jardiniers de la Terre.\r\n\r\n10:45:57:08  10:46:01:18\r\n{\\an3} A partir du moment o\u00f9 on appr\u00e9hende\r\n             notre relation au monde\r\n\r\n10:46:01:23  10:46:05:06\r\n{\\an3}                   de cette mani\u00e8re,\r\n            on devient des artistes.\r\n\r\n10:46:05:11  10:46:09:16\r\n{\\an3}             On n'est pas un paysan,\r\n  un vigneron, sans \u00eatre un artiste.\r\n\r\n10:46:09:21  10:46:12:11\r\n  Sinon, on est un exploitant.\r\n\r\n10:46:14:17  10:46:16:03\r\n        -On ramasse donc\r\n\r\n10:46:16:08  10:46:18:00\r\n      ces bouses de vache.\r\n\r\n10:46:18:05  10:46:19:18\r\n Ce sont des vaches\r\n\r\n10:46:19:23  10:46:23:17\r\n{\\an1}qui ont des cornes\r\nqui ont fait ces bouses-l\u00e0.\r\n\r\n10:46:23:22  10:46:25:14\r\n{\\an3}             Ca, c'est pas pour toi.\r\n\r\n10:46:25:19  10:46:28:14\r\n{\\an3}                   C'est pas du pain\r\n             qu'on t'am\u00e8ne, d\u00e9sol\u00e9 !\r\n\r\n10:46:28:19  10:46:30:20\r\n     C'est du recycl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 !\r\n\r\n10:46:36:14  10:46:41:03\r\n J'ai rencontr\u00e9 dans la r\u00e9gion \r\n un groupe actif en biodynamie.\r\n\r\n10:46:41:08  10:46:44:00\r\n    Par des m\u00e9thodes simples,\r\n           chacun peut\r\n\r\n10:46:44:05  10:46:46:12\r\n essayer d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9\r\n\r\n10:46:46:17  10:46:49:14\r\n     de son coin de jardin,\r\n       du coin o\u00f9 il vit.\r\n\r\n10:46:49:19  10:46:51:05\r\n          -Ah ben voil\u00e0 !\r\n\r\n10:46:51:10  10:46:53:08\r\n{\\an3}           -Ca veut jouer tu crois ?\r\n\r\n10:46:53:12  10:46:55:05\r\n      C'est \u00e7a qui m'a plu\r\n\r\n10:46:55:10  10:46:57:05\r\n       dans cette m\u00e9thode:\r\n\r\n10:46:57:10  10:47:01:01\r\n   on parle de r\u00e9parer le sol,\r\n      de r\u00e9parer la terre,\r\n\r\n10:47:01:06  10:47:03:19\r\n       qui a \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9e.\r\n\r\n10:47:04:00  10:47:05:05\r\n{\\an3}                   Ben, je m\u00e9lange !\r\n\r\n10:47:05:10  10:47:07:01\r\n{\\an3}               Il y a encore du ma\u00efs\r\n\r\n10:47:07:06  10:47:08:13\r\n{\\an1}ou je sais pas quoi.\r\n\r\n10:47:09:23  10:47:11:07\r\n         -Go\u00fbte, go\u00fbte !\r\n\r\n10:47:14:06  10:47:16:23\r\n -Quand il fait comme \u00e7a, quoi.\r\n\r\n10:47:17:23  10:47:22:08\r\n         Musique cocasse\r\n\r\n10:47:22:12  10:47:31:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:31:09  10:47:34:13\r\n   C'est vraiment un processus\r\n       \u00e0 travers la corne\r\n\r\n10:47:34:18  10:47:37:14\r\n          de la vache,\r\n  qui est un estomac sur patte,\r\n\r\n10:47:37:19  10:47:40:02\r\nqui dig\u00e8re toutes ces informations\r\n\r\n10:47:40:07  10:47:43:08\r\nqu'elle prend comme \u00e7a du cosmos.\r\n\r\n10:47:46:00  10:47:50:10\r\n Et cette corne va \u00eatre enterr\u00e9e\r\n pendant six mois, tout l'hiver.\r\n\r\n10:47:56:21  10:48:01:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:01:08  10:48:02:15\r\n{\\an3}                            -Allez !\r\n\r\n10:48:02:20  10:48:05:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:05:16  10:48:07:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:08:03  10:48:10:07\r\n -Donc une corne, \u00e7a fait quoi ?\r\n\r\n10:48:10:11  10:48:11:16\r\n          Un hectare ?\r\n\r\n10:48:11:21  10:48:15:16\r\n{\\an1}-Oui, une bonne comme \u00e7a,\r\n\u00e7a fait 10'000 m2 !\r\n\r\n10:48:19:01  10:48:35:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:40:17  10:48:43:07\r\n         Six mois apr\u00e8s,\r\n         si le processus\r\n\r\n10:48:43:11  10:48:44:20\r\n         a bien march\u00e9,\r\n\r\n10:48:45:01  10:48:49:08\r\n  on a comme un humus de for\u00eat,\r\n  c'est totalement transform\u00e9.\r\n\r\n10:48:49:12  10:48:53:13\r\n{\\an1}On peut la manger,\r\nce n'est plus du tout un excr\u00e9ment.\r\n\r\n10:48:55:09  10:48:59:10\r\n     Cette bouse de corne,\r\n  on la m\u00e9lange avec de l'eau.\r\n\r\n10:48:59:14  10:49:02:06\r\n          L'eau clapote\r\n\r\n10:49:02:11  10:49:08:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:08:16  10:49:30:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:30:16  10:49:32:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:32:06  10:49:34:18\r\n       On cr\u00e9e des vortex,\r\n        comme une grande\r\n\r\n10:49:34:23  10:49:39:05\r\n   oreille qui vient prendre \r\n   des informations du cosmos\r\n\r\n10:49:39:10  10:49:44:15\r\n   et on tourne rapidement dans\r\nl'autre sens pour cr\u00e9er des chaos.\r\n\r\n10:49:44:20  10:49:47:03\r\n       Musique \u00e9nigmatique\r\n\r\n10:49:47:08  10:49:50:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:51:03  10:49:52:17\r\n        Cette succession\r\n\r\n10:49:52:22  10:49:56:19\r\n     de chaos et de vortex,\r\n    c'est les cycles de vie.\r\n\r\n10:49:57:00  10:50:22:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:22:14  10:50:25:04\r\n   Apr\u00e8s le coucher du soleil,\r\n\r\n10:50:25:09  10:50:29:16\r\ndans un grand geste de b\u00e9n\u00e9diction,\r\n         on vient nourrir\r\n\r\n10:50:29:21  10:50:35:19\r\nces forces terrestres par une esp\u00e8ce\r\n     d'hom\u00e9opathie de la Terre.\r\n\r\n10:50:36:00  10:50:40:23\r\n  On n'est pas dans de la mati\u00e8re\r\nquantifiable, mais dans un message:\r\n\r\n10:50:41:04  10:50:46:04\r\n   renouveler ces informations\r\n     de l'\u00e9nergie du cosmos.\r\n\r\n10:50:46:09  10:51:11:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:11:15  10:51:18:05\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:51:18:10  10:51:42:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:42:11  10:52:02:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:04:16  10:52:07:20\r\n   Quand je suis en connexion\r\n        avec ces forces\r\n\r\n10:52:08:01  10:52:11:21\r\n      naturelles tellement \r\n     pr\u00e9sentes et \u00e9videntes,\r\n\r\n10:52:12:02  10:52:14:02\r\n     je suis tr\u00e8s confiant.\r\n\r\n10:52:14:07  10:52:16:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:17:00  10:52:18:10\r\n       Je me rends compte\r\n\r\n10:52:18:14  10:52:22:02\r\n       que je suis ins\u00e9r\u00e9\r\ndans quelque chose de plus grand\r\n\r\n10:52:22:07  10:52:26:01\r\net \u00e7a me donne une grande confiance.\r\n\r\n10:52:26:06  10:52:29:20\r\n Il y a vraiment une connexion,\r\n       comme si la plante\r\n\r\n10:52:30:01  10:52:33:11\r\n     nous appelait de loin,\r\n        tout d'un coup,\r\n\r\n10:52:33:16  10:52:37:01\r\n       quand on se branche\r\n       vraiment sur elle.\r\n\r\n10:52:37:06  10:52:49:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:51:05  10:52:55:06\r\n   Certains jours bien pr\u00e9cis\r\n     du calendrier lunaire,\r\n\r\n10:52:55:11  10:52:57:17\r\n  on va se rendre dans un lieu\r\n\r\n10:52:57:22  10:53:03:19\r\n    qu'on a normalement rep\u00e9r\u00e9\r\n\u00e0 l'avance, et puis l\u00e0, on demande.\r\n\r\n10:53:04:00  10:53:06:16\r\nOn demande l'autorisation de faire\r\n\r\n10:53:06:21  10:53:08:02\r\n        notre processus.\r\n\r\n10:53:08:07  10:53:10:14\r\nOn demande l'accord de la plante\r\n\r\n10:53:10:19  10:53:14:14\r\n  et de tout ce qui est vivant\r\n         dans ce lieu.\r\n\r\n10:53:18:07  10:53:19:16\r\n          Aujourd'hui,\r\n\r\n10:53:19:21  10:53:21:07\r\n        c'est la bruy\u00e8re.\r\n\r\n10:53:21:11  10:53:26:04\r\n     Le but de l'op\u00e9ration est\r\nde capter la conscience de la plante\r\n\r\n10:53:26:09  10:53:28:15\r\n   pour un mode th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n10:53:28:20  10:53:32:09\r\n       Elle va peut-\u00eatre\r\n  pouvoir gu\u00e9rir l'\u00e2me humaine\r\n\r\n10:53:32:13  10:53:34:23\r\n  dans un de ses d\u00e9s\u00e9quilibres.\r\n\r\n10:53:35:04  10:53:37:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:37:12  10:53:41:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:42:04  10:53:45:03\r\nUn homme chante un kyrie eleison\r\n\r\n10:53:45:08  10:53:49:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:49:19  10:54:03:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:03:23  10:54:08:05\r\n    Les deux hommes chantent\r\n\r\n10:54:08:10  10:54:20:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:20:17  10:54:23:21\r\n-Je crois qu'on va mettre\r\n   les premiers.\r\n\r\n10:54:24:02  10:54:25:07\r\n              -Ouais.\r\n\r\n10:54:25:11  10:54:27:05\r\n -Ca peut d\u00e9marrer.\r\n\r\n10:54:30:13  10:54:40:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:41:04  10:54:43:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:43:15  10:54:46:04\r\n  -On fait une essence florale.\r\n\r\n10:54:46:09  10:54:48:07\r\n      Et l'essence florale,\r\n\r\n10:54:48:11  10:54:51:08\r\n       c'est un processus.\r\n\r\n10:54:51:12  10:54:54:22\r\n      Donc, c'est le soleil\r\n      qui impr\u00e8gne la fleur\r\n\r\n10:54:55:03  10:54:56:12\r\n           dans l'eau.\r\n\r\n10:54:56:17  10:55:00:20\r\n   Mais dans ce qu'on r\u00e9colte,\r\n    il n'y a pas de mol\u00e9cule.\r\n\r\n10:55:01:01  10:55:05:18\r\n{\\an1}Ce n'est pas quantifiable,\r\nc'est la conscience de la fleur.\r\n\r\n10:55:05:23  10:55:31:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:31:11  10:55:34:21\r\n -Nous, on a fait notre travail\r\n\r\n10:55:35:02  10:55:37:13\r\n   d'humain, l\u00e0, concr\u00e8tement,\r\n\r\n10:55:37:18  10:55:42:13\r\n  mais apr\u00e8s il y a un travail \r\n qui se passe \u00e0 un autre niveau.\r\n\r\n10:55:42:18  10:55:48:18\r\nIl y a d'autres entit\u00e9s qui prennent\r\n le relais, et ils font le travail.\r\n\r\n10:55:48:23  10:55:53:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:54:00  10:55:57:13\r\n      Le chant, et surtout\r\n    le chant de mots sacr\u00e9s,\r\n\r\n10:55:57:18  10:56:02:09\r\n{\\an1}de n'importe quelle tradition,\r\nc'est comme un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:56:02:13  10:56:04:08\r\n            au ciel.\r\n\r\n10:56:04:12  10:56:06:16\r\n     Je crois que le chant,\r\n\r\n10:56:06:21  10:56:09:22\r\n        c'est la lumi\u00e8re\r\n      invisible tout court,\r\n\r\n10:56:10:03  10:56:13:03\r\n       c'est l'harmonie,\r\n     c'est le feu de l'\u00e2me.\r\n\r\n10:56:13:08  10:56:18:08\r\n          Il chantonne\r\n\r\n10:56:18:12  10:56:29:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:36:06  10:56:40:10\r\n{\\an1}-On est n\u00e9s de la terre,\r\non a un corps physique, mat\u00e9riel,\r\n\r\n10:56:40:14  10:56:44:19\r\n{\\an1}mais on est appel\u00e9s, pour moi,\r\n\u00e0 une dimension spirituelle.\r\n\r\n10:56:45:00  10:56:49:06\r\n A quelque chose de plus grand,\r\n     \u00e0 se rencontrer tous,\r\n\r\n10:56:49:11  10:56:52:15\r\n      et \u00e0 se rendre compte\r\n       qu'on n'est qu'un.\r\n\r\n10:56:52:20  10:56:55:18\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:56:55:23  10:56:57:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:57:20  10:56:59:23\r\n   Je ne crois plus au hasard\r\n\r\n10:57:00:04  10:57:04:03\r\n    depuis bien longtemps, et\r\naujourd'hui, je regarde en arri\u00e8re\r\n\r\n10:57:04:08  10:57:08:02\r\n   et je vois que chaque chose\r\n \u00e9tait \u00e0 sa place au bon moment.\r\n\r\n10:57:08:07  10:57:09:19\r\n        C'est un cadeau !\r\n\r\n10:57:11:06  10:57:34:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:34:13  10:57:53:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:58:22  10:58:03:00\r\n   C'est le cycle des saisons,\r\n     c'est \u00e7a qui est beau.\r\n\r\n10:58:03:05  10:58:08:06\r\n    Il y a un temps pour tout,\r\net voil\u00e0, dire au revoir au jardin.\r\n\r\n10:58:14:16  10:58:18:03\r\n     Ca fait quelque chose,\r\n     mais en m\u00eame temps...\r\n\r\n10:58:18:08  10:58:23:09\r\n  Est-ce que l'arbre est triste\r\nde perdre ses feuilles en hiver ?\r\n\r\n10:58:23:13  10:58:25:04\r\n        C'est un rythme.\r\n\r\n10:58:25:09  10:58:29:11\r\n       Un moment \u00e7a monte,\r\n     un moment \u00e7a redescend.\r\n\r\n10:58:29:15  10:58:31:14\r\n     Et je le vis comme \u00e7a.\r\n\r\n10:58:37:04  10:58:40:07\r\n       Musique cristalline\r\n\r\n10:58:40:11  10:58:53:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:57:04  10:58:59:20\r\n            -F.Cuche,\r\n   il y a ce lien tr\u00e8s concret\r\n\r\n10:59:00:01  10:59:02:02\r\n{\\an1}entre l'homme et la nature:\r\n\r\n10:59:02:07  10:59:04:11\r\n{\\an1}il \u00e9coute et regarde ses plantes.\r\n\r\n10:59:04:16  10:59:07:19\r\n{\\an1}Il utilise parfois la biodynamie,\r\nil philosophe.\r\n\r\n10:59:08:00  10:59:09:14\r\n{\\an1}Ca vous touche aussi ?\r\n\r\n10:59:09:19  10:59:11:06\r\n                 -Beaucoup.\r\n\r\n10:59:11:11  10:59:12:18\r\n             Jusqu'\u00e0 maintenant,\r\n\r\n10:59:12:23  10:59:14:07\r\n             on croyait de fa\u00e7on\r\n\r\n10:59:14:11  10:59:17:02\r\n{\\an3}   quasi indestructible en la chimie\r\n\r\n10:59:17:07  10:59:19:13\r\n                 pour que demain, \r\n                la v\u00e9g\u00e9tation vive.\r\n\r\n10:59:19:18  10:59:22:07\r\n             Depuis quelques ann\u00e9es,\r\n                 on a des doutes\r\n\r\n10:59:22:11  10:59:26:11\r\n{\\an3}             et on redonne la place\r\n aux approches plus irrationnelles,\r\n\r\n10:59:26:16  10:59:28:09\r\n{\\an3}                moins scientifiques.\r\n\r\n10:59:28:13  10:59:32:08\r\n{\\an3}  Mais si la biodynamie peut r\u00e9ussir\r\n                 les r\u00e9coltes demain\r\n\r\n10:59:32:12  10:59:36:19\r\n{\\an3}     et donner des vertus renforc\u00e9es\r\n                        aux plantes,\r\n\r\n10:59:37:00  10:59:38:22\r\n{\\an3}           on ne prend aucun risque.\r\n\r\n10:59:39:03  10:59:41:11\r\n{\\an1}-Merci \u00e0 vous d'avoir pass\u00e9\r\n\r\n10:59:41:16  10:59:44:14\r\nce moment en notre compagnie.\r\n                      -Merci.\r\n\r\n10:59:44:19  10:59:48:08\r\n -La semaine prochaine,\r\nun programme exceptionnel\r\n\r\n10:59:48:12  10:59:51:07\r\n        avec un reportage\r\n      sur la Grande Dixence\r\n\r\n10:59:51:11  10:59:56:05\r\n        dont le barrage\r\n    cumule tous les records.\r\n\r\n10:59:56:10  11:00:01:23\r\nMais derri\u00e8re les records existent\r\n  surtout des histoires de vie.\r\n\r\n11:00:02:04  11:00:04:09\r\n  Ma coll\u00e8gue Elisabeth Logean\r\n\r\n11:00:04:13  11:00:05:19\r\n   sera mon invit\u00e9e,\r\n\r\n11:00:06:00  11:00:10:03\r\n{\\an1}non pas comme journaliste\r\nmais en tant que fille d'H\u00e9r\u00e9mence\r\n\r\n11:00:10:08  11:00:14:22\r\n{\\an1}qui a consacr\u00e9 son travail de m\u00e9moire\r\nde licence \u00e0 la Grande Dixence.\r\n\r\n11:00:15:03  11:00:17:18\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que vous serez des n\u00f4tres.\r\n\r\n11:00:17:23  11:00:20:23\r\nD'ici l\u00e0 portez-vous bien,\r\n  excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n11:00:27:21  11:00:33:21\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT\r\n\r\n11:00:34:02  11:00:36:02\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029590\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:28 > 0:01:37) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans cette nouvelle \u00e9mission ne passe pas les jumelles, je suis tr\u00e8s contente de vous accueillir, une fois de plus, dans ce d\u00e9cor que nous avons choisi cette saison pour y recevoir nos invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:39 > 0:01:55) [87%] : \r\nEt ce soir c'est Fernand Cuche que j'aurai le plaisir d'accueillir dans quelques instants, ici, alors je vaux agriculteurs, hommes politiques et figure incontournable de l'\u00e9cologie dans notre pays, il est certainement plus n\u00e9cessaire de le pr\u00e9senter, je l'inviterai \u00e0 porter un regard sur les 2 reportages de notre \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:58 > 0:02:21) [90%] : \r\nOn vous racontera tout d'abord, la r\u00e9alisation d'un beau projet, celui de relancer la production de soi en Suisse, en \u00e9levant des vers \u00e0 soie, \u00e7a s'appelle la s\u00e9rie si culture puis c'est dans un jardin que nous irons nous balader, celui de l'atome Asia abandonnant dans cet \u00e9crin pr\u00e9cieux 3000 plantes de montagne du monde entier s'y \u00e9panouissent sous l'oeil attentif d'un jardinier sinc\u00e8re et tr\u00e8s investi dans sa t\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:24 > 0:02:37) [93%] : \r\nFernand que je bonsoir, bonsoir, merci de nous avoir rejoint ici malgr\u00e9 la neige, merci de nous accorder un petit peu de temps car je crois savoir, m\u00eame si vous \u00eates retrait\u00e9 de la vie politique, vous \u00eates tr\u00e8s engag\u00e9, vous restez tr\u00e8s engag\u00e9, \u00e0 commencer par la vie agricole qui doit bien vous occuper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:37 > 0:03:00) [91%] : \r\nOui, du printemps \u00e0 l'Automne, je suis disponible pour mener des travaux dans les champs, dans la for\u00eat aussi mes origines, c'est des oeufs, des origines de de paysans Boucheron, mon p\u00e8re \u00e9tait paysan b\u00fbcherons j'ai \u00e7a en moins, \u00e7a participe \u00e0 la beaut\u00e9 du travail et puis \u00e0 la joie de vivre, donc je reste un homme de la terre, \u00e7a me convient toujours bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:00 > 0:03:38) [90%] : \r\nDonc, un paysan reste un paysan pour toujours, pour moi en tout cas le justement le reportage qui va suivre devrait vous plaire parce qu'il apporte une touche assez positive au monde paysan, puisqu'ils proposent \u00e0 des agriculteurs finalement une diversification de leurs activit\u00e9s, gr\u00e2ce \u00e0 la s\u00e9rie si culture un nom un peu barbare avec qui veut dire l'\u00e9levage de vers \u00e0 soie ces \u00e9levages la avait disparu de notre pays depuis plus de 100 ans mais d\u00e9sormais depuis l'audace d'un agriculteur et gr\u00e2ce \u00e0 l'audace, plut\u00f4t d'un agriculteur bernois, c'est une activit\u00e9 qui a repris en Suisse B\u00e9atrice mort nous emm\u00e8ne \u00e0 sa rencontre, ainsi qu'\u00e0 celle de ses tr\u00e8s nombreux bombyx Mori, c'est comme \u00e7a qu'on appelle c'est joli d'insectes tr\u00e8s glouton comme vous allez le voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:47 > 0:03:54) [87%] : \r\nUne autre chose, autant il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:08 > 0:04:18) [89%] : \r\nOn est sur la plantation des m\u00fbriers blancs, \u00e7a c'est l'arbre qui est imp\u00e9ratif ou pas, parce que c'est la seule chose que les vers \u00e0 soie mange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:24 > 0:04:37) [83%] : \r\nC'est comme les b\u00e9b\u00e9s qui mangent seulement les feuilleton sans ce sont vraiment devait \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9licat dans leurs go\u00fbts dans leur sensibilit\u00e9 vers des malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:38 > 0:04:41) [88%] : \r\nVers les prix, alors ils sont vraiment sensible ce sont des divas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:15 > 0:05:22) [85%] : \r\nC'est tr\u00e8s important qu'on les nourrit, tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, que, il y a pas de troupes quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:24 > 0:05:32) [86%] : \r\nC'est un des secrets pour des jolies cocon qui se d\u00e9vide pillards apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:32 > 0:05:34) [81%] : \r\nEt voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:59 > 0:06:33) [76%] : \r\nAlors maintenant formuler Group \u00e0 peu pr\u00e8s de une trentaine de paysans, cette ann\u00e9e c'est une douzaine qui produit d\u00e9j\u00e0 des cocons et prise J. A. c'\u00e9tait une des premi\u00e8res paysanne qui m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9, parce qu'elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fascin\u00e9 pour cette aventure de la production de la soie ou bien mettant m\u00eame \u00e9tat qui agite Sahraouis f\u00eater ou Marlboro ne manquent retrouve ou manque po\u00e8tes tels assassinats monsieur est soyez donc faire un petit Larsen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:40 > 0:07:01) [69%] : \r\nVous avez quelquefois je trouve en le savez slogan mais, dans ce temps rien que l'on la faisant ce que ce sont exemplaires ancr\u00e9 pense que je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:19 > 0:07:32) [86%] : \r\n\u00e7a commence avec un 9 il faut les peser, parce que ce serait trop difficile compter comme \u00e7a, c'est \u00e0 10 grammes \u00e0 120000 vers \u00e0 soie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:34 > 0:07:50) [87%] : \r\nDans les premi\u00e8res \u00e9tapes de \u00e9lever des vers \u00e0 soie, c'est un peu difficile c\u00f4t\u00e9 hygi\u00e9nique, c\u00f4t\u00e9 technique, comment faire et \u00e7a c'est quand m\u00eame une sp\u00e9cialisation que je fais avec ma femme, de vraiment \u00e9lev\u00e9 des petits verra \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:53 > 0:08:02) [85%] : \r\nAlors ce sont les frigos quand la transformer de frigo, un incubateur pour occuper les oeufs des vers \u00e0 soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:04 > 0:08:21) [81%] : \r\nImportant, c'est qu'ils ont des vitres que lumi\u00e8re en parce que les ont besoin tu lumi\u00e8re sinon on a on enlever tous les compresseurs tous les grillages derri\u00e8re, alors tout le technique frigidaire, on a, on voulait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:23 > 0:08:30) [91%] : \r\nAlors les heures et 7 jours dans l'incubateur, apr\u00e8s il est clos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:31 > 0:08:40) [85%] : \r\nEt apr\u00e8s il y a encore 4 jours que les tout petit verre reste dans parce que le climat dans l'incubateur, id\u00e9al pour les petits vers \u00e0 soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:52 > 0:08:56) [89%] : \r\nJe suis agriculteur, ing\u00e9nieur textile comme profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:59 > 0:09:12) [93%] : \r\nJ'ai pas eu Mitterrand mais je suis vraiment \u00e9motionnellement, je suis paysan et de l'autre c\u00f4t\u00e9, comme ing\u00e9nieur textile, j'ai toujours eu \u00e0 ses \u00e9motions pour la soie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:21 > 0:09:23) [95%] : \r\nOn a d'abord cherch\u00e9 des m\u00fbrier blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:25 > 0:09:32) [93%] : \r\nJe suis all\u00e9 en France j'ai coup\u00e9 les branches en hiver et j'ai multipli\u00e9 les premi\u00e8res m\u00fbrier blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:35 > 0:09:38) [96%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 les planter \u00e0 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:39 > 0:09:41) [88%] : \r\nL\u00e0 c'est une plantation avec 600 Art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:44 > 0:09:50) [87%] : \r\nJ'ai pu louer ces terrains pour 25 ans, et c'est ma base pour la production de la soie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:09 > 0:11:11) [73%] : \r\nAlors acheter comme un long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:11 > 0:11:26) [86%] : \r\nC'est \u00e7a, le voyage s'est bien pass\u00e9, o\u00f9 j'\u00e9tais un peu inqui\u00e8te parce que c'est ce qu'on est beaucoup dans la voiture et on a, qui est pris dans les bouchons sur l'autoroute, The cruaut\u00e9 top mais rien n'avait boug\u00e9 en arrivant, ils avaient juste tr\u00e8s fort et on leur a donn\u00e9 tout de suite \u00e0 manger faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:32 > 0:11:40) [69%] : \r\nVous savez, je de c'est un sketch, c'est mon 20\u00e8me \u00e9levage c'est ferm\u00e9, m\u00eame en en fait 4 par ann\u00e9e et mieux depuis ouf \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:59 > 0:12:13) [83%] : \r\nOn m'a inform\u00e9, je sais interchangeables et que leur 13 ao\u00fbt telle au d\u00e9but de l'\u00e9levage, c'est encore tranquille parce qu'ils ne mangent pas beaucoup, mais avec le temps, il leur faut toujours plus de nourriture et on doit r\u00e9colter toujours plus de feuilles \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:15 > 0:12:28) [86%] : \r\nPlus la j'ai \u00e9t\u00e9, femme au foyer et maman toute ma vie, on dit, et maintenant que mes enfants sont adultes, j'ai un nouveau job, j'\u00e9l\u00e8ve des vers, par un un peu et j'aime beaucoup \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:33 > 0:12:40) [85%] : \r\nAh, mais c'est aussi, on est dans l'arri\u00e8re- pays de Lucerne, le village le plus proche, s'appelle a et il est \u00e0 un kilom\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:43 > 0:12:47) [95%] : \r\nLa premi\u00e8re fois que je suis venu ici, j'avais l'impression d'\u00eatre au bout du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:05 > 0:13:13) [75%] : \r\nOh non, mais m\u00eame si c'est on ne trompe russe non, non, pour moi, la num\u00e9ro 1 Waechter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:14 > 0:13:15) [83%] : \r\nElle me vont retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:22 > 0:13:53) [83%] : \r\nOn se dresseront Delfau le qui ridicule sur c'est Brigitte qui avait entendu parler de ce projet \u00e0 la radio, alors on a \u00e9t\u00e9 voir \u00e0 Berne comme mes g\u00e8nes, c'\u00e9tait d'abord un p\u00e9ch\u00e9 optique parce qu'on avait d\u00e9j\u00e0 assez de travail comme \u00e7a \u00e0 l'affaire, on a vu comment \u00e7a marchait et comme il y avait pas un gros investissement \u00e0 faire, on s'est dit : Essayons a-t-il avait fallu construire une grange de plus, \u00e7a nous aurait co\u00fbt\u00e9 trop cher, mais l\u00e0, on pouvait faire avec ce qu'on avait maintenant on va augmenter un peu la production puisqu'on sait que la demande pour la soie suisse existant et choquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:59 > 0:14:13) [87%] : \r\nRares pendant recycle, j'ai toujours travaill\u00e9 \u00e0 80 pourcent en dehors de la ferme les bien nourrir la famille voudrait que Monfils gagne suffisamment avec la production des vers \u00e0 soie et qu'elles ne soient pas oblig\u00e9s de travailler en dehors du domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:23 > 0:14:37) [80%] : \r\nCe soir, on y est Alg\u00e9rie forte Daniel, c'est un vrai paysan, il adore les animaux et me me quand il \u00e9tait petit, il voulait toujours une bestiole pour son anniversaire, un canard ou une ch\u00e8vre, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a puisse offrir pour 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:50 > 0:15:01) [77%] : \r\nD'un autre craint mode of ces alpaga ce sont donc tondeuses \u00e0 gazon peu une crue, c'est : on a beaucoup de pentes sur le domaine et quand c'est trop raide pour nos vaches, on l\u00e2che les alpaga fait m\u00eame faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:06 > 0:15:18) [91%] : \r\nC'est non, c'est pas aller, \u00e7a prendra encore quelques ann\u00e9es pour que la production de vers \u00e0 soie, rapporte assez afin que je puisse rester \u00e0 la maison, c'est quand m\u00eame pas, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le r\u00eave de mon p\u00e8re, de ne plus devoir travailler hors du domaine sur les moeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:41 > 0:15:48) [75%] : \r\nTu devenir Lang cette quantit\u00e9 de feuilles suffirait \u00e0 nourrir mes 15000 vers \u00e0 soie pendant un jour, elle au syst\u00e8me out.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:51 > 0:15:54) [84%] : \r\nCe film, qui est l\u00e0, il y a environ 60 70 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:21 > 0:16:27) [84%] : \r\nTout un \u00e9levage dure un mois, ensuite il y a encore la r\u00e9colte et le s\u00e9chage et c'est fini, ou on recommence \u00e0 nouvel \u00e9levage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:29 > 0:16:31) [80%] : \r\nC'est vers l\u00e0 ont maintenant 21 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:01 > 0:17:02) [85%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:02 > 0:17:18) [89%] : \r\n\u00e0 Montr\u00e9al que c'est est-ce la premi\u00e8re chose que je fais le matin, c'est de m'occuper de mes vers \u00e0 soie et c'est aussi ma derni\u00e8re pr\u00e9occupation avant de me coucher hier, j'avais une insomnie \u00e0 3 heures du matin, je me suis lev\u00e9e j'ai \u00e9t\u00e9 voir, ils avaient tous mang\u00e9, alors je leur ai donn\u00e9 de nouvelles feuilles au milieu de la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:19 > 0:17:25) [85%] : \r\nSi ce n'est pas grave s'il mange rien pendant quelques heures mais \u00e7a durera plus longtemps pour faire leur cocon fiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:06 > 0:18:16) [80%] : \r\nC'est une pomme, \u00e7a se fait, je suis contente quand il se goinfre comme \u00e7a elle Steven tumulte que Philippe, je les ai pes\u00e9 hier, il faisait 2,4 grammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:18 > 0:18:27) [73%] : \r\nSi tu es en 4 jours, ils vont moins encore doubler leur pointe \u00e0 la fin, il faut qu'il fasse Seagram en \u00e7a, non mais c'est \u00e7a fillette a accept\u00e9 de ce Ramseyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:36 > 0:18:44) [81%] : \r\nC'\u00e9tait plus de 150 ans qu'on a plus d\u00e9vider des coques en Suisse pour produire de la soie Gr\u00e8ce chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:46 > 0:18:50) [94%] : \r\nC'est pour \u00e7a, j'ai fait une recherche sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:53 > 0:19:31) [82%] : \r\nJ'ai trouv\u00e9 en Inde \u00e0 \u00e0 peine producteur, il a dit OK, \u00e7a m'int\u00e9resse aussi, ce projet parfait un peu exotique pour les \u00e0 quelqu'un en Suisse produit a de la soir\u00e9e et je suis arriv\u00e9 l\u00e0 il bon mais \u00e0 grand fauteuil avec un petit tableur avec tu es et me dit \u00e9coute, monsieur, vous pouvez maintenant vous s'asseoir l\u00e0- bas voir du th\u00e9 et observer comment on fait \u00e7a et \u00e7a m'a vraiment pris une bonne journ\u00e9e jusqu's'est convaincu sans que je veux travailler, Omar Sy n'est pas seulement observer, voir et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:45 > 0:20:04) [90%] : \r\nApr\u00e8s avec cette non dedans, c'\u00e9tait vraiment, c'\u00e9tait pas un sp\u00e9cialiste du tout, je suis all\u00e9 \u00e0 la maison, la machine est arriv\u00e9 2 mois plus tard, avec le bateau camion tout \u00e7a et apr\u00e8s on a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9vider des cocons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:15 > 0:20:23) [85%] : \r\nThanatos \u00e9tait dans la nature, les vers \u00e0 soie font leur cocon dans les feuilles, ou dans les branches et, l\u00e0, c'est difficile de les r\u00e9colter m\u00eame secou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:28 > 0:20:36) [84%] : \r\n\u00e7a c'est je craque, nous, on leur donne, c'est quasi en carton, c'est plus comme \u00e7a, ils ont chacun leur coin pour s'accrocher et commencer \u00e0 faire leur fils quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:11 > 0:21:27) [88%] : \r\nC'est quand il commence \u00e0 chercher leur casier pour faire le cocon et ce que l'on a le plus de travail, je dois r\u00e9guli\u00e8rement tourner ses cadres parce qu'ils mettent du temps \u00e0 trouver leur casier en cherchant il grimpe toujours vers le haut, donc quand je l'tourne, ils sont de nouveau en bas et peuvent continuer \u00e0 chercher en montant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:31 > 0:21:33) [92%] : \r\nBen \u00e7a, il faut compter 24 heures pour que tout le monde trouve sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:59 > 0:22:22) [80%] : \r\nC'est un fait, le GAN, j'aime beaucoup travailler avec mes vers \u00e0 soi, Lo\u00efc s\u00e9cher, c'est un animal d\u00e9licat tranquille Air Maroc, ils ne sont pas celles du tout et \u00e7a, ils ne sont pas mauvais, je lance Marie et quand on pense qu'elle mati\u00e8res nobles et il produit \u00e7a me fascine, j'ai enfin c'est c'est fou ce que cet animal est capable de faire en 25 jours \u00e9tait et un Sophie fait 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:32 > 0:23:38) [89%] : \r\nPendant 3 jours, ils produisent du fil et font leur cocon, ensuite on laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:33 > 0:24:36) [77%] : \r\nIl y a des la travailler la soit ce n'est pas \u00e9vident pour un paysan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:37 > 0:24:40) [64%] : \r\nIl est dans le votre camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:40 > 0:24:53) [82%] : \r\nIl faut \u00eatre soign\u00e9es parce que si on est trop brusquement, on risque d'\u00e9craser les cocons pourtant d'avoir, mais il faut beaucoup de d\u00e9licatesse pour \u00e7a se travaille mais que fut ou \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la conduite d'un tracteur, c'est un peu plus forte en volume va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:17 > 0:25:24) [84%] : \r\nQuand je les ai tous contr\u00f4l\u00e9s cet appui, je les ai mis au four tr\u00e8s \u00e9tait et c'est l\u00e0 que la chrysalide meurt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:25 > 0:25:36) [81%] : \r\nMenace n'avez vous avez marins si je ne faisais pas cela, il y aurait un papillon qui se d\u00e9velopperait et qui ferait un trou dans le cocon en ab\u00eemant le fil cette soit l\u00e0 seraient inutilisables en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:41 > 0:25:58) [81%] : \r\n\u00e9crit c'est mais un peu, il n'a pas une grande dur\u00e9e de vie chaque rate of Paris, il veut juste s'accoupler a \u00e9t\u00e9, et une fois que la femelle a pondu ces 500 E il meurt fillette car il ne peut ni se nourrir ni vol\u00e9 \u00e0 acheter, \u00e7a peut durer 2 semaines avant qu'il ne meure la Philippe Lucas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:59 > 0:26:41) [90%] : \r\nC'est c'est pas un travail qu'on aime tuer des animaux si c'est une vache qu'on a eu ces ann\u00e9es, j'ai, j'esp\u00e8re qu'on pleure un peu, si on a des Verts, \u00e0 savoir qu'on a, il y a un mois, c'est non plus tr\u00e8s agr\u00e9able, mais \u00e7a fait vraiment partie de cette profession, il faut prendre les cocons le super travail que cet animal a fait c'est quand m\u00eame adorable hein jusqu'\u00e0 3000 m\u00e8tres de la soir\u00e9e, il a fait pendant un mois, il a mang\u00e9 beaucoup, alors \u00e7a, \u00e7a donne une admiration vraiment assez grand et, apr\u00e8s, il faut le tuer le moment pas joli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:49 > 0:27:02) [86%] : \r\nSans une certaine sorte encore ce pyjama de soie, on peut dire et de danse et de chrysalide qui en valeur tr\u00e8s grande creatifs avec, on aimerait bien re-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:10 > 0:27:22) [88%] : \r\nOn cherche le d\u00e9but du film \u00e0 \u00e7a, on s'appelle aussi proche et et c'est une technique assez simple, mais il faut avoir de l'exp\u00e9rience pour pour faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:53 > 0:28:19) [86%] : \r\nEt des probl\u00e8mes en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral, les paysans peuvent terrain et il faudra diversifier leur activit\u00e9 parce qu'\u00e0 c'est vraiment difficile de survivre avec des produits g\u00e9n\u00e9raux comme le lait, les cochons de la viande tout \u00e7a et beaucoup de paysans cherchent nich\u00e9 \u00e0 production de la soir\u00e9e, c'est une des niches possibles l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:36 > 0:28:42) [73%] : \r\nLes vers \u00e0 soie, ils sont tellement joli a touch\u00e9 d\u00e9j\u00e0 assez comme la soit ils sont film\u00e9s, ils se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:45 > 0:29:00) [86%] : \r\nIls sont adorables, parce qu'ils font avec justement leur propre accord qu'ils produisent un des mat\u00e9riels les plus pr\u00e9cieux du monde, \u00e7a c'est vraiment admirable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:26 > 0:29:35) [91%] : \r\nFernand Cuche, l'une des derni\u00e8res id\u00e9es exprim\u00e9es dans ce reportage, une id\u00e9e tr\u00e8s positif, c'est finalement que la production de soi pour \u00eatre une niche possible, vous y croyez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:36 > 0:30:02) [88%] : \r\nDans le contexte actuel de l'agriculture, oui il est tr\u00e8s difficile de r\u00e9aliser en revenu avec des prix \u00e9quitable \u00e0 la production, comme le lait, la viande, des c\u00e9r\u00e9ales, nombreux sont les agriculteurs qui cherchent des compl\u00e9ments de revenus, si le ver \u00e0 soie apporter une partie du revenu compl\u00e9mentaire indispensable, pourquoi pas, c'est pas une vision tr\u00e8s bucolique, \u00e0 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:02 > 0:30:05) [78%] : \r\nVous avez pu le voir, je trouvais que c'\u00e9tait cet hiver \u00e0 serait tr\u00e8s mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:05 > 0:30:29) [89%] : \r\nEh ben oui les m\u00fbriers qui grandissent dans la nature, tout \u00e7a, on va chercher la r\u00e9colte pour amener \u00e7a au Vert, \u00e7a m'a fait penser quand on allait chercher l'air pour l'\u00e9levage d'escargots quand j'\u00e9tais enfant, il y avait encore des possibilit\u00e9s d'des escargots bien marchand qui venait, on est pass\u00e9 dans la banque pour voir s'ils avaient le diam\u00e8tre, \u00e7a m'a fait penser \u00e0 \u00e7a, mais \u00e0 part \u00e7a je mais pourquoi pas, d'autant plus que l'impact sur l'environnement, je pense qu'il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:29 > 0:30:45) [87%] : \r\nQuand j'ai plut\u00f4t nul, alors on ne voit que \u00e7a concerne beaucoup de petites entreprises, justement, qui en temps normal n'arrive pas \u00e0 survivre aurait d\u00fb justement tout \u00e0 coup trouv\u00e9 d'autres types d'activit\u00e9s, donc ce revenu 2000 francs par mois je crois que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 \u00e7a que \u00e7a, \u00e7a correspond est une petite bou\u00e9e de de secours non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:45 > 0:31:26) [87%] : \r\nOui, puis c'est c'est aussi dans l'histoire agricole de ce pays, il y a toujours des exploitations \u00e0 plein temps des exploitations \u00e0 temps partiel avec des des agriculteurs qui sont all\u00e9s chercher des compl\u00e9ments, notamment dans l'activit\u00e9 foresti\u00e8re le le b\u00fbcheronnage, il y en a qui \u00e9tait aussi employ\u00e9 \u00e0 la commune, \u00e0 temps partiel, moi je fus paysan b\u00fbcherons paysan chauffeurs de camion paysan chauffeur d'autocar paysan politiciens, paysans, syndicalistes et puis maintenant je fais encore un peu l'agriculteur en \u00e9tant retrait\u00e9 c'est une chance parce que \u00e7a m'a de jeu toujours donner la possibilit\u00e9 d'aller dans un lieu dans une activit\u00e9 qui me pla\u00eet et j'esp\u00e8re que jusqu'au dernier jour je puisse entrer dans les champs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:26 > 0:31:40) [89%] : \r\nAlors aujourd'hui on pourrait vous mettre l'\u00e9tiquette peut-\u00eatre de de paysan, philosophe, parce que vous avez du recul justement pour regarder un d'un peu plus loin cette agriculture est ce que vous avez confiance en ce monde des paysans ou vous avez peur, quel message vous souhaiteriez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:40 > 0:32:33) [92%] : \r\nBah r\u00e9cemment un un temps pr\u00e9sent nous a rappel\u00e9 l'aspect dramatique de cette profession pour un certain nombre de jeunes, un certain nombre de jeunes lorsqu'il faudra beaucoup travailler, et puis il faudrait que des consciences nouvelle s'\u00e9veille et deviennent combative, je j'ai un espoir parce que, en dehors du milieu paysan, de nombreux jeunes ont fait appel \u00e0 moi pour avoir mon avis sur l'agriculture urbaine sur l'avenir de l'espace rural le paysage aussi comment l'am\u00e9nager, je pense qu'il y a une prise de conscience pour que demain ce soit aussi agr\u00e9able que maintenant si ce n'est mieux, mais il y a plus de conscience qu'ils doivent faire et j'appelle, j'appelle chacun \u00e0 faire sa part comme le dit Pierre Rabhi pour que demain ce soit c'est possible encore mieux que maintenant pour une majorit\u00e9 des gens de dire dans un contexte plus apais\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:33 > 0:32:38) [91%] : \r\nDonc le secret, ce serait que chacun d'entre nous, redevienne un tout petit peu, agriculteur dans l'\u00e2me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:38 > 0:32:52) [90%] : \r\nDans l'\u00e2me, oui et puis peut-\u00eatre \u00e0 proximit\u00e9 chez soi, je pense que cultiver son jardin, m\u00eame si ces petits sur son balcon, etc, c'est un acte qui participe \u00e0 l'entretien de la vie, \u00e0 la beaut\u00e9 de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:53 > 0:33:24) [87%] : \r\nEt \u00e7a tombe bien que vous parliez de jardin, parce que l\u00e0, on va en d\u00e9couvrir un autre cette fois-ci c'est un jardin alpin alors je vais proposer carr\u00e9ment un tour du monde des, des plantes alpines de l'Himalaya aux ondes des montagnes Rocheuses aux Alpes vaudoises mais on va pas aller tr\u00e8s loin parce que ce jardin dont je vous parlais est nich\u00e9 au coeur du val emmenant la adoss\u00e9s au grand mouvement depuis 1891 existent ce jardin alpin au charme ind\u00e9niable sur lequel veille un jardinier pour le moins engag\u00e9s plantes alpines Plantevin, c'est un reportage de Blaise Piguet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:56 > 0:34:00) [83%] : \r\nLa 1\u00e8re chose que je vois c'est dans mort qui s'allume, avec le soleil du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:02 > 0:34:08) [76%] : \r\nLe glacier, on entend la on sent qui descend, c'est cette force, on dit bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:10 > 0:34:12) [93%] : \r\nUn peu comme un endroit vraiment prot\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:14 > 0:34:19) [86%] : \r\nLa montagne, la for\u00eat, tous ces arbres qui sont l\u00e0, c'est vraiment comme des gardiens pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:24 > 0:34:28) [87%] : \r\nIl y a une atmosph\u00e8re en m\u00eame temps il y a quelque chose d'autre l\u00e0, de, de, de ce qui est visible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:57 > 0:34:59) [84%] : \r\nPetit \u00e0 petit rituel du matin, elle s'est d\u00e9velopp\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:02 > 0:35:10) [83%] : \r\nJe me prom\u00e8ne \u00e0 regarder un peu ce qui se passe et puis c'est plut\u00f4t le jardin qui qui d\u00e9cide ce qu'il a besoin, enfin, qui dit justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:16 > 0:35:24) [83%] : \r\nD'un coup, il y a un endroit qui, peut-\u00eatre, il y a des harmonies quelque chose, il faut enlever la qui sont \u00e0 refaire, donc c'est un tour un peu d\u00e9j\u00e0 visuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:29 > 0:35:45) [86%] : \r\nOn sent d\u00e9j\u00e0 des pr\u00e9mices d'Automne certaines couleurs qui commence \u00e0 virer, on sent que les forces, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 leur a pos\u00e9 comme \u00e7a tout d'or et puis il y a d\u00e9j\u00e0 un petit sentiment de de retraits comme \u00e7a qui qui commence \u00e0 poindre, je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:19 > 0:36:34) [86%] : \r\nOn se trouve dans Berdal pas d\u00e9pendant \u00e0 l'atome Asia o\u00f9 je travaille depuis 14 ans maintenant, c'est un travail saisonnier sud \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 6 mois par ann\u00e9e en arrivant l\u00e0 c'\u00e9tait une r\u00e9v\u00e9lation pour moi, mais oui, c'est \u00e7a que je voulais, c'est pour \u00e7a que j'ai appris ce m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:41 > 0:37:05) [84%] : \r\nOn est \u00e0 1000 200 60 m\u00e8tres d'altitude, c'est assez bas pour ne pas du toilettage alpin, puisque l'alpins commencent \u00e0 vraiment au-del\u00e0 la limite Desarbres mais on a un microclimat tr\u00e8s particulier de l'endroit vall\u00e9e glaciaire des grandes parois clinique, \u00e0 ce stade-l\u00e0, et comme on a vu \u00e7a donne effectivement un quand m\u00eame un endroit tout \u00e0 fait favorable pour cultiver des plantes Albi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:25 > 0:37:36) [91%] : \r\nComme beaucoup d'enfants, pas super attir\u00e9s par les fleurs tout ce qui comptait pour moi c'est de pouvoir \u00eatre dehors, et comme \u00e7a tout d'un coup, \u00e7a a pris des proportions magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:46 > 0:37:54) [79%] : \r\nOn dit, la nature a horreur du vide, donc nous on n'est pas tr\u00e8s malin Ukraine toujours David pour qu'elle puisse les pour, forc\u00e9ment sans enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:06 > 0:38:21) [87%] : \r\nC'est un choix d'avoir un espace cultiv\u00e9, pas un espace qu'on laisse naturels comme la r\u00e9serve naturelle qu'on a autour de nous l\u00e0 on laisse plut\u00f4t s'exprimer le plus totalement possible si un espace \u00e7a veut dire et c'est c'est la main de l'homme quand m\u00eame qui est visible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:29 > 0:38:36) [87%] : \r\nEt ce que j'aime bien \u00e7a aussi des trucs qui sont pas forc\u00e9ment visibles au 1er regard je pose plus d\u00e9licate et plus petit qu'il faut aller regarder de plus pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:40 > 0:38:53) [91%] : \r\nDes mousses, des lichens comme \u00e7a qui, au d\u00e9but, je les voyais mais sans les les regarder vraiment, c'est \u00e7a qui est assez extraordinaire, c'est que moi j'ai l'impression apr\u00e8s 14 ans, je peux encore tr\u00e8s souvent au impatient de d\u00e9couvrir des choses dans le jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:02 > 0:39:20) [88%] : \r\nOn rigole souvent sur jardinier c'est tranquille et tout \u00e7a bien s\u00fbr, un pays, je le reconnais, \u00e7a fait partie du m\u00e9tier aussi parce qu'il faut se mettre au diapason de ces plantes qui ont un rythme totalement diff\u00e9rent si on est stress\u00e9, on va vite faire un truc des fois on a vite fait des d\u00e9g\u00e2ts, si c'est \u00e7a qu'il faut se rendent compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:23 > 0:39:29) [81%] : \r\nDes fois, c'est juste des petites touches, il y a pas 20 aller tout de suite au bulldozer plut\u00f4t arrach\u00e9 pour recommencer \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:57 > 0:40:03) [85%] : \r\nJuste en dessus des ardeurs pour moi, c'est un des plus beaux points de vue sur le val en on voit toute la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:19 > 0:40:45) [90%] : \r\nVallon advenant India exceptionnel par sa configuration parce si on a une d\u00e9nivellation qu'\u00e9quivalente \u00e0 la face nord de la guerre, on a pratiquement de 2000 m\u00e8tres de de de Falaise et puis 2000 m\u00e8tres de d\u00e9nivellation en montagne, c'est comme un voyage de plus de 1600 kilom\u00e8tres \u00e0 travers l'Europe, donc \u00e7a c'est de la diversit\u00e9 de milieu par des changements de temp\u00e9rature qu'on a au fur \u00e0 mesure qu'on monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:47 > 0:41:02) [81%] : \r\nIci le le ballon, non, il fait 14 kilom\u00e8tre carr\u00e9 et puis on trouve en Inde 600 et 800 esp\u00e8ces, donc on a un cas \u00e0 un 5\u00e8me de la force suisse sur un 3 milli\u00e8mes du du territoire suisse, ce qui est quand m\u00eame extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:10 > 0:41:23) [79%] : \r\nChristophe Ena coll\u00e8gues lui les collaborateur scientifique de l'institution, du coup, il conna\u00eet bien la plante alpine, il m'a aussi apport\u00e9 beaucoup, pas pour vraiment le c\u00f4t\u00e9 botanique scientifique des ardents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:57 > 0:41:59) [61%] : \r\nAvant la simple train solide un Jivago.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:42:01 > 0:42:16) [86%] : \r\nUne d\u00e9mission du jardin, c'est la r\u00e9colte de graines pour maintien des collections pour les enrichir et puis aussi pour proposer des graines \u00e0 d'autres jardins, \u00e7a permet de de faire des \u00e9changes son pied la nature puissance d\u00e9placer aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:42:18 > 0:42:20) [72%] : \r\nCela globules avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:42:20 > 0:42:33) [77%] : \r\nApr\u00e8s qui m\u00e8ne PS voil\u00e0 on r\u00e9colte tout ce qui est typique de Total pas c'est pas des raret\u00e9s mais voil\u00e0 pour certains jardins c'est quand m\u00eame des zozos int\u00e9ressant, ceux qui sont vraiment symbolique aussi de de notre coin de pays et puis francs 30 d'avoir plus est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:42:35 > 0:42:37) [79%] : \r\nLe but d'rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:42:37 > 0:42:39) [70%] : \r\nC'est quand il fallait un certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:43:00 > 0:43:22) [80%] : \r\nLa grande grande majorit\u00e9 des plantes annonce jardin c'est d\u00e9pendent vivace apr\u00e8s quand m\u00eame chaque hiver, on perd quelques-unes qui vieillissent et on a ou peut-\u00eatre justement c'\u00e9tait un hiver qui leur a pas convenu soit trop humide, trop froid, \u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 des provenances donc on dort plant\u00e9 et puis c'est s\u00fbr qu'on en veut toujours que \u00e7a ne s'est toujours de d'agrandir la collection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:43:34 > 0:43:46) [79%] : \r\nJ'aime beaucoup la p\u00e9pini\u00e8re, c'est vrai que \u00e7a mon endroit magique pour donc \u00e7a cette germination c'est toujours pas un spectacle incroyable et puis donc je vais voir s'appelle sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:05 > 0:44:09) [89%] : \r\nDans : il y a environ 2500 esp\u00e8ces des 5 continents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:44:10 > 0:44:12) [67%] : \r\nAlors l'Alliaume tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:44:14 > 0:44:18) [71%] : \r\nOui \u00e0 ce vent Sib\u00e9rie Cousse oui il est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:19 > 0:44:20) [80%] : \r\nIT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:44:21 > 0:44:29) [76%] : \r\nEnsuite, l'a connue Tom le costaud nous-m\u00eames ouais et alors l\u00e0, il est l\u00e0, en face, Murray il y a plein de plantes entre 2 qui ont \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9s d'accord test dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:44:31 > 0:44:32) [72%] : \r\nIl y a entre 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:44:34 > 0:44:59) [86%] : \r\nQue tu tombes d'un botanique de postes plus une observation les ma\u00eetres, on va dire Ngima scientifique ou alors on d\u00e9crit beaucoup les plans pour pouvoir les reconna\u00eetre \u00e0 leur donner un nom aussi, il reste une \u00e9tiquette l\u00e0- dedans et puis, rapidement, pour moi, \u00e7a suffisait pas, parce que voil\u00e0 une fois qu'on a class\u00e9s tout \u00e7a dans des tiroirs on en fait quoi, c'est comme si on les a tu\u00e9s aussi un peu quelque part, donc moi j'avais vraiment cette cette envie de garder la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:06 > 0:45:15) [92%] : \r\nCette vari\u00e9t\u00e9 infinie de formes que peut de montrer le le v\u00e9g\u00e9tal, c'est pour moi aussi un exemple de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:45:15 > 0:45:23) [86%] : \r\nLa stabilit\u00e9 de la vie qui cherche, il cherche encore sa voie qui, pour moi, il y a un but derri\u00e8re tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:30 > 0:45:33) [91%] : \r\nEt ce qui fait que cette plante prend cette forme par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:34 > 0:45:43) [86%] : \r\nC'est son geste, on rentre donc soit ce qui est plus de la mati\u00e8re visible, mais c'est une force tr\u00e8s existant qui elle est, de toute \u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:46:08 > 0:46:21) [85%] : \r\nAm\u00e9liorer nourrir la terre, mais pas seulement la nourrir, d'une mani\u00e8re mat\u00e9riels mais aussi \u00e9nerg\u00e9tiques comme \u00e7a de de r\u00e9paration de des forces de vie qui l'habite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:46:36 > 0:46:45) [80%] : \r\n\u00e7a fait des formes et des couleurs, la m\u00e9tamorphose des mati\u00e8res et des volumes agenaise du go\u00fbt et les autres sont les secret du langage universel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:50 > 0:46:53) [79%] : \r\nLes sans doute pr\u00e9sent sur Terre, c'est qu'on va prendre soin de la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:54 > 0:46:56) [96%] : \r\nOn est des jardiniers de la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:57 > 0:47:11) [87%] : \r\nEt, du moment qu'on commence \u00e0 appr\u00e9hender notre quotidien, notre relation au monde le n\u00f4tre sur la nature de cette mani\u00e8re en juin, des artistes, on n'est pas un vigneron, un agriculteur, un paysan et autres, sans \u00eatre un artiste sinon un exploitant quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:47:15 > 0:47:23) [74%] : \r\nAlors voil\u00e0, on ramasse donc ces bouses de vache, ce qui est important, effectivement, que c'est et les vaches qui ont des cornes qui, en fait c'est une l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:47:25 > 0:47:28) [87%] : \r\nOui, \u00e7a c'est pas pour toi, c'est pas du pain quant \u00e0 m\u00eame de donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:47:29 > 0:47:30) [66%] : \r\n\u00e7a, qui a d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:37 > 0:47:48) [95%] : \r\nJ'ai rencontr\u00e9 dans la r\u00e9gion ici un groupe actif en biodynamie par des m\u00e9thodes \u00e7a chacun peut essayer d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de son coin de jardin du coin o\u00f9 il vit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:47:48 > 0:47:54) [86%] : \r\nAvant de quoi Nicaise dans 2 semaines, bravo, besoin de quoi hop au turbin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:54 > 0:48:01) [92%] : \r\nEt moi, c'est \u00e7a qui m'a beaucoup plu dans cette m\u00e9thode, c'est qu'on parle d'abord de r\u00e9parer le solde de r\u00e9parer la terre comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:48:02 > 0:48:11) [73%] : \r\nQui a \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9, mais l'homme je ne cours du ma\u00efs ou plus gros quoi Ruth goutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:48:14 > 0:48:17) [86%] : \r\nQue tu fais comme \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:48:32 > 0:48:42) [90%] : \r\nC'est vraiment un processus \u00e0 travers la Corne de lavage, qui, elle, un esp\u00e8ce d'estomacs sur pattes qui dig\u00e8re toutes ces informations qu'elle prend comme \u00e7a du cosmos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:48:47 > 0:48:50) [86%] : \r\nEt cette Cornell va \u00eatre enterr\u00e9 pendant \u00e0 peu pr\u00e8s 6 mois pendant tout l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:49:01 > 0:49:16) [84%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9quipe une corne fait quoi \u00e0 l'hectare pour 10000 m\u00e8tres carr\u00e9s moi une une une bonne comme \u00e7a, \u00e7a fait 10000 m\u00e8tres carr\u00e9s c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:49:42 > 0:49:53) [89%] : \r\nVoil\u00e0 6 mois apr\u00e8s, si le processus a bien march\u00e9, on a comme un humus de for\u00eat s'est totalement transform\u00e9e, on peut m\u00eame manger la plus du tout, c'est peut-\u00eatre plus du tout un extr\u00eamement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:49:56 > 0:49:59) [85%] : \r\nCette bouse de corne voil\u00e0 m\u00e9lang\u00e9 avec de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:50:10 > 0:50:11) [87%] : \r\nPour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:50:32 > 0:50:55) [82%] : \r\nOn cr\u00e9e des vortex comme grandes oreilles qui vient prendre des informations du cosmos, on tourne rapidement au sens pour cr\u00e9er des cas au truc session de chaos et de vortex c'est le Style de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:51:25 > 0:51:41) [88%] : \r\nApr\u00e8s le coucher du soleil, un grand geste de b\u00e9n\u00e9diction on vient comme \u00e7a nourrir ses forces terrestres par une esp\u00e8ce d'hom\u00e9opathie, la terre n'est pas dans dans de la mati\u00e8re, nous avons quantifiable, on est dans un message faire renouveler cette information de l'\u00e9nergie du cosmos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:05 > 0:53:11) [68%] : \r\nMoi, je suis en connexion avec ces forces naturelles tellement pr\u00e9sentait \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:53:12 > 0:53:13) [98%] : \r\nJe suis tr\u00e8s confiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:17 > 0:53:24) [87%] : \r\nJ'ai la chance de monde quand je suis ins\u00e9rer dans quelque chose de plus grand avec \u00e7a me donne une grande confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:26 > 0:53:35) [86%] : \r\nIl y a une connexion qui est vraiment l\u00e0 c'est comme si la plante peut nous appeler doit tout d'un coup que on se branche vraiment sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:52 > 0:53:55) [92%] : \r\nCertains jours bien pr\u00e9cis du calendrier lunaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:57 > 0:54:02) [92%] : \r\nOn va se rendre dans un lieu qu'on a normalement rep\u00e9rer \u00e0 l'avance et puis l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:54:03 > 0:54:03) [99%] : \r\nOn demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:54:05 > 0:54:13) [94%] : \r\nOn demande l'autorisation de faire notre processus on demande l'accord de la plante tout ce qui est vivant dans ce lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:54:18 > 0:54:33) [89%] : \r\nAujourd'hui, c'est la Bri\u00e8re alors le but de cette op\u00e9ration c'est capt\u00e9 vraiment la conscience de la plante un mode th\u00e9rapeutique en fait va peut-\u00eatre pouvoir gu\u00e9rir l'\u00e2me humaine, 2 ans de ces d\u00e9s\u00e9quilibres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:55:21 > 0:55:26) [89%] : \r\nEt \u00e7a, je crois, on va mettre les premiers tubes \u00e7a peut d\u00e9marrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:55:31 > 0:55:33) [91%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:55:46 > 0:56:05) [86%] : \r\nOn fait une essence florale et que l'essence florale, c'est un processus apr\u00e8s le auteurs donc c'est le soleil qui impr\u00e8gne la flore dans l'eau, mais qu'en fait, dans ce qu'on r\u00e9colte finalement il y a pas de mol\u00e9cules il y a pas quelque chose dans ce sens, quantifiable, il y a pour moi la conscience, l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:56:17 > 0:56:18) [92%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:56:34 > 0:56:40) [89%] : \r\nOn a fait notre travail du malade, concr\u00e8tement, apr\u00e8s il y a un travail qui se passe \u00e0 un autre niveau clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:56:42 > 0:56:47) [90%] : \r\nIl y a d'autres entit\u00e9s on va dire, qui prennent le relais, c'est eux qui font le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:56:50 > 0:56:52) [100%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:56:52 > 0:57:12) [81%] : \r\nIls sont le Champ sur tous les champs de mots sacr\u00e9 ne le tri \u00e9dition, c'est comme un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone au ciel je crois les choses, c'est la lumi\u00e8re invisible tout court, c'est l'harmonica, c'est le fait de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:57:36 > 0:57:50) [88%] : \r\nOn est n\u00e9 de de la Terre de on a un corps physique comme \u00e7a mat\u00e9rielles mais on a appel\u00e9 pour moi a une dimension spirituelle \u00e0 quelque chose de plus grand \u00e0 se rencontrer tous plus \u00e0 30 compte que qu'on a qu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:57:59 > 0:58:08) [93%] : \r\nJe ne crois plus au hasard depuis bien longtemps et puis aujourd'hui je regarde le trajet en arri\u00e8re et puis je vois que juste chaque chose \u00e9tait \u00e0 sa place au bon moment, c'est juste un cadeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:59 > 0:59:05) [77%] : \r\nCelle-ci, la saison, c'est \u00e7a qui est beau, c'est qu'il y a un temps pour tout et voil\u00e0 dit vous jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:59:15 > 0:59:26) [75%] : \r\n\u00e7a fait quelque chose mais c'est pas en m\u00eame temps, est ce qu'elle a avou\u00e9 \u00eatre triste de pertes ses feuilles pour l'hiver, voil\u00e0, c'est un temps pour chose c'est vraiment ce rythme \u00e0 un mon sermon enti\u00e8rement \u00e7a redescend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:59:58 > 1:00:10) [83%] : \r\nFernand Cuche, pour cela, il y a ce lien tr\u00e8s concret rentre l'homme et la nature, il \u00e9coute ces plantes, il les regarde, il utilise parfois des m\u00e9thodes de biodynamie il y a une r\u00e9flexion philosophique, est ce que \u00e7a ce sont des choses qui vous touche aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:10 > 1:00:38) [87%] : \r\nOui, beaucoup, parce que jusqu'\u00e0 maintenant, on a une croyance quasi indestructible dans la chimie pour que demain la v\u00e9g\u00e9tation dit plus depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, on a de s\u00e9rieux doutes et on redonne de la place aussi \u00e0 ses approches plus irrationnel moins scientifique, mais si la biodynamie la dynamique peut r\u00e9ussir les r\u00e9coltes demain et donner des vertus importante renforc\u00e9e aux plantes quels risques on prend aucun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:00:38 > 1:00:59) [94%] : \r\nAucun merci beaucoup \u00e0 vous d'avoir pass\u00e9 ce ce petit moment en notre compagnie, un moment fort agr\u00e9able, merci la semaine prochaine, j'esp\u00e8re aussi que vous serez des n\u00f4tres pour un programme qui s'annonce pour le moins exceptionnel avec un reportage sur la Grande Dixence, dont le barrage cumule tous les records, mais derri\u00e8re les records existe surtout des histoires de vie et des hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:01:02 > 1:01:21) [93%] : \r\nEt c'est ma coll\u00e8gue \u00c9lisabeth Logean qui sera mon invit\u00e9 non pas comme journaliste et pr\u00e9sentatrice de mise au point, mais en tant que fille d'H\u00e9r\u00e9mence qui a consacr\u00e9 son travail de m\u00e9moire de distance \u00e0 la grande Nexans, justement, j'esp\u00e8re que vous serez des n\u00f4tres, fid\u00e8le \u00e0 notre rendez- vous du vendredi soir, d'ici l\u00e0, portez-vous bien, excellente soir\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-16T00:53:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610548692", "title": "Plantes alpines, plantes divines", "excerpt": "La Thomasia, jardin alpin de Pont de Nant est le plus ancien jardin botanique du monde. Son botaniste et jardinier a entre autre pour mission de r\u00e9colter des graines destin\u00e9es aux collections et \u00e0 l'\u00e9change de vari\u00e9t\u00e9s avec les jardins botaniques dans le monde. Il prend soin d'environ 2500 esp\u00e8ces de plantes de montagne provenant des 5 continents. Adepte de la biodynamie une dimension spirituelle l'anime dans sa vie et son travail avec et au rythme de la nature. \n\nAvec la participation de Fran\u00e7ois Bonnet, Nicole, Claire et Christian Hollenweg, Christophe Randin, K-Soul Manesh, Fran\u00e7ois Felber.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WEBER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WOHLSCHLAG, Fabien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["JARDIN BOTANIQUE", "MONTAGNE", "FLORE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548693", "title": "Une histoire en soie", "excerpt": "Quelques agriculteurs suisses on recommenc\u00e9 \u00e0 \u00e9lever des vers \u00e0 soie. La s\u00e9riciculture leur permet de se diversifier et d'apporter un suppl\u00e9ment de revenu, comme le fait la famille Spengeler \u00e0 Menznau. Ueli Ramseier, en plus de l'\u00e9levage, a investi dans le mat\u00e9riel et les machines pour d\u00e9vider les cocons et produire de la soie gr\u00e8ge.\nAvec la participation de Ueli Ramseier, Bettina Clavadetscher, Brigitte Spengeler, Sepp Spengeler, Daniel Spengeler, Mirjam Frischknecht, Franziska Gerber et Roesli Schori.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MOHR, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PREISWERK, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FAWER, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE", "BERNE"], "thematicThemes": ["SOIE", "INSECTE", "\u00c9LEVAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552117", "title": "VERS A SOIE VI - 0337"}, {"internalArchiveId": "AA1702580281", "title": "PRESENTATION EMISSION 5"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708618175", "summary": "Orgevaux (Les Avants), chalet \"La Pacoresse\" du ski-club de Lausanne, hivernal, enneig\u00e9 :\nPr\u00e9sentations de Virginie Brawand en compagnie de son invit\u00e9 Fernand Chuche, agriculteur et homme politique Les Verts.", "id": "1618034"}], "program": {"href": "/programs/415", "id": "415", "name": "Passe-moi les jumelles"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "CHOLLET, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "KAHLBACHER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AYMON, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PLANTEVIN, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SCHNEIDER, Yves-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BRAWAND, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "NICOLE, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CRETTENAND, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CHOLLET, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BESSE, Joanne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1684394", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029590", "position": "1"}}]}]}