{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1900&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1925&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1875&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-40577BD4-C952-4F1D-9864-E0A9706D2303", "internalArchiveId": "40577BD4-C952-4F1D-9864-E0A9706D2303", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Pierre Richard : - \"Y a d'la joie\", Charles Trenet ", "publicationDate": "2017-08-07T00:00:00Z", "summary": "- \"Y a d'la joie\", Charles Trenet \r\n- \"It's a Dance\" et \"Happy Birthday Mr. K\", Michel Petrucciani\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Pierre Richard : - \"Y a d'la joie\", Charles Trenet  (REDIFF MP3 07.08 PIERRE RICHARD, EP1) MP3 PIERRE RICHARD REDIFF\r\nIl est Fran\u00e7ais mais n'a rien \u00e0 voir avec la politique.\r\nAu contraire, la politique l'ennuie.\r\nPIERRE RICHARD, est notre invit\u00e9 cette semaine.\r\nSurnomm\u00e9 aussi Le Grand Blond.\r\nEvidemment, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 82 ans, ses cheveux sont tous blancs.\r\nMais le com\u00e9dien qui nous a fait beaucoup rire dans des sc\u00e8nes mythiques de films comme La Ch\u00e8vre, Les fugitifs, Les Comp\u00e8res, joue encore aujourd'hui.\r\nAu th\u00e9\u00e2tre du Jorat, tout r\u00e9cemment, dans \u00ab\u00a0petit \u00e9loge de la nuit\u00a0\u00bb\u00a0;\r\nAu cin\u00e9ma, actuellement, dans \u00ab\u00a0Paris pieds nus\u00a0\u00bb.\r\n\u00ab\u00a0Je me suis amus\u00e9 toute ma vie\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit Pierre Richard.\r\nCette semaine dans MP3\u00a0:\r\n  6'53''  (Fin de parole: 3'53'')\r\nLUNDI\r\n- Charles Trenet : Y a d'la joie\r\n- Michel Petrucciani\u00a0: I'ts A Dance et Happy Birthday Mr. K", "durationSec": 292, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8810081", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Pierre Richard", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Pierre Richard / JDM_2017-08-07T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Pierre Richard / JDM_2017-08-07T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Y a d'la joie\", Charles Trenet - \"It's a Dance\" et \"Happy Birthday Mr. K\", Michel Petrucciani", "- \"Y a d'la joie\", Charles Trenet \n- \"It's a Dance\" et \"Happy Birthday Mr. K\", Michel Petrucciani", "- \"Y a d'la joie\", Charles Trenet \n- \"It's a Dance\" et \"Happy Birthday Mr. K\", Michel Petrucciani"], "variantIds": ["ece-8810096", "ece-8810081"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T12:04:50Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPresse MP3, il est Fran\u00e7ais mais il n'a rien \u00e0 voir avec la politique, au contraire, la politique, l'ennuie, Pierre Richard est notre invit\u00e9 cette semaine en nouvelle diffusion surnomme aussi le grand blond, \u00e2g\u00e9 de 82 ans, aujourd'hui c'est cheveux ne sont plus Blond mais tous blancs mais le com\u00e9dien qui nous a fait beaucoup rire dans des sc\u00e8nes mythiques de films comme La Ch\u00e8vre, Les fugitifs Les comp\u00e8res jouent encore aujourd'hui, notamment au Th\u00e9\u00e2tre du Jorat tout r\u00e9cemment dans petite \u00e9loge de la nuit au cin\u00e9ma actuellement dans Paris, pieds nus, je me suis amus\u00e9 toute ma vie, se r\u00e9jouit Pierre Richard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [90%] :\r\nIl y a la joie bonjour bonjour les hirondelles il y a de la joie dans le ciel par- dessus le toit il y a d'la joie et du soleil dans les ruelles, il y a d'la joie, il y a de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [82%] :\r\nLes enfants, ils \u00e9coutent ce que \u00e9coutez, ma m\u00e8re elle adore Charles Tr\u00e9net, c'\u00e9tait juste un peu d'ailleurs, je me souviens tr\u00e8s bien, j'\u00e9tais sur une plage hier les mots, les c'est pas du tout de la maison, j'entends d\u00e9j\u00e0 entra\u00een\u00e9 chanter, il y a de la joie Goujon bonjour les hirondelles quand on pense qu'ils sont et \u00e7a un an avant que les Allemands d\u00e9barque un peu dire que il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s visionnaire, c'\u00e9tait donc pas que j'sous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [85%] :\r\nIrak sans nom, \u00e0 la station Javel, on voit le m\u00e9tro qui sort de son tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [84%] :\r\nJe suis plut\u00f4t joyeux, d'ailleurs, je suis un joyeux pessimiste, peut-\u00eatre que c'est parce que je suis pessimiste que je me suis dit ma seule d\u00e9fense c'est la joie parce que ensemble, je suis pas pessimiste sur moi, je suis pessimiste sur l'avenir d'une plan\u00e8te qui est bien en danger me semble mais en tout cas, oui, il y a une plut\u00f4t risquent d'\u00eatre avec des gens tristes, moi j'ai pass\u00e9 mon temps \u00e0 user, toutes proportions gard\u00e9es, parce que j'ai, je me suis quand m\u00eame taper 7 ans 7 ans de de pension, j'\u00e9tais dans un univers carc\u00e9ral et puis on peut pendant la guerre, o\u00f9 il faisait froid, on mangeait mal, enfin bref, c'est peut-\u00eatre aussi comme \u00e7a, une d\u00e9fense, et de dire bon ben qu'est ce il me reste, il me reste la joie c'\u00e9tait mais mais 1er r\u00e9flexe c'est c'est un bouclier contre les les agressions de la vie. \r\nBonjour Peaux-Rouges am\u00e9rindiens m\u00e9decins au au plombier tout ce que vous voulez et puis apr\u00e8s on je continue \u00e0 jouer un avocat ou un publiciste continue \u00e0 jouer quoi finalement, donc j'ai pass\u00e9 ma vie en vacances, porter des lunettes rouges, \u00e7a vous va bien il une main a couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e avec le. \r\nJ'adorais \u00eatre et plus j'\u00e9tais en Corse, c'\u00e9tait le 16 ao\u00fbt mon anniversaire et le patron a d\u00fb lui dire : j'\u00e9tais l\u00e0 parce que j'ai pass\u00e9 pas Petrucciani s'est mis au piano et pendant 10 minutes, il a jou\u00e9 et puis, parce des tout You mais avec d\u00e9j\u00e0 ceux qui n'en finissait plus, ce n'est pas \u00e0 pas, pas un pas important c'\u00e9tait brillantissime quel cadeau et m'a fait, et, et, du coup, on a pass\u00e9 la nuit ensemble jusqu'\u00e0 5 heures du matin m\u00eame plus puisque j'ai \u00e9t\u00e9 raccompagn\u00e9 jusque dans l'avion. \r\nOui, oui, oui, bien s\u00fbr, j'aime la France, ne pas dire j'aime pas, d'autres pays, parce que j'ai j'ai j'adore ici par exemple, j'ai une maison en face du lac serait fou j'aimerais mais jamais en France parce que c'est aussi une question de culture, culture du saucisson sec du Pastis l'\u00e9t\u00e9 j'ai une maison, le midi, jouer aux boules, parce qu'il y a un charme parce que il y a 360 fromage, on a je suis plus de 150 20 moi j'ai de la chose, journ\u00e9e des mais sans dans le Midi, pour l'instant, on est quand m\u00eame pas trop touch\u00e9s par le gel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [76%] :\r\nMP3 avec Pierre Richard nous entendions par grandeur d'apparition de la joie, Charles Tr\u00e9net cdn sc\u00e8nes Happy boss des d\u00e9mis, cr\u00e9\u00e9e par Michel Petrucciani. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T05:23:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-138F6ED6-8F47-4561-80F8-DFB30E70F2A0", "internalArchiveId": "138F6ED6-8F47-4561-80F8-DFB30E70F2A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La musique est politique (1/10). Il existe des chansons, contemporaines, qui racontent ce monde des ann\u00e9es 2000 : la France", "publicationDate": "2017-08-07T00:00:00Z", "summary": "D'Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise \u00e0 Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis, en passant par le terrorisme, les migrants, le Brexit, la crise au Venezuela ou l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, des chansons contemporaines racontent le monde d'aujourd'hui et les \u00e9v\u00e9nements marquants de cette d\u00e9cennie.", "durationSec": 241, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8810077", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["chanson", "\u00e9v\u00e9nement du 20e si\u00e8cle", "musique"], "thematicPersons": ["Macron, Emmanuel"], "alternativeTitle": ["La musique est politique (1/10): la France de 2017 / JDM_2017-08-07T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 07.08.2017"], "alternativeSummary": ["D'Emmanuel Macron \u00e0 Donald Trump en passant par le terrorisme, les migrants, le Brexit, la crise au Venezuela ou l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, des chansons contemporaines racontent le monde d\u2019aujourd\u2019hui, les \u00e9v\u00e9nements marquants de notre d\u00e9cennie. Avec Pascal Crittin, directeur de la RTS."], "variantIds": ["ece-8810077"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:17:58Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDe nos mains le monde tourne avec son lot de surprises notre d\u00e9cennie est marqu\u00e9e par des th\u00e9matiques li\u00e9es au changement climatique au terrorisme, on en parlait il y a quelques minutes aux migrations aux fronti\u00e8res qui se resserrent aux nombreux pays dont la Suisse 1 qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 leur consommation d'\u00e9nergie, on peut aussi parler de corruption de fraude fiscale et il existe des chansons contemporaines qui racontent ce monde- l\u00e0, ce monde des ann\u00e9es 2000 on entame d\u00e8s ce matin une s\u00e9rie de 10 \u00e9pisodes autour de 10 th\u00e9matiques pour vous les faire entendre la musique et politique pour commencer la France de 2017 avec Lorence Milosevic et Pascal Crittin, directeur de la RTS et musicologue le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [83%] :\r\nPas une mince affaire au et, oui, mais je ne vois Fran\u00e7ois Soulage, j'ai donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [93%] :\r\n\u00e7a c'est la France de 2016 elle est morose, comme le temps qu'il fait ce jour- l\u00e0, il flotte un an plus pouvoir sur cet homme aux paupi\u00e8res tombantes avec Fran\u00e7ois sous la pluie, Mickey 3D immortaliser cet instant gris qui fait en images le tour de la plan\u00e8te, tout de m\u00eame une \u00e9nergie nouvelle Bourges. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [74%] :\r\nSouffler de l'honn\u00eatet\u00e9 souffler un joie de l'amiti\u00e9 et la per\u00e7oit, mais de la confiance et de l'esp\u00e9rance fran\u00e7ais, la France attend. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [91%] :\r\nVoici venir la France de 2017, le groupe Tryo visionnaire, une com\u00e8te de 39 ans, est en train de pulv\u00e9riser le syst\u00e8me politique fran\u00e7ais, un jeune 1er optimiste qui court sans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [71%] :\r\n\u00e7a fait bref. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [84%] :\r\nLa flamme et elle sera tiennent exhortait le po\u00e8te am\u00e9ricain Thomas Lux en marche toutes. \r\nPascal Crittin, ce n'est pas un hasard si Emmanuel Macron choisit l'hymne \u00e0 la joie pour son intronisation en tant que nouveau pr\u00e9sident de la Ve Rey. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [89%] :\r\nPublic, c'est un choix qui en fait beaucoup de consonance la premi\u00e8re consonance \u00e9videmment qu'un autre pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Mitterrand l'a utilis\u00e9 cet hymne pour sa prise de fonction en 1981 donc un clin d'oeil appuy\u00e9 \u00e0 une figure tut\u00e9laire de la 5\u00e8me R\u00e9publique le 2\u00e8me acte symbolique tr\u00e8s fort, c'est que c'est l'hymne de l'Europe, alors pour la petite histoire, c'est un arrangement parce que les choeurs ont disparu alors que, dans la partie r\u00e9gionales il y a des coeurs et des voies qui sont ajout\u00e9s \u00e0 l'orchestre et puis je dirais la 3\u00e8me symbolique forte, me semble -t-il dans le choix d'Macron, c'est que cette ligne il n'Hymne \u00e0 la joie universel, un c\u00f4t\u00e9 positif mise en marche des peuples, hein, si vous voulez qui s'unissent pour le progr\u00e8s en fait maintenant pour \u00eatre un tout petit peu plus noir et un peu critique ou sarcastique, si je puis dire, il y a aussi d'autres utilisations qui ont exist\u00e9 de cette oeuvre, les nazis allemands ont utilis\u00e9 \u00e0 chaque anniversaire de Hitler, on jouait l\u00e0 sa fournit la 9\u00e8me de de Beethoven, donc voyez en fait la musique elle est polymorphe et on peut l'utiliser un peu dans tous les sens, c'est ce qui fait son charme, c'est ce qui parfois fait des transgressions un peu malheureuse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [89%] :\r\nVous, si vous aviez \u00e9t\u00e9 conseiller musical s'il existe d'Emmanuel Macron vous aurait eu une autre id\u00e9e aller souffler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [87%] :\r\nAh oui, moi j'ai une autre id\u00e9e, le pr\u00e9sident jupit\u00e9rien en fait, il a, il y a une vraie disposition c'est les plan\u00e8tes de Gustav Holst musicien anglais du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, une de ces plan\u00e8tes, c'est Jupiter et alors ce qui est formidable, j'ai v\u00e9rifi\u00e9, c'est que Jupiter, le sous- titre, c'est la plan\u00e8te qui am\u00e8ne la gaiet\u00e9 et moi j'aurais bien mieux voir le pr\u00e9sident Macron, marcher dans la cour du Louvre avec cette Team que je vous conseille. \r\nPremi\u00e8re \u00e9pisode de la s\u00e9rie de Lorence Milosevic, la musique est politique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T05:57:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Crittin, Pascal", "role": "musicologue et directeur de la RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A8EA3D91-FCEC-4EAE-919B-59785EF61234", "internalArchiveId": "A8EA3D91-FCEC-4EAE-919B-59785EF61234", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assassinats politiques: La fin violente de Dag Hammarskj\u00f6ld : Episode (1/5)", "publicationDate": "2017-08-07T00:00:00Z", "summary": "Episode (1/5)\r\nEn Juillet 2001, Jean Leclerc proposait une s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de quarante \u00e9missions, pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard \"Histoire Vivante\". Retour aux sources avec ces r\u00e9alisations sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Nussbaum.\r\nCette sixi\u00e8me s\u00e9rie des \"Assassinats politiques\" revient sur l'histoire de Dag Hammarskj\u00f6ld, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies, tu\u00e9 en m\u00eame temps que 15 autres personnes dans un accident d'avion dans le Nord de la Rhod\u00e9sie, le 18 septembre 1961.\r\n\r\n* * En juillet 2001, Jean Leclerc proposait une s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de quarante \u00e9missions, pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard \" Histoire Vivante \". Retour aux sources avec ces r\u00e9alisations sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Nussbaum.\r\nCette sixi\u00e8me s\u00e9rie des \" Assassinats politiques \" revient sur l'histoire de Dag Hammarskj\u00f6ld, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies, tu\u00e9 en m\u00eame temps que 15 autres personnes dans un accident d'avion dans le Nord de la Rhod\u00e9sie, le 18 septembre 1961.", "durationSec": 1801, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8796881", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 07.08.2017", "Assassinats politiques: La fin violente de Dag Hammarskj\u00f6ld  / HV_2017-08-07T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 07.08.2017", "Assassinats politiques: La fin violente de Dag Hammarskj\u00f6ld  / HV_2017-08-07T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Episode (1/5)\nEn Juillet 2001, Jean Leclerc proposait une s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de quarante \u00e9missions, pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard \"Histoire Vivante\". Retour aux sources avec ces r\u00e9alisations sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Nussbaum.\nCette sixi\u00e8me s\u00e9rie des \"Assassinats politiques\" revient sur l'histoire de Dag Hammarskj\u00f6ld, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies, tu\u00e9 en m\u00eame temps que 15 autres personnes dans un accident d'avion dans le Nord de la Rhod\u00e9sie, le 18 septembre 1961.", "Episode (1/5)\nEn Juillet 2001, Jean Leclerc proposait une s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de quarante \u00e9missions, pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard \"Histoire Vivante\". Retour aux sources avec ces r\u00e9alisations sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Nussbaum.\nCette sixi\u00e8me s\u00e9rie des \"Assassinats politiques\" revient sur l'histoire de Dag Hammarskj\u00f6ld, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies, tu\u00e9 en m\u00eame temps que 15 autres personnes dans un accident d'avion dans le Nord de la Rhod\u00e9sie, le 18 septembre 1961."], "variantIds": ["ece-8796882", "ece-8796881"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:34Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nHistoire vivante, c'est tout de suite avec Jean Leclerc Anouar El-Sadate Robert Kennedy Martin-Luther-King Aldo Moro, Patrice Lumumba leur mandat Dag Hammarskj\u00f6ld, tous ces politiques, ainsi que le banquier italien Roberto Calvi ont en commun d'\u00eatre mort assassin\u00e9 en juillet 2001, voici tout juste 16 ans j'propos\u00e9 sur la grille d'\u00e9t\u00e9 de la 1\u00e8re une s\u00e9rie de quarante \u00e9missions pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard, Histoire vivante, retour aux sources pour cet \u00e9t\u00e9 2017 avec ces r\u00e9alisations sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Nussbaum apr\u00e8s le roman bapt\u00eame et l'IRA diffus\u00e9 la semaine derni\u00e8re, notre nouvelle s\u00e9rie est intitul\u00e9 la fin violente de Dag \u00e0 Marx. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [89%] :\r\nAssassinats politiques 8 meurtres qui ont chang\u00e9 le 20\u00e8me si\u00e8cle, cette semaine, vol de nuit vers la mort, la disparition du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Dag \u00e0 marcher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [79%] :\r\nLe 24 octobre 1945 la charte des Nations Unies est devenue un instrument la vraie le\u00e7on que nous venons de traverser la marque de la indique le dernier contact avec la tour de minuit 10 savons pas ce qui est arriv\u00e9 il y avait en r\u00e9alit\u00e9 au moins 8 t\u00e9moins oculaires de l'accident, les anciens d\u00eener sans une s'est retrouv\u00e9, on se disait : vous y croyez, vous, \u00e0 la mort de la marche, le rapport dynastie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [94%] :\r\nNous sommes au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 au cours de ces ann\u00e9es, la plupart des anciens pays colonis\u00e9s devenus ind\u00e9pendants ont en commun une grande instabilit\u00e9 politique sociale et dans certains cas, militaire, les rivalit\u00e9s ethniques ou religieuses sont loin de tout expliquer la d\u00e9colonisation est au coeur de ces ann\u00e9es 60 un probl\u00e8me mondial majeur a consid\u00e9r\u00e9 sur le m\u00eame plan que la guerre froide et le plus souvent d'ailleurs associ\u00e9e \u00e0 celle -ci, en cette p\u00e9riode, l'Est et l'Ouest rivalisent pour attirer ces jeunes \u00c9tats qui se lib\u00e8re du colonialisme \u00e9galement l'Afrique sont au coeur de la tourmente. \r\nDes pays aussi \u00e9loign\u00e9s que le Vietnam divis\u00e9 entre un Nord communiste et un Sud sous influence am\u00e9ricaine, on se combattre pendant 20 ans. \r\nOn le voit avec le dossier Mamba tonnes \u00e0 peine ind\u00e9pendante conna\u00eet la s\u00e9cession sanglante du Pakistan qui s'accompagne du transfert de 15 \u00e0 20 millions de personnes, d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre de la fronti\u00e8re l'Indon\u00e9sie dans l'immense archipel est confront\u00e9 \u00e0 de multiples mouvements s\u00e9paratistes, l'Angola, l'Alg\u00e9rie, l'Irak, la Syrie, \u00e9galement, le Congo, le Congo- secou\u00e9e par des troubles d\u00e8s le lendemain de son ind\u00e9pendance menac\u00e9e par la s\u00e9cession de la riche province du Katanga, d\u00e9chir\u00e9 par les r\u00e9bellions jusqu'\u00e0 ce que, finalement, \u00e9merge le dictateur Mobutu, chef d'une arm\u00e9e pourtant affaiblie et divis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [90%] :\r\nSeptembre 1961 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation des Nations unies Dag \u00e0 Marc se se retrouve au milieu de toutes ces tensions, il paiera de sa vie, ses efforts de m\u00e9diation dans ces derniers \u00e9crits, on retrouve toutes ces interrogations concernant la fragilit\u00e9 de la position de l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [90%] :\r\nLe chaos en Afrique sera -t-il \u00e0 l'origine d'une guerre mondiale, la lutte pour le Katanga causera -t-elle la chute de l'ONU, tous les moyens sont bons pour mettre fin \u00e0 la guerre que m\u00e8ne des mercenaires belges, fran\u00e7ais et allemands contre les troupes de l'ONU contre nous et contre une conduit tous les moyens sont bons, mais dans ces \u00e9lections, on ne doit pas permettre que les Nations unies soient tenus en \u00e9chec par Chambers, l'homme de paille des belges prot\u00e9g\u00e9 des mais comment l'ONU peut -elle r\u00e9sister \u00e0 leur pression qui sauvera la mission de la sonde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [90%] :\r\nEn effet, les Nations unies, encore jeune, quant \u00e0 l'exp\u00e9rience du terrain vont au travers de l'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:45) [92%] :\r\nKatangaise pay\u00e9 un tr\u00e8s lourd tribut mais avant d'\u00e9voquer cette histoire revenons aux causes des d\u00e9r\u00e8glements qui occasionnent troubl\u00e9 soubresauts dans ses anciennes colonies devenues ind\u00e9pendantes, ce qui ne suit pas, c'est tout b\u00eatement le personnel pendant la colonisation, l'essentiel des postes de responsabilit\u00e9 administration l'arm\u00e9e la sph\u00e8re \u00e9conomique sont toujours dans les m\u00eames, la plupart de ces pays manque de cadres capables de faire fonctionner correctement ces nouvelles administrations ces entreprises quand il s'agit par exemple de relever l'imp\u00f4t, la faiblesse des nouvelles s'administration en plus rapidement dans la corruption annonce vite la nature des probl\u00e8mes pour un pays comme le Congo, d\u00e8s le lendemain de l'ind\u00e9pendance, cette absence de Cahors est un facteur de trouble, les imp\u00f4ts ne rentreront pas facilement dans les caisses, par ailleurs, le d\u00e9part du colonisateur entra\u00eene une vacance au pouvoir qui suscitent forc\u00e9ment tous les app\u00e9tits, m\u00eame et plus contradictoire, un mauvais verdict des urnes peut entra\u00eener une menace de s\u00e9cession tr\u00e8s vite mise \u00e0 ex\u00e9cution, nous ne reviendrons pas sur les d\u00e9tails de l'affaire Lumumba, mais le drame survenu au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies en ce mois de septembre 1961 comprend tous ces z\u00e9l\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:11) [99%] :\r\nNous y revenons dans quelques instants. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:28) [65%] :\r\nDonc le temps, j'2\u00e8me parce que c'est c'est il certes dans le syst\u00e8me, CGT et donc c'est un c'est \u00e7a comme \u00e7a et \u00e7a il n'y a aucune logique que celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [95%] :\r\nUn homme est au coeur de la tourmente de la d\u00e9colonisation et de la guerre froide en cette ann\u00e9e 1961 c'est Dag \u00e0 Marx, il a pos\u00e9 la question en termes clairs, le chaos en Afrique va -t-il \u00eatre \u00e0 l'origine d'une guerre mondiale c'est pour arr\u00eater cette pr\u00e9cipitation vers l'apocalypse qu'il entreprend un voyage en compagnie d'un conseiller diplomatique du Congo \u00e0 l'\u00e9poque Turlington. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:35) [88%] :\r\nPeintre de le vol vers la province du Katanga \u00e9tait pr\u00e9vue le 17 septembre 1961 \u00e0 5 heures moins 5 dans l'apr\u00e8s- midi sur un avion pilot\u00e9 par un \u00e9quipage su\u00e9dois de 6 hommes tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9, il y avait \u00e0 bord 10 autres passagers ses conseillers juridiques et politiques, ses gardes du corps, c'est secr\u00e9taires et quelques autres personnes quant \u00e0 Dacca marche il \u00e9tait \u00e9videmment tr\u00e8s tendu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:04) [80%] :\r\nFatigu\u00e9s, \u00e9nerv\u00e9s, fatigu\u00e9s puisqu'en avoir mal au cr\u00e2ne doigts gourds je ne semblant, l'heure est arriv\u00e9, tu ne doit pas \u00e9chouer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:20) [88%] :\r\nC'est peut-\u00eatre une mission dangereuse, dangereuse physiquement et aussi dangereuse militaire, un point de vue politique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:40) [93%] :\r\nIl n'y avait rien d'inhabituel au moment du d\u00e9part de bavarder en attendant sur la piste, le commande sur le fait que la veille de l'avion avait essuy\u00e9 des tirs sans qu'apparemment le fuselage des subi de s\u00e9rieux dommages. \r\nNous nous demandions si il fallait croire les rumeurs accusant des mercenaires blancs d'\u00eatre derri\u00e8re ces coups de feu. \r\nParce qu'il y avait au service de Tschomb\u00e9 une racaille international payer pour rendre la vie aussi difficile que possible au personnel de l'ONU et probablement de le chasser du Congo, nous sommes entr\u00e9s dans l'avion, nous sommes assis et nous \u00e9tions pr\u00eats pour le d\u00e9collage, quand il a soudainement dit. \r\nVous savez, je me demande si les que nous partions, tout est 2 au moment o\u00f9 le gouvernement central au Congo si vacillante, il ne restera pas un d'entre nous pour contr\u00f4ler ce qui arrive dans la capitale pendant notre absence, donc j'ai dit je reste avec plaisir parce que je connaissais bien plomb\u00e9 et j'avais \u00e9t\u00e9 contre cette mission d\u00e8s le d\u00e9but, je pensais que nous ne devions pas lui faire confiance ni \u00e0 lui ni \u00e0 ses conseillers occultes, donc je suis descendu de l'avion et \u00e0 marche on a aimablement accompagn\u00e9s, nous sommes rest\u00e9s debout encore quelques minutes et puis il a disparu dans l'appareil. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:13) [93%] :\r\nCe n'est que le lendemain que j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'en agissant ainsi, il m'a fait sourire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:33) [91%] :\r\nMais quel est donc ce personnage oubli\u00e9 aujourd'hui au nom impronon\u00e7able il y Alma car \u00e0 Marx est n\u00e9 le 29 juillet 1905 dans une petite ville du sud de la Su\u00e8de, il y a une copine les initier tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 la vie politique par un p\u00e8re qui est 1er ministre du pays pendant la 1\u00e8re guerre mondiale, \u00e9tudes de litt\u00e9rature fran\u00e7aise de sciences sociales, d'\u00e9conomie politique, dipl\u00f4m\u00e9 d'histoire de l'art apr\u00e8s un doctorat en \u00e9conomie politique pour conclure ce brillant cycles universitaires, il d\u00e9bute sa carri\u00e8re politique comme secr\u00e9taire \u00e0 la Banque nationale su\u00e9doise en 1935 puis est nomm\u00e9 tr\u00e8s vite sous le Ministre de la finance, apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale il s'oriente vers les affaires \u00e9trang\u00e8res et son int\u00e9r\u00eat pour les causes internationales autant que le respect qui est attribu\u00e9 par d'autres diplomates malmen\u00e9s tout naturellement \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 pr\u00e9senter sa candidature \u00e0 la position, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, nous sommes en 1953. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:51) [74%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:53) [92%] :\r\nSilvouplay r\u00e9p\u00e9tez apr\u00e8s moi moi Dag \u00e0 Max jure solennellement d'exercer en toute fid\u00e9lit\u00e9 discr\u00e9tion et conscience. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:03) [68%] :\r\n\u00e7a va de soi seul faire sinon la des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:09) [91%] :\r\nLes fonctions de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies qui me sont confi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:13) [74%] :\r\n2 femmes qui ne s'inqui\u00e8te mairie accepte de ma fen\u00eatre sur des trucs a fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:20) [92%] :\r\nRemplir ses fonctions et de r\u00e9gler ma conduite, en gardant \u00e0 l'esprit le seul int\u00e9r\u00eat des Nations unies. \r\nEt de ne demander ni accept\u00e9 dans l'ex\u00e9cution de la charge aucune instruction de quelque gouvernement ou autorit\u00e9 autre que celle de l'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:45) [65%] :\r\nNon, aussi : certes, il serait je ne sais pas, du plus de la fin 2 tout le Serge. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:04) [60%] :\r\nC'est et. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:12) [92%] :\r\nDonc je vois bien bien bien. \r\nQuelques donc, je ne verrais bien entendu la. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:01) [75%] :\r\nEn tout cas c'est un peu on bien la Ligue. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:22) [72%] :\r\nEt et et. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:35) [72%] :\r\nLe le dire bien. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:57) [73%] :\r\nQuelques donc je bien entendu il de candidats. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:16:22) [88%] :\r\nEn tout cas tr\u00e8s bien que la ligne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:48) [91%] :\r\nLa marche des reconnu par ses pairs pour son excellent jugement son talent pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes, ainsi que sa diplomatie mais \u00e0 Marc seul est d'abord un expert en \u00e9conomie et un technicien plut\u00f4t qu'un politicien son entendement du monde et des probl\u00e9matiques du moment passe par son expertise \u00e9conomique l'esprit politique et sans doute ce qui fait le plus d\u00e9faut \u00e0 cet homme int\u00e8gre, \u00e2g\u00e9 de 52 ans, convaincu que les hommes sont fondamentalement \u00e9gaux et anim\u00e9e par l'id\u00e9e de b\u00e2tir les bases solides d'une justice sociale pr\u00e9alable incontournable \u00e0 une paix globale sur liners conseiller diplomatique \u00e0 l'\u00e9poque au Congo nous renvoie \u00e0 ses ann\u00e9es 50 60. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:39) [95%] :\r\n\u00e0 ce moment -l\u00e0, bien s\u00fbr, la guerre froide \u00e9tait \u00e0 son paroxysme, ce qui signifie qu'il y avait une polarisation entre le bloc occidental et le bloc oriental. \r\nBlanc et chaque bloc utilis\u00e9 le chaos interne pour favoriser ses propres int\u00e9r\u00eats financiers dans ce parti o\u00f9 cet Automne cette tribu ou cet autre de fa\u00e7on \u00e0 les monter les uns contre les autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:08) [67%] :\r\nSoda d\u00e8s qu'il a eu ce qu'il a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:13) [88%] :\r\nTout ce qui, \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'Afrique avait les moyens d'exporter des armes \u00e9tait extr\u00eamement int\u00e9ress\u00e9 par cette situation pour faire de beaux b\u00e9n\u00e9fices. \r\nLa tension \u00e9tait devenue si grande que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral devrais pas dire \u00e7a exist\u00e9 en quelque sorte, tr\u00e8s prudent dans ses d\u00e9clarations au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et mais n\u00e9anmoins dans cette situation, c'est qu'il n'avait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 dire que nous pouvions nous diriger vers une guerre internationale du fait de toutes ces tensions et et pas seulement \u00e0 cause des combats internes au Congo en cause notamment les fatigue \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:00) [96%] :\r\nSur les \u00e9crans de cin\u00e9ma, les actualit\u00e9s en premi\u00e8re partie de la s\u00e9ance, mettent l'accent sur les probl\u00e8mes africains. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:19:07) [90%] :\r\nInd\u00e9pendance pour le Congo belge apr\u00e8s des si\u00e8cles d'autorit\u00e9s belges, le roi Baudouin la souverainet\u00e9 au Congo, cependant, cette libert\u00e9 tant d\u00e9sir\u00e9e est \u00e0 peine devenu r\u00e9alit\u00e9 que des parachutistes belges sont forc\u00e9s d'intervenir pour contenir les pilleurs Monsieur Tschomb\u00e9 le gouverneur de la province du Katanga se s\u00e9pare du Congo sous la protection d'officiers belges venus conseiller Tschomb\u00e9 et sa jeune arm\u00e9e mais des \u00e9l\u00e9ments communistes et l'ONU sont tr\u00e8s vite et l'arm\u00e9e katangaise de tomber r\u00e9pliquer avec une d\u00e9termination f\u00e9roce, l'ordre public et r\u00e9tabli. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:46) [89%] :\r\nIl n'est pas rare en ces ann\u00e9es de voir une cam\u00e9ra tremblotante filmer des cadavres jonchant les trottoirs o\u00f9 l'ex\u00e9cution d'un homme, d'un coup de revolver le Congo est parmi les premiers pays \u00e0 ensanglant\u00e9 de noir et blanc, les actualit\u00e9s cin\u00e9matographiques en 16 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:20:06) [81%] :\r\nJe voulais mais oui \u00e0 tout prix actuel permettra -t-elle en manque pas, le jeu est quand m\u00eame mais mais. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:20:53) [70%] :\r\nC'est parce il assez assez Ladislas, avocat de Paris il y a la radio Sophie la cessation de. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:21:24) [74%] :\r\nOui, tout pr\u00e8s, permettra peut-\u00eatre tr\u00e8s de de d'autres difficult\u00e9s, les 15 et donc payer donc pleine, donc c'est pas la respecter, c'est dans mer et puis il y a eu au port. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:34) [90%] :\r\nDanemark : seule une fois \u00e9lu secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre un formidable agent de communication pour cette grande institution encore mal connue, met ainsi en place des proc\u00e9dures de coop\u00e9ration internationale, donnant \u00e0 l'Organisation mondiale plus de permanence, plus d'efficacit\u00e9, il sait qu'il lui faut faire vite, tr\u00e8s vite, car la situation \u00e9tait, c'\u00e9tait pas une v\u00e9ritable poudri\u00e8re, la politique n'est pas seul au coeur de la question, les richesses, une fois encore, sont le nerf des conflits, le professeur Alain James politique. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:23:12) [93%] :\r\nIl y avait de tr\u00e8s gros int\u00e9r\u00eats impliqu\u00e9s au Congo et les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques n'\u00e9taient pas des moindres, car le pays et en particulier le Katanga \u00e9tait tr\u00e8s riche en minerais le Katanga produisait la majorit\u00e9 du cobalt au monde 10 pourcent du du cuivre et beaucoup d'autres minerais, y compris de l'uranium utilis\u00e9 dans les programmes d'armes nucl\u00e9aires de l'Occident et pour ces raisons, l'ouest \u00e9taient tr\u00e8s attentifs \u00e0 maintenir l'ordre \u00e9tabli au Congo, de sorte que les soci\u00e9t\u00e9s occidentales puissent continuer \u00e0 extraire des minerais et s'assurer que ces minerais ne se retrouve pas dans les mains du bloc de l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:49) [87%] :\r\nLesquels pays du bloc de l'Est, manoeuvre de la m\u00eame fa\u00e7on, en t\u00e2chant de pr\u00e9server, sans jeu de mots, le capital, la strat\u00e9gie et donc offensive de part et d'autre, Alain James. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:24:02) [90%] :\r\n\u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e0 march\u00e9 de subissait de tr\u00e8s fortes pressions de l'ouest et en particulier de la Grande-Bretagne, qui avait pris l'initiative, en effet, la Grande-Bretagne s'inqui\u00e9ter des cons\u00e9quences de l'action de l'ONU au Katanga, craignant qu'elle n'entra\u00eene un bouleversement de l'ordre \u00e9tabli qu'il avait jusque -l\u00e0 \u00e9t\u00e9 dans la r\u00e9gion, elle a donc envoy\u00e9 au Congr\u00e8s un ministre du gouvernement, Le Marquis de Landsdowne pour faire pression sur la marche pour n\u00e9gocier un cessez-le-feu et l'avertir que s'il ne le faisait pas la Grande-Bretagne envisagerait le retrait de son appui politique et financier \u00e0 l'op\u00e9ration de l'ONU. \r\nEt la Grande-Bretagne avaient \u00e9galement instamment demand\u00e9 aux \u00c9tats-Unis avec succ\u00e8s qu'ils agissent aupr\u00e8s du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, dans le m\u00eame sens et la marche de ACD sous cette pression, il a consenti \u00e0 se rendre \u00e0 une r\u00e9union Rhod\u00e9sie du Nord avec qui ou le marquis de Landsdowne attendrait et c'est en se rendant \u00e0 cette r\u00e9union qu'il a \u00e9t\u00e9 abattu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:03) [92%] :\r\nC'est au coeur de cette p\u00e9riode de turbulences ou dans le m\u00eame temps vont dispara\u00eetre les colonies et \u00e9merger le tiers- monde que nous vous donnons rendez- vous demain avec la suite de l'affaire Dag Marc. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:25:26) [74%] :\r\nMonsieur le pr\u00e9sident je une non la Cour lui lirez peut-\u00eatre si vous vous avez le temps de voir mais par Free, mais il fait la guerre, a quand m\u00eame l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:25:53) [88%] :\r\nSi on n'h\u00e9sitant. \r\nEt si, si, on r\u00e9alise je en vais 2 RT. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:26:30) [78%] :\r\nLoterie que je suis n\u00e9 et mourir mon parti mais voil\u00e0 maisons. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:26:56) [84%] :\r\nDe grands j'ai fait pour lui, Sonia. \r\nDe de bon matin je voudrais MAP au nez de la m\u00eame maison, sur les chemins. \r\nComment dirais m\u00eame grille, sur les routes, d'autres de Bretagne pourra je dirais aux gens refusaient d'autrui refusait de la Nallet gr\u00e2ce \u00e0 laquelle reflux parti si le font. \r\nJe n'aurais pas. \r\nEt il a tir\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:45) [91%] :\r\nAssassinats politiques 8 meurtres qui ont chang\u00e9 le XXe si\u00e8cle une s\u00e9rie propos\u00e9e par Michel Nord. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:28:54) [87%] :\r\nDocumentation et archives \u00e0 la Radio suisse romande Marie- Fran\u00e7oise Gais. \r\nIndicatif original Patrick Lenoir programmation musicale Yves lundi r\u00e9alisations J\u00e9r\u00f4me Nussbaum, une \u00e9mission de Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:29:44) [85%] :\r\nC'\u00e9tait Assassinats politiques de Jean Leclerc, une \u00e9mission originale de 2001, r\u00e9\u00e9coutez petite caste sur Histoire Vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T12:18:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6243DCC-F124-40EC-9AD0-BE754B11A202", "internalArchiveId": "A6243DCC-F124-40EC-9AD0-BE754B11A202", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean-Philippe Rapp, directeur du Festival international du film alpin", "publicationDate": "2017-08-07T00:00:00Z", "summary": "La 48\u00e8me \u00e9dition du Festival international du film alpin se tient sur les hauteurs des Diablerets du 05 au 12 ao\u00fbt. Interview du directeur de ce rendez-vous qui ne s'int\u00e9resse d'ailleurs pas qu'aux exploits effectu\u00e9s en montagne, Jean-Philippe Rapp, journaliste de passion.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean-Philippe Rapp, directeur du Festival international du film alpin (JEAN PHILIPPE RAPP) INVITE MATINALE - JEAN-PHILIPPE RAPP\r\n Jean-Philippe Rapp, directeur du  Festival international du film alpin des Diablerets, journaliste  - son portable le **1 - en direct du studio de Lausanne.\r\nHeure\r\nIl n'y a pas que Locarno dans la vie...et ses mises en sc\u00e8ne parfois aussi politiques...en coulisses...Les amoureux d'images de montagne en savent quelque chose, eux qui sont r\u00e9unis depuis cette fin de semaine sur les hauteurs des Diablerets et jusqu'au 12 ao\u00fbt prochain pour la 48\u00e8me \u00e9dition du Festival international du film alpin. Une \u00e9dition qui fait la part belle aux h\u00e9ros qu'ils soient des c\u00eemes mais aussi des vagues, parfois sc\u00e9l\u00e9rates d'ailleurs.\r\nLe plaisir de recevoir ce matin un confr\u00e8re... le directeur de ce rendez-vous qui ne s'int\u00e9resse d'ailleurs pas qu'aux exploits effectu\u00e9s en montagne, Jean-Philippe Rapp, journaliste de passion.\r\nBonjour...et merci d'\u00eatre avec nous ce matin\r\n-Le Locarno de la montagne? Le Cannes de la Montagne?\r\nExploit?\r\n-Pour son ouverture, votre festival a fait la part belle aux h\u00e9ros. ce dimanche vous avez c\u00e9l\u00e9br\u00e9 un jeune homme qui \u00e0 23 ans \u00e0 peine, a d\u00e9j\u00e0 un Vend\u00e9e Globe \u00e0 son actif, le Genevois Alain Roura bien s\u00fbr.. Et l'alpiniste extraterrestre absolu, le Bernois Ueli Steck qui a perdu la vie ce printemps en chutant lors d'un entrainement sur les flancs du Nuptse, sommet voisin de l'Everest.  La mise en exergue de l'exploit c'est une marque de fabrique de votre manifestation..\u00a0?\r\n-L'exploit o\u00f9 qu'il soit, en mer comme en montagne.\r\n-Fonction sociale de ces exploits? De ces h\u00e9ros\r\nSteck\r\n-Rendre hommage \u00e0 Ueli Steck, c'\u00e9tait un absolu incontournable pour les Diablerets\u00a0?\r\n-Un alpiniste d'exception certes, un extraterrestre comme on l'a qualifi\u00e9. qui a indiscutablement marqu\u00e9 l'histoire de l'alpinisme, en r\u00e9alisant notamment des ascensions \u00e0 un rythme extraordinaire. une heure et 56 minutes pour le Cervin par exemple. il est le reflet de l'alpinisme moderne\u00a0?\r\n-Un grimpeur parfaitement conscient de son flirt permanent avec la mort, elle est au coeur de la pratique de l'alpinisme, vous iriez jusqu'\u00e0 dire qu'elle en est son moteur\u00a0?\r\n-L'alpinisme et la montagne, dans leurs versions les plus \u00e9litistes et sportives, seraient donc un moyen de se confronter \u00e0 la mort \u00e9lud\u00e9e par nos soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9velopp\u00e9es\u00a0?\r\n-Un alpiniste d'exception dont le mythe s'est aussi beaucoup construit autour des images qui lui ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9es..  Ueli Steck sur grand \u00e9cran dans la face Nord de l'Eiger, \u00e7a a largement particip\u00e9 \u00e0 forger sa l\u00e9gende\u00a0?\r\n-Un extraterrestre qui ne laissait pas indiff\u00e9rent, ...vous comprenez ses d\u00e9tracteurs qui lui reprochaient notamment d'avoir abandonn\u00e9 la corde. et l'esprit de cord\u00e9e si intimement li\u00e9e \u00e0 la montagne\u00a0?\r\n-Certains guides estiment que de ce point de vue l\u00e0, Ueli Steck \u00e9tait un mauvais exemple, persuad\u00e9s que la corde est essentielle\u00a0?\r\n-Pas document\u00e9 ses ascensions? Pol\u00e9miques...\r\nDe l'art? Avec un chrono?\r\n-Un mode de faire consid\u00e9r\u00e9 par d'autres comme de v\u00e9ritable oeuvres d'art, c'est aussi votre lecture..\r\n-Qu'est-ce que vous dites \u00e0 ceux qui estiment que ces alpinistes ne grimpent plus pour eux, mais pour les autres\u00a0?\r\n-Comment s'\u00e9merveiller et prendre le temps de vivre la montagne intens\u00e9ment si je regarde sans cesse mon chrono\u00a0?\r\nHabitants des montagnes\r\n-Les montagnes sont intimement li\u00e9es \u00e0 l'histoire de l'humanit\u00e9. Si pour beaucoup elles repr\u00e9sentent avant tout un d\u00e9fi \u00e0 relever, d\u00e9fi de l'altitude, d\u00e9fi de l'isolement. pour les populations qui y vivent, elles constituent certes un refuge o\u00f9 la vie n'est cependant pas toujours ais\u00e9e.  cette dimension est aussi pr\u00e9sente dans la production cin\u00e9matographique du monde alpin\u00a0?\r\n-La montagne loin de la course \u00e0 l'exploit, celle notamment des paysans \u00e0 la vie tr\u00e8s pr\u00e9caire.  Les speed grimpeurs ont-ils encore l'occasion de les rencontrer, ou ne font-ils que les croiser sans les voir\u00a0?\r\n-Pour vous il serait artificiel de favoriser les \u00e9changes. chacun son monde\u00a0?\r\nEt le r\u00e9chauffement climatique?\r\n-Peu de films y sont li\u00e9s....\r\nFestival de Vercorin\r\n-Le festival en est, on l'a dit \u00e0 sa 48\u00e8me \u00e9dition.. Il va faire des petits d\u00e9but septembre \u00e0 2336 m\u00e8tres d'altitude, au sommet du Cr\u00eat-du-Midi en dessus de Vercorin. une diversification bienvenue... n\u00e9cessaire\u00a0?\r\n-Qu'est-ce que vous en attendez.\u00e9largir votre public. l'an dernier 22'000 visiteurs\u00a0?\r\nOu le d\u00e9but d'une concurrence\u00a0?\r\nPer\u00e9nnit\u00e9\r\n-Les huit plus grands festivals du genre ont cr\u00e9\u00e9 l'Alliance Internationale pour le Film de Montagne (AIFM) : Les Diablerets, Trento (Italie), Banff (Canada), Autrans (France), Torello (Catalogne), Cervinia (Italie), Graz (Autriche) et Lugano. Depuis, 11 autres festivals et 1 mus\u00e9e ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'Alliance.\r\nAutre th\u00e9matique possible bien \u00e9videmment. son regard sur l'\u00e9volution de la presse. ses possibles nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques, hors des grands groupes de presse. la valeur ajout\u00e9e du journalisme, y en a-t-il encore une\u00a0? La pr\u00e9carit\u00e9 du m\u00e9tier.. Mais le besoin toujours absolu de l'information, conf\u00e8re les journalistes d'opposition en Turquie, accus\u00e9s de complicit\u00e9 avec des organisations terroristes", "durationSec": 1331, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8826020", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean-Philippe Rapp, directeur du Festival international du film alpin", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean-Philippe Rapp", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean-Philippe Rapp, directeur du Festival international du film alpin / JDM_2017-08-07T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean-Philippe Rapp, directeur du Festival international du film alpin / JDM_2017-08-07T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La 48\u00e8me \u00e9dition du Festival international du film alpin se tient sur les hauteurs des Diablerets du 05 au 12 ao\u00fbt. Interview du directeur de ce rendez-vous qui ne s'int\u00e9resse d'ailleurs pas qu'aux exploits effectu\u00e9s en montagne, Jean-Philippe Rapp, journaliste de passion.", "La 48\u00e8me \u00e9dition du Festival international du film alpin se tient sur les hauteurs des Diablerets du 05 au 12 ao\u00fbt. Interview du directeur de ce rendez-vous qui ne s'int\u00e9resse d'ailleurs pas qu'aux exploits effectu\u00e9s en montagne, Jean-Philippe Rapp, journaliste de passion.", "La 48\u00e8me \u00e9dition du Festival international du film alpin se tient sur les hauteurs des Diablerets du 05 au 12 ao\u00fbt. Interview du directeur de ce rendez-vous qui ne s'int\u00e9resse d'ailleurs pas qu'aux exploits effectu\u00e9s en montagne, Jean-Philippe Rapp, journaliste de passion.", "La 48\u00e8me \u00e9dition du Festival international du film alpin se tient sur les hauteurs des Diablerets du 05 au 12 ao\u00fbt. Interview du directeur de ce rendez-vous qui ne s'int\u00e9resse d'ailleurs pas qu'aux exploits effectu\u00e9s en montagne, Jean-Philippe Rapp, journaliste de passion."], "variantIds": ["ece-8810094", "ece-8810079"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:24Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa premi\u00e8re, il n'y a pas que Locarno dans la vie et ses mises en sc\u00e8ne parfois aussi politiques en coulisses, on les a vus les amoureux d'images de montagne en savent quelque chose, eux qui sont r\u00e9unis depuis cette fin de semaine sur les hauteurs des Diablerets jusqu'au 12 ao\u00fbt prochain pour la 48\u00e8me \u00e9dition du festival international du film alpin FIFA de son petit nom, \u00e9dition qui fait la part belle au h\u00e9ros, qu'ils soient des si mais aussi des vagues un parfois et m\u00eame des vagues sc\u00e9l\u00e9rates plaisir de recevoir ce matin un confr\u00e8re, le directeur de ce rendez- vous qui ne s'int\u00e9resse d'ailleurs pas cause exploits effectu\u00e9s en montagne Jean-Philippe Rapp bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous ici \u00e0 Lausanne jusqu'\u00e0 8 heures journaliste de passion, je disais -je parler de Locarno est -ce que on peut consid\u00e9rer le FIFA de festival et Diablerets comme le Locarno de la montagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez on tombe toujours pratiquement, sauf l'ann\u00e9e prochaine je crois aux m\u00eames dates que Locarno et pour moi, c'est des choses diff\u00e9rentes, c'est \u00e9vident, il y a les amoureux de la montagne \u00e0 ce public qui devient de plus en plus importants, au Diablerets, on est pass\u00e9 en 10 ans de 3000 \u00e0 22000 personnes et en m\u00eame temps il y a, Locarno on a quelques invit\u00e9s par l'exemple de Gilles Marchand, par exemple, qui est tr\u00e8s proche de notre festival mais qui est proche de Locarno fait je me, directeur de la SSR voil\u00e0, alors il va faire 3, 4 jours \u00e0 Locarno et 3 jours chez nous, voil\u00e0, il y a par vers des festivals. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [85%] :\r\nVous avez dit 3 vous \u00eates pass\u00e9 3000 \u00e0 22000 l'ann\u00e9e d'avant, c'est simple, il cette ce formidable succ\u00e8s la Mortagne attire de plus en plus c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [87%] :\r\nNon, je pense que lorsque j'ai repris le festival des Diablerets, il \u00e9tait, il se tenait en fin septembre au au Diable naturellement mais avec le mauvais temps, la route qui \u00e9taient souvent ferm\u00e9s, difficult\u00e9s de programmation, j'ai dit mais mettons -le avec, \u00e0 l'\u00e9poque, le pr\u00e9sident gu\u00e9rilla des mettons \u00e7a au d\u00e9but ao\u00fbt, parce qu'il y a des touristes, parce que les gens se d\u00e9placent parce qu'il y a fait souvent beau \u00e9videmment et on va l'\u00e9largir au lieu d'avoir un festival de concours va offrir l'apr\u00e8s- midi, des r\u00e9flexions gratuites autour d'autres films, on va cr\u00e9er une ligne, une librairie, on va, on va lancer des id\u00e9es et puis \u00e7a marche et \u00e7a a march\u00e9, je crois que c'\u00e9tait moi, je vois d'ann\u00e9e en ann\u00e9e je reconnais de plus en plus les gens, m\u00eame s'ils sont nombreux, c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est un festival de d'ambiance, d'amiti\u00e9 et de de partage pas seulement de la montagne : 1 puisque l'on parle de montagne d'environnement de culture du monde de freeride exploit m\u00eame de on a eu, hier, \u00e0 la mort aux rats et et c'est vrai vu s'installe Jerry. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [81%] :\r\n\u00e7a fait plein, vous m'avez dit avoir d'antenne qui a fait le plein, c'est, c'est vraiment du bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [87%] :\r\nCe week- end, j'avais pari\u00e9 c'est Anne \u00e9quipe juste trouver qu'il fallait qu'on parte fort, alors on est parti fort avec encore des qui est le film de de de Favre Fr\u00e9d\u00e9ric sur la Patrouille des glaciers sur la Patrouille des Glaciers mais vous savez, on envoie des quantit\u00e9s chaque ann\u00e9e des films faits sur la Patrouille des Glaciers celui -l\u00e0 \u00e9tait compl\u00e8tement originale parce qu'il s'attache \u00e0 3 personnages, un personnage qui est une jeune femme Florence, dont le p\u00e8re est mort par m\u00e9moire pour son p\u00e8re, elle fait la course o\u00f9 se pr\u00e9pare la course 2\u00e8me qui s'appelle Christian qui a dit qui sort de d\u00e9pendance et c'est une fa\u00e7on de se reconstruire, et puis un 3\u00e8me qui est tellement passionn\u00e9 qui va peut-\u00eatre tout hyper alors je crois qu'\u00e0 travers les destins humains les dessins les plus simples, c'est la les meilleures histoires que l'on raconte, donc on a eu d'\u00e9normes succ\u00e8s avec \u00e7a et puis le lendemain on a invit\u00e9 Roura et c'est la premi\u00e8re fois, parce que les salles \u00e9taient totalement pleine et c'est la premi\u00e8re fois en 11 ans d'exp\u00e9rience que j'ai vu spontan\u00e9ment \u00e0 la fin de la diffusion du film le public Solvay pour aura alors pourquoi parce que \u00e9videmment il est jeune, parce que, mais il a pris des risques, parce qu'il y a un petit peu le petit-suisse devant les grandes, les grandes formations du du Vend\u00e9e et puis il y avait la pr\u00e9sence magnifique de s\u00e8ve Ravussin c'est vrai vu 5, pour moi, c'est un ami, c'\u00e9tait un personnage fantastique et il est \u00e0 la fois maire montagne compagnon Malicorne et un humour formidable, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s gai et finalement toujours pour l'H\u00e9rault on a termin\u00e9 avec quand m\u00eame Aubenas, un hommage \u00e0 ONU-Sida. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [83%] :\r\nVoil\u00e0, on va, j'allais dire alerter justement juste une parenth\u00e8se, la mer et la montagne sont des univers intimement li\u00e9s, on conna\u00eet Jean travailler qui, qui a fait les 2 etc m\u00eame Ravussin a fait un petit peu de montagne avec lui, vous allez l'ouvrir aussi \u00e0 la mer, ce festival de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [86%] :\r\nMais pourquoi pas, mais pourquoi pas, je dirais qu'il on va peut-\u00eatre l'ouvrir si selon son avenir je dirais \u00e0 la mer et la Suisse al\u00e9manique, on s'aper\u00e7oit que ce refus verrouille fossile, allez savoir, de chaque c\u00f4t\u00e9, il y a des vagues, mais je pense qu'il faut qu'on s'ouvrent, moi mon mon principe se cantonner uniquement la montagne, pas du tout d'ailleurs personnellement je suis pas montagnard, moi je suis un par ce passionn\u00e9 documentaire qui a rencontr\u00e9 des passionn\u00e9s de montagne et de documentaires et c'est \u00e7a qui fait probablement le succ\u00e8s du fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [90%] :\r\nC'est une information vous nous livrez Jean-Philippe Rapp, le Festival du film alpin des Diablerets n'aura peut-\u00eatre un jour d'alpin plus que son nom et quelques films montagne aura d'autre choses le menu va se va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [90%] :\r\nOuvrir c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, parce que si vous voulez pas, c'est plut\u00f4t des tendances cette ann\u00e9e on a une grande tendance qui est l'article Antartique et une s\u00e9rie de films qui ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es l\u00e0 autour, on s'oriente selon c'est pas nous qui d\u00e9terminons l\u00e0 c'est l'actualit\u00e9, c'est les productions de films qui font que, on va dans telle ou telle direction et depuis longtemps, s'int\u00e9resse \u00e0 l'environnement, certes il y a la montagne, on s'int\u00e9resse donc beaucoup au d\u00e9passement de soi, moi je suis passionn\u00e9 fait des films de d\u00e9passement de soi, c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que lorsque vous voyez quelqu'un qui fait un exploit exceptionnel, vous dites : ben moi, en faisant le le chemin de des \u00e9tioler pour aller au au Sal\u00e8ve bassement propres, c'est ma propre limite que suis je tente de d\u00e9passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [91%] :\r\nC'est la fonction sociale de CRO Alain Roura Holly Steck etc, et tous les autres que vous avez vu passer ces s\u00e9ances derni\u00e8res ann\u00e9es quelle est leur fonction sociale \u00e0 quoi servait -il au fond \u00e0 nous projeter nous-m\u00eames dans notre vie du quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [89%] :\r\nAlors je crois d'abord qu'ils peuvent, ils peuvent \u00eatre des exemples, je crois que l'exemple de ce que j'ai cit\u00e9 l\u00e0 c'est ce soir, aura, que ce soit, S\u00e8vres, je crois que c'est des gens qui dont on est fier parce qu'on se dit tiens, ils sont capables de faire \u00e7a, je reviens \u00e0 mon propos, c'est-\u00e0-dire que pour moi, \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous avez rencontr\u00e9 Roy vous avez pas prendre un bateau puis faire le Vend\u00e9e mais parce que vous avez pas assure mais mais peut-\u00eatre que vous aurez quand m\u00eame envie d'aller un petit peu plus loin sur la cl\u00e9mence de lacs de Neuch\u00e2tel ou je ne sais pas, ou en tout cas vous int\u00e9resser davantage ou physiquement vous d\u00e9velopper un peu plus c'est c'est \u00e7a la vertu p\u00e9dagogique selon moi d'un d'un festival dit de montagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [88%] :\r\nOui, il y a une vertu p\u00e9dagogique aussi alors au lit Steck vous le vous le mentionniez vous avez rendu hommage, d'aucuns disent que c'est le plus grand alpiniste de ces 20 ou 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, depuis Messmer s'est s'est arr\u00eat\u00e9 est -ce que c'est vrai, comment vous le voyez, parce que c'est un personnage aussi assez controvers\u00e9 incertain alors il a fait des exploits tout \u00e0 fait incroyable avec son chronom\u00e8tre, hein, ce qui est une des raisons de la pol\u00e9mique, on ne on leur on lui a aussi reproch\u00e9 de ne pas avoir suffisamment document\u00e9 ses ascensions notamment en Himalaya o\u00f9 il avait laiss\u00e9 tomber son appareil photo, etc, comment vous le voyez, ce personnage est un personnage un peu sulfureux non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [88%] :\r\nAlors moi j'ai connu assez t\u00f4t avec Nicolas Falquet et on a Efferalgan, affaire qui a freeriders David l'amiti\u00e9 pour lui, il est venu 2 fois au festival des Diablerets, il a re\u00e7u un m\u00e9rite alpin \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un homme je dirais ce qui m'int\u00e9resserais presque le plus chez lui, c'est son psychisme qu'est -ce qu'on a diffus\u00e9 hier soir, un film de de Christophe Raillard, qui s'appelle on ne marche qu'une seule fois sur la Lune, c'est-\u00e0-dire la Poste des pressions de ceux qui auront vu de la Terre depuis leur engin spatial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [80%] :\r\nQu'a connu une d\u00e9pression est -ce apr\u00e8s son exploit \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [87%] :\r\nVoil\u00e0, et il n'en est -il en parlait hier, nous avions plusieurs t\u00e9moins de de ses compagnons de route, on avait Robert Bosch, notamment le son photographe et on a vu l'\u00e9motion du personnage, qui n'avait jamais entendu s'exprimer comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que la r\u00e9flexion \u00e9tait sur la peur, la mort, le le pas de trop, c'est pas Ehrhardt leur \u00e9tant c'est pas le lien avec la spiritualit\u00e9 c'est beaucoup plus, a le terre-\u00e0-terre et l'homme qui a peur, donc c'est \u00e0 cette dimension -l\u00e0, elle est, elle est tr\u00e8s touchante, apr\u00e8s \u00e9videmment on a tout de suite senti parce qu'il y avait un sherpa qui lui a rendu hommage sur le, sur le plateau, si j'ose dire, de du festival, on a senti des crispations chez les anciens compagnons de de de Holly Steck parce que c'est, on sait bien que ses relations avec les sherpas ont \u00e9t\u00e9 bonnes, mais parfois tr\u00e8s mauvaise, il a failli se faire tuer par un appareillage certains il y a quelques erreurs dans 2 Kambala 2014, 2014 et puis l\u00e0, il y a, hier, c'\u00e9tait tr\u00e8s quand m\u00eame tr\u00e8s touchant de voir un Sherpa qui a dit : mais \u00e9coutez, pour nous il est exemplaire pour nous il est exemplaire, il est pass\u00e9, il a cit\u00e9 un exemple il a dit, il est le seul occidental qui lorsque nous fixions des cordes fixes, enfin, nous n'\u00e9tions d\u00e9faut corde fixe pour une ascension nous a donn\u00e9 la main et nous a et dans un passage d\u00e9licat et pass\u00e9 le 1er, donc \u00e7a c'est des choses qu'on entendait pas trop apr\u00e8s les personnages restent, je pense qu'il est complexe, je pense qu'il est complexe, mais on a eu, je peux vous dire que Robert Bolt, par exemple, son copain, mais il y avait une \u00e9motion qui transparaissait \u00e9norme, peut-\u00eatre qu'il disait aussi qu'on ne l'avait pas suffisamment salu\u00e9e par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [90%] :\r\nOui, il \u00e9tait pas mal critiqu\u00e9 notamment dans la presse al\u00e9manique apr\u00e8s son exploit l'pour l'je parlais de preuves, hein, et \u00e7a c'est une grande question de l'alpinisme moderne maintenant qu'on a tous des GPS, des montres GPS des t\u00e9l\u00e9phones etc est -ce qu'on peut r\u00e9aliser un exploit sans le document\u00e9 totalement lui pour 100 ans sans son ascension en solo de de la main pour n'a, il y a quelques ann\u00e9es avait c'est ce qu'il avait racont\u00e9 laiss\u00e9 tomber son appareil photo n'avait pas fourni de preuve de de son itin\u00e9raire en tout cas jusqu'au sommet, on lui a reproch\u00e9, on a mis en en doute son ascension, ce qu'on a fait pour d'autres aussi, est ce qu'il faut maintenant il n'y a aucune r\u00e8gle \u00e9crite, hein, pour l'alpinisme et ce qu'il faut, selon vous, Jean-Philippe Rapp fournir des preuves de ces exploits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [87%] :\r\nAlors je pense que si vous montez une exp\u00e9dition aussi importante que celle -l\u00e0, vous devez fournir les preuves, il faut rappeler quand m\u00eame qu'\u00e0 l'Annapurna, c'est une avalanche qui fait qu'il a surv\u00e9cu, tout juste, mais qu'il a tout perdu et puis moi j'irai le le mot le plus fort c'est Messner Messner disait de de 2 ou listait que c'est un homme qui, qui a une capacit\u00e9 physique et mental extraordinaire, mais je pense que \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame le plus grand sp\u00e9cialiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [88%] :\r\nOui alors Messner a de quoi, effectivement, avoir cet avis puisque, lui, a \u00e9t\u00e9 le 1er, vainqueur des 14 8000 je crois que c'\u00e9tait en 86 kilos qui avait boucl\u00e9 la boucle, et c'est une oeuvre d'art, une ascension en montagne, on parle de Festival du film comme Locarno comme Cannes est -ce que ce sont des images artistiques pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [90%] :\r\nAlors il y a toute une \u00e9volution du documentaire de 10 de montagne, j'ai toujours dit de montagne, parce que \u00e7a touche plusieurs plusieurs domaines mais pour moi, aujourd'hui, un bon documentaire qui raconte une une ascension qui raconte un d\u00e9placement qui raconte une situation dans le Grand Nord, Dieu sait quoi, \u00e7a doit \u00eatre un film qui a une vraie \u00e9criture on a introduit un sujet on le d\u00e9veloppe on ne on le, on le construit vraiment avec infiniment de s\u00e9rieux, c'est ce qui me frappe le plus, c'est pas tellement l'exploit telle qu'on le concevait peut-\u00eatre il y a quelques ann\u00e9es o\u00f9 on voyait les gens suspendu avec leur piolets etc etc il y a cette dimension -l\u00e0, mais l'autre dimension, c'est la narration c'est comment est -ce qu'on raconte \u00e7a et vous avez des films absolu, c'est un genre qui \u00e9volue de mani\u00e8re fantastique, tout comme la montagne qui devient \u00e0 Mostar, mais c'est nous, on est tr\u00e8s, vous savez, on re\u00e7oit Ruffy fade, on re\u00e7oit 140 films \u00e0 visionner pour 35 que l'on que l'on programme 140 sans compter les visites dans les TV, sans compter les visites dans les festivals, sans compter les passions personnelles etc etc et moi, je m'aper\u00e7ois que d'une part, ce que je vous expliquais tout \u00e0 l'heure, il y a des tendances, aujourd'hui on va parler de brader des Terres inconnues quoi c'est justement articles etc et puis en m\u00eame temps, il ne vous ne passez plus avec le la GoPro et avec quelques plans un peu audacieux, \u00e7a, \u00e7a ne marche plus, ce qui marche, c'est une vraie histoire vraie histoire o\u00f9 l'on vous conduit d'emploi en Europe et des histoires je dirais qui qui doivent \u00eatre le plus souvent, le plus int\u00e9ressant, sont des histoires personnelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:20) [88%] :\r\nOui, j'ai la la GoPro sans faire de de publicit\u00e9 pour cette marque, enfin c'est un Style de cam\u00e9ras qu'on met sur le cas le avoir ou le ou le r\u00f4le au fond \u00e7a c'est, c'est c'est d\u00e9j\u00e0 ringard, c'est d\u00e9j\u00e0 du pass\u00e9 parce que c'est vrai, c'est vrai que tout le monde peut peut peut se filmer en montagne, on pourrait presque dire que c'est une menace pour un festival comme le v\u00f4tre, non, non, pas du tout, vous dites, au contraire, nous ce qu'on, off, c'\u00e9tait des histoires bien \u00e9crites et une bonne narration et et c'est un c'est c'est l'antidote \u00e0 Lagos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:45) [87%] :\r\nSoit parce qu'on en abuse, parce que tous les films, tente de faire \u00e7a en se disant les gens vont suivre et les gens, et cela s'il cela, bon, je vais vous donner un exemple, c'est quand m\u00eame, on revient \u00e0 art aura aura, il a fait, il a fait un film \u00e0 partir de son bateau, mais avec des difficult\u00e9s parce que le mat\u00e9riel il pouvait pas le transmettre de depuis son bateau, il y avait des difficult\u00e9s, des probl\u00e8mes, bon, il va faire un film dans lequel ils s'impliquent compl\u00e8tement, il raconte ses \u00e9motions tout le temps, il a rien d'autre qui peut vraiment nous montrer, alors c'est un film dont on peut dire qu'il est peut-\u00eatre faible, il n'est pas faible du tout parce qu'on est \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un personnage qui vit quelque chose et, tr\u00e8s souvent, je suis frapp\u00e9 de voir \u00e0 quel point de d'Danton Bartoli Steck hier soir : S\u00e9oul il Steck qui nous racontait l'Annapurna qui nous raconter ses peurs qui devrait compter ses \u00e9motions sans les montrer, et je me disais que rien Candela alors \u00e0 l'entendre raconter \u00e7a prenait une force extraordinaire que le peut-\u00eatre certains pseudos exploits le film o\u00f9 l'on d\u00e9marre avec le 4 4 ans traverse la rivi\u00e8re avec les chevaux et puis on met un quart d'heure pour \u00eatre trop bas au bas de la paroi, j'esp\u00e8re que \u00e7a deviendra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:48) [88%] :\r\nAlors, si vous le dites, vous \u00eates le directeur du FIFA vous \u00eates mieux plac\u00e9 que moi et 140 films Ivo et et vous le d\u00e9ploriez vous le d\u00e9plorez, certains ne sont vus qu'une fois pendant alors c'est votre id\u00e9e, c'est qu'il tournait un peu plus qu'avant, il y aura notamment une sorte de, de, de quoi de nouveau festival ou 2\u00e8me Diablerets du c\u00f4t\u00e9 de Vercorin s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:08) [87%] :\r\nNon, alors l'id\u00e9e, \u00e7a va se passer, l'id\u00e9e c'est d'abord \u00e7a vient d'une frustration lorsque vous avez des films aussi beau que Sherpa par exemple l'ann\u00e9e derni\u00e8re, qui sont d\u00e8s le Grand Prix du festival comme c'est tann\u00e9e certainement pour Marca ou d'autres, vous dites : c'est formidable, au maximum, on peut les mots 13200 personnes mais \u00e7a n'est que 1200 personnes apr\u00e8s on esp\u00e8re toujours que les t\u00e9l\u00e9visions s'y int\u00e9ressent alors Beno\u00eet Hamon fait ce qu'il peut il en enregistre, il en prend quelques-uns des responsables, bien s\u00fbr, donc mon mon id\u00e9e, c'est celle de dire : on va cr\u00e9er, on a d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 en dehors du festival mais des Liens avec le festival, une caravane cette caravane, elle va promouvoir les films de montagne, mais on l'a d\u00e9j\u00e0 fait \u00e0 Gen\u00e8ve, on l'a fait cet Automne, on fera Vercorin on le fera festival \u00e0 Vercorin donc c'est tout leur d\u00e9but, ce sera fait, oui, c'est ces 3 jours de de films que l'on va montrer mais on va d\u00e9montrer aussi \u00e0 Saint-Maurice, on va aussi d\u00e9montrer \u00e0 Gen\u00e8ve, on va essayer de se dire c'est de la bonne promo pour moi pour le FIFA d'c'est de dire : ben voil\u00e0, vous venez voir ses films mais apr\u00e8s, ils ont une telle r\u00e9percussion gr\u00e2ce \u00e0 vous, gr\u00e2ce \u00e0 la presse, gr\u00e2ce \u00e0 nos copains, pas des m\u00e9dias, on se dit : ben \u00e7a suit suffit pas dire que hier soir c'\u00e9tait formidable que encord\u00e9, c'est un film magnifique, il faut encore des tourner le dos \u00e0 lui tout seul, c'est cet Automne dans les cin\u00e9mas, mais pour moi, j'ai envie que le si vous voulez que le festival international du film alpin s'int\u00e9resse s'internationalise \u00e0 travers la Suisse romande \u00e0 travers la France \u00e0 travers la, la, les talibans, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:36) [89%] :\r\nVous avez beaucoup de vous avez beaucoup d'amis plut\u00f4t que de concurrents, il y a le Festival du film de montagne de Trento en Italie Banff au Canada, autre en France, etc, amis et pas concurrents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:48) [87%] :\r\nNon pas concurrente pratiquement de sommes les seuls en Suisse, en tout cas cette importance, on a dit, on est dans les 3 4 5 festival que de que vous citez, qui sont souvent beaucoup plus gros que nous, mais nous, pas du tout, non, on s'\u00e9change on va se, on va voir ce que l'autre produit on reprend peut-\u00eatre un film qui a eu du succ\u00e8s chez eux, je crois que c'est pas la mentalit\u00e9 le secret du FIFA c'est un secret d'amiti\u00e9 et de et de passion commune, moi quand tu vois des gens sortir d'une salle, on a programm\u00e9 le film on se donner du mal et tout et puis on les voit, ils ont la banane, ils ont le sourire, ils sont contents, ils s'arr\u00eatent au bar et au bar, vous avez retrouver le paysan qui habite juste en dessus de des Diablerets, vous allez retrouver l'intellectuel de juin vous avez retrouv\u00e9 le le fameux grimpeur le sportif majeur et puis le petit gars tout simple : cela, je suis heureux et je suis aussi, je me dis mais les gens du simplement du plaisir, simplement du plaisir \u00e0 voir ce que d'autres font avoir quelque chose, quelles sont les probl\u00e9matiques, je dirais, de l'environnement de de de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:48) [91%] :\r\nParfois c'est des sujets \u00e9videmment un peu plus anxiog\u00e8ne sur les les questions de de r\u00e9chauffement climatique, il y en a aussi des des films sur cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:56) [87%] :\r\nJuste, je vous donne un exemple, quand m\u00eame, parce que, samedi soir, le samedi soir, on a une soir\u00e9e freeride et cette soir\u00e9e Frida freeride et pr\u00e9par\u00e9 par Nicolas Falquet le le tr\u00e8s, tr\u00e8s bon r\u00e9alisateur et puis l\u00e0, il avait invit\u00e9 des gens tout \u00e0 fait particulier du web et tout, et c'\u00e9tait les gens, j'\u00e9tais moi c'est pas mon genre, c'est pas le truc qui me passionne plus, mais pour moi, c'\u00e9tait absolument g\u00e9nial, g\u00e9nial mais \u00e7a devient de plus en plus m'installant certainement, certainement, vous voyez d'ailleurs se multiplier, c'est pour \u00e7a que je dis de la caravane, si vous voyez se multiplier montagne Hansen qui circulent en Suisse romande vous ah vous voyez, vous voyez les films de Banff qui circulent aussi, tout le monde a compris, a compris qu'il suffisait pas dress\u00e9 sur son pr\u00e9 carr\u00e9, aussi beau que que les Diablerets, il faut s'ouvrir sortir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:40) [90%] :\r\nBon, et la montagne, je rappelle, c'est 70 pourcent du du territoire suisse a quand m\u00eame 60 pourcent dans dans les Alpes et 10 pourcent dans dans le Jura alors Locarno Locarno c'est un festival de cin\u00e9ma, \u00e0 la recherche d'un \u00e9quilibre entre qualit\u00e9 et diversit\u00e9, on nous dit \u00e7a dans la presse al\u00e9manique si mon corps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:54) [89%] :\r\nOui \u00e0 la mi- temps de la manifestation tessinoise j'allais dire \u00e0 l'entracte, la base leur Zeitung reste un bilan contrast\u00e9 contraste entre les films projet\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur, sur la Piazza Grande, elle est souvent \u00e7a le journal b\u00e2lois se montre plut\u00f4t d\u00e9\u00e7us par les longs m\u00e9trages projet\u00e9s sous les \u00e9toiles, par exemple la Pater, le film avec Fanny Ardant dans le r\u00f4le titre, par contre, par contre de bonnes surprises dans les salles comme le documentaire sur l'Op\u00e9ra de Paris sign\u00e9 Jean-St\u00e9phane Bron qui enchantent la base leur Zeitung, les salles obscures de Locarno fonde ailleurs le plan on afflux de spectateurs qui s'expliquerait aussi par le fait que, sous la canicule, ces salles offrent un rafra\u00eechissement bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:33) [94%] :\r\nJ'ai pas le temps d'aller \u00e0 Locarno Jean-Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:35) [86%] :\r\nJ'imagine non et je le regrette d'ailleurs, je le regrette, je me dis que le jour o\u00f9 j'en aurais marre des Diablerets \u00e7a peut arriver, je viendrais chez vous, \u00e7a c'est s\u00fbr, parce que je trouve qu'\u00e0 l'issue, allez, quand m\u00eame, quelquefois, et je trouve qu'il y a l\u00e0 aussi un climat diff\u00e9rent mais mais vraiment formidables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:51) [88%] :\r\nEn peut-\u00eatre un jour un film de montagne \u00e0 Locarno s'est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 produit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:53) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, je, je ne suis pas s\u00fbr si les encord\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s, mais, mais il y aura bien s\u00fbr parce que plus ce genre va devenir cin\u00e9matographique, c'est-\u00e0-dire qu'on racontera des histoires mais avec un sc\u00e9nario avec un d\u00e9but, avec une chute avec m\u00eame \u00e0 la limite des gens qui sont amateurs et un tout petit peu acteur, moi je suis, je suis pour je suis pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:16) [83%] :\r\nAlors une question oui qu'il y a tr\u00e8s, \u00e0 la montagne, la croix de la danse DR1 a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9e Dominique Choffat jet\u00e9 dans le vide, c'est ce que nous dit Le Nouvelliste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:25) [88%] :\r\nOui, cette croix \u00e9tait faite de pierres de courtes il typique de la vall\u00e9e Dost et d'ardoise de Saint-Denis, la hausse dans le Valais le Haut-Valais donc tout un symbole, un symbole religieux mais aussi un symbole en m\u00e9moire des anc\u00eatre cet acte de vandalisme et les amoureux de ce coin de la montagne, le Number liste \u00e9voque un acte pr\u00e9par\u00e9, organis\u00e9 plusieurs guides se r\u00e9serve le droit de porter plainte, ils veulent retrouver le ou les coupables, alors il s'agit d'une premi\u00e8re en Valais, mais cette affaire rappelle plusieurs cas similaires dans le canton de Fribourg, les faits remontent \u00e0 2009 2010 c'est un guide de montagne qui avaient vandalis\u00e9 3 croix \u00e9rig\u00e9es sur des sommets des Pr\u00e9alpes fribourgeoises Omani noir \u00e0 La Croix des mers l\u00e0 et \u00e0 la danse Brandt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:06) [80%] :\r\nUn mort, une bonne th\u00e9matique pour un, un documentaire et des gens qui vandalisent les croix, certains sont choqu\u00e9s par les Croates, qui assure les sommets voulait Jean-Philippe Rapp. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:14) [88%] :\r\nD'abord, pas du tout plu, je trouve que la stupidit\u00e9 d'un peu d'altitude pour faire ces choses -l\u00e0, \u00e7a me para\u00eet tellement aberrant j'mais que chacun, chacun sa foi chacun l'exprime comme il peut, et puis \u00e7a me choque absolument pas, qui est une croix au sommet, par contre ce les grandes Allison dans une salle de classe parce que le canton et catholique de rue plut\u00f4t catholique, \u00e7a ne me choque absolument pas, au contraire, je trouve \u00e7a fait partie de de la culture et qu'on doit respecter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:40) [87%] :\r\nAlors, un dernier sujet montagne mais pas vraiment, enfin peu p\u00e9riph\u00e9rique Z\u00fcrich Fribourg Sion, \u00e7a c'est des villes qui sont toujours plus nombreux \u00e0 vouloir un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique sujet \u00e0 d\u00e9couvrir dans La Libert\u00e9 le courriel, nouvelliste et les quotidiens neuch\u00e2telois et jurassiens enfin peu partout dans la presse romande domine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:57) [89%] :\r\nExactement les t\u00e9l\u00e9ph\u00e9riques urbains ont la cote plusieurs d\u00e9j\u00e0 leur projet Fribourg Sion est mort songe aussi le journal allemand Die Zeit s'est d'ailleurs gentiment moqu\u00e9 de cette euphorie des villes suisses au pays du tram s'amuser de Mad\u00e8re, il faut dire que les opposants se font rares, les t\u00e9l\u00e9ph\u00e9riques ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en moyen de transport moins on\u00e9reux que d'autres solutions, argumentait le gouvernement fin 2015 le seul b\u00e9mol \u00e9mane de l'Association Transports et Environnement l'ATE, le projet de Z\u00fcrich se veut une attraction touristique mais les curieux viendront le tester en voiture pour la plupart, \u00e7a risque de poser d'une d'\u00e9normes probl\u00e8mes de transport, \u00e7a peut para\u00eetre paradoxal au monde des t\u00e9l\u00e9ph\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:38) [89%] :\r\nC'est souvent la ville qui vient \u00e0 la montagne, mais l\u00e0 c'est la montagne qui vient \u00e0 la ville, Jean-Philippe Rapp de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique envie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:43) [87%] :\r\nMais je crois que tout va \u00e0 la montagne, parce que cette ann\u00e9e on va en plus propres promouvoir au festival des Diablerets \u00e0 un prix de litt\u00e9rature, de la montagne un prix photo de la de la montagne pour le prix photo peut d\u00e9j\u00e0 vous dire, c'est Vincent Munier c'est c'est extraordinaire photographe que l'on peut voir d'ailleurs \u00e0 Morges dans dans une des \u00e9choppes l\u00e0- bas et je crois que il y a pas de montagne, pour moi, je vais vous dire il y a pas de montagne, il y a que des gens qui se rencontrent sur des passions et qui se racontent des passions, la passion, c'est d'avoir parcouru c'est pas d'avoir de s'\u00eatre lanc\u00e9 sur le chemin de Compostelle, d'avoir, je sais pas os\u00e9, os\u00e9 planer \u00e0 la mani\u00e8re probablement pas de G\u00e9raldine Fasnacht qui sera avec nous la semaine prochaine, mais, mais, en m\u00eame temps je crois, c'est l'humain \u00e0 la rencontre de l'humain, alors la montagne est un bon pr\u00e9texte, c'est magnifique, mais moins Carrefour c'est un Carrefour mais je reste absolument passionn\u00e9s par le destin, les petits dessins, c'est le plus beau, si j'ai une minute, je vous dis que les non le discours tr\u00e8s bien m\u00eame d\u00e9j\u00e0 trop alors le le le le plus beau film que nous avions vu, c'est un film qui est consacr\u00e9 \u00e0 personnage qui est tomb\u00e9 dans le coma, qui s'appelle David Mac, ce qui, 30 ans plus tard fait l\u00e0 l'ascension de de la ville de de l'endroit o\u00f9 il y avait eu son accident \u00e0 travers \u00e0 film Christian B\u00e9rub\u00e9 et pour moi \u00e7a c'est compl\u00e8tement symbolique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:58) [90%] :\r\nIl n'y a pas de montagne, il n'y a que des passions, voil\u00e0 on vous suivra jusqu'\u00e0 la fin de la semaine et les prix prochaines ann\u00e9es au Diablerets Jean-Philippe Rapp merci beaucoup et on l'y attendra oui oui, on y sera, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T07:47:23Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rapp, Jean-Philippe", "role": "directeur du  Festival international du film alpin des Diablerets, journaliste ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF1625E8-1E4A-490A-A98A-95FAB3FBB7C7", "internalArchiveId": "FF1625E8-1E4A-490A-A98A-95FAB3FBB7C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Succession de Didier Burkhalter: Andr\u00e9 Kudelski apporte son soutien \u00e0 Pierre Maudet", "publicationDate": "2017-08-07T00:00:00Z", "summary": "Andr\u00e9 Kudelski, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Kudelski, a affich\u00e9 son soutien \u00e0 Pierre Maudet dans la Tribune de Gen\u00e8ve lundi, dans la course \u00e0 la succession au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Didier Burkhalter.\r\n\r\n* * Succession de Didier Burkhalter: Andr\u00e9 Kudelski apporte son soutien \u00e0 Pierre Maudet  \r\nMarie: On commence ce Forum avec une voix de l'\u00e9conomie qui intervient dans le d\u00e9bat sur la succession de Didier Burkhalter...\r\nEt cette voix c'est celle d'Andr\u00e9 Kudelski, bonsoir Monsieur...\r\nAndr\u00e9 Kudelski, patron de l'entreprise du m\u00eame nom....\r\nOn vous re\u00e7oit dans ce Forum pour parler innovation dans quelques minutes...\r\nMais tout d'abord on va \u00e9voquer les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter...\r\nDans cette course \u00e0 la succesion, vous affichez votre soutien \u00e0 Pierre Maudet, c'est ce que vous avez d\u00e9clar\u00e9 dans la tribune de Gen\u00e8ve d'aujorud'hui...\r\n- C'est pas souvent que les patrons affichent clairement un soutien politique, pourquoi Pierre Maudet vous parait-il \u00eatre le meilleur candidat?\r\n(force de proposition et capacit\u00e9 de r\u00e9soudre des probl\u00e8me avant qu'ils ne deviennent insoluble, il ne faut pas choisir un candidat par \u00e9limination)\r\n- c'est le meilleur candidat pour l'\u00e9conomie \u00e0 votre avis? il d\u00e9fend vos int\u00e9r\u00eats? pourquoi?\r\n- En tant que vaudois, pourquoi ne pas apporter votre soutien \u00e0 la candidature vaudoise Isabelle Moret? qui plus est membre du comit\u00e9 d'\u00e9conomiesuisse...\r\n(Elle est \u00e9galement pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration des industries alimentaires suisses (FIAL) et, \u00e0 ce titre, membre du comit\u00e9 d'economiesuisse)\r\n Andr\u00e9 Kudelski, merci beaucoup, on vous retrouve dans quelques minutes pour parler d'innovation...", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8810131", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Succession de Didier Burkhalter: Andr\u00e9 Kudelski apporte son soutien \u00e0 Pierre Maudet / FOR_2017-08-07T18:00:00_developpement-1", "Forum du 07.08.2017"], "alternativeSummary": ["Andr\u00e9 Kudelski, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Kudelski, a affich\u00e9 son soutien \u00e0 Pierre Maudet dans la Tribune de Gen\u00e8ve lundi, dans la course \u00e0 la succession au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Didier Burkhalter."], "variantIds": ["ece-8810131"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:04Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on commence ce Forum s'il y avait une voix de l'\u00e9conomie qui intervient dans le d\u00e9bat sur la succession de Didier Burkhalter et cette voix, c'est celle d'Andr\u00e9 Claudel, ce qui, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:10) [88%] :\r\nBonsoir, madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [94%] :\r\nAndr\u00e9 Kudelski, patron de l'entreprise du m\u00eame nom, on vous re\u00e7oit dans dans ce Forum pour parler, innovation, ce sera dans quelques minutes, mais tout d'abord on va \u00e9voquer les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter dans cette course \u00e0 la succession, vous affichez votre soutien \u00e0 Pierre Maudet, c'est ce que vous avez d\u00e9clar\u00e9 dans la Tribune de Gen\u00e8ve d'aujourd'hui alors, c'est pas si souvent quand m\u00eame qu'on entend un patron affichez clairement un soutien politique pourquoi Pierre Maudet vous para\u00eet -il \u00eatre le meilleur candidat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [93%] :\r\nAlors tout d'abord, c'est une personnalit\u00e9 qui fait partie d'un ex\u00e9cutif et je l'ai vu \u00e0 l'oeuvre dans bien des dossiers mais je pensais que non seulement quelqu'un de conviction, mais c'est quelqu'un qui sait faire avancer les dossiers, il me para\u00eet en autre important d'avoir une certaine exp\u00e9rience ex\u00e9cutive pour \u00eatre un bon conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [95%] :\r\nC'est le meilleur candidat, \u00e0 votre avis pour pour l'\u00e9conomie, pour vos int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [91%] :\r\nAlors je ne parle pas de de nos int\u00e9r\u00eats directement je pense d'abord aux int\u00e9r\u00eats du pays et je pense qu'au niveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est toujours important d'avoir d'avoir un bon \u00e9quilibre entre diff\u00e9rentes forces il y a des personnes qui ont des exp\u00e9riences \u00e0 Berne, qui sont tr\u00e8s importants, qui a d'autres que des des exp\u00e9riences au niveau ex\u00e9cutif il y a des questions d'\u00e2ge qui a des questions de des questions de r\u00e9gions linguistiques et finalement c'est une alchimie assez complexe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [89%] :\r\nMais pour l'\u00e9conomie qu'est -ce qui qu'est -ce que Pierre Maudet peut apporter \u00e0 l'\u00e9conomie si il entre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [94%] :\r\nAlors tout d'abord, il a d\u00e9montr\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve un excellent dynamisme en mati\u00e8re \u00e9conomique, que cela soit dans son approche par rapport au fort cela soit dans la conduite de certains dossiers comme celui de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve o\u00f9 il a montr\u00e9 qu'il \u00e9tait capable de prendre des d\u00e9cisions rapidement et qui allaient dans le sens de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [96%] :\r\nEn tant que que vaudoise finalement Andr\u00e9 Kudelski, pourquoi ne pas apporter votre soutien \u00e0 la candidate vaudoise Isabelle Moret qui plus est membre du comit\u00e9 d'\u00e9conomie suisse la il y a clairement des Liens avec l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:07) [94%] :\r\nAlors tout d'abord, je dirais, les discussions que j'ai eue avec Pierre Maudet, de bien avant de celle que j'aurais pu avoir avec madame Moret concernant une \u00e9ventuelle candidature et \u00e0 partir du moment o\u00f9 je fais un choix, je reste fid\u00e8le \u00e0 ce choix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [95%] :\r\nVous avez l'impression que l'\u00e9conomie partagent votre point de vue de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, m\u00eame si effectivement \u00e9conomie suisse ne s'exprime pas sur, sur cette question des candidatures. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:31) [85%] :\r\nAlors je ne peux pas parler pour les autres, personnellement, j'aime bien me faire une opinion, regardons comment les personnes agissent comme ce qu'elle se comportent et l\u00e0 je dois dire que Pierre Maudet et quelqu'un qui m'a convaincu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [99%] :\r\nAlors Andr\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T16:15:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kudelski, Andr\u00e9", "role": "Pr\u00e9sident et administrateur-d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Kudelski Group", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C104DC8-5354-4ED1-A724-85874EA02072", "internalArchiveId": "0C104DC8-5354-4ED1-A724-85874EA02072", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'image d'Isabelle Moret n'est pas \u00e9corn\u00e9e par ses liens \u00e9conomiques", "publicationDate": "2017-08-07T00:00:00Z", "summary": "Alors que le candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis est critiqu\u00e9 par une frange du Parlement pour ses liens avec les assureurs maladie, la pr\u00e9tendante vaudoise Isabelle Moret est plut\u00f4t lou\u00e9e pour son ind\u00e9pendance. Son interview.\r\n\r\n* * L'image d'Isabelle Moret n'est pas \u00e9corn\u00e9e par ses liens \u00e9conomiques  \r\nIsabelle Moret se lance donc dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9dral. Apr\u00e8s Ignazio Cassis, Jacqueline de Quattro et Pierre Maudet, la conseill\u00e8re nationale vaudoise s'int\u00e9resse elle aussi \u00e0 succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter. Le PLR vaudois pr\u00e9sentera son ou ses poulains jeudi. Mais Isabelle Moret a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle \u00e9tait candidate \u00e0 la candidature samedi \u00e0 la RTS TV.  \r\nIsabelle Moret, bonsoir... \r\n- REAX Kudelski (si ok pour elle)\r\n- Vous \u00eates rest\u00e9e tr\u00e8s discr\u00e8te jusqu'ici... C'est la strat\u00e9gie Didier Burkhalter? Emerger au dernier moment...\r\n- L'atout femme, vous ne voulez pas trop le mettre en \u00e9vidence, mais il est ind\u00e9niable non? \r\n- Cela dit, au PLR, les femmes ne l'ont jamais emport\u00e9 lorsqu'elles \u00e9taient sur un ticket commun avec un homme... Les temps ont chang\u00e9?\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 des liens d'int\u00e9r\u00eat de votre coll\u00e8gue de parti, candidat lui aussi, Ignazio Cassis. Liens avec les assureurs, qui aux yeux d'une bonne partie de la gauche notamment le rendent in\u00e9ligible. Mais et vous, Isabelle Moret? Une lobbyiste plus fr\u00e9quentable? Alexandra Richard a enqu\u00eat\u00e9... D'abord, quels sont les liens d'int\u00e9r\u00eat d'Isabelle Moret?\r\nElle est pr\u00e9sidente de H+, la fa\u00eeti\u00e8re suisse des h\u00f4pitaux, qui r\u00e9unit des \u00e9tablissements publics et quelques priv\u00e9s. \r\nC'est le mandat auquel on pense en priorit\u00e9 puisqu'il touche \u00e0 la sant\u00e9, commission dans laquelle elle est active au parlement. Avec les retraites populaires, qui d\u00e9fendent le 2e pilier.\r\nEt Isabelle Moret pr\u00e9side aussi la f\u00e9d\u00e9ration des industries alimentaires suisses, qu'elle repr\u00e9sente au comit\u00e9 d'EconomieSuisse. \r\nTous ces mandats sont r\u00e9cents. Pour l'essentiel ils datent d'apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections.\r\nEt est-ce que ces liens d\u00e9rangent?\r\nQuelques voix, ici ou l\u00e0, oui... qui d\u00e9fendent la puret\u00e9 et la transparence, \u00e0 l'image de Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix sur Twitter: pour lui, si on veut \u00e9viter tout trafic d'influences, il ne faut \u00e9lire ni un pr\u00e9sident de Curafutura, ni une pr\u00e9sidente de H+.\r\nMais au parlement, les mandats d'Isabelle Moret ne choquent pas. A gauche, o\u00f9 les critiques sont virulentes sur les liens d'Ignazio Cassis avec les assureurs, personne ne d\u00e9nonce les mandats d'Isabelle Moret.\r\nEt au sein de la commission de la sant\u00e9, o\u00f9 si\u00e8ge la conseill\u00e8re nationale, ses coll\u00e8gues, de gauche et du centre, ne constatent aucun conflit d'int\u00e9r\u00eat.\r\nAu contraire, on loue plut\u00f4t son ind\u00e9pendance: elle a toujours refus\u00e9 de faire partie du conseil d'administration des assurances maladie. Elle. On entend bien la comparaison avec son coll\u00e8gue Ignazio Cassis.\r\nLes h\u00f4pitaux seraient plus fr\u00e9quentables que les assureurs?\r\nC'est un aspect: le r\u00f4le des h\u00f4pitaux en politique n'est pas le m\u00eame que celui des caisses qui ont un mandat de service public via la LaMal. \r\nEt l'int\u00e9r\u00eat financier n'est pas non plus comparable. Le fil qui unit Ignazio Cassis \u00e0 Curafutura vaut 180 mille francs par an. Celui qui relie Isabelle Moret \u00e0 H+ : 44 mille francs par an.\r\nBien s\u00fbr, le profil politique de la candidate, plus \u00e9tatiste que son rival masculin, influence aussi l'\u00e9valuation qu'en font la gauche et le centre.\r\nIsabelle Moret...\r\n- renoncer \u00e0 tout lien d'int\u00e9r\u00eat pour entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce ne serait pas l'id\u00e9al d\u00e9mocratique comme le dit Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix pour \u00e9viter tout trafic d'influences?\r\n- vous \u00e9tiez ind\u00e9pendante jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment... pourquoi avoir accept\u00e9 tous ces mandats?\r\n- pourquoi ne pas faire comme votre coll\u00e8gue Ignazio Cassis et renoncer d\u00e8s maintenant \u00e0 vos mandats? Vous ne croyez pas \u00e0 vos chances?\r\n- donc si vous \u00eates \u00e9lue, vous garderez vos mandats?\r\n- votre organisation H+ attaque Alain Berset et le CF sur sa politique tarifaire en termes de prestations m\u00e9dicales (encore la semaine derni\u00e8re)... Vous n'\u00eates vraiment pas sur la m\u00eame ligne!... Comment pouvez-vous int\u00e9grer ce coll\u00e8ge?\r\n- Votre coll\u00e8gue Pierre Maudet lui est vierge de tout mandat priv\u00e9... Un atout face \u00e0 vous et I Cassis?", "durationSec": 758, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8810119", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'image d'Isabelle Moret n'est pas \u00e9corn\u00e9e par ses liens \u00e9conomiques / FOR_2017-08-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.08.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que le candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis est critiqu\u00e9 par une frange du Parlement pour ses liens avec les assureurs maladie, la pr\u00e9tendante vaudoise Isabelle Moret est plut\u00f4t lou\u00e9e pour son ind\u00e9pendance. Son interview."], "variantIds": ["ece-8810119"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:03Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSion, mais nous avons le plaisir ici \u00e0 Lausanne, d'accueillir Isabelle Moret, bonsoir Madame, bonsoir, apr\u00e8s il y a ceux qui assistent Pierre Maudet, on l'a entendu, et Jacqueline de clo\u00eetres, vous \u00eates \u00e9galement candidate \u00e0 la succession de Didier Burkhalter annonce que vous avez faite samedi le PLR Vaudois discutera jeudi 2 de ces candidatures Isabelle Moret, vous l'avez entendu Andr\u00e9 Claudel, ce qui, c'est une grande voix de l'\u00e9conomie vaudoise et pourtant il soutient Pierre Maudet, comment vous recevez ce soutien d\u00e9clar\u00e9 un candidat d'un autre canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [92%] :\r\nMais tr\u00e8s bien, parce que Pierre Maudet est un excellent conseiller d'\u00c9tat, et c'est normal que monsieur ce qui qui, ami de longue date de de Pierre Maudet si Pierre lui demande de lui ce de le soutenir lorsqu'il r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 sa candidature s'lui demande de le soutenir publiquement qu'il le fasse ensuite nous sommes tous PLR donc je ne vois pas de probl\u00e8me, il rappelle avoir une union sacr\u00e9e sur vous \u00e9coutez pas forc\u00e9ment parce que en fait le moins en tout cas pour ma part je ne pr\u00e9sente pas avec l'argument 1er demain provenances Cantonales je base ma candidature plus sur mes qualit\u00e9s et mes comp\u00e9tences en particulier ma bonne connaissance des dossiers f\u00e9d\u00e9raux et mes capacit\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre fortement mes id\u00e9es, mais ensuite \u00e0 dialoguer et \u00e0 aboutir \u00e0 un compromis Isabelle Moret, vous \u00eates membre d'\u00e9conomie suisse ne suffit pas pour convaincre et patrons mais je, je suis membre d'\u00e9conomie suisse parce que j'ai choisi de pouvoir aussi y apporter les th\u00e8mes qui me tiennent \u00e0 coeur comme la conciliation de la vie professionnelle \u00e0 vie familiale ou le job sharing et il me semble que si on veut faciliter pour les jeunes parents, que ce soit des papas ou les mamans la possibilit\u00e9 de concilier vie et professionnelle et vie familiale, h\u00e9 bien c'est justement le monde \u00e9conomique qu'il faut sensibiliser \u00e0 ces demandes -l\u00e0, donc j'ai profit\u00e9 de cette position, ancien d'\u00e9conomie suisse pour parler aussi de ces th\u00e8mes -l\u00e0 et encore une fois, moi je ne je suis que je me suis lanc\u00e9 dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas pour repr\u00e9senter l'\u00e9conomie mais pour repr\u00e9senter les Suisses et les parlementaires connaissent mon engagement, alors c'est vrai, je suis extr\u00eamement je suis lib\u00e9ral en mati\u00e8re \u00e9conomique et financi\u00e8re, mais je d\u00e9veloppe d'autres th\u00e8mes, par exemple, des th\u00e8mes environnementaux ou bien des th\u00e8mes de de politique familiale, Pierre Maudet fait plusieurs voyages en tant que conseiller d'\u00c9tat, aux \u00c9tats-Unis ou en Iran pour ramener des contrats convaincre les patrons, \u00e7a c'est quelque chose que que vous pourrez faire aussi est -ce que \u00e7a un atout, une exp\u00e9rience qui vous manquent alors ce r\u00f4le -l\u00e0 et plus d\u00e9volue au ministre de l'\u00e9conomie un o\u00f9 on sait que le d\u00e9partement qui vraisemblablement sera lib\u00e9r\u00e9 est plut\u00f4t celui des Affaires \u00e9trang\u00e8res et sa mission est plus global, c'est \u00e0 dire que d'abord il y a le partenaire europ\u00e9en de parler de f\u00eate g\u00e9ographiquement nous sommes situ\u00e9s au milieu de l'Europe et le grand d\u00e9fi de ce d\u00e9partement, c'est les relations avec l'Union europ\u00e9enne, ensuite il y a les partenaires mondiaux, mais il y a aussi les bons offices de la Suisse, en particulier dans les r\u00e9gions en crise, hein, je vous rappelle quand m\u00eame que ce sont, depuis ces r\u00e9gions -l\u00e0, que proviennent les requ\u00e9rants d'asile et quoi de mieux que de r\u00e9soudre les situations sur place et de ce point de vue l\u00e0 avec les bons offices, la Suisse a une carte \u00e0 mettre en avant un atout \u00e0 mettre en avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [88%] :\r\nPour les les d\u00e9partements, \u00e7a, \u00e7a peut encore changer, on le choisit pas forc\u00e9ment c'est pas celui qui va \u00eatre pourvus par le nouveau venu, forc\u00e9ment, pour rester sur la personnalit\u00e9 de Pierre Maudet ses comp\u00e9tences peut-\u00eatre rendre \u00e9coutez ce qui \u00e9voquait son exp\u00e9rience de conseiller d'\u00c9tat, sa capacit\u00e9 \u00e0 trouver de nouvelles solutions de mettre les gens d'accord et d'avancer, \u00e7a c'est, c'est c'est quelque chose qui vous parle aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [91%] :\r\nAlors je trouve important de d'avoir une exp\u00e9rience professionnelle diversifi\u00e9e, il y a, pour ma part, j'ai cette exp\u00e9rience, que ce soit d'un point de vue professionnel mais aussi d'un point de vue politique, c'est-\u00e0-dire que je ne suis pas passer directement des \u00e9tudes \u00e0 la politique et que, par exemple, comme vice- pr\u00e9sident de du PLR suisse, h\u00e9 bien le pr\u00e9sident de l'\u00e9poque, Philippe M\u00fcller Marat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e en fait la direction du parti en Suisse romande et puis vous ici \u00e0 Forum, vous connaissez bien les fortes personnalit\u00e9s en particulier masculine au sein du PLR, donc je peux vous assurer que, \u00e0 l'\u00e9poque, Jetta on parle quand m\u00eame d'y a 9 ans, ce n'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident pour une jeune femme de diriger ces messieurs et ce petit monde, je l'ai fait ah je pense avec de bons r\u00e9sultats, puisque en Suisse romande, nous sommes le 1er parti, nous avons gagn\u00e9 des si\u00e8ges, en particulier dans le canton de Vaud d'ordinaire les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous avons gagn\u00e9 2 si\u00e8ges Isabelle Moret on parle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [91%] :\r\nCoup de repr\u00e9sentativit\u00e9 le Tessin les femmes etc, mais en termes de vision, quelle est votre vision pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [92%] :\r\nAlors pour moi, il faut absolument adapter la Suisse au monde de demain, en particulier dans ce qui concerne le le num\u00e9rique, je trouve vraiment dommage que par exemple \u00e0 l'\u00e9cole, on n'est pas une impulsion de la Conf\u00e9d\u00e9ration, par exemple, pour apprendre \u00e0 nos enfants \u00e0 accorder ou bien \u00e0 travailler plus dans dans le domaine de la programmation comme il est, finalement, ils apprennent \u00e0 \u00e9crire, parce que le langage de demain, c'est \u00e7a, c'est la programmation donc on doit investir dans l'innovation, \u00e7a s'est tr\u00e8s clairement, c'est pour \u00e7a que j'ai voulu marquer un geste en lan\u00e7ant ma candidature aupr\u00e8s de l'\u00e9p\u00e9e Assa\u00ebl nous avons la chance dans ce pays d'avoir des centres d'innovation, d'\u00eatre d'excellentes \u00e9coles maintenant, apr\u00e8s il faudra aussi s'assurer que dans le cas des Start-Up, on puisse trouver par exemple suffisamment de de financement changer peut-\u00eatre aussi la modalit\u00e9 Suisse, vous savez qu'en Suisse, lorsque l'on fait faillite, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme quelque chose de n\u00e9gatif, alors que dans le monde des Start-Up, en fait, on sait tr\u00e8s bien qu'un certain nombre de Start-Up par d\u00e9finition ne ne r\u00e9ussiront pas, il y en aura une, qui va faire un r\u00e9sultat qui sera vraiment int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:47) [92%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 des Liens d'int\u00e9r\u00eat de votre quel est coll\u00e8gue de parti candidat tessinois Ignazio Cassis s'il y a avec les assureurs, qui aux yeux d'une bonne partie de la gauche, notamment le Ronde in\u00e9ligible mais et vous Isabelle Moret, quels sont vos Liens d'int\u00e9r\u00eats est -ce que vous \u00eates une lobbyiste plus fr\u00e9quentable que lui, Alexandra, Richard a enqu\u00eat\u00e9 alors Alexandra d'abord quels sont les Liens d'Alexandra de d'Isabelle Moret pardon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [93%] :\r\nElle est pr\u00e9sident de Hplus la fa\u00eeti\u00e8re suisse des h\u00f4pitaux qui r\u00e9unit des \u00e9tablissements publics et priv\u00e9s, c'est le mandat auquel on pense en priorit\u00e9 puisqu'il touche \u00e0 la sant\u00e9, commission dans laquelle elle est active au parlement avec les retraites populaires aussi qui qui d\u00e9fendent le 2\u00e8me pilier et puis Isabelle Moret pr\u00e9side aussi la F\u00e9d\u00e9ration des industries alimentaires suisses qu'elle repr\u00e9sente, au comit\u00e9 d'\u00e9conomie suisse tous ces mandats sont relativement r\u00e9cent pour l'essentiel, ils datent d'apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections et ce sont les mandats qui sont affich\u00e9s en transparence, hein, sur le site du Parlement par ailleurs comme plusieurs \u00e9lus bourgeois, elle est aussi membre du cercle de travail s\u00e9curit\u00e9 et techniques de d\u00e9fense, un homme non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [87%] :\r\nJe m'excuse, c'est totalement faux, c'est un gouffre comparaissent parlait mais pas r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:53) [86%] :\r\nVous \u00eates encore sur la liste affich\u00e9e de de de ce lobby pro- armement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:58) [88%] :\r\nEt \u00e0 ce que ces Liens d\u00e9rangent Alexandra vous fera r\u00e9agir Isabelle Moret, \u00e0 la fin de l'analyse d'Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:05) [93%] :\r\nAlors il y a bien quelques voix ici o\u00f9 il y a un qui qui sont d\u00e9rang\u00e9s qui celle qui d\u00e9fendent peut-\u00eatre la puret\u00e9, la transparence \u00e0 tout prix, \u00e0 l'image de Fran\u00e7ois Cherix, assure Twitter pour lui, si on veut \u00e9viter tout trafic d'influence, il ne faut \u00e9lire ni un pr\u00e9sident de Curafutura, ni une pr\u00e9sidente de H Hplus mais au parlement les mandats d'Isabelle Moret ne choquent pas vraiment \u00e0 gauche, o\u00f9 les critiques hein sont tr\u00e8s virulentes sur les Liens d'Ignacio Cassis avec les assureurs, personne de ne d\u00e9nonce les les mandats d'Isabelle Moret et au sein de la commission de la sant\u00e9 o\u00f9 elle si\u00e8ge ses coll\u00e8gues de gauche et du centre ne constatent aucun conflit d'int\u00e9r\u00eats, en tout cas pour l'instant, au contraire, on loue plut\u00f4t son ind\u00e9pendance, elle a toujours refus\u00e9 de faire partie du conseil d'administration des assurances maladie, elle, on entend bien la comparaison avec son son coll\u00e8gue Ignacio. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:53) [94%] :\r\nLes h\u00f4pitaux seraient donc plus fr\u00e9quentable que les assureurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:56) [93%] :\r\nAlors c'est un aspect le r\u00f4le des h\u00f4pitaux en politique n'est pas le m\u00eame que celui des caisses qui ont un mandat de service public via la lamelle, et puis l'int\u00e9r\u00eat financier n'est pas non plus comparable le fil qui Ignacio Cassis \u00e0 Curafutura vaut 180000 francs par an, celui qui relie Isabelle Moret Hplus 44000 francs par an, et puis bien s\u00fbr hein le le profil politique de la candidate plus \u00e9tatiste que son rival masculin sur certains sujets, influences aussi un petit peu de l'\u00e9valuation confond la la gauche et le centre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [92%] :\r\nAlexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral Isabelle Moret, vous \u00eates toujours avec nous, vous avez entendu l'enqu\u00eate d'Alexandra Richard, vous aviez une une premi\u00e8re correction mat\u00e9rielle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:34) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait tout Liens d'int\u00e9r\u00eat sont totalement publique, je les ai d\u00e9clar\u00e9 sur le site du Parlement et ce que je sais pas, j'ai pas compris ce que c'\u00e9tait exactement cette histoire d'armement je je vois, je ne connais pas cette association je, je sais que le lobby Watch, une femme a contact\u00e9 en me disant que je faisais partie de cette association, je leur ai r\u00e9pondu, mais je ne vois pas de vos quoi vous parlez, et je ne sais toujours pas qui sont ces gens, donc j'aimerais vraiment qu'on corrige Cetelem on Orient se transmettre dans dans les m\u00e9dias, je ne sais pas qui sont ces gens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:04) [90%] :\r\nVoil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 encore un article cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:07) [88%] :\r\nOui je des le pavillonnaire Just intervenu parce que cet article est faux c'est diffamatoire entends lobby Watch devrait un but correctes, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a me para\u00eet juste de v\u00e9rifier quelles sont les influences du lobby au Parlement mais la moindre des choses c'est de le faire de mani\u00e8re professionnelle et je leur ai d\u00e9j\u00e0 dit en juin, donc c'est-\u00e0-dire bien avant qu'monsieur Burkhalter d\u00e9missionne que je que certains de ces mandats qu'il m'attribuez sont faux, par exemple, il me mettait dans le conseil de fondation de la Fondation Madeleine Moret sous pr\u00e9texte que je m'a dit que je m'a dit : moi, je m'appelle Moret, donc je ne sais pas qui elle Isabelle Moret qui figurent dans ce conseil de fondation je la salue, \u00e0 travers ces malheureusement ce n'est pas moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:48) [86%] :\r\nEn attendant de voir si ce sera corrig\u00e9 un Isabelle Moret ce qu'au fond, du coup, ce serait pas plus simple de renoncer \u00e0 tout lien d'int\u00e9r\u00eat pour entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au pour \u00e9viter tout trafic d'influence et puis \u00e7a \u00e9vite tout probl\u00e8me une fois que vous \u00eates \u00e9lu, vous renoncez \u00e0 tous m\u00eame d\u00e9j\u00e0 avant, candidat voire d\u00e9j\u00e0 jamais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:03) [92%] :\r\nNon, parce que moi j'ai v\u00e9rifi\u00e9, tout ceci avant d'accepter mes mandats, donc c'est tr\u00e8s clair pour moi, par exemple, si vous voulez lorsque j'\u00e9tais vice- pr\u00e9sidente du parti, ce sont des mandats, je n'ai pas accept\u00e9 parce que \u00e7a me semble extr\u00eamement important que lorsque je m'exprime au nom du PLR, on ne puisse pas me confondre avec l'un ou l'autre demi- mandats ensuite lorsque j'ai termin\u00e9 la vice- pr\u00e9sidence, on a fait des propositions et pour ma part, \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement de v\u00e9rifier 2 choses \u00e0 chaque fois avant d'accepter un mandat premi\u00e8rement que je reste ind\u00e9pendante dans chacune des commissions que j'occupe au sein du Parlement, et deuxi\u00e8mement, de m'assurer qu'il y a une mission d'int\u00e9r\u00eat public dans ces mandats par exemple avec Hplus il y a une mission d'int\u00e9r\u00eat public, puisque le but c'est d'organiser un bon fonctionnement du syst\u00e8me hospitalier, de mani\u00e8re \u00e0 ce que chacun puisse avoir acc\u00e8s \u00e0 un h\u00f4pital sur l'ensemble de la Suisse Hplus regroupe aussi tous les h\u00f4pitaux publics, hein, comme le CHUV voulez HIG mon vice- pr\u00e9sident par exemple, c'est le pr\u00e9sident, c'est le directeur de l'h\u00f4pital cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:06) [90%] :\r\nTerre de balles mais Isabelle Moret, vous y \u00eates quand m\u00eame dans Hplus peut suscit\u00e9 certaines critiques alors que vous \u00e9tiez tr\u00e8s ind\u00e9pendante, auparavant, est-ce que il y a pas ce probl\u00e8me de comparaison avec Pierre Maudet, qui vient en disant je suis ind\u00e9pendant des lobbies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:22) [90%] :\r\nC'est normal quand, conseiller d'\u00c9tat n'a, n'a pas \u00e0 le droit de voir, il n'a pas le droit d'avoir, ne f\u00fbt -ce que le m\u00eame endroit, aucun mandat puisqu'il est pay\u00e9 \u00e0 plein temps par le Conseil d'\u00c9tat, nous avons m\u00eame sur l'argument est -ce que \u00e7a ne voudra sur le serbe pour cela non parce que je suis vraiment tr\u00e8s \u00e0 l'aise parce que voyez -vous, lorsque j'ai accept\u00e9 Hplus pour moi, c'\u00e9tait tellement important de m'assurer de mon ind\u00e9pendance que je me suis adress\u00e9 \u00e0 mes coll\u00e8gues socialistes de cette commission, puisque vous savez que les socialistes sont tr\u00e8s pointilleux sur la question du conflit d'int\u00e9r\u00eat j'aurais pos\u00e9 la question, mais aussi aux repr\u00e9sentants des, des, des partis de droite, j'aurais demand\u00e9 mais si j'accepte ce mandat parce qu'\u00e0 chaque fois qu'on fera un d\u00e9bat en mati\u00e8re de sant\u00e9, vous allez me dire que je ne suis pas ind\u00e9pendante et patati et patata et ils m'ont dit : alors, comment on te propose de cette pr\u00e9sidence -l\u00e0, h\u00e9 bien on soutint, on te soutient parce que plus, ce serait l'entier du syst\u00e8me hospitalier, il y a les h\u00f4pitaux publics, on te conna\u00eet, on sait comment tu travailles et donc pour nous c'est clairement pas la m\u00eame chose d'\u00eatre pr\u00e9sident de Hplus et c'est \u00e0 cette condition -l\u00e0, apr\u00e8s avoir consult\u00e9 mes coll\u00e8gues que j'ai accept\u00e9 la pr\u00e9sidence de H. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:30) [96%] :\r\nIsabelle Moret, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale vaudoise, candidate \u00e0 la candidature pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26E8027F-28AC-490D-817B-A2E4354EBCA4", "internalArchiveId": "26E8027F-28AC-490D-817B-A2E4354EBCA4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-08-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses;Yannick Buttet. vice-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, UDC VS;Carla Del Ponte, membre de la Commission des Nations-Unies pour la Syrie, ancienne procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration; Vincent Bonvin, nouveau pr\u00e9sident du Bureau des M\u00e9tiers;Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association suisse des guides de montagne;Baumgartner , Georges ;Jean-Pierre Egger, ancien entraineur de Werner Gunthor, champion suisse de lancer de poids;Marco Schneuwly, attaquant FC Sion\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D2 PATROUILLE SUISSE, FIN MEETINGS LOISIRS) Termin\u00e9s les loopings de la patrouille suisse lors de manifestations civiles... C'est l'exigence des Verts suisses pr\u00e9\u00e0sent\u00e9e en d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9 au parlement. Ils exigent que l'escadrille de voltige de l'arm\u00e9e suisse ne vole qu'\u00e0 l'occasion d'\u00e9v\u00e9nements purement militaires et avec des normes de s\u00e9curit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9es. Pietro Bugnon, le parti s'attaque \u00e0 un des symboles des forces a\u00e9riennes helv\u00e9tiques...\r\n    1'34''\r\n((Il fallait oser remettre en question les prestations de la Patrouille suisse. Les Verts l'ont fait. Ils estiment que cette formation militaire de vol acrobatique est engag\u00e9e trop souvent pour des \u00e9v\u00e9nements civils. Des d\u00e9monstrations on\u00e9reuses qui ne correspondent pas \u00e0 la mission premi\u00e8re de l'arm\u00e9e suisse. C'est l'avis de Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses.\r\nSON 17''\r\nLa patrouille suisse, un outil de propagande pour l'arm\u00e9e? Non, un de promotion pour la Suisse toute enti\u00e8re, r\u00e9torque le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien valaisan Yannick Buttet. Egalement vice-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers.\r\nSON 37''\r\nCe d\u00e9bat autour de la patrouille suisse rev\u00eat une dimension hautement sympolique. Parce que la patrouille et ses pilotes sont chers \u00e0 de nombreux suisses. Un d\u00e9bat qui va bien au-del\u00e0 des consid\u00e9rations financi\u00e8res et s\u00e9curitaires avanc\u00e9es par les Verts.))\r\n(6H(2) 20 Del Ponte - Reprise FOrum) ***Toujours pas de r\u00e9action \u00e0 New-York...apr\u00e8s la d\u00e9mission de Carla del Ponte.\r\nLe conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU n'a pas encore pris posiiton sur les accusations de l'ancienne procureur du tribunal p\u00e9nal international....Carla Del Ponte...hier en plein festival du film de Locarno....la tessinoise a claqu\u00e9 hier la porte de la Commission des Nations-Unies pour la Syrie....en fustigeant le manque de volont\u00e9 politique d'aboutir \u00e0 des condamnations....\r\nCarla del Ponte qui n'a donc pas attendu la session de septembre du Conseil des droits de l'homme pour d\u00e9poser sa d\u00e9mission. Dans Forum hier soir sur cette antenne....elle a expliqu\u00e9 \u00e0 Mehmet Gultas le calendrier de cette d\u00e9mission....\r\n(6H(3) 02 MULTI SUCCESSION: 2E CANDIDATURE POSSIBLE) La section vaudoise du PLR se prononcera jeudi sur la candidature d'Isabelle Moret pour remplacer Didier Burkhalter au conseil f\u00e9d\u00e9ral....les lib\u00e9raux-radicaux Genevois voteront eux demain soir sur celle de Pierre Maudet....alors que la section fribourgeoise pourrait lancer le conseiller National et directeur des paysans suisses Jacques Bourgeois mercredi.... \r\n***Des papables qui ont bien raison de se lancer.....puisqu'on peut \u00eatre candidat malheureux au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et tout de m\u00eame entrer au gouvernement apr\u00e8s une deuxi\u00e8me tentative. \r\nL'id\u00e9e qu'un \u00e9chec est d\u00e9finitif et sans appel a \u00e9t\u00e9 maintes fois \u00e9voqu\u00e9e depuis l'annonce des premiers papables \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. Depuis la cr\u00e9ation de la Suisse moderne en 1848, plus d'une dizaine de candidats ont du s'y prendre \u00e0 deux fois avant d'acc\u00e9der \u00e0 l'ex\u00e9cutif. Rouven Gueissaz s'est plong\u00e9 dans les livres d'histoire et nous rappelle trois exemples...\r\n   0'58''\r\n((Dans l'histoire r\u00e9cente... Prenez un certain Christoph Blocher. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2003. Mais il s'\u00e9tat d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 sur le ticket officiel de son parti en 1999. A l'\u00e9poque, l'UDC visait le si\u00e8ge de la socialiste Ruth Dreifuss. Le zurichois s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 en vain.\r\nLe cas du lib\u00e9ral genevois Gustav Addor est aussi particuli\u00e8rement int\u00e9ressant. Conseiller national, a \u00e9t\u00e9 pressentl plusieurs fois pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, auquel il acc\u00e8de finalement en 1917. A l'\u00e9poque, le journal de Gen\u00e8ve avait \u00e9crit, je cite: \"il entre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral non pas comme le candidat d'un parti ou d'une r\u00e9gion, mais en homme de confiance du peuple suisse tout entier.\"\r\nEnfin, l'Argovien Hans Schaffner. Un cas unique: il n'\u00e9tait ni parlementaire, ni \u00e9lu cantonal, mais haut fonctionnaire. Pr\u00e9sent\u00e9 par les radicaux en 1959, il a \u00e9t\u00e9 battu de justesse. Ce fut la fin de trois si\u00e8ges radicaux au gouvernement et le d\u00e9but de la formule magique moderne. A peine deux ans plus tard, en 1961, Hans Schaffner se repr\u00e9sente. Il est \u00e9lu pour succ\u00e9der au neuch\u00e2telois Max Petitpierre.))\r\n(6H(4) D1 VS REMISE EN QUESTION SECOND OEUVRE CONSTRUCTION) Les m\u00e9tiers valaisans du second ouvre. dans le domaine de la construction. n'\u00e9chapperont pas \u00e0 un d\u00e9poussi\u00e9rage. \r\nUne certitude pour Vincent Bonvin, le tout nouveau pr\u00e9sident du Bureau des M\u00e9tiers. Pour lui, les travaux finis propos\u00e9s actuellement sont par trop identiques. Et, Yves Terrani, cela ne suffit plus notamment \u00e0 l'heure de la lex Weber et de la Loi sur l'am\u00e9nagement du territoire.\r\n   1'31''\r\n((Vincent Bonvin en est intimement persuad\u00e9, qui voit au demeurant un lien certain entre le second ouvre et l'avenir touristique de son canton.\r\nSon DIGAS Vincent Bonvin 0'22''\r\nCe savoir-faire valaisan qu'il \u00e9voque, Vincent Bonvin entend le valoriser. Pour lui, les nouvelles technologies, par exemple en mati\u00e8re d'\u00e9conomies d'\u00e9nergie, doivent faire \u00e9voluer les m\u00e9tiers du second ouvre. \u00abNous devons absolument nous r\u00e9inventer\u00bb, dit-il, m\u00eame s'il a conscience que rien n'est gagn\u00e9 d'avance.\r\nSon DIGAS Vincent Bonvin 0'29''\r\nR\u00e9ussir \u00e0 toucher le futur propri\u00e9taire, locataire, le futur visiteur qui viendra dans une chambre d'h\u00f4tel ou sa r\u00e9sidence priv\u00e9e en Valais. Lui permettre de vivre une \u00e9motion particuli\u00e8re. C'est donc le d\u00e9fi que Vincent Bonvin entend lancer aux artisans valaisans du second ouvre. Reste cette question: sont-ils pr\u00eats, sinon \u00e0 l'entendre, du moins \u00e0 l'\u00e9couter.))\r\n(6H(5) 09 CONTROLE GUIDE Pi) Et le canton du Valais et l'Association suisse des guides de montagne veulent renforcer les contr\u00f4les des guides de montagne et des moniteurs de ski....pour \u00e9vincer ceux qui travaillent sans permis. Selon la presse dominicale al\u00e9manique....Guillaume Rey, 2 \u00e0 4 contr\u00f4leurs seront bient\u00f4t pay\u00e9s par le canton pour patrouiller sur les pistes et les sentiers de montagne.\r\n   1'01''\r\n((Avec de tels contr\u00f4les, le Valais fera bient\u00f4t figure de pionnier \u00e0 l'\u00e9chelle nationale... La mise en oeuvre de ce dispositif est pr\u00e9vue d\u00e8s cet hiver... les contr\u00f4leurs seront des professionnels de la montagne... mandat\u00e9s et pay\u00e9s par l'Etat du Valais... avec des contr\u00f4les uniquement durant les hautes saisons - hiver et \u00e9t\u00e9 - et dans les endroits cl\u00e9s... car ces guides sans permis se trouvent surtout dans des r\u00e9gions o\u00f9 la demande est forte... Zermatt, Saas Fee ou encore Verbier... des travailleurs au noir qui sont plus nombreux qu'on le pense, selon Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association suisse des guides de montagne. \r\nson 18''\r\nDes clients dup\u00e9s et qui se mettent parfois en danger... l'objectif majeur de ces contr\u00f4les, c'est donc la s\u00e9curit\u00e9... sans oublier la lutte contre le dumping, pour contrer ces travailleurs sans permis qui proposent souvent des prix cass\u00e9s.))\r\nQuant aux sanctions, elles peuvent \u00eatre lourdes pour ceux qui se font pincer... selon Pierre Mathey, certaines amendes ont d\u00e9j\u00e0 atteint 2'500 francs en Valais.\r\n(6H(6) 14 HIROSHIMA ET COREE DU NORD PA) Nicolas Maduro refuse le terme de tentative de coup d'\u00e9tat....il parle d'attaque terroriste d\u00e9jou\u00e9e pour expliquer la mort de deux militaires et l'arrestation de 7 autres hier sur une base militaire \u00e0 170km de caracas la capitale....Selon une vid\u00e9o mise en ligne, le but de l'insurrection\r\n\u00e9tait de r\u00e9tablir la d\u00e9mocratie dans le pays, secou\u00e9 depuis des mois par une agitation anti-gouvernementale. L'arm\u00e9e a r\u00e9affirm\u00e9 son soutien u chef de l'\u00e9tat et reste vigilente car des armes ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es dans la caserne visit\u00e9e.....\r\nUne poign\u00e9e de main et un face-\u00e0-face des chefs de la diplomatie des deux Cor\u00e9es...c'\u00e9tait cette nuit \u00e0 Manille.... \u00e0 la veille d'un forum r\u00e9gional sur la s\u00e9curit\u00e9. Lors d'un bref entretien, la ministre sud-cor\u00e9enne a appel\u00e9 Pyongyang \u00e0 accepter son offre de dialogue, mais son homologue nord-cor\u00e9en lui aurait r\u00e9torqu\u00e9 que la proposition \"manquait de sinc\u00e9rit\u00e9\"....parce que la Cor\u00e9e du sud manoeuvre avec les Etats-Unis!\r\n***Et la menace nord-cor\u00e9enne s'est invit\u00e9e...hier....aux comm\u00e9morations du 72e anniversaire du bombardement atomique sur Hiroshima. \r\nLes derniers survivants ont demand\u00e9 qu'on n'oublie pas leurs souffrances, comme s'ils craignaient une r\u00e9p\u00e9tition de l'histoire. Le premier ministre Shinzo Abe a illustr\u00e9 dans son allocution la position d\u00e9licate de son pays, traditionnellement anti-nucl\u00e9aire, mais qui profite de la protection des armes atomiques am\u00e9ricaines face aux missiles de Pyongyang...Georges Baumgartner.\r\nAux Etats-Unis...la ville de Chicago veut poursuivre l'administration Trump....parce qu'elle menace de couper les vivres aux villes qui serviraient de sanctuaire aux immigr\u00e9s clandestins...pour le maire Rahm Emmanuel...\"Chicago ne laissera pas ses policiers devenir des pions\r\npolitiques dans le d\u00e9bat\".\r\n(6H(7) D3 ATHLETISME LANCER SUISSE PI) Aux championnats du monde d'athletisme de Londres....Nicole B\u00fcchler a manqu\u00e9 sa finale \u00e0 la perche....la biennoise termine 11\u00e8me sur 4m45. Il fallait sauter 4m91 pour gagner...c'est ce qu'a fait la gr\u00e8ques Eka-te-rin- Stefa-nidi....championne olympique et d'Europe en titre....En heptatlon la Lucernoise G\u00e9raldine Ruckstuhl termine 11\u00e8me. La bernoise Minjiga Kambundji a manqu\u00e9 la finale du 100m pour 4 centi\u00e8emes...elle se classe 10\u00e8me.\r\n***Et Tom Walsh a cr\u00e9\u00e9 la surprise en remportant la finale du lancer du poids.\r\nLe N\u00e9o-Z\u00e9landais s'impos\u00e9 avec un jet \u00e0 22m03. Cette discipline a \u00e9t\u00e9 longtemps domin\u00e9e par un Suisse, Werner Gunth\u00f6r. \r\nCaroline Reymond, la Suisse n'a pas trouv\u00e9 de successeur au Thurgovien, qui a remport\u00e9 dans sa carri\u00e8re 4 titres de champion du monde au poids.\r\n   1'33''\r\n((C'est vrai, le lancer du poids est rest\u00e9 orphelin apr\u00e8s le retrait de Werner Gunth\u00f6r. Le colosse thurgovien a domin\u00e9 la discipline de 1987 \u00e0 1993. On f\u00eatera d'aileurs les 30ans de son premier titre mondial le 29 ao\u00fbt prochain. \r\nWerner Gunth\u00f6r a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une popularit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent en Suisse durant toute sa carri\u00e8re. Il aurait pu susciter des vocations. Mais l'athl\u00e9tisme helv\u00e9tique n'a pas trouv\u00e9 son successeur. Et pourtant, d'apr\u00e8s son ancien entra\u00eeneur Jean-Pierre Egger, la Suisse ne manque pas de talents. \r\nSON\r\nEt si Jean-Pierre Egger n'a pas convaincu l'ancien roi de la lutte Mathias Sempach de se mettre au lancer du poids, c'est pour une raison bien pr\u00e9cise. \r\nSon\r\nWerner Gunth\u00f6r restera encore longtemps l'athl\u00e8te suisse le plus titr\u00e9 de l'histoire. Et Son record de 22m75 constitue toujours le 5e lancer de tous les temps. ))\r\n(6H(8) 17 SION ITW) En football, apr\u00e8s deux victoires en championnat, le FC Sion s'est inclin\u00e9 hier \u00e0 St-Gall 2 \u00e0 0. Les Valaisans n'ont pas rassur\u00e9 au niveau du jeu tr\u00e8s d\u00e9fensif et sans grand animation offensive qu'ils pr\u00e9sentent.  Mais pas de quoi inqui\u00e9ter l'attaquant Marco Schneuwly\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Lausanne s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 1 \u00e0 Berne face \u00e0 un Young Boys en pleine confiance....tandis que Lucerne et Grasshopper ont fait match nul 2 \u00e0 2. \r\nAu classement Young Boys est en t\u00eate avec 9 points, Sion est quatri\u00e8me avec 6 points et Lausanne huiti\u00e8me avec 1 point. \r\nEn challenge league, troisi\u00e8me victoire cons\u00e9cutive pour Neuch\u00e2tel Xamax, vainqueur de Vaduz 3 \u00e0 2. Les Neuch\u00e2telois partagent la t\u00eate du classement avec Schaffhouse. \r\nSoleil \u00e0 tous les \u00e9tages aujourd'hui....26 \u00e0 28 degr\u00e9s en moyenne...\u00e0 d\u00e9guster avant les nuages d'altitude de la fin de journ\u00e9e et les pluies de demain....et surtout avant le coup de froid pr\u00e9vu: pas plus de 20 degr\u00e9s!\r\nJusqu'\u00e0 la fin de la semaine...fraicheur...et alternance de pr\u00e9cipitations et d'\u00e9claircies.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du lundi 7 ao\u00fbt\r\nVersion 1\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nBien ensoleill\u00e9 aujourd'hui. Tr\u00e8s nuageux et pluvieux mardi.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 8 ao\u00fbt 2017 et tendance\r\nUne journ\u00e9e pleine de soleil aujourd'hui avec des temp\u00e9ratures qui grimperont jusque vers 26\u00b0 de\r\nGen\u00e8ve \u00e0 Del\u00e9mont et \u00e0 28\u00b0 de Martigny \u00e0 Brigue. Des nuages \u00e9lev\u00e9s pr\u00e9curseurs de de la perturbation suivante envahiront le ciel \u00e0 partir de l'ouest en fin de journ\u00e9e.\r\nMardi, on observera encore quelques \u00e9claircies le matin dans les Pr\u00e9alpes et en Valais en matin\u00e9e. A\r\npart cela, le temps sera tr\u00e8s nuageux avec des pluies parfois intenses et orageuses. Les\r\ntemp\u00e9ratures plafonneront \u00e0 20\u00b0.\r\nDe mercredi \u00e0 vendredi, le temps restera frais, alternera intervalles nuageux, averses et \u00e9claircies.", "durationSec": 950, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8810071", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-08-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-08-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8810088", "ece-8810071"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T01:01:16Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nEt ce journal de Sandra Viscardi, les Verts veulent couper les ailes de la patrouille suisse limiter les prestations de cette on\u00e9reuses troupe de voltigeurs a\u00e9rien au seul meeting militaire une h\u00e9r\u00e9sie selon l'officier et conseiller national PDC Yannick Buttet qui voit la patrouille suisse comme une carte de visite indispensable de la Suisse, la succession de Didier pour Calder, c'est le feuilleton politique de l'\u00e9t\u00e9, en Suisse et, la semaine sera d\u00e9cisive pour plusieurs candidats potentiels en Suisse romande, mais qu'ils se rassurent, ce n'est pas parce qu'on est recal\u00e9 une fois qu'on se voit barrer d\u00e9finitivement la route du gouvernement, rappelez -vous un certain Christoph Blocher, \u00e9lu en 2003 apr\u00e8s avoir mon cochon 99, elle occupe une grande place dans les m\u00e9dias, et pourtant elle a des impacts tout \u00e0 fait significatif dans nos vies quotidiennes LCI la justice, on s'y enterrer toute la semaine \u00e0 6 heures 40, avec pour commencer le chemin qui m\u00e8ne du statut de stagiaire au titre envi\u00e9 d'avocat \u00e0 la cl\u00e9, nous l'entendrons quelques bapt\u00eame du feu, le lancer du poids, le parent pauvre de l'athl\u00e9tisme suisse, 30 ans apr\u00e8s le 1er titre mondial de Werner Gunth\u00f6r, pas le moindre Suisse aux championnats du monde de l'dans cette discipline, la faute \u00e0 la lutte suisse oui qui offre une notori\u00e9t\u00e9 bien plus rapide et facile \u00e0 acqu\u00e9rir que les grandes comp\u00e9titions internationales d'athl\u00e9tisme \u00e0 6 heures 36 pour matin matin rendez- vous avec Herv\u00e9 Borsier qui nous pr\u00e9sente toute la semaine, des portraits de marins de haut vol qui ont tous accompli des d\u00e9fis hors du commun, premi\u00e8re \u00e9pisode tout \u00e0 l'heure avec le Vaudois Pierre Feldman termin\u00e9 les loups. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [95%] :\r\nSigne de la patrouille suisse lors de manifestations civiles, c'est l'exigence des Verts suisses pr\u00e9sent\u00e9 en d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9 au Parlement, ils exigent que l'escadrille de voltige de l'arm\u00e9e suisse ne vole qu'\u00e0 l'occasion d'\u00e9v\u00e9nements purement militaire et avec des normes de s\u00e9curit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9 alors Pietro Bugnon le parti s'attaque \u00e0 l'un des symboles des forces a\u00e9riennes helv\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [97%] :\r\nIl fallait oser remettre en question les prestations de la Patrouille suisse les Verts l'ont fait, ils estiment que cette formation militaire de vol acrobatique est engag\u00e9e trop souvent pour des \u00e9v\u00e9nements civils des d\u00e9monstrations on\u00e9reuses qui ne correspondent pas \u00e0 la mission premi\u00e8re de l'arm\u00e9e, c'est l'avis de Lisa Mazzone, vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:10) [91%] :\r\nAlors que l'arm\u00e9e n'est pas de r\u00e9aliser des chor\u00e9graphies qui plus des chor\u00e9graphies dangereuse pour amuser la galerie, dans les de gymnastique ou dans d'autres manifestations civiles pour essayer de convaincre la population jouer une carte de visite, je pense qu'il faudrait vraiment se poser la question sur son comit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [94%] :\r\nLa patrouille suisse, un outil de propagande pour l'arm\u00e9e Non, un instrument de promotion pour la Suisse toute enti\u00e8re, r\u00e9torque le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien valaisan Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:36) [94%] :\r\nLa patrouille suisse se doit d'\u00eatre mis en avant lors d'\u00e9v\u00e9nements populaires et pas seulement lors d'\u00e9v\u00e9nements qui sont li\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e dans tous les pays industrialis\u00e9s ont fait de cette mani\u00e8re, on met en avant les comp\u00e9tences de nos pilotes, et je crois qu'il y a pas de raison que la Suisse d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 cette r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [94%] :\r\nQuestion un peu na\u00eff mais la patrouille suisse, elle sert \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:55) [94%] :\r\nLa patrouille suisse, elle sert \u00e0 repr\u00e9senter notre pays en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, a donn\u00e9 une bonne image de la Suisse, il ne s'agit pas de faire de la publicit\u00e9 ou du marketing pour l'arm\u00e9e simplement d'utiliser des moyens de pointe avec des vrais artistes de l'air comme moyen de mettre en avant de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [95%] :\r\nCe d\u00e9bat autour de la patrouille suisse rev\u00eat une dimension hautement symbolique parce que la patrouille, et ses pilotes sont chers \u00e0 de nombreux suisses un d\u00e9bat qui va bien au-del\u00e0 des consid\u00e9rations financi\u00e8res et s\u00e9curitaires avanc\u00e9es par les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:27) [89%] :\r\nToujours pas de r\u00e9action \u00e0 New York apr\u00e8s la d\u00e9mission de Carla del Point et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [94%] :\r\nOui, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU n'a pas encore pris position sur les accusations de l'ancienne procureur du Tribunal p\u00e9nal international, Carla Del Ponte, hier, en plein festival du film de Locarno \u00e0 la h\u00e2te aussi de la Tessinoise a claqu\u00e9 la porte de la commission des Nations-Unies pour la Syrie, en fustigeant le manque de volont\u00e9 politique d'aboutir \u00e0 des condamnations Carla Del Ponte, et qui n'a donc pas attendu la session de septembre de ce Conseil des droits de l'homme pour d\u00e9poser sa d\u00e9mission hier dans Forum sur cette antenne, elle a expliqu\u00e9 \u00e0 Mehmet Gultas s'le calendrier de cette d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:02) [89%] :\r\nIl fallait quand m\u00eame que j'annonce ma d\u00e9mission avant j'arr\u00eate parce que justement, mais de mission, c'est pour le service, donc il faut que je le fasse, moi \u00e0 l'avance, je me suis renseign\u00e9 sur tout \u00e7a, alors il fallait que je lise une un mois \u00e0 l'avance, alors je pense et le dire publiquement, que c'est juste que je le dise publiquement, en fait, en fait, j'ai quand m\u00eame un petit espoir que peut-\u00eatre quelque chose arrive, si je m'en vais, comme \u00e7a, publiquement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [96%] :\r\nLa section vaudoise du PLR se prononcera jeudi sur la candidature d'Isabelle Moret pour remplacer Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Les lib\u00e9raux- radicaux Genevois voteront demain soir sur celle de Pierre Maudet, alors que la section fribourgeoise pourrait lancer le conseiller national et directeur des paysans suisses Jacques Bourgeois mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:45) [96%] :\r\nDes papables qui ont bien raison de se lancer, puisqu'on peut \u00eatre candidat malheureux au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et tout de m\u00eame entrer au gouvernement apr\u00e8s une une 2\u00e8me temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [92%] :\r\nSylvain Willy des d'un \u00e9chec est d\u00e9finitif et sans appel a a \u00e9t\u00e9 maintes fois \u00e9voqu\u00e9e depuis l'annonce des premiers papables \u00e0 la succession de Didier Burkhalter mais en fait, depuis la cr\u00e9ation de la Suisse moderne en 1848 plus d'une dizaine de candidats ont d\u00fb s'y reprendre \u00e0 2 fois avant d'acc\u00e9der \u00e0 l'ex\u00e9cutif, Rouven Gueissaz s'est plong\u00e9 dans les livres d'histoire, il nous rappelle trois exemples. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:12) [94%] :\r\nDans l'histoire r\u00e9cente, prenez un certain Christoph Blocher, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2003 mais il s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 sur le ticket officiel de son parti en 1999 \u00e0 l'\u00e9poque, l'UDC visait le si\u00e8ge de la socialiste Auroux Dreifuss le Z\u00fcrichois s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 en vain le cas du lib\u00e9ral Genevois Gustave Ador est aussi particuli\u00e8rement int\u00e9ressant, conseiller national il a \u00e9t\u00e9 pressenti plusieurs fois pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral auquel il acc\u00e8de finalement en 1917 \u00e0 l'\u00e9poque, le Journal de Gen\u00e8ve avait \u00e9crit, je cite, il entre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, non pas comme le candidat d'un parti ou d'une r\u00e9gion, mais en homme de confiance du peuple suisse tout entier, enfin l'Argovien Rennes Schaffner, un cas unique, il n'\u00e9tait ni parlementaire ni \u00e9lu cantonal mais, haut fonctionnaire, pr\u00e9sent\u00e9 par les radicaux en 1959 il a \u00e9t\u00e9 battu de justesse, ce fut la fin de trois si\u00e8ges radicaux au gouvernement et le d\u00e9but de la formule magique moderne \u00e0 peine 2 ans plus tard, en 1961 Anne Schaffner se repr\u00e9sente et il est \u00e9lu pour succ\u00e9der au neuch\u00e2telois Max Petitpierre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [95%] :\r\nLes m\u00e9tiers valaisans du second oeuvre donc dans le domaine de la construction n'\u00e9chapperont pas \u00e0 un d\u00e9poussi\u00e9rage, c'est une certitude pour Vincent Bonvin, le tout nouveau pr\u00e9sident du Bureau des m\u00e9diations pour lui les travaux finis propos\u00e9s actuellement sont par trop identiques et donc Yves Terrani, \u00e7a ne suffit plus, notamment \u00e0 l'heure de la lex Weber et de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:31) [88%] :\r\nVincent Bonvin en est intimement persuad\u00e9 qu'il vaut, au demeurant un lien certain entre le second oeuvre et l'avenir touristique de son canton. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:38) [92%] :\r\nOn parle du tourisme mais le savoir- faire, le second fait partie de ce tourisme l\u00e0 et quand on d\u00e9livre une table, une chaise et une salle de Bains, un \u00e9clairage et tout, h\u00e9 bien \u00e7a doit coller avec cette exp\u00e9rience et le savoir- faire valaisan qui reconnu, on ne vient pas en Valais, par hasard, et si on vient, c'est parce qu'il y a une exp\u00e9rience \u00e0 vivre et qu'on a envie de la partager et qu'on a envie d'y revenir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:00) [93%] :\r\nCe savoir- faire valaisan qu'il \u00e9voque, Vincent Bonvin, entend le valoriser, pour lui, les nouvelles technologies par exemple en mati\u00e8re d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie doivent faire \u00e9voluer les m\u00e9tiers du second oeuvre, nous devons absolument nous r\u00e9inventer, dit -il, m\u00eame s'il a conscience que rien n'est gagn\u00e9 d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:14) [89%] :\r\nCes questions sont d\u00e9rangeantes, parce qu'on doit se positionner, \u00e7a prend du temps mais je pense que \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer de belles opportunit\u00e9s de nouveaux d\u00e9fis et de nouveau, elle r\u00e9pond : ce qui aurait certainement des nouveaux m\u00e9tiers qui vont appara\u00eetre, et puis on doit profiter aussi de ces changements pour faire conna\u00eetre Made in Valais valises du second \u00e0 dire que nous sommes, les entreprises ont fait de la formation, on transmet du savoir et puis par cette transmission de savoirs, h\u00e9 bien on livre aujourd'hui un confort des habitations qui sont en lien et en phase avec le Valais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:45) [94%] :\r\nR\u00e9ussir \u00e0 toucher le futur propri\u00e9taire, locataire, le futur visiteur qui viendra dans une chambre d'h\u00f4tel de sa r\u00e9sidence priv\u00e9e en Valais lui permettre de vivre une \u00e9motion particuli\u00e8re, c'est donc le d\u00e9fi que Vincent Bonvin entend lancer aux artisans valaisans du second Hanovre reste cette question : sont -ils pr\u00eats, sinon \u00e0 l'entendre, du moins \u00e0 l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:03) [97%] :\r\nLe canton du Valais et l'Association suisse des guides de montagne veulent renforcer les contr\u00f4les des guides de montagne et des moniteurs de ski pour \u00e9vincer ceux qui travaillent sans permis, selon la presse dominicale al\u00e9manique Guillaume Rey 2 \u00e0 3 contr\u00f4leurs seront bient\u00f4t pay\u00e9s par le canton pour patrouiller sur les pistes et sur les sentiers de montagne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:22) [94%] :\r\nAvec de tels contr\u00f4les le Valais fera bient\u00f4t figure de pionnier \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, la mise en oeuvre de ce dispositif est pr\u00e9vue d\u00e8s cet hiver, les contr\u00f4leurs seront des professionnels de la montagne mandat\u00e9s et pay\u00e9s par l'\u00c9tat du Valais, avec des contr\u00f4les uniquement durant les autres saisons hiver et \u00e9t\u00e9 et dans des endroits cl\u00e9s car ces guides sans permis se trouvent surtout dans des r\u00e9gions o\u00f9 la demande est forte Zermatt, \u00e7a serait encore Verbier les travailleurs au noir qui sont plus nombreux qu'on ne le pense, selon Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse des guides de montagne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:53) [86%] :\r\nOn pense que le ph\u00e9nom\u00e8ne est sous- estim\u00e9, faut savoir qu'aujourd'hui les offres digitales, Internet et autres permettent tout et n'importe quoi dans une zone peut-\u00eatre parfois un peu grise et puis le client fait et dup\u00e9s il est tromp\u00e9, il ne sait pas qu'il ne s'adresse pas un professionnel reconnu et habilit\u00e9e \u00e0 travailler. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:12) [96%] :\r\nDes clients dup\u00e9s qui se mettent parfois en danger le objectif majeur de ces contr\u00f4les, c'est donc la s\u00e9curit\u00e9, sans oublier la lutte contre le dumping pour contrer ces travailleurs sans permis qui proposent souvent des prix cass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:24) [94%] :\r\nEt quant aux sections, h\u00e9 bien elle peut l\u00e9ser les sanctions, pardon, elles peuvent \u00eatre lourdes, oui, pour ceux qui se font pincer puisque, selon Pierre Mathey certaines amendes ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 les 2500 francs au moins en Valais, Nicolas Maduro refuse le terme de tentative de coup d'\u00c9tat il parle d'attaque terroriste d\u00e9jou\u00e9e pour expliquer la mort de 2 militaires et l'arrestation de 7 autres hier sur une base militaire \u00e0 170 kilom\u00e8tres de Caracas, sa capitale, selon une vid\u00e9o mise en ligne, le but de l'insurrection \u00e9tait de r\u00e9tablir la d\u00e9mocratie dans un pays secou\u00e9 depuis des mois par une agitation antigouvernementale, l'arm\u00e9e a r\u00e9affirm\u00e9 son soutien au chef de l'\u00c9tat, elle reste quand m\u00eame vigilantes car des armes ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es dans la caserne visit\u00e9e une poign\u00e9e de main et un face-\u00e0-face des chefs de la diplomatie des 2 Cor\u00e9es, c'\u00e9tait cette nuit \u00e0 Manille, \u00e0 la veille d'un forum r\u00e9gional sur la s\u00e9curit\u00e9 lors d'un bref entretien la ministre sud- cor\u00e9enne a appel\u00e9 Pyongyang \u00e0 accepter son offre de dialogue, r\u00e9ponse de l'homologue nord- cor\u00e9en, il y aurait r\u00e9torqu\u00e9 que la proposition manquait de sinc\u00e9rit\u00e9 parce que la Cor\u00e9e du sud manoeuvre avec les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:29) [96%] :\r\nEt la menace nord- cor\u00e9enne s'est invit\u00e9e hier aux comm\u00e9morations du 72\u00e8me anniversaire du bombardement atomique sur Hiroshima. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:34) [91%] :\r\nLes derniers survivants ont demand\u00e9 qu'on n'oublie pas leurs souffrances comme s'ils craignaient une r\u00e9p\u00e9tition de l'histoire, le 1er ministre Shinzo Abe a illustr\u00e9 dans son allocution \u00e0 la position d\u00e9licate de son pays traditionnellement anti- nucl\u00e9aire mais qui, et profite de la protection des armes atomiques am\u00e9ricaines face aux missiles de Pyongyang, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:54) [92%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, la Cor\u00e9e du Nord menace de faire pleuvoir ses missiles sur les bases am\u00e9ricaines au Japon, l'une de ses bases et tr\u00e8s proche d'Hiroshima face \u00e0 cette menace, le 1er serait japonais Shinzo Abe et cherche \u00e0 r\u00e9viser la Constitution pacifiste ces g\u00e9n\u00e9raux \u00e9tudie la possibilit\u00e9 d'attaque pr\u00e9ventive \u00e0 l'aide de missiles Tomahawk sur les pas de Tir nord- cor\u00e9en, juste avant le d\u00e9collage des missiles nord- cor\u00e9ens, c'est moins cher, moins al\u00e9atoire que de tenter de les d\u00e9truire, lorsqu'ils sont d\u00e9j\u00e0 en vol mais c'est aussi contraire \u00e0 la constitution pacifiste l'an dernier \u00e0 Hiroshima, Barack Obama avait promis de d\u00e9barrasser le monde des armes nucl\u00e9aires, le Japon est moins m\u00e9ritant parce qu'il d\u00e9pend du parapluie nucl\u00e9aire am\u00e9ricain le mois dernier le pays d'Hiroshima s'est joint aux puissances nucl\u00e9aires \u00e0 l'ONU pour bouder un trait\u00e9 interdisant les armes atomiques Georges en Gartner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:50) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, la ville de Chicago veut poursuivre l'administration Trump parce qu'elle menace de couper les vivres aux villes qui serviraient de sanctuaire aux immigr\u00e9s clandestins pour le maire, Rahm Emmanuel Chicago ne laissera pas ses policiers devenir des pions politiques dans le d\u00e9bat, Londres il y a bien s\u00fbr les championnats du monde d'athl\u00e9tisme en ce moment, Nicole B\u00fcchler a manqu\u00e9 sa finale \u00e0 la perche la bienheureuse a termin\u00e9 11\u00e8me sur 4 m\u00e8tres 45, il fallait sauter 4 mai 91 pour gagner gagner, c'est ce qu'a fait la Grecque Ekaterina Stefanidi, championne olympique et championne d'Europe en titre et en heptathlon la Lucernoise G\u00e9raldine Ruckstuhl termine 11\u00e8me bernoise Moon JK Cambodge, elle a manqu\u00e9 la finale du 100 m\u00e8tres pour 4 petits centi\u00e8mes, elle se classe donc 10\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:34) [99%] :\r\nTom Walsh a cr\u00e9\u00e9 la surprise en remportant la finale du lancer du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:37) [89%] :\r\nLe N\u00e9oz\u00e9landais s'impose avec un jet \u00e0 22 m\u00e8tres 03, la discipline a \u00e9t\u00e9 longtemps domin\u00e9e par un Suisse, rappelez -vous, Werner Gunther, comment l'oublier, oui, un colosse Caroline Raymond h\u00e9 bien la Suisse n'a pas trouv\u00e9 de successeur \u00e0 ce thurgovien qui a remport\u00e9 dans sa carri\u00e8re 4 titres de champion du monde au poids. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:57) [94%] :\r\nC'est vrai, le lancer du poids est rest\u00e9 orphelin apr\u00e8s le retrait de Werner Gunther le colosse thurgovien a domin\u00e9 la discipline de 1987 \u00e0 1993 on f\u00eatera d'ailleurs les 30 ans de son 1er titre mondial le 29 ao\u00fbt prochain Bernard Gunther a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une popularit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent en Suisse durant toute sa carri\u00e8re, il aurait pu susciter des vocations, mais l'athl\u00e9tisme helv\u00e9tique n'a pas trouv\u00e9 son successeur et pourtant d'apr\u00e8s son ancien entra\u00eeneur Jean-Pierre Egger, la Suisse ne manque pas de talent. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:24) [86%] :\r\nNon les les lanceurs, il faut que la lutte, lutte \u00e0 la culotte, h\u00e9 bien je vous garantis qui ont aid\u00e9 gabarit parmi eux et je suis bien plac\u00e9 pour vous le dire, en \u00e9tant le pr\u00e9parateur physique de de, par et il y aurait beaucoup de monde au portillon pour devenir d\u00e8s d\u00e8s de bons lanceurs parmi les lutteurs. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:43) [91%] :\r\nEt si Jean-Pierre Egger n'a pas convaincu l'ancien roi de la lutte Mathias c'est part de se mettre au lancer du poids, h\u00e9 bien, c'est pour une raison bien pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:50) [91%] :\r\nLe lutteur qui est tr\u00e8s rapidement, s'il a des qualit\u00e9s, tous les 2 semaines dans une ar\u00e8ne avec au minimum entre 3 et et 10000 personnes dans une ambiance extraordinaire conviviale avec une id\u00e9e des prix fantastique avec une reconnaissance de du monde ici, il est mieux que de d'attendre qu'il fasse une m\u00e9daille d'or dans les lancer sur le plan mondial, pour qu'on le connaisse. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:21) [95%] :\r\nWerner Gunth\u00f6r restera encore longtemps l'athl\u00e8te suisse le plus titr\u00e9 de l'histoire de l'athl\u00e9tisme et son record de 22 m\u00e8tres 75 constitue toujours le 5\u00e8me lancer de tous les temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:31) [89%] :\r\nEn football, apr\u00e8s 2 victoires en championnat le session s'est inclin\u00e9 hier \u00e0 Saint-Gall, de 2 \u00e0 0 les Valaisans n'ont pas rassur\u00e9 au niveau du jeu tr\u00e8s d\u00e9fensif et sans grande animation offensive, qu'il pr\u00e9sente, mais ce n'inqui\u00e8te cela n'inqui\u00e8te pas l'attaquant Marco Schneuwly. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:14:48) [76%] :\r\nOn est l\u00e0 aussi pour d\u00e9fendre ce et toute l'\u00e9quipe qui d\u00e9fend toute l'\u00e9quipe qui attaque et puis voil\u00e0, on a, on a bien fait, on on n'a pas donn\u00e9 d'espace Th\u00e9r\u00e8se notait fonds en premi\u00e8re mi- temps on a ou 2 fois, on a fait tr\u00e8s bien pay\u00e9s en 2\u00e8me mi- temps, c'est clair, c'est de un 0 et c'\u00e9tait tr\u00e8s mal en sommeil ce Sion journ\u00e9e de s\u00e9rieux atouts non Lausanne Saint-Gall, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile, non, on a d\u00e9j\u00e0 aussi c'est, c'est c'est bien pire, on a essay\u00e9 de, de, de prendre les les poids ici, mais voil\u00e0, \u00e0 la fin, on a, on a perdu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:19) [94%] :\r\nEt Lausanne s'est inclin\u00e9 3 1 \u00e0 Berne face \u00e0 Young Boys en Challenge League 3\u00e8me victoire cons\u00e9cutive pour Neuch\u00e2tel-Xamax, vainqueur de Vaduz 3 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:29) [93%] :\r\nEt bien, merci beaucoup Sandra Viscardi c'\u00e9tait le journal, un mot de la m\u00e9t\u00e9o, il y aura du soleil, \u00e0 tous les \u00e9tages, aujourd'hui 26 \u00e0 28 en moyenne il fera encore bien chauds \u00e0 d\u00e9guster avant les nuages d'altitude de la fin de journ\u00e9e et surtout les pluies de demain et surtout, surtout, avant le coup de froid pr\u00e9vu : pas plus de 20 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, fra\u00eecheur et alternance de pr\u00e9cipitations. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T05:01:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBBD3EA8-7BA1-4EA0-B7E5-38A379BB6B0A", "internalArchiveId": "CBBD3EA8-7BA1-4EA0-B7E5-38A379BB6B0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Quel sera le sort du site arch\u00e9ologique romain mis \u00e0 jour \u00e0 Vienne (France)?", "publicationDate": "2017-08-07T00:00:00Z", "summary": "Un site arch\u00e9ologique romain d'une qualit\u00e9 remarquable a \u00e9t\u00e9 mis au jour \u00e0 Vienne, au sud de Lyon, en France. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Rossi, directeur et co-fondateur d'Arch\u00e9odonum, soci\u00e9t\u00e9 suisse sp\u00e9cialis\u00e9e dans les fouilles arch\u00e9ologiques, dont la fili\u00e8re fran\u00e7aise a permis la d\u00e9couverte du site de Vienne.\r\n\r\n* * Quel sera le sort du site arch\u00e9ologique romain mis \u00e0 jour \u00e0 Vienne (France)? DEVELOPPEMENT 7H15 - FREDERIC ROSSI \r\nInvit\u00e9: Fr\u00e9d\u00e9ric Rossi: directeur et co-fondateur d'Arch\u00e9odonum (http://archeodunum.ch/), soci\u00e9t\u00e9 suisse (fond\u00e9e ily a 30 ans) sp\u00e9cialis\u00e9e dans les fouilles arch\u00e9ologiques bas\u00e9e dans le canton de Vaud, dont la fili\u00e8re fran\u00e7aise pr\u00e8s de Lyon a permis la d\u00e9couverte du site de Vienne...\r\n DIRECT ST LA, s'annonce \u00e0 7h \u00e0 la r\u00e9ception Sallaz, secours: ** 66 (rappeler dimanche soir pour \u00eatre sur que tout OK)\r\nOn l'appelle d\u00e9j\u00e0 la petite Pomp\u00e9i. Elle va \u00eatre ensevelie sous les constructions urbanistiques... on vous en parlait la semaine pass\u00e9e, un site arch\u00e9ologique romain d'une qualit\u00e9 remarquable a \u00e9t\u00e9 mis au jour \u00e0 Vienne au sud de Lyon, en France. Un site pr\u00e9serv\u00e9 par des incendies successifs il y a pr\u00e8s de 2000 ans: les toitures se sont effondr\u00e9es sur des vestiges d'habitations, ce qui a permis de les conserver. Mobilier, outils, ustensiles, marbres et surtout des mosa\u00efques splendides sont r\u00e9apparues gr\u00e2ce aux fouilles. L'une d'elle est d\u00e9j\u00e0 mythique: elle repr\u00e9sente une sc\u00e8ne \u00e9rotique entre le dieu Pan et la muse Thalie. La d\u00e9couverte est qualifi\u00e9e d'exceptionnelle par le Minist\u00e8re fran\u00e7ais de la culture, ce qui va permettre de continuer \u00e0 exploiter le site pendant quelques mois. Mais pas de le laisser comme tel...\r\nAlors quel sort pour des d\u00e9couvertes majeures de ce type?\r\nBonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Rossi: directeur et co-fondateur d'Arch\u00e9odonum (http://archeodunum.ch/), soci\u00e9t\u00e9 suisse (fond\u00e9e ily a 30 ans) sp\u00e9cialis\u00e9e dans les fouilles arch\u00e9ologiques bas\u00e9e dans le canton de Vaud, dont la fili\u00e8re fran\u00e7aise pr\u00e8s de Lyon a permis la d\u00e9couverte du site de Vienne...\r\n-7000 m\u00e8tres carr\u00e9s; un site qualifi\u00e9 d'exception \u00e0 Vienne... vou\u00e9 \u00e0 un prochain ensevelissement pour un projet urbanistique...Faut-il le d\u00e9plorer? (non, pas vraiment: l'essentiel va \u00eatre d\u00e9plac\u00e9, ou reconstitu\u00e9 en 3D, une vue meilleure en mus\u00e9e...)\r\n-quelle est l'importance d'une telle d\u00e9couverte dans lhistoire gallo romaine? le statut de petit Pomp\u00e9i est justifi\u00e9?\r\n-Comment mettre en valeur ces d\u00e9couvertes avant le recouvrement?\r\n-Au niveau arch\u00e9ologique, qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente?\r\n-Comment pr\u00e9server un tel site? Le recouvrir de nouvelles constructions, c'est un \u00e9ritahge enfouie, les g\u00e9n\u00e9rations futures pourront le red\u00e9couvrir? C'est le mythe de Sisyphe? l'\u00e9ternit\u00e9 sans cesse remis au jour?\r\n-En Suisse on a des exemples de ce type: Nyon, 1996: Ampyth\u00e9\u00e2tre + Basilique romaine: quid des proc\u00e9dures l\u00e9gales entre arch\u00e9ologie, politique et les promoteurs?\r\n-Des vestiges sonserv\u00e9s sur place, sans une remise en vlaiuer par une restauration ... ailleurs... une image d'Epinal?\r\n-Quels sont les moyens de votre soci\u00e9t\u00e9, Arch\u00e9odunum, pour fouiller, chercher, restaurer, etc\r\n-Filiale feran\u00e7aise: les m\u00eames conditions? plus de possibilit\u00e9s?\r\n-ON va, on peut encore mettre au jour de tels sites,, en Suisse, ailleurs dans le monde gallo-romain?", "durationSec": 483, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8810083", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Quel sera le sort du site arch\u00e9ologique romain mis \u00e0 jour \u00e0 Vienne (France)? / JDM_2017-08-07T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 07.08.2017"], "alternativeSummary": ["Un site arch\u00e9ologique romain d'une qualit\u00e9 remarquable a \u00e9t\u00e9 mis au jour \u00e0 Vienne, au sud de Lyon, en France. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Rossi, directeur et co-fondateur d'Arch\u00e9odonum, soci\u00e9t\u00e9 suisse sp\u00e9cialis\u00e9e dans les fouilles arch\u00e9ologiques, dont la fili\u00e8re fran\u00e7aise a permis la d\u00e9couverte du site de Vienne."], "variantIds": ["ece-8810083"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T02:07:44Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJustement, c'est la transition va parler d'arch\u00e9ologie et de la petite Pomp\u00e9i, c'est comme \u00e7a qu'on l'appelle d\u00e9j\u00e0, elle va \u00eatre ensevelie sous les constructions urbanistiques, on en parlait la semaine derni\u00e8re un site arch\u00e9ologique Romain d'une qualit\u00e9 remarquable mise au jour \u00e0 Vienne, au sud de Lyon, en France, un site pr\u00e9serv\u00e9 par des incendies successifs qui, apr\u00e8s 2 1000 ans, les toitures se sont effondr\u00e9es sur des vestiges d'habitations, ce qui a permis de les conserver, mobilier, outils ustensiles marbres et surtout d\u00e8s mosa\u00efques tout \u00e0 fait, splendides, sont r\u00e9apparues gr\u00e2ce aux fouilles, l'une d'elle est est d\u00e9j\u00e0 mythique, elle repr\u00e9sente une sc\u00e8ne \u00e9rotique entre le Dieu par et la muse Thalie la d\u00e9couverte est qualifi\u00e9e d'exceptionnelle par le minist\u00e8re fran\u00e7ais de la culture, ce qui va permettre de continuer \u00e0 exploiter le le site pendant quelques mois, mais pas le laisser comme telles, on l'a bien compris, alors quel sort pour des d\u00e9couvertes majeures de ce type, le plaisir de recevoir Fr\u00e9d\u00e9ric Rossi, directeur et co- fondateur d'Arch\u00e9odonum, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, c'est une soci\u00e9t\u00e9 suisse, fond\u00e9e il y a 30 ans, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les fouilles arch\u00e9ologiques bas\u00e9e dans le canton de Vaud mais dont la filiale fran\u00e7aise, pr\u00e8s de Lyon, a permis la d\u00e9couverte du site de Vienne, vous \u00eates donc au coeur de cette actualit\u00e9 -l\u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Rossi 7000 m2 un site qualifi\u00e9 d'exceptionnel \u00e0 \u00e0 Vienne, vou\u00e9 \u00e0 un prochain ensevelissement pour un projet urbanistique est -ce que \u00e7a vous attriste, c'est ce qu'il faut le d\u00e9plorer, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [92%] :\r\nOh, bien s\u00fbr, quand on entend la qualit\u00e9 des d\u00e9couvertes que vous venez d'\u00e9voquer, on a tous envie de regretter leur disparition mais en m\u00eame temps c'est le lot commun des d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques qui je le rappelle, ici, se font uniquement dans un contexte de menace, on ne fouille pas si j'ose dire, pour le plaisir mais on fouilles pour sauvegarder ce qui va peut-\u00eatre d\u00e9truit sous la pression en sous la pression, quasiment tout le temps, il y a des fouilles programm\u00e9es qui existe, bien s\u00fbr, heureusement, on peut faire un peu de recherche pure, mais en g\u00e9n\u00e9ral on ne fouilles pour pr\u00e9server le Patrimoine qui va \u00eatre d\u00e9truite par la construction d'une route d'un immeuble, je ne sais quoi d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [90%] :\r\nC'est in\u00e9luctable, souvent en l'occurrence allait l\u00e0 dans cette d\u00e9couverte faite au sud de Vienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [89%] :\r\nAlors \u00e7a allait bien s\u00fbr parce qu'il est difficile de dire arr\u00eatez de construire quoi que ce soit, bien s\u00fbr, il y a des possibilit\u00e9s que \u00e7a s'arr\u00eate, il y a des fois des des expropriations qui se font devant la qualit\u00e9 exceptionnelle ici, signe de la d\u00e9couverte, mais en g\u00e9n\u00e9ral les tags r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 2 fois et cherchent des alternatives, soit d'\u00e9viter la foule tout simplement de dire : \u00e9coutez, c'est tellement important qu'il faut le pr\u00e9server, faut il faut pas construire et enfouir par exemple l'ou ne pas du tout qu'on commen\u00e7ait \u00e0 construire, soit parce que l'exemple relativement r\u00e9cent, il y a maintenant plus de 20 ans pas en plein Nyon leur lorsqu'on a d\u00e9couvert l'amphith\u00e9\u00e2tre de Niort et ben on a expropri\u00e9, l'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 de racheter la parcelle et de d\u00e9dommager les promoteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, on parle de petite Pomp\u00e9i, c'est le surnom de de cet, de cet endroit de cette fouille est -ce que c'est un est -ce que c'est un terme qui vous para\u00eet idoine juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [89%] :\r\nOui, vous avez \u00e9voqu\u00e9 les mosa\u00efques c'est c'est c'est 17 mosa\u00efques et ou de marbre qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts, plus ou moins bien conserver certains \u00e9voquent d\u00e9p sc\u00e8nes de bacchanales, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 aussi, mais ce qui fait la qualit\u00e9 du site, en plus de c'est mosa\u00efques qui \u00e0 Vienne, je le rappelle, sont presque un lieu commun pour la 17 quand m\u00eame, \u00e7a fait beaucoup, parce qu'il y en a d\u00e9j\u00e0 passablement c\u00f4t\u00e9 d\u00e9couverte il y a un atelier de restauration sur place le mus\u00e9e est \u00e0 150 m\u00e8tres, les \u00e9quipes sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 pour les pr\u00e9lever pour les restaurer et bient\u00f4t les j'esp\u00e8re bient\u00f4t les pr\u00e9senter au public mais ce qu'il y ait une v\u00e9ritable cerise sur le g\u00e2teau, c'est que ces incendies dont vous avez parl\u00e9 permis si j'ose dire aux \u00e9tages de s'effondrer sur un certain nombre de boutiques, notamment ce qui les a prot\u00e9ger ce qui les a prot\u00e9g\u00e9 et l\u00e0 c'est presque \u00e7a qui a fait que l'\u00c9tat fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 de de classer sans d\u00e9couverte exceptionnelle, plus que les mosa\u00efques, c'est la d\u00e9couverte de ces boutiques nombreuses o\u00f9 les occupants sont enfouis ce sont pardon se sont enfuis en laissant tout sur place et la fouilles d\u00e9butent dans ces dans ces espaces et on d\u00e9couvre un certain nombre de de 13 heures de la vie quotidienne, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [83%] :\r\nAlors, statut de d\u00e9couverte exceptionnelle, quelques cours faire ce statut a assez fou et on l'a dit, \u00e7a va \u00eatre recouvert le site va \u00eatre urbanis\u00e9e qu'est -ce qu'on va garder de ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [88%] :\r\nAlors bien s\u00fbr on va, on va pas garder les murs proprement dit, et le site proprement dit, puisque 10 immeubles revenir venir se construire d'ici, d'ici le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine mais on va garder tout son contenu et on va surtout nous donner toutes les mosa\u00efques, on va les garder toute la mosa\u00efque vont \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9s bien s\u00fbr total ce \u00e7a a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis la fin juillet, il y en a pour quelques plusieurs semaines la fouille va \u00eatre prolong\u00e9e de plusieurs mois, ce qui va nous permet de travailler dans des conditions qui sont id\u00e9ales pour pr\u00e9server le Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [91%] :\r\nDonc on pr\u00e9serve les mosa\u00efques et on les pr\u00e9l\u00e8ve pardon et on les met dans un dans un autre endroit, on les reconstitue telle quelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [86%] :\r\nOrl\u00e9ans, les restaurants, les nettoyer, on, on les met sur les nouveaux supports pour les pr\u00e9senter au public dans quelque temps et puis de \u00e9ventuellement, je ne sais pas, peut-\u00eatre que le mus\u00e9e doit \u00eatre agrandi je rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [90%] :\r\nEt est ce qu'on appelle l'imagerie 3D enfin sait qu'on peut d\u00e9j\u00e0 visiter virtuellement des des sites arch\u00e9ologiques, comme \u00e7a, vous vous y pensez aussi pour ce site, on va pouvoir le le voir comme il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [91%] :\r\nAlors \u00e7a de toute fa\u00e7on, je veux dire ce selon la nature des sites, les arch\u00e9ologues dans la mesure o\u00f9 ils font des demandes de cr\u00e9dit compl\u00e9mentaire, ils vont chercher \u00e0 exploiter le le virtuel a pr\u00e9sent\u00e9 les sites de mani\u00e8re en 3D ou par rapport \u00e0 m\u00eame a d\u00e9j\u00e0 des films qui se font des documentaires qui se r\u00e9alise etc etc \u00e7a de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [89%] :\r\nEst -ce qu'on a encore besoin, la question, peut-\u00eatre un peu provocatrice, la mati\u00e8re premi\u00e8re est -ce qu'on a encore besoin finalement de ce qu'on a d\u00e9couvert, si on arrive \u00e0 le voir en 3D et le le le public a, a -t-il encore besoin de voir le les pi\u00e8ces en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [89%] :\r\nMoi je maintiens Kulig pr\u00e8s de la vieille \u00e9cole, Chelsea, je l'ai vu en 3D, peut-\u00eatre que \u00e7a me fait plaisir, surtout que je peux restituer ce que j'ai dans ma t\u00eate et je peux le restituer le montrer au public gr\u00e2ce \u00e0 la 3D mais rien ne remplace la pi\u00e8ce originale, je veux dire on, on le voit bien, je veux dire, le site de Palmyre, on en Syrie, bah, il a \u00e9t\u00e9 en grande partie d\u00e9truite bien s\u00fbr qu'il on peut le restituer, bien s\u00fbr qu'on va pouvoir continuer \u00e0 voir ces sites mais \u00e7a sera du virtuel et rien ne remplacera la visite sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [91%] :\r\nDonc, il reste l'\u00e9motion de de la pi\u00e8ce enti\u00e8rement sur tels quels sont les moyens de votre soci\u00e9t\u00e9 Arch\u00e9odonum pour fouiller, chercher restaurer ce que ce que vous manquez toujours de moyens comme on l'entend souvent de la part des arch\u00e9ologues est -ce que vous avez besoin encore de plus de temps, plus de de finances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [91%] :\r\nAlors bon, si vous \u00e9coutez un arch\u00e9ologue vous dire qui manque toujours de moyens, c'est chaque fois qu'il m'a dit son alors non, maintenant on a, nous sommes donc \u00e0 Vienne en France depuis, depuis plus de 15 ans, la France b\u00e9n\u00e9ficie d'une loi dont le principal Avantage est de d\u00e9finir tr\u00e8s exactement, le financement de l'arch\u00e9ologie de sauvetage, l'arch\u00e9ologie dite pr\u00e9ventive, c'est-\u00e0-dire que et \u00e7a vous prot\u00e8ge pas, \u00e7a nous prot\u00e8ge surtout \u00e7a finance notre travail alors \u00e7a pose des probl\u00e8mes parce que la loi, c'est l'am\u00e9nageur, c'est-\u00e0-dire c'est le pollueur, si on ose dire pollueur-payeur, c'est lui qui paye, il y a des exceptions, celui qui construit son propre logement ou des logements sociaux, etc qui sont subventionn\u00e9s, mais sinon il y a une loi qui dit voil\u00e0 vous construisez de quelque chose qui appara\u00eet, vous devez en plus de la construction payez ce que vous d\u00e9truisez et c'est un des rares pays, voire le seul qui a cette loi aussi pr\u00e9cise en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [89%] :\r\nEst -ce qu'on va encore mettre \u00e0 jour de tels sites tels que celui de Vienne ensuite peut-\u00eatre pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [84%] :\r\nOh, bien s\u00fbr, mais les potentiels en Suisse par rapport, si on prend, mosa\u00efques et grandes villes et d\u00e9couverte exceptionnelle bah, vous avez le site d'avance dans le canton de Vaud qui est, qui est une victime tout \u00e0 fait d\u00e9sign\u00e9 il y en a d'autres, il y a bien s\u00fbr Aoste pr\u00e8s de B\u00e2le \u00e0 Augusta : Rory car Gustavo \u00e0 plein d'autres, je dirais m\u00eame \u00e0 Lausanne, bien s\u00fbr, dit \u00e7a peut-\u00eatre par le rang de capitale de la Suisse, mais c'est en rangs tr\u00e8s respectable de grosse ville du bord du avec Gen\u00e8ve et Nyon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [94%] :\r\nUn arch\u00e9ologue qui a le sourire, Fr\u00e9d\u00e9ric Rossi merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, directeur et cofondateur d'Arch\u00e9odonum. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T05:53:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rossi, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "directeur et co-fondateur d'Arch\u00e9odonum ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD86AE45-3501-406A-AC26-30CA5C3954FA", "internalArchiveId": "BD86AE45-3501-406A-AC26-30CA5C3954FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-08-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Bender, historien valaisan, PLR;Tawfiq Chamaa, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union des organisations de soins et secours m\u00e9dicaux, m\u00e9decin dentiste d'origine syrienne install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve;Laxmi Lotta;Mathieu Kassovitz, acteur et r\u00e9alisateur fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(03/MULTI SUCCESSION: GUERRE VD-GE PA) Isabelle Moret et  Pierre Maudet... \r\nDeux personnalit\u00e9s marquantes de la politique romande...sont donc officiellement dans la course...pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter\r\nIls l'ont annonc\u00e9 ce week-end.....\r\nLe favori reste...le conseiller national tessinois...Ignazio Cassis\r\nMais il y d\u00e9sormais un match dans le match : ce duel l\u00e9manique...\r\nUne conseill\u00e8re nationale vaudoise...face \u00e0 un conseiller d'Etat genevois.\r\nMais avant de r\u00eaver en couleur au Conseiler f\u00e9d\u00e9ral...il faudra d'abord se faire une place \u00e9crite...en noir et blanc... sur le ticket final pr\u00e9sent\u00e9 par le PLR...\r\nGuillaume Rey...\r\n  0'51''\r\n((Un ticket \u00e0 2 ou \u00e0 3? Qui aux c\u00f4t\u00e9s du Tessinois Ignazio Cassis, dont la pr\u00e9sence d\u00e9finitive semble presque assur\u00e9e? Le groupe parlementaire PLR r\u00e9pondra \u00e0 ces questions le 1er septembre... et d'ici l\u00e0, la campagne promet d'\u00eatre anim\u00e9e dans la r\u00e9gion l\u00e9manique.\r\nDerri\u00e8re les candidats Moret et Maudet, chaque camp est en ordre de marche... en fin de semaine derni\u00e8re, c'est le conseiller national PLR vaudois Olivier Feller qui a lanc\u00e9 la premi\u00e8re salve, dans la presse al\u00e9manique, en sugg\u00e9rant que ce n'\u00e9tait pas le tour d'un homme romand. Le ministre genevois a d\u00fb appr\u00e9cier!\r\nLe d\u00e9cor est donc plant\u00e9 pour une nouvelle passe d'arme valdo-genevoise, sur fond de Palais f\u00e9d\u00e9ral... un air de d\u00e9j\u00e0-vu... et en la mati\u00e8re, on se souvient de duels marquants... 1983, Robert Ducret contre Jean-Pascal Delamuraz... ou encore plus ancien: 1973... Henri Schmitt contre Georges-Andr\u00e9 Chevallaz... Mais dans ces 2 cas, on en \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au stade de l'\u00e9lection.))\r\nExtro si Son Bender suit: \r\nUn nouveau duel qui se dessine donc entre les voisins l\u00e9maniques... une rivalit\u00e9 qui ne surpend pas vraiment l'historien valaisan Philippe Bender, d'ob\u00e9dience PLR... Mais, selon lui, l'arbitre ne ne sera pas romand.\r\nson 42\r\n(04/MULTI SUCCESSION: GUERRE VD - GE ITV BENDER) Un air de d\u00e9j\u00e0 vu donc...cet affontement toute l\u00e9manique...entre les cantons de Vaud et Gen\u00e8ve...\r\nUne rivalit\u00e9...que beaucoup aime cultiver plus ou moins s\u00e9rieusement...sur les lieux de travail...dans les repas entre amis...et aussi dans l'ar\u00e8ne politique...\r\nD'ailleurs...cette rivalit\u00e9....ne surprend pas vraiment...l'historien valaisan Philippe Bender, \r\nIL est lui m\u00eame d'ob\u00e9diance lib\u00e9rale-radicale......mais selon lui....lors de cette sucession l'arbitre ne sera pas romand...\r\n  0'42''\r\n(05/MULTI SUCCESSION COMMENTAIRE TICKET A TROIS) Le tessinois...c'est donc le conseiller national Ignazio Cassis...\r\nLa candiature de Pierre Maudet...devrait \u00eatre valid\u00e9e par le PLR genevois...demain soir..\r\n***Et  le PLR vaudois...doit....... se r\u00e9unir jeudi...pour avaliser la candaidature d'Isabelle Moret...ou peut-\u00eatre...lancer une double candiature ....\r\nPossibllit\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e......ce matin encore dans 24 heures...par le pr\u00e9sident du PLR vaudois...\r\nMais aujourd'hui...c'est un bien un trio...qui semble se d\u00e9t\u00e2cher...Cassis...Maudet...Moret...\r\nLe groupe parlementaire PLR d\u00e9cidera le premier septembre...combien de candidats seront pr\u00e9sents sur le ticket final...\r\nL'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale devrait...pouvoir...choisir...entre trois candidats...\r\nC'est le commentaire de Pierre-Han CHoffat...\r\n  1'04''\r\n((Cassis, Moret, Maudet, le PLR n'a vraiment pas de quoi rougir avec ce trio. Au contraire. Des profils int\u00e9ressants. Diff\u00e9rents. Des candidats comp\u00e9tents. L\u00e9gitimes surtout. Et au-del\u00e0 des qualit\u00e9s propres de chacun d'entre eux, c'est la chance d'int\u00e9grer la Suisse italienne au gouvernement. Ou d'y renforcer les femmes. Ou alors de lui insuffler davantage de jeunesse. Trois crit\u00e8res qui ne pourraient qu'enrichir le coll\u00e8ge. Mais le Parlement devra naturellement se contenter d'en privil\u00e9gier un seul... Il serait donc regrettable que le parti limite son choix en ne pr\u00e9sentant qu'un ticket \u00e0 deux. Le d\u00e9part en solitaire de Didier Burkhalter ferme d\u00e9j\u00e0 assez le jeu pour ne pas le restreindre davantage encore. Une course \u00e0 trois permettra un plus large d\u00e9bat sur la composition du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ce n'est pas parce que le peuple n'a pas voix au chapitre qu'il ne m\u00e9rite pas cette discussion approfondie. D'autant que le gouvernement va encore subir un s\u00e9rieux lifting avec trois d\u00e9parts probables durant cette l\u00e9gislature. Esp\u00e9rons que ceux-ci auront la sagesse de partir ensemble pour favoriser la construction d'une \u00e9quipe plurielle, la plus repr\u00e9sentative possible de notre soci\u00e9t\u00e9.))\r\nPour rappel...le grand jour...le vote de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale..pour \u00e9lire le ou la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale...ce sera le 20 septembre...\r\n(D5/SUITE DEMISSION DEL PONTE PI) Elle claque la porte...\r\nCarla Del Ponte a pris tout le monde par surprise hier en annon\u00e7ant sa d\u00e9mission de la commission d'enqu\u00eate des Nations Unie sur la Syrie. \r\nL'ancienne procureure de la conf\u00e9d\u00e9ration et ex- procureure g\u00e9n\u00e9rale des tribunaux internationaux pour l'ex Yougoslavie et le Rwanda a condamn\u00e9 en termes tr\u00e8s durs le manque de volont\u00e9 politique pour soutenir le travail des commissaires. \r\nCarla del Ponte s'est dite r\u00e9sign\u00e9e. \r\nNicolas Vultier\r\n  1'35''\r\n((Une d\u00e9faite de l'ONU et du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, une d\u00e9faite du droit international, une d\u00e9faite de l'humanit\u00e9, c'est en r\u00e9sum\u00e9 la r\u00e9action de Tawfiq Chamaa, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union des organisations de soins et secours m\u00e9dicaux au d\u00e9part annonc\u00e9 de Carla Del Ponte Pour ce m\u00e9decin dentiste d'origine syrienne install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, l'int\u00e9r\u00eat des civils syriens ne pr\u00e9occupe pas la communaut\u00e9 internationale.\r\nDigas 1\r\nFemme d'action connue pour son franc parler, Carla Del Ponte ne supporte pas l'apathie politique. Elle a toujours plaid\u00e9 pour la mise sur pied d'un tribunal sp\u00e9cial sur la Syrie. Une id\u00e9e qui ne passe pas au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 mais qu'il ne faut surtout pas abandonner selon Tawfiq Chamaa\r\nDigas 2\r\nTawfiq Chamaa veut toujours croire qu'un jour ou l'autre les auteurs des atrocit\u00e9s commises en Syrie seront punis. M\u00eame si l'ONU est incapable de r\u00e9pondre rapidement aux attentes, pour lui la justice finira bien par \u00eatre rendue. ))\r\n(11/BREXIT MONTANT DU DIVORCE  PA BXL) ***Cette question qu'on \u00e9voquait en titre :quel sera le montant de la facture du divorce entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne\u00a0?\r\nLa question continue de froisser les deux partenaires...\r\nLe commissaire europ\u00e9en au budget assure...ce matin...dans le Bild...que le Royaume-Uni devra continuer de financer des programmes de long-terme jusqu'en 2020...\r\nSelon la presse britannique....Londres serait pr\u00eat \u00e0 verser...: 40 milliards d'euros \r\nMais la somme officieusement r\u00e9clalm \u00e9e par l'Union europ\u00e9enne...est  plus \u00e9lev\u00e9e : elle avoisinerait les 100 milliards...d'euros...\r\nA Bruxelles, le r\u00e9cit de Laxmi Lota...\r\n  1'00''\r\n((La question est loin d'etre reglee par les negociateurs du Brexit...\"Nous ne payerons pas plus que necessaire !\", reaffirme Londres... \r\n\"Une sortie ordonnee exige de solder les comptes\", a martele pour sa part le negociateur europeen, Michel Barnier, lors de sa derniere reunion avec son homologue le mois dernier...\r\nMais \"ce n'est pas une amende pour pouvoir quitter l'UE\", explique un porte-parole de la Commission europ\u00e9enne...Il s'agit d'un \"reglement financier\"...Il faut trouver un compromis pour que le Royaume-Uni respecte les engagements qu'il a pris en tant qu'Etat membre : exemple, les accords signes, celui sur les refugies avec la Turquie par exemple...Mais aussi l'aide humanitaire ou la participation au budget europeen pour 2**...C'est un savant calcul sur lequel travaillent les negociateurs...Aucun montant officiel n'a ete communique...\r\nLes medias britanniques affirment aussi que le Royaume-Uni payera la facture si un accord de libre-\u00e9change est trouve avec l'UE...\r\nLa Commission repond tres clairement : \"D'abord le divorce, ensuite la future relation\"!))\r\n(Venezuela) Un nouvel \u00e9pisode...au coeur de la crise au Veneuzela...\r\nLe goiuvenremetn socialsite..dit avoir d\u00e9jou\u00e9...hier .une attaque terroriste...\r\nSelon le pr\u00e9sident Maduro...une vingtaine d'homme ont tent\u00e9 de prendre d'assaut une base militaire...au nord du pays...\r\nDeux assaillants, dont un officier d\u00e9serteur....auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s...Huit aures personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es..\r\nLe gouvernement accuse la droite v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne...et des gouvernements \u00e9trangers...d'avoir financer cette tentative...\r\nDe son c\u00f4t\u00e9...l'une des portes voix...de l'opposition...le pr\u00e9sident du parlement...Julio Borges...demande la v\u00e9rit\u00e9 sur cet incindent...et refuse \"toute chasse aux sorci\u00e8res\".\r\n(15/TOURISME REGIONS DE MONTAGNE PA)  ((En direct - Guillaume perm matin))\r\nRetour en Suisse...Les cabanes de montagne font le plein de visiteurs cet \u00e9t\u00e9 : les r\u00e9servations sur Internet sont en hausse de 20% par rapport \u00e0 l'an dernier.\r\nC'est ce qui ressort d'une enqu\u00eate de la Sonntagszeitung...\r\nSi la demande se maintient \u00e0 ce niveau, cette saison pourrait \u00eatre la meilleure depuis huit ans,\r\nGuillaume Meyer, ce boom de fr\u00e9quentation est directement li\u00e9 \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\nAbsolument. C'est bien connu: quand la canicule s\u00e9vit, les gens vont chercher le frais \u00e0 la montagne. \u00c7a fait le bonheur des cabanes: celles du club alpin suisse sont pleines \u00e0 craquer, et les gardiens interrog\u00e9s parlent d'une saison exceptionnelle.\r\nAlors, il y a la m\u00e9t\u00e9o, mais pas seulement. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les cabanes ont fait des efforts en termes de confort. Certaines d'entre elles sont devenues de v\u00e9ritables petits h\u00f4tels de montagne.\r\n***Au-del\u00e0 des cabanes, Guillaume, il semble que l'h\u00f4tellerie reprend des couleurs dans les r\u00e9gions de montagne.\r\nOui, l'ann\u00e9e a bien commenc\u00e9 pour elles, puisque les nuit\u00e9es ont augment\u00e9 de 3,6% entre janvier et mai. Et la saison d'\u00e9t\u00e9 s'annonce positive, selon les pr\u00e9visions de l'institut KOF. D'autant plus positive que le franc s'affaiblit face \u00e0 l'euro. Et que les r\u00e9gions de montagne sont particuli\u00e8rement sensibles au taux de change, parce qu'elles sont sp\u00e9cialis\u00e9es dans le tourisme de loisirs.\r\nC'est une grande diff\u00e9rence avec les r\u00e9gions urbaines, qui peuvent aussi compter sur une client\u00e8le d'affaires, une client\u00e8le qui est moins regardante sur le taux de change. Au contraire, des cantons comme le Valais et les Grisons n'ont pas ce levier-l\u00e0. Donc pour eux, la r\u00e9cente baisse du franc est une vraie b\u00e9n\u00e9diction.\r\n(19/ATHLE  CM PA) Les Suissesses \u00e9taient attendues...mais elles nous ont r\u00e9serv\u00e9e une soir\u00e9e...mitig\u00e9e...hier soir...aux Mondiaux d'Athl\u00e9tisme de Londres...\r\nLa perchiste Nicole B\u00fcchler a manqu\u00e9 sa finale...et doit se contenter du onzi\u00e8me rang.\r\nLa Bernoise Mujika Kambudji n'a pas battu son record de SUisse du 100 m\u00e8tres...elle a donc manqu\u00e9 la finale...tout comme....la promtteuse Saint-Galloise...Salom\u00e9 Kora.\r\n***En finale...c'est l'Am\u00e9ricaine Torie Bowie...qui s'est impos\u00e9 ...La grande favorite...la jama\u00eecaine...Elaine Thompson...n'a termin\u00e9 que cinqui\u00e8me...\r\nApr\u00e8s l'\u00e9cehc...la veille d'Usain Bolt...c'est une nouvelle  d\u00e9sillusion...pour le pays...qui \u00e9crase depuis dix ans...le sprint mondial...\r\nLes pr\u00e9cisions depuis le Stade Olympique de Londres...de Caroline Reymond. \r\n  0'43''\r\n((C'est un Nouveau camouflet pour la Jama\u00efque. Cette terre de sprinters esp\u00e9rait le doubl\u00e9 dans la discipline reine. Usain Bolt a d\u00e9\u00e7u. Tout comme Elaine Thompson qui n'a jamais pu se m\u00ealer \u00e0 la lutte pour la victoire. C'est Torrie Bowie qui s'est impos\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 un terrible finish. Elle s'impose avec un tout petit centi\u00e8me d'avance sur l'Ivoirienne Marie-Jos\u00e9e Talou, au terme d'une finale spectaculaire. \r\nTorie Bowie a bien fait de laisser de c\u00f4t\u00e9 le saut en longueur qu'elle pratiquait \u00e0 l'universit\u00e9 pour se concentrer sur le sprint. En bronze il y a 2 ans \u00e0 P\u00e9kin et en argent il y a un an aux Jeux olympiques de Rio, l'Am\u00e9ricaine ne pensait qu'\u00e0 l'or cette saison. Elle a plong\u00e9 sur la ligne d'arriv\u00e9e pour coiffer Talou sur la ligne et remporter son premier titre majeur. \r\nApr\u00e8s le doubl\u00e9 Gatlin -Colemann chez les hommes et la victoire de Torie Bowie, les Etats-Unis reprennent les commandes du sprint mondial.))\r\n(D4/MATHIEU KASSOVITZ A LOCARNO PI) Lui aussi...on l'a vu courir...mais aussi crier...ou hurler sa \"haine\" sur les \u00e9crans de cin\u00e9ma....\r\nMathieu Kassovitz....Il joue d\u00e9sormais...un boxeur... r\u00e2t\u00e9... \r\nC'est le sujet de \"Sparring\" de Samuel Jouy; film pr\u00e9sent\u00e9 ce week-end \u00e0 Locarno sur la Piazza Grande, \u00e0 l'occasion de la remise d'un prix d'excellence \u00e0 son acteur.\r\nSophie Iselin a rencontr\u00e9 cette figure majeure du cin\u00e9ma fran\u00e7ais... \r\nMathieu Kassovitz...qui depuis le tournage...voue au noble art...\u00e0 la boxe....une v\u00e9ritable passsion.\r\n  1'26''\r\n((Depuis qu'il est mont\u00e9 sur le ring pour ce film, Mathieu Kassovitz n'a plus qu'une chose en t\u00eate: enfiler ses gants et se pr\u00e9parer au prochain combat. \r\nUne obsession pour l'acteur et r\u00e9alisateur fran\u00e7ais qui a d\u00e9cid\u00e9 pour ce r\u00f4le d'apprendre r\u00e9ellement \u00e0 se battre avec son adversaire\r\nSON 16\r\nMathieu KAssovitz qui s'est lanc\u00e9 un d\u00e9fi. A 50 ans, il organisait en juin dernier, son premier duel  public \u00e0 Deauville, sous le pseudo \"Papa Kasso\" . \r\nSON\r\nEt pour aller au bout de ce combat, Mathieu Kassovitz pr\u00e9pare dson prochain coup. Il annonce un nouveau combat de boxe, toujours \u00e0 Deauville, en d\u00e9cembre prochain))\r\nSparring avec Mathieu Kassovitz.... le film est attendu dasn les salles  \u00e0 la fin du mois de novembre\r\n(La Boxe...qui ont le sait a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 lieur par le pass\u00e9....\u00e0 plusieurs tr\u00e8s beaux films...\")\r\n(METEO) La m\u00e9t\u00e9o...\r\nLe temps sera bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui...en Suisse romande.\r\nLes quelques rares orages ou averses pourraient toucher en fin de journ\u00e9e...les alpes valaisannes...\r\nTemp\u00e9ratures maximales en plaine : 26 \u00e0 28 degr\u00e9s...\r\nDemain...changement de d\u00e9cor..avec un ciel tr\u00e8s nuageux...des pluie parfois intenses \u00e0 partir de l'ouest..\r\nPour le reste de la semaine...le temps sera changeant...mais danse l'ensemble...plut\u00f4t ensoleil\u00e9.\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 922, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8810073", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-08-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-08-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8810089", "ece-8810073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T07:53:24Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nC'est le journal Julien bancaire terre pas encore le feu au lac, mais la campagne s'annonce br\u00fblant dans l'arc l\u00e9manique Isabelle Moret et Pierre Maudet sont d\u00e9sormais officiellement candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral une vaudoise et un Genevois qui devront se battre pour obtenir une place sur le ticket final du PLR \u00e0 moins que ce ticket propose finalement 3 candidats en Libye, la situation politique semble un peu s'\u00e9claircir avec la rencontre fin juillet \u00e0 Paris des 2 partis ennemis qui se partagent le pays, mais le chemin vers la paix est encore long interview tout \u00e0 l'heure de Mahmoud Jibril, une des plus grandes figures politiques du pays, c'est lui qui avait par exemple pr\u00e9sider l'autorit\u00e9 politique de transition mis en place durant la r\u00e9volution, cette question : quelle sera la facture du Brexit pour le Royaume-Uni, la presse britannique l'a annonc\u00e9 hier, Londres est pr\u00eate \u00e0 verser \u00e0 l'Union europ\u00e9enne 40 milliards d'euros, seulement voil\u00e0, l'Union europ\u00e9enne pourrait r\u00e9clamer un montant 2 fois plus \u00e9lev\u00e9, c'est un joli nom, on l'appelle d\u00e9j\u00e0 la petite Pomp\u00e9i, un site arch\u00e9ologique mis au jour \u00e0 Vienne, au sud de Lyon en France avec notamment 2 superbes mosa\u00efques un arch\u00e9ologue suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Rossi nous dira si les graves que ce site soit d\u00e9truit pour des constructions, il r\u00e9pondra dans une vingtaine de minutes, quelles sont les chansons qui racontent le monde des ann\u00e9es 2000 rendez- vous \u00e0 7 heures 25 avec la musique et politique s\u00e9rie concoct\u00e9e par Laurence Milosevic premi\u00e8re \u00e9pisode ce matin la France de 2017 dans ce journal, \u00e9galement du sport avec des contr\u00f4leurs de guides de montagne en Valais la Jama\u00efque qui perd un peu plus son empreinte sur le sprint mondial et puis l'acteur fran\u00e7ais Mathieu Kassovitz, qui enfile ses gants de boxe, lors d'un film pr\u00e9sent\u00e9 au Festival de Locarno donc Locarno dans la vie ici en Suisse romande se tient depuis ce week- end, un autre grand festival, celui du film alpin des Diablerets qui c\u00e9l\u00e8bre h\u00e9ros d\u00e9cime alors qu'est ce qui nous attend justement ces roues, quelle est leur fonction sociale, le directeur du Festival des Diablerets : le journaliste Jean-Philippe rappelle invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure pour nous r\u00e9pondre \u00e0 7 heures 35 Isabelle Moret et Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [95%] :\r\nD\u00e8s 2 personnalit\u00e9s marquantes de la politique romande sont donc officiellement dans la course pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils l'ont annonc\u00e9 ce week- end, le favori reste le conseiller national tessinois Ignazio Cassis, mais il y a d\u00e9sormais un match dans le match, ce duel l\u00e9manique, une conseill\u00e8re nationale vaudoise face \u00e0 un conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois, mais avant de r\u00eaver en couleur au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faudra d'abord se faire une place \u00e9crite en noir et blanc sur le ticket final pr\u00e9sent\u00e9 par le PLR Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [94%] :\r\nUn ticket \u00e0 2 ou \u00e0 3 qui, aux c\u00f4t\u00e9s du Tessinois, Ignatz ce Cassis dans la pr\u00e9sence d\u00e9finitive semble presque assur\u00e9e, le groupe parlementaire PLR r\u00e9pondra \u00e0 ces questions, le 1er septembre et d'ici l\u00e0, la campagne promet d'\u00eatre anim\u00e9e dans la r\u00e9gion l\u00e9manique derri\u00e8re les candidats Moret et Maudet, chaque camp est en ordre de marche en fin de semaine derni\u00e8re, c'est le conseiller national PLR Vaudois Olivier Feller, qui a lanc\u00e9 la premi\u00e8re salve dans la presse al\u00e9manique en sugg\u00e9rant que ce n'\u00e9tait pas le tour d'un homme Romand, le ministre Genevois a d\u00fb appr\u00e9cier le d\u00e9cor est donc plant\u00e9 pour une nouvelle passe d'arme valdo-genevoise sur fond de Palais f\u00e9d\u00e9ral un air de d\u00e9j\u00e0 vu et en la mati\u00e8re, on se souvient de duels marquants 1983 Robert Ducret contre Jean-Pascal Delamuraz ou encore plus ancien 1973 Henri Schmitt contre Georges Andr\u00e9 cheval mais dans ces 2 cas, on en \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au stade de l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [97%] :\r\nUn nouveau duel qui se dessine donc entre les voisins l\u00e9maniques une rivalit\u00e9 qui ne surprend pas vraiment l'historien valaisan Philippe Bender d'ob\u00e9dience PLR mais, selon lui, l'arbitre ne sera pas Romand. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:29) [86%] :\r\nAlors il y a eu des rivalit\u00e9s entre Vaud et Gen\u00e8ve par le pass\u00e9 pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais ce sont des des rivalit\u00e9s qui sont absolument normal, hein, le canton de Gen\u00e8ve 50 ans demi-1000000 d'habitants presque \u00e0 l'cantons nouveaux a aujourd'hui 700000 ce sont des cantons, p\u00e9pini\u00e8re de de personnalit\u00e9s politiques, mais ici, manifestement, sur le fait d\u00e9sordre au roi, c'est quand m\u00eame la Suisse al\u00e9manique avec ces et 70 pourcent de de d\u00e9put\u00e9s de parlementaires au charme f\u00e9d\u00e9rale si la Suisse al\u00e9manique parce que il faut une repr\u00e9sentation du Tessin, ce sera le je suis qui sera \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [92%] :\r\nLe tessinois, c'est donc le conseiller national Ignazio Cassis la candidature de Pierre Maudet devrait \u00eatre valid\u00e9e par le PLR, Genevois demain sous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:20) [95%] :\r\nEt le PLR Vaudois doit se r\u00e9unir ce jeudi pour avaliser la candidature d'Isabelle Moret ou peut-\u00eatre, qui s'est lanc\u00e9 une double candidature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [95%] :\r\nUne possibilit\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e ce matin dans 24 heures par le pr\u00e9sident du PLR Vaudois et aujourd'hui, c'est bien un trio qui semble se d\u00e9tacher Cassis Maudet Moret, le groupe parlementaire PLR d\u00e9cidera le 1er septembre combien de candidats seront pr\u00e9sents sur le ticket final l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale devrait pouvoir choisir entre 3 candidats : c'est le commentaire de Pierre Enchoffa. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:48) [92%] :\r\nCassis Moret Maudet, le PLR n'a vraiment pas de quoi rougir avec ce trio, au contraire des profils int\u00e9ressants diff\u00e9rent des candidats comp\u00e9tents l\u00e9gitime surtout et au-del\u00e0 des qualit\u00e9s propres de chacun d'entre eux, c'est la chance d'int\u00e9grer la Suisse italienne au gouvernement ou d'y renforcer les femmes ou alors de lui insuffler davantage de jeunesse, 3 crit\u00e8res qui ne pourrait qu'enrichir le coll\u00e8ge, mais le Parlement devra naturellement se contenter d'en privil\u00e9gier un seul, il serait donc regrettable que le parti limite son choix en ne pr\u00e9sentant qu'un ticket \u00e0 2 le d\u00e9part en solitaire de Didier Burkhalter ferme d\u00e9j\u00e0 assez le jeu pour ne pas le restreinte davantage encore une course \u00e0 trois permettre \u00e0 un plus large d\u00e9bat sur la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce n'est pas parce que le peuple n'a pas voix au chapitre, qu'il ne m\u00e9rite pas cette discussion approfondie, d'autant que le gouvernement va encore subir un s\u00e9rieux lifting avec 3 d\u00e9parts probables durant cette l\u00e9gislature, esp\u00e9rons que ceux -ci auront la sagesse de partir ensemble pour favoriser la construction d'une \u00e9quipe plurielle la plus repr\u00e9sentative possible de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [94%] :\r\nPour rappel, le grand jour ce sera donc le vote de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale pour \u00e9lire le ou la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, ce sera le 20 septembre elle claque la porte, Carla Del Ponte a pris tout le monde par surprise hier en annon\u00e7ant sa d\u00e9mission de la commission d'enqu\u00eate des Nations unies sur la Syrie, l'ancien procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'ex- procureur g\u00e9n\u00e9ral des tribunaux internationaux pour l'ex- Yougoslavie et le Rwanda a condamn\u00e9 en termes tr\u00e8s durs, le manque de volont\u00e9 politique pour soutenir le travail des commissaires, Carla Del Ponte, s'est dite r\u00e9sign\u00e9e Nicolas victime. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:24) [97%] :\r\nUne d\u00e9faite de l'ONU et du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, une d\u00e9faite du droit international, une d\u00e9faite de l'humanit\u00e9, c'est en r\u00e9sum\u00e9 la r\u00e9action de Tawfiq Chamaa, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union des organisations de soins et secours m\u00e9dicaux au d\u00e9part annonc\u00e9 de Carla Del Ponte pour ce m\u00e9decin, dentiste d'origine syrienne, install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, l'int\u00e9r\u00eat des civils syriens ne pr\u00e9occupe pas la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:45) [92%] :\r\nLes civils qui ont souffert, non pas une quelconque consid\u00e9ration tout le long, c'est le constat est clair : on va vers un r\u00e8glement entre les grandes nations sur une base d'int\u00e9r\u00eats qui vraiment du c\u00f4t\u00e9 des vrais int\u00e9r\u00eats du peuple italien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:05) [95%] :\r\nFemme d'action, connue pour son franc parler, Carla Del Ponte et ne supporte pas l'apathie politique, elle a toujours plaid\u00e9 pour la mise sur pied d'un tribunal sp\u00e9cial sur la Syrie, une id\u00e9e qui ne passe pas au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, mais qu'il ne faut surtout pas abandonner selon Tawfiq Chamaa. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:21) [91%] :\r\nJe pense que les f\u00eates les r\u00e9alit\u00e9s, les cumuls d'\u00e9preuves se trouve entre des mains d'une multitude d'organisations, pas seulement de l'ONU qui veut tout ce qu'il faut pour que autres car tout cela sorte au grand public et faire partie de l'histoire de l'humanit\u00e9, une fois pour toutes pour dire que ce genre de choses n'aurait pas d\u00fb se passer au XXIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:47) [95%] :\r\nTawfiq Chamaa veut toujours croire qu'un jour ou l'autre, les auteurs des atrocit\u00e9s commises en Syrie seront punis, m\u00eame si l'ONU est incapable de r\u00e9pondre rapidement aux attentes pour lui, la justice finira bien appara\u00eetre rendu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:59) [96%] :\r\nEt cette question qu'on \u00e9voquait en titre maintenant quel sera le montant de la facture du divorce entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [94%] :\r\nQuestion continue de froisser les 2 partenaires -l\u00e0 que le commissaire europ\u00e9en au Budget assure ce matin dans le Bild que le Royaume-Uni devra continuer de financer des programmes de long- terme jusqu'en 2020, selon la presse britannique Londres serait pr\u00eat \u00e0 verser 40 milliards d'euros, mais la somme officieusement r\u00e9clam\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne est plus \u00e9lev\u00e9e, elle avoisinerait les 100 milliards d'euros \u00e0 Bruxelles, le r\u00e9cit de Laxmi Lotta. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:29) [94%] :\r\nLa question est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9 par les n\u00e9gociateurs du Brexit nous ne payerons pas plus que n\u00e9cessaire r\u00e9affirme Londres une sortie ordonn\u00e9e et exige de solder les comptes, a martel\u00e9 pour sa part, le n\u00e9gociateur europ\u00e9en, Michel Barnier, lors de sa derni\u00e8re r\u00e9union avec son homologue, le mois dernier, mais ce n'est pas une amende pour pouvoir quitter l'UE, explique un porte- parole de la Commission europ\u00e9enne, il s'agit d'un r\u00e8glement financier, il faut trouver un compromis pour que le Royaume-Uni respecte les engagements qu'il a pris en tant qu'\u00c9tats-membres et exemple les accords sign\u00e9s celui sur les r\u00e9fugi\u00e9s avec la Turquie par exemple mais aussi la Dumani terre ou encore la participation au budget europ\u00e9en pour 2014, 2020 c'est un savant calcul sur lequel travaillent les n\u00e9gociateurs aucun montant officiel n'a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e les m\u00e9dias britanniques affirment aussi que le Royaume-Uni payera la facture : si un accord de libre- \u00e9change et trouv\u00e9 avec l'UE, la Commission r\u00e9pond tr\u00e8s clairement d'abord le divorce ensuite la future relation Laxmi Lotta pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [95%] :\r\nL'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est aussi ce nouvel \u00e9pisode au coeur de la crise au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le gouvernement socialiste dit avoir d\u00e9jou\u00e9 hier une attaque terroriste, selon le pr\u00e9sident Maduro, une vingtaine d'hommes ont tent\u00e9 de prendre d'assaut une base militaire au nord du pays, 2 assaillants, dont un officier d\u00e9serteur auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 8 autres personnes auraient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es le gouvernement accuse la droite v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne et des gouvernements \u00e9trangers d'avoir financer cette tentative de son c\u00f4t\u00e9, l'un des porte- voix de l'opposition, le pr\u00e9sident du Parlement au bord presse demande la v\u00e9rit\u00e9 sur cet incident et refuse toute chasse aux sorci\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:02) [95%] :\r\nRetour en Suisse Les cabanes de montagne font le plein de visiteurs cet \u00e9t\u00e9, les r\u00e9servations sur Internet sont en hausse de 20 pourcent par par rapport \u00e0 l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:11) [94%] :\r\nQui ressort d'une enqu\u00eate de la SonntagsZeitung, si la demande se maintient \u00e0 ce niveau cette saison, pourrait \u00eatre la meilleure depuis 8 ans Guillaume Meyer ce boom de fr\u00e9quentation est directement li\u00e9e \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:22) [94%] :\r\nAbsolument, c'est bien connu, quand la canicule s\u00e9vit, les gens vont chercher le frais \u00e0 la montagne, \u00e7a, \u00e7a fait le bonheur des cabanes, celles du Club alpin suisse sont pleines \u00e0 craquer et les gardiens interrog\u00e9es parlent d'une saison exceptionnelle, alors il y a la m\u00e9t\u00e9o, mais pas seulement, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les cabanes ont fait des efforts en termes de confort et certaines d'entre elles sont devenues de v\u00e9ritables petits h\u00f4tels de montagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [94%] :\r\nAlors Guillaume au-del\u00e0 des cabanes, il faut aussi dire que l'autre et l'h\u00f4tellerie Sambre reprendre des couleurs dans l'ensemble des r\u00e9gions de montagne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:50) [96%] :\r\nOui, l'ann\u00e9e a bien commenc\u00e9 pour elle puisque les nuit\u00e9es ont augment\u00e9 de3,6 pourcent entre entre janvier et mai et la saison s'annonce positive, selon les pr\u00e9visions de l'institut KOF d'autant plus positive que le franc s'affaiblit face \u00e0 l'Euro et que les r\u00e9gions de montagne sont particuli\u00e8rement sensibles \u00e0 ces questions de taux de change parce qu'elles sont sp\u00e9cialis\u00e9es dans le tourisme de loisirs, \u00e7a c'est une grande diff\u00e9rence avec les r\u00e9gions urbaines qui peuvent aussi compter sur un autre type de client\u00e8le, une client\u00e8le d'affaires qui est moins regardante sur le taux d'change au contraire des cantons comme le Valais et les Grisons n'ont pas ce levier -l\u00e0, donc, pour eux, la r\u00e9cente baisse du franc est une vraie b\u00e9n\u00e9diction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [92%] :\r\nMerci Guillaume Meyer les Suissesses \u00e9taient attendus hier, mais elles nous ont r\u00e9serv\u00e9 une soir\u00e9e plut\u00f4t mitig\u00e9 \u00e0 Londres lors des Mondiaux d'athl\u00e9tisme, la perchiste Nicole B\u00fcchler a manqu\u00e9 sa finale et doit se contenter du 11\u00e8me rang et du c\u00f4t\u00e9 du sprint, la Bernoise comme Boudji n'a pas battu son record de Suisse sur 100 m\u00e8tres, elle a donc manqu\u00e9 la finale, tout comme la prometteuse Saint-Galloise Salom\u00e9 Kora. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:44) [90%] :\r\nEt puis au final, c'est l'Am\u00e9ricaine Torie Bowie qui s'est impos\u00e9, la grande favorite, la jama\u00efquaine \u00c9laine Thompson n'a termin\u00e9 que cinqui\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:51) [88%] :\r\nMais apr\u00e8s l'\u00e9chec la veine de cha\u00eenes Bolt, c'est une nouvelle d\u00e9sillusion pour le pays qui \u00e9crase depuis 10 ans, le sprint mondial les pr\u00e9cisions depuis le Stade olympique de Londres de Caroline Reymond. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:01) [91%] :\r\nC'est un nouveau camouflet pour la Jama\u00efque, cette terre de sprinters esp\u00e9rait le doubl\u00e9 dans la discipline reine Hussain Bolt a d\u00e9\u00e7u tout comme Elaine Thompson, qui est d'un jamais pu se m\u00ealer \u00e0 la lutte pour la victoire, la faute \u00e0 un mauvais d\u00e9part, c'est : Torie Bowie qui s'est impos\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un terrible finish, elle s'impose avec un tout petit 100\u00e8me d'avance sur l'Ivoirienne Marie- Jos\u00e9e Talou, au terme d'une finale spectaculaire Torie Bowie a bien fait de laisser de c\u00f4t\u00e9 le sont longueur qu'elle pratiquait \u00e0 l'universit\u00e9 pour se concentrer sur le sprint, on bronze il y a 2 ans \u00e0 P\u00e9kin et en argent, il y a un an au Jeux olympiques de Rio, l'Am\u00e9ricaine ne penser qu'\u00e0 l'or cette saison, elle a plong\u00e9 sur la ligne d'arriv\u00e9e pour coiffer Talou et remporter son 1er titre majeur apr\u00e8s le doubl\u00e9 Gatlin une Coleman chez les hommes et la victoire de Torie Bowie les \u00c9tats-Unis reprennent les commandes du sprint mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:45) [93%] :\r\nEt aussi, on l'a vu courir mais aussi crier ou hurler \u00e7a sur les \u00e9crans de cin\u00e9ma, Mathieu Kassovitz joue d\u00e9sormais un boxeur rat\u00e9, c'est le sujet de sparring de Samuel Jouy, film pr\u00e9sent\u00e9 ce week- end \u00e0 Locarno sur la Piazza Grande et \u00e0 l'occasion de la remise d'un prix d'excellence \u00e0 son acteur ce fils l'a rencontr\u00e9 cette figure majeure du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, Mathieu Kassovitz, qui depuis le tournage, voue au noble art \u00e0 la boxe une v\u00e9ritable passion. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:10) [98%] :\r\nDepuis qu'il est mont\u00e9 sur le ring pour ce r\u00f4le, Mathieu Kassovitz n'a plus qu'une chose en t\u00eate : enfiler ses gants et se pr\u00e9parer pour le prochain combat une obsession pour l'acteur et r\u00e9alisateur fran\u00e7ais depuis ce film pour lequel elle a d\u00e9cid\u00e9 d'apprendre r\u00e9ellement \u00e0 se battre avec son adversaire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:29) [86%] :\r\nComme j'\u00e7a et que j'ai pas peur des coups, et que \u00e7a faisait partie du jeu, mais on s'est dit qu'il valait mieux s'entra\u00eener \u00e0 faire de la boxe et un transform\u00e9 en boxeur autant qu'on puisse plut\u00f4t qu'\u00e0 s'entra\u00eener pendant 3 mois ferme de chor\u00e9graphies de combat d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:45) [92%] :\r\nMathieu Kassovitz, qui s'est lanc\u00e9 un d\u00e9fi \u00e0 50 ans, il a organis\u00e9 en juin dernier son 1er duel public \u00e0 Deauville sous le pseudo papa. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:55) [90%] :\r\nLe 1er combat c'est beaucoup d'\u00e9motion qui se mais on sait pas ce qu'on va faire, on sait pas savoir tr\u00e8s peur un peu peur, tomber dans les pommes et une fois qu'on l'a fait, on peut ma\u00eetriser un peu plus refaire et puis en profiter d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente, donc ce qui est int\u00e9ressant, c'est que tous les combats que soit combat \u00e0 100 millions $ transmis pour dans le monde entier ou un combat de dans une salle de l'arri\u00e8re- garde de la province d'un petit canton quand on est sur le ring et quand le vif c'est aussi fort d'un c\u00f4t\u00e9 que de l'autre, mais ce qu'il faut c'est toujours rester calme dans l'adversit\u00e9 et garder le contr\u00f4le dans le chaos. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:26) [96%] :\r\nEt pour aller au bout de cette nouvelle passion, Mathieu Kassovitz a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 son prochain coup toujours \u00e0 Deauville et l'annonce un nouveau combat de boxe pour d\u00e9cembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:37) [97%] :\r\nSparring c'est donc avec Mathieu Kassovitz, le film est attendu dans les salles \u00e0 la fin du mois de novembre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:43) [94%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait notamment pour pour Locarno \u00e9tait Mathieu Kassovitz, on parlera du Festival du film alpin des Diablerets avec son directeur Jean-Philippe Rapp, ce sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 merci Julien Bangerter vers le c'\u00e9tait le journal dans un instant, la situation en Libye et qui semble un peu s'\u00e9claircir, m\u00eame si on est encore loin de la paix, on verra, un mot de la m\u00e9t\u00e9o, le temps sera bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui en Suisse romande, les quelques rares orages ou averses pourraient toucher en fin de journ\u00e9e, les Alpes valaisannes en priorit\u00e9, temp\u00e9ratures maximales en plaine 26 \u00e0 28 demain changement d\u00e9cor avec un ciel tr\u00e8s nuageux des pluie parfois intenses \u00e0 partir de l'Ouest et pour le reste de la semaine, le temps sera changeant mais dans l'ensemble plut\u00f4t ensoleill\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T05:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FEC86862-DA1C-4998-877D-BD63861E87C2", "internalArchiveId": "FEC86862-DA1C-4998-877D-BD63861E87C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-08-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sylvie Rafael, militante anti-corruption;Jacques bourgeois, conseiller national fribourgeois;Mathias Reynard, conseiller national et enseignant valaisan;Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association suisse des guides de montagne\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:01-08:01:19 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D6 LES JOURS DE NETANYAHOU SONT-ILS COMPTES ?) Isra\u00ebl....un premier ministre sous pression....Binyamin N\u00e9tanyahou, soup\u00e7onn\u00e9 de corruption, doit depuis la fin de la semaine derni\u00e8re....faire face au t\u00e9moignage \u00e0 charge d'un de ses anciens proches conseiller qui a accept\u00e9 de coop\u00e9rer avec la police. Et des manifestations se tiennent chaque jour devant le domicile du procureur g\u00e9n\u00e9ral charg\u00e9 de l'enqu\u00eate, la rue lui reproche de tra\u00eener les pieds dans cette affaire. Aude Marcovitch, vous \u00eates en direct avec nous de Tel-Aviv, rappelez nous ce qu'on reproche concr\u00e9tement  \u00e0 Binyamin N\u00e9tanyahou\u00a0? \r\nDeux enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 ouvertes par le procureur g\u00e9n\u00e9ral. La premi\u00e8re concerne des cadeaux on\u00e9reux offerts au premier ministre et \u00e0 sa femme par des milliardaires bienveillants \u00e0 hauteur de dizaines de milliers de dollars. Parmi eux, on trouve Arnon Milchan un producteur d'Hollywood ou un homme d'affaires australien James Packer. \r\nLa deuxi\u00e8me enqu\u00eate se rapporte \u00e0 la tentative d'accord entre N\u00e9tanyahou et l'\u00e9diteur du quotidien Yedioth Aharonot avec pour but que le journal ait la dent moins dure contre le premier ministre. Les investigations touchent des faits pr\u00e9sum\u00e9s de corruption, de fraude et d'abus de confiance. \r\nLe weekend dernier, on a appris qu'un ancien proche collaborateur de Binyamin N\u00e9tanyahou, Ari Harow, avait accept\u00e9 de coop\u00e9rer avec la police en fournissant notamment l'enregistrement des discussions entre le premier ministre et l'\u00e9diteur, recueillies sur son t\u00e9l\u00e9phone portable. Ari Harow est lui-m\u00eame poursuivi pour fraude dans une autre enqu\u00eate et l'accord conclu avec la police lui permettrait d'\u00e9chapper \u00e0 la prison.\r\nCes soup\u00e7ons de corruption....agacent de plus en plus la population....et des manifestations ont commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper dans le pays.\r\nOui, d\u00e9sormais tous les samedis soirs, pr\u00e8s de la maison du procureur g\u00e9n\u00e9ral Avichai Mandelblit \u00e0 Petah Tikva, entre quelques centaines et quelques milliers de personnes se r\u00e9unissent pour d\u00e9noncer la lenteur de l'enqu\u00eate.\r\nSylvie Rafael est une militante anti-corruption qui fait partie des manifestants. Elle \u00e9voque l'attitude du procureur g\u00e9n\u00e9ral.\r\n Son Sylvie\r\nIl faut relever que parmi les manifestants, on trouve \u00e9galement de jeunes militants du Likoud, le parti de N\u00e9tanyahou qui se cherchent d\u00e9sormais un chef plus \u00ab\u00a0propre\u00a0\u00bb. L'un de ces militants me confiait son sentiment d'\u00eatre dirig\u00e9 par un gouvernement gangr\u00e9n\u00e9 par la corruption parce que N\u00e9tanyahou a supprim\u00e9 les garde-fous permettant de cloisonner l'ex\u00e9cutif du judiciaire.\u00a0 \r\nAude Marcovitch en direct de Tel Aviv.\r\nDonald Trump et Moon Dj\u00e9-in....maintiennent la pression sur la cor\u00e9e du Nord....deux jours apr\u00e8s le renforcement des sanctions vot\u00e9 par le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU...les pr\u00e9sidents am\u00e9ricain et sud Cor\u00e9en se sont entretenus tout \u00e0 l'heure par t\u00e9l\u00e9phone...leur but: que Pyong Yong renonce \u00e0 son programme balistique nucl\u00e9aire....cela n'ira pas de soi....par la Cor\u00e9e du Nord....par la voix de son ministre  des affaires \u00e9trang\u00e8res....\u00e0 fait savoir cette nuit \u00e0 son homologue sud-cor\u00e9enne....que les propositions de dialogue lanc\u00e9es par S\u00e9oul sont consid\u00e9r\u00e9es comme manquant de sinc\u00e9rit\u00e9 \u00e0 Pyong Yong....en raison des la coop\u00e9ration de la Cor\u00e9e du Sud avec l'am\u00e9rique....\r\nL'ONUN n'a pour l'heure pas r\u00e9agi \u00e0 la d\u00e9mission de Carla del Ponte...l'ancienne procureur p\u00e9nale internationale claque la porte de la commission d'enqu\u00eate sur la Syrie en d\u00e9non\u00e7ant le manque de volont\u00e9 politique pour obtenir des condamnations.....de tous ceux qui violent les droits de l'homme dans ce pays en guerre.\r\n(8H(2) 01 MULTI SUCCESSION ITV BOURGEOIS) La semaine s'anonce d\u00e9c\u00e9sive pour les papbales \u00e0 la succession de Didier Burkhalter....le PLR genevois dira demain soir s'il soutient la candidature de Pierre Maudet....les vaudois se prononceront jeudi sur celle d'Isabelle Moret...ils pourraient avoir \u00e0 choisir avec deux autres pr\u00e9tendants...Olivier Fran\u00e7ais et Jacqueline de Quattro....A Fribourg...le PLR pourrait lancer Jacques Bourgeois....le conseiller national et directeur de l'union suisse des paysans se donne jusqu'\u00e0 apr\u00e8s-demain pour r\u00e9fl\u00e9chir....\r\nJacques Bourgeois avec Tania Barril.\r\n(8H(3) 07 SUPPRESSION OBLIGATION GYM - ITW MATHIAS REYNARD) Et si les cantons n'avaient plus l'obligation d'imposer 3 heures de sport hebdomadaires \u00e0 l'\u00e9cole? La question se pose car la Conf\u00e9d\u00e9ration envisage de supprimer cette contrainte afin de r\u00e9duire certaines t\u00e2ches qu'elle impose aux cantons. Cela permettrait de diminuer la bureaucratie. Mais pour le conseiller national socialiste valaisan Mathias Reynard, c'est suprenant.\r\nMathias Reynard qui est aussi enseignant r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril.\r\n(8H(4) 09 CONTROLE GUIDE PA) Le Valais veut renforcer les contr\u00f4les des guides de montagne et des moniteurs de ski. Avec l'association suisse des guides de montagne, le canton s'est mis en t\u00eate d'\u00e9vincer ceux qui travaillent sans permis. Selon la presse dominicpale al\u00e9manique...Guillaume Rey, 2 \u00e0 4 contr\u00f4leurs seront bient\u00f4t pay\u00e9s par le canton pour patrouiller sur les pistes et les sentiers de montagne.\r\n1'01''\r\n((Avec de tels contr\u00f4les, le Valais fera bient\u00f4t figure de pionnier \u00e0 l'\u00e9chelle nationale... La mise en oeuvre de ce dispositif est pr\u00e9vue d\u00e8s cet hiver... les contr\u00f4leurs seront des professionnels de la montagne... mandat\u00e9s et pay\u00e9s par l'Etat du Valais... avec des contr\u00f4les uniquement durant les hautes saisons - hiver et \u00e9t\u00e9 - et dans les endroits cl\u00e9s... car ces guides sans permis se trouvent surtout dans des r\u00e9gions o\u00f9 la demande est forte... Zermatt, Saas Fee ou encore Verbier... des travailleurs au noir qui sont plus nombreux qu'on le pense, selon Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association suisse des guides de montagne. \r\nson 18''\r\nDes clients dup\u00e9s et qui se mettent parfois en danger... l'objectif majeur de ces contr\u00f4les, c'est donc la s\u00e9curit\u00e9... sans oublier la lutte contre le dumping, pour contrer ces travailleurs sans permis qui proposent souvent des prix cass\u00e9s.))\r\nExtro: quant aux sanctions, elles peuvent \u00eatre lourdes pour ceux qui se font pincer... selon Pierre Mathey, certaines amendes ont d\u00e9j\u00e0 atteint 2'500 francs en Valais.\r\n(8H(5) 18 LAUSANNE PA) Football, deux d\u00e9faites pour les clubs romands lors de la troisi\u00e8me journ\u00e9e de superleague.  Sion s'est inclin\u00e9 logiquement \u00e0 St-Gall 2 \u00e0 0 et Lausanne a subit la loi de Young Boys, l'\u00e9quipe en forme du moment, d\u00e9faite 3 \u00e0 0 pour les Vaudois. Herv\u00e9 Borsier.\r\nEn challenge league, troisi\u00e8me victoire cons\u00e9cutive pour Neuch\u00e2tel Xamax, vainqueur de Vaduz 3 \u00e0 2.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 553, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8810084", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-08-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-08-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8810098", "ece-8810084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T23:14:13Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la premi\u00e8re, ce journal Sandra Viscardi il y a d\u00e9j\u00e0 eu celle d'Ehud Olmert et si Benjamin Natanyahu \u00e9tait \u00e0 son tour, oblig\u00e9 de d\u00e9missionner le 1er ministre isra\u00e9lien est sous enqu\u00eate pour corruption, la rue demande sa t\u00eate, elle n'en peut plus des cadeaux et du trafic d'influence que le leader du Likoud, m\u00eame face aux m\u00e9dias flexion, o\u00f9 il est 3 heures hebdomadaires de gym \u00e0 l'\u00e9cole bient\u00f4t aux oubliettes pour des questions budg\u00e9taires, la conf\u00e9d\u00e9ration serait pr\u00eate \u00e0 renoncer \u00e0 les rendre plus Gatoire pour diminuer la bureaucratie qu'elle impose aux cantons une h\u00e9r\u00e9sie selon l'enseignant et conseil national socialiste valaisan Matthias Reynard avec la s\u00e9curit\u00e9, on ne badine pas dans la montagne Le Valais veut traquer les faux guides les faux moniteurs de ski ils grugent leurs clients et mettent en danger leur vie, estime le gouvernement et l'Association suisse des guides 2 \u00e0 4 sp\u00e9cialistes sillonneront la montagne pour les d\u00e9busquer et les amender Isra\u00ebl un 1er ministre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [93%] :\r\nSous pression, Benyamin N\u00e9tanyahou, soup\u00e7onn\u00e9 de corruption doit depuis la fin de la semaine derni\u00e8re, faire face au t\u00e9moignage \u00e0 charge de d'un de ses anciens proches conseillers qui a accept\u00e9 de coop\u00e9rer avec la police et des manifestations se tiennent chaque jour devant le domicile du procureur g\u00e9n\u00e9ral charg\u00e9 de l'enqu\u00eate, la rue lui reproche de tra\u00eener les pieds dans cette affaire, Aude Marcovitch vous \u00eates en Direct avec nous de Tel-Aviv, rappelez nous ce qu'on reproche concr\u00e8tement \u00e0 Benyamin N\u00e9tanyahou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [92%] :\r\nAlors, 2 enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 ouvertes par le procureur g\u00e9n\u00e9ral, la premi\u00e8re concerne des cadeaux on\u00e9reux offerts au 1er ministre et \u00e0 sa femme, par des milliardaires bienveillants \u00e0 hauteur de dizaines de milliers de dollars parmi eux on trouve Arnon m\u00ealera un producteur d'Hollywood ou un homme d'affaires australien James Baker la 2\u00e8me enqu\u00eate porte sur la tentative d'accord entre N\u00e9tanyahou et l'\u00e9diteur du quotidien Yedioth par Aharonot avec pour but que le journal et l\u00e0, dans moins dure contre le 1er ministre les investigations tout ce touche des faits de cours de touche des faits pr\u00e9sum\u00e9s de corruption de fraude et d'abus de confiance, le week- end dernier, on a appris qu'un ancien proche collaborateur de Binyamin Natanyahu Ari Harow avait accept\u00e9 de coop\u00e9rer avec la police en fournissant notamment l'enregistrement des discussions entre le 1er ministre elle \u00e9diteur recueillies sur son t\u00e9l\u00e9phone portable arrive est lui- m\u00eame poursuivi pour corruption dans une autre enqu\u00eate et l'accord conclu avec la police lui permettrait d'\u00e9chapper \u00e0 la prison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [97%] :\r\nMerci soup\u00e7ons de corruption agace de plus en plus la population et des manifestations ont commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper dans le pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [92%] :\r\nOui, d\u00e9sormais tous les samedis soirs, pr\u00e8s de la maison du procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Bischheim Mandelblit car Tikva entre quelques centaines et quelques milliers de personnes se r\u00e9unissent pour d\u00e9noncer la lenteur de l'enqu\u00eate, Sylvie Rafa\u00ebl est une militante anti- corruption qui fait partie des manifestants, elle \u00e9voque l'attitude du procureur g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:51) [90%] :\r\nIl tra\u00eene des pieds, enfin, il avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 au d\u00e9part qui avait aucun soup\u00e7on d'actes criminels, les enqu\u00eates n'avancent pas, donc on a vraiment l'impression qu'il fait barrage \u00e0 et donc c'est pour manifester justement notre m\u00e9contentement et notre sentiment qu'il n'est pas du c\u00f4t\u00e9 du public et des citoyens, mais qu'il d\u00e9fend le 1er ministre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [93%] :\r\nIl faut relever que parmi les manifestants, on trouve \u00e9galement de jeunes militants du Likoud, le parti d'Natanyahu, qui se cherche d\u00e9sormais un chef plus propres, l'un de ses militants, me confiait son sentiment d'\u00eatre dirig\u00e9 par un gouvernement gangr\u00e9n\u00e9e par la corruption parce que Natanyahu a supprim\u00e9 les garde- fous permettant de cloisonner l'ex\u00e9cutif du judiciaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [94%] :\r\nMerci Aude Marcovitch vous \u00e9tiez en Direct de Tel-Aviv, Donald Trump et Moon Jae-In maintiennent la pression sur la Cor\u00e9e du Nord 2 jours apr\u00e8s le renforcement des sanctions vot\u00e9es par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains et sud- cor\u00e9ens se sont entretenus tout \u00e0 l'heure par t\u00e9l\u00e9phone leur but que Pyongyang renonce \u00e0 son programme balistique, nucl\u00e9aire, alors \u00e7a n'ira pas de soi, car la Cor\u00e9e du Nord, par la voix de son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a fait savoir cette nuit \u00e0 son homologue sud- cor\u00e9enne que les propositions dialogue lanc\u00e9es par S\u00e9oul sont consid\u00e9r\u00e9es comme manquant de sinc\u00e9rit\u00e9 en raison de la coop\u00e9ration de la Cor\u00e9e du Sud avec l'Am\u00e9rique, l'ONU n'a pour l'heure pas r\u00e9agi \u00e0 la d\u00e9mission de Carla Del Ponte, et l'ancienne procureur p\u00e9nale internationale claque la porte de la commission d'enqu\u00eate sur la Syrie en d\u00e9non\u00e7ant le manque de volont\u00e9 politique pour obtenir des condamnations de tout ce qui viole les droits de l'homme dans ce pays en guerre, la semaine s'annonce d\u00e9cisive pour les papable \u00e0 la succession de Didier Burkhalter le PLR Genevois dira demain soir s'il soutient la candidature de Pierre Maudet, les Vaudois se prononceront jeudi sur celle d'Isabelle Moret, il pourrait avoir \u00e0 choisir avec 2 autres pr\u00e9tendants Olivier Fran\u00e7ais et Jacqueline de trop \u00e0 Fribourg, le PLR pourrait lancer Jacques Bourgeois le conseiller national et directeur de l'Union suisse, des paysans se donne jusqu'\u00e0 apr\u00e8s- demain pour r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:47) [89%] :\r\nMa d\u00e9cision elle se base sur d'une part le c\u00f4t\u00e9 familial d'autre part, au niveau professionnel par rapport \u00e0 ma fonction de directeur financier et paysans, nous avons d'importants d\u00e9fis \u00e9galement l'avenir \u00e0 relever prochainement bien \u00e9videmment la votation du 24 septembre ce s\u00e9curit\u00e9 alimentaire sont pour moi les \u00e9l\u00e9ments qui p\u00e8se non, mais une r\u00e9flexion \u00e0 l'heure actuelle, je crois que ce qui est important, c'est d'avoir le choix entre plusieurs quand il y a ceux qui le maintenant, je me r\u00e9jouis d'avoir les candidatures d\u00e9pos\u00e9es d\u00e9j\u00e0 ce jour aussi bien de ce classicisme, ce que le mort et de Pierre Maudet, c'est la preuve que le Parti lib\u00e9ral radical comme on dispose de fortes personnalit\u00e9s, on peut que s'en r\u00e9jouir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [96%] :\r\nEt si les cantons n'avait plus l'obligation d'imposer 3 heures de sport hebdomadaires \u00e0 l'\u00e9cole, la question se pose car la Conf\u00e9d\u00e9ration envisage de supprimer cette contrainte pour r\u00e9duire certaines t\u00e2ches qu'elle impose aux cantons, cela permettrait de diminuer la bureaucratie, mais pour le conseiller national socialiste valaisan Matthias Reynard c'est surprenant. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:51) [90%] :\r\nJe vois \u00e7a avec une certaine inqui\u00e9tude plut\u00f4t sceptique, je vois pas vraiment au courant avec \u00e7a : j'ai une grande bureaucratie on fixe une r\u00e8gle ses 3 heures hebdomadaires de sport, \u00e7a veut dire qu'on en fait une priorit\u00e9, voil\u00e0 aujourd'hui le \u00e9ducation \u00e9tant moins des comptant pour la l'immense majorit\u00e9, et puis on a un \u00e9quilibre o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration intervient sur certains points que demander par exemple d'enseigner des langues nationales, elle peut demander d'enseigner la musique ou du sport, fixe comme \u00e7a certaines priorit\u00e9s il y a eu un d\u00e9bat au moment de mettre cet objectif de 3 heures hebdomadaires de sport aujourd'hui le fait de la supprimer, \u00e7a me semble \u00eatre un signal assez n\u00e9gatif, \u00e7a voudrait dire que finalement le sport ne serait pas une priorit\u00e9, l'\u00e9ducation physique, \u00e9t\u00e9 je ne sais tr\u00e8s peu irrit\u00e9, je trouve que c'est une d\u00e9cision un peu surprenante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [96%] :\r\nMatthias Reynard, qui est aussi enseignant r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril le Valais veut renforcer les contr\u00f4les des guides de montagne et des moniteurs de ski avec l'Association suisse des guides de montagne, le canton s'est mis en t\u00eate d'\u00e9vincer ceux qui travaillent sans permis, selon la presse dominicale al\u00e9manique Guillaume Rey 2 \u00e0 4 contr\u00f4leurs seront bient\u00f4t pay\u00e9s par le canton pour patrouiller sur les pistes et les sentiers de montagne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:58) [92%] :\r\nAvec de tels contr\u00f4les le Valais fera bient\u00f4t figure de pionnier \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, la mise en oeuvre de ce dispositif est pr\u00e9vue d\u00e8s cet hiver, les contr\u00f4leurs seront des professionnels de la montagne mandat\u00e9s et pay\u00e9s par l'\u00c9tat du Valais, avec des contr\u00f4les uniquement durant les autres saisons hiver et \u00e9t\u00e9 et dans des endroits cl\u00e9s car ces guides sans permis se trouvent surtout dans des r\u00e9gions o\u00f9 la demande est forte Zermatt, \u00e7a se fait encore Verbier les travailleurs au noir qui sont plus nombreux qu'on ne le pense, selon Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse des guides de montagne. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:29) [85%] :\r\nOn pense que le ph\u00e9nom\u00e8ne est sous- estim\u00e9, faut savoir qu'aujourd'hui les offres digitales, Internet et autres permettent tout et n'importe quoi dans une zone peut-\u00eatre parfois un peu grise et puis le client et dup\u00e9s il est tromp\u00e9, il ne sait pas qu'il ne s'adresse pas un professionnel reconnu et habilit\u00e9e \u00e0 travailler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:48) [95%] :\r\nDes clients dup\u00e9s qui se mettent parfois en danger le objectif majeur de ces contr\u00f4les, c'est donc la s\u00e9curit\u00e9, sans oublier la lutte contre le dumping pour contrer ces travailleurs sans permis qui proposent souvent des prix cass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [97%] :\r\nFootball : 2 d\u00e9faites pour les clubs romands lors de la 3\u00e8me journ\u00e9e de Super Ligue Sion s'incline logiquement \u00e0 Saint-Gall 2 \u00e0 0 et Lausanne subit la loi de Young Boys, l'\u00e9quipe qui est en forme en ce moment, d\u00e9faite 3 0 pour les les Vaudois Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:13) [94%] :\r\nAvec un point en 3 matches, 2 d\u00e9faites cons\u00e9cutives, le Lausanne- Sport semble parti dans une nouvelle spirale n\u00e9gative avec il faut le dire hier, pas de grandes raisons d'\u00eatre optimiste car, hormis un d\u00e9but de partie o\u00f9 il a domin\u00e9 son adversaire, il n'a pas ma\u00eetris\u00e9 la partie montrant une nouvelle fois des probl\u00e8mes \u00e0 la concr\u00e9tisation malgr\u00e9 un Tir sur le poteau de marge en 2\u00e8me p\u00e9riode certes les Lausannois ont affront\u00e9 une formation bernoise en confiance et sup\u00e9rieur dans tous les secteurs de jeu mais ils nous ont sembl\u00e9 comme incapable de r\u00e9pondre au d\u00e9fi physique et technique, la rencontre de mercredi face \u00e0 Lugano, qui compte aussi un seul point et donc d\u00e9j\u00e0 importante, et la derni\u00e8re fois que les Vaudois ont remport\u00e9 un match \u00e0 la Pontaise, c'\u00e9tait face aux Tessinois le 2 octobre 2016. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [94%] :\r\nEn Challenge League Neuch\u00e2tel-Xamax est en grande forme 3\u00e8me victoire cons\u00e9cutive hier vainqueur \u00e0 Vaduz 3 2 c'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi, merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures 11. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T06:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20D001BC-BF53-4EE5-A26F-DAC55DE438CA", "internalArchiveId": "20D001BC-BF53-4EE5-A26F-DAC55DE438CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jeunes en Palestine, entre r\u00eaves et d\u00e9sillusions (1/5): Oraiba Iriqat", "publicationDate": "2017-08-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vlahovic\r\nVingt-cinq ans apr\u00e8s les accords d'Oslo et l'enlisement du processus de paix, \u00e0 quoi r\u00eavent les jeunes Palestiniens? Premier volet: \u00e0 la rencontre d'Oraiba Iriqat qui a grandi \u00e0 l'Est de J\u00e9rusalem, dans la ville d'Abu Dis, \u00e0 l'ombre du mur de s\u00e9paration construit par les Isra\u00e9liens au milieu des ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n* * Jeunes en Palestine, entre r\u00eaves et d\u00e9sillusions (1/5): Oraiba Iriqat TUM - 07.08 - Jeunes en Palestine: entre r\u00eaves et d\u00e9sillusions. \r\n*** 25 ans apr\u00e8s les accords d'Oslo et l'enlisement du processus de paix , \u00e0 quoi r\u00eavent les jeunes Palestiniens? En Cisjordanie occup\u00e9e, plus de 65% de la population a moins de trente ans. Coinc\u00e9s entre l'occupation isra\u00e9lienne et le r\u00e9gime autoritaire de l'Autorit\u00e9 Palestinienne.ces jeunes ont rarement  voix au chapitre. Ils seront pourtant dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, les acteurs majeurs d'une possible r\u00e9solution du conflit isra\u00e9lo-palestinien. et leurs d\u00e9sillusions sont tout de m\u00eame teint\u00e9es d'espoir. Premier volet de notre s\u00e9rie \u00e0 la rencontre d'Oraiba Iriqat, qui a grandit \u00e0 l'Est de J\u00e9rusalem (pas \u00e0 J\u00e9rusalem-Est!), dans la ville d'Abu Dis, \u00e0 l'ombre du mur de s\u00e9paration construit par les Isra\u00e9liens au milieu des ann\u00e9es 2000.. Le reportage de notre correspondante Marine Vlahovic (MarinE Vlaovik)\r\n SON Digas, dur\u00e9e: 4'48''\r\n((Plant\u00e9 sur le bord d'une route. Oraiba Iriqat, regarde le soleil se coucher sur Abu Dis.. Au loin on aper\u00e7oit sans peine les toits des immeubles de J\u00e9rusalem.. Mais d'immenses pans de b\u00e9ton obstruent le panorama que le jeune homme de 24 ans scrute en silence: \r\nBOB \r\nOraiba n'\u00e9tait qu'un adolescent lorsque les Isra\u00e9liens ont \u00e9rig\u00e9 ce mur qui a s\u00e9par\u00e9 J\u00e9rusalem de sa banlieue-Est.. Pla\u00e7ant Abu Dis du mauvais c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re. en Cisjordanie.. O\u00f9 les Palestiniens sont soumis \u00e0 des restrictions de circulation et doivent obtenir un permis pour se rendre dans la ville trois fois sainte et en Isra\u00ebl..10 ans apr\u00e8s la construction du mur.. Abu Dis s'est repli\u00e9e sur elle-m\u00eame.. Peu ou pas de loisirs pour les jeunes de cette ville de 10 000 habitants.. Pour retrouver ses amis.. Chaque jour Oraiba se rend dans une biblioth\u00e8que universitaire o\u00f9 il a oeuvr\u00e9 pendant des ann\u00e9es comme b\u00e9n\u00e9vole.. Avant de trouver un travail: \r\nBOB \r\nEt il peut s'estimer chanceux.. Car le taux de ch\u00f4mage des 15-29 ans dans les Territoires Palestiniens Occup\u00e9s culmine \u00e0 plus de 40%. Une g\u00e9n\u00e9ration sans perspectives \u00e9conomiques, d\u00e9\u00e7ue de la politique et des dirigeants palestiniens: \r\nBOB \r\nEn raison du conflit qui oppose le Fatah et le Hamas, les institutions cens\u00e9es servir de base \u00e0 un futur Etat Palestinien sont \u00e0 l'agonie depuis dix ans.. Comme la grande majorit\u00e9 des jeunes en Cisjordanie et \u00e0 Gaza, Oraiba refuse de choisir entre les deux factions rivales palestiniennes.. Une troisi\u00e8me voie qu'essaie de suivre ce jeune engag\u00e9 contre l'occupation isra\u00e9lienne , mais en dehors de tout parti politique\r\nBOB \r\nOraiba est n\u00e9 la m\u00eame ann\u00e9e que les accords d'Oslo.. Un trait\u00e9 de paix historique sign\u00e9 entre les Isra\u00e9liens et les Palestiniens en 1993, qu'il faut enterrer d\u00e9finitivement selon le jeune homme. parce qu'ils ont men\u00e9 \u00e0 un \u00e9chec.. Une position critique qu'il \u00e9vite d'exposer sur les r\u00e9seaux sociaux. l'Autorit\u00e9 Palestinienne qui prend un virage autoritaire sans pr\u00e9c\u00e9dent multiplie les arrestations d'opposants. Oraiba, lui continue de r\u00eaver de la cr\u00e9ation d'un Etat palestinien, d\u00e9mocratique, avec J\u00e9rusalem Est pour capitale.. et esp\u00e8re voir un jour le d\u00e9mant\u00e8lement de ce mur qui le s\u00e9pare de cet espoir \r\nBOB \r\nIsra\u00ebl poursuit pourtant la construction du mur de s\u00e9paration qui a terme doit atteindre plus de 700 km.. Il y a quelques jours l'Etat h\u00e9breu a annonc\u00e9 l'\u00e9dification d'un nouveau tron\u00e7on..\r\nMarine Vlahovic, pour RTS Info, Abu Dis. \r\n-------\r\nTraductions \r\nBOB 1 \u00ab Ce que vois l\u00e0, c'est le mur, le grand mur, mur de s\u00e9paration ou mur de l'apartheid, peu importe.. Ils ont commenc\u00e9 \u00e0 b\u00e2tir ce tron\u00e7on en 2007, et l'ont fini en 2008.. J\u00e9rusalem n'est qu'\u00e0 5 kilom\u00e8tres et seulement \u00e0 10 minutes d'ici.. Mais c'est impossible d'y aller \u00bb\r\nBOB 2 \u00ab J'ai fini mes \u00e9tudes en mai 2015, et par chance, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler un mois apr\u00e8s comme comptable dans une entreprise.. C'est un travail tr\u00e8s ennuyeux mais \u00e7a peut m'amener quelque part \u00bb\r\nBOB 3 \u00ab En tant que jeune palestinien, qui a presque 25 ans, je n'ai pas choisi les dirigeants qui sont en poste actuellement en Palestine, parce que j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune lorsque les derni\u00e8res \u00e9lections ont eu lieu en 2005 et en 2006, mais ces dirigeants sont rest\u00e9s depuis.. Cela fait douze ans que le pr\u00e9sident est au pouvoir, et notre parlement ne se r\u00e9unit plus vraiment depuis 2007. C'est une vrai probl\u00e8me et je pense que personne ne me repr\u00e9sente \u00bb\r\nBOB 4 \u00ab Avec le temps, quand j'ai grandi, j'ai vu que tous ces leaders des partis politiques sont juste une illusion.. Ils restent \u00e0 leurs postes.. Ils parlent en public de d\u00e9mocratie mais ils s'accrochent au pouvoir depuis des ann\u00e9es.. Donc j'ai choisi d'\u00e9viter de m'engager dans un parti.. Les gens ici ont cess\u00e9 d'y croire.. Je peux faire du travail de terrain, avec des plus jeunes que moi,.. On peut sensibiliser les gens rien qu'en discutant avec eux, en partageant son exp\u00e9rience, en parlant de toute cette situation mais aussi orangistes des manifestations..En tant que jeunes, nous  devons rester concentrer sur le principal probl\u00e8me: nous subissons une occupation.. Les Isra\u00e9liens ont vol\u00e9 nos terres.. Et nous devons les r\u00e9cup\u00e9rer.. Nous ne pouvons pas vivre une vie \u00ab normale \u00bb\r\nBOB 5 \u00ab Si l'on pense \u00e0 la mani\u00e8re dont ce mur pourrait \u00eatre abattu ou d\u00e9mantel\u00e9.. C'est impossible de penser \u00e0 une solution pour les 15 ann\u00e9es \u00e0 venir..  Mais nous persistons \u00e0 croire qu'il sera enlev\u00e9 un jour .. Avec l'engagement des Palestiniens, avec la conviction profonde que c'est notre droit de vivre sans cette barri\u00e8re.. Nous l'abattrons. Mais en r\u00e9alit\u00e9.. Cela prendra peut-\u00eatre du temps \u00bb ))", "durationSec": 334, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8810057", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Jeunes en Palestine, entre r\u00eaves et d\u00e9sillusions (1/5): Oraiba Iriqat / TUM_2017-08-07T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 07.08.2017"], "alternativeSummary": ["Vingt-cinq ans apr\u00e8s les accords d\u2019Oslo et l\u2019enlisement du processus de paix, \u00e0 quoi r\u00eavent les jeunes Palestiniens? Premier volet: \u00e0 la rencontre d\u2019Oraiba Iriqat qui a grandi \u00e0 l\u2019Est de J\u00e9rusalem, dans la ville d\u2019Abu Dis, \u00e0 l\u2019ombre du mur de s\u00e9paration construit par les Isra\u00e9liens au milieu des ann\u00e9es 2000."], "variantIds": ["ece-8810057"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:27Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n25 ans apr\u00e8s les accords d'Oslo et l'enlisement du processus de paix \u00e0 quoi r\u00eavent donc les jeunes Palestiniens en Cisjordanie occup\u00e9e, plus de 65 pourcent de de la population a moins de 30 ans, coinc\u00e9s entre l'occupation isra\u00e9lienne et le r\u00e9gime autoritaire de l'Autorit\u00e9 palestinienne, ces jeunes ont rarement voix au chapitre, ils seront pourtant dans les prochaines ann\u00e9es, les acteurs majeurs d'une possible r\u00e9solution du conflit isra\u00e9lo- palestinien, nous vous proposons cette semaine une s\u00e9rie de portraits r\u00e9alis\u00e9s par notre correspondant dans les territoires palestiniens Marine Vlahovic 1er portrait, celui d'Oraiba Iriqat qu'il a grandi \u00e0 l'Est de J\u00e9rusalem dans la ville d'Abou Dis \u00e0 l'ombre du mur de s\u00e9paration construit par les Isra\u00e9liens, au milieu des ann\u00e9es 2000. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [93%] :\r\nPlant\u00e9 sur le bord d'une route oraiba irait 4 regarde le soleil se coucher sur Abu Dis au loin, on aper\u00e7oit sans peine les toits des immeubles de J\u00e9rusalem, mais d'immenses pans de b\u00e9ton obstruent le panorama que le jeune homme de 24 ans scrute en silence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [87%] :\r\nNawaz secret, voil\u00e0 c'est le mur le grand mur mur de s\u00e9paration ou mur de l'apartheid, peu importe, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 b\u00e2tir ce tron\u00e7on en 2007 et l'on fini en 2008 J\u00e9rusalem n'est qu'\u00e0 5 kilom\u00e8tres et seulement \u00e0 10 minutes d'ici, mais c'est impossible, il y aller working voire Coderre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [95%] :\r\nOraiba n'\u00e9tait qu'un adolescent lorsque les Isra\u00e9liens ont \u00e9rig\u00e9 ce mur qui a s\u00e9par\u00e9 J\u00e9rusalem de sa banlieue Est pla\u00e7ant Abou Dis du mauvais c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re en Cisjordanie, o\u00f9 les Palestiniens sont soumis \u00e0 des restrictions de circulation et doivent obtenir un permis pour se rendre dans la ville 3 fois sainte et en Isra\u00ebl, 10 ans apr\u00e8s la construction de la barri\u00e8re, Abou Dis s'est repli\u00e9e sur elle- m\u00eame peu ou pas de loisirs pour les jeunes de cette ville de 10000 habitants pour retrouver ses amis : Chaque jour, Oraiba se rend dans une biblioth\u00e8que universitaire, o\u00f9 il a oeuvr\u00e9 pendant des ann\u00e9es comme b\u00e9n\u00e9vole, avant de trouver un travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [84%] :\r\nJe m'installer j'ai fini musique 8 dont mai 2015 et par chance, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler un mois apr\u00e8s Star toi qu'une carte avec laquelle comme comptable dans une entreprise \u00e0 41 42 c'est un travail tr\u00e8s ennuyeux, mais \u00e7a peut m'amener quelque part qu'un groupe \u00e7a moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [96%] :\r\nEt il peut s'estimer chanceux car le taux de ch\u00f4mage des 15 29 ans, dans les territoires palestiniens occup\u00e9s culmine \u00e0 plus de 40 pourcent une une g\u00e9n\u00e9ration sans perspectives \u00e9conomiques d\u00e9\u00e7ue de la politique et des dirigeants palestiniens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [92%] :\r\n\u00e0 Zabel en tant que je ne palestinien qui a presque 25 ans je n'ai pas choisi les dirigeants qui sont en poste actuellement en Palestine, parce que j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune lorsque les derni\u00e8res \u00e9lections ont eu lieu en 2005, il en 2006, mais si les dirigeants sont rest\u00e9s depuis, cela fait 12 ans que le pr\u00e9sident est au pouvoir et notre Parlement ne se r\u00e9unit plus vraiment depuis 2007, c'est un vrai probl\u00e8me et je pense que personne ne me repr\u00e9sente \u00e0 Brive, non un pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [97%] :\r\nEn raison du conflit qui oppose le Fatah et le Hamas les institutions cens\u00e9es servir de base \u00e0 un futur \u00e9tat palestinien sont \u00e0 l'agonie depuis 10 ans, comme la grande majorit\u00e9 des jeunes en Cisjordanie et \u00e0 Gaza Oraiba refuse de choisir entre les 2 factions rivales palestiniennes une 3\u00e8me voie qui essaye de suivre ce jeune engag\u00e9 contre l'occupation isra\u00e9lienne, mais en dehors de tout parti politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [89%] :\r\nIl y gros avec le temps, quand j'ai grandi, j'ai vu que tous ces leaders des partis politiques sont juste une illusion, ils restent \u00e0 leur poste, il parle -t-on public de d\u00e9mocratie mais il s'accroche au pouvoir depuis des ann\u00e9es une faiblesse intellectuelle compl\u00e9ter quelle base foyers \u00e9taient \u00e0 avant et donc j'ai choisi d'\u00e9viter de maquillage et dans un parti, c'est losing et Net avec les gens ici ont cess\u00e9 d'y croire, je peux faire du travail de terrain avec des plus jeunes que moi on peut sensibiliser les gens, rien qu'on discutant avec eux, en partageant son exp\u00e9rience en parlant de toute cette situation en tant que jeunes, nous devons rester concentr\u00e9s sur le principal probl\u00e8me, nous subissons une occupation, les Isra\u00e9liens ont vol\u00e9 nos Terres et nous devons les r\u00e9cup\u00e9rer et nous ne pouvons pas vivre une vie normale, Ken club anormal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [95%] :\r\nOraiba est n\u00e9 la m\u00eame ann\u00e9e que les accords d'Oslo un trait\u00e9 de paix historique sign\u00e9 entre les Isra\u00e9liens et les Palestiniens, en 1993 mais qu'il faut enterrer d\u00e9finitivement selon le jeune homme, parce qu'ils ont men\u00e9 \u00e0 un \u00e9chec, une position critique qu'il \u00e9vite d'exposer sur les r\u00e9seaux sociaux, l'Autorit\u00e9 palestinienne qui prend un virage autoritaire sans pr\u00e9c\u00e9dent multiplie les arrestations d'opposants. \r\nOraiba, lui, continue de r\u00eaver \u00e0 la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat palestinien d\u00e9mocratique avec J\u00e9rusalem-Est pour capitale et esp\u00e8re voir un jour le d\u00e9mant\u00e8lement de ce mur qui le s\u00e9pare de cet espoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [90%] :\r\nSi l'on pense \u00e0 la mani\u00e8re de ce mur pourrait \u00eatre abattu ou d\u00e9mantel\u00e9, c'est impossible de penser \u00e0 une solution pour les 15 ann\u00e9es \u00e0 venir, Cannes 2 mots des Gaulois, oui mais nous persistons \u00e0 croire qu'il sera enlev\u00e9 un jour avec l'engagement des Palestiniens avec la conviction profonde que c'est notre droit de vivre sans cette barri\u00e8re, nous l'abattrons, mais en r\u00e9alit\u00e9 cela prendra peut-\u00eatre du temps r\u00e9el, etc Mattek en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:15) [94%] :\r\nIsra\u00ebl poursuit pourtant la construction de cette barri\u00e8re de s\u00e9paration qui \u00e0 terme doit atteindre plus de 700 KM il y a quelques jours, l'\u00c9tat h\u00e9breu a annonc\u00e9 l'\u00e9dification d'un nouveau tron\u00e7on marine Vlahovic pour RTS Info Abu Dis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [95%] :\r\nEt demain 2\u00e8me portrait d'un jeune Palestinien de ses attentes aussi 25 ans apr\u00e8s Oslo. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T06:41:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-860DBC31-6290-450F-9CEF-EB2BE35924EF", "internalArchiveId": "860DBC31-6290-450F-9CEF-EB2BE35924EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mahmoud Jibril, une voix \u00e0 prendre en compte pour la r\u00e9solution du conflit en Libye", "publicationDate": "2017-08-07T00:00:00Z", "summary": "Mahmoud Jibril est l'une des plus grandes figures politiques en Libye. Il a pr\u00e9sid\u00e9 l'autorit\u00e9 politique de transition, mise en place durant la r\u00e9volution libyenne et a remport\u00e9 la premi\u00e8re l\u00e9gislative suite \u00e0 la chute de Kadhafi. La situation politique semble un peu s'\u00e9claircir en Libye, depuis la rencontre entre les deux ennemis, le puissant G\u00e9n\u00e9ral Khalifa Haftar qui contr\u00f4le l'Est et le chef du gouvernement Fayez el-Sarraj.\r\n\r\n\r\nA force de parler du G\u00e9n\u00e9ral Haftar et de Sarraj, les deux fr\u00e8res ennemis qui se r\u00e9concilient . on en oublierait presque que la r\u00e9alit\u00e9 libyenne ne se r\u00e9sume franchement pas \u00e0 ces deux-l\u00e0. Mahmoud Jibril, vous l'avez dit, c'est l'une des plus grandes figures politiques en Libye. \r\nC'est lui qui a pr\u00e9sid\u00e9 l'autorit\u00e9 politique de transition mise en place durant la r\u00e9volution libyenne\r\nC'est lui qui a remport\u00e9 la premi\u00e8re l\u00e9gislative post chute de Kadhafi. 49 % des voix. \r\nEn Libye, c'est un personnage qui a du poids.\r\nJ'ai assist\u00e9 \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement . un peu surr\u00e9aliste et qui en dit beaucoup sur la situation dans laquelle se trouve le pays.))\r\n*** Vous avez assist\u00e9 au Congr\u00e8s de son parti\u00a0: \u00a0l'Alliance des forces nationales.\r\n ((MAG 2 A TRADUIRE 0'31''\r\nOui. Imaginez une grande salle d'un prestigieux h\u00f4tel de Hammamet en Tunisie. \r\nUn par terre de haut dignitaires libyens. Avec difficult\u00e9, vous parvenez ENFIN \u00e0 obtenir une interview de Mahmoud Jibril.\r\nAlors qu'il a accorde de longues r\u00e9ponses aux journalistes libyens et tunisiens venus couvrir l'\u00e9v\u00e9nement. \u00a0j'\u00e9tais la seule journaliste occidentale pr\u00e9sente, il accepte de me parler mais. \r\nSON pas traduire\u00a0: \u00ab\u00a0je vous donne 5 minutes, pas plus\u00a0\u00bb \r\nS'il m'accorde ces 5 petites minutes, c'est uniquement pour adresser un message tr\u00e8s clair\u00a0: \r\nSON\u00a0TRADUIRE : \u00ab\u00a0Les seuls qui doivent d\u00e9cider de la tenue d'\u00e9lection, ce sont les Libyens et non une puissance \u00e9trang\u00e8re\u00a0! \u00bb ))\r\n*** Faut il comprendre que pour lui, des \u00e9lections d\u00e9but 2018, c'est impossible\u00a0?\r\n ((MAG 3 A TRADUIRE 1'51''\r\n\u00a0Pour lui, c'est un fantasme de la communaut\u00e9 internationale. \r\nPourquoi\u00a0? Comme bon nombre de libyens, Mahmoud Jibril lui reproche de ne pas tenir compte de la r\u00e9alit\u00e9 du terrain. De n'inclure que les forces qui l'arrangent . pour vite trouver un accord, notamment concernant la migration. Pour faire en sorte que le pays se remette \u00e0 produire du p\u00e9trole comme \u00e0 l'\u00e9poque. \r\nEn fait, Mahmoud Jibril d\u00e9nonce l'accord de Skhirat, cet accord sign\u00e9 sous l'\u00e9gide des nations unies et sens\u00e9 r\u00e9tablir la paix en Libye. Accord dans lequel il est question aujourd'hui d'int\u00e9grer le commandant Haftar:\r\nSON TRADUIRE\u00a0: \u00ab\u00a0cet accord ne respecte pas les forces r\u00e9elles sur le terrain. Les milices n'y sont pas inclues, les tribus non plus, des partis politiques dont le n\u00f4tre non plus. Vous concoctez cet esp\u00e8ce d'accord, vous l'imposez et vous dites \u00ab\u00a0tous ceux qui sont contre seront punis par la communaut\u00e9 internationale\u00a0?!? . franchement, c'est. c'est .. La communaut\u00e9 internationale se fiche de savoir si le processus qu'elle veut appliquer est l\u00e9gitime et d\u00e9mocratique . Elle ne se pr\u00e9occupe que de ses propres int\u00e9r\u00eats nationaux.\u00a0\u00bb\r\nEn fait, non seulement, les conditions politiques ne sont pas r\u00e9unies. Mais les conditions s\u00e9curitaires non plus.\r\nMahmoud Jibril en est la preuve vivante, puisqu'il est contraint d'organiser le congr\u00e8s de son parti en Tunisie plut\u00f4t qu'en Libye\r\nSON TRADUIRE\u00a0:\u00a0 Si on organise des \u00e9lections aujourd'hui, qui nous garantira que le r\u00e9sultat de ces \u00e9lections sera respect\u00e9\u00a0? La communaut\u00e9 internationale\u00a0? Les autorit\u00e9s libyennes\u00a0? On a d\u00e9j\u00e0 eu 3 \u00e9lections. Il n'y en a pas une dont le r\u00e9sultat ait \u00e9t\u00e9 respect\u00e9. Elles ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiques vol\u00e9e par la force. La m\u00eame communaut\u00e9 internationale qui aujourd'hui r\u00e9clame de nouvelles \u00e9lections n'a jamais lev\u00e9 le petit doigt. Elle n'a jamais m\u00eame condamn\u00e9 cela\u00a0\u00bb.))\r\n*** Maurine Mercier, vous \u00e9voquiez\u00a0le dossier de la migration. La communaut\u00e9 internationale press\u00e9e de trouver une solution pour freiner les flux de migrants. Le Parlement italien vient de d\u00e9cider d'envoyer des navires militaires dans les eaux territoriales libyennes, on imagine la r\u00e9ponse de Mahmoud Jibril. \r\n ((MAG 4 0'29\r\nElle est s\u00e8che. Le message n'est plus capt\u00e9 par le micro puisque Mahmoud Jibril s'en va, apr\u00e8s 3 minutes et demi au lieu des 5 promises. Mais il me le lance en partant. \r\nLe message est le m\u00eame que celui concernant les \u00e9lections. \u00e7a se r\u00e9sume en un mot\u00a0: \u00a0c'est de l'ing\u00e9rence. \u00a0\r\nMahmoud Jibril, c'est une voix dont il faut tenir compte. On l'a vu jusqu'\u00e0 aujourd'hui, toutes les tentatives de r\u00e9solution du conflit qui ne tenaient pas compte de toutes les forces en pr\u00e9sence en Libye ont \u00e9chou\u00e9, ou pire, elles ont attis\u00e9 le conflit.))\r\nMaurine Mercier, merci", "durationSec": 271, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8810070", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Libye"], "thematicThemes": ["politique"], "alternativeTitle": ["Mahmoud Jibril, une voix \u00e0 prendre en compte pour la r\u00e9solution du conflit en Libye / JDM_2017-08-07T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 07.08.2017"], "alternativeSummary": ["Mahmoud Jibril est l'une des plus grandes figures politiques en Libye. Il a pr\u00e9sid\u00e9 l'autorit\u00e9 politique de transition mise en place durant la r\u00e9volution libyenne et a remport\u00e9 la premi\u00e8re l\u00e9gislative suite \u00e0 la chute de Kadhafi. Son interview."], "variantIds": ["ece-8810070"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:17:58Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 7 heures et quart, la Libye, donc, pour commencer, la situation politique sur place semble un peu s'\u00e9claircir depuis la rencontre entre les 2 ennemis, le puissant G\u00e9n\u00e9ral Haftar qui contr\u00f4le l'Est et le chef du gouvernement Sarraj \u00e0 Tripoli rencontre qui s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Paris, fin juillet, sous les auspices du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, il a \u00e9voqu\u00e9 d'ailleurs des \u00e9lections, printemps 2018 le nouvel \u00e9missaire de l'ONU pour la Libye fait actuellement ses premi\u00e8res visites et semble bien accueilli tant \u00e0 l'ouest qu'\u00e0 l'Est, autant de signaux qui donnent l'espoir que la Libye puisse petit \u00e0 petit se ressouder maurine Mercier, vous \u00eates avec nous, vous avez pu interroger, Mahmoud Jibril, personnage incontournable du jeu politique libyen et l\u00e0 on se rend vraiment compte de la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [95%] :\r\n\u00e0 force de parler du G\u00e9n\u00e9ral Haftar et de Sarraj, les 2 fr\u00e8res ennemis qui se r\u00e9concilient, on en oublierait presque que la r\u00e9alit\u00e9 libyenne ne se r\u00e9sume franchement pass\u00e9 de la Mahmoud Jibril, vous l'avez dit, c'est l'une des plus grandes figures politiques en Libye, c'est lui qui a pr\u00e9sid\u00e9 l'autorit\u00e9 politique de transition, mise en place durant la r\u00e9volution libyenne, c'est lui qui a remport\u00e9 la premi\u00e8re l\u00e9gislative post- chute de Kadhafi 49 pourcent des des voix en Libye, c'est un personnage qui a du poids, j'ai assist\u00e9 \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement un peu surr\u00e9aliste qui en dit beaucoup sur la situation dans laquelle se trouve le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [97%] :\r\nPays vous avez assist\u00e9 au congr\u00e8s de son parti, l'Alliance des forces nationales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [92%] :\r\nVous imaginez une grande salle d'un prestigieux h\u00f4tel de Hammamet, en Tunisie, un parterre de haut dignitaires libyens avec difficult\u00e9 vous parvenez enfin \u00e0 obtenir une interview de Mahmoud Jibril, alors qu'il accorde de longues r\u00e9ponses aux journalistes libyens et tunisiens venus couvrir l'\u00e9v\u00e9nement, j'\u00e9tais la seule journaliste occidentale pr\u00e9sente, il accepte de me parler, mais il m'accorde ces 5 toutes petites minutes, c'\u00e9tait uniquement pour adresser un message tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [86%] :\r\nKosovo, les seuls qui doivent d\u00e9cider de la tenue d'\u00e9lections, ce sont les libyens et non une puissance a tranch\u00e9 pour l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [92%] :\r\nCe qu'il faut comprendre maurine que pour lui des \u00e9lections d\u00e9but 2018, c'est tout \u00e0 fait impossible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [95%] :\r\nPour lui, c'est un fantasme de la communaut\u00e9 internationale pourquoi h\u00e9 bien comme pour bon nombre de libyens, Mahmoud Jibril lui reproche de ne pas tenir compte de la r\u00e9alit\u00e9 du terrain de n'inclure que les forces qui l'arrangent pour vite trouver un accord, notamment concernant la migration pour faire en sorte aussi que le pays se remette \u00e0 produire du p\u00e9trole comme \u00e0 l'\u00e9poque, en fait, Mahmoud Jibril d\u00e9nonce l'accord de Chirac, cet accord, sign\u00e9 sous l'\u00e9gide des Nations unies et sens\u00e9, r\u00e9tablir la paix en Libye, accord dans lequel il est question aujourd'hui d'int\u00e9grer le commandant Haftar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [82%] :\r\nBruce, de Real balance au au rang de grande cet accord ne respecte pas les forces r\u00e9elles sur le terrain, les ministres n'y sont pas inclues les tribus non plus des partis politiques, dont le n\u00f4tre non plus t\u00f4t, tr\u00e8s bonne toi ce mod\u00e8le Free pour tout comme leader avec vous concocter cette esp\u00e8ce d'accord vous l'imposez et vous dites tous ceux qui sont contre, seront punis par la communaut\u00e9 internationale hautes vagues du matin on ne pose le billet \u00e0 nous, c'est un \u00e9vad\u00e9 au le fils d'SOLB savent tout, franchement c'est 21 \u00e2ge la communit\u00e9 internationale se fiche de savoir si le processus qu'elle veut appliquer est l\u00e9gitime et d\u00e9mocratique et ne se pr\u00e9occupe que de ses propres int\u00e9r\u00eats nationaux Claude paperasses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [97%] :\r\nEn fait, non seulement les conditions politiques ne sont pas r\u00e9unies mais les conditions s\u00e9curitaires non plus Mahmoud Jibril en est la preuve vivante puisqu'il est contraint d'organiser le congr\u00e8s de son parti en Tunisie, plut\u00f4t qu'en Libye. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [90%] :\r\nC'\u00e9tait est garantie si on organise des \u00e9lections aujourd'hui qui nous garantira que le r\u00e9sultat de ces \u00e9lections sera respect\u00e9e, la communaut\u00e9 internationale, les autorit\u00e9s libyennes, on a d\u00e9j\u00e0 eu 3 \u00e9lections, il n'a pas une dont le r\u00e9sultat \u00e9tait respect\u00e9, elles ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement vol\u00e9s par la force, la m\u00eame communaut\u00e9 internationale qui aujourd'hui r\u00e9clame de nouvelles \u00e9lections n'a jamais lev\u00e9 le petit doigt et n'a jamais m\u00eame condamn\u00e9 cela n'entame une conne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [94%] :\r\nMaurine Mercier, vous \u00e9voquiez le dossier de la migration, la communaut\u00e9 internationale, press\u00e9e de trouver une solution pour freiner le flux des migrants, le Parlement italien vient de d\u00e9cider d'envoyer des navires militaires dans les eaux territoriales libyennes, on peut imaginer, en l'occurrence la r\u00e9ponse de Mahmoud Jibril. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [94%] :\r\nEl SH, le message n'est plus capt\u00e9 par le micro puisque Mahmoud Jibril s'en va apr\u00e8s 3 minutes et demie d'interview au lieu des 5 promises, mais il me le lance en partant, le message est le m\u00eame que celui concernant les \u00e9lections \u00e7a se r\u00e9sume en un mot, c'est de l'ing\u00e9rence, Mahmoud Jibril, c'est une voix qu'il faut \u00e9couter, on l'a vu, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, toutes les tentatives de r\u00e9solution du conflit qui ne tenaient pas compte de toutes les forces en pr\u00e9sence en Libye ont \u00e9chou\u00e9, ou pire, elles ont attis\u00e9 le conflit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [99%] :\r\nMerci beaucoup maurine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T05:52:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "correspondante RTS Tunisie et Libye", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jibril, Mahmoud", "role": "homme d'Etat libyen", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E99094A-7EF3-4534-B2F7-5027F58F26F2", "internalArchiveId": "3E99094A-7EF3-4534-B2F7-5027F58F26F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Dominique Choffat et Simon Corthay", "publicationDate": "2017-08-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Dominique Choffat et Simon Corthay (Revue de presse al\u00e9manique) *** La revue de presse, avec Dominique Choffat et Simon Corthay... Et on commence, Simon, avec une d\u00e9claration de guerre en une duTages Anzeiger: une mobilisation massive contre la cyberguerre en Suisse....\r\nSCOR\r\nOn savait que le ministre des arm\u00e9es Guy Parmelin se souciait de cette menace - le cyber comme il dit. Le Tages Anzeiger et le Bund r\u00e9v\u00e8lent ce matin qu'une centaine de nouveaux postes seront cr\u00e9\u00e9s pour former cette nouvelle unit\u00e9 cybern\u00e9tique... O\u00f9 va-t-on trouver toutes ces comp\u00e9tences? Dans un partenariat \u00e9troit avec les hautes \u00e9coles, r\u00e9pond un porte-parole de la d\u00e9fense... Un projet qui passe aussi par des formations soutenues par le D\u00e9partement de Guy Parmelin: l'an prochain, des premiers cours seront donn\u00e9s dans le cadre de ce que les journaux al\u00e9maniques nomment un campus de cyberd\u00e9fense. A moyen terme, la mobilisation contre ces menaces devrait repr\u00e9senter 2 %, un cinquanti\u00e8me du budget de la d\u00e9fense...\r\nDOM Moret et Maudet\r\nSCOR \r\nEt que la Suisse a chang\u00e9, constate l'Aargauer Zeitung. En 1989, se souvient l'\u00e9ditorialiste, les ambitions de Franz Steinegger avaient \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9es dans la course \u00e0 la succession d'Elisabeth Kopp. Le parlement ne voulait pas, il y a 28 ans, d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral vivant en concubinat alors qu'il \u00e9tait encore mari\u00e9... Contraste avec aujourd'hui, constate le journal argovien, avec Isabelle Moret qui vit s\u00e9par\u00e9e de son mari tout en s'occupant de deux enfants en \u00e2ge scolaire!\r\nPas de probl\u00e8me donc pour la Vaudoise? Ce n'est pas l'avis du Tages Anzeiger et du Bund, pour qui les jeux sont faits: ce sera Ignazio Cassis, non parce que c'est un homme, mais parce qu'il est Tessinois. Nous ne supportons pas qu'un canton p\u00e9riph\u00e9rique doive attendre pendant vingt ans un si\u00e8ge au gouvernement. Pour les femmes, nous sommes plus patients... Titre de l'\u00e9dito: elle, elle peut attendre...\r\nDOM R\u00e9forme des retraites\r\n*** On change de g\u00e9n\u00e9rations... et \u00e0 Zurich, des f\u00eates qui durent jusqu'au bout de la nuit...\r\nSCOR Dj et projecteurs, silhouettes de danseurs dans les couleurs floues. La NZZ et le Tages Anzeiger paraissent s'\u00eatre donn\u00e9 le mot  ce matin. Dans le Tages Anzeiger, reportage sur ces bars et clubs zurichois dont les responsables sont surtout - tiens, l\u00e0 aussi! - des hommes... Dans la NZZ, pas de business de la nuit, mais ces f\u00eates organis\u00e9es par des noctambules dans la for\u00eat ou sous des ponts, en toute ill\u00e9galit\u00e9 et \u00e0 la barbe de la police. \r\nDOM Bourse\r\n*** Une promenade dans la plus belle ruine h\u00f4teli\u00e8re de Suisse...\r\nSCOR Pas loin de la Piazza Grande, le Blick emm\u00e8ne ses lecteurs dans les locaux d\u00e9saffect\u00e9s du Grand H\u00f4tel de Locarno. Les fant\u00f4mes des derniers clients, il y a plus de dix ans, hantent les lieux d\u00e9serts. Les propri\u00e9taires ne trouvent pas de repreneur - et parmi eux, pourtant, en voici un qui a des relations: En pantalon rouge et chemise \u00e0 carreaux, Gian Carlo Cotti, un cousin de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral... \r\nOn ne quitte pas les lieux charg\u00e9s d'histoire en feuilletant le suppl\u00e9ment Folio que la NZZ consacre ce mois aux biblioth\u00e8ques. Et ce sont des lieux qui ne vont jamais mourir, annonce la couverture avant de nous faire arpenter ces all\u00e9es du savoir... et du silence...\r\nDOM Coup de cymbales\r\n(Revue de presse romande) *** La revue de presse, avec Dominique Choffat et Simon Corthay... Et on commence, Simon, avec une d\u00e9claration de guerre en une duTages Anzeiger: une mobilisation massive contre la cyberguerre en Suisse....\r\nSCOR  On savait que le ministre des arm\u00e9es Guy Parmelin se souciait de cette menace - le cyber comme il dit. Le Tages Anzeiger et le Bund r\u00e9v\u00e8lent ce matin qu'une centaine de nouveaux postes seront cr\u00e9\u00e9s pour former cette nouvelle unit\u00e9 cybern\u00e9tique... O\u00f9 va-t-on trouver toutes ces comp\u00e9tences? Dans un partenariat \u00e9troit avec les hautes \u00e9coles, r\u00e9pond un porte-parole de la d\u00e9fense... Un projet qui passe aussi par des formations soutenues par le D\u00e9partement de Guy Parmelin: l'an prochain, des premiers cours seront donn\u00e9s dans le cadre de ce que les journaux al\u00e9maniques nomment un campus de cyberd\u00e9fense. A moyen terme, la mobilisation contre ces menaces devrait repr\u00e9senter 2 %, un cinquanti\u00e8me du budget de la d\u00e9fense...\r\n*** On va passer d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 un autre... La course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter fait encore couler beaucoup d'encre, apr\u00e8s l'annonce de la candidature d'Isabelle Moret. Les regards se tournent vers le canton de Vaud...\r\nDOM O\u00fb il est question de la candidature de Jacqueline de Quattro. \r\nLa conseill\u00e8re d'Etat a laiss\u00e9 sous-entendre qu'elle pourrait s'effacer face \u00e0 Isabelle Moret. \r\nMais elle maintiendra son silence radio, jusqu'\u00e0 jeudi prochain. \r\nDe quoi alimenter les sp\u00e9culations, de l'avis de 24 Heures. \r\nJ'esp\u00e8re que nous n'aurons pas \u00e0 trancher, glisse Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz. \r\nLe pr\u00e9sident du PLR vaudois aimerait pr\u00e9senter une candidature unique. \r\nMais Il se peut que le ticket vaudois comporte plus d'un nom, pr\u00e9cise-t-il au quotidien. \r\nEt la tribune de Gen\u00e8ve, quant \u00e0 elle, pr\u00e9sente les diff\u00e9rentes facettes de l'animal politique Pierre Maudet. \r\nVous saurez tout sur ses confidents, sa garde rapproch\u00e9e, ou son r\u00e9seau. \r\nLe conseiller d'Etat est d\u00e9peint comme un homme sensible aux critiques, un redoutable tacticien, fou du contr\u00f4le, analyse la tribune de Gen\u00e8ve.\r\nSCOR   Et que la Suisse a chang\u00e9, constate l'Aargauer Zeitung. En 1989, se souvient l'\u00e9ditorialiste, les ambitions de Franz Steinegger avaient \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9es dans la course \u00e0 la succession d'Elisabeth Kopp. Le parlement ne voulait pas, il y a 28 ans, d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral vivant en concubinat alors qu'il \u00e9tait encore mari\u00e9... Contraste avec aujourd'hui, constate le journal argovien, avec Isabelle Moret qui vit s\u00e9par\u00e9e de son mari tout en s'occupant de deux enfants en \u00e2ge scolaire!\r\nSCOR   Pas de probl\u00e8me donc pour la Vaudoise? Ce n'est pas l'avis du Tages Anzeiger et du Bund, pour qui les jeux sont faits: ce sera Ignazio Cassis, non parce que c'est un homme, mais parce qu'il est Tessinois. Nous ne supportons pas qu'un canton p\u00e9riph\u00e9rique doive attendre pendant vingt ans un si\u00e8ge au gouvernement. Pour les femmes, nous sommes plus patients... Titre de l'\u00e9dito: elle, elle peut attendre...\r\nDOM Et puis, avec Isabelle Moret et Igna-zio Cassis candidats au conseil f\u00e9d\u00e9ral, les opposants \u00e0 la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance veilliesse ont perdu leur figure de proue. \r\nCe double retrait est une aubaine pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, qui porte cette r\u00e9forme. \r\nD'autant pluss, analyse le temps ce matin, d'autant pluss que l'UDC ne fait pas une priorit\u00e9 de cette votation. \r\nLes opposants misent donc sur une courte campagne, qui ne devrait pas engager d'importants moyens financiers. \r\n*** On change de g\u00e9n\u00e9rations... et \u00e0 Zurich, des f\u00eates qui durent jusqu'au bout de la nuit...\r\nSCOR  Dj et projecteurs, silhouettes de danseurs dans les couleurs floues. La NZZ et le Tages Anzeiger paraissent s'\u00eatre donn\u00e9 le mot  ce matin. Dans le Tages Anzeiger, reportage sur ces bars et clubs zurichois dont les responsables sont surtout - tiens, l\u00e0 aussi! - des hommes... Dans la NZZ, pas de business de la nuit, mais ces f\u00eates organis\u00e9es par des noctambules dans la for\u00eat ou sous des ponts, en toute ill\u00e9galit\u00e9 et \u00e0 la barbe de la police. \r\nDOM De la f\u00eate zurichoise, on passe \u00e0 la f\u00eate des march\u00e9s financiers. \r\n24 heures et la tribune de Gen\u00e8ve se demande justement si la f\u00eate va continuer dans les bourses mondiales.\r\nL'\u00e9conomie am\u00e9ricaine se porte \u00e0 merveille. \r\nLe ch\u00f4mage est \u00e0 la baisse, un peu partout dans le monde. \r\nEt pourtant, plusieurs experts sonnent le toxin. \r\nApr\u00e8s la torpeur de l'\u00e9t\u00e9, les march\u00e9s pourraient jouer \u00e0 se faire peur cet automne. \r\nSans doute une mani\u00e8re d'exister, conclut le Temps. \r\n*** La pol\u00e9mique enfle, du c\u00f4t\u00e9 de l'Italie. L'Italie qui a bloqu\u00e9 plusieurs bateaux venus en aide aux migrants, au large de Lampedusa.\r\nDOM  Il y a d'abord eu le navire de l'ONG allemande Jugend Rettet, mais les gardes-c\u00f4tes italiens ne se sont pas arr\u00eat\u00e9s l\u00e0.\r\nIls ont aussi intercept\u00e9 le bateau affr\u00e9t\u00e9 par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res. \r\nCertaines ONG sont en effet soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir partie li\u00e9e avec les passeurs.\r\nUn article \u00e0 d\u00e9couvrir dans la Libert\u00e9, le Courrier, le nouvelliste, et les quotidiens jurassiens et neuch\u00e2telois. \r\nle courrier s'interroge d'ailleurs sur ce d\u00e9lit d'humanit\u00e9. \r\nL'Europe se recroqueville sur elle-m\u00eame, l'Europe cr\u00e9e des lois et des jurisprudences sur mesure, pour se pr\u00e9munir contre ce qu'elle a d\u00e9cid\u00e9 de consid\u00e9rer comme un fl\u00e9au. \r\nEt pour l'\u00e9ditorialiste, la meilleure riposte \u00e0 ces d\u00e9ferlements de commentaires malveillants, de d\u00e9cisions politiques impitoyables, ou d'arrestations injustes, la meilleure riposte reste les actes de r\u00e9sistance au quotidien. \r\n*** Une promenade dans la plus belle ruine h\u00f4teli\u00e8re de Suisse...\r\nSCOR  Pas loin de la Piazza Grande, le Blick emm\u00e8ne ses lecteurs dans les locaux d\u00e9saffect\u00e9s du Grand H\u00f4tel de Locarno. Les fant\u00f4mes des derniers clients, il y a plus de dix ans, hantent les lieux d\u00e9serts. Les propri\u00e9taires ne trouvent pas de repreneur - et parmi eux, pourtant, en voici un qui a des relations: En pantalon rouge et chemise \u00e0 carreaux, Gian Carlo Cotti, un cousin de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral... \r\nOn ne quitte pas les lieux charg\u00e9s d'histoire en feuilletant le suppl\u00e9ment Folio que la NZZ consacre ce mois aux biblioth\u00e8ques. Et ce sont des lieux qui ne vont jamais mourir, annonce la couverture avant de nous faire arpenter ces all\u00e9es du savoir... et du silence...\r\nDOM Et du silence, on passe \u00e0 la musique. Au coup de symbales, plus pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\nL'histoire nous est cont\u00e9e par 20 minutes. Et elle a de quoi surprendre. \r\nImaginez: un soldat de la fanfare a \u00e9t\u00e9 amend\u00e9 pour un rat\u00e9.  \r\nMais oui: il a re\u00e7u une amende de 500 francs, r\u00e9duite \u00e0 150 francs apr\u00e8s son recours, pour un coup de cymbales mal plac\u00e9, pendant l'un de ses concerts.\r\nLa justice militaire l'a d\u00e9cid\u00e9: le percussioniste a commis une violation des devoirs de service. \r\nOn ne rigole pas avec les marches militaires.", "durationSec": 398, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8810076", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Dominique Choffat et Simon Corthay", "Par Dominique Choffat et Simon Corthay / JDM_2017-08-07T06:45:00_revue-de-presse", "Par Dominique Choffat et Simon Corthay / JDM_2017-08-07T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8810092", "ece-8810076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T22:37:16Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJ'Guignard 6 heures 48 l'examen de passage de Dominique Choffat et Simon Corthay c'est la revue de presse mais \u00e7a va bien se passer, je vous assure, commencer Simon avec une d\u00e9claration de guerre en Une du Tages-Anzeiger mobilisation massive contre la cyberguerre en Suisse une nouvelle d'importance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [94%] :\r\nOui, on savait que le ministre des arm\u00e9es, Guy Parmelin se souciait de cette menace, le Spyder comme il dit, le Tages Anzeiger et le Bund r\u00e9v\u00e8lent ce matin qu'une centaine de nouveaux postes seront cr\u00e9\u00e9s pour former cette nouvelle unit\u00e9 cybern\u00e9tique, o\u00f9 va -t-on trouver toutes ces comp\u00e9tences dans un partenariat \u00e9troit avec Les hautes \u00e9coles, r\u00e9pond un porte- parole de la d\u00e9fense, un projet qui passe aussi par des formations soutenues par le D\u00e9partement de Guy Parmelin l'an prochain des premiers cours seront donn\u00e9s dans le cadre de ce que les journaux al\u00e9maniques nomment un campus de cyberd\u00e9fense \u00e0 moyen terme, la mobilisation contre ces menaces devrait repr\u00e9senter 2 pourcent un un cinquanti\u00e8me du budget du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [94%] :\r\nOn va passer d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 un autre, la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter fait encore couler beaucoup d'encre apr\u00e8s l'annonce de la candidature d'Isabelle Moret, les regards se tournent vers le canton de Vaud \u00e9videmment Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [94%] :\r\nO\u00f9 il est question de la candidature de Jacqueline de trop, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat a laiss\u00e9 sous- entendre qu'elle pourrait s'effacer face \u00e0 Isabelle Moret mais elle maintiendra son silence radio jusqu'\u00e0 jeudi prochain, de quoi alimenter les sp\u00e9culations de l'avis de 24 heures j'esp\u00e8re que nous n'aurons pas \u00e0 trancher, glisse Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo, le pr\u00e9sident du PLR Vaudois aimerait pr\u00e9senter une candidature unique, mais il se peut que le ticket Vaudois comporte plus d'un nom, pr\u00e9cise -t-il au quotidien et la Tribune de Gen\u00e8ve, quant \u00e0 elle, pr\u00e9sente les diff\u00e9rentes facettes de l'animal politique Pierre Maudet, vous saurez tout sur ses confidents sa garde rapproch\u00e9e ou son r\u00e9seau, le conseiller d'\u00c9tat Genevois est d\u00e9peint comme un homme sensible aux critiques un redoutable tacticien fou du contr\u00f4le, analyse la Tribune de Gen\u00e8ve, donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [93%] :\r\nEt dans la regarde \u00e7a et tout c'est exclamation que la Suisse a chang\u00e9 en 1989 se souvient l'\u00e9ditorialiste, les ambitions de Franz Steinegger avaient \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9es dans la course \u00e0 la succession d'\u00c9lisabeth Kopp le parlement ne voulait pas il y a 28 ans, d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral vivant en concubinat alors qu'il \u00e9tait encore mari\u00e9 Contraste avec aujourd'hui, constate le journal argovien avec Isabelle Moret qui vit s\u00e9par\u00e9e de son mari, tout en s'occupant de deux enfants en \u00e2ge scolaire, alors pas de probl\u00e8me, donc pour la Vaudoise Ce n'est pas l'avis du Tages-Anzeiger et du Bund, pour qui les jeux sont faits, ce sera Ignazio Cassis non parce qu'il, c'est un homme, mais parce qu'il est Tessinois nous ne supportons pas quand canton p\u00e9riph\u00e9rique doive attendre pendant 20 ans un si\u00e8ge au gouvernement pour les femmes, nous sommes plus patients Titre de l'\u00e9dito, elle, elle peut attendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [95%] :\r\nEt puis avec Isabelle Moret Ignacio Cassis candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien, les opposants \u00e0 la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse ont perdu leur figure de proue, ce double retrait est une aubaine pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset qui porte donc cette r\u00e9forme d'autant plus, analyse le temps ce matin, d'autant plus que l'UDC ne fait pas une priorit\u00e9 de cette votation les opposants misent donc sur une courte campagne qui ne devrait pas engager d'importants moyens financiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [88%] :\r\nOn change de g\u00e9n\u00e9rations n\u00e9es \u00e0 Zurich des f\u00eates : des f\u00eates qui durent jusqu'au bout de la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [95%] :\r\nDidier et projecteurs silhouettes de danseurs dans les couleurs floues la NZZ le Tages-Anzeiger para\u00eet s'\u00eatre donn\u00e9 le mot ce matin dans le Tages-Anzeiger reportage sur ces bars et clubs zurichois dont les responsables sont surtout tiens l\u00e0 aussi des hommes dans la NZZ pas de Business de la nuit, mais ces f\u00eates organis\u00e9es par des noctambules dans la for\u00eat ou sous des ponts en toute ill\u00e9galit\u00e9 et \u00e0 la barbe de la police. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [96%] :\r\nDe la f\u00eate z\u00fcrichoises on passe \u00e0 la f\u00eate des march\u00e9s financiers 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve se demande justement si la f\u00eate va continuer dans les bourses mondiales, il est vrai que l'\u00e9conomie moins am\u00e9ricaine se porte \u00e0 merveille et que le ch\u00f4mage est \u00e0 la baisse un peu partout dans le monde et pourtant plusieurs experts sonnent le tocsin apr\u00e8s la torpeur de l'\u00e9t\u00e9, les march\u00e9s pourraient jouer \u00e0 se faire peur, cet Automne, sans doute une mani\u00e8re d'exister, conclut le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [91%] :\r\nPol\u00e9mique en vue du c\u00f4t\u00e9 de l'Italie, l'Italie qui a bloqu\u00e9 plusieurs bateaux venus en aide aux migrants au large de l'\u00eele de la paix 12 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [95%] :\r\nIl y a d'abord eu le navire de l'ONG allemande J\u00fcrgen t\u00eate mais les gardes- c\u00f4tes italiens ne se sont pas arr\u00eat\u00e9s l\u00e0, ils ont aussi intercept\u00e9 le bateau affr\u00e9t\u00e9 par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, certaines ONG sont en effet soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir partie li\u00e9e avec des passeurs, un article \u00e0 d\u00e9couvrir dans la Libert\u00e9 le Courrier le nouvelliste et les quotidiens jurassiens et neuch\u00e2telois alors le courrier s'interroge sur ce d\u00e9lit d'humanit\u00e9 : l'Europe se recroquevill\u00e9e sur elle- m\u00eame, elle cr\u00e9e des lois des jurisprudences sur mesure pour se pr\u00e9munir contre ce qu'elle a d\u00e9cid\u00e9 de consid\u00e9rer comme un fl\u00e9au et, pour l'\u00e9ditorialiste du courrier, la meilleure riposte \u00e0 ces d\u00e9ferlements de commentaires malveillants de d\u00e9cisions politiques impitoyables ou d'arrestations injustes, la meilleure riposte, riposte donc reste les actes de r\u00e9sistance au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [99%] :\r\nUne promenade maintenant dans la plus belle ruine h\u00f4teli\u00e8re de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [96%] :\r\nNous sommes tout pr\u00e8s de la Piazza Grande est le Blick emm\u00e8ne ses Lecteurs dans les locaux d\u00e9saffect\u00e9s du Grand H\u00f4tel de Locarno les fant\u00f4mes des derniers clients il y a plus de 10 ans hantent les lieux d\u00e9serts, les propri\u00e9taires ne trouvent pas de repreneur et parmi eux, pourtant, en voici un qui a des relations en pantalon rouge et chemise \u00e0 carreaux, Gian Carlo Cotti en cousin de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral on ne quitte pas les lieux charg\u00e9s d'histoire en feuilletant le suppl\u00e9ment Folio, que la NZZ consacre ce mois aux biblioth\u00e8ques et ce sont des lieux qui ne vont jamais mourir, annonce la couverture avant de nous faire arpenter ces all\u00e9es du savoir et du silence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [94%] :\r\nC'est du silence, on passe \u00e0 la musique au coup de cymbales, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, l'histoire nous est cont\u00e9e dans 20 Minutes et elle a de quoi surprendre, imaginez un soldat de la fanfare a \u00e9t\u00e9 amend\u00e9 pour un rat\u00e9, mais oui, il a re\u00e7u une amende de 500 francs r\u00e9duite \u00e0 150 francs apr\u00e8s son recours pour un coup de cymbales mal plac\u00e9 pendant l'un de ses concerts, la justice militaire l'a d\u00e9cid\u00e9 le percussionniste a commis une violation du devoir de service, on ne rigole pas avec les marches militaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [84%] :\r\nIl y a la lutte contre la cyberguerre \u00e9coutez -les, laissez les coups de cymbales, c'est une arm\u00e9e pl\u00e9thorique multifonctions, multi- fonctionnelle voil\u00e0 solitaire, merci beaucoup, si vous Corthay Dominique Choffat, c'\u00e9tait la revue de presse,M.. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F130C755-4B92-4933-9264-8AB65BF0941E", "internalArchiveId": "F130C755-4B92-4933-9264-8AB65BF0941E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Campagne tr\u00e8s serr\u00e9e pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Kenya", "publicationDate": "2017-08-07T00:00:00Z", "summary": "Le Kenya doit \u00e9lire mardi son pr\u00e9sident. Une \u00e9lection multipartite: huit candidats en tout sont en lice. Mais seuls deux ont une r\u00e9elle chance d'\u00eatre \u00e9lu: le pr\u00e9sident sortant, Uhuru Kenyatta de la coalition Jubilee, et Raila Odinga, opposant historique, \u00e0 la t\u00eate de la coalition NASA.\r\n\r\n* * Campagne tr\u00e8s serr\u00e9e pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Kenya *** On reste en Afrique. Mais on se rend plus au nord, au Kenya. Pr\u00e8s de 20 millions de Kenyans vont \u00e9lire demain leur pr\u00e9sident. Une \u00e9lection multipartite\u00a0: huit candidats en tout sont en lice. Mais seuls deux ont une r\u00e9elle chance d'\u00eatre \u00e9lu\u00a0: le pr\u00e9sident sortant, Uhuru Kenyatta de la coalition Jubilee, et Raila Odinga, opposant historique, \u00e0 la t\u00eate de la coalition NASA.\r\nA quelques heures du vote, les 2 candidats sont au coude \u00e0 coude selon le dernier sondage r\u00e9alis\u00e9 par Ipsos, malgr\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re avance pour Uhuru Kenyatta.\r\nQuelle est l'ambiance du c\u00f4t\u00e9 des partisans ? Reportage \u00e0 Nairobi avec Charlotte Simonart.\r\n SON Digas, dur\u00e9e: 4'29''\r\n((Gatundu, petite bourgade \u00e0 un peu plus d'1heure de route de Nairobi. Ville natale d'Uhuru Kenyatta, le pr\u00e9sident sortant.\r\nEn haut de cette colline, une maison cossue \u00e0 l'acc\u00e8s interdit. Buissons fraichement taill\u00e9s, parterres de fleurs impeccables. Nous sommes devant la maison d'enfance du pr\u00e9sident kenyan. Julius, la cinquantaine, conna\u00eet bien les lieux.\r\nJulius : 23'' - 37'' : C'est une tr\u00e8s belle propri\u00e9t\u00e9. Tr\u00e8s belle maison. Un jour il nous y a invit\u00e9. Il voulait rencontrer les gens du coin. On a discut\u00e9 et il nous a demand\u00e9 de rester coop\u00e9ratif.\r\nIls sont une dizaine de sympathisants post\u00e9s devant cette b\u00e2tisse. Affiches, drapeaux, musique de campagne, tout y est. Samuel est un soutien de la premi\u00e8re heure.\r\nSamuel : 47'' - 58'' : Il a fait beaucoup. Il a . heu. quoi encore ? Il a mis du macadam sur les routes. Heu. Nos h\u00f4pitaux sont bons. C'est pourquoi on votera pour lui.\r\nA Gatundu, tous sont acquis \u00e0 la cause du pr\u00e9sident Kenyatta. \r\nDans ce march\u00e9 du centre-ville, les habitants arborent fi\u00e8rement t-shirts et chapeaux \u00e0 l'effigie du parti Jubilee, la coalition gouvernementale. Mary fait partie de ses supportrices.\r\nMary 1'16'' - 1'25 : Mon chapeau appelle les gens \u00e0 voter pour Jubilee. (rires) Et c'est ce que nous allons faire \u00e0 Gatundu.\r\nJohn, 54 ans, est n\u00e9 ici, dans cette ville. S'il votera pour Uhuru Kenyatta mardi, c'est avant tout pour la stabilit\u00e9.\r\nJohn : 1'34'' - 1'40 : C'est un homme de paix. Il n'a jamais insult\u00e9 personne. Il nous appelle \u00ab mon fr\u00e8re, ma soeur \u00bb\r\nLa plupart des habitants de Gatundu sont des Kikuyus, la tribu majoritaire au Kenya, celle du pr\u00e9sident sortant. \r\nAlors que nous discutons avec les jeunes du quartier, un homme \u00e2g\u00e9 nous accoste discr\u00e8tement.\r\nHomme \u00e2g\u00e9 1'55'' - 2'02'' : Ils soutiennent Kenyatta et c'est un profond probl\u00e8me : le tribalisme. Ils devraient soutenir n'importe quel candidat pourvu qu'il change notre pays.\r\nL'homme s'enfouit rapidement dans la foule. Les voix dissonantes ici se font rares.\r\nRetour \u00e0 Nairobi \u00e0 la rencontre des sympathisants du principal opposant : Raila Odinga, 72 ans. C'est la 4\u00e8me fois qu'il se pr\u00e9sente \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Il est la t\u00eate d'affiche de la coalition NASA qui regroupe notamment la tribu des Luos, dont il fait partie, et celle des Luhyas.\r\nRalia Odinga est particuli\u00e8rement populaire dans les bidonvilles de la capitale. \r\nComme ici \u00e0 Kawangware. Une femme dispose quelques t-shirt sur une table. Et ouvre son parasol. \u00e0 l'effigie de Raila Odinga.\r\nFemme 2'39 - 2'45 : C'est pour Raila. Je fais sa campagne.\r\nAutour d'elle, les hommes l'observent et cette femme se tait. C'est eux qui veulent parler. \u00e0 tout prix.\r\nHomme1 : 2'51- 3' : je vote Raila Odinga. Le co\u00fbt de la vie, la vie difficile, pas de travail. Je veux juste que ces gens s'en aillent. On en a marre du pr\u00e9sident. Je veux qu'il parte.\r\nHomme 2 : 3'00 - 3'10 : La plupart des gens des bidonvilles votent pour Odinga. Car nous sommes sans emploi, on a rien. S'ils volent les \u00e9lections, il pourrait y avoir des violences. On n'a pas peur.\r\nCette ann\u00e9e, le Kenya a investit dans un syst\u00e8me \u00e9lectronique d'identification des \u00e9lecteurs et de centralisation des r\u00e9sultats. Des tablettes num\u00e9riques dans tous les bureaux de votes. Un outil anti-fraude. Alors cette fois, l'espoir d'une \u00e9lection juste et transparente est permis.\r\nHomme confiant 3'24 - 3'28'' : Cela va \u00eatre juste. On est confiant et  certain que Monsieur Raila va gagner.\r\nA quelques m\u00e8tres de l\u00e0, des hommes discutent sur la terrasse de ce caf\u00e9 de fortune. Une tasse de th\u00e9 dans une main, le journal dans l'autre. A la Une ce matin-l\u00e0, le visage de Chris Musanto, le directeur informatique de la commission \u00e9lectorale Kenyane. Il \u00e9tait charg\u00e9 de mettre en place ce nouveau syst\u00e8me \u00e9lectronique. Il a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 et assassin\u00e9 quelques jours plus t\u00f4t.\r\nHomme 1 : 3'50 - 3'59 : On n'a pas de preuve mais on pense que c'est un assassinat politique du gouvernement au pouvoir. C'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 avant.\r\nHomme 2 : 4'' - 4'07 : Cet homme \u00e9tait brillant. La mani\u00e8re dont il expliquait ce syst\u00e8me, m\u00eame moi, j'\u00e9tais confiant qu'il n'y aurait pas de triche.\r\nTous ici nous assurent qu'ils accepteront les r\u00e9sultats, quel qu'ils soient. Car les violences post-\u00e9lectorale d'il y a 10 ans et ses 1200 morts ont laiss\u00e9 des stigmates ind\u00e9l\u00e9biles au sein de la population kenyane. Mais ils le confessent, l'assassinat de Chris Musanto \u00e9l\u00e8ve d'un cran le climat de tension.))", "durationSec": 304, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8810054", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Campagne tr\u00e8s serr\u00e9e pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Kenya / TUM_2017-08-07T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 07.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le Kenya doit \u00e9lire mardi son pr\u00e9sident. Une \u00e9lection multipartite: huit candidats en tout sont en lice. Mais seuls deux ont une r\u00e9elle chance d\u2019\u00eatre \u00e9lu: le pr\u00e9sident sortant, Uhuru Kenyatta de la coalition Jubilee, et Raila Odinga, opposant historique, \u00e0 la t\u00eate de la coalition NASA."], "variantIds": ["ece-8810054"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:45Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn reste en Afrique mais on se rend plus au nord, au kenya pr\u00e8s de 20 millions de K\u00e9nyans vont \u00e9lire demain leur pr\u00e9sident une \u00e9lection multipartite huit candidats en tout sont en lice, mais seuls 2 ont une r\u00e9elle chance d'\u00eatre \u00e9lu, le pr\u00e9sident sortant, Uhuru Kenyatta de la coalition jubil\u00e9e et Raila Odinga, l'opposant historique \u00e0 quelques heures du vote, les 2 candidats sont pour, coude \u00e0 coude, selon le dernier sondage r\u00e9alis\u00e9 par Ipsos, malgr\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re avance pour Uhuru Kenyatta une campagne s\u00e9rie donc notre correspondante \u00e0 Nairobi, Charlotte simonart s'est d'abord rendu chez les partisans du pr\u00e9sident sortant, son reportage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [95%] :\r\nG\u00e2teau, petite bourgade \u00e0 un peu plus d'une heure de route de Nairobi, ville natale d'Uhuru Kenyatta, le pr\u00e9sident sortant en haut de cette colline une maison cossue \u00e0 l'acc\u00e8s interdit buissons fra\u00eechement taill\u00e9s parterres de fleurs impeccables, nous sommes devant la maison d'enfance du pr\u00e9sident k\u00e9nyan Julius, la cinquantaine, conna\u00eet bien les lieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [87%] :\r\nC'est une tr\u00e8s belle propri\u00e9t\u00e9, tr\u00e8s belle maison, un jour, il nous a invit\u00e9s, il voulait rencontrer les gens du coin, on a discut\u00e9 et nous a demand\u00e9 de rester coop\u00e9ratif du poste, ils sont une dizaine de sympathisants post\u00e9s devant cette b\u00e2tisse affiches drapeaux musique de campagne tout Samuel est un soutien de la premi\u00e8re place dans la route, a il a fait beaucoup, il a, il a mis du macadam sur les routes, nos h\u00f4pitaux sont bourreau ce pourquoi on votera pour lui, Edmond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [91%] :\r\nAgathe ou 12, tous sont acquis \u00e0 la cause du pr\u00e9sident Kenyatta quoi dans ce march\u00e9 du centre ville, les habitants arborent fi\u00e8rement t-shirts et chapeaux \u00e0 l'effigie du parti jubil\u00e9e la coalition gouvernementale mais il fait partie de ses supportrices. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [81%] :\r\nMais pour moi je appelle les gens \u00e0 voter pour bien veiller. \r\nEt c'est ce que nous allons faire, ici, \u00e0 4 Ungur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [94%] :\r\nJohn 54 ans est n\u00e9 ici, dans cette ville s'il votera Uhuru Kenyatta, mardi, c'est avant tout pour la stabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [88%] :\r\nDes appels et puis c'est un homme de paix n'a jamais insult\u00e9 personne, il nous appelle mon fr\u00e8re, ma soeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [94%] :\r\nLa plupart des habitants de Gatundu 12 sond\u00e9s kikuyu, la tribu majoritaire au kenya celle du pr\u00e9sident sortant, alors que nous discutons avec les jeunes du quartier, un homme \u00e2g\u00e9 nous accoste discr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [87%] :\r\nSavoir ils soutiennent Kenyatta et c'est un profond probl\u00e8me le tribalisme, ils devraient soutenir n'importe quel candidat, pourvu qu'il change notre pays si\u00e8ge du nuage quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [93%] :\r\nL'homme s'enfuit rapidement dans la foule, les voix dissonantes ici se font rares, retour \u00e0 Nairobi, \u00e0 la rencontre des sympathisants du principal opposant Raila Odinga 72 ans, c'\u00e9tait la 4\u00e8me fois qu'il se pr\u00e9sente \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il est la t\u00eate d'affiche de la coalition Nasa qui regroupe notamment la tribu des dont il fait partie, et celle des loups, il y a, Raila Odinga est particuli\u00e8rement populaire dans les bidonvilles de la capitale, comme ici \u00e0 Kawangware, une femme dispose quelques t-shirt sur une table et ouvre son parasol \u00e0 l'effigie de Raila Odinga et des symboles, c'est pour Raila je fais sa campagne autour d'elle les hommes l'observent cette femme c'\u00e9tait, c'\u00e9tait eux qui veulent parler \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [91%] :\r\nJe vote Raila Odinga, le co\u00fbt de la vie, la vie difficile, pas de travail, je veux juste que ces gens s'en aillent, on en a marre du pr\u00e9sident, je veux qu'il parte, la plupart des gens des bidonvilles votent pour Odinga car nous sommes sans emploi, on a rien s'ils volent les \u00e9lections, il pourrait y avoir de violences, on n'a pas peur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [95%] :\r\nCette ann\u00e9e, le kenya investit dans un syst\u00e8me \u00e9lectronique d'identification des \u00e9lecteurs et de centralisation des r\u00e9sultats des tablettes num\u00e9riques dans tous les bureaux de vote un outil anti- fraude, alors cette fois, l'espoir d'une \u00e9lection juste et transparente est permis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [77%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre juste, on est certain que serait il avait gagn\u00e9, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [96%] :\r\n\u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, des hommes discutent sur la terrasse de ce caf\u00e9 de fortune, une tasse de th\u00e9 dans une main, le journal dans l'autre, \u00e0 la une ce matin -l\u00e0, le visage de Chris sympt\u00f4me le directeur informatique de la commission \u00e9lectorale k\u00e9nyane il \u00e9tait charg\u00e9 de mettre en place ce nouveau syst\u00e8me \u00e9lectronique, il a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 et assassin\u00e9 quelques jours plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:26) [90%] :\r\nOui, avait, on n'a pas de preuves, mais on pense que c'est un assassinat politique du gouvernement au pouvoir, c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 avant l'effort d'accueil pareil, cet homme \u00e9tait brillant, la mani\u00e8re dont il expliquait ce syst\u00e8me, m\u00eame moi, j'\u00e9tais confiant qu'il n'y aurait pas de triche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [91%] :\r\nTous ici nous assurent qu'ils accepteront les r\u00e9sultats, quel qu'il soit, car les violences post- \u00e9lectorales d'il y a 10 ans et ses 1200 morts ont laiss\u00e9 des stigmates ind\u00e9l\u00e9biles au sein de la population k\u00e9nyane mais ils le confessent l'assassinat de Chris Moussa N't\u00f4t, \u00e9l\u00e8ve d'un cran le climat de tension dans le pays, Charlotte simonart rtsinfo Nairobi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T06:39:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Charlotte", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Simonart, Charlotte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-562AC085-1464-4814-91CB-C830AEF64E98", "internalArchiveId": "562AC085-1464-4814-91CB-C830AEF64E98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Royaume-Uni est pr\u00eat \u00e0 payer 40 milliards d'euros \u00e0 l'UE dans le cadre du Brexit (sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne) : interview de Cenni Najy, expert charg\u00e9 du p\u00f4le Europe au Foraus, Think tank suisse de politique \u00e9trang\u00e8re.", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "Selon la presse britannique du jour, Londres serait dispos\u00e9 \u00e0 verser 40 milliards d'euros \u00e0 l'Union europ\u00e9enne dans le cadre du r\u00e8glement financier qui accompagnera sa sortie. Du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, on articule plut\u00f4t un montant de 60 \u00e0 100 milliards d'euros. Le Brexit ne sera-t-il qu'une histoire d'argent ? Le Royaume-Uni chercherait-il \u00e0 coupler cette n\u00e9gociation avec son futur statut et notamment avec un accord de libre-\u00e9change ?", "durationSec": 302, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8808368", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["n\u00e9gociation", "relations internationales"], "thematicPersons": ["UE (Union europ\u00e9enne)"], "alternativeTitle": ["Londres pr\u00eat \u00e0 payer 40 milliards d'euros \u00e0 l'UE dans le cadre du Brexit / FOR_2017-08-06T18:04:00_developpement-3", "Forum du 06.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le Royaume-Uni est pr\u00eat \u00e0 payer jusqu'\u00e0 40 milliards d'euros \u00e0 l'Union europ\u00e9enne dans le cadre du r\u00e8glement financier qui accompagnera sa sortie de l'UE. Le Brexit ne sera-t-il qu'une histoire d'argent? Interview de Cenni Najy, expert charg\u00e9 du p\u00f4le Europe au Foraus, think tank suisse de politique \u00e9trang\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8808368"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:01Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n25, on va parler du Brexit, la bataille du co\u00fbt de ce de ce divorce est relanc\u00e9e entre Londres et Bruxelles, selon la presse britannique d'aujourd'hui le Royaume-Uni serait dispos\u00e9e \u00e0 verser 40 milliards d'euros \u00e0 l'Union, du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles on articule plut\u00f4t un montant de 60 \u00e0 100 milliards d'euros, alors le Brexit ne sera -t-il qu'une histoire d'argent ou est -ce que ces montants m\u00eames astronomiques cachent quelque chose de plus profond, un autre enjeu, on en parle avec vous Cenni n'agit bonsoir bonsoir expert charg\u00e9 du p\u00f4le Europe au aura hausse le think tank suisse de politique \u00e9trang\u00e8re, alors qu'est -ce qui se cache derri\u00e8re cette bataille de montant de chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [88%] :\r\nBon, alors, d'abord, ces chiffres sont li\u00e9s aux obligations financi\u00e8res du Royaume-Uni donc Lorient a promis de verser un certain nombre de milliards au titre du budget de l'Union europ\u00e9enne budget pluriannuel 2014, 2020 et donc ce que l'Union europ\u00e9enne demande ce qui est accept\u00e9e par le Royaume-Uni, c'est que le Royaume-Uni continue sa contribution au titre du budget pluriannuel jusqu'en 2020 et si on fait le calcul total c'est environ, \u00e7a d\u00e9pend de la mani\u00e8re de calculer mais c'est environ 50 milliards alors \u00e9videmment le Royaume-Uni aimerait pas il y a un peu moins parce qu'il disent qu'qui sortent pas en 2020, 2019, et donc on voit qu'il y a un marchandage qui commencent \u00e0 se produire en que l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni, et c'est normal, Renault d\u00e9but des n\u00e9gociations, et justement, j'allais dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [87%] :\r\nEst -ce que le Royaume-Uni cherche simplement \u00e0 payer le moins possible ou est-ce que il essaye de monnayer au contraire des avantages dans cette n\u00e9gociation, c'est-\u00e0-dire alors qu'elle essaye est qu'il est pr\u00eat \u00e0 payer un peu plus mais moyennant \u00e9videmment d'autres, d'autres, d'autres crit\u00e8res d'autres satisfactions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [92%] :\r\nAlors ce qu'il faut comprendre, c'est qu'il y a un enjeu derri\u00e8re dans le sens o\u00f9 cette contribution financi\u00e8re, la principale carte dans le jeu du Royaume-Uni en ce qui concerne le Brexit, c'est-\u00e0-dire que l'Union europ\u00e9enne attend du Royaume-Uni qui l'honore ses obligations financi\u00e8res et donc le Royaume-Uni a une carte \u00e0 jouer \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et peut essayer \u00e9ventuellement de dire : ben voil\u00e0, j'aimerais payer un petit peu moins d'\u00c9tat, \u00e0 part \u00e7a, le Royaume-Uni est un contributeur Net au budget de l'Union europ\u00e9enne, ne l'oublions pas, et donc ils essayent de jouer \u00e0 fond cette carte et d'ailleurs ce qui est tr\u00e8s important c'est pas tellement ces histoires de montant parce qu'une solution sera trouv\u00e9e finalement 2, c'est plut\u00f4t le fait que le Royaume-Uni conditionne le paiement le versement de ces 40 ou 50 milliards, on verra bien, au d\u00e9but des n\u00e9gociations de libre- \u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni, c'est-\u00e0-dire une fois que le Royaume-Uni sera sorti, il y aura un accord, on sait pas exactement quoi est -ce que \u00e7a sera l'accord Libre-\u00e9change simple approfondie est -ce que le Royaume-Uni, acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur ou pas, on verra justement \u00e7a reste \u00e0 n\u00e9gocier, mais disons l'Union europ\u00e9enne a dit nous voulons r\u00e9gler d'abord le divorce et ensuite discuter des relations futures, or l\u00e0, on voit que les Britanniques essayent de jouer \u00e0 fond cette carte pour dire maintenant on veut commencer \u00e0 discuter tout de suite des relations futures sinon on versera parce argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [91%] :\r\nMais reste \u00e0 savoir quelle est la r\u00e9alit\u00e9 du rapport de force, vous le disiez une n\u00e9gociation commence est -ce que cette n\u00e9gociation commence avec un Royaume Uni en position de faiblesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez c'est comme j'essaie de le dire tout \u00e0 l'heure, c'est la seule carte que le Royaume-Uni, peu utilis\u00e9 et le fond maintenant d'entrer, je trouve que c'est bien jou\u00e9 au niveau tactique, maintenant il faut savoir que pour le reste, la, la, si vous voulez la la position de force, c'est plut\u00f4t l'Union europ\u00e9enne, c'est plut\u00f4t l'Union europ\u00e9enne qui, dans ces n\u00e9gociations, tient le couteau par le manche parce que justement ce qu'elle veut, c'est que le Royaume-Uni un an ses obligations, mais surtout apr\u00e8s, c'est la question des relations futures et l\u00e0 les relations futures, le Royaume-Uni est beaucoup plus d\u00e9pendants de l'Union europ\u00e9enne que l'inverse, le Royaume-Uni a beaucoup plus besoin d'acc\u00e9der au march\u00e9 int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne que l'inverse et l'Union europ\u00e9enne, le sait tr\u00e8s bien, donc, sur le long terme, l'Union europ\u00e9enne a toutes les cartes en main, mais sur cette question d\u00e9licate, difficile du divorce et de savoir qui paie quoi, comme souvent dans les divorces la le Royaume-Uni a quelque chose \u00e0 jouer et le joue \u00e0 fond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [94%] :\r\nEst -ce qu'on peut tirer des parall\u00e8les avec la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [93%] :\r\nOn peut tirer beaucoup de parall\u00e8les, l'euroscepticisme anglais ressemble quand m\u00eame beaucoup \u00e0 l'euroscepticisme suisse je pense que ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir ce qui va ressortir de cette n\u00e9gociation de sortie d'une part, et aussi des futures relations entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne, parce que, selon moi, je peux me tromper mais selon moi, le Royaume-Uni aura des relations avec l'Union europ\u00e9enne qui ressembleront un peu \u00e0 celle que la Suisse entretient en ce moment avec l'Union europ\u00e9enne, je sais pas, jusqu'\u00e0 quel point je pense que \u00e7a sera une sorte de voie bilat\u00e9rale peut-\u00eatre moins ambitieuse et certainement moins ambitieuse que celle que la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne, mais l\u00e0, il faudra regarder exactement ce que le les Britanniques obtiendront et puis faire des comparaisons avec le cas suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [95%] :\r\nMerci beaucoup C\u00e9line agit d'avoir apport\u00e9 votre \u00e9clairage et d'avoir \u00e9t\u00e9 surtout en Direct de notre Studio de Z\u00fcrich, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Najy, Cenni", "role": "enseignant, chercheur et analyste politique, expert au sein du Think-thank suisse foraus", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC819B8D-7EA5-4366-8D85-5316642085FD", "internalArchiveId": "DC819B8D-7EA5-4366-8D85-5316642085FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Carla Del Ponte apr\u00e8s l'annonce de sa d\u00e9mission de la Commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "Carla Del Ponte a annonc\u00e9, lors d'une discussion publique organis\u00e9e par le Festival de Locarno, sa volont\u00e9 de d\u00e9missionner de la Commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie. Cette annonce inattendue n'a pas manqu\u00e9 de cr\u00e9er la surprise. Quelles sont ses motivations ?\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nDirection Locarno o\u00f9 l'on retrouve en direct Carla Del Ponte, ancienne procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration et membre de La Commission des Nations-Unies pour la Syrie....\r\n\r\n- Vous avez dit ce matin, qu'en Syrie, l'immunit\u00e9 \u00e9tait totale, qu\"il n'y a pas de moyens de rendre justice en Syrie\"... Une vision tr\u00e8s pessimiste, alors que vous vous battez depuis 5 ans pour la mise en place d'un tribunal en vue de juger les crimes de guerre commis en Syrie... Pourquoi baisser les bras aujourd'hui ?\r\n- Compte tenu de la position des Russes et des Chinois, n'\u00e9tait-ce pas illusoire d'imaginer que justice serait un jour rendu ?\r\n- La justice internationale est souvent plus efficace apr\u00e8s la fin d'un conflit... Excluez-vous toute poursuite et jugement \u00e0 l'avenur en Syrie ?\r\n- Si VOUS baissez les bras qui va d\u00e9fendre les victimes en Syrie?\r\n- Vous pointez du doigt l'inaction du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et le manque de volont\u00e9 politique sur la sc\u00e8ne internationale... Les Nations-Unies ont une responsabilit\u00e9, selon vous, dans ce qui se passe actuellement en Syrie?\r\n- C'est une question politique ? Vous ne voulez plus \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 cette inertie qui s'est mise en place autour de l'ONU? (elle a dit ne plus vouloir \u00eatre utilis\u00e9e comme \"alibi\" par la commission)\r\n- Pas de volont\u00e9 politique, dites-vous... Mais est-ce que le pr\u00e9sident de votre Commission, le Br\u00e9silien Paulo Pinheiro, n'a pas \u00e9galement une part de responsablilit\u00e9, certains le jugent mou ?\r\n- Pourquoi avoir choisi cette plateforme, celle du festival de Locarno pour faire cette d\u00e9claration ?\r\n- Vous auriez pu attendre la prochaine session du Conseil des droits de l'homme en septembre \u00e0 Gen\u00e8ve, session \u00e0 laquelle vous allez participer ?\r\n- Vous avez un lien particulier avec le festival, vous y avez travaill\u00e9 dans votre jeunesse, en distribuant des programmes en vendant des billets d'entr\u00e9e. En 2006, le documentaire consacr\u00e9 \u00e0 votre travail au sein du Tribunal P\u00e9nal International (TPI), \"La liste de Carla\" a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 sur la Piazza Grande.... Comment voyez-vous ce festival qui \u00e9volue, qui prend de l'ampleur sur la sc\u00e8ne internationale. Vous \u00eates fi\u00e8re en tant que tessinoise?", "durationSec": 547, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8808375", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Syrie"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "d\u00e9mission", "enqu\u00eate judiciaire", "politique internationale", "guerre civile", "justice", "crime de guerre"], "thematicPersons": ["Conseil des droits humains", "Del Ponte, Carla", "ONU"], "alternativeTitle": ["Interview de Carla Del Ponte apr\u00e8s l'annonce de sa d\u00e9mission de la Commission de l'ONU sur la Syrie / FOR_2017-08-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.08.2017"], "alternativeSummary": ["Carla Del Ponte a annonc\u00e9, lors d'une discussion publique organis\u00e9e par le festival de Locarno, sa volont\u00e9 de d\u00e9missionner de la Commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie. Cette annonce inattendue n'a pas manqu\u00e9 de cr\u00e9er la surprise."], "variantIds": ["ece-8808375"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:02Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt direction Locarno o\u00f9 l'on retrouve en Direct Carla Del Ponte, ancienne procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration et membre de la commission des Nations-Unies pour la suite, Syrie, bonsoir Madame, bonsoir \u00e0 vous et merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation, Carla Del Ponte, et vous avez annonc\u00e9 ce matin lors d'une discussion publique organis\u00e9e par le Festival international du film de Locarno votre d\u00e9cision donc de d\u00e9missionner de cette Commission Annonce surprise, on peut le dire qu'est -ce qui motive votre d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [90%] :\r\nDisons que \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 quelque temps que j'ai pens\u00e9, mais j'ai pens\u00e9 que ce matin, c'\u00e9tait le le le bon moment pour pour le dire, vu que je vais envoyer la lettre de d\u00e9mission quelques jours donc, c'\u00e9tait bien de l'annoncer publiquement la la motivation comme j'ai dit ce matin n'est -ce pas l\u00e0 cette Commission fait en travaille dans cette commission dans la 7\u00e8me ann\u00e9e et on obtient rien du tout, on appelle un appel, la justice n'appelle un tribunal qui puisse s'occuper de tous ces crimes qui sont commis chaque jour et malheureusement rien se passer, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ne d\u00e9cide pas la la Communaut\u00e9 des \u00c9tats ne d\u00e9cide pas, et donc c'est vraiment l'inactivit\u00e9 totale, c'est l'impunit\u00e9 totale en Syrie, alors moi je suis je suis procureur je suis ancien programme je suis procureur donc apr\u00e8s moi je savais plus que 5 ans que je dans cette commission, on peut rien obtenir on peut rien faire il y a pas de responsabilit\u00e9 criminelle et pourtant il y a des crimes qui sont commis tout le temps, tout le temps, je me suis dit non maintenant j'arr\u00eate, je vais pas continuer \u00e0 \u00eatre un alibi pour la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [88%] :\r\nOui, et est -ce que c'est une d\u00e9cision d\u00e9finitive, vous avez pr\u00e9par\u00e9 votre lettre \u00e0 la Commission, mais vous n'avez pas encore envoy\u00e9e, vous venez de le le dire hein vous avez envoy\u00e9 de ces prochains jours, mais est -ce que vous pourriez changer d'avis, ces prochains jours et si oui, \u00e0 quelles conditions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [91%] :\r\nNon, pas du tout la seule, la seule possibilit\u00e9 que je puisse changer d'avis, c'est que demain, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9cide d'instituer un tribunal international pour les crimes commis en Syrie et alors je suis pr\u00eate \u00e0 en \u00eatre procureur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [88%] :\r\nAlors vous avez dit ce matin, quand m\u00eame, mais c'est \u00e7a, oui, mais vous avez dit non, c'est parce que \u00e7a, \u00e7a nous para\u00eet \u00e9videmment illusoire, autant dire que votre d\u00e9cision est d\u00e9finitive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [96%] :\r\nOui, malheureusement oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [94%] :\r\nCarla Del Ponte vous avez dit ce matin qu'en Syrie, l'immunit\u00e9 vous le vous l'avez r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'instant \u00e9tait totale, qu'il n'y a pas de moyens de rendre justice en Syrie on peut dire que c'est une vision assez r\u00e9aliste, peut-\u00eatre, en tout cas, pessimiste, alors que vous vous battez depuis effectivement 5 ans pour la mise en place d'un tribunal en vue de juger les crimes de guerre commis en Syrie, mais au fond pourquoi baisser les bras aujourd'hui pourquoi pas hier, pourquoi pas demain pourquoi aujourd'hui qu'est -ce qui a fait qu'elle a \u00e9t\u00e9 la derni\u00e8re goutte qui a fait d\u00e9border le vase. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [90%] :\r\nParce que ils ont mis sur pied l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU a mis sur pied un m\u00e9canisme, c'est-\u00e0-dire ceux qui qui doit travailler un peu comme comme un office du procureur alors j'avais travaill\u00e9 pour que cette id\u00e9e juste le trouver cette id\u00e9e positive en attendant que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 puisse mettent sur pied un tribunal parce que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on serait pr\u00eat avec des actes d'accusation et tout \u00e7a, mais quand j'ai vu qu'\u00e0 la t\u00eate de ce m\u00e9canisme, ils ont pas mis quelqu'un avec une exp\u00e9rience de procureur, je me suis dit il y a pas la volont\u00e9 politique que quelque chose arrive, point de vue, justice, donc c'est c'\u00e9tait la goutte qui qui a fait de dire classiques goutte qui a fait d\u00e9border le vase, ce mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [92%] :\r\nAlors au Carla Del Ponte, et compte tenu de la position des Russes et des Chinois est -ce que ce n'\u00e9tait pas illusoire d'imaginer que, un jour, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9cide effectivement de constituer un tribunal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [87%] :\r\nNon, je pense qu'il y a quand m\u00eame un petit espoir dans le sens que et et l\u00e0 je je je voulais aussi insister sur \u00e7a que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9cide d'abord pour un tribunal international pour les crimes commis par le Isis le le les, les, les extr\u00e9mistes et terroristes que l\u00e0 tout le monde est d'accord, oui, tout le monde est d'accord, alors commen\u00e7ons par l\u00e0 ce serait un 1er pas envers une justice internationale qui couvre tout, l\u00e0 tu donc tous les crimes commis s\u00e9rie mais rien sur place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [95%] :\r\nOui mais est -ce que la justice internationale n'est pas plus efficace apr\u00e8s la fin d'un conflit autrement dit est -ce que vous excluez toute poursuite et tout jugement \u00e0 l'avenir en Syrie, une fois que la paix sera revenue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [91%] :\r\nD'abord, il faut que la paix arrive si il y a 20 ou 30 ans qui vont passer naturellement \u00e7a, \u00e7a devient tr\u00e8s difficile de juger les crimes qui ont \u00e9t\u00e9 commis en 2012, 2013, donc c'est un peu \u00e7a et puis on a eu l'exp\u00e9rience de tribunal de l'ex- Yougoslavie, il le conflit \u00e9tait en cours, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 ne mettent sur pied un tribunal qui a fonctionn\u00e9, donc on a une tr\u00e8s bonne exp\u00e9rience naturellement on perd pas l'espoir qu'un jour ou l'autre, on pourra avoir un tribunal mais plus le temps passe et moins moins \u00e7a deviendra efficace et, surtout, les victimes, les victimes attendent justice et ils sont tellement nombreuses que c'est incroyable que la communaut\u00e9 internationale Runner, r\u00e9agissent pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [89%] :\r\nOui, c'est assez frappant un vous disiez : je n'ai jamais vu une une violence aussi aussi fortes, hein, de toute ma carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, j'ai jamais vu \u00e7a, et puis surtout ce qui me qui me fait mal au coeur, c'est surtout le les enfants, les enfants qui sont victimes de ce de ce conflit, ou bien qu'il meure ou bien qui sont sont les les bras sur les jambes que moi j'ai j'ai vu dans les diff\u00e9rents pr\u00e9sidents des des pays limitrophes et sans compter les enfants qui meurent en essayant de ne, en finir avec les parents, et c'est un croit il y a plein, c'est vraiment, c'est moi, je trouve, c'est une honte pour la communaut\u00e9 internationale que cela puisse se passer maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [89%] :\r\nAlors vous disiez ce matin la Syrie \u00e9videmment pays d\u00e9vast\u00e9 villages, villes plus d'institutions tout et tout est d\u00e9truit en quelques sorte et vous et vous mentionnez le fait que, aujourd'hui, ce n'est plus les bons contre les m\u00e9chants mais les m\u00e9chants contre les m\u00e9chants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [90%] :\r\nC'est exact, oui j'ai bien expliqu\u00e9, vous avez bien entendu c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, aujourd'hui, on a d'un c\u00f4t\u00e9, Bachar Al Assad et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 les groupes extr\u00e9mistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [92%] :\r\nAbsolument, absolument, y a plus de la la la soi-disant opposition d\u00e9mocratique qui avait au d\u00e9but, il n'existe plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [94%] :\r\nOui, Carla Del Ponte et vous pointez du doigt l'inaction du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et le manque de volont\u00e9 politique sur la sc\u00e8ne internationale, donc les Nations unies \u00e0 vos yeux, ont une responsabilit\u00e9 dans ce qui se passe actuellement en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:48) [91%] :\r\nMais la responsabilit\u00e9, c'est du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, cela c'est c'est clair, c'est \u00e9vident, c'est des pays, des pays qui sont repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, et on sait pertinemment, il y a, il y a des r\u00e9solutions qui sort sur requ\u00eate de la France, de l'Allemagne, d'autres, d'autres pays mais et il y a toujours ce blocage ce v\u00e9to qui se fait et voil\u00e0 alors ensuite on sait pertinemment qu'il en porte la responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [92%] :\r\nPas de volont\u00e9 politique, dites -vous, mais est -ce que le pr\u00e9sident de votre Commission le pr\u00e9sident un Paolo Pinheiro n'est pas \u00e9galement n'a pas \u00e9galement une part de responsabilit\u00e9, certains le jugent trop mou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [81%] :\r\nBon, \u00e9coutez, je vais pas parler maintenant du pr\u00e9sident de la commission mange donner les d\u00e9missions, c'est tout \u00e0 l'heure o\u00f9 je parle plus ni de leur justement que s'il y a, prenons viendra parler de la Commission oui non mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [87%] :\r\nParce que vous avez une forte personnalit\u00e9, Carla Del Ponte, vraiment, on imagine bien que vous trouvez que Monsieur Pinheiro, un peu, un peu d'audace peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:51) [87%] :\r\nMais on a eu beaucoup de discussions, c'est vrai, mais je dois dire que lui, je sais pas 10 ans il il a pas l'exp\u00e9rience du terrain, donc de cette c'est donc c'est difficile d'accepter certaines choses, mais je veux bon discuter, maintenant je suis \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [89%] :\r\nCarla Del Ponte vous disiez : voil\u00e0, j'ai choisi le festival international du film de Locarno parce que je vais envoyer dans quelques jours, la lettre mais est -ce que vous auriez pas pu attendre la prochaine session du Conseil des droits de l'homme en septembre \u00e0 Gen\u00e8ve c'est sur laquelle d'ailleurs, vous allez participer pour annoncer avec plus de, je dirais presque de fracas votre d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:27) [89%] :\r\nNon parce qu'il fallait quand m\u00eame que j'annonce ma d\u00e9mission avant que j'aille parce que justement, mais de mission, c'est pour le service, donc il faut que je le fasse un mois \u00e0 l'avance, je me suis renseign\u00e9 ce que alors il fallait que je le dise une un mois \u00e0 l'avance, alors je pense et le dire publiquement ce que c'est juste que je le dise publiquement, en fait, en fait, j'ai quand m\u00eame un petit espoir que peut-\u00eatre quelque chose arrive, si je m'en vais, comme \u00e7a, publiquement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:54) [88%] :\r\nAh, que \u00e7a soit m\u00eame sans voix la rigueur mais que quelque chose se passe quoi merci beaucoup Carla Del Ponte, d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct dans ce forum, c'est une bonne soir\u00e9e Madame merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:04) [98%] :\r\n\u00e0 vous aussi, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T16:18:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Del Ponte, Carla", "role": "membre de La Commission des Nations-Unies pour la Syrie, Ancienne Procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tribunal p\u00e9nal international", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F24A6E24-F7F9-4580-A973-EC340BC7DC5B", "internalArchiveId": "F24A6E24-F7F9-4580-A973-EC340BC7DC5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premier citoyen, premi\u00e8re citoyenne (s\u00e9rie 4/6): interview de Chiara Simoneschi-Cortesi, PDC tessinoise et pr\u00e9sidente du Conseil national de 2008 \u00e0 2009", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "La pr\u00e9sidence du Conseil national, fonction m\u00e9connue, est essentielle dans la politique suisse. Celui nomm\u00e9 aussi \"Premier citoyen du pays\" est \u00e9lu pour un an, suite \u00e0 un tournus entre partis. La seule tessinoise \u00e0 avoir occup\u00e9 cette fonction. Membre de l'aile gauche de son parti, le PDC, elle avait \u00e9t\u00e9 fortement critiqu\u00e9e par l'UDC qui avait m\u00eame menac\u00e9 d'exiger sa d\u00e9mission. Ce qui ne se fait jamais !", "durationSec": 872, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8808373", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Tessin", "Suisse"], "thematicThemes": ["enseignement des langues", "politique", "l\u00e9gislatif national", "politique ext\u00e9rieure", "femme", "minorit\u00e9 linguistique"], "thematicPersons": ["M\u00f6rgeli, Christoph", "UDC Suisse", "Couchepin, Pascal", "PDC Suisse", "dala\u00ef-lama", "Simoneschi-Cortesi, Chiara", "Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["\"Premier citoyen - premi\u00e8re citoyenne\": Chiara Simoneschi-Cortesi, PDC tessinoise / FOR_2017-08-06T18:14:00_developpement-8", "Forum du 06.08.2017"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sidence du Conseil national, fonction m\u00e9connue, est essentielle dans la politique suisse. Celui nomm\u00e9 aussi \"Premier citoyen du pays\" est \u00e9lu pour un an, suite \u00e0 un tournus entre partis. Interview de Chiara Simoneschi-Cortesi, PDC tessinoise, qui a pr\u00e9sid\u00e9 le Conseil national de 2008 \u00e0 2009."], "variantIds": ["ece-8808373"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:03Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLondres, il est 18 heures 44 lors de notre s\u00e9rie Premi\u00e8re citoyenne durant tout l'\u00e9t\u00e9, Vincent Bourquin vous propose de retrouver un ancien pr\u00e9sident du Conseil national parole aujourd'hui \u00e0 la PDC qui a ras Simoneschi-Cortesi la seule tessinoise \u00e0 avoir occup\u00e9 cette fonction, membre de l'aile gauche de son parti l'avait \u00e9t\u00e9 fortement critiqu\u00e9e par l'UDC, qui avait m\u00eame menac\u00e9 d'exiger sa d\u00e9mission, ce qui ne se fait jamais Vincent Bourquin lui a tout d'abord demand\u00e9 si cette pr\u00e9sidence de 2008 2009, avait \u00e9t\u00e9 l'aboutissement de sa carri\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [89%] :\r\nJe dois dire que je n'aime pas le mot carri\u00e8re c'est un parcours que j'ai, je n'ai jamais programm\u00e9 donc \u00e0 chaque fois je me trouvais devant la la question est -ce que je fais maintenant, je vais en lice pour ben oui ou non plus loin moi je vais essayer c'est \u00e7a va, c'est bien, c'est vrai, pas je me toujours bien au Grand Conseil tessinois et comme \u00e7a, j'ai eu la chance de pouvoir me d\u00e9cider \u00e0 l'int\u00e9rieur du groupe PDC pour cette pr\u00e9sidence, j'ai gagn\u00e9 le pari voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire une ann\u00e9e merveilleuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [87%] :\r\nC'\u00e9tait aussi un une premi\u00e8re hein, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'il y avait une femme tessinoise qui \u00e9tait premi\u00e8re citoyenne du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois et c'\u00e9tait depuis aussi beaucoup de d\u00e9cennies, je me rappelle plus, mais au moins 30 ans quelque chose comme \u00e7a, qu'il y avait plus un Tessinois et maintenant, c'est peut-\u00eatre une tessinoise quelles ont \u00e9t\u00e9 les moments les plus forts de cette ann\u00e9e, oui s\u00fbrement le 1er jour parce que c'\u00e9tait l'\u00e9motion \u00e9tait tr\u00e8s forte et puis j'avais t\u00f4t ma famille, mes amis, l\u00e0- haut, qui le gardaient et puis pour moi, chaque jour c'\u00e9tait un jour important, et je dois dire que j'aimais beaucoup pr\u00e9c\u00e9der le Conseil national, j'ai aussi la chance de pr\u00e9sider \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, 2 fois, je pense que certaines r\u00e9coltes parce que 2 fois en cause on a nomm\u00e9 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [89%] :\r\nLes 2 fois, c'\u00e9tait tout d'abord pour la succession de de Samuel Schmidt avec finalement la nomination d'les Mahorais \u00e7a c'\u00e9tait un jour assez, assez chaud, la candidature de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [86%] :\r\nHistoire oui oui, c'\u00e9tait pas facile, on a fait beaucoup de s\u00e9ances pour se pr\u00e9parer, parce que, on avait des rumeurs comme que monsieur mahorais devait se retirer comme \u00e7a mais apr\u00e8s les choses du point de vue de la de la proc\u00e9dure, Chantal tr\u00e8s bien, j'ai essay\u00e9 de donner la 2\u00e8me c'est lorsque Pascal Couchepin voil\u00e0, elle est partie, et monsieur Bush et l\u00e0 j'ai fait une grave je pense quand j'ai dit le le nombre de voix que Monsieur Burkhalter, je me suis tromp\u00e9 de l'\u00e9motion et l'a blanchi apr\u00e8s, j'ai tout de suite corrig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [87%] :\r\nVous aviez fait aussi un discours assez, assez fort, quant au Monsieur Pascal Couchepin partie on sentait qu'il avait une certaine amiti\u00e9 qui vous immiscer entre vous et monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [90%] :\r\nOui Monsieur Couchepin je trouve qu'il \u00e9tait un homme d'\u00c9tat, je n'\u00e9tais pas tellement d'accord avec lui parce qu'il venait dans la mission de la science, \u00e9ducation, culture, quelquefois on combattu pour parce qu'on faisait toujours de des \u00e9pargnes l\u00e0 o\u00f9 il faut pas faire sur les petites associations mais il \u00e9tait un homme d'\u00c9tat, pas tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont des hommes d'\u00c9tat, des femmes de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [88%] :\r\nVous avez aussi de remplacer parfois le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, notamment, il y avait une visite du Dala\u00ef-Lama, tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e9taient soi-disant vacances et on vous a fait revenir de vacances pour rencontrer le Dala\u00ef-Lama, mais moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [87%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment retrait volontiers premi\u00e8rement parce que j'ai dit : moi je suis la pr\u00e9sidente du Conseil national et de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, donc on dit la premi\u00e8re citoyenne et donc c'est mon devoir, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas ne o ne voulait pas, on ne le veut pas, pour des questions diplomatiques, politiques de politique ext\u00e9rieure, moi, \u00e7a, c'est mon r\u00f4le de dire oui, c'est la la, il a marqu\u00e9 une personne exceptionnelle, moi j'ai pass\u00e9 une heure avec lui est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9mouvantes parce que il a une calme tranquillit\u00e9 une profonde de ses pens\u00e9es, une heure, mais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un cadeau pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [88%] :\r\nCe que l'on ne sait pas toujours non plus avec un pr\u00e9sident et pr\u00e9sidente de du Conseil national a aussi un r\u00f4le diplomatique vous effectuez un certain nombre de de visites, notamment aupr\u00e8s d'autres parlements l'il avait des visites importantes notamment, o\u00f9 vous aviez d\u00e9cid\u00e9, c'\u00e9tait votre choix au niveau du Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [92%] :\r\nJe suis all\u00e9 au chez le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, chez le pr\u00e9sident de la commission des transports chez le pr\u00e9sident ou vice- pr\u00e9sident de la commission du Conseil et puis aussi chez le pr\u00e9sident de la Belgique, du Parlement de la Belgique, il y avait aussi le pr\u00e9sident de la Belgique, donc c'\u00e9tait 5 jours tr\u00e8s intenses et voil\u00e0, il y avait sur la table de la question des transports de la transit\u00e9, etc, mais aussi toute la question dans le ton lit encore aujourd'hui dans les journaux, de trouver un syst\u00e8me pour ma\u00eetriser les les plus de accords que nous avons avec l'Union europ\u00e9enne, c'est une chose importante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [94%] :\r\nDonc, la situation \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9, m\u00eame s'il n'y avait pas encore eu la votation du 9 f\u00e9vrier non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [88%] :\r\nC'\u00e9tait compliqu\u00e9 au savez dans les relations internationales, beaucoup de choses nous \u00e9chappent, nous ne savons pas parce qu'il y a des comit\u00e9s scientifiques, techniques et diplomatiques qui se rencontrent et ce n'est pas que tous les jours, il faut un communiqu\u00e9 de presse, ils nous disent que ceux qui sont en train de faire parce que je sais que apr\u00e8s mon rapport quand je suis revenu de Bruxelles que j'explique qu'il faut aborder cette question de la ma\u00eetrise et institutionnel accords, ils ont tout de suite commenc\u00e9 ici dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale les relations internationales 5\u00e8me c'est qu'une comptine o\u00f9 on sait, on ne se retrouve en fait un petit papillon peut-\u00eatre on s'arr\u00eate et puis on continue, donc il faut pas exag\u00e9rer en disant : il y a plus aucune, aucune relation, \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [96%] :\r\nDonc, malgr\u00e9 le 9 f\u00e9vrier vous \u00eates optimiste pour l'avenir de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, moi j'essaie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [89%] :\r\nToujours optimiste mais pas stupidement ou optimisme mais je pense que le peuple, il a d\u00e9j\u00e0 des monstres et beaucoup de fois et je comprends l'enjeu des choses qui, de temps \u00e0 autre, on peut faire des fautes, le 9 f\u00e9vrier c'\u00e9tait une faute, mais nous savons tr\u00e8s bien et on doit \u00eatre objectif que notre bien- \u00eatre, parce que nous sommes un pays tr\u00e8s fortun\u00e9s que beaucoup de nos tout Benett celle non liaisons pas seulement \u00e9conomique mais aussi culturelle et diplomatique avec l'Union europ\u00e9enne, donc il nous faut revoir ces accords. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [92%] :\r\nSi l'on en revient \u00e0 votre pr\u00e9sidence, il y avait eu des moments aussi assez difficile notamment avec avec l'UDC on vous avez trait\u00e9 de de ma\u00eetresse d'\u00e9cole, on avait m\u00eame menac\u00e9 de demander votre d\u00e9mission quand vous aviez v\u00e9cu ces \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [87%] :\r\nCe que j'ai fait ce jour- l\u00e0, c'\u00e9tait plus que juste j'\u00e9tais m\u00eame g\u00e9n\u00e9reuse parce que Monsieur Margolis n'avait pas le droit de r\u00e9pliquer : on peut pas, et puis en plus il a insult\u00e9 Madame Widmer-Schlumpf \u00e7a on peut pas, et puis il a fait encore l'arrogant en disant que j'avais, je ne suis pas sa m\u00e8re, je voudrais pas m\u00eame pas de sa m\u00e8re, alors l\u00e0 j'ai coup\u00e9 parce que c'est mon droit, j'ai coup\u00e9 la parole c'est la appel \u00e0 la seule fois que j'ai d\u00fb faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [88%] :\r\nMais cet \u00e9v\u00e9nement est -ce qu'il Dust pas aussi le fait que que l'UDC ou alors la Lega aussi leur dans le Tessin, ce sont des partis que vous n'appr\u00e9ciez gu\u00e8re et qui eux- m\u00eames ne vous appr\u00e9cient pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [88%] :\r\nBon moi au sommet d'accord je suis dans mon r\u00f4le aussi au Tessin de pr\u00e9sidente j'essaie pas partisane parce que \u00e7a on peut pas faire, c'est clair que moi j'ai des positions et des opinions et je fais de la politique, aussi tr\u00e8s actif sur des th\u00e8mes aussi, je n'\u00e9tais pas d'accord avec \u00e7a, c'est la d\u00e9mocratie, la d\u00e9mocratie, d'avoir des diff\u00e9rentes opinions et id\u00e9es et propositions mais apr\u00e8s de trouver une solution si l'h\u00f4te ont un probl\u00e8me avec moi c'est pas mon probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [91%] :\r\nVous parlez de de solutions, vous avez l'impression que maintenant le le monde politique, notamment le le Parlement a plus de peine de trouver des des solutions, des solutions de compromis qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [87%] :\r\nMais moi, j'ai vu seulement que maintenant de depuis 2 ans, il y a cette majorit\u00e9, pas beau Le Gall on est en italien qui parfois un je \u00e7a non, de voir que j'ai jamais vu, jamais vu, parce qu'on n'avait pas \u00e7a et que quelquefois prendre des d\u00e9cisions selon moi trop attention extr\u00eame qui n'ont aucune chance apr\u00e8s de passer devant le peuple, parce que le peuple si nous regardons les votations populaires, le peuple d\u00e9sire avoir des choses, \u00e9quilibr\u00e9 et juste, et pas seulement pour une partie de la population, donc il faut faire attention dans le Conseil national de ne pas trop tirer la corde et de faire ces Jeux de pouvoir, si vous voulez, nous on fait 51 apr\u00e8s on va au Conseil des \u00c9tats, l\u00e0 c'est fini, parce que c'est pas la m\u00eame majorit\u00e9, donc apr\u00e8s la dispute entre le Conseil national, le Conseil des \u00c9tats, \u00e7a va pas tr\u00e8s bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:54) [90%] :\r\nMais ce que la situation a vraiment chang\u00e9 parce que vous, vous avez v\u00e9cu la p\u00e9riode o\u00f9, par exemple, le parlement avait d\u00e9sign\u00e9 Christoph Blocher et Hans-Rudolf Merz comme conseillers f\u00e9d\u00e9raux, c'\u00e9tait aussi une p\u00e9riode o\u00f9 le Parlement \u00e9taient tr\u00e8s \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [86%] :\r\nEt il y avait pas ce que je vois maintenant cette majorit\u00e9 quelquefois on peut en dire un Italien Austen Tata Grant voil\u00e0 \u00e7a, il y avait pas, donc \u00e7a c'est nouveau parce que le Parti radical, un parti qui d\u00e9cidait de temps \u00e0 autre, comme le PDC c'est de de 2 partis de centre- de, de, de, une fois pas pas ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 de jouer l'autre c\u00f4t\u00e9, selon les solutions et selon le les on a la philosophie du parti et il y avait pas ce bloc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [90%] :\r\nVous parlez du PDC hein qui votre parti vous il est parti de de l'aile gauche du du PDC est -ce que vous \u00eates pas inqui\u00e8te d'un certain durcissement notamment avec l'arriv\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence de Gerhard Pfister. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [89%] :\r\nMoi, je suis une vraie PDC c'est comme une vraie PDC PDC a comme valeurs de base, c'est la libert\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9, la justice sociale et la solidarit\u00e9, et apr\u00e8s on en fait un programme SEC valeur, donc j'\u00e9tais toujours dans la ligne du PDC, c'est ceux qui ne votent plus, quelque chose de social en disant que c'est de gauche qui ne sont plus PDC alors c'est clair que je vois que, effectivement, la majorit\u00e9 du groupe n'est plus tr\u00e8s sensible \u00e0 la question sociale, heureusement que pour la politique familiale, alors l\u00e0 oui \u00e7a fonctionne, heureusement, autrement je ne sais pas, qu'est -ce qu'on peut encore d\u00e9fendre, vous vous sentez encore PDC vous arrive, donc moi je suis pass\u00e9, moi je suis PDC parce que j'ai choisi par ce parti pour les raisons que je vous ai dit on devrait beaucoup plus qu'avant, faire des programmes qui s'inspire au d'expliquer aussi aux gens pourquoi on a pris cette d\u00e9cision -l\u00e0 et pas l'autre et le PDC a la possibilit\u00e9, avec ses 4 le r\u00e9pit des programmes \u00e9quilibr\u00e9 voil\u00e0 politique cris les bl\u00e9s de \u00e7a, d'avoir encore parce que les gens veulent, ne veulent pas seulement des choses extr\u00eames, elles veulent des choses \u00e9quilibr\u00e9es et justes surtout justes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:15) [91%] :\r\nUn des sujets aussi qui, qui vous a toujours produit pr\u00e9occup\u00e9 va Simoneschi-Cortesi c'est la question des des langues, il y a eu toutes ces questions maintenant de quelle langue doive \u00eatre enseign\u00e9e est -ce que selon vous c'est inqui\u00e9tant pour l'avenir de la Suisse, on se conna\u00eet, moins il y a plus de diff\u00e9rence qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [89%] :\r\nC'est s\u00fbr que la question des langues pour moi, la question la plus importante de la coh\u00e9sion nationale, on doit faire vraiment et la loi sur les langues, est une bonne loi doit faire ainsi que les cantons aussi suivent et l\u00e0 c'est un peu le probl\u00e8me de faire ainsi que nos concitoyennes et concitoyens, les jeunes surtout, apprennent les langues nationales, parce que c'est pas seulement pour s'\u00e9changer pour parler parce que on peut parler aussi en anglais, mais il y a tout de la culture, il y a toute l'histoire qui est diff\u00e9rente et cette diff\u00e9rence, elle est tr\u00e8s importante parce que enrichissante, donc on fait on dort faire beaucoup et moi je suis tr\u00e8s triste quand je vois que des des cantons de la Suisse orientale s'est ne veulent pas que les enfants apprennent aux langues nationales, les enfants, moi j'ai 8 petits-enfants, ils apprennent les langues tr\u00e8s tr\u00e8s vite et tr\u00e8s facilement, il faut trouver aussi des syst\u00e8mes p\u00e9dagogiques et didactiques modernes et la anglais, on peut toujours la prendre, nous maintenant au Tessin sur les 2 derni\u00e8res 2 ann\u00e9es de l'\u00e9cole obligatoire, on fait l'anglais parce que nous on fait le fran\u00e7ais, l'Allemand et les 2 derni\u00e8res voil\u00e0 les derni\u00e8res ann\u00e9es un peu d'anglais de continuer apr\u00e8s mais les langues national, c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [85%] :\r\nVoil\u00e0 des langues nationales, bien s\u00fbr, l'Italien, on a l'impression quand m\u00eame que c'est le parent pauvre et que les Romands eux- m\u00eames oublie un peu l'Italien, il parle de minorit\u00e9 mais oublient un peu les Tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:57) [89%] :\r\nOui, mais apr\u00e8s les romans maintenant quelquefois ils apprennent aussi que aussi le fran\u00e7ais un peu mis de c\u00f4t\u00e9 avec cette histoire de l'anglais, donc on doit faire attention parce que le fran\u00e7ais c'est une langue merveilleuse mais la litt\u00e9rature et qu'on a pris une ou \u00e0 l'\u00e9cole et qu'on sait, c'est aussi tr\u00e8s important et donc il faut faire des efforts, ici dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale, j'ai vu beaucoup de changements pour positif pour faire encore de peut-\u00eatre un peu plus pour prendre des italophones francophones italophones etc, mais on a fait de 2 mais on a aussi battu le faire les Tessinois et les Romands aussi avec latine, donc c'est important pour la la Suisse c'est une c'est une construction parce que on a les les 4 langues les quatre culture, donc nous avons, nous devons tous les jours, construire quelque chose de positif, c'est comme une plante si on n'a donc pas l'eau, elle meurt, vous \u00eates optimiste pour l'avenir de la Suisse, moi je suis optimiste parce que je connais tr\u00e8s bien le terrain, j'ai j'ai aussi voyager beaucoup et je sais qu'il y a partout dans les villages, dans les villes, mais partout il y a des associations qui travaillent pour des et des id\u00e9aux pour des choses comme les langues, la compr\u00e9hension \u00e9chang\u00e9s entre les communaut\u00e9s au d'autres choses en aussi pour leur l'aide au d\u00e9veloppement et d'autres choses, donc pour des id\u00e9aux, donc je suis tr\u00e8s tr\u00e8s positive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:25) [86%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Chiara Simoneschi-Cortesi et la semaine prochaine c'est Pascale Bruderer qui sera l'invit\u00e9e de Vincent on Bourquin, on passe \u00e0 la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Simoneschi-Cortesi, Chiara", "role": "PDC tessinoise et pr\u00e9sidente du Conseil national de 2008 \u00e0 2009", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E71CD27D-3EB1-41D3-8C08-BE47C5D4A4FE", "internalArchiveId": "E71CD27D-3EB1-41D3-8C08-BE47C5D4A4FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Carla Del Ponte d\u00e9missionne de la commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "L'ancienne procureure de la Conf\u00e9d\u00e9ration Carla Del Ponte se dit r\u00e9sign\u00e9e sur la situation en Syrie. \"Il n'y a aucune volont\u00e9 politique\", a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 ce dimanche lors d'une conf\u00e9rence de presse surprise au Tessin.\r\n\r\n* * Carla Del Ponte d\u00e9missionne de la commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie  12h30: Revue de presse DELLA PIETRA\r\nEt cette succession Burkhalter tient d\u00e9cid\u00e9ment en haleine tout le pays. \r\nLa presse al\u00e9manique l'\u00e9voque encore largement aujourd'hui.\r\nNicole Della Pietra bonjour....\r\nVous avez lu les journaux pour nous.\r\nLe facteur femme comme crit\u00e8re de s\u00e9lection occupe une large place dans les titres. \r\nOui, on peut commencer par la NZZamSonntag, qui se r\u00e9jouis de ce que le journal d\u00e9crit d'ores et d\u00e9j\u00e0 comm un ticket \u00e0 trois candidats, Dreierkampf pour un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Une campagne qui devient de plus en plus palpitante,\u00a0 avec l'entr\u00e9e en lice de Pierre Maudet et d'Isabelle Moret. Et de comparer les chances des deux Romands et du Tessinois .\r\nSur la m\u00eame page, le pr\u00e9sident du PDC suisse, Gerhard Pfister, d\u00e9crit comme un strat\u00e8ge au long cours,\u00a0 ne donne ne pas cher de la question des genres. \u00abJacqueline de Quattro ne si\u00e8ge pas \u00e0 Berne, Isabelle Moret oui, mais Ignazio Cassis reste le favori\u00bb, assure-t-il.\u00a0\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le SonntagsBlick constate que, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est \u00e0 deux doigts de redevenir un bastion exclusivement masculin. Un sc\u00e9nario, je cite, \u00ab\u00a0d'horreur\u00a0\u00bb que des figures f\u00e9minines influentes sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, veulent \u00e9viter \u00e0 tout prix. Et cette photo souvenir de 2011 - ce n'est pas si vieux que \u00e7a - alors que ces dames occupaient encore quatre fauteuils sur sept au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nEt tout autre chose maintenant avec ce projet de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui va sans doute faire parler de lui....  elle  remet en question les cours obligatoires de gymnastique \u00e0 l'\u00e9cole.\r\nC'est du seuil obligatoire et minimal de trois heures hebdomadaires, introduit il y a cinq ans par la Conf\u00e9d\u00e9ration et impos\u00e9 aux cantons, dont il est question dans ces r\u00e9v\u00e9lations de la NZZamSonntag.\u00a0\r\nDans le cadre de mesures pour r\u00e9duire l'attribution des t\u00e2ches de toutes sortes, entre cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration, l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des finances envisage de biffer ladite contrainte de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\u00a0\r\nUne mesure effectivement superflue pour certains et qu'il convient d\u00e8s lors d'abroger sur le papier, alors que pour d'autres, comme la conseill\u00e8re nationale socialiste Chantal Gallad\u00e9, ce n'est ni plus ni moins que la mise en danger de l'enseignement du sport \u00e0 l'\u00e9cole qui est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par la petite porte. Aux prochaines vagues d'\u00e9conomies dans les cantons, l'activit\u00e9 physique passera \u00e0 la trappe. Matthias Aebischer lui aussi d\u00e9put\u00e9 socialiste, parle carr\u00e9ment \u00ab\u00a0d'aberration\u00a0\u00bb.\r\nEt puis cette surprise Nicole.... les offices r\u00e9gionaux de placement redoutent l'arriv\u00e9e de l'ann\u00e9e 2018\r\nLa SonntagsZeitung en fait m\u00eame sa une. Avec cet \u00e9norme casse-t\u00eate qui se dessine pour les bureaux de placement qui devront appliquer, d\u00e8s l'an prochain, la loi de mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse. Et plus pr\u00e9cis\u00e9ment, la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne. Les supports informatiques sont insuffisants pour r\u00e9pondre aux crit\u00e8res fix\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soit l'\u00e9laboration des dossiers en moins de trois jours. Les offices pourraient tr\u00e8s rapidement \u00eatre d\u00e9bord\u00e9s par la t\u00e2che. FIN", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8808354", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Carla Del Ponte d\u00e9missionne de la commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie / 12H30_2017-08-06T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 06.08.2017"], "alternativeSummary": ["L'ancienne procureure de la Conf\u00e9d\u00e9ration Carla Del Ponte se dit r\u00e9sign\u00e9e sur la situation en Syrie. \"Il n'y a aucune volont\u00e9 politique\", a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 ce dimanche lors d'une conf\u00e9rence de presse surprise au Tessin."], "variantIds": ["ece-8808354"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T14:56:20Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn se rend au dessus du c\u00f4t\u00e9 de Locarno o\u00f9 vous vous trouvez Sophys Laurent, vous venez d'assister \u00e0 une conf\u00e9rence de presse de Carla Del Ponte et Sophie Carla Del Ponte et annonce sa d\u00e9mission surprise de la commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:13) [90%] :\r\nVoil\u00e0 Carla Del Ponte, qui s'exprimait donc ce matin dans le cadre du nouvel espace de discussions, mis en place cette ann\u00e9e par le directeur du festival, Carlo Chatrian, on s'attendait bien s\u00fbr \u00e0 ce qu'elle pr\u00e9sente son combat pour la mise en place d'un tribut va d'un tribunal ad-hoc pour les crimes en s\u00e9rie courte, th\u00e9\u00e2tre, elle annonce ce matin qu'elle quitte la commission d'enqu\u00eate des Nations unies pour la Syrie, je suis r\u00e9sign\u00e9e -t-elle, j'ai d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 ma lettre de d\u00e9mission je cite cette commission qui n'ait port\u00e9 par aucune volont\u00e9 politique, Carla Del Ponte, et qui va jusqu'\u00e0 dire que sa pr\u00e9sence dans cette commission n'est plus qu'un alibi, je n'ai aucun pouvoir, explique -t-elle donc que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ne fait rien, nous sommes impuissants, il n'y a pas de justice pour la Syrie alors juste apr\u00e8s l'annonce de Carla Del Ponte, une pluie diluvienne s'est abattu ici sur l'estrade o\u00f9 elle s'exprime en pl\u00e9ni\u00e8re \u00e0 Locarno, elle r\u00e9pond actuellement aux questions du public qui lui demande bien s\u00fbr de s'expliquer sur cette d\u00e9claration donc Carla Del Ponte \u00e9quipiers puis la commission d'enqu\u00eate pour la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [89%] :\r\nSa fille la merci, vous \u00e9tiez en Direct de Locarno. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1614887", "internalArchiveId": "AA1708615048", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Isabelle Moret", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale qui se pr\u00e9sente dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la succession de Didier Burkhalter. Elle d\u00e9fend ses arguments et sa candidature. Il est question de son statut de femme, de son point de vue concernant la politique concernant la famille et concernant les nouvelles technologies. Elle parle aussi de son parcours et de ses qualit\u00e9s pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter.", "durationSec": 1472, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "backgrounds": ["Suisse. Lausannne (EPFL). Isabelle Moret d\u00e9fend ses opinions et sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour remplacer Didier Burkhalter", "Suisse. Lausanne (EPFL). Isabelle Moret d\u00e9fend ses opinions et sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour remplacer Didier Burkhalter."], "thematicThemes": ["ENTRETIEN"], "thematicPersons": ["MORET, ISABELLE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-08-15T09:49:52Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT032843\r\nDate de transcription : 10-AUG-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:24) [91%] : \r\nIsabelle Moret, bonjour, bonjour, votre d\u00e9cision \u00e9tait tr\u00e8s attendue est-ce que vous serez candidate \u00e0 la succession de Didier Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:24 > 0:00:30) [98%] : \r\nOui, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de me lancer dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'ai envie de relever ce d\u00e9fi passionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:30 > 0:00:33) [95%] : \r\nLa d\u00e9cision, elle est venue \u00e0 quel moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:33 > 0:00:52) [92%] : \r\nAlors, en fait, elle a m\u00fbri mais assez rapidement, suite au retrait de Didier Burkhalter, je me suis pos\u00e9 la question si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, me plairait, je me suis dit tr\u00e8s vite, oui, j'ai envie, mais apr\u00e8s il faut que plusieurs conditions soient est rempli, il y a avant de se lancer dans une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en particulier, il faut avoir le soutien de son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:52 > 0:00:57) [87%] : \r\nC'est une ambition ancienne de conseiller f\u00e9d\u00e9ral conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, c'est un destin \u00e7a vient de loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:57 > 0:01:09) [92%] : \r\nAbsolument pas chez moi, absolument pas, j'ai r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre conseill\u00e8re nationale, j'ai eu la chance de l'\u00eatre, mais je ne suis jamais imagin\u00e9 une fois concourir s\u00e9rieusement pour de cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:09 > 0:01:11) [98%] : \r\nDonc le d\u00e9clic, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:11 > 0:01:27) [92%] : \r\nC'est je pense le soutien de de mes coll\u00e8gues qui m'ont dit qu'on qui m'ont demand\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette, \u00e0 cette question et je me suis dit oui \u00e7a me pla\u00eet, alors finalement pourquoi pas v\u00e9rifier si j'ai la possibilit\u00e9 de mettre une candidate pour mon parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:27 > 0:01:36) [93%] : \r\nDans vos atouts, le fait d'\u00eatre une parlementaire solide reconnu le fait d'\u00eatre une femme \u00e9videmment est-ce que \u00e7a devient un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9cisif selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:36 > 0:01:51) [88%] : \r\nAlors je pense que les parlementaires, puisque moi j'en suis une aussi lorsqu'on choisit en conseil f\u00e9d\u00e9ral, on regarde \u00e0 bord, la qualit\u00e9 et les comp\u00e9tences, et puis en fait des allemands, tels que le le sexe ou la r\u00e9gion o\u00f9 le canton sont des \u00e9l\u00e9ments secondaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:51 > 0:02:03) [94%] : \r\nSi Madame Letarte par un peu plus t\u00f4t seule Simonetta Sommaruga restaurer la seule femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce sera, d'apr\u00e8s vous, dans la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats quelque chose d'important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:03 > 0:02:17) [90%] : \r\nAlors il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments auxquels pensent les parlementaires mais c'est vrai que le fait qu'il n'y a plus qu'une seule femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors que, une fois en Allemagne, une majorit\u00e9 de femmes c'est un Allemand qui interviendra dans la r\u00e9flexion de plusieurs personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:02:25) [90%] : \r\nEst-ce que vous estimez que la question femme le nombre de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral devient au moins aussi important que la question tessinoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:26 > 0:02:55) [91%] : \r\nAlors je pense que ce sont des Allemands ont d'ailleurs, je pense que d'abord il faut que les candidats d\u00e9montrent leur comp\u00e9tence et leur leur par exemple leur capacit\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier, moi j'ai de nombreuses ann\u00e9es au sein de combat de commissions diff\u00e9rentes au sein du du Parlement, par exemple, je me suis engag\u00e9 pour la d\u00e9duction des frais de garde d'enfants et c'est quelque chose qu'on a n\u00e9goci\u00e9 avec d'autres partis avec le PDC avec les socialistes, chacun a pu obtenir quelque chose, et maintenant, vous pouvez d\u00e9duire 10000 francs de votre feuille d'imp\u00f4ts en mati\u00e8re d'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:55 > 0:02:59) [88%] : \r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez quand m\u00eame \u00e0 ceux qui disent : voil\u00e0, c'est l'heure du th\u00e9 sans ils attendent depuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:00 > 0:03:16) [92%] : \r\nAlors \u00e7a clair que, il faut qu'il y a un an, Tournus au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour que toutes les r\u00e9gions puissent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s, mais finalement aussi toutes les sensibilit\u00e9s et c'est clair que la certains \u00e9l\u00e9ments de la vie des personnes comme notamment le sexe font partie de ces \u00e9l\u00e9ments qu'on aimerait voir dans le Tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:16 > 0:03:31) [87%] : \r\nVous avez un profil de Suissesses int\u00e9grale, hein, avec ses origines que vous avez \u00e0 B\u00e2le, mais aussi dans les Grisons, y compris dans la partie italophone des attaches en Haut-Valais dans le Jura bilingue parents bilingues, ce sera un argument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:32 > 0:03:57) [92%] : \r\nAlors c'est clair que les parlementaires suisses allemands appr\u00e9cient de pouvoir parler le dialecte avec moi parce que vous savez comment \u00e7a fonctionne la politique ce n'est pas au sein du parlement ni m\u00eame dans les commissions que les vraies discussions pour aboutir \u00e0 un compromis sont faites mais en fait le soir dans les couloirs, on doit discuter et quand moi je discute en fait en dialogue directement avec la majorit\u00e9 des parlementaires qui sont suisses allemands, c'est un Avantage certain, et c'est aussi pour \u00e7a qu'il m'appr\u00e9cie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:57 > 0:04:03) [90%] : \r\nQuand on vous \u00e9coute, racontez votre famille, votre histoire, on a pas que vous \u00eates de partout, hein, vous \u00eates un peu de partout en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:03 > 0:04:04) [99%] : \r\nAlors oui effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:05 > 0:04:06) [94%] : \r\nC'est une habilet\u00e9 politique \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:06 > 0:04:27) [89%] : \r\nNon, \u00e7a c'est un constat, en fait, ma m\u00e8re est n\u00e9e dans le dans le Jura pour en tuer ensuite, elle a, elle a fait ses \u00e9tudes \u00e0 Davos en allemand et puis ensuite elle a travaill\u00e9 \u00e0 Bienne et c'est au moment de l'Exposition 64 quel est, quel est venue \u00e0 Lausanne, parce qu'elles \u00e9taient cadr\u00e9s anglais a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e \u00e0 Lausanne, c'est comme \u00e7a qu'elle a rencontr\u00e9 mon p\u00e8re et c'est comme \u00e7a que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:28 > 0:04:45) [93%] : \r\nVous parlez de votre grand- m\u00e8re qui vous disait quand vous vouliez devenir avocate, \u00e7a n'est pas un m\u00e9tier pour nous, milieu d'origine modeste employ\u00e9 CFF ouvri\u00e8re d'usine etc vous maintenant politicienne chevronn\u00e9e 2 enfants cette candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une fiert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:45 > 0:04:57) [90%] : \r\nJe pense que c'est une fiert\u00e9 pour mes parents, pour ma part, je vois pas les choses de cette mani\u00e8re-l\u00e0, pour moi, c'\u00e9tait des engagements successifs des successifs d'aboutir \u00e0 des projets, et ce sont les projets qui m'ont port\u00e9, o\u00f9 je suis maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:57 > 0:05:14) [89%] : \r\nVous avez travaill\u00e9 avec tout le monde au Parlement enfin sur certains dossiers, vous \u00eates class\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 droite, \u00e9conomie, s\u00e9curit\u00e9, immigration, en revanche, ouverture PDC ou du c\u00f4t\u00e9 de la gauche avec la famille, les cr\u00e8ches, etc, bon, est ce que vous dites, je suis une femme de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:14 > 0:05:30) [93%] : \r\nAlors je suis une femme de droite progressiste parce que pour moi, s'engager pour la politique familiale pour plus de cr\u00e8ches par exemple pour la conciliation de la vie professionnelle, la vie familiale, ce n'est pas \u00eatre de gauche c'est \u00eatre simplement progressiste s'adapter en fait \u00e0 \u00e0 la vie actuelle des familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:30 > 0:05:34) [88%] : \r\nEst-ce que vous \u00eates plus \u00e0 droite ou plus \u00e0 gauche qu'il y a ce K6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:34 > 0:05:46) [86%] : \r\nAlors tous les 2, nous sommes au centre de notre parti et puis vous savez que tous ans mais tous les votes sont publiques, donc vous pouvez aller v\u00e9rifier hein vote Spider aussi sur smartvote donc, tout est transparent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:46 > 0:05:58) [91%] : \r\nUn certain nombre de parlementaires, de votre camp, l'UDC \u00e9videmment mais de votre camp disait voil\u00e0 assez d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral un peu floue, il faut \u00eatre plus profil\u00e9 plus clairement de droite, vous pensez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:58 > 0:06:30) [92%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit repr\u00e9senter la population parce que vous savez que nous sommes dans un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe, si les projets du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne sont ensuite pas port\u00e9 par une majorit\u00e9 du Parlement va, ils ont beaucoup plus de difficult\u00e9s devant le peuple et on ne peut pas se retrouver avec des dizaines et des dizaines de r\u00e9f\u00e9rendum chaque ann\u00e9e ou d\u00e9sign\u00e9s \u00e0 l'initiative donc il faut vraiment que la sensibilit\u00e9 de la population soient repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et donc ce conseil f\u00e9d\u00e9ral doit repr\u00e9senter le Parlement telle qu'il est issu des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:30 > 0:06:37) [95%] : \r\n\u00e7a veut quand m\u00eame dire plus nettement \u00e0 droite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un vote assez clairement \u00e0 droite lors de ces derni\u00e8res \u00e9lections, c'est le sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:37 > 0:06:50) [91%] : \r\nAlors je pense que surtout il faut que ce soit un repr\u00e9sentant dans parti qui porte vraiment les id\u00e9es de ce parti, pour ma part, comme j'ai particip\u00e9, notamment en tant que vice- pr\u00e9sident du parti \u00e0 l'\u00e9poque allait l'op\u00e9ration de ce programme se sont enti\u00e8rement mes id\u00e9es aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:50 > 0:06:54) [88%] : \r\nQu'est-ce que vous apporte auriez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:54 > 0:07:13) [88%] : \r\nAlors mon dynamisme ma combativit\u00e9, je je d\u00e9fend avec force mes id\u00e9es au sein d'un d'un coll\u00e8ge par exemple ou bien d'une commission et ensuite, apr\u00e8s, j'ai une capacit\u00e9 de dialogue et de compromis, j'arrive \u00e0 discuter avec tout le monde, jamais mes cartes sur la table jeudi, voil\u00e0 qui envie de discuter avec moi, qui a envie de n\u00e9gocier avec moi sur ce point- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:13 > 0:07:22) [90%] : \r\nDans certaines commissions avez plus toucher vraiment \u00e0 la au fonctionnement interne du conseil f\u00e9d\u00e9ral sur des questions de s\u00e9curit\u00e9, crise des otages de Libye etc vous avez aim\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:22 > 0:07:57) [91%] : \r\nOui, beaucoup, j'ai eu la chance de faire partie d'une commission exceptionnelle qui est celle de la surveillance des secrets d'\u00c9tat, tr\u00e8s peu de parlementaires en font partie, 3 conseillers nationaux : 3 conseillers aux \u00c9tats et nous sommes les seuls \u00e0 avoir pu lire les proc\u00e8s- verbaux du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en p\u00e9riode de crise, la crise de la Libye, la crise des otages et donc nous avons pu voir en fait comment r\u00e9agissait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans ces situations de crise : ce qu'il a fait faux ce qui est toujours facile \u00e0 dire quand on regarde \u00e0 posteriori comme parlementaire, c'est certain, mais aussi ce qu'il a fait juste de proposer des solutions institutionnelles donc cette exp\u00e9rience-l\u00e0, tr\u00e8s peu de parlementaires long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:57 > 0:08:09) [90%] : \r\nNous sommes ici \u00e0 Lausanne, en l'occurrence \u00e0 l'EPFL, vous me disiez quand je vous disais, quels enjeux : au fond, vous allez d\u00e9fendre des premiers vous City, c'est l'innovation est-ce que \u00e7a veut dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait faire plus dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:09 > 0:08:44) [89%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est clair que les PSL, c'est l'innovation mais ce sont aussi, par exemple, les Start-Up o\u00f9 le num\u00e9rique et clairement, il faut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral investissent parce que sinon on va prendre du retard par rapport aux autres pays et en mati\u00e8re de Start-Up, il y a aussi une modification des mentalit\u00e9s \u00e0 avoir, vous savez qu'en Suisse, quelqu'un qui constate fait faillite ou ou n'arrivent pas \u00e0 d\u00e9velopper son entreprise, c'est plut\u00f4t un \u00e9l\u00e9ment n\u00e9gatif, alors que dans le domaine des Start-Up, en fait c'est usuel, une Start-Up, par d\u00e9finition, on ne sait pas si elle va pouvoir grandir, il n'a qu'une parmi X Start-Up qui va r\u00e9ussir, donc c'est aussi un changement de mentalit\u00e9 \u00e0 avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:44 > 0:08:48) [91%] : \r\n\u00e7a veut dire que la l'\u00e9conomie suisse doit \u00eatre aussi plus d\u00e9complex\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:48 > 0:09:03) [91%] : \r\nOui, je pense, nous avons la chance nous avons des grandes \u00e9coles, nous avons un apprentissage qui permet vraiment \u00e0 tous 2 d'obtenir un bon m\u00e9tier on de pouvoir se d\u00e9velopper dans la vie o\u00f9 il y a absolument aucun complexe avec Swiss, au contraire, moi je suis tr\u00e8s fier de Suisse, d'\u00eatre Suisse et j'aimerais que les Suisses ne soit aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:04 > 0:09:17) [84%] : \r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 Suissesse de cartes postales chez vous, y compris un lien d'int\u00e9r\u00eat avec la l'industrie alimentaire, le Rivella vous aimez le Rivella, vous repr\u00e9sentez Rivella voil\u00e0, vous vivez avec \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 Suissesse Suissesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:17 > 0:09:25) [94%] : \r\nOui, moi je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 \u00e0 mon pays m\u00eame si j'ai, j'ai beaucoup voyag\u00e9, j'ai v\u00e9cu aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, moi j'aime mon pays, j'ai envie de m'engager pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:25 > 0:09:44) [87%] : \r\nLa grande affaire de la g\u00e9n\u00e9ration et dans les prochaines ann\u00e9es, l'Europe, alors sans entrer un d\u00e9tail tr\u00e8s technique, une grande partie de l'opinion suisse, celle qui s'exprimait en tout cas ne f\u00e9vrier 2014, oui \u00e0 la libre- circulation, mais tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9es, limit\u00e9es attitude plus ferme vis-\u00e0-vis de l'Europe, vous entendez ces gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:44 > 0:10:14) [94%] : \r\nTout \u00e0 fait, je crois que, clairement, lorsque la population \u00e0 voter sur l'initiative sur l'immigration de masse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas entendu les inqui\u00e9tudes des gens, il aurait d\u00fb r\u00e9agir et prendre des mesures et \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait donc \u00e7a me para\u00eet vraiment essentiel dont tendre les craintes des gens par exemple concernant leur emploi ou les seniors sur le march\u00e9 de de l'emploi, il fallait intervenir ici, on a des probl\u00e8mes, par exemple dans certains cantons frontaliers, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait d\u00fb intervenir et donc c'est tr\u00e8s important de de rester proche des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:14 > 0:10:19) [91%] : \r\nEst-ce que \u00e7a veut dire qu'il y a un besoin de conseil f\u00e9d\u00e9ral plus clair sur la question europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:19 > 0:10:42) [92%] : \r\nAlors je pense qu'il y a une n\u00e9cessit\u00e9 d'explications parce qu'\u00e0 la fin il y a qu'une seule personne qui d\u00e9cide, c'est les gens, c'est le peuple suisse qui va se prononcer, donc essayer de se perd dans des voies o\u00f9 on sait d\u00e9j\u00e0 que les gens diront non par exemple clairement les juges \u00e9trangers, c'est quelque chose que qui ne sera jamais accept\u00e9e, en tout cas pas pour l'instant en Suisse, donc \u00e7a ne sert \u00e0 rien de discuter de cette question- l\u00e0, avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:42 > 0:10:47) [96%] : \r\n\u00eatre trop europ\u00e9en ce sera un handicap pour \u00eatre candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:47 > 0:11:04) [95%] : \r\nMais nous sommes au coeur de l'Europe, donc c'est n\u00e9cessaire de discuter avec l'Europe, je ne suis pas pour une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, je pense que la voie des bilat\u00e9rales la voix juste et on voit que nous sommes dans une p\u00e9riode de d\u00e9gel avec l'Union europ\u00e9enne, donc c'est dans cette voie-l\u00e0 qu'il faut continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:04 > 0:11:12) [93%] : \r\nEn clair, parmi vos concurrents Pierre Maudet, qui est sans doute davantage pro- europ\u00e9en que vous, ce serait un handicap pour lui selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:12 > 0:11:24) [95%] : \r\nAlors moi je salue tous les diff\u00e9rents candidats, \u00e7a montre la richesse de notre de notre parti, et puis je me r\u00e9jouis de de d\u00e9battre avec tous ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s dans cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral devant le groupe en partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:24 > 0:11:25) [90%] : \r\nQui a le plus de chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:26 > 0:11:30) [86%] : \r\n\u00e7a c'est il faut le demander \u00e0 chacun des 246 parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:30 > 0:11:43) [91%] : \r\nVous avez 46 ans, vous avez \u00e9t\u00e9 au coeur vraiment de votre parti a, vice- pr\u00e9sident du PLR, le, le grand vieux parti, il a longtemps tra\u00een\u00e9 une image un petit peu de m\u00e2le dominant le rafra\u00eechissement par les femmes, c'est un argument d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:43 > 0:12:07) [90%] : \r\nAlors je pense qu'il s'est rafra\u00eechit quand je vois par exemple dans le canton de Vaud : nous avons une conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quoi trop, nous avons une rel\u00e8ve jeune, les parlementaires sont relativement jeunes dans le le groupe PLR Romain donc la rel\u00e8ve l'il faut continuer, aller travailler en particulier, moi je m'int\u00e9resse \u00e0 la rel\u00e8ve, je travaille avec des assistants parlementaires qui sont des jeunes PLR et puis je m'int\u00e9resse aussi \u00e0 la rel\u00e8ve f\u00e9minine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:07 > 0:12:15) [90%] : \r\n\u00e0 terme, avoir 2 conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Femmes PLR \u00e0 votre candidature et Madame Keller-Sutter ce serait imaginable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:15 > 0:12:32) [87%] : \r\nTout \u00e0 fait pour nous au sein du PLR le sexe en soi, n'a pas l'importance du th\u00e9 non, on a toujours dit les qualit\u00e9s apr\u00e8s c'est un \u00e9tat de fait une exp\u00e9rience de vie, d'avoir un sexe ou l'autre, donc si nous avons eu souvent 2 hommes pourrait tr\u00e8s bien avoir de femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:32 > 0:12:43) [91%] : \r\nQuelques \u00e9l\u00e9ments sur votre parcours Isabelle Moret alors \u00e0 l'arriv\u00e9e vaudoise mais le chemin est un peu compliqu\u00e9, vous l'avez dit, un expos\u00e9 Expo 64 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le rapproche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:43 > 0:13:02) [82%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait \u00e7a la comme mes parents se sont connus : effectivement, mon p\u00e8re lui avait b\u00e2lois, il est n\u00e9 dans le Haut-Valais Salma et puis son propre pr\u00e8s r\u00e9pond garde- fronti\u00e8res il ensuite, apr\u00e8s la guerre, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e comme garde- fronti\u00e8res sur le la, Cl\u00e9ment et c'est comme \u00e7a que de parents suisses allemands, il a suivi l'\u00e9cole en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:02 > 0:13:05) [87%] : \r\nDonc bilingue mais ils vous apprennent pas l'Allemand activement \u00e0 l'\u00e9poque, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:05 > 0:13:25) [91%] : \r\nOui, c'est une d\u00e9ception pour moi, mais c'\u00e9tait aussi l'\u00e9poque qui voulait \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que les Suisses allemands voulaient s'int\u00e9grer en Suisse romande et comme tous les 2 \u00e9taient bilingues, il parlait fran\u00e7ais \u00e0 la maison et en fait ils se parlaient entre eux en dialecte pour que je ne comprenne pas, \u00e9videmment, c'est le meilleur moyen pour qu'un enfant apprenne le dialecte donc je comprends parfaitement le dialecte suisse allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:25 > 0:13:31) [88%] : \r\nTout \u00e0 l'heure j'ai \u00e9voqu\u00e9 ce milieu disons modeste employ\u00e9 CFF ouvriers etc vous avez gard\u00e9 quoi de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:31 > 0:13:58) [93%] : \r\nAlors je pense qu'un certain sens de la valeur des choses, c'est-\u00e0-dire que je sais ce que la valeur de l'argent, je sais comme c'est difficile de boucler les fins de mois, je sais que c'est pas facile pour les familles, et surtout, moi j'ai eu la chance de pouvoir faire ce que j'avais envie de faire, je r\u00eavais d'\u00eatre avocate, et je trouve que c'est pour \u00e7a que je me suis engag\u00e9 aussi, c'est pour que la g\u00e9n\u00e9ration suivante, puissent choisir le m\u00e9tier qu'il a envie de faire puisse choisir sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:58 > 0:14:04) [89%] : \r\nOn vous sent tr\u00e8s m\u00e9thodique matheuse c'est votre couleur de d\u00e9part : vous auriez pu finir ici et le PFL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:04 > 0:14:16) [89%] : \r\nAlors on soit oui, puisque j'\u00e9tais en scientifique au gymnase et puis en derni\u00e8re ann\u00e9e Jettou donc ou une passion pour le droit, j'avais envie de devenir avocate d'aider les gens un peu classiquement, la d\u00e9fense de la veuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:17 > 0:14:22) [96%] : \r\nL'ambition aussi l'id\u00e9e que le droit \u00e0 la politique, la vie publique etc. \u00e7a \u00e7a germait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:22 > 0:14:36) [88%] : \r\nNon, pas du tout, c'est peut-\u00eatre parce que je venais d'un milieu modeste que certaines injustices me r\u00e9voltait et dans ce dans cette formation de droit c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le monde Justice qui me plaisait de pouvoir aider, en fait, ce qui n'arrivaient pas, se d\u00e9fend tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:36 > 0:14:40) [80%] : \r\nLes \u00e9tudes \u00e0 Berne, Serge, c'est un choix : pourquoi Bayrou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:40 > 0:14:56) [89%] : \r\nEh bien parce qu'en fait je je parlait le dialecte de mani\u00e8re assez simple, hein, et j'avais envie d'apprendre des \u00e9l\u00e9ments plus techniques, notamment de l'Allemand juridique et donc je suis parti \u00e0 Berne et puis \u00e7a m'a tellement plu que j'ai fait mon stage d'avocat \u00e0 Berne et que je suis rest\u00e9 travailler en tout j'ai, j'y suis rest\u00e9 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:56 > 0:15:07) [90%] : \r\nIl y a ce moment extraordinaire dans votre carri\u00e8re, \u00e0 28 ans, vous \u00eates jeune d\u00e9put\u00e9e vaudoise, vous entrez dans une d\u00e9putation presque compl\u00e8tement masculine, il vous regarde vraiment comme un Martien une martienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:08 > 0:15:39) [90%] : \r\nOui, c'est vrai, effectivement, lorsque je suis entr\u00e9 au Grand Conseil, j'avais 28 ans des longs cheveux blancs, un petit tailleur avec une jupe, peut-\u00eatre un peu trop courte, je l'avoue et puis sur les 54 d\u00e9put\u00e9s il y avait une cinquantaine de messieurs d'un certain 4 femmes, dont la plus jeune avait 50 ans, donc ils ont eu un choc lorsqu'ils m'ont vu, et il s'av\u00e8re en fait pas comment se comporter avec moi, vous savez que tous les d\u00e9put\u00e9s se tutoient, il ne savait pas s'ils avaient le droit de me me tutoyer et puis en fait tout s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accept\u00e9, j'\u00e9tais un d\u00e9put\u00e9 comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:39 > 0:15:42) [84%] : \r\nVous me disiez il vous tutoyer, mais vous, quand il y avait leurs \u00e9pouses apr\u00e8s il nous est plus en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:42 > 0:15:56) [90%] : \r\nVoil\u00e0, parce que c'est pas facile de savoir comment r\u00e9agir que lorsque tout d'un coup, il y a une jeune femme, j'\u00e9tais la 1\u00e8re, jeune femme au sein du groupe radical \u00e0 l'\u00e9poque au Grand Conseil, maintenant il y en a d'autres comme Christelle Luisier donc moi je suis ravi que la rel\u00e8ve est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:56 > 0:16:06) [92%] : \r\nVous avez men\u00e9 une carri\u00e8re de femmes et de mer simultan\u00e9ment, c'est pas si courant, surtout dans les parlementaires de droite, un des femmes qui ont eu des enfants pendant qu'elles \u00e9taient parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:06 > 0:16:32) [94%] : \r\nOui, h\u00e9 bien, \u00e9coutez, c'est la conciliation de la vie professionnelle, la vie familiale, la th\u00e9orie, en pratique, oui c'est possible mais \u00e7a n\u00e9cessite une grande organisation mais moi j'ai le th\u00e9matiser parce que pour moi c'est essentiel aussi de dire aux jeunes femmes, oui vous pouvez faire une carri\u00e8re professionnelle et avoir des enfants, oui vous pouvez vous engager en politique et avoir des enfants, il faut aussi que vous participiez parce que vous faites partie de la population et cette population l\u00e0 doit aussi \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:32 > 0:16:40) [85%] : \r\nIl y a une imagerie Isabelle Moret, on dit : vous avez langer votre enfant \u00e0 la maison de vie, c'est vrai, oui, vous l'avez vu partout, avec vous, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:40 > 0:16:56) [84%] : \r\nNon pas partout, bien s\u00fbr, nous non, mon Dieu, non, non, non, pas pendant les s\u00e9ances, il s'est ensuite fait pour travailler mais, clairement, nous avions un repas de 2 groupes \u00e0 la maison de Vaudeville, d'autres viennent avec leur \u00e9pouse, moi je suis venu avec mon, mon petit b\u00e9b\u00e9 effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:56 > 0:17:03) [93%] : \r\nAujourd'hui, vous avez 2 enfants donc 11 ans et 7 ans apr\u00e8s le le comment est-ce qu'on fait pour avoir les deviss\u00e9 de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:03 > 0:17:12) [91%] : \r\nEh bien, il faut \u00eatre tr\u00e8s organis\u00e9, c'est ce qu'on a toujours fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et donc on a aussi r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 cette question et puis le cas \u00e9ch\u00e9ant nous seront organis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:12 > 0:17:18) [81%] : \r\nVous entendez ces voix notamment genevoise, mais d'autres hein qui dit qui disent 2 Vaudois, c'est trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:18 > 0:18:04) [91%] : \r\nMais il y a d\u00e9j\u00e0 eu 2 Z\u00fcrichois il y a eu d\u00e9j\u00e0 2 Bernois c'est pour cette raison-l\u00e0 qu'on a supprim\u00e9 plut\u00f4t que le peuple a accept\u00e9 de supprimer cette clause cantonale, je vais vous dire encore une petite chose amusante est-ce que vous savez qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu 2 Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien c'\u00e9tait quand il y avait Pierre Grimbert monsieur cheval \u00e0 tous les 2, qui ont fait leur carri\u00e8re politique dans le canton de Vaud mais \u00e0 l'\u00e9poque la clause cantonale c'\u00e9tait en fonction du canton d'origine Pierre Grimbert \u00e9tant neuch\u00e2telois, h\u00e9 bien il a \u00e9t\u00e9 conseiller f\u00e9d\u00e9ral neuch\u00e2telois mais il a fait \u00e7a de conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le canton de Vaud et tous 2 \u00e9taient ensemble au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors voyez-vous, si cette clause existait comme \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pourtant il y a pas si longtemps, c'\u00e9tait en 86 si mes souvenirs sont bons, h\u00e9 bien, en fait je ne compterait pas comme vaudoise comme B\u00e2loise, c'est-\u00e0-dire m\u00eame comme si \u00e7a ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:05 > 0:18:10) [89%] : \r\nIl y a quelque chose de d\u00e9pass\u00e9 dans cette logique cantonales de r\u00e9gions etc selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:10 > 0:18:43) [89%] : \r\nAlors je pense que c'est important de faire attention aux r\u00e9gions et de faire attention qu'il y a un Tournus au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de penser \u00e0 toutes les r\u00e9gions et \u00e0 tous les cantons, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet n\u00e9cessaire, ceci dit, depuis le droit de vote des femmes, le canton n'est pas s\u00fbr pour le canton de Vaud n'est pas s\u00fbr repr\u00e9sent\u00e9e par exemple par rapport au au canton du dessin, donc c'est un faux probl\u00e8me de dire que c'est parce que vous \u00eates de vos doigts qu'on ne peut pas y avoir de voix au Conseil f\u00e9d\u00e9ral essentiel pour moi, c'est d'abord la qualit\u00e9, et apr\u00e8s il y a en tourn\u00e9e, ce qui ne s'est pas bien, vous savez qu'il y a quand m\u00eame beaucoup de changements prochainement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:43 > 0:18:50) [84%] : \r\nIgnacio K6 vous a envoy\u00e9 une pique \u00e0 vous et aux candidates femmes en disant : moi, j'aimerais pas \u00eatre \u00e9lu parce que femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:51 > 0:19:12) [89%] : \r\nOh, bah, vous savez tout ce que les journalistes lui ont pos\u00e9 comme question, oui, la question d'apr\u00e8s qui lui ont demand\u00e9 : vous savez tr\u00e8s bien ce que c'est \u00e7a : savoir si \u00e7a le d\u00e9rangeait pas d'\u00eatre \u00e9lu comme tessinois mais moi je veux pas entrer dans cette pol\u00e9mique l\u00e0 et il n'y a tout cas si c'est quelqu'un que j'appr\u00e9cie beaucoup, avec qui j'ai que j'ai beaucoup travaill\u00e9, j'ai des qualit\u00e9s et des comp\u00e9tences qui sont diff\u00e9rentes des siennes et c'est celle-ci l\u00e0 j'aimerais mettre en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:13 > 0:19:21) [94%] : \r\nOn a l'impression vraiment que vous avez construit une carri\u00e8re de mani\u00e8re tr\u00e8s m\u00e9thodique, Pierre apr\u00e8s Pierre, c'est vous, vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:21 > 0:19:30) [90%] : \r\nAlors moi je suis tr\u00e8s organis\u00e9, j'aime travailler \u00e0 fond mes dossiers, j'aime pouvoir convaincre ensuite j'aime pouvoir discuter et trouver des compromis avec les au tr\u00e8s clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:30 > 0:19:35) [80%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 tact actualis\u00e9, vous disiez \u00e7a impacte quand il faut que les choses avancent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:35 > 0:20:11) [90%] : \r\nAh oui, enfin, mon p\u00e8re dit que je suis une tornade blanche, voil\u00e0, donc c'est vrai que les choses moi tr\u00e8s vite avec moi j'aime bien aussi en commission jouer sur cette rapidit\u00e9 pour trouver des les les solutions lorsqu'il y a une ouverture en \u00e9coutant surtout bien les autres partenaires avec qui on discute, \u00e7a c'est une c'est clairement une de mes qualit\u00e9s, mais dire que j'ai construit une carri\u00e8re Pierre Pierre Pr\u00e9vert, comme vous le dites, je suis pas vraiment s\u00fbr que \u00e7a, que c'est moi, j'ai eu, je me suis beaucoup, j'ai beaucoup travaill\u00e9, je me suis beaucoup battu pour \u00eatre \u00e9lu au Grand Conseil ensuite au Conseil national et ensuite pour me faire respecter parce que c'est pas toujours \u00e9vident au d\u00e9but, on a prouv\u00e9 ce qu'on vaut, surtout si on est une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:11 > 0:20:14) [81%] : \r\nVous avez \u00e9prouv\u00e9 \u00e7a disons la le machisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:14 > 0:21:01) [89%] : \r\nJe dirais pas le le machisme et le fait que on ne demande plus parce que c'est vrai que parfois on juge sur l'apparence ext\u00e9rieure sur main bois qui n'est pas forc\u00e9ment une belle voix grave et pos\u00e9e, et je ne sais tr\u00e8s bien, et alors qu'on me demande de prouver plus et je pense que depuis le temps que je suis au Parlement, je l'ai prouv\u00e9 avec tous les projets que que j'ai d\u00e9velopp\u00e9, je peux citer cit\u00e9 par exemple la, la, la question des des jours amendes pour qu'il y a une proc\u00e9dure qui soit, qui soit plus rares r\u00e9barbative en fait pour ceux qui r\u00e9cidivent ou bien ma mon engagement en mati\u00e8re d'asile pour que la proc\u00e9dure d'asile soit le plus rapide, ce qui est plus favorable au requ\u00e9rant qui demanderaient asile dans notre pays en fonction de la tradition humanitaire et qui nous permet de renvoyer ce qui ne n'ont pas droit \u00e0 cette cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:01 > 0:21:05) [95%] : \r\nVous parlez de ce qui ne vous prenez pas au s\u00e9rieux, \u00e0 certaines \u00e9poques, il y a un sentiment de revanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:05 > 0:21:30) [90%] : \r\nNon, pas du tout, non pas du tout, je, je, moi je travaille vraiment en toute amiti\u00e9 avec beaucoup de parlementaires, je, je suis tr\u00e8s facile, d'abord j'ai et j'ai beaucoup d'amis dans cette, dans tous les partis et je pense que cette relation cette bonne relation est essentiel, en fait, pour construire des projets, il faut les relations de confiance, c'est-\u00e0-dire quand on donne sa parole qu'on va n\u00e9gocier ceci qu'on va arriver \u00e0 cet accord-l\u00e0 il faut respecter sa parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:30 > 0:21:36) [86%] : \r\nQuand on fait votre portrait moyennement qui revient souvent, c'est le piano, c'est votre parti stick hein comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:36 > 0:21:42) [84%] : \r\nAlors je ne suis pas qu'ordre aussi artistique parce que dans ma famille, effectivement en pratique le le piano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:43 > 0:21:44) [95%] : \r\nPiano c'est assez voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:44 > 0:21:50) [95%] : \r\nOh mon Dieu, j'ai lutt\u00e9 pour obtenir ce dipl\u00f4me du Conservatoire, vous n'imaginez m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:50 > 0:21:58) [89%] : \r\nIsabelle Moret une \u00e9lection Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une alchimie fascinante le le l'ingr\u00e9dient d\u00e9cisif, \u00e7a peut \u00eatre quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:58 > 0:22:12) [88%] : \r\nAlors c'est difficile \u00e0 dire, mais pour ma part, je pense que que ma qualit\u00e9 principale, cette volont\u00e9, cette capacit\u00e9 discuter avec tout le monde et de d\u00e9cid\u00e9 de trouver des des compromis et sa dose en coll\u00e8ge, comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:12 > 0:22:27) [94%] : \r\nBeaucoup diront : il faut une candidature femmes dans tous les cas sur un ticket, il faudra une femme, une femme, \u00e7a change quelque chose dans un dans un coll\u00e8ge, je veux dire le fait simplement d'\u00eatre femme, ind\u00e9pendamment de la comp\u00e9tence dont vous parliez, etc \u00e7a change vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:27 > 0:22:52) [92%] : \r\nC'est une exp\u00e9rience de vie diff\u00e9rente, nous avons tous des exp\u00e9riences de vie diff\u00e9rentes et par la force des choses, une femme, une m\u00e8re comme moi \u00e0 une exp\u00e9rience de vie diff\u00e9rentes et apporte cette exp\u00e9rience de vie au sein de coll\u00e8ges, vous savez qu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a eu des femmes qui \u00e9taient grand- maman, mais il n'y a jamais eu des femmes qui avaient des enfants en \u00e2ge de scolarit\u00e9, il y a des hommes qui lance tu trouves que c'est tr\u00e8s bien comme Alain Berset, mais ce serait aussi une \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:52 > 0:23:03) [86%] : \r\nOui, vous seriez la 1\u00e8re conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale maman active, c'est ce que vous dites, \u00e7a change quoi dans le quotidien comme \u00e7a, vous allez au moment o\u00f9 vous dites voil\u00e0, \u00e7a c'est les 2 peuvent \u00eatre possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:03 > 0:23:42) [91%] : \r\nOui, \u00e7a change, qu'on peut dire comme \u00e7a dans notre pays, il faut faire sauter ce plafond de verre, dont on parle, les femmes doivent pouvoir acc\u00e9der \u00e0 des postes professionnels importants ou des postes politiques aussi importants on le voit dans le canton de Vaud avec l'\u00e9lection de Nuria Gorrite qui aussi maman \u00e0 la pr\u00e9sidence du canton de Vaud c'est des exemples pour que les jeunes femmes se disent oh oui, moi aussi, je n'ai pas sacrifier quelque chose, je peut librement d\u00e9cider de ma vie personnelle, de ma vie priv\u00e9e de ma vie de famille librement d\u00e9cider de quel m\u00e9tier me plairait, ce que j'ai envie de m'engager dans une association est-ce que j'ai envie de Moret agent politique : les jeunes femmes doivent savoir quelles peuvent tout faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:42 > 0:23:46) [92%] : \r\nIl y a tellement d'incertitudes dans une \u00e9lection Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la part de chance ce sera quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:46 > 0:23:50) [91%] : \r\n\u00e9norme et touchant jusqu'au dernier moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:51 > 0:23:54) [96%] : \r\nL'envie, l'envie vraiment, vous l'avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:54 > 0:24:14) [95%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, j'ai vraiment envie de de relever ce d\u00e9fi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, me passionne l'engagement politique me passionne et j'aimerais essayer de convaincre mes coll\u00e8gues que j'ai les comp\u00e9tences, cette volont\u00e9 de dialogue et d'aboutir \u00e0 des compromis pour pouvoir travailler efficacement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:14 > 0:24:15) [99%] : \r\nIsabelle Moret merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:15 > 0:24:16) [99%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1706809", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032843", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1614446", "internalArchiveId": "AA1707614607", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "Emission d'\u00e9t\u00e9 d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Nyon dans le canton de Vaud.", "durationSec": 2085, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8825100", "imageURL": "http://www.rts.ch/8825105.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Wild wild welsch / Pi\u00e8ge de glace / Porcherie", "Porcherie", "Pi\u00e8ge de glace", "Vous prendrez bien la suite", "Wild wild welsch", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Wild Wild Welsch\n- Pi\u00e8ge de glace\n- Une vraie porcherie", "- Wild Wild Welsch\n- Pi\u00e8ge de glace\n- Une vraie porcherie", "A l'automne dernier, la diffusion d'images de porcheries vaudoises avaient suscit\u00e9 l'\u00e9moi en Suisse Romande. Des conditions difficiles \u00e0 accepter r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par une association de d\u00e9fense des animaux. Mais est-ce vraiment inhabituel?", "Marcelin et Francine Dumoulin avaient disparu depuis 75 ans. Pour leur descendants, la d\u00e9couverte de leurs corps est un soulagement. Les parents ne les avaient pas abandonn\u00e9s mais avaient bel et bien \u00e9t\u00e9 happ\u00e9s par la montagne. Retour sur cette histoire hors norme.", "Pr\u00e8s d'un an apr\u00e8s le toll\u00e9 des porcheries vaudoises, Mise au point est retourn\u00e9 voir leur propri\u00e9taire qui avait \u00e9t\u00e9 clou\u00e9 au pilori, mis \u00e0 l'amende et banni des rayons des grandes surfaces. La visite s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e bien surprenante.", "Cette semaine notre chroniqueur Yann Marguet s'attaque aux clich\u00e9s concernant les Vaudois et -en enfant du pays- il s'y conna\u00eet en mati\u00e8re de lenteur et de \"j'aime tout le monde sauf...\".", "- Wild Wild Welsch\n- Pi\u00e8ge de glace\n- Une vraie porcherie"], "variantIds": ["ece-8736999", "ece-8736365", "ece-8736947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T05:40:11Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:07:11\r\n...\r\n\r\n10:00:07:13  10:00:11:09\r\n       -Bonsoir et bienvenue\r\n dans \"Mise au point\" version \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:00:11:11  10:00:15:01\r\n        Nous sommes ce soir\r\n      dans la r\u00e9gion de Nyon.\r\n\r\n10:00:15:03  10:00:16:21\r\n       Voil\u00e0 notre sommaire.\r\n\r\n10:00:18:21  10:00:21:07\r\n En 1942, un couple de Valaisans\r\n\r\n10:00:21:09  10:00:25:09\r\n  disparaissait dans la montagne,\r\nlaissant sept enfants derri\u00e8re lui.\r\n\r\n10:00:25:11  10:00:27:00\r\n     Il y a quelques jours,\r\n\r\n10:00:27:02  10:00:30:12\r\n      les restes du couple\r\n  ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s par la glace.\r\n\r\n10:00:30:14  10:00:33:00\r\nL'histoire a fait le tour du monde.\r\n\r\n10:00:33:10  10:00:36:21\r\n     La vid\u00e9o avait provoqu\u00e9\r\n  un tonnerre de protestations.\r\n\r\n10:00:36:23  10:00:39:02\r\n Des porcs \u00e9lev\u00e9s dans le noir,\r\n\r\n10:00:39:04  10:00:43:08\r\npataugeant dans leurs excr\u00e9ments\r\n et cohabitant avec un cadavre.\r\n\r\n10:00:43:10  10:00:47:09\r\n  Migros et Coop avaient rompu \r\n leur contrat avec la porcherie.\r\n\r\n10:00:47:11  10:00:51:05\r\n  Un an plus tard, nous sommes\r\n   retourn\u00e9s voir l'\u00e9levage.\r\n\r\n10:00:58:11  10:01:00:15\r\n  C'est au tour du canton de Vaud\r\n\r\n10:01:00:17  10:01:04:15\r\n     d'essuyer les railleries\r\nde notre chroniqueur Yann Marguet.\r\n\r\n10:01:04:17  10:01:08:11\r\n C'est le plus peupl\u00e9 de Romandie,\r\n       et aussi son canton.\r\n\r\n10:01:08:11  10:01:12:20\r\nMais il n'a pas la dent plus tendre\r\n      \u00e0 l'\u00e9gard des Vaudois.\r\n\r\n10:01:12:22  10:01:17:13\r\n       C'est notre s\u00e9quence\r\n       \"Wild Wild Welsch\".\r\n\r\n10:01:24:22  10:01:27:03\r\n          -Vert et blanc\r\n     comme un verre de blanc,\r\n\r\n10:01:27:05  10:01:30:04\r\n     le drapeau nous le dit:\r\nles Vaudois ont deux mots d'ordre,\r\n\r\n10:01:30:06  10:01:31:16\r\n        libert\u00e9 et patrie.\r\n\r\n10:01:31:18  10:01:34:16\r\n           Mais ils r\u00e2lent\r\nd\u00e8s que quelqu'un se sent trop libre,\r\n\r\n10:01:34:18  10:01:36:17\r\n   et leur taux de participation\r\n\r\n10:01:36:19  10:01:40:11\r\naux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales\r\n       culminait \u00e0 38 %...\r\n\r\n10:01:40:13  10:01:44:03\r\n           Ces concepts\r\n ne semblent donc pas les d\u00e9finir.\r\n\r\n10:01:44:05  10:01:46:18\r\n   Dans l'imagerie des Fran\u00e7ais,\r\n\r\n10:01:46:20  10:01:52:05\r\nque le Vaudois appelle les Shadocks,\r\n         ou les connards...\r\n\r\n10:01:52:07  10:01:54:03\r\n   Un Suisse, c'est un Vaudois.\r\n\r\n10:01:54:05  10:01:58:05\r\n        Il est lent, ben\u00eat,\r\n   et il parle comme \u00e7a-a-a-a-a.\r\n\r\n10:01:58:07  10:01:59:19\r\n        Grossi\u00e8re erreur !\r\n\r\n10:01:59:21  10:02:02:05\r\nPour les derniers termes en tout cas.\r\n\r\n10:02:02:07  10:02:06:06\r\n   Car l'accent vaudois A.O.C.\r\n se rapproche plus du marseillais\r\n\r\n10:02:06:08  10:02:07:19\r\n       que de celui d'un mec\r\n\r\n10:02:07:21  10:02:12:01\r\n   qui a huit secondes pour nous\r\n    expliquer qu'Ovomaltine...\r\n\r\n10:02:12:03  10:02:14:01\r\n    Voici un proverbe vaudois.\r\n\r\n10:02:14:03  10:02:18:21\r\n     Avec l'accent vaudois\r\n\"Il faut pas boire comme une vache\r\n  quand on tient comme un veau.\"\r\n\r\n10:02:18:23  10:02:22:06\r\nIl r\u00e9p\u00e8te avec l'accent marseillais\r\n\r\n10:02:22:08  10:02:26:07\r\n       Les deux r\u00e9pliques \r\n      passent simultan\u00e9ment\r\n\r\n10:02:26:09  10:02:27:21\r\n     Ca vous la coupe, hein ?\r\n\r\n10:02:27:23  10:02:31:12\r\n  Lent, le Vaudois l'est un peu.\r\n\r\n10:02:31:14  10:02:34:06\r\n Il a besoin de temps pour penser,\r\n\r\n10:02:34:08  10:02:37:15\r\n          pour organiser\r\n      ses cartes par couleur.\r\n\r\n10:02:37:17  10:02:39:11\r\n         Joue \u00e0 pr\u00e9sent !\r\n\r\n10:02:39:12  10:02:44:03\r\n     Mais c'est cette lenteur\r\nqui lui a permis de mettre en place\r\n\r\n10:02:44:05  10:02:48:09\r\n      un syst\u00e8me de politesse\r\n         tr\u00e8s performant.\r\n\r\n10:02:48:11  10:02:49:17\r\n        Au revoir, merci !\r\n\r\n10:02:49:19  10:02:51:03\r\n              Merci !\r\n\r\n10:02:51:05  10:02:52:23\r\n    Service, merci, au revoir !\r\n\r\n10:02:53:01  10:02:54:10\r\n        Au revoir, merci !\r\n\r\n10:02:54:11  10:02:56:10\r\n           Merci bien !\r\n\r\n10:02:56:11  10:02:58:10\r\n            Au revoir !\r\n\r\n10:02:58:11  10:03:00:04\r\n       Le Vaudois est sympa.\r\n\r\n10:03:00:06  10:03:04:01\r\n A part les Fran\u00e7ais, les Genevois,\r\nles gens qui disent le lac de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:03:04:03  10:03:06:22\r\n          les Fribourgeois,\r\nles Suisses-allemands, les \u00e9trangers,\r\n\r\n10:03:07:00  10:03:09:08\r\n       les clodos, les Roms,\r\n       le PDC, les Genevois,\r\n\r\n10:03:09:10  10:03:12:09\r\n   les gens qui font du bruit, \r\n  qui t\u00e9l\u00e9phonent dans le train,\r\n\r\n10:03:12:11  10:03:15:06\r\n     qui \u00e9tendent leur linge\r\n  sur leur balcon, les Genevois,\r\n\r\n10:03:15:08  10:03:18:07\r\n        ceux qui klaxonnent\r\net ceux qui sont heureux d'exister,\r\n\r\n10:03:18:09  10:03:21:17\r\n  le Vaudois aime tout le monde !\r\n\r\n10:03:21:19  10:03:23:07\r\n        Y compris lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:03:23:09  10:03:26:05\r\n        Les autres Romands\r\n    lui reprochent de se poster\r\n\r\n10:03:26:07  10:03:29:22\r\n en unique repr\u00e9sentant m\u00e9diatique\r\n          de la Romandie.\r\n\r\n10:03:30:00  10:03:34:03\r\nMais faut le comprendre: son canton\r\n  est le plus peupl\u00e9 de Romandie,\r\n\r\n10:03:34:05  10:03:37:03\r\n    quand on imite les Suisses,\r\n         on l'imite lui...\r\n\r\n10:03:37:05  10:03:39:14\r\n        Et il a la Venoge !\r\n\r\n10:03:39:16  10:03:41:18\r\n           La Venoge...\r\n\r\n10:03:41:20  10:03:43:22\r\n    Musique douce \u00e0 la harpe\r\n\r\n10:03:44:00  10:03:49:00\r\n Oh, ce n'est pas le fleuve jaune,\r\n        mais c'est \u00e0 nous.\r\n\r\n10:03:49:02  10:03:50:23\r\n        C'est tout vaudois.\r\n\r\n10:03:51:01  10:03:56:18\r\n     Apr\u00e8s, si vous le trouvez\r\ntrop grande gueule et autosuffisant,\r\n\r\n10:03:56:20  10:04:01:11\r\nil existe un moyen de relativiser:\r\n         allez \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:04:01:13  10:04:04:12\r\n        Au revoir, merci !\r\n\r\n10:04:04:14  10:04:06:04\r\n            Au revoir !\r\n\r\n10:04:06:06  10:04:07:23\r\n              Merci !\r\n\r\n10:04:08:01  10:04:09:21\r\n             Service !\r\n\r\n10:04:14:21  10:04:17:02\r\n  -Marcelin et Francine Dumoulin:\r\n\r\n10:04:17:04  10:04:21:02\r\n   les noms de ce couple suisse\r\n    ont fait le tour du monde.\r\n\r\n10:04:21:04  10:04:27:06\r\nLeurs restes momifi\u00e9s ont r\u00e9apparus\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 la fonte des glaces.\r\n\r\n10:04:27:08  10:04:31:11\r\n  Pour leur famille, c'est la fin\r\n    de sept d\u00e9cennies de doute.\r\n\r\n10:04:31:13  10:04:38:03\r\n     Retour sur cette histoire\r\n          hors du commun.\r\n\r\n10:04:42:04  10:04:45:18\r\n    -Les restes d'un piolet, \r\n   des fragments de v\u00eatements.\r\n\r\n10:04:45:20  10:04:50:00\r\n   Des indices pour la police\r\n    scientifique valaisanne.\r\n\r\n10:04:50:02  10:04:52:16\r\nL'\u00e9quipe de S.Pitteloud enqu\u00eate,\r\n\r\n10:04:52:18  10:04:56:09\r\n         dernier espoir\r\n   des affaires non class\u00e9es.\r\n\r\n10:04:56:11  10:05:01:13\r\nDans ces tiroirs, 300 dossiers o\u00f9 \r\nles corps n'ont pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s,\r\n\r\n10:05:01:15  10:05:03:16\r\n     la plupart en montagne.\r\n\r\n10:05:05:07  10:05:06:23\r\n       -Ce sont les dossiers\r\n\r\n10:05:07:01  10:05:09:07\r\n     des personnes disparues,\r\n\r\n10:05:09:09  10:05:12:08\r\n       avec les informations\r\n       sur leur disparition.\r\n\r\n10:05:13:01  10:05:18:00\r\n-Onglet 1942, l'affaire du couple\r\n Dumoulin vient d'\u00eatre class\u00e9e,\r\n\r\n10:05:18:02  10:05:20:21\r\n   un myst\u00e8re vieux de 75 ans.\r\n\r\n10:05:20:23  10:05:26:09\r\nLe 13 juillet 2017, aux Diablerets,\r\nun employ\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n\r\n10:05:26:11  10:05:31:22\r\n      d\u00e9couvre deux corps \r\n     momifi\u00e9s par la neige.\r\n\r\n10:05:33:20  10:05:38:15\r\n        -On avait le couple\r\n   dans notre liste de disparus.\r\n\r\n10:05:38:17  10:05:41:18\r\n        Assez rapidement,\r\npar rapport au lieu de d\u00e9couverte,\r\n\r\n10:05:41:20  10:05:44:13\r\n          on est partis\r\n   sur ces identit\u00e9s pr\u00e9sum\u00e9es.\r\n\r\n10:05:44:15  10:05:49:05\r\nOn avait d\u00e9j\u00e0 un \u00e9chantillon d'ADN\r\n    pour faire la comparaison.\r\n\r\n10:05:49:19  10:05:54:11\r\n-L'ADN transmis par un des enfants\r\n a permis d'identifier les corps.\r\n\r\n10:05:54:13  10:06:00:13\r\nLe couple Dumoulin a refait surface\r\n avec le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n10:06:04:02  10:06:07:05\r\n      -On retrouve des corps \r\n      de plus en plus anciens\r\n\r\n10:06:07:07  10:06:10:11\r\n     et on pense que c'est li\u00e9\r\n      \u00e0 la fonte des neiges.\r\n\r\n10:06:10:13  10:06:13:11\r\n    On s'attend \u00e0 en retrouver\r\n         de plus en plus.\r\n\r\n10:06:13:12  10:06:18:08\r\n Mais c'est un cas exceptionnel par\r\nrapport \u00e0 la conservation des corps.\r\n\r\n10:06:18:10  10:06:24:05\r\n Et l'histoire \u00e9tait particuli\u00e8re et\r\ntr\u00e8s ancr\u00e9e dans la m\u00e9moire des gens.\r\n\r\n10:06:24:20  10:06:33:19\r\n-Au cimeti\u00e8re de Savi\u00e8se, dernier\r\n acte d'une saga extraordinaire.\r\n\r\n10:06:33:21  10:06:42:23\r\nLes cendres du couple ont enfin \r\nrejoint le columbarium familial.\r\n\r\n10:06:43:01  10:06:49:14\r\n    F\u00e9lix est le petit-fils.\r\n\r\n10:06:51:14  10:06:53:23\r\n     -Ca a mis un point final\r\n\r\n10:06:54:01  10:06:57:04\r\n          \u00e0 une histoire\r\n  qui \u00e9tait toujours en suspens.\r\n\r\n10:06:57:06  10:06:59:22\r\n    Tout le monde nous disait:\r\n\r\n10:07:00:00  10:07:03:08\r\n    \"On est content pour vous.\"\r\n\r\n10:07:03:10  10:07:07:11\r\n     Je pense qu'ils sentaient\r\n     qu'on attendait toujours\r\n\r\n10:07:07:12  10:07:11:01\r\n           qu'il y ait\r\n    une conclusion \u00e0 ce drame.\r\n\r\n10:07:11:13  10:07:14:22\r\n  -Un regret, le papa de F\u00e9lix\r\n      est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2000,\r\n\r\n10:07:15:00  10:07:18:03\r\n avant la d\u00e9couverte des corps.\r\n\r\n10:07:19:06  10:07:22:18\r\n-On aurait aim\u00e9 \u00e7a 20 ans plus t\u00f4t.\r\n\r\n10:07:22:20  10:07:27:14\r\n    Comme \u00e7a, tous les enfants\r\nauraient pu avoir la confirmation.\r\n\r\n10:07:28:08  10:07:32:22\r\n -Toute sa vie, le papa de F\u00e9lix\r\n   a racont\u00e9 la m\u00eame histoire.\r\n\r\n10:07:33:00  10:07:38:15\r\n   Le 15 ao\u00fbt 1942, Marcelin,\r\n     cordonnier de m\u00e9tier,\r\n\r\n10:07:38:17  10:07:42:08\r\n     et son \u00e9pouse Francine,\r\n          institutrice,\r\n\r\n10:07:42:10  10:07:45:12\r\n      quittent le village\r\n    de Chandolin, \u00e0 Savi\u00e8se.\r\n\r\n10:07:45:14  10:07:48:18\r\n    Le couple part contr\u00f4ler\r\n      l'alpage de Grilden.\r\n\r\n10:07:48:20  10:07:52:06\r\n     A l'\u00e9poque, les vaches\r\n     estivent c\u00f4t\u00e9 bernois.\r\n\r\n10:07:52:08  10:07:56:05\r\n      Marcelin est pr\u00e9sident\r\nde l'association des propri\u00e9taires.\r\n\r\n10:07:56:07  10:08:00:10\r\n           Une marche\r\n   de pr\u00e8s de 10 h les attend.\r\n\r\n10:08:00:12  10:08:04:16\r\n Mayens de My, Quille du Diable,\r\n  puis glacier du Tsanfleuron.\r\n\r\n10:08:04:18  10:08:08:03\r\n  L'itin\u00e9raire ne comporte pas\r\n     de difficult\u00e9 majeure,\r\n\r\n10:08:08:05  10:08:11:16\r\n    \u00e0 l'exception de quelques\r\n    crevasses bien marqu\u00e9es.\r\n\r\n10:08:11:18  10:08:16:05\r\n   Le couple est aper\u00e7u pour la\r\nderni\u00e8re fois en fin d'apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n10:08:16:07  10:08:19:06\r\n  puis l'orage, et le silence.\r\n\r\n10:08:23:04  10:08:28:08\r\n  Selon les archives, l'alerte\r\nest donn\u00e9e deux jours plus tard.\r\n\r\n10:08:30:11  10:08:32:12\r\n        -C'est le cur\u00e9 Jean\r\n\r\n10:08:32:14  10:08:36:23\r\nqui prend en charge les op\u00e9rations\r\n\r\n10:08:37:01  10:08:41:11\r\net qui va mobiliser une petite troupe\r\n     avec un adjudant de police\r\n\r\n10:08:41:13  10:08:45:19\r\n   qui conna\u00eet bien le glacier,\r\n     avec tr\u00e8s peu de moyens.\r\n\r\n10:08:45:21  10:08:52:12\r\nTrois groupes quadrillent le glacier\r\n     et vont aboutir assez vite\r\n\r\n10:08:52:13  10:08:59:02\r\n  \u00e0 un endroit crucial qui pourrait\r\n\u00eatre le dernier tombeau des Dumoulin.\r\n\r\n10:09:00:02  10:09:04:17\r\n-Une \u00e9norme crevasse est rep\u00e9r\u00e9e\r\n   non loin de l'itin\u00e9raire.\r\n\r\n10:09:07:06  10:09:09:01\r\n    -Le cur\u00e9 lui-m\u00eame descend.\r\n\r\n10:09:09:03  10:09:14:07\r\n  Il voit le fond de la crevasse\r\n         sans les corps,\r\n\r\n10:09:14:09  10:09:17:11\r\n donc ils abandonnent cette piste.\r\n\r\n10:09:17:12  10:09:21:15\r\n     Leur hypoth\u00e8se est aussi\r\n      que les \u00e9poux Dumoulin\r\n\r\n10:09:21:17  10:09:25:20\r\n      ont pu perdre le sens\r\n  de l'orientation dans l'orage,\r\n\r\n10:09:25:22  10:09:32:02\r\n  et qu'ils aient tourn\u00e9 en rond,\r\n        d\u00e9vi\u00e9 leur chemin.\r\n\r\n10:09:32:04  10:09:37:17\r\n      Donc ils vont vraiment\r\n      faire tout le glacier.\r\n\r\n10:09:38:12  10:09:43:11\r\n   -Le fils a\u00een\u00e9 des Dumoulin,\r\n       orphelin \u00e0 13 ans,\r\n\r\n10:09:43:12  10:09:46:12\r\nn'a jamais cess\u00e9 les recherches.\r\n\r\n10:09:50:11  10:09:53:06\r\n-Si je viens souvent sur ce glacier,\r\n\r\n10:09:53:08  10:09:55:20\r\n c'est parce qu'il est magnifique,\r\n\r\n10:09:55:22  10:09:59:09\r\n et pour moi, c'est tout un drame.\r\n\r\n10:09:59:11  10:10:03:12\r\n     Mes parents traversaient\r\n  ce glacier et s'y sont perdus.\r\n\r\n10:10:03:14  10:10:06:18\r\n   On n'a plus trouv\u00e9 de trace.\r\n\r\n10:10:06:20  10:10:10:01\r\nIls sont sous cette masse de glace.\r\n\r\n10:10:10:10  10:10:13:01\r\n-Papa s'\u00e9tait achet\u00e9 une motoneige.\r\n\r\n10:10:13:03  10:10:16:01\r\n On a sillonn\u00e9 le glacier en long,\r\n\r\n10:10:16:03  10:10:19:08\r\nen large, pour trouver quelque chose.\r\n\r\n10:10:19:10  10:10:22:21\r\n        Il ne demandait pas\r\n       de trouver les corps,\r\n\r\n10:10:22:23  10:10:26:00\r\n       mais une confirmation\r\n        qu'ils \u00e9taient l\u00e0.\r\n\r\n10:10:26:02  10:10:30:04\r\n  Ca pouvait \u00eatre une chaussure,\r\n          le sac \u00e0 dos,\r\n\r\n10:10:30:06  10:10:33:21\r\n  mais on n'a jamais rien trouv\u00e9.\r\n\r\n10:10:41:05  10:10:43:20\r\nA l'\u00e9poque, des gens leur disaient:\r\n\r\n10:10:43:22  10:10:48:21\r\n     \"Ils sont pas au glacier,\r\n     ils vous ont abandonn\u00e9s.\"\r\n\r\n10:10:48:23  10:10:52:20\r\n Alors \u00e7a faisait encore plus mal.\r\n\r\n10:10:53:21  10:11:00:11\r\n-Aujourd'hui, seules deux filles\r\n      sont encore en vie.\r\n\r\n10:11:00:13  10:11:06:11\r\n   La police les a contact\u00e9es\r\n  d\u00e8s la d\u00e9couverte des corps.\r\n\r\n10:11:07:18  10:11:10:06\r\n     -Quand ils m'ont r\u00e9pondu:\r\n\r\n10:11:10:08  10:11:13:05\r\n\"Oui, elle a un costume de l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:11:13:07  10:11:15:00\r\n           des bas noirs\r\n\r\n10:11:15:02  10:11:20:14\r\n     et des souliers clout\u00e9s\",\r\n   j'ai r\u00e9pondu: \"C'est maman !\"\r\n\r\n10:11:20:16  10:11:23:16\r\n             C'est...\r\n\r\n10:11:23:18  10:11:27:05\r\n Ca a \u00e9t\u00e9 un soulagement pour moi.\r\n\r\n10:11:27:07  10:11:32:14\r\n   Apr\u00e8s, j'avais plus besoin...\r\n\r\n10:11:32:16  10:11:35:20\r\n         J'\u00e9tais heureuse.\r\n\r\n10:11:35:22  10:11:39:17\r\n   De savoir qu'on avait trouv\u00e9\r\n          papa et maman.\r\n\r\n10:11:40:10  10:11:43:18\r\n    -Entour\u00e9e de sa famille,\r\n\r\n10:11:43:20  10:11:51:00\r\nMarceline est lib\u00e9r\u00e9e d'un poids\r\nqui l'a poursuivie toute sa vie.\r\n\r\n10:11:52:18  10:11:54:16\r\n   -J'ai pas connu les parents.\r\n\r\n10:11:54:18  10:11:57:06\r\n A quatre ans, on est des petiots.\r\n\r\n10:11:57:08  10:12:01:13\r\n         Je suis la seule\r\n \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e par une tante.\r\n\r\n10:12:01:15  10:12:08:12\r\n Mes fr\u00e8res et soeurs ont \u00e9t\u00e9 mis\r\n   dans des familles b\u00e9n\u00e9voles,\r\n\r\n10:12:08:14  10:12:15:23\r\n         parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque\r\nil n'y avait pas de rente d'orphelin,\r\n\r\n10:12:16:01  10:12:20:02\r\nde service social, il n'y avait rien.\r\n\r\n10:12:20:17  10:12:25:16\r\n    -Sa soeur a\u00een\u00e9e, Monique,\r\na \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 une autre famille.\r\n\r\n10:12:25:18  10:12:29:15\r\n        Ces deux photos,\r\n seuls souvenirs de ses parents.\r\n\r\n10:12:30:02  10:12:31:22\r\n       -On a tous \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s\r\n\r\n10:12:32:00  10:12:34:09\r\n         dans le village.\r\n\r\n10:12:34:11  10:12:37:14\r\n      Tout le monde voulait \r\n      un enfant de Marcelin,\r\n\r\n10:12:37:16  10:12:41:13\r\n        parce que mon papa\r\naidait tout le monde, gratuitement.\r\n\r\n10:12:41:15  10:12:44:15\r\n       Venez l\u00e0, regardez !\r\n\r\n10:12:44:17  10:12:51:02\r\n    Depuis ma cuisine, je vois\r\n  la montagne en face du glacier.\r\n\r\n10:12:51:04  10:12:59:01\r\n         Tous les matins,\r\nj'ai des larmes au coin de l'oeil.\r\n\r\n10:12:59:03  10:13:04:07\r\nJe me dis: \"Dire que papa et maman\r\n     sont toujours l\u00e0-haut.\"\r\n\r\n10:13:04:20  10:13:10:04\r\n -Pour faire le deuil, les deux\r\n filles ont souhait\u00e9 organiser\r\n\r\n10:13:10:06  10:13:13:12\r\nune c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l'\u00e9glise de Savi\u00e8se.\r\n\r\n10:13:13:14  10:13:18:13\r\n       L'abb\u00e9 Jean Varone\r\n    s'occupe des pr\u00e9paratifs.\r\n\r\n10:13:20:06  10:13:24:11\r\n  -Avec le p\u00e8re Eug\u00e8ne Dumoulin,\r\n\r\n10:13:24:13  10:13:27:11\r\n         pr\u00eatre comme moi,\r\n\r\n10:13:27:13  10:13:30:23\r\n     nous \u00e9tions \u00e0 Madagascar\r\n       et il m'en parlait.\r\n\r\n10:13:31:01  10:13:33:01\r\n   \"Mais mes parents sont o\u00f9 ?\"\r\n\r\n10:13:33:04  10:13:37:11\r\n       \"J'aimerais \u00eatre l\u00e0\r\n le jour o\u00f9 on va les retrouver.\"\r\n\r\n10:13:37:13  10:13:40:03\r\n       Il est mort en 2008.\r\n\r\n10:13:40:05  10:13:43:13\r\n    Mais je suis l\u00e0 \u00e0 sa place.\r\n\r\n10:13:46:16  10:13:50:05\r\n     -Autour des cercueils \r\n    de Francine et Marcelin,\r\n\r\n10:13:50:07  10:13:55:16\r\nc'est un village presque au complet\r\nqui est venu montrer sa solidarit\u00e9.\r\n\r\n10:13:55:18  10:14:00:13\r\n     Tous habill\u00e9s en blanc,\r\ncomme la montagne, comme l'espoir.\r\n\r\n10:14:00:15  10:14:06:04\r\n        Apr\u00e8s le drame,\r\n   les doutes, la s\u00e9paration,\r\n\r\n10:14:06:06  10:14:10:11\r\n       la famille Dumoulin\r\n        est enfin r\u00e9unie.\r\n\r\n10:14:11:11  10:14:17:11\r\n      -Ce matin, ils sont l\u00e0,\r\n       avec vous, avec nous.\r\n\r\n10:14:17:13  10:14:20:05\r\n       Que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:14:20:07  10:14:24:16\r\n         Cette question,\r\nnous n'avons plus \u00e0 nous la poser.\r\n\r\n10:14:27:19  10:14:30:18\r\n        -J'ai toujours v\u00e9cu\r\n        avec une angoisse.\r\n\r\n10:14:30:20  10:14:34:23\r\n     Est-ce que ce n'est pas \r\n    une gr\u00e2ce extraordinaire ?\r\n\r\n10:14:35:01  10:14:37:23\r\nC'est le plus beau jour de ma vie.\r\n\r\n10:14:39:01  10:14:42:00\r\nIls sont d\u00e9j\u00e0 dans la paix c\u00e9leste.\r\n\r\n10:14:42:02  10:14:47:01\r\n    Mais donner une s\u00e9pulture,\r\n     c'est le plus important.\r\n\r\n10:15:08:17  10:15:11:09\r\n-L'automne dernier, la Suisse romande\r\n\r\n10:15:11:11  10:15:15:05\r\n   s'\u00e9mouvait du sort des porcs\r\n       promis \u00e0 l'abattoir.\r\n\r\n10:15:15:07  10:15:19:05\r\n     Loin des cochons du parc\r\n de la Garenne, une vid\u00e9o montrait\r\n\r\n10:15:19:07  10:15:23:18\r\ndes conditions d'\u00e9levage inqui\u00e9tantes\r\n   dans des porcheries vaudoises.\r\n\r\n10:15:23:19  10:15:28:05\r\n   Nous avions cherch\u00e9 \u00e0 savoir si\r\nces conditions \u00e9taient inhabituelles.\r\n\r\n10:15:28:07  10:15:31:09\r\n Je vous propose de voir ou revoir\r\n           ce reportage.\r\n\r\n10:15:33:03  10:15:35:00\r\n       -Oh, c'est tout pr\u00e8s.\r\n\r\n10:15:36:00  10:15:38:09\r\n         -Elle a marqu\u00e9\r\n d'un point rouge les porcheries\r\n\r\n10:15:38:11  10:15:40:05\r\n  qu'elle souhaite surveiller.\r\n\r\n10:15:40:07  10:15:43:15\r\nKate Amiguet est un peu le cauchemar\r\n       des \u00e9leveurs romands.\r\n\r\n10:15:43:16  10:15:47:11\r\n         Depuis 15 ans,\r\n\r\n10:15:47:12  10:15:51:09\r\n   elle d\u00e9nonce les conditions\r\n     de d\u00e9tention du b\u00e9tail.\r\n\r\n10:15:53:20  10:15:57:12\r\n   -On arrive vers une porcherie\r\n           bien cach\u00e9e.\r\n\r\n10:15:57:14  10:16:04:08\r\n On ne peut pas imaginer qu'il y a \r\ndes cochons en souffrance l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:16:04:10  10:16:08:23\r\n    Il n'y a pas de fen\u00eatres, \r\n    quasiment pas de ventilos.\r\n\r\n10:16:12:20  10:16:17:13\r\n  -Pour alerter l'opinion, Kate\r\nfilme l'int\u00e9rieur des porcheries.\r\n\r\n10:16:18:03  10:16:22:05\r\n       -Je mets la cam\u00e9ra,\r\n     si j'arrive \u00e0 la passer.\r\n\r\n10:16:22:13  10:16:25:14\r\n          -Ce jour-l\u00e0,\r\n    elle n'y parviendra pas.\r\n\r\n10:16:25:16  10:16:30:14\r\n Mais voici des images qu'elle \r\na tourn\u00e9es il y a deux semaines.\r\n\r\n10:16:30:16  10:16:35:11\r\n   On y voit un animal mort...\r\n\r\n10:16:35:13  10:16:39:04\r\nEt des cochons dans l'obscurit\u00e9.\r\n\r\n10:16:39:06  10:16:43:06\r\n       Des images appuy\u00e9es\r\npar une musique de film d'horreur\r\n\r\n10:16:43:08  10:16:47:11\r\n que des milliers d'internautes\r\n   s'empressent de partager.\r\n\r\n10:16:47:12  10:16:49:11\r\n       En quelques heures,\r\n\r\n10:16:49:12  10:16:53:08\r\n    les porcheries vaudoises\r\n       squattent la une.\r\n\r\n10:16:55:10  10:16:57:13\r\n        -J'ai \u00e9t\u00e9 surprise\r\n\r\n10:16:57:15  10:17:00:05\r\n      par le buzz m\u00e9diatique.\r\n\r\n10:17:00:07  10:17:04:07\r\n Il y a 15 ans, quand je publiais\r\n     le m\u00eame genre d'images,\r\n\r\n10:17:04:09  10:17:07:06\r\n          on me traitait\r\n      d'extr\u00e9miste, de barjo.\r\n\r\n10:17:07:08  10:17:11:13\r\n     Maintenant, j'ai presque\r\n une saturation de \"Bravo, Kate\".\r\n\r\n10:17:11:15  10:17:14:17\r\n        Pourtant, je montre\r\n       les m\u00eames situations.\r\n\r\n10:17:14:19  10:17:17:12\r\n Ce sont les gens qui ont chang\u00e9.\r\n\r\n10:17:26:02  10:17:30:01\r\n   -Voici l'une des porcheries\r\n   d\u00e9nonc\u00e9es dans cette vid\u00e9o.\r\n\r\n10:17:30:03  10:17:32:09\r\n        A Echallens (VD).\r\n\r\n10:17:32:11  10:17:35:15\r\n       L'\u00e9leveur a annonc\u00e9\r\n     sa fermeture imminente.\r\n\r\n10:17:35:17  10:17:40:10\r\n Le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal a s\u00e9vi \r\npour manque d'intensit\u00e9 lumineuse\r\n\r\n10:17:40:11  10:17:44:12\r\n     et d\u00e9passement de 2 %\r\n du nombre d'animaux autoris\u00e9s.\r\n\r\n10:17:44:14  10:17:49:09\r\n     Le sujet est \u00e9motionnel\r\n\r\n10:17:49:11  10:17:52:16\r\n    et la pression politique\r\n        est importante.\r\n\r\n10:17:56:02  10:17:59:08\r\n-On consid\u00e8re le cumul d'infractions,\r\n\r\n10:17:59:10  10:18:02:10\r\n plus que l'infraction elle-m\u00eame.\r\n\r\n10:18:02:11  10:18:06:07\r\n         Il n'y avait pas\r\n     beaucoup plus d'animaux.\r\n\r\n10:18:06:09  10:18:11:06\r\n      Mais cette infraction\r\n plus d'autres petits manquements\r\n\r\n10:18:11:08  10:18:16:07\r\n       dans l'installation,\r\n       plus la luminosit\u00e9,\r\n\r\n10:18:16:09  10:18:20:11\r\n     font que le tout devient\r\n     d'une certaine gravit\u00e9.\r\n\r\n10:18:22:10  10:18:24:22\r\n-Corcelles-pr\u00e8s-Payerne, ce jeudi.\r\n\r\n10:18:25:00  10:18:28:03\r\n   C'est ici que Daniel Annen,\r\n\r\n10:18:28:05  10:18:31:14\r\n      membre de la famille\r\n    des \u00e9leveurs incrimin\u00e9s,\r\n\r\n10:18:31:16  10:18:33:16\r\n   a choisi de nous recevoir.\r\n\r\n10:18:33:18  10:18:38:08\r\nAvec cette installation dernier cri,\r\n        il veut nous montrer\r\n\r\n10:18:38:10  10:18:46:02\r\n   qu'il n'exploite pas que des\r\nporcheries comme celle d'Echallens.\r\n\r\n10:18:48:15  10:18:51:13\r\n -On produit environ 20'000 porcs\r\n\r\n10:18:51:15  10:18:53:20\r\n            par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:18:53:22  10:18:59:08\r\n      Pour le canton de Vaud,\r\n          c'est beaucoup.\r\n\r\n10:18:59:10  10:19:06:03\r\nParce que c'est un petit producteur\r\n    de porcs au niveau suisse.\r\n\r\n10:19:06:05  10:19:11:01\r\n        En Suisse romande, \r\n       on est les plus gros.\r\n\r\n10:19:11:22  10:19:16:04\r\n      -La famille exploite\r\n  une vingtaine de porcheries.\r\n\r\n10:19:16:06  10:19:19:12\r\n       Depuis la parution\r\n    de la vid\u00e9o clandestine,\r\n\r\n10:19:19:13  10:19:23:14\r\n     les Annen sont expos\u00e9s \r\n     aux r\u00e9actions hostiles.\r\n\r\n10:19:23:16  10:19:27:13\r\nLe patron a re\u00e7u un mail anonyme\r\n\r\n10:19:27:15  10:19:32:10\r\n  lui promettant une vengeance\r\n  au nom de la cause animale.\r\n\r\n10:19:33:11  10:19:35:20\r\n -Je me suis r\u00e9veill\u00e9 en sursaut.\r\n\r\n10:19:35:22  10:19:38:21\r\n    Je suis all\u00e9 vers mon fils,\r\n           j'avais peur.\r\n\r\n10:19:38:23  10:19:43:04\r\n  Il m'a dit: \"Papa, ton cochon,\r\n       c'est le meilleur.\"\r\n\r\n10:19:43:06  10:19:48:05\r\nIl m'a \u00e9norm\u00e9ment remont\u00e9 le moral.\r\n\r\n10:19:48:07  10:19:52:13\r\n            Il a 9 ans,\r\n   donc il ne comprend pas tout.\r\n\r\n10:19:52:15  10:19:56:05\r\n   C'est mon psychologue actuel.\r\n\r\n10:19:57:04  10:20:02:08\r\n    -L'exploitant a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9\r\n       par Coop et Migros.\r\n\r\n10:20:03:20  10:20:08:13\r\n        -On a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.\r\n\r\n10:20:08:15  10:20:15:20\r\n  On doit prouver qu'on est bien.\r\n\r\n10:20:15:22  10:20:21:19\r\n     Toutes les exploitations,\r\n        y compris celle-ci,\r\n\r\n10:20:21:21  10:20:27:00\r\n       vont \u00eatre inspect\u00e9es\r\n   par le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal.\r\n\r\n10:20:27:02  10:20:33:18\r\n   Il \u00e9mettra une certification\r\n   de conformit\u00e9, selon la loi.\r\n\r\n10:20:35:02  10:20:37:17\r\n-Qu'en est-il du nombre de contr\u00f4les\r\n\r\n10:20:37:19  10:20:41:08\r\n        en temps normal,\r\n    pour un \u00e9leveur lambda ?\r\n\r\n10:20:43:14  10:20:45:19\r\n -Pour la protection des animaux,\r\n\r\n10:20:45:21  10:20:47:18\r\n    on les contr\u00f4le au minimum\r\n\r\n10:20:47:20  10:20:49:22\r\n   une fois tous les quatre ans.\r\n\r\n10:20:50:00  10:20:53:17\r\n      En fonction du risque\r\n  ou du constat d'un manquement,\r\n\r\n10:20:53:19  10:20:57:15\r\n  la fr\u00e9quence sera plus courte.\r\n\r\n10:20:57:17  10:21:07:18\r\nOn ajoute d'autres contr\u00f4les relatifs\r\n \u00e0 la production, au label ou autre.\r\n\r\n10:21:07:20  10:21:11:07\r\n    M\u00eame un producteur en ordre\r\n\r\n10:21:11:09  10:21:19:10\r\n pourrait avoir un contr\u00f4le annuel\r\n   pour ces diff\u00e9rents aspects.\r\n\r\n10:21:21:02  10:21:27:05\r\n    -Moudon, jour de contr\u00f4le\r\n  chez Andr\u00e9 et Philippe Hofer.\r\n\r\n10:21:27:07  10:21:32:21\r\n          L'inspecteur\r\n     n'est pas v\u00e9t\u00e9rinaire.\r\n\r\n10:21:32:23  10:21:38:19\r\n  Il s'assure de la conformit\u00e9 \r\n aux crit\u00e8res du label IP-Suisse\r\n\r\n10:21:38:21  10:21:43:08\r\n     qui garantit notamment\r\n   la protection des animaux.\r\n\r\n10:21:44:20  10:21:47:01\r\n        -Je mesure le box.\r\n\r\n10:21:55:01  10:21:57:19\r\n          On a 13,10 m2.\r\n\r\n10:21:57:21  10:22:03:10\r\n    Ca correspond \u00e0 tes plans.\r\n\r\n10:22:03:11  10:22:06:04\r\n    Allons voir \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:22:10:21  10:22:14:22\r\n        Ici, on a 13,31 m2.\r\n\r\n10:22:15:00  10:22:20:02\r\n  Ca repr\u00e9sente l'aire de sortie.\r\n\r\n10:22:21:06  10:22:26:06\r\n   -Soulagement pour l'\u00e9leveur\r\n\r\n10:22:26:08  10:22:30:17\r\ndont le nombre de porcs n'exc\u00e8de pas\r\n  la surface requise par le label.\r\n\r\n10:22:31:02  10:22:33:12\r\n -Parfois, il y a des difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:22:33:14  10:22:35:20\r\n   Maintenant que les porcs gras\r\n\r\n10:22:35:22  10:22:37:09\r\n        nous sont pas pris,\r\n\r\n10:22:37:11  10:22:39:23\r\nparce qu'il y a trop sur le march\u00e9.\r\n\r\n10:22:40:01  10:22:46:12\r\n       Alors on a les petits\r\net des box sont un peu en surcharge.\r\n\r\n10:22:47:09  10:22:51:21\r\n       -Mais le contr\u00f4le\r\n ne se limite pas \u00e0 la surface.\r\n\r\n10:22:54:11  10:22:57:15\r\n-Je vais aussi contr\u00f4ler la propret\u00e9\r\n\r\n10:22:57:17  10:23:00:21\r\n  des auges, selon ma check-list.\r\n\r\n10:23:00:23  10:23:09:11\r\nIci, on est dans le label IP-Suisse,\r\n  donc la paille est obligatoire.\r\n\r\n10:23:09:13  10:23:14:01\r\n On v\u00e9rifie la propret\u00e9 des b\u00eates.\r\n\r\n10:23:14:03  10:23:20:02\r\n   Ici, les porcs sont \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:23:20:04  10:23:22:20\r\n         Ils sont dehors.\r\n\r\n10:23:22:22  10:23:30:05\r\n    C'est tout \u00e0 fait conforme\r\n        \u00e0 ce qu'on attend.\r\n\r\n10:23:31:13  10:23:34:11\r\n        -Pour les Hofer,\r\n     ce sera donc 10 sur 10.\r\n\r\n10:23:34:12  10:23:38:01\r\n    Cette qualit\u00e9 a un prix.\r\n\r\n10:23:38:03  10:23:43:02\r\nLa viande IP-Suisse est plus ch\u00e8re.\r\n\r\n10:23:43:04  10:23:46:03\r\n       Elle ne repr\u00e9sente \r\n       que 20 % du march\u00e9.\r\n\r\n10:23:46:05  10:23:51:00\r\n Les consommateurs lui pr\u00e9f\u00e8rent\r\n  encore du porc non labellis\u00e9.\r\n\r\n10:23:57:00  10:24:03:14\r\n Comptoir Suisse, Lausanne, comme\r\nchaque ann\u00e9e, la ferme du comptoir\r\n\r\n10:24:03:16  10:24:10:06\r\n   propose une image d'Epinal\r\n   du monde agricole romand.\r\n\r\n10:24:10:08  10:24:16:18\r\n    On joue du cor des Alpes\r\n\r\n10:24:16:20  10:24:21:12\r\n      -J'adore les cochons !\r\n\r\n10:24:21:14  10:24:25:13\r\n      -Mes animaux pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s,\r\n        c'est les cochons.\r\n\r\n10:24:25:15  10:24:29:11\r\n        -Ils sont mignons !\r\n\r\n10:24:29:12  10:24:32:01\r\n -C'est pas comme hier, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n10:24:32:03  10:24:37:16\r\n  o\u00f9 on a vu des pauvres cochons \r\n \u00e0 Echallens... moi, je pleurais !\r\n\r\n10:24:37:18  10:24:44:07\r\n         J'ai d\u00fb \u00e9teindre.\r\n\r\n10:24:45:01  10:24:49:13\r\n    -Gianni Haver est professeur\r\nde sociologie de l'image \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:24:49:15  10:24:53:09\r\n       Nous le rencontrons\r\n  dans cette ferme d'exposition\r\n\r\n10:24:53:11  10:24:56:03\r\n    qui fleure bon la sciure.\r\n\r\n10:24:59:09  10:25:02:03\r\n-La ferme sent bon dans les clich\u00e9s,\r\n\r\n10:25:02:05  10:25:04:16\r\n    moins bon dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:25:04:18  10:25:07:20\r\n     L'\u00e9levage a \u00e9t\u00e9 id\u00e9alis\u00e9\r\n        par la publicit\u00e9.\r\n\r\n10:25:07:22  10:25:12:01\r\n  Notre viande est confectionn\u00e9e\r\n      de mani\u00e8re aseptis\u00e9e.\r\n\r\n10:25:12:03  10:25:16:18\r\n     Donc, nous nous attendons\r\n \u00e0 une ferme tout aussi aseptis\u00e9e,\r\n\r\n10:25:16:20  10:25:21:06\r\n   o\u00f9 les animaux vivent heureux\r\n    et courent dans la nature.\r\n\r\n10:25:21:08  10:25:44:09\r\n...\r\n\r\n10:25:44:11  10:25:49:17\r\nLe choc entre l'imaginaire construit\r\n  autour de cette viande aseptis\u00e9e\r\n\r\n10:25:49:19  10:25:53:21\r\n  et la vid\u00e9o prise en cachette,\r\n   avec une musique dramatique\r\n\r\n10:25:53:23  10:25:59:11\r\n         qui met l'accent\r\nsur les probl\u00e8mes dans un \u00e9levage,\r\n\r\n10:25:59:12  10:26:02:11\r\n on n'est pas pr\u00eat \u00e0 le supporter.\r\n\r\n10:26:02:13  10:26:07:05\r\n Parce qu'on en est responsables,\r\n          car c'est nous\r\n\r\n10:26:07:07  10:26:11:02\r\n  qui mettons dans notre assiette\r\n          ce produit-l\u00e0.\r\n\r\n10:26:12:05  10:26:15:15\r\n     -Sauf que chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n10:26:15:17  10:26:20:18\r\n      la Suisse engraisse\r\n et abat 2,5 millions de porcs.\r\n\r\n10:26:22:15  10:26:27:08\r\n-On doit produire plus, plus vite.\r\n\r\n10:26:27:10  10:26:33:19\r\nOn fait aussi \u00e9voluer ces pratiques\r\n\r\n10:26:33:21  10:26:39:05\r\n        vers des pratiques \r\n       plus industrialis\u00e9es.\r\n\r\n10:26:39:22  10:26:43:11\r\n      -D\u00e8s septembre 2018, \r\n      toutes les porcheries\r\n\r\n10:26:43:12  10:26:47:23\r\n        devront int\u00e9grer\r\nde nouvelles normes de d\u00e9tention.\r\n\r\n10:26:48:01  10:26:52:01\r\n  Les \u00e9leveurs ont eu le temps\r\n        de s'y pr\u00e9parer.\r\n\r\n10:26:52:03  10:26:56:02\r\n     Des belles porcheries,\r\n     tout le monde en veut,\r\n\r\n10:26:56:04  10:26:59:04\r\n  mais pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez soi.\r\n\r\n10:27:02:07  10:27:05:22\r\n-Il faut trouver un endroit id\u00e9al,\r\n\r\n10:27:06:00  10:27:09:13\r\npuis discuter avec la municipalit\u00e9\r\n\r\n10:27:09:15  10:27:11:07\r\n         et la population.\r\n\r\n10:27:11:09  10:27:15:05\r\n     Il faut faire des \u00e9tudes\r\n   d'impact sur l'environnement,\r\n\r\n10:27:15:07  10:27:23:19\r\n        sur les nuisances,\r\n     l'odeur, principalement.\r\n\r\n10:27:23:21  10:27:30:04\r\n   Lors de la mise \u00e0 l'enqu\u00eate, \r\n  il y a souvent des oppositions.\r\n\r\n10:27:30:06  10:27:33:23\r\n  Donc il faut encore les lever.\r\n\r\n10:27:34:01  10:27:37:16\r\n  Et une fois qu'on a construit,\r\n        on peut exploiter.\r\n\r\n10:27:37:18  10:27:41:11\r\n    Il faut \u00eatre un combattant.\r\n\r\n10:27:43:07  10:27:45:13\r\n   -Combattante et combative,\r\n\r\n10:27:45:15  10:27:51:10\r\nKate Amiguet continuera \u00e0 d\u00e9noncer\r\n  ces abus et ces maltraitances,\r\n\r\n10:27:51:11  10:27:58:13\r\n         et peu importe\r\n    les dommages collat\u00e9raux.\r\n\r\n10:27:58:15  10:28:04:06\r\n  -Coop et Migros ont suspendu \r\n leur relation avec cet \u00e9leveur,\r\n\r\n10:28:04:08  10:28:07:09\r\n       qui peut quasiment\r\n  mettre la clef sous la porte.\r\n\r\n10:28:07:11  10:28:10:11\r\n   Est-ce que \u00e7a vous \u00e9meut ?\r\n\r\n10:28:10:12  10:28:12:01\r\n        -Vous plaisantez !\r\n\r\n10:28:12:03  10:28:14:09\r\n    Ces gens sont responsables\r\n\r\n10:28:14:11  10:28:16:11\r\n        de la maltraitance\r\n\r\n10:28:16:13  10:28:18:17\r\n de milliers d'animaux par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:28:18:19  10:28:21:00\r\n Ils n'ont qu'\u00e0 trouver un m\u00e9tier\r\n\r\n10:28:21:02  10:28:24:12\r\n         qui ne g\u00e9n\u00e8re pas\r\n de la souffrance sur les animaux.\r\n\r\n10:28:24:14  10:28:28:23\r\n  Ils ont amass\u00e9 assez d'argent\r\nsur le dos des cochons, notamment.\r\n\r\n10:28:32:00  10:28:36:20\r\n -Pour la militante, la partie est\r\ntoutefois encore loin d'\u00eatre gagn\u00e9e.\r\n\r\n10:28:36:22  10:28:45:11\r\nLe porc reste la viande pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des\r\nSuisses: 23 kg par habitant, par an.\r\n\r\n10:28:57:23  10:29:01:19\r\n -Pr\u00e8s d'un an apr\u00e8s ce reportage\r\n      et la vague d'\u00e9motion\r\n\r\n10:29:01:21  10:29:05:04\r\n      qui avait vu l'\u00e9leveur\r\n         clou\u00e9 au pilori,\r\n\r\n10:29:05:06  10:29:09:22\r\n       nous sommes retourn\u00e9s\r\n         le voir cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:29:10:00  10:29:12:01\r\n             Regardez.\r\n\r\n10:29:14:11  10:29:18:13\r\n-A Gollion, au-dessus de Morges,\r\n     les Annen construisent\r\n\r\n10:29:18:15  10:29:22:08\r\n     une nouvelle porcherie\r\n   selon des normes strictes.\r\n\r\n10:29:22:10  10:29:25:20\r\nNous retrouvons Daniel, soulag\u00e9.\r\n\r\n10:29:25:22  10:29:29:10\r\n      Apr\u00e8s certification\r\n    du v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal,\r\n\r\n10:29:29:11  10:29:33:03\r\n   Coop et Migros lui ach\u00e8tent\r\n     \u00e0 nouveau ses cochons.\r\n\r\n10:29:33:05  10:29:36:14\r\n     Mais l'affaire de 2016\r\n      a laiss\u00e9 des traces.\r\n\r\n10:29:38:03  10:29:40:07\r\n       -Ca a \u00e9t\u00e9 un tsunami.\r\n\r\n10:29:40:09  10:29:42:17\r\n       La perte \u00e9conomique,\r\n\r\n10:29:42:19  10:29:45:03\r\n ce n'est pas le plus dramatique.\r\n\r\n10:29:45:05  10:29:48:08\r\n        Le plus dramatique,\r\n     c'est le choc \u00e9motionnel.\r\n\r\n10:29:48:10  10:29:52:02\r\n     On ne sait plus si on est\r\n     dans la bonne profession.\r\n\r\n10:29:52:04  10:29:55:00\r\n  Il y a une remise en question.\r\n\r\n10:29:55:02  10:29:59:14\r\n      On se demande si on est\r\n  en d\u00e9calage avec la population.\r\n\r\n10:30:00:12  10:30:05:12\r\n      -Fatigu\u00e9 de l'\u00e9levage,\r\nDaniel se consacre essentiellement\r\n\r\n10:30:05:14  10:30:11:08\r\n   \u00e0 la production d'\u00e9nergie\r\nrenouvelable: solaire et biogaz.\r\n\r\n10:30:11:10  10:30:16:11\r\nAvec les d\u00e9jections des porcheries\r\n     et des fermes voisines,\r\n\r\n10:30:16:13  10:30:21:09\r\n   il produit de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n        pour 800 foyers.\r\n\r\n10:30:23:16  10:30:28:16\r\n    -En octobre l'ann\u00e9e pass\u00e9e,\r\n      j'\u00e9tais presque honteux\r\n\r\n10:30:28:18  10:30:33:02\r\n       de dire que j'\u00e9tais \r\n       producteur de porcs.\r\n\r\n10:30:33:04  10:30:36:17\r\n      Quand on dit production\r\n      d'\u00e9nergie renouvelable,\r\n\r\n10:30:36:19  10:30:40:05\r\n on est tout \u00e0 coup les sauveurs.\r\n\r\n10:30:40:07  10:30:43:01\r\n            Ca change.\r\n\r\n10:30:43:03  10:30:46:20\r\n            Pour moi,\r\n   c'\u00e9tait important \u00e0 la base.\r\n\r\n10:30:46:22  10:30:49:01\r\n       Mais \u00e7a me valorise.\r\n\r\n10:30:49:02  10:30:52:01\r\n  J'ai pens\u00e9 aussi \u00e0 mes enfants.\r\n\r\n10:30:52:03  10:30:54:16\r\n     Je ne veux pas leur cr\u00e9er\r\n\r\n10:30:54:18  10:30:59:07\r\n          une entreprise\r\n o\u00f9 ils n'ont pas envie de vivre.\r\n\r\n10:31:02:00  10:31:06:15\r\n  -Dans les Pr\u00e9alpes vaudoises,\r\n   \u00e0 Bex, r\u00e9side Kate Amiguet.\r\n\r\n10:31:06:17  10:31:12:14\r\nLa militante s'appr\u00eate \u00e0 publier\r\n    une nouvelle vid\u00e9o choc\r\n\r\n10:31:12:16  10:31:17:20\r\n           qui d\u00e9nonce\r\n  d'autres porcheries romandes.\r\n\r\n10:31:19:09  10:31:22:07\r\n-Ces cochons ont une vie de mis\u00e8re.\r\n\r\n10:31:22:09  10:31:25:11\r\n       Ils ne voient jamais\r\n       la lumi\u00e8re du jour.\r\n\r\n10:31:25:12  10:31:29:17\r\n     Le bruit des ventilateurs\r\n        est assourdissant,\r\n\r\n10:31:29:19  10:31:34:09\r\n      il y a de la poussi\u00e8re,\r\n    ils n'ont pas d'occupation.\r\n\r\n10:31:34:11  10:31:37:04\r\n          C'est horrible.\r\n\r\n10:31:37:06  10:31:41:12\r\n  Qu'ont-ils fait pour vivre \u00e7a ?\r\n\r\n10:31:41:15  10:31:44:00\r\n         C'est lamentable.\r\n\r\n10:31:45:18  10:31:50:11\r\n-Pour la vid\u00e9aste, le buzz de 2016\r\n   a \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 la cause.\r\n\r\n10:31:51:04  10:31:55:19\r\n      -Ce qui a \u00e9volu\u00e9, c'est\r\n\r\n10:31:55:21  10:31:59:21\r\n la prise de conscience des gens.\r\n\r\n10:31:59:23  10:32:03:05\r\n      En Suisse, on n'est pas\r\n        mieux qu'ailleurs.\r\n\r\n10:32:03:07  10:32:07:11\r\n     Le contr\u00f4le ne peut pas\r\n  \u00eatre fait de mani\u00e8re optimale.\r\n\r\n10:32:08:02  10:32:12:10\r\n  -Kate Amiguet d\u00e9plore le manque\r\nde moyens des services v\u00e9t\u00e9rinaires\r\n\r\n10:32:12:11  10:32:15:01\r\net des crit\u00e8res trop peu s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n10:32:15:03  10:32:18:16\r\n    Voil\u00e0 pourquoi elle m\u00e8ne\r\n     ses propres enqu\u00eates.\r\n\r\n10:32:19:18  10:32:25:05\r\nEst-ce que vous allez leur foutre\r\n    la paix, \u00e0 ces \u00e9leveurs ?\r\n\r\n10:32:25:07  10:32:28:11\r\n        -Tant qu'il y aura\r\n     de la maltraitance, non !\r\n\r\n10:32:28:13  10:32:33:14\r\n       Je pr\u00e9f\u00e9rerais faire\r\n des films animaliers sympathiques\r\n\r\n10:32:33:16  10:32:38:11\r\n       plut\u00f4t que de monter\r\n   des films d'horreur comme \u00e7a\r\n\r\n10:32:38:13  10:32:43:11\r\n      et de passer mon temps \r\n      \u00e0 \u00eatre montr\u00e9e du doigt\r\n\r\n10:32:43:13  10:32:47:11\r\n      comme celle qu'on adule\r\n         ou qu'on d\u00e9teste.\r\n\r\n10:32:47:13  10:32:52:10\r\n   Mais tant qu'il y aura de la\r\nmaltraitance, je n'ai pas le choix.\r\n\r\n10:32:52:11  10:32:55:21\r\n      Je ne peux pas laisser\r\n    ces animaux vivre comme \u00e7a\r\n\r\n10:32:55:23  10:32:59:09\r\net faire comme si \u00e7a n'existait pas.\r\n\r\n10:33:18:19  10:33:21:10\r\n      -Merci d'avoir regard\u00e9\r\n         \"Mise au point\".\r\n\r\n10:33:21:11  10:33:24:21\r\n On se retrouve dimanche prochain\r\n      dans le Jura bernois.\r\n\r\n10:33:24:23  10:33:27:10\r\n  Passez une excellente semaine.\r\n\r\n10:33:34:00  10:33:36:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032826\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:00 > 0:01:01) [97%] : \r\nElle est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:09 > 0:01:19) [93%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point, version \u00e9t\u00e9 pour attaquer ce mois d'ao\u00fbt, nous sommes dans le canton de Vaud et plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans la r\u00e9gion de Nyon, voil\u00e0 le sommaire de ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:19 > 0:01:53) [90%] : \r\nJe crois, c'\u00e9tait en 1942 un couple de Valaisans disparaissait dans la montagne 107 enfants derri\u00e8re lui quand il y a quelques jours, les restes du couple resurgissent lib\u00e9r\u00e9 par la glace, l'histoire fait le tour du monde retour ce soir sur la saga Dumoulin la vid\u00e9o avait provoqu\u00e9 un tonnerre de protestations dans le Gros-de-Vaud des porcs \u00e9lev\u00e9s dans le noir, pataugeant dans leurs excr\u00e9ments et cohabitant avec un cadavre niveau \u00e9cope aussit\u00f4t rompu leur contrat avec la porcherie en question, pr\u00e8s d'un an plus tard, nous sommes retourn\u00e9s voir l'\u00e9levage et ce que nous avons trouv\u00e9 est plut\u00f4t \u00e9tonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:56 > 0:01:57) [83%] : \r\nAlain Madelin Direct avec la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:00 > 0:02:20) [88%] : \r\nC'est donc au tour du canton de Vaud de recevoir la visite de mise au point et d'essuyer les railleries de notre chroniqueur Yann Marec c'est le canton le plus peupl\u00e9 de Suisse romande, c'est aussi son canton, mais il n'a pas la dent plus tendre \u00e0 l'\u00e9gard des Vaudois et de leurs traits de caract\u00e8re r\u00e9el ou suppos\u00e9, c'est notre s\u00e9quence Wild Wild Welsch des romans sauvages, sauvages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:26 > 0:02:59) [87%] : \r\nVert et blanc comme un bon verre de blanc, le drapeau Vaudois nous le dit, les Vaudois ont 2 mots d'ordre : Libert\u00e9 et patrie et pour autant, en sachant qu'ils r\u00e2lent d\u00e8s que quelqu'un se sent un peu trop libre de faire diff\u00e9remment, et que le taux de participation au second tour des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales culminer cette ann\u00e9e \u00e0 38 pourcent, il semblerait que ces 2 concepts ne soient pas les mieux \u00e0 m\u00eame de d\u00e9finir les locaux de l'\u00e9tape dans l'imagerie de nos voisins fran\u00e7ais que le Vaudois appellent affectueusement les Shadoks grenat collaborent en Suisse, c'est un Vaudois, il est longue, il est binaire et puis par que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:02 > 0:03:30) [83%] : \r\nPour le dernier terme en tout cas, on fait aussi \u00e9tonnant que cela puisse para\u00eetre, si on y r\u00e9fl\u00e9chit bien l'accent Vaudois a aussi se rapproche presque plus du Marseillais que de celui d'un mec \u00e0 8 secondes pour nous expliquer comment un match vraiment tester avec un proverbe Vaudois, plein de bon sens, il faut pas boire commune par Auchan et commun et bon, faut pas boire Mourinho vache \u00e0 20 ans comme a eu beau il faut pas boire, comme le rachat quand Michel Coma, ils vont nous la coupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:31 > 0:03:51) [89%] : \r\nNon, le Vaudois est un peu, il a besoin de temps pour penser, pour former des phrases r\u00e9organiser ses cartes par couleur Real ou apr\u00e8s, on ne saurait d'ailleurs lui en vouloir quand on sait que c'est cette lenteur toute empreinte de pr\u00e9caution qui lui a permis de mettre en place l'un des syst\u00e8mes de politesse les plus performants au monde au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:01 > 0:04:39) [89%] : \r\nLe convoi est sympa d'ailleurs \u00e0 parler fran\u00e7ais, les Genevois, les gens qui disent le lac de Gen\u00e8ve les Fribourgeois les Suisses allemands, les \u00e9trangers, les clodos, les Roms : le PDC les Genevois, les gens qui font du bruit, les gens qui t\u00e9l\u00e9phonent dans les transports publics, les gens qui \u00e9tendent leur linge sur leur balcon les Genevois, les gens qui klaxonnent apr\u00e8s un match de foot, les gens qui ont du plaisir \u00e0 exister le Vaudois, tout le monde est compris lui- m\u00eame, il lui est d'ailleurs souvent reproch\u00e9 et par les autres cantons francophones de se poster en seul et unique repr\u00e9sentant m\u00e9diatique de la Suisse romande oui mais faut le comprendre, le Vaudois sont contents et le plus peupl\u00e9 de Romandie quand on imite les Suisses, ben on imite lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:40 > 0:04:43) [79%] : \r\nEt puis la la Venoge la veine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:45 > 0:04:52) [83%] : \r\nOh, ce n'est pas le fleuve Jean mais cette ann\u00e9e, c'est tout, on vend aux toits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:56 > 0:05:01) [91%] : \r\nSi vous le trouvez trop grande gueule et autosuffisant, il existe toujours un moyen de relativiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:02 > 0:05:06) [86%] : \r\nAllez, \u00e0 Gen\u00e8ve, au revoir, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:10 > 0:05:10) [94%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:16 > 0:05:40) [91%] : \r\nMarcelin et Francine Dumoulin les noms de ce couple de montagnards suisses ont fait le tour du monde cet \u00e9t\u00e9 un couple dont on est rest\u00e9 75 ans, ce nouvel et dont les restes momifi\u00e9s ont soudainement r\u00e9apparu avec la fonte des glaces pour la famille, c'est la fin de cette d\u00e9cennie de doute un apaisement, presque une bonne nouvelle, retour sur cette histoire hors norme avec C\u00e9line Brichet Claudine Gaillard et Fran\u00e7ois rejet\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:44 > 0:05:58) [94%] : \r\nLes restes d'un piolet d'alpinistes des fragments de v\u00eatements des indices pr\u00e9cieux pour l'unit\u00e9 scientifique de la police valaisanne, l'\u00e9quipe de Sophie Pitteloud m\u00e8ne l'enqu\u00eate, dernier espoir pour r\u00e9soudre des affaires non class\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:00 > 0:06:06) [93%] : \r\nDans ses tiroirs, plus de 300 dossiers o\u00f9 les corps n'ont jamais \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e, la plupart en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:08 > 0:06:14) [89%] : \r\nAlors ce sont les dossiers des personnes disparues, donc il contient de toutes les informations qu'on a relative \u00e0 leur disparition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:15 > 0:06:22) [92%] : \r\nAnglais 1942 l'affaire du couple Dumoulin vient d'\u00eatre class\u00e9e un myst\u00e8re vieux de 75 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:25 > 0:06:34) [94%] : \r\nLe 13 juillet dernier un employ\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques du Glacier 3000 aux Diablerets fait une d\u00e9couverte hors du commun de corps momifi\u00e9s par la neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:36 > 0:06:49) [85%] : \r\nEh ben le couple dans notre fils de disparu donc c'est clair, qu'assez rapidement par rapport au lieu de de d\u00e9couverte, on est parti sur ces identit\u00e9s pr\u00e9sum\u00e9es et puis on avait d\u00e9j\u00e0 une \u00e9chantillon date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:53 > 0:07:03) [97%] : \r\nL'ADN transmis par un des enfants a permis d'identifier les corps parfaitement prot\u00e9g\u00e9 par la glace, le couple Dumoulin refait surface avec le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:06 > 0:07:27) [93%] : \r\nOn retrouve des corps de plus en plus anciens et puis on pense effectivement que c'est li\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 la fonte des neiges, on s'attend \u00e0 en retrouver de plus en plus apr\u00e8s, c'est un cas exceptionnel par rapport \u00e0 la conservation des corps, \u00e7a c'est s\u00fbr et puis l'histoire en elle- m\u00eame \u00e9tait aussi particuli\u00e8re et puis tr\u00e8s ancr\u00e9 dans la m\u00e9moire des gens aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:37 > 0:07:52) [92%] : \r\nAu cimeti\u00e8re de Savi\u00e8se, dernier acte d'une saga extraordinaire les cendres de Francine et de Marcelin enfin rejoint le columbarium familial 75 ans apr\u00e8s leur disparition en montagne, F\u00e9lix et le petit-fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:53 > 0:08:13) [87%] : \r\nBien, je dirais que \u00e7a a mis un point final \u00e0 une histoire qui \u00e9taient toujours en suspens, tout le monde me disait on est content pour vous les ayez retrouv\u00e9 parce qu'il s'je pense qu'ils sont plus qu'on attendait toujours qu'il y a eu une conclusion sobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:14 > 0:08:21) [92%] : \r\nUn regret, le papa de F\u00e9lix est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2000 bien avant la d\u00e9couverte des corps de Francine et de Marcelin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:21 > 0:08:29) [87%] : \r\nOn aurait aim\u00e9 \u00e7a, 20 ans plus t\u00f4t, comme \u00e7a, tous les enfants, ils auraient pu avoir la confirmation ou c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:32 > 0:08:36) [92%] : \r\nToute sa vie, le papa de F\u00e9lix a racont\u00e9 la m\u00eame histoire, encore et encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:38 > 0:08:46) [94%] : \r\nLe 15 ao\u00fbt 1942 Marcelin cordonnier de m\u00e9tier et son \u00e9pouse Francine institutrice quittent le village de Chandolin Savi\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:47 > 0:08:58) [85%] : \r\nLe couple part contr\u00f4ler l'alpage de gris donne \u00e0 l'\u00e9poque, les vaches du village parce l'estivage c\u00f4t\u00e9 bernois Marcelin et le pr\u00e9sident de l'association des propri\u00e9taires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:01 > 0:09:12) [86%] : \r\nUne marge de pr\u00e8s de 10 heures les attend un demi qui du diable puis glacier de son fleuron, l'itin\u00e9raire est en ligne droite sans difficult\u00e9s majeures, \u00e0 l'exception de quelques crevasse bien marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:14 > 0:09:20) [95%] : \r\nLe couple est aper\u00e7u pour la derni\u00e8re fois en fin d'apr\u00e8s- midi, puis l'orage et le silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:26 > 0:09:30) [96%] : \r\nSelon les archives paroissiales, l'alerte est donn\u00e9e que 2 jours plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:32 > 0:10:01) [93%] : \r\nC'est le cur\u00e9 Jean qui prend en charge les op\u00e9rations et qui va mobiliser une petite troupe avec un adjuvant de police qui conna\u00eet bien le glacier qui est alpiniste avec tr\u00e8s peu de moyens, donc ils \u00e9taient juste encord\u00e9 il y a 3 groupes qui quadrillent le glacier qui vont aboutir assez vite un endroit crucial qui pourrait \u00eatre le dernier tango des Dumoulin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:02 > 0:10:07) [95%] : \r\nUne \u00e9norme crevasse et par les secouristes, non loin de l'itin\u00e9raire habituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:09 > 0:10:39) [82%] : \r\nLe cur\u00e9 lui- m\u00eame descend, il trouve une fin, il descend et il voit il Fonda crevasse \u00e0 30 m\u00e8tres sans les corps, donc ils abandonnent cette piste leur hypoth\u00e8se, c'est aussi que les \u00e9poux Dumoulin ont pu perdent le sens de l'orientation dans l'orage dans la pluie semble qu'il y a aussi de la graine, et que il s'est tourn\u00e9 en rond vies et leur de leur chemin, donc ils vont vraiment faire tout, tout, le glacier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:43 > 0:10:48) [91%] : \r\nLe fils a\u00een\u00e9 des Dumoulin, orphelin \u00e0 13 ans n'a jamais cess\u00e9 les recherches, une obsession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:54 > 0:11:10) [86%] : \r\nSi je viens souvent ce ce glacier, c'est parce que d'abord il est magnifique, et ensuite parce que pour moi, c'est tout, tu as un drame mais c'est toute une histoire, mon papa, ma maman traverser ce glacier et se sont perdus dans ce glacier, plus jeunes, on a trouv\u00e9 des traces, donc qui sont en dessous cette masse immense et de glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:12 > 0:11:28) [80%] : \r\nPapa cette acheter une motoneige et puis les gens, on a su m\u00eame glacier blanc donc pour essayer de trouver quelque chose, et demandait pas de retrouver les 2 corps entier mais une confirmation, comme quoi il \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:29 > 0:11:32) [86%] : \r\nDonc, \u00e7a pourrait \u00eatre une chose est s\u00fbre, \u00e7a pouvait \u00eatre le sac-\u00e0-dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:44 > 0:11:55) [79%] : \r\nDes gens, leur disent et son progresser et son parti, puis vous en a abandonn\u00e9 lorsque nous avons encore un peu plus de douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:00 > 0:12:09) [92%] : \r\nAujourd'hui sur les 7 enfants Dumoulin, seuls 2 filles sont encore en vie, la police les a contact\u00e9s d\u00e8s la d\u00e9couverte des corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:09 > 0:12:23) [87%] : \r\nQuand ils m'ont r\u00e9pondu oui, elle a un costume de l'\u00e9poque et elle a, comme vous dites, d\u00e9bat noir et des souliers clout\u00e9s candidat et j'ai r\u00e9pondu : mais c'est maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:26 > 0:12:41) [85%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un soulagement pour moi apr\u00e8s, c'est pourquoi il pr\u00f4ne, homme je sais pas je pas, j'avais plus besoin j'avais il y a des jours, j'\u00e9tais heureuse de ce point de savoir qu'on avait trouv\u00e9 papa et maman et, depuis le temps quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:41 > 0:12:45) [71%] : \r\nNon utilis\u00e9, bien connu, la nuit, mais elle n'aura pour je ne pas manquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:45 > 0:12:53) [87%] : \r\nEntour\u00e9 de ses enfants, des petits cousins et des arri\u00e8res petits-enfants Marceline a lib\u00e9r\u00e9 d'un poids qui l'a poursuivi toute sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:53 > 0:13:22) [86%] : \r\nDe terre j'ai pas connu les parents, \u00e7a fait 4 ans h\u00e9 bien, on est des petiots et j'ai eu la chance, je suis la seule \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 par une tonne parce que tous mes fr\u00e8res et soeurs ont \u00e9t\u00e9 mis dans des familles, pour moi, dit peu ils en plus b\u00e9n\u00e9voles parce qu'il faut bien penser qu'\u00e0 l'\u00e9poque il n'y avait pas de Rennes d'orphelin et avait pas de service social, il y avait rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:24 > 0:13:31) [90%] : \r\nSa soeur a\u00een\u00e9e, Monique a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 une autre famille, ces 2 photos pour seul souvenir de ses parents biologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:32 > 0:13:43) [84%] : \r\nOn a tous \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans le village, on aurait \u00e9t\u00e9 vaines, pas placer tout le monde voulait un enfant de Marcelin parce que mon papa et de tout le monde gratuitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:44 > 0:13:46) [81%] : \r\nVenez la regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:49 > 0:14:05) [80%] : \r\nDepuis ma cuisine, je revois la Montagny- qui est en face du glacier, le vol, qui s'appelle le CHUM \u00e2ge et le S\u00e9rac puis je revois tous les battait rue c'est toujours une belle larme au coin de l'oeil, je peux dire que papa et maman sont toujours l\u00e0 haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:09 > 0:14:21) [95%] : \r\nPour faire le deuil, les 2 filles ont souhait\u00e9 organiser une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l'\u00e9glise de Savi\u00e8se, c'est l'abb\u00e9 Jean Varone, ami proche d'un des fils Dumoulin qui s'occupe des pr\u00e9paratifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:21 > 0:14:31) [82%] : \r\nVous voyez, on est ben oui, oui, je veux \u00eatre donn\u00e9 \u00e0 \u00e7a avec le p\u00e8re je Dumoulin qui \u00e9tait pr\u00eate, comme moi, nous \u00e9tions \u00e0 Madagascar il m'en parlait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:32 > 0:14:38) [84%] : \r\nMe dit : mais mes parents sont et j'aimerais \u00eatre l\u00e0 le jour, on va les retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:40 > 0:14:44) [89%] : \r\nIl n'\u00e9tait pas l\u00e0 puisqu'il est mort en 2008 et moi je suis l\u00e0 \u00e0 sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:48 > 0:15:01) [94%] : \r\nAutour des cercueils de Francine et de Marcelin c'est un village presque au complet, qui est venu montrer son attachement, sa solidarit\u00e9, tous habill\u00e9s de blanc, blond comme la montagne blanc comme l'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:05 > 0:15:12) [95%] : \r\nApr\u00e8s le drame, les doutes et la s\u00e9paration, la famille Dumoulin est enfin r\u00e9unie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:13 > 0:15:15) [91%] : \r\nCe matin, ils sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:20 > 0:15:25) [88%] : \r\nQue c'\u00e9tait pass\u00e9 ces questions, nous n'avons plus \u00e0 nous les poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:29 > 0:15:39) [91%] : \r\nJ'ai toujours v\u00e9cu avec une angoisse est-ce que ce n'est pas une gr\u00e2ce extraordinaire pour moi, je dis bien : c'est le plus beau jour de ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:41 > 0:15:48) [85%] : \r\nIls sont d\u00e9j\u00e0 comment elle dit dans la paix c\u00e9leste, mais donner une s\u00e9pulture, c'est ce qui a de plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:10 > 0:16:33) [92%] : \r\n\u00e0 l'Automne dernier la Suisse romande s'\u00e9mouvait soudain du sort des porcs promis \u00e0 l'abattoir, loin de ces petits cochons du parc de La Garenne, une vid\u00e9o montrait des conditions tr\u00e8s pr\u00e9occupante dans des porcheries du Gros-de-Vaud, face au toll\u00e9, Coop et Migros avaient rompu leur contrat avec l'\u00e9leveur et nous avions tent\u00e9 de savoir si ces conditions \u00e9taient vraiment si inhabituel que \u00e7a, je vous propose de voir ou de revoir ce reportage de Fran\u00e7ois Roulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:37 > 0:16:45) [84%] : \r\nEt elle a marqu\u00e9 d'un point rouge les porcherie qu'elle souhaite surveiller Kate Amiguet est un peu le cauchemar des \u00e9leveurs romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:49 > 0:16:53) [99%] : \r\nVoil\u00e0 15 ans qu'elle traque et d\u00e9nonce les conditions de d\u00e9tention du b\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:56 > 0:17:04) [90%] : \r\nVoil\u00e0, donc l\u00e0 on arrive vers une porcherie bien cach\u00e9 qu'on peut le constater, personne ne pourrait s'imaginer qu'il y a des cochons en souffrance l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:09 > 0:17:10) [83%] : \r\nQuasiment pas au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:15 > 0:17:32) [84%] : \r\nPour alerter l'opinion, film int\u00e9rieur de la plupart des porcheries rien donc je filme au pif fusent malin cam\u00e9ra si voil\u00e0 pass\u00e9 ce jour- l\u00e0, elle ne parviendra pas \u00e0 faufiler sa cam\u00e9ra mais voici des images qu'elle a tourn\u00e9 quelques kilom\u00e8tres plus loin, il y a 2 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:37 > 0:17:40) [90%] : \r\nOn y voit un animal mort et des cochons, plong\u00e9 dans l'obscurit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:41 > 0:17:47) [96%] : \r\nDes images appuy\u00e9es par une musique de film d'horreur que des milliers d'internautes indign\u00e9s s'empresse alors de partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:48 > 0:17:54) [88%] : \r\nLes r\u00e9seaux sociaux, les m\u00e9dias en quelques heures les porcheries vaudoises squatte la une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:57 > 0:18:19) [87%] : \r\nAlors c'est vrai que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surprise par le m\u00e9diatique de ces images parce qu'il y a 15 ans en arri\u00e8re quand je publie le m\u00eame genre d'images on ne traitait d'extr\u00e9mistes de c'est plut\u00f4t de Dieu sait quoi de puis maintenant j'ai presque une saturation de Bravo qu\u00eate et pourtant j'ai pas chang\u00e9 le discours je les m\u00eames situations, donc l\u00e0 on voit que c'est vraiment les gens qui ont chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:28 > 0:18:32) [92%] : \r\nVoici l'une des porcheries d\u00e9nonc\u00e9 dans cette vid\u00e9o \u00e0 Echallens dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:34 > 0:18:37) [98%] : \r\nSous pression, l'\u00e9leveur a annonc\u00e9 sa fermeture imminente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:39 > 0:18:55) [91%] : \r\nCar le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal a s\u00e9vi une incrimination pour un manque d'intensit\u00e9 lumineuse et un d\u00e9passement de 2 pourcent du nombre d'animaux autoris\u00e9 des infractions mineures mais le sujet est \u00e9motionnel et la pression politique important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:57 > 0:19:22) [90%] : \r\nIl faut consid\u00e9rer peut-\u00eatre le cumul d'infractions plus que l'infraction en elle- m\u00eame la surcharge en animaux, effectivement, il y en avait pas beaucoup plus mais finalement cette infraction, plus d'autres on a \u00e9galement constat\u00e9 quelques autres petits manquements dans l'installation, plus la lui Mondec luminosit\u00e9 font que le toute devient d'une certaine gravit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:24 > 0:19:26) [99%] : \r\nCorcelles-pr\u00e8s-Payerne ce jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:30 > 0:19:35) [94%] : \r\nC'est ici que Daniel Annen, membre de la famille des \u00e9leveur incrimin\u00e9 a choisi de nous recevoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:36 > 0:19:48) [87%] : \r\nAvec cette installation dernier cri qui comprend paille si eurent chauffage au sol et acc\u00e8s ext\u00e9rieur, il tient \u00e0 nous montrer qu'il n'exploite pas que des porcheries bunker, comme celle des chalands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:50 > 0:20:14) [87%] : \r\nEn produit environ 20000 porcs par ann\u00e9e, les alors, on a beaucoup, \u00e7a veut dire que vous \u00eates des gros alors pour le canton de Vaud oui on a le gros \u00e7a c'est parce que c'est un petit producteur de porcs par rapport \u00e0 toute la Suisse en la production a plut\u00f4t concentr\u00e9 Suisse- allemande mais ensuite en Suisse romande, vous \u00eates les plus gros, c'est seulement en Suisse romande, on est les plus gros c'est exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:16 > 0:20:25) [93%] : \r\nLa famille exploite une vingtaine de porcherie alors depuis la parution de la vid\u00e9o clandestine Les Annen sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s aux r\u00e9actions hostiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:26 > 0:20:33) [97%] : \r\nDimanche dernier, le patron a d'ailleurs re\u00e7u un Mail anonyme qui lui promettait une vengeance au nom de la cause animale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:35 > 0:21:00) [82%] : \r\nJe me suis r\u00e9veill\u00e9e en sursaut, j'\u00e9tais vite vers mon fils je je savais pas quoi, voil\u00e0, d'ailleurs il m'a dit papa Doc cochant cette grille et puis qui m'a remont\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment le moral est, il est, il a 9 ans, donc il cocon pas tout mais voil\u00e0 alors c'est c'est \u00e7a doit \u00eatre mon psychologue, a-t-il dit, plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:01 > 0:21:05) [91%] : \r\nFragilis\u00e9 l'exploitant a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par Coop et Migros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:10 > 0:21:35) [87%] : \r\nOn a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit quoi, grosso modo, on doit prouver que, qu'on est bien, donc, toutes, toutes les exploitations, y compris l'exploitation voyez ici va \u00eatre inspect\u00e9 par le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal qui va \u00e9mettre une certification comme quoi la l'annexion les conforme \u00e0 la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:38 > 0:21:42) [89%] : \r\nMais qu'on a-t-il alors du nombre de contr\u00f4les en temps normal pour un \u00e9leveur lambda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:45 > 0:22:22) [90%] : \r\nAu niveau de la protection des animaux, on les contr\u00f4les au minimum une fois tous les 4 ans maintenant, en fonction du risque ou en fonction du fait qu'on est constat\u00e9 auparavant un manquement, on peut les contr\u00f4ler avec une fr\u00e9quence beaucoup plus plus courtes, en plus de ces contr\u00f4les, protection des animaux, on ajoute d'autres contr\u00f4les des diff\u00e9rents programmes de production Label ou autres et, finalement, m\u00eame un producteur qui est en ordre, va avoir beaucoup plus d'un contr\u00f4le tous les 4 ans, on pourrait m\u00eame envisager un contr\u00f4le toutes les ann\u00e9es pour ces diff\u00e9rents aspects.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:23 > 0:22:29) [78%] : \r\nBonjour messieurs, bonjour Moudon jour de contr\u00f4le pour les \u00e9leveurs, Andr\u00e9 Philippe offert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:29 > 0:22:34) [80%] : \r\nSur contr\u00f4le pour \u00e9quiper sa certification vous savez vous donner ma carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:35 > 0:22:43) [90%] : \r\nL'inspecteur n'est pas v\u00e9t\u00e9rinaires, il s'assure de la conformit\u00e9 aux crit\u00e8res de Label IP suisse qui garantit notamment la protection des animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:46 > 0:22:49) [99%] : \r\nAlors je vais prendre la mesure du Works.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:54 > 0:23:09) [84%] : \r\nEnsuite, rarissime et puis en a 13,10 m2, ce qui correspond en mesure que tu as sur les plans, enqu\u00eate, apr\u00e8s on peut voir ce qui est \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on avait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:12 > 0:23:15) [88%] : \r\nAlors, on a 13,31 m\u00e8tres carr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:16 > 0:23:18) [90%] : \r\nDonc, ce qui repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:20 > 0:23:22) [88%] : \r\nL'air de sortie en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:22 > 0:23:27) [94%] : \r\nSoulagement pour l'\u00e9leveur, dont le nombre de porcs n'exc\u00e8de pas la surface requise par le Label.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:27 > 0:23:49) [88%] : \r\nEt puis apr\u00e8s on va aller alors on esp\u00e8re toujours qu'on soit un nom bien s\u00fbr, des fois il y a des difficult\u00e9s, maintenant que les porcs quelques rares ne sont pas pris parce qu'il y a trop sur le march\u00e9, donc il les repousse et \u00e7a, \u00e7a donne des fois beaucoup de difficult\u00e9s quand on a les petits qui sont derri\u00e8re et puis quand on peut pas vid\u00e9 et puis tout soudain on avait box qu'on est peut-\u00eatre un peu en surcharge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:51 > 0:23:54) [92%] : \r\nMais le contr\u00f4le ne se limite pas \u00e0 la surface des bottes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:56 > 0:24:31) [80%] : \r\nIci, je veux aussi contr\u00f4ler ce qui est la propret\u00e9 des eaux je vous savez, il y a une Check-list pour \u00e7a hein, ensuite on mal contr\u00f4ler la donc ici on est dans la prison, la belle IP suisse, donc il y a tout ce qui est pas donc la Paillade obligatoire apr\u00e8s on doit aussi voir si c'est ces b\u00eates sont propres, donc l\u00e0 on voit que, il y a pas de probl\u00e8me d'attention, il a pas de et les bon, les porcs sont \u00e0 l'aise, il s'endort, c'est tout \u00e0 fait conforme \u00e0 ce qu'on attend d'une exploitation \u00e9pais ceci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:33 > 0:24:40) [88%] : \r\nPour les Ferre, ce sera donc 10 sur 10, il faut dire que leur exploitation fait un peu figure de Rolls Royce dans le monde des porcheries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:41 > 0:24:53) [83%] : \r\nUne qualit\u00e9 qui en pris l'avion d'IP suisse et plus cher, elle ne repr\u00e9sente que 20 pourcent du march\u00e9, les consommateurs lui pr\u00e9f\u00e8rent encore rapport non labellis\u00e9s meilleur march\u00e9, mais moins bien trait\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:59 > 0:25:00) [86%] : \r\nComptoir Suisse Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:02 > 0:25:05) [97%] : \r\nL'occasion de faire le point sur nos clich\u00e9s en mati\u00e8re de paysannerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:06 > 0:25:12) [93%] : \r\nCar, comme chaque ann\u00e9e, la Ferme du Comptoir propose d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment une image d'Epinal du monde agricole, roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:34 > 0:25:46) [80%] : \r\n\u00e0 la t\u00e9l\u00e9 qu'on a vu des pommes, cochons et Echallens moi je pleure de Molsheim a fait mal au coeur, j'ai d\u00fb atone, j'ai d\u00fb tourner, c'\u00e9tait l'an pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:48 > 0:25:51) [88%] : \r\nGianni a verez, professeur de sociologie de l'image \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:52 > 0:25:57) [92%] : \r\nNous lui avons donn\u00e9 rendez- vous dans cette ferme d'Exposition urbaine qui fleure bon la signature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:01 > 0:26:12) [86%] : \r\nLa ferme, \u00e7a sent bon dans les clich\u00e9s, \u00e7a sont moins bons d'nos r\u00e9alit\u00e9s effectivement l'\u00e9levage est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 de plus en plus id\u00e9alis\u00e9 par la publicit\u00e9, simplement nous trouvons notre viande des eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:12 > 0:26:14) [80%] : \r\nMais confectionn\u00e9s de mani\u00e8re compl\u00e8tement aseptis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:15 > 0:26:22) [90%] : \r\nEt donc, logiquement, nous nous attendons \u00e0 une ferme tout aussi aseptis\u00e9 o\u00f9 les animaux vivent heureux font pas caca court dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:28 > 0:26:30) [64%] : \r\nPour conna\u00eetre travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:46 > 0:26:52) [86%] : \r\nLe choc entre le r\u00eave, l'imaginaire qui est construit autour de cette vie donc viande encore une fois aseptis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:53 > 0:27:13) [91%] : \r\nLa vid\u00e9o prise en cachette avec une musique dramatique qui l'accompagne et qui met l'accent sur effectivement le probl\u00e8me qu'il peut y avoir, dans un \u00e9levage, bah on est pas pr\u00eat \u00e0 supporter \u00e7a, parce qu'en fin de compte, c'est nous qui sont responsables quelque part de \u00e7a parce que c'est nous que nous nous retrouvons dans notre assiette, ce produit-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:14 > 0:27:17) [91%] : \r\nBref, c'est un peu cach\u00e9 ses cochons que l'on ne saurait voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:18 > 0:27:22) [91%] : \r\nSauf que, chaque ann\u00e9e, la Suisse en Gr\u00e8ce et abat 2 millions et demi de porcs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:24 > 0:27:41) [87%] : \r\nL'\u00e9levage de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, est un tout petit peu m\u00e9connu par le consommateur, on doit produire plus, on doit produire plus vite, et finalement on fait \u00e9galement \u00e9voluer ces pratiques vers des pratiques tout petit peu plus industrialis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:42 > 0:27:55) [93%] : \r\nD\u00e8s septembre 2018 les porcherie devront int\u00e9grer de nouvelles normes de d\u00e9tention plus d'espace et une variation des seuls les \u00e9leveurs ont eu le temps de s'y pr\u00e9parer 10 ans en tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:56 > 0:28:00) [89%] : \r\nCar des belles porcherie, tout le monde en veut, mais pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'chez soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:04 > 0:28:43) [87%] : \r\nIl faut trouver un 1er bain l'endroit id\u00e9al, a ensuite il faut discuter avec la Mutualit\u00e9 ensuite discuter avec la population, il faut faire des \u00e9tudes d'impact sur l'environnement sur sur toutes les nuisances passe sur une porcherie \u00e7a apporte aussi des nuisances, un auteur principalement et puis apr\u00e8s, ben bur des mises \u00e0 l'enqu\u00eate, il faut souvent il y a des oppositions donc apr\u00e8s, il faut encore lever les oppositions et puis une fois qu'on a construit, ben on peut exploiter, donc c'est vraiment tout un changement beaucoup de, de, de faux- vrai fait presque un combattant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:45 > 0:28:53) [87%] : \r\nCombattante et combative qui est Amiguet continuera \u00e0 traquer filmer et d\u00e9noncer ce qu'elle consid\u00e8re comme des abus et des maltraitance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:54 > 0:28:58) [94%] : \r\nAu nom de la cause animale, et peu importe les dommages collat\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:03 > 0:29:12) [81%] : \r\nPeu Migros disent voil\u00e0 nous on suspend nos, nos relations avec cet \u00e9leveur, \u00e7a veut dire que le gros il peut quasiment mettent la cl\u00e9 sous la sous la porte est-ce que \u00e7a, \u00e7a vous aimez aussi parce que vous dites \u00e0 m'en suis all\u00e9 trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:12 > 0:29:33) [93%] : \r\nVous plaisantez je veux dire c'est des gens qui sont responsables de la maltraitance des milliers d'animaux par ann\u00e9e, il y a, il y a pas de piti\u00e9 pour ces gens-l\u00e0 ils ont qu'\u00e0 trouver un m\u00e9tier qui g\u00e9n\u00e8rent pas de la souffrance sur les animaux, je pense qu'ils ont amass\u00e9 bien assez d'argent comme \u00e7a sur le dos des cochons notamment, donc il est temps de trouver une profession digne de ce nom et puis d'arr\u00eater de faire souffrir les animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:36 > 0:29:40) [95%] : \r\nPour la militante, la partie est toutefois encore loin d'\u00eatre gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:41 > 0:29:47) [98%] : \r\nLe porc reste la viande pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Suisses 23 kilos par habitant chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:56 > 0:30:00) [73%] : \r\nSabina nous explique : je pense qu'une r\u00e9elle de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:00 > 0:30:14) [91%] : \r\nPr\u00e8s d'un an s'est \u00e9coul\u00e9 depuis ce reportage depuis cette vague d'\u00e9motion qui avait vu l'\u00e9leveur des clou\u00e9s au pilori, mis \u00e0 l'amende bannis des rayons de la grande distribution, nous sommes retourn\u00e9s le voir cet \u00e9t\u00e9 et le moins qu'on puisse dire est qu'il a su rebondir, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:17 > 0:30:24) [83%] : \r\nGueugnon quelques kilom\u00e8tres au-dessus de Morges Les ah non construite ici leur nouvelle porcherie selon les normes les plus strictes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:25 > 0:30:38) [90%] : \r\nNous y retrouvons Danielle soulag\u00e9e car apr\u00e8s certification du v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal Coop et Migros lui ach\u00e8te \u00e0 nouveau ses cochons, mais l'affaire de septembre 2016 a laiss\u00e9 des traces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:40 > 0:31:02) [86%] : \r\nC'est un tsunami incomplet, c'est quand m\u00eame une perte \u00e9conomique, je dirais que c'est pas le plus dramatique, moi je dirais le plus dramatique, c'est plut\u00f4t le le le choc \u00e9motionnel, quoi, qui est, qui est, qui est dramatique parce que tout \u00e0 coup on sait plus en fait juste ce qu'on ait de la bonne profession j'entends a une remise compl\u00e8tement en question, comme c'est ce qu'on a un d\u00e9calage par rapport \u00e0 la population o\u00f9 \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:03 > 0:31:14) [89%] : \r\nUn peu fatigu\u00e9s de l'\u00e9levage, Daniel Annen se consacre d\u00e9sormais pour l'essentiel \u00e0 la production d'\u00e9nergies renouvelables, des panneaux solaires, mais surtout du biogaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:17 > 0:31:23) [99%] : \r\nAvec les d\u00e9jections des porcheries et des fermes voisines, il parvient \u00e0 produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour 800 foyers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:25 > 0:32:01) [83%] : \r\nDonc, c'est s\u00fbr que quand on dit producteur de porcs m\u00eame au Docteur l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'avais un peu de peine \u00e0 dire : production de pommes, j'\u00e9tais presque, presque honteux quoi junte mais quand on dit production d'\u00e9nergies renouvelables, alors l\u00e0 c'est magnifique, on est les rois je tout \u00e0 coup les en et \u00e7a change les du du Coca, non c'est vrai qu'au moi c'est bon, d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait pourtant \u00e0 la base, hein, mais c'est vrai que ben \u00e7a nous valoriser encore plus, j'ai aussi pens\u00e9 bah, mais au fond \u00e0 une future j'ai pas envie de leur cr\u00e9er une entreprise o\u00f9 ils ont pas envie, dit vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:04 > 0:32:20) [87%] : \r\nNous quittons Gouyon pour les pr\u00e9- Alpes vaudoises, c'est ici que r\u00e9side Kate Amiguet mais vous ne verrez pas sa maison, elle pr\u00e9f\u00e8re rester discr\u00e8te, la militante s'appr\u00eate en effet \u00e0 publier d\u00e8s la rentr\u00e9e, une nouvelle vid\u00e9o choc qui d\u00e9nonce d'autres porcherie remonte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:22 > 0:32:38) [84%] : \r\nCes cochons et vivent une vie de mis\u00e8re, ils sont enferm\u00e9s voit jamais la lumi\u00e8re du jour, il \u00e9voque le jury des ventilateurs c'est c'est c'est assourdissant et a de la poussi\u00e8re s'ils ont pas d'occupation il y a c'est c'est horrible, quoi c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:40 > 0:32:46) [90%] : \r\nIls sont punis, pourquoi ils ont fait quoi pour vivre \u00e7a, c'est juste lamentable quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:47 > 0:32:57) [92%] : \r\nPour la vid\u00e9aste lebuzz r\u00e9alis\u00e9 en septembre 2016 a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 la cause car, auparavant, personne ou presque ne se souciait des conditions d'\u00e9levage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:57 > 0:33:09) [93%] : \r\nCe qui a \u00e9volu\u00e9, c'est la prise de conscience des gens de cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0 qu'en Suisse, on n'est pas mieux qu'ailleurs, que que il y a plein de probl\u00e8mes au niveau des autorit\u00e9s que le que le contr\u00f4le dans les porcherie ne peut pas \u00eatre fait de mani\u00e8re optimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:10 > 0:33:28) [93%] : \r\nKate Amiguet d\u00e9plore le manque de moyens des services v\u00e9t\u00e9rinaires, mais aussi des crit\u00e8res trop peu s\u00e9v\u00e8res en mati\u00e8re de protection des animaux, voil\u00e0 pourquoi elle m\u00e8ne ses propres enqu\u00eates depuis plus de 15 ans 15 ans et toujours pas de lassitude, est ce que vous allez leur clapet \u00e0 ses \u00e9leveurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:28 > 0:34:02) [89%] : \r\nBen un truc, il y aura de la maltraitance non je veux dire c'est clair que je pr\u00e9f\u00e9rerais aller faire mes films animaliers, faire des films sympathiques plut\u00f4t que que de monter des films d'horreur comme \u00e7a, ou de passer mon temps \u00e0 d\u00e9noncer des choses \u00e0 \u00eatre tout le temps montr\u00e9e du doigt, celle qu'on n'annule pour les protecteurs des animaux ou celle qu'on d\u00e9teste, de la part des \u00e9leveurs, mais en m\u00eame temps, qui aura de la maltraitance, ben j'ai pas chose je vais continuer, je ne peux pas laisser ces animaux vivent dans ces conditions, comme \u00e7a, et puis mener une belle vie \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et puis faire comme si \u00e7a n'existait pas, c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:21 > 0:34:29) [91%] : \r\nMerci beaucoup d'avoir regard\u00e9 miseaupoint version \u00e9t\u00e9 on se retrouve dimanche prochain, cette fois, on sera dans le Jura bernois d'ici l\u00e0 passez une excellente semaine au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:34 > 0:34:45) [65%] : \r\nDepuis le temps d'antenne le d'un peu de me quelques d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Dominique allez Mesdames, Dominique B\u00e8gles Dominique de m\u00eame table avec malgr\u00e9 la d\u00e9gringolade de la m\u00eame dans qu'elle avait pratiquement acquis : travailler.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-05T01:55:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707609582", "durationSec": 184, "title": "Wild wild welsch Vaud", "excerpt": "L'humoriste et animateur de radio Yann Marguet diss\u00e8que les clich\u00e9s des cantons romands dans sa chronique Wild wild welsch. Il dresse le portrait type d'un Romand. Cette semaine, il caricature le vaudois.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MARGUET, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "SUISSES ROMANDS"]}, {"internalArchiveId": "AA1707614641", "durationSec": 714, "title": "Cold case", "excerpt": "La d\u00e9couverte des corps momifi\u00e9s des villageois de Savi\u00e8se disparu en 1942 lors d'un accident de montagne a suscit\u00e9 une vive \u00e9motion. Marcelin et Francine Dumoulin avaient laiss\u00e9 7 enfants orphelins et ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s 75 ans plus tard sur le glacier de Tsanfleuron, dans le massif des Diablerets, suite \u00e0 la fonte des neiges. Itw de descendants, de proches, ainsi que de l'enqu\u00eatrice de la police valaisanne.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "WEBER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DIABLERETS, LES", "SAVIESE"], "thematicThemes": ["ANN\u00c9ES 1940", "DISPARITION DE PERSONNES", "T\u00c9MOIGNAGE", "RELATION PARENT-ENFANT", "FAMILLE", "ACCIDENT DE MONTAGNE", "MOMIFICATION"], "sequenceIds": ["1624413"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615043", "durationSec": 322, "title": "Vous prendrez bien la suite : porcherie", "excerpt": "Une ann\u00e9e apr\u00e8s le scandale de la maltraitance des porcs dans sa porcherie vaudoise, l'\u00e9leveur Daniel Annen termine la construction d'une porcherie totalement aux normes et o\u00f9 ils produira de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour 800 m\u00e9nages gr\u00e2ce \u00e0 son installation de biogaz. L'activiste Kate Amiguet poursuit quant \u00e0 elle son combat pour d\u00e9noncer les conditions d'\u00e9levage des animaux.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "WEYER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9LEVAGE PORCIN", "MALTRAITANCE", "PROTECTION DES ANIMAUX"], "sequenceIds": ["1625831"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709624634", "summary": "Valais : Itw Sophie Pitteloud, inspectrice cheffe section identit\u00e9 judiciaire police valaisanne, analysant les restes retrouv\u00e9s et regardant des dossiers class\u00e9s.\nGlacier Les Diablerets : Stills photos de la d\u00e9couverte des restes momifi\u00e9s de Marcelin et Francine Dumoulin disparus en 1942.\nSavi\u00e8se : cimiti\u00e8re avec columbarium de la famille Francine et Marcelin Dumoulin. Itw Felix Dumoulin, petit-fils. \nPromeneurs marchant en montagne avec sacs et b\u00e2tons. Crevasse dans la neige du glacier massif des Diablerets. Ciel nuageux. \nItw Jean-Henri Papilloud, pr\u00e9sident soci\u00e9t\u00e9 d'histoire du Valais.\nArchives RTS 1983, itw Candide Dumoulin, fils du couple disparu.\nItw Marceline Udry-Dumoulin, fille du coupe disparu. Famille Dumoulin regardant d'anciennes photos. Itw Monique Gautschy-Dumoulin, fille du couple disparu.\nSavi\u00e8se : itw Jean Varone, abb\u00e9. C\u00e9r\u00e9monie pour les obs\u00e8ques de Marcelin et Francine Dumoulin.", "id": "1624413", "visualThemes": ["CIMETI\u00c8RE", "GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)", "OBS\u00c8QUES", "T\u00c9MOIGNAGE", "RELATION PARENT-ENFANT", "FAMILLE"], "visualGeographicals": ["SAVIESE", "DIABLERETS, LES"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626052", "summary": "Gollion : Bref plan du village. Ext porcherie en construction. Itw Daniel Annen, \u00e9leveur de porcs. Panneaux solaires sur le toit de l'\u00e9table. Silo et infrastructures \u00e0 biogaz.  \nBex : Itw Kate Amiguet, activiste v\u00e9gane cr\u00e9atrice de la fondation MART. Nocturne, extraits vid\u00e9os chocs de porcs dans une porcherie.", "id": "1625831", "visualThemes": ["BIOGAZ", "\u00c9TABLE", "\u00c9LEVAGE PORCIN", "PANNEAU SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["GOLLION", "BEX"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "COWLEY, Bronwen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "HEBLER, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1706621", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032826", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1614325", "internalArchiveId": "AA1707614486", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "durationSec": 1542, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8824868", "imageURL": "http://www.rts.ch/8824867.image", "backgrounds": ["\"Ici, rien ne se passe, c'est une honte pour la communaut\u00e9 internationale et en particulier pour  le Conseil de s\u00e9curit\u00e9\"."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Carla Del Ponte claque la porte de la commission sur la Syrie", "Athl\u00e9tisme: titr\u00e9 \u00e0 Londres sous les hu\u00e9es, Gatlin se r\u00e9volte", "Les succ\u00e8s du cin\u00e9ma romand: \"Le g\u00e9nie helv\u00e9tique\"", "Commission sur la Syrie: l'interview de Carla Del Ponte", "Matthieu Kassovitz prim\u00e9 pour sa carri\u00e8re \u00e0 Locarno", "Candidatures Moret & Maudet: premier coup de sonde", "Locarno: le festival est aussi la sc\u00e8ne id\u00e9ale du bal politique", "Victimes de la foudre, des miracul\u00e9s t\u00e9moignent", "Les socialistes veulent proposer un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Elle d\u00e9nonce son impuissance. Elle s'est battue, pour la justice, dans l'ex Yougoslavie, au Rwanda et maintenant en Syrie.", "Il est l\u2019homme qui a g\u00e2ch\u00e9 la derni\u00e8re course de Usain Bolt. Son sombre pass\u00e9 de dopage l\u2019a rattrap\u00e9 et il s\u2019\u2019est fait huer.", "Le film de Jean-St\u00e9phane Bron avait la vertu de montrer ce qu'on voit en ce moment dans la campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "Il y \u00e9tait aussi en tant qu\u2019acteur pour pr\u00e9senter en premi\u00e8re mondiale \"Sparring\" de Samuel Jouy, un film sur la boxe.", "La course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter est ouverte\u2026 Tous les candidats devront se d\u00e9voiler pour le 11 ao\u00fbt.", "En terre tessinoise, la succession de Didier Burkhalter est cette ann\u00e9e de toutes les conversations.", "En Suisse, la foudre tue une personne tous les deux \u00e0 trois ans et en blesse gri\u00e8vement une dizaine chaque ann\u00e9e.", "Cette ann\u00e9e, l'enjeu est de taille, d\u00e9finir les premiers contours du nouveau programme \u00e9conomique."], "variantIds": ["ece-8736370", "ece-8736350"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-14T09:40:11Z", "subTitles": ["19:30:01:05  19:30:17:03\r\n...\r\n\r\n19:30:17:05  19:30:19:15\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:17  19:30:23:05\r\n    La surprise de ce dimanche\r\n    vient de Carla Del Ponte.\r\n\r\n19:30:23:07  19:30:27:03\r\nElle quitte la Commission d'enqu\u00eate\r\n     sur les crimes de Syrie.\r\n\r\n19:30:27:05  19:30:29:23\r\n      Elle est notre invit\u00e9e.\r\n\r\n19:30:30:01  19:30:33:10\r\n      Elle parle d'une honte\r\npour la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n19:30:33:21  19:30:36:23\r\nI.Moret et P.Maudet se sont d\u00e9clar\u00e9s.\r\n\r\n19:30:37:01  19:30:43:21\r\nLes Vaudois et les Genevois font-ils\r\n  bloc autour de leurs candidats ?\r\n\r\n19:30:44:14  19:30:47:20\r\n  Apr\u00e8s la mort d'une Am\u00e9ricaine\r\n     foudroy\u00e9e sur le Cervin,\r\n\r\n19:30:47:22  19:30:50:01\r\n     des miracul\u00e9s t\u00e9moignent.\r\n\r\n19:30:50:03  19:30:55:01\r\n   Ils racontent leur exp\u00e9rience\r\n    et comment ils ont surv\u00e9cu.\r\n\r\n19:30:56:18  19:31:02:05\r\n La victoire am\u00e8re de Gatlin, hu\u00e9.\r\n\r\n19:31:02:07  19:31:05:07\r\n          Bolt disputait\r\n      son dernier 100 m\u00e8tres.\r\n\r\n19:31:05:09  19:31:10:00\r\nGatlin, nagu\u00e8re condamn\u00e9 pour dopage,\r\n          dit avoir chang\u00e9.\r\n\r\n19:31:10:10  19:31:15:08\r\n        Mathieu Kassovitz\r\n     \u00e0 l'interview \u00e0 Locarno.\r\n\r\n19:31:15:10  19:31:19:01\r\n A 50 ans, l'acteur prot\u00e9iforme est\r\nprim\u00e9 pour l'ensemble de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:31:19:22  19:31:23:02\r\n     Carla Del Ponte a traqu\u00e9\r\n     les criminels de guerre\r\n\r\n19:31:23:04  19:31:27:03\r\n comme elle traquait les vip\u00e8res,\r\n  enfant, dans le Valle Maggia.\r\n\r\n19:31:27:05  19:31:31:10\r\nElle s'est battue pour la justice,\r\n       notamment en Syrie.\r\n\r\n19:31:31:11  19:31:38:06\r\n  Ce matin, elle claque la porte\r\n    de la Commission d'enqu\u00eate\r\n\r\n19:31:38:08  19:31:42:01\r\n  pour d\u00e9noncer son impuissance.\r\n\r\n19:31:44:08  19:31:48:00\r\n-Annonce choc de Carla Del Ponte:\r\n\r\n19:31:48:02  19:31:51:18\r\n  sa d\u00e9mission de la Commission\r\n     d'enqu\u00eate sur la Syrie.\r\n\r\n19:31:51:20  19:31:56:11\r\n           Une col\u00e8re\r\n   qu'on avait d\u00e9j\u00e0 entendue.\r\n\r\n19:31:56:22  19:31:59:15\r\n  -Il faut la volont\u00e9 politique !\r\n\r\n19:31:59:17  19:32:01:18\r\n     La justice internationale\r\n\r\n19:32:01:20  19:32:03:14\r\n   ne peut pas travailler sans.\r\n\r\n19:32:03:16  19:32:07:05\r\n          Sur la Syrie,\r\n il n'y en a malheureusement pas.\r\n\r\n19:32:07:17  19:32:10:02\r\n          -Intraitable\r\n      avec Bachar al-Assad,\r\n\r\n19:32:10:04  19:32:15:14\r\n  elle d\u00e9non\u00e7ait aussi les crimes\r\ndes rebelles et groupes djihadistes.\r\n\r\n19:32:15:22  19:32:23:20\r\n-Il n'y a plus d'opposants mod\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:32:23:22  19:32:27:04\r\n        Tous sont coupables\r\n\r\n19:32:27:06  19:32:30:13\r\n        de crimes de guerre\r\n       et contre l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:32:30:22  19:32:34:03\r\n-Membre de la Commission d'enqu\u00eate\r\n           depuis 2012,\r\n\r\n19:32:34:05  19:32:38:02\r\nelle s'est distingu\u00e9e par des prises\r\n      de position courageuses.\r\n\r\n19:32:38:13  19:32:41:10\r\n   -Je trouve que c'\u00e9tait bien,\r\n\r\n19:32:41:11  19:32:44:00\r\n   l'intervention de la Russie.\r\n\r\n19:32:44:02  19:32:46:23\r\n   Finalement, quelqu'un attaque\r\n     ces groupes terroristes.\r\n\r\n19:32:47:08  19:32:50:14\r\n   -Connue pour sa pugnacit\u00e9,\r\n  l'ancienne procureure du TPI\r\n\r\n19:32:50:16  19:32:54:07\r\n     a traqu\u00e9 sans rel\u00e2che \r\n    les criminels de guerre.\r\n\r\n19:32:54:09  19:33:01:13\r\nElle qualifie la commission qu'elle\r\n quitte de ridicule et d'inutile.\r\n\r\n19:33:02:12  19:33:04:20\r\n    -Carla Del Ponte, bonsoir.\r\n\r\n19:33:04:22  19:33:07:00\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:33:07:02  19:33:10:02\r\n     -Vous \u00eates femme courage.\r\n\r\n19:33:10:04  19:33:13:05\r\n    Vous avez \u00e9t\u00e9 jusqu'au bout\r\n pour l'ex-Yougoslavie, le Rwanda.\r\n\r\n19:33:13:07  19:33:17:00\r\n     Pour la Syrie, qu'est-ce\r\n  qui vous a bless\u00e9e et choqu\u00e9e ?\r\n\r\n19:33:17:02  19:33:21:14\r\n-L'inaction du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:33:21:16  19:33:25:20\r\n      Avec tous les rapports,\r\n\r\n19:33:25:22  19:33:30:09\r\n     ne rien obtenir au niveau\r\n   de la justice est incroyable.\r\n\r\n19:33:30:11  19:33:37:01\r\n   J'ai donn\u00e9 ma d\u00e9mission pour\r\nseptembre, car je suis procureure.\r\n\r\n19:33:37:03  19:33:44:10\r\nPour le Rwanda et l'ex-Yougoslavie,\r\n je pouvais conduire des enqu\u00eates,\r\n\r\n19:33:44:11  19:33:48:08\r\n        des mandats d'arr\u00eat\r\n       et des condamnations.\r\n\r\n19:33:48:10  19:33:56:13\r\nIci, rien ne se passe et c'est une \r\nhonte pour le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 !\r\n\r\n19:33:56:15  19:34:00:09\r\n-Bachar al-Assad a repris des forces.\r\n\r\n19:34:00:11  19:34:05:11\r\n    Craignez-vous qu'il \u00e9chappe\r\n   d\u00e9finitivement \u00e0 la justice ?\r\n\r\n19:34:05:12  19:34:10:13\r\n  -Non, mais pour le moment, oui.\r\n\r\n19:34:10:15  19:34:15:06\r\n     Pour n\u00e9gocier une peine,\r\n\r\n19:34:15:08  19:34:18:22\r\n    il faut discuter avec lui.\r\n\r\n19:34:19:00  19:34:21:21\r\n          Mais il faudra\r\n      qu'il passe en justice.\r\n\r\n19:34:21:23  19:34:25:05\r\n     -\"En Syrie, il ne restait\r\n        que des m\u00e9chants.\"\r\n\r\n19:34:25:07  19:34:27:18\r\n          Vous avez dit\r\n     ces paroles tr\u00e8s fortes.\r\n\r\n19:34:27:20  19:34:30:14\r\nSi on regarde les choses froidement,\r\n\r\n19:34:30:16  19:34:34:21\r\n quand les forces sp\u00e9ciales tuent \r\n et ciblent des criminels de l'EI,\r\n\r\n19:34:34:23  19:34:38:09\r\n    n'est-ce pas plus efficace\r\n         que la justice ?\r\n\r\n19:34:38:11  19:34:41:20\r\n         -Je ne pense pas.\r\n\r\n19:34:41:22  19:34:44:16\r\nJ'estime que ca reste de la guerre.\r\n\r\n19:34:44:18  19:34:49:17\r\n  M\u00eame s'il a plus de l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n19:34:49:19  19:34:56:19\r\n         C'est la justice\r\n    qui doit faire son travail.\r\n\r\n19:34:56:21  19:35:00:07\r\n    Il n'y a pas une vraie paix\r\n           sans justice.\r\n\r\n19:35:00:09  19:35:04:06\r\n          -On rappelait\r\n   votre destin extraordinaire.\r\n\r\n19:35:04:08  19:35:09:18\r\n   Vous \u00eates une des Tessinoises\r\n  les plus connues dans le monde.\r\n\r\n19:35:09:20  19:35:13:14\r\n  Vous \u00eates \u00e0 nouveau au Tessin,\r\nil y a une boucle qui est boucl\u00e9e ?\r\n\r\n19:35:13:16  19:35:17:16\r\n         -Si vous voulez.\r\n\r\n19:35:17:18  19:35:21:23\r\nJe suis pr\u00eate \u00e0 faire quelque chose,\r\n\r\n19:35:22:01  19:35:25:22\r\nsi on me donne le pouvoir de le faire\r\n      au niveau de la justice.\r\n\r\n19:35:26:00  19:35:29:10\r\n       Je ne veux pas rester\r\n        dans une commission\r\n\r\n19:35:29:11  19:35:32:11\r\n         qui ne peut pas\r\nobtenir justice pour les victimes.\r\n\r\n19:35:32:13  19:35:35:07\r\n-Pr\u00eate toujours \u00e0 \u00eatre procureure ?\r\n\r\n19:35:35:09  19:35:38:18\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:35:38:20  19:35:41:21\r\n   Si demain il y a un tribunal,\r\n\r\n19:35:41:23  19:35:45:08\r\n je suis pr\u00eate \u00e0 \u00eatre procureure.\r\n\r\n19:35:45:10  19:35:48:07\r\n     -Carla Del Ponte, merci.\r\n\r\n19:35:49:15  19:35:53:22\r\n Voici les deux nouveaux visages \r\npour la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:54:00  19:35:59:11\r\n  Isabelle Moret et Pierre Maudet\r\n   sont des candidats de poids.\r\n\r\n19:35:59:12  19:36:04:13\r\n       La question cantonale\r\n            est lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:36:04:15  19:36:14:23\r\n Seront-ils soutenus plus \u00e0 droite\r\n        ou plus \u00e0 gauche ?\r\n\r\n19:36:18:08  19:36:24:11\r\n -Aucun des derniers successeurs\r\n \u00e0 D.Burkhalter n'est tessinois,\r\n\r\n19:36:24:12  19:36:27:21\r\n      mais ils ont chacun\r\n    des crit\u00e8res favorables.\r\n\r\n19:36:27:23  19:36:31:03\r\n  Isabelle Moret est une femme \r\n et \u00e9lue \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:36:31:05  19:36:34:09\r\n     Pierre Maudet est jeune\r\n      et \u00e9lu \u00e0 un ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:36:37:05  19:36:39:19\r\n      -Ce qui compte le plus,\r\n\r\n19:36:39:21  19:36:42:03\r\n  c'est d'arriver au bon moment.\r\n\r\n19:36:42:05  19:36:44:23\r\nSinon, on saurait d'avance qui est\r\n   le futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:36:45:10  19:36:47:19\r\n  -On choisit des repr\u00e9sentants,\r\n\r\n19:36:47:21  19:36:49:21\r\n    mais les aspects politiques\r\n\r\n19:36:49:22  19:36:51:20\r\n    jouent aussi un grand r\u00f4le.\r\n\r\n19:36:51:22  19:36:54:16\r\n   C'est bien qu'il n'y ait pas \r\n  que la candidature de I.Cassis.\r\n\r\n19:36:55:01  19:36:57:14\r\n   Des positions politiques plus\r\nimportantes que le canton d'origine.\r\n\r\n19:36:58:02  19:37:00:14\r\n   -P.Maudet va devoir expliquer\r\n\r\n19:37:00:16  19:37:03:02\r\ncomment il travaillera avec l'UDC,\r\n\r\n19:37:03:04  19:37:06:08\r\n         alors qu'\u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nil n'a jamais voulu travailler avec.\r\n\r\n19:37:06:10  19:37:09:21\r\nI.Moret l'avait fait avec G.Parmelin.\r\n\r\n19:37:10:07  19:37:12:10\r\n   -Elle peut avoir une chance.\r\n\r\n19:37:12:11  19:37:15:14\r\n       \u00catre dans l'Assembl\u00e9e\r\n\r\n19:37:15:16  19:37:18:12\r\n      au moment des d\u00e9cisions\r\n       a un poids important.\r\n\r\n19:37:18:20  19:37:22:06\r\n -On peut pas exclure un sc\u00e9nario\r\n\r\n19:37:22:08  19:37:28:11\r\nde r\u00e9volte des Suisses al\u00e9maniques,\r\n\r\n19:37:28:12  19:37:34:06\r\n  qui disent que tous ces Latins\r\n     leur cassent les pieds,\r\n\r\n19:37:34:08  19:37:37:09\r\n    et voteront pour un ou une\r\n           Al\u00e9manique.\r\n\r\n19:37:37:19  19:37:40:22\r\nTrop t\u00f4t pour faire un pronostic.\r\n\r\n19:37:41:00  19:37:43:07\r\n        Mais peuvent-ils\r\n  trouver du soutien \u00e0 Berne ?\r\n\r\n19:37:43:19  19:37:46:00\r\n      -En tant que Genevoise,\r\n\r\n19:37:46:02  19:37:48:19\r\n        j'aimerais d\u00e9fendre\r\n\r\n19:37:48:21  19:37:51:05\r\n    une personne de mon canton,\r\n\r\n19:37:51:07  19:37:54:00\r\n      mais P.Maudet a du mal\r\n \u00e0 travailler avec l'UDC \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:37:54:11  19:37:57:01\r\n  -Je repr\u00e9sente Gen\u00e8ve \u00e0 Berne,\r\n\r\n19:37:57:03  19:37:59:20\r\net mon r\u00f4le est de faire d\u00e9couvrir\r\n\r\n19:37:59:22  19:38:04:16\r\n    la candidature de P.Maudet\r\n  \u00e0 mes coll\u00e8gues et en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:38:06:00  19:38:12:16\r\n -Le ticket officiel du PLR sera\r\n    arr\u00eat\u00e9 le 1er septembre.\r\n\r\n19:38:13:21  19:38:17:08\r\n-Derri\u00e8re les d\u00e9clarations publiques,\r\n       la campagne a commenc\u00e9.\r\n\r\n19:38:17:10  19:38:21:07\r\n     Ce sont des SMS amicaux,\r\n   envoy\u00e9s \u00e0 des parlementaires.\r\n\r\n19:38:21:09  19:38:26:12\r\n        Ce sont des lieux\r\n   o\u00f9 il est bon de se montrer.\r\n\r\n19:38:26:14  19:38:32:08\r\n  Exemple au Festival de Locarno.\r\n\r\n19:38:34:00  19:38:39:11\r\n-Apr\u00e8s 15 ans, Jacques-Andr\u00e9 Maire \r\nreste fascin\u00e9 par la Piazza Grande.\r\n\r\n19:38:39:13  19:38:41:17\r\n        Depuis qu'il est\r\n      conseiller national,\r\n\r\n19:38:41:19  19:38:45:03\r\n         il a d\u00e9couvert\r\n   une facette plus politique.\r\n\r\n19:38:45:12  19:38:48:04\r\n        -On est plus libre\r\n\r\n19:38:48:06  19:38:51:09\r\n     d'aborder des questions.\r\n\r\n19:38:51:18  19:38:57:19\r\n  -Il faut quitter cette place\r\n  pour aller au Monte Verita.\r\n\r\n19:38:57:21  19:39:03:07\r\n Le chef du PLR tessinois attend\r\n  la d\u00e9cision de Pierre Maudet.\r\n\r\n19:39:03:09  19:39:07:21\r\n Est-ce qu'il serait le candidat\r\n       le plus dangereux ?\r\n\r\n19:39:07:23  19:39:10:09\r\n               -Non.\r\n\r\n19:39:10:11  19:39:13:17\r\n La femme est quand m\u00eame un th\u00e8me.\r\n\r\n19:39:14:04  19:39:18:07\r\n  -J'aime beaucoup Pierre Maudet\r\n\r\n19:39:18:09  19:39:20:06\r\n          et il le sait.\r\n\r\n19:39:20:08  19:39:23:13\r\n En fonction de son intelligence, \r\nil ne sera pas candidat cette fois.\r\n\r\n19:39:24:01  19:39:28:13\r\n -Pourtant, le Genevois se lance \r\net Ignazio Cassis n'est plus seul.\r\n\r\n19:39:29:00  19:39:31:18\r\n    -C'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n19:39:31:20  19:39:36:20\r\n Si P.Maudet est face \u00e0 I.Cassis,\r\n\r\n19:39:36:22  19:39:39:01\r\n       Cassis a des chances.\r\n\r\n19:39:39:03  19:39:42:09\r\n        Il est au Parlement\r\n           et est connu.\r\n\r\n19:39:42:11  19:39:46:11\r\n    Ce serait un brillant futur\r\n        conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:39:46:19  19:39:49:03\r\n    -Pierre Maudet est arriv\u00e9\r\n      sur la Piazza Grande.\r\n\r\n19:39:49:05  19:39:52:04\r\nOp\u00e9ration s\u00e9duction en deux langues.\r\n\r\n19:39:52:13  19:39:55:12\r\n-R\u00e9pondre aux d\u00e9fis actuels et futurs\r\n\r\n19:39:55:13  19:39:59:08\r\n           m'int\u00e9resse.\r\n\r\n19:39:59:10  19:40:01:17\r\n        Nous avons besoin\r\n    de plusieurs candidatures.\r\n\r\n19:40:02:02  19:40:04:22\r\n  -Voil\u00e0 une ancienne ministre\r\n          jurassienne.\r\n\r\n19:40:05:08  19:40:07:08\r\n        -Il a ses chances.\r\n\r\n19:40:07:10  19:40:10:16\r\n Il est habile de venir au Tessin.\r\n\r\n19:40:10:18  19:40:14:11\r\nCe n'est pas une candidature qu'on\r\nvoit juste sur les m\u00e9dias sociaux.\r\n\r\n19:40:14:12  19:40:17:01\r\n          Il joue finaud.\r\n\r\n19:40:17:03  19:40:19:15\r\n        -Vous avez trouv\u00e9\r\n     une cheffe de campagne.\r\n\r\n19:40:19:17  19:40:22:02\r\n   -Selon la tactique bernoise,\r\n\r\n19:40:22:04  19:40:26:04\r\n       je devrais craindre\r\nqu'une socialiste loue un radical.\r\n\r\n19:40:26:15  19:40:31:23\r\n     -Une r\u00e9ception \u00e0 Minusio\r\no\u00f9 se trouve un potentiel candidat.\r\n\r\n19:40:32:11  19:40:36:11\r\n    -Je ne suis pas au festival\r\n\r\n19:40:36:13  19:40:39:17\r\n pour faire de la p\u00eache aux voix.\r\n\r\n19:40:39:19  19:40:42:14\r\n     J'y viens r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:40:43:02  19:40:46:15\r\n     -Ces candidats romands\r\n n'enchantent pas tout le monde.\r\n\r\n19:40:47:02  19:40:50:04\r\n          -C'est l'heure\r\n\r\n19:40:50:06  19:40:52:13\r\n      de la Suisse italienne.\r\n\r\n19:40:52:15  19:40:55:17\r\n             J'esp\u00e8re\r\n   que la Romandie le comprend.\r\n\r\n19:40:55:19  19:40:58:16\r\n    La Suisse allemande est\r\n derri\u00e8re la Suisse italienne ?\r\n\r\n19:40:58:18  19:41:01:11\r\n-Oui, mais on veut aussi des femmes.\r\n\r\n19:41:01:21  19:41:05:23\r\n        Retour en ville:\r\n    on veut aussi des femmes.\r\n\r\n19:41:06:11  19:41:11:14\r\n-L'\u00e9quilibre entre femmes et hommes\r\n\r\n19:41:11:16  19:41:15:05\r\nest important dans le gouvernement.\r\n\r\n19:41:16:00  19:41:20:10\r\n    -Mais ce sont les hommes\r\n     qui font l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:41:20:21  19:41:22:11\r\n     -La concurrence stimule.\r\n\r\n19:41:22:13  19:41:25:18\r\n       -J'ai rien \u00e0 ajouter\r\n        et je le remercie.\r\n\r\n19:41:25:20  19:41:29:04\r\n     Je ne serai plus le seul\r\n     devant les journalistes.\r\n\r\n19:41:29:15  19:41:34:02\r\nGr\u00e2ce \u00e0 I.Moret, ils seront trois\r\n       devant les cam\u00e9ras.\r\n\r\n19:41:36:05  19:41:40:22\r\n  -Les prochaines semaines seront\r\n un coup de projecteur sur le PLR.\r\n\r\n19:41:41:00  19:41:44:21\r\n    Les autres partis veillent\r\n      \u00e0 continuer d'exister.\r\n\r\n19:41:44:23  19:41:50:06\r\n           Exemple avec\r\n     l'universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 du PS.\r\n\r\n19:41:51:06  19:41:55:12\r\n -Des id\u00e9es fra\u00eeches, c'est ce que\r\nle PS est venu chercher \u00e0 Chandolin.\r\n\r\n19:41:55:14  19:41:58:20\r\n      D\u00e9fi des socialistes:\r\n\r\n19:41:58:22  19:42:02:13\r\n proposer un mod\u00e8le \u00e9conomique qui\r\npermette de d\u00e9passer le capitalisme.\r\n\r\n19:42:02:15  19:42:08:02\r\n     Ce programme s'appelle \r\n    la d\u00e9mocratie \u00e9conomique.\r\n\r\n19:42:08:13  19:42:11:13\r\n     -On a la digitalisation,\r\n\r\n19:42:11:15  19:42:14:06\r\n         l'automatisation,\r\n\r\n19:42:14:07  19:42:19:11\r\n      il y a des changements\r\n   de professions tr\u00e8s rapides.\r\n\r\n19:42:19:12  19:42:25:14\r\n           Il y a aussi\r\n   une concentration du capital.\r\n\r\n19:42:25:16  19:42:32:07\r\n  De moins en moins de personnes\r\n     profitent de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:42:32:17  19:42:36:22\r\n       -En d\u00e9cembre 2016,\r\n       le parti annon\u00e7ait\r\n\r\n19:42:37:00  19:42:39:16\r\n        vouloir repenser\r\n     le syst\u00e8me \u00e9conomique.\r\n\r\n19:42:39:18  19:42:45:03\r\n  Ces ateliers d'\u00e9t\u00e9 ont pour but\r\nd'esquisser des pistes de r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:42:45:14  19:42:49:03\r\n -Comment anticiper le mouvement ?\r\n\r\n19:42:49:05  19:42:52:12\r\n      L'Etat r\u00e9agit toujours.\r\n\r\n19:42:52:14  19:42:58:16\r\n        On le voit avec Uber,\r\nl'Etat essaye de r\u00e9agir, d'interdire.\r\n\r\n19:42:59:22  19:43:06:23\r\n-Face \u00e0 l'av\u00e8nement de la quatri\u00e8me\r\n     r\u00e9volution industrielle,\r\n\r\n19:43:07:01  19:43:11:10\r\nil faut des solutions pour garantir\r\n      la solidarit\u00e9 sociale.\r\n\r\n19:43:11:18  19:43:14:11\r\n         -Faire en sorte,\r\n\r\n19:43:14:12  19:43:17:23\r\n     malgr\u00e9 l'informatisation,\r\n\r\n19:43:18:01  19:43:20:06\r\n qu'il y ait des contre-pouvoirs.\r\n\r\n19:43:20:15  19:43:23:13\r\n -Ce sont des enjeux que nos \u00e9lus\r\n\r\n19:43:23:15  19:43:26:21\r\ndoivent ma\u00eetriser pour cr\u00e9er un cadre\r\n\r\n19:43:26:23  19:43:32:08\r\nqui va amener cette nouvelle soci\u00e9t\u00e9\r\n   num\u00e9rique vers le bien commun\r\n\r\n19:43:32:10  19:43:36:07\r\n         et pas le profit\r\n    pour quelques entreprises.\r\n\r\n19:43:36:19  19:43:40:22\r\n  -Apr\u00e8s ces ateliers, un groupe\r\nde travail sera charg\u00e9 de proposer,\r\n\r\n19:43:41:00  19:43:45:01\r\n        d'ici fin 2018,\r\n     un programme innovant.\r\n\r\n19:43:46:13  19:43:51:15\r\n -Dimanche dernier, une alpiniste\r\n  est morte foudroy\u00e9e au Cervin.\r\n\r\n19:43:51:17  19:43:57:05\r\nPlusieurs personnes sont gri\u00e8vement\r\n      bless\u00e9es chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:43:57:07  19:44:02:20\r\n Ce soir, des miracul\u00e9s t\u00e9moignent\r\n        de leur exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:44:07:03  19:44:09:15\r\n        -18 juillet 1992,\r\n\r\n19:44:09:17  19:44:13:17\r\n   pour Fernand et son fr\u00e8re,\r\nla randonn\u00e9e va mal se terminer.\r\n\r\n19:44:13:19  19:44:16:23\r\n  Au sommet de la Pierre Avoi,\r\n        l'orage menace.\r\n\r\n19:44:17:01  19:44:19:22\r\n          Ils d\u00e9cident\r\n   de redescendre rapidement.\r\n\r\n19:44:20:06  19:44:22:12\r\n-Je fais 2-3 marches, je me tourne.\r\n\r\n19:44:22:14  19:44:24:12\r\n        Je dis \u00e0 mon fr\u00e8re\r\n\r\n19:44:24:14  19:44:26:07\r\n        de faire attention.\r\n\r\n19:44:26:09  19:44:29:11\r\n    A ce moment-l\u00e0, c'est comme\r\n   si j'avais voulu me suicider.\r\n\r\n19:44:29:12  19:44:32:21\r\n       Je me lance en avant,\r\n       j'ai vol\u00e9 sur 7,50 m.\r\n\r\n19:44:33:07  19:44:36:18\r\n   -L'onde de choc le projette\r\n   dans le vide, inconscient.\r\n\r\n19:44:37:02  19:44:40:18\r\n -La courroie de la jumelle s'est\r\n accroch\u00e9e au piquet des cha\u00eenes.\r\n\r\n19:44:40:20  19:44:44:13\r\n Sans \u00e7a, c'\u00e9tait la chute libre.\r\n\r\n19:44:44:20  19:44:47:01\r\n-Des touristes donnent l'alerte.\r\n\r\n19:44:47:03  19:44:51:12\r\n    Fernand passera 5 jours\r\n aux soins intensifs, paralys\u00e9.\r\n\r\n19:44:51:23  19:44:55:23\r\n -Les m\u00e9decins venaient s'asseoir\r\n    vers moi pour me rassurer.\r\n\r\n19:44:56:01  19:44:59:10\r\nJe pensais avoir la colonne cass\u00e9e,\r\n    je ne pouvais plus bouger.\r\n\r\n19:44:59:11  19:45:03:14\r\nJ'avais juste la t\u00eate qui bougeait.\r\n\r\n19:45:04:12  19:45:11:01\r\n-Jean rencontre la foudre en \u00e9t\u00e9 \r\n2013, alors qu'il r\u00e9pare sa moto.\r\n\r\n19:45:11:11  19:45:14:17\r\n  -L\u00e0, c'est ce qu'ils appellent\r\n\r\n19:45:14:19  19:45:17:07\r\n       la feuille de vigne.\r\n\r\n19:45:17:09  19:45:20:21\r\n   C'est o\u00f9 l'\u00e9clair est pass\u00e9.\r\n\r\n19:45:21:06  19:45:24:08\r\n -Travers\u00e9 par 10 mios de volts,\r\n      il est plaqu\u00e9 au sol,\r\n\r\n19:45:24:10  19:45:27:06\r\n      mais reste conscient.\r\n\r\n19:45:27:14  19:45:30:04\r\n           -C'est comme\r\n  si vous preniez dans les mains\r\n\r\n19:45:30:06  19:45:32:11\r\n   une cl\u00f4ture pour les animaux,\r\n\r\n19:45:32:12  19:45:36:01\r\nmais au lieu de donner des \u00e0-coups,\r\n    c'est continu et tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:45:36:03  19:45:38:16\r\n        Et tr\u00e8s douloureux.\r\n\r\n19:45:39:01  19:45:42:13\r\n-Chaque ann\u00e9e, la Suisse est frapp\u00e9e\r\n    par 100'000 coups de foudre,\r\n\r\n19:45:42:15  19:45:46:07\r\n        plus intens\u00e9ment\r\n    en montagne et au Tessin.\r\n\r\n19:45:46:09  19:45:48:18\r\n     Pourtant, on ne d\u00e9plore\r\n    qu'une dizaine de bless\u00e9s\r\n\r\n19:45:48:20  19:45:50:23\r\n et un mort tous les 2 \u00e0 3 ans.\r\n\r\n19:45:51:01  19:45:53:11\r\nRien \u00e0 voir avec une \u00e9lectrocution.\r\n\r\n19:45:53:23  19:45:56:10\r\n   -L'intensit\u00e9 est plus \u00e9lev\u00e9e,\r\n\r\n19:45:56:11  19:45:58:18\r\n  mais la dur\u00e9e bien plus br\u00e8ve.\r\n\r\n19:45:58:19  19:46:03:01\r\n  Vous aurez donc moins de d\u00e9g\u00e2ts\r\n       qu'une \u00e9lectrocution,\r\n\r\n19:46:03:03  19:46:07:08\r\n   sauf si le courant \u00e9lectrique\r\n        traverse le coeur.\r\n\r\n19:46:07:17  19:46:10:06\r\n      -Mais les s\u00e9quelles \r\n      peuvent \u00eatre graves:\r\n\r\n19:46:10:08  19:46:13:17\r\n\u00e9pilepsie, troubles neurologiques\r\n       et psychiatriques.\r\n\r\n19:46:13:19  19:46:17:04\r\n Marqu\u00e9s \u00e0 vie, nos deux t\u00e9moins\r\n  s'en sont plut\u00f4t bien sortis.\r\n\r\n19:46:17:15  19:46:19:22\r\n        -Mes amis rigolent.\r\n\r\n19:46:20:00  19:46:22:01\r\n    Quand \u00e7a commence \u00e0 tonner,\r\n\r\n19:46:22:03  19:46:23:16\r\n je suis tr\u00e8s rapide pour courir.\r\n\r\n19:46:23:18  19:46:25:16\r\n         J'ai la trouille.\r\n\r\n19:46:26:01  19:46:28:12\r\n     -Quand il y a de l'orage,\r\n\r\n19:46:28:14  19:46:31:05\r\n     je ne vais pas me cacher.\r\n\r\n19:46:31:07  19:46:38:12\r\n Je pr\u00e9f\u00e8re observer les \u00e9clairs,\r\n      comment \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n19:46:39:11  19:46:42:13\r\n  -Pour conjurer le sort, Jean\r\nne se s\u00e9pare plus de sa mascotte.\r\n\r\n19:46:42:15  19:46:46:14\r\nUn Pok\u00e9mon, ma\u00eetre de la foudre.\r\n\r\n19:46:48:11  19:46:51:06\r\n  En sport, une image marquante.\r\n\r\n19:46:51:08  19:46:55:11\r\n    Gatlin a gagn\u00e9 le 100 m, mais\r\nil salue Bolt, qui prend sa retraite.\r\n\r\n19:46:55:13  19:47:02:22\r\n    Il s'incline devant 10 ans \r\n    de succ\u00e8s et de popularit\u00e9.\r\n\r\n19:47:03:00  19:47:09:21\r\n      Gatlin, l'ancien dop\u00e9, \r\n      a couru sous les hu\u00e9es.\r\n\r\n19:47:12:02  19:47:15:20\r\n   -C'est presque surr\u00e9aliste:\r\nJustin Gatlin vient de s'imposer,\r\n\r\n19:47:15:22  19:47:19:21\r\n      mais il se prosterne\r\n       devant Usain Bolt.\r\n\r\n19:47:19:23  19:47:24:02\r\n         Ils s'enlacent,\r\n\r\n19:47:24:04  19:47:30:00\r\npuis Bolt fait un tour d'honneur\r\n    comme s'il avait gagn\u00e9.\r\n\r\n19:47:30:02  19:47:34:23\r\n Apr\u00e8s ses \u00e9checs aux Mondiaux \r\n de P\u00e9kin puis aux Jeux de Rio,\r\n\r\n19:47:35:01  19:47:39:22\r\n      Gatlin est cette fois\r\n         le plus rapide,\r\n\r\n19:47:40:00  19:47:45:07\r\n   malgr\u00e9 le public londonien\r\n          qui le hue.\r\n\r\n19:47:45:09  19:47:48:08\r\n          Le public hue\r\n\r\n19:48:01:01  19:48:04:14\r\n           -J.Gatlin,\r\n c'est le vilain de l'histoire.\r\n\r\n19:48:04:16  19:48:09:09\r\n        En 2004, \u00e0 Ath\u00e8nes,\r\nil est champion olympique du 100 m.\r\n\r\n19:48:09:11  19:48:14:07\r\nEn 2006, il bat le record du monde\r\n\r\n19:48:14:09  19:48:17:15\r\n    mais est contr\u00f4l\u00e9 positif\r\n       \u00e0 la testost\u00e9rone.\r\n\r\n19:48:17:17  19:48:20:01\r\n     C'est la deuxi\u00e8me fois\r\n        qu'il est pris.\r\n\r\n19:48:20:03  19:48:23:20\r\n Il est suspendu jusqu'en 2010.\r\n\r\n19:48:23:22  19:48:27:14\r\n      L'av\u00e8nement de U.Bolt\r\n   se fait donc sans J.Gatlin.\r\n\r\n19:48:27:16  19:48:30:13\r\n         On l'a oubli\u00e9\r\n   lorsqu'il revient en 2011,\r\n\r\n19:48:30:15  19:48:35:13\r\net se paie m\u00eame le ma\u00eetre en 2013.\r\n\r\n19:48:35:15  19:48:40:00\r\nFace \u00e0 l'hostilit\u00e9 du public hier,\r\nJ.Gatlin renonce au tour d'honneur\r\n\r\n19:48:40:02  19:48:42:15\r\net laisse Bolt capter la lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:48:50:23  19:48:54:19\r\n           -A 35 ans,\r\n  J.Gatlin pourrait se retirer,\r\n\r\n19:48:54:21  19:48:59:01\r\nmais son fils de 7 ans lui intime \r\nde continuer jusqu'aux JO de 2020.\r\n\r\n19:48:59:03  19:49:04:08\r\nIl se dit pr\u00eat \u00e0 relever le d\u00e9fi.\r\n\r\n19:49:05:18  19:49:09:03\r\n-En football f\u00e9minin, les Pays-Bas\r\n     sont champions d'Europe.\r\n\r\n19:49:09:05  19:49:13:01\r\nEn finale de l'Euro, les Hollandaises\r\n    ont battu le Danemark 4 \u00e0 2.\r\n\r\n19:49:13:23  19:49:17:18\r\nLe FC Sion a perdu 2 \u00e0 0 \u00e0 St-Gall.\r\n\r\n19:49:17:20  19:49:20:20\r\n      C'est la 2\u00e8me d\u00e9faite\r\nen quatre jours pour les S\u00e9dunois.\r\n\r\n19:49:20:22  19:49:25:18\r\n   A Berne, le leader Young Boys\r\n a gagn\u00e9 contre le Lausanne-Sport.\r\n\r\n19:49:28:05  19:49:32:04\r\n     Mathieu Kassovitz honor\u00e9\r\n            \u00e0 Locarno.\r\n\r\n19:49:32:06  19:49:38:03\r\n       A 50 ans, il a jou\u00e9\r\n  les registres les plus divers.\r\n\r\n19:49:40:11  19:49:46:06\r\n  Il y \u00e9tait aussi pour pr\u00e9senter\r\n    \"Sparring\" de Samuel Jouy.\r\n\r\n19:49:46:08  19:49:50:09\r\n Un film sur la boxe, dans lequel\r\n   il tient le r\u00f4le principal.\r\n\r\n19:49:52:17  19:49:59:20\r\n -Tu vas me le rendre mon pognon ?\r\n       Comment \u00e7a, jamais ?\r\n\r\n19:49:59:22  19:50:04:12\r\n-On ne peut pas l'aimer \u00e0 moiti\u00e9,\r\n       Mathieu Kassovitz.\r\n\r\n19:50:04:14  19:50:07:09\r\nSurtout, dur d'ignorer son talent.\r\n\r\n19:50:07:11  19:50:10:19\r\nInterpr\u00e8te et papa de films cultes.\r\n\r\n19:50:10:21  19:50:17:00\r\n 20 ans apr\u00e8s sa sortie, \"La Haine\"\r\nest le film de toute une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:50:25:07  19:50:28:03\r\n           Jusqu'ici,\r\n tout va bien pour M.Kassovitz,\r\n\r\n19:50:28:05  19:50:31:05\r\n      m\u00eame s'il a pass\u00e9 sa vie\r\n\u00e0 gueuler et \u00e0 cr\u00e9er des pol\u00e9miques.\r\n\r\n19:50:31:14  19:50:35:13\r\n    -Il y a beaucoup de choses\r\n \u00e0 questionner sur cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:50:36:04  19:50:38:21\r\n           -A la t\u00e9l\u00e9,\r\nen \u00e9voquant la th\u00e9orie du complot,\r\n\r\n19:50:38:23  19:50:43:02\r\n  et sur Twitter en critiquant \r\n  vertement le cin\u00e9ma fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:50:43:04  19:50:44:18\r\n         Pas de regrets.\r\n\r\n19:50:45:04  19:50:47:13\r\n-Non, je regrette de ne pas pouvoir\r\n\r\n19:50:47:15  19:50:50:01\r\n  dire vraiment ce que je pense.\r\n\r\n19:50:50:03  19:50:53:03\r\n  En tant qu'artiste, spectateur \r\n et amoureux du travail bien fait,\r\n\r\n19:50:53:05  19:50:55:18\r\n       je trouve simplement\r\n    que \u00e7a pourrait \u00eatre mieux.\r\n\r\n19:50:56:04  19:50:58:21\r\n      -C'est dans un souci \r\n     de faire toujours mieux\r\n\r\n19:50:58:23  19:51:02:23\r\n  que l'acteur d'\"Am\u00e9lie Poulain\"\r\na toujours fait des choix radicaux.\r\n\r\n19:51:03:10  19:51:05:11\r\n      -J'ai eu du succ\u00e8s t\u00f4t.\r\n\r\n19:51:05:13  19:51:08:19\r\n      Si je fais \"La Haine 2\"\r\n\r\n19:51:08:21  19:51:13:02\r\net que je fais plaisir \u00e0 mes fans,\r\n\r\n19:51:13:04  19:51:19:05\r\n      je peux bien en vivre\r\n   mais je vais vite m'ennuyer.\r\n\r\n19:51:19:07  19:51:23:23\r\n     J'ai toujours questionn\u00e9 \r\n     mes succ\u00e8s et mes \u00e9checs.\r\n\r\n19:51:24:01  19:51:28:19\r\nA un moment, j'aimerais bien rouler\r\nen Ferrari, ne pas avoir d'enfants\r\n\r\n19:51:28:21  19:51:32:04\r\n et avoir investi tout mon argent\r\n  dans de la coke et une villa.\r\n\r\n19:51:32:06  19:51:35:03\r\n       J'adorerais faire \u00e7a,\r\n     mais je ne l'ai pas fait.\r\n\r\n19:51:35:11  19:51:39:16\r\n  -Mais apr\u00e8s l'\u00e9chec commercial\r\nde son film \"L'Ordre et la Morale\",\r\n\r\n19:51:39:18  19:51:42:19\r\n   il a d\u00e9cid\u00e9 de se consacrer\r\n       au m\u00e9tier d'acteur.\r\n\r\n19:51:45:05  19:51:48:09\r\n     -Je suis content de voir\r\n  comment les autres travaillent.\r\n\r\n19:51:48:11  19:51:52:12\r\n      Haneke, je suis heureux\r\n      de voir comment il est.\r\n\r\n19:51:52:14  19:51:55:23\r\nSamuel, je n'ai jamais vu ses films,\r\n\r\n19:51:56:01  19:52:00:21\r\n  mais je vois sa passion et j'ai\r\n envie de participer \u00e0 son projet.\r\n\r\n19:52:00:23  19:52:05:11\r\n       Quand je fais \"Amen\"\r\n        en tant qu'acteur,\r\n\r\n19:52:05:13  19:52:09:17\r\n          j'aurais voulu\r\n    le faire comme r\u00e9alisateur.\r\n\r\n19:52:09:19  19:52:13:00\r\nQuand je fais \"Munich\" de Spielberg,\r\n            m\u00eame chose.\r\n\r\n19:52:13:02  19:52:17:05\r\n         J'aurais pu faire\r\n des films qui ne me plaisent pas.\r\n\r\n19:52:17:07  19:52:21:03\r\n  J'ai eu la chance de participer\r\n    \u00e0 des projets que j'adore.\r\n\r\n19:52:21:15  19:52:24:05\r\n-Aujourd'hui, c'est dans une s\u00e9rie\r\n\r\n19:52:24:07  19:52:28:12\r\n     que Kassovitz se pla\u00eet\r\n    autant qu'il nous pla\u00eet.\r\n\r\n19:52:30:02  19:52:34:03\r\n-Nous continuons notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9\r\n      sur le cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n19:52:34:05  19:52:37:04\r\n  Ce soir, \"Le G\u00e9nie helv\u00e9tique\"\r\n      de Jean-St\u00e9phane Bron.\r\n\r\n19:52:37:06  19:52:38:21\r\n Le film avait la vertu de montrer\r\n\r\n19:52:38:23  19:52:43:08\r\n      que la politique suisse\r\n  est une m\u00e9canique passionnante.\r\n\r\n19:52:54:03  19:52:56:09\r\n        -En automne 2001,\r\n\r\n19:52:56:11  19:53:01:19\r\nune commission du Conseil national\r\n  est charg\u00e9e d'\u00e9laborer une loi\r\n\r\n19:53:01:21  19:53:07:22\r\n     sur le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique\r\npour les plantes et les animaux.\r\n\r\n19:53:08:00  19:53:14:01\r\n    Une loi \u00e9labor\u00e9e \u00e0 huis clos\r\npar des politiciens tenus au secret.\r\n\r\n19:53:14:11  19:53:17:04\r\n   -Il arrive \u00e0 nous passionner\r\n\r\n19:53:17:06  19:53:21:03\r\n     avec un sujet impossible.\r\n\r\n19:53:21:05  19:53:25:21\r\n\"Le G\u00e9nie helv\u00e9tique\" ose affronter\r\n     quelque chose de nouveau.\r\n\r\n19:53:25:23  19:53:29:03\r\n      C'est le fonctionnement\r\n        du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:53:29:11  19:53:31:09\r\n -C'est dommage de tout renvoyer.\r\n\r\n19:53:31:11  19:53:34:11\r\n       -Non, c'est trop nul.\r\n\r\n19:53:34:13  19:53:38:03\r\n Ce moratoire est catastrophique.\r\n\r\n19:53:38:12  19:53:41:01\r\n         -Ca m'int\u00e9resse,\r\n\r\n19:53:41:03  19:53:44:14\r\nquelque chose d'impossible \u00e0 filmer.\r\n\r\n19:53:46:03  19:53:49:05\r\n  -Il filmera en mode western.\r\n\r\n19:53:49:07  19:53:53:23\r\n L'intrigue se joue dans le couloir\r\navec ses apart\u00e9s et coups de gueule.\r\n\r\n19:53:55:00  19:53:56:22\r\n           -C'est dur ! \r\n          -C'est vrai ?\r\n\r\n19:53:57:00  19:53:59:05\r\n  -Oui, c'est dur cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:53:59:14  19:54:01:17\r\n  -On passait pour des \u00e9tudiants\r\n\r\n19:54:01:19  19:54:04:10\r\nqui posaient des questions na\u00efves.\r\n\r\n19:54:04:11  19:54:07:14\r\n  Un c\u00f4t\u00e9 inspecteur qui se prend\r\n     les pieds dans le tapis.\r\n\r\n19:54:07:16  19:54:11:07\r\nCe r\u00f4le du na\u00eff m'a beaucoup aid\u00e9.\r\n\r\n19:54:11:21  19:54:16:16\r\n       -Cinq politiciens \r\n      vont crever l'\u00e9cran.\r\n\r\n19:54:18:08  19:54:22:11\r\n      -Tous les personnages\r\n  sont des vrais parlementaires.\r\n\r\n19:54:22:12  19:54:26:05\r\n  Maya Graf est devenue une star.\r\n\r\n19:54:26:14  19:54:31:00\r\n       -Star des couloirs\r\n   ou dans la vie quotidienne.\r\n\r\n19:54:31:10  19:54:34:19\r\n    -C'est comme si des acteurs\r\n\r\n19:54:34:21  19:54:38:09\r\n     racontaient en coulisses\r\n\r\n19:54:38:11  19:54:41:15\r\n    ce qui se passe sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:54:42:00  19:54:44:17\r\n            -On arrive\r\n   \u00e0 des hauteurs m\u00e9taphysiques.\r\n\r\n19:54:45:11  19:54:51:10\r\n -\"Le G\u00e9nie helv\u00e9tique\", c'est la \r\nconfirmation du talent de J-S.Bron.\r\n\r\n19:54:51:11  19:54:55:02\r\n    En Romandie, on sait aussi\r\n\r\n19:54:55:04  19:54:59:23\r\n  faire des documentaires forts.\r\n\r\n19:55:00:22  19:55:05:14\r\n      -Il remporte le Prix\r\n    du cin\u00e9ma suisse en 2004.\r\n\r\n19:55:05:16  19:55:10:01\r\n   En 2005, le peuple dira OUI\r\n    au moratoire sur les OGM.\r\n\r\n19:55:10:06  19:55:16:02\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:55:16:07  19:55:21:13\r\n      Merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n19:55:21:18  19:55:28:16\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n19:55:28:18  19:55:33:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\nA.Giddey, J.Godinat, R.Katiyunguruza\r\n\r\n19:55:34:00  19:55:35:05\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032821\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:18 > 0:00:21) [92%] : \r\nBon, ben il faut lancer plus t\u00f4t ou plus tard quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:22 > 0:00:24) [87%] : \r\nMais pas trop tard non plus, hein, mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:32) [94%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir la surprise de ce dimanche vient de Carla Del Ponte et elle claque la porte de la commission d'enqu\u00eate des Nations Unies sur les crimes commis en Syrie, elle est ce soir l'invit\u00e9 du 19 30, elle parle d'une honte pour la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:33 > 0:03:17) [89%] : \r\nIsabelle Moret et Pierre Maudet, se sont d\u00e9clar\u00e9s question ce soir les Vaudois et les Genevois font-ils bloc autour de de candidats respectifs, une Am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 foudroy\u00e9 sur le Cervin, on va entendre les t\u00e9moignages de miracul\u00e9, ils racontent comment ils ont subi l'exp\u00e9rience de la foudre en d'autres temps, et comment ils ont surv\u00e9cu la victoire amer nougatine il a surpass\u00e9 Bolt, qui disputait son dernier 100 m\u00e8tres mais il a eu le prix lui est Gatlin nagu\u00e8re condamn\u00e9 pour dopage \u00e0 la testost\u00e9rone, proclame qu'il a chang\u00e9 et puis Mathieu Kassovitz en interview \u00e0 Locarno \u00e0 50 ans, l'acteur prot\u00e9iforme d\u00e9prim\u00e9 pour l'ensemble de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:19 > 0:03:41) [92%] : \r\nC'est l'histoire d'un caract\u00e8re Carla Del Ponte et \u00e0 traquer les criminels de guerre comme elle traquer les vip\u00e8res quand elle \u00e9tait enfant, dans le Val, Mateja il s'est battu pour la justice en ex- Yougoslavie, au Rwanda et maintenant en Syrie on entend de son interview enregistr\u00e9e le coup de th\u00e9\u00e2tre a eu lieu ce matin, elle claque la porte de la commission d'enqu\u00eate de l'ONU pour d\u00e9noncer son impuissance Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:43 > 0:03:44) [92%] : \r\nBye bye le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:44 > 0:03:56) [95%] : \r\nCoup d'\u00e9clat de Carla Del Ponte sur la Piazza Grande avec cette annonce choc, sa d\u00e9mission de la commission d'enqu\u00eate sur la Syrie une col\u00e8re dont on avait pu prendre la mesure, il y a quelques mois d\u00e9j\u00e0 sur autre en panne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:56 > 0:04:06) [91%] : \r\nIl faut la volont\u00e9 politique, la justice internationale ne peut pas travailler, s'il y a pas de volont\u00e9 politique et sur la Syrie, il y a n'a pas malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:07 > 0:04:14) [90%] : \r\nIntraitable avec Bachar El-Assad, Carla Del Ponte, elle d\u00e9non\u00e7ait \u00e9galement les crimes commis par les rebelles et les groupes djihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:15 > 0:04:29) [89%] : \r\nJe dirais que maintenant il y a plus de D. des r\u00e9sistants pour des opposants, un mod\u00e9r\u00e9, comme on les avait appel\u00e9s ce sont tous, tous, tous sont coupables de crimes, crimes de guerre, crimes contre une mallette et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:29 > 0:04:37) [92%] : \r\nMembre de la commission d'enqu\u00eate depuis 2012, elle s'est distingu\u00e9e par des prises de position courageuses et singuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:37 > 0:04:43) [93%] : \r\nGlobalement, moi je trouve que c'est, c'\u00e9tait bien l'intervention de la de la Russie parce que finalement quelqu'un attaque ces groupe terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:44 > 0:04:59) [92%] : \r\nConnu pour son franc- parler et sa pugnacit\u00e9, l'ancienne procureure du Tribunal p\u00e9nal international \u00e0 traquer sans rel\u00e2che les criminels de guerre, elle quitte aujourd'hui avec fracas une commission qu'elle qualifie de ridicule et d'inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:01 > 0:05:14) [89%] : \r\nCarla Del Ponte, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates femme courage, vous avez \u00e9t\u00e9 jusqu'au bout pour le Rwanda pour l'ex- Yougoslavie, la pour la Syrie qu'est-ce qui vous arr\u00eatent qui qu'est-ce qui vous a bless\u00e9, choqu\u00e9 \u00e0 ce point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:15 > 0:05:56) [91%] : \r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9, la l'inaction du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 parce que vraiment, avec tout le rapporte qu'on a fait et qu'on puisse rien obtenir, au point de vue justice c'est un croit viable, en plus, il faut dire que Majed je donne les d\u00e9missions pour le mois de septembre parce que je suis quand m\u00eame toujours procureur alors avant sur le Rwanda et sur l'exYougoslavie, j'avais le pouvoir de donner des de conduire des enqu\u00eates, des actes d'accusation des mandats d'arr\u00eat des proc\u00e8s et des condamnations et ici rien se passe alors c'est incroyable, c'est une honte pour la communaut\u00e9 internationale et en particulier pour le Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:56 > 0:06:04) [89%] : \r\nLe contexte, on le voit bien, Bachar El-Assad a repris des forces, est ce que vous craignez que par Real politique, il \u00e9chappe d\u00e9finitivement \u00e0 la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:04 > 0:06:20) [88%] : \r\nNon, je pense que non, mais pour le moment, naturellement oui parce qu'en fait, d'apr\u00e8s moi, si vous si on venait, on veut n\u00e9gocier une paix il faut il faut discuter avec lui aussi, comme on avait avec Milosevic, mais, mais un jour ou l'autre il faudra bien qu'il passe en justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:20 > 0:06:35) [90%] : \r\nEn Syrie, il ne restait que des m\u00e9chants, vous avez dit ces paroles tr\u00e8s fortes, si on regarde les choses froidement militairement quand des forces sp\u00e9ciales tu cibles \u00e9tudes et criminels du groupe \u00c9tat islamique, est ce que \u00e7a n'est pas plus efficace que la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:36 > 0:06:59) [93%] : \r\nNon je pense pas, je pense pas, j'estime que c'est, c'est toujours, c'est toujours de la guerre n'est-ce pas, m\u00eame si elle a peut-\u00eatre un peu plus de l\u00e9gitimit\u00e9 de l\u00e9gitimit\u00e9 mais mais non non non non non, c'est la justice qui doit pouvoir faire sonne sans sans travail parce que il y aura pas une vraie paix sans justice et \u00e7a on, on le sait par exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:59 > 0:07:12) [87%] : \r\nOn rappelait votre destin extraordinaire, la petite Tessinoise, devenue des Suissesses, les plus connus dans dans le monde, l\u00e0 vous \u00eates \u00e0 nouveau au Tessin, il y a une boucle qui est boucl\u00e9, c'est la retraite d'une certaine fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:13 > 0:07:31) [92%] : \r\nOui, si vous voulez oui c'est \u00e7a, oui, mais je suis toujours pr\u00eat \u00e0 faire quelque chose si on mais si on me donne les pouvoirs de faire quelque chose, point de vue justice parce que je suis plus d'accord de rester dans cette commission, qui n'a pas de pouvoir, qui n'a pas de possibilit\u00e9 d'obtenir justice pour les victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:31 > 0:07:33) [83%] : \r\nDonc pr\u00eate toujours \u00e0 \u00eatre procureur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:33 > 0:07:44) [91%] : \r\nAbsolument, si demain il y aura ce tribunal mais jeudi, demain ou apr\u00e8s- demain, parce qu'en plus je rajeunis pas, donc je suis pr\u00eate, oui, je suis pr\u00eat \u00e0 \u00eatre procureur et j'ai une exp\u00e9rience de procureur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:45 > 0:07:46) [72%] : \r\nCar les merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:46 > 0:07:47) [89%] : \r\nMerci \u00e0 bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:49 > 0:08:16) [90%] : \r\nVoici les 2 visages qui change la donne, depuis 3 jours dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Isabelle Moret, ici photographi\u00e9 par Anne Cornet et Pierre Maudet sont tous les 2 des candidats de poids : la premi\u00e8re, s'est d\u00e9clar\u00e9 hier dans le 19 30 Pierre Maudet la veille \u00e0 La Tribune de Gen\u00e8ve il d\u00e8s maintenant la question cantonales est lanc\u00e9e : seront-ils soutenus plus \u00e0 droite ou plus \u00e0 gauche dans leurs cantons respectifs \u00e9coutez ce 1er coup de sonde r\u00e9alis\u00e9 par Florence vestimentaire Marot et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:18 > 0:08:32) [90%] : \r\nAucun des 2 derniers arriv\u00e9s dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter est tessinois mais il remplit chacun plusieurs crit\u00e8res qui les favorise Isabelle Moret est une femme \u00e9lue \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale Pierre Maudet \u00e9lu \u00e0 un ex\u00e9cutif, d\u00e8s lors, quel crit\u00e8re le plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:33 > 0:08:43) [91%] : \r\nJe crois que ce qui compte le plus, c'est d'arriver au bon moment parce que si tout cela tenait \u00e0 ce genre d'\u00e9quations, h\u00e9 bien on serait d'avance, ce qui serait le futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:43 > 0:08:51) [93%] : \r\nOn choisit des repr\u00e9sentants d'une r\u00e9gion, mais les aspects politiques jouent aussi \u00e0 un tr\u00e8s grand r\u00f4le et \u00e0 ce titre, je crois que c'est encore une fois tr\u00e8s heureux qu'il ait pas que la candidature de Monsieur Cassis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:51 > 0:08:56) [92%] : \r\nDes positions politiques plus importante que le canton de provenance, d\u00e8s lors, quelles sont leurs chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:56 > 0:09:09) [93%] : \r\nPierre Maudet va devoir clairement nous expliquer comment il va pouvoir travailler \u00e0 Lyon avec l'UDC alors qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, il n'a jamais voulu travailler avec l'UDC or par exemple Isabelle Moret \u00e9tait parti au Conseil des \u00c9tats avec Monsieur Parmelin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:09 > 0:09:17) [91%] : \r\nIl peut avoir une chance toutes les \u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes ont montr\u00e9 que le fait d'\u00eatre dans dans l'assembl\u00e9e, au moment des des de des d\u00e9cisions \u00e0 un poids important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:17 > 0:09:36) [91%] : \r\nVous pouvez m\u00eame pas exclure un sc\u00e9nario o\u00f9 finalement \u00e0 l'arriv\u00e9e des courses, il y a un mouvement de r\u00e9volte de la part de nos coll\u00e8gues suisses al\u00e9maniques qui disent finalement et comment \u00e7a tu peux nous casser les pieds tout cela et on va voter pour un al\u00e9manique ou une al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:36 > 0:09:41) [94%] : \r\nIl est trop t\u00f4t, sans doute pour faire un pronostic, mais qu'en est-il du soutien que les candidats pourraient trouver \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:41 > 0:09:52) [92%] : \r\nMoi, \u00e9videmment, en tant que genevoise, j'aimerais qu'on puisse se dire qu'on va d\u00e9fendre une personne de mon compte, mais il est vrai qu'encore une fois Monsieur Maudet a du mal \u00e0 travers l'UDC \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:52 > 0:10:04) [93%] : \r\nMon r\u00f4le est de repr\u00e9senter Gen\u00e8ve \u00e0 Berne et, tout naturellement, mon r\u00f4le, en l'occurrence, c'est de faire d\u00e9couvrir la candidature de Pierre Maudet \u00e0 mes coll\u00e8gues du Conseil des \u00c9tats et de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:05 > 0:10:12) [97%] : \r\nAu coeur de l'\u00e9t\u00e9, la campagne commence doucement le ticket officiel du parti sera arr\u00eat\u00e9 le 1er septembre prochain par le groupe parlementaire PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:13 > 0:10:32) [93%] : \r\nEt derri\u00e8re les d\u00e9clarations publiques la campagne plus ou moins souterraine a commenc\u00e9 pour les candidats se sont SMS amicaux envoyer des parlementaires, y compris des autres partis, et ce sont des lieux o\u00f9 il est bon de se montrer exemple \u00e0 Locarno pour le festival o\u00f9 affluent les politiciens de toute la Suisse, le reportage est sign\u00e9 David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:34 > 0:10:44) [93%] : \r\nM\u00eame apr\u00e8s 15 ans de fid\u00e9lit\u00e9 Jacques-Andr\u00e9 Maire reste fascin\u00e9 par la Piazza Grande depuis qu'il est conseiller national, il a toutefois d\u00e9couvert une facette plus politique du festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:44 > 0:10:51) [92%] : \r\nOn se sent beaucoup plus libre d'aborder des questions qu'on abordera peut-\u00eatre pas dans le contexte d'une commission politique par exemple le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:51 > 0:11:02) [92%] : \r\nMais il faut quitter la Piazza Grande et pour s'immiscer dans ses apart\u00e9s et grimper ce vendredi sur le Monte Verit \u00e0, \u00e0 l'\u00e9cart, le chef du PLR tessinois attend la d\u00e9cision de Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:02 > 0:11:05) [92%] : \r\nEst ce que ce pourrait \u00eatre le candidat le plus dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:06 > 0:11:12) [95%] : \r\nNon, je pense que quand m\u00eame la femme c'est quand m\u00eame un th\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:12 > 0:11:20) [96%] : \r\nJ'aime beaucoup Pierre Maudet il le sait, mais je crois que vous, justement en fonction de son Intelligence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:21 > 0:11:23) [99%] : \r\nIl ne sera pas candidat cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:23 > 0:11:28) [82%] : \r\nEt pourtant j'ai monsieur le Genevois se lance Ignazio Cassis n'est plus seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:28 > 0:11:31) [95%] : \r\n\u00e0 mon avis, c'est une bonne nouvelle parce que si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:32 > 0:11:44) [87%] : \r\nL'antagoniste de Cassis et puis elle Maudet Cassis a des chances, parce qu'il est au Parlement, il est tr\u00e8s connu Maudet n'est pas au Parlement, cet homme brillant futur possible conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:44 > 0:11:50) [88%] : \r\nPendant ce temps, Maudet, l'homme press\u00e9 est arriv\u00e9 sur la Piazza Grande op\u00e9ration s\u00e9duction en 2 langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:50 > 0:11:55) [96%] : \r\nDe r\u00e9pondre aux d\u00e9fis d'aujourd'hui et de demain, moi c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse, on ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:55 > 0:12:00) [94%] : \r\nIci, je suis absolument convaincu que nous avons besoin de plusieurs candidatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:00 > 0:12:03) [88%] : \r\nEt voil\u00e0 que passe par l\u00e0, une ancienne ministre jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:03 > 0:12:25) [84%] : \r\nIl a plus que des chances habile de venir ici au Tessin aujourd'hui c'est pas une candidature comme \u00e7a par la bande, qu'on voit juste sur des m\u00e9dias sociaux, il est l\u00e0, son \u00e9pouse est l\u00e0, moi je trouve qu'il joue fine travail une chef de campagne, c'est terrible, parce que je vais, je vais devoir si je faisais de la tactique bernoise craindre qu'une socialiste loue les m\u00e9rites d'un radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:25 > 0:12:31) [90%] : \r\nMais une autre r\u00e9ception nous attend direction mine Houziaux sous la pergola un potentiel candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:32 > 0:12:42) [93%] : \r\nJe suis pas venu ici au Festival du film de Locarno pour faire de la p\u00eache aux voix, pas du tout, je suis venue parce que j'y viens r\u00e9guli\u00e8rement mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:42 > 0:12:45) [90%] : \r\nPotentiels ou d\u00e9clar\u00e9s, ces candidats romands \u00e7a n'enchante pas tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:46 > 0:12:52) [88%] : \r\nC'est le moment de la Suisse italienne, mais j'esp\u00e8re que la Romandie com prend \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:52 > 0:13:00) [89%] : \r\nLa Suisse allemande plut\u00f4t derri\u00e8re la Suisse italienne RAI seulement je dirais oui, mais on veut aussi d\u00e9fendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:00 > 0:13:06) [91%] : \r\nRetour en ville au magistral \u00e0 la r\u00e9ception des producteurs de cin\u00e9ma aussi, on veut des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:06 > 0:13:14) [87%] : \r\nPour moi c'est tr\u00e8s important qu'on a un \u00e9quilibre entre femmes et l'homme en temps North recouverte en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:16 > 0:13:18) [98%] : \r\nMais ce soir-l\u00e0, ce sont bien les hommes qui font l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:19 > 0:13:28) [90%] : \r\nLa concurrence a stimul\u00e9, c'est positif, j'ai rien jeter, c'est pas fait ce qu'il a dit moi je l'ai remerci\u00e9 infiniment parce que, d\u00e8s aujourd'hui, je serai plus le seul devant les journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:29 > 0:13:33) [93%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 Isabelle Moret, ils seront m\u00eame d\u00e9sormais 3 devant les flashes et les cam\u00e9ras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:36 > 0:13:50) [90%] : \r\nVoil\u00e0, on a compris que les semaines qui viennent seront un extraordinaire coup de projecteur pour le PLR, les autres partis veillent \u00e0 exister, \u00e0 leur fa\u00e7on, exemple, l'universit\u00e9 du PS qui renoue avec un vieux d\u00e9bat sur le capitalisme en Schmid, No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:51 > 0:14:08) [93%] : \r\nDe la hauteur et des id\u00e9es fra\u00eeches, voil\u00e0 ce que le Parti Socialiste est venu chercher \u00e0 Chandolin car les socialistes se sont lanc\u00e9s un d\u00e9fi de taille : proposer un mod\u00e8le \u00e9conomique qui permette de d\u00e9passer le capitalisme, ce programme s'appelle la d\u00e9mocratie \u00e9conomique, il doit r\u00e9pondre aux changements engendr\u00e9s par la r\u00e9volution num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:08 > 0:14:32) [91%] : \r\nOn a cette digitalisation automatisation il y a des changements de de professions tr\u00e8s rapide, c'est un des grands th\u00e8mes et l'autre d\u00e9fi c'est clair je trouve, il y a concentration de capital il y a moins et moins personne qui vraiment profite de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:32 > 0:14:49) [95%] : \r\nEn d\u00e9cembre dernier, le parti affirmait sa volont\u00e9 de repenser le syst\u00e8me \u00e9conomique \u00e0 travers ces ateliers de l'universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9, les 120 membres pr\u00e9sents ont donc pour mission d'esquisser les premi\u00e8res pistes de r\u00e9flexion autour de cette d\u00e9mocratie \u00e9conomique comment est-ce qu'on arrive \u00e0 anticiper le mouvement parce que juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:49 > 0:15:00) [89%] : \r\nCar maintenant, l'\u00c9tat r\u00e9agit toujours, on le voit avec Hubert le mouvement Hubert, comment l'\u00c9tat essaie de r\u00e9agir interdire ou poser des nouvelles lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:00 > 0:15:10) [95%] : \r\nFace \u00e0 un syst\u00e8me capitaliste qu'ils jugent aujourd'hui obsol\u00e8te, mais surtout face \u00e0 l'av\u00e8nement de la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle, il s'agit de trouver des solutions pour garantir la solidarit\u00e9 sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:11 > 0:15:35) [89%] : \r\nEssayer de faire en sorte que, malgr\u00e9 l'informatisation on \u00e9chappe pas grd ces pensant pouvoir c'est \u00e7a, c'est des enjeux que nos \u00e9lus nous doivent ma\u00eetriser pour cr\u00e9er vraiment ensemble un cadre, on fait un contexte qui va amener cette num\u00e9risation cette nouvelle soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique dans une, dans la direction du bien commun et non pas du profit pour quelques entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:35 > 0:15:43) [96%] : \r\nCes ateliers ne sont que les pr\u00e9mices d'une vaste r\u00e9flexion, un groupe de travail sera ensuite charg\u00e9 de proposer d'ici fin 2018 un programme \u00e9conomique innovant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:46 > 0:16:04) [89%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement a frapp\u00e9 les esprits, la semaine pass\u00e9e une alpiniste am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 mortellement foudroy\u00e9s au Cervin l'\u00e9v\u00e9nement demeurent rares mais non pas exceptionnel, plusieurs personnes sont gri\u00e8vement bless\u00e9s chaque ann\u00e9e en Suisse, on va entendre des t\u00e9moins, il raconte l'exp\u00e9rience tellement impressionnantes de la foudre, Lionel Bourg qui Julien Alliot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:07 > 0:16:18) [86%] : \r\nIl a 92 pour Fernand et son fr\u00e8re, la journ\u00e9e de randonn\u00e9e va mal se terminer au sommet de la Pierra voix l'orage menace au loin, il d\u00e9cide de redescendre rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:18 > 0:16:23) [80%] : \r\nFait de 3 mois, je me tourne bien, mon fr\u00e8re toi tu tues quelqu'un, un petit peu attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:25 > 0:16:32) [82%] : \r\nDit qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, et c'est comme si j'avoue voulu me suicider, je me lance un amant, cette m\u00e8tres quand qui a vol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:32 > 0:16:35) [88%] : \r\nL'onde de choc, le projet dans le vide inconscient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:35 > 0:16:43) [75%] : \r\nJe la cour la jumelle qui reste crochet au de d\u00e9fens sans \u00e7a vous savez c'est la chute libre quoi c'est en disculpant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:44 > 0:16:50) [91%] : \r\nT\u00e9moin de la sc\u00e8ne des touristes, donne l'alerte Fernand passera 5 jours aux soins intensifs totalement paralys\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:51 > 0:17:03) [82%] : \r\nUn m\u00e9decin mais s'asseoir vers moi pour me tranquilliser parce que moi j'ai toujours leur disait mais j'ai la colonne cass\u00e9e et je pouvais plus bouger, je savais que la t\u00eate qui bouge tout le reste, c'\u00e9tait comme une planche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:04 > 0:17:10) [94%] : \r\nPour Jean, sa rencontre avec la foudre c'est en \u00e9t\u00e9 2013 alors qu'il r\u00e9pare sa moto \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son bus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:10 > 0:17:17) [88%] : \r\nVoil\u00e0 en gros ce qu'ils appellent leur feuille de vigne, donc c'est un gros Leclair, o\u00f9 il est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:18 > 0:17:23) [93%] : \r\nTravers\u00e9 par 10 millions de volts il est plaqu\u00e9 au sol mais reste conscient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:23 > 0:17:37) [91%] : \r\nC'est comme si vous preniez dans les mains une une cl\u00f4ture pour les animaux et puis au lieu de donner des \u00e0-coups c'est continue et puis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort et tr\u00e8s douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:38 > 0:17:51) [96%] : \r\nChaque ann\u00e9e, le sol helv\u00e9tique est frapp\u00e9 en moyenne par 100000 coups de foudre plus intens\u00e9ment en montagne et au Tessin, pourtant on ne d\u00e9plore qu'une dizaine de bless\u00e9s et un mort tous les 2, 3 ans, rien \u00e0 voir avec une \u00e9lectrocution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:51 > 0:18:07) [90%] : \r\nL'intensit\u00e9 est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, mais la dur\u00e9e beaucoup plus br\u00e8ve c'est c'est quelques millisecondes, donc ce qui fait que vous aurez normalement moins de d\u00e9g\u00e2ts qu'une \u00e9lectrocution, sauf si le la Food traversera le courant \u00e9lectrique traverse le coeur quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:07 > 0:18:16) [86%] : \r\nMais les s\u00e9quelles peuvent \u00eatre graves, \u00e9pilepsie, troubles neurologiques et m\u00eame psychiatriques marqu\u00e9 \u00e0 vie par ce qui leur est arriv\u00e9, nos 2 t\u00e9moins s'en sont plut\u00f4t bien sortis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:16 > 0:18:39) [84%] : \r\nOui, mes amis, rigole comme \u00e7a commence \u00e0 a tonn\u00e9 c'est : je suis tr\u00e8s tr\u00e8s rapide pour courir, j'ai la trouille quant \u00e0 l'orage, je vais pas me cacher, j'aime justement j'aime encore \u00e7a mieux essayer d'observer ces \u00e9clairs comment \u00e7a, comment \u00e7a fonctionne, comment \u00e7a va bien peur non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:39 > 0:18:45) [91%] : \r\nPour conjurer le sort, Jean ne se s\u00e9parent d\u00e9sormais plus de sa mascotte, un Pok\u00e9mon, ma\u00eetre de la foudre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:46 > 0:19:09) [89%] : \r\nEn sport, arr\u00eatons-nous sur cette image, si marquante, le vainqueur s'incline devant le vaincu Gatti ne l'a emport\u00e9 hier \u00e0 Londres, o\u00f9 100 m\u00e8tres mais il salue Bolt qui prend sa retraite, il s'incline devant 10 ans de succ\u00e8s et de popularit\u00e9 qui contraste avec son propre parcours accident\u00e9 Gatlin l'ancien dop\u00e9 \u00e0 la testost\u00e9rone, a men\u00e9 sa performance lui et Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:11 > 0:19:41) [88%] : \r\nL'image presque surr\u00e9aliste Justine Kathleen vient de s'imposer, mais c'est lui qui se prosternent devant Huseyin Bolt, les 2 hommes s'enlacent, puis pendant que Gatlin savoure son \u00e9motion Bolt par pour un tour d'honneur comme s'il avait gagn\u00e9 mais voil\u00e0 impr\u00e9cise \u00e9chec en 2015, aux Mondiaux de P\u00e9kin, puis l'\u00e9t\u00e9 dernier aux Jeux de Rio, Gatlin et cette fois, le plus rapide, malgr\u00e9 la pression du public londonien qui l'eut \u00e0 chaque \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:47 > 0:19:58) [62%] : \r\nOui, mais il y a une fonction de Boze Nike toi en avoir \u00e0 clarifier, s'ils ont normal tombe malgr\u00e9 annonce le celle de ma Bujumbura le Al-Houti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:00 > 0:20:07) [93%] : \r\nJustine Gatlin c'est le vilain de l'histoire, une carri\u00e8re en 2 temps, en 2004 \u00e0 Ath\u00e8nes, il est champion olympique du 100 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:09 > 0:20:41) [93%] : \r\n2 ans plus tard, il bat le record du monde, mais juste apr\u00e8s, il est contr\u00f4l\u00e9 positif \u00e0 la testost\u00e9rone, c'est la 2\u00e8me fois qu'il est pris, il est suspendu jusqu'en 2010, l'av\u00e8nement de l'usine Bolt se fait donc sans Justine Gatlin, tout le monde a oubli\u00e9 l'Am\u00e9ricain lorsqu'il revient en 2011 plus fort qu'avant, il se paye m\u00eame Lema\u00eetre au meeting de Rome en 2013 hier soir devant l'hostilit\u00e9 d'une partie du public Justin Gatlin renonce au tour d'honneur et laisse Bolt capter toute la lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:41 > 0:20:49) [77%] : \r\nDonne pas un tricheur, voil\u00e0 c'est Allemagne c'\u00e9tait indiqu\u00e9 que le roi du d\u00e9sert oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:49 > 0:21:03) [90%] : \r\n\u00e0 35 ans et demi de Jocelyn Gatlin pourrait se retirer, mais son fils James, 7 ans lui intime de continuer jusqu'aux Jeux de Tokyo dans 3 ans, d\u00e9barrass\u00e9 de la concurrence de l'usine Bolt, il se dit pr\u00eat \u00e0 relever le d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:05 > 0:21:20) [93%] : \r\nEn football f\u00e9minin : les Pays-Bas sont champions d'Europe en finale de l'Euro disput\u00e9 dans leur pays les N\u00e9erlandaises ont battu le Danemark 4 \u00e0 2 dans le championnat de Suisse 7 premi\u00e8res d\u00e9faites pour le FC Sion 2 \u00e0 0 \u00e0 Saint-Gall, c'est la 2\u00e8me d\u00e9faite en 4 jours pour les S\u00e9dunois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:20 > 0:21:27) [92%] : \r\n\u00e0 Berne devant 18000 spectateurs le leader Young Boys a facilement dispos\u00e9 Lausanne- Sport 3 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:29 > 0:21:35) [94%] : \r\nMathieu Kassovitz a \u00e9t\u00e9 honor\u00e9 \u00e0 Locarno pour l'ensemble de sa carri\u00e8re, il a 50 ans, et il a jou\u00e9 des registres les plus divers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:35 > 0:21:42) [89%] : \r\nActeur, r\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste Kassovitz a eu droit \u00e0 une Piazza Grande Baie pleine craquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:43 > 0:21:51) [91%] : \r\nIl est aussi \u00e0 l'affiche du nouveau film de Samuel Jouy, un film sur la boxe dans lequel il tient le r\u00f4le principal, interview avec Julie va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:52 > 0:22:00) [73%] : \r\nMoi je trouve que cela, c'est une Laurent nous pourrions Joxe comment \u00e7a jamais toujours pas blanc, nous pourrions moi r\u00e8gne par Internet le mec arr\u00eate ou l'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:00 > 0:22:16) [91%] : \r\nOu pas, mais on ne peut pas les aimer, \u00e0 moiti\u00e9 Mathieu Kassovitz, surtout, on ne peut pas ignorer son talent, il est l'interpr\u00e8te de films cultes et le papa de films cultes, 20 ans apr\u00e8s sa sortie, la haine qui dresse le portrait d'un certain malaise fran\u00e7ais est sans conteste le film de toute une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:17 > 0:22:23) [96%] : \r\nJusqu'ici tout va bien jusqu'ici tout va bien, mais l'important, c'est pas la chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:25 > 0:22:42) [92%] : \r\nJusqu'ici tout va bien pour Mathieu Kassovitz, m\u00eame s'il a pass\u00e9 sa vie \u00e0 gueuler connerie et \u00e0 cr\u00e9er des pol\u00e9miques, beaucoup de choses \u00e0 questionner sur cette journ\u00e9e, on ne peut pas, on peut, on peut absolument pas parce que tu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, en \u00e9voquant la th\u00e9orie du complot et sur Twitter en critiquant vertement le cin\u00e9ma fran\u00e7ais, pas de regrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:42 > 0:22:53) [91%] : \r\nNon, je regrette, ce serait de ne pas pouvoir dire vraiment ce que je pense, en tant qu'artiste, en tant que spectateur, en tant qu'est amoureux du travail bien fait, je trouve que \u00e7a pourrait \u00eatre mieux, il faut simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:53 > 0:23:02) [98%] : \r\nC'est d'ailleurs dans un souci de faire toujours mieux que celui qui s'est fait conna\u00eetre du grand public gr\u00e2ce \u00e0 son r\u00f4le dans Am\u00e9lie Poulain a toujours fait des choix radicaux pour le meilleur comme pour le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:02 > 0:23:33) [88%] : \r\nJ'ai eu du succ\u00e8s t\u00f4t, je me suis dit si je reste l\u00e0, et si je fais la haine de et si je fais \u00e7a, si je continue \u00e0 \u00eatre \u00e7a que je que je fais plaisir \u00e0 mes fans : je peux, je peux bien en vivre mais je je vais tr\u00e8s vite m'ennuyer donc, donc j'ai tout temps remis en question, succ\u00e8s ou les \u00e9checs pr\u00e9c\u00e9dents J\u00e9r\u00f4me Anger aimeraient bien rouler en Ferrari et ne pas avoir d'enfant, et avoir une \u00e0 avoir investi son argent dans Black Hawk et une villa \u00e0 Saint-Tropez, j'adorais faire \u00e7a, mais je n'ai pas fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:33 > 0:23:42) [90%] : \r\nIl a fait, par contre, le choix apr\u00e8s l'\u00e9chec commercial de son dernier film L'ordre et la morale dont les 150000 entr\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 une gifle de se consacrer \u00e0 l'unique m\u00e9tier d'acteur, c'\u00e9tait trop petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:42 > 0:24:00) [86%] : \r\n\u00e7a fait 3 ans, donc je n'a pas, je suis content de voir comment les autres travaillent \u00e0 ne que je suis fou je j'adore certains de ses films, d'autres que je d\u00e9teste, mais je suis heureux de voir comment il est Samuel j'ai jamais, je suis un acteur je j'ai jamais vu ces films, je ne sais pas comment le film va \u00eatre mais je vois sa passion, je vous r\u00e9ponds : il est donc j'envie de participer \u00e0 son \u00e0 son projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:00 > 0:24:03) [93%] : \r\nUn millier de juifs seront d\u00e9port\u00e9s si votre sant\u00e9 n'intervient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:03 > 0:24:19) [90%] : \r\nJean je fais am\u00e8nent en tant qu'acteur, c'est un film que j'aurais voulu faire tout comme r\u00e9alisateur, moi je fais M\u00fcnich Monsieur Spielberg j'que j'aurais voulu faire en tant que r\u00e9alisateur, j'aurais pu avoir une carri\u00e8re d'acteur de films qui ne me plaisent pas, j'ai eu la chance de participer \u00e0 des projets qui que que j'aborde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:19 > 0:24:27) [94%] : \r\nAujourd'hui, c'est dans une Ferrari en agent de la DGSE, la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 ext\u00e9rieure que Kassovitz se pla\u00eet au moins autant qu'il nous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:29 > 0:24:43) [95%] : \r\nEt nous continuons notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 sur le cin\u00e9ma suisse ce soir Le G\u00e9nie helv\u00e9tique, de Jean-St\u00e9phane Bron, le film avait la vertu de montrer ce qu'on voit pr\u00e9cis\u00e9ment en ce moment pour la campagne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la politique suisse est une m\u00e9canique passionnante Isabelle Gaudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:53 > 0:25:06) [95%] : \r\nEn Automne 2001 une commission de 25 parlementaires du Conseil national se r\u00e9unit au Palais f\u00e9d\u00e9ral, ils sont charg\u00e9s d'\u00e9laborer le texte d'une loi sur le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique appliqu\u00e9 aux plantes et aux animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:08 > 0:25:12) [91%] : \r\nUne loi \u00e9labor\u00e9e \u00e0 huis clos par des politiciens tenu au secret des d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:14 > 0:25:28) [88%] : \r\nIl arrive \u00e0 nous passionner avec un sujet qui est franchement impossible Le G\u00e9nie helv\u00e9tique est probablement le 1er qui ose affronter quelque chose qu'on n'a jamais racont\u00e9 avancer le Palais f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur, comment \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:28 > 0:25:36) [88%] : \r\nJe trouve dommage de tout renvoyer quand on a un chien, apr\u00e8s tout, boulot dangereux puisque c'est tellement nul, on ne fait que reporter l'\u00e9ch\u00e9ance \u00e0 ce moratoire est catastrophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:36 > 0:25:43) [87%] : \r\n\u00e7a m'int\u00e9resse compte justement quelque chose n'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident ou qu'il a une impossibilit\u00e9 m\u00eame de filmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:46 > 0:25:53) [94%] : \r\nEt il va choisir de filmer en mode Western, l'intrigue se joue dans le couloir \u00e0 la pause avec ses apart\u00e9s et ses coups de gueule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:53 > 0:25:57) [91%] : \r\nC'est durable, c'est vrai et \u00e7a dure, cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:57 > 0:26:10) [93%] : \r\nOn passe un peu pour des \u00e9tudiants qui nous posons des questions tr\u00e8s na\u00efve, ce c\u00f4t\u00e9 un petit peu inspecteur Colombo qui sait pas tr\u00e8s bien qui se prend un peu les pieds dans le tapis ce ce r\u00f4le de na\u00efve \u00e7a m'a, \u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:10 > 0:26:15) [91%] : \r\nDans des r\u00f4les qui ne sont pas de composition, 5 de ces politiciens vont crever l'\u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:17 > 0:26:23) [90%] : \r\nTous les personnages qu'on voit dans le film, c'est des vrais parlementaire Maya Graf est devenu une Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:25 > 0:26:27) [96%] : \r\nStar des couloirs ou dans la vie quotidienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:30 > 0:26:39) [85%] : \r\nLe principe, c'est un peu comme si des acteurs qui serait sur sc\u00e8ne, on a r\u00e9pondu : nom, on peut pas voir ce qui se passe sur sc\u00e8ne pour qu'ils viennent en coulisses raconter ce qui se passe sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:39 > 0:26:44) [78%] : \r\nEt si on arrive \u00e0 de hauteur m\u00e9taphysique, je, je suis vraiment un d\u00e9bat c'est affligeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:45 > 0:26:58) [87%] : \r\nLe ai helv\u00e9tique, c'est \u00e0 la fois la confirmation d'un immense talent, qui est celui de Jean-St\u00e9phane Bron mais aussi la confirmation que en Suisse romande, aussi, on sait faire des documentaires, fort, puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:00 > 0:27:08) [94%] : \r\nAssez puissant pour remporter le prix du cin\u00e9ma suisse en 2004, un an apr\u00e8s le peuple dira oui au moratoire sur les OGM.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:09 > 0:27:26) [93%] : \r\nApr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret Mise au Point, revient sur l'histoire extraordinaire des disparus du glacier valaisans et puis la chronique de Yann Marguet, c'est au tour des Vaudois de se faire taquiner ce soir, rendez- vous demain avec Malika Nedir tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:34 > 0:27:37) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:03 > 0:28:04) [99%] : \r\nJe t'en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:11 > 0:28:12) [98%] : \r\nEt c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:23 > 0:28:28) [75%] : \r\nPour Olivier pour total op\u00e8re Brown OneCare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:31 > 0:28:42) [73%] : \r\nCyril Toutain mal, alors l\u00e0 c'est mon Felice Beato qui trinque, oui, je veux dire de mal et c'est une ann\u00e9e faire marche, c'est-\u00e0-dire l'alternance halte restant en arri\u00e8re- garde c'est Nancy ce d'de familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:53 > 0:28:55) [90%] : \r\nEn tout cas ce sont les bonnes images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:04 > 0:29:05) [98%] : \r\nC'est jamais inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:06 > 0:29:07) [67%] : \r\nC'est celui qui la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:13 > 0:29:14) [85%] : \r\nBien, c'est tout bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:20 > 0:29:21) [90%] : \r\n\u00e7a perdu quelque chose dans le c\u00e2ble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:21 > 0:29:24) [57%] : \r\nIl est tomb\u00e9, vivant avec le stress Alambo machin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:25 > 0:29:30) [95%] : \r\nSi, mais pas pour la m\u00e9t\u00e9o, fort heureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:39 > 0:29:40) [100%] : \r\nBonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:56 > 0:34:24) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir Luc pression et le soleil ont repris le dessus, cet apr\u00e8s- midi, demain cela devrait continuer : le retour des perturbations, ce devrait \u00eatre pour la journ\u00e9e de mardi, voici le front froid qui abordait la Suisse, hier soir, il nous amener encore passablement d'orages aujourd'hui sur le Tessin ou bien encore dans les Grisons mais \u00e0 l'arri\u00e8re Les haute pression \u00e9tait de retour nous temps plus ensoleill\u00e9, le tout avec un l\u00e9ger courant de bise demain et autres pression devraient se maintenir au-dessus de la Suisse, la journ\u00e9e devrait \u00eatre assez belle mardi par contre les courants d'ouest vont entra\u00eener une nouvelle perturbation vers la Suisse, elle va s'accompagner d'air plus froid, voici les derni\u00e8res images radar, les pr\u00e9cipitations sont en train de se terminer en ce moment sur l'extr\u00eame est de la Suisse d'ailleurs, le temps restera sec dans les heures qui viennent, et les conditions seront assez bonne pour les activit\u00e9s en plein air, demain matin, les nuages tra\u00eeneront encore un peu sur le quart Nord-Est ou bien encore sur le Tessin, mais dans l'ensemble, le temps sera bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, le soleil dominera encore, en particulier sur le plateau sur l'ouest, mais la pr\u00e9sence d'air instable sera \u00e0 nouveau favorable aux averses aux orages sur le Haut-Valais ou bien encore dans les Alpes tessinoise mais ces derniers devraient garder un caract\u00e8re isol\u00e9, les temp\u00e9ratures seront proches des normales saisonni\u00e8res demain matin, elles devraient faire entre 10 et 17 degr\u00e9s et l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre en moyenne au nord, les 26 \u00e0 27 28 sur le Valais ou bien encore au Tessin, ce sera le maximum pour la Suisse, enfin les vents seront de secteur sud- ouest en montagne, ils seront mod\u00e9r\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine ces m\u00eame vent sera assez variables en direction ils resteront assez faibles pour la journ\u00e9e de mardi, les courants d'ouest vont donc entra\u00eener un front froid sur la Suisse qui nous am\u00e8nera passablement d'orages localement les pr\u00e9cipitations pourront \u00eatre abondantes \u00e0 l'avant de ce front, le Fun devrait souffler dans les Alpes, il pourra nous amener quelques \u00e9claircies en Valais central ou bien encore sur le quart Nord-Est mercredi, nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re, mais sous une tra\u00eene assez active, donc avec une alternance d'\u00e9claircies d'averses, les temp\u00e9ratures vont baisser, on ne devrait pas d\u00e9passer les 21 22 degr\u00e9s en plaine, jeudi, les temp\u00e9ratures baisseront, m\u00eame un petit peu plus et le temps restera assez changeant voici pour terminer l'\u00e9volution probable de mardi jusqu'\u00e0 dimanche pour vendredi, apparemment, \u00e7a ne changera pas beaucoup le temps restera variable frais, les temp\u00e9ratures sont au-dessous de la norme, samedi, dimanche, par contre, la plupart des mod\u00e8les nous montre que l'haute pression seront de retour, elle nous am\u00e8ne droit en plus ensoleill\u00e9 et surtout une belle hausse des temp\u00e9ratures, il pourra faire de 23 et 25 degr\u00e9s, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve mises au point demain soir \u00e0 cette place Marianne M\u00e9tral tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-05T01:55:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708615628", "durationSec": 146, "title": "FRIGO SERIE ETE GENIE HELVETIQUE 2_RTS000001184252", "excerpt": "Le film \"Le G\u00e9nie helv\u00e9tique\" du cin\u00e9aste suisse Jean-St\u00e9phane Bron avait pour but de montrer et faire comprendre les rouages de la politique suisse. Le talent du cin\u00e9aste a \u00e9t\u00e9 d'arriver \u00e0 ses fins sans pouvoir tourner \u00e0 l'int\u00e9rieur des commissions ou lors des d\u00e9bats. L'ensemble du documentaire a donc \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 dans les couloirs et coulisses du Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE", "POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615629", "durationSec": 161, "title": "FRIGO VICTIMES FOUDRE NE 0508_RTS000001222678", "excerpt": "Fernand Favre et Jean Yerly ont tous deux \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s par la foudre. Ils t\u00e9moignent de cette exp\u00e9rience traumatisante pouvant laisser de graves s\u00e9quelles.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BENVEGNIN, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["FOUDRE", "VICTIME"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615630", "durationSec": 116, "title": "SO CANTON CANDIDATS_RTS000001223218", "excerpt": "Isabelle Moret et Pierre Maudet ont annonc\u00e9 leur candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la succession de Didier Burkhalter. Alors que le groupe parlementaire PLR fera part du choix officiel en septembre, les repr\u00e9sentants de leur cantons respectifs donnent leur avis sur la question.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BENVEGNIN, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "GENEVE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE", "MORET, ISABELLE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1615556"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615631", "durationSec": 80, "title": "SO CARLA DEL PONTE_RTS000001223262", "excerpt": "Carla Del Ponte a annonc\u00e9 sa d\u00e9misison de la Commission d'enqu\u00eate des Nations Uniers (ONU) sur la Syrie. Apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 a plusieurs reprises fortement critiqu\u00e9 la commission, elle estime que cette derni\u00e8re n'est port\u00e9e par \"aucune volont\u00e9 politique\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["D\u00c9MISSION"], "thematicPersons": ["DEL PONTE, CARLA"], "thematicCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615632", "durationSec": 117, "title": "SO GATLIN 100M 3_RTS000001223277", "excerpt": "Le sprinter am\u00e9ricain Justin Gatlin a remport\u00e9 la finale du 100 m\u00e8tres lors des championnats du monde d'athl\u00e9tisme 2017 \u00e0 Londres, alors que le l'athl\u00e8te jama\u00efcain Usain Bolt effectuait sa derni\u00e8re course avant sa retraite annonc\u00e9e. Retour sur la carri\u00e8re de Justin Galtin entach\u00e9e par une condamnation et une suspension pour dopage.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "PORTRAIT", "100 M\u00c8TRES"], "thematicPersons": ["BOLT, USAIN", "GATLIN, JUSTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615633", "durationSec": 157, "title": "SO LOCARNO KASSOVITZ_RTS000001223073", "excerpt": "Interview et retour sur la carri\u00e8re du com\u00e9dien et r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Mathieu Kassovitz.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOCARNO"], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIEN", "INTERVIEW"], "sequenceIds": ["1615597"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615634", "durationSec": 184, "title": "SO LUGANO POLITIQUE_RTS000001223139", "excerpt": "De nombreux hommes et femmes politiques suisses son pr\u00e9sents au Festival international du film de Locarno, Tant sur la Piazza Grande que dans les diverses r\u00e9ceptions entourant le festival, il est bon de s'y montrer.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOCARNO"], "thematicThemes": ["POLITIQUE", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "sequenceIds": ["1615566"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615635", "durationSec": 28, "title": "SO PC PRIX KASSOVITZ_RTS000001223172", "excerpt": "Le com\u00e9dien fran\u00e7ais Mathieu Kassovitz a re\u00e7u un L\u00e9opard d'honneur pour l'ensemble de sa carri\u00e8re au Festival international du film de Locarno.", "thematicGeographicals": ["LOCARNO"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615636", "durationSec": 25, "title": "SO SUPER LEAGUE FOOT_RTS000001223221", "excerpt": "R\u00e9sultats des matches de Super League de football de la journ\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1708615637", "durationSec": 116, "title": "SO UNI ETE PS_RTS000001223079", "excerpt": "Le parti socialiste PS suisse a men\u00e9 une r\u00e9flexion sur un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique au cours de son universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Chandolin. La \"D\u00e9mocratie \u00e9conomique\" devrait r\u00e9pondre au changements engendr\u00e9s par la r\u00e9volution num\u00e9rique.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHANDOLIN"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE", "POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1615571"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708615692", "summary": "Faux Duplex Locarno : \nItw Carla Del Ponte, membre d\u00e9missionnaire de la Commission d'enqu\u00eate des Nations Unies (ONU) sur la Syrie.", "id": "1615551", "visualThemes": ["D\u00c9MISSION"], "visualGeographicals": ["LOCARNO"], "visualPersons": ["DEL PONTE, CARLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615697", "summary": "Itw Robert Cramer, conseiller aux Etats \u00e9cologiste Les Verts genevois. Itw Pierre-Yevs Maillard, conseiller d'Etat vaudois. Itw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "1615556", "visualThemes": ["CANDIDAT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "CRAMER, ROBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615707", "summary": "Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois,  marchant entre les chaises de la Piazza Grande. Itw Jacques-Andr\u00e9 Maire. Itw Bixio Caprara, pr\u00e9sident PLR tessinois. Itw Dominique de Duman, conseiller national PDC fribourgeois. Ignazio Cassis saluant. Itw Moreno Bernasconi, journaliste. Pierre Maudet, candidat PLR genevois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral marchant sur la Piazza Grande. Itw Pierre Maudet. Itw Elisabeth Baume-Schneider, ex-ministre jurassienne. Itw Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois. Invit\u00e9s discutant lors d'une r\u00e9ception. Itw SilVA Semadeni, conseill\u00e8re nationale PS grisonne. Itw Matthias Aebischer, conseiller national PS bernois. Itw Maya Graf, conseill\u00e8re nationale Les Verts b\u00e2loise. Pierre Maudet faisant accolade \u00e0 Ignazio Cassis, candidat PLR tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1615566", "visualThemes": ["POLITIQUE", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["LOCARNO"], "visualPersons": ["MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9", "DE BUMAN, DOMINIQUE", "MAUDET, PIERRE", "CASSIS, IGNAZIO", "BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH", "BOURGEOIS, JACQUES", "GRAF, MAYA", "AEBISCHER, MATTHIAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615712", "summary": "Itw Beat Jans, vice pr\u00e9sident PS. Participants \u00e0 l'Universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 du PS travaillant. Itw Monique Ryf, d\u00e9put\u00e9e PS vaudoise. Itw Pierre Corvan, membre PS. Itw Olga Maranova, conseill\u00e8re municipale genevoise.", "id": "1615571", "visualGeographicals": ["CHANDOLIN"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615738", "summary": "Extraits de films avec et du com\u00e9dien et r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Mathieu Kassovitz. Extraits d'\u00e9missions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e dans laquelle Mathieu Kassovitz \u00e9voque la th\u00e9orie du complot \u00e0 propos des attentats du 11 septembre 2001. Itw Mathieu Kassovitz. Messages Tweeter de Mathieu Kassovitz critiquant le cin\u00e9ma fran\u00e7ais.", "id": "1615597", "visualThemes": ["COM\u00c9DIEN", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["LOCARNO"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1706591", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032821", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-42585AB1-F7ED-45A0-9C69-999565769B7B", "internalArchiveId": "42585AB1-F7ED-45A0-9C69-999565769B7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'historien russe Iouri Dmitriev emprisonn\u00e9 pour des motifs politiques?", "publicationDate": "2017-08-05T00:00:00Z", "summary": "L'historien russe Iouri Dmitriev a pass\u00e9 des ann\u00e9es \u00e0 tenter de sauver de l'oubli les victimes des r\u00e9pressions staliniennes. Aujourd'hui, accus\u00e9 de p\u00e9dophilie, il se retrouve derri\u00e8re les barreaux, mais ses proches estiment que ce proc\u00e8s est politique et que son activit\u00e9 d\u00e9range.\r\n\r\n* * L'historien russe Iouri Dmitriev emprisonn\u00e9 pour des motifs politiques? 18h Russie : quand le culte de Staline assombrit les comm\u00e9morations des purges\r\nC'est l'histoire d'un homme qui a voulu sauver de l'oubli les victimes des r\u00e9pressions staliniennes ... L'historien russe Iouri Dmitriev a pass\u00e9 des ann\u00e9es \u00e0 localiser les charniers de la Grande Terreur et mettre un nom sur les victimes...\r\nAujourd'hui il se retrouve derri\u00e8re les barreaux... il est accus\u00e9 de p\u00e9dophilie.Mais ses proches estiment que ce proc\u00e8s est politique, et que son activit\u00e9 professionnelle d\u00e9range dans une Russie qui est en train de r\u00e9habiliter la figure de Staline, Isabelle Cornaz...\r\nC'est ce qu'affirme de nombreux d\u00e9fenseurs des droits l'homme. Dmitriev a \u00e9t\u00e9 l'un des historiens qui a d\u00e9couvert, il y a 20 ans, l'un des plus grands charniers de l'\u00e9poque de la Terreur stalinienne. Et pendant pr\u00e8s de trois d\u00e9cennies, il a r\u00e9pertori\u00e9 les noms de dizaines de milliers victimes des r\u00e9pressions. Un travail colossal. Et chaque ann\u00e9e, le 5 ao\u00fbt, donc aujourd'hui m\u00eame, des repr\u00e9sentants de diff\u00e9rents pays se rendent dans la foret de Sandarmokh, dans le nord de la Russie, o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert ce grand charnier, pour une c\u00e9r\u00e9monie en m\u00e9moire des victimes. Au d\u00e9part, les autorit\u00e9s locales soutenaient ce projet, mais les relations se sont d\u00e9grad\u00e9es. L'an denier, aucun officiel n'\u00e9tait pr\u00e9sent, et cette ann\u00e9e, c'est l'historien Dmitriev lui-m\u00eame qui ne pourra pas y assister...\r\n- Parce qu'il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 il y a 9 mois... \r\nEt Son proc\u00e8s a d\u00e9but\u00e9 en juin...On l'accuse d'avoir pris des photos \u00e0 caract\u00e8re pornographique de sa fille adoptive, qui a 11 ans aujourd'hui. Mais lui pr\u00e9cise que c'\u00e9tait pour des raisons m\u00e9dicales. Elle a souffert de malnutrition avant d'\u00eatre adopt\u00e9e, et Dmitriev dit avoir tenu un carnet de sant\u00e9 de sa fille sur plusieurs ann\u00e9es, pour voir comment elle surmontait son retard de croissance. La fillette elle-m\u00eame n'a pas port\u00e9 plainte. Et un expert en sexologie, invit\u00e9 par la d\u00e9fense, a d\u00e9clar\u00e9 que ces photos d\u00e9nud\u00e9es n'\u00e9taient pas \u00e0 caract\u00e8re pornographiques. Il a regrett\u00e9 que le comit\u00e9 d'expert convoqu\u00e9 par le procureur ne soit pas compos\u00e9 de sp\u00e9cialistes, capables de juger, selon lui, de cette affaire.\r\n- Ce n'est pas l'avis de la t\u00e9l\u00e9vision gouvernementale...\r\nNon, en janvier, la chaine Russie 24 a sorti un documentaire \u00e0 charge contre l'historien, laissant planer peu de doute quant \u00e0 son innocence, bien qu'il ne soit pas encore condamn\u00e9. La deuxi\u00e8me partie du documentaire s'en prend directement \u00e0 l'ONG pour lequel travaillait l'historien. Il s'agit de M\u00e9morial, la plus c\u00e9l\u00e8bre association de d\u00e9fenses des droits de l'homme en Russie, sous pression des autorit\u00e9s depuis plusieurs ann\u00e9es. R\u00e9cemment l'ONG a irrit\u00e9 les autorit\u00e9s, en publiant une liste avec les noms des bourreaux des grandes purges staliniennes...\r\n- Ce travail de m\u00e9moire, (pourtant n\u00e9cessaire), sur les crimes commis par Staline passe mal aupr\u00e8s des autorit\u00e9s...\r\nLe pouvoir cherche \u00e0 s'appuyer sur une vision glorieuse du pass\u00e9 pour asseoir son autorit\u00e9. R\u00e9cemment, le pr\u00e9sident Poutine a dit que \u00ab la diabolisation excessive de Staline \u00bb \u00e9tait une \u00ab attaque contre la Russie \u00bb. Ce qui n'emp\u00eachera pas le pouvoir, d'ici quelques mois,  d'inaugurer un monument en m\u00e9moire aux victimes des r\u00e9pressions. Mais plus qu'un signe de contradiction ou de remise en question, cette inauguration sera un acte de fa\u00e7ade, quand on voit \u00e0 quelle vitesse Staline est r\u00e9habilit\u00e9 dans l'espace publique : on le croise d\u00e9sormais dans les magasins de souvenirs pour touristes, dans une universit\u00e9 de Moscou, il a eu droit r\u00e9cemment \u00e0 une plaque comm\u00e9morative, et dans les manuels scolaire, on le pr\u00e9sente sous un jour de plus en plus positif. Dans ce contexte, les historieurs qui veulent faire un travail de m\u00e9moire sur les r\u00e9pressions sont montr\u00e9 du doigt. Ce qui pousse les proches de Dmitriev \u00e0 croire qu'il est victime d'un proc\u00e8s mont\u00e9e de tout pi\u00e8ce, comme c'\u00e9tait le cas d'ailleurs disent-ils, \u00e0 l'\u00e9poque stalinienne.\r\nIsabelle Cornaz, en direct de Moscou.", "durationSec": 207, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8807055", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'historien russe Iouri Dmitriev emprisonn\u00e9 pour des motifs politiques? / FOR_2017-08-05T18:10:00_developpement-6", "Forum du 05.08.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019historien russe Iouri Dmitriev a pass\u00e9 des ann\u00e9es \u00e0 tenter de sauver de l\u2019oubli les victimes des r\u00e9pressions staliniennes. Aujourd'hui, accus\u00e9 de p\u00e9dophilie, il se retrouve derri\u00e8re les barreaux, mais ses proches estiment que ce proc\u00e8s est politique et que son activit\u00e9 d\u00e9range."], "variantIds": ["ece-8807055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:59Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est l'histoire d'un homme qui a voulu sauver de l'oubli les victimes des r\u00e9pressions staliniennes, l'historien russe Iouri Dmitriev a pass\u00e9 des ann\u00e9es \u00e0 localiser les charniers de la Grande Terre de la Grande Terreur pardon et mettre un nom sur les victimes, aujourd'hui il se retrouve derri\u00e8re les barreaux, il est accus\u00e9 de p\u00e9dophilie, mais ses proches estiment que ce proc\u00e8s est politique et que son activit\u00e9 professionnelle d\u00e9range dans une Russie qui est en train de r\u00e9habiliter la figure de Staline, Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [93%] :\r\nOui, c'est ce qu'affirment de nombreux d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, Dmitriev a \u00e9t\u00e9 l'un des historiens qui a d\u00e9couvert il y a 20 ans, l'un des plus grands charniers de l'\u00e9poque de la Terreur stalinienne et pendant pr\u00e8s de 3 d\u00e9cennies, il a r\u00e9pertori\u00e9 les noms de dizaines de milliers de victimes des r\u00e9pressions un travail colossal, chaque ann\u00e9e, le 5 ao\u00fbt donc aujourd'hui m\u00eame des repr\u00e9sentants de diff\u00e9rents pays se rendent dans la for\u00eat de Saint d'Armor dans le nord de la Russie, o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 justement d\u00e9couvert ce grand charnier il y a une c\u00e9r\u00e9monie en m\u00e9moire des victimes et alors au d\u00e9part, les autorit\u00e9s locales soutenaient ce projet mais les relations petit \u00e0 petit se sont d\u00e9grad\u00e9es l'an dernier, aucun officiel n'\u00e9tait pr\u00e9sent et c'est ann\u00e9es c'est l'historien Dmitriev lui- m\u00eame, qui ne pourra pas y assister. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [99%] :\r\nParce qu'il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 il y a 9 mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [94%] :\r\nOui, son proc\u00e8s, d'ailleurs, a d\u00e9but\u00e9 en juin, on l'accuse d'avoir pris des photos \u00e0 caract\u00e8re pornographique de sa fille adoptive qui a 11 ans environ aujourd'hui mais lui pr\u00e9cise que c'\u00e9tait pour des raisons m\u00e9dicales, elle a souffert de malnutrition avant d'\u00eatre adopt\u00e9e et Dmitriev dit avoir tenu un carnet de sant\u00e9 de sa fille sur plusieurs ann\u00e9es pour voir comment elle sur Montesson : retard de croissance, la fillette elle- m\u00eame n'a pas port\u00e9 plainte et un expert renomm\u00e9 en sexologie, invit\u00e9 par la d\u00e9fense, a d\u00e9clar\u00e9 que ces photos d\u00e9nud\u00e9es n'\u00e9tait pas du tout \u00e0 caract\u00e8re pornographique, il a aussi regrett\u00e9 que le comit\u00e9 d'expert convoqu\u00e9 par le procureur ne soit pas compos\u00e9 de sp\u00e9cialistes capables de juger selon lui de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [83%] :\r\nCe n'est pas la vie par compte de la t\u00e9l\u00e9vision gouvernementale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [96%] :\r\nNon, en janvier, la cha\u00eene recherche 24 a sorti un documentaire \u00e0 charge contre l'historien, laissant entendre qu'il \u00e9tait probablement d\u00e9j\u00e0 coupable, alors qu'il n'a pas encore \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 la 2\u00e8me partie du documentaire d'ailleurs s'en prend directement \u00e0 l'ONG pour laquelle il travaille, il s'agit de M\u00e9morial, la plus c\u00e9l\u00e8bre, association de d\u00e9fense des droits de l'homme en Russie sous pression aussi des autorit\u00e9s depuis quelques ann\u00e9es, r\u00e9cemment d'ailleurs, l'ONG a irrit\u00e9 les autorit\u00e9s en publiant une liste avec les noms des bourreaux des grandes purges staliniennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [93%] :\r\nEt ce travail de m\u00e9moire pourtant n\u00e9cessaire sur les crimes commis par Staline passe mal aupr\u00e8s des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [94%] :\r\nOui, le pouvoir cherche \u00e0 sa publi\u00e9 sur une vision glorieuse du pass\u00e9 pour asseoir son autorit\u00e9, r\u00e9cemment le pr\u00e9sident Poutine a m\u00eame dit que la diabolisation excessive de Staline \u00e9tait une attaque contre la Russie, ce qui n'emp\u00eachera pas, ceci dit, le pouvoir d'ici quelques mois, d'inaugurer un monument en m\u00e9moire aux victimes des r\u00e9pressions, mais plus qu'un signe de contradiction, voire m\u00eame de remise en question cette inauguration en quelques mois, sera un acte de fa\u00e7ade compte on voit \u00e0 quelle vitesse Staline est r\u00e9habilit\u00e9 dans l'espace public ici en Russie, en le croise d\u00e9sormais dans les magasins de souvenirs pour touristes dans une universit\u00e9 de Moscou, il a eu droit r\u00e9cemment \u00e0 une plaque comm\u00e9morative et dans les manuels scolaires, on pr\u00e9sente Staline sous un jour de plus en plus positif dans ce contexte, les historiens qui veulent faire un travail de m\u00e9moire sur les r\u00e9pressions sont de plus en plus montr\u00e9 du doigt comme des ennemis, ce qui pousse les proches de Dmitriev \u00e0 croire qu'il est victime d'un proc\u00e8s, mont\u00e9e de toutes pi\u00e8ces, semblable \u00e0 ces proc\u00e8s qui \u00e9taient fabriqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque stalinienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [99%] :\r\nIsabelle Cornaz en Direct de Moscou. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-05T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-195DF223-8394-4E2D-BB88-6CD56F20E56D", "internalArchiveId": "195DF223-8394-4E2D-BB88-6CD56F20E56D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: Neymar rencontre son public parisien", "publicationDate": "2017-08-05T00:00:00Z", "summary": "Le transfert du joueur br\u00e9silien Neymar de Barcelone au Paris St-Germain a \u00e9t\u00e9 le plus cher de l'histoire. Le joueur est arriv\u00e9 vendredi \u00e0 Paris et a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 officiellement ce samedi, avant le d\u00e9but de la rencontre contre Amiens, \u00e0 laquelle il ne prendra pas part.\r\n\r\n* * Football: Neymar rencontre son public parisien 18h Football : Naymar rencontre le public parisien\r\n*****\u00c7a a \u00e9t\u00e9 le feuilleton de la semaine, le transfert du joueur Br\u00e9silien Neymar de Barcelone au Paris St-Germain. \r\nTransfert le plus cher de l'histoire, 222 millions d'euro de clause lib\u00e9ratoire, blocage de la f\u00e9d\u00e9ration espagnole et finalement, l'arriv\u00e9e du joueur hier \u00e0 Paris et sa pr\u00e9sentation officielle cet apr\u00e8s-midi au Parc de Princes avant le d\u00e9but de la rencontre contre Amiens, \u00e0 laquelle il ne prendra pas part Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\nLa ligue fran\u00e7aise avait annonc\u00e9 la nuit derni\u00e8re qu'elle n'avait pas re\u00e7u \u00e0 temps, soit avant minuit,  le certificat international de transfert, document obligatoire pour l'homologation du contrat, le joueur est donc rest\u00e9 dans les tribunes. Ce certificat devait \u00eatre transmis par les autorit\u00e9s du football espagnol. \r\nQuand on sait que le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration espagnole a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ferait tout pour emp\u00eacher ce transfert, il avait m\u00eame refus\u00e9 l'argent de la clause lib\u00e9ratoire. argent qui doit transiter par les f\u00e9d\u00e9rations. pour plus de transparence.   on va dire que tous les efforts n'ont pas \u00e9t\u00e9 fait pour que les d\u00e9lais les plus rapides soient respect\u00e9s. \r\n*****Quoi qu'il en soit, Neymar est bien \u00e0 Paris, qui est entr\u00e9 dans une esp\u00e8ce d'adoration de sa nouvelle star. \r\n10'000 maillots vendus hier, la file ce matin pour s'en procurer d'autres.  Un show de plus de 54 minutes avant un d\u00e9but de match retard\u00e9 \u00e0 la demande du PSG et des t\u00e9l\u00e9visions.  Une demi-heure de pr\u00e9sentation et tour d'honneur du joueur. l'illumination pr\u00e9vue de la Tour Eiffel aux couleurs br\u00e9siliennes et fran\u00e7aises et un r\u00eave, celui de voir le PSG gagner des troph\u00e9es, beaucoup de troph\u00e9es et surtout la ligue des champions. \r\n*****Certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent pour critiquer les folles astronomiques d\u00e9pens\u00e9es et d'autres parlent d'investissement intelligent. \r\n500 millions en tout, entre les montants du transfert et le salaire de la star, c'est totalement et humainement ind\u00e9cent.  Mais les lois de l'\u00e9conomie n'ont souvent rien \u00e0 voir avec la d\u00e9cence si je peux me permettre ce commentaire.   et le retour sur investissement. \r\nPublicit\u00e9s, produits d\u00e9riv\u00e9s, partenariats commerciaux... Avant d'arriver \u00e0 Paris, il \u00e9tait le seul footballeur \u00e0 gagner plus en contrats commerciaux qu'en salaire, selon le magazine am\u00e9ricain Forbes. Neymar c'est plus 30 millions de suiveurs sur Twitter, autour de 60 millions sur Facebook et environ 78 sur Instagram. A ce jeu virtuel, seul Cristiano Ronaldo le devance. \r\nPour le PSG c'est aussi une augmention possible de ses droits de t\u00e9l\u00e9vision, la possibilit\u00e9 de mieux se vendre \u00e0 l'\u00e9tranger dans des tourn\u00e9es promotionnelle.\r\nEt n'oublions pas l'aspect politique. car le PSG c'est le Qatar. et dans la situation actuelle du pays, mis \u00e0 l'\u00e9cart, un tel ambassadeur ne peut faire que du bien.", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8807060", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Football: Neymar rencontre son public parisien / FOR_2017-08-05T18:12:00_developpement-7", "Forum du 05.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le transfert du joueur br\u00e9silien Neymar de Barcelone au Paris St-Germain a \u00e9t\u00e9 le plus cher de l\u2019histoire. Le joueur est arriv\u00e9 vendredi \u00e0 Paris et a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 officiellement ce samedi, avant le d\u00e9but de la rencontre contre Amiens, \u00e0 laquelle il ne prendra pas part."], "variantIds": ["ece-8807060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:59Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n37 on ouvre la page sportive de ce forum avec d'abord du football et quand je dis football on commence par le feuilleton de la semaine, le transfert du joueur br\u00e9silien Neymar de Barcelone au Paris Saint-Germain, transfert, on le sait, le plus cher de l'histoire 220 2 millions d'euros de clause lib\u00e9ratoire, blocage de la f\u00e9d\u00e9ration espagnole et finalement l'arriv\u00e9e du joueur hier \u00e0 Paris et sa pr\u00e9sentation officielle cet apr\u00e8s- midi au Parc des Princes avant le d\u00e9but de la rencontre contre Amiens mais \u00e0 laquelle il ne prendra pas part Patrick D\u00e9l\u00e9troz effectivement la ligue fran\u00e7aise avait annonc\u00e9 la nuit derni\u00e8re qu'elle n'avait pas re\u00e7u \u00e0 temps, soit avant minuit le certificat international de transfert, document obligatoire pour l'homologation du contrat, le joueur est donc rest\u00e9 encore dans les tribunes, le match est en cours, ce certificat devait \u00eatre transmis par les autorit\u00e9s du football espagnol, quand on sait que le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration espagnole a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ferait tout pour emp\u00eacher ce transfert, il avait m\u00eame refus\u00e9 l'argent de la clause lib\u00e9ratoire argent qui doit transiter par les f\u00e9d\u00e9rations pour plus de transparence, on va dire que tous les efforts n'ont pas \u00e9t\u00e9 fait pour que les d\u00e9lais les plus rapides, soit respect\u00e9, quoi qu'il en soit, Neymar h\u00e9 bien \u00e0 Paris qu'il est entr\u00e9 dans une esp\u00e8ce d'adoration de sa nouvelle Star et 10000 maillots vendus hier la file ce matin pour s'en procurer sans doute 10000 autres un show de plus de 50 minutes avant un d\u00e9but de match retard\u00e9 \u00e0 la demande du PSG et des t\u00e9l\u00e9visions, une demi- heure, pr\u00e9sentation disc-jockey tour d'honneur du joueur, l'illumination pr\u00e9vue de la Tour Eiffel aux couleurs br\u00e9siliennes et fran\u00e7aises et un r\u00eave des supporters, suivis de voir le PSG gagner des troph\u00e9es beaucoup de troph\u00e9es et surtout la Ligue des champions alors, certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent pour critiquer les les d\u00e9penses, d'autres parlent d'investissement intelligent mais \u00e7a fait d\u00e9bat, oui \u00e7a \u00e7a fait d\u00e9bat entre ses d\u00e9penses astronomique 500 millions tout entre les montants du transfert et le salaire de de la Star, c'est totalement et humainement ind\u00e9cent, mais bon, les lois d'\u00e9conomie n'ont souvent rien \u00e0 voir avec la d\u00e9cence, si je peux me permettre commentaire et le retour sur investissement dans publicit\u00e9s produits d\u00e9riv\u00e9s partenariats commerciaux avant d'arriver \u00e0 Paris, Neymar \u00e9tait le seul footballeur \u00e0 gagner plus en contrats commerciaux qu'en salaire, selon le magazine am\u00e9ricain Forbes Neymar, c'est plus de 30 millions de suiveurs Suter 60 millions sur Facebook 78 millions sur Instagram \u00e0 ce jeu virtuel seul Cristiano Ronaldo le devance et pour le PSG, c'est aussi une enqu\u00eate une augmentation possible de ses droits de t\u00e9l\u00e9vision, la possibilit\u00e9 de mieux se vendre \u00e0 l'\u00e9tranger dans des tourn\u00e9es promotionnelles et puis n'oublions pas l'aspect politique, le PSG, c'est le Qatar dans la situation du pays actuellement \u00e0 quel ambassadeur ne peut faire que du bien \u00e9videmment Patrick D\u00e9l\u00e9troz merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-05T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA6C62C3-0681-44A5-A869-6D8C2A3D39D2", "internalArchiveId": "AA6C62C3-0681-44A5-A869-6D8C2A3D39D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Venezuela suspendu du Mercosur pour \"rupture de l'ordre d\u00e9mocratique\": interview de Pierre Barbancey", "publicationDate": "2017-08-05T00:00:00Z", "summary": "Le Mercosur a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le Venezuela de l'organisation pour \"rupture de l'ordre d\u00e9mocratique\". Le Venezuela avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9cart du march\u00e9 commun sud-am\u00e9ricain depuis d\u00e9cembre, pour des raisons commerciales. Interview de Pierre Barbancey, grand reporter pour L'Humanit\u00e9.\r\n\r\n* * Le Venezuela suspendu du Mercosur pour \"rupture de l'ordre d\u00e9mocratique\": interview de Pierre Barbancey 18h Venezuela : une Assembl\u00e9e \u00e0 la botte du pr\u00e9sident ?\r\nLe Mercosur a d\u00e9cid\u00e9, cet apr\u00e8s-midi de suspendre le Venezuela e l'organisation pour \"rupture de l'ordre d\u00e9mocratique\". C'est ce qu'indique le communiqu\u00e9 \u00e0 l'issue de la r\u00e9union des Etats membres consacr\u00e9e exclusivement \u00e0 la crise politique au V\u00e9n\u00e9zuela, qui avait lieu, aujourd'hui, \u00e0 Sao Paulo, au Br\u00e9sil.\r\nLe V\u00e9n\u00e9zuela qui est d\u00e9j\u00e0 mis \u00e0 l'\u00e9cart du march\u00e9 commun sud-am\u00e9ricain depuis d\u00e9cembre, pour des raisons commerciales.\r\nPierre Barbancey, bonsoir... Vous \u00eates grand reporter pour L'Humanit\u00e9... vous rentrez de Caracas apr\u00e8s une semaine..", "durationSec": 282, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8807056", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Venezuela suspendu du Mercosur pour \"rupture de l'ordre d\u00e9mocratique\": interview de Pierre Barbancey / FOR_2017-08-05T18:08:00_developpement-5", "Forum du 05.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le Mercosur a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le Venezuela de l'organisation pour \"rupture de l'ordre d\u00e9mocratique\". Le Venezuela avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9cart du march\u00e9 commun sud-am\u00e9ricain depuis d\u00e9cembre, pour des raisons commerciales. Interview de Pierre Barbancey, grand reporter pour L'Humanit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8807056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:00Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe maire que sourd a d\u00e9cid\u00e9 cet apr\u00e8s- midi de suspendre le venezuela de l'Organisation pour rupture de l'ordre d\u00e9mocratique, c'est ce qu'indique le communiqu\u00e9 \u00e0 l'issue de la r\u00e9union des \u00c9tats-membres consacr\u00e9e exclusivement \u00e0 la crise politique au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qui avait lieu dans une rencontre qui avait lieu aujourd'hui \u00e0 Sao Paolo au Br\u00e9sil, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, qui est d\u00e9j\u00e0 mise \u00e0 l'\u00e9cart du march\u00e9 commun sud- am\u00e9ricain depuis d\u00e9cembre pour des raisons commerciales, Pierre Barbancey bonsoir, bonsoir, vous \u00eates grand reporter pour L'Humanit\u00e9 vous rentrez tout juste de Caracas s'apr\u00e8s une semaine sur place, alors si on vous re\u00e7oit, ce soir, c'est parce que vous avez une vision vous assez diff\u00e9rentes, on va dire, hein, de des \u00e9v\u00e9nements au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la du r\u00e9gime de la nature du r\u00e9gime vous consid\u00e9rez notamment que, h\u00e9 bien le r\u00e9gime de Nicolas Maduro n'est pas n\u00e9cessairement un r\u00e9gime autoritaire et qu'on a peut-\u00eatre une vision de la d\u00e9mocratie qui est une vision, vous diriez quoi essentiellement occidental. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [87%] :\r\nOui, je crois qu'on veut qu'on veut, \u00e0 chaque fois qu'elles qu'aient une vision occidentale et \u00e9tats-unienne de la d\u00e9mocratie dans chacun des pays cens\u00e9s sont sp\u00e9cialement si on est de bonne foi sont sp\u00e9cialement regardez de quelle mani\u00e8re les peuples veulent construire leur avenir et de quel type d'institutions, il se dote alors \u00e9videmment si on calcule tout \u00e7a, on peut avoir une vision disant que c'est un r\u00e9gime autoritaire qui ne respectent pas la d\u00e9mocratie, je pense qu'\u00e0 les regarder de plus pr\u00e8s, c'est un peu plus complexe que \u00e7a, et surtout je pense qu'il faut pas occulter une chose c'est que visions sont de toute mani\u00e8re tr\u00e8s politique et \u00e0 aucun moment on peut penser qu'il ne judiciaire des \u00c9tats-Unis sur ce continent latino- am\u00e9ricain que les \u00c9tats-Unis jamais cherch\u00e9 \u00e0 aider les pays \u00e0 avoir plus de d\u00e9mocratie \u00e0 Denis Devaux un peuple qui a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t dans leur histoire, de soutien \u00e0 toutes les dictatures d'extr\u00eame rate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [94%] :\r\nPierre Barbancey, soyons tr\u00e8s concrets, parlons de l'Assembl\u00e9e constituante qui a donc commenc\u00e9 \u00e0 travailler et qui a d'ailleurs d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9j\u00e0 le limogeage de la procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Caracas est -ce que vous consid\u00e9rez que cette assembl\u00e9e constituante et franchement l'\u00e9manation m\u00eame de la volont\u00e9 du peuple, compte tenu du fait que, il y a eu pas mal de violence avant pendant la campagne, il y a eu m\u00eame des morts il y a eu des violences de part et d'autre, certes, mais voil\u00e0, le contexte \u00e9tait telle que, il aurait peut-\u00eatre fallu reporter cette ce scrutin non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:07) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez en disant \u00e7a, je pense qu'on se trompe sur la nature de de ce qu'on appelle l'Assembl\u00e9e nationale constituante l'Assembl\u00e9e nationale constituante et \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour \u00e9laborer une nouvelle constitution dans laquelle notamment un certain nombre de points importants pour le venezuela, comme celui de la paix, comme celui de la mise en place d'une \u00e9conomie poste p\u00e9troli\u00e8res mais aussi des questions comme celles du changement climatique doivent \u00eatre \u00e9labor\u00e9s et soumis \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum national, donc tout le peuple v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien qu'en dernier recours, aura son mot \u00e0 dire, dira ou non \u00e0 ce \u00e0 ce r\u00e9f\u00e9rendum est \u00e0 cette constitution, mais on dit \u00e7a pourquoi, parce qu'il y a aujourd'hui un blogueur un blocage institutionnel au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, puisque l'Assembl\u00e9e nationale qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la fin 2015 et domin\u00e9 par l'opposition et que se pose un peu un certain nombre de probl\u00e8mes dans cette assembl\u00e9e nationale ou 3 d\u00e9put\u00e9s notamment \u00e9lu dans zone en Amazonie ont \u00e9t\u00e9 suspendus cette opposition veulent effacer j'ai recens\u00e9 3 d\u00e9put\u00e9s, ils n'ont pas la majorit\u00e9 des 2 tiers qui leur permettraient effectivement dans il y a un r\u00e9f\u00e9rendum pour remettre en cause le pouvoir du pr\u00e9sident Nicolas Maduro, mais pour le reste, les lois qui peuvent voter de mani\u00e8re \u00e0 majorit\u00e9 normal, il n'y a aucun probl\u00e8me pour cette assembl\u00e9e, donc je pense qu'on fait des probl\u00e8me sans voil\u00e0 regardez vraiment la nature mais questions qui sont pos\u00e9es au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [90%] :\r\nPierre Barbancey qu'est -ce qu'on fait la crise politique est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, hein, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la n'a pas retrouv\u00e9 la paix qu'est -ce que vous voyez comme sortie possible de cette crise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [87%] :\r\n\u00e9coutez la sortie possible : d'abord, c'est effectivement qui se mettent en place, comme dit, comme il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que les d\u00e9cid\u00e9 la mise en place d'une commission V\u00e9rit\u00e9 et justice pour faire \u00e9videmment la lumi\u00e8re surprise \u00e9v\u00e9nements qui se sont nourries laisser ces 6 derniers mois, quelles que soient les responsables d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre pour que il y a une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qui se retrouve au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la pour retrouver la voie du dialogue sur le dialogue sera pas possible et je pense que certains membres de l'opposition aujourd'hui sont pr\u00eats \u00e0 jouer le jeu, puisque certains ont annonc\u00e9 qu'il voulait participer aux \u00e9lections pour le poste de gouverneur de soutenir ou \u00e0 descendre et une partie de l'opposition et beaucoup plus radicale, celle repr\u00e9sent\u00e9e par L\u00e9opoldo Lopez et ultra, soutenu par les \u00c9tats-Unis, qui pr\u00e9f\u00e8re chercher l'affrontement et qui n'ont qu'une chose en t\u00eate ses pairs tomber le r\u00e9gime, donc je pense que la communaut\u00e9 internationale, au lieu de prendre des sanctions qui vont aggraver les conditions du peuple v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien devrait au pouvoir on peut -on contraire servir d'interm\u00e9diaire pour que ce dialogue vraiment les Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Pierre Barbancey partager votre point de vue, je rappelle que vous \u00eates grand reporter pour L'Humanit\u00e9 que vous rentrez donc de s'apr\u00e8s une semaine de s\u00e9jour sur place, merci, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-05T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barbancey, Pierre", "role": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial journal fran\u00e7ais communiste l'Humanit\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-874BC001-653C-4060-AEA0-9144D7FAE02D", "internalArchiveId": "874BC001-653C-4060-AEA0-9144D7FAE02D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le vice-pr\u00e9sident \u00e9quatorien Jorge Glas d\u00e9chu de ses fonctions", "publicationDate": "2017-08-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lenine Moreno, pr\u00e9sident \u00e9quatorien;Jorge Glass, vice-pr\u00e9sident \u00e9quatorien\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9quatorien Lenin Moreno a d\u00e9chu son vice-pr\u00e9sident Jorge Glas, soup\u00e7onn\u00e9 de corruption, de toutes ses fonctions. Cette d\u00e9cision n'est que la suite visible de la division entre les partisans du chef de l'Etat et ceux de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Rafael Correa au sein du parti officiel de gauche.\r\n\r\n* * Le vice-pr\u00e9sident \u00e9quatorien Jorge Glas d\u00e9chu de ses fonctions 12h30: Equateur: d\u00e9but crise politique SAMSON\r\nOn se rend en Equateur.... L'Equateur qui conna\u00eet une nouvelle crise politique.\r\nLe pr\u00e9sident .... \"Lenine Moreno\"... a d\u00e9chu avant hier son vice-pr\u00e9sident.... \"Chorge Glass\"..... de toutes ses fonctions et repr\u00e9sentations. \r\nGlass est soupconn\u00e9 de corruption.... mais cette d\u00e9cision n'est que la suite visible de la division entre les partisans du chef de l'Etat.... et ceux de son pr\u00e9decesseur.... \"Rafael Correa\".... au sein du parti officiel de gauche.\r\nExplications avec notre correspondant en Equateur.....  Eric Samson.\r\n (((REPORTAGE\u00a0:\r\nLe vice pr\u00e9sident \u00e9quatorien supervisait notamment la politique \u00e9conomique et la reconstruction des zones d\u00e9truites lors du tremblement de terre d'avril 2016. C'est d\u00e9sormais termin\u00e9. Le chef de l'Etat lui reproche de manquer de loyaut\u00e9. \r\nAUDIO LENIN MORENO 18 SEC CARTA\u00a0: \"J'ai d\u00e9chu le vice pr\u00e9sident de ses fonctions et repr\u00e9sentations \u00e0 cause de la lettre aggressive qu'il m'a adress\u00e9 et qui n'est pas digne d'un camarade de parti. Cette lettre appara\u00eet comme par hasard alors qu'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire menace le vice pr\u00e9sident, une lettre agressive et grossi\u00e8re.\u00a0\u00bb\r\nJorge Glass a en effet rendue publique mercredi une lettre dans laquelle il accuse Moreno de trahir l'h\u00e9ritage du pr\u00e9sident sortant, Rafael Correa. Il a r\u00e9cidiv\u00e9 jeudi en conf\u00e9rence de presse.\r\nAUDIO JORGE GLASS VICE PR\u00c9SIDENT EQUATEUR 22 SEC\u00a0: \u00ab\u00a0Avec ou sans fonctions sp\u00e9cifiques, je continuerai de travailler pour ma patrie avec le m\u00eame enthousiasme et la m\u00eame force, comme je l'ai fait toute ma vie. Je dois confesser que depuis hier mercredi, je me sens soulag\u00e9 car depuis deux mois j'ai d\u00fb voir comment notre r\u00e9volution commence \u00e0 \u00eatre d\u00e9mont\u00e9e\u00bb\u00a0 \r\nAu-del\u00e0 de cette lutte de tendances au sein du parti officiel, Jorge Glass est soupconn\u00e9 de corruption. Son nom a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 dans le cadre du scandale Odebrecht comme ayant demand\u00e9 des pots-de-vin mais il nie toutes les accusations\r\nAUDIO JORGE GLASS 14 SEC\u00a0: \u00abCet article du journal O'Globo n'est pas nouveau. C'est la m\u00eame accusation d'un fonctionnaire d'Odebrecht qui m'accuse d'avoir recu des pots de vin, un fonctionnaire corrompu\u00a0 qui cherche une r\u00e9duction de peine.\u00a0\u00bb\r\nUn argument qui n'a pas convaincu le pr\u00e9sident \u00e9quatorien\r\nAUDIO LENIN MORENO 18 SEC DEDO\u00a0: \"Je ne sais pas s'il est coupable ou pas. Ce n'est pas \u00e0 moi de le d\u00e9terminer sinon \u00e0 la justice mais cette fois de facon ind\u00e9pendante, pas comme avant. Et malheureusement, malheureusement, ing\u00e9nieur Jorge Glass, le doigt de la justice vous accuse chaque fois plus.\u00a0\u00bb\r\nJorge Glass a indiqu\u00e9 cette semaine qu'il n'avait pas l'intention de d\u00e9missionner.\r\nERIC SAMSON QUITO RTS INFO)))", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8807081", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le vice-pr\u00e9sident \u00e9quatorien Jorge Glas d\u00e9chu de ses fonctions / 12H30_2017-08-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident \u00e9quatorien Lenin Moreno a d\u00e9chu son vice-pr\u00e9sident Jorge Glas, soup\u00e7onn\u00e9 de corruption, de toutes ses fonctions. Cette d\u00e9cision n\u2019est que la suite visible de la division entre les partisans du chef de l\u2019Etat et ceux de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Rafael Correa au sein du parti officiel de gauche."], "variantIds": ["ece-8807081"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-27T00:27:07Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :M. Rey merci on sera en Equateur, l'Equateur, qui conna\u00eet une nouvelle crise politique, le pr\u00e9sident L\u00e9nine mort Ayrault a d\u00e9chu avant hier son vice- pr\u00e9sident, Aurore classe de toutes ses fonctions et repr\u00e9sentations Glass est soup\u00e7onn\u00e9 de corruption, mais cette d\u00e9cision n'est que la suite visible de la division, les partisans du chef de l'\u00c9tat et ceux de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Rafa\u00ebl Correa au sein du parti officiel de gauche, explications avec nos correspondants en Equateur \u00c9ric Samson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nLe vice- pr\u00e9sident \u00e9quatorien supervisait notamment la politique \u00e9conomique et la reconstruction des zones d\u00e9truites lors du tremblement de terre d'avril 2016, c'est d\u00e9sormais termin\u00e9, le chef de l'\u00c9tat, lui reproche de manquer de loyaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [93%] :\r\nJ'ai d\u00e9chu, le vice pr\u00e9sident de ses fonctions et repr\u00e9sentations \u00e0 cause de la lettre aggressive qu'il m'a adress\u00e9 et qui n'est pas digne d'un camarade de parti, cette lettre appara\u00eet comme par hasard, alors qu'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire menace le vice pr\u00e9sident une lettre agressive et grossi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [96%] :\r\nJorge Glass a en effet rendue publique mercredi une lettre dans laquelle il accuse Moreno de trahir l'h\u00e9ritage du pr\u00e9sident sortant, Rafa\u00ebl Correa, il a r\u00e9cidiv\u00e9 jeudi en conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [97%] :\r\nAvec ou sans fonctions sp\u00e9cifiques, je continuerai de travailler pour ma patrie avec le m\u00eame enthousiasme, la m\u00eame force, comme je l'ai fait toute ma vie, je dois confesser que depuis hier mercredi, je me sens soulag\u00e9 car depuis 2 mois, j'ai d\u00fb voir comment notre r\u00e9volution commence \u00e0 \u00eatre d\u00e9mont\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [96%] :\r\nAu-del\u00e0 de cette lutte de tendances au sein du parti officiel Jorge Glass est soup\u00e7onn\u00e9 de corruption, son nom a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 dans le cadre du scandale Odebrecht comme ayant demand\u00e9 des pots-de-vin, mais il nie toutes les accusations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [94%] :\r\nCet article du journal O Globo n'est pas nouveau, c'est la m\u00eame accusation d'un fonctionnaire de d\u00e9brayage, qui m'accuse d'avoir re\u00e7u des pots-de-vin, un fonctionnaire corrompu qui cherche une r\u00e9duction de peine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [99%] :\r\nUn argument qui n'a pas convaincu le pr\u00e9sident \u00e9quatorien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [93%] :\r\nJe ne sais pas s'il est coupable ou pas, ce n'est pas \u00e0 moi de le d\u00e9terminer, sinon \u00e0 la justice, mais cette fois de fa\u00e7on ind\u00e9pendante, pas comme avant, et malheureusement, malheureusement, ing\u00e9nieur Jorge Glass le doigt de la justice vous accuse, chaque fois plus proprio sont c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [84%] :\r\nSemaine qu'qui n'avait pas l'intention de d\u00e9missionner \u00c9ric Samson Quito rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [98%] :\r\nRetour en. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-05T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Samson", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Samson, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}]}