{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3100&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3125&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3075&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-7055B3B3-EE28-4622-A0DF-DEE47B8E4C08", "internalArchiveId": "7055B3B3-EE28-4622-A0DF-DEE47B8E4C08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: les Europ\u00e9ens retiennent leur souffle", "publicationDate": "2017-04-22T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise est tr\u00e8s suivie dans toute l'Europe. Reportages \u00e0 Berlin, \u00e0 Ath\u00e8nes et \u00e0 Moscou, un jour avant le premier tour.\r\n\r\n* * Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: les Europ\u00e9ens retiennent leur souffle Et on termine avec la Russie. qui s'est incrust\u00e9e dans la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. puisque certains candidats - comme Marine Le Pen, Fran\u00e7ois Fillon ou Jean-Luc M\u00e9lenchon - en appelle au dialogue avec Moscou... Marine Le Pen qui est m\u00eame all\u00e9e \u00e0 Moscou serrer la main du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine. Isabelle Cornaz, vous \u00eates notre correspondante dans la capitale russe... Est-ce la pr\u00e9sidente du Front national qui a les faveurs du Kremlin ?\r\nEh bien, le Kremlin avait finalement un peu l'embarras du choix..trois des quatre principaux candidats qui lui sont favorables, voire tr\u00e8s favorables, c'est assez exceptionnel ! Marine le Pen est la seule \u00e0 avoir eu les faveurs de Vladimir poutine, Poutine qui n'avait jamais rencontr\u00e9, comme \u00e7a, \u00e0 un mois d'un scrutin, un candidat \u00e0 une pr\u00e9sidentielle.m\u00eame s'il se d\u00e9fend d'interf\u00e9rer de quelque mani\u00e8re que ce soit dans ce scrutin. Marine le Pen est pr\u00e9sent\u00e9 par les m\u00e9dias d'Etat russes sous un jour tr\u00e8s positif. On vante son discours conservateur, souverainiste, anti-europ\u00e9en qui fait \u00e9cho \u00e0 la rh\u00e9torique du kremlin. Surtout, les m\u00e9dias russes la d\u00e9peignent comme une figure tr\u00e8s puissante, disons avec un grand poids politique en Europe. sa ni\u00e8ce Marion mar\u00e9chal le Pen a aussi droit \u00e0 des interviews. Cela dit, apr\u00e8s la victoire de Fran\u00e7ois Fillon aux primaire de la droite et du centre, le Kremlin avait un peu laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 \u00e0 Marine le Pen, pour soutenir Fran\u00e7ois Fillon, mais apr\u00e8s le p\u00e9n\u00e9lope gate, le Kremlin a consid\u00e9r\u00e9 que Marine le Pen \u00e9tait certainement la plus \u00e0 m\u00eame de passer le premier tour. et en parall\u00e8le, les m\u00e9dias russes, \u00e0 ce moment-l\u00e0 (en f\u00e9vrier) se sont mis \u00e0 s'int\u00e9resser de pr\u00e8s \u00e0 Emmanuel Macron, le nouvel possible rival de Marine le Pen.mais en le pr\u00e9sentant sous un jour clairement plus n\u00e9gatif.\r\n- Est-ce toujours le cas aujourd'hui, \u00e0 la veille du scrutin ?\r\nDe mani\u00e8re moins caricaturale. En fait ces derni\u00e8res semaines, les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise parlent presque plus de la Russie que la Russie ne parle, elle, de cette \u00e9lection. ! Finalement m\u00eame le journaliste Dimitri Kisillev, qui tous les dimanches tient une \u00e9mission aux accents tr\u00e8s propagandistes, a \u00e9t\u00e9 plus neutre qu'\u00e0 son habitude la semaine derni\u00e8re en pr\u00e9sentant les 4 principaux candidats, m\u00eame si Macron a eu droit a beaucoup moins de minutes que M\u00e9lenchon ! Je pense que d'une part le Kremlin, comme nous tous, est assez d\u00e9rout\u00e9 par cette pr\u00e9sidentielle, n'y comprend pas grand chose. et d'autre part, le pouvoir russe est plus prudent apr\u00e8s l'exp\u00e9rience am\u00e9ricaine.car finalement le soutien des m\u00e9dias russe \u00e0 Donald Trump a \u00e9t\u00e9 \u00e9chec, le rapprochement n'a pas eu lieu, donc je dirai que le Kremlin, comme souvent, sera plus r\u00e9actif, que pro-actif.\r\nMerci Isabelle Cornaz.\r\nVoil\u00e0 ce qu'on pouvait dire sur cette \u00e9lection fran\u00e7aise vue de Berlin, Ath\u00e8nes et Moscou.", "durationSec": 464, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8544471", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: les Europ\u00e9ens retiennent leur souffle / FOR_2017-04-22T18:00:00_developpement-1", "Forum du 22.04.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise est tr\u00e8s suivie dans toute l'Europe. Reportages \u00e0 Berlin, \u00e0 Ath\u00e8nes et \u00e0 Moscou, un jour avant le premier tour."], "variantIds": ["ece-8544471"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:58Z", "speechToTexts": ["28.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEurope a donc les yeux riv\u00e9s sur la France, l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise est tr\u00e8s suivie sur le vieux continent, ainsi qu'en Russie, on va tout de suite s'en rendre compte, avec nos 3, correspondante \u00e0 Berlin \u00e0 Ath\u00e8nes et \u00e0 Moscou et on commence avec le principal partenaire de la France le pays avec lequel Paris a coutume de former un couple, l'Allemagne, Blandine Milsan, vous \u00eates en Direct de Berlin, j'imagine que l'on retient son souffle \u00e0 l'approche de ce scrutin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nOui, et on sent beaucoup d'inqui\u00e9tude ici sur l'issue de ce scrutin, car comme vous l'avez dit, la France est non seulement le principal partenaire commercial en Europe, mais elle est surtout per\u00e7ue comme le principal partenaire politique en Europe, et sans la France, il n'y a plus d'Europe, cette \u00e9quation, les Allemands ont tr\u00e8s peur qu'elle devienne r\u00e9alit\u00e9, d'abord \u00e0 travers le vote pour Marine Le Pen, qui est la plus connue, je peux vous dire que depuis que je suis en Allemagne, on ne m'a jamais autant demander comment je voyais des \u00e9lections en France et si le Front national pouvait finalement l'emporter et puis il y a l'option Jean-Luc M\u00e9lenchon qui lui est moins connu mais qui a fait monter la pression, ici aussi, sur cette question de la sortie de la France de l'Europe, M\u00e9lenchon, Le Pen, le cauchemar de l'Europe du quotidien S\u00fcddeutsche Zeitung, par exemple, et avec le bond de Jean-Luc M\u00e9lenchon dans les sondages pour r\u00e9sumer grossi\u00e8rement, h\u00e9 bien les les Allemands semblent d\u00e9couvrir que la majorit\u00e9 des candidats fran\u00e7ais seraient eurosceptique anti allemand et pro- Poutine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [90%] :\r\nEt du coup leur candidat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 serait logiquement Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [93%] :\r\nCompl\u00e8tement d'abord parce que c'est un adepte du compromis \u00e0 l'allemande, parce qu'il a soulign\u00e9 l'importance du couple franco- allemand parce qu'il dit vouloir faire des r\u00e9formes en France parce qu'il appara\u00eet finalement aux yeux des Allemands comme le plus europ\u00e9en, Emmanuel Macron a d'ailleurs r\u00e9ussi en Allemagne, \u00e0 faire ce qu'il a fait en France, c'est-\u00e0-dire \u00e0 r\u00e9unir la la gauche et la droite centriste parce que le ministre conservateur des Finances, Wolfgang Sch\u00e4uble, a dit clairement que s'il avait pu voter, ils voteraient pour lui et le le social- d\u00e9mocrate Sigmar Gabriel a laiss\u00e9 entendent la m\u00eame chose devant le SPD avant que le parti Rh\u00f4ne annonce finalement son soutien officiel \u00e0 Beno\u00eet Hamon et puis pour beaucoup d'Allemands, Emmanuel Macron, c'est le rempart contre le Front national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [91%] :\r\nBlandine en Allemagne, quel diagnostic on pose sur la France d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [94%] :\r\nAlors, on voit un pays malade est au bord de l'implosion, l'\u00e9tat d'urgence vaut aussi pour sa situation politique dit par exemple le Tagesspiegel les strat\u00e9gies anti- syst\u00e8me des uns et des autres ont suscit\u00e9 une crise de confiance profonde dans les acteurs et les proc\u00e9dures de la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise, dit le journal Frankfurter Rundschau et le ton est plut\u00f4t ici \u00e0 la compassion, surtout d'ailleurs en raison de la menace terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [92%] :\r\nJe vous remercie, Blandine Milcent, voil\u00e0 donc pour l'Allemagne, cap \u00e0 pr\u00e9sent sur la Gr\u00e8ce o\u00f9 j'imagine Ang\u00e9lique Kourounis on n'entretient pas exactement les m\u00eames espoirs en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:41) [88%] :\r\nNon, pas tout \u00e0 fait agresse pose antipodes de ce que n'entendent, pour l'Allemagne atteint les \u00e9lections fran\u00e7aises ont un effet de miroir d\u00e9formant, \u00e0 droite, les conservateurs de la Nouvelle-D\u00e9mocratie ni sur Macron certes, les jeunes et rappelle beaucoup l'actuel chef de l'opposition conservatrice qu'il y a connu totale qui s'symbole selon la presse grecque du changement dans la continuit\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite, le pourcentage important que le risque d'avoir le Front national rappelle celui du parti n\u00e9onazi grec Aube dor\u00e9e 3\u00e8me force politique du pays depuis 5 ans, qui a salu\u00e9 la performance de Marine Le Pen et qui suit ces \u00e9lections de tr\u00e8s pr\u00e8s, ils misent sur la pr\u00e9sence du Front national au second tour pour renforcer sa position en Gr\u00e8ce, \u00e0 gauche, les \u00e9lections fran\u00e7aises sont aussi tr\u00e8s suivie, tant par le gouvernement d'Alexis qui trace que par les d\u00e9\u00e7us, tr\u00e8s nombreux, de la politique men\u00e9e jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent par son parti, le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [94%] :\r\nOui, les d\u00e9\u00e7us de la gauche qui misent j'imagine sur Jean-Luc M\u00e9lenchon qui a d'ailleurs r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse fran\u00e7aise, je ne suis pas Tsipras. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:37) [88%] :\r\nExactement, ceci expliquant cela, c'est le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Syriza pas naus\u00e9eux qui a envoy\u00e9 une lettre au Parti communiste fran\u00e7ais, pour souligner, je cite, que la candidature de M\u00e9lenchon, on repr\u00e9sente un espoir de changement pour la France et l'Europe et non Alexis Tsipras personnellement qui aurait d\u00e9clar\u00e9 son soutien \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon, comme l'a fait par exemple, le dirigeant de peau d'Amos, le parti de la gauche espagnole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [87%] :\r\nEt un soutien de la gauche grecque a M\u00e9lenchon a minima donc. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:04) [90%] :\r\n\u00e0 minima, oui, mais uniquement en ce qui concerne Alexis qui redoutent d'avoir un candidat politique qui va faire ce que lui s'est engag\u00e9 \u00e0 faire et qu'il n'a pas fait, mais en revanche un soutien total des d\u00e9\u00e7us, type princes comme l'ancienne pr\u00e9sidente du parlement grec qui esp\u00e8rent en une r\u00e9orientation de l'Europe enfin, plusieurs centaines d'intellectuels et artistes grecs ont par ailleurs publi\u00e9 hier un appel aux Fran\u00e7ais en faveur de Jean-Luc M\u00e9lenchon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [95%] :\r\nBonjour, merci, Ang\u00e9lique Kourounis et on termine avec la la Russie qui s'est incrust\u00e9e en quelque sorte dans la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, puisque certains candidats comme Marine Le Pen Fran\u00e7ois Fillon ou encore Jean-Luc M\u00e9lenchon en ont appel\u00e9 au dialogue avec Moscou, Marine Le Pen, qui est m\u00eame all\u00e9 \u00e0 Moscou, serrer la main du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, Isabelle Cornaz, vous \u00eates notre correspondant dans la capitale russe, est-ce la pr\u00e9sidente du Front national qui a les faveurs du Kremlin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:53) [94%] :\r\nLe Kremlin avait finalement un peu l'embarras du choix, hein, finalement, 3 des 4 principaux candidats lui sont favorables, voire tr\u00e8s favorables, c'est assez exceptionnel, Marine Le Pen est la seule \u00e0 avoir eu effectivement les faveurs de Vladimir Poutine, Poutine, qui n'avait jamais un rencontr\u00e9 comme \u00e7a, \u00e0 moins d'un mois du scrutin, un candidat \u00e0 une pr\u00e9sidentielle, m\u00eame s'il se d\u00e9fend d'interf\u00e9rer de quelque mani\u00e8re que ce soit dans ce scrutin, Marine Le Pen est pr\u00e9sent\u00e9 par les m\u00e9dias d'\u00c9tat russe sous un jour tr\u00e8s positif, on vante son discours conservateur souverainiste, anti europ\u00e9en qui fait \u00e9cho \u00e0 la rh\u00e9torique du Kremlin, surtout les m\u00e9dias russes la d\u00e9peignent comme une figure tr\u00e8s puissante disons avec un grand poids politique en Europe, et sa ni\u00e8ce Marion Mar\u00e9chal- Le Pen a aussi eu droit ici \u00e0 des interviews, cela dit, apr\u00e8s la victoire de Fran\u00e7ois Fillon aux primaire de la droite et du Centre, le Kremlin avait un peu laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9, Marine Le Pen pour soutenir Fran\u00e7ois Fillon mais, apr\u00e8s le Penelopegate, le Kremlin a consid\u00e9r\u00e9 que Marine Le Pen \u00e9tait quand m\u00eame la plus \u00e0 m\u00eame de passer le 1er tour et en parall\u00e8le, les m\u00e9dias russes \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc on f\u00e9vrier se sont mis \u00e0 s'int\u00e9resser de pr\u00e8s \u00e0 Emmanuel Macron, le nouveau possible rival de Marine Le Pen, mais en le pr\u00e9sentant l\u00e0 sous un jour clairement plus n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [93%] :\r\nEst -ce que c'est toujours le cas aujourd'hui, \u00e0 la veille du scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:08) [91%] :\r\nAlors, de mani\u00e8re un peu moins caricaturale en fait ses derni\u00e8res semaines, les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise parlent presque plus de la Russie que la Russie ne parle elle de cette \u00e9lection finalement m\u00eame le journaliste Dmitri qui, si l'offre qui, tous les dimanches, tient une \u00e9mission aux accents tr\u00e8s propagandistes ici en Russie a \u00e9t\u00e9 un peu plus neutre qu'\u00e0 son habitude, la semaine derni\u00e8re dans sa mani\u00e8re de pr\u00e9senter les 4 principaux candidats, m\u00eame si Macron a eu droit \u00e0 beaucoup moins de minutes que Jean-Luc M\u00e9lenchon, par exemple, je pense que d'une part, le Kremlin comme nous tous, c'est assez d\u00e9rout\u00e9 par cette pr\u00e9sidentielle n'y comprend pas grand chose, et d'autre part, le pouvoir russe est plus prudent apr\u00e8s l'exp\u00e9rience am\u00e9ricaine, car finalement le soutien des m\u00e9dias russe \u00e0 Donald Trump a \u00e9t\u00e9 un des ch\u00e8ques, le rapprochement n'a pas eu lieu, donc je dirais que le Kremlin comme souvent sera plus r\u00e9actif que pro- actif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [93%] :\r\nUn jour, merci Zabel Cornaz voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire donc sur cette \u00e9lection fran\u00e7aise vue de Berlin, Ath\u00e8nes et Moscou et j'ajoute, je vous le rappelle que demain, d\u00e8s 18 heures Forum vous pr\u00e9sentera une \u00e9dition sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 ce 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise avec plusieurs invit\u00e9s, nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux dans les QG des principaux candidats donc d\u00e8s 18 heures et nous vous fournirons d\u00e8s que nous aurons les premi\u00e8res tendances sorti 10 les les sondages sortis des urnes, comme on dit aux alentours ceci imagine de 19 heures 19 heures 30, h\u00e9 bien nous vous le donneront puisque nous sommes pas tenu, comme les m\u00e9dias fran\u00e7ais \u00e0 la r\u00e9serve donc rendez- vous \u00e0 18 heures et ce jusqu'\u00e0 20 heures 15, en tout cas, voire m\u00eame jusqu'\u00e0 21 heures si on n'a pas des r\u00e9sultats clairs concernant les finalistes pour le second tour de cette \u00e9lection fran\u00e7aise c'est une. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-22T16:15:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE5C6475-47C3-4F8D-96ED-5AD6D83E6800", "internalArchiveId": "EE5C6475-47C3-4F8D-96ED-5AD6D83E6800", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil d'Etat valaisan est-il all\u00e9 trop loin en licenciant Jean-Marie Bornet?", "publicationDate": "2017-04-22T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil d'Etat valaisan a confirm\u00e9 samedi le licenciement de Jean-Marie Bornet, chef de la communication et de la pr\u00e9vention de la police cantonale valaisanne, \u00e9voquant des d\u00e9clarations \"incompatibles avec ses missions\". Interview de Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand.\r\n\r\n* * Le Conseil d'Etat valaisan est-il all\u00e9 trop loin en licenciant Jean-Marie Bornet? 18h Licenciement de Bornet : le Conseil d'Etat valaisan est-il all\u00e9 trop loin ?\r\nJean-Marie Bornet n'est plus le chef de la communication et de la pr\u00e9vention de la police cantonale valaisanne...\r\nL'ex-candidat du mouvement \"Rassemblement Citoyen Valais\" au Conseil d'Etat a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 par le gouvernement... \r\nRaison invoqu\u00e9e: ses critiques durant la campagne. Il avait fustig\u00e9 la justice valaisanne ainsi que la r\u00e9forme de la loi sur la circulation routi\u00e8re: Via Sicura... Une attitude inad\u00e9quate a jug\u00e9 l'ex\u00e9cutif valaisan.\r\nLe principal int\u00e9ress\u00e9 se dit sous le choc. Il d\u00e9nonce une d\u00e9cision antid\u00e9mocratique et une violation de ses droits politiques. Il d\u00e9posera un recours au tribunal cantonal. \r\n***\r\nCyril Fauch\u00e8re, bonsoir... Vous \u00eates le co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand...  \r\nAlors, avant tout on le pr\u00e9cise, la pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat Valaisan, Esther Waeber-Kalbermatten, devait \u00eatre \u00e0 votre place ce soir, elle s'est ravis\u00e9e une heure avant l'\u00e9mission... On sent un certain malaise autour de cette question, y compris au niveau du gouvernement valaisan... \r\n- Un malaise que vous percevez ?\r\n- Les reproches faita \u00e0 Jean-Marie Bornet sont-ils justifi\u00e9s?\r\n- Pourtant il avait obtenu l'autorisation de faire campagne... Il avait, d'un commun accord avec les autorit\u00e9s, pris un cong\u00e9 sp\u00e9cial... (Ce n'est pas le chef de l'information et de la pr\u00e9vention qui s'exprimait, mais le candidat).\r\n- Un fonctionnaire reste donc toujours un fonctionnaire... M\u00eame en campagne ? \r\n- Il ne peut en aucun cas critiquer le syst\u00e8me ? Impossible de d\u00e9fendre un projet allant \u00e0 l'encontre de l'ordre \u00e9tabli ?\r\n- Le conseil d'Etat a tranch\u00e9: il est vir\u00e9... Purement et simplement... La sanction est s\u00e9v\u00e8re...\r\n- On aurait pas pu imaginer un transfert vers un autre service?\r\n- Jean-Marie Cleusix a eu droit \u00e0 ce traitement-l\u00e0... C'est un peu deux poids, deux mesures...", "durationSec": 297, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8544481", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil d'Etat valaisan est-il all\u00e9 trop loin en licenciant Jean-Marie Bornet? / FOR_2017-04-22T18:04:00_developpement-3", "Forum du 22.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil d'Etat valaisan a confirm\u00e9 samedi le licenciement de Jean-Marie Bornet, chef de la communication et de la pr\u00e9vention de la police cantonale valaisanne, \u00e9voquant des d\u00e9clarations \"incompatibles avec ses missions\". Interview de Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand."], "variantIds": ["ece-8544481"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:59Z", "speechToTexts": ["28.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJean-Marie Bornet n'est plus le chef de la communication et de la pr\u00e9vention de la police cantonale valaisanne, l'ex- candidat du mouvement Rassemblement citoyen Valais au Conseil d'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 par le gouvernement en raison invoqu\u00e9e ses critiques durant la campagne, il avait fustig\u00e9 la justice valaisanne, ainsi que la r\u00e9forme de la loi sur la circulation routi\u00e8re Via Sicura Une attitude inad\u00e9quate, a jug\u00e9 l'ex\u00e9cutif valaisan, le principal int\u00e9ress\u00e9, se dit sous le choc, il d\u00e9nonce une d\u00e9cision antid\u00e9mocratique et une violation de ses droits politiques et il d\u00e9posera un recours au Tribunal cantonal, Cyrille Fauch\u00e8re, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le co- pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand alors avant tout en pr\u00e9cisant, la pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat valaisan Esther Waeber-Kalbermatten devait \u00eatre \u00e0 votre place ce soir, elle s'est ravis\u00e9e, \u00e0 une heure avant l'une heure avant l'\u00e9mission, on sent un certain malaise, hein, autour de cette question, y compris au niveau du gouvernement valaisan est -ce que c'est un malaise que vous percevez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [89%] :\r\n\u00e9coutez, nous on per\u00e7oit surtout la la difficult\u00e9 \u00e0 comprendre \u00e0 l'attitude d'un gouvernement qui, d'un c\u00f4t\u00e9, autorisant un haut fonctionnaire \u00e0 \u00e0 partir en campagne \u00e9lectorale avec avec tous les risques qu'il encourt, c'est-\u00e0-dire une critique d\u00e9bat d'id\u00e9es, etc et puis, au retour de la campagne, on d\u00e9cide de se de se d\u00e9mettre de ce de ce collaborateur s'est un petit peu surprenant pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [91%] :\r\nC'est pas tr\u00e8s coh\u00e9rent voulait dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:16) [91%] :\r\n\u00e9coutez \u00e0 partir du moment o\u00f9 on tol\u00e8re collaborateurs qu'on tol\u00e8re que n'importe qui l'administration cantonale puisse se pr\u00e9senter avec des \u00e9lections avec le risque de devoir d\u00e9battre avec l'un ou l'autre de ses sup\u00e9rieurs, il faut admettre le risque jusqu'au bout de l'exercice, on peut pas simplement accepter la d\u00e9marche, j'allais dire en p\u00e9riode \u00e9lectorale et puis, quand tout \u00e7a est fini en r\u00e9alit\u00e9 compte par licenciement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [92%] :\r\nDonc, vous diriez que les reproches faits \u00e0 Jean-Marie Bornet, ne sont pas justifi\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:40) [89%] :\r\nAlors les reproches faits \u00e0 Jean-Marie Bornet sont \u00e0 mon avis justifi\u00e9 dans le sens o\u00f9, en tant que porte- parole de la police cantonale Monsieur Jean-Marie Bornet avait aussi un certain de la justice, derri\u00e8re lui, c'est-\u00e0-dire le minist\u00e8re public, les coll\u00e8gues de la police cantonale, voir la justice valaisanne au sens large, je Bornet a peut-\u00eatre parfois un petit peu forc\u00e9 le trait, c'est peut-\u00eatre quelque chose qu'il aurait fallu le le lui reprocher, ou le freiner \u00e0 temps, je pense pas qu'il faille aller au-del\u00e0 peut-\u00eatre simplement d'une remise en place on remise alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [94%] :\r\nOui, parce que il avait obtenu tout de m\u00eame l'autorisation de faire campagne, il avait, d'un commun accord avec les autorit\u00e9s, pris un cong\u00e9 sp\u00e9cial, et ce n'est pas le chef de l'information et de la pr\u00e9vention, qui s'exprimait, mais le candidat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:19) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e7a c'est tout \u00e0 fait correct, en revanche c'est vrai que parfois, peut-\u00eatre pour les Lecteurs valaisan, c'\u00e9tait difficile de faire la part des choses, parce qu'il y avait \u00e9galement d'autres fonctionnaires de l'\u00c9tat, qui \u00e9tait candidat, ces derniers avaient pour certaines entreprises cong\u00e9 sabbatique qui n'\u00e9tait pas le cas de de Monsieur Bornet, elle a choisi de prendre des cong\u00e9s simple \u00e9galement de simplement de de r\u00e9cup\u00e9rer ces heures suppl\u00e9mentaires, c'est une position un tout petit peu ambivalent, maintenant si le licenciement est intervenu parce que des fautes graves ont \u00e9t\u00e9 reconnus Monsieur Bornet, \u00e7a fait tout un autre d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [90%] :\r\nBon, l\u00e0 on parle pas de faute grave, on dit : voil\u00e0, d'apr\u00e8s d'apr\u00e8s ce communiqu\u00e9, hein, il y a peut-\u00eatre d'autres raisons, mais on dit : finalement, il a \u00e9t\u00e9 trop critique vis-\u00e0-vis justement d'un certain nombre de, de, de, de, d'\u00e9l\u00e9ments et qu'il avait un esp\u00e8ce de devoir de r\u00e9serve donc est -ce que vous diriez qu'il a \u00e9t\u00e9, on va dire trop sanctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:08) [92%] :\r\nAlors moi je pense qu'il a en tout cas, \u00e9tait peut-\u00eatre un peu trop bavard, une derni\u00e8re chose qui interroge UDC du Valais Romand, c'est aussi un licenciement par un gouvernement qui va se dissoudre dans une semaine, peut-\u00eatre qu'il aurait fallu aussi intense, quelques jours peut-\u00eatre que des conclusions un peu plus \u00e9tay\u00e9s aurait PPE m\u00e9rit\u00e9 aussi de la part des des citoyens valaisans et les personnes qui ont vot\u00e9 pour lui, voil\u00e0, il a pris ce chemin, il y avait des risques et ce soir il en paie le prix, \u00e7a nous int\u00e9resse quand m\u00eame et on poussera l'interrogation jusqu'\u00e0 la r\u00e9flexion globale de l'opportunit\u00e9 de permettre \u00e0 des des collaborateurs d'une administration de participer \u00e0 des \u00e9lections par exemple dans la migration f\u00e9d\u00e9ral, cela n'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [92%] :\r\nDonc vous consid\u00e9rez qu'un fonctionnaire reste un fonctionnaire, m\u00eame en campagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:48) [89%] :\r\nAlors je pense que ce soit fonctionnaire ou les fonctionnaires en g\u00e9n\u00e9ral, on b\u00e9n\u00e9ficie de droits les exploiter, je pense qu'avant de prendre des sanctions, il faut r\u00e9fl\u00e9chir vraiment \u00e0 l'opportunit\u00e9 de maintenir ses droits, je pense, c'est un d\u00e9bat qui doit \u00eatre men\u00e9e, qui ne manquera pas d'\u00eatre men\u00e9 ces prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [93%] :\r\nLa sanction para\u00eet tout de m\u00eame s\u00e9v\u00e8re hein, on se souvient de l'affaire Cleusix, Jean-Marie Cleusix, qui a eu droit lui \u00e0 un transfert vers un autre service est -ce qu'il n'y a pas l\u00e0 2 poids 2 mesures. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:13) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je pense qu'en effet il y a peut-\u00eatre une appr\u00e9ciation qui a \u00e9t\u00e9 diff\u00e9renci\u00e9 dans les 2 cas, ce que je voulais, c'est que les critiques qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises \u00e0 l'\u00e9gard de de Monsieur Bornet faisait aussi r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des critiques que lui- m\u00eame avait dress\u00e9 contre la justice valaisanne contre il y a Sicura pour laquelle il devait \u00eatre aussi un peu l'ambassadeur en tant qu'officier de police et puis l'avait peut-\u00eatre un vrai probl\u00e8me propres, terme \u00e0 la fois \u00e0 la personnalit\u00e9 de Jean-Marie Bornet et son son environnement professionnel, monsieur Claude, il a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 pour d'autres raisons fiscales qui n'avait pas d'influence directe sur sa gestion des dossiers dans l'\u00e9cole valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [89%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, Cyrille Fauch\u00e8re rappelle que vous les \u00eates le co- pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand, bonne soir\u00e9e, merci le ici. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-22T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBF8F5C3-6A52-4C73-A4D5-5C6001F020E4", "internalArchiveId": "EBF8F5C3-6A52-4C73-A4D5-5C6001F020E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Xavier Challandes, ancien candidat UDC,  rejoint les Verts et fait basculer la majorit\u00e9 au sein du Parlement neuch\u00e2telois: interview de C\u00e9line Vara, pr\u00e9sidente des Verts neuch\u00e2telois ", "publicationDate": "2017-04-22T00:00:00Z", "summary": "Candidat UDC aux \u00e9lections cantonales, Xavier Challandes a rejoint les Verts, qui l'accueillent dans leur groupe parlementaire, et fait basculer la majorit\u00e9 de droite \u00e0 gauche au sein du Parlement neuch\u00e2telois. Ce transfert est surprenant, il suscite des questions sur son potentiel opportunisme. ", "durationSec": 369, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8544467", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["politique", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Verts (Parti \u00e9cologiste)", "UDC", "Challandes, Xavier"], "alternativeTitle": ["Le transfuge de Xavier Challandes fait basculer la majorit\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel / FOR_2017-04-22T18:02:00_developpement-2", "Forum du 22.04.2017"], "alternativeSummary": ["Candidat UDC aux \u00e9lections cantonales, Xavier Challandes a rejoint les Verts, qui l'accueillent dans leur groupe parlementaire, et fait basculer la majorit\u00e9 de droite \u00e0 gauche au sein du Parlement neuch\u00e2telois. Interview de C\u00e9line Vara, pr\u00e9sidente des Verts neuch\u00e2telois."], "variantIds": ["ece-8544467"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:59Z", "speechToTexts": ["28.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est une forme de premi\u00e8re en politique suisse un UDC vient de passer chez les Verts, le d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois Xavier Challandes en effet, \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 hier soir par le groupe des Verts au Parlement cantonal, ce transfert est tout sauf innocent il fait basculer la majorit\u00e9 de droite \u00e0 gauche au sein du Parlement neuch\u00e2telois alors opportunisme politique de la part de la gauche ou accueil sinc\u00e8re d'un transfuge qui ne se sentait plus tout allait plus tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise \u00e0 l'UDC alors j'ai pu joindre cet apr\u00e8s- midi, la pr\u00e9sidente des Verts neuch\u00e2telois C\u00e9line Vara avec cette premi\u00e8re remarque au soir des \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloise il y \u00e0 peine 3 semaines, il s'en est fallu d'un cheveu d'un seul si\u00e8ge pour que la majorit\u00e9 de droite ne vire \u00e0 gauche avec la mont\u00e9e de votre parti, les Verts et surtout avec l'\u00e9croulement de l'UDC, vous avez donc accueilli le transfuge Xavier Challandes pour d\u00e9crocher la majorit\u00e9 la gauche comptant d\u00e9sormais 58 si\u00e8ges contre 57 \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:55) [86%] :\r\nAlain Jupp\u00e9 c'est une majorit\u00e9 toute relative puisque comme vous mentionnez justement, il s'agit d'un si\u00e8ge cette majorit\u00e9 finalement qui a \u00e9t\u00e9 vraiment mis \u00e0 mal ces les militants par les annonces du PDC notamment et des Verts lib\u00e9raux qui constituent un groupe du en tout cas il s'autoproclame comme \u00e9tant un groupe du sens donc on voit bien dans cette majorit\u00e9 finalement tient pas du tout un pi\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [90%] :\r\nMais tout de m\u00eame ce transfuge, c'est assez \u00e9tonnant, Xavier Challandes, qui, il y a encore un an \u00e0 peine, affirmer son admiration pour Christophe Blocher commence -t-il que vous accueillir un homme comme lui dans votre groupe. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:29) [91%] :\r\nAlors \u00e9videmment, comme vous le mentionnez qui a une d\u00e9marche un petit peu inhabituel mais pas autant que \u00e7a puisque, au final, on a vraiment la d\u00e9marche personnelle d'un homme qui a fait une r\u00e9flexion qui s'est engag\u00e9e fortement pour tous les th\u00e8mes environnementaux mais pas seulement un pour aussi beaucoup de th\u00e8mes qui sont chers aux Verts, et puis il y a la d\u00e9marche du parti qui s'est r\u00e9uni donc dans son ensemble pour la d\u00e9putation verte hier soir qui s'est pos\u00e9 la question et qui \u00e9tait rendu compte finalement qu'\u00e0 partir du moment qu'on a, on a un adh\u00e9rent au parti, il y a pas de raison qu'on le refuse d'un groupe de travail, d'autant plus que chez les Verts jusqu'\u00e0 aujourd'hui nous n'avons jamais refus\u00e9 de membres ou encore exclue membres, j'esp\u00e8re que \u00e7a arrivera pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [90%] :\r\nOui, mais alors quelle d\u00e9marche personnelle Xavier Challandes ne vous a pas choisi au au 1er chef hein, il a d'abord dit ah ben je serais peut-\u00eatre tent\u00e9 par les Verts, lib\u00e9raux, il a m\u00eame pens\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 au PLR in fine et c'est vous qui l'accueillait franchement est -ce que c'est cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:24) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que c'est absolument clair \u00e0 partir du moment o\u00f9 se Challandes, a d\u00e9cid\u00e9 de publier son qui \u00e9tait quant \u00e0 lui, alors que je pense, quand on voit tr\u00e8s bien qu'il est tout \u00e0 fait dans la ligne des Verts et non pas des Verts, lib\u00e9raux et encore moins du PLR \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 la r\u00e9cession \u00e0 mon avis, elle a d\u00fb s'acc\u00e9l\u00e9rer la o\u00f9 le fait qu'il a travaill\u00e9 avec nous d'un point de vue \u00e0 l'aller \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale, mais \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9chelle f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 d\u00e9montrer, finalement, c'\u00e9tait vraiment un politicien d\u00e9put\u00e9 fiable, il a extr\u00eamement bien pr\u00e9sider le rencontrer durant l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, il avait absolument aucune raison qu'on ne refuse pas de travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [93%] :\r\nVous dites avoir assist\u00e9 \u00e0 la maturation politique de Xavier Challandes et \u00e0 son divorce avec l'UDC il y a moins d'une ann\u00e9e, il revendiquait pourtant encore sa loyaut\u00e9 envers son ancien parti, et il disait dans une interview au temps, d'autres ont cru pouvoir utiliser l'UDC pour assouvir lors ambition personnelle, ce n'est pas mon cas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:17) [86%] :\r\nAlors effectivement, je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s clair et d'ailleurs, bien avant les \u00e9lections, il a mentionn\u00e9 le fait qu'il \u00e9tait plus en accord avec son parti, d'ailleurs il il n'a assum\u00e9 un ne peut \u00eatre encore son parti, notamment en s'affichant dans les campagnes, qui \u00e9tait \u00e0 l'oppos\u00e9 de la politique UDC notamment f\u00e9d\u00e9ral mais pas seulement apr\u00e8s, bon, c'est vrai que pour mon \u00e9diteur peut-\u00eatre qui le qui le Goncourt \u00e0 moins que nous, dans le cas de la politique on on ne fr\u00e9quente r\u00e9guli\u00e8rement, on voit bien qu'il \u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement en d\u00e9calage avec les positions de son parti, je pense qu'il lui a valu quelques reproches muscl\u00e9 la par son parti, j'imagine donc finalement cette maturation, elle, elle, elle, elle nous ne nous \u00e9tonne pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [94%] :\r\nAlors, vous n'aviez pas fait liste commune avec l'extr\u00eame gauche, or vous avez d\u00e9cid\u00e9 finalement de faire groupe commun avec l'extr\u00eame gauche neuch\u00e2teloise alors un transfuge de l'UDC ensuite une alliance de nouveau avec l'extr\u00eame gauche neuch\u00e2teloise, on a un peu de la peine \u00e0 comprendre votre strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:13) [86%] :\r\nAlors c'est bien, c'est, c'est assez clair, finalement, le POPB avait d\u00e9cid\u00e9 donc de ne pas partir avec le parc choisissent donc avait d\u00e9cid\u00e9 de cette baisse, ligne d'arriv\u00e9e de la gauche unie, nous n'avons pas cautionner cette d\u00e9marche, pourquoi les autres partis de gauche, solidarit\u00e9, PS et les Verts sont partis ensemble apparent\u00e9, je crois que le POPB \u00e0 payer le prix un finalement de, de, de partir apparent\u00e9e avec nous en perdant des si\u00e8ges aujourd'hui notre objectif, c'est de regarder en avant de former un groupe fort pour affronter les les sujets politiques neuch\u00e2telois qui avait un moment particuli\u00e8rement difficile pour cette l\u00e9gislature et de faire table rase du pass\u00e9 et je crois vraiment que de la part de P O P et arriv\u00e9e il y a une volont\u00e9 de repartir, j'ai envie de lire, d'une seule voix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [95%] :\r\nC\u00e9line Vara ce genre d'arrangement, juste apr\u00e8s les \u00e9lections n'est -ce pas une mani\u00e8re de discr\u00e9diter un peu plus encore la politique et le peu d'\u00e9lecteurs qui votent encore 34 pourcent dans dans votre canton. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:09) [83%] :\r\n\u00e9coutez bien, au contraire, il y a un, au contraire, c'est la preuve que le d\u00e9bat nourri l'\u00c9lys\u00e9e et qu'on a le droite changer la vie, c'est la preuve qu'en politique, bah on est l\u00e0 pour construire, pour \u00e9valuer \u00e9voluer prendre finalement la maturit\u00e9 et je crois que c'est un flagrant exemple d'une r\u00e9flexion profonde qui, lorsqu'on un politicien et puis que finalement bah on constate en travaillant et qu'une politique pragmatique et ben de sur, finalement, la discussion ouverte et bien plus productives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [92%] :\r\nOui, ben en m\u00eame temps l'opportunisme politique, pourquoi ne pas l'assumer, finalement, si quelqu'un vient de l'UDC et renforce votre majorit\u00e9 pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:48) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est votre point de vue, Yann, \u00e9videmment, mais avant tout chez les Verts, la priorit\u00e9, nous, on a vraiment des valeurs humanistes et c'est humain avant tout, on parle pas d'un paquet cadeau, l\u00e0 on parle de quelqu'un qui, avec qui nous avons du plaisir \u00e0 travailler et qui nous aurons du plaisir \u00e0 travailler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [95%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait la pr\u00e9sidente des Verts neuch\u00e2telois C\u00e9line Vara Jean-Marie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-22T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vara, C\u00e9line", "role": "pr\u00e9sidente des Verts neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-721001E0-C4FF-4749-81A7-F01A04E57E00", "internalArchiveId": "721001E0-C4FF-4749-81A7-F01A04E57E00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil d'Etat valaisan explique le licenciement de Jean-Marie Bornet", "publicationDate": "2017-04-22T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil d'Etat valaisan a confirm\u00e9 samedi le licenciement de Jean-Marie Bornet, chef de la communication et de la pr\u00e9vention de la police cantonale valaisanne, \u00e9voquant des d\u00e9clarations \"incompatibles avec ses missions\".\r\n\r\n* * Le Conseil d'Etat valaisan explique le licenciement de Jean-Marie Bornet  12h30: Valais Bornet PEUKER\r\nEn Valais, le gouvernement sort de son silence. \r\nLa pr\u00e9sidente.... Esther Waeber-Kalbermatten... justifie ce matin le licenciement de Jean-Marie Bornet, le chef \"du service de la communication de la police cantonale\". \r\nSon d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier soir et l'ancien candidat au Conseil d'Etat a d'embl\u00e9e d\u00e9nonc\u00e9 une d\u00e9cision anti-d\u00e9mocratique.\r\nL'ex\u00e9cutif cantonal a donc r\u00e9pondu ce matin via un communiqu\u00e9 de presse...\r\n Michael Peuker... il estime que  plusieurs d\u00e9clarations r\u00e9centes de Jean-Marie Bornet sont incompatibles avec sa fonction... Pour lui, les rapports de confiance sont rompus.\r\nLa tension \u00e9tait papable depuis plusieurs semaines d\u00e9j\u00e0... Au lendemain des \u00e9lections au Conseil d'Etat Jean-Marie Bornet avait \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 de ses fonctions pour une dur\u00e9e indetermin\u00e9e... Un cong\u00e9 sp\u00e9cial r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, le temps de d\u00e9cider de son avenir professionel. Co-pr\u00e9sident du Rassemblement Citoyen Valais et candidat de cette nouvelle formation lors des derni\u00e8res \u00e9lections, certaines de ses critiques ne passent pas...\r\n***Des critiques \u00e0 l'encontre notamment de la justice valaisanne... Dans le cadre d'une affaire priv\u00e9e, il avait \u00e9mis des doutes quant \u00e0 l'impartialit\u00e9 de la juge charg\u00e9e de son dossier...\r\nSoup\u00e7onn\u00e9 d'abus d'autorit\u00e9 et incitation \u00e0 faux-t\u00e9moignage, il avait alors parl\u00e9 de \"d\u00e9nonciation abusive\"... Le Conseil d'Etat lui reproche d'avoir jet\u00e9 le discr\u00e9dit sur l'institution et d'avoir encourag\u00e9 les commentaires disqualifiant l'autorit\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux... Et puis il y a sa remise en cause de \"Via Sicura\", la r\u00e9forme de la loi sur la circulation routi\u00e8re... Une attitude indigne d'un premier lieutenant de police qui plus est chef de l'information et de la pr\u00e9vention, pr\u00e9cise le Conseil d'Etat.\r\n***Une d\u00e9cision anti-d\u00e9mocratique, selon le principal int\u00e9ress\u00e9, qui parle d'une violation de ses droits politiques...\r\nJean-Marie Bornet d\u00e9nonce une violation de la libert\u00e9 d'expression...  Ses d\u00e9claration, il les a tenues en tant que co-pr\u00e9sident de parti et candidat. Le Conseil d'Etat lui r\u00e9pond par un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral: l'activit\u00e9 politique hors service d'un fonctionnaire \u00e0 des limites si le comportement de ce dernier est susceptible de nuire \u00e0 l'exercice de sa charge... Jean-Marie Bornet a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son recours aupr\u00e8s du tribunal cantonal...\r\n***Reste, Michael, que cette d\u00e9cision de licencier un haut-fonctionnaire... C'est une premi\u00e8re en Valais...\r\nOui... Alors certes, pour nombre d'observateurs, impossible pour Jean-Marie Bornet de r\u00e9int\u00e9grer ses fonctions apr\u00e8s les critiques tenues lors de la campagne... Malgr\u00e9 tout, on aurait pu imaginer son transfert vers un autre secteur de l'administration... Une mesure dont a par exemple b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 Jean-Marie Cleusix, l'ancien chef du service de l'enseignement transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 un poste d'enseignant... Pourquoi la solution du licenciement? Cette question, le gouvernement devra y r\u00e9pondre... Sa pr\u00e9sidente Esther Waeber-Kalbermatten reste pour l'heure injoignable...  \r\nMicha\u00ebl Peuker de notre rubrique Suisse.", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8544487", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil d'Etat valaisan explique le licenciement de Jean-Marie Bornet / 12H30_2017-04-22T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 22.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil d'Etat valaisan a confirm\u00e9 samedi le licenciement de Jean-Marie Bornet, chef de la communication et de la pr\u00e9vention de la police cantonale valaisanne, \u00e9voquant des d\u00e9clarations \"incompatibles avec ses missions\"."], "variantIds": ["ece-8544487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-28T11:06:02Z", "speechToTexts": ["28.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt en Valais le gouvernement sort de son silence, la pr\u00e9sidente Esther Waeber-Kalbermatten justifie ce matin le licenciement de Jean-Marie Bornet le chef du service de la communication de la police cantonale, son d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier soir et l'ancien candidat au Conseil d'\u00c9tat a d'embl\u00e9e d\u00e9nonc\u00e9 une d\u00e9cision anti- d\u00e9mocratique l'ex\u00e9cutif cantonal a donc r\u00e9pondu ce matin il y a un communiqu\u00e9 de presse, Micha\u00ebl Peuker, il estime que plusieurs d\u00e9clarations r\u00e9centes de Jean-Marie Bornet sont incompatibles avec sa fonction, pour lui, les rapports de confiance sont rompus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [89%] :\r\nOui, impossible, hein, dans ces conditions, de maintenir Jean-Marie Bornet \u00e0 son poste, la tension \u00e9tait papable depuis plusieurs semaines d\u00e9j\u00e0, le copr\u00e9sident du Rassemblement citoyen Valais et candidat de cette nouvelle formation lors des derni\u00e8res \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat le disent et certaines de ces critiques n'ont tout simplement pas passer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [97%] :\r\nLes critiques \u00e0 l'encontre notamment de la justice valaisanne, dans le cas d'une affaire priv\u00e9e, il avait \u00e9mis des doutes quant \u00e0 l'impartialit\u00e9 de la juge charg\u00e9e de son dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [93%] :\r\nOui, soup\u00e7onn\u00e9 d'abus d'autorit\u00e9 et d'incitation \u00e0 faux t\u00e9moignage Jean-Marie Bornet avait alors parl\u00e9 de d\u00e9nonciation abusive, le Conseil d'\u00c9tat lui reproche aujourd'hui d'avoir jet\u00e9 le discr\u00e9dit sur l'institution, et puis il y a sa remise en cause de vie \u00e0 Sicura la r\u00e9forme de la loi sur la circulation routi\u00e8re, une attitude indigne d'un chef de l'information et la pr\u00e9vention de la police, pr\u00e9cise le Conseil des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [93%] :\r\nMais une d\u00e9cision anti- d\u00e9mocratique, selon le principal int\u00e9ress\u00e9, qui parle lui d'une violation de ses droits politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [93%] :\r\nJean-Marie Bornet, d\u00e9nonce une violation de sa libert\u00e9 d'expression, ces d\u00e9clarations, il les a tenus en tant que candidat durant la campagne, il le rappelle il b\u00e9n\u00e9ficiait alors d'un cong\u00e9 \u00e0 ce titre, il a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son recours aupr\u00e8s du tribunal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [87%] :\r\nCantonal reste Michael que cette d\u00e9cision de licencier un haut- fonctionnaire, c'est une premi\u00e8re en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [95%] :\r\nOui, alors certes pour bon nombre d'observateurs, impossible pour Jean-Marie Bornet de r\u00e9int\u00e9grer ses fonctions apr\u00e8s les critiques tenues lors de la campagne, mais malgr\u00e9 tout, un transfert vers un autre secteur de l'administration aurait pu \u00eatre envisag\u00e9 une mesure dont a par exemple b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 Jean-Marie Cleusix, ancien chef du service de l'enseignement transf\u00e9r\u00e9 un poste d'enseignant, alors pourquoi la solution du licenciement, cette question, le gouvernement valaisan devra y r\u00e9pondre : Sa pr\u00e9sidente Esther Waeber-Kalbermatte restait encore ce matin un jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [85%] :\r\nMicha\u00ebl Peuker notre rubrique Suisse et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-22T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15E68C1F-287A-4813-A0E2-F702795E2919", "internalArchiveId": "15E68C1F-287A-4813-A0E2-F702795E2919", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le ch\u00f4mage des plus de 50 ans inqui\u00e8te la classe politique", "publicationDate": "2017-04-22T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral charg\u00e9 de l'Economie Johann Schneider-Ammann r\u00e9unira les partenaires sociaux pour une troisi\u00e8me table ronde consacr\u00e9e aux perspectives professionnelles des travailleurs \u00e2g\u00e9s. Plusieurs pistes sont \u00e9voqu\u00e9es pour trouver une solution au probl\u00e8me des ch\u00f4meurs de plus de 50 ans. ", "durationSec": 901, "genres": ["Commentaire", "Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8544493", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["ch\u00f4mage"], "alternativeTitle": ["Le ch\u00f4mage des plus de 50 ans inqui\u00e8te la classe politique", "Le ch\u00f4mage des plus de 50 ans inqui\u00e8te la classe politique / 12H30_2017-04-22T12:40:00_quinze-minutes", "Le ch\u00f4mage des plus de 50 ans inqui\u00e8te la classe politique / 12H30_2017-04-22T12:40:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["Le sort des travailleurs seniors pr\u00e9occupe la classe politique. La semaine prochaine, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral charg\u00e9 de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Ammann va r\u00e9unir les partenaires sociaux pour une troisi\u00e8me table ronde consacr\u00e9e aux perspectives professionnelles des quinquas.", "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral charg\u00e9 de l'Economie Johann Schneider-Ammann r\u00e9unira la semaine prochaine les partenaires sociaux pour une troisi\u00e8me table ronde consacr\u00e9e aux perspectives professionnelles des travailleurs \u00e2g\u00e9s.", "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral charg\u00e9 de l'Economie Johann Schneider-Ammann r\u00e9unira la semaine prochaine les partenaires sociaux pour une troisi\u00e8me table ronde consacr\u00e9e aux perspectives professionnelles des travailleurs \u00e2g\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8544499", "ece-8544493"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:15:05Z", "speechToTexts": ["28.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nRtsinfo 15 minutes Jordan Davis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [92%] :\r\nLongtemps, la Suisse inqui\u00e9ter du ch\u00f4mage des jeunes, maintenant c'est le sort des travailleurs seniors qui pr\u00e9occupe la classe politique la semaine prochaine le conseiller f\u00e9d\u00e9ral charg\u00e9 de l'\u00e9conomie, Yoann Schneider- Ammann va r\u00e9unir les partenaires sociaux une 3\u00e8me table ronde consacr\u00e9e aux perspectives professionnelles des quinquas et c'est une situation que les syndicats jugent inqui\u00e9tante Francesca environ. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [90%] :\r\nLe nombre de personnes de plus de 50 ans, en qu\u00eate d'emploi augmente et surtout les seniors restent nettement plus longtemps au ch\u00f4mage que la moyenne, Jacques-Andr\u00e9 Maire vice-pr\u00e9sident de travail suisse \u00e9tait l'invit\u00e9 du Journal du matin cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:42) [91%] :\r\nCes 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, le nombre de ch\u00f4meurs qui arrive en fin de droits, a doubl\u00e9 dans notre pays, c'est l'effet d'une part du durcissement de la loi sur l'assurance ch\u00f4mage, du vieillissement de la population et puis de ce climat o\u00f9 les pr\u00e9jug\u00e9s contre les travailleurs r\u00e9agit malheureusement les desserts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [93%] :\r\nMais quelle solution peut -on leur apporter notre mani\u00e8re de concevoir la r\u00e9insertion professionnelle est -elle vraiment adapt\u00e9e \u00e0 leurs besoins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [90%] :\r\nEn tout cas en Suisse o\u00f9 le travail est une valeur cardinale, beaucoup de ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s restent pudiques sur leur situation, une victime d'un licenciement \u00e9conomique a \u00e9t\u00e9 d'accord de briser le tabou, rendez- vous chez elle \u00e0 danger \u00e0 l'ouest de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:26) [76%] :\r\nElle s'appelle Jacqueline gr\u00e9gaire L \u00e0 57 ans alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [86%] :\r\nOn fait vite le tour de son 2 pi\u00e8ces, un chat dort sur le canap\u00e9 lit les citations motivante sont accroch\u00e9s au mur, cela fait 14 mois que Jacqueline gr\u00e9gaire est au ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:43) [83%] :\r\nVoil\u00e0, ce matin, j'ai postul\u00e9 Nocita lan\u00e7ant chez toi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:47) [81%] :\r\nG\u00e9rer, traiter toutes les alarmes informatique d'une entreprise de s\u00e9curit\u00e9 et donc j'ai travailleurs peinent dans les domaines donc technique c'est pas probl\u00e8me, voici l'annonce l\u00e2ch\u00e9 23 \u00e0 30, voil\u00e0 c'est un exemple, mais des fois, c'est encore plus bas et \u00e7a c'est l'discrimination, \u00e7a devrait pas de permis, mais vous avez quand m\u00eame r\u00e9pondu \u00e0 cette annonce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:06) [87%] :\r\nOui apr\u00e8s valeur, \u00e7a c'est clair, les agences Internet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:13) [75%] :\r\nXia secret en tout cas une vingtaine, \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:21) [76%] :\r\nVoil\u00e0 je je vais dans toutes les directions et je cheval Sofres peuvent aller, j'ai vraiment autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:27) [91%] :\r\nCombien de ces annonces spontan\u00e9es depuis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:30) [79%] :\r\nIl y a sept depuis 3 mois, il y a quasiment plus d'annonces pour moi la chance absorbe c'\u00e9tait spontan\u00e9 et entend trouve toutes les excuses pas possible apport Chaissac chasse hors taxes en Suisse amende parce \u00e7a \u00e7a \u00e7a super resserrement \u00e7a moi, je ne sais pas, et du coup \u00e7a aussi un probl\u00e8me pour am\u00e9liorer \u00e7a, un fort accent c'est presque cumulation pour finir au d\u00e9but, pourquoi y a -t-il pas tiens je me retrouvais avec tout ce que j'ai fait \u00e7a va \u00eatre facile comme \u00e7a toute on essaye de se postaient tonalit\u00e9 \u00e9tait r\u00e9cente de pas \u00eatre de ceux qui ont, non mais \u00e7a va aller, on a un clan soutient beaucoup tous dans la m\u00eame situation, ce march\u00e9 Mancha franchement j'aurais pas lu, je sais pas si je serai encore l\u00e0, on a beaucoup de 72. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [87%] :\r\nOh pourraient penser que Jacqueline gr\u00e9gaire n'essuient des refus, mais non, elle a m\u00eame re\u00e7u quelques propositions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [92%] :\r\nMais elle les a refus\u00e9 parce que les salaires relevait souvent de la sous- ench\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:26) [77%] :\r\nC'\u00e9tait 3500 francs 300 pourcent on on pense moi, direction des quoi, secr\u00e9taire de direction, c'est entre autres c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s complexe comme poste donc voil\u00e0, j'\u00e9tais pr\u00eate \u00e0 faire la plut\u00f4t et, pour finir, j'ai pas accept\u00e9 parce que 3500 francs je le peux pas vivre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [80%] :\r\nEst qu'veut le sentiment par exemple qu'au ch\u00f4mage, on on vous aide, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:49) [80%] :\r\nVoil\u00e0 enfin moi personnellement j'ai une grosse qui qui est absolument fantastique qui juste parce que d\u00e9sol\u00e9 de ce qui m'arrive, qui a aussi, mains et pieds li\u00e9s, c'est pas parce que veut pas, elle peut pas personnel voudrait bien orient\u00e9, mais on peut pas on d\u00e9part la formation Aub\u00e9pins pas de formation qui vont dans le sens que vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:13) [87%] :\r\nC'est bien joli mais maison licencie parce qu'on ne peut pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:19) [86%] :\r\nIl faut trouver autre chose dans sa femme a pass\u00e9 40 ans je travaille \u00e0 100 pourcent chez chez les B 3 enfants c\u00f4t\u00e9 je crois que c'est dr\u00f4le oui et j'ai pas fini dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [91%] :\r\nCe d\u00e9sarroi, commence \u00e0 faire des vagues politiques et nous sommes all\u00e9s \u00e0 Berne, parce que les partenaires sociaux vont s'r\u00e9unir, une fois de plus, pour parler du ch\u00f4mage des travailleurs \u00e2g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [97%] :\r\nMais autour de la table et avis diverge de plus en plus pour les syndicats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:42) [96%] :\r\nIl y a des grands probl\u00e8mes pour les travailleurs \u00e2g\u00e9s en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [98%] :\r\nMais du point de vue de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [93%] :\r\nOn voit pas de d'int\u00e9riorisation de la situation et travailleurs de 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [99%] :\r\nOn est donc loin du consensus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:55) [94%] :\r\nRendez -vous d'abord avec Daniel Lampart, premier secr\u00e9taire de l'Union syndicale suisse pour lui des cas comme celui de Jacqueline sont de plus en plus fr\u00e9quents. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:03) [87%] :\r\nNous avons observ\u00e9 que l'ancien tabou \u00e0 licencier des travailleurs \u00e2g\u00e9s et disparu il y a les prestations pour le 2\u00e8me pilier pour les retraites anticip\u00e9es sa sant\u00e9 \u00e9tait sorties de de ses cours pour les travailleurs \u00e2g\u00e9s et ses sorties Descours, il n'existe presque plus au final qu'est -ce qu'il faudrait faire, il faut am\u00e9liorer la protection contre le licenciement des travailleurs \u00e2g\u00e9s qui travaillent pour d\u00e9j\u00e0 une longue dur\u00e9e, une entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:35) [96%] :\r\n\u00e7a veut dire oui, il faut attendre plus longtemps avant de licencier quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:40) [91%] :\r\nUn \u00e9l\u00e9ment : c'est vraiment le le le d\u00e9lai qui pourrait \u00eatre prolong\u00e9 dont beaucoup des conventions collectives, il y a 6 mois, mais il fallait aussi une r\u00e9gulation contre les APE, c'est-\u00e0-dire l'obligation de r\u00e9engager un salari\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 dans une mani\u00e8re abusive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:02) [92%] :\r\nVous vous consid\u00e9rez que si on fait pas quelque chose si on prend vraiment des mesures qu'est -ce qui risque de se passer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:09) [91%] :\r\nPour nous sommes en train de pr\u00e9parer cette table ronde, les discussions sont en cours, si la table ronde, ce qui ne contribue \u00e0 rien il y a plusieurs mois dans le Parlement aussi des partis bourgeois qui en dit que s'il y a rien qui vont prendre des mesures au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [92%] :\r\nMais allez demander au patronat ou au Seco ce qu'il pense des statistiques du ch\u00f4mage, l\u00e0 on a une lecture nettement moins pessimiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:33) [89%] :\r\nMaintenant c'est Boris Z\u00fcrcher je suis chef de la direction du travail au secr\u00e9taire il y a une dette \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [96%] :\r\nIl est d'accord, la Suisse compte en effet plus de ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s mais il explique ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:45) [82%] :\r\nC'est un effet d\u00e9mographique h\u00e9 ben et puis au moins ce qu'se sent m\u00eame en train de passer l'\u00e2ge de 50 etc, c'\u00e9tait la colonne vert\u00e9brale du march\u00e9 du travail, en Suisse, \u00e9picentre train de passer le cap des 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:02) [95%] :\r\nMais ce n'est pas inqui\u00e9tant, parce que si ces gens sont de plus en plus nombreux, on sait que de plus en plus d'entre vont avoir du mal \u00e0 retrouver un emploi rapidement, on sait que de plus en plus d'entre eux vont probablement tomb\u00e9 \u00e0 l'aide sociale parce qu'ils ont du mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:14) [79%] :\r\nC'est pas cas que ils ont plus de probl\u00e8mes se rel\u00e2cher le travail, le talk-show, ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:19) [89%] :\r\nIl passe plus de temps et passent plus de temps au ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:21) [89%] :\r\nSi justement il tombe au ch\u00f4mage, mais le risque de tomber au ch\u00f4mage est nettement inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne, nettement inf\u00e9rieur aux jeunes, donc on voit pas que, il y a un changement profond, ici, \u00e7a reste \u00e0 peu pr\u00e8s constant, le taux de participation dans le march\u00e9 du travail a nettement augment\u00e9, donc \u00e7a montre que cette classe est tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9 dans le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:49) [91%] :\r\nL'\u00e9mission commence avec une ch\u00f4meuse de 57 ans, qui, on voit des centaines de CV, de lettres de motivation, elle est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e et elle a l'impression qu'\u00e0 Berne, on ne prend pas ce probl\u00e8me au s\u00e9rieux qu'est -ce que vous lui dites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:04) [86%] :\r\nBen de pas perdre l'espoir continuer la le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, on est en train de mettre en place \u00e0 cette annonce de poste raconte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:18) [85%] :\r\nL'obligation d'annonce pour les employeurs aupr\u00e8s des eaux AP. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:21) [95%] :\r\nExactement, on esp\u00e8re que bien s\u00fbr aussi les seniors sur le march\u00e9 du travail vont en tirer un Avantage de cette mesure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:30) [94%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a pourrait vraiment aider Jacqueline, nous allons \u00e0 la fondation Qualife \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est l'un des nombreux organismes qui fleurissent pour aider, entre autres, les 15. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:40) [78%] :\r\nEt \u00e0 retrouver un emploi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [89%] :\r\nC\u00e9line Mercader et conserver un emploi pour elle la fa\u00e7on classique de trouver un job, c'est-\u00e0-dire r\u00e9pondre \u00e0 beaucoup, beaucoup d'annonces, elle a fait limite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:54) [91%] :\r\nIl y a effectivement une situation qui devient tr\u00e8s ali\u00e9nante, \u00e0 savoir que les personnes se l\u00e8ve le matin, veulent ordinateur au regard des annonces r\u00e9pondent aux annonces et puis ensuite attendent les retours qui bien souvent sont n\u00e9gatifs, voire pas de retour du tout et \u00e7a les maintient dans une esp\u00e8ce de de passivit\u00e9, elles subissent finalement leur recherche d'emploi et les \u00e9ventuelles r\u00e9ponses n\u00e9gatives qu'elle re\u00e7oit et du coup nous ici, c'est ce qu'on a assez vite compris, on veut casser cette ali\u00e9nation, mais on va leur dire : arr\u00eatez de r\u00e9pondre aux annonces, on va essayer autre chose maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:30) [90%] :\r\nQuand on est au ch\u00f4mage et qu'on doit envoyer X postulation des candidatures spontan\u00e9es et un peu parfois \u00e0 l'aveugle mais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:40) [94%] :\r\nInutile, non ce n'est pas inutile, mais ce qui fonctionne le mieux, \u00e7a c'est pas moi qui le dis, hein, c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9e, c'est le r\u00e9seau, c'est le fait de pouvoir \u00eatre annonc\u00e9e par quelqu'un recommand\u00e9 par quelqu'un, c'est le fait de pouvoir rencontrer les bonnes personnes au bon moment, donc c'est vraiment sortir de chez soi pour aller rencontrer du monde, et \u00e7a ce n'est pas forc\u00e9ment quelque chose que l'on a appris \u00e0 faire par le pass\u00e9, certaines personnes arrivent \u00e0 le faire spontan\u00e9ment, \u00e7a fait partie de leur personnalit\u00e9, mais \u00e7a n'est pas la majorit\u00e9 des des personnes donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [89%] :\r\nMais les ORP demandent aux ch\u00f4meurs de montrer qui charge bien du travail, r\u00e9pondre \u00e0 une annonce quelque chose de tangible travaille son r\u00e9seau, c'est difficile de prouver ce qu'il faudrait changer carr\u00e9ment la mani\u00e8re dont on fonctionne dans les ORP. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:28) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est pas \u00e0 moi de me prononcer sur ce sujet, mais c'est une bonne id\u00e9e, c'est une \u00e0 mon avis une id\u00e9e int\u00e9ressante, ce qu'il faut aussi prendre en consid\u00e9ration, c'est le fait que plus une personne est dans son ch\u00f4mage plus son employabilit\u00e9 et Goran donne donc le fait de postuler via une annonce reste quand m\u00eame une piste tout \u00e0 fait possible de retour \u00e0 l'emploi, et plus on va s'\u00e9loigner plus le temps d'ch\u00f4mage va grandir et plus c'est l\u00e0 qu'il faut justement diversifier et se montrer cr\u00e9atif et plus original dans ses d\u00e9marches. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:02) [93%] :\r\nSur 63 personnes qui ont suivi le programme, la fondation 19 ont actuellement retrouv\u00e9 un emploi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:07) [92%] :\r\nIl existe de nombreux pr\u00e9jug\u00e9s li\u00e9s \u00e0 l'embauche au recrutement des personnes de 50 ans et plus, et que bien souvent les personnes que l'on re\u00e7oit elle- m\u00eame a finissent par croire \u00e0 ces pr\u00e9jug\u00e9s, donc on on travaille beaucoup sur ces pr\u00e9jug\u00e9s n\u00e9gatifs et sur notre site internet, on a d'ailleurs une liste de 15 bonnes raisons de recruter une personne de 50 ans et plus, ce sont elles les premi\u00e8res que l'on va convaincre de ses bonnes raisons pour qu'elle puisse elle ensuite pouvoir aller convaincre un employeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:39) [82%] :\r\nMais le monde du travail changer dans l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:49) [90%] :\r\nEt des m\u00e9tiers disparaissent a disparu. \r\nD'abord, les faire demain, peu apr\u00e8s la fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:56) [92%] :\r\nC'est la chanteuse Juliette qui rend hommage \u00e0 tous ces m\u00e9tiers obsol\u00e8te et l'obsolescence professionnel Jacques Bussy en sait quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:04) [91%] :\r\nJ'ai pass\u00e9 par une restructuration d'entreprise il y a 21 ans, \u00e7a m'a pris du temps, \u00e7a m'a pris du temps \u00e0 la m\u00eame dire que j'ai entendu \u00e0 41 donc j'\u00e9tais obsol\u00e8te ce terme qui est utilis\u00e9 par la personne qui a mis fin, contrat de travail, \u00e7a fait mal quand vous avez 41 ans vous poser pas mal de questions et puis un jour je me suis dit ben, je vais faire obsol\u00e8te pour pour quelqu'un d'autre pour autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:25) [90%] :\r\nIl cr\u00e9e la soci\u00e9t\u00e9 de conseil et de replacements Oasis en Suisse romande, qui a des personnes sur le carreau \u00e0 retrouver un emploi, la moiti\u00e9 de ses clients ont 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [88%] :\r\nEt rappelons juste que Jacqueline notre ch\u00f4meuse de danse du d\u00e9but de l'\u00e9mission, elle aurait souhait\u00e9 que l'ORP, lui, une nouvelle formation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:42) [98%] :\r\nPour Jacques Bussy la requalification des travailleurs et sans doute le point faible du syst\u00e8me actuel d'assurance ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:48) [92%] :\r\nLes ORP ne sont pas encore pr\u00eats \u00e0 financer une reconversion des personnes, c'est-\u00e0-dire une formation pour aller vers un nouveau m\u00e9tier : nous, on peut se payer le luxe de le faire, alors \u00e7a prend du temps, vous avez d\u00e9j\u00e0 plusieurs employeurs plusieurs entreprises de la place qui nous ont sollicit\u00e9s avec cette question : qu'est -ce qu'on peut faire pour des personnes qui vont perdre leur emploi d'ici 3, 4 ans d'ici 5 ans parce que le travail aura chang\u00e9 parce que les machines remplacer parce qu'le travail, avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9localis\u00e9e, vous voyez aujourd'hui ce qui se passe dans la manufacture en Suisse a tendance \u00e0 partir \u00e0 partir \u00e0 l'\u00e9tranger pour des raisons de co\u00fbt, mais on va vers une \u00e9conomie on va devoir prendre les devants, c'est-\u00e0-dire former les gens pour des nouveaux m\u00e9tiers, des m\u00e9tiers qui vont pouvoir int\u00e9grer dans leur vie, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:39) [92%] :\r\nEst que la majorit\u00e9 des gens que vous voyez aujourd'hui dans vos bureaux sont des gens dont les m\u00e9tiers sont devenus un peu obsol\u00e8te ou vont dispara\u00eetre ou c'est pas vraiment le cas encore. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:49) [91%] :\r\nNon, je dirais que ce n'est pas encore le cas ce n'est pas une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, par contre il est vrai qu'on a des personnes qui viennent ici et qui se posent \u00e9norm\u00e9ment de questions, on a vu le monde bancaire qui est en train de changer, l\u00e0 on a fait un partenariat avec l'institut sup\u00e9rieur de formation bancaire de Gen\u00e8ve qui nous aident \u00e0 faire des bilans technique parce que ici on est pas des banquiers et puis nous on fait le bilan comportementale et \u00e7a permet \u00e0 la personne de savoir exactement \u00e0 quoi sur le march\u00e9 des m\u00e9tiers bancaires, mais on attend train d\u00e9velopper \u00e7a \u00e9galement pour d'autres, d'autres m\u00e9tiers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:18) [85%] :\r\nIl s', \u00e0 votre avis est -ce que l'\u00c9tat doit y r\u00e9fl\u00e9chir aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:22) [90%] :\r\nJe pense, je pense que oui, je pense que c'est un travail commun, c'est un travail qui va concerner toute institution appel\u00e9e \u00e0 aider les personnes \u00e0 faire une transition dans leur vie, c'est justement devenir plus actifs par rapport au march\u00e9 n'emploi et un petit peu moins r\u00e9actif qu'on est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:39) [91%] :\r\nIl y a ainsi se termine ce 15 minutes merci \u00e0 Sylvain Desch\u00eanes pour la r\u00e9alisation, rendez- vous sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag 15 RTS ou sur le web, RTL font ACH par oblique 15 minutes \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:55) [95%] :\r\nEt vous pouvez \u00e9galement r\u00e9\u00e9couter ce reportage ce soir d\u00e8s 22 heures 40 sur la 1\u00e8re, on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-22T11:08:00Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bussy, Jacques", "role": "conseiller en outplacement et coaching dans la soci\u00e9t\u00e9 Oasys", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lampart, Daniel", "role": "secr\u00e9taire de l'Union syndicale suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grieger, Jacqueline", "role": "ch\u00f4meuse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Z\u00fcrcher, Boris", "role": "chef de la Direction du travail au SECO", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "vice-pr\u00e9sident Travail.Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mercader, C\u00e9line", "role": "conseill\u00e8re en emploi de la Fondation Qualife \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40766CAA-F648-4E23-A497-F1BB84B07B92", "internalArchiveId": "40766CAA-F648-4E23-A497-F1BB84B07B92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vers une nouvelle initiative r\u00e9clamant la l\u00e9galisation du cannabis", "publicationDate": "2017-04-22T00:00:00Z", "summary": "L'association Legalize it a soumis mercredi \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale le texte d'une initiative populaire visant \u00e0 l\u00e9galiser la consommation de cannabis, \u00e9crit le Tages-Anzeiger samedi.\r\n\r\n* * Vers une nouvelle initiative r\u00e9clamant la l\u00e9galisation du cannabis  12h30: Initiative Cannabis BELZER\r\nUne nouvelle initiative.... pour l\u00e9galiser le cannabis... a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e mercredi dernier \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. \r\nElle \u00e9mane de l'association.... \"Legalize it\". \r\nUne information relay\u00e9e ce matin par le TagesAnzeiger. \r\nUne fois que la conformit\u00e9 l\u00e9gale du texte aura \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9e, les initiants auront 18 mois pour r\u00e9colter les 100'000 signatures n\u00e9cessaires. \r\nSylvie Belzer..... la nouveaut\u00e9 du texte r\u00e9side dans le fait que les initiants visent d\u00e9sormais exclusivement les personnes majeures . Et ils mettent aussi en avant l'argument de nouvelles recettes pour l'Etat.\r\nL'initiative propose en effet d'ajouter un alin\u00e9a \u00e0 l'article 105 de la Constitution, celui qui concerne actuellement l'alcol, fixant que la production et la conosmmation personnelle de cannabis serait l\u00e9gale, mais uniquement pour les personnes majeures. A cela s'ajoute une seconde disposition  qui place le cannabis r\u00e9cr\u00e9atif sur la liste des marchandises soumises \u00e0 un imp\u00f4t sp\u00e9cial, au m\u00eame titre que le tabac ou l'alcool par exemple. Deux points nouveaux donc pour ce texte, par rapport \u00e0 l'initiative de 2008 qui avait largement \u00e9chou\u00e9 devant le peuple. Pour les initiants, ces dispositions auraient pour effet d'ass\u00e9cher le march\u00e9 noir et d'apporter de nouvelles recettes aux caisses f\u00e9d\u00e9rales, plut\u00f4t que d'enrichir des organisations criminelles. \r\n*** Cette initiative.... Sylvie.... comment est-elle re\u00e7ue pour l'instant par les partis politiques?\r\nPour l'instant l'accueil est plut\u00f4t mitig\u00e9, \u00e0 l'exception du PS qui y serait majoritairement favorable selon le conseiller national C\u00e9dric Wermuth, cit\u00e9 par le journal. Il faut dire que le net refus du peuple en 2008 a un peu refroidi les ardeurs. Mais le contexte a \u00e9volu\u00e9. Au Canada par exemple, un projet de loi vise \u00e0 l\u00e9galiser le cannabis d\u00e8s le mois de juillet. Et en Suisse \u00e9galement, des projets pilotes sont en cours d'\u00e9laboration dans diff\u00e9rentes villes, destin\u00e9s \u00e0 des adultes qui l'utiisent en autom\u00e9dication. Mais ces projets n'ont pas encore re\u00e7u le feu vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9 publique.\r\nSylvie Belzer, merci", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8544497", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Vers une nouvelle initiative r\u00e9clamant la l\u00e9galisation du cannabis / 12H30_2017-04-22T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 22.04.2017"], "alternativeSummary": ["L'association Legalize it a soumis mercredi \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale le texte d'une initiative populaire visant \u00e0 l\u00e9galiser la consommation de cannabis, \u00e9crit le Tages-Anzeiger samedi."], "variantIds": ["ece-8544497"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-28T11:10:53Z", "speechToTexts": ["28.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne nouvelle initiative pour l\u00e9galiser le cannabis a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e mercredi dernier \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, elle \u00e9mane de l'association l\u00e9gale une information relay\u00e9e ce matin par le TagesAnzeiger une fois que la conformit\u00e9 l\u00e9gale du texte aura \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9e les initiants auront 18 mois pour r\u00e9colter les 100000 signatures n\u00e9cessaires, Sylvie Belzer, le nouveau la nouveaut\u00e9 du texte r\u00e9side dans le fait que les initiants visent d\u00e9sormais exclusivement les personnes majeures et ils mettent aussi en avant l'argument de nouvelles recettes pour l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [95%] :\r\nOui, l'initiative propose en effet d'ajouter un alin\u00e9a \u00e0 l'article 105 de la Constitution, celui qui concerne actuellement l'alcool fixant que la production et la consommation personnelle de cannabis serait l\u00e9gale, mais uniquement pour les personnes majeures \u00e0 cela s'ajoute une seconde disposition qui place le cannabis r\u00e9cr\u00e9atif sur la liste des marchandises soumises \u00e0 un imp\u00f4t sp\u00e9cial au m\u00eame titre que le tabac ou l'alcool par exemple 2 points nouveaux donc pour ce texte par rapport \u00e0 l'initiative de 2008, qui avait largement \u00e9chou\u00e9 devant le peuple pour les initiants ces dispositions auraient pour effet d'ass\u00e9cher le march\u00e9 noir et d'apporter, donc de nouvelles recettes aux caisses f\u00e9d\u00e9rales, plut\u00f4t que d'enrichir des organisations criminelles alors Sylvie cette initiative, comment a -t-elle re\u00e7u pour l'instant par les partis politiques, alors pour l'heure, l'accueil est plut\u00f4t mitig\u00e9 \u00e0 l'exception du PS qui serait majoritairement favorable, selon le Conseil national C\u00e9dric Wermuth, cit\u00e9 par le journal, il faut dire que le net refus du peuple en 2008 \u00e0 un peu refroidi les ardeurs, mais le contexte a \u00e9volu\u00e9 au Canada par exemple, un projet de loi vise \u00e0 l\u00e9galiser le cannabis d\u00e8s le mois de juillet, et en Suisse \u00e9galement des projets pilotes sont en cours d'\u00e9laboration dans diff\u00e9rentes villes, destin\u00e9s \u00e0 des adultes qui l'utilise en autom\u00e9dication mais ces projets n'ont pas encore re\u00e7u le feu Vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, c'est li\u00e9 Belzer merci et en Valais le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-22T10:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14326EE1-7675-4D60-951A-6A4AC9FBFE64", "internalArchiveId": "14326EE1-7675-4D60-951A-6A4AC9FBFE64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Congr\u00e8s du parti populiste allemand AfD perturb\u00e9 par des milliers de manifestants", "publicationDate": "2017-04-22T00:00:00Z", "summary": "Des milliers de manifestants ont tent\u00e9 samedi de perturber la tenue du congr\u00e8s du parti d'extr\u00eame droite AfD \u00e0 Cologne en Allemagne. Les quelque 600 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de \"l'Alternative pour l'Allemagne\" ont rejoint la ville sous haute protection polici\u00e8re.\r\n\r\n* * Congr\u00e8s du parti populiste allemand AfD perturb\u00e9 par des milliers de manifestants 12h30: Allemagne: AFD:\r\nEn Allemagne, \u00e0 Cologne... des milliers de manifestants ont tent\u00e9 ce matin de perturber la tenue du congr\u00e8s du parti populiste \"AFD\". \r\nLes quelques 600 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de \"l'Alternative pour l'Allemagne\" ont rejoint la ville sous haute protection polici\u00e8re. \r\nCette r\u00e9union est cens\u00e9e att\u00e9nuer les divisions qui secouent l'AFD depuis plusieurs mois. \r\nEn Allemagne, une correspondance de Blandine Milcent.\r\n   0'53'\r\n(((Cris et sifflets, chants de protestation, bousculades, une ambiance \"agressive\" selon la police, voil\u00e0 comment les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'AfD ont \u00e9t\u00e9 accueillis ce matin par les contremanifestants, rassembl\u00e9s aux abords de l'h\u00f4tel qui accueille le congr\u00e8s de l'AfD. 50 Mille personnes au total sont attendues ce week-end \u00e0 Cologne pour protester contre le rassemblement des 600 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la droite radicale allemande.\r\nUn congr\u00e8s fondamental pour l'AfD, \u00e0 5 mois des \u00e9lections en Allemagne: il doit en effet d\u00e9finir les choix strat\u00e9giques de cette formation politique en nette perte de vitesse dans les sondages: emmen\u00e9e par sa pr\u00e9sidente Frauke Petry, l'aile r\u00e9aliste veut installer l'AfD dans le paysage politique allemand. Mais elle se heurte aux fondamentalistes, dont certains repr\u00e9sentants se sont illustr\u00e9s par des discours racistes ou relevant du vocabulaire n\u00e9onazi. Deux jours de d\u00e9bats qui permettront donc soit de resserrer les rangs soit de poursuivre la guerre des clans.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8544484", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Congr\u00e8s du parti populiste allemand AfD perturb\u00e9 par des milliers de manifestants / 12H30_2017-04-22T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 22.04.2017"], "alternativeSummary": ["Des milliers de manifestants ont tent\u00e9 samedi de perturber la tenue du congr\u00e8s du parti d'extr\u00eame droite AfD \u00e0 Cologne en Allemagne. Les quelque 600 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de \"l'Alternative pour l'Allemagne\" ont rejoint la ville sous haute protection polici\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8544484"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-28T11:01:24Z", "speechToTexts": ["28.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEn Allemagne, \u00e0 Cologne, des milliers de manifestants ont tent\u00e9 ce matin de perturber la tenue du congr\u00e8s du parti populiste AfD les quelque 600 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'alternative pour l'Allemagne, ont rejoint la ville sous haute protection polici\u00e8re, cette r\u00e9union est cens\u00e9e att\u00e9nuer les divisions qui secouent l'AFD depuis plusieurs mois en Allemagne, une correspondance de Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [96%] :\r\nCrise et sifflets, chants de protestation bousculades une ambiance agressive, selon la police, voil\u00e0 comment les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 accueillis ce matin par les contre- manifestants rassembl\u00e9s aux abords de l'h\u00f4tel qui accueille le congr\u00e8s de l'AfD 50000 personnes au total sont attendus ce week- end \u00e0 Cologne pour protester contre le rassemblement des 600 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la droite radicale allemande un congr\u00e8s fondamental pour l'AfD \u00e0 5 mois des \u00e9lections en Allemagne, il doit en effet d\u00e9finir les choix strat\u00e9giques de cette formation politique en nette perte de vitesse dans les sondages, emmen\u00e9e par sa pr\u00e9sidente Frauke Petry l'aile r\u00e9aliste veut installer l'AfD dans le paysage politique allemand, mais elle se heurte aux fondamentalistes dont certains repr\u00e9sentants se sont illustr\u00e9s par des discours racistes ou relevant du vocabulaire n\u00e9onazi 2 jours de d\u00e9bats qui permettront donc soit de resserrer les rangs, soit de poursuivre la guerre des clans, Blandine Milcent RTS Info Berlin Nathalie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-22T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1591776", "internalArchiveId": "AA1704591977", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-22T00:00:00Z", "durationSec": 1854, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8561499", "imageURL": "http://www.rts.ch/8561480.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Lacs suisses: la belle m\u00e9t\u00e9o incite \u00e0 la mise \u00e0 l'eau des bateaux", "Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: retour sur une campagne sans pr\u00e9c\u00e9dent", "Trafic ferroviaire: nouveau dispositif de s\u00e9curit\u00e9", "S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re: montr\u00e9s du doigts, les cyclistes r\u00e9agissent", "March\u00e9 du disque: le retour du vinyl se confirme", "NE: de l'UDC aux Verts, Challandes fait la bascule", "Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: des candidats tr\u00e8s sportifs", "Trafic ferroviaire / Nouveau dispositif: les explications de Pascale Defrance (2/2)", "Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: les pr\u00e9cisions de Michel Beuret depuis Paris", "VS: le Conseil d'Etat licencie Jean-Marie Bornet", "Allemagne: la popularit\u00e9 de l'AFD s'\u00e9rode", "Fed Cup: apr\u00e8s la d\u00e9faite de Golubic, Bacsinszky \u00e9galise", "Scientifiques: mobilisation mondiale contre le scepticisme", "Trafic ferroviaire / Nouveau dispositif: les explications de Pascale Defrance (1/2)"], "alternativeSummary": ["Du c\u00f4t\u00e9 des propri\u00e9taires de voiliers, on gratte, on nettoie ou on s'applique \u00e0 mettre la derni\u00e8re touche \u00e0 son bateau.", "La ligne ferroviaire entre Villeneuve et Lausanne sera \u00e9quip\u00e9e d'une nouvelle technologie de gestion du trafic.", "Le dernier clip de pr\u00e9vention de la Suva fait r\u00e9agir les militants de l'association Pro-V\u00e9lo.", "Les magasins sp\u00e9cialis\u00e9s ont organis\u00e9 la 10e journ\u00e9e des disquaires.", "A peine \u00e9lu au Grand Conseil neuch\u00e2telois, Xavier Challandes a quitt\u00e9 l'UDC pour rejoindre les Verts", "La vie d'un candidat est un marathon d'un an, parfois plus.", "Le gouvernement a signifi\u00e9 son licenciement dans une lettre de neuf pages.", "Cela fait plusieurs semaines que la tension couve entre les deux ailes de l'AFD.", "La Vaudoise offre \u00e0 la Suisse l\u2019\u00e9galisation dans cette demi-finale de la Fed Cup face \u00e0 la Bi\u00e9lorussie.", "Des milliers de scientifiques, de citoyens et de citoyennes sont descendus dans la rue pour manifester."], "variantIds": ["ece-8461415", "ece-8461428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T05:30:12Z", "subTitles": ["19:30:00:21  19:30:17:07\r\n...\r\n\r\n19:30:17:09  19:30:20:12\r\n    -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous\r\n           et bienvenue.\r\n\r\n19:30:20:14  19:30:24:19\r\nDes scientifiques se sont mobilis\u00e9s\r\n    aujourd'hui lors de marches\r\n\r\n19:30:24:21  19:30:29:15\r\n    pour d\u00e9noncer un scepticisme\r\ngrandissant \u00e0 l'\u00e9gard de la science,\r\n\r\n19:30:29:17  19:30:34:12\r\nsur la question climatique notamment,\r\n        renforc\u00e9 par D.Trump.\r\n\r\n19:30:34:22  19:30:38:03\r\n  A Neuch\u00e2tel, l'UDC X.Challandes\r\n\r\n19:30:38:05  19:30:41:05\r\n         quitte son parti\r\n       et rejoint les Verts.\r\n\r\n19:30:41:07  19:30:44:19\r\n La droite perd ainsi sa majorit\u00e9\r\n          au Parlement.\r\n\r\n19:30:45:01  19:30:48:16\r\n          J-1 en France:\r\n   la campagne a pris fin hier.\r\n\r\n19:30:48:18  19:30:51:12\r\nL'issue du premier tour est ouverte.\r\n\r\n19:30:51:14  19:30:56:15\r\nNous verrons avec M.Beuret comment \r\nles candidats tiennent la distance.\r\n\r\n19:30:56:21  19:31:00:09\r\n          La Suva irrite\r\n      les d\u00e9fenseurs du v\u00e9lo.\r\n\r\n19:31:00:11  19:31:03:10\r\n  L'assureur presse les cyclistes\r\n\r\n19:31:03:11  19:31:08:10\r\n      de respecter les r\u00e8gles\r\n        de la circulation.\r\n\r\n19:31:09:09  19:31:13:05\r\n    Une victoire partout apr\u00e8s\r\n  la premi\u00e8re journ\u00e9e de Fed Cup\r\n\r\n19:31:13:07  19:31:15:21\r\nentre la Suisse et la Bi\u00e9lorussie.\r\n\r\n19:31:15:23  19:31:20:10\r\n    La partie est plus cors\u00e9e\r\n  que pr\u00e9vu pour les Suissesses.\r\n\r\n19:31:20:16  19:31:23:22\r\n         Les temp\u00e9ratures\r\n    plus douces de ce week-end\r\n\r\n19:31:24:00  19:31:27:15\r\n       poussent les Romands\r\n     \u00e0 profiter du grand air.\r\n\r\n19:31:27:17  19:31:31:14\r\n  L'occasion de remettre en \u00e9tat\r\n           les bateaux.\r\n\r\n19:31:32:19  19:31:35:13\r\nIls \u00e9taient 600 \u00e0 d\u00e9filer \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:35:15  19:31:38:22\r\n     Des scientifiques du CERN\r\n        et des universit\u00e9s.\r\n\r\n19:31:39:00  19:31:42:22\r\n      Des marches similaires\r\n ont lieu ailleurs dans le monde.\r\n\r\n19:31:43:00  19:31:45:17\r\n    Les milieux de la recherche\r\n           s'inqui\u00e8tent\r\n\r\n19:31:45:19  19:31:51:04\r\nd'attaques toujours plus fr\u00e9quentes\r\n        contre la science.\r\n\r\n19:31:52:11  19:31:58:03\r\n   -Une marche pour la science\r\n organis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.\r\n\r\n19:31:58:05  19:32:05:16\r\nIls \u00e9taient aujourd'hui des milliers\r\n    dans la rue pour manifester.\r\n\r\n19:32:05:18  19:32:09:04\r\n         L'id\u00e9e est n\u00e9e\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n19:32:09:06  19:32:13:17\r\ninspir\u00e9e par la Marche des femmes\r\n    de janvier \u00e0 Washington.\r\n\r\n19:32:13:19  19:32:17:15\r\n           A Gen\u00e8ve,\r\n  500 manifestants ont d\u00e9fil\u00e9,\r\n\r\n19:32:17:17  19:32:22:08\r\n         principalement\r\n    des chercheurs \u00e9trangers.\r\n\r\n19:32:23:03  19:32:25:18\r\n         -Nous manifestons\r\n\r\n19:32:25:20  19:32:29:00\r\n     en tant que scientifiques\r\n\r\n19:32:29:02  19:32:31:20\r\n       et citoyens inquiets\r\n\r\n19:32:31:22  19:32:35:04\r\n        car nous assistons\r\n     \u00e0 une tendance troublante\r\n\r\n19:32:35:06  19:32:37:16\r\n      de pens\u00e9e anti-science.\r\n\r\n19:32:37:18  19:32:39:16\r\n         Elle tend \u00e0 saper\r\n\r\n19:32:39:18  19:32:44:01\r\n    la cr\u00e9dibilit\u00e9 des faits,\r\n  de la raison et de la logique.\r\n\r\n19:32:44:07  19:32:49:04\r\n  -L'investiture de D.Trump a \u00e9t\u00e9\r\nle coup de pied dans la fourmili\u00e8re.\r\n\r\n19:32:49:06  19:32:52:17\r\n     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \r\n     a refus\u00e9 de reconna\u00eetre\r\n\r\n19:32:52:19  19:32:55:15\r\n     les faits scientifiques\r\n         li\u00e9s au climat.\r\n\r\n19:32:55:17  19:32:59:10\r\n   Il a qualifi\u00e9 le changement\r\n     climatique d'invention,\r\n\r\n19:32:59:11  19:33:02:09\r\n           et a nomm\u00e9\r\n   un climatosceptique assum\u00e9\r\n\r\n19:33:02:11  19:33:06:11\r\n\u00e0 la t\u00eate de l'Agence am\u00e9ricaine\r\n      de l'environnement.\r\n\r\n19:33:06:16  19:33:11:02\r\n  Les scientifiques r\u00e9agissent,\r\n     d\u00e9noncent les attaques\r\n\r\n19:33:11:04  19:33:14:20\r\n     subies par la recherche\r\n     et le d\u00e9ni des preuves.\r\n\r\n19:33:15:05  19:33:16:22\r\n         -Je suis inquiet\r\n\r\n19:33:17:00  19:33:18:20\r\n        car les politiciens\r\n\r\n19:33:18:22  19:33:22:06\r\n ignorent les faits scientifiques\r\n        qui les d\u00e9rangent\r\n\r\n19:33:22:08  19:33:26:15\r\n       plut\u00f4t que de prendre\r\n   des d\u00e9cisions en cons\u00e9quence.\r\n\r\n19:33:27:00  19:33:30:21\r\n   -Le mouvement de la Marche \r\n  pour la science a \u00e9t\u00e9 attis\u00e9\r\n\r\n19:33:30:23  19:33:35:06\r\n    par l'annonce de D.Trump de\r\nr\u00e9duire le budget pour la recherche.\r\n\r\n19:33:35:08  19:33:37:13\r\n Cela inqui\u00e8te les scientifiques\r\n\r\n19:33:37:15  19:33:40:19\r\n qui collaborent sur des projets\r\n      communs \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:33:40:21  19:33:44:08\r\nR\u00e9ponse en mai du Congr\u00e8s am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:33:45:00  19:33:49:10\r\n   -A Neuch\u00e2tel, une des figures\r\n montantes de la politique locale,\r\n\r\n19:33:49:11  19:33:52:17\r\n        Xavier Challandes,\r\n    a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur la liste UDC.\r\n\r\n19:33:52:19  19:33:54:23\r\n       Il rejoint les Verts.\r\n\r\n19:33:55:01  19:33:59:03\r\n       La droite perd ainsi\r\n   sa majorit\u00e9 au Grand Conseil.\r\n\r\n19:34:00:05  19:34:05:00\r\n-X.Challandes, \u00e9lu au Grand Conseil\r\n  neuch\u00e2telois il y a 3 semaines\r\n\r\n19:34:05:02  19:34:08:16\r\n       sur une liste UDC,\r\n   a aussit\u00f4t quitt\u00e9 le parti.\r\n\r\n19:34:08:18  19:34:13:20\r\n      Depuis aujourd'hui,\r\n    il est membre des Verts.\r\n\r\n19:34:15:04  19:34:18:03\r\n -M. Challandes a des convictions\r\n\r\n19:34:18:05  19:34:20:12\r\n     \u00e9cologistes tr\u00e8s fortes.\r\n\r\n19:34:20:14  19:34:24:14\r\n Il en a fait \u00e9tat dans la presse\r\n       avant les \u00e9lections\r\n\r\n19:34:24:16  19:34:28:10\r\n  et a expliqu\u00e9 qu'il envisageait\r\n       de changer de parti.\r\n\r\n19:34:28:11  19:34:31:04\r\n        On travaillait d\u00e9j\u00e0\r\n        avec M. Challandes,\r\n\r\n19:34:31:06  19:34:34:17\r\n    notamment sur l'initiative\r\n      \"Sortir du nucl\u00e9aire\".\r\n\r\n19:34:34:23  19:34:37:02\r\n  -Cons\u00e9quence de ce transfert:\r\n\r\n19:34:37:04  19:34:41:10\r\n    la majorit\u00e9, de droite,\r\npasse \u00e0 gauche au Grand Conseil.\r\n\r\n19:34:41:11  19:34:45:04\r\n  Mais centristes Vert'lib\u00e9raux\r\n     et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens\r\n\r\n19:34:45:06  19:34:48:04\r\n     ne votent pas forc\u00e9ment\r\n       toujours \u00e0 droite.\r\n\r\n19:34:48:06  19:34:53:22\r\n N'emp\u00eache que pour le pr\u00e9sident\r\n du PLR, ce n'est pas fair-play.\r\n\r\n19:34:54:07  19:34:56:09\r\n     -Il y a ceux qui parlent\r\n\r\n19:34:56:11  19:34:58:00\r\n           de d\u00e9mocratie\r\n\r\n19:34:58:02  19:35:00:11\r\n    et ceux qui la respectent.\r\n\r\n19:35:00:13  19:35:03:08\r\n      C'est avoir peu d'\u00e9gard\r\n          pour l'\u00e9lecteur\r\n\r\n19:35:03:10  19:35:05:17\r\n   que de changer de formation.\r\n\r\n19:35:05:19  19:35:10:18\r\n   Les majorit\u00e9s sont serr\u00e9es,\r\nil faut respecter les engagements.\r\n\r\n19:35:10:20  19:35:15:12\r\n   On est d\u00e9\u00e7u que le Parlement\r\n        bascule \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:35:15:19  19:35:20:16\r\n-Est-ce moral de changer de parti\r\n   juste apr\u00e8s les \u00e9lections ?\r\n\r\n19:35:20:18  19:35:27:16\r\n   X.Challandes fait r\u00e9pondre\r\nsa nouvelle pr\u00e9sidente de parti.\r\n\r\n19:35:28:00  19:35:31:04\r\n -Nous communiquons sans censure.\r\n\r\n19:35:31:06  19:35:34:01\r\n         Nous communiquons\r\n\r\n19:35:34:03  19:35:38:23\r\n        par l'interm\u00e9diaire\r\ndes organes traditionnels du parti.\r\n\r\n19:35:39:06  19:35:42:20\r\n         -Faut-il y voir\r\n    un sentiment de malaise ?\r\n\r\n19:35:42:22  19:35:46:03\r\n      A chacun son opinion.\r\n\r\n19:35:46:21  19:35:51:07\r\n   -En Valais, le Conseil d'Etat\r\n se justifie apr\u00e8s le licenciement\r\n\r\n19:35:51:09  19:35:55:09\r\n  de J-M.Bornet, chef pr\u00e9vention\r\n   et information de la police,\r\n\r\n19:35:55:11  19:36:00:23\r\n       invoquant la rupture\r\n     du rapport de confiance.\r\n\r\n19:36:02:11  19:36:06:04\r\n   -J-M.Bornet ne s'attendait\r\n        pas \u00e0 \u00eatre vir\u00e9.\r\n\r\n19:36:06:06  19:36:09:10\r\n    Mercredi, dans une lettre\r\n         de neuf pages,\r\n\r\n19:36:09:11  19:36:12:14\r\n        le gouvernement\r\n lui signifie son licenciement.\r\n\r\n19:36:12:16  19:36:14:17\r\n  Le porte-parole de la police\r\n\r\n19:36:14:19  19:36:17:20\r\n         et ex-candidat\r\n  au Conseil d'Etat est choqu\u00e9.\r\n\r\n19:36:18:02  19:36:21:09\r\n      -Ce licenciement viole\r\n     la libert\u00e9 d'expression,\r\n\r\n19:36:21:11  19:36:23:06\r\n      les droits politiques.\r\n\r\n19:36:23:08  19:36:25:16\r\n  C'est un licenciement politique\r\n\r\n19:36:25:18  19:36:29:01\r\net pas un licenciement administratif.\r\n\r\n19:36:29:03  19:36:31:04\r\n       C'est un licenciement\r\n\r\n19:36:31:06  19:36:34:09\r\n         pour me museler.\r\n\r\n19:36:34:11  19:36:40:13\r\n  Le Rassemblement citoyen Valais\r\n       d\u00e9range, je d\u00e9range.\r\n\r\n19:36:40:21  19:36:43:20\r\n-Ce qui d\u00e9range le Conseil d'Etat,\r\n\r\n19:36:43:22  19:36:47:15\r\n c'est l'attitude de J-M.Bornet\r\n      durant sa campagne.\r\n\r\n19:36:47:17  19:36:51:04\r\n   Ses discours sur la justice\r\n      jug\u00e9s trop virulents,\r\n\r\n19:36:51:06  19:36:54:05\r\n    alors qu'il est soup\u00e7onn\u00e9\r\n        d'abus d'autorit\u00e9\r\n\r\n19:36:54:07  19:36:58:05\r\n  et de violation de la loi sur\r\nles armes dans une affaire priv\u00e9e.\r\n\r\n19:36:58:07  19:37:03:20\r\n   Trop critique aussi vis-\u00e0-vis\r\nde la loi sur la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re.\r\n\r\n19:37:05:11  19:37:08:06\r\n-Si on avait des policiers \u00e0 Berne,\r\n\r\n19:37:08:08  19:37:13:06\r\n      on n'aurait pas une loi\r\n   aussi stupide que Via Sicura.\r\n\r\n19:37:13:11  19:37:18:21\r\n   -La cheffe du gouvernement\r\n    a d\u00e9clin\u00e9 une interview.\r\n\r\n19:37:18:23  19:37:26:02\r\nDans un communiqu\u00e9, elle indique \r\nune rupture du lien de confiance.\r\n\r\n19:37:31:16  19:37:38:14\r\n    -J-M.Bornet fera recours\r\n     au tribunal cantonal.\r\n\r\n19:37:39:15  19:37:42:21\r\n        -A Unterseen (BE),\r\n     deux hommes et une femme\r\n\r\n19:37:42:23  19:37:45:19\r\nsont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s suite \u00e0 des violences.\r\n\r\n19:37:45:21  19:37:50:16\r\n  Il s'agirait d'un couple mari\u00e9\r\n      et d'un parent proche.\r\n\r\n19:37:50:18  19:37:57:02\r\n    Rien n'indique qu'un tiers\r\n        ait \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9.\r\n\r\n19:37:58:15  19:38:01:11\r\n   La France retient son souffle\r\n\r\n19:38:01:12  19:38:05:11\r\n    \u00e0 la veille du premier tour\r\n   de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:38:05:12  19:38:09:12\r\n    Les 11 candidats ont cess\u00e9\r\n de faire campagne hier \u00e0 minuit.\r\n\r\n19:38:09:14  19:38:13:12\r\n   Les habitants de d\u00e9partements\r\n    et territoires d'outre-mer\r\n\r\n19:38:13:14  19:38:17:15\r\nont donn\u00e9 le coup d'envoi du scrutin.\r\n\r\n19:38:19:02  19:38:23:21\r\n    La campagne a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par\r\nl'\u00e9viction de plusieurs poids-lourds,\r\n\r\n19:38:23:23  19:38:27:17\r\n   le renoncement de F.Hollande,\r\n\r\n19:38:27:19  19:38:31:11\r\n        puis les affaires\r\n     qui ont plomb\u00e9 F.Fillon.\r\n\r\n19:38:31:13  19:38:35:22\r\n  Retour sur ces semaines folles.\r\n\r\n19:38:37:07  19:38:46:20\r\n-Macron, ou l'ascension fulgurante\r\n    d'un surdou\u00e9 en politique.\r\n\r\n19:38:46:22  19:38:53:02\r\n Cet ancien banquier d'affaires\r\n        chez Rothschild,\r\n\r\n19:38:53:04  19:39:02:09\r\nprend tout le monde de cours en se\r\nlan\u00e7ant dans la course \u00e0 l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n19:39:02:11  19:39:07:05\r\n   A commencer par son mentor\r\nen politique, Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n19:39:07:07  19:39:10:19\r\nPlomb\u00e9 par des sondages en berne,\r\n\r\n19:39:10:21  19:39:14:08\r\n      il renonce \u00e0 briguer\r\n      un deuxi\u00e8me mandat.\r\n\r\n19:39:15:00  19:39:18:17\r\n-J'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas \u00eatre candidat.\r\n\r\n19:39:19:02  19:39:21:21\r\n -D\u00e9jouant tous les pronostics,\r\n\r\n19:39:21:23  19:39:25:09\r\n         Fran\u00e7ois Fillon\r\n remporte la primaire de droite.\r\n\r\n19:39:25:11  19:39:28:07\r\n        Fin de parcours\r\n      pour Nicolas Sarkozy\r\n\r\n19:39:28:09  19:39:33:19\r\n      et pour Alain Jupp\u00e9,\r\ngrandissime favori des sondages.\r\n\r\n19:39:33:21  19:39:37:09\r\n       Mais ce pl\u00e9biscite\r\n     va tourner au cauchemar\r\n\r\n19:39:37:11  19:39:41:23\r\n pour l'ancien Premier ministre,\r\n   emp\u00eatr\u00e9 dans les affaires.\r\n\r\n19:39:43:11  19:39:47:04\r\n           -La s\u00e9quence\r\n  des boules puantes est ouverte.\r\n\r\n19:39:47:10  19:39:52:11\r\n   -Galvanis\u00e9 par les \u00e9preuves,\r\nil se relance, place du Trocad\u00e9ro,\r\n\r\n19:39:52:12  19:39:54:17\r\n    malgr\u00e9 sa mise en examen\r\n\r\n19:39:54:19  19:39:59:00\r\n et les d\u00e9saffections en cha\u00eene\r\n     chez les R\u00e9publicains.\r\n\r\n19:39:59:07  19:40:01:11\r\n     -Je ne me retirerai pas.\r\n\r\n19:40:01:12  19:40:03:15\r\n       J'irai jusqu'au bout\r\n\r\n19:40:03:17  19:40:07:23\r\n          parce que c'est\r\n   la d\u00e9mocratie qui est d\u00e9fi\u00e9e.\r\n\r\n19:40:08:06  19:40:13:09\r\n -Coup de th\u00e9\u00e2tre rue Solf\u00e9rino \r\navec la victoire de Beno\u00eet Hamon,\r\n\r\n19:40:13:11  19:40:18:16\r\nqui sonne le glas des ambitions \r\npr\u00e9sidentielles de Manuel Valls.\r\n\r\n19:40:18:18  19:40:23:23\r\n  Mais c'\u00e9tait sans compter avec\r\nle charisme de Jean-Luc M\u00e9lenchon,\r\n\r\n19:40:24:01  19:40:27:21\r\n      devenu le porte-voix \r\n     de la gauche fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:40:27:23  19:40:33:19\r\n        Il est d\u00e9sormais\r\n  aux portes du deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n19:40:33:21  19:40:39:04\r\n      Comme Marine Le Pen,\r\nqui caracole en t\u00eate des sondages\r\n\r\n19:40:39:06  19:40:43:18\r\n   malgr\u00e9 une campagne entach\u00e9e\r\npar des soup\u00e7ons d'emplois fictifs.\r\n\r\n19:40:43:20  19:40:48:00\r\n La leader du FN r\u00eave de briser\r\n le plafond de verre qui ferait\r\n\r\n19:40:48:02  19:40:52:08\r\n      d'elle la premi\u00e8re femme\r\n\u00e0 acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:40:54:00  19:40:55:22\r\n     -Bonsoir, Michel Beuret.\r\n\r\n19:40:56:00  19:41:01:16\r\n  Cette campagne a \u00e9t\u00e9 \u00e9prouvante\r\n        pour tout le monde.\r\n\r\n19:41:01:21  19:41:04:12\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:41:04:16  19:41:07:08\r\n         Tr\u00e8s \u00e9prouvante.\r\n\r\n19:41:07:11  19:41:11:22\r\n        Pour tout le monde.\r\n\r\n19:41:12:02  19:41:15:11\r\n Il faut dire que la campagne est\r\n  exceptionnelle par le suspense\r\n\r\n19:41:15:14  19:41:18:08\r\n     incroyable des primaires.\r\n         Elles ont d\u00e9jou\u00e9\r\n\r\n19:41:18:11  19:41:21:11\r\n       tous les pronostics.\r\n\r\n19:41:21:15  19:41:26:04\r\n  Le pr\u00e9sident sortant n'a pas os\u00e9\r\nse pr\u00e9senter \u00e0 sa propre succession.\r\n\r\n19:41:26:08  19:41:29:21\r\nEmmanuel Macron n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.\r\n\r\n19:41:30:01  19:41:32:15\r\n      Il y a eu des d\u00e9boires\r\n       de Fran\u00e7ois Fillon.\r\n\r\n19:41:32:19  19:41:36:11\r\n     La remont\u00e9e spectaculaire\r\n           de M\u00e9lenchon.\r\n\r\n19:41:36:14  19:41:41:20\r\n   Il menace, comme il l'a promis,\r\n  d'enterrer le parti socialiste.\r\n\r\n19:41:42:00  19:41:47:22\r\nEt le FN est aux portes du pouvoir.\r\n\r\n19:41:48:18  19:41:51:14\r\nFace \u00e0 ce p\u00e9ril, on aurait pu penser\r\n\r\n19:41:51:18  19:41:54:04\r\n     que les acteurs fran\u00e7ais\r\n        se mobiliseraient.\r\n\r\n19:41:54:08  19:41:56:11\r\n    Feraient un front r\u00e9publicain.\r\n\r\n19:41:56:14  19:41:58:19\r\n         Il n'en est rien.\r\n\r\n19:41:58:23  19:42:01:07\r\n    \u00c7a donne des cheveux blancs\r\n         \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n19:42:01:11  19:42:03:18\r\n   \u00c0 commencer par les candidats\r\n           en campagne.\r\n\r\n19:42:03:22  19:42:06:07\r\n           Tous sortent\r\n     d'un v\u00e9ritable marathon.\r\n\r\n19:42:07:04  19:42:09:17\r\n  -Des milliers de rendez-vous\r\n      et de d\u00e9placements,\r\n\r\n19:42:09:19  19:42:12:01\r\n    le stress et la fatigue.\r\n\r\n19:42:12:03  19:42:14:18\r\n Comment les candidats font-ils\r\n    pour tenir ainsi un an ?\r\n\r\n19:42:14:20  19:42:18:13\r\nG\u00e9rard Saillant, chirurgien, engag\u00e9\r\n  en politique et dans le sport.\r\n\r\n19:42:18:20  19:42:21:09\r\n -Les candidats sont des sportifs.\r\n\r\n19:42:21:11  19:42:23:17\r\n   Si vous faites trop de sport,\r\n\r\n19:42:23:19  19:42:26:08\r\n         il y a un risque.\r\n\r\n19:42:26:10  19:42:29:07\r\n          C'est leur vie,\r\nmais il y a des r\u00e8gles \u00e0 respecter.\r\n\r\n19:42:29:12  19:42:31:21\r\n-Une r\u00e8gle d'endurance: le jogging.\r\n\r\n19:42:31:23  19:42:36:05\r\n        La d\u00e9monstration\r\n      d'une volont\u00e9 aussi.\r\n\r\n19:42:36:07  19:42:39:12\r\n       En 2012, F.Hollande\r\n       avait perdu 15 kg.\r\n\r\n19:42:39:14  19:42:44:03\r\n M.Le Pen aurait perdu 10 kg gr\u00e2ce\r\naux graines de lin et au th\u00e9 rouge.\r\n\r\n19:42:44:05  19:42:47:19\r\n        J-L.M\u00e9lenchon, lui,\r\njure par la di\u00e9t\u00e9tique et le quinoa.\r\n\r\n19:42:47:21  19:42:50:22\r\n   -C'est la plante de l'avenir.\r\n\r\n19:42:51:00  19:42:54:11\r\n        -Jacques Chirac\r\n    avait coutume de dire...\r\n\r\n19:43:02:01  19:43:04:12\r\n   Face au manque de sommeil,\r\n\r\n19:43:04:14  19:43:09:06\r\n     somnif\u00e8re \u00e0 courte vie\r\n ou m\u00e9latonine, avec mod\u00e9ration.\r\n\r\n19:43:09:13  19:43:12:03\r\n    -Il ne faut pas en abuser,\r\n\r\n19:43:12:05  19:43:14:11\r\n      comme tout m\u00e9dicament.\r\n\r\n19:43:14:12  19:43:19:01\r\nIl \u00e9tait souvent pris ponctuellement\r\n dans les cas de d\u00e9calage horaire.\r\n\r\n19:43:19:03  19:43:24:08\r\n    Aujourd'hui il est utilis\u00e9\r\n     pour induire le sommeil.\r\n\r\n19:43:24:14  19:43:30:05\r\n-E.Macron et B.Hamon disent n'avoir\r\n   besoin que de 4 h de sommeil.\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:33:17\r\n-Vous serrez des milliers de mains\r\n\r\n19:43:33:19  19:43:37:18\r\n donc il y a toute une pathologie\r\n\r\n19:43:37:20  19:43:39:13\r\n           du candidat.\r\n\r\n19:43:39:15  19:43:42:11\r\n   Leur plus grande inqui\u00e9tude,\r\n          c'est la voix.\r\n\r\n19:43:42:12  19:43:46:01\r\n     Une extinction de voix, \r\n    c'est tr\u00e8s grave pour eux.\r\n\r\n19:43:46:07  19:43:49:16\r\n -Le premier dopant du candidat,\r\n         c'est lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:43:49:23  19:43:51:22\r\n     -Celui qui fait campagne\r\n\r\n19:43:52:00  19:43:53:20\r\n          pendant 2 ans,\r\n\r\n19:43:53:22  19:43:58:12\r\non peut le comparer \u00e0 un coca\u00efnomane\r\n     r\u00e9gulier, ou \u00e0 un joueur.\r\n\r\n19:43:58:14  19:44:05:04\r\n      Avec des surexcitations\r\n lors des meetings, des \u00e9missions,\r\n\r\n19:44:05:06  19:44:08:09\r\n   avec dopamine et adr\u00e9naline.\r\n\r\n19:44:08:15  19:44:16:11\r\n-Mais gare \u00e0 la chute, qui entra\u00eene\r\n   souvent des antid\u00e9presseurs.\r\n\r\n19:44:18:01  19:44:26:02\r\n   -Voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire\r\n   \u00e0 la veille de ce 1er tour.\r\n\r\n19:44:26:04  19:44:27:07\r\n  Nous le vivrons ensemble demain\r\n            d\u00e8s 19h30.\r\n\r\n19:44:31:17  19:44:33:22\r\n   Nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux suivront\r\n\r\n19:44:34:02  19:44:38:21\r\n        en direct l'annonce\r\n      des premiers r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:44:39:01  19:44:42:08\r\n      Le 19h30 sera largement\r\n     consacr\u00e9 \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:44:47:19  19:44:56:00\r\nUn attentat a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 au moins\r\n    100 personnes en Afghanistan.\r\n\r\n19:44:57:00  19:45:02:04\r\nEn Allemagne, le parti nationaliste\r\nAlternative pour l'Allemagne (AFD)\r\n\r\n19:45:02:06  19:45:05:17\r\n  a laiss\u00e9 \u00e9clater ses divisions\r\n        lors d'un congr\u00e8s.\r\n\r\n19:45:05:19  19:45:08:05\r\n Sa figure embl\u00e9matique, F.Petry,\r\n\r\n19:45:08:07  19:45:13:01\r\n   voulait convaincre les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\nd'adopter une politique plus r\u00e9aliste\r\n\r\n19:45:13:03  19:45:16:11\r\net de rompre avec l'extr\u00eame droite,\r\n           sans succ\u00e8s.\r\n\r\n19:45:17:07  19:45:20:16\r\n        -La tension couve\r\n  entre les deux ailes de l'AFD.\r\n\r\n19:45:20:18  19:45:24:10\r\n    La popularit\u00e9 du mouvement\r\n          est en baisse.\r\n\r\n19:45:24:11  19:45:33:20\r\n       Voici notre reportage\r\n  dans un bastion de l'aile dure.\r\n\r\n19:45:34:15  19:45:39:04\r\n     -Lorsque l'AFD invite \r\n     \u00e0 un dialogue citoyen,\r\n\r\n19:45:39:06  19:45:42:19\r\non prend soin d'\u00e9carter d'embl\u00e9e\r\n      les voix critiques.\r\n\r\n19:45:42:21  19:45:46:04\r\n   Ceux qui ne ressemblent pas\r\n     aux \u00e9lecteurs du parti\r\n\r\n19:45:46:06  19:45:48:02\r\n  n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 la r\u00e9union.\r\n\r\n19:45:48:04  19:45:51:17\r\nComme ces militants antiracistes\r\n   et ces demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:45:51:23  19:45:53:21\r\n        -Cr\u00e9ez un passage !\r\n\r\n19:45:54:03  19:45:58:20\r\n  -Mais des d\u00e9tracteurs du parti\r\nont r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans la salle.\r\n\r\n19:45:59:02  19:46:03:07\r\n -J'ai une question sur vos liens\r\n   avec l'extr\u00e9miste de droite\r\n\r\n19:46:03:09  19:46:06:08\r\n    chez qui des perquisitions\r\n           ont eu lieu.\r\n\r\n19:46:06:13  19:46:09:06\r\n    -La question est adress\u00e9e\r\n        \u00e0 Bjoern Hoecke.\r\n\r\n19:46:09:08  19:46:14:00\r\nT\u00e9nor de l'aile radicale du parti,\r\nil a suscit\u00e9 un malaise en janvier\r\n\r\n19:46:14:02  19:46:19:07\r\n    en qualifiant le m\u00e9morial\r\n     de la Shoah de \"honte\".\r\n\r\n19:46:19:17  19:46:22:13\r\n  -J'ai abord\u00e9 un sujet important\r\n\r\n19:46:22:15  19:46:24:06\r\n         pour l'Allemagne.\r\n\r\n19:46:24:08  19:46:29:04\r\n       J'ai tenu ce discours\r\ndans une brasserie et je l'ai rat\u00e9.\r\n\r\n19:46:29:11  19:46:33:01\r\n      -Mais cela a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \r\n     les liens id\u00e9ologiques\r\n\r\n19:46:33:03  19:46:36:01\r\nentre l'AFD et l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:46:36:03  19:46:39:23\r\n       D'autres d\u00e9rapages\r\n  et une vid\u00e9o montrant Hoecke\r\n\r\n19:46:40:01  19:46:44:08\r\n dans une manifestation n\u00e9onazie\r\n        ont fait surface.\r\n\r\n19:46:44:16  19:46:47:13\r\n-Depuis que l'AFD a gagn\u00e9 du terrain,\r\n\r\n19:46:47:15  19:46:49:19\r\n   nous entendons un vocabulaire\r\n\r\n19:46:49:21  19:46:54:01\r\nqui rappelle le national-socialisme.\r\n\r\n19:46:54:11  19:46:59:01\r\n      -La frange dure du parti\r\nest majoritaire parmi les militants.\r\n\r\n19:46:59:03  19:47:04:12\r\n    La codirigeante de l'AFD\r\nqui d\u00e9fend une ligne plus mod\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n19:47:04:14  19:47:08:17\r\n       se retrouve isol\u00e9e;\r\n  sa volont\u00e9 de d\u00e9diabolisation\r\n\r\n19:47:08:19  19:47:12:16\r\n       a du mal \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:47:12:23  19:47:15:17\r\n  -Le flirt avec l'extr\u00eame droite\r\n\r\n19:47:15:19  19:47:17:16\r\n       est un jeu dangereux\r\n\r\n19:47:17:18  19:47:20:19\r\nmais qui \u00e9tait n\u00e9cessaire au d\u00e9but\r\n\r\n19:47:20:21  19:47:24:11\r\n      pour rassembler le plus\r\n      de gens d\u00e9\u00e7us possible.\r\n\r\n19:47:24:13  19:47:29:02\r\n    Maintenant, il faut choisir\r\n     quelle direction prendre.\r\n\r\n19:47:29:11  19:47:33:20\r\n-Cette d\u00e9rive \u00e0 l'extr\u00eame droite\r\n     a fait perdre \u00e0 l'AFD\r\n\r\n19:47:33:22  19:47:36:22\r\nun tiers de son \u00e9lectorat potentiel.\r\n\r\n19:47:37:00  19:47:41:19\r\n  10 % des Allemands envisagent\r\n     de voter pour le parti.\r\n\r\n19:47:43:10  19:47:46:12\r\n  -Le dernier clip de pr\u00e9vention\r\n            de la Suva\r\n\r\n19:47:46:14  19:47:50:15\r\n    stigmatise le comportement\r\n      de certains cyclistes.\r\n\r\n19:47:50:17  19:47:58:13\r\n         La vid\u00e9o d\u00e9pla\u00eet\r\n      aux d\u00e9fenseurs du v\u00e9lo.\r\n\r\n19:47:59:11  19:48:03:23\r\n   -Tous les matins, je prends \r\n   mon v\u00e9lo pour aller bosser !\r\n\r\n19:48:04:01  19:48:09:08\r\n Dix minutes de v\u00e9lo, franchement,\r\n        c'est pas la mort !\r\n\r\n19:48:09:10  19:48:11:09\r\n     Bruit de frein et choc\r\n\r\n19:48:11:11  19:48:14:12\r\n    -La mort, c'est de rouler\r\n      comme un con \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n19:48:14:14  19:48:18:11\r\n -Plut\u00f4t direct, le dernier clip\r\n    de pr\u00e9vention de la Suva.\r\n\r\n19:48:18:12  19:48:22:05\r\nProduit avec les polices cantonales\r\n      de Vaud et de Fribourg,\r\n\r\n19:48:22:07  19:48:26:03\r\n   il a d\u00e9j\u00e0 fait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agir\r\nles amoureux de la petite reine.\r\n\r\n19:48:26:05  19:48:29:09\r\n      Car le h\u00e9ros du clip\r\n      encha\u00eene les b\u00e9vues,\r\n\r\n19:48:29:11  19:48:32:10\r\nles imprudences et les infractions.\r\n\r\n19:48:32:11  19:48:36:17\r\n    A Lausanne, les militants\r\n    de l'association Pro V\u00e9lo\r\n\r\n19:48:36:19  19:48:40:07\r\ntrouvent la ficelle un peu grosse.\r\n\r\n19:48:40:13  19:48:43:10\r\n     -Le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s caricatural\r\n\r\n19:48:43:11  19:48:45:22\r\n   est aussi tr\u00e8s culpabilisant.\r\n\r\n19:48:46:00  19:48:48:07\r\n    En gros, le cycliste m\u00e9rite\r\n\r\n19:48:48:09  19:48:51:06\r\nde crever s'il fait une infraction.\r\n\r\n19:48:51:08  19:48:55:03\r\n Parfois, on roule sur le trottoir\r\n       pour sauver sa peau.\r\n\r\n19:48:55:05  19:49:00:09\r\n    Les cyclistes sont indign\u00e9s\r\ndu message qu'on veut faire passer.\r\n\r\n19:49:01:15  19:49:04:11\r\n          -C\u00f4t\u00e9 Suva,\r\n on d\u00e9fend le fond et la forme.\r\n\r\n19:49:04:13  19:49:08:12\r\n Oui, un message de pr\u00e9vention \r\n passera mieux s'il est d\u00e9cal\u00e9.\r\n\r\n19:49:08:14  19:49:13:04\r\n   Oui, certains cyclistes ont\r\nun comportement parfois inad\u00e9quat.\r\n\r\n19:49:13:06  19:49:17:00\r\n    Alors trop susceptibles,\r\n     les amoureux du v\u00e9lo ?\r\n\r\n19:49:17:06  19:49:21:19\r\n  -Absolument pas, on est ouvert \r\n au d\u00e9bat sur les responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:49:21:21  19:49:26:18\r\nMais si on veut faire la promotion\r\n  du v\u00e9lo, il faut donner envie.\r\n\r\n19:49:26:20  19:49:32:14\r\n  En faisant peur, on ne fait pas\r\n  du bien \u00e0 la promotion du v\u00e9lo.\r\n\r\n19:49:32:22  19:49:37:09\r\n    -Promotion ou pr\u00e9vention,\r\n     humour ou provocation ?\r\n\r\n19:49:37:11  19:49:42:05\r\nSur deux roues ou sur deux pieds,\r\n    le d\u00e9bat est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9.\r\n\r\n19:49:43:02  19:49:45:02\r\n      -Direction Villeneuve.\r\n\r\n19:49:45:04  19:49:48:15\r\n     Une r\u00e9volution se pr\u00e9pare\r\n\r\n19:49:48:17  19:49:51:19\r\n     sur la ligne ferroviaire\r\n       Villeneuve-Lausanne.\r\n\r\n19:49:51:21  19:49:56:08\r\n Elle sera \u00e9quip\u00e9e d'une nouvelle \r\n technologie de gestion du trafic.\r\n\r\n19:49:56:10  19:49:58:20\r\n Des perturbations sont \u00e0 pr\u00e9voir.\r\n\r\n19:49:58:22  19:50:02:02\r\n       A quoi les voyageurs\r\n     doivent-ils s'attendre ?\r\n\r\n19:50:02:22  19:50:07:12\r\n   -Les perturbations d\u00e9marrent\r\n maintenant, jusqu'\u00e0 demain matin.\r\n\r\n19:50:07:14  19:50:09:15\r\n Elles se situent entre les gares\r\n\r\n19:50:09:17  19:50:13:14\r\n        de Lausanne, Aigle\r\n       et Puidoux-Chexbres.\r\n\r\n19:50:13:16  19:50:19:20\r\n  Il y a des bus de remplacement.\r\n\r\n19:50:19:22  19:50:25:06\r\nCes perturbations sont dues \u00e0 un gros\r\nchangement de technologie cette nuit\r\n\r\n19:50:25:08  19:50:27:21\r\n sur la ligne Lausanne-Villeneuve.\r\n\r\n19:50:27:23  19:50:33:05\r\nPr\u00e8s de 200 personnes sont mobilis\u00e9es\r\n      pour permettre aux trains\r\n\r\n19:50:33:07  19:50:36:21\r\n            de passer\r\n  \u00e0 un nouveau mode de conduite.\r\n\r\n19:50:36:23  19:50:40:08\r\nOn vous l'explique dans ce reportage.\r\n\r\n19:50:40:21  19:50:44:11\r\n     -Une petite r\u00e9volution\r\n pour les conducteurs de trains.\r\n\r\n19:50:44:12  19:50:47:07\r\n      Jusqu'ici, ces feux \r\n     permettaient de savoir\r\n\r\n19:50:47:09  19:50:49:14\r\ns'ils pouvaient passer en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:50:49:16  19:50:53:21\r\n D\u00e8s demain, il n'y en aura plus\r\n  entre Lausanne et Villeneuve.\r\n\r\n19:50:54:03  19:50:56:09\r\n  -D\u00e8s dimanche, nous regarderons\r\n\r\n19:50:56:11  19:51:00:07\r\n   l'ordinateur en face de moi.\r\n\r\n19:51:00:09  19:51:03:11\r\n          Les indications\r\n     vont venir sur cet \u00e9cran.\r\n\r\n19:51:03:12  19:51:08:11\r\n        On va devoir suivre\r\n      les vitesses affich\u00e9es.\r\n\r\n19:51:08:17  19:51:12:07\r\n      -On a beaucoup parl\u00e9\r\n des signalisations il y a 4 ans\r\n\r\n19:51:12:09  19:51:14:23\r\navec l'accident de Granges-Marnand.\r\n\r\n19:51:15:01  19:51:19:04\r\n   Une locomotive avait ignor\u00e9\r\nun signal rouge, causant un mort.\r\n\r\n19:51:19:06  19:51:24:08\r\n Le nouveau dispositif europ\u00e9en\r\n    des CFF s'appelle ETCS2.\r\n\r\n19:51:24:10  19:51:27:08\r\nIl est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 sur 3 lignes.\r\n\r\n19:51:27:10  19:51:31:10\r\nSion-Sierre suivra l'an prochain.\r\n\r\n19:51:31:11  19:51:34:10\r\n          D'ici 8 ans,\r\n    tout le r\u00e9seau y passera.\r\n\r\n19:51:34:11  19:51:39:14\r\n   Ces balises transmettent les\r\ninformations par t\u00e9l\u00e9phonie mobile\r\n\r\n19:51:39:16  19:51:44:05\r\n     et au moindre probl\u00e8me,\r\nle train s'arr\u00eate automatiquement.\r\n\r\n19:51:44:11  19:51:47:07\r\n-Comme les positions et les vitesses\r\n\r\n19:51:47:09  19:51:49:17\r\n  sont contr\u00f4l\u00e9es en permanence,\r\n\r\n19:51:49:19  19:51:54:15\r\n          le m\u00e9canicien\r\n   ne peut plus faire d'erreur.\r\n\r\n19:51:54:17  19:51:58:20\r\n   Si le m\u00e9cano roule trop loin,\r\n     le train va \u00eatre frein\u00e9.\r\n\r\n19:51:59:12  19:52:03:06\r\n   -L'\u00e9quipement de ce tron\u00e7on\r\n    de 30 km co\u00fbte 110 mios.\r\n\r\n19:52:03:08  19:52:08:03\r\n    Les pendulaires vaudois\r\ntesteront ce syst\u00e8me d\u00e8s demain.\r\n\r\n19:52:09:11  19:52:12:06\r\n -Le but, c'est plus de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:52:12:08  19:52:16:19\r\n    Cela a des cons\u00e9quences sur\r\nla gestion du trafic dans les gares.\r\n\r\n19:52:17:16  19:52:22:00\r\n    -A partir de lundi, la gare\r\nde Villeneuve sera en libre-service.\r\n\r\n19:52:22:02  19:52:26:10\r\nIl n'y aura plus personne pour vendre\r\n  les billets derri\u00e8re un guichet,\r\n\r\n19:52:26:11  19:52:28:16\r\n il faudra utiliser les automates.\r\n\r\n19:52:28:18  19:52:32:10\r\n Une p\u00e9tition de 1'400 signatures\r\n       a \u00e9t\u00e9 remise aux CFF\r\n\r\n19:52:32:11  19:52:34:23\r\n          pour protester\r\n      contre cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:52:35:01  19:52:40:05\r\n     Comme il n'y a plus besoin\r\nd'un chef de gare pour faire circuler\r\n\r\n19:52:40:07  19:52:43:13\r\n   les trains, aux yeux des CFF,\r\n       son activit\u00e9 annexe,\r\n\r\n19:52:43:15  19:52:48:07\r\nqui \u00e9tait de vendre quelques billets,\r\n     n'est plus assez d\u00e9velopp\u00e9e\r\n\r\n19:52:48:09  19:52:51:03\r\n          pour justifier\r\n      le maintien d'un poste.\r\n\r\n19:52:51:05  19:52:55:20\r\n A Vevey, une dizaine de personnes\r\n  qui travaillaient sur les quais\r\n\r\n19:52:55:22  19:53:00:00\r\n   sont transf\u00e9r\u00e9es \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:53:00:02  19:53:05:17\r\n Mais on garde la vente de billets\r\nau guichet, rentable \u00e0 cet endroit.\r\n\r\n19:53:05:19  19:53:10:01\r\n  A l'avenir, ces d\u00e9veloppements \r\n pourraient toucher d'autres gares\r\n\r\n19:53:10:03  19:53:13:11\r\n      avec le d\u00e9veloppement\r\n  de ces nouvelles technologies.\r\n\r\n19:53:13:13  19:53:16:19\r\n     Les CFF \u00e9voquent le Jura\r\n     et la ligne de la Broye,\r\n\r\n19:53:16:21  19:53:19:10\r\n      mais rien n'est d\u00e9cid\u00e9\r\n         pour l'instant.\r\n\r\n19:53:20:04  19:53:22:21\r\n-Le retour des vinyles se confirme.\r\n\r\n19:53:22:23  19:53:26:07\r\n     Les magasins sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n     organisaient aujourd'hui\r\n\r\n19:53:26:09  19:53:28:11\r\n la 10\u00e8me Journ\u00e9e des disquaires.\r\n\r\n19:53:28:12  19:53:33:13\r\n  Des concerts \u00e9taient organis\u00e9s\r\n     pour attirer le public.\r\n\r\n19:53:38:02  19:53:40:22\r\n    -10h00 ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:53:41:00  19:53:46:08\r\nLes passionn\u00e9s de musique attendent\r\n    l'ouverture de leur magasin\r\n\r\n19:53:46:10  19:53:50:07\r\n   pour y d\u00e9nicher LA galette.\r\n\r\n19:53:50:13  19:53:52:19\r\n      -On attend David Bowie.\r\n\r\n19:53:52:21  19:53:58:08\r\n    Un exemplaire un peu rare.\r\n\r\n19:53:58:14  19:54:01:11\r\n-Pour la journ\u00e9e des disquaires,\r\n\r\n19:54:01:13  19:54:05:07\r\n     les maisons de disques\r\nproposent des \u00e9ditions limit\u00e9es,\r\n\r\n19:54:05:09  19:54:08:21\r\ndes nouveaut\u00e9s ou des r\u00e9\u00e9ditions.\r\n\r\n19:54:09:05  19:54:11:10\r\n      -\"Girls in the Garage\",\r\n\r\n19:54:11:11  19:54:14:08\r\n         des ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n19:54:14:16  19:54:17:21\r\n-Le vinyle fait son grand retour.\r\n\r\n19:54:17:23  19:54:22:02\r\nSon chiffre d'affaires a augment\u00e9\r\n    de 50 % en 2016 en Suisse\r\n\r\n19:54:22:04  19:54:24:17\r\n    et s'\u00e9tablit \u00e0 3,7 mios.\r\n\r\n19:54:24:19  19:54:29:23\r\n   Le 33 tours et le 45 tours\r\n         sont tendance.\r\n\r\n19:54:30:09  19:54:33:05\r\n    -Avec le retour du vinyle,\r\n\r\n19:54:33:07  19:54:36:00\r\n    il y a toujours les vieux.\r\n\r\n19:54:36:02  19:54:43:23\r\n        Et plein de jeunes\r\n    viennent acheter du vinyle.\r\n\r\n19:54:44:07  19:54:48:17\r\n    -Super pochette de Prince.\r\n\r\n19:54:49:02  19:54:51:19\r\n       -Ecouter un vinyle,\r\n\r\n19:54:51:21  19:54:55:17\r\n  c'est une mani\u00e8re diff\u00e9rente\r\n     d'aborder la musique.\r\n\r\n19:54:56:00  19:55:03:19\r\n    -Je red\u00e9couvre la musique,\r\n c'est plus chaleureux que le CD.\r\n\r\n19:55:04:02  19:55:08:23\r\n   -C'est la meilleure journ\u00e9e\r\n de l'ann\u00e9e pour les disquaires.\r\n\r\n19:55:09:01  19:55:14:02\r\n Certains d\u00e9pensent 200-400 frs.\r\n\r\n19:55:14:10  19:55:17:00\r\n   -Oui, si c'est un bon disque.\r\n\r\n19:55:17:02  19:55:20:14\r\n    Il y a aussi la couverture.\r\n\r\n19:55:20:16  19:55:27:23\r\n         Y a une histoire,\r\n    c'est vraiment int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:55:28:08  19:55:34:03\r\n  -Les in\u00e9dits de David Bowie\r\nou des Ramones se sont arrach\u00e9s.\r\n\r\n19:55:34:05  19:55:40:12\r\nLes chanceux peuvent les savourer.\r\n\r\n19:55:41:16  19:55:46:02\r\n     -En tennis, la Bi\u00e9lorussie\r\ndonne du fil \u00e0 retordre \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:55:46:04  19:55:50:12\r\n      L'enjeu est de taille: \r\n      c'est la troisi\u00e8me fois\r\n\r\n19:55:50:14  19:55:54:03\r\n       que la Suisse dispute\r\n    une demi-finale de Fed Cup.\r\n\r\n19:55:54:05  19:55:57:17\r\n        Egalit\u00e9 \u00e0 l'issue\r\n    des deux premiers simples.\r\n\r\n19:55:58:12  19:56:04:01\r\n-Timea Bacsinszky offre \u00e0 la Suisse\r\nl'\u00e9galisation dans cette demi-finale\r\n\r\n19:56:04:03  19:56:06:05\r\n de la Fed Cup face au Belarus.\r\n\r\n19:56:06:07  19:56:08:11\r\n        Sourire retrouv\u00e9.\r\n\r\n19:56:08:18  19:56:10:14\r\n        -Rien de plus beau\r\n\r\n19:56:10:16  19:56:13:10\r\n    que de jouer pour son pays.\r\n\r\n19:56:13:11  19:56:19:00\r\n        Quoi qu'il arrive,\r\nje me battrai sur tous les points.\r\n\r\n19:56:19:15  19:56:22:16\r\n     -Dans le premier match\r\n         de la journ\u00e9e,\r\n\r\n19:56:22:18  19:56:24:18\r\n   la Suisse \u00e9tait men\u00e9e 1-0.\r\n\r\n19:56:24:20  19:56:27:05\r\nDans un match qui a dur\u00e9 2 h 48,\r\n\r\n19:56:27:07  19:56:31:06\r\n       Viktorija Golubic\r\nsemblait en mesure de s'imposer.\r\n\r\n19:56:31:08  19:56:34:11\r\n    La Zurichoise menait 3-1\r\n       dans le 3\u00e8me set,\r\n\r\n19:56:34:12  19:56:37:14\r\n        puis a galvaud\u00e9\r\n de nombreuses balles de break.\r\n\r\n19:56:37:16  19:56:40:03\r\nElle a finalement craqu\u00e9 sur la fin.\r\n\r\n19:56:40:05  19:56:44:03\r\nGolubic s'incline en 3 sets 6-3 5-7\r\n       7-5 face \u00e0 Sasnovich.\r\n\r\n19:56:44:08  19:56:46:14\r\n -Mon but \u00e9tait de lui faire jouer\r\n\r\n19:56:46:16  19:56:48:15\r\n       un maximum de balles,\r\n\r\n19:56:48:17  19:56:52:02\r\n            lui montrer\r\n  que je couvrais bien le terrain\r\n\r\n19:56:52:04  19:56:55:15\r\n        et qu'elle pouvait\r\n       prendre des risques.\r\n\r\n19:56:55:21  19:56:59:11\r\n-Favorite face \u00e0 la jeune Belarusse\r\n        Sabalenka, 18 ans,\r\n\r\n19:56:59:13  19:57:02:17\r\nTimea Bacsinszky n'a pas trembl\u00e9.\r\n\r\n19:57:03:00  19:57:07:15\r\nLa Vaudoise a \u00e9t\u00e9 capable d'\u00e9lever\r\n       le niveau de son jeu\r\n\r\n19:57:07:17  19:57:11:00\r\n   lors des \u00e9changes d\u00e9cisifs.\r\n\r\n19:57:11:02  19:57:15:09\r\n   Ce pour la plus grande joie\r\nde son capitaine Heinz Guenthardt\r\n\r\n19:57:15:11  19:57:19:14\r\n  et de la centaine d'Helv\u00e8tes\r\nqui avaient fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n19:57:19:16  19:57:23:17\r\n      La Vaudoise s'impose\r\n      en 2 sets, 6-4, 7-5.\r\n\r\n19:57:26:01  19:57:31:00\r\n Dimanche, Bacsinszky affrontera\r\n      Sasnovich d\u00e8s 11h00.\r\n\r\n19:57:31:02  19:57:36:03\r\nUne victoire et la Suisse prendrait\r\nune option d\u00e9cisive pour la finale.\r\n\r\n19:57:38:17  19:57:42:18\r\n -A Fribourg, en hockey sur glace,\r\n     la Suisse s'impose 1 \u00e0 0\r\n\r\n19:57:42:20  19:57:48:20\r\n en match amical face \u00e0 la Russie.\r\n\r\n19:57:53:18  19:57:58:09\r\n  Le CP Berne est champion suisse\r\n       de hockey sur glace.\r\n\r\n19:57:58:11  19:58:03:14\r\nPlus de 20'000 fans se sont r\u00e9unis\r\n  pour c\u00e9l\u00e9brer ce 15\u00e8me titre.\r\n\r\n19:58:03:16  19:58:07:11\r\n     Les joueurs ont \u00e9t\u00e9 f\u00eat\u00e9s\r\n          comme des h\u00e9ros\r\n\r\n19:58:07:12  19:58:12:18\r\n     tout au long du cort\u00e8ge.\r\n\r\n19:58:15:11  19:58:20:17\r\nC'est un des rituels du printemps:\r\n  les propri\u00e9taires de voiliers\r\n\r\n19:58:20:19  19:58:23:23\r\n remettent \u00e0 l'eau leurs bateaux.\r\n\r\n19:58:24:01  19:58:30:13\r\n  A Gen\u00e8ve, les bateaux doivent\r\navoir disparu des quais le 15 mai.\r\n\r\n19:58:32:14  19:58:37:04\r\n     -C'est l'effervescence \r\n    sur le quai Gustave-Ador.\r\n\r\n19:58:37:06  19:58:42:22\r\n   Les propri\u00e9taires de voiliers\r\ngrattent et nettoient leurs bateaux.\r\n\r\n19:58:43:00  19:58:47:16\r\n          Dans 3 semaines,\r\ntous devront quitter la terre ferme.\r\n\r\n19:58:47:18  19:58:51:16\r\n   Certains n'ont pas attendu.\r\n\r\n19:58:51:18  19:58:55:23\r\n          Voici Charles\r\n  et son voilier de 4,5 tonnes.\r\n\r\n19:58:56:01  19:59:00:21\r\n     Il a fait appel \u00e0 Ren\u00e9 \r\n     pour le mettre \u00e0 l'eau.\r\n\r\n19:59:01:04  19:59:04:00\r\n    -Ce n'est pas une manoeuvre\r\n\r\n19:59:04:02  19:59:06:21\r\n      qu'on fait \u00e0 l'arrache.\r\n\r\n19:59:06:23  19:59:11:14\r\n      On doit \u00eatre concentr\u00e9\r\n       et tr\u00e8s m\u00e9ticuleux.\r\n\r\n19:59:11:16  19:59:15:09\r\n         Il faut v\u00e9rifier\r\n que les crochets soient bien mis.\r\n\r\n19:59:15:11  19:59:17:18\r\n            C'est bon !\r\n\r\n19:59:17:23  19:59:23:05\r\n-Une fois le voilier en l'air, place\r\naux derni\u00e8res retouches de peinture.\r\n\r\n19:59:23:13  19:59:27:23\r\n   -J'aime travailler avec lui,\r\nil fait tout ce que je lui demande.\r\n\r\n19:59:28:01  19:59:30:10\r\n       -Le client est roi !\r\n\r\n19:59:30:16  19:59:35:07\r\n       -Apr\u00e8s le s\u00e9chage,\r\n la grue peut entrer en action.\r\n\r\n19:59:37:10  19:59:39:10\r\n             -Enfin !\r\n\r\n19:59:39:11  19:59:42:11\r\n       Il n'est pas encore \r\n      tout \u00e0 fait bien pos\u00e9.\r\n\r\n19:59:42:13  19:59:47:02\r\nQuand \u00e7a fait \"clap plap plap plac\",\r\n    c'est qu'il devient heureux.\r\n\r\n19:59:47:03  19:59:49:03\r\n      Et le client respire !\r\n\r\n19:59:49:09  19:59:53:11\r\n   -Reste \u00e0 pr\u00e9parer le bateau\r\n      pour la haute saison.\r\n\r\n19:59:53:12  19:59:55:11\r\n      Un rituel bien r\u00f4d\u00e9.\r\n\r\n19:59:55:16  19:59:58:22\r\n     -Vous passez deux jours \r\n     \u00e0 tout remettre en \u00e9tat.\r\n\r\n19:59:59:00  20:00:01:07\r\n   Mais au moins, vous \u00eates s\u00fbr\r\n\r\n20:00:01:09  20:00:02:21\r\n         que tout marche.\r\n\r\n20:00:02:23  20:00:05:12\r\n   Le m\u00e9cano s'occupe du moteur.\r\n\r\n20:00:05:14  20:00:09:00\r\n      Je sais qu'il ne va pas\r\n      me l\u00e2cher cette saison.\r\n\r\n20:00:09:06  20:00:16:13\r\n-Et pour Ren\u00e9, le prochain client\r\n  est d\u00e9j\u00e0 en train d'arriver.\r\n\r\n20:00:18:10  20:00:22:11\r\n   -Je vous rappelle les images\r\n   de milliers de scientifiques\r\n\r\n20:00:22:13  20:00:25:11\r\nqui ont d\u00e9fil\u00e9 partout dans le monde.\r\n\r\n20:00:25:12  20:00:30:05\r\n    Ils d\u00e9noncent les attaques\r\n contre le travail des chercheurs.\r\n\r\n20:00:32:09  20:00:35:11\r\n         Dans un instant,\r\n    la m\u00e9t\u00e9o avec Natalie Sba\u00ef.\r\n\r\n20:00:35:12  20:00:38:06\r\n        Puis Alain Marisod\r\n    pour les \"Coups de coeur\".\r\n\r\n20:00:38:08  20:00:40:10\r\n    Belle soir\u00e9e et \u00e0 demain !\r\n\r\n20:00:40:15  20:00:43:03\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  M-C.Essade, V.Gerber, E.Gattlen\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030861\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:11) [82%] : \r\nPour l'instant oui donc, et ils ont l'air gentil demeure conforme \u00e0 tout vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:31) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus en ce samedi 22 avril les scientifiques se mobilisent partout dans le monde et \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u00e9marche roul\u00e9 toute la journ\u00e9e, se poursuivent en ce moment m\u00eame, les manifestants d\u00e9noncent un scepticisme montant \u00e0 l'\u00e9gard de la science sur la question climatique notamment renforc\u00e9 par l'arriv\u00e9e de Donald Trump au pouvoir la bascule \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'\u00e9lu UDC Xavier Challandes quitte son parti et rejoint le groupe des Verts au Grand Conseil, la droite perd ainsi la majorit\u00e9 au Parlement, J moins 1 en France, la campagne pr\u00e9sidentielle a officiellement pris fin hier \u00e0 minuit, l'issue du 1er tour est plus ouverte que jamais, nous verrons avec notre correspondant Michel Beuret, comment les candidats s'y prennent pour tenir la distance, la Suva irrite les d\u00e9fenseurs du v\u00e9lo dans une campagne de sensibilisation, l'assureur presse les cyclistes de respecter les r\u00e8gles de la circulation 50 pourcent des accidents de v\u00e9lo sont caus\u00e9s par les cyclistes eux- m\u00eames une victoire partout \u00e0 Minsk apr\u00e8s la 1\u00e8re journ\u00e9e de la demi- finale de Fed entre la Suisse et la Bi\u00e9lorussie Timea Bacsinszky et ses co\u00e9quipi\u00e8res \u00e9tait donn\u00e9e favorite, mais la partie est plus cors\u00e9e que pr\u00e9vu et les temp\u00e9ratures plus douces, en cette fin de semaine, ont pouss\u00e9 les Suisses romands \u00e0 profiter du grand air pour les heureux propri\u00e9taires d'un bateau, c'\u00e9tait l'occasion de le remettre en \u00e9tat pour la belle saison, reportage fin de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:33 > 0:03:52) [91%] : \r\nIls \u00e9taient environ 600 \u00e0 d\u00e9filer ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve des scientifiques actifs au CERN et dans les universit\u00e9s romandes marches similaires se poursuivent en ce moment, ailleurs dans le monde, les milieux de la recherche s'inqui\u00e8tent d'attaque jug\u00e9e toujours plus fr\u00e9quentes contre la science avec en ligne de mire l'administration Trump et le mouvement, qui met en doute la v\u00e9racit\u00e9 du r\u00e9chauffement climatique, Aur\u00e9lie Coulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:53 > 0:04:22) [94%] : \r\nWashington, Londres, Sydney, une marche pour la science, organis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, ils \u00e9taient aujourd'hui des milliers de scientifiques de citoyens et de citoyennes \u00e0 \u00eatre descendus dans la rue pour manifester l'id\u00e9e est n\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, inspir\u00e9 par la marche des femmes qui a eu lieu \u00e0 Washington en janvier \u00e0 Gen\u00e8ve, plus de 500 manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 au pied du jet d'eau, principalement des chercheurs et des chercheurs \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:22 > 0:04:43) [82%] : \r\nAlors Mosley Synthese ben voil\u00e0 en saut, soit la capacit\u00e9, ce que nous manifestons ici en tant que scientifique, mais aussi comme citoyen inquiet car nous assistons \u00e0 une tendance tr\u00e8s troublante dans le monde entier de pens\u00e9e anti- science, elle tend \u00e0 saper la cr\u00e9dibilit\u00e9 des faits de la raison et de la logique, oui ce ne Roger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:44 > 0:05:13) [90%] : \r\nL'investiture de Donald Trump en janvier a \u00e9t\u00e9 le coup de pied dans la fourmili\u00e8re \u00e0 plusieurs reprises, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a refus\u00e9 de reconna\u00eetre les faits scientifiques li\u00e9s au climat, il a qualifi\u00e9 le changement climatique, d'invention, et a nomm\u00e9 Scott Pruitt climato-sceptiques assumer \u00e0 la t\u00eate de l'Agence am\u00e9ricaine de l'environnement pr\u00e9occup\u00e9s, les scientifiques ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir, il d\u00e9nonce les attaques que subit la recherche et le d\u00e9ni d'\u00e9preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:14 > 0:05:25) [94%] : \r\nLe maquette du fait que les politiciens ont de plus en plus tendance \u00e0 ignorer les faits scientifiques qui les d\u00e9range plut\u00f4t que d'en tenir compte et de prendre des d\u00e9cisions en cons\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:25 > 0:05:42) [92%] : \r\nC'est la le mouvement de la marche pour la science a \u00e9t\u00e9 encore attiser mi- mars par l'annonce de Donald Trump, qui veut r\u00e9duire le budget pour la recherche aux \u00c9tats-Unis, ce qui inqui\u00e8te les scientifiques qui collabore dans d'autres pays, sur des projets communs, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain donnera sa r\u00e9ponse en mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:43 > 0:05:59) [94%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, un homme provoque un petit s\u00e9isme au Parlement, c'est l'une des figures montantes de la politique neuch\u00e2teloise Xavier Challandes a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur la liste UDC il y a 3 semaines, il quitte son parti et rejoint les Verts, c'est un coup dur pour la droite, qui perd la majorit\u00e9 au Grand Conseil Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment et Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:00 > 0:06:14) [93%] : \r\nIl y a tout juste 3 semaines, Xavier Challandes a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Grand Conseil neuch\u00e2telois sur une liste UDC parti qui a aussit\u00f4t quitt\u00e9 et, depuis aujourd'hui, c'est officiel, il est membre du parti des Verts, lesquels l'ont chaleureusement accueilli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:15 > 0:06:32) [90%] : \r\nMonsieur Challandes a d\u00e9montr\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qu'il avait des convictions \u00e9cologistes, tr\u00e8s forte, donc il a fait \u00e9tat de ses et conviction dans la presse avant les \u00e9lections, il a expliqu\u00e9 qu'il envisageait de changer de parti, \u00e7a fait depuis longtemps qu'on travaille \u00e9galement avec Monsieur Challandes 19 mon sur l'initiative, sortir du nucl\u00e9aire, o\u00f9 il a fait ses preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:32 > 0:06:44) [88%] : \r\nDe vraies cons\u00e9quence de ce transfert assez spectaculaire, la majorit\u00e9 du Grand Conseil qui \u00e9taient \u00e0 droite pour un seul petit si\u00e8ge passe \u00e0 gauche, dans le fond, tout cela est tr\u00e8s th\u00e9orique puisque les centristes verts lib\u00e9raux et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:44 > 0:06:54) [95%] : \r\nNe votent pas forc\u00e9ment toujours \u00e0 droite, n'emp\u00eache que, formellement, pour certains, comme le pr\u00e9sident du PLR, qui r\u00eavait plut\u00f4t de resserrer les rangs, tout cela n'est pas tr\u00e8s fair-play.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:54 > 0:07:15) [89%] : \r\n\u00e9coutez, il y a ceux qui parlent d'homme, la d\u00e9mocratie et \u00e0 ceux qui la respectent, \u00e0 mon sens, quelques semaines apr\u00e8s, apr\u00e8s une \u00e9lection, c'est avoir peu d'\u00e9gard pour le lecteur que changer de formation et quand on sait que les majorit\u00e9s sont serr\u00e9s \u00e0 ce titre- l\u00e0, je crois qu'il s'agit quand m\u00eame, pas simplement de de marcher sur les partis, mais de respecter finalement les engagements qu'on peut prendre donc une d\u00e9ception parce que le Parlement bascule \u00e0 gauche et dans les circonstances pareilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:16 > 0:07:28) [91%] : \r\nChanger de parti 3 semaines apr\u00e8s les \u00e9lections, plut\u00f4t qu'avant est-ce bien moral, on aurait souhait\u00e9 le demander \u00e0 Xavier Challandes, lui- m\u00eame, mais l'int\u00e9ress\u00e9 a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 nous renvoyer \u00e0 sa nouvelle pr\u00e9sidente de parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:28 > 0:07:38) [94%] : \r\nIl n'y a aucune censure sur la mani\u00e8re dont nous communiquons, nous avons simplement d\u00e9cid\u00e9 de communiquer par l'interm\u00e9diaire des organes traditionnel du parti d'un commun accord avec Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:39 > 0:07:46) [90%] : \r\nDonc, faut-il y voir comme un sentiment de malaise, chacun se fera sa propre opinion qu'on applique, c'est leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:46 > 0:08:02) [91%] : \r\nEn Valais, le Conseil d'\u00c9tat s'explique apr\u00e8s le licenciement de Jean-Marie Bornet, pour le gouvernement, le rapport de confiance avec le chef pr\u00e9vention et information de la police est rompu Jean-Marie Bornet, avait lui- m\u00eame \u00e9t\u00e9 candidat au Conseil d'\u00c9tat, au 1er tour des propos tenus pendant la campagne, sont en cause, Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:02 > 0:08:03) [99%] : \r\nAutant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:03 > 0:08:16) [90%] : \r\n\u00eatre vir\u00e9 Jean-Marie Bornet, ne s'y attendait pas, pourtant, mercredi dernier, dans une lettre de 9 pages, le gouvernement lui signifie son licenciement, le porte- parole de la police et ancien candidat au Conseil d'\u00c9tat sous le choc apr\u00e8s la rousseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:16 > 0:08:40) [92%] : \r\nCe licenciement viole la libert\u00e9 d'expression, ce licenciement viole les droits politiques, pour moi c'est un licenciement politique par rapport \u00e0 une personnalit\u00e9, donc c'est pour \u00e7a que \u00e7a n'est pas un licenciement administratif pour moi c'est un licenciement qu'il faut chercher ailleurs qu'il est au niveau politique pour me museler c'est que voil\u00e0 le rassemblement sup\u00e9rieur d'aller d\u00e9range Jean-Marie Bornet d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:40 > 0:09:03) [93%] : \r\nCe qui d\u00e9range le Conseil d'\u00c9tat, c'est l'attitude du 1er lieutenant Bornet durant sa campagne politique, ses discours sur la justice trop virulent, alors qu'il est soup\u00e7onn\u00e9 d'abus d'autorit\u00e9 et de violation de la loi sur les armes dans une affaire priv\u00e9e des 2 femmes trop critique aussi vis-\u00e0-vis de la loi sur la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re Via Sicura incompatible avec sa fonction de chef de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:03 > 0:09:05) [77%] : \r\nJe ne sais pas dit j'allais voter pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:05 > 0:09:13) [84%] : \r\nSi on avait des policiers par exemple \u00e0 Berne, on n'aurait peut-\u00eatre pas cette loi aussi stupide et de propos devient si ils vont se lancer lire 6 coureurs ne serait peut-\u00eatre pas l\u00e0, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:13 > 0:09:38) [94%] : \r\nCharg\u00e9 de communiquer sur cette affaire sensible, la chef du gouvernement a d\u00e9clin\u00e9 une interview face cam\u00e9ra dans un communiqu\u00e9, elle indique une rupture du lien de confiance cette attitude constitue une violation des devoirs de fid\u00e9lit\u00e9 et de r\u00e9serve et de dignit\u00e9, d'un collaborateur de la fonction publique, Jean-Marie Bornet ne s'avoue pas encore vaincu, il fera recours au Tribunal cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:39 > 0:09:57) [95%] : \r\nCe drame \u00e0 Unterseen dans le canton de Berne, 2 hommes et une femme sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s aujourd'hui suite \u00e0 des violences, la police cantonale a d\u00e9couvert 3 personnes gri\u00e8vement bless\u00e9es ce matin \u00e0 l'aube dans un appartement, il s'agirait d'un couple mari\u00e9 et d'un parent proche, 2 des victimes sont mortes sur place la 3\u00e8me \u00e0 l'h\u00f4pital, rien n'indique qu'un tiers \u00e9taient impliqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:59 > 0:10:17) [95%] : \r\nLa France retient son souffle \u00e0 la veille du 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, conform\u00e9ment \u00e0 la loi Les 11 candidats ont cess\u00e9 de faire campagne hier \u00e0 minuit ce sont traditionnellement les habitants de plusieurs d\u00e9partements et territoires d'outre- mer qui ont donn\u00e9 le coup d'envoi du scrutin, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 voter aujourd'hui avec 24 heures d'avance, comme ici \u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon au large du Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:19 > 0:10:36) [94%] : \r\nLa compagnie a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par les rebondissements, il y a eu l'\u00e9viction de plusieurs poids lourds de la politique lors des primaires \u00e0 droite et \u00e0 gauche, le renoncement de l'actuel pr\u00e9sident, Fran\u00e7ois Hollande, puis les affaires qui ont plomb\u00e9 le champion de la droite, Fran\u00e7ois Fillon, avant de retrouver notre correspondant \u00e0 Paris, retour sur ces semaines folles avec Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:37 > 0:11:14) [93%] : \r\nPersonne ou presque ne l'a vu vraiment venir Emmanuel Macron ou l'ascension fulgurante d'un surdou\u00e9 politique plus jeune ministre de l'\u00e9conomie de la 5\u00e8me R\u00e9publique, ancien banquier d'affaires chez Rothschild, devenu l'ennemi jur\u00e9 de Manuel Valls au gouvernement, il prend tout le monde de court on selon son le 1er dans la course \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, \u00e0 commencer par son mentor en politique, Fran\u00e7ois Hollande, plomb\u00e9 par les ambitions de son jeune prot\u00e9g\u00e9 par des sondages d\u00e9sastreux, il renonce \u00e0 briguer un 2\u00e8me mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:14 > 0:11:18) [99%] : \r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas \u00eatre candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:19 > 0:11:37) [94%] : \r\nD\u00e9jouant lui aussi tous les pronostics, Fran\u00e7ois Fillon remporte la primaire de droite fin de parcours pour Nicolas Sarkozy, et pour le maire de Bordeaux Alain Jupp\u00e9 pourtant donn\u00e9 longtemps comme le grandissime favori des sondages mais ce pl\u00e9biscite va tr\u00e8s vite tourner au cauchemar pour l'ancien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:39 > 0:11:57) [92%] : \r\nEmp\u00eatr\u00e9 dans les affaires, je vois que la s\u00e9quence des boules puantes est ouverte comme galvanis\u00e9 par les \u00e9preuves, il se relance, place du Trocad\u00e9ro, malgr\u00e9 sa mise en examen et malgr\u00e9 les d\u00e9sinfections encha\u00eene chez les r\u00e9publicains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:59 > 0:12:06) [95%] : \r\nJe ne me retirerai pas, j'irai jusqu'au bout parce qu'au-del\u00e0 de ma personne, c'est la d\u00e9mocratie qui est d\u00e9fi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:06 > 0:12:17) [92%] : \r\nMerci bien, coup de th\u00e9\u00e2tre, rue Solf\u00e9rino avec la victoire fleuve du frondeur, Beno\u00eet Hamon qui sonne le glas d\u00e9finitif des ambitions pr\u00e9sidentielles de Manuel Valls.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:18 > 0:12:51) [93%] : \r\nMais c'\u00e9tait sans compter avec le charisme immense de Jean-Luc M\u00e9lenchon, devenu le porte- voix de la gauche fran\u00e7aise, jouant de son don d'ubiquit\u00e9, avec son fameux hologramme, le voil\u00e0 d\u00e9sormais aux portes du 2\u00e8me tour nous informons de tout comme Marine Le Pen, qui depuis des mois, caracole en t\u00eate des sondages malgr\u00e9 une campagne ent\u00e2ch\u00e9e par des soup\u00e7ons d'emplois fictifs, la leader du Front national r\u00eave de briser le plafond de verre qui ferait d'elle la premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:52 > 0:12:57) [91%] : \r\nOui, bonsoir Michel Beuret, vous l'avez v\u00e9cu de l'int\u00e9rieur, cette campagne elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9prouvante pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:59 > 0:14:02) [92%] : \r\nAh oui, Pierre-Olivier tr\u00e8s \u00e9prouvante effectivement pour tout le monde, cette campagne, il faut dire est exceptionnel, on l'a dit, par le suspense incroyable des primaires qui ont d\u00e9jou\u00e9 tous les pronostics, par le ce pr\u00e9sident sortant qui n'a pas os\u00e9 se pr\u00e9senter \u00e0 sa propre succession par l'aventure d'Emmanuel Macron, si jeune, qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, il faut le rappeler par l'affaire Fillon les rebondissements et les cons\u00e9quences, la remont\u00e9e exceptionnelle spectaculaire du candidat M\u00e9lenchon qui menace, comme il l'a promis d'enterrer le Parti socialiste par la perc\u00e9e enfin du Front national, qui est aux portes du pouvoir, 2 des 4 favoris aujourd'hui propose que la France sorte de l'Union europ\u00e9enne alors face \u00e0 ce p\u00e9ril, on aurait pu penser que les \u00e9lecteurs fran\u00e7ais allaient se mobiliser et faire un front r\u00e9publicain, il n'en est rien, hier encore, un tiers ne savait pas pour qui voter, alors tout cela donne des cheveux blancs \u00e0 tout le monde, \u00e0 commencer par les candidats en campagne qui sortent tous d'un v\u00e9ritable marathon alors comment tiennent-ils c'est le sujet de notre enqu\u00eate de ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:04 > 0:14:12) [94%] : \r\nDes milliers de rendez- vous et de d\u00e9placement dans le stress et le manque de sommeil, la vie d'un candidat est un marathon d'au moins un an, mais comment font-ils pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:12 > 0:14:18) [90%] : \r\nTenir G\u00e9rard Saillant, chirurgien \u00e0 la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, engag\u00e9 en politique et dans le sport professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:18 > 0:14:28) [89%] : \r\nEt candidat c'est des sportifs si vous faites trop de sport, il y a des prises de risques si vous faites pas de sport, il y a des prises de risques, donc, pour eux, c'est leur vie, mais il y a des r\u00e8gles \u00e0 respecter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:29 > 0:15:01) [90%] : \r\nR\u00e8gle d'endurance commune \u00e0 tous, le jogging, plusieurs fois par semaine pour maintenir ou perdre du poids, la d\u00e9monstration d'une volont\u00e9 aussi en 2012, le candidat Hollande avait perdu 15 kilos pour sa campagne, Marine Le Pen aurait perdu 10 kilos gr\u00e2ce aux graines de lin et autres et rouge, Jean-Luc M\u00e9lenchon, de son cot\u00e9 jure par la di\u00e9t\u00e9tique et le quinoa \u00e7a le film noir, c'est vraiment la plante de l'avenir, v\u00e9ritable ceinture noire de campagne \u00e9lectorale, Jacques Chirac avait coutume de dire, en campagne, tu bouffes quand tu peux bouffer, tu bois quand tu peux boire Tudor quand tu peux dormir et tu quand tu peux peace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:02 > 0:15:08) [94%] : \r\nFace au manque de sommeil, le petit coup de rouge \u00e0 de nouveaux assistants somnif\u00e8res \u00e0 courte vie ou m\u00e9latonine avec mod\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:09 > 0:15:24) [95%] : \r\nFaut pas abuser de la m\u00e9latonine, comme tout m\u00e9dicament d'ailleurs auparavant il \u00e9tait pris souvent ponctuellement justement dans ces cas de d\u00e9calage horaire aujourd'hui est un peu plus utilis\u00e9s justement pour induire le sommeil mais \u00e7a reste malgr\u00e9 tout un m\u00e9dicament, donc il faut limiter l'usage autant que faire se peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:24 > 0:15:31) [94%] : \r\nEmmanuel Macron et Beno\u00eet Hamon disent n'avoir besoin que de 4 heures de sommeil compens\u00e9e par des micro- siestes mais il y a d'autres risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:31 > 0:15:45) [90%] : \r\nVous serez des milliers de mains et voulait serrer tr\u00e8s fort pour t\u00e9moigner votre sympathie et moyennant quoi, il y a toute une pathologie du du candidat leur plus grande inqui\u00e9tude, c'est la voix si vous avez une extinction de voix ou quelques petits trouble, c'est pour eux tr\u00e8s tr\u00e8s grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:45 > 0:15:48) [90%] : \r\nLe candidat se soigne, mais au fond, son 1er de penser d'abord lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:48 > 0:16:07) [94%] : \r\nLe candidat qui fait campagne pendant 2 ans, on peut le comparer soit un coca\u00efnomane r\u00e9gulier prend sa petite dose de coca\u00efne soit un joueur avec dans la campagne des shoots, c'est-\u00e0-dire des surexcitation lors des meetings lors des \u00e9missions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, tout \u00e7a c'est de l'adr\u00e9naline et de la dopamine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:08 > 0:16:14) [88%] : \r\nHormone naturelle tr\u00e8s addictive mais gare \u00e0 la chute qui entra\u00eene souvent avec elle des antid\u00e9presseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:15 > 0:16:33) [95%] : \r\nJe voil\u00e0 ce que l'on pouvait dire, \u00e0 la veille de ce 1er tour que nous vivrons ensemble demain soir d\u00e8s 19 heures 30, nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux dans les QG des 5 principaux candidats suivront en Direct l'annonce des premiers r\u00e9sultats, attendus \u00e0 20 heures selon les r\u00e8gles en vigueur en et vous demain donc sur RTS 1 virgule 19 heures 30 qui sera largement consacr\u00e9 \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:34 > 0:16:49) [91%] : \r\nPour le reste de l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, un attentat a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 au moins 100 personnes en Afghanistan, c'est une caserne dans le nord du pays, \u00e0 Mazar-i-Sharif, qui a \u00e9t\u00e9 prise pour cible \u00e0 l'heure de la pri\u00e8re, hier, un commando taliban v\u00eatus d'uniformes de l'arm\u00e9e afghane a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans l'enceinte et a ouvert le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:51 > 0:17:02) [91%] : \r\nEn Allemagne, le parti nationaliste alternative pour l'Allemagne, l'AFD a laiss\u00e9 \u00e9clater ses divisions lors d'un congr\u00e8s \u00e0 5 mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives, sa figure embl\u00e9matique fera ou que Petry \u00e0 subir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:02 > 0:17:14) [96%] : \r\nCamouflet, elle voulait convaincre les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d'adopter une politique plus r\u00e9aliste et de rompre avec les discours r\u00e9put\u00e9s d'extr\u00eame droite, sans succ\u00e8s, alors qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur des incidents ont \u00e9clat\u00e9 entre la police et des contre- manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:16 > 0:17:32) [90%] : \r\nCela fait plusieurs semaines que la tension couvre entre les 2 ailes de l'AFD sa leader que Petry est arriv\u00e9 fragilis\u00e9 ce matin \u00e0 Cologne, la popularit\u00e9 du mouvement est en baisse, voyez le reportage de notre correspondante Anne Maillet dans l'un des bastions de l'aile dure du parti dans le Land de Turinge au centre de l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:33 > 0:17:47) [87%] : \r\nLorsque l'AfD invite \u00e0 un dialogue citoyen \u00e0 Paul Da dans le Land de Turinge on prend soin des quartiers d'embl\u00e9e les voix critiques tout ce qui ne ressemble pas aux \u00e9lecteurs du parti n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 la R\u00e9union comme ses militants antiracistes et ces demandeurs d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:48 > 0:17:52) [81%] : \r\nMais nous temps je vous demande de cr\u00e9er un passage on d\u00e9cidera apr\u00e8s qu'il outre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:52 > 0:17:58) [93%] : \r\nMais malgr\u00e9 toutes ces pr\u00e9cautions plusieurs d\u00e9tracteurs du parti ont r\u00e9ussi \u00e0 s'introduire dans la salle parce qu'au mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:58 > 0:18:04) [90%] : \r\nJ'ai une question concernant vous personnel avec l'extr\u00e9miste de droite, chez qui des perquisitions ont eu lieu cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:05 > 0:18:21) [89%] : \r\nLa question est adress\u00e9e \u00e0 Bj\u00f6rn, l'un des t\u00e9nors de l'aile radicale du parti, \u00e9lu de la r\u00e9gion, il a suscit\u00e9 au mois de janvier, un profond malaise en Allemagne, en qualifiant le M\u00e9morial de la Shoah \u00e0 Berlin de monuments de la honte du charbon, M..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:21 > 0:18:28) [92%] : \r\nJ'ai abord\u00e9 un sujet tr\u00e8s important pour l'Allemagne et les Allemands, j'ai malheureusement tenu ce discours dans une brasserie et je l'ai rat\u00e9, c'est une erreur que je reconnais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:29 > 0:18:44) [89%] : \r\nLes Farc pour, mais ses d\u00e9clarations ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public les Liens id\u00e9ologiques entre l'AfD et l'extr\u00eame droite, selon cet observateur des mouvements radicaux depuis d'autres d\u00e9rapages et une vid\u00e9o montrant que dans une manifestation n\u00e9onazie ont \u00e9galement fait surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:44 > 0:18:54) [88%] : \r\nDepuis que la AfD a gagn\u00e9 du terrain, nous entendons \u00e0 nouveau un vocabulaire qui rappelle fortement celui du national- socialisme les d\u00e9bats politiques sont devenus extr\u00eamement agressive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:55 > 0:19:11) [90%] : \r\nLa frange dure du parti est majoritaire parmi les militants, surtout dans ses bastions de l'est du pays, fera la codirigeant de l'AFD, qui d\u00e9fend une ligne plus mod\u00e9r\u00e9e se retrouve isol\u00e9, sa volont\u00e9 de d\u00e9diabolisation sur le mod\u00e8le du Front national et de Marine Le Pen a du mal \u00e0 prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:11 > 0:19:12) [64%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:13 > 0:19:29) [87%] : \r\nFlirter avec l'extr\u00eame droite effectivement un jeu assez dangereux, mais qui au m\u00eame temps \u00e9tudes n\u00e9cessaires, surtout au d\u00e9but du parti pour rassembler le plus de champs d\u00e9\u00e7u possible et maintenant c'est le grand d\u00e9fi pour le parti, le choix sur quelle direction et veulent vraiment prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:30 > 0:19:41) [94%] : \r\nPour l'heure cette d\u00e9rive manifestent \u00e0 l'extr\u00eame droite a fait perdre \u00e0 l'AfD environ un tiers de son \u00e9lectorat potentiel environ 10 pourcent des Allemands envisage actuellement de voter pour la formation, aux \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:43 > 0:19:58) [93%] : \r\nEn Suisse, le dernier clip de pr\u00e9vention de la Suva fait pol\u00e9mique il stigmatise le comportement jug\u00e9 irresponsable de certains cyclistes, le message est clair : la mort, je cite, c'est de rouler comme un con \u00e0 v\u00e9lo, autant dire que la vid\u00e9o reste en travers de la gorge des d\u00e9fenseurs des cyclistes Pascale Defrance march\u00e9 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:59 > 0:20:07) [97%] : \r\nTous les matins et quelle que soit la m\u00e9t\u00e9o, je prends mon v\u00e9lo pour aller bosser 10 minutes de v\u00e9lo pour aller au boulot, franchement c'est pas la mort sur tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:11 > 0:20:13) [92%] : \r\nLa mort Par-contre c'est de rouler comme un con \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:14 > 0:20:39) [94%] : \r\nPlut\u00f4t Direct, le dernier clip de pr\u00e9vention de la Suva produit en collaboration avec les polices cantonales de Vaud et de Fribourg, il a d\u00e9j\u00e0 fait r\u00e9agir les amoureux de la petite reine et pas seulement pour son ton plut\u00f4t incisif car juste avant la sc\u00e8ne de l'accident, le h\u00e9ros du clip encha\u00eene les b\u00e9vues les imprudences, les infractions au guidon de sa bicyclette \u00e0 Lausanne, o\u00f9 le clip a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9, les militants de l'association Pro- V\u00e9lo trouve la ficelle un peu grosse, sur la forme comme sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:40 > 0:20:53) [89%] : \r\nC'est le c\u00f4t\u00e9 extr\u00eamement caricaturale des choses qui est aussi extr\u00eamement culpabilisant parce qu'en gros le le cycliste il m\u00e9rite de crever, il fait une infraction, il y a aussi des situations o\u00f9 on roule sur le trottoir parce qu'on cherche justement \u00e0 sauver sa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:53 > 0:20:56) [95%] : \r\nPour les cyclistes sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:56 > 0:21:00) [90%] : \r\nIndign\u00e9 et d\u00e9\u00e7u aussi du message qu'on essaie de leur faire passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:01 > 0:21:16) [91%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 souvent on d\u00e9fend le fond et la forme, oui, un message de pr\u00e9vention passera mieux s'il est d\u00e9cal\u00e9, presque provocateur oui certains cyclistes par tous ont un comportement parfois inad\u00e9quats sur la voie publique alors trop susceptible, les amoureux du v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:17 > 0:21:33) [91%] : \r\nAbsolument pas d\u00e9battre de responsabilit\u00e9, on est ouvert, apr\u00e8s il faut voir comment on lance le d\u00e9bat, si on veut faire la promotion du v\u00e9lo, \u00e9videmment qu'il faut donner plut\u00f4t envie ben donner envie en faisant peur quelque part, on fait pas du bien \u00e0 la promotion du v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:33 > 0:21:41) [88%] : \r\nPromotion ou pr\u00e9vention humour ou provocation sur 2 roues ou sur 2 pieds, le d\u00e9bat est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:43 > 0:22:01) [94%] : \r\nLa direction Villeneuve maintenant dans le canton de Vaud c'est notre rendez- vous en terre inconnue, c'est une petite r\u00e9volution qui se pr\u00e9pare sur la ligne ferroviaire entre Villeneuve et Lausanne, elle est \u00e9quip\u00e9e, ce week- end, une toute nouvelle technologie de gestion du trafic et \u00e7a veut dire, d'importants travaux et des perturbations bonsoir Pascale Defrance alors \u00e0 quoi les voyageurs doivent-ils s'attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:03 > 0:22:38) [92%] : \r\nIl faut s'attendent ce soir \u00e0 des perturbations sur les rails, elles auront lieu entre les gares de Lausanne Aigle et ch\u00e8vre Puidoux elles ont lieu d\u00e8s maintenant, c'est le dernier train qui arrive maintenant en gare jusqu'\u00e0 demain matin, environ 7 heures 30, 8 heures il faudra utiliser des bus de remplacement alors ces perturbations \u00e9taient annonc\u00e9es, elles sont dues \u00e0 un gros changement de technologie sur les rails entre Lausanne et Villeneuve ce changement se met en place cette nuit jusqu'\u00e0 200 personnes des CFF sont mobilis\u00e9s pour permettre \u00e0 ces trains de fonctionner d\u00e9sormais avec un nouveau syst\u00e8me plus modernes plus fiables, on vous l'explique dans ce reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:40 > 0:22:53) [88%] : \r\nUne petite r\u00e9volution attend les conducteurs de train, jusqu'ici, ce feu Vert ou rouge permettait de savoir s'il pouvait passer en s\u00e9curit\u00e9 d\u00e8s demain, il n'y en aura plus entre Lausanne et Villeneuve il faudra conduire autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:53 > 0:23:08) [89%] : \r\nNous regarderons de dimanche matin, l'ordinateur qui se trouve en face de moi qui va remplacer donc ou lumineuse des indications vont venir de vitesse notamment sur cet \u00e9cran et l\u00e0 on va simplement devoir suivre les les vitesses qui seront affich\u00e9es sur l'\u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:09 > 0:23:44) [89%] : \r\nOn a beaucoup parl\u00e9 des signalisation il y a 4 ans avec l'accident de Granges-Marnand, une locomotive avait ignor\u00e9 un signal rouge causant un mort et pr\u00e8s de 30 bless\u00e9s depuis les CFF se modernisent leur nouveau dispositif europ\u00e9en s'appelle ETCS 2 il est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 sur trois lignes comme le Gothard Lausanne- Villeneuve est une premi\u00e8re romande Sion, Sierre suivra l'an prochain et d'ici 8 ans tout le r\u00e9seau suisse, il passera, il faut donc s'attendre \u00e0 voir fleurir ces balises sur les rails, elles transmettre les infos par t\u00e9l\u00e9phonie mobile en temps r\u00e9el et au moindre probl\u00e8me, le train s'arr\u00eate automatiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:44 > 0:23:58) [88%] : \r\nComme la position et la vitesse sont contr\u00f4l\u00e9s en permanence le le m\u00e9canicien peut plus faire d'erreur quelque part il est surveill\u00e9 \u00e0 ce niveau-l\u00e0 et le train si on le sait, le Meccano roule trop loin va \u00eatre frein\u00e9e et s'il d\u00e9passe la vitesse \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:58 > 0:24:07) [94%] : \r\nL'\u00e9quipement de ce tron\u00e7on de 30 kilom\u00e8tres co\u00fbte 110 millions on\u00e9reux mais au top de la s\u00e9curit\u00e9, les pendulaires Vaudois testeront ce syst\u00e8me d\u00e8s demain matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:09 > 0:24:15) [96%] : \r\nAlors Pascal, on l'a compris, le but, c'est plus de s\u00e9curit\u00e9 sur les rails mais \u00e7a aura des cons\u00e9quences sur l'ensemble de la gestion du trafic, y compris dans l'\u00e9gard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:17 > 0:25:19) [94%] : \r\nOui, par exemple, ici, \u00e0 Villeneuve d\u00e8s lundi, cette gare sera en libre service, il n'y aura plus personne derri\u00e8re le guichet pour vendent des billets de train, alors il faudra utiliser les automates ou le t\u00e9l\u00e9phone portable d'ailleurs une p\u00e9tition avec plus de 1400 signatures a \u00e9t\u00e9 remise aux CFF pour protester contre cette d\u00e9cision et cette d\u00e9cision justement elle est directement li\u00e9e \u00e0 l'automatisation de la ligne d\u00e9sormais n'y a plus besoin d'un chef de gare pour faire entrer et sortir les trains et son activit\u00e9 annexe aux yeux des CFF qui \u00e9tait une activit\u00e9 annexe qui \u00e9tait de vendre quelques billets de train, h\u00e9 bien elle n'est plus assez d\u00e9velopp\u00e9e pour justifier le maintien d'un poste de travail, idem \u00e0 Vevey, une petite dizaine de collaborateurs qui jusqu'ici travaillait sur les quais et dont la pr\u00e9sence n'est plus indispensable, ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s vers Lausanne et puis \u00e0 l'avenir, il est possible que ces d\u00e9veloppements surviennent aussi dans d'autres gares de Suisse avec le d\u00e9veloppement de ces nouvelles technologies partout dans le pays, les CFF \u00e9voque les cas du Jura, de la ligne de la Broye, sans donner plus de pr\u00e9cisions, il faut dire que pour l'instant rien n'est d\u00e9cid\u00e9, merci beaucoup Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:21 > 0:25:36) [87%] : \r\nLe retour en force des vinyles se confirme, les magasins sp\u00e9cialis\u00e9s organisent aujourd'hui la 10\u00e8me Journ\u00e9e des disquaires le oui cordes Stornoway en anglais est devenu une tradition des concerts notamment \u00e9taient organis\u00e9es dans plusieurs villes de Suisse pour attirer le public, reportage \u00e0 Gen\u00e8ve avec Pierre Habran et Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:38 > 0:25:57) [88%] : \r\nSonnantes et tr\u00e9buchantes, ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve, les passionn\u00e9s de musique, attendent avec impatience l'ouverture de leurs magasins de disques pour y d\u00e9nicher la galette originale, on attend avec impatience, David Bowie, donc c'est pour \u00e7a qu'on est venu, c'est exemplaire, un peu rare manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:59 > 0:26:09) [92%] : \r\nCar pour la Journ\u00e9e des disquaires, les maisons de disques propose des \u00e9ditions limit\u00e9es des nouveaut\u00e9s ou des r\u00e9\u00e9ditions d'albums mythiques des raret\u00e9s qui s'arrachent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:09 > 0:26:13) [88%] : \r\nGirls in de garage, groupe de filles \u00e9nerv\u00e9es des ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:14 > 0:26:30) [93%] : \r\nDepuis quelques ann\u00e9es, le vinyle fait son grand retour dans les bacs, son chiffre d'affaires a augment\u00e9 de 50 pourcent en 2016 en Suisse, pour s'\u00e9tablir \u00e0 3,7 millions de francs, h\u00e9 oui le 33 tours et le 45 tours redevient tendance, toutes g\u00e9n\u00e9rations confondues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:31 > 0:26:45) [87%] : \r\nAvec le retour du vinyle son il y a, il y a toujours les vieux qui ont qui ont jamais arr\u00eat\u00e9 d'acheter du vinyle, plein de jeunes, il y a plein de gamins qui viennent avec, ils ont 12000 chansons dans leur t\u00e9l\u00e9phone mais ils viennent acheter du vinyle, donc de James Brown.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:47 > 0:26:48) [72%] : \r\nLe Super clochette de Queens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:48 > 0:26:54) [88%] : \r\n\u00e9coutez un vinyle, c'est aussi une mani\u00e8re diff\u00e9rente d'aborder la musique ces subtilit\u00e9s saison bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:55 > 0:27:04) [82%] : \r\nAujourd'hui alors je red\u00e9couvre en fait, la musique, le vinyl, \u00e7a permet d'\u00e9couter un disque de parce qu'en plus chaleureux, \u00e7a, un petit c\u00f4t\u00e9 un petit homme chaleureux que le CD ou le MP3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:05 > 0:27:13) [94%] : \r\nPour les disquaires, ce samedi, la meilleure journ\u00e9e de l'ann\u00e9e, les passionn\u00e9s sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9penser beaucoup entre 200 et 400 francs en moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:14 > 0:27:28) [79%] : \r\nOui c'est, c'est un bon disent qu'que si c'est vraiment quelque chose que j'aime beaucoup, oui, parce qu'il y a la c'est pas que la musique, en fait, il y a le disent qu'il y a aussi une histoire, il y a vraiment vraiment piqu\u00e9 chose int\u00e9ressant et \u00e7a, c'est vraiment le Rolls-Royce de la musique en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:29 > 0:27:39) [89%] : \r\nLes in\u00e9dits de David Bowie des Red Hot Chili Peppers ou des Ramones se sont arrach\u00e9s les plus chanceux peuvent d\u00e9sormais savourer patiemment le vinyle de leurs r\u00eaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:42 > 0:27:57) [92%] : \r\nEn tennis, la Bi\u00e9lorussie, donne du fil \u00e0 retordre aux Suissesses m\u00eame si Timea Bacsinszky a remport\u00e9 son match cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Minsk, il faut dire que l'enjeu est de taille, c'est la 3\u00e8me fois seulement que la Suisse disputent une demi- finale de fait Cup \u00e9galit\u00e9 \u00e0 l'issue des 2 premiers simples : une victoire partout Alberto mont\u00e9 si \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:59 > 0:28:08) [92%] : \r\nTimea Bacsinszky n'a pas failli la Vaudoise offre \u00e0 la Suisse, l'\u00e9galisation dans cette demi- finale de la Fed Cup face au B\u00e9larus, sourit, tout comme l'envie de bien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:08 > 0:28:19) [87%] : \r\nTous cas bref jouer pour son pays, c'est je pense, rien de plus beau cette cape avec toute cette \u00e9quipe donc je vais juste en profiter le maximum, quoi qu'il arrive, je me battrai sur tous les points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:19 > 0:28:43) [93%] : \r\nCar, dans le 1er match de la journ\u00e9e, la Suisse \u00e9tait men\u00e9 1 \u00e0 0 dans un match marathon qui a dur\u00e9 2 heures et 48 minutes Viktoria Golubic semblait en mesure de s'imposer la z\u00fcrichoises menait 3 1 dans le 3\u00e8me set puis a galvaud\u00e9 de nombreuses balles de break, elle a finalement craqu\u00e9 sur la fin de Lubitsch s'incline en 3 sets 6 3 5 7 7 5 face \u00e0 Sasnovich champion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:43 > 0:28:55) [83%] : \r\nMon but, c'\u00e9tait de lui faire jouer un maximum de balles remettent le plus que je pouvais courir surtout voulu montrer que que je couvre bien terrain puis qu'il fallait qu'il peut, elle pointe des risques et puis notamment je pense que c'est vraiment ce qu'est l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:55 > 0:29:23) [93%] : \r\nFavorite face \u00e0 la jeune b\u00e9larusse Sabalenka 18 ans Timea Bacsinszky n'a pas trembl\u00e9 son poignet non plus, m\u00eame si la rencontre n'a pas \u00e9t\u00e9 un long fleuve tranquille, la Vaudoise \u00e9tait capable d'\u00e9lever le niveau de son jeu lors des \u00e9changes d\u00e9cisifs pour la plus grande joie de son Capitaine, Heinz G\u00fcnthardt et de la centaine de spectateurs helv\u00e8tes qui avaient fait le d\u00e9placement, sexe, ce qui la Vaudoise s'impose en 2 sets 6 4 7 5 et relance les affaires de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:26 > 0:29:35) [91%] : \r\nLe choc des 2 num\u00e9ros 1 dimanche sera d\u00e9cisif Bacsinszky affrontera Sasnovich d\u00e8s 11 heures une victoire et la Suisse prendra une option d\u00e9cisive pour la finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:37 > 0:29:44) [96%] : \r\nEt hockey sur glace, la Suisse vient de s'imposer 2 \u00e0 0 en match amical face \u00e0 la Russie \u00e0 Fribourg en match de pr\u00e9paration en vue des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:44 > 0:29:52) [91%] : \r\nIl y en a du monde, les prot\u00e9g\u00e9s de Patrick Fischer remportent ainsi leur 2\u00e8me victoire de suite face \u00e0 la Russie, apr\u00e8s le succ\u00e8s de 1 d\u00e9croch\u00e9 hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:54 > 0:29:58) [96%] : \r\nEt regardez la joie des supporters du CP Berne champion suisse de hockey sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:58 > 0:30:12) [95%] : \r\nH\u00e9las, plus de 20000 fans se sont r\u00e9unis cet apr\u00e8s- midi dans la capitale pour c\u00e9l\u00e9brer ce 15\u00e8me titre d\u00e9croch\u00e9 lundi les joueurs bernois ont \u00e9t\u00e9 f\u00eat\u00e9s comme des h\u00e9ros, ils ont \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9s par la foule, tout au long du cort\u00e8ge qui les a conduits de la fosse aux ours \u00e0 la Place f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:16 > 0:30:32) [92%] : \r\nEt pour terminer ce journal, c'est l'un des rituels qui va avec le retour du printemps, les propri\u00e9taires de voiliers se sont bouscul\u00e9s ce samedi pour remettre leur bateau \u00e0 l'eau en vue de la belle saison, \u00e0 Gen\u00e8ve, tous les bateaux doivent avoir disparu des qu'le 15 mai au plus tard un rituel encadr\u00e9 h\u00e9 bien ordonn\u00e9e, reportage sign\u00e9 Julien fondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:33 > 0:31:00) [94%] : \r\nC'est l'effervescence en cette fin de semaine sur le quai, Gustave Ador du c\u00f4t\u00e9 des propri\u00e9taires de voiliers, on gratte, on nettoie, o\u00f9 on s'applique \u00e0 mettre la derni\u00e8re touche \u00e0 son bateau dans 3 semaines, tous devront avoir quitt\u00e9 la terre ferme pour laisser place aux touristes, mais certains propri\u00e9taires trop impatients n'ont pas attendu la date fatidique, voici Charles et son sprint 108 un voilier de 4 tonnes et demie pour mettre son bateau \u00e0 l'eau, il a fait appel \u00e0 Ren\u00e9 et sa longue exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:01 > 0:31:13) [80%] : \r\n\u00e7a se pr\u00e9pare, ce n'est pas une main leurs courses et \u00e7a emploie \u00e0 l'arrache, on doit \u00eatre concentr\u00e9 et puis tr\u00e8s m\u00e9ticuleux de pas oublier quoi que ce soit v\u00e9rifi\u00e9 que les proches \u00e7a bien mis s\u00e9curit\u00e9 soit mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:15 > 0:31:16) [69%] : \r\nAh c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:17 > 0:31:25) [93%] : \r\nUne fois le voilier en l'air, place aux derni\u00e8res retouches de peinture sous la supervision du propri\u00e9taire, sur sc\u00e8ne, j'aime travailler avec lui, il fait tout ce que je lui demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:28 > 0:31:30) [95%] : \r\nEst roi client est roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:30 > 0:31:34) [88%] : \r\nEt apr\u00e8s quelques minutes de s\u00e9chage, la grue pas enfin entrer en action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:35 > 0:31:36) [95%] : \r\nPour le plus grand bonheur de charme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:37 > 0:31:38) [99%] : \r\nEnfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:39 > 0:31:44) [79%] : \r\nMais, mais est pas encore tout \u00e0 fait naturellement pos\u00e9e, vous allez voir vraiment ce que \u00e7a fait que la pla pla pla ques c'est l\u00e0 qu'il dit heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:44 > 0:31:46) [62%] : \r\nC'est que plusieurs se sent mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:46 > 0:32:17) [89%] : \r\nEt le client et respire oui car le bateau flotte reste encore \u00e0 le pr\u00e9parer pour la haute saison, un rituel bien rod\u00e9 et indispensable, vous passez un ou 2 jours \u00e0 tout remettre en \u00e9tat, mais au moins vous \u00eates s\u00fbr que tout marche correctement, il y a le m\u00e9cano qui s'occupe du moteur, au moins, je saurai que le moteur pas me l\u00e2cher avant en tout cas pas cette saison pour Ren\u00e9, pas le temps de respirer, en revanche, le prochain client est d\u00e9j\u00e0 sur le point d'arriv\u00e9e plus que quelques jours avant que le lac ne retrouve son visage estivale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:18 > 0:32:31) [94%] : \r\nJe vous rappelle les images de ces centaines de scientifiques qui ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et partout dans le monde, il d\u00e9nonce les attaques toujours plus nombreuses, contre les chercheurs et leur travail avec en ligne de mire l'administration Trump et le mouvement climato-sceptiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:32 > 0:32:38) [95%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o avec Nathalie Sba\u00ef puis vous retrouverez Alain Morisod pour les coups de coeur, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:47 > 0:32:50) [91%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:04 > 0:33:07) [65%] : \r\nCharlotte a explor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:09 > 0:34:01) [84%] : \r\nEst ce que c'est moi o\u00f9 on a de la peine \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la f\u00eate Cup mais \u00e7a peuvent faire pour les pourquoi non pas vous \u00e0 un stimulant pour autant c\u00f4t\u00e9 les gar\u00e7ons et h\u00e9las j'arrive pas de tout \u00e7a, enfin en cette p\u00e9riode en plus o\u00f9 il y a tellement d'autres choses, c'est cette voil\u00e0, non mais je vous demande \u00e0 vous, hein, pas que vous venez justement, c'est tr\u00e8s bien, dans le journal, mais moi j'ai un peu honte la la ligne la oui alors c'est pour montrer la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne qui a eu la temp\u00e9rature la plus \u00e9lev\u00e9e, c'\u00e9tait pas pour montrer le l'\u00e9tat des pistes de Montana il peut, en effet, et \u00e0 demain, dors bien pour se dit Diaye cur\u00e9 tiens voil\u00e0, voil\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:10 > 0:34:13) [79%] : \r\nDepuis, c'est Tintin, Tintin, Tintin pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:18 > 0:34:39) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, c'est dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne \u00e0 Sion, pr\u00e9cis\u00e9ment, que l'on a relev\u00e9 la temp\u00e9rature la plus \u00e9lev\u00e9e de Suisse aujourd'hui avec 21,9 degr\u00e9s, un peu plus loin d'action de Vi\u00e8ge 21 virgule 2 pi\u00e8ces qui vient en 2\u00e8me position, ce sont ces r\u00e9gions qui seront en alerte au jeunes encore une fois, m\u00eame s'il sera plus limit\u00e9e que ces jours derniers, ce sera aussi le cas de l'ouest l\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:42 > 0:34:58) [74%] : \r\nC'est normal, la ligne si jamais oui, ah oui, oui, cette ligne C ces c'est que c'est pas voil\u00e0, c'est cette qu'cherche pas Muriel la Thierry ne vous n'a c'est compte quoi, entre autres, bref.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:05 > 0:35:07) [84%] : \r\nAh, le moniteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:09 > 0:35:18) [77%] : \r\nBon, toute fa\u00e7on \u00e0 un parce qu'ils auraient raison je monte pas juste bon je ne monte jamais sur ce compte, c'est ce plan aussi, l'argent, donc apr\u00e8s c'est peut-\u00eatre plus juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:19 > 0:35:23) [68%] : \r\nVoil\u00e0, c'est devant le nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:23 > 0:35:34) [82%] : \r\nAh, c'est pas mal, \u00e0 savoir, en effet, je dirais oui, le\u00e7on, je l'ai ouvert le micro tout \u00e0 coup j'en doute monstrueux il m'entend, je venais merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:38 > 0:36:04) [83%] : \r\nOn sait presque exponentielle, c'est tr\u00e8s bizarre mais oui se jeter sur le c\u00f4t\u00e9, j'ai essay\u00e9 de faire plein de fois, si c'est l'oreille interne qui Lolita tu t'insipide tu jette sur le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s vite mais normalement 5 sp\u00e9cialistes passent, a du mal \u00e0 tout jeter pour remettent les cristaux, si c'est \u00e7a moi j'ai essay\u00e9 de plein de fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:05 > 0:36:13) [84%] : \r\n\u00e7a marche pas, pour l'instant la ligne enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:13 > 0:36:30) [77%] : \r\nCombien pas que tous nos quoi moi je bon des fois telle Happy note toutefois 30 secondes qui la \u00e9tait le sa 30 secondes, j'avais la bouteille et le texte, c'\u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:41 > 0:36:51) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne \u00e0 Sion, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, collant relever la temp\u00e9rature la plus \u00e9lev\u00e9e de Suisse avec 21,9 degr\u00e9s, pas loin du c\u00f4t\u00e9 de du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:38:00 > 0:41:02) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne \u00e0 Sion, plus pr\u00e9cis\u00e9ment qu'relev\u00e9 aujourd'hui la temp\u00e9rature la plus \u00e9lev\u00e9e de Suisse avec 21,9 degr\u00e9s et un peu plus loin en direction de Vi\u00e8ge en 2\u00e8me place 21,2 degr\u00e9s, ce sont ces r\u00e9gions qui sont encore menac\u00e9es par un risque de gel demain \u00e0 l'aube, ce sera le cas \u00e9galement pour le bassin Genevois et du c\u00f4t\u00e9 de Nyon c\u00f4t\u00e9 ciel aujourd'hui 10 \u00e0 11 heures de soleil soit l'ensoleillement maximal, r\u00e9duit par compte de moiti\u00e9 entre failli balles en direction de Schaffhouse avec cette perturbation qui petit \u00e0 petit dans cette direction, qui va nous affecter encore en soir\u00e9e dans la nuit, mais vraiment, dans une moindre mesure, quelques gouttes tout au plus, et c'est l'anticyclone qui prend vraiment du service \u00e0 l'arri\u00e8re, comme ces jours derniers, pas depuis avant la journ\u00e9e de mardi, une pluie qui sera bienvenu puisque c'est \u00e0 nouveau un mois tr\u00e8s secs, voici les pr\u00e9visions de Christophe Salamin, de M\u00e9t\u00e9oSuisse pour ce soir, cette nuit, ces averses donc possible en Suisse orientale, mais tr\u00e8s peu d'chose et ces nuages qui pourrait gagner du terrain jusqu'aux Pr\u00e9alpes englobant \u00e9galement le Jura mais ce sera donc clair pour le Valais et l'ouest l\u00e9manique demain matin, on aura encore ces nuages voir quelques derni\u00e8res averses en Suisse orientale et vraiment peu nuages plut\u00f4t des Stratos cumulus justement sur les Pr\u00e9alpes l'ouest l\u00e9manique qui se r\u00e9sorbe rond, tr\u00e8s tr\u00e8s vite, ce sera donc un tr\u00e8s tr\u00e8s beau dimanche apr\u00e8s- midi, bien meilleur que le pr\u00e9c\u00e9dent c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, je vous le disais attention ce sera \u00e0 nouveau au froid, \u00e0 l'aube, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 2 m\u00e8tres on attend en Valais 0 \u00e0 2 degr\u00e9s et 2 degr\u00e9s sur le Bassin Genevois notamment cela sous- entend, \u00e0 5 centim\u00e8tres du sol des valeurs de 0 \u00e0 moins 4 degr\u00e9s attention donc par contre au plus chaud de la journ\u00e9e, on monte \u00e0 nouveau au-dessus des 20 degr\u00e9s pour le Valais et le Tessin, alors que sur le plateau, on aura 3 degr\u00e9s de moins qu'aujourd'hui, et ce en raison de la bise qui va reprendre du service apr\u00e8s une pause d'une journ\u00e9e, elle soufflera entre 20 et 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les basses couches, nous aurons un vent de nord- ouest qui soufflera dans les plaines du Tessin et invente Valais aussi significatifs, notamment en Valais alors lundi, une belle journ\u00e9e encore bien ensoleill\u00e9 toujours plus 12 20 \u00e0 22 degr\u00e9s, nous verrons les premiers nuages \u00e9lev\u00e9s les cumulus se former, puisque la masse d'air va se d\u00e9stabiliser, on aura les premi\u00e8res averses d'ailleurs au Tessin qu'est qu'on a un courant qui va pivoter cette fois-ci, au sud- ouest et mardi nous aurons vraiment un temps perturb\u00e9 tr\u00e8s venteux, des vents de sud- ouest forts aussi bien en altitude qu'en montagne, avec de la pluie qui va tomber de mani\u00e8re un peu plus, moins, moins, plus tard, pardon pour le Valais ou encore Est mais il ne plus vous disait bienvenue et regardez \u00e0 l'arri\u00e8re de ces pr\u00e9cipitations, nous aurons une nouvelle chute des temp\u00e9ratures pour mercredi dans un temps de train bien actif ou la limite des chutes de neige se situera entre 900 et 1200 m\u00e8tres et jeudi m\u00eame cette limite pourrait s'abaisser \u00e0 600 voire 900 mettent et m\u00eame pratiquement en peine en ce qui concerne l'Est ce seront des nuits \u00e0 nouveau \u00e0 surveiller par rapport \u00e0 l'agriculture, voil\u00e0 on se quitte avec cette image o\u00f9 on voit quelques v\u00e9liplanchiste s'en donner \u00e0 coeur joie du c\u00f4t\u00e9 du lac de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 nous avons tout de m\u00eame des rafales aujourd'hui \u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 tous une tr\u00e8s belle soir\u00e9e dans quelques instants, les coups de coeur, d'Alain Morisod \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-22T00:55:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704593337", "durationSec": 27, "title": "SO VOTE OUTRE MER V3_RTS000001128191", "excerpt": "Deux hommes et une femme sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s suite \u00e0 des violences \u00e0 Unterseen dans le canton de Berne. Il s'agirait d'un couple mari\u00e9 et d'un parent proche.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1704593338", "durationSec": 30, "title": "SO UNTERSEEN VIOLENCE_RTS000001128152", "excerpt": "Le candidat Xavier Challandes a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Grand Conseil neuch\u00e2telois, le 03.04.2017, sur la liste du parti UDC. Il vient de le quitter pour entrer au parti des Verts. Ce changement d'orientation a fait basculer la majorit\u00e9 du Grand Conseil \u00e0 gauche. R\u00e9actions de la pr\u00e9sidente des Verts C\u00e9line Vara qui approuve l'arriv\u00e9e de ce nouveau membre et de Damien Humbert-Droz, pr\u00e9sident PLR neuch\u00e2telois qui trouve cette d\u00e9marche peu d\u00e9mocratique.", "remarks": "Contient des archives et des News.", "thematicGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593339", "durationSec": 109, "title": "SO UDC VERT V2_RTS000001128168", "excerpt": "Minsk Bi\u00e9lorussie la joueuse de tennis suisse Timea Bacsinsky gagne son match de simple de la Fed Cup contre la joueuse b\u00e9larusse Sabalenka. Elle offre un point \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse apr\u00e8s la d\u00e9faite de Golubic lors du premier simple de la comp\u00e9tition.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "CORTAILLOD", "BOUDRY"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "VIE POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "FONCTION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["CHALLANDES, XAVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593340", "durationSec": 99, "title": "SO TENNIS_RTS000001128331", "excerpt": "Comme dans plusieurs centaines de ville du monde, des milliers de chercheurs ont manifest\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre de la Marche pour la Science. Ce mouvement est n\u00e9 aux Etats-Unis apr\u00e8s l'annonce d'une baisse du budget pour la recherche du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Trump et la nomination de Scott Pruitt, un climato-sceptique, \u00e0 la t\u00eate de l'Agence am\u00e9ricaine de l'Environnement.", "remarks": "Contient des archives"}, {"internalArchiveId": "AA1704593341", "durationSec": 111, "title": "SO MANIF SCIENTIFIQUES V2_RTS000001128319", "excerpt": "Plus de 20'000 supporters de l'\u00e9quipe de hockey sur glace du CP Berne se sont rassembl\u00e9s pour c\u00e9l\u00e9brer le 15\u00e8 titre gagn\u00e9 par leur \u00e9quipe.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593342", "durationSec": 138, "title": "SO FRANCE BILAN V2_RTS000001128303", "excerpt": "Les techniciens des CFF installent des balises sur la ligne ferroviaire entre Lausanne et Villeneuve. Elles permettront une nouvelle gestion du trafic ferroviaire et signifient \u00e0 terme la fin de l'utilisation de la signalisation lumineuse pour les conducteurs de train. Ce dispositif europ\u00e9en s'appelle ETCS2 et il es d\u00e9j\u00e0 en test sur trois autres lignes en Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704593343", "durationSec": 27, "title": "SO FETE BERNE V2_RTS000001128313", "excerpt": "Ouverture de la 10\u00e8 \u00e9dition des disquaires, organis\u00e9e par les magasins de musique, sp\u00e9cialis\u00e9s dans la vente de disque vinyl. Egalement appel\u00e9e Le \"Record Store Day\", c'est devenu une tradition, comme dans le magasin genevois de disques Sounds \u00e0 Plainpalais. Rencontre avec son copropri\u00e9taire Alain Jean-Mairet et sa client\u00e8le de passionn\u00e9s.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1704593344", "durationSec": 90, "title": "SO EN TERRAIN CONNU CFF_RTS000001128115", "excerpt": "Plusieurs sp\u00e9cialistes fran\u00e7ais de la Sant\u00e9 comme le pr\u00e9sident de l'Institut du Cerveau et de la Mo\u00eblle \u00e9pini\u00e8re G\u00e9rard Saillant, le pharmacien Patrice Djololian et le m\u00e9decin SOS addictions Willaim Lowenstein reviennent sur ce qui permet aux candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de tenir physiquement durant une ann\u00e9e en campagne, ce qui constitue un engagement hors-norme.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "VILLENEUVE (VD)"], "thematicThemes": ["SIGNALISATION", "FEU DE CIRCULATION", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES TRANSPORTS", "TRAIN DE VOYAGEURS"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1593222"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593345", "durationSec": 127, "title": "SO DISQUAIRE DAY_RTS000001128347", "excerpt": "La pr\u00e9sidente de l'Association Pro V\u00e9lo de Lausanne Zo\u00e9 Dardel r\u00e9ag\u00eet au dernier vid\u00e9oclip de pr\u00e9vention de la Suva dans lequel le cycliste encha\u00eene les imprudences et les infractions au guidon de sa bicyclette avant de se faire percuter par une voiture. Du c\u00f4t\u00e9 de l'assurance accident, on d\u00e9fend la forme et le fond, car une message de pr\u00e9vention passe mieux s'il est d\u00e9cal\u00e9 et provocateur.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["DISQUE VINYLE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "ANNIVERSAIRE PUBLIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593346", "durationSec": 32, "title": "SO CONGRES AFD_RTS000001128249", "excerpt": "En vue des championnats du monde, l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace s'impose 2 \u00e0 0 en match amical contre la Russie \u00e0 Fribourg."}, {"internalArchiveId": "AA1704593347", "durationSec": 134, "title": "SO CANDIDATS DOPING_RTS000001128193", "excerpt": "Il reste 3 semaines aux navigateurs amateurs pour finir de pr\u00e9parer leurs bateaux et leurs voiliers pour la traditionnelle remise \u00e0 l'eau sur le lac L\u00e9man. Sur le quai Gustave Ador, c'est Ren\u00e9 Odier, directeur du chantier naval, qui g\u00e8re la grue, car certains propri\u00e9taires n'attendent pas la date fatidique.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "HYGI\u00c8NE ET SANT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593348", "durationSec": 104, "title": "SO CAMPAGNE CYCLISTES V3_RTS000001128295", "excerpt": "Le parti allemand d'extr\u00eame droite AfD (Alternative f\u00fcr Deutschland) a choisi de maintenir une ligne politique radicale en rejetant le projet de sa copr\u00e9sidente Frauke Petry dans un congr\u00e8s qui se tient \u00e0 Cologne. Cette position est d\u00e9fendu par plusieurs de ses membres, comme le d\u00e9put\u00e9 du Land de Thuringe Bj\u00f6rn Boecke, pour qui le M\u00e9morial de la Shoah est un monument de la honte.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BICYCLETTE", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "VID\u00c9OCLIP", "ASSURANCE ACCIDENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593349", "durationSec": 31, "title": "SO BUT SUISSE RUSSIE_RTS000001128350", "excerpt": "Le porte-parole de la police valaisanne et ex-candidat au Conseil d'Etat valaisan Jean-Marie Bornet a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 de son poste. Selon lui, il s'ag\u00eet avant tout d'un acte qui vise \u00e0 le museler, et il fera recours au tribunal cantonal. Dans un communiqu\u00e9, la cheffe du gouvernement indique une rupture du lien de confiance suite aux d\u00e9clarations incompatibles avec sa fonction tenues durant  sa campagne."}, {"internalArchiveId": "AA1704593350", "durationSec": 107, "title": "SO BATEAU ALO_RTS000001128176", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["VOILIER", "BATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593351", "durationSec": 24, "title": "SO AFGHANISTAN ATTENTAT_RTS000001128170"}, {"internalArchiveId": "AA1704593352", "durationSec": 130, "title": "SO AFD_RTS000001128161", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["THURINGE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "EXTR\u00caME DROITE", "VIE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1593194"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593353", "durationSec": 97, "title": "SO BORNET VIRE V2_RTS000001128304", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["APROZ", "VALAIS"], "thematicThemes": ["POLICE", "LICENCIEMENT"], "sequenceIds": ["1593182"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704593431", "summary": "Aproz :\nDans un caf\u00e9, Jean-Marie Bornet, porte-parole de la police valaisanne et ancien candidat au Conseil d'Etat valaisan, ouvrant le journal et lisant un article sur son licenciement. Itw de Jean-Marie Bornet. Archives 2017 de Jean-Marie Bornet.\nValais : \nArchives r\u00e9centes du Nouvelliste : Jean-Marie Bornet en interview qui d\u00e9clare que la loi Via Secura est stupide. \nArchives de Esther Waeber-Kalbermatten, cheffe du gouvernement valaisan. \nCommuniqu\u00e9 de la cheffe du gouvernement sur la rupture du lien de confiance.", "id": "1593182", "visualThemes": ["POLICE", "LICENCIEMENT"], "visualGeographicals": ["APROZ", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593443", "summary": "Apolda, Land de Thuringe :\nPersonnes entrant dans la salle dans laquelle est organis\u00e9e un dialogue citoyen par le parti \nd'extr\u00eame droite allemande AfD (Alternative f\u00fcr Deutschland). Personnes attendant dans le couloir, dont des militants anti-racistes et des demandeurs d'asile. Membre du service de s\u00e9curit\u00e9 annon\u00e7ant que certaines personnes ne seront pas admises dans la salle. \nErfurt : Itw de Christoph Klammert, conseil contre l'extr\u00eame droite \"Mobit\". \nItw de Julie Hamann, politologue, DGAP\nArchives septembre 2016 :\nMeeting de Bj\u00f6rn Hoecke, d\u00e9put\u00e9 r\u00e9gional AfD de Thuringe. Militants AfD \u00e9coutant. Homme s'adressant \u00e0 Bj\u00f6rn Hoecke sur ses liens avec un fonctionnaire du parti d'extr\u00eame droite NPD. \nItw de Bj\u00f6rn Hoecke.", "id": "1593194", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "EXTR\u00caME DROITE", "VIE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["THURINGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593471", "summary": "Entre Lausanne et Villeneuve : \nRails et signalisations lumineuses film\u00e9es depuis la cabine d'un train circulant. Michel Mermoud, responsable s\u00e9curit\u00e9 aux CFF, conduisant le train. Itw de Michel Mermoud. Gros plan sur un \u00e9cran dans la cabine du conducteur de train. \nOuvriers travaillant sur les voies de chemin de fer \u00e0 l'installation de balises pour la mise en place du nouveau dispositif Europ\u00e9en ETCS2. \nGros plans sur des bo\u00eetes jaunes install\u00e9es entre les rails du train. Itw de Samuel Urfer, sp\u00e9cialiste ETCS2.", "id": "1593222", "visualThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE", "SIGNALISATION", "FEU DE CIRCULATION", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES TRANSPORTS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "VILLENEUVE (VD)"], "visualCorporations": ["CFF"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "role": "Duplex Villeneuve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1694331", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030861", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1591666", "internalArchiveId": "AA1704591867", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-21T18:59:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8559623", "imageURL": "http://www.rts.ch/8559632.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "VS: les vignerons doivent prot\u00e9ger leurs cultures du froid", "PAJU: deux fr\u00e8res mettent en valeur les beaut\u00e9s de la nature", "BE: la ville de Moutier offre des cours pr\u00e9scolaires de fran\u00e7ais", "VD: des chorales du monde entier se retrouvent \u00e0 Montreux", "NE: l'UDC est dans le flou", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Cela fait plusieurs nuits que la temp\u00e9rature tombe en dessous de z\u00e9ro degr\u00e9, et cela pourrait continuer.", "Antoine et Ga\u00ebl sont deux jeunes Vaudois qui, comme leurs parents biologistes, partagent la passion du monde sauvage.", "Le but est de faciliter l'entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole des jeunes enfants non-francophones.", "Le Montreux Choral Festival existe depuis plus d\u2019un demi-si\u00e8cle et permet aux choristes de se mesurer entre eux.", "Les figures historiques qui ont fond\u00e9 la section cantonale ne sont plus l\u00e0 \u00e0 cause de probl\u00e8mes internes."], "variantIds": ["ece-8443510", "ece-8444097", "ece-8444114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T18:20:12Z", "subTitles": ["10:00:07:20  18:59:18:13\r\n...\r\n\r\n18:59:18:15  18:59:23:15\r\n -En Romandie, 3\u00e8me nuit de gel;\r\n   -12 la nuit pass\u00e9e \u00e0 Vi\u00e8ge.\r\n\r\n18:59:23:17  18:59:27:02\r\nLes arboriculteurs et viticulteurs\r\n          se mobilisent\r\n\r\n18:59:27:04  18:59:29:15\r\n  pour prot\u00e9ger leurs r\u00e9coltes.\r\n\r\n18:59:29:17  18:59:31:23\r\n  Nous sommes all\u00e9s en Valais.\r\n\r\n18:59:32:01  18:59:34:15\r\n-Cette nuit, le travail a fonctionn\u00e9.\r\n\r\n18:59:34:17  18:59:38:09\r\n          La temp\u00e9rature\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 aussi basse que pr\u00e9vu.\r\n\r\n18:59:38:11  18:59:41:09\r\n   Nous avons \u00e9t\u00e9 assez rapides.\r\n\r\n18:59:42:00  18:59:45:21\r\n       -Ces petits \u00e9l\u00e8ves\r\n  suivent des cours sp\u00e9cifiques\r\n\r\n18:59:45:23  18:59:49:08\r\n    pour pr\u00e9parer leur entr\u00e9e\r\n      \u00e0 l'\u00e9cole enfantine.\r\n\r\n18:59:49:10  18:59:54:01\r\n     Des cours de fran\u00e7ais \r\n    pour enfants allophones.\r\n\r\n18:59:54:03  18:59:58:15\r\n-On parle notre langue \u00e0 la maison.\r\n\r\n18:59:58:17  19:00:04:10\r\nIl peut \u00e9couter les mots en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:00:04:15  19:00:09:10\r\n -Ils sont r\u00e9unis sur la Riviera\r\n pour le plaisir de la musique.\r\n\r\n19:00:09:11  19:00:13:01\r\n          Ils viennent\r\n  des USA ou d'Europe de l'Est.\r\n\r\n19:00:13:03  19:00:19:07\r\n    Ces chanteurs concourent\r\npour le Festival du Chant Choral.\r\n\r\n19:00:19:09  19:00:24:07\r\n...\r\n\r\n19:00:27:22  19:00:29:18\r\n       Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:00:29:20  19:00:34:00\r\n En Valais, la lutte contre le gel\r\n  continue pour les agriculteurs.\r\n\r\n19:00:34:02  19:00:38:14\r\n  La nuit derni\u00e8re \u00e9tait n\u00e9gative\r\n  pour la 3\u00e8me fois cons\u00e9cutive.\r\n\r\n19:00:38:16  19:00:42:23\r\nOn a suivi un cultivateur de Sierre.\r\n\r\n19:00:44:03  19:00:48:02\r\n    -Une longue nuit commence\r\n          pour B.Caloz.\r\n\r\n19:00:48:10  19:00:50:19\r\n      -Il faut agir \u00e0 temps.\r\n\r\n19:00:50:21  19:00:54:00\r\nLa temp\u00e9rature vient d'\u00eatre n\u00e9gative.\r\n\r\n19:00:54:02  19:00:58:01\r\n        La premi\u00e8re chose\r\n    qu'on voit dans le verger,\r\n\r\n19:00:58:03  19:01:00:17\r\n     c'est le d\u00e9p\u00f4t du froid.\r\n\r\n19:01:01:09  19:01:04:19\r\n        -Premier moyen:\r\n   l'irrigation des cultures.\r\n\r\n19:01:04:21  19:01:09:22\r\nL'eau se transforme en glace, lib\u00e8re\r\nde la chaleur et prot\u00e8ge les fruits.\r\n\r\n19:01:10:05  19:01:13:11\r\n     -C'est la premi\u00e8re fois \r\n     qu'on est autant touch\u00e9.\r\n\r\n19:01:13:13  19:01:14:21\r\n         C'est historique.\r\n\r\n19:01:15:04  19:01:18:19\r\n   -Bertrand suit l'\u00e9volution\r\n       des temp\u00e9ratures.\r\n\r\n19:01:19:03  19:01:21:20\r\n -Il y a quatre prises de mesure.\r\n\r\n19:01:21:22  19:01:24:16\r\n         Je peux consulter\r\n       la prochaine parcelle\r\n\r\n19:01:24:18  19:01:29:04\r\n           sur laquelle\r\n    on va allumer les bougies.\r\n\r\n19:01:30:03  19:01:33:04\r\n      -A 02h00, le travail\r\n     fait place \u00e0 l'attente\r\n\r\n19:01:33:06  19:01:35:13\r\n  jusqu'\u00e0 la prochaine alerte.\r\n\r\n19:01:35:20  19:01:40:10\r\n  -Les temp\u00e9ratures descendent, \r\n  on vient de recevoir l'alarme.\r\n\r\n19:01:41:01  19:01:44:17\r\n        -Bertrand utilise\r\n    des bougies de paraffine.\r\n\r\n19:01:44:19  19:01:49:11\r\n  Pour les \u00e9conomiser, ce n'est\r\n  qu'\u00e0 03h00 qu'il les allume.\r\n\r\n19:01:49:17  19:01:53:04\r\n   -Ca fait un peu de pollution,\r\n        ce n'est pas id\u00e9al.\r\n\r\n19:01:53:06  19:01:57:12\r\nC'est le seul moyen dans ces coins\r\n    de verger sans irrigation\r\n\r\n19:01:57:14  19:02:00:11\r\n      pour sauver la r\u00e9colte.\r\n\r\n19:02:00:13  19:02:02:21\r\n  Ce sont nos derni\u00e8res bougies.\r\n\r\n19:02:02:23  19:02:06:00\r\n      On esp\u00e8re que la lutte\r\n      ne se prolongera pas.\r\n\r\n19:02:06:02  19:02:07:20\r\n     On n'aura pas de moyens.\r\n\r\n19:02:08:02  19:02:11:03\r\n      -Au lever du soleil,\r\n    l'arrosage est en marche\r\n\r\n19:02:11:05  19:02:14:03\r\n   et les cultures en s\u00e9curit\u00e9\r\n         sous la glace.\r\n\r\n19:02:14:05  19:02:17:18\r\n      Le travail nocturne\r\n  n'aura pas \u00e9t\u00e9 fait en vain.\r\n\r\n19:02:18:01  19:02:22:16\r\n       -Au niveau du verger,\r\n  les luttes ont bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:02:22:18  19:02:26:04\r\n          Mais l'abricot\r\n     a montr\u00e9 une sensibilit\u00e9.\r\n\r\n19:02:26:06  19:02:29:15\r\n         On observe d\u00e9j\u00e0\r\n      des d\u00e9g\u00e2ts importants.\r\n\r\n19:02:29:17  19:02:32:17\r\n    La culture la plus touch\u00e9e,\r\n          c'est la vigne.\r\n\r\n19:02:33:00  19:02:37:14\r\n-Sur cette parcelle non prot\u00e9g\u00e9e,\r\n     jusqu'\u00e0 80 % de pertes.\r\n\r\n19:02:37:16  19:02:44:01\r\n La lutte continue; les gel\u00e9es \r\npourraient durer jusqu'\u00e0 mi-mai.\r\n\r\n19:02:45:18  19:02:49:19\r\n       -A Neuch\u00e2tel, depuis\r\nles derni\u00e8res \u00e9lections cantonales,\r\n\r\n19:02:49:21  19:02:51:19\r\n   l'UDC est dans la tourmente.\r\n\r\n19:02:51:21  19:02:56:09\r\nLes figures historiques de la section\r\n       se retrouvent au tapis.\r\n\r\n19:02:56:11  19:02:59:10\r\n           Quel avenir\r\n    pour l'UDC neuch\u00e2teloise ?\r\n\r\n19:02:59:11  19:03:01:16\r\n         On fait le point.\r\n\r\n19:03:03:08  19:03:08:09\r\n-Depuis les \u00e9lections cantonales, \r\nb\u00e9r\u00e9zina pour l'UDC neuch\u00e2teloise,\r\n\r\n19:03:08:11  19:03:12:12\r\n     les inimiti\u00e9s \u00e9clatent\r\n         au grand jour.\r\n\r\n19:03:12:14  19:03:16:22\r\n Le conseiller national R.Clottu\r\n      profite de la d\u00e9b\u00e2cle\r\n\r\n19:03:17:00  19:03:20:03\r\n     pour r\u00e9gler ses comptes\r\n       avec la direction.\r\n\r\n19:03:20:11  19:03:23:02\r\n         -C'est important\r\n     que le pr\u00e9sident du parti\r\n\r\n19:03:23:04  19:03:25:15\r\n           s'int\u00e9resse\r\n    \u00e0 ce que font les d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:03:25:22  19:03:28:07\r\n      -Y.Perrin d\u00e9missionne\r\n        de la pr\u00e9sidence\r\n\r\n19:03:28:09  19:03:32:02\r\n   et le parti exclut R.Clottu\r\n         de la section.\r\n\r\n19:03:32:04  19:03:36:13\r\n       Fini les politesses\r\n   entre Y.Perrin et R.Clottu.\r\n\r\n19:03:36:15  19:03:39:11\r\n    L'ancien pr\u00e9sident r\u00e9pond\r\n          aux critiques\r\n\r\n19:03:39:13  19:03:42:07\r\n      qui mettent en doute\r\n        ses comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:03:42:13  19:03:46:12\r\n   -J'aurais d\u00fb r\u00e9gler plus t\u00f4t\r\n    des conflits de personnes.\r\n\r\n19:03:46:14  19:03:52:09\r\n    J'esp\u00e9rais qu'avec un peu\r\n de bon sens, on y serait arriv\u00e9.\r\n\r\n19:03:52:11  19:03:54:19\r\n         Les antagonismes\r\n      \u00e9taient trop profonds.\r\n\r\n19:03:55:02  19:03:59:08\r\n   -W.Willener, un des membres\r\n    fondateurs de la section,\r\n\r\n19:03:59:10  19:04:02:22\r\n    pense qu'il risque aussi\r\n         d'\u00eatre exclu.\r\n\r\n19:04:03:00  19:04:05:11\r\nPourtant, il a quitt\u00e9 ses mandats.\r\n\r\n19:04:05:18  19:04:10:03\r\n-C'est le fait que R.Clottu et moi\r\n   ayons eu le courage de dire\r\n\r\n19:04:10:05  19:04:14:00\r\n   \u00e0 Y.Perrin qu'il ne peut pas\r\n     reprendre la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:04:14:02  19:04:19:18\r\n       Ce jour-l\u00e0, Y.Perrin\r\n      et ses inconditionnels\r\n\r\n19:04:19:20  19:04:23:22\r\n     nous ont pris en grippe.\r\n\r\n19:04:24:06  19:04:27:19\r\n   -Les membres rest\u00e9s fid\u00e8les\r\n   \u00e0 la section neuch\u00e2teloise\r\n\r\n19:04:27:21  19:04:29:20\r\n  confirment leur d\u00e9termination\r\n\r\n19:04:29:22  19:04:32:18\r\n       de mettre un terme\r\n     \u00e0 la guerre des chefs.\r\n\r\n19:04:33:01  19:04:36:01\r\n-On a laiss\u00e9 tra\u00eener les probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:04:36:03  19:04:40:07\r\n   On r\u00e8gle les guerres internes\r\n       d'il y a des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:04:40:13  19:04:44:22\r\n -Le parti va devoir se trouver\r\n     de nouvelles figures;\r\n\r\n19:04:45:00  19:04:48:09\r\n    des personnalit\u00e9s fortes.\r\n\r\n19:04:49:03  19:04:56:20\r\n-On a peu de personnes disponibles\r\n      pour mener la section.\r\n\r\n19:04:56:22  19:05:01:18\r\n  Mais les personnes disponibles\r\n  sont motiv\u00e9es et comp\u00e9tentes.\r\n\r\n19:05:01:20  19:05:04:11\r\n       On a besoin de temps.\r\n\r\n19:05:04:21  19:05:07:08\r\n-La section neuch\u00e2teloise se donne\r\n\r\n19:05:07:10  19:05:11:15\r\n  jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\nde 2019 pour repartir solidement.\r\n\r\n19:05:11:17  19:05:13:19\r\n L'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident\r\n\r\n19:05:13:21  19:05:16:05\r\n       devrait avoir lieu\r\n     dans quelques semaines.\r\n\r\n19:05:17:01  19:05:20:01\r\n      -Encore un mot au sujet\r\n      de l'UDC neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n19:05:20:03  19:05:23:02\r\n   X.Challandes, ancien candidat\r\n         au Conseil d'Etat\r\n\r\n19:05:23:04  19:05:26:23\r\n qui avait d\u00e9missionn\u00e9 du parti, \r\n a d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre les Verts.\r\n\r\n19:05:27:01  19:05:29:04\r\nOn saura ce soir s'il est accept\u00e9.\r\n\r\n19:05:29:06  19:05:32:08\r\n    S'il est admis, la majorit\u00e9\r\n     du Parlement neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:05:32:10  19:05:33:14\r\n       basculerait \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:05:34:09  19:05:37:09\r\n          Tout de suite,\r\n   les autres nouvelles du jour\r\n\r\n19:05:37:11  19:05:40:12\r\n          avec notamment\r\n   un nouveau label \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:05:44:03  19:05:48:23\r\n-Les Jurassiens devront probablement\r\n  se prononcer sur une initiative\r\n\r\n19:05:49:01  19:05:53:08\r\ndemandant l'interdiction d'exploiter\r\n      la g\u00e9othermie profonde.\r\n\r\n19:05:53:10  19:05:59:07\r\n        4'250 signatures\r\n   ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 Del\u00e9mont\r\n\r\n19:05:59:09  19:06:03:21\r\n       pour que le peuple\r\n  soit consult\u00e9 sur cet objet.\r\n\r\n19:06:03:23  19:06:08:02\r\n  Le comit\u00e9 d'initiative estime\r\n  que les projets de g\u00e9othermie\r\n\r\n19:06:08:03  19:06:12:14\r\ndans le Jura sont trop dangereux.\r\n\r\n19:06:12:16  19:06:15:10\r\n-La population n'a pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9e.\r\n\r\n19:06:15:11  19:06:18:17\r\nTout a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 de fa\u00e7on souterraine.\r\n\r\n19:06:18:19  19:06:23:20\r\n  On voudrait que les Jurassiens\r\n       puissent s'exprimer\r\n\r\n19:06:23:22  19:06:28:04\r\n     et qu'ils soient inform\u00e9s\r\n           correctement.\r\n\r\n19:06:30:22  19:06:34:13\r\n-Un pan d'histoire militaire suisse\r\n         survole Payerne.\r\n\r\n19:06:34:15  19:06:38:15\r\n        Ce Morane D-3801\r\n est le dernier \u00e0 voler encore.\r\n\r\n19:06:38:17  19:06:43:06\r\n     Il est l'invit\u00e9 du Mus\u00e9e\r\nde l'aviation militaire de Payerne.\r\n\r\n19:06:43:08  19:06:46:16\r\n        -Il volait pendant\r\n   la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n19:06:46:18  19:06:50:05\r\n          Il \u00e9tait actif\r\n     lors des combats a\u00e9riens\r\n\r\n19:06:50:07  19:06:56:06\r\n    entre les forces a\u00e9riennes\r\n  suisses et allemandes en 1940.\r\n\r\n19:06:56:08  19:07:00:19\r\n -Plusieurs activit\u00e9s lanceront\r\n     la saison de ce mus\u00e9e,\r\n\r\n19:07:00:21  19:07:02:21\r\n       unique en Romandie.\r\n\r\n19:07:04:19  19:07:09:20\r\n-Neuch\u00e2tel remet son premier label\r\n pour les appartements encadr\u00e9s.\r\n\r\n19:07:09:22  19:07:14:09\r\nCes logements pour seniors doivent\r\n   \u00eatre adapt\u00e9s \u00e0 leur mobilit\u00e9\r\n\r\n19:07:14:11  19:07:17:05\r\net disposer d'un syst\u00e8me d'alerte.\r\n\r\n19:07:17:07  19:07:21:18\r\n-Notre population, en vieillissant,\r\n        exprime ce besoin.\r\n\r\n19:07:21:20  19:07:24:20\r\nLe label veut donner une garantie.\r\n\r\n19:07:24:22  19:07:30:13\r\n La prestation pay\u00e9e est calibr\u00e9e\r\n   en fonction des exp\u00e9riences.\r\n\r\n19:07:30:15  19:07:35:13\r\n -Dans 5 ans, le canton aimerait\r\n disposer de 1'600 appartements.\r\n\r\n19:07:40:04  19:07:43:09\r\n     -Moutier a mis sur place\r\n      des cours sp\u00e9cifiques\r\n\r\n19:07:43:11  19:07:46:10\r\n           pour enfants\r\n   ne ma\u00eetrisant pas le fran\u00e7ais\r\n\r\n19:07:46:11  19:07:49:15\r\n     pour pr\u00e9parer leur entr\u00e9e\r\n       \u00e0 l'\u00e9cole enfantine.\r\n\r\n19:07:49:17  19:07:53:00\r\n  Un projet d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:07:55:02  19:07:59:17\r\n  -C'est l'\u00e9cole avant l'heure\r\n       pour ces enfants.\r\n\r\n19:07:59:19  19:08:03:13\r\n      Ils sont une dizaine\r\n \u00e0 venir deux matins par semaine\r\n\r\n19:08:03:15  19:08:06:17\r\n   pour apprendre le fran\u00e7ais\r\n         en s'amusant.\r\n\r\n19:08:07:09  19:08:10:07\r\n             -Le nez.\r\n             -Le nez.\r\n\r\n19:08:10:09  19:08:11:18\r\n              -Oui !\r\n\r\n19:08:12:01  19:08:17:03\r\n-Une immersion qui doit faciliter\r\nleur passage \u00e0 l'\u00e9cole enfantine.\r\n\r\n19:08:17:10  19:08:22:02\r\n-On essaie d'int\u00e9grer \u00e7a dans le jeu,\r\n       de r\u00e9p\u00e9ter les choses.\r\n\r\n19:08:22:04  19:08:25:11\r\nOn parle peu mais de mani\u00e8re pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:08:25:13  19:08:30:11\r\n     C'est toute une approche\r\n pour favoriser les interactions.\r\n\r\n19:08:30:19  19:08:33:13\r\n    -La diff\u00e9rence de niveau\r\n         de ces enfants\r\n\r\n19:08:33:16  19:08:38:16\r\n ne constitue pas un handicap: \r\n chacun progresse \u00e0 son rythme.\r\n\r\n19:08:39:03  19:08:42:05\r\n           -Un bonhomme\r\n   avec un chapeau ou un bonnet.\r\n\r\n19:08:42:07  19:08:45:03\r\n          Tu reconnais ?\r\n\r\n19:08:45:05  19:08:47:04\r\n       Oui, alors on ferme.\r\n\r\n19:08:47:06  19:08:49:15\r\n     Celui-l\u00e0 aussi, on ferme.\r\n\r\n19:08:49:22  19:08:54:00\r\n-Ces cours offerts par la Ville \r\nde Moutier et le Canton de Berne\r\n\r\n19:08:54:02  19:08:57:11\r\n     permettent aux parents\r\n   de transmettre leur culture\r\n\r\n19:08:57:13  19:09:02:08\r\n et de familiariser leurs enfants\r\navec celle de leur pays d'accueil.\r\n\r\n19:09:02:13  19:09:05:11\r\n-On parle notre langue \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:09:05:12  19:09:10:15\r\nComme \u00e7a, ils ont une id\u00e9e de comment\r\n    \u00e9couter les mots en fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:09:10:17  19:09:12:22\r\n   jouer avec d'autres enfants.\r\n\r\n19:09:13:00  19:09:16:03\r\nLui, il est gard\u00e9 par sa grand-m\u00e8re.\r\n\r\n19:09:16:05  19:09:20:02\r\n     Donc il n'est pas habitu\u00e9\r\n        \u00e0 d'autres enfants.\r\n\r\n19:09:21:10  19:09:28:18\r\n   -C'est important qu'il parle\r\n     fran\u00e7ais avant l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:09:29:01  19:09:32:00\r\n        -Suite au succ\u00e8s\r\n   du projet pilote \u00e0 Bienne,\r\n\r\n19:09:32:02  19:09:37:19\r\n  Moutier propose cette offre \r\n et d'autres pourraient suivre.\r\n\r\n19:09:39:03  19:09:45:07\r\n-Depuis mercredi et jusqu'\u00e0 samedi,\r\n   des chorales du monde entier\r\n\r\n19:09:45:09  19:09:49:10\r\n   se retrouvent pour se mesurer\r\n      \u00e0 Montreux et \u00e0 Vevey.\r\n\r\n19:09:49:11  19:09:53:15\r\n          C'est le 53\u00e8me\r\n     Montreux Choral Festival.\r\n\r\n19:09:55:05  19:09:59:07\r\n   -Depuis 50 ans, des chorales\r\n   de haut niveau s'affrontent\r\n\r\n19:09:59:09  19:10:02:00\r\ndans la r\u00e9gion de Vevey et Montreux.\r\n\r\n19:10:02:02  19:10:05:13\r\n    Derri\u00e8re nous, une chorale\r\n      de Los Altos aux USA.\r\n\r\n19:10:05:15  19:10:10:08\r\n   Pour en parler, J.Bertalmio,\r\n    pr\u00e9sident de ce festival.\r\n\r\n19:10:10:10  19:10:14:22\r\n      Qui est-ce qu'on entend\r\n          en ce moment ?\r\n\r\n19:10:15:00  19:10:20:16\r\n  -C'est un choeur de Californie,\r\net nous sommes heureux de les avoir\r\n\r\n19:10:20:18  19:10:25:22\r\n      car c'est rare d'avoir\r\n un choeur des USA qui vienne ici.\r\n\r\n19:10:26:00  19:10:29:13\r\n   -Qu'est-ce qui fait la force\r\n       de votre festival ?\r\n\r\n19:10:29:15  19:10:33:02\r\n            -La Riviera\r\n   est une tradition de culture,\r\n\r\n19:10:33:04  19:10:41:14\r\n et le Montreux Choral Festival est\r\nune tradition respect\u00e9e chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:10:41:16  19:10:46:15\r\n  -Comment vous arrivez \u00e0 attirer\r\n        ce type de choeur ?\r\n\r\n19:10:46:17  19:10:53:00\r\n-On envoie des invitations au mois\r\nde mai, puis il y a une s\u00e9lection\r\n\r\n19:10:53:02  19:11:00:05\r\n      car on ne peut prendre\r\n  que des choeurs exceptionnels.\r\n\r\n19:11:00:07  19:11:04:07\r\n-Qu'est-ce qu'il ne faut pas rater\r\n       durant le festival ?\r\n\r\n19:11:04:09  19:11:14:11\r\n-Il faut \u00eatre l\u00e0 depuis le concert\r\nd'ouverture, jusqu'au gala de fin.\r\n\r\n19:11:14:12  19:11:16:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:11:16:17  19:11:21:18\r\n  Nous \u00e9tions au gala d'ouverture,\r\non peut y \u00e9couter plusieurs nations,\r\n\r\n19:11:21:20  19:11:24:14\r\n et des enfants comme des adultes.\r\n\r\n19:11:26:03  19:11:36:11\r\n     Ils chantent a capella\r\n\r\n19:11:36:13  19:11:40:06\r\n   -Ces chanteurs ont parcouru\r\n   des milliers de kilom\u00e8tres\r\n\r\n19:11:40:08  19:11:45:06\r\npour s\u00e9duire le public veveysan.\r\n\r\n19:11:45:08  19:11:53:00\r\n...\r\n\r\n19:11:53:09  19:11:58:13\r\n  -C'est un grand honneur d'\u00eatre\r\n invit\u00e9s \u00e0 une telle comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:11:58:15  19:12:03:07\r\n           On se r\u00e9jouit\r\n     de se mesurer aux autres.\r\n\r\n19:12:03:16  19:12:08:18\r\n      -Ce soir-l\u00e0, l'heure \r\n      est aux pr\u00e9sentations\r\n\r\n19:12:08:20  19:12:12:11\r\n     avec un tour du monde \r\n     de chant traditionnel.\r\n\r\n19:12:12:23  19:12:16:08\r\n     -On n'entend pas souvent\r\n        d'autres groupes.\r\n\r\n19:12:16:10  19:12:20:23\r\n      C'est une chance de voir\r\nautant d'autres nationalit\u00e9s chanter.\r\n\r\n19:12:21:11  19:12:27:07\r\n...\r\n\r\n19:12:27:14  19:12:32:21\r\n     -Evidemment qu'on s'amuse,\r\non est un groupe d'ados \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:12:32:23  19:12:39:14\r\n     Mais quand on travaille,\r\n      on se donne vraiment.\r\n\r\n19:12:40:07  19:12:46:11\r\n...\r\n\r\n19:12:46:19  19:12:48:18\r\n        -Ici, les Russes.\r\n\r\n19:12:48:20  19:12:52:11\r\n    Au fond, toutes ces voix\r\n   partagent un m\u00eame langage.\r\n\r\n19:12:52:16  19:12:56:19\r\n      -La musique, le chant,\r\n   c'est la langue des \u00e9motions.\r\n\r\n19:12:57:03  19:13:01:00\r\n...\r\n\r\n19:13:01:06  19:13:04:09\r\n      -Ce festival existe \r\n     depuis plus de 50 ans.\r\n\r\n19:13:04:11  19:13:07:02\r\n...\r\n\r\n19:13:07:04  19:13:11:00\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n19:13:12:11  19:13:15:11\r\n -Pour le concours international,\r\n\r\n19:13:15:13  19:13:20:18\r\n   c'est l'ensemble vocal de la\r\nCantil\u00e8ne qui repr\u00e9sente la Suisse.\r\n\r\n19:13:20:20  19:13:24:19\r\n  Nous sommes avec le directeur,\r\n        Nicolas Fragni\u00e8re.\r\n\r\n19:13:24:21  19:13:31:23\r\n     Qu'est-ce que ce concours\r\n      repr\u00e9sente pour vous ?\r\n\r\n19:13:32:01  19:13:37:03\r\n -C'est une chance de se produire\r\n \u00e0 Montreux lors de ce festival.\r\n\r\n19:13:37:05  19:13:43:01\r\n    On est un choeur amateur, et\r\navoir \u00e9t\u00e9 choisi est extraordinaire.\r\n\r\n19:13:43:03  19:13:47:04\r\n   -Vous allez mesurer vos voix\r\n   \u00e0 des voix internationales,\r\n\r\n19:13:47:06  19:13:49:19\r\nqu'est-ce que \u00e7a va vous apporter ?\r\n\r\n19:13:49:21  19:13:54:16\r\n   -On n'arrive pas \u00e0 rivaliser\r\n    avec les autres ensembles,\r\n\r\n19:13:54:18  19:14:00:17\r\n       nous sommes amateurs\r\n et r\u00e9p\u00e9tons une fois par semaine,\r\n\r\n19:14:00:19  19:14:05:14\r\n  \u00eatre l\u00e0 suffit \u00e0 notre bonheur.\r\n\r\n19:14:05:16  19:14:10:12\r\n  -Vous n'\u00eates pas l\u00e0 pour gagner ?\r\n-Non, on essaie juste de s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n19:14:10:14  19:14:13:01\r\n    -Votre force, c'est quoi ?\r\n\r\n19:14:13:03  19:14:18:09\r\n-On a un son qui est remarquable, une\r\n homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des voix et une fusion\r\n\r\n19:14:18:11  19:14:24:03\r\n qui fait qu'on a quelques cartes\r\n         \u00e0 faire valoir.\r\n\r\n19:14:24:05  19:14:27:17\r\n  -On vous souhaite bonne chance.\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:14:27:19  19:14:32:18\r\n  -Qu'est-ce que \u00e7a vous procure\r\n   de chanter dans un choeur ?\r\n\r\n19:14:32:20  19:14:38:05\r\n  -C'est l'amour pour la musique\r\n    et le fait de se retrouver\r\n\r\n19:14:38:07  19:14:44:23\r\n           avec des amis\r\n  et accompagn\u00e9s d'un super chef.\r\n\r\n19:14:45:01  19:14:52:10\r\n  -Qu'est-ce que \u00e7a vous apporte\r\n  de participer \u00e0 ce concours ?\r\n\r\n19:14:52:11  19:14:59:01\r\n-Un peu de stress, mais le plaisir\r\n de d\u00e9couvrir d'autres endroits,\r\n\r\n19:14:59:03  19:15:08:01\r\n  de se mesurer \u00e0 des plus grands,\r\nrecevoir des critiques constructives.\r\n\r\n19:15:08:03  19:15:09:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:15:09:16  19:15:13:01\r\n     A savoir que ce festival\r\n      a lieu jusqu'\u00e0 samedi,\r\n\r\n19:15:13:03  19:15:17:01\r\n        avec des concerts\r\ndans certains centres commerciaux.\r\n\r\n19:15:17:03  19:15:19:17\r\n   Passez une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:15:19:19  19:15:27:23\r\n             Choeurs\r\n\r\n19:15:28:16  19:15:30:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:15:30:09  19:15:35:12\r\nLes fr\u00e8res Antoine et Ga\u00ebl Lavorel\r\n     sont deux jeunes Vaudois\r\n\r\n19:15:35:14  19:15:39:23\r\n     qui partagent la passion\r\ndu monde sauvage de leurs parents.\r\n\r\n19:15:40:01  19:15:44:12\r\n  Ils ne sont pas encore majeurs\r\n       mais ma\u00eetrisent d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:15:44:14  19:15:48:16\r\n     l'art de mettre en valeur\r\n     les beaut\u00e9s de la nature.\r\n\r\n19:15:48:18  19:15:51:15\r\n     \"Passe-moi les jumelles\"\r\n        les a rencontr\u00e9s.\r\n\r\n19:15:55:03  19:15:59:19\r\n  -C'est int\u00e9ressant de dessiner\r\n       un animal comme \u00e7a.\r\n\r\n19:16:04:16  19:16:10:19\r\n  Dessiner un hibou c'est facile,\r\n\r\n19:16:10:21  19:16:19:01\r\n         mais le dessiner\r\ndans cet environnement, c'est dur.\r\n\r\n19:16:25:10  19:16:30:06\r\n       Je la trouve belle,\r\nelle est tout le temps au village.\r\n\r\n19:16:30:08  19:16:34:02\r\n   Elle a presque l'air sauvage.\r\n\r\n19:16:41:16  19:16:45:13\r\n        Quand je sculpte,\r\nj'oublie tout ce qu'il y a autour.\r\n\r\n19:16:45:15  19:16:49:23\r\n  C'est un peu comme une mission.\r\n\r\n19:16:50:01  19:17:00:08\r\n   Je n'ai jamais suivi de cours,\r\nj'ai essay\u00e9 et \u00e0 force, \u00e7a a march\u00e9.\r\n\r\n19:17:07:17  19:17:10:08\r\n            -La suite,\r\n    ce soir \u00e0 20h10 sur RTS Un.\r\n\r\n19:17:10:10  19:17:14:17\r\nAvant cela, le 19:30 qui vous parlera\r\n       de l'attaque terroriste\r\n\r\n19:17:14:19  19:17:18:20\r\nsurvenue hier sur les Champs-Elys\u00e9es.\r\n\r\n19:17:18:22  19:17:22:10\r\n        Excellent week-end \r\n        \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:17:22:11  19:17:29:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n  E.Gattlen, M.Kastrati, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030856\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:07 > 0:00:13) [85%] : \r\nQu'est-ce qui se passe en plus, on a pas, on ne l'a pas imprim\u00e9 oui parce qu'il marchait tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:00:17) [90%] : \r\nIl fallait, c'\u00e9tait pas le le probl\u00e8me, c'est jusqu'\u00e0 la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:17 > 0:00:18) [77%] : \r\nJean-Pierre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:18 > 0:00:25) [83%] : \r\n\u00e0 la oui il ne prompteur il il \u00e9tait bien, c'est juste qu'il fallait remonter la ligne, la ligne d'aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:30 > 0:00:33) [87%] : \r\nIl a d\u00fb le relancer, je pense, mais c'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:37 > 0:00:48) [88%] : \r\nEt la ligne du sujet qu'on doit enregistrer n'est pas l\u00e0, elle est \u00e0 la fin, sinon je vais, je vais \u00e0 la toute fin ao\u00fbt une aussi Pierre-Alain, tu peux me caler dessus c'est jusqu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:04 > 0:01:06) [93%] : \r\nCe sera quoi, ce sera 4 et 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:06 > 0:01:13) [76%] : \r\nFaisons simple on va jusqu'au bout et puis a le film o\u00f9 ils feront des transporteurs du bus alors parce que parce que le plus rapide de le dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:14 > 0:01:18) [78%] : \r\nB\u00e2le plus rapide, c'est qu'Pierre-Alain il fasse un clic sur l'intro d\u00e8s d\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:18 > 0:01:21) [81%] : \r\nOui je, moi je ne comprendrais pas une nouvelle content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:29 > 0:01:32) [66%] : \r\nDonc, qu'elle attend sa marque pr\u00e9tend savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:33 > 0:01:35) [96%] : \r\nBen \u00e7a me co\u00fbte rien d'aller voir l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:54 > 0:01:56) [72%] : \r\nDonc, apr\u00e8s 5 c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:57 > 0:01:58) [80%] : \r\nDonc, tout s'organise tout sur l'A4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:05 > 0:02:24) [92%] : \r\nIl y en a qui profite des derni\u00e8res chutes de neige, les championnats suisses des moniteurs de ski ont lieu en ce moment, Ananda Valais 4 jours de f\u00eate et de comp\u00e9tition, ouvert au public parmi les professionnels du planter de b\u00e2ton une figure locale aider il est moniteur depuis plus de 50 ans, un reportage de C\u00e9line Br\u00e9chet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:31 > 0:02:32) [93%] : \r\nAlors qu'est-ce qu'on r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:32 > 0:02:35) [67%] : \r\nParce qu'il a pourtant r\u00e9p\u00e9t\u00e9 aux autres je sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:36 > 0:02:42) [82%] : \r\nOn pour vous pr\u00eatez-moi je prends son oreillette mais moi l'oreillette, j'en ai pas besoin, \u00e0 la rigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:44 > 0:02:46) [100%] : \r\nParce que de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:48 > 0:02:49) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:50 > 0:02:56) [85%] : \r\nBah, vous pouvez me transmettre les messages puis comme il y a aucun Direct rien si j'ai pas d'oreillette, \u00e7a ne change rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:57 > 0:03:01) [72%] : \r\nQu'est ce que tu veux, on sent alors on r\u00e9p\u00e8te que le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:12 > 0:03:14) [81%] : \r\nIl y a et ce qu'il avait cam\u00e9ra en mouvement ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:56 > 0:03:59) [86%] : \r\nAlors, le suivi des infos pour partir dans les infos et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:23 > 0:04:28) [87%] : \r\nJusqu'ici d'ici 5 ans, le canton aimerait disposer de 1000 600 appartements comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:33 > 0:04:47) [90%] : \r\nOn part pour Moutier qui a mis sur pied des cours sp\u00e9cifiques destin\u00e9es aux enfants qui ne ma\u00eetrisent pas le fran\u00e7ais pour pr\u00e9parer leur rentr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole enfantine, un projet soutenu par le canton de Berne et d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 \u00e0 Bienne qui a d\u00e9marr\u00e9 ce printemps Fabienne parvient car elle a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:59 > 0:05:05) [80%] : \r\n5 et apr\u00e8s mais quel quel truc qu'on fait pour la suite, ou \u00e0 d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:11 > 0:05:12) [94%] : \r\nC'est sympa ce carr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:15 > 0:05:18) [85%] : \r\nDans le texte de 4000 j'ai un festival de Carhaix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:30 > 0:05:44) [90%] : \r\nChoeur mixte car de dames, quarts d'hommes choeur d'enfants, il y en a pour tous les go\u00fbts depuis mercredi et jusqu'\u00e0 samedi, des chorales, du monde entier se retrouvent pour se mesurer \u00e0 Montreux et \u00e0 Vevey, c'est le 53\u00e8me Montreux Choral Festival o\u00f9 s'est rendu pour nous Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:05:45 > 0:05:47) [68%] : \r\nBonjour de puisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:49 > 0:05:53) [86%] : \r\nC'est un peu diff\u00e9rent du sont peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:01 > 0:06:06) [72%] : \r\nElle plus non, non, je parle-t-il, je vais faire, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:13 > 0:06:18) [86%] : \r\nC'est bien \u00e0 Gen\u00e8ve en Suisse, c'est moi qui ai pris bien, donc normalement \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:33 > 0:06:36) [73%] : \r\nBonne 49\u00e8me de p\u00e9age de merci Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:38 > 0:06:40) [62%] : \r\nQui c'est pas quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:44 > 0:06:46) [86%] : \r\nQui \u00e9tait plut\u00f4t dans le Botox.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:12 > 0:07:15) [92%] : \r\nEst ce que c'est possible pendant une seconde d'avoir la cam\u00e9ra 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:16 > 0:07:18) [98%] : \r\nEn retour, si vous m'entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:22 > 0:07:27) [89%] : \r\nNon, ah oui, voil\u00e0, c'est pour v\u00e9rifier mon mon petit repli l\u00e0 derri\u00e8re, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:33 > 0:07:35) [93%] : \r\nNombreuses c'est un hommage Pierre-Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:36 > 0:07:39) [87%] : \r\nJe sais que tu-tu que je t'entends pas, mais je parle quand m\u00eame, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:51 > 0:07:55) [84%] : \r\nOui, une minute, une p\u00e9pite p\u00e9pite de jeunes le feu Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:07 > 0:09:20) [93%] : \r\nOui, branle-bas de combat sur les Terres romandes 3\u00e8me nuits de gel, il a fait moins 12 la nuit pass\u00e9e \u00e0 Vi\u00e8ge, les arboriculteurs et viticulteurs se mobilisent pour prot\u00e9ger leur r\u00e9colte, nous sommes all\u00e9s prendre la temp\u00e9rature en Valais t\u00f4t ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:20 > 0:09:31) [81%] : \r\nDans sa tenue de travail, a bien fonctionn\u00e9, mais il faut dire que la la temp\u00e9rature doit pas aussi \u00e9tait aussi basse que pr\u00e9vu, nous avons \u00e9t\u00e9 assez rapide l\u00e0 dans leur mise en route des installations et tout a bien fonctionn\u00e9 cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:32 > 0:09:44) [90%] : \r\nSeulement 4 ans et d\u00e9j\u00e0 en place ses petits \u00e9l\u00e8ves suivent des cours sp\u00e9cifiques pour pr\u00e9parer leur entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole enfantine des cours de fran\u00e7ais, destin\u00e9 aux enfants allophones les explications dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:44 > 0:09:53) [85%] : \r\nOn est un \u00e9tranger, alors on parle notre langue dans la maison comme \u00e7a, ils ont une petite id\u00e9e comment \u00e9coutez les mots en France et de parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:55 > 0:10:09) [94%] : \r\nIls sont r\u00e9unis en ce moment sur la Riviera, pour le plaisir de la musique et dans toutes les langues, ils viennent des \u00c9tats-Unis ou d'Europe de l'Est, les chanteurs d'une dizaine de pays concours depuis mercredi pour le Festival du chant choral, nous serons sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:09 > 0:10:10) [75%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:17 > 0:10:32) [95%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans Couleurs locales en Valais, la lutte contre le gel continu pour les agriculteurs, la nuit derni\u00e8re \u00e9tait la 3\u00e8me cons\u00e9cutive sous la barre du 0 degr\u00e9 C\u00e9line Brichet a suivi un cultivateur de Sierre dans son combat pour sauver ses cultures regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:34 > 0:10:37) [85%] : \r\nIl est 23 heures, une longue nuit commencent pour Bertrand Caloz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:37 > 0:10:42) [81%] : \r\nC'est la mise en route, il faut, il faut agir \u00e0 temps va lancer la temp\u00e9rature est all\u00e9 bien le patient en toute 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:43 > 0:10:50) [88%] : \r\nCe contr\u00f4le le givre, la, la, la premi\u00e8re chose qu'on voit dans le verger ce d\u00e9p\u00f4t du du du froid sur le sur l'herbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:51 > 0:10:57) [91%] : \r\n1er moyen de lutte, l'irrigation des cultures, l'eau qui se transforme en glace lib\u00e8re de la chaleur et prot\u00e8ge les fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:57 > 0:11:04) [88%] : \r\nPlus de 30 ans de m\u00e9tier mais c'est vraiment la premi\u00e8re fois qu'on est touch\u00e9, pareillement parce que vraiment historique, ce qui nous arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:04 > 0:11:08) [99%] : \r\nAvant de passer \u00e0 la prochaine \u00e9tape Bertrand suit l'\u00e9volution des temp\u00e9ratures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:08 > 0:11:19) [80%] : \r\nSur mon domaine au Caire il y a 4 cas prise de mesures que je peux consulter la donc la la la la prochaine sur lequel on devra allumer les bougies, c'est la parcelle de r\u00e9gime, mais la 3 degr\u00e9s maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:19 > 0:11:24) [92%] : \r\nIl est 2 heures le travail fait place \u00e0 l'attente jusqu'\u00e0 la prochaine alerte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:24 > 0:11:30) [87%] : \r\nL\u00e0, c'est le moment de d'aller voir la suite, oui, oui, les temp\u00e9ratures descendent Robert re\u00e7oit l'alarme pour la verger d'abricotiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:32 > 0:11:39) [93%] : \r\nDans ce verger Bertrand utilise des bougies de paraffine pour les \u00e9conomiser au maximum, ce n'est qu'\u00e0 3 heures qu'il se r\u00e9sout \u00e0 les allumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:39 > 0:11:56) [84%] : \r\nOn sait que \u00e7a fait un peu de pollution, c'est que cette ce n'est pas le moyen id\u00e9al, mais c'est le seul moyen qu'on a adore c'est dans c'est quoi l'verger o\u00f9 pas d'irrigation au-del\u00e0 les derniers contours \u00e9galement pour sauver leur r\u00e9colte, donc \u00e7a c'est sur les derni\u00e8res bougies on sur le domaine et puis on esp\u00e8re que la lutte qu'on va pas se prolonger, parce qu'on n'aura pas de moyens pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:57 > 0:12:07) [92%] : \r\nAux premiers rayons du soleil, l'arrosage est toujours en marche et les cultures en s\u00e9curit\u00e9 sous leur couverture de glace Bertrand est satisfait le travail nocturne n'aura pas \u00e9t\u00e9 fait en vain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:07 > 0:12:22) [87%] : \r\nEst ce qu'on peut dire actuellement, c'est que ce rendez- vous du verger, ce qui est, pommes, poires, il semblerait que les luttes ont bien fonctionn\u00e9 l'abricot a montr\u00e9 une certaine sensibilit\u00e9 surtout sur le coteau, hein, donc l\u00e0, on regarde, observe d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts tr\u00e8s importants et mais la culture la plus touch\u00e9e, c'est la vigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:22 > 0:12:34) [86%] : \r\nSur cette parcelle qui n'a pas pu \u00eatre prot\u00e9g\u00e9, les d\u00e9g\u00e2ts sont l\u00e0 jusqu'\u00e0 8 ans pour 100 de pertes sur ces ceps de Chardonnay et pour Bertrand, la lutte continue, les gel\u00e9es pourraient durer jusqu'au sein de glace \u00e0 la mi- mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:35 > 0:12:52) [92%] : \r\nOn s'arr\u00eate un instant \u00e0 Neuch\u00e2tel depuis les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales l'UDC dans la tourmente, les figures historiques qui ont fond\u00e9 la section se retrouvent au tapis entre les r\u00e8glements de compte et les coups de balai : quel avenir pour l'UDC neuch\u00e2teloise, on fait le point avec Matthieu Oppliger et Miroslav paraissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:54 > 0:13:32) [91%] : \r\nDepuis les \u00e9lections cantonales du 2 avril v\u00e9ritable B\u00e9r\u00e9zina pour l'UDC neuch\u00e2teloise au sein de la section cantonale Lise inimiti\u00e9s \u00e9clate au grand jour, acte 1 le conseiller national Raymond Clottu profite de la d\u00e9b\u00e2cle pour r\u00e9gler ses comptes avec la direction, je crois que c'est important aussi que le pr\u00e9sident d'un parti s'int\u00e9resse \u00e0 ce que font les d\u00e9put\u00e9s, acte 2 Yvan Perrin d\u00e9missionne de la pr\u00e9sidence, acte 3 le parti exclut Raymond Clottu de la section neuch\u00e2teloise r\u00e9sultat : fini les politesses entre Yvan Perrin et Raymond Clottu aujourd'hui, l'ancien pr\u00e9sident r\u00e9pond librement les critiques qui mettent en doute ses comp\u00e9tences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:32 > 0:13:43) [92%] : \r\nAlors je pense qu'il y a des conflits de personnes que j'aurais d\u00fb r\u00e9gler beaucoup plus t\u00f4t mais j'esp\u00e9rais que avec une certaine diplomatie peut-\u00eatre soyons fous un peu de bon sens, on y serait arriv\u00e9, mais les antagonismes \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:43 > 0:13:55) [84%] : \r\nTrop profond du c\u00f4t\u00e9 des doyens, on craint la suite des op\u00e9rations Walter binaire en des membre fondateur de la section neuch\u00e2teloise pour ce qu'il risque \u00e0 son tour l'exclusion, pourtant, il a quitt\u00e9 tous ses mandats, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:55 > 0:14:14) [81%] : \r\nClairement, le fait que nous ayons eu le courage Monsieur Claude et moi- m\u00eame de dire Yvan Perrin, tu peux pas reprendre la pr\u00e9sidence parce que c'\u00e9tait pas en \u00e9tat, puis jour l\u00e0 \u00e9videmment qu'un certain nombre de Monsieur Perrin, lui- m\u00eame, et surtout un certain nombre d'inconditionnels de Monsieur Perrin, alors nous avons pris en grippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:14 > 0:14:21) [90%] : \r\nQuant au monde, rester fid\u00e8le \u00e0 la section neuch\u00e2teloise, ils confirment leur d\u00e9termination de vouloir mettre en terme \u00e0 la guerre des chefs et des souches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:22 > 0:14:30) [85%] : \r\nVous savez qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de vraiment traiter les probl\u00e8mes on les a laiss\u00e9 tra\u00eener pendant trop longtemps dans ce parti, \u00e0 mon avis, et puis il en a affaire r\u00e9gl\u00e9e, les guerres internes qui avait eu pendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:30 > 0:14:38) [90%] : \r\nPour l'avenir, \u00e0 moins que le parti ne remette en avant, d'anciens leaders, il va devoir se trouver de nouvelles figurent des personnalit\u00e9s fortes, pr\u00eate \u00e0 porter la section.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:38 > 0:14:54) [96%] : \r\nOn a peut-\u00eatre relativement peu de personnes maintenant qui sont disponibles pour mener la section mais les personnes qui qui le sont disponibles sont motiv\u00e9s et sont comp\u00e9tentes et puis je pense qu'on a besoin maintenant d'un petit peu de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:54 > 0:15:05) [96%] : \r\nLa section neuch\u00e2teloise se donne jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 pour repartir sur des bases solides, prochaine \u00e9tape, l'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident, elle devrait avoir lieu d'ici quelques semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:06 > 0:15:30) [92%] : \r\nEncore un mot au sujet de l'UDC neuch\u00e2teloise, Xavier Challandes, l'ancien candidat au Conseil d'\u00c9tat qui avait d\u00e9missionn\u00e9 du parti a d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre les Verts, on saura ce soir s'il est accept\u00e9 dans leurs rangs, s'il est admis la majorit\u00e9 du Parlement neuch\u00e2telois basculerait \u00e0 gauche, tout de suite les autres nouvelles du jour, un nouveau Label \u00e0 Neuch\u00e2tel, une initiative pour interdire les forages g\u00e9othermiques dans le Jura, il y a un vieux coucou \u00e0 Payerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:35 > 0:16:02) [94%] : \r\nLes citoyens jurassiens devront probablement se prononcer sur une initiative demandant l'interdiction d'explorer ou exploiter la g\u00e9othermie profonde sur tout le territoire cantonal 4250 signatures, soit bien plus que les 2000 n\u00e9cessaires ont en effet \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es ce matin \u00e0 Del\u00e9mont pour que le peuple soit consult\u00e9 sur cet objet, le comit\u00e9 d'initiative estime que les projets de g\u00e9othermie pr\u00e9vue dans le Jura sont trop dangereux et n'ont pas \u00e9t\u00e9 objectivement pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:02 > 0:16:18) [85%] : \r\nLa population n'a pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s pour ce projet manier men\u00e9e de fa\u00e7on souterraine, donc si on supprime permettre et et l\u00e0 on voudrait redonner un peu la possibilit\u00e9 aux Jurassiens et aux jurassienne de pouvoir s'exprimer sur ce sur ce sujet, les informer correctement, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas comme maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:21 > 0:16:52) [89%] : \r\nC'est un pan d'histoire militaire suisse qui survole Payerne ce Morane des 3801 et le dernier de son genre \u00e0 voler encore, il est l'invit\u00e9 des journ\u00e9es sp\u00e9ciales du mus\u00e9e de l'aviation militaire de Payerne ce week- end, c'est un avion qui a vol\u00e9 pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale qui \u00e9tait aussi actif pendant les quelques jours o\u00f9 il y avait des compagnies rien entre les Forces a\u00e9riennes suisses et les forces a\u00e9riennes allemande en 1940 au dessus du Jura, atelier de soudure, initiation au Morse plusieurs activit\u00e9s lanceront la saison de ce mus\u00e9e unique du genre en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:55 > 0:17:06) [94%] : \r\nLe canton de Neuch\u00e2tel remet son 1er Label pour les appartements encadrer ces logements pour personnes \u00e2g\u00e9es doivent \u00eatre adapt\u00e9es \u00e0 leur mobilit\u00e9, disposer d'un syst\u00e8me d'alerte ou encore d'une personne de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:07 > 0:17:21) [88%] : \r\nOn sent vraiment que notre population, en vieillissant, exprime tr\u00e8s clairement ce ce besoin le sens du Label, c'est aussi lui donner quelques garanties que ce pourquoi elle paiera comme prestation, c'est une prestation qui a \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9 calibr\u00e9 en fonction des exp\u00e9riences et ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chi jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:21 > 0:17:25) [90%] : \r\nD'ici 5 ans, le canton aimerait disposer de 1000 600 appartements comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:30 > 0:17:43) [92%] : \r\nOn part pour Moutier qui a mis sur pied des cours sp\u00e9cifiques destin\u00e9s aux enfants qui ne ma\u00eetrisent pas le fran\u00e7ais pour pr\u00e9parer leur rentr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole enfantine, un projet soutenu par le canton de Berne et d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 \u00e0 Bienne qui a d\u00e9marr\u00e9 ce printemps Fabienne bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:44 > 0:17:56) [88%] : \r\nC'est l'\u00e9cole avant l'heure pour amer l'Lana Diogo et leurs copains, ils sont une dizaine \u00e0 venir dans ces locaux 2 matins par semaine pour apprendre les bases du fran\u00e7ais tout en s'amusant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:56 > 0:18:01) [97%] : \r\nLe nez non le nez non oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:01 > 0:18:06) [89%] : \r\nOui, l'immersion, qui a pour but de faciliter leur passage \u00e0 l'\u00e9cole enfantine 1 ao\u00fbt prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:07 > 0:18:20) [86%] : \r\nOn essaie vraiment d'int\u00e9grer \u00e7a dans le jeu de, de, de r\u00e9p\u00e9ter souvent les choses des possibles, on essaye de parler peu mais de mani\u00e8re comment pr\u00e9cise enfin voil\u00e0, c'est toute une approche souhaitant mettre en place pour favoriser ces interactions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:20 > 0:18:51) [88%] : \r\nLa diff\u00e9rence de niveau de fran\u00e7ais de ces enfants de 4 ans ne constitue pas un handicap, le but c'est de progresser, chacun \u00e0 son rythme, un bonhomme qui a un chapeau sur la t\u00eate, un bon et un bonhomme qui a quelque chose sur la t\u00eate turc conna\u00eet oui c'est juste, alors on ferme alors celui-l\u00e0, il a un bon alors on ferme les petits ces cours offerts par la ville de Moutier, le canton de Berne donnent la possibilit\u00e9 aux parents de transmettre leur culture \u00e0 leurs enfants tout en les familiarise en avec celle de leur pays d'accueil, une richesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:51 > 0:19:10) [86%] : \r\nOn est \u00e9tranger, alors on parle notre langue \u00e0 la maison comme \u00e7a, ils en ont petite id\u00e9e commence \u00e9coutez les mots en fran\u00e7ais, de parler de jouer avec 2 autres enfants parce que lui il a \u00e9cart\u00e9 pour sa grand- m\u00e8re, alors il est pas invit\u00e9, non plus des autres enfants comme \u00e7a et \u00e7a me tue avant de commencer l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:10 > 0:19:28) [79%] : \r\nEt nous portante voire Shiffrin speak Friends apr\u00e8s avoir honte la je crois suite au succ\u00e8s du projet-pilote men\u00e9 \u00e0 Bienne l'ann\u00e9e pass\u00e9e, Moutier est la premi\u00e8re commune du Jura bernois \u00e0 proposer cette offre de cours de pourraient suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:29 > 0:19:44) [91%] : \r\nChoeur mixte car de dames choeur d'hommes choeur d'enfants, il y en a pour tous les go\u00fbts depuis mercredi et jusqu'\u00e0 samedi, des chorales, du monde entier se retrouvent pour se mesurer \u00e0 Montreux \u00e0 Vevey, c'est le 53\u00e8me Montreux Choral Festival o\u00f9 s'est rendu pour nous Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:44 > 0:20:05) [88%] : \r\nBonjour, depuis 50 ans des Choral de tr\u00e8s haut niveau s'affrontent ici dans la r\u00e9gion de Vevey et Montreux derri\u00e8re nous vous \u00e9coutez une chorale des \u00c9tats-Unis de Los Altos s'y a pour en parler, nous avons le pr\u00e9sident d'organisation de ce festival, c'est joue Jean Bertolino bonjour bonjour alors expliquez-nous petit peu ce qu'on entend derri\u00e8re nous en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:05 > 0:21:05) [85%] : \r\n\u00e0 nous, nous attendons au coeur des \u00c9tats-Unis vient de Californie et nous sommes tr\u00e8s heureux des Oeuvres obtenu cette ann\u00e9e passera que nous avons un coeur des uns une qui viennent nous trouver ce qui fait la force de votre Festival non mais vous savez que la Riviera, c'est une tradition de culture et le Montreux Choral Festival du existe depuis 53 ans, et c'est une tradition qui est respect\u00e9, chaque ann\u00e9e, il y avait de plaisir comment vous arrivez justement \u00e0 les attirer ce coeur tr\u00e8s particulier : \u00c9tats-Unis, c'est rare de pouvoir les faire venir en Europe, alors toute le toutes ces ann\u00e9es, Wade mais on envoie des invitations, nous avons 2500 adresses et puis ceux qui veulent venir, il s'inscrit, mais il y a une s\u00e9lection, on ne peut prendre que les que zika d\u00e8s choeur exceptionnel, ce qui est, ce que nous attendons derri\u00e8re ce qu'il faut pas rater durant le festival, qu'est ce qu'il faut pas rater Infor inoubliable, il faut \u00eatre l\u00e0 depuis le coeur d'ouvrir le concert d'ouverture, le mercredi jusqu'au gala de cl\u00f4ture que nous attendons pour demain \u00e0 19 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:05 > 0:21:15) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, nous nous \u00e9tions aussi au gala d'ouverture, on peut \u00e9couter une dizaine de nations des enfants comme des adultes, c'est un reportage de Pascale de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT9 (0:21:24 > 0:21:25) [94%] : \r\n\u00c9ric Delvaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:25 > 0:21:33) [94%] : \r\nCes chanteurs ont parcouru des milliers de km pour s\u00e9duire le public veveysan ils viennent des \u00c9tats-Unis, de France ou encore d'Europe de l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:42 > 0:21:52) [85%] : \r\nEt c'est vrai Hudson sur BMA et de c'est un grand honneur d'\u00eatre invit\u00e9 \u00e0 une telle comp\u00e9tition, on se r\u00e9jouit de se mesurer aux autres cantate qu'on perdait IG-Metall a us.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:55 > 0:22:03) [84%] : \r\nCe soir-l\u00e0, les concours n'ont pas encore commenc\u00e9, l'heure est aux pr\u00e9sentations avec un tour du monde, de chants traditionnels encore et qui ne va pas se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:03 > 0:22:10) [92%] : \r\nL'occasion d'entendre d'autres groupes, la plupart du temps on se produit seul, c'est une chance de voir autant d'autres nationalit\u00e9s chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:16 > 0:22:29) [88%] : \r\nOui du enfin non mais c'est quoi, \u00e9videmment qu'on s'amuse bien, on est un groupe d'ados dans un pays \u00e9tranger Palawan oui Ga\u00ebtane de Bouak\u00e9, mais quand on commence \u00e0 travailler, l\u00e0 on se donne vraiment etc aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:35 > 0:22:46) [92%] : \r\nLes nationalit\u00e9s se succ\u00e8dent par exemple ici, les Russes et au fond, toutes ces voix partage un m\u00eame langage, la musique, le chant, c'est la langue des \u00e9motions et \u00e7a je pense que c'est plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:47 > 0:22:48) [78%] : \r\nEn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:50 > 0:22:53) [90%] : \r\nC'est Festival international existe depuis plus d'un demi- si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:04 > 0:23:12) [94%] : \r\nPour le concours international parmi toutes ces Choral prestigieux, c'est l'ensemble vocal de la Cantil\u00e8ne de Fribourg qui repr\u00e9sente la Suisse nous sommes avec son dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:12 > 0:23:21) [85%] : \r\nAlors, Nicolas Fragni\u00e8re, bonjour, vous venait de l\u00e2cher avec Choral, on est en pleine r\u00e9p\u00e9tition actuellement, qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente ce concours pour vous et votre ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:21 > 0:23:35) [89%] : \r\nPour nous, c'est une incroyable chance de se produire ici \u00e0 Montreuil lors du du Montreux Choral Festival, on a un choeur amateur, le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 choisi pour venir ici, a d\u00e9j\u00e0 extraordinaire pour nous alors justement, vous allez pouvoir mesurer vont voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:35 > 0:23:53) [87%] : \r\nDes voix internationale qu'est-ce que \u00e7a vous apporte alors c'est pour nous, c'est tr\u00e8s dr\u00f4le parce qu'on n'arrive pas \u00e0 rivaliser avec les autres ensembles qui sont des enfants qui, pour la plupart vont \u00e0 l'\u00e9cole le matin seulement des de jeunes qui r\u00e9p\u00e8te l'apr\u00e8s- midi, nous, on est d\u00e9j\u00e0 un simple ensemble amateurs qui, r\u00e9p\u00e9tons une fois par semaine, comme disait le, le fait d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:23:53 > 0:23:56) [85%] : \r\nSuffit \u00e0 Nantes de bonheur, vous \u00eates pas l\u00e0 pour gagner mais pour participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:56 > 0:24:13) [85%] : \r\nClairement, non, on essaye juste de s'am\u00e9liorer, et vous, votre force c'est quoi l'ensemble vocal La Cantil\u00e8ne \u00e0 un son qui est assez remarquable et une homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des voix, une fusion qui fait que la parfois dans certaines pi\u00e8ces quelques cartes \u00e0 \u00e0 faire valoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:13 > 0:24:21) [87%] : \r\nTr\u00e8s bien, ben on vous souhaite bonne chance, merci beaucoup et puis on va aller demander \u00e0 un petit mot au chanteur chanteuse, dites-nous un petit peu vous qu'est-ce que \u00e7a vous procure de chanter dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:21 > 0:24:35) [93%] : \r\nUn coeur comme \u00e7a avant tout \u00e0 fait l'amour pour la musique et aussi le fait de se retrouver une fois par semaine dans une super ambiance avec des amis et accompagn\u00e9 d'un super chef merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:36 > 0:24:42) [84%] : \r\nEt on vous interrompt aussi, excusez-nous, dites-nous un petit peu, vous, de participer \u00e0 telle concours qu'est-ce que \u00e7a vous apporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:42 > 0:24:57) [88%] : \r\nUn petit peu Strasbourg c'est cieux mais beaucoup de plaisir, plaisir de de venir ici d\u00e9couvert dans un endroit de de se mesurer \u00e0 un des plus grands savoir des critiques constructives, positives ou n\u00e9gatives, on verra \u00e7a demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:57 > 0:25:08) [89%] : \r\nEh bien, ben merci beaucoup, \u00e0 savoir que le Montreux Choral Festival c'est jusqu'\u00e0 samedi, avec des concerts off dans certains sont commerciaux, donc si vous voulez venir \u00e9coutez, vous \u00eates les bienvenus, c'est une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:18 > 0:25:40) [89%] : \r\nMerci \u00e0 vous tous, ils sont tomb\u00e9s dans la marmite, tout petit, les fr\u00e8res Antoine \u00e9gal Lavorel sont de jeunes Vaudois qui partagent la passion du monde sauvage de leurs parents, biologiste, photographies, sculptures, dessins, ils ne sont pas encore majeur mais il ma\u00eetrise d\u00e9j\u00e0 l'art de mettre en valeur les beaut\u00e9s de la nature passe-moi les jumelles les a rencontr\u00e9s, en voici un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:58 > 0:26:07) [85%] : \r\nSynergies \u00e7a \u00e7a c'est facile, mais apr\u00e8s ce avec cette lumi\u00e8re, avec cette attitude avec cet esprit-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:14 > 0:26:23) [91%] : \r\nJe la trouve moi j'me m\u00eale, elle est tout le temps l\u00e0 au village, elle m'int\u00e9resse parce qu'elle a presque l'air d'une d'une b\u00eate sauvage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:30 > 0:26:37) [92%] : \r\nComme je sculpte, j'oublie tout ce qu'il y a autour pour moi c'est un peu comme une comme une mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:39 > 0:26:50) [87%] : \r\nJ'ai jamais suivi cours de sculpture faite au d\u00e9but j'ai j'ai juste essay\u00e9 et \u00e0 petit \u00e0 force d'essayer d'essayer d'essayer finalement \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:55 > 0:27:09) [92%] : \r\nLa suite ce soir 20 heures 10 sur RTS mais avant cela, le 19 30 avec Pierre-Olivier Volet Couleurs locales c'est fini pour cette semaine, mais vous pourrez retrouver les meilleurs moments, dans le 12 45, demain et lundi, c'est Fran\u00e7ois qui sera ici m\u00eame excellent week- end \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-21T00:50:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704593204", "durationSec": 107, "title": "FRIGO CL CHORALES VD_RTS000001126446", "excerpt": "Le 53e Montreux Choral Festival est une comp\u00e9tition nationale et un concours international entre adultes et enfants venus de 10 pays diff\u00e9rents, comme les choristes croates Vanessa et Lara, les choristes am\u00e9ricains Leah Marrin et Ryan Cox et la choriste vaudoise Ariane Brandani.", "remarks": "Contient archives du 28.02.2017 et du 02.04.2017.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "CHORALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593205", "durationSec": 122, "title": "CL VS VIGNES ET FROID_RTS000001127554", "excerpt": "Suite \u00e0 une 3e nuit cons\u00e9cutive avec une temp\u00e9rature en dessous de z\u00e9ro degr\u00e9 en Valais, les agriculteurs comme Bertrand Caloz, du Domaine de Daval \u00e0 Sierre, continuent la lutte contre le gel avec divers moyens comme l'irrigation des cultures ou les bougies de paraffine.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["LUTTE CONTRE LE GEL"], "sequenceIds": ["1593961"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593206", "durationSec": 32, "title": "CL TI 2104 TI 03 LABEL APPARTEMENT PROTEGE NE_RTS000001127552", "excerpt": "Le canton de Neuch\u00e2tel a d\u00e9cern\u00e9 sa 1\u00e8re labellisation d'appartements avec encadrement, une alternative \u00e0 l'EMS, \u00e0 la Fondation Les Lilas \u00e0 Ch\u00e9zard-St-Martin. Avec l'itw du conseiller d'Etat neuch\u00e2telois Laurent Kurth.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c9ZARD-ST-MARTIN"], "thematicThemes": ["APPARTEMENT", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "\u00c9QUIPEMENT ET SERVICE SOCIAUX"], "thematicPersons": ["KURTH, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593207", "durationSec": 85, "title": "CL PAJU 2104 COURT_RTS000001127631", "excerpt": "Suite \u00e0 la d\u00e9faite de l'UDC aux \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloises du 02.04.2017, l'avenir du parti politique est incertain."}, {"internalArchiveId": "AA1704593208", "durationSec": 134, "title": "CL NE UDC DANS LA TOURMENTE 2_RTS000001127518", "excerpt": "Suite au succ\u00e8s du projet-pilote men\u00e9 \u00e0 Bienne en 2016, Moutier est la 1\u00e8re commune du jura bernois \u00e0 proposer des cours de fran\u00e7ais pr\u00e9-scolaires afin de faciliter l'entr\u00e9e des enfants non francophones \u00e0 l'\u00e9cole enfantine. Avec les itw de la coresponsable du groupe C\u00e9line Richon et les mamans Isabel Cristina Rumor da Silva et Jimma Adem.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1594031"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593209", "durationSec": 106, "title": "CL JUBE COURS FRANCAIS PRESCOLAIRE_RTS000001127395", "excerpt": "Atterrissage d'un avion militaire Morane D-3801 et itw du directeur Mus\u00e9e de l'aviation militaire Clin d'Ailes \u00e0 Payerne Juerg Studer sur les journ\u00e9es sp\u00e9ciales du mus\u00e9e de l\u00bfaviation militaire de Payerne les 22 et 23.04.2017.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DALIES, Savine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES", "LANGUE FRAN\u00c7AISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593210", "durationSec": 33, "title": "CL 2104 TI 02 FESTIVAL CLIN D AILE VD_RTS000001127603", "excerpt": "Itw du Pr\u00e9sident de \"Citoyens Responsables Jura\" Jack Aubry qui a remis 4250 signatures de l'initiative populaire \"Contre la g\u00e9othermie profonde dans le Jura\" au responsable des droits politiques \u00e0 la Chancellerie d'Etat Nicolas Guenin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "AVION MILITAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593211", "durationSec": 45, "title": "CL 2104 TI 01 GEOTHERMIE PROFONDE JU_RTS000001127551", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "G\u00c9OTHERMIE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704594182", "summary": "Sierre, nocturne :\nItw Bertrand Caloz, vigneron Domaine de Daval. Bertrand Caloz contr\u00f4lant d\u00e9p\u00f4ts de givre dans verger. Bertrand Caloz irriguant cultures. Eau transform\u00e9e en glace lib\u00e9rant de la chaleur pour prot\u00e9ger les fruits. \nBertrand Caloz observant l'\u00e9volution des temp\u00e9ratures sur ordinateur.\nBertrand Caloz allumant bougies de paraffine dans verger. Verger illumin\u00e9 par bougies de paraffine. \nSierre :\nVerger prot\u00e9g\u00e9 par couverture de glace. Bertrand Caloz contr\u00f4lant verger. \nD\u00e9g\u00e2ts dans vigne.", "id": "1593961", "visualThemes": ["VERGER", "VIGNE", "FROID", "CULTURE", "LUTTE CONTRE LE GEL", "NOCTURNE"], "visualGeographicals": ["SIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594252", "summary": "Membres de l'UDC neuch\u00e2teloise discutant. \nRaymond Clottu, conseiller National ex-membre UDC Neuch\u00e2tel, lisant document. Itw Raymond Clottu. \nCoupures de presse sur la d\u00e9mission d'Yvan Perrin et l'exclusion de Raymond Clottu. \nvan Perrin, ex-pr\u00e9sident UDC Neuch\u00e2tel, marchant et t\u00e9l\u00e9phonant. Itw Yvan Perrin. \nWalter Willener, membre UDC Neuch\u00e2tel, lisant journal. Itw Walter Willener.\nAdrien Steudler, d\u00e9put\u00e9 UDC Neuch\u00e2tel non r\u00e9\u00e9lu, marchant. Itw Adrien Steudler.\nMarc Arletttaz, d\u00e9put\u00e9 UDC \u00e9lu et conseiller communal La Chaux-de-Fonds UDC. \u00e9crivant \u00e0 son bureau. Itw Marc Arletttaz.", "id": "1594031", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN", "CLOTTU, RAYMOND"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594307", "summary": "Montreux : itw Jean Bertalmio, pr\u00e9sident Montreux Choral Festival, par Rafa\u00ebl Poncioni.", "id": "1594086", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594311", "summary": "Montreux : itw Nicolas Fragni\u00e8re, directeur ensemble vocal de la cantil\u00e8ne de Fribourg, par Rafa\u00ebl Poncioni.", "id": "1594090", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Duplex Montreux", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1694259", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030856", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-88B09DC5-2460-41E2-8106-E0D221F92D08", "internalArchiveId": "88B09DC5-2460-41E2-8106-E0D221F92D08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une initiative veut limiter l'engagement d'employ\u00e9s \u00e9trangers selon le taux de ch\u00f4mage", "publicationDate": "2017-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois\r\nUne initiative populaire, qui demande \u00e0 interdire aux patrons d'engager de la main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re si le taux de ch\u00f4mage d\u00e9passe 3,5% en Suisse, vient d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la chancellerie. Le texte \u00e9mane d'un groupe d'\u00e9lus locaux al\u00e9maniques et une partie de l'UDC le soutient. Interview de Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC/BE.\r\n\r\n* * Une initiative veut limiter l'engagement d'employ\u00e9s \u00e9trangers selon le taux de ch\u00f4mage 12h30: CH R\u00e9action intiative travailleurs suisses ?????\r\nRetour en Suisse, avec cette initiative populaire.... on vous en parlait ce matin dans le journal de 7h... cette initiative qui veut, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, interdire aux patrons d'engager de la main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re, si le taux de ch\u00f4mage d\u00e9passe 3.5% en Suisse. \r\nLa r\u00e9colte de signatures commencera cet \u00e9t\u00e9. \r\nL'initiative \u00e9mane de personnalit\u00e9s politiques peu connues, emmen\u00e9es par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC lucernoise. Mais elle pourrait bien diviser l'UDC.... qui pr\u00e9pare son propre texte contre la libre-circulation... \r\nEcoutez le conseiller national UDC bernois, Manfred B\u00fchler... qui se montre... mitig\u00e9.\r\n  01'04'' \r\nManfred B\u00fchler avec Thibaut Schaller.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8542861", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une initiative veut limiter l\u2019engagement d\u2019employ\u00e9s \u00e9trangers selon le taux de ch\u00f4mage / 12H30_2017-04-21T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 21.04.2017"], "alternativeSummary": ["Une initiative populaire, qui demande \u00e0 interdire aux patrons d\u2019engager de la main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re si le taux de ch\u00f4mage d\u00e9passe 3,5% en Suisse, vient d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la chancellerie. Le texte \u00e9mane d'un groupe d'\u00e9lus locaux al\u00e9maniques et une partie de l'UDC le soutient. Interview de Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC/BE."], "variantIds": ["ece-8542861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-02T08:38:02Z", "speechToTexts": ["02.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSi j'en reviens en politique suisse avec cette initiative populaire, on vous en parlait ce matin dans le journal de 7 heures cette initiative qui veut, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, interdire aux patrons d'engager de la main-d'oeuvre, \u00eatre Hanger c'est le taux de ch\u00f4mage d\u00e9passe3,5 pourcent en en Suisse, la r\u00e9colte de signatures commencera cet \u00e9t\u00e9 l'initiative \u00e9mane de personnalit\u00e9s politiques peu connues, emmen\u00e9es par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC lucernoise mais elle pourrait bien diviser l'UDC qui pr\u00e9pare son propre texte quant \u00e0 Lip circulation \u00e9coutez le conseiller national UDC bernois, Manfred B\u00fchler, qui se montre mitig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [92%] :\r\n\u00e0 priori, c'est vrai que l'id\u00e9e, en tant que telle, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, va dans le bon sens, on se plaint, par exemple, aussi, que les travailleurs plus \u00e2g\u00e9s ont de la peine \u00e0 retrouver un emploi, \u00e7a serait peut-\u00eatre aussi une r\u00e9ponse \u00e0 ce probl\u00e8me -l\u00e0 mais dans la mise en oeuvre pratique c'est vrai qu'\u00e0 chaud, c'est un peu difficile de juger si c'est quelque chose qu'il serait vraiment possible de mettre en oeuvre, je dirai de mani\u00e8re r\u00e9aliste parce que cette c'est quand m\u00eame une contrainte certaines pour l'\u00e9conomie, une contrainte qui me para\u00eet \u00e0 premi\u00e8re vue, plus difficile \u00e0 mettre en oeuvre que celles avec les contingents qu'on connaissait par le pass\u00e9 et que l'UDC soutient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [99%] :\r\nLe probl\u00e8me de cette initiative, c'est le manque de flexibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [97%] :\r\nIl est bien clair que du point de vue non seulement de ma personne, mais de mon parti, il faut un maximum de flexibilit\u00e9 et de lib\u00e9ralisme pour l'\u00e9conomie, je pense que c'est toujours difficile, m\u00eame des chiffres pr\u00e9cis dans la Constitution, c'est plut\u00f4t quelque chose qui doit se r\u00e9gler au niveau d'une loi ou d'une ordonnance pour quand m\u00eame garantir une certaine flexibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [91%] :\r\nManfred B\u00fchler avec Thibaut Schaller et ce slogan. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-21T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B69207A-67E4-43A2-819C-40957F883ECA", "internalArchiveId": "9B69207A-67E4-43A2-819C-40957F883ECA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les derni\u00e8res heures de la campagne boulevers\u00e9es par la fusillade \u00e0 Paris", "publicationDate": "2017-04-21T00:00:00Z", "summary": "La fusillade sur les Champs-Elys\u00e9es a domin\u00e9 vendredi le dernier jour de campagne de la pr\u00e9sidentielle, bouleversant les agendas des candidats et repla\u00e7ant la lutte antiterroriste au coeur des d\u00e9bats.\r\n\r\n* * Les derni\u00e8res heures de la campagne boulevers\u00e9es par la fusillade \u00e0 Paris 12h30: France: attaques enqu\u00eate suite et campagne FRANCO\r\nEn France, l'attaque commise hier soir sur les Champs-Elys\u00e9es... bouleverse le dernier jour de la campagne pr\u00e9sidentielle. L'attaque s'est sold\u00e9e par la mort d'un policier, de l'assaillant, et par deux policiers bless\u00e9s. \r\nAlain Franco.... vous \u00eates l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Paris. \r\nOn va faire le point avec vous sur les derniers \u00e9v\u00e8nements. \r\nA commencer par l'impact de cet attentat sur la campagne et sur les candidats \u00e0 l'\u00e9lection.\r\nL'attentat d'hier a fait entrer brutalement le dossier du terrorisme au premier plan de la campagne \u00e9lectorale, alors qu'il n'\u00e9tait qu'un sujet parmi d'autres.. Sauf chez Marine Le Pen, puisque cela lui permettait de d\u00e9rouler ses autres th\u00e8mes de campagne\u00a0: s\u00e9curit\u00e9, fermeture des fronti\u00e8res, moratoire sur l'immigration. Ce matin, la cheffe du Front National ET le r\u00e9publicain Fran\u00e7ois Fillon ont prononc\u00e9 chacun une allocution pour se pr\u00e9senter comme le meilleur recours contre les dangers du terorisme islamique. \r\nLes deux candidats ont aussi renonc\u00e9 \u00e0 leurs derniers d\u00e9placements de campagne aujourd'hui, tout comme Emmanuel Macron. En revanche, les candidats de gauche Benoit Hamon et Jean-Luc M\u00e9lenchon ont maintenu leurs rendez-vous militants.\r\nIl faut savoir que la campagne du premier tour cessera \u00e0 minuit ce soir. Apr\u00e8s on entrera dans la \u00ab\u00a0p\u00e9riode de r\u00e9serve\u00a0\u00bb, et de silence d'ici \u00e0 dimanche 20H. Les derni\u00e8res prises de parole politique se font donc sous l'angle unique du terrorisme. Ce matin, les \u00e9ditorialistes sont partag\u00e9s sur l'impact de ces \u00e9v\u00e8nements sur les pr\u00e8s de 30% d'ind\u00e9cis.\r\nAlain, nous sommes \u00e0 deux jours du premier tour. Se pose bien s\u00fbr la question de la s\u00e9curit\u00e9 cedimanche, jour du vote\r\nOui bien s\u00fbr, c'est pour cela notamment que Fran\u00e7ois Hollande a r\u00e9uni un Conseil de D\u00e9fense ce matin \u00e0 l'Elys\u00e9e. \"Rien ne doit entraver ce moment d\u00e9mocratique fondamental pour notre pays\", a d\u00e9clar\u00e9 le Premier ministre Bernard Cazeneuve. La t\u00e2che est immense. Il y aura 67\u00a0000 bureaux de vote sur tout le territoire dimanche. 50\u00a0000 policiers et gendarmes seront d\u00e9ploy\u00e9s. C'est l'\u00e9tat d'alerte. Mais difficile de mettre un policier devant chaque bureau.\r\nQuant \u00e0 l'enqu\u00eate, elle avance\u00a0?\r\nOui. En ce moment 3 membres de la famille de l'assaillant abattu hier soir sont en garde \u00e0 vue. \u00ab\u00a0Une d\u00e9marche classique\u00a0\u00bb pour obtenir un maximum de renseignement sur un suspect. Cet assaillant est un r\u00e9cidiviste. Selon le Figaro Karim C \u00e9tait connu depuis 2001 pour avoir bless\u00e9 avec une arme \u00e0 feu deux policiers, \u00e0 quelques jours de distance. Il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 15 ans de prison en 2005.\r\nEnfin, la police cherche toujours qui est ce fameux \u00ab\u00a0Youssef le belge\u00a0\u00bb, qui serait, selon le communiqu\u00e9 de revendication de l'Etat islamique, l'auteur des coups de feu. Les agences annoncent qu'un suspect s'est rendu ce matin \u00e0 la police d'Anvers. Mais selon la presse flamande, l'homme n'a rien \u00e0 voir avec l'attentat. Il y aurait donc peut-\u00eatre un suspect belge dangereux pr\u00e9sent actuellement sur le territoire fran\u00e7ais.\r\nAlain Franco, en direct de Paris.", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8542872", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les derni\u00e8res heures de la campagne boulevers\u00e9es par la fusillade \u00e0 Paris / 12H30_2017-04-21T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 21.04.2017"], "alternativeSummary": ["La fusillade sur les Champs-Elys\u00e9es a domin\u00e9 vendredi le dernier jour de campagne de la pr\u00e9sidentielle, bouleversant les agendas des candidats et repla\u00e7ant la lutte antiterroriste au coeur des d\u00e9bats."], "variantIds": ["ece-8542872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-27T11:24:35Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEn France, l'attaque commise hier soir sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, bouleverse le dernier jour de la campagne pr\u00e9sidentielle, l'attaque s'est sold\u00e9e par la mort d'un policier de l'assaillant et par 2 policiers bless\u00e9s Alain Franco, vous \u00eates l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Paris, on va faire le point avec vous sur les derniers \u00e9v\u00e9nements, \u00e0 commencer par l'impact de cet attentat sur la campagne et sur les candidats \u00e0 l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui, l'attentat d'hier a fait entrer brutalement le dossier du terrorisme au 1er plan de la campagne \u00e9lectorale, alors qu'il n'\u00e9tait qu'un sujet parmi d'autres : Sauf chez Marine Le Pen, puisque cela lui permettait d'd\u00e9rouler ses autres th\u00e8mes de campagne : s\u00e9curit\u00e9, fermeture des fronti\u00e8res au moratoire sur l'immigration, mais ce matin, la chef du Front national et le r\u00e9publicain, Fran\u00e7ois Fillon, ont prononc\u00e9 chacun une allocation une allocution pardon pour se pr\u00e9senter comme le meilleur recours contre les dangers du terrorisme islamique, les 2 candidats ont aussi renonc\u00e9 \u00e0 leurs derniers d\u00e9placements de campagne aujourd'hui, tout comme Emmanuel Macron en revanche, les candidats de gauche, Beno\u00eet Hamon et Jean-Luc M\u00e9lenchon ont maintenu leurs rendez- vous militants il faut savoir que la campagne du 1er tour cessera \u00e0 minuit ce soir, apr\u00e8s on entrera dans la p\u00e9riode de r\u00e9serve et de silence, d'ici \u00e0 dimanche 20 heures les derni\u00e8res prises de parole politiques se font donc sous l'angle unique du terrorisme, les \u00e9ditorialistes sont partag\u00e9s sur l'impact de ces \u00e9v\u00e9nements sur les pr\u00e8s de 30 pourcent d'ind\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [96%] :\r\nAlain, nous sommes \u00e0 2 jours du 1er tour se pose bien s\u00fbr la question de la s\u00e9curit\u00e9, ce dimanche, jour du vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [93%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est pour cela notamment que Fran\u00e7ois Hollande a r\u00e9uni un conseil de d\u00e9fense ce matin \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, rien ne droit entraver ce moment d\u00e9mocratique fondamental pour notre pays, a d\u00e9clar\u00e9 le 1er ministre Bernard Cazeneuve, mais la t\u00e2che est immense, il y aura 67000 bureaux de vote sur tout le territoire, dimanche 50000 policiers et gendarmes sont d\u00e9ploy\u00e9s, c'est l'\u00e9tat d'alerte, mais difficile de mettre un policier devant chaque bureau, un point sur l'enqu\u00eate, tout de m\u00eame Alain -ce avant oui \u00e0 l'avance en ce moment, 3 membres de la famille, ceux de l'assaillant abattu hier soir sont en garde \u00e0 vue, une d\u00e9marche classique pour obtenir un maximum de renseignements sur un suspect cet assaillant est un r\u00e9cidiviste, selon Le Figaro, Karim c'est \u00e9tait connue depuis 2001 pour avoir avoir bless\u00e9 avec une arme \u00e0 feu, 2 policiers, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 15 ans de prison en 2005 enfin, le policier la la police cherche toujours, qui est ce fameux Youssef, le belge qui serait, selon le communiqu\u00e9 de revendication de l'\u00c9tat islamique, l'auteur des coups de feu d'hier ici des agences et des cha\u00eenes d'info continue, annonce qu'un suspect s'est rendu ce matin \u00e0 la police d'Anvers s'mais selon le parquet f\u00e9d\u00e9ral, l'homme n'a rien \u00e0 voir avec l'attentat, alors s'il y a eu confusion de la propagande d'armes de Daech, il pourrait y avoir un suspect belge dangereux pr\u00e9sent actuellement sur le territoire fran\u00e7ais Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-21T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1DF69693-8376-443B-9D0E-4A9BED0DE224", "internalArchiveId": "1DF69693-8376-443B-9D0E-4A9BED0DE224", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : T\u00e9moin de l'attaque du 20 avril \u00e0 Paris;Richard Koller, UDC lucernois;Wilma Jung, membre du collectif Am\u00e9rique Latine R\u00e9sistances;HOMSI;Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(26court/t\u00e9moignage) Les Champs Elys\u00e9es...ont donc \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une attaque hier soir \u00e0 3 jours de la pr\u00e9sidentielle...\r\nIl \u00e9tait 20h50...lorsqu'une voiture s'arr\u00eate pr\u00e8s d'un fourgon de police...\r\nUn homme en sort...il ouvre le feu sur les agents.\r\nBilan: 1 policier tu\u00e9...deux autres bless\u00e9s.\r\nEt une touriste l\u00e9g\u00e8rement touch\u00e9e. \r\ntout s'est pass\u00e9 tr\u00e8s vite...\r\n  00'18'' \r\nl'assaillant a donc \u00e9t\u00e9 abattu par la police...\r\n...comme on l'entend dans ce t\u00e9moigne recueilli par Franceinfo...\r\nBonjour Alain Franco..\r\n...\r\nOn vous retrouve \u00e0 Paris...\r\nCette attaque...l'Etat islamique l'a revendiqu\u00e9e...dans la foul\u00e9e...\r\nC'est quasiment au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande affirmait dans une allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e en direct sa conviction, sur les premi\u00e8res informations en sa possession, que la France venait de faire l'objet d'un nouvel attentat terroriste, que l'organe de propagande de l'Etat Islamique publiait un communiqu\u00e9 pour revendiquer la responsabilit\u00e9 de l'attaque sur les Champs-Elys\u00e9e.\r\nUne attaque qui s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 20H50 lorsque qu'une voiture s'est gar\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 d'un car de police gar\u00e9 devant le 102 Avenue des Champs Elys\u00e9e. Un homme en est descendu, arm\u00e9 d'une arme automatique de guerre avec lequel il a tir\u00e9, sur le chauffeur du car d'abord, selon des t\u00e9moins. Les policiers ont r\u00e9pliqu\u00e9. L'agresseur s'est enfui en courant. C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'il a \u00e9t\u00e9 abattu par les policiers. La fusillade a dur\u00e9 moins d'une minute. \r\nCC Alain \u00e0 ce moment de la soir\u00e9e, on imagine que les Champs-Elys\u00e9es \u00e9taient plein de badauds et de touristes.\r\nOui les t\u00e9moins racontent la m\u00eame sc\u00e8ne de panique : les gens qui courent, se r\u00e9fugient dans les cin\u00e9mas, les boutiques et les restaurants alentour. Personne ne sait, \u00e0 ce moment-l\u00e0, s'il s'agit d'un acte isol\u00e9 ou si c'est le signal d'une attaque de plus grande ampleur sur la c\u00e9l\u00e8bre avenue.\r\nTr\u00e8s rapidement, le quartier qui abrite d\u00e9j\u00e0 habituellement de nombreux policiers, a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9. La section anti-terroriste du parquet de Paris a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de l'enqu\u00eate. Le procureur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9 sur place, pendant que le Premier ministre et le ministre de l'int\u00e9rieur se rendaient au palais de l'Elys\u00e9e pour rejoindre le pr\u00e9sident quelques temps avant sa d\u00e9claration t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.\r\nCC: Alain, que sait-on ce matin de l'assaillant ? Avait-il des complices ?\r\n\u00ab Son identification est connue et v\u00e9rifi\u00e9e \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans la nuit le procureur Fran\u00e7ois Molins, alors qu'une perquisition \u00e9tait d\u00e9clench\u00e9e dans un appartement. Selon plusieurs m\u00e9dias, il s'agit d'un Fran\u00e7ais de 39 ans, propri\u00e9taire de la voiture qui a servi \u00e0 l'agression. Ce matin, l'Agence France Presse indique que l'homme \u00e9tait vis\u00e9 par une enqu\u00eate antiterroriste pour avoir manifest\u00e9 l'intention de tuer des policiers et avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 23 f\u00e9vrier, avant d'\u00eatre remis en libert\u00e9 par la justice faute de preuves suffisantes. Mais il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2005 \u00e0 quinze ans de r\u00e9clusion pour tentatives d'homicide volontaire. sur un policier justement.\r\nTout cela doit bien sur encore \u00eatre confirm\u00e9. L'enqu\u00eate se porte aussi sur d'\u00e9ventuelles complicit\u00e9s. Il faut dire qu'il y a une anomalie ce matin puisque l'Etat islamique attribue l'attentat \u00e0 un certain Abou Youssouf le Belge.\r\nCC: Et ces \u00e9v\u00e8nements se sont d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 moins de trois jours du premier tour ?\r\nOui et hier soir, le pr\u00e9sident hollande a annonc\u00e9 \u00ab la vigilance absolue par rapport au processus \u00e9lectoral. \u00bb Il y aura dimanche 67 000 bureaux de vote dans toute la France. 50 000 policiers seront d\u00e9ploy\u00e9s pour s\u00e9curiser la journ\u00e9e de scrutin. Un conseil de d\u00e9fense est convoqu\u00e9 ce matin \u00e0 l'Elys\u00e9e. Qurante-huit heures avant une \u00e9lection qui se d\u00e9roulera donc, dans ce cadre de menaces et de tension.\r\nAlain Franco en direct de Paris, merci...\r\nOn l'a dit (dans les titres) cette attaque a lieu alors que les 11 candidats passaient un dernier grand oral \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision...\r\nchacun \u00e9taient interview\u00e9 pendant un quart d'heure...\r\nIls ont \u00e9videmment r\u00e9agi \u00e0 la nouvelle...Ariane Hasler nous dira comment juste apr\u00e8s ce journal.\r\nEt sachez encore que Fran\u00e7ois Hollande a convoqu\u00e9 un conseil de s\u00e9curit\u00e9 ce matin \u00e0 8h...\r\nLa campagne se termine officiellement \u00e0 minuit...mais Marine le Pen, Emmanuel Macron et Fran\u00e7ois Fillon ont d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9courter la leur au vue de cette attaque...\r\nIls ont tous les 3 annul\u00e9 leurs d\u00e9placements aujourd'hui.\r\n((Plusieurs capitales ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs condol\u00e9ances \u00e0 la France...\r\nDont Berlin et Washigton....))\r\n((Mais dans les \u00e0 c\u00f4t\u00e9s de la campagne...2 choses \u00e0 relever. Ce coup de fil, que Barack Obama a pass\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron hier...pas pour lui apporter son soutien mais discuter de l'\u00e9lection. Le soutien c'est Dominique de Villepin qui le lui apporte...l'ancien premier ministre de Jacques Chirac justifie son choix dans le Parisien...le choix du rassemblement))\r\n(D5/ATTAQUE PARIS DIALOGUE)    Direct  t\u00e9l\u00e9phone magique\r\n(D4/INITIATIVE NEW IMMIGRATION) ***En Suisse, l'actualit\u00e9 de ce vendredi c'est le lancement d'une nouvelle initiative populaire pour lutter contre....l'immigration!\r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lons ce matin.\r\nLe texte a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale.\r\nLa r\u00e9colte des signatures d\u00e9butera cet \u00e9t\u00e9.\r\nCette initiative lie immigration et emploi.\r\nSon petit nom c'est Zafi...\r\npour \u00ab Zuerst Arbeit f\u00fcr Inl\u00e4nder \u00bb\r\nTraduction Simon?\r\n***\u00ab D'abord du travail pour les nationaux \u00bb\r\n...exact...vous comprendrez qu'il s'agit d'ancrer dans la constitution la fameuse pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche...\r\nLes d\u00e9tails avec Pietro Bugnon.\r\n  01'35'' \r\n((Le texte interdit aux patrons d'engager de la main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re, europ\u00e9enne ou non, si le taux de ch\u00f4mage est sup\u00e9rieur \u00e0 3,5%. Des exceptions sont pr\u00e9vues. Par exemple pour les professions qui n\u00e9cessitent un haut niveau de qualification. Dans ces m\u00e9tiers, des contingents de main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re pourraient \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nLes initiants sont surtout des \u00e9lus locaux. Aucun t\u00e9nor de la politique f\u00e9d\u00e9rale n'est membre du comit\u00e9. Le p\u00e8re de cette initiative s'appelle Richard Koller. C'est un UDC lucernois. Il pr\u00e9vient d'embl\u00e9e: son texte n'est pas un 9 f\u00e9vrier bis.\r\nSON 38''\r\n((( TRAD : Cette initiative est tout \u00e0 fait diff\u00e9rente. Elle veut permettre de r\u00e9ins\u00e9rer les personnes qui sont ici en Suisse dans le march\u00e9 du travail. Il ne s'agit pas de discriminer ou de contingenter les \u00e9trangers. Il y a un seuil. En l'occurrence un taux de ch\u00f4mage de 3,5%. Et c'est seulement si cette valeur est d\u00e9pass\u00e9e que l'on doit se tourner vers la main d'oeuvre indig\u00e8ne. C'est la diff\u00e9rence principale. Je me bats uniquement pour que les demandeurs d'emplois qui sont d\u00e9j\u00e0 en Suisse puissent retrouver un travail. )))\r\nLe texte d'initiative, que nous nous sommes procur\u00e9s, exige tout de m\u00eame noir sur blanc la d\u00e9nonciation de la libre circulation des personnes qui lie la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Exactement ce qu'exige une autre initiative, sur laquelle planchent l'UDC et l'ASIN, l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre. Celle-ci devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e le 6 mai prochain. Le dossier de l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier nous r\u00e9serve donc encore bien des surprises.))\r\nR\u00e9colte des signatures d\u00e9butera donc cet \u00e9t\u00e9...\r\n(Br\u00e8ve asile) en bref...encore ce rappel \u00e0 l'ordre de contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances...\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration ne verse pas suffisamment d'argent aux cantons pour la prise en charge des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n6 mille francs par an et par personne....\r\nce n'est pas suffisant, il faudrait y ajouter un forfait pour l'instrastructure...\r\nLe gendarme de l'administration...estime que le SEM utilise des indices obsol\u00e8tes...tels que l'indice des prix \u00e0 la consommation de 1993 et l'indice des loyers de 2003.\r\n(D2/ LE GRAND FROID/POUR PERM MATIN) ((Appeler Michel Bovier, arboriculteur \u00e0 Bieudron-Nendaz. T\u00e9l. +41 79 **.))\r\n***La nuit a de nouveau \u00e9t\u00e9 claire et glaciale en Valais\r\nles vignes comme que les arbres fruitiers ont souffert, et souffrent encore du gel en ce moment... juste avant le lever du soleil. \r\nMoins 6 degr\u00e9s sur le coteau...dans la r\u00e9gion de Nendaz...\r\nou vous vous trouvez...\r\nMichel Bovier bonjour...\r\nVous \u00eates arboriculteur...les 3 quarts de vos abricotiers sont touch\u00e9s par le gel...\r\n-Quelles armes vous pouvez utiliser contre votre adversaire....le froid?\r\n(Moyens d\u00e9risoires, eau trop froide pour aspersion)\r\n-On a vu ces images hallucinante...des bougies, des feux, dans les cultures les vignes... Vous en voyez de l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates?\r\n-vous pouvez utiliser le feu contre le froid?\r\n- P\u00e9nurie de combustibles...\r\n-Entre vous, cultivateurs, une solidarit\u00e9 face \u00e0 l'adversit\u00e9? \r\n- Des coups de main de voisins, heureusement... \r\nMerci beaucoup Michel Bovier...\r\narboricultueur pr\u00e8s de Nendaz...\r\ncourage pour la nuit prochaine...la temps devrait s'am\u00e9liorer....\r\n(Gel et s\u00e9cheresse) il y a le froid et la s\u00e9cheresse...combin\u00e9e au vent..\r\nle risque d'incendie de for\u00eat en Valais et mont\u00e9 d'un cran \u00e0 4 sur 5.$le danger est fort.\r\nEnviron 3000 m\u00e8tres carr\u00e9s de for\u00eat sont partis en fum\u00e9e \u00e0 Lens hier.\r\n(11/VENEZUELIENS DE SUISSE ITV JUNG) ***Au V\u00e9n\u00e9zuela...l'opposition l'avait promis...Elle est redescendue dans la rue hier...\r\nPour une 3\u00e8me journ\u00e9e de suite...\r\nelle r\u00e9clame toujours des \u00e9lections...\r\ngaz lacrymog\u00e8nes...jets de pierres...manifestants et forces de l'ordre se sont \u00e0 nouveau affront\u00e9s...\r\nsans faire de victimes cette fois...\r\nEn 3 semaines...les violences qui entourent ces manifestations ont d\u00e9j\u00e0 fait 8 morts...\r\nla communaut\u00e9 internationale s'inqui\u00e8te..\r\n. Mais tous n'approuvent pas l'opposition, bien au contraire. \r\nWilma Jung, membre du collectif Am\u00e9rique Latine R\u00e9sistances. \r\nCette r\u00e9sidente en Suisse est une chaviste convaincue.\r\n  0'53''\r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\n(19/TENNIS ITV WAWRINKA) Tennis: Stan Wawrinka a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s les huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Monte-Carlo. \r\nLe Vaudois \u00e9t\u00e9 battu 6-4, 6-4 par un sp\u00e9cialiste de la terre battue, l'Uruguayen Pablo Cuevas. \r\nAutre \u00e9limin\u00e9 de marque: le num\u00e9ro un mondial Andy Murray, battu en trois sets par l'Espagnol Albert Ramos-Viniolas.\r\nCette d\u00e9faite confirme que Murray et stant ne sont olkzus dominants que la saison derni\u00e8re. Mais Stan Wawrinka estime qu'il est trop t\u00f4t pour en tirer des enseignements...\r\n   SON 0'40''\r\nStan Wawrinka avec Georges Homsi.\r\n(SPORTS+METEO) On conna\u00eet les quatre demi-finalistes de l'Europa League. \r\nMan U, l'Ajax, le Celta Vigo et Lyon.\r\nLyon a battu Beskitas..hier .au p\u00e9nalty\r\nautre qualif:  Man United, qui a battu Anderlecht 2 \u00e0 1 apr\u00e8s prolongation. \r\nLe tirage au sort des demi-finales de la Ligue des Champions et de l'Europa League aura lieu ce vendredi \u00e0 la mi-journ\u00e9e \u00e0 Nyon.\r\nm\u00e9t\u00e9o\r\nLe soleil devrait dominer le ciel aujourd'hui...\r\nLe gel de l'aube se transformera en 13 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi sur le plateau...17 en Valais....la bise faiblit.\r\nLe week-end s'annonce beau...apr\u00e8s des nuits froides.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Thermos Fischer) Les employ\u00e9s de Thermo Fischer \u00e0 Ecublens ont rdv dans une demi heure...\u00e0 8h... pour une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du personnel. \r\nIls ont d\u00e9bray\u00e9 hier pour la 2\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive...\r\nIls protestent contre la d\u00e9localisation d'une centaines d'emplois en R\u00e9publique Tch\u00e8que...\r\nIls r\u00e9clament notamment, le retrait du projet de restructuration et l'int\u00e9gration du syndicat Unia dans cette proc\u00e9dure.\r\nles discussions se poursuivent d'apr\u00e8s le syndicat qui a rencontr\u00e9 la direction et le service cantonal de l'emploi hier...\r\nOn vient de l'apprendre..\r\nLa police allemande a arr\u00eat\u00e9 aujoud'hui l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque \u00e0 l'explosif contre le bus de l'\u00e9quipe de foot de Dortmund. Le parquet vient de l'annoncer...\r\nIl pr\u00e9cise que le mobile \u00e9tait financier et non \"terroriste\".\r\nL'auteur est un ressortissant germano-russe de 28 ans.", "durationSec": 899, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8542821", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8542839", "ece-8542821"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:42:05Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [98%] :\r\nLe journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nUne fusillade sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, 3 jours avant la pr\u00e9sidentielle, l'\u00c9tat islamique la revendiquer ce sont des policiers qui \u00e9taient vis\u00e9s, un agent a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 au moment o\u00f9 les 11 candidats passaient leur dernier grand Oral \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nIl participait \u00e0 une \u00e9mission sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux pr\u00e9sidentielles, \u00e9mission qui a du coup pris une tournure in\u00e9dite, Ariane Hasler, notre correspondante \u00e9tait sur place hier soir devant les locaux de France 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [93%] :\r\nNous verrons que le timing de l'attaque interroges nous entendrons les r\u00e9actions et les cons\u00e9quences sur les derni\u00e8res heures de cette campagne, interdiction d'engager des travailleurs \u00e9trangers, si le taux de ch\u00f4mage d\u00e9passe3,5 pourcent c'est c'est le concept d'une nouvelle initiative populaire contre l'immigration, Pietro Bugnon nous d\u00e9voile son contenu en avant- premi\u00e8res et l\u00e0, comme un air de d\u00e9j\u00e0 vu qui pourrait f\u00e2cher Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [88%] :\r\nDe jeunes adolescents transgenre qui demandent \u00e0 leur \u00e9cole de leur reconna\u00eetre une nouvelle identit\u00e9 le cas s'est produit tout r\u00e9cemment, \u00e0 Gen\u00e8ve, une premi\u00e8re pour le canton, nous dira Mathieu que plein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [94%] :\r\nDes bougies dans les vignes et les vergers, \u00e7a ressemble \u00e0 une veill\u00e9e lumineuse, c'est pourtant un combat contre le gel, la nuit s'annon\u00e7ait glaciale et dangereuse pour les vignerons et les arboriculteurs nous joindrons l'Inde en Direct sur les coteaux valaisans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [91%] :\r\n1 francs 07 pour un un Euro, c'est le taux de change actuel entre les 2 monnaies est au \u00e9videmment tr\u00e8s d\u00e9favorable aux entreprises qui exportent comme l'industrie des machines qui a, dans certains cas, d\u00fb se soumettre \u00e0 une th\u00e9rapie de choc explication tout \u00e0 l'heure avec Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [97%] :\r\nPlus comme globalement plus de 2 ans apr\u00e8s l'abandon du taux plancher et le pire est -il derri\u00e8re nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [81%] :\r\nEh ben on posera la question \u00e0 un patron qui viendra nous r\u00e9pondre \u00e0 7 heures 35 ce patron c'est Fran\u00e7ois Gabella, pr\u00e9sident ex\u00e9cutif de l'aime, groupe industriel bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialis\u00e9e dans les solutions de mesure des param\u00e8tres \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [94%] :\r\nLes Champs- \u00c9lys\u00e9es ont donc \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une attaque hier soir \u00e0 3 jours de la pr\u00e9sidentielle, il \u00e9tait 20 heures 50 lorsqu'une voiture s'arr\u00eate pr\u00e8s d'un fourgon de police, un homme en sort, il ouvre le feu sur les agents, bilan : un policier tu\u00e9, 2 autres bless\u00e9s, une touriste l\u00e9g\u00e8rement touch\u00e9e, tout s'est pass\u00e9 tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [83%] :\r\nIl y a eu bien s\u00fbr beaucoup de beaucoup de skippers en fait parce que, en tant, \u00e7a dure 30 secondes 45 secondes c'est : on n'a pas le temps de, de, de r\u00e9agir souvent simplement vu que les policiers avaient \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es directement et puis s'ils ont, ils ont ensuite ma\u00eetris\u00e9 l'assaillant et les et qui \u00e9tait allong\u00e9 qui est \u00e0 pr\u00e9sent \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9s \u00e9tait mort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [97%] :\r\nL'assaillant qui a donc \u00e9t\u00e9 abattu par la police comme on l'entend dans ces t\u00e9moignages recueillis par nos confr\u00e8res de France Info, bonjour Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [64%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [89%] :\r\nOn vous retrouve \u00e0 Paris, cette attaque l'\u00c9tat islamique l'a revendiqu\u00e9e dans la foul\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [96%] :\r\nAbsolument, quelques minutes apr\u00e8s une allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e en Direct de Fran\u00e7ois Hollande, l'organe de propagande de l'\u00c9tat islamique a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 pour revendiquer la responsabilit\u00e9 de l'attaque sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, une attaque qui s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 20 heures 50 lorsqu'une voiture s'est gar\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 d'un quart de de police qui \u00e9tait lui- m\u00eame gar\u00e9e sur l'avenue, un homme on est descendu, arm\u00e9 d'une arme automatique de guerre avec lequel il a tir\u00e9 sur le chauffeur de car, d'abord, selon des t\u00e9moins, les policiers ont r\u00e9pliqu\u00e9 l'agresseur s'est enfui en courant, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il a \u00e9t\u00e9 abattu par les policiers, la fusillade a dur\u00e9 moins d'une minute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [94%] :\r\n\u00e0 20 heures 50, \u00e0 ce moment de la soir\u00e9e, on imagine alors que les Champs- \u00c9lys\u00e9es \u00e9taient plein de touristes et badauds. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [95%] :\r\nOui, et les t\u00e9moins racontent la m\u00eame sc\u00e8ne de panique des gens qui courent se r\u00e9fugient dans les cin\u00e9mas, les boutiques, les restaurants alentour, personne ne sait \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il s'il s'agit d'un acte isol\u00e9 ou si c'est le signal d'une attaque de plus grande ampleur sur la c\u00e9l\u00e8bre avenue, le quartier en tout cas \u00e9t\u00e9 rapidement boucl\u00e9e la section antiterroriste du parquet de Paris a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de l'enqu\u00eate, le procureur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9 sur place pendant que le 1er ministre et le ministre de l'Int\u00e9rieur se rendaient au palais de l'\u00c9lys\u00e9e pour rejoindre le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [80%] :\r\nAlain qu'est -ce conc\u00e8de l'assaillant ce matin et ce qu'il avait des complices. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [93%] :\r\nL'identification de l'assaillant est connue et v\u00e9rifi\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 dans la nuit, le procureur Fran\u00e7ois Molins alors, selon plusieurs m\u00e9dias, il s'agit d'un Fran\u00e7ais de 39 ans, ce matin, l'Agence France Presse indique que l'homme \u00e9tait fich\u00e9 S vis\u00e9 par une enqu\u00eate antiterroriste pour avoir manifest\u00e9 l'intention de tuer des policiers, il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en f\u00e9vrier dernier \u00e0 mots \u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest de Paris, avant d'\u00eatre remis en libert\u00e9 par la justice, faute de preuves suffisantes mais il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2005 \u00e0 15 ans de r\u00e9clusion pour tentative d'homicide volontaire justement sur un policier, alors tout \u00e7a doit bien s\u00fbr \u00eatre confirm\u00e9e, l'enqu\u00eate se porte aussi sur d'\u00e9ventuelles complicit\u00e9s, il faut dire qu'il y a une anomalie de taille ce matin puisque l'\u00c9tat islamique attribue l'attentat \u00e0 un certain Abou Youssef, le belge, un autre homme, donc a priori. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:47) [94%] :\r\nAlain \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements se sont d\u00e9roul\u00e9s en moins de 3 jours, du 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [96%] :\r\nOui, hier soir le pr\u00e9sident Hollande a annonc\u00e9 la vigilance absolue par rapport au processus \u00e9lectoral, il y aura dimanche 67000 bureaux de vote dans toute la France 50000 policiers seront d\u00e9ploy\u00e9s pour s\u00e9curiser la journ\u00e9e de scrutin un conseil de d\u00e9fense et d'ailleurs convoqu\u00e9 \u00e0 8 heures ce matin \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, donc 2 jours \u00e0 peine avant une \u00e9lection qui s'd\u00e9roulera dans ce cadre, de menaces et de tension. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [93%] :\r\nAlain Franco en Direct de Paris merci alors on l'a dit, cette attaque a eu lieu alors que les 11 candidats passait un dernier grand Oral \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, chacun TV interview\u00e9 pendant un quart d'heure ils ont \u00e9videmment r\u00e9agi \u00e0 cette nouvelle Ariane Hasler nous dira comment juste apr\u00e8s ce journal et puis sachez encore que la campagne c'est termine officiellement \u00e0 minuit aujourd'hui mais Marine Le Pen, Emmanuel Macron et Fran\u00e7ois Fillon ont d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9courter la l'heure au vu de cette attaque, cette fusillade, ils ont tous les 3 annul\u00e9 leur d\u00e9placement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [99%] :\r\nEn Suisse, l'actualit\u00e9 de ce vendredi, c'est le lancement d'une nouvelle initiative populaire pour lutter contre l'immigration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:54) [92%] :\r\nOui, nous vous le r\u00e9v\u00e9lons ce matin, le texte a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale la r\u00e9colte des signatures d\u00e9butera cet \u00e9t\u00e9, cette initiative lie immigration et emploi son petit nom c'est fille pour Swerts Arbeit f\u00fcr in L\u00e4nder traduction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [96%] :\r\nD'abord du travail pour les habitants, enfin pour les pour les nationaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:14) [98%] :\r\nExactement, et vous comprendrez qu'il s'agit donc d'ancrer dans la Constitution la fameuse pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche, les d\u00e9tails avec Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:23) [95%] :\r\nLe texte interdit aux patrons d'engager de la main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re, si le taux d'ch\u00f4mage est sup\u00e9rieur \u00e03,5 pourcent des des exceptions sont pr\u00e9vues, par exemple pour les professions qui n\u00e9cessitent un haut niveau de qualification dans ces m\u00e9tiers des contingents demain devrait \u00eatre Hans-Gert pourraient \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral les initiants sont surtout des \u00e9lus locaux, aucun t\u00e9nor de la politique f\u00e9d\u00e9rale n'est membre du comit\u00e9, le p\u00e8re de cette initiative s'appelle Richard Koller c'est un UDC lucernois il pr\u00e9vient d'embl\u00e9e son texte n'est pas un 9 f\u00e9vrier bis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:58) [86%] :\r\nAlain quand cette initiative est tout \u00e0 fait diff\u00e9rente, elle veut permettre de r\u00e9ins\u00e9rer des personnes qui sont ici ont dans le march\u00e9 du travail, \u00e9viter, il ne s'agit pas de discriminer ou de contingenter les \u00e9trangers m\u00eame de te discriminent il y a un seuil et en l'occurrence un taux de ch\u00f4mage de3,5 pourcent c'est c'est seulement si cette valeur est d\u00e9pass\u00e9, que l'on doit se tourner vers la main-d'oeuvre indig\u00e8ne, c'est la diff\u00e9rence principale, je me bats uniquement pour que les demandeurs d'emploi qui sont d\u00e9j\u00e0 en Suisse puisse retrouver un travail. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:30) [82%] :\r\nC'est s\u00fbr, mais Marine d'un cheval, il y a ne me para\u00eet pas \u00eatre cr\u00e9\u00e9, une vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:35) [94%] :\r\nLe texte d'initiative que nous nous sommes procur\u00e9s demande tout de m\u00eame, noir sur blanc la d\u00e9nonciation de la libre- circulation des personnes qui lie la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, exactement ce qu'exige une autre initiative, sur laquelle planchent l'UDC et l'ASIN, l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre, celle -ci devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e le 6 mai prochain le dossier de l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier nous r\u00e9serve donc encore bien des surprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [94%] :\r\nEt en mati\u00e8re d'asile en bref encore ce rappel \u00e0 l'ordre du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, la Conf\u00e9d\u00e9ration ne verse pas suffisamment d'argent aux cantons pour la prise en charge des r\u00e9fugi\u00e9s 6000 francs par personne et par an, ce n'est pas suffisant, il faudrait y ajouter un forfait pour l'infrastructure, le gendarme de l'administration estime que le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations utilise des indices obsol\u00e8tes, tels que l'indice des prix \u00e0 la consommation de 1993 et l'indice des loyers de 2003 la nuit, a de nouveau \u00e9t\u00e9 claire et glaciale en Valais, les vignes comme les arbres fruitiers ont souffert, il souffre encore en ce moment, juste avant le lever du soleil, ils souffrent du gel, moins 6 degr\u00e9s sur le coteau, dans la r\u00e9gion de Nendaz, c'est l\u00e0 o\u00f9 vous vous trouvez, Michel Bovier bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:43) [99%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:44) [91%] :\r\nVous \u00eates arboriculteur, les 3 quarts de vos abricotiers sont touch\u00e9s par le gel, alors quelles armes vous pouvez utiliser contre contre ce froid, votre adversaire. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:55) [88%] :\r\nAlors tout d'abord nous avons dans Les de plaine, nous avons l'aspersion et sur le le coteau, nous avons une lutte avec les bougies de paraffine mais qui, apparemment, vu l'intensit\u00e9 du froid n'a pas partout fonctionner par contre dans les vergers de plaisir avec l'expert Persian tout a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, l\u00e0 on peut dire que les vergers sont sauv\u00e9s par cons\u00e9quent les vergers du coteau sont touch\u00e9s dans l'ordre de 70 75 pourcent de de d\u00e9g\u00e2ts Jean-Marie Girault. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:28) [93%] :\r\nD\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables sur les coteaux, on a vu ces images hallucinante, un des bougies, des feux dans les cultures dans les vignes pour pour lutter contre ce pourquoi est -ce que vous en avez vu cette nuit vous envoyer maintenant d'o\u00f9 vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:41) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait cette nuit, je pense que les les gens Jean sorti vraiment leurs derni\u00e8res armes contre ce froid, j'aper\u00e7ois dans les lignes de la r\u00e9gion de dans les banques Chamoson r\u00e9tro, il y a m\u00eame des gens qui ont \u00e9t\u00e9 chercher des, des, des petits sacs de PLR un le d\u00e9sespoir qu'ils ont mis \u00e7a dans leur vie pour essayer de sauver ce qu'il en restait, de l'autre c\u00f4t\u00e9, nous on notre bougies de paraffine, autant dire bient\u00f4t les derni\u00e8res nuit parce que nous avons plus de stock et puis apr\u00e8s, l'enjeu, les co\u00fbts sont sont trop importants, il vaut mieux comme on dit, abandonner la bataille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:19) [93%] :\r\nDonc vous tablez en fait sur sur des temp\u00e9ratures plus cl\u00e9mentes ces prochains jours, faute de moyens. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:26) [91%] :\r\nOui, on esp\u00e8re tout \u00e0 fait parce que je vois encore \u00e0 l'heure actuelle, cette nuit, elle a \u00e9t\u00e9 moins m\u00e9chante dans la dur\u00e9e, mais au niveau des temp\u00e9ratures, je suis encore ici devant un thermom\u00e8tre qui affiche \u00e0 cette heure -ci, moins 3 degr\u00e9s, ce qui est ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:41) [91%] :\r\nCe qui est important pour la saison, effectivement, merci beaucoup Michel Bovier de nous avoir joint quelques minutes en Direct dans ce journal, je rappelle que vous \u00eates arboriculteur dans la r\u00e9gion de Nendaz bonne journ\u00e9e et courageux pour la nuit prochaine, il y a le froid en Valais, on l'a entendu, avec ses cons\u00e9quences il y a la s\u00e9cheresse aussi combin\u00e9e au vent, du coup, le risque d'incendie de for\u00eat en Valais mont\u00e9 d'un cran hier \u00e0 4 sur 5, le danger est fort, environ 3000 m2 de for\u00eats sont partis en fum\u00e9e, pr\u00e8s de Lens hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:11) [87%] :\r\nC'est rose au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposition l'avait promis, elle est redescendue dans la rue hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:16) [91%] :\r\nOui pour une 3\u00e8me journ\u00e9e de manifestation cons\u00e9cutive, elle r\u00e9clame toujours des \u00e9lections, gaz lacrymog\u00e8nes, jets de pierres, manifestants et forces de l'ordre se sont \u00e0 nouveau affront\u00e9s \u00e0 Caracas s'notamment, sans faire de victimes, cette fois en 3 semaines, les violences qui entourent cette vague de mobilisation ont d\u00e9j\u00e0 fait 8 morts, la communaut\u00e9 internationale s'inqui\u00e8te mais tous n'approuvent pas l'opposition, bien au contraire il Wilma Jung, membre du collectif Am\u00e9rique Latine r\u00e9sistances habite en Suisse, c'est une Chair viste convaincu \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:11:49) [94%] :\r\nCette position a \u00e9t\u00e9 form\u00e9e \u00e0 majorit\u00e9 par l'oligarchie et c'est pour \u00e7a qu'ils ont tellement de moyens, alors ils ne peuvent pas supporter une certaine \u00e9galit\u00e9 au niveau social, il y a une terrible lutte des classes mais men\u00e9e par cette opposition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:06) [95%] :\r\nDonc vous estimez en fait que l'opposition se rebiffent, par crainte de perdre ses privil\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:12:13) [88%] :\r\nAh mais oui c'est tout \u00e0 fait \u00e7a la la situation aujourd'hui des violences et provoqu\u00e9 par l'opposition qui a tous les moyens, ils ont engag\u00e9 des paramilitaires colombiens qui entra\u00eene ces groupes violents qui cause de mort les peuples Venise lien veut la paix, le gouvernement veut la paix, ils veulent la paix, pour continuer \u00e0 construire, c'est de soci\u00e9t\u00e9 mais plus \u00e9galitaire, plus \u00e9quitable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:42) [90%] :\r\nWilma Jung partisane du pr\u00e9sident Nicolas Senador au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, interrog\u00e9 par Katia cher et vous entendrez la voix de l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne dans une demi- heure tennis essay\u00e9 pas pu Stan Wawrinka a donc \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s les huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Mont\u00e9-Carlo, le Vaudois \u00e9t\u00e9 battue 6 4 6 4 par inciter socialiste de la terre battue, son nom Pablo Cuevas il est Uruguayen autre \u00e9limin\u00e9 de marque, le num\u00e9ro un mondial Andy Murray battu en 3 sets par un espagnol Albert Ramos Vignola cette d\u00e9faite confirme que Murray comme Wawrinka ne sont pas aussi dominant, que la saison derni\u00e8re, mais pour le Vaudois, h\u00e9 bien elle n'est pas trop tard pour enti\u00e8re et des enseignements. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:27) [89%] :\r\nPour l'instant, si on regarde les joueurs dominent un peu moins comme avant, comme c'\u00e9tait le cas, ou en tout cas jusqu'en finale, il y a une p\u00e9riode o\u00f9 Andy et Novak image facilement maintenant, maintenant c'est un peu je dirais une p\u00e9riode entre 2, moi j'ai plut\u00f4t tendance \u00e0 dire qu'il faut attendre 2 3 mois, faire le point \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce que m\u00eame s'ils ont un peu, m\u00eame s'ils ont un peu des difficult\u00e9s, s'il y a la fin, il y a tous les gros tournois, \u00e7a sort, \u00e7a changera pas le r\u00e9sultat, voil\u00e0, moi je sais ce qu'il faut faire de mon c\u00f4t\u00e9 pour pour \u00eatre au top de ma forme, j'esp\u00e8re pouvoir d\u00e9crocher des des titres et si possible de gros titres encore, encore cette ann\u00e9e, \u00eatre le plus haut possible afin d'ann\u00e9e au classement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:08) [92%] :\r\nStan Wawrinka motiv\u00e9e avec Georges comme si il y avait du football aussi, hier soir, on conna\u00eet d\u00e9sormais les 4 demi- finalistes de l'Europe, elle League Manchester United, l'Ajax d'Amsterdam, le Celta Vigo et Lyon Lyon qui a battu Besiktas hier aux penalties qualification donc Manchester United qui a battu et \u00e9limin\u00e9 Anderlecht 2 \u00e0 1 apr\u00e8s prolongation et puis la Ligue des champions, le tirage au sort des demi- finales, a lieu tout \u00e0 l'heure \u00e0 la mi- journ\u00e9e \u00e0 Nyon, un anniversaire pour terminer 91 ans \u00e0 Doris Day \u00c9lisabeth la reine la \u00eatre de la f\u00eate ses 91 ans aujourd'hui un anniversaire c\u00e9l\u00e9br\u00e9 avec moins de faste que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, celui de ses 90 ans, il faut dire que la f\u00eate avait dur\u00e9 toute l'ann\u00e9e, un an \u00e0 91 ans, il faut quand m\u00eame r\u00e9cup\u00e9rer un petit peu. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-21T05:37:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03CEE46A-C8B3-44B2-B70B-A8FAF6CEFC7F", "internalArchiveId": "03CEE46A-C8B3-44B2-B70B-A8FAF6CEFC7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Barbara Polla, ex-femme politique genevoise, galeriste, \u00e0 l'occasion de la sortie de son essai \"Femmes hors normes\" (Ed. Odile Jacob)", "publicationDate": "2017-04-21T00:00:00Z", "summary": "M\u00e9decin, m\u00e8re de quatre filles, politicienne, galeriste engag\u00e9e pour l'art et la culture, Barbara Polla est aussi l'auteure de \"Tout \u00e0 fait femme\" et de \"Tout \u00e0 fait homme\".\r\nObligation de devenir m\u00e8re, n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre en couple, devoir de concilier avec succ\u00e8s vie professionnelle et vie familiale. Dans son dernier livre, \"Femmes hors normes\" (\u00e9ditions Odile Jacob), Barbara Polla montre \u00e0 toutes les femmes comment s'\u00e9manciper des normes qui leur sont trop souvent impos\u00e9es de l'ext\u00e9rieur.\r\nNous d\u00e9finir nous-m\u00eame pour notre propre \u00e9quilibre et notre propre bonheur, tel est son credo. Barbara Polla est aujourd'hui l'invit\u00e9e de Lydia Gabor.\r\n\r\n* Infotrafic: 20:32:04-20:32:20 / * M\u00e9decin, m\u00e8re de quatre filles, politicienne, galeriste engag\u00e9e pour l'art et la culture, Barbara Polla est aussi l'auteure de \"Tout \u00e0 fait femme\" et de \"Tout \u00e0 fait homme\".\r\nObligation de devenir m\u00e8re, n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre en couple, devoir de concilier avec succ\u00e8s vie professionnelle et vie familiale. Dans son dernier livre, \"Femmes hors normes\" (\u00e9ditions Odile Jacob), Barbara Polla montre \u00e0 toutes les femmes comment s'\u00e9manciper des normes qui leur sont trop souvent impos\u00e9es de l'ext\u00e9rieur.\r\nNous d\u00e9finir nous-m\u00eame pour notre propre \u00e9quilibre et notre propre bonheur, tel est son credo. Barbara Polla est aujourd'hui l'invit\u00e9e de Lydia Gabor.", "durationSec": 3389, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8525827", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["sexualit\u00e9", "femme", "f\u00e9minisme"], "thematicPersons": ["Polla, Barbara"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 21.04.2017", "Entre nous soit dit du 21.04.2017", "Barbara Polla, \"Femmes hors normes\" / ENSD_2017-04-21T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Barbara Polla, \"Femmes hors normes\" / ENSD_2017-04-21T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["M\u00e9decin, m\u00e8re de quatre filles, politicienne, galeriste engag\u00e9e pour l\u2019art et la culture, Barbara Polla est aussi l\u2019auteure de \"Tout \u00e0 fait femme\" et de \"Tout \u00e0 fait homme\".\nObligation de devenir m\u00e8re, n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00eatre en couple, devoir de concilier avec succ\u00e8s vie professionnelle et vie familiale\u2026 Dans son dernier livre, \"Femmes hors normes\" (\u00e9ditions Odile Jacob), Barbara Polla montre \u00e0 toutes les femmes comment s\u2019\u00e9manciper des normes qui leur sont trop souvent impos\u00e9es de l\u2019ext\u00e9rieur.\nNous d\u00e9finir nous-m\u00eame pour notre propre \u00e9quilibre et notre propre bonheur, tel est son credo. Barbara Polla est aujourd\u2019hui l\u2019invit\u00e9e de Lydia Gabor.", "M\u00e9decin, m\u00e8re de quatre filles, politicienne, galeriste engag\u00e9e pour l\u2019art et la culture, Barbara Polla est aussi l\u2019auteure de \"Tout \u00e0 fait femme\" et de \"Tout \u00e0 fait homme\".\nObligation de devenir m\u00e8re, n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00eatre en couple, devoir de concilier avec succ\u00e8s vie professionnelle et vie familiale\u2026 Dans son dernier livre, \"Femmes hors normes\" (\u00e9ditions Odile Jacob), Barbara Polla montre \u00e0 toutes les femmes comment s\u2019\u00e9manciper des normes qui leur sont trop souvent impos\u00e9es de l\u2019ext\u00e9rieur.\nNous d\u00e9finir nous-m\u00eame pour notre propre \u00e9quilibre et notre propre bonheur, tel est son credo. Barbara Polla est aujourd\u2019hui l\u2019invit\u00e9e de Lydia Gabor."], "variantIds": ["ece-8525828", "ece-8525827"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-30T10:30:18Z", "speechToTexts": ["28.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [87%] :\r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous, que pensez -vous des femmes hors norme, les sorci\u00e8res au chamans des grandes voyageuses comment Alexandra David-N\u00e9el aux \u00e9crivains comme Virginia Woolf, sans oublier les politiciennes, les m\u00e9decins ou les m\u00e8res de famille, les femmes hors norme cr\u00e9e l'\u00e9tonnement, l'inqui\u00e9tude ou le d\u00e9sir, voici la devise de l'une d'entre elles marchent comme tanker Thommen et selon le regarde tes yeux, \u00e7a pourrait \u00eatre aussi votre devise, entre nous soit dit Lydia Gabor. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:46) [91%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre pas de c'est pour \u00e7a que je les retenues et les garder mais surtout j'aimerais que ce soit la devise de toutes les femmes qui nous \u00e9coutent et des hommes aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [92%] :\r\nParce que les hommes sont finalement des femmes les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [88%] :\r\nOui, avec quelques diff\u00e9rences quand m\u00eame, mais si nous parlons des femmes, mais quand m\u00eame cette id\u00e9e de suivre son coeur suivre qui on est, c'est vraiment \u00e7a le message et l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [88%] :\r\nBarbara Polla, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates m\u00e9decin, \u00e9crivain, galeriste et donc vous signez Femmes hors norme, c'est aux \u00e9ditions Odile Jacob, pourquoi ce titre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [87%] :\r\nCe titre, il est venu dans le cadre du travail avec Odile Jacob et l'id\u00e9e, ici la norme, moi je veux d'abord penser \u00e0 femme hors cadre femme hors norme, c'est vraiment vous pas fin mai exceptionnel, mais c'est l'id\u00e9e que chaque chacune de nous peut sortir des normes tr\u00e8s serr\u00e9 qui nous sont donn\u00e9es et que le hors norme, c'est un pas de c\u00f4t\u00e9, c'est justement suivre son coeur, elle le regarde ses yeux plut\u00f4t que ce que nous dit la soci\u00e9t\u00e9 et le regard des autres et de d\u00e9finir ses propres normes, donc un th\u00e8me tr\u00e8s important du livre, c'est l'auto- Nord Romilly et donc voil\u00e0, plut\u00f4t que les normes qui nous sont donn\u00e9es, d\u00e9finir les n\u00f4tres et vivre dans l'Automne, hormis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [88%] :\r\nAlors justement l'autonomie qui est aussi l'autonomie, vous donnez beaucoup d'importance \u00e0 ce mot et, \u00e0 cet \u00e9tat, parce que c'est aussi un \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [89%] :\r\nParce que l'autonomie, en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a veut dire ind\u00e9pendance et bien s\u00fbr en ce sens -l\u00e0, c'est synonyme de Automne hormis mais \u00e9tymologiquement parlant aux taux normaux, \u00e7a veut dire qu'on fait ses propres lois, or moi je suis les lois du pays dans lequel je vis, si elle ne me plaisent pas, j'essaye d'\u00e9changer ou je m'en vais ailleurs mais par contre il \u00e9norme je tiens absolument \u00e0 ce qu'elles soient les miennes propre les leurs propres pour toutes les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [94%] :\r\nAlors vous donnez des exemples, on va aussi essayer de voir \u00e0 travers ces exemples exactement ce que vous voulez dire il y a l'autonomie c\u00f4t\u00e9 fid\u00e8le, il n'a Iglesias. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:05) [89%] :\r\nOui, fid\u00e8le, il n'a \u00e0 Iglesias, c'est une femme qui vient d'Am\u00e9rique du Sud qui arrivent en Suisse qui commence \u00e0 faire des m\u00e9nages et puis que je rencontre dans le cadre professionnel que je connais tr\u00e8s bien, et \u00e0 un moment donn\u00e9, elle d\u00e9cide, m\u00eame si c'est compliqu\u00e9, c'est difficile, c'est pas ce qu'il est pr\u00e9vu d'ouvrir sa propre entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:28) [70%] :\r\nDonc de l'\u00c9tat, elle reste dans lui- m\u00eame de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:30) [89%] :\r\nLe m\u00eame domaine, donc l\u00e0 sa propre norme n'est pas de changer de domaine, elle a pas voulu changer de domaine elle aime que ce soit beau et propre, mais par contre, elle veut g\u00e9rer elle- m\u00eame son temps, son travail et donc elle a suivi tous les cours, \u00e7a sert pour \u00eatre capable de g\u00e9rer sa propre entreprise avec une fiert\u00e9, un sentiment de libert\u00e9 aujourd'hui formidables et l'Automne hormis c'est \u00e7a, c'\u00e9tait difficile \u00e0 faire, c'est toujours difficile \u00e0 faire, de sortir de l\u00e0 o\u00f9 on est, pour aller ailleurs, mais une fois qu'on a fait ce pas, qu'on a pris ce risque l\u00e0, h\u00e9 bien \u00e7a nous rapporte une \u00e9nergie formidable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [90%] :\r\nEt vous parlez aussi de Virginie, encore un cas encore. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:13) [88%] :\r\nDiff\u00e9rents oui c'est un cas compl\u00e8tement nue diff\u00e9rents Virginie est enseignante et elle est consid\u00e9r\u00e9e comme quelqu'un de tellement d\u00e9sordonn\u00e9e, quelles pourraient en \u00eatre quasiment bord\u00e9lique, critiqu\u00e9 pour \u00e7a et en fait \u00e0 un moment donn\u00e9, elle a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus se soumettre \u00e0 la critique et de dire non, je ne suis pas d\u00e9sordonn\u00e9, selon l'ordre \u00e0 moi et mon ordre \u00e0 moi veut que je regarde tout ce que j'aime, autour de moi et donc c'est un ordre intime, c'est un ordre personnel et au diable ce que pensent les autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [82%] :\r\nAlors, vous donnez l'exemple de ce livre, il y a eu beaucoup de succ\u00e8s, de Marie- Claude oh la magie du rangement absolument et qu'elle donne comme crit\u00e8re Marie- Kodo de garder que ce qui nous r\u00e9jouit le coeur, les objets que je touche, qui me r\u00e9jouis je progresse sauf que Virginie il y a beaucoup d'argent qui lui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:08) [90%] :\r\nVoil\u00e0, comme tout ce qu'il y a autour d'elle, vraiment la touche en son coeur, elle a d\u00e9cid\u00e9 qu'effectivement elle allait simplement garder tout \u00e7a et que si \u00e7a d\u00e9range qui que ce soit, h\u00e9 bien tant pis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [93%] :\r\nVous mettez aussi un accent tr\u00e8s int\u00e9ressante si on va pas pouvoir parler de tout ce que ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:28) [66%] :\r\nQuand il y en a jamais salari\u00e9 puisque la mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [91%] :\r\nUn peu portrait mais vous parlez beaucoup du rapport au corps, c'est-\u00e0-dire combien la soci\u00e9t\u00e9 s'est empar\u00e9e du corps des femmes pour diff\u00e9rentes raisons qu'on peut comprendre, pour des raisons de paternit\u00e9 pour mais que le le c'est \u00e9norme en fait de la femme subit, que ce soit dans nos soci\u00e9t\u00e9s, Lib\u00e9 libre, on va dire, ou dans d'autres soci\u00e9t\u00e9s, la femme ne peut pas \u00eatre de son corps, elle doit en faire ce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:57) [89%] :\r\nTant qu'elle oui, et c'est l\u00e0 o\u00f9 probablement la n\u00e9cessit\u00e9 pour les femmes de d\u00e9finir leurs propres normes et la plus essentielle, la plus exigeante et la plus difficile, par exemple, dans nos soci\u00e9t\u00e9s, ici, oui, nous avons la chance d'\u00eatre libre, mais une femme qui d\u00e9cide de ne pas avoir d'enfant, par exemple, de disposer de son corps pour elles-m\u00eames et non pas de l'homme, \u00eatre \u00e0 disposition d'un futur enfant d'une famille de la soci\u00e9t\u00e9 reste consid\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re souvent comme \u00e7a subreptice pas forc\u00e9ment exprimer clairement mais reste consid\u00e9r\u00e9e comme mal et l\u00e0, en fait, j'ai donn\u00e9 la parole \u00e0 \u00e0 l'une de 2000 filles notamment ma fille a\u00een\u00e9e avait un Polla qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas avoir d'enfants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:50) [87%] :\r\nEt en fait, elle explique tr\u00e8s tr\u00e8s bien l'aussi motif personnel \u00e0 elle et le ressenti des personnes qui l'entourent et je pense que beaucoup des jeunes femmes qui arrivent vers la quarantaine, qui d\u00e9cide de ne pas avoir d'enfants vont se retrouver dans ce texte et respect\u00e9 finalement leur d\u00e9sir Laure motivation et que de d\u00e9cider que leurs propres prend corps, il leur sert la vont et toute chose et aussi une lib\u00e9ration, moi j'ai 4 enfants, j'ai pas fait ce choix -l\u00e0, ma fille fait ce choix -l\u00e0 que chacune d'entre nous puisse faire le choix qu'elle souhaite, mais en fonction de qui allait et pas en fonction de ce que la soci\u00e9t\u00e9 lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:41) [88%] :\r\nAlors vous visiter diff\u00e9rents chapitres de ce rapport de la femme au au corps qui vont aussi du c\u00f4t\u00e9 de la pornographie, vous partez -vous pas parler de Brigitte Lahaie de comme vous allez aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'Islam et tout ce qu'on tout ce qu'on impose aux femmes au niveau de du plaisir ou du non- plaisir ou de enfin toutes ces sous ses aspects -l\u00e0 qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes et tr\u00e8s courageux, je veux dire notamment parler du voile, et pas parler de l'excision, c'\u00e9tait tr\u00e8s courageux donateurs dans un livre finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:09) [91%] :\r\nOui, c'est quelque chose que j'ai pas fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, parce que c'est vrai que je ne connais pas bien le sujet, mais avec la mani\u00e8re dont les choses se passent r\u00e9cemment, y compris ici, il m'a paru important d'en parler, et notamment, j'ai \u00e9cout\u00e9 Jocelyne Saab qui est une formidable cin\u00e9aste libanaise qu'elle sait vraiment de quoi il parle, et donc le livret beaucoup aussi un dialogue avec d'autres femmes, d'autres femmes qui ont d'autres exp\u00e9riences pour Jocelyne Saab, c'est vraiment un sujet essentiel pour elle, la libert\u00e9 de la femme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:46) [94%] :\r\nY compris dans l'Islam, elle dit d'ailleurs tr\u00e8s clairement que si on parlait plus de sexe dans le monde arabe, les choses iraient beaucoup mieux et j'essaye qui d\u00e8s que la prise de parole sur le sexe par les femmes, quelque chose d'important qui qui rajoute. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:02) [82%] :\r\nC'est vrai d\u00e9sol\u00e9 jubilatoire merci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:07) [94%] :\r\nDe l'eau prise de libert\u00e9 mais c'est un grand tabou oui de parler du sexe et du plaisir parce que, enfin, qu'on puisse dire qu'on a du plaisir au sexe, qu'on puisse dire, aussi, si on l'aime pas, mais qu'on puisse dire qu'on l'aime, c'est vrai que \u00e7a reste un tabou, m\u00eame ici et donc puisque nous avons la libert\u00e9 de parole ici, il me semble aussi que c'est notre responsabilit\u00e9 de parler de tout, y compris du plaisir sexuel f\u00e9minin et de nous exprimer pour en fait d'une certaine fa\u00e7on, par rapport au reste du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [91%] :\r\nEn fait, c'est c'est pas encore le cas aucune femme qui parle de son plaisir soit consid\u00e9r\u00e9 comme comme pur comme candidat commun comme quelqu'un de alors du c\u00f4t\u00e9 sombre, comme on le sait, toujours de la de la pi\u00e9tiner vers le c\u00f4t\u00e9 sombre et si elle aborde ce sujet -l\u00e0 ouvertement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:01) [90%] :\r\nOui, alors je pense que les choses changent et qu'ici, les jeunes femmes entre elles veulent entrer l'absolument parle de \u00e7a, mes filles le raconte un peu, mais, mais je veux dire en soci\u00e9t\u00e9 ou dans un d\u00eener, vous commencez \u00e0 parler de votre plaisir sexuel \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:22) [83%] :\r\nVoil\u00e0, si on doit certains que d'autres voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:26) [92%] :\r\nEt on va, on va clore ce c\u00f4t\u00e9 hors norme justement dans dans un exemple qui va tr\u00e8s loin dans or Jean, c'est le cas d'Hilary Thompson qui est fascinant, parce qu'elle est encore au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:40) [89%] :\r\nAlors, Hilary Thompson \u00e9tait un petit gar\u00e7on et comme petits gar\u00e7ons, elle \u00e9tait convaincue qu'elle allait devenir une femme parce qu'elle se sentait filles o\u00f9 il se sentait filles \u00e0 l'\u00e9poque et puis il s'est rendu compte assez vite que \u00e7a n'est pas \u00eatre si simple le Skate est devenu un exutoire Essential pour toute cette \u00e9nergie, c'est une vie tr\u00e8s difficile \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un corps qui ne lui correspondait pas, qui ne correspondait pas \u00e0 ce son coeur et ses yeux et puis le jour o\u00f9 elle est devenue femme effectivement elle raconte \u00e7a d'une fa\u00e7on extraordinaire, elle dit : je suis sorti de l'armoire gar\u00e7ons pour rentrer dans l'armoire filles et j'ai cru que je devais laisser mon skate dehors parce que le Skate c'est pour les et jusqu'\u00e0 ce que je me suis rendu compte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:25) [84%] :\r\nQue ce que je voulais vraiment c'est \u00eatre moi savoir mes propres normes, \u00eatre femme fr du Skate, elle est aujourd'hui la premi\u00e8re, la seule pour l'instant, femme championne de Skype aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:38) [87%] :\r\nMagnifique fantastique voil\u00e0, vous donnez aussi cette image l'\u00e9nergie au-del\u00e0 de la peur, c'est vrai que la peur est un une \u00e9motion qui contractent qui nous ressert et et jouer c'\u00e9tait NRJ ouvrir cette \u00e9nergie, m\u00eame si on a peur des fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:54) [91%] :\r\nMais surtout, si on a peur parce que la norme que nous donne la peur et l'une des plus, c'est une norme qui est dans notre cerveau \u00e0 nous et de sortir de l\u00e0, \u00e7a fait peur, elle faire ce pas pour de lib\u00e9ration, \u00e7a fait peur, mais ensuite, \u00e7a nous ram\u00e8ne une \u00e9nergie extraordinaire, donc si vous avez de la peine \u00e0 oser suivre vos propres normes, vous avez peur \u00e0 faire ce pas penser \u00e0 l'extraordinaire \u00e9nergie qui va revenir en r\u00e9compense. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:27) [90%] :\r\n\u00e9coutez, vous avez \u00e9crit plusieurs plusieurs livres sur ces diff\u00e9rents th\u00e8mes \u00eatre compl\u00e8tement enfin compl\u00e8tement, enfin tout \u00e7a c'est qu'il ce qui vous pr\u00e9occupe, mais j'ai le sentiment que ce livre est vraiment le comment dire le le le le savon fait tr\u00e8s plaisir d'\u00e9crire solide, vous \u00eates donn\u00e9 que vous avez os\u00e9 aussi dire les choses Franco. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:47) [89%] :\r\nAbsolument, et puis je pense mon livre le plus militant, mais c'est aussi un livre que j'ai vraiment \u00e9crit pour les autres, et \u00e7a, bien s\u00fbr, on \u00e9crit toujours d'abord pour soi -m\u00eame et avec soi -m\u00eame, mais c'est un livre que j'ai envie de donner c'est quelque oui, mais oui, et j'ai envoy\u00e9 et je et je l'aime, c'est un choix et je je ne sais un manifeste et j'ai envie de le donner, j'ai envie de le partager, oui vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:13) [90%] :\r\nEt \u00e7a se voit votre sourire Barbara Polla donc vous signez Femmes hors normes, aux \u00e9ditions Odile Jacob, donc je rappelle que vous \u00eates m\u00e9decin de formation, vous \u00eates aussi \u00e9crivaine, vous avez \u00e9t\u00e9 aussi un peu les journalistes, il me semble, galeriste dans beaucoup de de petite casquette aux 2 cordes \u00e0 votre arc ce qu'on va d\u00e9couvrir dans cette 2\u00e8me, partie de l'\u00e9mission, \u00e0 travers un portrait qu'on va faire de vous, vous \u00eates d'accord bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:45) [89%] :\r\nMais sur la premi\u00e8re, c'est un choix de notre invit\u00e9, Barbara Polla qu'est -ce qui vous pla\u00eet dans ce morceau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:50) [90%] :\r\nD'abord c'est p\u00e2tissent Miss elles-m\u00eames magnifique femme qui devient de plus en plus belle au fur et \u00e0 mesure que les ann\u00e9es passent de plus en plus forte et \u00e9mouvante, une femme engag\u00e9e magnifique dans son art, mais aussi dans l'ensemble de ses engagements sociaux, politiques et puis bon, j'aime la nuit cette chanson est magnifique et la nuit, elle appartient \u00e0 l'amour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:18) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est un quartier dit -il dire qu'il y a eu non seulement \u00e0 Gen\u00e8ve, mais certainement sur le plan national, on pourrait comparer, toutes proportions gard\u00e9es, peut-\u00eatre Saint-Germain avec une certaine \u00e9poque, avec ses personnages, son histoire et puis aussi tr\u00e8s certainement la Nouvelle-Orl\u00e9ans reconna\u00eetra tout de suite l'amateur de jazz, autant que je suis depuis temps peut-\u00eatre, mais ce n'est pas fini et ainsi peut -on dire que je sais pas, la rue des Paquis au cours de laquelle nous sommes, c'est un peu Canal Street Canal Street cette les P\u00e2quis, c'est-\u00e0-dire il y a le noir o\u00f9 nous sommes \u00e9videmment le sud il y a ce restaurant Royal India et, au-del\u00e0, ce sont les riches de ce qui \u00e9tait l\u00e0, il y a les ouvriers et le peuple qui travaillent et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a les palaces, c'est-\u00e0-dire les palaces inaccessible pour les gens du quartier, les gens du quartier d'alors et d'aujourd'hui, certainement, parce que quand on voit les prix qui sont pratiqu\u00e9s dans les vitrines du Noga Hilton pour ne pas le nommer, j'ai toujours eu le sentiment, en descendant les pas qui en allant vers les palaces de devrait garder surtout dans les sous- sols o\u00f9 travaillaient les cuisiniers, il y avait cette odeur qui sortait cette odeur de sueur et de cuisine o\u00f9 les gens travaillent sans compter, naturellement, c'est un travail admirable et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, au-dessus, il y a des gens qui mangent et les gens qui ont les moyens, je m'en sors pas de cette histoire- l\u00e0, c'est ni gauche ni droite c'est tendance Nouvelle-Orl\u00e9ans mais il y a quand m\u00eame du sort de clivage qui fait que les qui bien divis\u00e9 en 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:59) [86%] :\r\nBarbara Polla vous connaissez ces 2 paquets. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:02) [89%] :\r\nJe connais les 2 et j'ai habit\u00e9 longtemps en face de la gare d'Ankara sur la place Cornavin elle- m\u00eame et je connais ces 2 par qui c'est en fait quelque chose comme moi je retrouve m\u00eame plus \u00e0 Paris qu'\u00e0 Gen\u00e8ve ce cette conjonction, c'est vrai qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on a beaucoup tendance \u00e0 cacher la partie travaille la partie dure de de l'existence, c'est une des choses que j'aime, \u00e0 Paris, c'est qu'en fait on voit tout \u00e7a du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 et visible, c'est visible, c'est beaucoup plus visible qu'en Suisse, et c'est une des choses qui m'importent et qui m'est apparue en fait de plus en plus avec avec les ann\u00e9es, comme cette n\u00e9cessit\u00e9 qu'on soit tous sur le m\u00eame plan et qui est pas les cuisiniers en bas et ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:57) [91%] :\r\nQui mange en haut ce tr\u00e8s int\u00e9ressant que vous me fassiez \u00e9coutez \u00e7a parce que hier je r\u00e9\u00e9couter une \u00e9mission que j'avais fait y a tr\u00e8s longtemps, en 2005 avec Darius rejoint o\u00f9 il me poser la question de l'argent et je pense que c'est vraiment quelque chose par rapport \u00e0 quoi ma vision a chang\u00e9 au au fil des ann\u00e9es et cet horizon totalit\u00e9 dont je parle dans Femmes hors normes, l'id\u00e9e de la hi\u00e9rarchie de soi, l'id\u00e9e de faire un pas de c\u00f4t\u00e9 non pas d'\u00eatre exceptionnel dans le sens d'\u00eatre au-dessus des autres, je pense qu'en fait, \u00e7a n'existe pas et que nous sommes tous l\u00e0 sur le m\u00eame plan que les P\u00e2quis, y compris les caves du Hilton, la place Cornavin avec tout ce qu'elle comprend, c'est le m\u00eame monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:49) [91%] :\r\nTout \u00e7a pour vous dire que vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et dans quelle famille de vous arrivez au monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:55) [88%] :\r\nAlors mon p\u00e8re et enseignait \u00e0 l'\u00e9cole internationale, il a construit le le th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'\u00e9cole internationale de th\u00e9\u00e2tre ext\u00e9rieur comme une Agora grecque, il \u00e9tait, il y avait cette id\u00e9e vraiment de l'ouverture internationale de l'ouverture \u00e0 l'Allemand qui, juste apr\u00e8s la guerre \u00e9tait compliqu\u00e9, ma m\u00e8re \u00e9tait peintre, une artiste, une artiste, une artiste, une femme libre, elle prenait son v\u00e9lo pour aller peindre \u00e0 Schuller avec son cheval sous le bras sa petite toile sa palette et donc je suis n\u00e9 au grand jatte et j'habitais \u00e0 Tournai, dans le jardin en mettait dans ma poussette au milieu d'un jardin qui s'appelait le verger, donc je je suis n\u00e9 dans une famille modeste intellectuel qui qui aimait la par la peinture et la litt\u00e9rature, mon p\u00e8re a beaucoup \u00e9crit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'enseignement, mais l\u00e0 jamais publi\u00e9s, et c'est vrai que chaque fois que je publiant livre c'est comme un clin d'oeil que je lui fais ma m\u00e8re avait eu une bourse pour aller \u00e0 Paris qu'elle a pas prise parce qu'elle a d\u00e9cid\u00e9 qu'elle devait faire une petite soeur \u00e0 mon grand fr\u00e8re, la petite soeur, ce fut moi et chaque fois que je vais \u00e0 Paris, c'est comme un clin d'oeil que je lui fais \u00e0 elle quelle petite fille \u00e9tiez -vous jeter tr\u00e8s solitaire, tr\u00e8s, pas tr\u00e8s en fait presque secr\u00e8te tr\u00e8s secr\u00e8te, et j'\u00e9tais surtout la petite fille qui a 4 ans a ouvert le portail du jardin qui \u00e9tait pourtant bien ferm\u00e9 est parti, elle est partie bas de la rue sous- Moulin jusqu'\u00e0 Ch\u00eane-Bourg sur ses petites jambes de 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:43) [91%] :\r\nVoil\u00e0, elle vous \u00eates all\u00e9 chercher du travail pour partir, parce que quand m\u00eame, \u00e7a devait \u00eatre mieux l\u00e0- bas, ailleurs d'accord rouvrir oui \u00e0 84 ans, d'accord, et c'\u00e9tait \u00e9t\u00e9 ou hiver cette printemps Printemps et on vous a quand m\u00eame rattrap\u00e9 pour finir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:01) [90%] :\r\nAlors, pour finir, il y a quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Ch\u00eane-Bourg bah, il y avait des gens c'\u00e9tait le tout petit village et il y a une dame qui me connaissait, qui est venu vers moi et m'a dit : mais qu'est -ce que tu fais ici et l\u00e0, je me suis dit de dents mais ma petite t\u00eate de 4 ans qu'il fallait que je trouve un truc et je regarder les yeux grands ouverts, j'ai dit je cherche ma maman. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:22) [84%] :\r\nC'est encore la vente, mais \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s habile, parce que du coup, je me suis pas fait gronder, voil\u00e0 que quand m\u00eame nous chercher, il y avait pas les portables \u00e0 l'\u00e9poque, non ma ramener la ramener vous avez gentiment d'accord suis reparti plus tard et puis l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:38) [92%] :\r\nL'\u00e9cole, j'ai toujours ador\u00e9 l'\u00e9cole le je me souviens, mais comme si c'\u00e9tait hier, du 1er jour o\u00f9 je suis arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole de l'odeur de l'encre et du crayon de la premi\u00e8re phrase qu'on a \u00e9crite dans le cahier les cr\u00e9atures r\u00e9gulateur l'\u00e9criture Jancelins je trouvais \u00e7a tellement magnifique d\u00e9crit, j'avais l'impression que \u00e7a ouvrait les portes du monde, le fait de savoir \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:27) [76%] :\r\nLe d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:40) [67%] :\r\nComme complice. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:46) [80%] :\r\nC'est vrai que c'est un j'2 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:56) [79%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:13) [97%] :\r\nQuand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:25) [74%] :\r\nComment faire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:31) [75%] :\r\nC'est quoi nous pas d'ICG. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:44) [72%] :\r\nQuestion : c'est pas le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:35) [72%] :\r\nC'est pas nous, la soupe. \r\nChef du PC. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:08) [79%] :\r\nTout et je crois. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:49) [81%] :\r\n2 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:32) [87%] :\r\nB\u00e9b\u00e9 info trafic RTS sur l'axe qui assure Lucerne, on compte 6 kilom\u00e8tres de bouchons entre plut\u00f4t le portail sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne mal correspondante d'une heure et demi environ. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:47) [92%] :\r\nLe vent nous portera Noir D\u00e9sir sur la premi\u00e8re o\u00f9 nous sommes en compagnie de Barbara Polla, qui signe Femmes hors normes, aux \u00e9ditions Odile Jacob et ce morceau vous pla\u00eet Barbara Polla. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:58) [90%] :\r\nOui, j'aime beaucoup sa tristesse le vent portera la poussi\u00e8re, les ann\u00e9es morte, la vie n'est pas simple, toute l'histoire de Noir D\u00e9sir est une histoire terrible et en m\u00eame temps cette chanson et si B\u00e2le, elle nous remplit le le coeur d'une nostalgie et donc elle souligne l'ambigu\u00eft\u00e9 des choses, les choses ne sont pas sans rappeler la vie n'est pas facile et au bout de la vie par quelque bout qu'on la prenne, il y a la mort qui est l\u00e0 et cette pr\u00e9sence de de la finitude cette pr\u00e9sence de la morale, d'une certaine fa\u00e7on, elle, elle le tue une r\u00e9alit\u00e9 et comme m\u00e9decin que j'ai \u00e9t\u00e9, je pourrais presque dire qu'elle ne qu'mais quotidienne et donc voil\u00e0, la chanson est magnifique, elle nous fait r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:58) [77%] :\r\nDerek et apr\u00e8s le rejet par le pour la Gr\u00e8ce, c'est par l'arr\u00eat de la peine parce que certains qui s'applique et que \u00e7a commence maintenant, semble un peu plus \u00e0 une ville normal. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:09) [75%] :\r\nVotre pr\u00e9nom fran\u00e7ais comme pharmacie c'est un instant apanage actuellement, vous \u00eates n\u00e9 en 71 71 et puis Profession c'est \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:23) [73%] :\r\n\u00c9va, mais \u00e9tait journaliste de sport parce que bon, Gr\u00e8ce, on peut pas vivre seulement mais qui vendent de l'\u00e9gout. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:35) [82%] :\r\nLe livre le rend beaucoup de les signer, qui s'appelle Ramon en engrais on non c'est la m\u00eame chose, comment vous le voudrez du m\u00fbrier c'est c'est l'histoire d'un d'un jeune qui s'appelle Yannis, ce qui est d\u00e9soeuvr\u00e9e qui sait pas trop faire sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:49) [83%] :\r\nOui en fait moi ce soir dans dans un grec. \r\nD'aujourd'hui, c'est une p\u00e9riode de sa vie, qui dure environ 4 ans que je trouve \u00e7a c'\u00e9tait mon 1er livre \u00e7a commen\u00e7ait comme une petite histoire, mais apr\u00e8s \u00e7a, c'\u00e9tait devenu nouvelle. \r\nIl y a 2 2 choses autobiographiques aussi que \u00e7a montre comment les gens de questions, c'est parce que la France aujourd'hui, comment on fait, ils veulent faire une r\u00e9volution mais \u00e7a savent pas entrer qui l'affaire Valverde sur seulement pour le faire, mais ils sont un peu perdus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:37) [86%] :\r\nBarbara voil\u00e0, vous avez connu la Gr\u00e8ce tr\u00e8s jeune. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:40) [94%] :\r\nOui, j'avais 17 ans, c'\u00e9tait l'\u00e9poque de l'arriv\u00e9e des colonels, j'ai pass\u00e9 une ann\u00e9e en Gr\u00e8ce, qui fait que j'ai la chance avec mes fr\u00e8res d'ailleurs de parler le le grec et de garder un attachement profond pour ce pays extraordinaire qui traverse des moments bouleversants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:58) [85%] :\r\nComment vous avez justement ce temps \u00e0 17 ans, une ann\u00e9e en Gr\u00e8ce, c'\u00e9tait gr\u00e2ce \u00e0 \u00e0 vos parents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:04) [88%] :\r\nC'\u00e9tait gr\u00e2ce \u00e0 mon p\u00e8re qui \u00e9tait un fil H\u00e9l\u00e8ne, passionn\u00e9e et qui, comme il \u00e9tait enseignant avait d\u00e9cid\u00e9 de nous mettre \u00e0 l'\u00e9cole, pousse une ann\u00e9e avant pour pouvoir \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, donc, quand j'avais 17 ans nous sortir de l'\u00e9cole pendant une ann\u00e9e, il a pris une ann\u00e9e sabbatique et nous avons pass\u00e9 en famille, une ann\u00e9e en Gr\u00e8ce, a visit\u00e9 toute la gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:25) [89%] :\r\nEt Ath\u00e8nes aussi vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:26) [89%] :\r\nEt \u00e0 Ath\u00e8nes, en particulier, o\u00f9 nous \u00e9tions, notamment au moment de l'arriv\u00e9e d\u00e8s des colonels et nous avions \u00e9t\u00e9 recueillis dans la maison de la paroisse orthodoxe d'op\u00e9ra main qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, une sorte de bidonville d'Ath\u00e8nes, aujourd'hui c'est une banlieue et le pop qui nous avait accueilli la est une des premi\u00e8res personnes qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par les colonels et \u00e7a m'a profond\u00e9ment marqu\u00e9 puisqu'il \u00e9tait pour moi une des premi\u00e8res figures du bien avec un grand B extra- familial et qu'il s'occupait de tout le monde arabe, Aperam connaissait tous les enfants nous ont conserv\u00e9 la soupe aux enfants, \u00e0 midi, en \u00e9change d'un autre logement et le fait qu'il soit arr\u00eat\u00e9 et mis en prison, et encore aujourd'hui profond\u00e9ment imprim\u00e9e dans dans mon cerveau qui \u00e9tait des mis\u00e8res humaines \u00e0 l'\u00e9poque, explique mon int\u00e9r\u00eat notamment et mon travail sur Harry prison et pour la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:25) [94%] :\r\nEt avant, pour la politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:27) [91%] :\r\nEt avant politique le fil rouge, la libert\u00e9, il vient de l\u00e0, il vient de ce moment l\u00e0 o\u00f9 j'ai tout cours r\u00e9aliser qu'effectivement ce que les hommes pouvaient faire aux autres hommes, je suis all\u00e9 voir le pape en prison, ils \u00e9taient 10 dans une cellule de 2 m\u00e8tres sur 2, on lit \u00e7a partout aujourd'hui, moi j'avais aucune id\u00e9e ce ce contact retraire elle tr\u00e8s intime avec l'horreur que la prison m'a conduit effectivement \u00e0 la politique lib\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire une politique pour la libert\u00e9 pour la libert\u00e9 de tous parce que, si elle n'est pas pour tous, elle n'a pas la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:04) [88%] :\r\nEst -ce que c'est aussi \u00e0 ce moment -l\u00e0, en Gr\u00e8ce, que vous avez travaill\u00e9 dans un h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:08) [98%] :\r\nNon, l'h\u00f4pital c'est venu plus tard \u00e0 la fin de mes \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:13) [87%] :\r\nOn n'avait pas eu d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:15) [86%] :\r\nNon j'ai pas eu d'exp\u00e9rience hospitali\u00e8re, j'avais eu cette cette exp\u00e9rience politique, en fait, je voulais devenir chef d'\u00c9tat en Am\u00e9rique du Sud, Sud suivre le Che, donc qui \u00e9tait m\u00e9decin, lui aussi, et donc il y a un lien, mais la premi\u00e8re exp\u00e9rience hospitali\u00e8re, \u00e7a t'est vraiment \u00e0 la fin de mes \u00e9tudes aide North en p\u00e9diatrie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:37) [92%] :\r\nEt justement, comment ses \u00e9tudes de m\u00e9decine, alors que vous venez plut\u00f4t d'un d'un p\u00e8re tr\u00e8s litt\u00e9raire et une maman peintres, artistes, vous avez fait ce choix scientifiques et en plus de m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:48) [96%] :\r\nEn fait, je voulais changer le monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:50) [82%] :\r\nEt donc le dit avec un air tr\u00e8s s\u00e9rieux, c'\u00e9tait tr\u00e8s serr\u00e9 et c'est toujours tr\u00e8s c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:56) [91%] :\r\nTr\u00e8s s\u00e9rieux et c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux jusqu'aujourd'hui je me rends compte qu'en fait on ne change que soi -m\u00eame que \u00e7a peut changer le monde, en fait, j'aime beaucoup cette image de l'homme dans le Sahara qui ramasse une poign\u00e9e de sable, la junte au vent et dit : voil\u00e0, j'ai chang\u00e9 le Sahara, donc on n'est rien d'autre que \u00e7a, on met un grain de sable, quelque part, mais si on le met bien \u00e7a change le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:23) [76%] :\r\nEt donc, vous \u00eates de m\u00e9decins, c'\u00e9tait aussi r\u00e9volutionnaire de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:27) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, en fait, j'ai quand m\u00eame compris que c'\u00e9tait plus facile, l\u00e0 o\u00f9 je vivais dans le moment o\u00f9 j'\u00e9tais de devenir m\u00e9decin comme chef d'\u00c9tat en Am\u00e9rique du Sud, il y a quand m\u00eame, apr\u00e8s j'ai repris cette id\u00e9e de de la politique, mais c'\u00e9tait vraiment le le l'id\u00e9e d'am\u00e9liorer le monde par la m\u00e9decine et puis aussi un amour fondamentale du corps, certains c'\u00e9tait aussi d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 parce que, on fait pas la m\u00e9decine si on n'aime pas le corps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:54) [87%] :\r\nMais vous aviez pas aussi une arri\u00e8re- grand- m\u00e8res ou arri\u00e8re- arri\u00e8re qui aurait voulu \u00eatre chirurgien n'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait impossible pour une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:00) [88%] :\r\nMon a\u00efeul vous la m\u00e9decin, elle n'a pas pu \u00eatre m\u00e9decin parce que c'\u00e9tait pas possible parce que femme et elle est devenue la premi\u00e8re, infirmi\u00e8re en psychiatrie de Suisse, mais \u00e7a, on est tr\u00e8s fier, oui, on est fier, on est fier des femmes conqu\u00e9rant accident dans la famille, mais aujourd'hui encore, ma 4\u00e8me, filles en fait est \u00e9tudiante en m\u00e9decine, elle est \u00e0 la fin de ses \u00e9tudes, et elle le veut faire chirurgienne et mine de rien, aujourd'hui encore, on atteint ce dans sa lui dire mais la chirurgie vraiment, c'est-\u00e0-dire qu'on lui dit plus non, mais quand m\u00eame, ces territoires -l\u00e0 reste vraiment \u00e0 conqu\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:39) [93%] :\r\nOn dit aussi que les femmes sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 ce qu'elle va tenir le coup au niveau \u00e9motionnel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:43) [90%] :\r\nOui, et puis ce serait peut-\u00eatre mieux qu'elle ait des enfants et qu'elle fasse, par exemple, la p\u00e9diatrie, donc l\u00e0 les professions de soins sont des professions qui sont d\u00e9di\u00e9s, d'une certaine fa\u00e7on, aux femmes qui sont faites entre guillemets pour les femmes, mais c'est l\u00e0 o\u00f9 intervient justement la d\u00e9cision de l'Automne, hormis de d\u00e9cider chacune, ce qui est bien pour soi et si elle est vraiment convaincu que c'est la chirurgie qu'elle veut faire, h\u00e9 bien qu'elle le fasse envers et contre tout, contre la peur contre les critiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:15) [96%] :\r\nEt avec cette \u00e9nergie qui va lui revenir, j'en suis certain. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:19) [82%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:37:23) [88%] :\r\nJ'ai une d\u00e9viation de la Corr\u00e8ze, en aval, il y a en plus grosses bottes qui me d\u00e9range, depuis toute jeune, un grand complexe, j'ai attendu vraiment longtemps pour prendre la d\u00e9cision de choses assez peur, et l\u00e0 j'ai mon op\u00e9ration pr\u00e9vue d\u00e9but mars, tout est bien mis en place pour assurer par quand j'aimerais juste informer les personnes qui entonnent rhinoplastie de pas faire la m\u00eame erreur que moi bel exploit et vid\u00e9os sur YouTube parce que j'\u00e9tais assez choqu\u00e9 bonjour je comprends compl\u00e8tement ce que vient d'expliquer votre interlocutrice, moi j'ai fait pareil, mais par rapport \u00e0 un probl\u00e8me de sourire le r\u00e9sident tr\u00e8s en avant, et \u00e0 45 ans, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire de l'obtenons si \u00e7a a chang\u00e9 ma vie, faites -le si vous avez envie et besoin de faire \u00e7a, \u00e7a permettra d'avoir un \u00e9quilibre dans votre personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:38:22) [84%] :\r\nY a beaucoup de femmes qui sont trop concentr\u00e9 sur l'art, l'aspect ext\u00e9rieur par rapport \u00e0 justement aux normes de beaut\u00e9 actuels, je trouve qu'il a une tr\u00e8s grande injustice sous les sommes l\u00e0 je vieillis Japon \u00e7a ce que j'approche la soixantaine, mais les hommes peuvent avoir 60 ans et et on est aussi important, mais il savait tr\u00e8s s\u00e9duisant fait alors pourquoi nous les femmes, on a des probl\u00e8mes avec la laideur voil\u00e0 alors que que ce jeunisme, pourquoi les femmes doivent \u00eatre \u00e0 tout prix les sur moi et r\u00e9ussissent plus dans leur conqu\u00eate je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:01) [95%] :\r\nBarbara Polla comment vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la m\u00e9decine esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:05) [86%] :\r\nEn fait, c'est mon mon mari Luidgi Paulo mon ex- mari qui a ouvert un institut le 1er reste instituts d'esth\u00e9tique m\u00e9dicale en Suisse et en fait j'ai particip\u00e9 \u00e0 l'aventure qui continue aujourd'hui, puisque 2 de nos filles travaillent aupr\u00e8s de leur p\u00e8re dans l'institut a \u00e0 l'heure actuelle et aux m\u00e9decins, vous \u00e9tiez aussi int\u00e9r\u00eat j'ai jamais \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 comme m\u00e9decin, en fait, je me suis occup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:31) [93%] :\r\nEt de la gestion de l'institut de son image de de la motivation des personnes qui travaillaient des Liens avec les passions qui qui venait mais pas honte, j'ai jamais travaill\u00e9 en tant que m\u00e9decin, \u00e0 l'institut et puis bon, la question de de l'esth\u00e9tique est une question passionnante, c'est une question philosophique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:54) [92%] :\r\nQue profonde et Les femmes que nous venons d'entendre exprime tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce ce dualisme entre l'id\u00e9e que la beaut\u00e9 n'est qu'apparence l'id\u00e9e que la convergence entre l'image qu'on a de soi et celle qu'on voit dans le miroir est essentielle, en fait c'est \u00e7a tout le travail extraordinaire d'un institut d'esth\u00e9tique m\u00e9dicale, c'est d'arriver non pas \u00e0 imposer des normes de beaut\u00e9 mais \u00e0 rechercher dans chaque personne qui vient, ce qui est r\u00e9ellement sein demande l'image qu'elle ou lui d'ailleurs parce que les hommes viennent aussi d'elles-m\u00eames ou de lui- m\u00eame et de r\u00e9ussir \u00e0 offrir cette convergence entre l'image id\u00e9ale et l'image qu'on qu'on voit dans le miroir de faire vraiment ce que chaque personne d\u00e9sire propos plus profonde elles-m\u00eames en fonction de ses normes en fonction de son coeur et de son regard et non pas de ce que la soci\u00e9t\u00e9 impose en terme de beaut\u00e9 ou de jeunisme ou de quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:59) [84%] :\r\nDans sa pour r\u00e9pondre \u00e0 la derni\u00e8re personne les t\u00e9moignages donc en fait arriver \u00e0 \u00e0 voir avec elles, comment elle se voit se voit \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:09) [93%] :\r\nElle se voit \u00e0 l'int\u00e9rieur, comment elle se projette ce qu'elle aimerait \u00eatre quel est son id\u00e9al, alors il y a bien s\u00fbr l'id\u00e9al psychologique mais l'id\u00e9al physique et la concordance entre ces 2 l\u00e0 et lorsqu'on peut am\u00e9liorer cette concordance c'est formidable pour les femmes pour les hommes et pour les m\u00e9decins qui s'en occupe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:29) [93%] :\r\nBarbara Polla, je rappelle le titre de de votre ouvrage Femmes hors norme, c'est aux \u00e9ditions Odile Jacob. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:41:38) [75%] :\r\nDe du dividende, c'est vrai que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:26) [86%] :\r\nAlors voil\u00e0, \u00e7a c'est extrait du film Dounia un morceau que vous nous avez sugg\u00e9r\u00e9 fortement qui \u00e0 la fin du film Donnie inquiet d'ailleurs y pas Jocelyne Saab, donc j'ai parl\u00e9, celui qui est libanais, donc c'est l'histoire en 2 mots, juste pour que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:42) [90%] :\r\nAlors, Dounia et le film Dounia nous parle de la beaut\u00e9 du monde arabe, de la danse, dit les de la po\u00e9sie de la femme du corps de vraiment, c'est une histoire d'amour et de, de, de devenir plus grand par l'interm\u00e9diaire de la beaut\u00e9 de d'\u00eatre \u00e0 l'int\u00e9rieur de son corps et puis c'est l'histoire de l'excision c'est donc Jocelyne, sa Bellem dire que l'excision, ce n'est pas le sujet du film c'est son point d'orgue, elle accorde une importance extr\u00eame \u00e0 cette suppression de possibilit\u00e9s du plaisir f\u00e9minin qu'elle revendique quand on pense que, il y a 200 millions de femmes dans le monde qui sont excis\u00e9es, c'\u00e9tait \u00e9videmment effrayant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:32) [99%] :\r\nEt c'est aussi l'histoire d'une fille qui veut devenir danseuse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:35) [93%] :\r\nAh oui, c'est une histoire d'une fille qui qui danse, elle, elle devient danseuse en fait plus que de vouloir devenir danseuse, elle trouve dans la dans une merveilleuse fa\u00e7on de s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:46) [89%] :\r\nElle est extr\u00eamement belle, elle est en gros je devrais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:49) [91%] :\r\nElle est, elle est magnifique, donc il y a cette heure l\u00e0, il y a une flamme int\u00e9rieure, il y a cette cette cette mani\u00e8re en fait de contourner l'id\u00e9e de l'excision par la beaut\u00e9 par la po\u00e9sie, mais de ne pas cacher le fait que l'excision comme elle le dit d'ailleurs au moment o\u00f9 se passe cette sc\u00e8ne de l'excision que quelles que soient les \u00e9pices qu'on va mettre dans le plat, la nourriture sera toujours froide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:20) [84%] :\r\nOn le sait, c'est tr\u00e8s dur est -ce qu'une danseuse \u00e0 une dinde dans cette soci\u00e9t\u00e9 musulmane de l'Islam et l\u00e0 parce qu'elle est danseuse et ce qu'elle a un un statut sup\u00e9rieur ou est -ce qu'elle est prot\u00e9g\u00e9e par son art. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:35) [89%] :\r\nJe pense que d'une certaine fa\u00e7on, tous les arts notamment exerc\u00e9 par les femmes, \u00e0 la fois prot\u00e8ge et mettent \u00e0 risque, en fait, une artiste dans quelque soci\u00e9t\u00e9 que ce soit elle va forc\u00e9ment \u00eatre hors norme, elle va forc\u00e9ment sortir de la norme sociale partout et donc elle prend un risque, mais en m\u00eame temps elle a un statut particulier du particulier et donc l'\u00e9nergie revient encore une fois. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:45:13) [88%] :\r\nCertes, contact avec les collectionneurs du monde entier, ce qu'on a pas assez \u00e0 Lausanne et c'est la manifestation naturellement la plus importante dans le monde et, au d\u00e9but c'\u00e9tait surtout une manifestation de l'Europe occidentale et l'Am\u00e9rique du Nord et, petit \u00e0 petit, \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9 et aujourd'hui \u00e0 tous les pays \u00e9mergents du monde entier, aussi bien celle de la Chine, Singapour, \u00e7a c'est que naturellement internationalis\u00e9 aujourd'hui donc, c'est le lieu o\u00f9 il faut \u00eatre entr\u00e9 en coh\u00e9rence, il faut, il y a 3 mais vous \u00eates 4 galeriste en Suisse romande ce fort peu oui c'est une s\u00e9lection tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, cela fait partie des \u00e9lus, mais c'est tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re comme s\u00e9lection \u00e9videmment, donc il faut se renouveler et il faut toujours amener les Oeuvres de premi\u00e8res qualit\u00e9 pour \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9 et il y a un jury qui vous surveille qui passe tous les matins pour voir si vous changez votre pavillon et que vous mettez des choses un peu plus commercial disant vous \u00eates \u00e0 noter qu'il faut \u00e9voluer, il faut \u00e9voluer et bon attachant, ce que j'ai des artistes qui \u00e9volue parce que c'est d'abord, c'est l'artiste qui vous fait, c'est l'artiste qui fait une bonne galerie c'est pas, c'est pas la galerie la galeriste bon, elle est l\u00e0 pour les servir, mais je veux dire c'est quand m\u00eame l'artiste qui \u00e9volue alors m\u00eame si vous allez chaque ann\u00e9e avec les m\u00eames artistes c'est chaque ann\u00e9e entre chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:46) [81%] :\r\nBarbara voil\u00e0 vous avez reconnu par hasard cette voie fait Madame police et \u00e7a c'est Alice Pauli, qui parle de \u00e0 Basel, \u00e7a c'est pour aborder encore un chapitres de votre vie qui est l\u00e0, galeriste est -ce que vous allez avoir de base. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:59) [90%] :\r\nTout au d\u00e9but de la galerie pendant 9 ans, nous avons fait art basal \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Pierre Hubert s'en occupait intens\u00e9ment, plus \u00e0 l'\u00e0 l'heure actuelle, en fait le travail que je fais aujourd'hui avec la galerie, c'est un travail je dirais de gu\u00e9rilla culturelle, donc hors norme, l\u00e0 aussi, oui c'est c'est hors norme puisque c'est c'est pas l\u00e0 o\u00f9 il faut \u00eatre en fait, quand je dis gu\u00e9rilla, c'est-\u00e0-dire qu'on a investi beaucoup de territoires diff\u00e9rents avec un art qui, de ce qu'ont montr\u00e9 souvent tr\u00e8s engag\u00e9 aujourd'hui mais aussi institutionnels, des fois, on fait des toutes petites foires, je suis en ce moment, commissaire pour des expositions \u00e0 la Maison europ\u00e9enne de la photographie \u00e0 Paris, donc y a aussi ce travail avec les institutions qui a quelque chose de nouveau pour moi est de tr\u00e8s, tr\u00e8s riche, mais c'est aussi de montrer \u00e0 la galerie en ce moment un artiste palestinien qui travaille avec du fil de fer barbel\u00e9 pour exprimer qu'lie avec des troncs d'Olivier, donc il en fait des arbres qui exprime vraiment la dualit\u00e9 de la paix et de l'enfermement, donc en fait, l'art c'est devenu pour moi une sorte de, de, de, de bo\u00eete \u00e0 outils pour r\u00e9fl\u00e9chir, pour vivre, pour participer \u00e0 la culture vivante et pour pour faire de la gu\u00e9rilla. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:33) [86%] :\r\nAlors vous avez eu au d\u00e9but une galerie physique g\u00e9ographiquement fix\u00e9 qui a, qui a chang\u00e9 de lieu et, \u00e0 un certain moment, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 avoir une sorte de galerie itin\u00e9rante nomade, nomade virtuel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:46) [92%] :\r\nOui enfin, j'ai toujours une toute petite galerie \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous exposez parfois un seul tableau quelquefois un seul tableau parfois un seul artiste parfois comme la 15 artistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:57) [92%] :\r\nD\u00e8s demain, mais c'est l\u00e0 je dis j'aime bien dire c'est la plus petite galerie du monde, \u00e9videmment, je suis pas les regarder dans le monde entier, mais c'est tout petit, mais les artistes et puis \u00e0 part \u00e7a, effectivement, l'id\u00e9e du nomadisme doivent travailler beaucoup en France, un pays que jamais \u00e9norm\u00e9ment mais aussi ailleurs en Tasmanie, par exemple, je vais faire une Exposition l'ann\u00e9e prochaine ou \u00e0 Beyrouth o\u00f9 je serai cet Automne donc ce ce nomadisme est devenu quelque chose d'essentiel dans mon existence depuis c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:29) [91%] :\r\n10 derni\u00e8res ann\u00e9es, plus l'artiste qui vient \u00e0 la galerie c'est la galerie qui va \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:33) [89%] :\r\nOui, absolument, c'est la galerie qui va \u00e0 l'artiste, c'est une vraie rencontre, main dans la main, on va ici L \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:40) [88%] :\r\nEt l\u00e0, vous avez une th\u00e9matique peut-\u00eatre depuis quelques temps, c'est art et prison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:45) [93%] :\r\nOui, c'est donc une mani\u00e8re de faire aujourd'hui de la de la politique avec $ un mot de laisser \u00e7a recouvre en fait, j'ai arr\u00eat\u00e9 de faire de la politique, mais le d\u00e9sir de d\u00e9fendre la libert\u00e9, il est toujours l\u00e0 et l'art en fait un fantastique moyen de travailler sur la question de la libert\u00e9, beaucoup d'artistes travaillent sur art et prison, j'ai notamment montr\u00e9 les vid\u00e9os d'un artiste qui a pass\u00e9 10 ans en prison au Panama, qui a fait une vid\u00e9o pour chaque ann\u00e9e pass\u00e9e en prison, le fait de montrer sa de le montrer dans des contextes o\u00f9 par exemple l'ensemble du tribunal de grande instance de Nanterre est venu voir cette Exposition que je faisais \u00e0 la ville de Nanterre dans l'espace d'art de Nanterre, donc c'est un vrai engagement politique de faire r\u00e9fl\u00e9chir sur qu'est -ce que c'est que la prison, qu'est-ce que c'est que la libert\u00e9 comment la prison est v\u00e9cue de l'int\u00e9rieur, c'est un th\u00e8me tellement important aujourd'hui en Suisse, comme aux \u00c9tats-Unis, comme partout dans le monde et donc le travail avec les artistes engag\u00e9s permet non pas d'apporter des r\u00e9ponses, mais de poser les questions et de creuser plus profond\u00e9ment au sein des questions : \u00e0 quoi \u00e7a sert la prison pourquoi il existe encore et qu'est -ce qu'on qu'est -ce qu'elles signifient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:04) [95%] :\r\nEt le fait que ce soit l'art visuel, la plupart du temps, c'est aussi des installations, des choses comme \u00e7a a un lien avec votre m\u00e8re qui \u00e9tait alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:11) [93%] :\r\nTout le travail que je fais dans le domaine artistique, un lien avec ma m\u00e8re, c'est une sorte d'hommage, je montre en fait tr\u00e8s peu de peinture, mais le lien, il est bien s\u00fbr avec l'artiste et sa libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:24) [90%] :\r\nAlors, on va dire m\u00e9decin on est d'accord, \u00e9crivaine, \u00e9crivain galeriste entre tout \u00e7a, vous avez pas le temps de vieillir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:33) [90%] :\r\nNon, non absolument, j'ai le temps de mod\u00e9rer leur pays et d'ailleurs, ce sera le th\u00e8me d'un prochain livre c'est qu'en fait, en gagnant des ann\u00e9es, on gagne de la mati\u00e8re ont gagn\u00e9 de la mati\u00e8re pour r\u00e9fl\u00e9chir, pour imaginer le monde de demain et donc on est dans le d\u00e9veloppement et non pas dans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:59) [87%] :\r\nLa d\u00e9cr\u00e9pitude, l\u00e0 je pense que la beaut\u00e9 n'est un sujet pour donner des conf\u00e9rences le stage est extr\u00eamement important, c'est une autre mani\u00e8re de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:09) [91%] :\r\nAussi de pas de faire de la politique mais de d\u00e9montrer montrer parce que souvent on a l'impression qu'avec un certain Najim certains moments de sa vie, on est un peu hors circuit et puis que tout est fini, etc, alors on a la chance de pouvoir avoir un bon bout devront soit encore qu'il faut habiter, de la fa\u00e7on la plus intelligente possible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:29) [89%] :\r\nOui, et d'ailleurs c'est un chapitre du livre que j'ai appel\u00e9 l'\u00e2ge d'or et je donne l'exemple extraordinaire de Esther Gorin, qui a 85 ans, lit une petite annonce, on cherche pour un film, une actrice d'un certain \u00e2ge, elle se pr\u00e9sente, elle est prise, elle va pendant 10 ans faire 12 films, elle est prim\u00e9 \u00e0 Cannes, je veux dire, tout est ouvert et tout est possible, il faut juste \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s voil\u00e0 curieux curieux, int\u00e9ress\u00e9s et \u00eatre dans ce concept du d\u00e9veloppement qui continue autrement, bien s\u00fbr, mais qui ne s'arr\u00eate jamais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:07) [92%] :\r\nEt dans ce livre il y a un po\u00e8me magnifique d\u00e9di\u00e9 \u00e0 votre maman qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 assez \u00e2g\u00e9 et je crois qu'elle a eu la chance de d'\u00eatre de vivre longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:16) [96%] :\r\nOui, elle a v\u00e9cu longtemps, elle est morte il y a 2 ans et demi \u00e0 92 ans, elle \u00e9tait magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:23) [90%] :\r\nVous parlez de sa beaut\u00e9, c'est un po\u00e8me \u00e0 sa beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:27) [85%] :\r\nOui, oui, tu es tr\u00e8s belle, tr\u00e8s vieille tu tr\u00e8s belle et ceux qui ne comprennent pas, ne connaissent pas la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:35) [92%] :\r\nMerci beaucoup pour cette heure pass\u00e9e ensemble, pleine de dynamisme et d'espoir, je rappelle le titre de votre ouvrage donc Barbara Polla pour ceux qui nous prennent en ce moment, femme hors norme, c'est aux \u00e9ditions Odile Jacob, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:54:16) [75%] :\r\nJe me laisse pas j'ai eu quelques bonnes quoi que je me sois bien rigoler une bombe seul nippon. \r\nLes batteries d'\u00e9galer dans ma t\u00eate, relayer les 7 p\u00e9ch\u00e9s capitaux, rappelons maquettes capitaux si j'ai tap\u00e9 quelques balles quelques quelques environ de la quel que soit le dire quelques kilos de calcium, donc je je est calcul\u00e9 de acc\u00e8s parce que le regard, la femme, c'est peut-\u00eatre, mais je n'esp\u00e8re pas juste, j'ai \u00e9t\u00e9 pas de paradigme altruiste demandons baratin triste, c'est la crise de la trentaine, je n'\u00e9cris plus que sur la tendresse que non, vraiment pas la peine, et enfin ce qu'on a partag\u00e9 la vedette se laisser contest\u00e9 c'est dur sans par ce qui nous pose sa et \u00e7a qui qui est minimum et puis en m\u00eame dignement la arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:11) [85%] :\r\nUn Guittierez Aliz\u00e9 reportage \u00e9tant r\u00e9gie ce soir Nathalie Charron Dagache choisi les musiques et St\u00e9phanie Gauthier et notre assistante de production la soir\u00e9e continue avec plein de r\u00eaves avant la nuit juste apr\u00e8s les infos 21 heures sur la premi\u00e8re, profitez bien du oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-21T19:23:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Polla, Barbara", "role": "m\u00e9decin, galeriste, \u00e9crivain et femme politique lib\u00e9rale, M\u00e9decin, \u00e9crivain, galeriste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FAF2DD6E-51CD-48FA-8CC1-96E58F4A6373", "internalArchiveId": "FAF2DD6E-51CD-48FA-8CC1-96E58F4A6373", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise fascine plus que jamais les Suisses romands", "publicationDate": "2017-04-21T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses romands se passionnent pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises. Issue incertaine, talents oratoires ou proximit\u00e9 culturelle expliquent en partie cet engouement. D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Cherix, copr\u00e9sident du Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse, et Olivier Meuwly, historien.\r\n\r\n* * La pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise fascine plus que jamais les Suisses romands 18h Elections fran\u00e7aises : un barom\u00e8tre pour les Suisses ?\r\n DIRT STU LS\r\n DIRT STU LS\r\nPlus que jamais peut-\u00eatre, ces \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises passionnent les Suisses romands que nous sommes. Il est vrai que l'issue est plus incertaine encore qu'il y a 5 ans.. Et puis... il y a l'admiration pour les dons oratoires de plusieurs des candidats, la proximit\u00e9 culturelle avec la France. Plus profond\u00e9ment encore : ce sentiment que la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise nous permet de vivre, par procuration, les clivages politiques plus feutr\u00e9s, plus att\u00e9nu\u00e9s qui sont les n\u00f4tres. Pour d\u00e9crypter cette sorte de fascination, j'ai le plaisir de recevoir :\r\n*Fran\u00e7ois Cherix, copr\u00e9sident du Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse, le Nomes, proche du PS.  \r\n*Et Olivier Meuwly, historien, proche du PLR.\r\n-Aux deux : Si j'ose cette premi\u00e8re question...: vous vivez l'un et l'autre dans le canton de Vaud. Des Vaudois qui vont \u00e9lire bient\u00f4t leurs autorit\u00e9s (30 avril). Et pourtant : la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise semble int\u00e9resser et captiver bien davantage les Vaudois que leurs propres \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales ? D'accord avec cette impression ? \r\n-Aux deux : cette r\u00e9alit\u00e9 d'une Suisse romande qui vit ses propres clivages politiques par France interpos\u00e9e, comment vous l'expliquez ? \r\n-Olivier Meuwly : pour vous, l'historien, ce n'est pas un hasard si la Suisse romande a les yeux tourn\u00e9s vers la France et suit avec autant d'int\u00e9r\u00eat ce qu'il s'y passe ? \r\n-OMeuwly : si je vous comprends bien, les Suisses romands, les Suisses tout court,  sont fiers de leur syst\u00e8me politique, ils le pr\u00e9f\u00e8rent \u00e0 tout autre, mais savent qu'il est impr\u00e9gn\u00e9 d'influence fran\u00e7aise, ou allemande. On peut le dire ainsi ? \r\n-Fran\u00e7ois Cherix : pour vous, nous regardons ces joutes politiques fran\u00e7aises du haut de notre balcon, avec quoi ?  Un brin de condescendance, ou l'impression que chez nous, \u00e7a se passe autrement ? Pourtant, ces joutes nous passionnent...pourquoi ?\r\n-FCherix (...l'illusion que nous ne sommes pas directement concern\u00e9s ?). \r\n-FCherix : pourtant, les patrons, le monde de l'\u00e9conomie...tous ces milieux-l\u00e0, en Suisse, ne s'y trompent pas : ils savent que si Marine Le Pen et Jean-Luc M\u00e9lenchon se retrouvent seuls au second tour, ce serait un drame pour l'\u00e9conomie suisse ?\r\n*OMeuwly : vous \u00eates proches du PLR...Quel est, ou quels sont, le ou les candidats qui se rapprochent de vos valeurs dans cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle ? \r\n*FCherix : ...et vous, si vous aviez \u00e0 voter, vous seriez d\u00e9chir\u00e9 commet tous les socialistes fran\u00e7ais, entre le candidat du PS canal historique, si on ose dire, Beno\u00eet Hamon, ou alors M\u00e9lenchon, voire Macron ? Qui porte vos valeurs dans cette \u00e9lection qui nous int\u00e9resse tellement ? \r\n*Aux deux :  vous osez pariez sur un vainqueur ? Un pronostic ?", "durationSec": 584, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8542844", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise fascine plus que jamais les Suisses romands / FOR_2017-04-21T18:06:00_developpement-4", "Forum du 21.04.2017"], "alternativeSummary": ["Les Suisses romands se passionnent pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises. Issue incertaine, talents oratoires ou proximit\u00e9 culturelle expliquent en partie cet engouement. D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Cherix, copr\u00e9sident du Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse, et Olivier Meuwly, historien."], "variantIds": ["ece-8542844"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:57Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt plus que jamais peut-\u00eatre ces \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises passionnent les Suisses romands, que nous sommes, il est vrai que l'issue, on l'a dit plus incertaine encore qu'il y a 5 ans et puis alors lyc\u00e9en il y a l'admiration pour les dons oratoires de plusieurs des candidats, la proximit\u00e9 \u00e9videmment culturelle avec la France et, plus profond\u00e9ment encore, peut-\u00eatre, ce sentiment que la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise nous permet de vivre par procuration, les clivages politiques qui existent, elle nous permet en quelque sorte de nous positionner sur l'\u00e9chiquier politique comme sorte de barom\u00e8tre politique personnel, on va en d\u00e9battre avec Fran\u00e7ois Cherix, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates copr\u00e9sident d'une messe le Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse, proche du Parti socialiste et Olivier Meuwly nous a rejoint \u00e9galement bonsoir bonsoir historien proche vous, du PLR leur premi\u00e8re question : j'ai envie de vous poser \u00e0 tous les 2, vous vivez l'un et l'autre dans le canton de Vaud des Vaudois qui vont \u00e9lire bient\u00f4t leurs autorit\u00e9s le 30 avril prochain et pourtant la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise semble, je dis bien semble int\u00e9resser et captiver bien davantage les Vaudois que leurs propres \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales est -ce que vous \u00eates d'accord avec cette impression Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [89%] :\r\nOui, mais c'est assez logique que parce que vous savez, la Suisse et dans le monde, elle n'est pas sorti de l'histoire, nous ne sommes pas nous les Vaudois et les Vaudois au balcon, ou en train de regarder les soci\u00e9t\u00e9s qui s'agitent bataille o\u00f9 se r\u00e9jouissent donc nous sommes concern\u00e9s, nous sommes directement impliqu\u00e9e aussi en tant que citoyen dans l'ensemble de de la r\u00e9alit\u00e9 qui est que nous manque la r\u00e9alit\u00e9 actuellement, elle nous montre quand m\u00eame un monde extraordinairement dangereuse pour nos d\u00e9mocraties o\u00f9 nos libert\u00e9s, on voit partout et \u00e7a d\u00e9passe tr\u00e8s largement la France, arriv\u00e9e au pouvoir des leaders autoritaires comme trame Poutine drame Orb\u00e1n, pourquoi pas demain Le Pen etc et 200, ce dont se sont \u00e7a nous sommes interpell\u00e9s : et si on fait une collusion entre cette r\u00e9alit\u00e9, les \u00e9lections vaudoises, on voit quand m\u00eame des ph\u00e9nom\u00e8nes tout \u00e0 fait fascinant notamment cette alliance que je trouve ahurissant du Parti radical Vaudois avec l'UDC ce soutien \u00e0 un candidat qui dit pr\u00e9cis\u00e9ment si j'\u00e9tais fran\u00e7ais, je voterai Marine Le Pen comme si au fond ces 2 mondes \u00e9taient d\u00e9connect\u00e9s comme s'il n'y avait pas de lien de responsabilit\u00e9, on rentre les positions que nous prenons \u00e0 l'\u00e9chelon local et le devenir de nos soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [91%] :\r\nOlivier Meuwly est -ce que vous- m\u00eame, vous avez aussi cette impression que les Vaudois sont un peu plus int\u00e9ress\u00e9 par ce qui se passe dans l'hexagone qu'ici, dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [89%] :\r\nEn ce n'est pas nouveau qu'il y a ou non des \u00e9lections dans le canton de Vaud, il est \u00e9vident que la politique fran\u00e7aise int\u00e9resse d'ailleurs au-del\u00e0 des fronti\u00e8res vaudoise l'ensemble de la Suisse romande pour le cas du du PLR on va rester pour l'instant en France, je crois que la s\u00e9rie les les probl\u00e8mes, je crois que je vois 3 \u00e9l\u00e9ments en effet qui, qui ont toujours incit\u00e9 susciter c'est de de les Suisses g\u00e9n\u00e9ral pour l'\u00e9tranger et l\u00e0 je rejoins Fran\u00e7ois Cherix mais pour \u00eatre plus pr\u00e9cis \u00e0 cet aspect, en effet, de fascination pour la vie politique fran\u00e7aise qui en elle- m\u00eame est assez tr\u00e9pidantes, on le voit, ces jours, et surtout sur le plan formel, les dons oratoires auxquelles vous faisiez allusion il y a, c'\u00e9tait l'aimant aussi et la foi compare aussi avec la la la Suisse al\u00e9manique par nature Suisses romands, les Suisses al\u00e9maniques ont le regard presque viss\u00e9 sur leurs voisins avec lequel ils sont relations culturelles mais \u00e9galement \u00e9conomique, donc ce qui se passe en France aujourd'hui et en particulier dimanche aura un impact sans doute d\u00e9cisif sur la vie \u00e9conomique sur les \u00e9changes sur les relations entre la Suisse romande et entre guillemets, son arri\u00e8re- pays de la de la de la Savoie des r\u00e9gions Kivu qui vont pas si mal, gr\u00e2ce \u00e0 la Suisse, mais qu'on aimerait peut-\u00eatre voir plus dynamique et le 3\u00e8me, \u00e9l\u00e9ment qui me para\u00eet \u00eatre le plus important, c'est la dimension intellectuelle qu'on n\u00e9glige un peu souvent cantonn\u00e9 au il s'de parler de la politique au jour le jour, c'est que la Suisse a toujours \u00e9t\u00e9 au Carrefour des grands courants intellectuels mondiaux mais surtout n\u00e9 en France et en Allemagne, les 3 grandes familles politiques d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne, le lib\u00e9ralisme radicalisme et la social- d\u00e9mocratie on on se sont nourris des \u00e9changes, des d\u00e9bats, des id\u00e9es n\u00e9es entre Paris et Berlin, ensuite les ont traduite dans le langage politique helv\u00e9tique \u00e0 travers le sas de la d\u00e9mocratie directe et du f\u00e9d\u00e9ral alors \u00e7a c'\u00e9tait autour de 9 juin c'est vous avez rejoint donc on se nourrit du d\u00e9bat politique ext\u00e9rieure est -ce \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [92%] :\r\n\u00e9tant donn\u00e9 qu'on constate que les choses changent en France hein finalement les chiffres dans l'\u00e9chiquier politique et des bouleversements, on voit bien que le Parti socialiste est en train de s'effondrer, quel va vivre des qui va vivre des lendemains qui ne chantent pas, hein, si on voit \u00e9videmment dans les sondages, le les le, le, le r\u00e9sultat de de Beno\u00eet Hamon, le candidat officiel du Parti socialiste est -ce \u00e0 dire que chez nous aussi, on va \u00eatre chamboul\u00e9e par ce qui se passe pr\u00e9cis\u00e9ment en France, et du coup et c'est ma 2\u00e8me question la la la question centrale, j'avais envie de vous poser ce soir est -ce qu'on utilise en quelque sorte le d\u00e9bat en France pour nous positionner nous-m\u00eames sur un \u00e9chiquier politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [90%] :\r\nJe ne pense pas qu'on utilise ce qui se passe en revanche, il appara\u00eet sur la main, par exemple, o\u00f9 le discours qu'il y a aussi les dadas Fillon ou le Le Pen ou le les d\u00e9boires de la gauche fran\u00e7aise ont \u00e0 l'\u00e9vidence des r\u00e9percussions sur ce qui se dit et ce qui se pense ici par cette osmose intellectuelle et puis ces \u00e9changes cette porosit\u00e9 intellectuelle comme la Suisse allemande est aussi tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par l'\u00e9volution de la TD, ou du du retour du SPD dans le d\u00e9bat politique actuellement avec Martin Schulz, donc il se passe des choses qui ont forc\u00e9ment un impact Direct par la vie \u00e9conomique et \u00e0 travers ce que on en fera, sur le plan intellectuel car les partis politiques suisses contrairement \u00e0 ce qu'on croit, The v\u00e9hicule aussi des id\u00e9es et des philosophies politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [92%] :\r\nContrairement \u00e0 ce qu'on voit, comme dit Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que, c'est ce que vous \u00eates d'accord avec cette id\u00e9e que peut-\u00eatre que \u00e9videmment on prend enfin pas \u00e9videmment on on se base sur l'\u00e9chiquier politique fran\u00e7ais ou sur le d\u00e9bat fran\u00e7ais pour se dire au fond est -ce que je suis plus proche d'un monde, un M\u00e9lenchon dans Le Pen d'un Macron est-ce que c'est, c'est c'est quelque chose que vous avez constat\u00e9 vous est -ce que pas n\u00e9cessairement les gens ne se positionne pas n\u00e9cessairement par rapport \u00e0 ses candidats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [88%] :\r\nOui, alors cette fascination, elle existe, elle, qu'Olivier Meuwly l'd\u00e9crite et \u00e9videmment ce retentissement du d\u00e9bat, il existe mais c'est au-del\u00e0 que la question se pose, elle se pose \u00e0 l'\u00eatre humain, nous sommes des \u00eatre humains, nous sommes adoss\u00e9s aux cultures fran\u00e7aise, nous sommes dans l'Europe, nous sommes concern\u00e9s par l'entier des devenir de nos diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s et donc il y a aussi une interaction directe sur notre propre conscience en fait que faisons -nous de ce d\u00e9bat, comment l'int\u00e9rieur rue Cambon, pouvons nous l'int\u00e9rioriser quelles cons\u00e9quences a -t-il pour l'eau propre positionnement politique et c'est l\u00e0 qu'on peut pas avoir un comportement ce schizo et de dire voil\u00e0, il y a la France o\u00f9 la la, le monde est dangereux, les extr\u00e9mismes montent partout, si tout va bien, une bonne petite alliance avec un candidat UDC ne produit pas d'effet non en tant qu'\u00eatre humain, nous sommes tout le temps et en permanence responsables de nos paroles de nos d\u00e9cisions et l'\u00e9chelon local influe \u00e9galement la constitution de la soci\u00e9t\u00e9, l'opinion mondiale mondial, c'est finalement la somme des choix individuels aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [91%] :\r\nAlors on va \u00eatre encore plus concret, Fran\u00e7ois Cherix, vous qui \u00eates proche du Parti socialiste, vous, vous avez sans doute \u00e9videmment suivi les d\u00e9bats de pr\u00e8s, qui vous s\u00e9duit aujourd'hui vous personnellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [90%] :\r\nAlors je vais r\u00e9pondre clairement parce que souvent la les r\u00e9ponses sont alambiqu\u00e9s pour les r\u00e9elles raisons tactiques, le programme de Beno\u00eet Hamon globalement me conviendrait pas surtout, mais globalement c'est une ligne que je trouve intelligente avec beaucoup de bonnes choses et d'autres choses qui sont plus discutables, mais si j'\u00e9tais fran\u00e7ais, je r\u00e9ponds tr\u00e8s clairement, j'irai voter macro- tr\u00e8s clairement pour \u00e9viter \u00e0 mon pays 2\u00e8me tour Le Pen-Fillon Le Pen, M\u00e9lenchon non que ce sera un vote utile en quelque sorte oui ce serait ce sera un vote d'int\u00e9r\u00eat national d'int\u00e9r\u00eat commun d'int\u00e9r\u00eat europ\u00e9en au-del\u00e0 du du du choix plus partisan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [86%] :\r\nEt le lib\u00e9ral- radical, Olivier Meuwly, vers qui penche sont disons son sont, vous \u00eates plut\u00f4t s\u00e9duits par Fillon ou par Macron parce que \u00e7a c'est vraiment le grand la grande interrogation des d'Lib\u00e9raux-Radicaux qu'on a pu jouer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [88%] :\r\nOui, en effet, donc, au d\u00e9but j'\u00e9tais assez s\u00e9duit par ce que pourrait proposer, Emmanuel Macron, qui apparaissait un peu comme une sorte d'El gauche lib\u00e9rale radical aujourd'hui mais avec l'\u00e9volution, l'occasion de l'\u00e9crire aussi il s'ils essayent visiblement d\u00e9cid\u00e9 de, de, de devenir le nouveau patron d'un PS qu'il esp\u00e8re r\u00e9unifier de recomposer et ce CIB me para\u00eet \u00eatre une voie qui le marque de plus en plus dans une certaine vision de la soci\u00e9t\u00e9, je pense, d\u00e8s lors que Fran\u00e7ois Fillon a le programme le plus solide, mais il y a toujours un probl\u00e8me avec la droite fran\u00e7aise n'\u00e0 droite lib\u00e9rale entre guillemets, en France, c'est que l'\u00c9tat est absolument omnipr\u00e9sent et d\u00e8s lors, la droite fran\u00e7aise, mais ma fille auront donc pas encore toujours accompli leur synth\u00e8se entre l'\u00c9tat et la libert\u00e9 \u00e9conomique Fillon me para\u00eet n\u00e9anmoins celui qui sont rapprochent le plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [94%] :\r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir particip\u00e9, votre sentiment concernant ce d\u00e9bat donc \u00e9lectorales en France, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, en tout cas je rappelle donc que l'on vous proposera dimanche \u00e9videmment jour de ce 1er tour une \u00e9dition sp\u00e9ciale de forum de 18 heures \u00e0 20 heures 15 voire jusqu'\u00e0 21 heures si \u00e0 20 heures on n'a pas des r\u00e9sultats tangibles concernant donc les 2 finalistes du second tour, merci, bonne soir\u00e9e, merci, il est 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-21T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cherix, Fran\u00e7ois", "role": "Politologue, co-pr\u00e9sident, socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "Historien du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE89B005-1F32-470D-8ACA-F2E3231374EB", "internalArchiveId": "EE89B005-1F32-470D-8ACA-F2E3231374EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, qui \u00e9voque sa premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de l'UDC Suisse ", "publicationDate": "2017-04-21T00:00:00Z", "summary": "Albert R\u00f6sti est pr\u00e9sident de l'UDC Suisse depuis avril 2016. Le successeur de Toni Brunner a connu une ann\u00e9e mouvement\u00e9e. Son bilan est peu convaincant avec de nombreux \u00e9chec et plusieurs crises. ", "durationSec": 667, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8542853", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["politique", "\u00e9lection"], "thematicPersons": ["UDC", "R\u00f6sti, Albert"], "alternativeTitle": ["Une premi\u00e8re ann\u00e9e difficile \u00e0 la t\u00eate de l\u2019UDC Suisse pour Albert R\u00f6sti / FOR_2017-04-21T18:10:00_developpement-6", "Forum du 21.04.2017"], "alternativeSummary": ["Albert R\u00f6sti est pr\u00e9sident de l\u2019UDC Suisse depuis un an. Entr\u00e9 en fonction en avril 2016, le successeur de Toni Brunner a connu une ann\u00e9e mouvement\u00e9e. Son interview."], "variantIds": ["ece-8542853"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:57Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDepuis son entr\u00e9e en fait fonction en avril 2016, l'UDC a effectivement perdu toutes les votations importantes, la r\u00e9forme de l'asile, la naturalisation facilit\u00e9e, ainsi que la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, les \u00e9lections, c'est un peu mieux, certes, mais l'UDC a tout de m\u00eame perdu le si\u00e8ge de ministre de son tribun Oskar Freysinger en Valais et \u00e0 Neuch\u00e2tel l'\u00e9chec a \u00e9t\u00e9 cuisant avec la moiti\u00e9 des si\u00e8ges perdue au Grand Conseil apr\u00e8s une ann\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de l'UDC, \u00e7a sent le roussi pour Albert roesti Bonsoir Thibaut Schaller Le Berre un noir, un Albert roesti mise \u00e9norm\u00e9ment sur la votation de demain au sujet de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique pour rebondir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [94%] :\r\nOui car Albert roesti c'est un vrai gentil, vous vous rappelez quand l'UDC a chang\u00e9 de mascotte, on est pass\u00e9 du bouc Zottel caract\u00e9riel et provocateur \u00e0 la peluche de bouvier bernois Vili plus ronde et plus douce, m\u00eame si cela lui arrive de mordre parfois les mollets des passants, il y a, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'UDC l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Toni Brunner a laiss\u00e9 la main, Albert roesti, changement de Style Albert roesti met les formes fait l'effort de parler fran\u00e7ais, on entendra tout \u00e0 l'heure, cherche d'abord le compromis, le probl\u00e8me c'est que son bilan lui a clairement d\u00e9favorable \u00e0 un bilan, surtout dans les cantons et les \u00e9lections cantonales sont r\u00e9v\u00e9latrices peut-\u00eatre du plafond de verre que rencontrent le parti 1 si\u00e8ge perdu \u00e0 Soleure stagnation \u00e0 B\u00e2le en Argovie \u00e0 Fribourg, un si\u00e8ge de plus \u00e0 Schaffhouse de plus dans le valais mais avec Oskar Freysinger bout\u00e9 hors du gouvernement et puis cette d\u00e9faite terrible \u00e0 Neuch\u00e2tel 11 si\u00e8ges de moins d\u00e9put\u00e9 qui claque la porte et qui veut devenir \u00e9cologiste et puis il y a les affaires une vice- pr\u00e9sidente romande qui se fait pincer avec de l'alcool au volant et qui tente d'\u00e9chapper \u00e0 la sanction en t\u00e9l\u00e9phonant \u00e0 son ministre, Guy Parmelin, conseiller national, Raymond Clottu, qui se fait chasser de sa section neuch\u00e2teloise et en plus, l'UDC qui ne gagne plus au niveau national, m\u00eame sur ces th\u00e8mes, un exemple la naturalisation facilit\u00e9e pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui a pass\u00e9 la rampe malgr\u00e9 un matraquage de burkas estampill\u00e9es UDC un peu partout en Suisse, cela dit Albert roesti n'est pas responsable de tout quand m\u00eame bien s\u00fbr que non, il n'y a pour pas grand chose mais cela lui retombe dessus quand m\u00eame destin tragique de pr\u00e9sident de parti qui doit g\u00e9rer les crises, faut -il garder dans le groupe \u00e0 Berne, le sans- parti, Raymond Clottu, comment redonner du souffle \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence romande du parti qui en manque de souffle entre une C\u00e9line Amaudruz fragilis\u00e9e par son incartade alcoolis\u00e9e et un Oskar Freysinger qui tra\u00eene son spleen depuis sa non- r\u00e9\u00e9lection pour rebondir 2 \u00e9ch\u00e9ances, la premi\u00e8re, ce sont les \u00e9lections vaudoises o\u00f9 l'on mesurera v\u00e9ritablement l'effet Parmelin sur lequel comptait tant l'UDC pour progresser en Romandie au soir de l'\u00e9lection du vigneron de la c\u00f4te au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis l'autre \u00e9ch\u00e9ance, c'est le 21 mai oui, on le disait la votation sur la strat\u00e9gie 2050 Albert roesti fait partie de trois lobbys \u00e9nerg\u00e9tiques, c'est un connaisseur du dossier, il m\u00e8ne une campagne tr\u00e8s offensive depuis le le d\u00e9but de cette campagne s'il triomphe contre le grand projet Doris Leuthard qu'il relancera tr\u00e8s certainement les actions de son parti et sinon les critiques seront de plus en plus vives, les sondages ne le donnent pas favori pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [90%] :\r\nJe vous remercie, Thibaut Schaller Albert roesti bonsoir et merci, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 dans ce forum, alors vous avez entendu un le bilan pas tr\u00e8s voil\u00e0 pas tr\u00e8s rose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [89%] :\r\nDe votre ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, si j'ose dire, mais effectivement il y a des faits qui atteste hein, quelle note vous donneriez -vous sur 10. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:17) [80%] :\r\n\u00e7a, je pensais trop t\u00f4t \u00e0 donner des notes maintenant parce que, une ann\u00e9e, je suis bien consciente qu'on est jug\u00e9 apr\u00e8s ces ses r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:27) [81%] :\r\nComme le vrai jugement serait je. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:30) [88%] :\r\nPense dans les \u00e9lections 19 je j'ai commenc\u00e9 il y a une ann\u00e9e en disant clair et Net que c'est un caniche tr\u00e8s grand de de prendre une partie avec 30 pourcent de de taux d'\u00e9lectoral et je peux vous dire, je suis \u00e0 l'arm\u00e9e de cette situation, \u00e7a c'est clair, mais, mais quand m\u00eame ma\u00eetre cette situation un peu dans les dans les proportions justes, alors si on voit Fribourg on a, on a pu un peu augment\u00e9 le taux d'\u00e9lectoral en Valais, voyez, c'est clair, c'est grave qu'on a perdu le si\u00e8ge au conseil ex\u00e9cutif, mais encore, mais on a quand m\u00eame payer 2 si\u00e8ges au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:15) [76%] :\r\nEt puis s'\u00e9tait il l\u00e2ch\u00e9 alors, Neuch\u00e2tel, c'est un \u00e9chec aussi une situation. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:21) [90%] :\r\nS\u00e9ances sp\u00e9cifiques concernant les personnes et mais aussi la il faut il faut savoir qu'on a qu'on a ce qu'on ce quorum de 10 pourcent.. \r\nEt si on n'arrive pas \u00e0 10 pourcent surtout surtout dans le grand District Neuch\u00e2tel, on perd tous les si\u00e8ges, alors qu'il y a quand m\u00eame, voil\u00e0 c'est pas bon bilan, \u00e7a, c'est donc tout \u00e0 fait clair mais on est venu d'une ann\u00e9e avec beaucoup de succ\u00e8s, alors \u00e7a, il faut savoir, mais quand m\u00eame le qui ont, \u00e0 la une, ce sera bon, je constate un peu partout, pas seulement dans la Romandie aussi en Suisse al\u00e9manique, qu'on se sent peut-\u00eatre un peu trop \u00e7a l\u00e0- bas et si je fais une analyse tr\u00e8s concret dans les r\u00e9gions, je vois les districts sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, dans le Valais \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 Fribourg, si on va la bas lui stricte, o\u00f9 les gens au au mieux travailler ont plus en mettant des affiches en suivant des lettres dans les journaux, les r\u00e9sultats sont aussi meilleurs alors il faut pas croire \u00e0 l'UDC si on a une grande de nombre de si\u00e8ges dans les parlements, que \u00e7a se fait soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [82%] :\r\nD'accord. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:33) [89%] :\r\nIl faut travailler, c'est mon devoir, les prochaines pour 3 ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [89%] :\r\nEst ce qu'il n'y a pas aussi un probl\u00e8me de personnel politique \u00e0 l'UDC, vous avez peut-\u00eatre grandi trop vite, il n'y a pas de tradition udc comme dans les, dans les autres partis votre personnel et est trop composite. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:49) [85%] :\r\nMoi la la je suis d'accord avec, ou alors on a, on n'a que peu de personnel, c'est bien connu, et si on a pas par hasard, ce sont des arts, hasard ou 2 \u00e9checs ou quelque peu probl\u00e8me personnel, \u00e7a promet beaucoup plus quand quand cantons al\u00e9maniques, par exemple, Z\u00fcrich ou bien o\u00f9 on a, on a beaucoup plus du personnel \u00e7a, il faut du temps, on a dit on a grandi, assez vite, et maintenant il faut la consolidation, moi je suis quand m\u00eame fi\u00e8vre un peu cette c'est pas mon r\u00e9sultat, c'est la partie qui a travaill\u00e9 pendant des ann\u00e9es qu'on n'a aucune discussion sur le programme aussi pour la Romandie l'UDC reste la seule partie la seule partie qui qui qui qui se bat pour l'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:41) [67%] :\r\nParcours ind\u00e9pendance encore la migratoire de qui ont pris les armes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:46) [81%] :\r\nPour et et les redevances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [92%] :\r\nParlons d'immigration pr\u00e9cis\u00e9ment, vous dites voil\u00e0 on il y a pas discussion concernant notre programme, mais il y a un peu d\u00e9sordre quand m\u00eame, en tout cas, manquent de d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [94%] :\r\nN'encore ce matin cette initiative lanc\u00e9e par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Lucerne pas d'immigration d\u00e8s que le ch\u00f4mage atteint les3,5 pourcent alors alors que l'ASIN et l'UDC pr\u00e9parent des textes sur l'immigration est ce qu'il y a encore un pilote dans l'avion est -ce que vous conduisez vraiment cette ce ce parti d'une main de fer. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:17) [79%] :\r\nL\u00e0 je la s'ajoute la Russie cru vaincu que je conduis, oui, oui, je suis partout, dans toutes les sections mais peut-\u00eatre vous devez poser cette question \u00e0 mes coll\u00e8gues dans la dans la direction du parti si un secr\u00e9taire, il n'est m\u00eame pas soutenu de son pr\u00e9sident, Lucerne nos membres sont pas des employ\u00e9es comme dans une. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:39) [70%] :\r\nIl a une. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:40) [79%] :\r\nSi une entreprise \u00e0 l'oreille, ils ont toute la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:43) [89%] :\r\nDonc, c'est le probl\u00e8me de l'UDC lucernoise voulez dire de la direction de l'UDC Albert roesti. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:48) [96%] :\r\n\u00e7a n'arr\u00eate vraiment rien \u00e0 faire avec moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [93%] :\r\nAlbert roesti, vous avez toujours dit un vous et et les autres membres de l'UDC que votre marge de progression, c'est en Suisse romande dor\u00e9navant est -ce que vous diriez aujourd'hui que l'effet Parmelin sur lequel vous vous comptiez beaucoup est -ce que cet effet Parmelin vous y croyez encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:11) [82%] :\r\nC'est clair, c'est un beau succ\u00e8s pour nous de recevoir Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la Romandie, nous sommes fiers, il fait un bon travail, mais moi personnel g\u00ean\u00e9 mais jamais parl\u00e9 de de donner fait par la menace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [97%] :\r\nAu lendemain de l'\u00e9lection de de Guy Parmelin vous disiez sur notre antenne qu'il allait porter l'UDC justement en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:32) [89%] :\r\nOui, j'ai dit c'est clair, c'est pour l'image de l'UDC, s'il fait un bon travail, c'est le cas, c'est bien, c'est assez bien mais c'est qui, tellement sans assez de travail \u00e0 la base, on peut pas se peser seulement sur Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais d\u00e9j\u00e0 avoue absolument que j'ai peut-\u00eatre sous- estim\u00e9 le grand travail qui est devant moi en Suisse romande, on n'a pas pu savoir ce qui va se passer dans les cantons mais je reste \u00e0 ma position, c'est lui, laissez le grandir, \u00e7a reste la Romandie alors je crois au potentiel dans la Romandie j'ai bon espoir qu'on qu'on reste stable, m\u00eame peut-\u00eatre avec une petite croissance dans le canton de Vaud, alors je suis pas tellement de mal au bord, mais maintenant, mais il faut grand travail et l\u00e0- bas, ce doit \u00eatre avec moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:29) [93%] :\r\nAlbert roesti on a fait la liste de des \u00e9checs de l'UDC si \u00e0 cette liste s'ajoutent le 21 mai c'est-\u00e0-dire si vous perdez encore avec cette votation sur sur le nucl\u00e9aire, que se passe -t-il est -ce que vous vous donnez votre d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:48) [88%] :\r\nNon, non, c'est une question tr\u00e8s importants, o\u00f9 je me bats, mais pour moi, ce qui est important \u00e0 la fin, ce qui est beaucoup plus important pour l'UDC encore, c'est un contrat cadre institutionnel avec la commune auront Open dans une ann\u00e9e dans des ann\u00e9es, on aura une votations, ce sera la la votation principal pour la Suisse mais aussi pour l'UDC parce que l\u00e0 il s'agit simplement de garder ou de perdre l'ind\u00e9pendance n'va les \u00e9lections en 2019 pr\u00e9sident font peu de temps pour pour \u00e9laborer les choses on peut pas venir et croire que les armes vont dans le ciel. \r\nJe suis maintenant dans une ann\u00e9e je c'est bien porter tr\u00e8s bien port\u00e9 par par la fraction par les sections si vous entendez autre chose, c'est aux gens de le dire, mais, mais moi je n'ai rien entendu dans ce cas et je ne il faut pas mesur\u00e9 dans maintenant d\u00e9j\u00e0 la situation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:51) [90%] :\r\nMais rendez- vous est pris, en tous cas, on aura peut-\u00eatre l'occasion de dresser un 2\u00e8me bilan d'Albert roesti, \u00e0 2 ans de apr\u00e8s 2 ans de sa pr\u00e9sidente, merci en tout cas merci beaucoup d'avoir d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 dans ce forum, c'est une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:04) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous remercie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:05) [58%] :\r\nRevoir merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-21T16:56:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "R\u00f6sti, Albert", "role": "pr\u00e9sident de l'UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D43DCB84-C167-47A6-96C0-26EAD8847A30", "internalArchiveId": "D43DCB84-C167-47A6-96C0-26EAD8847A30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Suspense maximal \u00e0 deux jours du premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise", "publicationDate": "2017-04-21T00:00:00Z", "summary": "A quarante-huit heures du premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le suspense est \u00e0 son comble en France tant les \u00e9carts s\u00e9parant les quatre candidats en t\u00eate sont insignifiants. Emmanuel Macron, Fran\u00e7ois Fillon, Marine Le Pen et Jean-Luc M\u00e9lenchon peuvent tous se retrouver au second tour.\r\n\r\n* * Suspense maximal \u00e0 deux jours du premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise 18h Elections fran\u00e7aises : un barom\u00e8tre pour les Suisses ?\r\n DIRT STU LS\r\n DIRT STU LS\r\nPlus que jamais peut-\u00eatre, ces \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises passionnent les Suisses romands que nous sommes. Il est vrai que l'issue est plus incertaine encore qu'il y a 5 ans.. Et puis... il y a l'admiration pour les dons oratoires de plusieurs des candidats, la proximit\u00e9 culturelle avec la France. Plus profond\u00e9ment encore : ce sentiment que la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise nous permet de vivre, par procuration, les clivages politiques plus feutr\u00e9s, plus att\u00e9nu\u00e9s qui sont les n\u00f4tres. Pour d\u00e9crypter cette sorte de fascination, j'ai le plaisir de recevoir :\r\n*Fran\u00e7ois Cherix, copr\u00e9sident du Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse, le Nomes, proche du PS.  \r\n*Et Olivier Meuwly, historien, proche du PLR.\r\n-Aux deux : Si j'ose cette premi\u00e8re question...: vous vivez l'un et l'autre dans le canton de Vaud. Des Vaudois qui vont \u00e9lire bient\u00f4t leurs autorit\u00e9s (30 avril). Et pourtant : la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise semble int\u00e9resser et captiver bien davantage les Vaudois que leurs propres \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales ? D'accord avec cette impression ? \r\n-Aux deux : cette r\u00e9alit\u00e9 d'une Suisse romande qui vit ses propres clivages politiques par France interpos\u00e9e, comment vous l'expliquez ? \r\n-Olivier Meuwly : pour vous, l'historien, ce n'est pas un hasard si la Suisse romande a les yeux tourn\u00e9s vers la France et suit avec autant d'int\u00e9r\u00eat ce qu'il s'y passe ? \r\n-OMeuwly : si je vous comprends bien, les Suisses romands, les Suisses tout court,  sont fiers de leur syst\u00e8me politique, ils le pr\u00e9f\u00e8rent \u00e0 tout autre, mais savent qu'il est impr\u00e9gn\u00e9 d'influence fran\u00e7aise, ou allemande. On peut le dire ainsi ? \r\n-Fran\u00e7ois Cherix : pour vous, nous regardons ces joutes politiques fran\u00e7aises du haut de notre balcon, avec quoi ?  Un brin de condescendance, ou l'impression que chez nous, \u00e7a se passe autrement ? Pourtant, ces joutes nous passionnent...pourquoi ?\r\n-FCherix (...l'illusion que nous ne sommes pas directement concern\u00e9s ?). \r\n-FCherix : pourtant, les patrons, le monde de l'\u00e9conomie...tous ces milieux-l\u00e0, en Suisse, ne s'y trompent pas : ils savent que si Marine Le Pen et Jean-Luc M\u00e9lenchon se retrouvent seuls au second tour, ce serait un drame pour l'\u00e9conomie suisse ?\r\n*OMeuwly : vous \u00eates proches du PLR...Quel est, ou quels sont, le ou les candidats qui se rapprochent de vos valeurs dans cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle ? \r\n*FCherix : ...et vous, si vous aviez \u00e0 voter, vous seriez d\u00e9chir\u00e9 commet tous les socialistes fran\u00e7ais, entre le candidat du PS canal historique, si on ose dire, Beno\u00eet Hamon, ou alors M\u00e9lenchon, voire Macron ? Qui porte vos valeurs dans cette \u00e9lection qui nous int\u00e9resse tellement ? \r\n*Aux deux :  vous osez pariez sur un vainqueur ? Un pronostic ?", "durationSec": 271, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8542854", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Suspense maximal \u00e0 deux jours du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise / FOR_2017-04-21T18:00:00_developpement-1", "Forum du 21.04.2017"], "alternativeSummary": ["A quarante-huit heures du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le suspense est \u00e0 son comble en France tant les \u00e9carts s\u00e9parant les quatre candidats en t\u00eate sont insignifiants. Emmanuel Macron, Fran\u00e7ois Fillon, Marine Le Pen et Jean-Luc M\u00e9lenchon peuvent tous se retrouver au second tour."], "variantIds": ["ece-8542854"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:57Z", "speechToTexts": ["02.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise n'ont plus que quelques heures jusqu'\u00e0 minuit, pr\u00e9cis\u00e9ment pour se faire entendre avant le 1er tour dimanche, et dans cette derni\u00e8re journ\u00e9e, il donne tous de la voix dans cette campagne, qui a pris une tournure inattendue avec l'attentat hier soir sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, o\u00f9 un policier a trouv\u00e9 la mort et 2 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, rien \u00e0 faire, on vous retrouve \u00e0 Paris d'abord, on fait un point avec vous sur les derniers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOui, avec des objets, notamment qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans la voiture de l'assaillant d\u00e9sarmant Coran et puis aussi un mot manuscrit o\u00f9 l'homme fait explicitement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Daech avec un protagoniste connus de la police, mais pour des faits de droit commun qui impliquait d\u00e9j\u00e0 des policiers, une conf\u00e9rence de presse du procureur de Paris, doit avoir lieu dans les minutes qui viennent il y donnera peut-\u00eatre de nouveaux \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [93%] :\r\nUn \u00e9v\u00e9nement Ariane qui a bien s\u00fbr des impacts sur la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [92%] :\r\nOu des impacts pratiques d'abord puisque 3 des principaux candidats, Marine Le Pen, Fran\u00e7ois Fillon, Emmanuel Macron, ont annul\u00e9 leur programme de cette derni\u00e8re journ\u00e9e et puis des impacts, surtout dans le ton de la campagne depuis hier soir, on assiste \u00e0 un durcissement de Seton chez Marine Le Pen et Fran\u00e7ois Fillon, qui multiplie les d\u00e9clarations choc : maintien de l'\u00e9tat d'urgence et des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res fich\u00e9 S plac\u00e9es sous surveillance, \u00e7a c'est pour le programme de Fran\u00e7ois Fillon, s'il est \u00e9lu pr\u00e9sident, pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de Marine Le Pen, qui aujourd'hui a demand\u00e9 au gouvernement la fermeture des fronti\u00e8res ou l'acc\u00e9l\u00e9ration de la proc\u00e9dure de d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les fich\u00e9s S tous 2 attaquants, l'ex\u00e9cutif sur sa gestion au point que le 1er ministre Bernard Cazeneuve r\u00e9agissent \u00e0 la mi- journ\u00e9e, certains candidats font le choix de l'outrance et de la division, la candidate du Front national notamment cherche \u00e0 exploiter sans vergogne la peur et l'\u00e9motion, \u00e0 des fins purement politicienne, Emmanuel Macron, lui, poursuit dans la ligne hier soir avec canton tr\u00e8s calme, r\u00e9p\u00e9tant qu'il faut \u00e9viter de tomber dans les d\u00e9clarations outranci\u00e8res ou les exag\u00e9rations et puis Jean-Luc M\u00e9lenchon, lui, a d\u00e9cid\u00e9 de ne rien changer \u00e0 sa journ\u00e9e notre 1er devoir est en devoir de sang- froid, le candidat de la France insoumise, appelant ses concurrents \u00e0 \u00e9viter les pol\u00e9miques grossi\u00e8re et vulgaire et \u00e0 ne pas critiquer la gestion des \u00e9v\u00e9nements par le gouvernement actuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [90%] :\r\nAriane, les candidats le savent, ces derni\u00e8res heures, peuvent changer la donne dans la derni\u00e8re ligne droite de la course. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [93%] :\r\nOui, \u00e9videmment, nous avions \u00e9voqu\u00e9 un lors de l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale de forum lorsque nous \u00e9tions \u00e0 Nice, les questions s\u00e9curitaires n'ont pas \u00e9t\u00e9 au centre de cette campagne, mais on savait \u00e9videmment qu'il reviendrait sur le devant de la sc\u00e8ne en cas d'attentat, or ces questions sont \u00e9videmment le domaine de pr\u00e9dilection notamment de Marine Le Pen, mais aussi l'occasion de se positionner pour Fran\u00e7ois Fillon, Marine Le Pen, qui m\u00eame si elle est rest\u00e9 longtemps, tr\u00e8s longtemps, hein, en t\u00eate dans les sondages, n'a pas fait une tr\u00e8s bonne campagne tr\u00e8s moyenne, notamment la candidate du Front national dans les d\u00e9bats o\u00f9 elle \u00e9tait mise plusieurs fois en difficult\u00e9 et puis se retrouvant ces derniers jours au coeur d'une pol\u00e9mique qu'elle a d\u00e9clench\u00e9e apr\u00e8s ses propos sur la rafle du Vel d'Yves et puis quant \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon va pas revenir sur sa campagne, mais en tout cas cet attentat, c'est l'occasion pour les 2 candidats de revenir en force sur ces sujets et puis de faire oublier le reste, du coup, il ne s'en prive pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [90%] :\r\nEt le tout dans un contexte o\u00f9 on l'a dit, hein les r\u00e9sultats pour un 1er tour n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi difficile \u00e0 anticiper. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [93%] :\r\nOui, si on regarde les tout derniers sondages effectu\u00e9s avant l'attentat d'hier, Emmanuel Macron, se d\u00e9tachant un peu, il est toujours en t\u00eate avec 24 pourcent d'intentions de vote Marine Le Pen serait -elle cr\u00e9dit\u00e9 de 22 pourcent Jean-Luc Jean-Luc M\u00e9lenchon et Fran\u00e7ois Fillon, tous les 2 aux alentours de 19 pourcent un un 1er tour aussi serr\u00e9e entre 4 candidats qui se tiennent peu ou prou dans la marge d'erreur des sondeurs, h\u00e9 bien c'est in\u00e9dit, ajoutez \u00e0 cela le nombre d'ind\u00e9cis 30 pourcent des des citoyens en moyenne qui d\u00e9clare \u00eatre s\u00fbr de vouloir aller voter dimanche mais qui n'ont pas encore d\u00e9finitivement fix\u00e9 leur choix 30 pourcent c'est c'est \u00e9norme vu la marge entre les candidats en suspense qui pourrait d'ailleurs ne pas prendre fin \u00e0 20 heures comme dans les pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections puisque, on l'a expliqu\u00e9 cette semaine dans les bureaux de vote fermeront plus tard \u00e7a va laisser moins de temps aux sondeurs pour r\u00e9aliser les estimations \u00e0 la sortie des urnes et en plus avec des r\u00e9sultats qui pourraient \u00eatre tr\u00e8s serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [92%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 Nasser Une soir\u00e9e donc \u00e0 suspense, que nous vous proposons \u00e9videmment ce dimanche dans Forum, une \u00e9dition sp\u00e9ciale de 18 heures \u00e0 20 heures 15 voire m\u00eame \u00e0 21 heures jusqu'\u00e0 21 heures, si comme vous le disiez, les r\u00e9sultats ne sont pas encore ne sont pas encore tr\u00e8s clair, si on n'a pas le nom des 2 finalistes. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-21T16:12:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "Historien du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cherix, Fran\u00e7ois", "role": "Politologue, co-pr\u00e9sident, socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B54333D-135C-4282-84F8-C45B83D6D3CE", "internalArchiveId": "3B54333D-135C-4282-84F8-C45B83D6D3CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une initiative f\u00e9d\u00e9rale favorisant la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche sera lanc\u00e9e", "publicationDate": "2017-04-21T00:00:00Z", "summary": "Une initiative populaire pour ancrer un mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche dans la Constitution est pr\u00eate pour la r\u00e9colte des signatures. D\u00e9bat entre le conseiller national Philippe Nantermod (PLR/VS) et le conseiller communal lausannois Valentin Christe (Parti lib\u00e9ral-conservateur).\r\n\r\n* * Une initiative f\u00e9d\u00e9rale favorisant la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche sera lanc\u00e9e 18h Initiative pour des emplois r\u00e9serv\u00e9s aux r\u00e9sidents suisses\r\n DIRT TEL MOBILE\r\n DIRT STU LS \r\nUn taux de 3,5% de ch\u00f4mage... qui enclenche une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne automatique... C'est le sc\u00e9nario d'une nouvelle initiative, pr\u00eate pour la r\u00e9colte de signatures. Baptis\u00e9e \"ZAFI\", pour \"Zuerst Arbeit f\u00fcr Inl\u00e4nder\" (D'abord du travail pour les indig\u00e8nes), elle \u00e9mane de personnalit\u00e9s politiques peu connues, emmen\u00e9es par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC lucernoise.\r\nLe texte interdit aux patrons d'engager de la main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re - europ\u00e9enne ou non - si le taux de ch\u00f4mage est sup\u00e9rieur \u00e0 3,5%. Mais des exceptions sont pr\u00e9vues toutefois... On signalera le 2\u00e8me point du texte: la d\u00e9nonciation de la libre circulation des personnes. \r\nPhilippe Nantermod, bonsoir... Vous \u00eates vice pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan (sur natel)\r\nValentin Christe, bonsoir... Vous \u00eates membre du parti lib\u00e9ral conservateur et pr\u00e9sident du conseil communal de Lausanne...\r\nQUESTIONS A CHRISTE\r\n- Une initiative que vous d\u00e9fendez sur le fond. Pourquoi?\r\n- Dans cette initiative ZAFI, on demande moins de ce que demande l'initiative UDC sur l'immigration de masse, tout en exigeant la d\u00e9nonciation des bilat\u00e9rales. Autrement dit on demande moins avec de plus grosses cons\u00e9quences. Pourquoi \u00e7a vaudrait le coup? \r\n- l'UDC et l'ASIN ont d\u00e9j\u00e0 un texte en pr\u00e9paration... plus les initiatives cantonales comme les n\u00f4tres d'abord ou les n\u00f4tres avant les autres. On se disperse beaucoup non? \r\n- Et l'\u00e9conomie? Comment vivrait-elle une telle contrainte?\r\n- Vous \u00e9tiez pour ecopop... vous \u00eates (au moins sur le fond) pour cette initiative qui nuirait \u00e0 l'\u00e9conmie: en fait vous etes un n\u00e9o-d\u00e9croissant?\r\nQUESTIONS A NANTERMOD:\r\n- Vous n'avez pas mis compl\u00e8tement en oeuvre le 9 f\u00e9vrier... et voil\u00e0 le r\u00e9sultat...!\r\n- Le r\u00e9sultat, c'est une initiative qui r\u00e9alise VRAIMENT le 9 f\u00e9vrier... \r\n- Les Suisses veulent travailler... mais les entreprises semblent pr\u00e9f\u00e9rer les frontaliers. Ne faut-il pas leur tordre le bras?\r\n- Cette fois-ci le d\u00e9bat est pos\u00e9: le texte, contrairement \u00e0 la pratique UDC, ose poser la question de fond: pour ou contre la libre-circulation...\r\n- Philippe Nantermod: le fait qu'il y ait toutes ces initiatives, \u00e7a signifie que quelque chose cloche, non? M\u00eame au PLR, certains commencent \u00e0 critiquer la libre-circulation - on se rappelle du coming-out de Beno\u00eet Genecand CN PLR GE...", "durationSec": 668, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8542851", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une initiative f\u00e9d\u00e9rale favorisant la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l\u2019embauche sera lanc\u00e9e / FOR_2017-04-21T18:08:00_developpement-5", "Forum du 21.04.2017"], "alternativeSummary": ["Une initiative populaire pour ancrer un mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l\u2019embauche dans la Constitution est pr\u00eate pour la r\u00e9colte des signatures. D\u00e9bat entre le conseiller national Philippe Nantermod (PLR/VS) et le conseiller communal lausannois Valentin Christe (Parti lib\u00e9ral-conservateur)."], "variantIds": ["ece-8542851"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:56Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n28 : on va passer maintenant \u00e0 cette curieuse initiative qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e aujourd'hui un taux de3,5 pourcent de de ch\u00f4mage qui enclenche une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne automatique, c'est donc le sc\u00e9nario d'une nouvelle initiative pr\u00eate pour la r\u00e9colte de signatures baptiser sa fille pour Swerts Arbeit in L\u00e4nder d'abord du travail pour les indig\u00e8ne elle \u00e9mane de personnalit\u00e9s politiques peu connues, emmen\u00e9es par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC du Sermoise le texte interdit aux patrons d'engager de la main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re europ\u00e9enne ou pas, si le taux de ch\u00f4mage est sup\u00e9rieur \u00e03,5 pourcent mais mais des exceptions sont pr\u00e9vues, on signalera aussi le 2\u00e8me point du texte, la d\u00e9nonciation de la libre circulation des personnes, Philippe Nantermod, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan Valentin Christe nous a rejoint, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre du Parti lib\u00e9ral conservateur et pr\u00e9sident du conseil communal de Lausanne alors premi\u00e8res questions \u00e0 vous, Valentin Christe, c'est une initiative que vous d\u00e9fendez, sur le fond, pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [92%] :\r\nOui, alors je je me permet de pr\u00e9ciser en entr\u00e9e que je m'exprime ici \u00e9videmment, non pas en tant que pr\u00e9sident du conseil communal de Lausanne, mais on est la seule membre du PLC, voil\u00e0, je la d\u00e9fends sur le fond, d\u00e9j\u00e0 parce que je pense qu'il est n\u00e9cessaire de r\u00e9ouvrir ce d\u00e9bat, on a vu que le Parlement finalement a accouch\u00e9 dans la douleur, il faut le dire, d'une loi d'application, si on ose dire \u00e7a comme \u00e7a, de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014, c'est une loi qui ne r\u00e9sout de loin pas les probl\u00e8mes, c'est une loi qui ne va clairement pas dans le sens de ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par le peuple \u00e0 l'origine, et puis je crois qu'il est n\u00e9cessaire de r\u00e9ouvrir ce d\u00e9bat puisse bien comprendre et puis des tablir un lien entre finalement le march\u00e9 du travail et puis l'immigration parce qu'on se rend bien compte qu'aujourd'hui une bonne partie de l'immigration vient ensuite pour travailler ou en tout cas, r\u00e9pond \u00e0 un certain besoin du march\u00e9 du travail, \u00e7a c'est vrai et on ne le nie pas, mais en m\u00eame temps je crois qu'il est n\u00e9cessaire de fixer un cadre, on a besoin que, enfin, la population, je pense, temps que le politique fait fixer certaines limites, fixe un certain cadre, c'est-\u00e0-dire que les gens ont envie de savoir qu'il existe une limite qu'on va pas se d\u00e9velopper \u00e0 l'infini, qu'on va pas b\u00e9tonner \u00e0 l'infini, qu'on va pas voil\u00e0 accro\u00eetre en permanence, les gens ont aussi envie de conserver une certaine qualit\u00e9 de vie et \u00e7a passe n\u00e9cessairement par des m\u00e9canismes de type clause de sauvegarde comme on a connu d'ailleurs avec la libre- circulation des personnes, la LCP avec les pays d'Europe de l'Est, on avait une clause de sauvegarde qui durer dans le temps et puis qui peut \u00eatre activ\u00e9 au besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [90%] :\r\nPhilippe Nantermod, vous n'avez pas mis compl\u00e8tement en oeuvre le 9 f\u00e9vrier h\u00e9 ben voil\u00e0 le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:24) [90%] :\r\nNon, d'abord, il n'y a pas de r\u00e9sultat, c'est une initiative populaire, chacun peut lancer une initiative encore accepter les il y a m\u00eame pas encore les 100000 signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es, l'initiative d'une affaire, il a \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre, contrairement \u00e0 ce que monsieur Christe raconte ensuite ses arguments en ce qui concerne la croissance \u00e9conomique bien c'\u00e9tait ceux de l'initiative Ecopop, qui a \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement rejet\u00e9 par la population suisse, donc la d\u00e9mocratie, nous r\u00e9pondons aussi par la d\u00e9mocratie et le probl\u00e8me de cette initiative populaire, elle ne veut pas dire ce qu'elle demande la d\u00e9nonciation non seulement de la conviction que l'Assembl\u00e9e personne mais pas ricochet de tous les accords bilat\u00e9raux du 1er paquet bilat\u00e9ral et on sait que la Suisse et la prosp\u00e9rit\u00e9 helv\u00e9tique d\u00e9pend en grande partie des accords bilat\u00e9raux, les sondages montrent r\u00e9guli\u00e8rement que la population suisse tr\u00e8s attach\u00e9e aux accords bilat\u00e9raux et \u00e0 la libre- circulation des personnes, nous sommes pr\u00eats \u00e0 aller nous battre devant la population pour d\u00e9fendre ce qu'il circulation des personnes et le lien que monsieur qui fait entre l'immigration est au ch\u00f4mage, me para\u00eet \u00eatre contredit clairement dans l'Union europ\u00e9enne, il suffit de regarder nos 2 voisins, l'Allemagne et la France applique tout de exactement la m\u00eame politique de lutte : circulation des personnes et vous pouvez comparer la France avec ses 10 pourcent du du ch\u00f4mage et l'Allemagne, avec un taux d'ch\u00f4mage inf\u00e9rieur \u00e0 3 pourcent on on voit bien que c'est des mesures publiques le march\u00e9 du travail, qui ont un effet sur le le march\u00e9 de l'emploi de c'est un \u00e9tat qui est trop bas, \u00e0 gauche, qui cr\u00e9e le ch\u00f4mage, c'est une \u00e9conomie qui est trop \u00e9tatiste qui cr\u00e9e le ch\u00f4mage, ce n'est pas une limitation de l'immigration qui cr\u00e9e du ch\u00f4mage, on a suffisamment d'exemples autour de nous et le meilleur exemple que l'on est c'est la Suisse qui est un pays qui a une \u00e9conomie forte, avec un taux d'ch\u00f4mage bas malgr\u00e9 les accords de Lille : circulation des personnes qui font partir au coeur de nos forces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [93%] :\r\nValentin Christe dans cette douce initiative ZAFI on demande moins que ce que demande initiative de l'UDC sur l'immigration de masse tout en exigeant la d\u00e9nonciation des bilat\u00e9rales quand je dis moins c'est-\u00e0-dire on parle pas de quotas, on dit voil\u00e0 d\u00e8s d\u00e8s que le taux de ch\u00f4mage atteint3,5 pourcent h\u00e9 h\u00e9 bien c'est pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, tout en demandant, tout en exigeant la d\u00e9nonciation des bilat\u00e9rales ma question c'est pourquoi demander moins avec de plus grosses cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [92%] :\r\nJe pense pas qu'on puisse dire \u00e7a comme \u00e7a, ce que demande cette initiative, \u00e7a n'est pas de r\u00e9silier l'ensemble des bilat\u00e9rales c'est de r\u00e9silier le l'accord sur la nuque, circulation des personnes, je rappelle quand m\u00eame que, au cours de la campagne sur le 9 f\u00e9vrier on a passablement discuter de cet accord, bon finalement le Parlement par une op\u00e9ration de l'esprit, a fini par arriver \u00e0 la conclusion que finalement la population suisse souhait\u00e9 limiter l'immigration mais en m\u00eame temps, souhaitait pr\u00e9server la libre- circulation des personnes, \u00e7a me semble assez alambiqu\u00e9 comme conclusion, mais enfin ce vote, le Parlement est souverain dans ce qui fait malheureusement \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et puis, il juge croit qu'il est quand m\u00eame n\u00e9cessaire de se poser la question de notre mod\u00e8le social, on voit qu'aujourd'hui les les quinquag\u00e9naires ont de la peine \u00e0 se r\u00e9ins\u00e9rer sur le march\u00e9 du travail s'ils perdent leur emploi, on voit que par exemple dans le canton de Vaud ou non d'o\u00f9 je viens, les d\u00e9penses sociales augmentent et puis maintenant sont plus importante c'est le 1er poste de d\u00e9penses de l'\u00c9tat devant la formation qui est pourtant un th\u00e8me cher \u00e0 Monsieur Nantermod, donc on peut se poser la question de savoir est -ce que c'est vraiment le mod\u00e8le social, vers lequel on souhaite continuer d'avancer ce qu'on souhaite continuer d'avoir des quinquag\u00e9naires qui ont toutes les difficult\u00e9s \u00e0 se r\u00e9ins\u00e9rer sur le march\u00e9 du travail et qui finalement vont en quelque sorte, rester d'abord au ch\u00f4mage ensuite maintenant progressivement tomb\u00e9e dans la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e0 l'aide sociale parce que ils sont remplac\u00e9s par des travailleurs moins cher qui viennent de l'Union europ\u00e9enne est -ce que c'est vraiment \u00e7a le mod\u00e8le social qu'on veut, est -ce que la population n'attend pas aussi des pouvoirs publics, un certain nombre de r\u00e9ponses \u00e0 ce niveau -l\u00e0, plut\u00f4t que de simplement ben se retrouver avec une rente pour AVS jusqu'\u00e0 65 ans et plus de pertes des ann\u00e9es de capitalisation au niveau de sa caisse de pension pour finalement rester dans la pr\u00e9carit\u00e9 pour le restant de ses jours, \u00e7a je crois que c'est un mod\u00e8le social qui n'est pas juste, ce n'est pas ce que la population veut et puis le politique doit apporter des r\u00e9ponses, maintenant c'est \u00e9vident que c'est une initiative qui est lanc\u00e9e pour relancer le d\u00e9bat, \u00e9videmment, il n'a pas encore abouti, donc il faudra voir comment se d\u00e9roule la r\u00e9colte de signatures et puis la campagne qui vient avec, \u00e7a n'est pas le seul texte non plus qui est lanc\u00e9 sur cette question, donc, c'est un d\u00e9bat qui doit \u00eatre ouvert et potentiellement pourrait aussi aboutir \u00e0 ce que cette initiative soit se voit opposer un contre- projet par le Parlement et puis qu'on puisse aboutir \u00e0 des solutions int\u00e9ressantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod, au fond, est -ce que c'est pas une bonne chose que cette initiative pose le d\u00e9bat de mani\u00e8re de mani\u00e8re claire, c'est-\u00e0-dire pour ou contre la libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:21) [89%] :\r\nBon, on verra si c'est celle -ci, ou une autre, je crois qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 15000 non, plut\u00f4t proche de l'UDC ont chacun leur formule poser le d\u00e9bat, celle -ci est l\u00e0 encore le d\u00e9savantage de l'poser dans les dispositions transitoires donc en louvoyant encore un petit peu et ne pas dire clairement que le but r\u00e9el, c'est de d\u00e9noncer les accords bilat\u00e9raux parce qu'il faut dire ce qui est le la la disposition dit que dans les 3 mois qui suivent la votation doit d\u00e9noncer les bilat\u00e9rales si elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 ren\u00e9goci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [91%] :\r\n\u00e7a au moins c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:48) [89%] :\r\nUsage oui alors c'est c'est clair, si on a eu les les petits caract\u00e8res en bas, c'est toujours la m\u00eame chose, hein, comme les contrats d'assurance et en ce qui concerne les propos de Monsieur Crist \u00e0 propos de notre mod\u00e8le social, bon alors on fait enfin un on un grand m\u00e9lange de tout, on caricature c'est c'est pratique dans une campagne chez les seuls arguments qui sont avanc\u00e9s pour d\u00e9fendre initiative j'ai pas tellement peur de d\u00e9fendre notre position dans la campagne, mais je tiens \u00e0 souligner une chose effectivement, nous n'avions pas aujourd'hui et cela depuis des d\u00e9cennies l'immigration pour le march\u00e9 du travail, en Suisse, nous irons, nous n'aurions pas les moyens de payer les retraites en Suisse, nous avons besoin aujourd'hui de l'immigration pour l'\u00e9conomie puisse tourner et que nous puissions payer notre mod\u00e8le social, alors je suis d'accord avec Monsieur Crist quand il affirme que nous ne voulons pas tourner dans un \u00c9tat socialiste que nous devons pas devenir compl\u00e8tement est acquise ailleurs, comme le propose, initiative qui veut remplacer un mod\u00e8le immigration fond\u00e9e sur la responsabilit\u00e9 individuelle et sur la confiance vis-\u00e0-vis des employeurs par un mod\u00e8le compl\u00e8tement \u00e9tatiste, mais si nous ne voulons pas ce mod\u00e8le -l\u00e0 si le Goulongana mod\u00e8le socialiste comme le conna\u00eet la France aujourd'hui, nous devons faire confiance aux employeurs, aux pourvoyeurs d'emplois, et pour cela nous devons refuser ce genre d'initiative qui propose des solutions simplistes et qui vise au final \u00e0 casser nos relations avec l'Union europ\u00e9enne qui sont vis\u00e9es \u00e0 l'adh\u00e9sion nous permettent d'entretenir quand m\u00eame de bons l\u00e0 de bonnes relations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [89%] :\r\nValentin Christe oui je crois qu'il va falloir dire \u00e0 monsieur Nantermod que quand il dit que on ne vise pas l'adh\u00e9sion, il faudra qu'il rappelle \u00e0 son conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui lui est vent debout derri\u00e8re cet accord cadre institutionnel, il faut aussi se poser certaines questions \u00e0 ce niveau l\u00e0, je crois que, clairement, on n'a pas envie d'adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, mais il faut aussi que dans les faits, le Parlement nous rapproche un peu plus de lui \u00e0 chaque d\u00e9cision qui prend sa gestion des besoins qu'on a de l'immigration, je suis d'accord avec Monsieur enterrement pour dire qu'\u00e9videmment on ne souhaite pas d\u00e9river vers un mod\u00e8le socialiste \u00e0 la fran\u00e7aise, \u00e7a c'est clair maintenant que notre unit\u00e9, notre e-mail \u00e9conomie un certain besoin de main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re, \u00e7a c'est vrai, et personne ne le conteste, d'ailleurs, en tout cas de fa\u00e7on marginale, simplement on on est d'accord pour dire qu'il faut une immigration qui soient cibl\u00e9es sur les besoins qu'on a r\u00e9ellement sur les sp\u00e9cialistes hautement form\u00e9s sur les cadres sur les professions techniques complexes, etc, etc, mais on n'a pas besoin d'une immigration g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e qui produit qui vit simplement \u00e0 produire du dumping salarial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:47) [84%] :\r\nMais ce n'est pas un repas mais pardonnez -moi, que sur l'affaire un peu contradictoire parce que vous dites, il faut r\u00e9pondre aux aux demandes de notre \u00e9conomie et puis vous dites, finalement, il devrait y avoir un syst\u00e8me automatique au-del\u00e0 de3,5 pourcent toutes toutes ch\u00f4mage on arr\u00eate le recrutement d'\u00e9trangers auront peut-\u00eatre que l'\u00e9conomie aura besoin \u00e0 ce moment -l\u00e0 de recruter des id\u00e9es de la main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re tr\u00e8s qualifi\u00e9s qui ne trouvent pas, peut-\u00eatre en Suisse qu'est -ce que vous faites \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a des exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [88%] :\r\nAbsolument, c'est pour \u00e7a que dans le texte, l'initiative sont pr\u00e9vues, un certain nombre d'exceptions qui peuvent \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au cas o\u00f9 le besoin devait se pr\u00e9senter Philippe Nantermod juste parce que encore m\u00eame saisissant des retraites, je suis \u00e9tonn\u00e9 d'entendre \u00e0 lib\u00e9ral comme monsieur Nantermod dire qu'aujourd'hui l'immigration sert \u00e0 payer les retraites, alors peut-\u00eatre que dans les faits, c'est vrai, parce qu'on sait que l'AVS aujourd'hui conna\u00eet des probl\u00e8mes de financement qui sont ce qu'elles sont, qui sont ceux qui sont mais qu'est -ce qui va se passer des 6 10 15 ou 20 ans compte les gens qui aujourd'hui viennent de l'\u00e9tranger pour financer, comme vous le dites, nos retraites seront \u00e0 m\u00eame, enfin, seront en mesure de demander eux- m\u00eames une rente AVS, on va continuer vers toujours plus loin, donc je crois que c'est le mod\u00e8le des retraites doit \u00eatre par Laura Trott. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:42) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre, revenons -en \u00e0 l'immigration et aux besoins de l'\u00e9conomie de, de, de, de, en terme de main-d'oeuvre, Philippe Nantermod est -ce que ce m\u00e9canisme qui, comme le disait Valentin Christe proposent des des exceptions est -ce que c'est pas justement un m\u00e9canisme suffisamment flexible pour vous s\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:58) [89%] :\r\nOui non mais je suis tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 parce que Mickels des des exceptions \u00e0 l'envers, ce que nous avons vot\u00e9 \u00e0 Berne pr\u00e9voit justement dans le bon sens avec initiative vous pourriez vous trouver dans la situation o\u00f9 vous avez moins de 3 pour 100000 ch\u00f4mage dans de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais dans certaines branches, un taux d'ch\u00f4mage extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 et vous ne pourriez rien faire avec ce que nous avons vot\u00e9 \u00e0 Berne, au contraire, vous ne regardez pas le taux ch\u00f4mage g\u00e9n\u00e9ral qui n'a, dans le sont assez peu d'int\u00e9r\u00eat mais vous regardez le taux ch\u00f4mage, branche par branche et c'est l\u00e0 qu'il y a un int\u00e9r\u00eat, vous pouvez par exemple avoir un taux d'ch\u00f4mage extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 dans la restauration dans un, dans une r\u00e9gion d\u00e9termin\u00e9e et c'est l\u00e0 qu'il faut agir, peu importe, en fin de compte que pour le banquier, quoi que le taux ch\u00f4mage soit \u00e9lev\u00e9 alors que le le le r\u00e9el probl\u00e8me concerne le le secteur de la construction au dessin, nous avons fait une loi qui est extr\u00eamement d\u00e9taill\u00e9e fouill\u00e9e qui va, qui va permette de r\u00e9sout les probl\u00e8mes l\u00e0 o\u00f9 il se trouve exactement et l'vient avec une esp\u00e8ce de rouleau-compresseur dans le but r\u00e9el se trouve dans les dispositions transitoires ces bazarder les accords bilat\u00e9raux parce que, en fin de compte, quand on est un parti comme UDC comp\u00e8res depuis quelques mois \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les \u00e9lections, on essaye de trouver quelque chose pourcent, mettre en avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [94%] :\r\nMais justement vont parler de de l'UDC qui perd \u00e9lection merci beaucoup messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-21T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Christe, Valentin", "role": "pr\u00e9sident du Conseil communal de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A30C5BC4-3033-4539-A836-A2074A8F87B4", "internalArchiveId": "A30C5BC4-3033-4539-A836-A2074A8F87B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : InterCit\u00e9s - Les citoyens de deux communes neuch\u00e2teloises appel\u00e9s \u00e0 \u00e9valuer leurs autorit\u00e9s", "publicationDate": "2017-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  C\u00e9dric Dupraz, vice-pr\u00e9sident POP du Locle;Philippe Rouault , conseiller communal;Beno\u00eet Couchepin, mandataire des communes des Brenets et du Locle\r\nLes autorit\u00e9s des communes neuch\u00e2teloises du Locle et des Brenets ont soumis la qualit\u00e9 de leur travail au jugement de leurs citoyens. Ils \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 dire ce qu'ils pensaient d'une \u00e9ventuelle fusion entre les deux localit\u00e9s, des imp\u00f4ts ou encore du degr\u00e9 d'autonomie communale.\r\n\r\n* * InterCit\u00e9s - Les citoyens de deux communes neuch\u00e2teloises appel\u00e9s \u00e0 \u00e9valuer leurs autorit\u00e9s (INTERCITES 21.04 QUESTIONNAIRE PERCEPTION POLITIQUE) Pratique\u00a0: 2 blocs autoport\u00e9s, estampill\u00e9s 1\u00e8re PARTIE (2 min 29) et 2\u00e8me PARTIE (3 min 18). \r\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Relance Simon apr\u00e8s le dernier son de la 1\u00e8re PARTIE. \r\nIntercit\u00e9s, avec ce matin une d\u00e9marche quasi unique en Suisse romande\u00a0: les autorit\u00e9s de deux communes - neuch\u00e2teloises, en l'occurrence, Le Locle et Les Brenets - \u00a0qui ont os\u00e9 soumettre la qualit\u00e9 de leur travail au jugement de leurs citoyens.  Un questionnaire de 4 pages - des questions ouvertes\u00a0! - avec la perspective  d'une \u00e9ventuelle fusion entre les deux localit\u00e9s, mais pas seulement\u00a0: les citoyens \u00e9taient aussi appel\u00e9s \u00e0 dire ce qu'ils pensaient de la gouvernance de leurs autorit\u00e9s, des imp\u00f4ts, du tourisme dans leur r\u00e9gion, ou encore du degr\u00e9 d'autonomie communale. Un exercice rare et non sans risque...Roger Guignard. \r\n  2'29''\r\n((Une sorte de sondage-v\u00e9rit\u00e9, presque un scrutin, \u00a0avec un taux de retour tr\u00e8s important et 3200 questionnaires \u00e0 d\u00e9pouiller. Plus d'un \u00e9lecteur sur deux, par exemple, a r\u00e9pondu dans la commune des Brenets. Au Locle, le r\u00e9sultat est un peu plus modeste, avec 36% de questionnaires remplis. Il n'emp\u00eache\u00a0: pour C\u00e9dric Dupraz, le vice-pr\u00e9sident POP du Locle, le r\u00e9sultat de la d\u00e9marche est tr\u00e8s positif.\r\nMag Dupraz, son no 1\u00a0 0'38\u00a0\u00bb.\r\nAux Brenets aussi, le conseiller communal Philippe Rouault se r\u00e9jouit de l'int\u00e9r\u00eat manifest\u00e9 par la population pour le questionnaire. Il faut dire que les Brenassiers, comme il le dit avec le sourire, ont l'habitude de se manifester. Philippe Rouault.\r\nMag Rouault, son no 2\u00a0 0'31\u00a0\u00bb.\r\nLe mandataire des deux communes, Beno\u00eet Couchepin, salue le risque pris par les autorit\u00e9s qui ont os\u00e9, par le biais du questionnaire, \u00e9tablir un contact tr\u00e8s direct avec leur population. Il n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de courage.\r\nMag Couchepin, son no 3 0'31\u00a0\u00bb.))\r\n***Relance Simon\u00a0: Une d\u00e9marche franchement originale et du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9sultats, quels enseignements\u00a0? \r\n  3'18''\r\n((Les citoyens souhaitent clairement un rapprochement entre les deux communes, et donnent donc leur feu vert \u00e0 l'\u00e9tude d'un projet de fusion. Des citoyens qui se disent aussi plut\u00f4t satisfaits des service propos\u00e9s. Mais deux b\u00e9mols tr\u00e8s s\u00e9rieux\u00a0dans les r\u00e9sultats\u00a0: le sentiment d'appartenance au canton et.le tourisme\u00a0! Cette citoyenne des Brenets, qui souhaite garder l'anonymat, ne cache pas ses dol\u00e9ances au plan touristique. Il faut dire que le fameux saut du Doubs est tout proche.\r\nMag dame, son no 4 \u00a00'33\u00a0\u00bb.\r\nValoriser l'image de la r\u00e9gion et des communes aux yeux des touristes, et le faire aussi bien que la France toute proche. C\u00e9dric Dupraz reconna\u00eet l'ampleur du d\u00e9fi. \r\nMag Dupraz, son no 5\u00a0 0'28\u00a0\u00bb\r\nAutre \u00e9tonnement, l'ancrage identitaire. Il est tr\u00e8s fort pour le quartier ou la commune, les citoyens se sentent aussi appartenir \u00e0 la r\u00e9gion des Montagnes. En revanche, \u00a0l'identification au canton est tr\u00e8s faible. Philippe Rouault r\u00e9sume le sentiment g\u00e9n\u00e9ral.\r\nMag Rouault, son no 6\u00a0 0'34\u00a0\u00bb.\r\nSentiment d'\u00eatre abandonn\u00e9 ou canton per\u00e7u comme lointain, abstrait. C\u00e9dric Dupraz dresse un diagnostic tr\u00e8s semblable.\r\nMag Dupraz, son no 7\u00a0 0'34\u00a0\u00bb\r\nPour comprendre ce dernier point, on pr\u00e9cisera que ce questionnaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 alors m\u00eame que le scrutin sur l'H\u00f4pital ravivait les tensions entre les Montagnes et le Littoral. La fameuse coh\u00e9sion cantonale est encore \u00e0 construire et \u00e0 vivre\u00a0!))\r\n((\u00a0Personnes interrog\u00e9es : C\u00e9dric Dupraz, conseiller communal POP Le Locle.\r\n                                            Philippe Rouault, conseiller communal Les Brenets.\r\n                                            Beno\u00eet Couchepin, journaliste et mandataire des deux communes.\r\n                                            Une dame, qui a voulu rester anonyme. ))\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8542816", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["InterCit\u00e9s - Les citoyens de deux communes neuch\u00e2teloises appel\u00e9s \u00e0 \u00e9valuer leurs autorit\u00e9s", "InterCit\u00e9s - Les citoyens de deux communes neuch\u00e2teloises appel\u00e9s \u00e0 \u00e9valuer leurs autorit\u00e9s / JDM_2017-04-21T06:18:00_intercites", "InterCit\u00e9s - Les citoyens de deux communes neuch\u00e2teloises appel\u00e9s \u00e0 \u00e9valuer leurs autorit\u00e9s / JDM_2017-04-21T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Les autorit\u00e9s des communes neuch\u00e2teloises du Locle et des Brenets ont soumis la qualit\u00e9 de leur travail au jugement de leurs citoyens. Ils \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 dire ce qu\u2019ils pensaient d\u2019une \u00e9ventuelle fusion entre les deux localit\u00e9s, des imp\u00f4ts ou encore du degr\u00e9 d\u2019autonomie communale.", "Les autorit\u00e9s des communes neuch\u00e2teloises du Locle et des Brenets ont soumis la qualit\u00e9 de leur travail au jugement de leurs citoyens. Ils \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 dire ce qu\u2019ils pensaient d\u2019une \u00e9ventuelle fusion entre les deux localit\u00e9s, des imp\u00f4ts ou encore du degr\u00e9 d\u2019autonomie communale.", "Les autorit\u00e9s des communes neuch\u00e2teloises du Locle et des Brenets ont soumis la qualit\u00e9 de leur travail au jugement de leurs citoyens. Ils \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 dire ce qu\u2019ils pensaient d\u2019une \u00e9ventuelle fusion entre les deux localit\u00e9s, des imp\u00f4ts ou encore du degr\u00e9 d\u2019autonomie communale."], "variantIds": ["ece-8542833", "ece-8542816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-27T04:51:41Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'autorit\u00e9 de deux communes neuch\u00e2teloises en l'occurrence celle du Locle et des Brenets et qui ont os\u00e9 soumettre la qualit\u00e9 de leur travail au jugement de leurs citoyens un questionnaire de 4 pages, les questions ouvertes, il faut le pr\u00e9ciser, avec la perspective d'une \u00e9ventuelle fusion entre les deux localit\u00e9s, mais pas seulement les citoyens \u00e9taient aussi appel\u00e9s \u00e0 dire ce qu'il pensait de la gouvernance de leurs autorit\u00e9s des imp\u00f4ts du tourisme dans leur r\u00e9gion ou encore j'ai Guignard, vous \u00eates avec nous encore du 2 guerres et d'autonomie communale exercice rare et et non sans risque, Roger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [94%] :\r\nOui, une sorte de sondage v\u00e9rit\u00e9 presque le scrutin avec un taux de retour tr\u00e8s important 3200 questionnaires \u00e0 d\u00e9pouiller, plus d'un \u00e9lecteur sur 2 par exemple a r\u00e9pondu dans la commune des Brenets au Locle, le r\u00e9sultat est un peu plus modeste avec 36 pourcent de de questionnaires remplis, il n'emp\u00eache, pour C\u00e9dric Dupraz, le vice- pr\u00e9sident et au pays du Locle, le r\u00e9sultat de la d\u00e9marche est tr\u00e8s positif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [91%] :\r\nAlors on a eu toutes les r\u00e9actions possibles et imaginables, je pense, c'est vrai qu'il y a quand m\u00eame une majorit\u00e9 de personnes qui ont appr\u00e9ci\u00e9 la d\u00e9marche qui se sont sentis concern\u00e9s int\u00e9gr\u00e9es, qui ont voulu aussi participer \u00e0 la vie publique, je crois que c'est seul but aussi de la d\u00e9marche responsabilis\u00e9s, tout le monde dans le d\u00e9veloppement de notre collectivit\u00e9 publique de notre de nos r\u00e9gions et puis y a des des questions qui ont \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9es, \u00e0 juste titre, notamment l'la question fiscale, notamment la question des des prestations de proximit\u00e9 notamment et, disons, \u00e0 l'heure actuelle, nous devrons apporter un certain nombre de r\u00e9ponses par rapport au d\u00e9veloppement et \u00e0 l'\u00e9volution d'un rapprochement, comme de villes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [94%] :\r\nAux Brenets aussi le conseiller communal Philippe Rouault, se r\u00e9jouit de l'int\u00e9r\u00eat manifest\u00e9 par la population pour le questionnaire, il faut dire que les Brenets acier comme il le dit avec le sourire, ont l'habitude de se manifester, Philippe Rouault. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [85%] :\r\nJe pense que dans le village des Brenets, un des villages o\u00f9 il y a eu le plus eu de r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a il faut le reconna\u00eetre, mais je crois que les gens, c'est pas toujours pour s'opposer, pas facile aussi pour donner leur avis, ils veulent qu'on qu'on les entende veulent pour dire ce qu'il pense de de ce que, de ce qui est fait de ce qui est propos\u00e9, je crois que c'est, c'est bien, c'est bien, \u00e7a va dans le dans le m\u00eame tr\u00e8s voil\u00e0, ils ont particip\u00e9 c'est c'est vraiment tr\u00e8s actif, \u00e7a vraiment le un signe de, de, d'une d\u00e9mocratie qui est vivante, si tous les pays il fonctionner comme \u00e7a, ben je crois que franchement \u00e7a march\u00e9 le monde marche bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [95%] :\r\nLe mandataire des deux communes Beno\u00eet Couchepin salue le risque pris par les autorit\u00e9s qui ont os\u00e9, par le biais du questionnaire, \u00e9tablir un contact tr\u00e8s Direct avec leur population, il n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de courage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [92%] :\r\nLe courage justement de demander une appr\u00e9ciation sur la qualit\u00e9 de la gouvernance et sur la proportionnalit\u00e9 de l'imp\u00f4t par rapport aux prestations fournies par la commune, en d\u00e9finitive, l\u00e0 aussi, on s'aper\u00e7oit que les citoyens bien entendu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 payer moins d'imp\u00f4ts, mais que tout \u00e0 la fin, ils sont convaincus que les prestations qui sont offertes par leur commune en regard avec les imp\u00f4ts qu'il paye sont parfaitement proportionn\u00e9e bon longtemps une d\u00e9marche franchement originale Roger Guignard, du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9sultats, \u00e7a donne quoi, quels enseignements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [95%] :\r\nAlors les citoyens souhaitent clairement un rapprochement entre les 2 communes et donnent donc leur feu Vert \u00e0 l'\u00e9tude d'un projet de fusion des citoyens qui se disent aussi plut\u00f4t satisfaits des services propos\u00e9s mais 2 b\u00e9mols tr\u00e8s s\u00e9rieux dans les r\u00e9sultats, le sentiment d'appartenance au canton et le tourisme, cette citoyenne des Brenets qui souhaite garder l'anonymat ne cache pas ses dol\u00e9ances au plan touristique, il faut dire que le fameux saut du Doubs et tout proche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:33) [86%] :\r\nPour le tourisme et il y a rien qui a \u00e9t\u00e9 fait dans le temps, il y avait, je sais pas combien de de restaurants de et tout a ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [90%] :\r\nJ'ai entendu dire que les Fran\u00e7ais viennent beaucoup visit\u00e9 le saut du Doubs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:45) [84%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, ils ont fait vraiment des beaux sentiers enfin bref c'est c'est vous allez au Vert et, c\u00f4t\u00e9 suisse, il y a pas grand- chose et puis surtout, il y a plus de restaurants, il y a plus rien, c\u00f4t\u00e9 suisse alors ben bien s\u00fbr tous les Suisses qui laissa Yvon c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais et puis bonjour quoi et le leurs sous en francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [96%] :\r\nValoriser l'image de la r\u00e9gion et des communes aux yeux des touristes et le faire aussi bien que la France toute proche, C\u00e9dric Dupraz, reconna\u00eet l'ampleur du d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [91%] :\r\nC'est vrai que nous devons absolument \u00e0 l'heure actuelle, prendre le tournant touristique aussi pourquoi changer notre image de r\u00e9gion industrielle, que ce soit le Locle, Les Brenets, La Chaux-de-Fonds v\u00e9ritablement prendre le le tournant touristique je rappelle juste que le Doubs durant longtemps, je ne sais pas si c'est encore le cas, mais je crois et le le 4\u00e8me site naturel le plus visit\u00e9 de France, alors qu'en Suisse, le cette magnifique rivi\u00e8re et malheureusement sous- exploit\u00e9e au niveau touristique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [94%] :\r\nAutre \u00e9tonnement l'ancrage identitaire, il est tr\u00e8s fort pour le quartier, o\u00f9 la commune, les citoyens se sentent aussi appartenir \u00e0 la r\u00e9gion des Montagnes en revanche l'identification au canton est tr\u00e8s faible : Philippe Rouault, r\u00e9sume le sentiment g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:59) [82%] :\r\nJe crois que depuis quelques ann\u00e9es donc \u00e7a un petit peu abandonn\u00e9 par la gouvernance cantonale, je crois que \u00e7a pas si diff\u00e9rentes des gens du canton sais pas rivalit\u00e9 avec les, les, les gens du bas, c'est plut\u00f4t on sent que les politiques qui gouvernent ce ce canton on un petit peu un an apr\u00e8s ce qui nous abandonne, que l'eau canton c'est pas quelque chose qui doit \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e, alors que nous on voudrait au contraire un sentiment que pourrait faire c'\u00e9tait bien dans le village au au niveau touristique, on en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [91%] :\r\nSentiment d'\u00eatre abandonn\u00e9 ou canton per\u00e7u comme lointain, abstrait, C\u00e9dric Dupraz, dresse un diagnostic tr\u00e8s semblable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [90%] :\r\nC'est vrai que quand on est vu comme une abstraction au niveau des Montagnes neuch\u00e2teloise c'est une entit\u00e9 dont on ne sait v\u00e9ritablement pour l'heure, en tout cas au niveau des citoyens, c'est vrai que, paradoxalement, \u00e0 d'autres cantons peut-\u00eatre le le canton du Valais o\u00f9 on sent que la population est avant tout valaisanne, peut-\u00eatre aussi de Fribourg, on sent qu'on est, on est fribourgeois avant tout, c'est vrai que dans le canton de Neuch\u00e2tel, pour des raisons historiques, vraisemblablement, on est d'abord loclois, habitant de 1000 vignes, habitant de La Chaux-de-Fonds, habitant de la Br\u00e9vine, avant d'\u00eatre neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [95%] :\r\nPour comprendre ce dernier point, on pr\u00e9cisera que ce questionnaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9, alors m\u00eame que le scrutin sur l'h\u00f4pital raviv\u00e9 les tensions entre les Montagnes et le Littoral la fameuse coh\u00e9sion cantonale, elle est encore \u00e0 construire et \u00e0 vif. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-21T05:08:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40A74AA8-2832-42F3-BE60-9C36CB31A60A", "internalArchiveId": "40A74AA8-2832-42F3-BE60-9C36CB31A60A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment les votants ind\u00e9cis vont-ils choisir leur candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise?", "publicationDate": "2017-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Pascal Froissart, sp\u00e9cialiste de la rumeur enseignant et chercheur en communication et en sciences de l'information \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris 8\r\nA deux jours de la pr\u00e9sidentielle, trois Fran\u00e7ais sur dix h\u00e9sitent toujours entre les onze candidats. Parmi ces candidats, Emmanuel Macron, Marine Le Pen, Fran\u00e7ois Fillon et Jean-Luc M\u00e9lenchon font figure de favoris. Faut-il d\u00e8s lors \"voter utile\"?\r\n\r\n* * Comment les votants ind\u00e9cis vont-ils choisir leur candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise? TUM 21.4 France choix sociologue\r\nManuela Salvi DIRECT ST LS + sons\r\nLe parti des ind\u00e9cis toujours premier parti de France. A deux jours de la pr\u00e9sidentielle, 3 Fran\u00e7ais sur 10, selon Radio France, h\u00e9sitent toujours.discutant et soupesant une derni\u00e8re fois les arguments des candidats.  \r\nOn le rappelle, parmi les 11 candidats, 4 font figure de favoris : Emmanuel Macron, Marine Le Pen, Fran\u00e7ois Fillon et  Jean-Luc M\u00e9lenchon. \r\nAlors comment tous ces gens vont-ils se d\u00e9cider ces prochaines heures ? faut-il voter utile, \u00e9couter ses proches, les r\u00e9seaux sociaux ou les m\u00e9dias.Mais faire son choix, manuel Salvi, ce n'est pas un mince affaire\r\nLe coeur ou la raison? C'est l'angoisse de l'\u00e9lecteur avant de remplir son bulletin de vote et dans un dernier geste politique, le glisser dans l'urne. Qui seront les deux qualifi\u00e9s pour le deuxi\u00e8me tour ? Les sondeurs ne se risquent \u00e0 aucun pronostic. Jamais une pr\u00e9sidentielle n'aura \u00e9t\u00e9 si disput\u00e9e. 4 favoris dans un mouchoir de poche, format XS. Est-ce l'angoisse \u00e0 la puissance 10 ? Pascal Froissart, sp\u00e9cialiste de la rumeur enseignant et chercheur en communication et en sciences de l'information \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris 8 relativise...\r\n   SON TUM1 froissart 50''\r\n*** Les sondages sont un crit\u00e8re al\u00e9atoire, quels  autres strat\u00e9gies mettre en place pour se d\u00e9cider? \r\ndes strat\u00e9gies qui \u00e9chappent \u00e0 l'\u00e9lecteur, plus inconscientes. Et c'est l'h\u00e9ritage familial qui p\u00e8se de tout son poids. Confirmation par la sociologie \u00e9lectorale. Seuls 10 \u00e0 15% des \u00e9lecteurs ne votent pas dans le m\u00eame camp politique que leur famille...\r\n   TUM 2 froissart 13''\r\nM\u00eame camp politique, mais pas forc\u00e9ment le m\u00eame candidat. Fillon ou Le Pen \u00e0 droite toute.  Hamon ou M\u00e9lenchon \u00e0 gauche toute ? Au final, l'\u00e9lecteur serait moins libre qu'il ne le pense...\r\n  TUM 3 froissart 49''\r\nA qui pourrait profiter cet h\u00e9ritage? A droite comme \u00e0 gauche les lignes sont claires, reste l'inconnue du vote centriste. Et c'est Emmanuel Macron qui pourrait tirer son \u00e9pingle du jeu.   \r\n*** hier soir, l'attaque contre des policiers sur les Champs-Elys\u00e9es a pertub\u00e9 le dernier rendez-vous t\u00e9l\u00e9visuel des 11 candidats. Ils avaient chacun 15 minutes pour convaincre sur France 2. Est-ce que ce genre d'\u00e9mission est un bon  moyen pour se faire une opinion ? \r\nou changer de candidat, est-ce de nature \u00e0 d\u00e9rider les neurones ou le coeur des ind\u00e9cis. Pas si s\u00fbr. Etude \u00e0 l'appui.  Pascal Froissart \u00e9voque plut\u00f4t les relations interpersonnelles, rien ne vaut une bonne discussion politique autour d'un repas...ou avec son coiffeur...\r\n   TUM 4 froissart 42''\r\nDe l'influence des coiffeurs sur une \u00e9lection...Verdict de ce premier tour dimanche !\r\net nous serons bien \u00e9videmment mobilis\u00e9s avec un Forum sp\u00e9cial dimanche et une matinale de lundi en direct de Paris. \r\nMerci Manuela. Et notons que Pascal Froissart, enseignant et chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris 8, sera votre invit\u00e9 ce dimanche dans Haute d\u00e9finition...Rendez-vous sur la Premi\u00e8re \u00e0 1240.", "durationSec": 344, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8542800", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Comment les votants ind\u00e9cis vont-ils choisir leur candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise? / TUM_2017-04-21T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 21.04.2017"], "alternativeSummary": ["A deux jours de la pr\u00e9sidentielle, trois Fran\u00e7ais sur dix h\u00e9sitent toujours entre les onze candidats. Parmi ces candidats, Emmanuel Macron, Marine Le Pen, Fran\u00e7ois Fillon et Jean-Luc M\u00e9lenchon font figure de favoris. Faut-il d\u00e8s lors \"voter utile\"?"], "variantIds": ["ece-8542800"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:41Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe parti des ind\u00e9cis est toujours le 1er parti de France, \u00e0 2 jours de la pr\u00e9sidentielle, 3 Fran\u00e7ais sur 10, selon Radio France h\u00e9sitent toujours discutant sous pesant une derni\u00e8re fois les arguments des candidats, alors on le rappelle parmi les 11 candidats, 4 font figure de favoris, Emmanuel Macron, Marine Le Pen, Fran\u00e7ois Fillon, et Jean-Luc M\u00e9lenchon alors comment tous ces \u00e9lecteurs vont -ils se d\u00e9cider ces prochaines heures, ce qu'il faut voter utile, \u00e9couter ses proches, les r\u00e9seaux sociaux ou encore les m\u00e9dias, bref, faire son choix, Manuela Salvi, c'est pas une mince affaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [93%] :\r\nPas du tout le coeur ou la raison, c'est l'angoisse de l'\u00e9lecteur avant de remplir son bulletin de vote et dans un dernier geste politique le glisser dans l'urne, qui seront les deux qualifi\u00e9s pour le 2\u00e8me tour Les sondeurs ne se risque \u00e0 aucun pronostic, jamais une pr\u00e9sidentielle n'aura \u00e9t\u00e9 si disput\u00e9e 4 favoris, vous l'avez dit, dans un mouchoir de poche, format XS alors la puissance la plus angoisse plut\u00f4t \u00e0 la puissance 10 Pascal Froissart et sp\u00e9cialiste de la rumeur, enseignant chercheur en communication en sciences de l'information \u00e0 l'universit\u00e9 Paris VIII il relativise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:03) [88%] :\r\nC'est une angoisse qui est partag\u00e9e par tous les \u00e9lecteurs depuis qu'il y a des \u00e9lections, il y a toujours eu une tr\u00e8s grande difficult\u00e9 \u00e0 se d\u00e9cider entre les \u00e9lus et les diff\u00e9rents candidats, \u00e9videmment, cette ann\u00e9e, \u00e7a ne manque pas, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\nAlors jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on pensait que les sondages peuvent \u00eatre une aide \u00e0 la d\u00e9cision que l'on pouvait associer aux sondages pour manipuler son va-tout, c'est-\u00e0-dire se faire une raison, avant le vote, mais m\u00eame les sondages dor\u00e9navant d'une part, ont mauvaise presse, on a vu qu'il y avait quelques sondages qui avait mal pr\u00e9dit de r\u00e9sultats \u00e9lectoraux et, d'autre part, actuellement en France, la situation est particuli\u00e8rement confuse puisque les sondages donnent 4 candidats dans la marge d'erreur, comme on dit, c'est-\u00e0-dire que, il y a 4 candidats que les sondages peuvent placer dans les 2 premiers, or la r\u00e8gle en France et que les 2 premiers, seuls les 2 premiers seront au 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [96%] :\r\nBon alors les sondages sont un crit\u00e8re al\u00e9atoire, on a compris alors quels autres strat\u00e9gies mettre en place pour se d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [91%] :\r\nIl bien des strat\u00e9gies qui \u00e9chappent \u00e0 l'\u00e9lecteur qui nous \u00e9chappe plus inconscientes ses strat\u00e9gies, c'est l'h\u00e9ritage familial qui p\u00e8se de tout son poids, confirmation par la sociologie \u00e9lectorale, seuls 10 \u00e0 15 pourcent des des \u00e9lecteurs ne votent pas dans le m\u00eame camp politique que leurs familles. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:15) [86%] :\r\nPlus on est loin d'\u00e9lection, plus on le cache et plus on est proche de \u00e9lection et plus on on se rend \u00e0 l'\u00e9vidence finalement que ben voil\u00e0 je vote comme mes parents oh je vois alors on le dira jamais aussi brutalement que \u00e7a, mais dans les faits, ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [88%] :\r\nCruel h\u00e9ritage alors m\u00eame camp politique n'est pas forc\u00e9ment le m\u00eame candidat Fillon Le Pen \u00e0 droite toute, amant ou M\u00e9lenchon \u00e0 gauche toute Au final, les Lecteurs et les lectrices serait moins libre qu'il ne le pense. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:40) [89%] :\r\nC'est ce qu'on appelle aussi l'\u00e9lecteur rationnelle, une th\u00e9orie qui voudrait que l'\u00e9lecteur soit aussi rationnelle que l'acteur rationnel en \u00e9conomie, il y en a, mais ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s rares, des gens qui vont se prononcer au au seul vu du programme d'un candidat, \u00e7a ne suffit pas et en fait c'est aussi assez compr\u00e9hensible parce que les programmes des candidats sont extr\u00eamement longues, extr\u00eamement complexe et si on essaye de les opposer ce qui se passe dans tous les m\u00e9dias on effet donc d'opposer les programmes des candidats les uns aux autres, il est tr\u00e8s difficile pour un install\u00e9 lecteur de se retrouver dans tous les points d'un programme tellement les points sont nombreuses, donc au bout du compte, on est, vous \u00eates ferm\u00e9s pond\u00e9ration de dire bon \u00e0 ce point- l\u00e0, pas d'accord, mais c'est pas tr\u00e8s important et par cons\u00e9quent finalement au final c'est pas un choix v\u00e9ritablement rationnelle, c'est un choix, disons, raisonn\u00e9, ont fini par accepter des compromis dans son propre raisonnement politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [91%] :\r\nMais des jeux en ligne permet aux \u00e9lecteurs de se d\u00e9cider pour l'un ou l'autre des candidats, alors \u00e0 qui pourrait profiter Larry t\u00e2ches familiales, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, les lignes sont claires, reste l'inconnue du vote centriste et c'est Emmanuel Macron qui pourrait la tirer son \u00e9pingle du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [91%] :\r\nManuela, on va revenir sur cet \u00e9v\u00e9nement qui a marqu\u00e9 hier la France une attaquante des policiers sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, \u00e7a \u00e9videmment perturber le dernier rendez- vous t\u00e9l\u00e9visuel d\u00e8s 11 candidats, ils avaient chacun 15 minutes pour convaincre sur France 2 alors est -ce que ce genre d'\u00e9mission est un bon moyen pour s'faire une opinion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [92%] :\r\nOu changer de candidat, est-ce que c'est de nature \u00e0 d\u00e9rider les neurones ou le coeur des ind\u00e9cis et l\u00e0, c'est m\u00eame la peur hein qui survient avec le l'attentat terroriste, pas si s\u00fbr, \u00e9tudes \u00e0 l'appui, Pascal Froissart \u00e9voque plut\u00f4t les relations interpersonnelles, rien ne vaut une bonne discussion politique ou une bonne dispute autour d'un repas ou alors avec son coiffeur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:25) [87%] :\r\nL'opinion bizarrement ne transite pas par les m\u00e9dias, l'opinion elle transite par les r\u00e9seaux, qu'on appelle interpersonnelles g\u00e9n\u00e9ralement de face-\u00e0-face et \u00e0 nouveau on va retomber, donc dans une sorte de sociologie \u00e9lectorale classique, c'est-\u00e0-dire en gros l'opinion si je veux changer d'opinion, de quelqu'un, h\u00e9, il faut pas que je j'ai \u00e9crit dans l'article que je je fasse \u00e0 l'interview, il faut que les voir, bon en face \u00e0 face et que je lui parle et que j'essaie de convaincre, du coup, on a des gens que que l'enfant on c\u00f4toie tous les jours et qui sont plus performants sur le mode de l'opinion que du grand journaliste rompue \u00e0 l'exercice mon coiffeur, quelquefois plus d'influence au sens de changement d'opinion et de changements de conviction que le le grand journaliste ou la grande journaliste qui pourrait d\u00e9velopper son papier sur sur 5 minutes \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [88%] :\r\nAppelons \u00e7a un exercice d'humilit\u00e9 remercier de l'influence des coiffeurs sur une \u00e9lection et des disputes en famille Verdict de ce 1er tour dimanche 60000 60 heures que ce que dit le 60 1000 60 heures de suspense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [91%] :\r\nExactement, si on avait les r\u00e9sultats dimanche \u00e0 20 heures en tout cas la r\u00e9daction sera mobilis\u00e9 avec un Forum sp\u00e9cial et une matinale sp\u00e9ciale lundi en Direct de Paris merci Manuela et puis, on note que Pascal Froissart, qui a donc on le rappelle, enseignant chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris 8, h\u00e9 bien sera aussi votre invit\u00e9 ce dimanche dans Haute d\u00e9finition une interview \u00e0 \u00e0 \u00e9couter \u00e0 12 heures 40 sur la merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-21T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7947EEFC-8BE2-4627-B5F7-82576BC78D9C", "internalArchiveId": "7947EEFC-8BE2-4627-B5F7-82576BC78D9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parti de la droite radicale allemande AfD en recul dans les sondages", "publicationDate": "2017-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : B\u00e9n\u00e9dicte Laumont, chercheuse au centre de recherche Marc Bloch et sp\u00e9cialiste des droites radicales en Europe\r\nA cinq mois des \u00e9lections en Allemagne, le parti de la droite radicale AfD est en perte de vitesse dans les sondages. Contest\u00e9e sur sa droite, sa pr\u00e9sidente Frauke Petry a annonc\u00e9 qu'elle ne serait pas la t\u00eate de liste aux l\u00e9gislatives. Comment expliquer ce retournement de situation?\r\n\r\n* * Le parti de la droite radicale allemande AfD en recul dans les sondages TUM 21.04 AFD Allemagne\r\nBlandine Milcent DIR TEL\r\nIl n'y a pas que la France qui vote. Dans 5 mois, ce sont les Allemands qui se rendront aux urnes.... \r\nPour l'AFD se devait \u00eatre l'ann\u00e9e de gloire.... avec l'annonce de son entr\u00e9e au Bundestag.\r\nMais, voil\u00e0, le parti de la droite radicale allemande, qui r\u00e9unit ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ce week-end \u00e0 Cologne, est en nette perte de vitesse dans les sondages. \r\nContest\u00e9e sur sa droite, sa pr\u00e9sidente Fr\u00e4uke Petry renonce meme \u00e0 \u00eatre la t\u00eate de liste aux l\u00e9gislatives. Bref, le congr\u00e8s de demain \u00e0 Cologne s'annonce mouvment\u00e9.\r\nBlandine Milcent, comment expliquer ce retournement de situation?\r\nEffectivement, il y a encore  quelques mois, l'AfD \u00e9tait donn\u00e9e \u00e0 au moins 15% dans les sondages et se plaisait \u00e0 se pr\u00e9senter comme le troisi\u00e8me parti d'Allemagne, apr\u00e8s la CDU et le SPD. Aujourd'hui, la formation de la droite radicale allemande plafonne \u00e0 8 \u00e010% des intentions de vote, elle est plus divis\u00e9e que jamais et ce congr\u00e8s s'annonce un peu comme le congr\u00e8s qui pourrait marquer la fin de la belle aventure. Alors comment expliquer cela?\r\nIl y a d'abord des raisons ext\u00e9rieures: le Brexit, l'\u00e9lection de Donald Trump, la d\u00e9signation du candidat du SPD Martin Schulz, tout cela a remobilis\u00e9 une partie des \u00e9lecteurs allemands, qui s'inqui\u00e8tent des cons\u00e9quences du populisme pour leur pays et qui s'engagent en politique. Et puis, il y a une autre raison, interne celle-l\u00e0: l'AfD, avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e en 2013 pour contester l'euro, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9e pour morte en 2015, mais avait r\u00e9ussi \u00e0 se relancer en d\u00e9non\u00e7ant l'arriv\u00e9e des migrants en Allemagne. Or ces deux probl\u00e9matiques ne sont plus vraiment d'actualit\u00e9 aujourd'hui. C'est l'analyse de B\u00e9n\u00e9dicte Laumont, chercheuse au centre de recherche Marc Bloch et sp\u00e9cialiste des droites radicales en Europe.\r\n  AFD TUM 1/2 50''\r\nPour l'instant en tout cas, l'Alternative pour l'Allemagne a derri\u00e8re elle deux ann\u00e9es d'une dynamique politique extr\u00eamement positive: elle est repr\u00e9sent\u00e9e dans 11 L\u00e4nder sur 16, avec des scores qui ont d\u00e9pass\u00e9 les 20% dans certaines r\u00e9gions de l'Est de l'Allemagne. Le probl\u00e8me, c'est que cette formation politique est tr\u00e8s jeune, et qu'elle n'a pas encore trouv\u00e9 son centre de gravit\u00e9, un peu comme le parti des verts dans les ann\u00e9es 80... \r\n AFD TUM 2/\"2    46''\r\nL'AfD \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, donc, \u00e0 la veille d'un congr\u00e8s crucial qui doit donner une direction...Quel r\u00f4le joue aujourd'hui sa pr\u00e9sidente Frauke Petry?\r\nAlors le paradoxe c'est que Frauke Petry avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine du putsch en 2015 contre le fondateur du parti Bernd Lucke, et qu'elle avait emmen\u00e9 l'AfD vers la droite radicale, en d\u00e9non\u00e7ant l'islam et l'immigration. Et qu'aujourd'hui, elle repr\u00e9sente le courant mod\u00e9r\u00e9 du parti: elle veut en faire un parti de gouvernement, elle d\u00e9fend par exemple des options \u00e9conomiques lib\u00e9rales, ne veut pas que l'AfD apparaisse comme anti europ\u00e9enne, anti-globalisation, parce que dans une nation exportatrice comme l'Allemagne, ce sont pas des options qui permettraient de s'\u00e9tablir dans le paysage politique allemand. Et c'est pourquoi, Frauke Petry cherche \u00e0 exclure du parti des figures beaucoup plus radicales qu'elle, comme Bj\u00f6rn H\u00f6cke, le responsable de la Thuringe, auteur d'un discours controvers\u00e9 sur le rapport de l'Allemagne \u00e0 l'holocauste. Mais elle se heurte aujourd'hui \u00e0 une contestation grandissante dans le parti.\r\nEt donc, elle a donc annonc\u00e9 qu'elle ne prendrait pas la t\u00eate de la liste de l'AfD pour les l\u00e9gislatives. Ca sonne quand m\u00eame comme un constat d'\u00e9chec, non? Est-ce qu'elle sera encore pr\u00e9sidente de l'AfD dimanche soir?\r\nC'est en tout cas un coup de poker. Car attention, elle n'a pas encore d\u00e9missionn\u00e9. C'est un coup tactique: elle cherche \u00e0 mettre ses adversaires face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s. Parce que sans elle, l'AfD en prenant un tournant \u00e0 droite, risque aussi de s'effondrer avant les \u00e9lections de septembre. Donc Frauke Petry pourrait tout aussi bien ressortir renforc\u00e9e de ce congr\u00e8s de Cologne.  \r\nBlandine Milcent, en direct de Berlin.\r\n***** VIRG TZAUD *****", "durationSec": 310, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8542803", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le parti de la droite radicale allemande AfD en recul dans les sondages / TUM_2017-04-21T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 21.04.2017"], "alternativeSummary": ["A cinq mois des \u00e9lections en Allemagne, le parti de la droite radicale AfD est en perte de vitesse dans les sondages. Contest\u00e9e sur sa droite, sa pr\u00e9sidente Frauke Petry a annonc\u00e9 qu'elle ne serait pas la t\u00eate de liste aux l\u00e9gislatives. Comment expliquer ce retournement de situation?"], "variantIds": ["ece-8542803"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:41Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl n'y a pas que la France qui vote dans 5 mois, ce sont les Allemands qui se rendront aux urnes pour l'AfD, ce devait \u00eatre l'ann\u00e9e de la gloire avec l'annonce de son entr\u00e9e au Bundestag, mais voil\u00e0, le parti de la droite radicale allemande qui r\u00e9unit ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ce week- end \u00e0 Cologne est en nette perte de vitesse dans les sondages, contest\u00e9e sur sa droite, sa pr\u00e9sidente, Frauke Petry renonce m\u00eame \u00e0 \u00eatre la t\u00eate de liste aux l\u00e9gislatives, bref, le congr\u00e8s de demain s'annonce mouvement\u00e9e, Blandine Milcent, comment expliquer ce retournement de situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [95%] :\r\nOui, effectivement, il y a encore quelques mois, l'AfD \u00e9tait donn\u00e9e \u00e0 au moins 15 pourcent dans dans les sondages et se plaisait \u00e0 se pr\u00e9senter comme le 3\u00e8me, parti d'Allemagne apr\u00e8s la CDU et le SPD aujourd'hui cette formation de la droite radicale allemande plafonne \u00e0 8 10 pourcent des des intentions de vote \u00e0 des plus divis\u00e9e que jamais et ce congr\u00e8s s'annonce un peu comme le congr\u00e8s qui pourrait aussi marquer la fin de la belle aventure alors comment expliquer tout cela, il y a d'abord des \u00e9lections des des raisons ext\u00e9rieures, le Brexit, l'\u00e9lection Donald Trump la d\u00e9signation du candidat du SPD Martin Schulz, qui a lanc\u00e9 une nouvelle dynamique \u00e0 gauche, tout cela a remobilis\u00e9 une partie des \u00e9lecteurs allemands qui s'inqui\u00e8tent des cons\u00e9quences du populisme pour leur pays et qui veulent s'engager en politique, et puis il y a une autre raison, interne celle -l\u00e0, vous savez, l'AfD avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2013 pour contester contester l'Euro, elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e pour morte en 2015 mais n'avait r\u00e9ussi \u00e0 se relancer en d\u00e9non\u00e7ant l'arriv\u00e9e des migrants, en Allemagne, or ces 2 probl\u00e9matiques ne sont plus vraiment d'actualit\u00e9 aujourd'hui, c'est l'analyse de B\u00e9n\u00e9dicte Laumont, chercheuse au Centre de recherche Marc Bloch et sp\u00e9cialiste des droites radicales en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [89%] :\r\nC'est toujours un petit peu la difficult\u00e9 des partis qui \u00e9mergent par une th\u00e9matique, c'est exactement le cas des Verts par exemple dans les ann\u00e9es 80 il y a, appr\u00e9cie la question est -ce comme parti arrivent \u00e0 s'\u00e9largir \u00e0 toutes les th\u00e9matiques ou pas, on peut supposer que l'AfD comme toute autre partie pourrait il y arriver, on verra bien ce qui se passera et, surtout, \u00e7a va d\u00e9pendre de la direction politique que l'AfD va prendre on voit en ce moment qu'on est dans un moment de type d\u00e9signation o\u00f9 on se demande o\u00f9 tout le monde, je pense, se demande si l'AfD va partir dans une direction qui fait penser au NPD qui en partie la droite radicale allemande traditionnelle extr\u00e9mistes par rapport au parti de la droite radicale classique europ\u00e9enne aujourd'hui ou si l'AfD va choisir une direction une orientation qui rappellerait plus celle de ses d\u00e9buts ou carr\u00e9ment une une scission du parti qui n'est pas \u00e0 exclure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [96%] :\r\nAlors pour l'instant en tout cas l'alternative pour l'Allemagne, a derri\u00e8re elle deux ann\u00e9es d'une dynamique politique extr\u00eamement positive, elle est repr\u00e9sent\u00e9e dans 11 L\u00e4nder sur 16, avec des scores qui ont d\u00e9pass\u00e9 les 20 pourcent dans dans certaines r\u00e9gions de l'Est de l'Allemagne, le probl\u00e8me c'est que cette formation politique est tr\u00e8s jeune et qu'elle n'a pas encore trouv\u00e9 son centre de gravit\u00e9 B\u00e9n\u00e9dicte Laumont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [91%] :\r\nOn a bien vu en 2013, puis apr\u00e8s les ann\u00e9es qui ont suivi que les th\u00e8mes de la crise de la zone Euro et puis la question de l'asile ont permis \u00e0 l'AfD d'avoir des succ\u00e8s \u00e9lectoraux et aujourd'hui on voit dans le paysage allemand que la question globalement de l'immigration et de l'asile sont beaucoup moins l'agenda, qu'elle \u00e9tait il y a encore un an ou 2 ans, il faut pas non plus perdre de vue qu'il y a eu un repositionnement de la c\u00e9der, ou ses sous sur ce sujet -l\u00e0 qui laisse de fait un petit peu moins d'espace \u00e0 l'AfD dans le d\u00e9bat allemand en tout cas dans dans les propositions dans le discours, ce qui peut \u00e9videmment expliquer une perte de vitesse dans des sondages qui ne reste \u00e9videmment que les sondages, il va bien falloir voir ce qui va se passer de fait en septembre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [92%] :\r\nAlors, l'AfD et donc \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, \u00e0 la veille de ce congr\u00e8s crucial qui doit donner une direction au parti, quel r\u00f4le joue aujourd'hui Blandine, sa pr\u00e9sidente, Frauke Petry. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [94%] :\r\nAlors le paradoxe, c'est que Frauke Petry avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine du putsch en 2015 contre le fondateur du parti Bernd L\u00fccke et qu'elle avait emmen\u00e9 l'AfD vers la droite radicale en d\u00e9non\u00e7ant l'Islam et l'immigration, et aujourd'hui, elle repr\u00e9sente le courant mod\u00e9r\u00e9 du Paris du parti, elle veut en faire un parti de gouvernement, elle d\u00e9fend, par exemple, des options \u00e9conomiques lib\u00e9rales, elle veut pas que l'AfD apparaisse comme anti europ\u00e9enne anti- globalisation parce que dans une nation exportatrice comme l'Allemagne, ce ne sont pas des options qui permettraient de s'\u00e9tablir dans le paysage politique allemand et c'est pourquoi elle cherche \u00e0 exclure du parti des figures beaucoup plus radicales comme bien veut par exemple, le responsable de la Thuringe, auteur d'un discours controvers\u00e9 sur le rapport de l'Allemagne \u00e0 l'holocauste, mais elle se heurte aujourd'hui \u00e0 une contestation grandissante dans le parc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [94%] :\r\nEt donc, elle a annonc\u00e9 qu'elle ne prendrait pas la t\u00eate de la liste AfD pour les l\u00e9gislatives, \u00e7a sonne comme un peu comme un constat d'\u00e9chec non est-ce qu'elle sera encore la pr\u00e9sidente de l'AfD dimanche soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, on en fait, fait un coude Poker parce que attention, n'a pas encore d\u00e9missionn\u00e9, c'est un coup tactique, elle cherche \u00e0 mettre ses adversaires face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s parce que sans elle, l'AfD prendrait un tournant radical vers la droite et risquerait donc de perdre une partie de sa base \u00e9lectorale, et donc de de s'effondrer avant les \u00e9lections de septembre donc Frauke Petry pourrait tout aussi bien ressortir renforc\u00e9e de ce congr\u00e8s de Cologne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [89%] :\r\nEh bien, on suivra tout cela, merci beaucoup, Blandine Milcent en Direct de Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-21T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5032B731-F479-4E7A-8111-4881A2A32F7C", "internalArchiveId": "5032B731-F479-4E7A-8111-4881A2A32F7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-04-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (al\u00e9m) ************la presse VAl\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli...et on commence avec ce rappel, qui peut choquer aujourd'hui:  il n'y a pas si longtemps que \u00e7a, le sexe avec les enfants \u00e9tait en suisse, beaucoup moins tabou qu'aujourd'hui....\r\n\"Au del\u00e0 du cas jegge, ce p\u00e9dagogue al\u00e9manique qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique ces derniers temps pour avoir abus\u00e9 d'enfants pendant des ann\u00e9es,  au-del\u00e0 de ce cas, il y a encore beaucoup \u00e0 faire\" selon le Tages Anzeiger et la NZZ qui rappelle qu' en 1980, une commission d'experts proposait m\u00eame d'abaisser l'\u00e2ge prot\u00e9g\u00e9 \u00e0 12 voire 10 ans! impensable aujourd'hui, mais \u00e0 l'\u00e9poque, apr\u00e8s des ann\u00e9es de repression excessive, un vent de d\u00e9r\u00e9gularisation, tout aussi excessif, \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme de l'\u00e9mancipation! aujourd'hui, par contre,  selon certains experts il faut absolument que la suisse renforce ces mesures contre les abus....un exemple d\u00e9crit dans la NZZ: \u00e0 Frauenfeld une clinique apprend aux  hommes qui sont \"tomb\u00e9s amoureux\" d'un enfant,  \u00e0 ne pas passer \u00e0 l'acte. une mesure qui raisonne jusqu'\u00e0 Bern, puisque l'automne dernier un postulat,  demandant  au conseil f\u00e9d\u00e9ral d'analyser ces moyens de pr\u00e9ventions, \u00e9tait d\u00e9pos\u00e9....\r\nV PS chiffres\r\nautre feuilleton: \"le contrat pour r\u00e9fugi\u00e9\" que Blick a lanc\u00e9 cette semaine: Aujourd'hui place aux r\u00e9actions des politiques: \" \u00e7a va dans le bon sens\" selon karin Keller-Sutter, \" la suisse doit dire ce qu'elle attend des \u00e9trangers qui veulent vivre dans notre pays\" ajoute la conseill\u00e8re aux \u00e9tats PLR St-GAlloise. m\u00eame ton chez le socialiste Angelo Barrile qui trouve que \u00e7a fait sens qu'on transmette des droits et des devoirs\", \"oui mais surtout pour les autres membres de la famille qui suivent\" ajoute le PLR Philippe M\u00fcller, par contre pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, \"c'est aux autorit\u00e9s locales de d\u00e9cider quand un tel contrat est n\u00e9cessaire\"..\r\nV France\r\n***retour en suisse, o\u00f9 les anti- via secura, re\u00e7oivent des nouveaux soutiens....qui peuvent surprendre.....  \r\non le sait via s\u00e9cura n'est pas du go\u00fbt de tous: il n'emp\u00e8che, selon la NZZ, la r\u00e9colte de signatures pour l'initiative \" Stop \u00e0 une extension de via s\u00e9cura\", lanc\u00e9e par les deux udc jean-luc Addor et Fabio Regazzi peine \u00e0 r\u00e9colter des signatures. C'est que les chauffards ont mauvaise presse dans la population...mais aujourd'hui les initiants re\u00e7oivent un soutien de poids, ext\u00e9rieur au lobby des voitures: on sait que via s\u00e9cura mise aussi  sur un encadrement m\u00e9dical et psychologique des contrevenants...et voil\u00e0 que des juristes, qui sont pourtant pour via secura \u00e0 la base, estime \"qu'au niveau des mesures administratives ont a perdu tout sens de la mesure\"....et m\u00eame une psychologue qui vit pourtant en partie grace \u00e0 ces mesures, parle d'emballage, d'exc\u00e8s d'empressement....\r\nV dr\u00f4nes\r\nun dr\u00f4ne ne serait sans doute pas de trop, pour faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire d'espionnage que rapporte le Bund et le Tages Anzeiger: en deux mots: c'est l'employ\u00e9e de l'ambassade suisse \u00e0 Budapest, une Bernoise, qui s'occupe de la part Hongroise du milliard suisse de solidarit\u00e9 aux nouveau membres de l'UE,  qui est accus\u00e9e, avec d'autres, d'espionnage en faveur de hauts-politiciens hongrois corrompus.....\r\nV tricheries courses.....\r\nlui il court, saute, tombe....ou vomit aussi parfois, sur sc\u00e8ne: Iggy Pop, f\u00eate ses 70 ans aujourd'hui....( apr\u00e8s les 80 de Jack Nicholson hier) portrait de james newell Osterberg, de son vrai nom, dans la NZZ....on y apprend qu'avant de devenir le pionier mais aussi le bad boy de la pop, la rock-star \u00e9tait un \u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le, fils de bonne famille, beau gar\u00e7on...\u00e0 qui on pr\u00e9disait un avenir glorieux  en avocat ou politicien.....vous voulez en savoir plus ? un film de Jim jarmusch sort sur les \u00e9crans ces jours....\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...\r\net on commence avec ce rappel, qui peut choquer aujourd'hui:  il n'y a pas si longtemps que \u00e7a, le sexe avec les enfants \u00e9tait en suisse, beaucoup moins tabou qu'aujourd'hui....\r\n\"Au del\u00e0 du cas jegge, ce p\u00e9dagogue al\u00e9manique qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique ces derniers temps pour avoir abus\u00e9 d'enfants pendant des ann\u00e9es,  au-del\u00e0 de ce cas, il y a encore beaucoup \u00e0 faire\" selon le Tages Anzeiger et la NZZ qui rappelle qu' en 1980, une commission d'experts proposait m\u00eame d'abaisser l'\u00e2ge prot\u00e9g\u00e9 \u00e0 12 voire 10 ans! impensable aujourd'hui, mais \u00e0 l'\u00e9poque, apr\u00e8s des ann\u00e9es de repression excessive, un vent de d\u00e9r\u00e9gularisation, tout aussi excessif, \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme de l'\u00e9mancipation! aujourd'hui, par contre,  selon certains experts il faut absolument que la suisse renforce ces mesures contre les abus....un exemple d\u00e9crit dans la NZZ: \u00e0 Frauenfeld une clinique apprend aux  hommes qui sont \"tomb\u00e9s amoureux\" d'un enfant,  \u00e0 ne pas passer \u00e0 l'acte. une mesure qui raisonne jusqu'\u00e0 Bern, puisque l'automne dernier un postulat,  demandant  au conseil f\u00e9d\u00e9ral d'analyser ces moyens de pr\u00e9ventions, \u00e9tait d\u00e9pos\u00e9....\r\n*** Le parti socialiste ne fournit pas toutes les informations \u00e0 ses membres sur la r\u00e9forme des retraites...\r\nDans la brochure destin\u00e9e \u00e0 ses membres, il y a un tableau pr\u00e9sentant les am\u00e9liorations de rente qu'apporterait la r\u00e9forme. Tous les chiffres sont loin d'y \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s, lit-on dans la Libert\u00e9, et aussi dans l'Impartial et l'Express, le Nouvelliste, le quotidien jurassien ou le Courrier.\r\nLe parti se contente d'afficher les variations de revenu des femmes, qui sont clairement plus positives que celles des hommes... mais sans pr\u00e9ciser que le sch\u00e9ma ne se rapporte qu'aux femmes. \r\nResposnable de ce projet au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral, Ga\u00ebl Bourgeois reconnait un impair, mais ajoute qu'il n'y avait pas la place de tout mettre. \r\nOn s'agace, \u00e0 l'interne: certaines sections, plus divis\u00e9es sur le projet, crient \u00e0 la partialit\u00e9. On se dit choqu\u00e9 du manque de place accord\u00e9 aux opposants membres du parti... surtout dans un contexte o\u00f9 on \u00e9voque des sanctions pour les dissidents.\r\nautre feuilleton: \"le contrat pour r\u00e9fugi\u00e9\" que Blick a lanc\u00e9 cette semaine: Aujourd'hui place aux r\u00e9actions des politiques: \" \u00e7a va dans le bon sens\" selon karin Keller-Sutter, \" la suisse doit dire ce qu'elle attend des \u00e9trangers qui veulent vivre dans notre pays\" ajoute la conseill\u00e8re aux \u00e9tats PLR St-GAlloise. m\u00eame ton chez le socialiste Angelo Barrile qui trouve que \u00e7a fait sens qu'on transmette des droits et des devoirs\", \"oui mais surtout pour les autres membres de la famille qui suivent\" ajoute le PLR Philippe M\u00fcller, par contre pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, \"c'est aux autorit\u00e9s locales de d\u00e9cider quand un tel contrat est n\u00e9cessaire\"..\r\nFeuilleton encore... la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, bien entendu...\r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures sont all\u00e9s voir si le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron trouvait des groupies parmi les parlementaires suisses. Pas vraiment. Pour preuve, la citation du jour du PLR vaudois Olivier Feller: \"On ne sait pas o\u00f9 il se positionne. Ce serait un excellent conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans une coalition en Suisse.\"\r\nAutrement, vous trouverez une double page fort pratique dans la libert\u00e9, les Journaux neuch\u00e2telois ou le Nouvelliste et le journal du jura: les 5 candidats principaux, leurs programmes r\u00e9sum\u00e9s, leurs chances pour dimanche. \r\nDans le Temps, une page sur la jeunesse, les 18-24 ans, tent\u00e9s par les extr\u00eames.\r\nLe site Sept point info met lui en ligne aujourd'hui le deuxi\u00e8me \u00e9pisode de sa s\u00e9rie \"La France qui gronde\", un reportage dans les salles de classe des \u00e9coles marseillaises. \r\nEt en guise de conclusion \u00e0 ce chapitre, la derni\u00e8re phrase de  l'\u00e9ditorial du Quotidien jurassien me para\u00eet de bon aloi: Ciel comme nous sommes soulag\u00e9s, cette fois comme rarement auparavant, de ne pas \u00eatre un \u00e9lecteur fran\u00e7ais !\r\n***retour en suisse, o\u00f9 les anti- via secura, re\u00e7oivent des nouveaux soutiens....qui peuvent surprendre.....  \r\non le sait via s\u00e9cura n'est pas du go\u00fbt de tous: il n'emp\u00e8che, selon la NZZ, la r\u00e9colte de signatures pour l'initiative \" Stop \u00e0 une extension de via s\u00e9cura\", lanc\u00e9e par les deux udc jean-luc Addor et Fabio Regazzi peine \u00e0 r\u00e9colter des signatures. C'est que les chauffards ont mauvaise presse dans la population...mais aujourd'hui les initiants re\u00e7oivent un soutien de poids, ext\u00e9rieur au lobby des voitures: on sait que via s\u00e9cura mise aussi  sur un encadrement m\u00e9dical et psychologique des contrevenants...et voil\u00e0 que des juristes, qui sont pourtant pour via secura \u00e0 la base, estime \"qu'au niveau des mesures administratives ont a perdu tout sens de la mesure\"....et m\u00eame une psychologue qui vit pourtant en partie grace \u00e0 ces mesures, parle d'emballage, d'exc\u00e8s d'empressement....\r\nVoitures, d'accord... mais... et le drones, me direz-vous ? Une pleine page dans le Temps sur la \"tentation juridique\" face aux mauvais drones. Qu'est-ce qu'un mauvais drone ? celui qui survole des zones interdites, qui espionne ou qui livre des produits interdits. \r\nL'article commence par donner l'exemple de la Grande-Bretagne, avec 10 plaintes par jour. Et m\u00eame un premier emprisonnement pour un pilote de drone, qui avait introduit des cigarettes et des psychotropes en prison. \r\nLa Suisse, ensuite. Une quinzaine d'amendes en une ann\u00e9e dit l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile. Certains cantons ont pris des mesures plus strictes, comme Gen\u00e8ve, avec des zones totalement interdites, \u00e0 cause des r\u00e9unions internationales; La Ville de Lausanne pour sa part est totalement interdite de survol. \r\nun dr\u00f4ne ne serait sans doute pas de trop, pour faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire d'espionnage que rapporte le Bund et le Tages Anzeiger: en deux mots: c'est l'employ\u00e9e de l'ambassade suisse \u00e0 Budapest, une Bernoise, qui s'occupe de la part Hongroise du milliard suisse de solidarit\u00e9 aux nouveau membres de l'UE,  qui est accus\u00e9e, avec d'autres, d'espionnage en faveur de hauts-politiciens hongrois corrompus.....\r\n***De la triche, il y en a aussi parmi les coureurs...\r\nLe point fort de 24heures, alors que les 20 kilom\u00e8tres de Lausanne ont lieu ce week-end. \r\nLe journal refait l'histoire des grandes tricheries, depuis le marathon olympique de 1904. Certains coureurs sortent du public quelques centaines de m\u00e8tres avant l'arriv\u00e9e, d'autre font la course en v\u00e9lo, voire en une partie en voiture ou en m\u00e9tro.\r\nEt \u00e0 Lausanne, ce week-end, si vous ne voulez pas trop vous fatiguer, vous pouvez faire les 20 kilom\u00e8tres en 6,1 kilom\u00e8tres, test\u00e9 par le directeur technique de la course, pascal Zuber. \r\nAlors qu'est-ce qui pousse les coureurs du dimanche \u00e0 tricher, interroge le journal ? Selon une chercheuse en psychologie du sport, tricher donne une forme de plaisir au contrevenant... Ah qu'il est loin, le d\u00e9fi personnel, l'envie de se d\u00e9passer, de repousser ses limites.\r\nlui il court, saute, tombe....ou vomit aussi parfois, sur sc\u00e8ne: Iggy Pop, f\u00eate ses 70 ans aujourd'hui....( apr\u00e8s les 80 de Jack Nicholson hier) portrait de james newell Osterberg, de son vrai nom, dans la NZZ....on y apprend qu'avant de devenir le pionier mais aussi le bad boy de la pop, la rock-star \u00e9tait un \u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le, fils de bonne famille, beau gar\u00e7on...\u00e0 qui on pr\u00e9disait un avenir glorieux  en avocat ou politicien.....vous voulez en savoir plus ? un film de Jim jarmusch sort sur les \u00e9crans ces jours....\r\nPas loin d'Iggy Pop... un salon de coiffure des ann\u00e9es soixantes, pour terminer... Le salon d'une coiffeuse fribourgeoise typique de ces ann\u00e9es-l\u00e0 va \u00eatre conserv\u00e9 tel quel au mus\u00e9e national, raconte savoureusement la Libert\u00e9 ce matin. \r\nTous les \u00e9l\u00e9ments ont \u00e9t\u00e9 soigneusement r\u00e9pertori\u00e9s par des sp\u00e9cialistes dudit mus\u00e9e, puis d\u00e9mont\u00e9s, y compris le sol en lino et les tapisseries, pour \u00eatre remont\u00e9 ensuite. \r\nDes sp\u00e9cialistes enthousiastes, qui disent la chance \u00e9norme que c'est de trouver un salon de coiffure typique dans lequel presque tout est rest\u00e9 pareil.", "durationSec": 499, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8542806", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2017-04-21T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2017-04-21T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8542824", "ece-8542806"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-27T04:33:52Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est la revue de presse avec Sandra si Val\u00e9rie Droux nous allons commencer avec ce rappel qui pourrait choquer aujourd'hui il n'y a pas si longtemps que \u00e7a, le sexe avec les enfants, \u00e9tait en suisse beaucoup beaucoup moins tabou qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [95%] :\r\nMais au-del\u00e0 du cahier que vous savez c'est ce p\u00e9dagogue al\u00e9manique, hein, qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique ces derniers temps pour avoir abus\u00e9 d'enfants pendant des ann\u00e9es h\u00e9 bien au-del\u00e0 de ce cas, il y a encore beaucoup \u00e0 faire, selon le Tages-Anzeiger et la NZZ qui rappelle qu'en 1980 une commission d'experts proposait m\u00eame d'abaisser l'\u00e2ge prot\u00e9g\u00e9 \u00e0 12 voire 10 ans impensable aujourd'hui, mais \u00e0 l'\u00e9poque, apr\u00e8s des ann\u00e9es de r\u00e9pression excessive, un vent de d\u00e9r\u00e9gularisation tout aussi excessif \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme de l'\u00e9mancipation aujourd'hui par contre, selon certains experts, il faut absolument que la suisse renforce ses mesures contre les abus, un exemple d\u00e9crit dans la NZZ \u00e0 Frauenfeld-Uni clinique apprend aux hommes qui sont tomb\u00e9s amoureux, entre guillemets, d'un enfant \u00e0 ne pas passer \u00e0 l'acte, une mesure qui raisonne jusqu'\u00e0 Bern puisque l'Automne dernier un postulat demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'analyser ces moyens de pr\u00e9vention a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [90%] :\r\nAlors, il para\u00eet que le Parti socialiste ne fournirait pas toutes les informations \u00e0 ses membres, sur la r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [94%] :\r\nDans la brochure destin\u00e9e \u00e0 ses membres, justement, il y a en tableau pr\u00e9sentant les am\u00e9liorations de rente qu'apporterait cette r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance, tous les chiffres sont loin d'y \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s, lit -on dans la Libert\u00e9 et aussi dans la parcelle et l'Express le Nouvelliste le quotidien jurassien ou encore le courrier, le parti se contente en fait d'afficher les variations du revenu des femmes qui sont clairement plus positives que celle des hommes, avec la r\u00e9forme, mais sans pr\u00e9ciser que le sch\u00e9ma ne se rapporte qu'aux femmes, responsable de ce projet au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral Ga\u00ebl Bourgeois, reconna\u00eet un impair, mais ajoute qu'il n'y a pas la place de tout mettre dans cette brochure on s'agace quand m\u00eame \u00e0 l'interne, certaines sections plus divis\u00e9es sur le projet crient \u00e0 la partialit\u00e9, on se dit choqu\u00e9 du manque de place accord\u00e9 aux opposants membres du parti, surtout dans un contexte o\u00f9 on \u00e9voque des sanctions pour les dissidents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [93%] :\r\nAlors autre feuilleton le contrat pour r\u00e9fugi\u00e9 que Blick a lanc\u00e9 cette semaine, aujourd'hui, place aux r\u00e9actions des politiques, \u00e7a va dans le bon sens selon Karin Keller-Sutter la suisse doit dire ce qu'elle attend des \u00e9trangers qui veulent vivre dans notre pays, ajoute la concierge \u00e9tats PLR Saint-Galloise m\u00eame ton chez le socialiste Anne Barrile et qui trouve \u00e7a fait sens qu'on transmette des droits et des devoirs, oui, mais surtout pour les autres membres de la famille qui suivent, ajoute le PLR Philippe M\u00fcller, par contre, pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister c'est aux autorit\u00e9s locales de d\u00e9cider quand untel contrat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [91%] :\r\nEst n\u00e9cessaire et feuilleton encore la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, bien s\u00fbr, la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures sont all\u00e9s voir si le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron trouvait des groupies parmi les parlementaires suisses alors pas vraiment pour preuve la citation du jour : elle est sign\u00e9e du PLR Vaudois Olivier fait l'air, je vous le cite : on ne sait pas o\u00f9 il se positionne, ce serait un excellent conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans une coalition de Suisse ce pas si c'est un compliment le Florence, \u00e0 vous de voir autrement, vous trouverez aussi une de double page fort pratique dans la libert\u00e9, les Journaux neuch\u00e2telois ou le Nouvelliste le Journal du Jura, les 5 candidats principaux leurs programmes r\u00e9sum\u00e9s leurs chances pour dimanche aussi dans le Temps une page sur la jeunesse, les 18 24 ans tent\u00e9s par les extr\u00eames, le site 7 point info met lui en ligne aujourd'hui le 2\u00e8me \u00e9pisode de sa s\u00e9rie La France qui gronde un reportage dans les salles de classe des \u00e9coles marseillaises et puis en guise de conclusion \u00e0 ce chapitre, la derni\u00e8re phrase de l'\u00e9ditorial du Quotidien jurassien me para\u00eet de bon aloi, je vous la cite comme nous sommes soulag\u00e9s, cette fois comme rarement auparavant de ne pas \u00eatre un \u00e9lecteur fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [89%] :\r\nPas faux retour en suisse de rock o\u00f9 les anti- via Sicura re\u00e7oivent de nouveaux soutiens qui peuvent surprendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [93%] :\r\nOui, on le sait, via Sykora n'est pas du go\u00fbt de tous, il n'emp\u00eache, selon la NZZ la r\u00e9colte de signatures pour l'initiative Stop \u00e0 une extension de Via Sicura, lanc\u00e9e par les deux udc Jean-Luc Addor et Fabio r\u00e9gate, il peine \u00e0 r\u00e9colter des signatures, c'est que les chauffards ont mauvaise presse dans la population, mais aujourd'hui les initiants re\u00e7oivent un soutien de poids, ext\u00e9rieur au lobby des voitures, on sait que Via Sicura mise aussi sur un encadrement m\u00e9dical et psychologique des contrevenants, et voil\u00e0 que des juristes qui sont pourtant pour Via Sicura \u00e0 la base, estime qu'au niveau des mesures administratives, on a perdu tout sens de la mesure et m\u00eame une psychologue qui vit pourtant en partie gr\u00e2ce \u00e0 ces mesures, parle de emballage d'exc\u00e8s d'empressement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [89%] :\r\nVoitures d'accord mais, mais, et le drones, me direz -vous, le drones ont par le pass\u00e9, il y a une pleine page dans le Temps sur la tentation juridique face au mauvais drone, alors qu'est-ce qu'en mauvais drone celui qui survole les zones interdites qui espionne ou qui livre des produits interdits l'article commence par donner l'exemple de la Grande-Bretagne, avec 10 plaintes par jour et m\u00eame un premier emprisonnement pour un pilote de drone, qui avait introduit des cigarettes et des psychotropes en prison, du coup, il se retrouve aussi en prison, la Suisse ensuite alors une quinzaine la anticiper, anticiper Austen livraison \u00e0 l'avance la Suisse ensuite aussi dans l'article, une quinzaine d'amendes en une ann\u00e9e, dit l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile certains cantons ont pris des mesures plus strictes, il est \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, et qui a fait des zones totalement interdites \u00e0 cause des r\u00e9unions internationales qui se tiennent sur son sol et puis la ville de Lausanne, pour sa part, est totalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [93%] :\r\nInterdite de survol alors un bon dr\u00f4ne 60, pas de trop pour faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire d'espionnage que rapporte le Bund et le TagesAnzeiger alors en 2 mots \u00e0 vous la fait courte, c'est l'employ\u00e9e de l'ambassade suisse \u00e0 Budapest, une Bernoise qui s'occupe de la part Hongroise du milliard suisse de solidarit\u00e9 aux nouveaux membres de l'Union europ\u00e9enne, qui est accus\u00e9e, avec d'autres d'espionnage en faveur de hauts- politiciens hongrois corrompus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [93%] :\r\nDe la triche, il y en a aussi, parmi les coureurs \u00e0 pied, h\u00e9 oui, le point fort de 24 heures alors que les 20 kilom\u00e8tres de Lausanne ont lieu ce week- end, le journal refait l'histoire des grandes tricheries depuis le marathon olympique de 1904 certains coureurs sortent du public, quelques centaines de m\u00e8tres avant l'arriv\u00e9e, \u00e7a s'est vu \u00e0 Boston, d'autres font la course en v\u00e9lo, voire une partie on voiture ou en m\u00e9tro, \u00e7a s'est vu \u00e0 New York et puis \u00e0 Lausanne alors ce week- end si vous ne voulez pas trop vous fatiguer, vous pouvez faire les 20 kilom\u00e8tres en6,1 kilom\u00e8tres test\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment par le directeur technique de la course, Pascal Zuber alors qu'est ce qui pousse les coureurs du dimanche \u00e0 tricher, interroge le journal selon une chercheuse en psychologie du sport et bien tricher donne une forme de plaisir au contrevenant Ah qu'il est loin le d\u00e9fi personnel, l'envie de se d\u00e9passer, de repousser ses limites, qu'on trouve dans la course, alors lui il court, saute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:43) [91%] :\r\nTombe vomit oui parfois des aussi mais sur sc\u00e8ne, Iggy Pop, qui f\u00eate ses 70 ans aujourd'hui, mais oui, apr\u00e8s les 80 ans de Jack Nicholson, hier, \u00e7a nous rajeunit pas, on dira : portrait de James Newell Osterberg de son vrai nom dans la NZZ alors on y apprend qu'avant de devenir le pionier mais aussi le bad boy de la pop la rock- Star \u00e9tait un \u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le, mais oui, un fils de bonne famille, beau gar\u00e7on donc vous amener portrait, on peut le dire, \u00e0 qui on pr\u00e9disait jurassien seule photo mais aussi \u00e0 la tra\u00eene alors conna\u00eetre un avenir glorieux comme avocat ou politicien, alors si vous voulez en savoir plus, un film de Jim Jarmusch, sort sur les \u00e9crans ces jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [83%] :\r\nAh oui, mais il avait d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 avec Jean dit joue le r\u00f4le d'une grand- maman je crois dans dans des de Man, qui doit dater du milieu des ann\u00e9es 90 avec de magnifiques sont de n\u00e9 il y a en guerre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:33) [90%] :\r\nUne grand- maman, ben c'est marrant parce que Iggy Pop, f\u00eate ce anniversaire le m\u00eame jour que la reine Elizabeth, 2 belles un petit peu ce sont 2 monuments sont de monuments, pas loin d'Iggy Pop, pour finir, un salon de coiffure des ann\u00e9es 60 le salon d'une coiffeuse fribourgeoise typique de ces ann\u00e9es- l\u00e0 va \u00eatre conserv\u00e9 telle quelle au mus\u00e9e national raconte savoureusement la Libert\u00e9 ce matin tous les \u00e9l\u00e9ments ont \u00e9t\u00e9 soigneusement r\u00e9pertori\u00e9s par des sp\u00e9cialistes dudit mus\u00e9e puis d\u00e9mont\u00e9s, y compris le selon Lino et les tapisseries absolument d\u00e9licieuse pour \u00eatre remont\u00e9 donc ensuite au mus\u00e9e des sp\u00e9cialistes enthousiastes qui disent la chance \u00e9norme que c'est de trouver un salon de coiffure typique dans lequel presque tout est rest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [87%] :\r\nMerci, mesdames, voil\u00e0 pour la presse, dans un instant, dernier. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-21T05:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9C3AE16-F80C-429C-95BE-B668090631E0", "internalArchiveId": "D9C3AE16-F80C-429C-95BE-B668090631E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le placement des travailleurs de plus de 50 ans au ch\u00f4mage pose probl\u00e8me", "publicationDate": "2017-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Bussy, fondateur de l'Oasis, soci\u00e9t\u00e9 de placement et de coaching \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nLe nombre de quinquag\u00e9naires en qu\u00eate d'emploi a fortement augment\u00e9 ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es et les membres de cette tranche d'\u00e2ge restent plus longtemps au ch\u00f4mage. Reportage dans une soci\u00e9t\u00e9 de placement et de coaching \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les plus de 50 ans constituent environ la moiti\u00e9 de la client\u00e8le.\r\n\r\n* * Le placement des travailleurs de plus de 50 ans au ch\u00f4mage pose probl\u00e8me 12h30: 15 minutes ORP pas adapt\u00e9es ARGIROFFO\r\nLe ch\u00f4mage des personnes de plus de 50 ans agite le monde politique. \r\nLa semaine prochaine une table ronde aura lieu sur ce sujet. \r\nIl faut dire que les derni\u00e8res statistiques inqui\u00e8tent les syndicats. \r\nLe nombre de quinquas en qu\u00eate d'emploi a fortement augment\u00e9 ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es.... et les seniors restent de plus en plus lontemps au ch\u00f4mage...\r\nNotre \u00e9quipe de reportage \"15 minutes\" s'est pench\u00e9e sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne.... Francesca Argiroffo.... s'est rendue dans une soci\u00e9t\u00e9 de placement et de coaching \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nLes plus de 50 ans constituent environ la moiti\u00e9 de la client\u00e8le de cette entreprise...\r\n  1'48\r\n.... \"Devenir plus pro-actif au march\u00e9 de l'emploi\".. l'appel de Jacques Bussy. \r\nCe reportage de 15 minutes sur les travailleurs de plus de 50 ans.... qui repr\u00e9sentent d\u00e9sormais la tranche d'\u00e2ge la plus importante dans les statistiques du ch\u00f4mage.... est \u00e0 \u00e9couter demain, samedi....dans cette m\u00eame \u00e9mission.", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8542869", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le placement des travailleurs de plus de 50 ans au ch\u00f4mage pose probl\u00e8me / 12H30_2017-04-21T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 21.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le nombre de quinquag\u00e9naires en qu\u00eate d'emploi a fortement augment\u00e9 ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es et les membres de cette tranche d\u2019\u00e2ge restent plus longtemps au ch\u00f4mage. Reportage dans une soci\u00e9t\u00e9 de placement et de coaching \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les plus de 50 ans constituent environ la moiti\u00e9 de la client\u00e8le."], "variantIds": ["ece-8542869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-02T08:35:24Z", "speechToTexts": ["02.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe ch\u00f4mage des personnes de plus de 50 ans agite le monde politique la semaine prochaine une table ronde aura lieu sur ce sujet, il faut dire que les derni\u00e8res statistiques, enqu\u00eates, les syndicats, le nombre de quinquas en qu\u00eate d'emploi a fortement augment\u00e9 ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, les seniors restent de plus en plus longtemps au ch\u00f4mage, notre \u00e9quipe de reportage, 15 minutes s'est pench\u00e9e sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne Francesca Giraud faut s'est rendu dans une soci\u00e9t\u00e9 de placement et de coaching \u00e0 Gen\u00e8ve, les plus de 50 ans constituent environ la moiti\u00e9 de la client\u00e8le de cette entreprise. \r\nJacques Bussy 62 ans, a cr\u00e9\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 Oasis et du boulot il y en a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [81%] :\r\nLa plaie semaine \u00e9tait une mesure qui \u00e9tait offerte surtout recadr\u00e9 plut\u00f4t les cadres de haut niveau, aujourd'hui \u00e7a c'est totalement d\u00e9mocratis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [90%] :\r\nJacques Bussy coach Lecadre comme l'ouvrier, mais il trouve qu'il faudrait davantage anticiper les changements du monde du travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [92%] :\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 plusieurs employeurs plusieurs entreprises de la place qui nous ont sollicit\u00e9s avec cette question : qu'est -ce qu'on peut faire pour des personnes qui vont perdre leur emploi d'ici 3, 4 ans d'ici 5 ans parce que le travail aura chang\u00e9 parce que les machines emprunter remplacer parce que le travail, avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9localis\u00e9s, mais on va vers une \u00e9conomie on va devoir prendre les devants, c'est-\u00e0-dire former les gens pour des nouveaux m\u00e9tiers, des m\u00e9tiers qui vont pouvoir int\u00e9grer dans leur vie, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [89%] :\r\nParce que la majorit\u00e9 des gens que vous voyez aujourd'hui dans vos bureaux sont des gens dont les m\u00e9tiers sont devenus un peu obsol\u00e8te ou vont dispara\u00eetre, on sait pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [91%] :\r\nEncore non ce n'est pas une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, par contre il est vrai qu'on a des personnes qui viennent ici et qui se posent \u00e9norm\u00e9ment de questions, on a vu le monde bancaire qui est en train de changer, l\u00e0 on a fait un partenariat avec l'institut sup\u00e9rieur de formation bancaire de Gen\u00e8ve qui nous aident \u00e0 faire des bilans technique parce que si on est pas des banquiers et puis nous on fait le bilan comportementale et \u00e7a permet \u00e0 la personne de savoir exactement \u00e0 quoi l'ann\u00e9e sur le march\u00e9 des m\u00e9tiers bancaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [95%] :\r\nActuellement, les offices r\u00e9gionaux de placement et surtout les ch\u00f4meurs \u00e0 am\u00e9liorer leur employabilit\u00e9 imm\u00e9diate pas \u00e0 changer d'orientation, mais l'\u00c9tat devrait y penser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [89%] :\r\nC'est un travail qui va concerner toute institution appel\u00e9e \u00e0 aider les personnes \u00e0 faire une transition dans leur vie, c'est justement devenir plus pro- actifs par rapport au march\u00e9 n'emploi et un petit peu moins r\u00e9actif qu'on est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [94%] :\r\nDevenir plus pro- actif au march\u00e9 de l'emploi, \u00e0 l'appel de Jacques Bussy ce reportage de 15 minutes sur les travailleurs de plus de 50 ans, qui repr\u00e9sentent d\u00e9sormais la tranche d'\u00e2ge la plus importante dans les statistiques du ch\u00f4mage est \u00e0 \u00e9couter demain, samedi, dans cette m\u00eame \u00e9mission. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-21T11:00:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2D03773-95E2-4ED4-8638-C9EBA88B360C", "internalArchiveId": "A2D03773-95E2-4ED4-8638-C9EBA88B360C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Vues d'Europe - La langue russe en d\u00e9clin presque partout dans l'ex-URSS", "publicationDate": "2017-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : R\u00e9gis Gent\u00e9 Almaty\r\nUne \u00e9tude montre qu'au Kazakhstan, l'utilisation de la langue russe est en d\u00e9clin. En Ukraine, le taux de personnes consid\u00e9rant le russe comme leur premi\u00e8re langue est pass\u00e9 en 22 ans de 34 \u00e0 24%. La langue conna\u00eet une chute comparable dans les Pays baltes et en G\u00e9orgie.\r\n\r\n* * Vues d'Europe - La langue russe en d\u00e9clin presque partout dans l'ex-URSS C'est \u00ab Vue d'Europe \u00bb, nous partons en G\u00e9orgie retrouver R\u00e9gis Gent\u00e9\r\n   1'30''\r\n((La langue russe est en d\u00e9clin quasi partout dans l'ex-URSS.\r\nEt pas qu'un peu !\r\nUne r\u00e9cente \u00e9tude du cabinet Euromonitor International, sur la base de statistiques nationales et des Nations-Unies, montre qu'au Kazakhstan par exemple, r\u00e9publique d'Asie centrale entretenant plut\u00f4t de bonnes relations avec la Russie, 20,7% des Kazakhstanais disent parler russe \u00e0 la maison, contre 33,7 % en 19nonante4.\r\nEn Ukraine, pays ayant au contraire une relation pour le moins difficile avec Moscou, le taux de personnes consid\u00e9rant le russe comme leur premi\u00e8re langue est pass\u00e9 en 22 ans de 34 \u00e0 24%.\r\nLa langue de Pouchkine conna\u00eet une chute comparable dans les Pays Baltes.\r\nM\u00eame chose en G\u00e9orgie, o\u00f9 la jeunesse se tourne de plus en plus vers l'anglais.\r\nSeule exception dans l'ancien espace sovi\u00e9tique : le Belarus, o\u00f9 71% des habitants consid\u00e8rent le russe comme leur premi\u00e8re langue, contre moins de 50% en 19nonante4.\r\nPourquoi un tel d\u00e9clin ?\r\nCela vient pour une part de la grande m\u00e9fiance que les anciennes colonies russes ou \u00ab sovi\u00e9tiques \u00bb nourrissent \u00e0 l'\u00e9gard d'une Russie volontiers agressive avec ses voisins, comme l'annexion de la Crim\u00e9e a pu le montrer.\r\nC'est aussi que ces pays s'ouvrent de plus en plus \u00e0 la globalisation et estiment que le Russe leur ferme de portes. D'o\u00f9 la d\u00e9cision r\u00e9cente du Pr\u00e9sident Kazakh, Noursoultan Nazarba\u00efev d'abandonner d'ici 2025 l'alphabet cyrillique au profit du latin.\r\nDernier point : Moscou n'a pas de politique linguistique dans son pr\u00e9 carr\u00e9, pas de vrai Institut Pouchkine, comme l'Allemagne \u00e0 un Institut Goethe ou l'Espagne un Institut Cervantes.))", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8542812", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Vues d'Europe - La langue russe en d\u00e9clin presque partout dans l\u2019ex-URSS", "Vues d'Europe - La langue russe en d\u00e9clin presque partout dans l\u2019ex-URSS / JDM_2017-04-21T06:40:00_vues-d-europe", "Vues d'Europe - La langue russe en d\u00e9clin presque partout dans l\u2019ex-URSS / JDM_2017-04-21T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["Une \u00e9tude montre qu\u2019au Kazakhstan, l'utilisation de la langue russe est en d\u00e9clin. En Ukraine, le taux de personnes consid\u00e9rant le russe comme leur premi\u00e8re langue est pass\u00e9 en 22 ans de 34 \u00e0 24%. La langue conna\u00eet une chute comparable dans les Pays baltes et en G\u00e9orgie.", "Une \u00e9tude montre qu\u2019au Kazakhstan, l'utilisation de la langue russe est en d\u00e9clin. En Ukraine, le taux de personnes consid\u00e9rant le russe comme leur premi\u00e8re langue est pass\u00e9 en 22 ans de 34 \u00e0 24%. La langue conna\u00eet une chute comparable dans les Pays baltes et en G\u00e9orgie.", "Une \u00e9tude montre qu\u2019au Kazakhstan, l'utilisation de la langue russe est en d\u00e9clin. En Ukraine, le taux de personnes consid\u00e9rant le russe comme leur premi\u00e8re langue est pass\u00e9 en 22 ans de 34 \u00e0 24%. La langue conna\u00eet une chute comparable dans les Pays baltes et en G\u00e9orgie."], "variantIds": ["ece-8542830", "ece-8542812"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-27T04:25:26Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nTout de suite c'est Vue d'Europe, nous partons en G\u00e9orgie retrouver R\u00e9gis Gente et la langue russe est en plein d\u00e9clin quasi partout dans l'ex- URSS et pas qu'un peu, une r\u00e9cente \u00e9tude du cabinet Euromonitor International montre qu'au Kazakhstan, par exemple, r\u00e9publique d'Asie centrale, entretenant plut\u00f4t de bonnes relations avec la Russie20,7 pourcent des des Kazakh Stan et 10 par les Russes \u00e0 la maison contre 33 7 en 1994 en Ukraine, pays ayant au contraire une relation pour le moins difficile avec Moscou, le taux de personnes consid\u00e9rant le russe comme leur premi\u00e8re langue est pass\u00e9 en 22 ans de 34 \u00e0 24 pourcent la la langue de Pouchkine, conna\u00eet une chute comparable dans les pays Baltes, m\u00eame chose en G\u00e9orgie o\u00f9 la jeunesse se tourne de plus en plus vers l'anglais, seule exception dans l'ancien espace sovi\u00e9tique le B\u00e9larus o\u00f9 71 pourcent des des habitants consid\u00e8rent le russe comme leur premi\u00e8re langue, contre moins de 50 pourcent en en 1994 pourquoi untel untel d\u00e9clare cela vient, pour une part de la grande m\u00e9fiance que les anciennes colonies russes ou sovi\u00e9tiques nourrissent gare d'une Russie volontiers agressive avec ses voisins, comme l'annexion de la Crim\u00e9e a pu le montrer, c'est aussi que ces pays s'ouvre de plus en plus \u00e0 la globalisation et estiment que le Russe leur ferme des portes, d'o\u00f9 la d\u00e9cision r\u00e9cente du pr\u00e9sident kazakh Noursoultan Nazarba\u00efev d'abandonner d'ici 2025 l'alphabet cyrillique au profit du latin dernier point Moscou n'a pas de politique linguistique dans son pr\u00e9 carr\u00e9, pas de vrai Institut Pouchkine, comme l'Allemagne, un Institut Goethe ou l'Espagne, un institut Cervant\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-21T05:10:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gent\u00e9, R\u00e9gis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFF95166-0C64-47EB-939C-F750809844AC", "internalArchiveId": "AFF95166-0C64-47EB-939C-F750809844AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelles relations entretiennent l'Indon\u00e9sie et les Etats-Unis?", "publicationDate": "2017-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Madinier, R\u00e9my \r\nLe vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence, en visite en Indon\u00e9sie, a tenu des propos \u00e9logieux sur le pays musulman le plus peupl\u00e9 du monde, d\u00e9clarant notamment que l'islam en Indon\u00e9sie \u00e9tait une inspiration pour le monde. Interview de R\u00e9my Madinier, co-directeur du Centre Asie du Sud-Est \u00e0 Paris.\r\n\r\n* * Quelles relations entretiennent l'Indon\u00e9sie et les Etats-Unis? TUM 20.04 Indon\u00e9sie ITV Madinier\r\nR\u00e9my Madinier \r\nCo-directeur du Centre Asie du Sud-Est (CASE), \u00e0 Paris.\r\nUMR 8170 CNRS-EHESS\r\n Port : +33 (0)7 61 67 20 36\r\n\u00ab L'islam mod\u00e9r\u00e9 en Indon\u00e9sie est une inspiration pour le monde \u00bb. Propos tenus par Mike Pence, le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui est en visite dans le pays musulman le plus peupl\u00e9 du monde. \r\n\u00ab Dans votre nation, comme dans la mienne, la religion unifie, elle ne divise pas\u00bb, a-t-il encore d\u00e9clar\u00e9 lors de sa rencontre avec le pr\u00e9sident indon\u00e9sien Joko Widodo.\r\nOn va donc parler de cette relation entre les Etats-unis et l'Indon\u00e9sie avec vous R\u00e9my Madinier, bonjour... ...vous \u00eates le co-directeur du Centre Asie du Sud-Est, \u00e0 Paris.\r\nL'Indon\u00e9sie n'est pas dans la liste des 6 pays vis\u00e9s par le d\u00e9cret de Trump.Est-ce qu'on peut voir en cette visite de Mike Pence une tentative de Wahington d'apaiser les divisions avec le monde musulman...?\r\nPourquoi cette visite? Il ne vient pas par hasard....Quel r\u00f4le strat\u00e9gique de l'Indon\u00e9sie pour les Etats-Unis ? surtout \u00e9conomique ?\r\n(c la plus grande economie de l'asie du sud est)\r\ncomment sont per\u00e7us, remy madinier, les Etats-unis en Indon\u00e9sie...et surtout la nouvelle administration Trump?\r\nLa visite de Pence intervient au lendemain d'un scrutin tr\u00e8s disput\u00e9 pour l'\u00e9lection du gouverneur de la capitale Jakarta.\r\nLe sortant, (Ahok) un chr\u00e9tien d'origine chinoise a \u00e9t\u00e9 battu par le candidat musulman. Et les r\u00e9sultats semblent montrer une influence croissante des partisans d'une ligne dure de l'islam face aux mod\u00e9r\u00e9s. Quelle est la tendance auj en Indon\u00e9sie?\r\nL'islam mod\u00e9r\u00e9 et le pluralisme religieux qui caract\u00e9rise l'Indon\u00e9sie sont ils en train d'\u00eatre supplant\u00e9s?\r\npeut on g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 toute l'indon\u00e9sie...ce pays de 255 millions d'habitants? la situation a Aceh (ou la charia est appliqu\u00e9e) est tr\u00e8s diff\u00e9rente de Jakarta ou meme l'\u00eele de Bali qui reste hindouiste....\r\n(Mobilisation des partis conservateurs musulmans contre le gouverneur de Jakarta. Un signe d'une mont\u00e9e en puissance de l'islam politique ?)\r\nMike Pence s'est prononc\u00e9 hier \u00e0 Jakarta en faveur d'une plus grande coop\u00e9ration dans la lutte contre le terrorisme...quel r\u00f4le peut jouer l'indon\u00e9sie?\r\nR\u00e9my Madinier, merci...vous etes co-directeur du Centre Asie du Sud-Est, \u00e0 Paris, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 qq minutes avec nous. \r\nMAXXXX 29'' (28-29)", "durationSec": 363, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8542802", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Quelles relations entretiennent l'Indon\u00e9sie et les Etats-Unis? / TUM_2017-04-21T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 21.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence, en visite en Indon\u00e9sie, a tenu des propos \u00e9logieux sur le pays musulman le plus peupl\u00e9 du monde, d\u00e9clarant notamment que l'islam en Indon\u00e9sie \u00e9tait une inspiration pour le monde. Interview de R\u00e9my Madinier, co-directeur du Centre Asie du Sud-Est \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-8542802"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:42Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'Islam mod\u00e9r\u00e9 en Indon\u00e9sie est une inspiration pour le monde, propos tenus par Mike Pence, le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui est en visite dans le pays musulman le plus peupl\u00e9 du monde, donc votre nation comme dans la mienne, la religion unifie elle ne divise pas -t-il encore d\u00e9clar\u00e9, c'\u00e9tait lors de sa rencontre avec le pr\u00e9sident indon\u00e9sien Jokowi dodo, on va donc parler de cette relation entre les \u00c9tats-Unis et l'Indon\u00e9sie avec vous R\u00e9my Madinier bonjour monsieur, bonjour, vous \u00eates le co- directeur du Centre Asie du Sud-Est, \u00e0 Paris, alors l'Indon\u00e9sie, on le rappelle, n'est pas dans cette fameuse liste des 6 pays vis\u00e9s par le d\u00e9cret anti- immigration de Donald Trump est -ce qu'on peut voir en cette visite de Mike peine une sorte de tentative de Washington pour apaiser les les divisions avec le monde musulman. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [85%] :\r\nOui, sans doute, on a l'Indon\u00e9sie est effectivement ou de l'h\u00f4tel, plus grand pays musulman du monde, c'est aussi certainement le pays o\u00f9 l'Islam mod\u00e9r\u00e9 : l'Islam lib\u00e9ral et le mieux organis\u00e9, le plus puissant, l'ensemble du spectre de l'engagement musulman est pr\u00e9sent, l'Indon\u00e9sie et les le d\u00e9bat est libre, donc c'est effectivement pour beaucoup, le 19 sentimental et pas seulement pour les \u00c9tats-Unis, un petit peu le le le pays musulman mod\u00e8le bon ils mentent, ils peuvent r\u00eaver et qu'il souhaite appuyer sur la sc\u00e8ne internationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [92%] :\r\nOn la visite de Mike Pence intervient au lendemain d'un scrutin qui \u00e9tait tr\u00e8s disput\u00e9 pour l'\u00e9lection du gouverneur de la capitale Jakarta le sortant, qui est un chr\u00e9tien d'origine chinoise, a \u00e9t\u00e9 battu par le candidat musulman et les r\u00e9sultats sans montrer qu'il a eu une influence croissante des partis, on va dire d'une ligne dure de l'Islam face aux mod\u00e9r\u00e9s, ce que l'Islam mod\u00e9r\u00e9 dont vous parliez est en passe d'\u00eatre supplant\u00e9s, quelle est la tendance aujourd'hui en Indon\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:49) [86%] :\r\nAlors saisissante de l'\u00e9lection d'un rock et de son \u00e9chec \u00e0 la suite d'une d'accusations de de de blasph\u00e8me, qui \u00e9taient, qui ont \u00e9t\u00e9 largement manipul\u00e9 ayant de peu de lecture, il y a l'une qui est pessimiste qui payeur dominante dans la presse occidentale qui est de constater qu'effectivement, \u00e0 la suite d'une s\u00e9rie de manifestations organis\u00e9es par des radicaux autour de cette id\u00e9e de, de, de personnes parce que, \u00e0 ce que le gouverneur sortant avait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [74%] :\r\nQui est donc le chr\u00e9tien une chinoise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:22) [86%] :\r\nCit\u00e9 imprudemment le palpitant prudemment le le Coran dans ses propos n'en avait rien de la cr\u00e9matoires, mais ces organisations sont Science&Vie, il a subi une \u00e0 la fois une campagne tr\u00e8s violente contre lui et une d\u00e9faite si cuisante il y a, et donc on peut tirer dessus. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:42) [89%] :\r\nCes \u00e9l\u00e9ments qu'il y aurait effectivement une mont\u00e9e presque incontr\u00f4l\u00e9s, incontr\u00f4lables de l'Islam radical en Indon\u00e9sie il y a une autre lecture qui est un peu plus optimiste qui consiste d'abord \u00e0 souligner que c'est la premi\u00e8re fois que un Chinois quelqu'un d'origine chinoise, se pr\u00e9sente \u00e0 des \u00e9lections aussi importantes en Indon\u00e9sie et donc ce genre de cas ne se produise pas, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait une une censure ou une autocensure dans les milieux sino- Indon\u00e9sien parce que quand on parle de Chinois, il faut bien comprendre que ce sont des gens qui sont citoyens indon\u00e9siens souvent depuis des g\u00e9n\u00e9rations, et donc ces gens ne se pr\u00e9sentait pas et donc les les griefs \u00e0 leur \u00e9gard, sur le plan politique, du monde pouvait pas s'exprimer, or depuis quelques ann\u00e9es, on assiste effectivement un intime de renouveau de la classe politique indon\u00e9sienne avec l'\u00e9mergence de personnalit\u00e9s d'origine chinoise, qui donc concours un certain nombre d'\u00e9lections en particulier au niveau r\u00e9gional, donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, c'est que si vous voyez une \u00e9galement le le le signe d'une ouverture, m\u00eame si ces manifestations ont eu lieu, ensuite, il faut bien comprendre que l'Islam dans cette affaire, a \u00e9t\u00e9 largement instrumentalis\u00e9, d'une part que ce gouverneur chr\u00e9tien a re\u00e7u le soutien du mois ou invitation \u00e0 la neutralit\u00e9 de la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:08) [89%] :\r\nLes grandes organisations musulmanes indon\u00e9siennes qui ont refus\u00e9 de se lancer dans cette campagne anti- blasph\u00e8me et que seules quelques organisations radicales mais aid\u00e9s par des partis politiques concurrentes ont n\u00e9cessit\u00e9 et donc en fait la de compr\u00e9hension de l'Indon\u00e9sie plut\u00f4t politique, \u00e0 savoir que l'Indon\u00e9sie a fait son son printemps pourrait -on dire en 1998 et depuis lors, une ancienne classe politique ou s'aurait inspir\u00e9 des des anciens habitu\u00e9s et des pratiques de n\u00e9potisme, de corruption, qui \u00e9tait en vigueur, ce soir, tout s'accrocher \u00e0 tout prix au pouvoir t\u00e9l\u00e9 est menac\u00e9e par la mont\u00e9e d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de politiciens et qu'elle n'h\u00e9site pas \u00e0 manipuler ce r\u00e9f\u00e9rent religieux pour essayer de maintenir Valentin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [91%] :\r\nR\u00e9my R\u00e9my Madinier revenant avec une derni\u00e8re question quand m\u00eame sur cette visite de Mike Spence, on a compris le le paysage politique et plurielle, pourquoi cette visite aussi quel est l'int\u00e9r\u00eat des \u00c9tats-Unis de venir visiter l'Indon\u00e9sie, j'imagine qu'il y a aussi un poids \u00e9conomique en quelques secondes s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:18) [86%] :\r\nAlors il y a un poids \u00e9conomique, \u00e9videmment, il y a ferme derri\u00e8re l'Association des nations du du Sud-Est est un \u00e9l\u00e9ment strat\u00e9gique tr\u00e8s important, l'Indon\u00e9sie est sans doute l'un des rares pays \u00e0 pouvoir faire un petit peu le contrepoids \u00e0 l'influence g\u00e9ostrat\u00e9gique, c'est un immense et suite \u00e0 la vie qui est un mode communication maritime l'essentiel et donc les \u00c9tats-Unis ont \u00e9videmment tout int\u00e9r\u00eat, comme ils ont fait depuis 40 ans \u00e0 maintenir un partenariat strat\u00e9gique important avec ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [90%] :\r\nMerci beaucoup, R\u00e9my Madinier, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous dans dans toute amende, je vous souhaite une excellente journ\u00e9e, je rappelle que vous \u00eates le co- directeur du Centre Asie du Sud-Est, \u00e0 Paris, bonne journ\u00e9e pour terme. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-21T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD5AD743-F93C-471F-A87F-B506A7FA06F2", "internalArchiveId": "FD5AD743-F93C-471F-A87F-B506A7FA06F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Pour l'administration Trump, l'Indon\u00e9sie est l'exemple d'un islam mod\u00e9r\u00e9", "publicationDate": "2017-04-21T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 l'occasion d'une visite en Indon\u00e9sie, le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence a salu\u00e9 un islam mod\u00e9r\u00e9, exemple pour le monde.\r\n\r\n* * RTSreligion - Pour l'administration Trump, l'Indon\u00e9sie est l'exemple d'un islam mod\u00e9r\u00e9 (RTS RELIGION  21.04 INDONESIE, EXEMPLE D'ISLAM MODERE) *** C'est l'heure de la chronique RTSreligion, avec vous Michel Kocher. \u00c0 l'occasion d'une visite en Indon\u00e9sie, le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence a salu\u00e9 un Islam mod\u00e9r\u00e9, exemple pour le monde.\r\n  0'37''\r\n((MK : Apr\u00e8s avoir retir\u00e9 ses chaussures, accompagn\u00e9s de sa femme et des ses filles portant un foulard, le vice-pr\u00e9sident a visit\u00e9 la plus grande mosqu\u00e9e d'Indon\u00e9sie, \u00e0 Jakarta, un b\u00e2timent pouvant accueillir jusqu'\u00e0 200'000 fid\u00e8les. Il a aussi eu des pourparlers avec le pr\u00e9sident indon\u00e9sien, \u00e0 l'issue desquels il a d\u00e9clar\u00e9 que l'Islam, traditionnellement mod\u00e9r\u00e9 dans ce pays, est un exemple pour le monde. Il a rajout\u00e9 (je cite) \u00ab Dans votre nation comme dans la mienne, la religion unifie, elle ne divise pas \u00bb. Pour les observateurs ces d\u00e9clarations sont une tentative de l'administration am\u00e9ricaine d'apaiser les divisions avec le monde musulman, apr\u00e8s les r\u00e9centes initiatives du pr\u00e9sident Trump.))\r\n*** Y a-t-il un mod\u00e8le politico-religieux indon\u00e9sien ?\r\n  0'47''\r\n((MK : Ce pays de 250 mio d'habitants, musulman \u00e0 90% a en effet une originalit\u00e9, qui lui vient de son histoire. En 1945, pour unifier cet archipel d'\u00eeles, le premier pr\u00e9sident a proclam\u00e9 5 principes fondateurs (le Panchasila) : La croyance en un Dieu unique ; une humanit\u00e9 juste et civilis\u00e9e, l'unit\u00e9 de l'Indon\u00e9sie, une d\u00e9mocratie guid\u00e9e par la sagesse \u00e0 travers la d\u00e9lib\u00e9ration et la repr\u00e9sentation, la justice sociale pour tout le peuple indon\u00e9sien. C'est ce qui inspire la philosophe de cet \u00e9tat, qui reconna\u00eet l'\u00e9galit\u00e9 de 6 religions et n'indique aucune r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'islam dans sa constitution. contrairement \u00e0 bien d'autres, par exemple la Malaisie, pays voisin.))\r\n*** Peut-on dire, d'un point de vue occidental, que c'est un mod\u00e8le ?\r\n  0'27''\r\n((MK : Oui, mais fragile si l'on observe l'\u00e9volution de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, avec la mont\u00e9e d'une ligne musulmane dure. Tout r\u00e9cemment, dans l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de la ville de Jakarta, le candidat chr\u00e9tien, quoique soutenu par le pr\u00e9sident Joko Widodo, s'est fait accus\u00e9 de blasph\u00e8me, un d\u00e9lit qui existe dans le Code p\u00e9nal. Une accusation pour laquelle il vient d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 deux ans avec sursis, et surtout une accusation qui a affaibli sa position politique. Il vient de perdre les \u00e9lections\r\nMichel Kocher))", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8542817", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Pour l\u2019administration Trump, l\u2019Indon\u00e9sie est l\u2019exemple d\u2019un islam mod\u00e9r\u00e9", "RTSreligion - Pour l\u2019administration Trump, l\u2019Indon\u00e9sie est l\u2019exemple d\u2019un islam mod\u00e9r\u00e9 / JDM_2017-04-21T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Pour l\u2019administration Trump, l\u2019Indon\u00e9sie est l\u2019exemple d\u2019un islam mod\u00e9r\u00e9 / JDM_2017-04-21T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["\u00c0 l\u2019occasion d\u2019une visite en Indon\u00e9sie, le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence a salu\u00e9 un islam mod\u00e9r\u00e9, exemple pour le monde.", "\u00c0 l\u2019occasion d\u2019une visite en Indon\u00e9sie, le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence a salu\u00e9 un islam mod\u00e9r\u00e9, exemple pour le monde.", "\u00c0 l\u2019occasion d\u2019une visite en Indon\u00e9sie, le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence a salu\u00e9 un islam mod\u00e9r\u00e9, exemple pour le monde."], "variantIds": ["ece-8542834", "ece-8542817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-27T04:27:21Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 l'occasion d'une visite en Indon\u00e9sie, le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Maytag \u00e7a salu\u00e9 un Islam mod\u00e9r\u00e9, un exemple pour le monde oui, apr\u00e8s avoir retir\u00e9 ses chaussures, accompagn\u00e9 de sa femme et de ses filles portant un foulard, le vice- pr\u00e9sident visiter la plus grande mosqu\u00e9e d'Indon\u00e9sie \u00e0 Djakarta b\u00e2timent pouvant accueillir jusqu'\u00e0 200000 fid\u00e8les il y a aussi eu des pourparlers avec le pr\u00e9sident indon\u00e9sien, \u00e0 l'issue desquels effectivement, il a d\u00e9clar\u00e9 que l'Islam traditionnellement mod\u00e9r\u00e9s dans ce pays, h\u00e9 bien \u00eatre un exemple pour le monde, il a rajout\u00e9, je le cite dans votre nation comme dans la mienne, la religion unifie elle ne divise pas, fin de citation pour les observateurs, ces d\u00e9clarations sont une tentative de l'administration am\u00e9ricaine d'apaiser les divisions avec le monde musulman apr\u00e8s les r\u00e9centes initiatives du pr\u00e9sident Trump mais Michel, y a -t-il un mod\u00e8le politico- religieux indon\u00e9sien alors ce pays de 250 millions d'habitants musulmans de pourcent a en effet une originalit\u00e9 qui lui vient de son histoire en 1945 pour unifier unifier cet archipel d'\u00eeles, le 1er pr\u00e9sident a proclam\u00e9 5 principes fondateurs le ch\u00e2ssis, il y a je suis pas sur la prononciation alors le 1er principe la croyance en un Dieu unique, le 2\u00e8me, une humanit\u00e9 juste et civilis\u00e9e, le 3\u00e8me, l'unit\u00e9 de l'Indon\u00e9sie, le 4\u00e8me, une d\u00e9mocratie guid\u00e9e par la sagesse \u00e0 travers la d\u00e9lib\u00e9ration et la repr\u00e9sentation et enfin le dernier principe, la justice sociale pour tout le peuple indon\u00e9sien, alors c'est ce qui inspire la philosophie de cet \u00e9tat, qui reconna\u00eet l'\u00e9galit\u00e9 de 6 religions et n'indique aucune r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'Islam dans sa constitution, contrairement \u00e0 bien d'autres, par exemple, la Malaisie, son pays voisins ces 5 principes fondateurs : Michel est -ce qu'on peut dire, d'un point de vue occidental que ce serait un mod\u00e8le oui je pense, mais un mod\u00e8le fragile, si l'on observe l'\u00e9volution de ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec la mont\u00e9e d'une ligne musulmane assez dur tout r\u00e9cemment dans l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de la ville de Jakarta le candidat chr\u00e9tien quoique soutenu par le pr\u00e9sident Joko Widodo \u00e7a fait accus\u00e9 de blasph\u00e8me, un d\u00e9lit qui existe encore dans le code p\u00e9nal, une accusation pour laquelle il vient d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 2 ans avec sursis, et surtout, une accusation qui a affaibli sa position politique, il vient de perdre les \u00e9lections. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-21T05:08:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}