{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1650&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1675&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1625&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-8788CFB8-334B-41EC-9A4E-34243FBCCA42", "internalArchiveId": "8788CFB8-334B-41EC-9A4E-34243FBCCA42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une semaine de travail de 60 heures: l'id\u00e9e fait son chemin \u00e0 droite mais ne pla\u00eet pas \u00e0 la gauche", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Alexandra;Favre, Christian;Bardet, Romain;Reynard, Mathias;Feller, Olivier\r\nLa droite soutient un projet d'assouplissement de la loi sur le travail, tandis que la gauche et les syndicats craignent une d\u00e9gradation des conditions de travail. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS) et Olivier Feller (PLR/VD).\r\n\r\n* * Une semaine de travail de 60 heures: l'id\u00e9e fait son chemin \u00e0 droite mais ne pla\u00eet pas \u00e0 la gauche  Mathias Reynard DIR TEL\r\n Olivier Feller DIR STUDIO LAUSANNE\r\nTravailler 15 heures par jour ou 60 heures par semaine.\r\nPour peu qu'on ne d\u00e9passe pas la limite annuelle. \r\nLa proposition fait son chemin en cette rentr\u00e9e politique ...\r\nLes commissions de l'\u00e9conomie du Parlement travaillent actuellement sur un projet d'assouplissement de la loi sur le travail. Si la droite et la soci\u00e9t\u00e9 des employ\u00e9s de commerce soutiennent ce projet, la gauche elle - \u00e0 quelques exceptions - redoute une d\u00e9gradation des conditions de travail.\r\nAlors est-on en train de s'adapter au 21e si\u00e8cle, ou alors de retourner au 19e ?? \r\nPour en parler ce soir, le plaisir d'accueillir Mathias Reynard, Conseiller national socialiste et Olivier Feller, Conseiller national PLR, et directeur de la Chambre vaudoise immobili\u00e8re\r\nQuestions pour Olivier Feller :\r\n-\tVous voulez retourner au 19e ?\r\n-\tLes cols blancs, etc. . mais comment \u00e9viter la contagion ??\r\n-\tMal du si\u00e8cle : le burn out ! \r\n-\tAucune chance devant le peuple\r\n- L'initiative de Karine Keller Sutter pr\u00e9voit de lib\u00e9rer les dirigeants et les sp\u00e9cialistes de \"timbrer\" leurs heures de travail .. Mais dans les faits, n'est-ce pas d\u00e9j\u00e0 le cas dans une grande majorit\u00e9 des entreprises ?\r\n- Travailler 15 heures par jour, c'est pas un peu \"inhumain\" ? Quand on pense d\u00e9j\u00e0 aux infirmi\u00e8res qui travaillent 12 heures par jour ... \r\n- Comment peut-on d\u00e9limiter clairement quels sont les travailleurs vis\u00e9s par cette r\u00e9forme ? Peut-on garantir qu'il ne s'agira que de \"cols blancs\" ?\r\n- Le peuple suisse est bien connu pour travailler de mani\u00e8re assidue. Ne risque-t-on pas de charger la barque ? D'y avoir de plus en plus de cas de \"burn-out\" ? \r\nQuestions pour Mathias Reynard : \r\n- Quand on regarde l'\u00e9volution du march\u00e9 du travail (t\u00e9l\u00e9-travail, digitalisation, acc\u00e8s permanent au smartphone), la loi sur le travail n'est-elle pas d\u00e9pass\u00e9e ? Ne doit-on pas l'assouplir ?\r\n- si on paie les heures suppl\u00e9mentaires .\r\n- travailler \u00e0 la maison, et pourquoi pas ?\r\n- c'est un de vos plus \u00e9minent coll\u00e8gues al\u00e9maniques Daniel Jositsch qui porte le projet, peut-\u00eatre un jour conseiller f\u00e9d\u00e9ral !!", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8857308", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une semaine de travail de 60 heures: l'id\u00e9e fait son chemin \u00e0 droite mais ne pla\u00eet pas \u00e0 la gauche / FOR_2017-08-29T18:10:00_developpement-6", "Forum du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["La droite soutient un projet d\u2019assouplissement de la loi sur le travail, tandis que la gauche et les syndicats craignent une d\u00e9gradation des conditions de travail. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS) et Olivier Feller (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-8857308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-06T09:23:20Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTravailler 15 heures par jour ou 60 heures par semaine, c'est peut-\u00eatre l'avenir, pour peu qu'on ne d\u00e9passe pas la limite annuelle la proposition en tout cas fait son chemin en cette rentr\u00e9e politique, les commissions de l'\u00e9conomie du Parlement travaillent actuellement sur un projet d'assouplissement de la loi sur le travail, si la droite et la soci\u00e9t\u00e9 des employ\u00e9es de commerce soutiennent ce projet, la gauche, la gauche, elle, \u00e0 quelques exceptions redoute une d\u00e9gradation des conditions de travail, alors, est en train de s'adapter au XXIe si\u00e8cle, alors en train de retourner au 19\u00e8me, on va le voir ce soir avec 2 invit\u00e9s : Matthias Reynard Olivier Feller bonsoir messieurs, bonsoir Matthias Reynard, conseiller national socialiste valaisan Olivier Feller, Verts, vous \u00eates concis national PLR Vaudois, \u00e9galement directeur de la Chambre vaudoise immobili\u00e8re on va commencer avec vous Olivier Feller vous voulez retourner au 19\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [92%] :\r\nNon, au contraire, il s'agit de d'adapter la loi sur le travail \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 soci\u00e9tale d'aujourd'hui, il s'agit de favoriser une meilleure conciliation entre la vie personnelle et la vie professionnelle, la l\u00e9gislation sur le le travail date de 1964 et elle repose sur des concepts qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9es pendant la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle lorsque l'\u00e9conomie \u00e9tait avant tout ax\u00e9 sur sur l'industrie depuis lors, le domaine des services s'est fortement d\u00e9velopp\u00e9, il y a \u00e9galement comme je lis, d'autres attentes, notamment en terme de conciliation de vie personnelle et de vie professionnelle, et c'est pourquoi il s'agit de moderniser et d'adapter la loi \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [91%] :\r\nMatthias Reynard Matthias Reynard entrer de plain-pied dans le 21i\u00e8me si\u00e8cle, c'est aussi s'adapter, finalement \u00e0 l'\u00e9volution du tissu \u00e9conomique et du monde du travail qu'est -ce que vous r\u00e9pondez Olivier Feller. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:39) [92%] :\r\nOui, mais c'est pas \u00e7a qui est demand\u00e9 par les diff\u00e9rentes motions et interventions au Parlement, nous avons d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui dans notre pays, une loi sur le travail qui est extr\u00eamement l\u00e9g\u00e8re qui extr\u00eamement souple, si vous regardez le le nombre d'heures de travail, la limite autoris\u00e9e en Suisse, \u00e0 l'exception de quelques secteurs qui sont \u00e0 45 heures les autres c'est 50 heures donc, \u00e9videmment, vous avez des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [79%] :\r\nIci on 61 bien trop bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:02) [91%] :\r\nEt on est d\u00e9j\u00e0 50 heures 50 heures, c'est d\u00e9j\u00e0 le record d'Europe, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser ont plus de \u00e7a on a d\u00e9j\u00e0 des possibilit\u00e9s d'exception pour les cadres qui ont une autonomie de leur temps de travail qui gagnent plus de 100000 100 1000 francs par ann\u00e9e et qui ont des mesures dans une soci\u00e9t\u00e9 par rapport au stress et pauvre enregistrer leur temps de travail, donc on a d\u00e9j\u00e0 une l\u00e9gislation et des r\u00e8glements qui sont extr\u00eamement souple et ce que veulent ces motions et ce que veut cette offensive finalement c'est abolir les limites de temps de travail et la protection, notamment par rapport au dimanche pour une hyper importante de salari\u00e9s, on parle de fonction dirigeante, y a rien de de moins fou que \u00e7a, on parle de sp\u00e9cialistes, \u00e7a veut dire quoi, d\u00e8s qu'on aurait une formation un petit peu sp\u00e9cialis\u00e9 en serait soumis \u00e0 tout \u00e7a, c'est extr\u00eamement inqui\u00e9tant, avec des cons\u00e9quences dramatiques sur la sant\u00e9 des gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [92%] :\r\nAlors on va y venir sur la question de la sant\u00e9, mais tout d'abord peut-\u00eatre Olivier l\u00e9gif\u00e8re sur cette notion, c'est vrai qu'aujourd'hui, avec les formations du monde moderne, tout le monde et sp\u00e9cialiste de quelque chose est -ce qu'il y a pas le risque ici d'un engrenage qui au final va toucher tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [92%] :\r\nJe ne crois pas, et la notion de sp\u00e9cialistes devra \u00eatre devra \u00eatre d\u00e9finis notamment des sp\u00e9cialistes en des Start-Up, vous savez les les propositions qui sont faites par le le PLR Le PDC en l'occurrence elle vise 3 3 objectifs : tout d'abord, il s'agit de dispenser, il les cadres dirigeants et les sp\u00e9cialistes de l'obligation d'enregistrer le temps de de travail ensuite, il s'agit de permettre \u00e0 des travailleurs de renoncer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [87%] :\r\nQuand m\u00eame enregistr\u00e9 le temps de travail, c'est tr\u00e8s symbolique, pass\u00e9 ce qui permet de contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [91%] :\r\nOui, mais voyez -vous, aujourd'hui, il y a d\u00e9j\u00e0 et Matthias Reynard, l'a dit il y a des exceptions qui ont \u00e9t\u00e9 introduits d'ailleurs par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 1er janvier 2016, donc un certain nombre de personnes qui ont une large autonomie dans l'organisation de leur de leur travail peuvent renoncer \u00e0 l'enregistrement du temps de travail, mais \u00e0 2 conditions : il faut que cela soit pr\u00e9vue dans une convention collective de travail et il faut que le travailleur en question gagne plus de 120000 francs par ann\u00e9e, or dans les Start-Up, notamment dans le domaine de la recherche, h\u00e9 bien, tous les cadres dirigeants et tous les sp\u00e9cialistes ne gagne pas 120000 francs par par ann\u00e9e et en plus dans de nombreux, je branche, h\u00e9 bien il n'y a, on peut le regretter, mais c'est un fait ensuite dans nombre de branches, il n'y a pas de convention collective de travail donc au travers de la r\u00e9forme qui a \u00e9t\u00e9 faite en 2016 et puis on a cr\u00e9\u00e9 2 cat\u00e9gories branches les branches qui b\u00e9n\u00e9ficie d'une certaine flexibilit\u00e9 en mati\u00e8re d'enregistrement du temps de travail et les autres branches qui sont soumis au aux r\u00e8gles qui date de concept du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, il faut changer cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [92%] :\r\nMatthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:36) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit, la l\u00e9gislation est d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement souple dans la plupart des secteurs vous pouvez bosser 50 heures par semaine 50 heures c'est un record d'Europe, je crois que \u00e7a suffit, on a d\u00e9j\u00e0 des limites des des exceptions pour pour pour les cadres, lorsque effectivement c'est bien clair, c'est bien pr\u00e9cis\u00e9, il faut avoir un certain niveau de salaire, et c'est des choses qui sont normales si on supprime de fa\u00e7on comme \u00e7a, ton flou mais concr\u00e8tement pour les gens, \u00e7a veut dire quoi, la fin de l'enregistrement du temps de travail et la fin de 2 c'est mieux, \u00e7a veut dire qu'il y a plus de limites, \u00e7a veut dire qu'on compte plus les heures suppl\u00e9mentaires qu'elles sont plus payer et \u00e7a veut dire aussi qu'on perd toute une s\u00e9rie de mesures de droit commun on pour son repos nocturne quand on pense au repos le dimanche, les gens, c'est pas des machines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [74%] :\r\nOn a poser la question \u00e0 l'italienne par rapport au paiement de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:20) [76%] :\r\nProt\u00e8ge les travailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [83%] :\r\nAu paiement des heures suppl\u00e9mentaires, un certain des d\u00e9note la question finalement est -ce que l\u00e0 ici, on a un terrain de compromis possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [92%] :\r\nJe pense qu'on va voir ce qu'on va devoir chercher un compromis, je rel\u00e8ve d'ailleurs que les propositions les plus extr\u00eames entre gros guillemets extr\u00eame ne proviennent pas du PLR et du PDC mais du conseiller aux \u00c9tats socialiste Daniel yeux each qui habite \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich et qui a une vision moderne du droit du travail, c'est lui qui propose la possibilit\u00e9 de faire 60 heures de de de travail pendant 60 heures par semaine, pour autant que cela soit compens\u00e9e sur une p\u00e9riode d'une ann\u00e9e, jamais le PLR o\u00f9 le PDC n'ont d\u00e9pos\u00e9 de texte allant allant dans ce sens, est ce que ce que nous souhaitons, nous n'allons pas aussi loin que Daniel, lui aussi, mais ce que nous souhaitons, c'est la possibilit\u00e9 d'annualiser le le nombre d'heures de de de travail dans le domaine des services pour les personnes qui doivent b\u00e9n\u00e9ficier d'une large autonomie dans l'organisation de leur de leur travail, voyez aujourd'hui, je prends le l'exemple du collaborateur personnel Alain Berset qui fait toute la campagne pour pr\u00e9voyance vieillesse 20 20 E je suis quasiment certain qui travaillent beaucoup plus que 45 ou 50 heures par semaine mais il pourra peut-\u00eatre compenser cela apr\u00e8s la votation voil\u00e0 ce sont des flexibilit\u00e9s qui sont utiles pour l'employeur, mais aussi pour l'\u00e9quilibre de l'employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:41) [88%] :\r\nOlivier Feller pas on avant la question de la sant\u00e9 quand on a des m\u00e9tiers typiquement dans le domaine, infirmier, des gens qui travaillent parfois 12 15 heures par jour, le peuple est -ce que le peuple va vraiment accept\u00e9 ce changement -l\u00e0 est -ce que \u00e7a passera de France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [96%] :\r\nAlors je crois qu'il faut pas sombrer dans dans l'exc\u00e8s et c'est pourquoi, en tout cas dans l'exc\u00e8s du point de vue d'une votation populaire qui risque en effet d'avoir lieu et c'est pourquoi je pense que la proposition du social- d\u00e9mocrate Daniel Jositsch qui veut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:10) [76%] :\r\nFaire travail il y a beaucoup \u00e0 cesser soit social- d\u00e9mocrate, vous avez agi en mati\u00e8re et la perte d'environ. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [92%] :\r\nNon seulement, que je respecte, mais pour lequel j'ai de l'estime, ind\u00e9pendamment de ses positions en mati\u00e8re de droit du travail, c'est un excellent parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [90%] :\r\nMatthias c'est vrai que \u00e7a se piquant que ce soit un socialiste en plus un socialiste qui est tr\u00e8s en vue, conseiller aux \u00c9tats z\u00fcrichois peut-\u00eatre un jour, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas lui, ce serait peut-\u00eatre madame Pascale Bruderer qui d'\u00e9t\u00e9 qui tient \u00e0 peu pr\u00e8s les les m\u00eames positions l\u00e0- dessus, elle aussi membre du PS, comme vous, c'est pas un peu d\u00e9rangeant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:38) [90%] :\r\nSes positions sur ce cas -l\u00e0, c'est, c'est du grand n'importe quoi, d'autant plus que son association des employes de commerce dans un sondage qu'ils ont faits \u00e0 long terme s'opposera 70 respectivement 8 ans pourcent \u00e0 aux mesures qu'il propose, donc c'est c'est absolument ridicule, je sais pas si les Z\u00fcrichois sont plus modernes que les les autres Suisses, ce que je suis s\u00fbr et ce qui est prouv\u00e9 par des \u00e9tudes, c'est qu'aujourd'hui, le stress est en augmentation, qu'un tiers des salari\u00e9s se disent syst\u00e9matiquement \u00e9puis\u00e9s en fin de journ\u00e9e que la fronti\u00e8re entre le temps libre et puis le temps de travail, elle est toujours plus floue qu'on doit toujours \u00eatre disponible que il y a une augmentation des maladies professionnelles, une augmentation du burn out une un durcissement du climat, travail avec le \u00e0 la probl\u00e9matique \u00e9galement du mobbing, tous, tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 que vivent les gens, alors les th\u00e9ories oui, il faut laisser les gens qui veulent bosser 60 heures le faire \u00e7a, c'est des grandes th\u00e9ories, la l\u00e9gislation, elle est l\u00e0 pour prot\u00e9ger les gens, on a d\u00e9j\u00e0 la l\u00e9gislation la plus lib\u00e9rale d'Europe, on n'a pas besoin non plus tomber dans les extr\u00e9mit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [84%] :\r\nOlivier Feller conclure avec \u00e7a, hein, cette question quand m\u00eame le beurre Bernardon, que c'est le mal du si\u00e8cle, toutes les personnes qui nous \u00e9coutent connaissent quelqu'un ou peut-\u00eatre sont concern\u00e9s, qui ont \u00e9t\u00e9 victimes d'abord honte est -ce que l\u00e0 c'est pas une machine \u00e0 en fabriquer davantage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [92%] :\r\nJe ne crois pas, vous savez, l'annualisation du temps de travail, \u00e7a signifie que les heures suppl\u00e9mentaires faites doivent \u00eatre compens\u00e9s, mais simplement pas pendant la semaine mais sur sur une ann\u00e9e, \u00e7a permet aussi de d\u00e9gager davantage de temps, par exemple pour des activit\u00e9s de d\u00e9veloppement personnel ou des activit\u00e9s de de formation et en plus \u00e7a ne concernerait qu'un certain nombre de de personnes qui ont un profil particulier dans le domaine des services, mais je pense que l'annualisation, du 30, travail \u00e7a peut justement aussi offrir l'occasion \u00e0 des travailleurs, de ne pas \u00eatre chaque jour en permanence pendant toute l'ann\u00e9e, absorb\u00e9 par leur, par leur travail, mais pendant certaines p\u00e9riodes de l'ann\u00e9e, de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de moments de de respiration et et d'activit\u00e9s qui sont davantage ax\u00e9s sur l'\u00e9panouissement personnel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:32) [92%] :\r\n\u00e7a vous dira que nous avons besoin d'un rite la rythm\u00e9 de Mad\u00e8re et d'un rythme quotidien travail n'importe quel m\u00e9decin dira cela et l\u00e0 vous venez mettre en danger ce rythme qui est tr\u00e8s important pour les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [90%] :\r\nVous en parlerez au collaborateur personnel Alain Berset qui fait campagne en ce moment lui posera la question sur le croise Olivier Matthias Reynard merci messieurs d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous de \u00c9on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T17:03:01Z"}, {"id": "sound-E81A64D4-808D-46DD-A245-7B16DD856D03", "internalArchiveId": "E81A64D4-808D-46DD-A245-7B16DD856D03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et candidate \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Isabelle Moret \u00e9voque l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la repr\u00e9sentation du Tessin, les m\u00e9dias suisse al\u00e9maniques, sa campagne \u00e9lectorale et le parcours de Didier Burkhalter.", "durationSec": 609, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8874644", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "vie politique", "campagne \u00e9lectorale", "ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["Moret, Isabelle"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Isabelle Moret", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Isabelle Moret", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Isabelle Moret / LME_2017-08-29T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Isabelle Moret / LME_2017-08-29T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, La Matinale re\u00e7oit les trois candidats PLR. Ce mardi, interview d'Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale vaudoise.", "Isabelle Moret, candidate au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, PLR VD", "Dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, La Matinale re\u00e7oit les trois candidats PLR. Ce mardi, interview d'Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale vaudoise.", "Dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, La Matinale re\u00e7oit les trois candidats PLR. Ce mardi, interview d'Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale vaudoise."], "variantIds": ["ece-8857375", "ece-8857352"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:18:10Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [88%] :\r\nHier, Isabelle Moret est votre invit\u00e9e, Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nBonjour Isabelle Moret bonjour Isabelle Morizet est avocat de formation juridique, donc j'ai envie demander ce que vous savez ce que dans l'article 175 alin\u00e9a 4 de la Constitution, est-ce que vous savez ce qu'il y a l'article 8 de la Constitution plus important cette discussion c'est la composition de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et l\u00e0, il est pr\u00e9cis\u00e9 sa remplacer la cause des cantons o\u00f9 on dit que la diversit\u00e9, les diverses r\u00e9gions et les communaut\u00e9s linguistiques doivent \u00eatre \u00e9quitablement repr\u00e9sent\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est-ce que vraiment vous devez \u00eatre candidate alors que le Tessin est totalement absent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [92%] :\r\nL'article 8 de la Constitution pr\u00e9voit aussi l'\u00e9galit\u00e9 entre mai femme donc il doit y avoir une repr\u00e9sentativit\u00e9 de toute la population au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, moi j'ai entendu, Doris, la tarte qui exprimait qu'elle allait bient\u00f4t quitter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc on s'imagine apr\u00e8s son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence et donc, il ne restera plus qu'une seule femme au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et moi avons qu'on parle des origines cantonales ou m\u00eame du genre j'aimerais surtout qu'on parle des comp\u00e9tences et exclure un candidat sous pr\u00e9texte qu'il vient d'un canton \u00e0 un autre, ou favoriser un candidat pour ces raisons -l\u00e0 me para\u00eet pas la bonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [86%] :\r\nIci, alors on va revenir cette \u00e0 cette question de de candidature -ce que vous \u00eates la candidate des Femmes ou pas, mais il n'emp\u00eache, si on voit l\u00e0 que les vents g\u00e9ographique tout de m\u00eame, si, si vous \u00eates \u00e9lu, il y aura deux Vaudois Guy Parmelin \u00e0 cela s'ajoute un fribourgeois Alain Berset 2 bernois Simonetta Sommaruga il y a chaque Dramane une Argovienne dresse la tarte dans le fond, la Suisse et le Mittelland dans : sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [89%] :\r\nAlors c'est clair que toutes les reloge les r\u00e9gions doivent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais il peut y avoir momentan\u00e9ment des exceptions, \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas, par exemple, lorsque Joseph deuil \u00e7a \u00e9t\u00e9 4 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y avait 3 romans, et je vous rappelle aussi qu'il y a m\u00eame eu deux ancien syndic de Lausanne pr\u00e9sent pendant 4 ans ensemble au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait Pierre Grimbert Georges Andr\u00e9 Chevaleret et \u00e0 l'\u00e9poque Pierre Grimbert comptait comme neuch\u00e2telois parce qu'il \u00e9tait d'origine neuch\u00e2teloise alors j'aime plaisanter en disant que si cette clause existait toujours je contrer comme b\u00e2lois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [91%] :\r\nDonc, dans le fond, le Tessin c'est ils attendront encore parce qu'on voit maintenant il y a une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9, un candidat qui para\u00eet bien pr\u00e9dispos\u00e9s la suite on verra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [92%] :\r\nNon je, je pense que c'est juste que les minorit\u00e9s linguistiques soit repr\u00e9sent\u00e9 par Tournus au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les femmes PLR attendent encore depuis plus longtemps, puisque depuis 28 ans, il n'y a plus eu de femmes PLR au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et j'aimerais vous dire encore pire : il n'y a jamais eu de femmes de droite ou du centre latine au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, jamais, jamais, jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [85%] :\r\nIsabelle Morel on vous entend, vous \u00eates manifestement la candidate des Femmes, vous avez pas toujours \u00e9t\u00e9 que l'avez parfois est un peu retenus, on a pu lire r\u00e9guli\u00e8rement des femmes PLR mais \u00e9videmment en coulisses annonce pas tellement dire devant le micro, \u00eatre un peu d\u00e9\u00e7u par cette cette retenue, l\u00e0 vous avez chang\u00e9 strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [92%] :\r\nNon, pour moi, c'\u00e9tait important de d'abord dire que je suis candidat parce que je suis depuis 11 ans au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, que je connais bien plusieurs dossiers de politique f\u00e9d\u00e9rale et que j'ai les capacit\u00e9s de diriger en d\u00e9partement est de faire partie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que j'ai une vision de la Suisse et cette vision de la Suisse j'aimerais la port\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc pour moi, c'\u00e9tait d'abord important de dire que c'est les comp\u00e9tences qui prime et qu'apr\u00e8s il peut y avoir des \u00e9l\u00e9ments secondaires et c'est clair que pendant cette campagne, j'ai \u00e9t\u00e9 beaucoup abord\u00e9 par des par des femmes, mais aussi par des messieurs, pour me dire : oui, c'est important que, au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il n'y a pas qu'une seule femme au sein du trio femmes moi il faut, c'est bien que vous soyez candidate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, tr\u00e8s concr\u00e8tement, en terme de politique publique, si vous arrivez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'est -ce que vous faites pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [94%] :\r\nAlors ce qui est important au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce n'est pas de repr\u00e9senter un seul canton ou de repr\u00e9senter un genre, il me semble que c'est aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux de repr\u00e9senter toute la Suisse, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [76%] :\r\nC'est une les puis et quand vous iriez vous, vous dites que vous \u00eates pour tout le monde donc bien concret qui va venir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [93%] :\r\nMais simplement, lorsque vous \u00eates conseiller f\u00e9d\u00e9ral vous apporter aussi une exp\u00e9rience de vie avec vous, le fait d'\u00eatre une femme, le fait d'\u00eatre une maman avec des enfants en \u00e2ge de scolarit\u00e9, c'est une exp\u00e9rience de vie diff\u00e9rentes et cette exp\u00e9rience de l\u00e0 n'a jamais \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors qu'au sein de la population l'existe, les jeunes parents sont confront\u00e9s \u00e0 des difficult\u00e9s diff\u00e9rentes que la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente et donc cette exp\u00e9rience -l\u00e0, cette exp\u00e9rience de vie, c'est simplement une forme de repr\u00e9sentativit\u00e9 de la population qui est n\u00e9cessaire d'avoir au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [88%] :\r\nAlors en parlant d'exp\u00e9rience de vie vous vivez, en ce moment une campagne interne au PLR mais qui est dans le fait, dans les f\u00eates, une primaire quasiment public comment est -ce que vous pensez que vous la vivez, on a senti ces derni\u00e8res semaines, tout de m\u00eame que, en tout cas du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, vous aviez plut\u00f4t, entre guillemets, mauvaise, mauvaise presse qui a eu pas mal d'articles sur votre candidature face \u00e0 celle de monsieur Maudet, de Gen\u00e8ve, on sent qu'il a plus la cote, comment vous vivez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [87%] :\r\nJe vis tr\u00e8s bien, vous savez, j'\u00e9tais 8 ans le vice- pr\u00e9sident du du PLR, j'ai assist\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e9lectorale de Karine Keller Souter ou celle de Martine Brochet grave, donc je sais tr\u00e8s bien comment les femmes PLR peuvent \u00eatre trait\u00e9es par les m\u00e9dias al\u00e9maniques, donc c'\u00e9tait attendu pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [86%] :\r\nDonc c'est une question de genre pour vous, c'est pas une question de, de, de niveau de comp\u00e9tences \u00e9coutez on a, on a, comme souvent dans les m\u00e9dias al\u00e9maniques \u00e0 Pierre Maudet cette capacit\u00e9 ex\u00e9cutive, hein, parce qu'il est \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve, il \u00e9tait au canton de Gen\u00e8ve, vous avez \u00e9t\u00e9 surtout parlementaire f\u00e9d\u00e9ral, ce sont ces \u00e9l\u00e9ments \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 qui sont, qui sont mis en avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:19) [91%] :\r\nDans ce dans dans les m\u00e9dias suisses allemandes que vous mentionnez, ce sont plus des \u00e9l\u00e9ments de vie priv\u00e9e, ou des petits d\u00e9tails franchement qu'qui c'est normal dans le cadre de campagne, on cherche, on cherche \u00e0 trouver quelque chose \u00e0 \u00e9crire, il y avait quand m\u00eame 2 mois d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 remplir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [90%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 plus f\u00e9brile tout de m\u00eame en d\u00e9but de campagne, certains l'ont vu, notamment dans les dans ces dans ces manifestations \u00e0 3 candidats, vous \u00e9tiez plus f\u00e9brile, vous \u00eates plus en confiance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [89%] :\r\nOui je je fais tr\u00e8s attention maintenant \u00e0 ce que les micros par exemple soit correct, c'est clair que vous connaissez en Suisse romande, ma voix qui n'est pas tr\u00e8s forte, donc dans un d\u00e9bat aussi le micro n'est pas correct pour moi tout de suite aux contraintes techniques, enfin pardon toujours attention ces \u00e9l\u00e9ments parce que ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui sont tout de suite, d\u00e9favorable \u00e0 \u00e0 une femme parce que physiquement, ben, je suis plus petites avec un micro, il me faut un micro qui fonctionne correctement, sinon je suis pas l\u00e0 mais j'ai pas la m\u00eame force de voix comme et comme il commis coll\u00e8gues et clairement, parfois on vous juge en tant que femme sur ce genre de d\u00e9tail, y compris sur l'habillement, donc lorsqu'on est une femme, on exige \u00e0 la fois d'\u00eatre plus comp\u00e9tentes que les autres, on exige aussi de faire attention \u00e0 ce type de chose parce que tout de suite sinon \u00e7a vous est reproch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [89%] :\r\nAlors vendredi aura la d\u00e9cision \u00e0 prendre pour le groupe parlementaire 2 ou 3 candidats qui, \u00e0 2 ou \u00e0 3, est-ce que vous avez, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 ouvrir le jeu, dans le fond depuis ce palais f\u00e9d\u00e9ral et il y a ce ce ministre cantonal qui qui a le culot de venir \u00e0 Berne, ce que vous dites on, mais tout de m\u00eame sur le ticket, on lui donne sa chance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [88%] :\r\nAlors j'ai entendu la signature de Vincent Bourquin qui extr\u00eamement int\u00e9ressante et c'est vrai que, en fait, la situation est particuli\u00e8re puisque d'habitude il y a toujours 5 ou 6 candidats qui se pr\u00e9sentent devant la fraction et l\u00e0, la situation est diff\u00e9rente puisqu'en fait les primaires si on puis dire ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu dans les diff\u00e9rentes sont que ce sections cantonales et on apr\u00e8s il y a 3 sections qui ont envoy\u00e9 un seul candidat, donc, la donne est peut-\u00eatre diff\u00e9rente que d'habitude, pr\u00e9tend ouvrir le jeu alors qu'il a l\u00e0 une option, c'est \u00e0 au groupe de d\u00e9cider, il en discutera vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [87%] :\r\nUne derni\u00e8re petite question de politique publique Isabelle Moret, on a pu vous vouliez vous entend sur l'Europe, c'est une de vos priorit\u00e9s, dans le fond quand on vous sentence dit votre ministre Didier Burkhalter il il a tout fait faux l'accord institutionnel, vous n'en voulez pas tout de suite la Suisse devrait plus se montrer plus dur qu'est -ce qu'il a fait faux Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:49) [89%] :\r\nJe pense qu'il a fait tr\u00e8s bien, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un excellent pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration et de l'OCDE, maintenant le d\u00e9partement qui pourrait \u00eatre libre pour celui qui pourrait \u00eatre \u00e9lus au celles qui pourraient \u00eatre \u00e9lus, c'est l'EDF donc le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, donc c'est normal qu'on attende de ceux qui se pr\u00e9sentent \u00e0 ce poste d'entendre leurs opinions concernant nos relations avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [87%] :\r\nIls ont re\u00e7u, changement de cap que vous proposez, Isabelle Moret : vous dites l'accord institutionnel en veut plus et ce fameux accord que que Bruxelles veut absolument pour r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre la Suisse et l'Union rappelle qu'il n'existe pas aujourd'hui, aujourd'hui \u00e7a se verra des milieux politico- administratif, vous voulez un changement de cap complet, c'est un d\u00e9saveu pour votre ministre actuel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [92%] :\r\nJe crois qu'il faut surtout entendre la population, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, par exemple avec l'initiative sur l'immigration de masse o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas entendu les craintes, ou m\u00eame en Suisse romande des gens concernant cette immigration, les probl\u00e8mes de logement, de mobilit\u00e9, les inqui\u00e9tudes sur le travail sur les salaires, il ne faut pas refaire la m\u00eame type d'erreur, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s qu'on prononce le mot accord institutionnel, il y a un blocage, donc si on va maintenant en votation avec un accord institutionnel, il n'y aurait pas de majorit\u00e9, donc \u00e7a me semble essentiel d'\u00e9couter et de travailler avec avec les gens de trouver des solutions avec la population est un type d'accord institutionnel, comme il est pr\u00e9sent\u00e9 actuellement, n'aurait pas de majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [88%] :\r\nDonc, dans le fond, Isabelle Moret, vous \u00eates plus une cale ministe r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Micheline Calmy-Rey, qui dit wait and see attendons le Brexit qu'une boucle a\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:22) [93%] :\r\nLa vraie question, c'est : il faut, c'est pas si il faut avoir des relations avec l'Union europ\u00e9enne parce que g\u00e9ographiquement nous sommes millions de milieu, l'Union europ\u00e9enne, donc la question c'est comment et nous devons avoir des relations avec notre principal partenaire commercial, qui est l'Union europ\u00e9enne, c'est n\u00e9cessaire pour nos entreprises, pour pouvoir exporter pour cr\u00e9er la prosp\u00e9rit\u00e9 dans notre pays et cr\u00e9er des emplois, donc oui, il faut avoir des relations avec l'Union europ\u00e9enne, elles existent, ce sont les bilat\u00e9rales, mais il faut les mettre \u00e0 jour parce qu'elle date de plusieurs ann\u00e9es, elles ne correspondent plus \u00e0 l'\u00e9tat de notre \u00e9conomie et c'est \u00e7a qu'il faut faire en priorit\u00e9 et rapidement mettre \u00e0 jour nos relations bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne, en particulier la possibilit\u00e9 pour nos entreprises d'exporter sans entraves au commerce merci Isabelle Moret merci, ils avaient. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T06:59:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E746C91-7FB0-4460-8BE5-734815410282", "internalArchiveId": "4E746C91-7FB0-4460-8BE5-734815410282", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Est-on moins loyal lorsque l'on est conseiller f\u00e9d\u00e9ral binational?", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Est-on moins loyal lorsque l'on est conseiller f\u00e9d\u00e9ral binational? (HISTOIRE DU JOUR 29.08) 5h07:\r\nL'histoire du jour avec cette question....\r\nEst-on moins comp\u00e9tent et moins loyal lorsque l'on est conseiller f\u00e9d\u00e9ral bi-national? \r\nPosez la question \u00e0 Ignacio Cassis. \r\nIl vous r\u00e9pondra oui...\r\n  STORY 1\r\nLa loyaut\u00e9 avant tout! \r\nni une ni deux, Ignacio Cassis qui convoite le si\u00e8ge de Didier Burkhalter a rendu son passeport italien. \r\nLoyal vraiment?! ou juste opportuniste? \r\ndepuis, le d\u00e9bat agite la Suisse...\r\n  STROY 2 COURT\r\nMauro Poggia conseiller d'Etat MCG genevois et bi-national...\r\nitalo-suisse...\r\n  story 3 \r\n...pas si vite...r\u00e9plique Ignacio Cassis...\r\nLes bi-nationaux ont tous leur place en Suisse seulement voil\u00e0...\r\n  STORY 4\r\nVa pour les \u00e9chelons inf\u00e9rieurs... mais pas pour la fonction supr\u00eame...\r\nen parlant d'\u00e9chelons...\r\nquelle est la situation dans les cantons? \r\ny a-t-il beaucoup de bi-nationaux dans les gouvernements cantonaux?\r\nTania Saszpinar a fait les comptes...\r\n  STROY 5\r\ncirculez...il n'y a rien \u00e0 voir au sud des Alpes...\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve?\r\net bien la sitaution est int\u00e9ressante...\r\nau sein du gouvernement genevois on trouve un certain Pierre Maudet, bi-national franco-suisse et lui aussi candidat au Conseil F\u00e9d\u00e9ral...\r\net pour son coll\u00e8gue Mauro Poggia cette double nationalit\u00e9 ne cause aucun conflit d'int\u00e9r\u00eat.\r\n  STORY 6\r\nCQFD...\r\nQuant \u00e0 savoir s'il faut une loi pour interdire la double nationalit\u00e9 aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux...comme le souhaite un conseiller national UDC tessinois...marco chiesa...\r\net bien Ignacio Cassis r\u00e9pond...\r\n  STROY 7\r\nconclusion...bi national ou pas (peu importe le nombre de passeport), en politique on a encore le droit de r\u00e9pondre ni oui...ni non...\r\nMUSIQUE: \r\nEt sachez que pour la 3\u00e8me candidate, Isabelle Moret, la question ne se pose pas. elle n'a qu'un passeport suisse...elle sera l'invit\u00e9e de romain clivaz \u00e0 7h33.", "durationSec": 268, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8857332", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Est-on moins loyal lorsque l'on est conseiller f\u00e9d\u00e9ral bi-national? / LMA_2017-08-29T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 29.08.2017"], "variantIds": ["ece-8857332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T12:17:58Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'histoire du jour \u00e0 5 heures c'est avec cette question \u00e9tant moins comp\u00e9tent et moins loyal, lorsque l'on est conseiller f\u00e9d\u00e9ral binational pos\u00e9 la question \u00e0 Ignacio Cassis, il vous r\u00e9pondra oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [94%] :\r\nLa Constitution suisse donne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la primaut\u00e9 de la politique \u00e9trang\u00e8re et, l\u00e0 encore une fois, \u00e0 mon avis, il ne peut peut, il ne peut y avoir des doutes quant \u00e0 la loyaut\u00e9 par rapport \u00e0 son pays, s'il y a une partie de la population qui a de la peine avec sa qui estime qu'il pourrait y avoir un doute quant \u00e0 la loyaut\u00e9 envers la Suisse face \u00e0 un conflit avec un autre pays, rappelant que la politique \u00e9trang\u00e8re est du domaine du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors il faut prendre \u00e7a au s\u00e9rieux puisqu'il Amgad de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions et pour moi la cr\u00e9dibilit\u00e9, c'est l'Alpha et l'om\u00e9ga de du discours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [93%] :\r\nLa loyaut\u00e9, avant tout, ni l'une ni 2, Ignacio Cassis, qui convoite le si\u00e8ge de Didier Burkhalter a rendu son passeport italien loyal vraiment ou juste opportuniste depuis en tout cas le d\u00e9bat agite la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [91%] :\r\nSi l'on jugeait les gens par rapport \u00e0 la couleur de leur passeport sur la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [95%] :\r\nPoadja, conseiller d'\u00c9tat MCG Genevois et binational italo- suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [90%] :\r\nJe pense que c'est la qualit\u00e9 de l'homme des id\u00e9es qu'il qu'il transporte, qu'il est capable de d\u00e9fendre, qui doit \u00eatre le crit\u00e8re 1er pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc on peut parfaitement \u00eatre binational, tout en \u00e9tant un Suisse, parfait, je dirais, et d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [89%] :\r\nPas si vite, r\u00e9plique Ignacio Cassis les bi- nationaux ont tous leur place en Suisse, seulement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [90%] :\r\nIls sont pas tous candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est toute la diff\u00e9rence, les doubles nationaux, ceux qui ont 2 ou m\u00eame plus de passeport, sont \u00e0 mes yeux les bienvenus en Suisse ils enrichissent notre culture ils enrichissent aussi les mouvements de la population, je n'y vois aucun probl\u00e8me pour qu'il pour que des gens avec un double passeport puisse \u00eatre actif dans la politique au niveau communal, cantonal, m\u00eame dans le parlement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [96%] :\r\nAlors va pour les \u00e9chelons inf\u00e9rieurs, mais pas pour la fonction supr\u00eame en parlant d'\u00e9chelons, quelle est la situation dans les cantons, y a -t-il beaucoup de bi- nationaux dans les gouvernements cantonaux Sp\u00e9nard a fait les comptes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:13) [88%] :\r\nDes bi- nationaux si\u00e8ge bien dans des comptes dans diff\u00e9rents conseillers d'\u00c9tat romands, par contre, il y a 2 cas de figure, en ce qui sont bi- nationaux et qui ont les 2 passeport et ceux qui sont aussi d'origine \u00e9trang\u00e8re mais qui n'ont jamais demand\u00e9 leur second s\u00e9same, c'est pas toujours \u00e9vident d'avoir le d\u00e9tail mais \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, on retrouve 3 doubles nationaux sur cette Pierre Maudet, on l'a beaucoup entendu Maroc Jacques il est avec nous et Antonio Hodgers, dans le canton, nouveau pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des membres du Conseil d'\u00c9tat ont \u00e9galement la double nationalit\u00e9 comme Nuria Gorrite et B\u00e9atrice M\u00e9traux et ou Jacqueline de quoi trop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [93%] :\r\nDamien il y a aussi des cantons o\u00f9 les membres de l'ex\u00e9cutif sont alors exclusivement suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [93%] :\r\nOui, c'est le cas des cantons du Valais de Neuch\u00e2tel et de Fribourg, selon leurs chancelleries respectives alors difficile en donner une raison qui expliquerait ces diff\u00e9rences, mais on peut voir que les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve, on retrouve la majorit\u00e9 des \u00e9lus binationaux sont ceux qui ont le plus de population r\u00e9sidente \u00e9trang\u00e8re dans le canton du Tessin canton d'origine d'Ignacio Cassis \u00e0 la chancellerie, nous a r\u00e9pondu que cette information \u00e9tait du domaine priv\u00e9 et qu'elle ne regardait pas le grand public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [91%] :\r\nCirculez, il y a donc rien \u00e0 voir, au sud des Alpes et \u00e0 Gen\u00e8ve, alors h\u00e9 bien, la situation est int\u00e9ressante au sein du gouvernement Genevois en trouve un certain Pierre Maudet binational franco- suisse est lui aussi candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pour son coll\u00e8gue m'a Europe jazz cette double nationalit\u00e9 ne cause aucun conflit d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [91%] :\r\nVous pouvez remarquer que Gen\u00e8ve est le canton qui a mis en place ce que l'on a appel\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rence cantonale, il pr\u00e9f\u00e8re qu'on parle de pr\u00e9f\u00e9rence sociale mais la r\u00e9alit\u00e9 est -ce qu'elle est et vous voyez que Monsieur Maudet, qui est \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9conomie, soutient les mesures que nous avons mis en place, mis en place pour essayer de donner un petit plus \u00e0 nos demandeurs d'emploi, donc je pense que il l'a d\u00e9montr\u00e9, en tout cas, par son engagement dans cette politique, qu'il place la d\u00e9fense de d'r\u00e9sident avant des int\u00e9r\u00eats \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [92%] :\r\nCQFD : quant \u00e0 savoir s'il faut une loi pour interdire la double nationalit\u00e9 aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux, comme le souhaite un conseiller national UDC tessinois Marco, qui est l\u00e0 et bien Ignacio Cassis r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [94%] :\r\nMoi j'ai j'ai fait mon choix personnel, moi je veux pas faire le choix pour des autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [94%] :\r\nConclusion : peu importe le nombre de passeport en politique, on a encore le droit de r\u00e9pondre ni oui ni non. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T04:45:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-668D0C31-5BF2-4C40-8263-DBE84B7D4F44", "internalArchiveId": "668D0C31-5BF2-4C40-8263-DBE84B7D4F44", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse critiqu\u00e9e \u00e0 l'ONU sur sa politique envers les handicap\u00e9s", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "La Suisse manque d'une strat\u00e9gie globale et coh\u00e9rente pour mettre en oeuvre ses obligations internationales sur les personnes handicap\u00e9es, selon Inclusion Handicap. La fa\u00eeti\u00e8re a remis mardi \u00e0 Gen\u00e8ve un rapport \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n* * La Suisse critiqu\u00e9e \u00e0 l'ONU sur sa politique envers les handicap\u00e9s 12h30 Rapport ONU handicap\u00e9s\r\nLa Suisse peut mieux faire en mati\u00e8re de droits des personnes handicap\u00e9es. C'est un rapport pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve par Inclusion Handicap, la fa\u00eeti\u00e8re des organisations suisses de personnes handicap\u00e9es qui le dit. Rapport remis aujourd'hui au Comit\u00e9 comp\u00e9tent de l'ONU. Une mani\u00e8re pour ces organisations de r\u00e9tablir LEUR v\u00e9rit\u00e9, Guillaume Rey.\r\nLa Suisse a sign\u00e9 il y a pr\u00e8s de 3 ans la Convention de l'ONU relative aux droits des personnes handicap\u00e9es.. et c'est l'heure du premier bilan... il y a eu le rapport \u00e9tatique de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui \u00e9voquait certes des progr\u00e8s encore \u00e0 faire, mais qui dressait un bilan globalement positif.... et puis il y a le rapport alternatif remis ce matin par la soci\u00e9t\u00e9 civile, les organisations de personnes handicap\u00e9es... elles ont donn\u00e9 leur lecture, en r\u00e9ponse au rapport \u00e9tatique, jug\u00e9 trop idyllique... une lecture plut\u00f4t sombre: \"il reste beaucoup \u00e0 faire pour que la Convention soit appliqu\u00e9e\u00bb... la Suisse ne respecte pas ses obligations au regard du droit international et peine \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 mettre en oeuvre cette convention.\r\nConcr\u00e8tement, qu'est-ce qui ne fonctionne pas Guillaume ?\r\nUn risque de paup\u00e9risation et de ch\u00f4mage sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne... une exclusion de l'\u00e9cole et de nombreux services... voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9peinte ce matin... r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 laquelle est confront\u00e9e le million et demi de personnes handicap\u00e9es qui vit en Suisse. Pour beaucoup d'entre elles, l'autonomie exig\u00e9e dans tous les domaines de la vie reste hors d'atteinte. Pour Inclusion handicap, ce qui fait d\u00e9faut en Suisse, c'est une strat\u00e9gie globale et coh\u00e9rente de mise en oeuvre de cette convention... L'organisations rappelle aussi quelques exigences politiques... des b\u00e2timents sans obstacles... le m\u00eame droit \u00e0 l'\u00e9ducation, avec des formations inclusives... le libre choix de la forme d'h\u00e9bergement, avec le s\u00e9jour en foyer qui doit rester l'exception... les m\u00eames chances sur le march\u00e9 du travail... ou encore le respect des obligations en mati\u00e8re de transports publics.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8857322", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Suisse critiqu\u00e9e \u00e0 l'ONU sur sa politique envers les handicap\u00e9s / 12H30_2017-08-29T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["La Suisse manque d'une strat\u00e9gie globale et coh\u00e9rente pour mettre en oeuvre ses obligations internationales sur les personnes handicap\u00e9es, selon Inclusion Handicap. La fa\u00eeti\u00e8re a remis mardi \u00e0 Gen\u00e8ve un rapport \u00e0 l'ONU."], "variantIds": ["ece-8857322"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:38:21Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nElle la Suisse peut mieux faire en mati\u00e8re de droits, de personnes handicap\u00e9es, c'est un rapport pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve par une plus jeune Handicap la fa\u00eeti\u00e8re des organisations suisses de personnes handicap\u00e9es qui le dit, rapport remis aujourd'hui au comit\u00e9 comp\u00e9tent de l'ONU, une mani\u00e8re pour ces organisations de r\u00e9tablir leur v\u00e9rit\u00e9 Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [96%] :\r\nLa Suisse a sign\u00e9 il y a pr\u00e8s de 3 ans, la Convention de l'ONU relative aux droits des personnes handicap\u00e9es et c'est l'heure du 1er bilan il y a eu l'\u00e9t\u00e9 dernier le rapport \u00e9tatique de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis il y a le rapport alternatif remis ce matin par la soci\u00e9t\u00e9 civile, les organisations de personnes handicap\u00e9es, elles ont donc donn\u00e9 leur lecture en r\u00e9ponse au rapport \u00e9tatique, jug\u00e9 trop idyllique, une lecture plut\u00f4t sombre, cette fois, il reste beaucoup \u00e0 faire pour que la convention soit appliqu\u00e9e, la Suisse ne respecte pas ses obligations au regard du droit international et peine \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 mettre en 9 cette convention. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [85%] :\r\nConcr\u00e8tement, Guillaume, qu'est ce qui ne fonctionne pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [94%] :\r\nUn risque de paup\u00e9risation et de ch\u00f4mage sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne, une exclusion de l'\u00e9cole et de nombreux services, voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9crite ce matin r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 laquelle est confront\u00e9 le 1000000 et demi de personnes handicap\u00e9es, qui vit en Suisse, pour beaucoup d'entre elles l'autonomie exig\u00e9e dans tous les domaines de la vie reste hors d'atteinte, inclusion Handicap l'a \u00e9galement dit ce matin, ce qui fait d\u00e9faut, en Suisse, c'est une strat\u00e9gie globale et coh\u00e9rente de mise en oeuvre de cette convention, l'organisation rappelle quelques unes de ses exigences politiques des b\u00e2timents sans obstacles, le m\u00eame droit \u00e0 l'\u00e9ducation avec des formations inclusives les m\u00eames chances sur le march\u00e9 du travail ou encore le respect des obligations en mati\u00e8re de transports publics et tout \u00e7a, forc\u00e9ment \u00e7a n\u00e9cessitera un effort financier suppl\u00e9mentaire, mais qui reste difficile \u00e0 chiffrer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [83%] :\r\nVos explications d'\u00c9ric de Gen\u00e8ve Guillaume Rey le Jura. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A19BC5C2-CE85-43A1-B05C-C00DCE5144C1", "internalArchiveId": "A19BC5C2-CE85-43A1-B05C-C00DCE5144C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La FRC attaque Denner pour actions de prix mensong\u00e8res", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Lorsqu'on ouvre un catalogue d'actions Denner, on constate que certains prix cass\u00e9s, par exemple 50% moins cher, font mention de \"comparaison concurrentielle\". En clair, Denner compare ses prix avec des produits vendus par ses concurrents. La loi autorise ce proc\u00e9d\u00e9 lorsque les produits compar\u00e9s sont identiques. Or, selon la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), la qualit\u00e9 des produits r\u00e9ellement compar\u00e9s est loin d'\u00eatre identique. Une d\u00e9nonciation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public.  Les explications de Robin Eymann, sp\u00e9cialiste politique \u00e9conomique \u00e0 la FRC, interrog\u00e9 par Yves-Alain Cornu.\r\n\r\n* * Lorsqu'on ouvre un catalogue d'actions Denner, on constate que certains prix cass\u00e9s, par exemple 50% moins cher, font mention de \"comparaison concurrentielle\". En clair, Denner compare ses prix avec des produits vendus par ses concurrents. La loi autorise ce proc\u00e9d\u00e9 lorsque les produits compar\u00e9s sont identiques. Or, selon la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), la qualit\u00e9 des produits r\u00e9ellement compar\u00e9s est loin d'\u00eatre identique. Une d\u00e9nonciation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public.  Les explications de Robin Eymann, sp\u00e9cialiste politique \u00e9conomique \u00e0 la FRC, interrog\u00e9 par Yves-Alain Cornu.", "durationSec": 607, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8842923", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["La FRC attaque Denner pour actions de prix mensong\u00e8res / OEP_2017-08-29T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["Lorsqu\u2019on ouvre un catalogue d\u2019actions Denner, on constate que certains prix cass\u00e9s, par exemple 50% moins cher, font mention de \"comparaison concurrentielle\". En clair, Denner compare ses prix avec des produits vendus par ses concurrents. La loi autorise ce proc\u00e9d\u00e9 lorsque les produits compar\u00e9s sont identiques. Or, selon la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), la qualit\u00e9 des produits r\u00e9ellement compar\u00e9s est loin d\u2019\u00eatre identique. Une d\u00e9nonciation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public.  Les explications de Robin Eymann, sp\u00e9cialiste politique \u00e9conomique \u00e0 la FRC, interrog\u00e9 par Yves-Alain Cornu."], "variantIds": ["ece-8842923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T15:14:23Z", "speechToTexts": ["07.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, annonce ce matin avoir d\u00e9nonc\u00e9 les discounters suisse donn\u00e8rent en justice en cause des actions de prix qui serait tout simplement mensong\u00e8re Yves-Alain Cornu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [86%] :\r\nOui, regardez un catalogue d'actions des nerfs, vous pouvez voir que certains prix cass\u00e9s par exemple \u00e0 moins 50 pourcent sont sont assorties d'une mention aux petites Lettres comparaison concurrentielle qu'est -ce que \u00e7a veut dire que des nerfs compare ses prix cass\u00e9s avec des produits vendus au prix normal par ses concurrents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [87%] :\r\nEt pas avec ses propres prix normaux or actions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [88%] :\r\nNon, car le distributeur vend en action, des produits qui ne figure pas dans son assortiment habituel c'est l\u00e9gal alors pour pouvoir pr\u00e9tendre \u00e0 un rabais de 50 pourcent damn\u00e9 damn\u00e9 \u00e0 droit de faire une comparaison concurrentielle peu fr\u00e9quent suisse mais c'est autoris\u00e9, sauf que l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur l'indication des prix, pr\u00e9cise que les produits compar\u00e9s doivent \u00eatre identique et \u00e7a para\u00eet logique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [90%] :\r\nOui, c'est assez logique, sinon \u00e7a veut plus rien dire pour le consommateur, puisque c'est un prix \u00e0 50 pourcent d'un produit qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 dans ce magasin, on me r\u00e9p\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [88%] :\r\nEffectivement, et \u00e7a permet de le tromper sur le r\u00e9el Avantage de prix, c'est l\u00e0 que la FRC entrent en jeu 2 exemples qu'elle d\u00e9nonce un carton de vin argentin bas de gamme vendu moiti\u00e9 prix qu'un autre 20, pas du tout le m\u00eame et de qualit\u00e9 sup\u00e9rieure, selon un expert mandat\u00e9 par la F\u00e9d\u00e9ration des consommateurs, l'autre exemple, c'est du saumon fum\u00e9 \u00e0 moins 40 pourcent saumon saumon d'entr\u00e9e de gamme ces derni\u00e8res compar\u00e9s \u00e0 un saumon de la Migros de qualit\u00e9,M. classique et non le m\u00eame budget, qui aurait d\u00fb \u00eatre dans ce cas -l\u00e0 et ces exemples ne sont pas isol\u00e9s selon Robin \u00e9mane de la FRC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [92%] :\r\nRobin Eymann, qui est en Studio avec nous ce matin, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre l\u00e0, vous \u00eates plus pr\u00e9cis\u00e9ment le sp\u00e9cialiste politique \u00e9conomique au sein de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, selon vous, donc des nerfs viole l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur l'indication des prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [86%] :\r\nAlors, oui, de notre point de vue de notre compr\u00e9hension de de l'ordonnance sur indication des prix y a clairement une violation parce qu'on joue un petit peu sur sur les termes en permettant de comparer en fait des des pommes et des poires et on voit par exemple un an bon vin argentin un bon malbec et compar\u00e9 un avant qui est certes bon mais qui est quand m\u00eame de de tr\u00e8s moyenne facture par rapport \u00e0 celui qui, compar\u00e9s entre la la copie d'un air donc o\u00f9 le le saumon, \u00e7a c'est exactement pareil on compare en fait la bonne qualit\u00e9 avec la moyenne qualit\u00e9 donc \u00e7a, \u00e7a joue pas, c'est pour \u00e7a que nous, on a d\u00e9nonc\u00e9 le cas au minist\u00e8re public, maintenant c'est le minist\u00e8re public il enqu\u00eat\u00e9 et au final, c'est le juge qui devra se prononcer si vraiment il y lieu \u00e0 l'Assembl\u00e9e,P. de notre point de vue, il y a clairement une violation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [88%] :\r\nFinalement, en trompe le consommateur en le faisant croire qu'il fait une super affaire alors que peut-\u00eatre ils payent le prix quasiment correctes, simplement pour pour l'aliment qui lui a propos\u00e9, on est peu habitu\u00e9, en Suisse, \u00e0 ce proc\u00e9d\u00e9 de publicit\u00e9 comparative est -ce que des nerfs, est le seul \u00e0 utiliser cette pratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [87%] :\r\nAlors on n'a pas fait une \u00e9tude exhaustive tr\u00e8s rigoureux sur 2 ans pour voir si les autres distributeurs le MNR Saint Pel\u00e9, sp\u00e9cialiste de ces comparaison concurrentielle si vous regardez les actions de Coop Migros Manor qui sortent tous les, tous les mardis, vous avez rarement cette petite ast\u00e9risque il dit comparaison concurrentielle, donc d'le fait tr\u00e8s souvent, elles sont pas toutes fausses, j'ai regard\u00e9 y une main qui sont tout \u00e0 fait correct mais celle qui se compare avec un produit qui n'est pas sur le march\u00e9 suisse, il y a souvent fait des irr\u00e9gularit\u00e9s le la qualit\u00e9 et le prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [85%] :\r\nEt comme vous le dites, c'est uniquement indiqu\u00e9 comparaison concurrentielle l\u00e9galement c'est bien juste, on peut simplement indiquer, moins 40 pourcent concurrentielle concurrentielle sans dire avec quel produit on le compare parce que l\u00e0, vous le savez, parce que vous avez demand\u00e9 \u00e0 des nerfs avec quoi vous avez compar\u00e9 pour fixer ce prix mais sur le catalogue, c'est pas du tout indiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [84%] :\r\nNon, alors justement, il faut leur poser la question, moi, il faut reconna\u00eetre que donn\u00e8rent a r\u00e9pondu \u00e0 la FRC c'\u00e9tait pas tenu de le faire et sont tenus veulent faire la police du commerce ou au Seco nous avons r\u00e9pondu donc oui c'est l\u00e9gal de de comparer, de dire : on est 40 pourcent moins moins cher que la concurrence qui est pas mauvais en soi, c'est bien de le stimuler la concurrence, en disant bah voil\u00e0, nous, on est moins cher que les autres, la hausse est probl\u00e9matique, c'est quand il a une concurrence d\u00e9loyale et puis en fait c'est ce qui respecte le jus qui sont p\u00e9nalis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [91%] :\r\nEt vous l'avez dit, la derni\u00e8re \u00e0 comparer des prix avec des produits qui n'ont rien \u00e0 voir parce que ce produit n'existe pas ailleurs en Suisse ce que dans ce cas -l\u00e0, il faudrait pas qu'ils compare plut\u00f4t que le prix \u00e0 l'\u00e9tranger, l\u00e0 o\u00f9 ils ont obtenu le produit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [86%] :\r\nS\u00fbrement, oui, \u00e9videmment ce serait ce serait beaucoup plus cr\u00e9dible d\u00e9j\u00e0 de regarder si, si, par exemple, le malbec dont on parle, produits \u00e0 l'\u00e9tranger, combien ce qu'il est par exemple en France, on peut-\u00eatre ajouter 10 20 pourcent pour pour se demander quel quel prix, ce serait \u00e9videmment bien pu logique que de se dire bon ben alors quoi avec on va comparer ce vent va prendre un bovin qui \u00e9volue \u00e0 la copains D1 du haut de gamme, puis on se dit : bah, il est 50 pourcent moins moins cher ce qui sont tout \u00e0 fait logique qui soit moins cher, donc oui c'est, c'est \u00e9vident qu'il faut mettre un petit peu d'ordre dans ces comparaisons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [92%] :\r\nAlors la position de des nerfs maintenant, via son porte- parole, Thomas Kaderli, nous ne donnons aucun renseignement sur une proc\u00e9dure judiciaire en cours mais il me donne quand m\u00eame des informations, toujours selon lui, les prix concurrentiels sont r\u00e9alistes, ils montrent \u00e0 notre client\u00e8le o\u00f9 se situent les prix, les promotions de derni\u00e8re en comparaison avec les prix actuels du march\u00e9 de produits semblables et non identique \u00e0 eux disent qu'il faut que \u00e7a soit semblable qui r\u00e9pondent aux m\u00eames crit\u00e8res de qualit\u00e9 de production ou de provenance autre point la fixation du prix tient \u00e9galement compte de l'\u00e9volution pr\u00e9visible du prix du produit concurrent par exemple la viande dont on sait que les prix peuvent rapidement fluctu\u00e9 dans le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [89%] :\r\nCommentaire peut-\u00eatre ben m\u00eame par rapport \u00e0 cette r\u00e9action d'honneur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [83%] :\r\nOr c'est exactement les r\u00e9ponses que j'ai eue depuis qu'on a, on a commenc\u00e9 cette enqu\u00eate, c'est-\u00e0-dire j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Aden, de savoir quel \u00e9tait le le malbec, avec lequel il compara\u00eet, ils m'ont r\u00e9pondu la mascotte \u00e0 de la coque est beaucoup plus cher, je leur ai dit mais vous \u00eates, vous \u00eates vraiment s\u00fbr savant qui a des maire Qualit\u00e9 France a viol\u00e9 l'ordonnance sur indication des prix, ils me r\u00e9pondent exactement ce qui est r\u00e9pondit sinon il y a aucun souci, c'est la m\u00eame, la m\u00eame qualit\u00e9 de production etc alors qu'on voit que non, il y a, il y a un malbec qui est qui 6 mois en fuite de lorsqu'il y a 12 mois futur, enfin c'est des conditions de production diff\u00e9rentes, les sp\u00e9cialistes qu'on interrog\u00e9 \u00e9tant pour le vote, le sommant disent non c'est c'est pas du tout la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [83%] :\r\nNe passe pas seulement le go\u00fbt un des des choses l\u00e0 vous prenez un bon exemple peut-\u00eatre un 6 mois fut tu\u00e9 12 mois on fait non c'est que \u00e7a co\u00fbte plus cher de faire rire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [86%] :\r\nOui bien le saumon qui est labellis\u00e9 ASC donc qui a, qui a quand m\u00eame un gage de qualit\u00e9, \u00e0 des contr\u00f4les d'erreurs par rapport \u00e0 ce mot qui a pas ce Label, donc rien que \u00e7a, on voit que, il y a, il y a des diff\u00e9rences de conditions de production qu'il faut qu'il y a forc\u00e9ment des co\u00fbts qui sont diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [89%] :\r\nLa loi dit qu'on peut comparer nos prix \u00e0 ceux de notre concurrent pour des produits identiques donn\u00e8rent dit semblable, vous \u00eates de quel avion peut quand m\u00eame un peu prendre des comparaisons tr\u00e8s proche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [84%] :\r\nEn fait, le le terme identiques est semblable, \u00e7a date d'une jurisprudence des ann\u00e9es 90 o\u00f9, justement, d'un air avait \u00e9t\u00e9 une somme acquitt\u00e9e par le tribunal de Z\u00fcrich puissent en allemand, en fait, le terme identique est semblable sans fran\u00e7aise c'est pas tout \u00e0 fait dire la m\u00eame chose, mais \u00e9videmment identique pour moi \u00e7a veut dire quasiment le le le m\u00eame 20 apr\u00e8s on peut discuter, par exemple, le seul moyen de budget puis le le saumon dans dont on parle ici, on peut dire que sans quasiment identique, mais quand on voit que les conditions de production compl\u00e8tement diff\u00e9rente et s\u00fbrement un prix beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, on peut pas dire que c'est d'antiques ou semblables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [82%] :\r\nRobin Mania, une question qu'on a envie de vous poser aussi c'est qu'est -ce que risque merci la justice vous suit suit votre plainte, vous donne enti\u00e8rement raison mais qu'est ce qui allait se. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [84%] :\r\nAlors sans petit peu laquelle bas blesse, c'est que l'la l'amende maximale pour lors d'une violation de l'ordonnance sur l'indication des prix c'est 20000 francs donc, derri\u00e8re ces 30 milliards de chiffre d'affaires, donc 20000 francs, \u00e7a, \u00e7a semble aller, c'est un petit peu le m\u00eame soucis qu'on avait pour actionnaire on avait d\u00e9nonc\u00e9 la l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ils ont un 1000000000 de chiffre d'affaires et risque normalement au maximum 20000 francs d'amende. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [86%] :\r\nInstinct c'\u00e9tait un c'\u00e9tait un autre carence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [78%] :\r\nLa demande des associations qui avait, qui \u00e9tait propos\u00e9 \u00e0 un prix, se disant 50 francs \u00e0 la place de sang, mais en fait c'\u00e9tait tout dans 50 francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [86%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a quelque 50 sur une \u00e9tiquette de 50 francs pour pour l'action avez questions j'ai cru qu'co\u00fbte attentivement qui a lev\u00e9 la main, bon ben en tout cas le le le d\u00e9g\u00e2t pour demain sera peut-\u00eatre de d\u00e9g\u00e2ts plut\u00f4t d'images de votre d\u00e9nonciation du passage ici \u00e0 l'antenne de ses actions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:47) [85%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a c'est ce qu'on esp\u00e8re cette se dire bon bah maintenant quand on verra certaines actions de nerfs et on se dit : bah, ce produit le pas proposer ailleurs, il faudra se dire j'ai peut-\u00eatre envie de l'acheter parce que le le vent Michel Torino dont on parlait bon de go\u00fbter va tr\u00e8s bien, mais il faudrait pas dire : je fais une \u00e9conomie de 50 pourcent il il faudra juste dire remettre remettre en perspective \u00e0 dire ces ces actions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [91%] :\r\nEt c'est \u00e9videmment la justice hein qui tranchera avant tout, tous les d\u00e9tails de votre enqu\u00eate d\u00e8s cette semaine dans l'\u00e9dition donc de septembre du magazine FRC mieux choisir et vous n'tiendrez \u00e9videmment au courant de la position du minist\u00e8re public face \u00e0 votre d\u00e9nonciation profite encore de votre pr\u00e9sence, Robin Eymann pour \u00e9voquer tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bri\u00e8vement, une autre d\u00e9nonciation en justice que vous suivez de pr\u00e8s \u00e9galement avec la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, celle de votre homologue al\u00e9manique la SKS qui s'attaque et la Suisse comme pour des frais d'itin\u00e9rance indument tax\u00e9 \u00e0 ses abonn\u00e9s, vous nous expliquer en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [86%] :\r\nOui, alors d\u00e9j\u00e0 il faut juste savoir ce que beaucoup de gens ignorent, c'est que quand on va \u00e0 l'\u00e9tranger si on d\u00e9sactive pas son Comeback, c'est quelqu'un laisse un message on va payer des des frais tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s et donc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a il faut le rappeler d\u00e9sactiver son Comeback, l'\u00e9tranger, c'est, c'est une bonne chose en fait, ce que notre notre nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques d'annoncer qu'en fait, Swisscom arrivent \u00e0 identifier comme \u00e7a un abonn\u00e9 Swisscom qui est qui met un message sur un autre abonn\u00e9 Swisscom qui \u00e0 l'\u00e9tranger, il arrive \u00e0 l'identifier dans son r\u00e9seau et en fait le la communication ne passe m\u00eame pas \u00e0 l'\u00e9tranger, il \u00e9vite en fait un aller-retour et du coup la communication reste en Suisse du coup fait a pas Swisscom ne paient quasiment pas de frais \u00e0 l'op\u00e9rateur \u00e9tranger, l\u00e0 il peut pas louer son r\u00e9seau, comme c'est le cas pour d'autres frais de roaming en fait le il l'id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que ces n'aurait ne devrait pas \u00eatre per\u00e7u sont extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s en laissaient pas pour soi et non d\u00e9nonciation de la part des consommateurs ainsi voil\u00e0 qu'en fait il devrait pas \u00eatre \u00eatre persiste, c'est frais, c'est pour \u00e7a que nos, nos coll\u00e8gues de ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [85%] :\r\nParce qu'ils ont tout de m\u00eame facture r\u00e9side, si la personne comme \u00e0 l'\u00e9tranger, l'autre personne de l'\u00e9tranger, appel\u00e9 son Comeback depuis l'\u00e9tranger vers la Suisse etc donc tous ces tous ces frais -l\u00e0 en fait tr\u00e8s du bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:49) [84%] :\r\nTaxe voil\u00e0 c'est \u00e7a, le consommateur paye, au final, un service qui n'utilisent pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [89%] :\r\nEh bien merci Robin Eymann en tout cas pour ces pr\u00e9cisions suivra \u00e9galement cette d\u00e9nonciation, sp\u00e9cialiste politique \u00e9conomique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, c'est un plaisir de vous avoir dans le Studio qu'on en parle ce matin, on vous souhaite une excellente journ\u00e9e, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T07:19:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eymann, Robin", "role": "sp\u00e9cialiste du dossier Telecommunication \u00e0 la FRC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52E1D02E-4EEB-4BD0-AEB7-977D95CCA046", "internalArchiveId": "52E1D02E-4EEB-4BD0-AEB7-977D95CCA046", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Il y a 120 ans, le premier congr\u00e8s sioniste s'ouvrait \u00e0 B\u00e2le", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Le 29 ao\u00fbt 1897, 200 invit\u00e9s repr\u00e9sentant 69 organisations sionistes se rencontraient \u00e0 B\u00e2le pour la premi\u00e8re fois. Leur but: jeter les bases d'\"un foyer pour le peuple juif\".\r\n\r\n* * RTSreligion - Il y a 120 ans, le premier congr\u00e8s sioniste s'ouvrait \u00e0 B\u00e2le (RTS RELIGION 29.08 CONGRES SIONISTE) ***6h21 on passe \u00e0 RTSreligion...\r\nC'est avec vous Aline Bachofner. Il y a 120 ans jour pour jour, Theodor Herzl ouvrait le premier congr\u00e8s sioniste \u00e0 B\u00e2le...\r\n  1/3 - 0'39''\r\n((AB  Oui, le 29 ao\u00fbt 1897, 200 invit\u00e9s, repr\u00e9sentant 69 organisations sionistes se rencontraient pour la premi\u00e8re fois. Leur but : jeter les bases d'\u00abun foyer pour le peuple juif \u00bb. Le terme \u00ab Etat \u00bb avait \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 pour ne pas provoquer les puissances de l'\u00e9poque, mais c'\u00e9tait bien cela que Th\u00e9odor Herzl avait en t\u00eate. D'ailleurs, au lendemain du congr\u00e8s, Herzl \u00e9crivait dans son journal intime : \u00ab A B\u00e2le, j'ai cr\u00e9\u00e9 l'Etat juif. Si je disais cela aujourd'hui publiquement, tout le monde se moquerait de moi. Dans cinq ans, peut-\u00eatre, dans cinquante ans s\u00fbrement, tout le monde acquiescera \u00bb. De fait, cinquante ans et trois mois plus tard, l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies adoptait le plan de partage de la Palestine en un Etat juif et un Etat arabe. ))\r\n***La vision de Herzl s'est donc r\u00e9alis\u00e9e. Pourtant, en mille 897, il a eu du mal \u00e0 trouver une ville pour h\u00e9berger son congr\u00e8s.  \r\n   2/3 - 0'25''\r\n((AB  On peut le dire ! dans l'Europe germanophone, Herzl a fait face \u00e0 des r\u00e9sistances vives et pas seulement \u00e0 cause de pr\u00e9jug\u00e9s antis\u00e9mites. C'\u00e9tait le cas \u00e0 Vienne, notamment; mais \u00e0 M\u00fcnich, ce sont les juifs eux-m\u00eames qui ne voulaient pas entendre parler d'un projet sioniste. Leur nationalit\u00e9 allemande les satisfaisait pleinement... A B\u00e2le, Herzl a re\u00e7u un accueil typiquement suisse selon l'historien Jonathan Kreutner : la communaut\u00e9 juive n'\u00e9tait ni pour ni contre.))  \r\n***En revanche, Aline, 120 ans plus tard le terme \u00ab sionisme \u00bb ne laisse personne indiff\u00e9rent. \r\n  3/3 - 0'58''\r\n((AB En effet, et ce n'est peut-\u00eatre pas pour rien que les c\u00e9l\u00e9brations du 120 anniversaire de ce congr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 modestes : deux tables rondes organis\u00e9es par la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites. En 1997, pour le centi\u00e8me anniversaire, le jubil\u00e9 Herzl avait \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 sur une semaine \u00e0 B\u00e2le par l'organisation sioniste mondiale et l'Etat d'Isra\u00ebl. Cette ann\u00e9e en revanche, les autorit\u00e9s b\u00e2loises ont accueilli tr\u00e8s froidement le projet de Benyamin Netanyahou de venir en suisse \u00e0 l'occasion de cet anniversaire. Il n'est finalement pas venu. Le contexte a chang\u00e9 en 20 ans selon l'historien Jacques Ehrenfreund, les tensions autour de la question palestinienne se sont exacerb\u00e9es et aujourd'hui plus que jamais, on confond sionisme et politique de l'Etat d'Isra\u00ebl. Si la seconde est tout \u00e0 fait critiquable selon l'historien, le droit pour le peuple juif de disposer d'un Etat, avalis\u00e9 par l'ONU ne devrait pas \u00eatre remis en question. Mais tant que la paix ne sera pas \u00e9tablie dans la r\u00e9gion, l'amalgame entre sionisme et politique isra\u00e9lienne risque bien de perdurer. ))\r\nAline Bachofner pour RTS-religion...", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8857330", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Il y a 120 ans, le premier congr\u00e8s sioniste s'ouvrait \u00e0 B\u00e2le", "RTSreligion - Il y a 120 ans, le premier congr\u00e8s sioniste s'ouvrait \u00e0 B\u00e2le / LMA_2017-08-29T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Il y a 120 ans, le premier congr\u00e8s sioniste s'ouvrait \u00e0 B\u00e2le / LMA_2017-08-29T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le 29 ao\u00fbt 1897, 200 invit\u00e9s repr\u00e9sentant 69 organisations sionistes se rencontraient \u00e0 B\u00e2le pour la premi\u00e8re fois. Leur but: jeter les bases d'\"un foyer pour le peuple juif\". ", "Le 29 ao\u00fbt 1897, 200 invit\u00e9s repr\u00e9sentant 69 organisations sionistes se rencontraient \u00e0 B\u00e2le pour la premi\u00e8re fois. Leur but: jeter les bases d'\"un foyer pour le peuple juif\". "], "variantIds": ["ece-8857340", "ece-8857330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T12:11:54Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVers 21 ans pas certaines religions, c'est avec vous Aline Bachofner il y a 120 ans jour pour jour, Theodor reste celle ouvrait le 1er congr\u00e8s sioniste \u00e0 B\u00e2le, oui, c'\u00e9tait le 29 ao\u00fbt 1897 200 invit\u00e9s repr\u00e9sentant 69 organisations sionistes se rencontraient pour la premi\u00e8re fois, leur but : jeter les bases d'un foyer pour le peuple juif, le terme \u00e9tat avait \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 pour ne pas provoquer les puissances de l'\u00e9poque, mais c'\u00e9tait bien cela que Theodor Hertzel avait en t\u00eate d'ailleurs au lendemain du congr\u00e8s Hertz avec dans son journal intime, \u00e0 B\u00e2le, j'ai cr\u00e9\u00e9 l'\u00c9tat juif si je disais cela aujourd'hui publiquement, tout le monde se moquerait de moi mais dans 5 ans peut-\u00eatre dans 50 ans, s\u00fbrement, tout le monde acquiesce sera, et de fait 50 ans et 3 mois plus tard, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, adopt\u00e9 le plan de partage de la Palestine en un \u00e9tat juif et un \u00e9tat arabe \u00e0 la vision personne c'est donc r\u00e9alis\u00e9e pourtant en 1000 800 97 il a eu du mal \u00e0 trouver une ville pour h\u00e9berger son congr\u00e8s oui on peut le dire, hein, dans l'Europe germanophone, RTL a fait face \u00e0 des r\u00e9sistances vive et pas seulement \u00e0 cause de pr\u00e9jug\u00e9s antis\u00e9mites, alors oui, c'\u00e9tait le cas pour viennent notamment mais \u00e0 M\u00fcnich, ce sont les juifs eux- m\u00eames qui ne voulaient pas entendre parler d'un projet sioniste parce que leur nationalit\u00e9 allemande les satisfaisait pleinement \u00e0 B\u00e2le en revanche Air, Tsahal a re\u00e7u un accueil typiquement suisse, selon l'expression de l'historien Jhonattan grec nerfs la communaut\u00e9 juive n'\u00e9tait ni pour ni contre, en revanche, Aline 120 ans plus tard, le terme sionisme ne laisse personne indiff\u00e9rent, oui, en effet, et ce n'est d'ailleurs peut-\u00eatre pas pour rien que les c\u00e9l\u00e9brations du 100 20\u00e8me anniversaire de ce congr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 modestes de tables rondes organis\u00e9es par la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites en 1937 pour le le 100\u00e8me anniversaire le Jubil\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 pendant une semaine \u00e0 B\u00e2le par l'Organisation sioniste mondiale et par l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl cette ann\u00e9e, en revanche, les autorit\u00e9s b\u00e2loises ont accueilli tr\u00e8s froidement le projet de Benyamin N\u00e9tanyahou de venir en Suisse, \u00e0 l'occasion de cet anniversaire, d'ailleurs il n'est finalement pas venu mais oui, voil\u00e0 le contexte a chang\u00e9 en 20 ans, selon l'historien Jacques Fred les tensions autour de la question palestinienne se sont exacerb\u00e9es et aujourd'hui plus que jamais, on confond sionisme et politique de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl alors si la seconde est tout \u00e0 fait critiquable, selon l'historien le droit pour le peuple juif de disposer d'un \u00c9tat, la d\u00e9finition du sionisme, un droit avalis\u00e9e par l'ONU, celui -l\u00e0 ne devrait pas \u00eatre remis en question, mais tant que la paix ne sera pas \u00e9tablie dans la r\u00e9gion, l'amalgame entre sionisme et politique isra\u00e9lienne risque bien de perdurer, Aline Bachofner pour RTL, religion. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bachofner, Aline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13F5FE7E-8779-4FF4-B07D-8045A8BA710F", "internalArchiveId": "13F5FE7E-8779-4FF4-B07D-8045A8BA710F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse \u00e0 la tra\u00eene en mati\u00e8re de respect du droit des handicap\u00e9s", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rey, Guillaume;Favre, Christian;Bardet, Romain;Calmy-Rey, Micheline\r\nLa Suisse n'en fait pas assez pour les droits des personnes handicap\u00e9es et peine \u00e0 appliquer la convention de l'ONU qu'elle a sign\u00e9e en 2014, selon un rapport d'Inclusion Handicap. Interview de Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n* * La Suisse \u00e0 la tra\u00eene en mati\u00e8re de respect du droit des handicap\u00e9s  SLV Micheline Calmy-Rey au t\u00e9l\u00e9phone **.03 (natel si jamais **.00). \r\nElle attend un appel de la r\u00e9gie vers 18h20-25. \r\nBonsoir Micheline Calmy-Rey! \r\nAncienne Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, socialiste. Vous entendiez cette difficult\u00e9 parfois quand on est une femme a se faire entendre...parfois juste \u00e0 cause de la tessiture de la voix. \r\n- Vous avez du adapter votre voix,  vous. vous concentrer sur des \u00e9l\u00e9ments technuiques comme \u00e7a?\r\n- Il y a un entrainement obligatoire ? \r\nMicheline Calmy-Rey, on vous re\u00e7oit ce soir pour parler des droits des personnes en situation de handicap . La Suisse a sign\u00e9 en 2014 une Convention des nations unies sur la question...\r\nVous \u00e9tiez ce matin au c\u00f4t\u00e9 de la faitri\u00e8re des organisations suisses de personnes handicap\u00e9es Inclusion Handicap pour remettre un rapport aux nations unies.\r\nEt le bilan est plutot negatif...graves lacunes, pas de plan concret de mise en oeuvre de la convention, des obstacles qui restent tr\u00e8s nombreux. \r\n- La Suisse n'en fait pas assez...elle ne respecte pas ses engagements Micheline Calmy Rey? \r\nPOLITIQUE\r\n- On a entendu ce matin une critique assez claire contre le rapport de l'an dernier fourni par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Inclusion Handicap parle d'un contenu qui id\u00e9alise la situation. Vous partagez la critique ?\r\n-  LE dossier d\u00e9pend du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur d'Alain Berset... votre camarade socialiste.  Il n'en fait pas assez pour les personnes en situation de handicap? (Pascale Bruderer Conseillere aux Etats socialiste est quant a elle directrice Inclusion Handicap...\r\n- pourquoi vous mettre en avant sur ce dossier? Une ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, qui soutien un rapport de la soci\u00e9t\u00e9 civile... rapport (qui plus est) critique contre la Conf\u00e9d\u00e9ration... vous comprenez que \u00e7a puisse surprendre?\r\nSUR LE FONDS\r\nInclusion Handicap accuse la Suisse de ne consid\u00e9rer le handicap qu'avec une approche m\u00e9dicale... et non inclusive... on est en retard en comparaison internationale? \r\nSi on prend l'exemple de l'\u00e9cole, \u00e7a existe dans certains cantons... mais il faut se donner les moyens de cette approche.\r\n- Il faut plus d'argent?\r\nL'une des points centraux, c'est aussi l'acc\u00e8s au march\u00e9 du travail pour les personnes handicap\u00e9es... comment faire pour changer les choses? Il faut des incitations pour les entreprises? Ou des sanctions?\r\nComment faire pour acc\u00e9l\u00e9rer les choses? Le lobby des personnes handicap\u00e9es n'est pas suffisamment fort au Parlement?", "durationSec": 376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8857299", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Suisse \u00e0 la tra\u00eene en mati\u00e8re de respect du droit des handicap\u00e9s / FOR_2017-08-29T18:08:00_developpement-5", "Forum du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["La Suisse n'en fait pas assez pour les droits des personnes handicap\u00e9es et peine \u00e0 appliquer la convention de l'ONU qu'elle a sign\u00e9e en 2014, selon un rapport d'Inclusion Handicap. Interview de Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale."], "variantIds": ["ece-8857299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-06T09:41:19Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nMicheline Calmy-Rey Hambourg soit ce soir pour parler des droits des personnes en situation de handicap, la Suisse, qui a sign\u00e9 en 2014 une Convention des Nations unies sur la question, vous \u00e9tiez ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve aux c\u00f4t\u00e9s de la fa\u00eeti\u00e8re des organisations suisses de personnes handicap\u00e9es inclusion Handicap pour remettre un rapport justement aux Nations unies et le bilan est plut\u00f4t n\u00e9gatif graves lacunes, pas de plan concret de 2 mises en 9 de la convention des obstacles qui des obstacles qui restent tr\u00e8s nombreuses, la Suisse n'en fait pas assez, ne respecte pas ses ses engagements Micheline Calmy-Rey. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:31) [87%] :\r\nPremi\u00e8rement, je voudrais faire une premi\u00e8re remarque : l'importance de cette convention relative aux droits des personnes handicap\u00e9es qui qui provoque qui un si vous voulez un changement de paradigme, c'est-\u00e0-dire on passe l'int\u00e9gration des personnes en situation de handicap \u00e0 une volont\u00e9 de les inclure \u00e7a veut dire que toutes les personnes qui participaient \u00e0 une communaut\u00e9 donn\u00e9e sont pas traiter de fa\u00e7on \u00e9gale, doivent b\u00e9n\u00e9ficier de droits humains, de la m\u00eame mani\u00e8re les unes les autres, et ce passage \u00e0 l'inclusion, h\u00e9 bien il est il il est un peu probl\u00e9matique dans la mesure o\u00f9, en d\u00e9pit des \u00e9volutions qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse, la politique du handicap, continuer \u00e0 se fonder sur une conception m\u00e9dicale et sur les met l'accent sur les d\u00e9ficiences individuelles, vous voyez bien que l\u00e0, le changement de paradigme qui est dans la convention n'est pas n'est pas respect\u00e9e dans la mesure o\u00f9 on o\u00f9 pas de, de, de, ou, pardon, le probl\u00e8me du handicap, principalement sur l'homme de la politique sociale et de la prise en charge, c'est c'est-\u00e0-dire que handicap\u00e9s sont un facteur IX coup 20 ans de probl\u00e8mes, facteur d'obstacles et et le le le concept d'inclusion n'est pas pris ni syst\u00e9matiquement concr\u00e9tis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelon de la Conf\u00e9d\u00e9ration a se vider des cantons et des communes, c'est \u00e7a, si vous voulez que ce rapport alternatif voulait voulait mettre en avant parce qu'il a \u00e9t\u00e9 et \u00e9crit : il a \u00e9t\u00e9 voulu comme un quand m\u00eame un instrument qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par les personnes en situation de handicap, elle- m\u00eame, si vous voulez, c'est les personnes. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:21) [90%] :\r\nEn situation de handicap qui ont dit l\u00e0, \u00e7a va pas, l\u00e0 voil\u00e0, nous nous la soci\u00e9t\u00e9 non Handicap rajoute un handicap suppl\u00e9mentaire \u00e0 celui qu'on a d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [90%] :\r\nBon, l\u00e0, l'un des points centraux, c'est quand m\u00eame l'acc\u00e8s au march\u00e9 du du travail pour ces personnes justement handicap\u00e9es bon alors concr\u00e8tement comment, comment faire changer les choses, il faut quoi, il faut plus d'argent, il faut des sanctions peut-\u00eatre aussi en allant compte des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:45) [92%] :\r\n\u00e9coutez, moi je, d'abord je dirais \u00e7a commence par l'\u00e9ducation, \u00e7a commence par l'\u00e9ducation, c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel pour l'accession \u00e9galitaire et autonome et aussi pour l'acc\u00e8s au march\u00e9 du travail, il faut commencer par l'\u00e9ducation et l'inclusion des personnes en situation de handicap dans les classes, le canton de Gen\u00e8ve fait des efforts dans cette direction, on l'a vu hier, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 un au moment de la rentr\u00e9e des classes, il y a l'mort la volont\u00e9 de la chef du d\u00e9partement et le inclure les personnes en situation de handicap et, bien s\u00fbr, on a vu aussi que \u00e7a demande des moyens suppl\u00e9mentaires, les moyens p\u00e9dagogiques, les moyens financiers, alors c'est vrai que la politique d'inclusion ou une politique d'inclusion n\u00e9cessite, en tous cas \u00e0 court terme, des moyens suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [92%] :\r\nSi on compare la Suisse en terme international ce que l'on a du retard, typiquement sur le l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9cole, l'acc\u00e8s au march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:41) [86%] :\r\nC'est vrai que dans les pays nordiques, aux \u00c9tats-Unis il y a depuis plus longtemps, on s'occupe de \u00e7a aux \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [86%] :\r\nEt Pierre Dick a souvent un nouveau concile souvent ailleurs terme en terme de de progr\u00e8s sociaux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:55) [89%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, je dirais que c'est li\u00e9 aussi aux guerres Handicap qui ont suivi et les guerres et aux probl\u00e8mes de v\u00e9t\u00e9rans dans certains autres pays europ\u00e9ens aussi mais, mais je dirais pas que la Suisse en \u00e9tant en retard mais mais \u00e7a n\u00e9cessite des efforts suppl\u00e9mentaires, il faut qu'on, on essaye de combler les lacunes et c'est la raison essentielle de de ce rapport, parce que la Suisse, si vous voulez en tant que pays a fait un rapport, mais elle se limite \u00e0 \u00e9noncer des dispositions l\u00e9gales en vigueur \u00e0 l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral, alors peut-\u00eatre que l\u00e0, il y a, il n'y a rien, tout est, tout est l\u00e0, c'est ce que l\u00e0 il y a rien \u00e0 voir, le probl\u00e8me c'est que les personnes en situation de handicap vivement, on a toujours des obstacles \u00e0 la mobilit\u00e9 et \u00e0 l'\u00e9ducation, etc, donc on aimerait que les choses progressent, et moi je dirais pas je, je, je serais pas un bilan en terme de comparaison que Ta\u00efwan en disant : la Suisse est un mauvais \u00e9l\u00e8ve, je pense pas que \u00e7a soit vrai, je pense qu'on traite les probl\u00e8mes au fur et \u00e0 mesure qu'il se pr\u00e9sente et au moment et \u00e7a aussi c'est soulev\u00e9es par le rapport au manque d'une strat\u00e9gie globale et coh\u00e9rente pour mettre en oeuvre la cour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [91%] :\r\nMicheline Calmy-Rey, vous \u00eates ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale bon le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui aussi, a remis son rapport son son \u00e9tat de fait l'an dernier il y a un an tout pile, on a entendu ce matin Christine, une critique quand m\u00eame assez claire un contre ce fameux rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral inclusion Handicap parle d'un contenu qui id\u00e9alise la situation vous partagez la critique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:28) [90%] :\r\nMoi je dit c'est de rapport diff\u00e9rents : le rapport de de ben, c'est un \u00e9tat des lieux qui se limite encore une fois, pour l'essentiel \u00e0 faire le r\u00e9pertoire des dispositions l\u00e9gales en vigueur, voil\u00e0 le rapport de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui est le rapport d'inclusion Handicap quelque chose de diff\u00e9rent parce que en fait \u00e9tat des difficult\u00e9s des personnes en situation de handicap dans leur vie quotidienne, donc c'est c'est diff\u00e9rent de de de ce rapport de, de, de la Suisse, puisque, on prend le probl\u00e8me \u00e0 partir de la mise en oeuvre du point de vue des utilisateurs et non pas du point de vue d'un point de vue l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [94%] :\r\nMicheline Calmy-Rey, merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:13) [98%] :\r\nMerci beaucoup, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T16:54:00Z"}, {"id": "sound-29D52CB2-112F-4DB1-B3A7-AFAD17496F87", "internalArchiveId": "29D52CB2-112F-4DB1-B3A7-AFAD17496F87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - De la politique \u00e0 la finance: quand le pantouflage finit en croche-pied", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Fran\u00e7ois Fillon passe du pouvoir au profit en rejoignant une soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re tr\u00e8s en vue de la place parisienne. Quand ce passage semble trop facile, on parle de \"pantouflage\".\r\n\r\n* * Alter Eco - De la politique \u00e0 la finance: quand le pantouflage finit en croche-pied 7H24 ALTERECO\r\n FREDERIC MAMAIS, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 49\r\nDe la politique \u00e0 la finance : quand le pantouflage finit en croche-pied\r\n7H24 SUR LA PREMIERE.. \r\nC'est AlterEco.. Votre chronique \u00e9conomique.. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.. \r\nAvec cette interrogation ce matin.. .. : Un politicien devient-il forc\u00e9ment un excellent homme d'affaires? \r\nC'est la question de la rentr\u00e9e pour Fran\u00e7ois Fillon, qui change d\u00e9j\u00e0 de costume : le candidat malheureux va rejoindre une soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re tr\u00e8s en vue de la place parisienne.  Le passage du pouvoir au profit. \r\nQuand ce passage semble trop facile, on parle de \u00ab pantouflage \u00bb.  Les si\u00e8ges des conseils d'administration qui pleuvent comme des fauteuils dans les concerts des Rolling Stones. \r\n***Pour Fran\u00e7ois Fillon.. c'est du pantouflage... Mais certaines reconversion vont beaucoup plus loin... \r\nBien s\u00fbr, il y a aussi les vrais industriels du risque de conflit d'int\u00e9r\u00eat. Tony Blair, accus\u00e9 d'avoir confondu dans son agenda les n\u00e9gociations isra\u00e9lo-palestiniennes avec ses propres affaires dans la r\u00e9gion du Golfe.\r\nEt puis il y a aussi les passerelles bien solides, comme entre Goldman Sachs et le pouvoir am\u00e9ricain. \r\n*** Mais est-ce qu'un redoutable homme politique - qui a fait une grande carri\u00e8re - fait forc\u00e9ment un bon financier ? \r\nNon, les choses peuvent se compliquer lorsqu'on sort des sentiers battus. \r\nPrenez Dominique Strauss-Kahn.. Il conseille la Serbie, le Togo, Cuba. C'est l'expert qui ouvre son carnet d'adresse. Un jour il s'associe avec son ami Thierry Leyne pour lancer un fonds d'investissement. Le suicide de Thierry Leyne r\u00e9v\u00e8le une d\u00e9route financi\u00e8re que DSK ignorait sans doute. \r\n*** En Suisse aussi.. on a eu notre lot de reconversions risqu\u00e9es.. \r\nEt plus diverses. Il y a les sauveurs : Kaspar Villiger sorti de sa retraite en 2009 pour pr\u00e9sident UBS, qui avait besoin de calme et de stabilit\u00e9. \r\nIl y aussi le dernier mandat apr\u00e8s une carri\u00e8re prestigieuse: Jacques De Watteville, 67 ans, futur interm\u00e8de diplomatique pour la BCV. \r\nEnfin, lorsque le pantouflage - entre guillemets - se termine les pieds dans le tapis..  Moritz Leuenberger chez le constructeur Implenia pendant \u00e0 peine deux ans. Une \u00ab provocation \u00bb et des regrets, dira-t-il plus tard. Ou Joseph Deiss en 2012. Le Fribourgeois est administrateur du g\u00e9ant laiter Emmi. Il ne bronche face au projet de fromagerie de Gruy\u00e8re grand-cr\u00fb aux Etats-Unis. \r\n***RELANCE: Joseph Deiss sera radi\u00e9 de la Confr\u00e9rie du Gruy\u00e8re et quittera son poste l'ann\u00e9e suivante.\r\nNe me faites pas dire pour autant que le b\u00e9ton et le Gruy\u00e8re sont des domaines de reconversion plus risqu\u00e9s que la finance.\r\nAlterEco, avec Frederic Mamais", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8874707", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - De la politique \u00e0 la finance: quand le pantouflage finit en croche-pied", "Alter Eco (vid\u00e9o) - De la politique \u00e0 la finance: quand le pantouflage finit en croche-pied", "Alter Eco - De la politique \u00e0 la finance: quand le pantouflage finit en croche-pied / LME_2017-08-29T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - De la politique \u00e0 la finance: quand le pantouflage finit en croche-pied / LME_2017-08-29T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Fran\u00e7ois Fillon passe du pouvoir au profit en rejoignant une soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re tr\u00e8s en vue de la place parisienne. Quand ce passage semble trop facile, on parle de \"pantouflage\".", "Alter Eco (vid\u00e9o) - De la politique \u00e0 la finance: quand le pantouflage finit en croche-pied", "Fran\u00e7ois Fillon passe du pouvoir au profit en rejoignant une soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re tr\u00e8s en vue de la place parisienne. Quand ce passage semble trop facile, on parle de \"pantouflage\".", "Fran\u00e7ois Fillon passe du pouvoir au profit en rejoignant une soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re tr\u00e8s en vue de la place parisienne. Quand ce passage semble trop facile, on parle de \"pantouflage\"."], "variantIds": ["ece-8857381", "ece-8857356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T07:50:05Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAssurer la premi\u00e8re, c'est l'heure d'Alter \u00c9co, votre chronique \u00e9conomique, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, avec cette interrogation ce matin Un politicien devient -il forc\u00e9ment un excellent homme d'affaires, alors c'est le d\u00e9fi de la rentr\u00e9e pour Fran\u00e7ois Fillon, qui change d\u00e9j\u00e0 de costume, le candidat malheureux va rejoindre une soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re tr\u00e8s en vue de la place parisienne, c'est le passage du pouvoir au profit quand ce passage semble trop facile, on parle de pantouflage les si\u00e8ges des conseils d'administration qui pleuvent comme \u00e0 Gravelotte pour Fran\u00e7ois Fillon, c'est du pantouflage mais certaines reconversion vont beaucoup plus loin, Fr\u00e9d\u00e9ric bien s\u00fbr, il y a aussi les vrais industriels du risque de conflit d'int\u00e9r\u00eats, Tony Blair, accus\u00e9 d'avoir confondu dans son agenda, les n\u00e9gociations isra\u00e9lo- palestiniennes avec ses propres affaires, dans la r\u00e9gion du Golfe, et puis il y a aussi les passerelles bien solides et connu comme entre Goldman Sachs et le pouvoir am\u00e9ricain mais est -ce qu'un redoutable homme politique qui a fait une grande carri\u00e8re est -ce que cet homme- l\u00e0 fait forc\u00e9ment un bon financier, alors non, les choses peuvent se compliquer, bien s\u00fbr, lorsqu'on sort des sentiers battus, un exemple prenez Dominique Strauss-Kahn Il conseille la Serbie, le Togo, Cuba, c'est l'expert qui ouvre son carnet d'adresses, un jour il s'associer son ami Thierry Leyne pour lancer un fonds d'investissement, le suicide de Thierry Leyne, r\u00e9v\u00e8le une d\u00e9route financi\u00e8re et complexe que DSK ignorait sans doute en Suisse aussi, Fr\u00e9d\u00e9ric, on a eu notre lot de reconversions risqu\u00e9es, on va dire : ben oui, oui, et puis des des plus diverses, il y a les sauveurs Kaspar Williger il sort de sa retraite en 2009 pour pr\u00e9sider pr\u00e9sider UBS qui avait alors grand besoin de calme et de stabilit\u00e9, il y a aussi le dernier mandat apr\u00e8s une carri\u00e8re prestigieuse Jacques devait de ville 66 ans, futur interm\u00e8de diplomatique pour la Banque cantonale vaudoise enfin lorsque le pantouflage, entre guillemets bien s\u00fbr se termine, les pieds dans le tapis, Moritz une Berger, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral responsable des tunnels, ponts et chauss\u00e9es ira chez le constructeur une pl\u00e9ni\u00e8re pendant \u00e0 peine 2 ans pour une provocation et des regrets, dira -t-il plus tard, autre ancien ministre Joseph Deiss, nous sommes en 2012 le Fribourgeois est administrateur du g\u00e9ant laitier Emmi il ne bronche pas, lorsque Emmi veut produire du gruy\u00e8re grand- cru aux \u00c9tats-Unis, au grand dam des fromagers suisses derri\u00e8re Joseph Deiss sera radi\u00e9 de la Confr\u00e9rie du Gruy\u00e8re et quittera son poste l'ann\u00e9e suivante, voil\u00e0, mais ne me faites pas dire pour autant que le b\u00e9ton et le Gruy\u00e8re sont des domaines de reconversion plus risqu\u00e9s que la finance alter \u00e9go merci Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, Ana\u00efs, il est 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T07:24:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-687815A3-4900-4FCC-BFAD-47EE043E6A12", "internalArchiveId": "687815A3-4900-4FCC-BFAD-47EE043E6A12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \"nouveaux Likoudniks\" veulent r\u00e9volutionner le parti majoritaire en Isra\u00ebl", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Une r\u00e9volution de l'int\u00e9rieur a commenc\u00e9 dans le parti majoritaire au parlement isra\u00e9lien, le Likoud. Un groupe fort de 10'000 militants s'est donn\u00e9 pour mission de changer cette formation politique en y adh\u00e9rant et en \u00e9lisant des personnalit\u00e9s qui partagent leurs valeurs.\r\n\r\n* * Une r\u00e9volution de l'int\u00e9rieur a commenc\u00e9 dans le parti majoritaire au parlement isra\u00e9lien, le Likoud. Un groupe fort de 10'000 militants s'est donn\u00e9 pour mission de changer cette formation politique en y adh\u00e9rant et en \u00e9lisant des personnalit\u00e9s qui partagent leurs valeurs.", "durationSec": 244, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8857293", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les \"nouveaux Likoudniks\" veulent r\u00e9volutionner le parti majoritaire en Isra\u00ebl / TUM_2017-08-29T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["Une r\u00e9volution de l'int\u00e9rieur a commenc\u00e9 dans le parti majoritaire au parlement isra\u00e9lien, le Likoud. Un groupe fort de 10'000 militants s\u2019est donn\u00e9 pour mission de changer cette formation politique en y adh\u00e9rant et en \u00e9lisant des personnalit\u00e9s qui partagent leurs valeurs."], "variantIds": ["ece-8857293"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:38Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUne r\u00e9volution de l'Int\u00e9rieur a commenc\u00e9 dans le parti majoritaire au Parlement isra\u00e9lien le Likoud un groupe fort de 10000 militants s'est donn\u00e9 pour mission de changer cette formation politique de l'int\u00e9rieur en y adh\u00e9rant, et en \u00e9lisant des personnalit\u00e9s qui partagent leurs valeurs, les nouveaux Likoud que c'est comme \u00e7a qu'il s'appelle veulent une politique plus propre, alors que le chef du parti, Benyamin N\u00e9tanyahou, est sous le coup d'enqu\u00eates pour corruption, ils veulent aussi un parti qui penche moins vers la droite dure religieuse, alors que les colons ont aujourd'hui la haute main Aude Marcovitch vous \u00eates en Direct avec nous de Tel-Aviv, samedi soir, vous \u00eates all\u00e9e dans une de ces r\u00e9unions \u00e0 domicile r\u00e9guli\u00e8rement organis\u00e9es par les nouveaux Likoud pour attirer des membres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [86%] :\r\nAlors \u00e7a s'est pass\u00e9 dans le jardin d'une maison pimpante de rames afghane, pas loin de Tel-Aviv, un couple, la quarantaine, il recevait une quinzaine de curieux attir\u00e9s par le concept des Likoud Kim Mrad Chine les nouveaux les \u00e9coute Nick une r\u00e9union taperont sur le mode politique Galli notre h\u00f4tesse a d'abord expliqu\u00e9 le concept si un nombre suffisant de personnes qui partagent les valeurs du groupe prennent la carte du Likoud suivent les mots d'ordre communs au moment de la primaire du parti, ils peuvent changer les choses, de l'Int\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire \u00e9lire les futurs parlementaires qui corresponde \u00e0 leurs id\u00e9es aujourd'hui les nouveaux, les chroniques sont fort de 12000 membres sur les 100000 du parti \u00e0 la Knesset, c'est cette formation de droite compte le plus grand nombre de d\u00e9put\u00e9s 30 sur 120. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [72%] :\r\nQuel sens ses valeurs d\u00e9fendues par ces nouveaux Likoud ni quelles sont leurs th\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [90%] :\r\nLe groupe est n\u00e9 en 2011 au moment de la r\u00e9volte sociale r\u00e9volte des tentes qui exige notamment la baisse des prix des loyers frustr\u00e9s du peu d'impact des manifestations g\u00e9antes, quelques militants ont d\u00e9cid\u00e9 de s'attaquer aux partis dominants de l'Int\u00e9rieur, leurs revendications sont uniquement social et \u00e9conomique, il ne touche pas aux th\u00e8mes s\u00e9curitaires ou \u00e0 la relation avec les Palestiniens parce que, disent -ils, la situation est trop bloqu\u00e9e pour proposer des solutions aujourd'hui leurs valeurs sont plut\u00f4t consensuel, la d\u00e9fense de la classe moyenne, le soutien \u00e0 une \u00e9conomie lib\u00e9rale et, surtout, ils veulent moraliser la politique et se battre contre la corruption. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [90%] :\r\nEt d'ailleurs 2 le mentionnait 2 enqu\u00eates pour corruption sont en cours en ce moment contre le 1er ministre et chef du Likoud, Benyamin N\u00e9tanyahou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [91%] :\r\nIl y a d\u00e9sormais chaque samedi soir pr\u00e8s de la maison du procureur de l'\u00c9tat appelle perte il va il y a une grande manifestation, on reproche aux magistrats de tra\u00eener les pieds sur les enqu\u00eates qui concernent Natanyahu, une initiative qui a fait tache d'huile d'autres rassemblements ont d\u00e9sormais lieu r\u00e9guli\u00e8rement un peu partout dans le pays sur le th\u00e8me de la corruption et dans ces manifestations, on trouve notamment des nouveaux Likoud Mike. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [95%] :\r\nEt ce groupe politique veut aussi arr\u00eater le glissement vers l'extr\u00eame droite religieuse du Likoud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [86%] :\r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es en effet, le grand parti de droite adoptent de plus en plus fr\u00e9quemment la Gendak des religieux et partisan de la colonisation, une d\u00e9rive contre laquelle se battent les nouveaux Likoud Nick qui s'affirment la\u00efcs nationalistes mod\u00e9r\u00e9s et lib\u00e9raux au parti se revendique de personnalit\u00e9s comme l'ancien ministre Dan Meridor, l'actuel pr\u00e9sident, l'\u00c9tat, on veut une riveraine, voire du pragmatique b\u00e9nir biguine pour d\u00e9finir leur ligne et les futurs consigne de vote \u00e0 la primaire, le groupe rencontre les diff\u00e9rents parlementaires et ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 le devenir, \u00e9met un avis \u00e0 leur \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [71%] :\r\nEt autre comment Benyamin Natanyahu accueille ce nouveau Likoud ni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [90%] :\r\nA pas tr\u00e8s bien, ils ne sont pas Likoud, elles ne sont pas nouveaux, ce sont de vieux gauchistes, \u00e7a, ce sont les mots de Natanyahu, qui les accuse de faire de l'entrisme, une partie de ses adh\u00e9rents sont en effet issus de la gauche et veulent avoir leur mot \u00e0 dire dans le parti au pouvoir depuis 20 ans si on exclut la parenth\u00e8se Ehud Barak et qu'on souvient qu'Ariel Sharon commet ou ont \u00e9t\u00e9 longtemps Likoud, donc oui, une partie sont issus de la gauche, mais c'est loin d'\u00eatre le cas de tous dans la r\u00e9union \u00e0 laquelle j'ai cit\u00e9 samedi soir, plusieurs avaient vot\u00e9 le centre ou la droite aux pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections, en tout cas leur groupe fait peur aux t\u00e9nors du Likoud, le parti vient de d\u00e9cider de compliquer l'adh\u00e9sion en autorisant plus lent Carthage en ligne pour \u00e9viter d'\u00eatre phagocyt\u00e9 par ses nuits faut Likoud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [96%] :\r\nAude Marcovitch en Direct de Tel-Aviv, c'est la fin de cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T06:41:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-AAD04956-8B0E-4D22-8A42-E9B7A28A74F6", "internalArchiveId": "AAD04956-8B0E-4D22-8A42-E9B7A28A74F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 - Rentr\u00e9e politique compliqu\u00e9e pour Emmanuel Macron", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron bat des records d'impopularit\u00e9, trois mois seulement apr\u00e8s son \u00e9lection. Mais l'opposition ne semble pas en mesure de le bouleverser.\r\n\r\n* * L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 - Rentr\u00e9e politique compliqu\u00e9e pour Emmanuel Macron 7h43 Eclairage actu\r\n ARIANE HASLER, en direct du Studio vid\u00e9o de Paris / natel +33 6 83 98 19 99 \r\nA 7h43 sur la Premi\u00e8re.. On part pour Paris... Rentr\u00e9e politique compliqu\u00e9e pour Emmanuel Macron.. \r\n3 mois apr\u00e8s son \u00e9lection, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais bat des records d'impopularit\u00e9.. \r\nMais o\u00f9 en est l'opposition? S'est-elle remise du cataclysme de cette campagne pr\u00e9sidentielle.. \r\nAriane Hasler.. bonjour... D'abord reste-t-il une opposition \u00e0 Emmanuel Macron? \r\nen tous cas pas du c\u00f4t\u00e9s des partis traditionnels. ceux-ci ne parviennent \u00e0 se reconstruire \u00e0 se relever des ruines encore fumantes des \u00e9lections l\u00e9gislatives.le PS est inaudible, totalement disloqu\u00e9. quant \u00e0 la droite si dans un premier temps elle a sembl\u00e9 mieux s'en sortir en conservant un groupe important \u00e0 l'assembl\u00e9e, on a assist\u00e9 depuis \u00e0 une sorte de deuxi\u00e8me effet kiss cool avec une implosion lente des r\u00e9publicains en une constellation de sous-groupes qui s'opposent.\r\nLes deux p\u00f4les de la vie politiques ont compl\u00e8tement perdu le nord. non seulement Emmanuel Macron les a torpill\u00e9, mais m\u00eame les survivants peinent \u00e0 se rassembler, tant son profil d'objet politique non identifi\u00e9 les a d\u00e9stabilis\u00e9 en d\u00e9truisant le sch\u00e9ma qui les faisait s'opposer l'un \u00e0 l'autre en alternance.\r\nLes partis traditionnels sont en miettes et pour l'heure ils sont de toutes fa\u00e7ons bien trop occup\u00e9s \u00e0 se diviser pour repr\u00e9senter une opposition v\u00e9ritable.reste les nouveaux arriv\u00e9s, le front national.  et la France insoumise.\r\nRELANCE : Le Front National et la France Insoumise... qui ne sont pas assez nombreux pour \u00eatre une opposition concr\u00e8te .. \r\nPas dans les trav\u00e9es du parlement en tous cas. et si les d\u00e9put\u00e9s de la France insoumise se sont beaucoup fait remarqu\u00e9 d\u00e8s les premi\u00e8res sessions, \u00e0 l'ehure actuelle plus personne ou presque ne se souvient qu'il y a des d\u00e9put\u00e9s FN. totalement transpernets. \r\nMais ce qui est int\u00e9ressant c'est que sans \u00eatre de puissantes forces parlementaires, ce sont ces deux groupes, leur leaders en tous cas, qui sont per\u00e7us par les fran\u00e7ais comme les opposants potentiels \u00e0 Emmanuel Macron. Jean-Luc M\u00e9lenchon en t\u00eate. c'est ce que r\u00e9v\u00e8le un sondage du JDD. pour 59% des fran\u00e7ais c'est toujours lui qui incarne le mieux l'opposition . devant Marine le Pen \u00e0 51%.... les partis traditionnels sont d\u00e9finitivement vu comme hors-jeu et d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9s, m\u00eame comme opposants.. \r\nRELANCE : Jean-Luc M\u00e9lenchon qui lui ne se contente des trav\u00e9es du parlement. \r\nNon puisqu'il n'y a qu'un pouvoir limit\u00e9. il a donc retent\u00e9 le coup de la pr\u00e9sidentielle et des grands rassemblements qu'il avait g\u00e9n\u00e9r\u00e9s en lan\u00e7ant une manifestation le 23 septembre contre la r\u00e9forme sur la loi travail. on a beaucoup dit aprt\u00e8s les \u00e9gisltioves que n'ayant pas d'opposition au parlement Emmanuel Macron serait confront\u00e9 \u00e0 la rue. c'est bien le pari que fait Jean-Luc M\u00e9lenchon.. Amener l'opposition dans la rue. \u00e0 une autre date d'ailleurs que la manifestation syndicale du 12 septembre, histoire de bien marquer sa patte ! mais in fine, on l'a vu avec hollande d\u00e9j\u00e0 pour la loi travail, c'est le parlement voir le gouvernement qui a le dernier mot. \r\nRELANCE : \u00e0 priori donc pas de quoi bouleverser Emmanuel Macron. on en revient toujours \u00e0 la m\u00eame chose. techniquement les marcheurs et lui ont le pouvoir..\r\nAbsolument ! Mais il y a un mais..  le pr\u00e9sident a vacill\u00e9 ces derni\u00e8res semaines.. preuve en est cette rentr\u00e9e un peu en catastrophe avec un s\u00e9minaire de ministres. en cause : les sondages.. Eh oui les sacro-saints sondages.. La force de l'opinion publique fran\u00e7aise. qui aura eu raison de la distance et de l'aura qu'Emmanuel Macon avait voulu donner \u00e0 son statut et qui le force \u00e0 changer de strat\u00e9gie \u00e0 descendre de son olympe et \u00e0 s'adresser aux simples mortels . l'opinion aupr\u00e8s de qui les premi\u00e8res r\u00e9formes sont mal pass\u00e9e. l'opinion qui n'a pas aim\u00e9 cette tentative de cr\u00e9er un statut sp\u00e9cial pour Brigitte. qui n'a pas compris la d\u00e9mission du chef d'Etat-major des arm\u00e9es. une opinion qui p\u00e8se dans la vie politique fran\u00e7aise m\u00eame quand elle ne descend pas dans la rue. une opinion qui a d\u00e9j\u00e0 oblig\u00e9 Jupiter \u00e0 descendre de son piedestal.et qui l'attend au tournant. de quoi lui rappeler que seuls 47% des fran\u00e7ais avaient vot\u00e9 pour lui.. et que cette force d'opposition potentielle elle, elle est bien vivante.. Et qu'elle a eu la peau d'autres pr\u00e9sidents avant lui.", "durationSec": 338, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8857358", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 - Rentr\u00e9e politique compliqu\u00e9e pour Emmanuel Macron / LME_2017-08-29T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron bat des records d\u2019impopularit\u00e9, trois mois seulement apr\u00e8s son \u00e9lection. Mais l'opposition ne semble pas en mesure de le bouleverser."], "variantIds": ["ece-8857358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T04:26:47Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n43, je propose qu'on parte pour Paris rentr\u00e9e politique compliqu\u00e9e pour Emmanuel Macron, 3 mois apr\u00e8s son \u00e9lection, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais bat des records d'impopularit\u00e9, mais o\u00f9 en est l'opposition s'est -elle remise du cataclysme de cette campagne pr\u00e9sidentielle, Ariane Hasler bonjour bonjour d'abord est -ce qu'il reste une opposition \u00e0 Emmanuel Macron aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [91%] :\r\nEh bien, en tout cas pas du c\u00f4t\u00e9 des partis traditionnels, ceux -ci ne parviennent pas \u00e0 se reconstruire, \u00e0 se relever des ruines encore fumantes des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le PS est inaudible totalement disloqu\u00e9 quant \u00e0 la droite, si dans un 1er temps la seule et l'Assembl\u00e9e mieux s'en sortiront, conservant un groupe important \u00e0 l'Assembl\u00e9e, h\u00e9 bien on a assist\u00e9 depuis une sorte de deuxi\u00e8me effectif cool avec une implosion lente des r\u00e9publicains en une constellation de sous- groupes qui s'opposent les 2 p\u00f4les de la vie politique fran\u00e7aise ou compl\u00e8tement perdu leur nord non seulement Emmanuel Macron les a torpill\u00e9, mais m\u00eame les survivants peinent \u00e0 se rassembler tant son profil d'objet politique non identifi\u00e9 les a d\u00e9stabilis\u00e9 en d\u00e9truisant le sch\u00e9ma qui les faisait s'opposer l'un \u00e0 l'autre en alternance, les partis traditionnels sont en miettes et pour l'heure, ils sont de toute fa\u00e7on bien plus, excusez -moi, ils sont de toute fa\u00e7on bien trop occup\u00e9es \u00e0 se diviser pour repr\u00e9senter une opposition v\u00e9ritables restent les nouveaux arriv\u00e9s le Front national et puis la France insoumise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [95%] :\r\nLe Front national et la France insoumise, qui ne sont pas assez nombreux pour \u00eatre une vraie opposition concr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [92%] :\r\nEh bien, en tout cas pas dans les trav\u00e9es du parlement et si les d\u00e9put\u00e9s de la France insoumise se sont beaucoup fait remarquer d\u00e8s les premi\u00e8res sessions, h\u00e9 bien, \u00e0 l'heure actuelle, plus personne ou presque ne souvient qu'il y a des d\u00e9put\u00e9s Front national totalement transparent, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que, sans \u00eatre de puissantes forces parlementaires, ce sont ces 2 groupes leur leaders en tout cas qui sont per\u00e7us par les Fran\u00e7ais comme les opposants potentiels \u00e0 Emmanuel Macron Jean-Luc M\u00e9lenchon en t\u00eate, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le un sondage du Journal du dimanche, pour 59 pourcent des des Fran\u00e7ais, c'est toujours lui qui incarne le mieux l'opposition devant Marine Le Pen \u00e0 51 pourcent les les partis traditionnels sont d\u00e9finitivement vu comme hors- jeu d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9s m\u00eame comme opposants Jean-Luc M\u00e9lenchon Ariane qu'ne se contente pas des trav\u00e9es du parlement, h\u00e9 bien non, puisqu'il y a un pouvoir limit\u00e9 la donc retenter le coup de la pr\u00e9sidentielle avec des grands rassemblements, qu'il avait g\u00e9n\u00e9r\u00e9s en lan\u00e7ant une manifestation le 23 septembre contre la r\u00e9forme sur la loi travail, on a beaucoup dit, apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, conna\u00eet -on pas d'opposition au parlement Emmanuel Macron serait confront\u00e9 \u00e0 la rue, c'est bien le pari que fait Jean-Luc M\u00e9lenchon : Amener cette opposition dans la rue \u00e0 une autre date, d'ailleurs c'est int\u00e9ressant car la manifestation syndicale du 12 septembre, histoire de bien marquer son territoire mais in fine, et de toute fa\u00e7on l'a vu avec Fran\u00e7ois Hollande, d\u00e9j\u00e0 pour la loi travail c'est le parlement, voir le gouvernement qui a le dernier mot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [92%] :\r\nDonc, a priori, pas de quoi bouleverser Emmanuel Macron en vient toujours la m\u00eame chose, techniquement, les marcheurs et lui ont le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [96%] :\r\nAbsolument, mais il y a un an, mais le pr\u00e9sident a vacill\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, preuve en est cette rentr\u00e9e un peu en catastrophe avec un s\u00e9minaire 2 ministres en cause les sondages h\u00e9 oui les sacro-saints sondages la force de l'opinion publique fran\u00e7aise qui aura eu raison de la distance et de l'aura qu'Emmanuel Macron a voulu donner \u00e0 son statut, une opinion publique fran\u00e7aise qui le force \u00e0 changer de strat\u00e9gie \u00e0 descendre de son Olympe et \u00e0 s'adresser aux simples mortels l'opinion aupr\u00e8s de qui les premi\u00e8res r\u00e9formes sont mal pass\u00e9e l'opinion qui n'a pas aim\u00e9 cette tentative de cr\u00e9er un statut sp\u00e9cial pour Brigitte opinion qui n'a pas compris la d\u00e9mission du chef d'\u00c9tat-Major des arm\u00e9es, une opinion qui p\u00e8se dans la vie politique fran\u00e7aise, m\u00eame quand elle n'est pas dans la rue, une opinion qui a d\u00e9j\u00e0 oblig\u00e9 Jupiter \u00e0 descendre de son pi\u00e9destal et qui l'attend au tournant, de quoi lui rappeler que seuls 47 pourcent des des Fran\u00e7ais ont vot\u00e9 pour lui et que cette force d'opposition potentielle, elle est bien vivante et qu'elle a eu la peau d'autres pr\u00e9sidents avant lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [90%] :\r\nAriane Hasler en Direct de Paris merci Ariane Isabelle Moret on on compare assez souvent dans la presse, l'un de vos concurrents Pierre Maudet \u00e0 Emmanuel Macron comme quelqu'un qui vient de tr\u00e8s loin, \u00e0 qui on donne peu d'chance et puis qui, finalement, il y arrive c'est une comparaison qui tient autre selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [92%] :\r\nAlors je me prononcerai uniquement sur monsieur Macron si les jeunes les charismatiques, il est tr\u00e8s fort en communication \u00e0 Gen\u00e8ve comme \u00e7a non, exactement, c'est monsieur Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour ces raisons -l\u00e0, tr\u00e8s fortement, parce qu'il y avait ce souffle nouveau et maintenant on voit qu'une fois \u00e9lu au poste supr\u00eame de son pays, h\u00e9 bien, \u00e0 l'\u00e9preuve du feu politique qu'un homme politique qui base tout sur la communication sur l'image, en fait, d\u00e9\u00e7oit \u00e9norm\u00e9ment de notre pays, l'Avantage c'est que nous choisissons des \u00e9lus qui travaillent sur des dossiers et qui ne mise pas tout sur la communication, on le voit maintenant \u00e0 quel point les Fran\u00e7ais sont d\u00e9\u00e7us d'avoir \u00e9lu un communicateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [89%] :\r\nRomain Clivaz Isabelle Moret, dans le fond, tout de m\u00eame ce que \u00e7a ne vous fascine pas, il est pas que communicateur, il a cass\u00e9 tous les autres partis, toutes les familles politiques, il a r\u00e9ussi \u00e0 se mettre un peu comment avait peut-\u00eatre le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, l\u00e0, c'\u00e9tait d'\u00eatre lui et le peuple, lui et les gens, il a cass\u00e9 toutes les organismes interm\u00e9diaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:07) [90%] :\r\nJe vous fais part et \u00e7a sortir du carcan du parti, moi j'appr\u00e9cie le syst\u00e8me policier que suisse qui permet vraiment de faire avancer des dossiers qui nous tiennent \u00e0 coeur, regardez 63 pourcent des des Fran\u00e7ais ne font plus confiance \u00e0 Emmanuel Macron sur un sujet important comme r\u00e9former le code du travail alors que tout le monde s'attend \u00e0 ce qu'il faille une telle r\u00e9forme, on voit que bas\u00e9e uniquement sa politique sur la communication, ce n'est pas ce qui convient m\u00eame aux Fran\u00e7ais, alors imaginez ce qui, parce que l\u00e0, pour \u00eatre en Suisse cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T05:53:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1618852", "internalArchiveId": "AA1708618985", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "durationSec": 1895, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8877540", "imageURL": "http://www.rts.ch/8877561.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Tennis: Federer-Nadal, le duel aura bien lieu \u00e0 l'US Open", "Climat: les sp\u00e9cialistes s'attendent au renforcement des cyclones", "Violence conjugale: le canton de Vaud se veut plus s\u00e9v\u00e8re", "Face \u00e0 la menace nord-cor\u00e9enne, le Japon renforce sa d\u00e9fense", "Course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: le portrait de Pierre Maudet", "Horaires commerciaux: les explications de Fanny Moille", "Texas: Donald Trump est arriv\u00e9, et ce sera un test de sa gestion", "Gen\u00e8ve: l'\u00e9rosion de la presse \u00e9crite a d\u00e9but\u00e9 en 1994", "Le point sur la situation \u00e0 Houston avec Aviva Fried", "Gen\u00e8ve: le d\u00e9bat sur le voile \u00e0 l'\u00e9cole se ravive", "Vendanges: pr\u00e9coces, moins fournies, mais d'excellente qualit\u00e9", "Alimentation: Le Canada autorise le saumon transg\u00e9nique", "Vaud: Migros recule pour mieux sauter sur les horaires", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La rivalit\u00e9 retrouv\u00e9e entre Federer et Nadal donne du piment au tournoi am\u00e9ricain.", "Harvey est le pire ph\u00e9nom\u00e8ne climatique depuis 2005 et l'ouragan Katrina.", "La syst\u00e9matisation que l'auteur des violences, plut\u00f4t que la victime quitte le domicile fait partie des changements majeurs.", "Le pays se trouve sur la route entre la Cor\u00e9e du Nord et l\u2019\u00eele de Guam.", "Tamedia publie des b\u00e9n\u00e9fices en forte hausse.", "Le pr\u00e9sident du parti radical de gauche Pierre Gauthier demande une loi plus claire en mati\u00e8re de signes religieux.", "Le gel a laiss\u00e9 des traces.", "C'est une premi\u00e8re, un animal g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9 dans les assiettes des consommateurs.", "Le syndicat Unia d\u00e9non\u00e7ait une d\u00e9cision unilat\u00e9rale."], "variantIds": ["ece-8785783", "ece-8785770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T10:20:12Z", "subTitles": ["19:29:59:21  19:30:01:11\r\n   LE 19:30 DU MARDI 29 AOUT 2017\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n19:30:01:22  19:30:13:18\r\n...\r\n\r\n19:30:16:07  19:30:18:07\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:11  19:30:22:05\r\n     Aux USA, les inondations\r\n   provoquent une crise majeure.\r\n\r\n19:30:22:10  19:30:24:13\r\n Le pr\u00e9sident Trump est sur place.\r\n\r\n19:30:24:18  19:30:29:14\r\n  L'ONU parle d'un lien probable\r\n\r\n19:30:29:19  19:30:35:18\r\n      entre un tel \u00e9v\u00e9nement\r\n    et le changement du climat.\r\n\r\n19:30:37:12  19:30:39:15\r\n    L'inqui\u00e9tude des Japonais.\r\n\r\n19:30:39:20  19:30:44:19\r\n   Beaucoup ont re\u00e7u un message\r\n les incitant \u00e0 se mettre \u00e0 l'abri\r\n\r\n19:30:45:00  19:30:50:15\r\n  quand un nouveau missile cor\u00e9en\r\n  a survol\u00e9 le nord de leur pays.\r\n\r\n19:30:52:23  19:30:55:03\r\n Des clients vaudois de la Migros\r\n\r\n19:30:55:08  19:30:58:12\r\n   ont \u00e9t\u00e9 mis dehors hier soir\r\n       plus t\u00f4t que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:30:58:17  19:31:02:23\r\nMigros voulait \u00e9tendre les horaires\r\n   mais a fait machine arri\u00e8re.\r\n\r\n19:31:03:04  19:31:07:16\r\n       R\u00e9v\u00e9lation de la RTS\r\n sur fond de tensions r\u00e9currentes.\r\n\r\n19:31:09:06  19:31:15:01\r\n        Voile musulman pour\r\n des fillettes \u00e0 l'\u00e9cole primaire.\r\n\r\n19:31:15:06  19:31:19:02\r\n Un politicien genevois de gauche\r\n           s'inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:31:19:07  19:31:23:05\r\n   On verra la pratique en cours\r\n    ailleurs en Suisse romande.\r\n\r\n19:31:23:23  19:31:26:17\r\n Les vendanges d\u00e9butent tr\u00e8s t\u00f4t,\r\n\r\n19:31:26:22  19:31:30:08\r\n   avec 2 \u00e0 3 semaines d'avance\r\n      dans certains cantons.\r\n\r\n19:31:30:12  19:31:34:03\r\n  La m\u00e9t\u00e9o particuli\u00e8re de l'\u00e9t\u00e9\r\n         en est la cause.\r\n\r\n19:31:34:13  19:31:37:18\r\n      Et puis Roger Federer \r\n     est en lice \u00e0 l'US Open.\r\n\r\n19:31:37:23  19:31:45:06\r\n        Il retrouve Nadal,\r\n  vieil ami et vieil adversaire.\r\n\r\n19:31:46:21  19:31:48:21\r\n             La crise\r\n\r\n19:31:49:02  19:31:52:00\r\n  prend un tour in\u00e9dit au Texas.\r\n\r\n19:31:52:05  19:31:55:11\r\n      Une digue a \u00e9t\u00e9 perc\u00e9e.\r\n\r\n19:31:55:16  19:31:58:21\r\n   Houston tente de s'organiser\r\n          dans l'urgence\r\n\r\n19:31:59:02  19:32:03:19\r\n      alors que Donald Trump\r\n   est arriv\u00e9 \u00e0 Corpus Christi.\r\n\r\n19:32:05:00  19:32:11:02\r\n  -\u00c0 250 km de Corpus Christi,\r\n       la lutte continue.\r\n\r\n19:32:11:07  19:32:15:13\r\n           \u00c0 Houston,\r\n   le salut arrive par bateau.\r\n\r\n19:32:15:18  19:32:19:17\r\n    Plus de 3'500 personnes \r\n   ont pu \u00eatre mises \u00e0 l'abri\r\n\r\n19:32:19:22  19:32:22:22\r\n par la police et les pompiers.\r\n\r\n19:32:23:03  19:32:27:16\r\nL'entier des 12'000 gardes civils\r\n   texans est venu les aider.\r\n\r\n19:32:27:21  19:32:32:08\r\nL'accalmie temporaire aujourd'hui \r\npermet d'utiliser des h\u00e9licopt\u00e8res\r\n\r\n19:32:32:12  19:32:37:21\r\n   pour \u00e9vacuer les habitants,\r\n     coinc\u00e9s sur leur toit.\r\n\r\n19:32:38:02  19:32:41:02\r\nLes autorit\u00e9s recensent 9 morts.\r\n\r\n19:32:41:07  19:32:44:01\r\nLes services d'urgence s'attendent\r\n\r\n19:32:44:06  19:32:49:01\r\n\u00e0 h\u00e9berger jusqu'\u00e0 30'000 personnes,\r\n           au bas mot.\r\n\r\n19:32:49:06  19:32:53:19\r\n      Un ordre d'\u00e9vacuation\r\na \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 dans le sud de Houston\r\n\r\n19:32:54:00  19:32:58:00\r\n o\u00f9 une digue mena\u00e7ait de c\u00e9der.\r\n\r\n19:32:58:05  19:33:00:09\r\n      Les animaux risquent\r\n\r\n19:33:00:13  19:33:07:03\r\n de devenir la proie des alligators\r\nayant fait leur apparition en ville.\r\n\r\n19:33:07:08  19:33:14:15\r\n   Dans ce contexte, l'arriv\u00e9e\r\n de D.Trump a l'allure d'un test\r\n\r\n19:33:14:20  19:33:19:00\r\n       En jeu: sa capacit\u00e9\r\n       de g\u00e9rer la crise,\r\n\r\n19:33:19:05  19:33:23:14\r\n    apr\u00e8s les manifestations\r\n      de Charlottesville.\r\n\r\n19:33:23:19  19:33:29:04\r\n   A grand renfort de clich\u00e9s,\r\n   il cherche \u00e0 donner l'image\r\n\r\n19:33:29:09  19:33:36:03\r\n      d'un homme d'action,\r\n   qui dirige les op\u00e9rations.\r\n\r\n19:33:36:08  19:33:38:04\r\n  Tout le contraire de G.W.Bush\r\n\r\n19:33:38:09  19:33:41:21\r\nqui avait rat\u00e9 sa communication \r\nau moment de la temp\u00eate Katrina.\r\n\r\n19:33:42:02  19:33:47:13\r\n     On le voyait contempler\r\n  La Nouvelle-Orl\u00e9ans d\u00e9vast\u00e9e.\r\n\r\n19:33:47:18  19:33:49:10\r\n  Cela avait donn\u00e9 l'impression\r\n\r\n19:33:49:14  19:33:51:13\r\n       d'un homme distant\r\n  et peu concern\u00e9 par le drame.\r\n\r\n19:33:52:01  19:34:03:10\r\n -Notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Aviva Fried\r\nest en route, \u00e0 proximit\u00e9 de Houston.\r\n\r\n19:34:03:10  19:34:07:00\r\n      -A quel moment prendre\r\n   la mesure de cet \u00e9v\u00e9nement ?\r\n\r\n19:34:07:04  19:34:09:07\r\n    -Au d\u00e9but, on est surpris.\r\n\r\n19:34:09:11  19:34:13:16\r\n  Parce qu'il fait beau \u00e0 Austin.\r\n\r\n19:34:13:20  19:34:16:11\r\nPlus on approche, \u00e0 une quarantaine\r\n          de kilom\u00e8tres,\r\n\r\n19:34:16:15  19:34:19:03\r\n on comprend l'ampleur des choses.\r\n\r\n19:34:19:07  19:34:24:11\r\n           Nous avons vu\r\n   des rivi\u00e8res qui d\u00e9bordaient.\r\n\r\n19:34:24:14  19:34:27:08\r\n       Plus on approchait,\r\n plus les routes \u00e9taient coup\u00e9es.\r\n\r\n19:34:27:11  19:34:29:14\r\n   On a d\u00fb prendre des d\u00e9tours.\r\n\r\n19:34:29:18  19:34:32:11\r\nOn a failli finir dans des rivi\u00e8res.\r\n\r\n19:34:32:15  19:34:35:18\r\n               On a vu\r\ndes b\u00e2timents immerg\u00e9s, des voitures.\r\n\r\n19:34:35:22  19:34:41:20\r\n    Notamment les voitures des\r\n            autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:34:43:00  19:34:46:16\r\n Le sh\u00e9rif ne pouvait rien faire.\r\n\r\n19:34:46:20  19:34:49:00\r\n        Vous pouvez le voir\r\n        aussi derri\u00e8re moi.\r\n\r\n19:34:49:04  19:34:52:20\r\n     Les routes sont inond\u00e9es.\r\n\r\n19:34:53:00  19:34:57:10\r\n    -L'image parle d'elle-m\u00eame.\r\n\r\n19:34:57:13  19:35:02:18\r\n Qu'est-ce qui ne fonctionne plus\r\n   en termes de communication ?\r\n\r\n19:35:02:22  19:35:06:16\r\n         -Pour l'instant,\r\n   les t\u00e9l\u00e9phones fonctionnent.\r\n\r\n19:35:06:20  19:35:10:02\r\n      Le r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique,\r\n   y compris le r\u00e9seau Internet.\r\n\r\n19:35:10:06  19:35:14:20\r\n         Le r\u00e9seau routier\r\n      est compl\u00e8tement coup\u00e9.\r\n\r\n19:35:15:00  19:35:18:21\r\n       La route derri\u00e8re moi\r\n   est l'un des axes principaux,\r\n\r\n19:35:19:02  19:35:20:02\r\n          l'axe nord-sud.\r\n\r\n19:35:20:06  19:35:22:12\r\nD'habitude, il grouille de voitures.\r\n\r\n19:35:22:16  19:35:25:16\r\n         L\u00e0, il est coup\u00e9.\r\n\r\n19:35:25:20  19:35:30:11\r\n  Il y a aussi d'autres endroits,\r\n       tous les grands axes,\r\n\r\n19:35:30:14  19:35:33:07\r\n    les autoroutes principales,\r\n      les routes secondaires.\r\n\r\n19:35:33:11  19:35:36:11\r\n        Les petits chemins\r\n     ont compl\u00e8tement disparu.\r\n\r\n19:35:36:14  19:35:42:12\r\n-On parle de r\u00e9gions tr\u00e8s peupl\u00e9es.\r\n\r\n19:35:44:09  19:35:50:09\r\n Qu'est-ce que vous constatez sur\r\n  l'ampleur des moyens d\u00e9ploy\u00e9s ?\r\n\r\n19:35:50:23  19:35:54:05\r\n-Il y a eu des moyens pour essayer de\r\n      r\u00e9tablir l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:35:54:09  19:35:57:02\r\n  Elle ne fonctionne pas partout.\r\n\r\n19:35:57:06  19:36:02:03\r\n  C'est une grande agglom\u00e9ration,\r\n             Houston.\r\n\r\n19:36:02:07  19:36:04:15\r\n             Il y a eu\r\n    des moyens aussi policiers.\r\n\r\n19:36:04:19  19:36:09:01\r\n          La police est l\u00e0\r\nsur les routes pour veiller \u00e0 ce que\r\n\r\n19:36:09:06  19:36:13:15\r\n les automobilistes ne s'engagent\r\n  pas sur des voies dangereuses.\r\n\r\n19:36:13:20  19:36:15:14\r\n   Il y a aussi des ambulances.\r\n\r\n19:36:15:18  19:36:17:21\r\n       Et des particuliers.\r\n\r\n19:36:18:01  19:36:21:01\r\nC'est ce qui \u00e9tonne tout le monde.\r\n\r\n19:36:21:05  19:36:27:03\r\n        Ils veulent aider.\r\n\r\n19:36:29:15  19:36:33:06\r\n  -L'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique\r\n   mondiale fait un lien direct\r\n\r\n19:36:33:11  19:36:36:23\r\n entre ces inondations hors norme\r\n   et le changement du climat.\r\n\r\n19:36:37:04  19:36:40:04\r\n           Explications.\r\n\r\n19:36:41:13  19:36:44:03\r\n     -Cette spirale blanche\r\n         a \u00e9t\u00e9 scrut\u00e9e\r\n\r\n19:36:44:08  19:36:48:11\r\n     par le centre national\r\n     des ouragans \u00e0 Miami.\r\n\r\n19:36:48:16  19:36:52:10\r\nLes scientifiques avaient annonc\u00e9\r\n     des pluies diluviennes.\r\n\r\n19:36:52:14  19:36:56:08\r\n     Plusieurs villes du Texas\r\nont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9ventivement \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es\r\n\r\n19:36:56:12  19:37:00:14\r\n  mais personne n'avait imagin\u00e9\r\n      une telle apocalypse.\r\n\r\n19:37:00:19  19:37:04:10\r\nCe cyclone aux vents jusqu'\u00e0 212\r\n      km/h class\u00e9 4 sur 5\r\n\r\n19:37:04:14  19:37:08:06\r\na d\u00e9barqu\u00e9 la nuit du 25 au 26 ao\u00fbt\r\n      sur les c\u00f4tes texanes.\r\n\r\n19:37:08:11  19:37:10:22\r\n  Harvey est-il une cons\u00e9quence\r\n  du r\u00e9chauffement climatique ?\r\n\r\n19:37:11:11  19:37:13:23\r\n     -En partie, certainement.\r\n\r\n19:37:14:04  19:37:20:11\r\nLe cyclone tropical n'est pas impact\u00e9\r\n        par le r\u00e9chauffement\r\n\r\n19:37:20:15  19:37:26:15\r\n      mais les pr\u00e9cipitations\r\n    contiennent plus d'humidit\u00e9\r\n\r\n19:37:26:20  19:37:31:11\r\n\u00e0 cause d'une atmosph\u00e8re plus chaude,\r\n   ce qui les rend plus intenses.\r\n\r\n19:37:31:23  19:37:35:22\r\n-Un cyclone devenu temp\u00eate tropicale\r\n    avec des pluies diluviennes\r\n\r\n19:37:36:03  19:37:39:09\r\n   sur la zone la plus fonc\u00e9e.\r\n\r\n19:37:39:13  19:37:45:01\r\nJusqu'\u00e0 70 cm d'eau en trois jours,\r\nce qui tombe d'habitude en 8 mois.\r\n\r\n19:37:45:06  19:37:48:22\r\n  Comment Houston a-t-elle \u00e9t\u00e9\r\n   si rapidement submerg\u00e9e ?\r\n\r\n19:37:49:12  19:37:53:15\r\n            -Le cyclone\r\nest rest\u00e9 stationnaire sur Houston.\r\n\r\n19:37:53:20  19:37:57:21\r\n  Donc beaucoup de pr\u00e9cipitations\r\n        se sont accumul\u00e9es.\r\n\r\n19:37:58:11  19:38:01:10\r\n     -Apr\u00e8s Katrina en 2005\r\n     avec ses 1'800 morts,\r\n\r\n19:38:01:14  19:38:03:20\r\n        Harvey est l'un\r\n     des plus destructeurs.\r\n\r\n19:38:04:01  19:38:08:01\r\n Il y a des facteurs aggravants.\r\n\r\n19:38:10:07  19:38:12:13\r\n-L'augmentation du niveau des mers:\r\n\r\n19:38:12:18  19:38:15:20\r\n     pour les zones c\u00f4ti\u00e8res,\r\n      quand la mer augmente,\r\n\r\n19:38:16:01  19:38:24:12\r\n     on a un plus gros risque\r\n          d'inondation.\r\n\r\n19:38:25:08  19:38:29:04\r\n    -Selon les sp\u00e9cialistes,\r\n il n'y aura pas plus d'ouragans\r\n\r\n19:38:29:09  19:38:33:15\r\n  mais ils seront certainement\r\n        plus puissants.\r\n\r\n19:38:34:16  19:38:37:09\r\n       -L'inqui\u00e9tude grandit\r\n        chez les Japonais.\r\n\r\n19:38:37:13  19:38:41:13\r\n   Beaucoup ont re\u00e7u un message\r\n les incitant \u00e0 se mettre \u00e0 l'abri\r\n\r\n19:38:41:18  19:38:45:17\r\n  quand un nouveau missile cor\u00e9en\r\n    a survol\u00e9 le nord du pays.\r\n\r\n19:38:45:22  19:38:52:16\r\nLes USA d\u00e9clarent que quelque chose\r\n     de fort doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n19:38:54:08  19:38:58:19\r\nCette crise des missiles nord-cor\u00e9ens\r\n   concerne toutes les puissances,\r\n\r\n19:38:59:00  19:39:01:02\r\n             les USA\r\n  et la Chine voisine notamment.\r\n\r\n19:39:01:07  19:39:06:08\r\nLes Japonais se sentent en premi\u00e8re\r\n ligne et tentent de se pr\u00e9parer.\r\n\r\n19:39:07:11  19:39:12:00\r\n-Le Japon renforce ses capacit\u00e9s\r\n   de d\u00e9fense anti-missiles,\r\n\r\n19:39:12:05  19:39:16:17\r\n  pr\u00eat \u00e0 abattre les missiles\r\nnord-cor\u00e9ens sur son territoire.\r\n\r\n19:39:16:22  19:39:22:00\r\n  Le plus haut grad\u00e9 am\u00e9ricain\r\n  se veut rassurant: le Japon\r\n\r\n19:39:22:05  19:39:26:12\r\n  d\u00e9pend du parapluie nucl\u00e9aire\r\n   am\u00e9ricain pour sa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:27:03  19:39:30:07\r\n         -Dans le sillage\r\n\r\n19:39:30:11  19:39:33:05\r\ndes r\u00e9centes activit\u00e9s de Kim Jong-un\r\n\r\n19:39:33:10  19:39:36:11\r\n     je pr\u00e9cise qu'une attaque\r\n       sur l'un d'entre nous\r\n\r\n19:39:36:15  19:39:40:11\r\n    \u00e9quivaudrait \u00e0 une attaque\r\n      contre nos deux pays.\r\n\r\n19:39:41:03  19:39:45:08\r\n    -Tokyo craint que les USA\r\n   persuadent la Cor\u00e9e du Nord\r\n\r\n19:39:45:12  19:39:49:07\r\n     de renoncer \u00e0 ses missiles\r\ncapables d'atteindre leur territoire\r\n\r\n19:39:49:11  19:39:53:15\r\n    et tol\u00e8rent des missiles\r\n       de moyenne port\u00e9e.\r\n\r\n19:39:56:09  19:40:00:08\r\n     -Si les USA sont attaqu\u00e9s\r\n\r\n19:40:00:12  19:40:03:08\r\n  par des missiles nord-cor\u00e9ens,\r\n\r\n19:40:03:12  19:40:06:04\r\n          prot\u00e9geront-ils\r\n      leurs alli\u00e9s japonais ?\r\n\r\n19:40:06:09  19:40:08:14\r\n      L'hypoth\u00e8se que les USA\r\n\r\n19:40:08:19  19:40:13:23\r\n   assurent d'abord leur propre \r\n  protection n'est pas \u00e0 exclure.\r\n\r\n19:40:14:14  19:40:16:18\r\n   -Le minist\u00e8re de la D\u00e9fense\r\n\r\n19:40:16:23  19:40:20:05\r\nnous montre des unit\u00e9s anti-missiles\r\n            dans Tokyo.\r\n\r\n19:40:20:10  19:40:23:02\r\n          Une centaine\r\n    de missiles nord-cor\u00e9ens\r\n\r\n19:40:23:07  19:40:25:06\r\n    sont tourn\u00e9s vers Tokyo.\r\n\r\n19:40:25:17  19:40:27:17\r\n   -Ces syst\u00e8mes ne peuvent pas\r\n\r\n19:40:27:22  19:40:29:22\r\n     intercepter des missiles,\r\n\r\n19:40:30:03  19:40:34:11\r\nmais pourraient les contrer une fois\r\n qu'ils sont proches de leur cible,\r\n\r\n19:40:34:16  19:40:37:08\r\n avant qu'ils retombent sur Tokyo.\r\n\r\n19:40:37:19  19:40:42:08\r\n   -Les Japonais investissent \r\n  dans les abris antiatomiques.\r\n\r\n19:40:45:04  19:40:49:08\r\n -Les gens pensent qu'une attaque\r\n\r\n19:40:49:12  19:40:52:11\r\n   nord-cor\u00e9enne est imminente.\r\n\r\n19:40:52:16  19:40:56:16\r\n     Ils choisissent cet abri\r\n        pour leur maison.\r\n\r\n19:40:57:06  19:41:00:20\r\n  -La soci\u00e9t\u00e9 importe de Suisse\r\n    des purificateurs d'air.\r\n\r\n19:41:01:01  19:41:04:15\r\n       Chaque abri co\u00fbte \r\n      plus de 200'000 frs.\r\n\r\n19:41:04:20  19:41:12:03\r\n   Hiroshima teste son niveau \r\n  de pr\u00e9paration \u00e0 une attaque.\r\n\r\n19:41:12:08  19:41:18:11\r\n Hiroshima se trouve sur la route\r\nd'un \u00e9ventuel missile nord-cor\u00e9en.\r\n\r\n19:41:18:16  19:41:22:02\r\nHiroshima se d\u00e9couvre vuln\u00e9rable.\r\n\r\n19:41:23:07  19:41:25:16\r\n -Des clients vaudois de la Migros\r\n\r\n19:41:25:21  19:41:29:06\r\n   ont \u00e9t\u00e9 mis dehors hier soir\r\n       plus t\u00f4t que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:41:29:11  19:41:33:03\r\n Migros voulait \u00e9tendre l'horaire\r\n    et a fait machine arri\u00e8re.\r\n\r\n19:41:33:08  19:41:43:03\r\n    Le syndicat Unia d\u00e9non\u00e7ait\r\n    une d\u00e9cision unilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:41:45:22  19:41:51:07\r\n   -De la confusion hier soir\r\ndans des centres de Migros Vaud.\r\n\r\n19:41:51:11  19:41:54:05\r\n     Depuis quelques jours,\r\n\r\n19:41:54:10  19:41:57:17\r\n    le g\u00e9ant orange annon\u00e7ait\r\n  des fermetures plus tardives.\r\n\r\n19:41:57:22  19:42:02:02\r\nMais les commerces ont finalement\r\n boucl\u00e9 aux heures habituelles.\r\n\r\n19:42:02:07  19:42:05:06\r\n    Le syndicat Unia conteste\r\n      ces nouveaux horaires\r\n\r\n19:42:05:11  19:42:10:17\r\n   jusqu'\u00e0 20h00 ou m\u00eame 21h00\r\n    chez Coop et \u00e0 la Migros.\r\n\r\n19:42:10:22  19:42:13:16\r\n    Pour Unia, ce revirement\r\n    est une petite victoire.\r\n\r\n19:42:14:03  19:42:15:22\r\n  -Les extensions ont \u00e9t\u00e9 faites\r\n\r\n19:42:16:03  19:42:18:04\r\n  sans consultation du personnel.\r\n\r\n19:42:18:09  19:42:21:07\r\n      La loi sur le travail \r\n     oblige une consultation.\r\n\r\n19:42:21:11  19:42:25:06\r\nSi l'employeur n'en prend pas compte,\r\n       il doit dire pourquoi.\r\n\r\n19:42:25:11  19:42:27:23\r\n  Ce processus n'a pas \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n19:42:28:11  19:42:32:19\r\n -Un communiqu\u00e9 de presse annonce\r\nque Migros prendra encore du temps\r\n\r\n19:42:33:00  19:42:36:20\r\npour consulter ses collaborateurs\r\n et ses partenaires commerciaux.\r\n\r\n19:42:49:21  19:42:54:06\r\n-Autrement dit, Migros compte bien\r\n \u00e9tendre ses heures d'ouverture.\r\n\r\n19:42:54:11  19:42:59:08\r\n        Vaud n'impose pas\r\n      d'horaires uniformes.\r\n\r\n19:43:00:04  19:43:02:02\r\n      -Les communes disposent\r\n\r\n19:43:02:07  19:43:04:17\r\n  d'une grande marge de manoeuvre\r\n\r\n19:43:04:22  19:43:09:21\r\net peuvent fixer l'heure d'ouverture\r\n          et de fermeture.\r\n\r\n19:43:10:11  19:43:14:14\r\n-A Crissier, Migros pourra prolonger\r\n         en toute l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:43:15:04  19:43:18:13\r\n-La Migros est ouverte tous les soirs\r\n            jusqu'\u00e0 20h00\r\n\r\n19:43:18:18  19:43:21:17\r\n   et deux nocturnes par semaine\r\n          jusqu'\u00e0 21h00.\r\n\r\n19:43:21:22  19:43:25:18\r\n     Et le samedi jusqu'\u00e0 18h.\r\n\r\n19:43:25:23  19:43:29:04\r\n  Ils ont utilis\u00e9 toute la marge\r\n    de manoeuvre du r\u00e8glement.\r\n\r\n19:43:29:14  19:43:33:08\r\n-L'extension des horaires irrite\r\n  la gauche et les syndicats.\r\n\r\n19:43:33:12  19:43:36:18\r\n         Mais ils n'auront\r\nque peu de moyens pour s'y opposer.\r\n\r\n19:43:37:05  19:43:46:06\r\n-Or pour changer les lois cantonales\r\n\r\n19:43:46:11  19:43:49:09\r\n          sur les heures\r\n     d'ouverture des magasins,\r\n\r\n19:43:49:13  19:43:52:08\r\nil faut les soumettre aux citoyens.\r\n\r\n19:43:52:12  19:43:54:17\r\n          De 1998 \u00e0 2005,\r\n\r\n19:43:54:22  19:43:58:06\r\n      il y a eu 19 votations\r\n  sur les ouvertures dominicales\r\n\r\n19:43:58:11  19:44:01:20\r\n       et l'assouplissement \r\n      des horaires en soir\u00e9e.\r\n\r\n19:44:02:01  19:44:05:20\r\n13 fois sur 19, le peuple a refus\u00e9.\r\n\r\n19:44:06:01  19:44:10:17\r\nPlus r\u00e9cemment, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a\r\npropos\u00e9 d'imposer \u00e0 tous les cantons\r\n\r\n19:44:10:22  19:44:14:04\r\n     des ouvertures minimales \r\n    de 06h00 \u00e0 20h00 en semaine\r\n\r\n19:44:14:09  19:44:17:10\r\n  et de 06h00 \u00e0 19h00 le samedi.\r\n\r\n19:44:17:14  19:44:23:15\r\n  La r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par le\r\nConseil des Etats l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n19:44:23:20  19:44:28:14\r\n           -Schizophr\u00e8ne,\r\ncar chacun de nous a un c\u00f4t\u00e9 citoyen\r\n\r\n19:44:28:19  19:44:32:05\r\nattentif aux conditions de travail\r\ndes vendeurs, et d'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n19:44:32:10  19:44:39:02\r\nle consommateur qui fait du tourisme\r\n   d'achat en France ou ailleurs.\r\n\r\n19:44:39:07  19:44:50:06\r\n -On m\u00e9nage la ch\u00e8vre et le chou.\r\n\r\n19:44:50:11  19:44:56:20\r\nExemple: \u00e0 Fribourg, le Grand Conseil\r\n       a accept\u00e9 une extension\r\n\r\n19:44:57:01  19:45:02:14\r\nde l'horaire des magasins le samedi\r\n  jusqu'\u00e0 17h00, mais pas 18h00.\r\n\r\n19:45:04:01  19:45:05:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:45:05:21  19:45:09:01\r\n      Presse romande: Tamedia\r\n       publie ses chiffres,\r\n\r\n19:45:09:06  19:45:13:05\r\n  et son b\u00e9n\u00e9fice est en hausse,\r\n  mais une publicit\u00e9 en baisse,\r\n\r\n19:45:13:10  19:45:14:23\r\n        dans les journaux.\r\n\r\n19:45:15:04  19:45:19:17\r\n  Le groupe vient de r\u00e9organiser\r\n         ses r\u00e9dactions.\r\n\r\n19:45:25:02  19:45:32:11\r\n-Dans le monde des m\u00e9dias romands,\r\n     ce paradoxe fait jaser:\r\n\r\n19:45:32:16  19:45:37:15\r\n  Tamedia r\u00e9organise encore ses\r\nr\u00e9dactions pour r\u00e9duire les co\u00fbts\r\n\r\n19:45:37:20  19:45:41:16\r\n    mais affiche un b\u00e9n\u00e9fice\r\n        en forte hausse.\r\n\r\n19:45:42:06  19:45:44:22\r\n -Les r\u00e9sultats sont satisfaisants\r\n\r\n19:45:45:03  19:45:48:22\r\n        mais nous observons\r\n\r\n19:45:49:03  19:45:54:08\r\n            une baisse\r\n    des rentr\u00e9es publicitaires.\r\n\r\n19:45:55:01  19:46:02:13\r\n  -Pour Tamedia, cela justifie\r\n    la fusion des r\u00e9dactions\r\n\r\n19:46:02:17  19:46:06:14\r\n du Matin Dimanche, du 24 Heures\r\n   et de la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:06:19  19:46:09:13\r\n    Des journalistes genevois\r\n      d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:46:09:18  19:46:12:01\r\ncela passe mal aupr\u00e8s des lecteurs.\r\n\r\n19:46:12:11  19:46:16:15\r\n    -Un journal avec une partie\r\n     qui travaille \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:46:16:20  19:46:21:04\r\n    c'est une solution bancale.\r\n\r\n19:46:21:09  19:46:26:00\r\n   Une entreprise a une culture.\r\n\r\n19:46:26:12  19:46:31:19\r\n-Une culture de la presse genevoise\r\n  qui se perd ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e.\r\n\r\n19:46:32:00  19:46:39:10\r\n   En 1994, La Suisse dispara\u00eet,\r\nen 1998, c'est le Journal de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:39:14  19:46:44:10\r\n       En 2015, Le Temps \r\n      d\u00e9m\u00e9nage \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:46:44:14  19:46:47:14\r\n   Pour cet ancien journaliste\r\n       devenu politicien,\r\n\r\n19:46:47:19  19:46:50:03\r\n   le constat est sans appel.\r\n\r\n19:46:50:13  19:46:53:11\r\n    -On voit de moins en moins\r\n\r\n19:46:53:16  19:46:56:11\r\n          de journalistes\r\n\r\n19:46:56:16  19:46:58:23\r\n    aux conf\u00e9rences de presse.\r\n\r\n19:46:59:04  19:47:02:11\r\n         Ca n'arrivait pas\r\n      il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:47:02:20  19:47:06:08\r\n-Inqui\u00e9tude partag\u00e9e au Courrier,\r\n       dernier survivant.\r\n\r\n19:47:06:17  19:47:08:11\r\n  -On prive la Tribune de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:47:08:16  19:47:10:02\r\n        de ses ressources:\r\n\r\n19:47:10:07  19:47:16:09\r\n       moins de r\u00e9dacteurs,\r\n        de journalistes...\r\n\r\n19:47:16:13  19:47:25:07\r\nEt maintenant on d\u00e9place le journal.\r\n\r\n19:47:25:22  19:47:27:20\r\n         -Selon Tamedia,\r\n\r\n19:47:28:01  19:47:31:04\r\n  une majorit\u00e9 des journalistes\r\n de la Tribune restera \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:31:09  19:47:34:02\r\n        Mais la promesse\r\n    n'\u00e9clipse pas les doutes.\r\n\r\n19:47:35:01  19:47:38:11\r\n       -Les d\u00e9put\u00e9s vaudois\r\nouvrent l'examen d'un projet de loi\r\n\r\n19:47:38:16  19:47:42:08\r\n      pour am\u00e9liorer la lutte\r\n contre les violences domestiques.\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:45:11\r\n      L'auteur des violences,\r\n      plut\u00f4t que la victime,\r\n\r\n19:47:45:16  19:47:49:02\r\nserait forc\u00e9 de quitter le domicile.\r\n\r\n19:47:50:02  19:47:53:03\r\n      -Tous les 10 jours,\r\n  une personne meurt en Suisse\r\n\r\n19:47:53:08  19:47:56:18\r\nsuite \u00e0 des violences domestiques.\r\n\r\n19:47:56:23  19:47:59:09\r\n   Dans ce foyer de Lausanne,\r\n\r\n19:47:59:13  19:48:02:19\r\n    200 femmes et 200 enfants\r\n   sont h\u00e9berg\u00e9s tous les ans.\r\n\r\n19:48:03:00  19:48:06:18\r\n          Mis \u00e0 l'abri,\r\n  loin du conjoint malveillant.\r\n\r\n19:48:07:14  19:48:09:12\r\n       -Pendant des ann\u00e9es,\r\n\r\n19:48:09:17  19:48:12:06\r\nla victime a d\u00fb fuir son domicile.\r\n\r\n19:48:12:11  19:48:14:23\r\nAvec ses enfants, si elle en avait.\r\n\r\n19:48:15:04  19:48:18:23\r\n     Maintenant, une r\u00e9flexion\r\n     se fait et la loi suivra.\r\n\r\n19:48:19:04  19:48:22:08\r\n         C'est la personne\r\n       auteure qui s'en ira.\r\n\r\n19:48:22:12  19:48:24:23\r\n      Ainsi, la victime reste\r\n\r\n19:48:25:04  19:48:29:12\r\n      dans son milieu de vie\r\n   avec ses enfants, ses amis...\r\n\r\n19:48:29:17  19:48:37:09\r\nM\u00eame si dans certains cas, des femmes\r\n   devront fuir pour se prot\u00e9ger.\r\n\r\n19:48:38:00  19:48:41:00\r\n    -Le projet de loi vaudois\r\n       est en discussion.\r\n\r\n19:48:41:05  19:48:45:08\r\n   L'agresseur serait \u00e9loign\u00e9\r\nde son domicile jusqu'\u00e0 30 jours.\r\n\r\n19:48:45:12  19:48:49:09\r\n    Les Vaudois rejoindraient\r\n       le mod\u00e8le genevois.\r\n\r\n19:48:55:12  19:49:01:11\r\nLes Vaudois auraient plus de temps \r\npour raisonner le conjoint violent.\r\n\r\n19:49:02:00  19:49:03:19\r\n    -Il ne s'agit pas seulement\r\n\r\n19:49:04:00  19:49:06:01\r\n       d'\u00e9loigner l'auteur,\r\n\r\n19:49:06:06  19:49:09:11\r\n         mais de lui faire\r\n  prendre conscience de son acte.\r\n\r\n19:49:09:15  19:49:13:10\r\n   Il faut qu'il comprenne que\r\n la violence n'est pas tol\u00e9rable.\r\n\r\n19:49:13:14  19:49:16:22\r\n      Il y a une possibilit\u00e9\r\n      de demander de l'aide.\r\n\r\n19:49:17:09  19:49:21:06\r\n    -L'aide aux victimes passe\r\npar un bon suivi de leur bourreau.\r\n\r\n19:49:21:11  19:49:26:22\r\n Plusieurs entretiens seraient \r\n impos\u00e9s aux conjoints brutaux.\r\n\r\n19:49:28:03  19:49:32:11\r\n  -La question du voile \u00e0 l'\u00e9cole\r\n          refait surface.\r\n\r\n19:49:32:16  19:49:38:04\r\n           Le nouveau pr\u00e9sident\r\ndu Parti Radical de Gauche \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:49:38:09  19:49:47:20\r\n    demande une loi plus claire\r\n  en mati\u00e8re de signes religieux.\r\n\r\n19:49:49:05  19:49:54:18\r\n   -F\u00eate des \u00e9coles \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nles enfants d\u00e9filent en cort\u00e8ge.\r\n\r\n19:49:54:23  19:49:59:08\r\n    Parmi eux cette fillette\r\n     v\u00eatue d'un voile noir.\r\n\r\n19:49:59:12  19:50:03:10\r\n       Choqu\u00e9, le pr\u00e9sident\r\ndu nouveau Parti Radical de Gauche\r\n\r\n19:50:03:14  19:50:08:14\r\n   interpelle le Conseil d'Etat:\r\nil estime la situation inacceptable.\r\n\r\n19:50:09:03  19:50:11:11\r\n     -Le voile est un \u00e9tendard\r\n\r\n19:50:11:16  19:50:13:15\r\n          des islamistes\r\n\r\n19:50:13:20  19:50:16:12\r\n pour banaliser l'asservissement,\r\n\r\n19:50:16:17  19:50:20:20\r\n     la soumission des femmes\r\n et la diminution de leurs droits.\r\n\r\n19:50:21:07  19:50:24:17\r\n   -Il reproche au D\u00e9partement\r\n    de l'instruction publique\r\n\r\n19:50:24:22  19:50:27:11\r\n de ne pas empoigner le dossier.\r\n\r\n19:50:27:15  19:50:31:17\r\n Pour la cheffe du D\u00e9partement, \r\n il n'y a pas de quoi s'alarmer.\r\n\r\n19:50:32:04  19:50:34:06\r\n   -La situation est marginale,\r\n\r\n19:50:34:11  19:50:37:03\r\nm\u00eame si on n'a pas de statistiques.\r\n\r\n19:50:37:08  19:50:42:11\r\n Depuis 20 ans, on a une pratique\r\n     de la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:50:42:16  19:50:45:20\r\n  tr\u00e8s pragmatique, tr\u00e8s stricte,\r\n       qui fonctionne bien.\r\n\r\n19:50:46:01  19:50:49:17\r\n Pas de signes quels qu'ils soient\r\n       pour les enseignants.\r\n\r\n19:50:49:22  19:50:53:12\r\nPour les \u00e9l\u00e8ves, on tol\u00e8re des signes\r\n si l'ensemble des cours est suivi.\r\n\r\n19:50:53:22  19:50:56:10\r\n    -Le d\u00e9put\u00e9 Pierre Gauthier\r\nestime qu'il y a un vide l\u00e9gislatif\r\n\r\n19:50:56:14  19:50:59:05\r\n   et qu'il faudrait appliquer\r\n      une loi plus stricte.\r\n\r\n19:50:59:14  19:51:01:19\r\n  -Ni croix, ni voile, ni kippa,\r\n\r\n19:51:02:00  19:51:06:17\r\n l'\u00e9cole doit imposer cette r\u00e8gle.\r\n\r\n19:51:06:22  19:51:11:11\r\n           Les enfants\r\n    ne doivent pas \u00eatre soumis\r\n\r\n19:51:11:15  19:51:14:11\r\n \u00e0 des dogmatiques r\u00e9actionnaires\r\n\r\n19:51:14:16  19:51:19:17\r\n    alors qu'ils sont en pleine\r\nconstruction de leur libre arbitre.\r\n\r\n19:51:20:07  19:51:25:13\r\n   -La question soul\u00e8ve aussi\r\n   des questions plus larges.\r\n\r\n19:51:26:00  19:51:28:09\r\n    -Le voile, c'est une chose\r\n\r\n19:51:28:13  19:51:30:14\r\n     mais il y a aussi le fait\r\n\r\n19:51:30:19  19:51:34:05\r\nqu'un \u00e9l\u00e8ve ne puisse pas participer\r\n        \u00e0 une f\u00eate de No\u00ebl.\r\n\r\n19:51:34:10  19:51:38:17\r\n On touche \u00e0 l'int\u00e9gration sociale\r\n            de l'\u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n19:51:39:23  19:51:45:08\r\n  -Pour l'heure, on privil\u00e9gie\r\n  le dialogue et l'int\u00e9gration\r\n\r\n19:51:45:12  19:51:50:14\r\n   tout en respectant au mieux\r\n     les droits de l'enfant.\r\n\r\n19:51:51:10  19:51:53:13\r\n  -Le suspense politique grandit.\r\n\r\n19:51:53:18  19:51:56:01\r\n       Nous sommes \u00e0 J - 3 \r\n      du choix du groupe PLR\r\n\r\n19:51:56:06  19:51:58:19\r\n       pour les candidatures\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:51:58:23  19:52:02:20\r\nIgnazio Cassis, et ou Isabelle Moret,\r\n        et ou Pierre Maudet ?\r\n\r\n19:52:03:01  19:52:05:18\r\n       Nous d\u00e9butons ce soir\r\n      une s\u00e9rie de portraits;\r\n\r\n19:52:05:23  19:52:14:05\r\n         premier \u00e9pisode,\r\n    le Genevois Pierre Maudet.\r\n\r\n19:52:15:04  19:52:20:16\r\n-Faire le portrait de Pierre Maudet,\r\n c'est d'abord courir derri\u00e8re lui.\r\n\r\n19:52:20:21  19:52:29:05\r\nCourir, comme ce samedi, dans son\r\nbiotope lib\u00e9ral-radical genevois.\r\n\r\n19:52:29:16  19:52:31:23\r\n   -C'est mon candidat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:52:32:04  19:52:35:07\r\n     -C'est un homme capable,\r\n      qui n'a qu'une parole.\r\n\r\n19:52:35:11  19:52:37:03\r\n -Il a des d\u00e9fauts quand m\u00eame ?\r\n\r\n19:52:37:08  19:52:39:23\r\n     -Il a un sale caract\u00e8re.\r\n\r\n19:52:40:13  19:52:44:11\r\n    -La belle-m\u00e8re du candidat\r\nlui conna\u00eet-elle d'autres d\u00e9fauts ?\r\n\r\n19:52:44:20  19:52:47:23\r\n          -Je sais pas,\r\n   les d\u00e9fauts de ses qualit\u00e9s.\r\n\r\n19:52:48:11  19:52:51:17\r\n     -Voil\u00e0 ce qui pourrait\r\n  guetter Maudet l'omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n19:52:52:03  19:52:53:20\r\n-Vous aimez vous voir en photo ?\r\n\r\n19:52:54:01  19:52:55:18\r\n     -J'aime surtout le titre:\r\n\r\n19:52:55:23  19:52:58:09\r\n    ils ont retenu l'essentiel.\r\n\r\n19:52:58:13  19:53:02:11\r\n       J'ai pass\u00e9 l'\u00e9poque\r\n     d'aimer voir mes photos.\r\n\r\n19:53:02:23  19:53:04:23\r\n       -Courir ou rouler.\r\n\r\n19:53:05:04  19:53:07:11\r\n Une communication bien huil\u00e9e.\r\n\r\n19:53:07:16  19:53:12:23\r\nMais Pierre Maudet pose ses limites.\r\n\r\n19:53:14:07  19:53:20:10\r\n   -Personne n'entre chez moi, \r\n   je prot\u00e8ge aussi ma famille.\r\n\r\n19:53:20:14  19:53:27:00\r\n  Je n'ai pas chang\u00e9 l\u00e0-dessus, \r\n  depuis mes dix ans d'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:53:27:11  19:53:31:01\r\n    -Ce n'est plus possible,\r\n\r\n19:53:31:06  19:53:34:17\r\n        car il est devenu\r\n      l'un des hommes forts\r\n\r\n19:53:34:22  19:53:37:22\r\n  des gouvernements cantonaux.\r\n\r\n19:53:38:03  19:53:40:15\r\n            La Suisse\r\n   d\u00e9couvre la m\u00e9thode Maudet.\r\n\r\n19:53:40:20  19:53:43:09\r\n          Une m\u00e9thode\r\n   qui peut crisper \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:53:43:13  19:53:45:17\r\n      Policiers et gardiens\r\n    de prisons lui r\u00e9sistent.\r\n\r\n19:53:46:03  19:53:48:07\r\n        -Il faut des gens \r\n       qui tirent en avant.\r\n\r\n19:53:48:11  19:53:52:03\r\n   C'est la synth\u00e8se de tout \u00e7a \r\n   qui permet au pays d'avancer.\r\n\r\n19:53:52:08  19:53:54:19\r\nUn pays qui n'avance pas, il tombe.\r\n\r\n19:53:55:00  19:54:02:13\r\n      Oui, j'ai des doutes,\r\n mais c'est bien de s'interroger.\r\n\r\n19:54:02:18  19:54:09:05\r\nOn a le droit de faire des erreurs,\r\n     mais pas de les r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n19:54:09:15  19:54:11:18\r\n     -Courir jusqu'\u00e0 Berne.\r\n\r\n19:54:11:23  19:54:14:02\r\n     Mais pourquoi si vite ?\r\n\r\n19:54:14:11  19:54:21:04\r\n-Parce que la Suisse peut voir grand\r\n   et je veux la mener en avant.\r\n\r\n19:54:21:19  19:54:25:02\r\n-Courir sans s'essouffler: son pari.\r\n\r\n19:54:28:10  19:54:31:11\r\n -Les vendanges d\u00e9butent tr\u00e8s t\u00f4t\r\n           cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:54:31:16  19:54:34:19\r\n   avec 2 \u00e0 3 semaines d'avance\r\n      dans certains cantons.\r\n\r\n19:54:35:00  19:54:40:11\r\n             En cause,\r\n  la m\u00e9t\u00e9o particuli\u00e8re de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:54:47:06  19:54:50:01\r\n          -Le printemps\r\n         et l'\u00e9t\u00e9 chauds\r\n\r\n19:54:50:06  19:54:53:15\r\n        ont fait prendre\r\n     de l'avance aux vignes.\r\n\r\n19:54:53:20  19:54:57:21\r\nPour ce vigneron de Flanthey (VS),\r\n      c'est d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9colte.\r\n\r\n19:54:58:11  19:54:59:22\r\n    -On commence les vendanges\r\n\r\n19:55:00:03  19:55:01:17\r\navec 3 semaines d'avance sur 2016,\r\n\r\n19:55:01:22  19:55:03:13\r\n et une dizaine de jours sur 2015.\r\n\r\n19:55:03:18  19:55:04:14\r\n      -C'est exceptionnel ?\r\n\r\n19:55:04:19  19:55:08:04\r\n   -Vendanger en ao\u00fbt, pour moi\r\n c'est la 4\u00e8me fois depuis 30 ans.\r\n\r\n19:55:08:13  19:55:10:12\r\n      -Une vendange pr\u00e9coce\r\n      d'excellente qualit\u00e9,\r\n\r\n19:55:10:17  19:55:12:13\r\n   malgr\u00e9 un d\u00e9but difficile.\r\n\r\n19:55:13:00  19:55:18:01\r\n -Phytosanitairement, c'est parfait:\r\npresque pas de mildiou, d'o\u00efdium.\r\n\r\n19:55:18:06  19:55:21:08\r\n   La qualit\u00e9 est vraiment top.\r\n\r\n19:55:21:12  19:55:24:06\r\n      Le bilan des vendanges\r\n         est satisfaisant\r\n\r\n19:55:24:11  19:55:27:20\r\n       mais l'\u00e9pisode de gel\r\n  reste pr\u00e9sent dans nos esprits.\r\n\r\n19:55:28:06  19:55:31:00\r\n-Jo\u00ebl Briguet constate une perte\r\n        d'environ 10 %.\r\n\r\n19:55:31:05  19:55:33:02\r\n Pour d'autres, c'est bien plus.\r\n\r\n19:55:33:07  19:55:35:07\r\n           Les gel\u00e9es\r\n   ont une autre cons\u00e9quence:\r\n\r\n19:55:35:11  19:55:37:15\r\n   sur les parcelles touch\u00e9es,\r\n\r\n19:55:37:20  19:55:40:18\r\nles grappes sont moins nombreuses\r\n  et m\u00fbrissent donc plus vite.\r\n\r\n19:55:41:04  19:55:41:23\r\n      -Les vendanges risquent\r\n\r\n19:55:42:04  19:55:44:08\r\nde s'\u00e9taler fortement cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:55:44:12  19:55:51:00\r\n    Les parcelles qui ont gel\u00e9 \r\n    seront vendang\u00e9es plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:55:51:10  19:55:53:15\r\n-Gen\u00e8ve aussi paie les cons\u00e9quences:\r\n\r\n19:55:53:20  19:55:57:18\r\nun vigneron peut se voir forcer \r\nde ne pas vendanger \u00e0 la machine\r\n\r\n19:55:57:23  19:56:01:11\r\n      par manque de volume\r\n       et de rentabilit\u00e9.\r\n\r\n19:56:01:20  19:56:04:08\r\n         -Il peut h\u00e9siter\r\n\r\n19:56:04:12  19:56:07:05\r\n  \u00e0 faire appel \u00e0 un prestataire\r\n\r\n19:56:07:10  19:56:10:16\r\n   comme ce sont des prestations\r\n       pay\u00e9es \u00e0 la surface.\r\n\r\n19:56:10:21  19:56:15:02\r\n       Ou est-ce qu'il faut \r\n       vendanger \u00e0 la main ?\r\n\r\n19:56:15:07  19:56:21:16\r\n     Il faut trouver des gens,\r\n   c'est toute une logistique...\r\n\r\n19:56:22:11  19:56:29:06\r\n-Beaucoup se r\u00e9jouissent de voir\r\n  la saison 2017 derri\u00e8re eux.\r\n\r\n19:56:30:11  19:56:33:16\r\n      -La nouvelle relancera\r\n    la controverse sur les OGM.\r\n\r\n19:56:33:21  19:56:35:17\r\n  Une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine annonce\r\n\r\n19:56:35:22  19:56:43:00\r\n     la vente de 5 t de saumon\r\ntransg\u00e9nique sur le march\u00e9 canadien.\r\n\r\n19:56:44:13  19:56:48:02\r\n          -A l'oeil nu,\r\n  ce saumon n'a rien d'anormal.\r\n\r\n19:56:48:07  19:56:51:18\r\n       Pourtant, beaucoup\r\n  le surnomment \"Frankenfish\".\r\n\r\n19:56:51:23  19:56:57:03\r\n   Ce saumon a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9tiquement\r\nmodifi\u00e9 et est disponible au Canada.\r\n\r\n19:56:57:08  19:57:01:13\r\n   Apr\u00e8s quatre ans de tests, le\r\nminist\u00e8re de la Sant\u00e9 l'a autoris\u00e9.\r\n\r\n19:57:01:18  19:57:06:21\r\n   Une entreprise am\u00e9ricaine\r\n\u00e9labore ce saumon depuis 20 ans.\r\n\r\n19:57:18:12  19:57:20:12\r\nUn saumon plus grand, moins gourmand\r\n\r\n19:57:20:17  19:57:24:01\r\n       et plus \u00e9conomique\r\n    car il grandit plus vite.\r\n\r\n19:57:28:21  19:57:31:20\r\n   Il n'y aurait pas de danger\r\n      pour le consommateur.\r\n\r\n19:57:32:06  19:57:34:03\r\n         -C'est un saumon.\r\n\r\n19:57:34:08  19:57:36:03\r\n          Manger un g\u00e8ne\r\n\r\n19:57:36:08  19:57:40:06\r\n     d'hormone de croissance,\r\n   les gens le font chaque jour\r\n\r\n19:57:40:11  19:57:44:20\r\n  quand ils mangent de la viande,\r\n    du poisson ou des crevettes\r\n\r\n19:57:45:01  19:57:49:20\r\n         remplis de g\u00e8nes\r\n     d'hormones de croissance.\r\n\r\n19:57:50:09  19:57:54:00\r\n  -Il n'y aurait pas de risques\r\n  non plus pour la biodiversit\u00e9\r\n\r\n19:57:54:05  19:57:57:08\r\n         car ces saumons\r\n    sont confin\u00e9s en \u00e9levage.\r\n\r\n19:57:57:12  19:58:00:19\r\nMais les \u00e9cologistes s'inqui\u00e8tent.\r\n\r\n19:58:01:07  19:58:04:02\r\n          -On ne voit pas\r\n\r\n19:58:04:07  19:58:06:02\r\nles r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 rigoureuses\r\n\r\n19:58:06:07  19:58:08:06\r\n    que l'on attend du Canada.\r\n\r\n19:58:08:15  19:58:10:21\r\n-L'\u00e9tiquetage n'est pas obligatoire:\r\n\r\n19:58:11:02  19:58:15:07\r\n  ce saumon est vendu incognito\r\n au milieu des saumons sauvages.\r\n\r\n19:58:15:11  19:58:19:01\r\n   Les scientifiques croient\r\nau g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique pour produire\r\n\r\n19:58:19:06  19:58:24:03\r\n   des animaux plus nutritifs\r\n pour la population croissante.\r\n\r\n19:58:26:05  19:58:28:08\r\n      -La vraie question est:\r\n\r\n19:58:28:12  19:58:31:00\r\n   \"Doit-on manger du saumon ?\"\r\n\r\n19:58:31:05  19:58:34:09\r\n       Avec l'augmentation\r\n    de la population mondiale,\r\n\r\n19:58:34:13  19:58:41:11\r\nil ne faudrait pas essayer de manger\r\n plus local, des poissons du lac ?\r\n\r\n19:58:42:00  19:58:49:15\r\n-La vente d'animaux g\u00e9n\u00e9tiquement\r\n  modifi\u00e9s pour la consommation\r\n\r\n19:58:49:20  19:58:52:05\r\n    est interdite en Suisse.\r\n\r\n19:58:53:00  19:58:58:09\r\n-Roger Federer entre en lice \u00e0 l'US\r\n Open et y retrouve Rafael Nadal.\r\n\r\n19:58:58:13  19:59:00:15\r\n      Ce dernier, il le dit,\r\n\r\n19:59:00:20  19:59:05:07\r\na beaucoup compt\u00e9 dans sa carri\u00e8re,\r\n  pour le fa\u00e7onner tel qu'il est.\r\n\r\n19:59:06:10  19:59:10:05\r\n -A l'US Open, tous les regards\r\n   sont tourn\u00e9s vers Federer.\r\n\r\n19:59:10:10  19:59:13:14\r\n        Le B\u00e2lois y vise\r\n un 20\u00e8me titre du Grand Chelem.\r\n\r\n19:59:13:19  19:59:16:22\r\n  Entr\u00e9e dans l'ar\u00e8ne ce soir,\r\n         face \u00e0 Tiafoe.\r\n\r\n19:59:17:03  19:59:20:09\r\nMais son principal rival: Nadal.\r\n\r\n19:59:20:23  19:59:22:17\r\n     -Je crois qu'il va faire\r\n\r\n19:59:22:22  19:59:24:18\r\n       un tournoi tr\u00e8s bon.\r\n\r\n19:59:24:23  19:59:28:11\r\n     Il y a plein de joueurs,\r\n     comme Djokovic ou Stan,\r\n\r\n19:59:28:16  19:59:32:19\r\n         qui peuvent \u00eatre\r\ntr\u00e8s dangereux sur surface rapide.\r\n\r\n19:59:33:00  19:59:35:14\r\n      Et ils ne sont pas l\u00e0.\r\n\r\n19:59:35:19  19:59:39:11\r\n       Il faudrait vraiment\r\n      qu'il ne joue pas bien\r\n\r\n19:59:39:16  19:59:42:00\r\n pour perdre avant la demi-finale.\r\n\r\n19:59:42:05  19:59:44:22\r\n         Pour l'instant,\r\n      je dois me concentrer.\r\n\r\n19:59:45:03  19:59:49:08\r\n     Et j'esp\u00e8re qu'on pourra\r\n  parler de la place de num\u00e9ro un\r\n\r\n19:59:49:12  19:59:52:12\r\n       la semaine prochaine,\r\n         au deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n19:59:52:23  19:59:57:00\r\n     -A l'issue de ce tournoi,\r\nil pourrait ravir la place \u00e0 Nadal.\r\n\r\n19:59:57:05  19:59:59:04\r\n      On peut vraiment parler\r\n\r\n19:59:59:09  20:00:00:23\r\n     de retour vers le futur.\r\n\r\n20:00:01:04  20:00:08:14\r\nApr\u00e8s 10 ans de rivalit\u00e9, ces deux-l\u00e0\r\n sont les grands favoris du tournoi.\r\n\r\n20:00:08:19  20:00:10:15\r\n         -C'est \u00e9tonnant:\r\n\r\n20:00:10:20  20:00:13:18\r\n   eux seuls ne sont pas bless\u00e9s\r\n\r\n20:00:13:23  20:00:16:05\r\n   et ce sont les deux anciens.\r\n\r\n20:00:16:10  20:00:21:11\r\n Roger et Rafa, les deux favoris.\r\n\r\n20:00:21:15  20:00:25:08\r\n Si je devais en nommer un: Roger.\r\n\r\n20:00:25:12  20:00:28:05\r\n    Il a le plus impressionn\u00e9.\r\n\r\n20:00:28:10  20:00:33:21\r\n Il a su bien g\u00e9rer son ann\u00e9e pour\r\n \u00eatre au top au moment n\u00e9cessaire.\r\n\r\n20:00:34:09  20:00:38:20\r\n  -En modifiant un peu son jeu,\r\n     il a trouv\u00e9 la parade.\r\n\r\n20:00:39:11  20:00:43:10\r\n      -Il a trouv\u00e9 les moyens\r\n         pour battre Rafa,\r\n\r\n20:00:43:14  20:00:48:01\r\navec une tactique un peu nouvelle.\r\n\r\n20:00:48:06  20:00:50:18\r\n         Ceux qui pensent\r\n      que ses 6 mois d'arr\u00eat\r\n\r\n20:00:50:23  20:00:53:11\r\n     lui ont permis de revenir\r\n           font erreur.\r\n\r\n20:00:53:15  20:00:57:21\r\nIls lui ont servi, mais cela fait \r\n3 ans qu'il travaille sur son jeu.\r\n\r\n20:00:58:02  20:01:02:02\r\n C'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'il peut jouer\r\n   comme il le fait aujourd'hui.\r\n\r\n20:01:02:12  20:01:05:11\r\n   -Federer pourrait retrouver\r\n      Nadal en demi-finale.\r\n\r\n20:01:05:16  20:01:10:07\r\n      Double enjeu: titre\r\n et place de num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n20:01:11:13  20:01:13:20\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:14:00  20:01:16:19\r\n           Ce soir ABE\r\n  nous fait voyager aux Pays-Bas\r\n\r\n20:01:17:00  20:01:19:19\r\n   avec des fleurs vendues ici,\r\n      parfois au prix fort.\r\n\r\n20:01:20:01  20:01:22:03\r\n    Rendez-vous apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o\r\n      de Philippe Jeanneret.\r\n\r\n20:01:22:08  20:01:24:05\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:24:16  20:01:28:13\r\n     Sous-titrage SWISS TXT \r\n        M.Borel, E.Gattlen,\r\n      C.Guiraud, C.Mohnhaupt.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033178\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:07) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous aux \u00c9tats-Unis, les inondations provoquent une crise majeure, le pr\u00e9sident Trump sur place, le volume des eaux est telle qu'il a fallu cr\u00e9er une nouvelle couleur sur les cartes m\u00e9t\u00e9o ce soir l'ONU parle d'un lien probable entre l'\u00e9v\u00e9nement si l'extr\u00eame et le changement climat d'inqui\u00e9tude des Japonais, beaucoup ont re\u00e7u un message sur leur t\u00e9l\u00e9phone portable, les incitant \u00e0 se mettre \u00e0 l'abri, quant au nouveau missile cor\u00e9en a survoler une r\u00e9gion au nord de leur pays, on verra le reportage de Georges Baumgartner les clients Vaudois de la Migros, ont \u00e9t\u00e9 mis dehors hier soir plut\u00f4t que pr\u00e9vu migros voulait \u00e9tendre les heures d'ouverture, elle a fait machine arri\u00e8re, r\u00e9v\u00e9lation de la RTS sur fond de tensions r\u00e9currentes sur les horaires d'ouverture des magasins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:09 > 0:03:45) [92%] : \r\nLa pol\u00e9mique sur le voile musulman \u00e0 l'\u00e9cole, refait surface, elle concerne cette fois des fillettes \u00e0 l'\u00e9cole primaire politicien g\u00e9nevois de gauche s'en inqui\u00e8te, on verra la pratique en cours ailleurs en Suisse romande, les vendanges d\u00e9butent tr\u00e8s t\u00f4t cette ann\u00e9e, elles ont 2 \u00e0 3 semaines d'avance dans certains cantons, la m\u00e9t\u00e9o particuli\u00e8re de l'\u00e9t\u00e9, en est la cause et puis voici Roger Federer en lice \u00e0 l'US Open, il retrouve un vieil ami et vieil adversaire, il l'a dit sa concurrence avec Nadal a beaucoup compt\u00e9 pour le faire telle qu'il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:47 > 0:04:03) [91%] : \r\nLa crise prend un tour in\u00e9dit au Texas, on va y revenir, l'ONU estime un lien probable avec le changement climatique, une digue a \u00e9t\u00e9 perc\u00e9, Houston, tente de s'organiser dans l'urgence alors que Donald Trump est arriv\u00e9 dans la ville de Corpus Christi, le reportage images comment\u00e9es par yachts Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:05 > 0:04:10) [94%] : \r\n\u00e0 250 kilom\u00e8tres au nord- ouest de Corpus Christi, la lutte pour la survie compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:10 > 0:05:06) [93%] : \r\nSi \u00e0 Houston, les routes transform\u00e9es en voies fluviales le salut arrivent par bateau jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent plus de 3500 personnes ont pu \u00eatre mis \u00e0 l'abri par les d\u00e9tachements de police et de pompiers auxquels l'entier des 12000 gardes civils texan est venu pr\u00eater main forte, l'accalmie temporaire aujourd'hui permettent \u00e9galement l'utilisation de l'h\u00e9licopt\u00e8re pour \u00e9vacuer les habitants qui n'ont trouv\u00e9 pour refuge que le toit de leur maison, pour l'heure, les autorit\u00e9s recensent 9 morts les services d'urgence, eux, s'attendent \u00e0 devoir h\u00e9berger 30000 personnes dans les centres d'accueil 30000 personnes au bas mot, en fin d'apr\u00e8s- midi, un ordre d'\u00e9vacuation dans le sud de Houston a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 une digue mena\u00e7ant de c\u00e9der sous la pression des eaux le sauve-qui-peut vaut aussi pour les animaux domestiques en plus de la noyade il risque d\u00e9sormais de devenir la proie des alligators qui ont fait leur apparition en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:09 > 0:05:23) [93%] : \r\nDans ce contexte, l'arriv\u00e9e de Donald Trump prend l'allure d'un test en jeu sa capacit\u00e9 de g\u00e9rer la crise apr\u00e8s celle des manifestations de Charleville et ses atermoiements vis-\u00e0-vis de l'extr\u00eame droite 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:23 > 0:05:35) [93%] : \r\nEt puis, quelques jours \u00e0 grand renfort de clich\u00e9s, il cherche \u00e0 donner l'image d'un homme d'action, qui dirige les op\u00e9rations et qui n'a pas peur de se rendre sur le terrain, tout le contraire de George W Bush qui avait rat\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:35 > 0:05:47) [90%] : \r\nCommunication au moment de la temp\u00eate Katrina le clich\u00e9 le montrant contempl\u00e9e par le hublot de son h\u00e9licopt\u00e8re La Nouvelle-Orl\u00e9ans, d\u00e9vast\u00e9e, avait donn\u00e9 l'impression d'un homme distant peu concern\u00e9s par le drame qui se jouait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:49 > 0:05:57) [96%] : \r\nAviva Fried, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, vous avez fait route de Austin \u00e0 Houston en arrivant \u00e0 quel moment est-ce qu'on prend la mesure de cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:59 > 0:06:48) [92%] : \r\n\u00e9coutez, au d\u00e9but on est un peu surpris quand on parle d'Austin, parce qu'il fait beau, il y a du soleil, un peu de vent, certes, et plus on approche, c'est, je dirais, \u00e0 environ une quarantaine de km de Houston, h\u00e9 bien on comprend, on comprend vraiment l'ampleur des choses sur la route, nous avons vu des rivi\u00e8res qui d\u00e9bord\u00e9 les routes \u00e9taient plus on approche et plus les routes \u00e9taient coup\u00e9es, il nous a fallu prendre des petites routes des d\u00e9tours plusieurs fois on a failli d'ailleurs finir dans les rivi\u00e8res, on a vu des b\u00e2timents qui \u00e9taient immerg\u00e9s, des voitures, m\u00eame les voitures des autorit\u00e9s, on a vu la voiture du sh\u00e9rif qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 dans l'eau avec les hommes qui \u00e9taient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sans pouvoir rien faire, c'est vraiment quelque chose d'\u00e9tonnant parce que, comme je vous le disais, on part d'Austin, il fait beau, on arrive ici, comme vous pouvez le voir c'est le d\u00e9luge et vous pouvez le voir aussi derri\u00e8re moi, les routes sont coup\u00e9es, inond\u00e9es, les voitures \u00e0 moiti\u00e9 noy\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:48 > 0:06:55) [83%] : \r\nOn vous regarde l'image parle d'elle- m\u00eame qu'est-ce qui fonctionne encore, qu'est ce qui ne fonctionne pas en termes de communication de t\u00e9l\u00e9phone de route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:58 > 0:07:32) [88%] : \r\nBah, \u00e9coutez, pour l'instant, les t\u00e9l\u00e9phones fonctionnent plut\u00f4t pas mal, les t\u00e9l\u00e9phones portables au r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique, y compris le r\u00e9seau Internet, en revanche c'est vrai que c'est le r\u00e9seau routier qui lui est compl\u00e8tement coup\u00e9 la route que vous voyez derri\u00e8re moi, h\u00e9 bien c'est l'un des axes principaux d'acc\u00e8s \u00e0 Houston l'axe nord- sud qui d'habitude grouille de voitures, d'habitude il est plein, il est plein d'embouteillages, h\u00e9 bien l\u00e0 il est coup\u00e9 et ce n'est pas seulement cet endroit-l\u00e0 qui est inond\u00e9 c'est plusieurs endroits et c'est comme \u00e7a, sur tous les grands axes, les autoroutes principales les routes secondaires et les petits chemins, \u00e9videmment, qui eux, ont compl\u00e8tement disparu, donc l'acc\u00e8s \u00e0 Houston et pour l'instant tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:32 > 0:07:41) [93%] : \r\nOn parle de r\u00e9gion extr\u00eamement peupl\u00e9e Houston 4\u00e8me ville des \u00c9tats-Unis, qu'est ce que vous constatez sur l'ampleur des des moyens qui sont d\u00e9ploy\u00e9s, qu'est ce que vous avez vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:44 > 0:08:22) [92%] : \r\nOn a vu beaucoup de moyens pour essayer de r\u00e9tablir l'\u00e9lectricit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 par certains endroits qui fonctionne dans d'autres, mais \u00e9videmment, comme vous le disiez, c'est une tr\u00e8s grande agglom\u00e9ration, donc forc\u00e9ment il y a des endroits o\u00f9 c'est coup\u00e9, donc on a vu des moyens, des moyens \u00e9lectriques, on a vu des moyens \u00e9videmment policiers, la police est l\u00e0, elle est l\u00e0, sur les routes pour veiller \u00e0 ce que les automobilistes ne s'engagent pas sur des routes dangereuses, on a vu beaucoup, beaucoup d'ambulances qui passait mais on a vu \u00e9galement des particuliers 7 c'est \u00e7a ici qui, depuis quelques jours, \u00e9tonne tout le monde, beaucoup de particuliers veulent aider veulent venir ici, on a vu des voitures arrivaient qui tra\u00eenait des bateaux pour pouvoir aller secourir les gens isol\u00e9s les gens pi\u00e9g\u00e9s par l'eau dans leur maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:22 > 0:08:25) [95%] : \r\nAviva, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:26 > 0:08:39) [90%] : \r\nOn l'a dit l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale, fait d\u00e9sormais un lien Direct entre ces inondations hors norme et le changement climatique un lien qualifi\u00e9s de probables, \u00e9coutez les explications de No\u00e9mie Guignard et d'Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:41 > 0:09:10) [94%] : \r\nCette spirale blanche a \u00e9t\u00e9 scrut\u00e9e, minute par minute par les scientifiques du Centre national des ouragans \u00e0 Miami, ils avaient bien alert\u00e9 sur un ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9vastateur et des pluies diluviennes mais si plusieurs villes du Texas avait pr\u00e9ventivement \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, personne n'avait imagin\u00e9 de telles sc\u00e8nes d'apocalypse ce cyclone au vent violents jusqu'\u00e0 212 kilom\u00e8tres heure class\u00e9 4 sur 5 a d\u00e9barqu\u00e9 sur les c\u00f4tes texanes dans la nuit du 25 au 26 ao\u00fbt Harvey est-il une nouvelle cons\u00e9quence du r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:10 > 0:09:30) [88%] : \r\nDonc en partie oui, certainement, le r\u00e9chauffement climatique a jou\u00e9 un r\u00f4le pour aller tr\u00e8s, tr\u00e8s importantes pr\u00e9cipitations qui ont lieu \u00e0 Houston, le cyclone tropical a lui- m\u00eame, en fait, n'est pas vraiment impact\u00e9s par le changement climatique, mais les pr\u00e9cipitations si parce qu'on fait quand on a d'atmosph\u00e8re qui est plus chaude, elle peut contenir plus humidit\u00e9 ce qui induit en fait des pr\u00e9cipitations plus intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:31 > 0:09:47) [91%] : \r\nUn cyclone devenu temp\u00eate tropicale, avec des pluies diluviennes particuli\u00e8rement forte dans la zone la plus fonc\u00e9e, il est tomb\u00e9 par endroits jusqu'\u00e0 70 centim\u00e8tres d'eau en 3 jours, c'est habituellement ce qui tombent dans cet \u00c9tat du Texas en 8 mois comment Houston a-t-elle pu \u00eatre si rapidement submerg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:48 > 0:09:57) [80%] : \r\nLe cyclone en fait s'est d\u00e9plac\u00e9e, ce Houston \u00e9tait plus ou moins rest\u00e9s \u00e7a stationnaire sur Houston, donc \u00e7a veut dire qu'on a eu beaucoup de pr\u00e9cipitations qui s'est accumul\u00e9e toujours au moins au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:57 > 0:10:06) [88%] : \r\nApr\u00e8s Katrina en 2005 qui avait fait 1800 morts Harvey est un des plus destructeurs, mais il y a d'autres facteurs aggravants en cas de cyclones, temp\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:06 > 0:10:23) [88%] : \r\nUn facteur possible, c'est aussi le l'augmentation du niveau des mers, donc pour toutes les zones c\u00f4ti\u00e8res, c'est clair que quand le niveau de la la m\u00e8re en fait augmente, on a un plus gros inondations dans sa pu jouer un r\u00f4le et on sait qu'on a une tendance en fait \u00e0 l'augmentation de nouveaux des maires de des derni\u00e8res ann\u00e9es aussi associ\u00e9 aux ruches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:23 > 0:10:31) [91%] : \r\nDonc climatique, les sp\u00e9cialistes confirment qu'il n'y aura peut-\u00eatre pas plus d'ouragans dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, mais ils seront certainement plus puissants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:34 > 0:10:52) [92%] : \r\nL'inqui\u00e9tude grandit chez les Japonais, beaucoup ont re\u00e7u un message sur t\u00e9l\u00e9phone portable, les incitant \u00e0 se mettre \u00e0 l'abri, quant au nouveau missile cor\u00e9en \u00e0 survoler une r\u00e9gion au nord de leur pays, les r\u00e9actions internationales se multiplient, les \u00c9tats-Unis, d\u00e9clare, je cite, que quelque chose de fort doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:54 > 0:11:06) [93%] : \r\nLa crise des missiles nord- cor\u00e9ens concerne toutes les puissances, les \u00c9tats-Unis, la Chine voisine mais les Japonais se sentent en premi\u00e8re ligne, voici comment il tente de se pr\u00e9parer, le reportage est sign\u00e9 Georges Baumgartner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:08 > 0:11:15) [95%] : \r\nLe Japon renforce ses capacit\u00e9s de d\u00e9fense antimissile, se dit pr\u00eat \u00e0 abattre les missiles nord- cor\u00e9ens qui survolerait son territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:17 > 0:11:25) [95%] : \r\nLe plus haut grad\u00e9 am\u00e9ricain que je donne forte veut rassurer le 1er ministre japonais Shinzo Abe le Japon d\u00e9pend du parapluie nucl\u00e9aire am\u00e9ricain pour sa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:26 > 0:11:29) [67%] : \r\nEt le et que vous, oui, ce n'est act\u00e9 V\u00e9lib avec M. Garneau du tram.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:29 > 0:11:37) [96%] : \r\nDans le sillage des r\u00e9centes activit\u00e9s de Kim Jong-Un, il est important d'affirmer qu'une attaque sur l'un d'entre nous, \u00e9quivaudrait \u00e0 une attaque contre nos 2 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:37 > 0:11:39) [83%] : \r\nDe me retirer le match Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:41 > 0:11:56) [92%] : \r\nAllez savoir les \u00c9tats-Unis pourraient persuader la Cor\u00e9e du Nord de renoncer \u00e0 ses missiles capables d'atteindre leur territoire et de tol\u00e9rer en \u00e9change que Kim Jong-Un continue de menacer ses voisins avec des missiles de moyenne port\u00e9e craint \u00e0 Tokyo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:58 > 0:12:14) [93%] : \r\nQuand il faut, si l'Am\u00e9rique est attaqu\u00e9e par des missiles nord- cor\u00e9ens arm\u00e9s d'ogives nucl\u00e9aires prot\u00e9gera-t-elle encore son alli\u00e9 japonais l'hypoth\u00e8se qu'elle assurera en priorit\u00e9 sa propre protection n'est certainement pas \u00e0 exclure qu'on notera Manninen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:14 > 0:12:23) [92%] : \r\nLe minist\u00e8re de la D\u00e9fense nous montre des unit\u00e9s anti- missiles Patriot d\u00e9ploy\u00e9s en plein coeur de Tokyo, une centaine de missiles nord- cor\u00e9ens se sont tourn\u00e9s vers la capitale japonaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:24 > 0:12:36) [88%] : \r\nCes syst\u00e8mes Patriot ne peuvent pas intercepter des missiles peuvent les contr\u00e9es lorsqu'ils sont proches de leurs cibles avant qu'il ne retombe sur Tokyo, par exemple, mais leur efficacit\u00e9, il n'est pas garanti \u00e0 100 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:36 > 0:12:45) [94%] : \r\nLes Japonais investissent dans les abri antiatomique se construit sur le mod\u00e8le suisse, le patron de cette entreprise de Kobe et fait \u00e9tat de ventes exponentielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:46 > 0:12:48) [84%] : \r\nIl Malraux qui est int\u00e9ressante, on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:48 > 0:12:56) [89%] : \r\nLes gens pensent qu'une attaque nord- cor\u00e9enne est imminente alors il choisissait abri plus petit pour le placer dans leur maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:56 > 0:13:04) [87%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 port de Suisse des purificateurs d'air, cens\u00e9e prot\u00e9ger des radiations chaque abri co\u00fbte plus de 200000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:08 > 0:13:21) [87%] : \r\nLa pr\u00e9fecture d'Hiroshima teste son niveau de pr\u00e9paration, une attaque de missiles nord- cor\u00e9ens Hiroshima se trouve sur la route d'un \u00e9ventuel missile nord- cor\u00e9en lanc\u00e9 sur Guam Hiroshima Premi\u00e8re ville atomis\u00e9e se d\u00e9couvre vuln\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:22 > 0:13:45) [90%] : \r\nEn Suisse, la sc\u00e8ne est \u00e9tonnante des clients Vaudois de la Migros ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9s dehors hier soir plus t\u00f4t que pr\u00e9vu migros voulait \u00e9tendre les horaires d'ouverture, elle a fait machine arri\u00e8re, le syndicat Unia d\u00e9nonce cette une d\u00e9cision unilat\u00e9rale, r\u00e9v\u00e9lation de la RTS sur fond de tensions r\u00e9currentes sur ses horaires d'ouverture des magasins Yvan Rimbert Laurent Dufour Alexandr Bochatay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:47 > 0:14:11) [90%] : \r\nIl r\u00e9gnait une certaine confusion hier soir dans plusieurs centaines de Migros Vaud alors que le g\u00e9ant orange annonc\u00e9e depuis plusieurs jours de fermeture plus tardive de ses magasins, les commerces ont finalement boucl\u00e9 aux heures habituelles, les clients ont \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9s avec du chocolat en guise d'excuses pour le syndicat Unia qui contestent ces nouveaux horaires jusqu'\u00e0 20 heures et parfois m\u00eame 21 heures temps chez Coca la Migros ce revirement inattendu est une petite victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:11 > 0:14:27) [89%] : \r\nLes extensions ont \u00e9t\u00e9 faites sans consultation du personnel aux pr\u00e9alables : la loi sur le travail oblige une consultation, l'employeur n'est pas oblig\u00e9 d'en prendre compte, mais il doit dire pourquoi il n'en tient pas compte si l'en tient pas compte et toute tout ce processus n'a pas \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:27 > 0:14:36) [98%] : \r\nC'est par la voie d'un communiqu\u00e9 de presse que Migros pr\u00e9cise aujourd'hui vouloir prendre encore un peu de temps pour consulter ses collaborateurs et ses partenaires commerciaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:36 > 0:14:48) [93%] : \r\nMigros Vaud garantit un temps suffisant \u00e0 l'ensemble de ses collaboratrices et collaborateurs ainsi qu'\u00e0 ceux de ses enseignes partenaires, notamment celles et ceux qui \u00e9taient en vacances durant la p\u00e9riode estivale afin d'\u00eatre consult\u00e9s sereinement et convenablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:49 > 0:14:59) [87%] : \r\nAutrement dit, Migros compte bel et bien \u00e9tendre ses heures d'ouverture prochainement, contrairement aux autres cantons Vaud n'impose pas d'horaires, uniforme, les communes disposent d'une grande autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:59 > 0:15:10) [93%] : \r\nAlors c'est vrai que les communes disposent d'une grande marge de manoeuvre, vous appelez \u00e7a une autonomie mais c'est une grande marge de manoeuvre, qui permet de fixer l'heure d'ouverture des des commerces et les heures de fermeture des commerces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:10 > 0:15:13) [89%] : \r\n\u00e0 Crissier migros pourra prolonger en toute l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:13 > 0:15:28) [85%] : \r\nLa niveau utilise le maximum de possibilit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire ouvert tous les sens, jusqu'\u00e0 20 heures et de nocturne par semaine jusqu'\u00e0 21 heures et plus le samedi jusqu'\u00e0 18 heures actuellement, ils ont utilis\u00e9 quasiment toute la marge de manoeuvre qui avait nos r\u00e8glement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:28 > 0:15:35) [96%] : \r\nL'extension des horaires irritent la gauche et les syndicats, mais dans le cas pr\u00e9sent, ils n'auront que tr\u00e8s peu de moyens pour s'y opposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:36 > 0:15:44) [92%] : \r\nSt\u00e9phanie Mohi on voit bien cette tendance lourde des magasins qui ouvrent toujours plus tard partout dans les grandes villes en Europe, en Suisse, \u00e7a revient r\u00e9guli\u00e8rement et \u00e7a achoppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:44 > 0:16:21) [92%] : \r\nOui, c'est compliqu\u00e9, en fait, parce que pour changer les lois cantonales sur les heures d'ouverture des magasins, h\u00e9 bien il faut les soumettre aux citoyens et rien qu'entre 1998 et 2005, il y a eu 19 votation sur les ouvertures dominicales et sur l'assouplissement des horaires en soir\u00e9e, r\u00e9sultat, sur 13 sur 13 cas sur 19, h\u00e9 bien, le peuple a tout simplement refus\u00e9 alors plus r\u00e9cemment, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui lui a propos\u00e9 d'imposer \u00e0 tous les cantons, une ouverture minimale de 6 heures \u00e0 20 heures en semaine de 6 heures \u00e0 19 heures le samedi, mais l\u00e0, cette r\u00e9forme a tout simplement \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par le Conseil des \u00c9tats l'ann\u00e9e dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:21 > 0:16:30) [89%] : \r\nOn a l'impression qu'on est tous sont un peu schizophr\u00e8nes au cours des magasins de de la gare le dimanche et autres, et en m\u00eame temps il y a la fibre sociale qui combat en chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:30 > 0:17:03) [92%] : \r\nOui, c'est \u00e7a le terme c'est vraiment schizophr\u00e8ne, il y a notre c\u00f4t\u00e9 mais un citoyen qui lui est vigilant aux conditions de travail des vendeuses et des vendeurs dans les magasins et puis il y a bien s\u00fbr le c\u00f4t\u00e9 un consommateur qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 les faire du tourisme d'achat en France ou dans les cantons o\u00f9 les magasins ferme plus tard, du coup on n'arr\u00eate pas de m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le chou, le dernier exemple en date c'est \u00e0 Fribourg le Grand Conseil s'est dit favorable sur le principe d'une extension des ouvertures des magasins le samedi jusqu'\u00e0 17 heures mais pas jusqu'\u00e0 18 heures merci Fanny.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:04 > 0:17:24) [95%] : \r\nOn reparle des bouleversements de la presse en Suisse romande Tamedia publie ses chiffres, o\u00f9 l'on d\u00e9couvre un b\u00e9n\u00e9fice en hausse mais une publicit\u00e9 en baisse dans les journaux, ces chiffres sont scrut\u00e9s, alors que le groupe vient de r\u00e9organiser ses r\u00e9dactions les Genevois perdent un peu plus encore de ce qui restait de leur h\u00e9ritage m\u00e9diatique Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:26 > 0:17:41) [94%] : \r\nGen\u00e8ve 2\u00e8me plus grande ville de Suisse bient\u00f4t priv\u00e9s de ses journalistes le paradoxe du jour peut surprendre Tamedia r\u00e9organise une \u00e9ni\u00e8me fois ses r\u00e9dactions pour r\u00e9duire les co\u00fbts mais affiche un b\u00e9n\u00e9fice en forte hausse, plus 37 pourcent au 1er semestre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:41 > 0:17:54) [95%] : \r\nGlobalement, les r\u00e9sultats sont satisfaisants sur ce 1er semestre 2017, par contre, si on regarde en d\u00e9tail dans le secteur d'activit\u00e9, on enregistre une forte baisse des recettes publicitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:55 > 0:18:10) [93%] : \r\nLa publicit\u00e9 qui pourrait encore chuter de 30 pourcent d'ici 2020 pour Tamedia cette \u00e9rosion justifie la fusion des r\u00e9dactions du matin dimanche du 24 heures et de La Tribune de Gen\u00e8ve des journalistes Genevois d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Lausanne l'id\u00e9e passe mal aupr\u00e8s des Lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:11 > 0:18:26) [88%] : \r\nUn journal qui a une partie qui travaillent \u00e0 Gen\u00e8ve, l'autre partie \u00e0 Lausanne, c'est une solution qui est bancal, il y a, il y a, il y a la question de de la de la de la une entreprise, elle a une culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:26 > 0:18:49) [93%] : \r\nUne culture de la presse genevoise qui s'op\u00e8re, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, en 1994 c'est la disparition du quotidien, la Suisse, puis en 1998, celle du Journal de Gen\u00e8ve, enfin en 2015 le d\u00e9m\u00e9nagement du quotidien Le Temps \u00e0 Lausanne pour cet ancien journaliste de la Suisse devenu politicien, le constat est sans appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:49 > 0:19:01) [92%] : \r\nC'est v\u00e9ritablement inqui\u00e9tant d'ailleurs on le voit lors de 2 conf\u00e9rences de presse, parfois il y a un journaliste de journaliste ou pas, journaliste du tout, c'\u00e9tait quelque chose qui n'arrivait pas, il y a 10 ou 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:01 > 0:19:03) [95%] : \r\nInqui\u00e9tude partag\u00e9e \u00e0 la r\u00e9daction du courrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:04 > 0:19:25) [92%] : \r\nOn a commenc\u00e9 par priver La Tribune de Gen\u00e8ve, de ses ressources, notamment avec les petites annonces qui sont pass\u00e9es sur le Net, on a ensuite priv\u00e9 le journal d'une partie de ses r\u00e9dacteurs et de ses journalistes et de toutes les petites mains qui font ce journal et apr\u00e8s avoir supprim\u00e9 les recettes, les gens qui font le journal, h\u00e9 ben on d\u00e9place le journal pour le concentr\u00e9 avec le reste du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:25 > 0:19:33) [93%] : \r\nTamedia souligne qu'une majorit\u00e9 des journalistes de La Tribune, restera \u00e0 Gen\u00e8ve, mais la promesse n'efface pas les doutes des journalistes et des Lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:34 > 0:19:49) [95%] : \r\nLes d\u00e9put\u00e9s Vaudois ouvre l'examen d'un projet de loi pour am\u00e9liorer la lutte contre les violences domestiques, ce serait un changement de principe, l'auteur des violences plut\u00f4t que la victime serait forc\u00e9 de quitter le domicile Nicolas de Ferrare Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:49 > 0:20:07) [91%] : \r\nC'est quoi \u00e7a, tous les 10 jours, une personne meurt en Suisse suite \u00e0 des violences domestiques dans ce foyer de Lausanne 200 femmes et 200 enfants sont h\u00e9berg\u00e9s chaque ann\u00e9e ils sont mis \u00e0 l'abri, loin du conjoint malveillant, une mani\u00e8re de faire en plein bouleversement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:07 > 0:20:36) [93%] : \r\nPendant des ann\u00e9es, la victime a d\u00fb fuir son domicile et avec ses enfants si elle en avait et puis maintenant, depuis 2015, il y a une r\u00e9flexion qui se fait et la loi ira dans ce sens-l\u00e0 que \u00e7a soit la personne auteur qui doit s'en aller et \u00e7a permet \u00e0 la victime et si elle a des enfants de rester dans son milieu de vie aux enfants d'aller \u00e0 l'\u00e9cole de garder leurs amis \u00e0 la victime, aussi bien qu'il ait toujours des cas o\u00f9 des femmes de rente se venir se r\u00e9fugier pour des raisons de protection \u00e9vidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:36 > 0:21:00) [95%] : \r\nAvec le projet de loi Vaudois est en discussion, il pr\u00e9voit que l'agresseur soit \u00e9loign\u00e9 jusqu'\u00e0 30 jours de son domicile, les Vaudois rejoindrait ainsi le mod\u00e8le Genevois, tandis que les voisins valaisans et jurassiens se contente de 14 et 10 jours d'expulsion prolongeable par d\u00e9cision de justice les Vaudois disposera ainsi de plus de temps pour ramener \u00e0 de meilleurs sentiments le mari ou la femme violente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:00 > 0:21:16) [92%] : \r\nIl s'agit pas seulement d'\u00e9loigner l'auteur, mais de lui faire prendre conscience de ce qu'il a fait que p\u00e9ter un c\u00e2ble oui \u00e7a peut nous arriver \u00e0 tous, mais qu'on ne peut pas se permettre d'arriver \u00e0 la violence qu'il y a une possibilit\u00e9 un droit m\u00eame de demander de l'aide qu'on peut se tourner vers des proches au vers des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:16 > 0:21:25) [88%] : \r\nL'aide aux victimes passe par un bon suivi de leur bourreau, un ou plusieurs entretiens socio- \u00e9ducatifs pourraient donc \u00eatre impos\u00e9es aux Vaudois brutaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:27 > 0:21:47) [92%] : \r\nJe vous le disais en titre, la pol\u00e9mique sur le voile musulman \u00e0 l'\u00e9cole, refait surface, elle concerne cette fois des fillettes \u00e0 l'\u00e9cole primaire, un politicien, je ne vois de gauche sonne l'alarme, selon lui, la loi doit \u00eatre plus clair sur les signes religieux, un d\u00e9bat qui prend un tour particulier d\u00e8s lors qu'il s'agit de fillettes pr\u00e9pub\u00e8res reportage Marc Bury, Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:49 > 0:22:06) [92%] : \r\nC'est des \u00e9coles \u00e0 Gen\u00e8ve le 28 juin dernier les enfants des classes primaires d\u00e9filent en cort\u00e8ge et parmi eux, cette fillette, v\u00eatue d'un voile noir qui entoure son visage choqu\u00e9, le pr\u00e9sident du Nouveau Parti Radical de Gauche, d\u00e9cide d'interpeller le Conseil d'\u00c9tat car il estime cette situation inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:07 > 0:22:19) [93%] : \r\nLe voile est en fait un \u00e9tendard des islamistes pour faire banaliser l'asservissement disons la soumission des femmes et la diminution de leurs droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:19 > 0:22:30) [94%] : \r\nEn clair, il reproche au d\u00e9partement de l'Instruction publique de ne pas empoigner le dossier alors que ces cas pourraient se multiplier \u00e0 l'avenir pour la chef du d\u00e9partement, il n'y a pas de quoi s'alarmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:30 > 0:22:49) [90%] : \r\nLa situation est quand m\u00eame marginal, m\u00eame si on n'a pas de on tient pas de statistiques \u00e0 ce propos, et puis il faut savoir quand m\u00eame qu'on a une pratique depuis 20 ans vingtaine d'ann\u00e9es environ, \u00e0 Gen\u00e8ve, en mati\u00e8re de la\u00efcit\u00e9 qui fonctionne assez bien, c'est relativement pragmatique, on est tr\u00e8s strict pour les enseignants, pas de signe, quel qu'il soit et pour les \u00e9l\u00e8ves, on tol\u00e8re signes pour autant que l'ensemble des courses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:50 > 0:22:57) [94%] : \r\nLe d\u00e9put\u00e9 Pierre Gauthier, estime qu'il y a aujourd'hui un vide l\u00e9gislatif et qu'il faudrait appliquer une loi plus strictes qu'actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:58 > 0:23:18) [92%] : \r\nNi croix ni voile ni kippa, \u00e7a c'est vraiment la r\u00e8gle que l'\u00e9cole doit imposer dans son dans son enceinte, parce que ses enfants n'ont pas \u00e0 \u00eatre soumis \u00e0 des dogmatiques r\u00e9actionnaire alors qu'ils sont en pleine croissance en pleine construction de leur libre arbitre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:18 > 0:23:25) [96%] : \r\nLa question fait d\u00e9bat chez les directeurs cantonaux de l'Instruction publique parce qu'elle soul\u00e8ve aussi des questions plus l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:25 > 0:23:39) [93%] : \r\nLe voile, c'est une chose, mais il y a aussi le fait qu'un \u00e9l\u00e8ve puisse pas participer \u00e0 une f\u00eate de No\u00ebl, on touche l\u00e0 vraiment \u00e0 l'int\u00e9gration sociale de l'\u00e9l\u00e8ve, puisqu'un \u00e9l\u00e8ve qui ne peut pas faire toutes les activit\u00e9s avec ses camarades, bah, prend le risque d'\u00eatre stigmatis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:41 > 0:23:48) [94%] : \r\nPour l'heure, on privil\u00e9gie le dialogue et l'int\u00e9gration au sein des \u00e9coles, tout en respectant au mieux les droits de an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:50 > 0:24:13) [94%] : \r\nLe suspense politique grandit, nous sommes \u00e0 J moins 3 du choix du groupe PLR pour les candidatures au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Ignazio Cassis et o\u00f9 Isabelle Moret et o\u00f9 Pierre Maudet le ticket sera-t-il \u00e0 2 ou \u00e0 3, et le cas \u00e9ch\u00e9ant, qui sera exclu l'avenir le dira nous d\u00e9butons ce soir une s\u00e9rie de portraits premi\u00e8re \u00e9pisode le Genevois Pierre Maudet David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:14 > 0:24:19) [96%] : \r\nFaire le portrait de Pierre Maudet, c'est d'abord courir derri\u00e8re Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:19 > 0:24:24) [89%] : \r\nAlors, alors, dans le monde, bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:24 > 0:24:28) [88%] : \r\nCourir comme ce samedi dans son biotope radical Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:29 > 0:24:38) [77%] : \r\nAh, enfin c'est mon candidat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c'est-\u00e0-dire nous capable qui a qu'une parole, il a le font quand m\u00eame, il a un sale caract\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:39 > 0:24:50) [87%] : \r\nAu milieu des militants, la belle maman du candidat lui conna\u00eetrait-elle d'autres d\u00e9fauts, c'est pas les d\u00e9fauts de ses qualit\u00e9s, voil\u00e0 peut-\u00eatre bien le danger qui guette mod\u00e8le omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:51 > 0:25:01) [86%] : \r\nAvez vous voir au poteau, je me suis tout voir le titre parce qu'ils ont retenu l'essentiel : Juventus des solutions non j'ai pass\u00e9 l'\u00e9poque o\u00f9 purement narcissique, j'adorais voir en photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:01 > 0:25:05) [94%] : \r\nCourir ou rouler la communication est toujours bien huil\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:09 > 0:25:09) [77%] : \r\nLe sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:11 > 0:25:26) [84%] : \r\nMais Pierre Maudet pose ses limites tr\u00e8s clairement : personne n'entre chez moi : je prot\u00e8ge aussi bas \u00e0 ma famille, vous avez chang\u00e9 \u00e0 la non jamais personne qui entr\u00e9 chez moi en tout cas dans mes 10 d'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:26 > 0:25:44) [93%] : \r\nOui, car avant c'\u00e9tait possible d'entrer chez Pierre Maudet depuis \u00e0 son rythme effr\u00e9n\u00e9, le Genevois est devenu un des hommes forts des gouvernements cantonaux bonjour j'ai rien pr\u00e9par\u00e9 la Suisse d\u00e9couvrent la m\u00e9thode Maudet, une m\u00e9thode qui crispe parfois \u00e0 Gen\u00e8ve, gardiens de prison, les policiers lui r\u00e9siste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:44 > 0:26:08) [91%] : \r\nIl faut des gens qui tirent en avant, quitte \u00e0 ce qu'il soit retenu un peu par d'autre part, c'est la synth\u00e8se de tout \u00e7a qui permet au pays d'avancer, je pense, un peu comme une bicyclette, un pays qui n'avance pas, qui est immobile tombe qui illustre bien les enjeux de la police du XXIe si\u00e8cle, bien s\u00fbr, j'ai des doutes et heureusement, et c'est ce qui me permet de montrer que non seulement j'\u00e9coute, mais j'ai aussi cherch\u00e9 \u00e0 interroger remettre en question, je pense qu'on doit avoir le droit de faire des erreurs, pas le droit de les r\u00e9p\u00e9ter, \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est une faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:08 > 0:26:12) [97%] : \r\nCourir jusqu'\u00e0 Berne mais pourquoi si vite Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:12 > 0:26:20) [94%] : \r\nParce que je pense que la Suisse peut avoir de l'ambition, elle peut voir grand, elle peut regarder l'avenir en face, je veux \u00eatre celui qui a cette ambition pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:20 > 0:26:23) [92%] : \r\nCourir sans s'essouffler, le pari de Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:25 > 0:26:40) [91%] : \r\nVoil\u00e0, et la suite de nos portraits demain Les vendanges d\u00e9butent tr\u00e8s t\u00f4t cette ann\u00e9e, elles ont 2 \u00e0 3 semaines d'avance dans certains cantons, la m\u00e9t\u00e9o particuli\u00e8re de l'\u00e9t\u00e9, en est la cause et \u00e7a aura des effets sur la qualit\u00e9 du vin Jo\u00ebl Boissard c'est une Brichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:42 > 0:26:50) [88%] : \r\nC'est grave de sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 maturit\u00e9 empruntant suivi d'un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaud, permis aux vignes de prendre de l'avance alors pour ce vigneron de flottait c'est d\u00e9j\u00e0 l'heure de la r\u00e9colte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:50 > 0:27:05) [92%] : \r\nOn commence les vendanges avec pratiquement 3 semaines d'avance sur 2016, une dizaine de jours sur 2015 et \u00e7a c'est quelque chose d'exceptionnel alors vendanges en ao\u00fbt, oui, pour moi, c'est la 4\u00e8me fois seulement depuis bient\u00f4t 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:05 > 0:27:10) [91%] : \r\nUne vendange pr\u00e9coce et d'excellente qualit\u00e9, malgr\u00e9 un d\u00e9but de saison difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:10 > 0:27:26) [88%] : \r\nLa saison, elle a \u00e9t\u00e9 au niveau phytosanitaire parfaite, hein, donc on n'a pratiquement pas eu de soucis avec le mildiou avec l'o\u00efdium qualit\u00e9 vraiment top, le bilan des vendanges peut-\u00eatre satisfaisant, par contre, l'\u00e9pisode de gel est quand m\u00eame toujours bien pr\u00e9sent dans nos esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:26 > 0:27:38) [87%] : \r\nJo\u00ebl constate une perte due au gel d'environ 10 pourcent pour d'autres, ce sera bien plus \u00e9lev\u00e9 chez les de ce printemps ont une autre cons\u00e9quence sur la r\u00e9colte sur les parcelles touch\u00e9es les grappes sont moins nombreuses, elles m\u00fbrissent donc plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:38 > 0:27:51) [87%] : \r\nLes vendanges, risque de s'\u00e9taler assez fortement cette ann\u00e9e, chaque parcelle de demandera une attention particuli\u00e8re, donc les parcelles qui ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s, elle risque d'\u00eatre vendanges plut\u00f4t, et puis les, les, les parcelles qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9es, un petit peu plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:51 > 0:27:59) [89%] : \r\nGen\u00e8ve aussi, par les cons\u00e9quences du gel dans ce canton qui vendange \u00e0 la machine \u00e0 vigneron peut se voir forc\u00e9e, changer de m\u00e9thode, par manque de volume et de rentabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:59 > 0:28:22) [91%] : \r\nIl peut se poser la question de savoir si effectivement \u00e7a vaut la peine de faire appel \u00e0 un prestataire pour r\u00e9colter la vendanges \u00e9tant donn\u00e9 que c'est des prestations qui sont pay\u00e9s \u00e0 la surface ou alors est-ce qu'il faut mettre sur pied une \u00e9quipe de vendangeurs pour vendanger \u00e0 la main, c'est des contacts qui sont plus forc\u00e9ment d'actualit\u00e9 donc c'est trouver des gens soit la bref c'est une logistique qui para\u00eet qui para\u00eet toute b\u00eate mais qui n'est pas si \u00e9vident que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:22 > 0:28:28) [98%] : \r\nLe bilan d\u00e9finitif de la saison 2017 sera connu \u00e0 la fin de la r\u00e9colte une saison que beaucoup se r\u00e9jouissent de voir derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:30 > 0:28:43) [96%] : \r\nLa nouvelle relancera la controverse sur les OGM, une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine annonce la vente de 5 tonnes de saumon transg\u00e9nique sur le march\u00e9 canadien, elle a obtenu le feu Vert des autorit\u00e9s sanitaires Aur\u00e9lien Vallotton Delphine aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:45 > 0:29:30) [91%] : \r\n\u00e0 l'oeil nu ce saumon n'a rien d'anormal, et pourtant beaucoup le surnomment Franck une fiche ce saumon a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9 et pour la premi\u00e8re fois, on peut l'acheter chez son poissonnier au Canada apr\u00e8s 4 ans de tests, le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 canadien autoris\u00e9 sa commercialisation, c'est une entreprise am\u00e9ricaine qui \u00e9labore depuis une vingtaine d'ann\u00e9es ce saumon revisit\u00e9, prenez le g\u00e8ne d'un saumon du Pacifique une vari\u00e9t\u00e9 plus grande prenez le g\u00e8ne de la Loquet un poisson r\u00e9sistant au froid et mettez-les dans un saumon d'Atlantique, vous obtenez un saumon transg\u00e9nique, plus grand, moins gourmand et plus \u00e9conomique car il grandit plus vite pour atteindre sa taille adulte ce saumon a besoin de 16 mois au lieu de 30 mois pour un saumon normal mais pas de danger particulier pour les consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:31 > 0:29:49) [91%] : \r\nC'est un saumon manger un g\u00e8ne d'hormones de croissance, c'est ce que font tous les gens tous les jours lorsqu'il mange un morceau de viande ou un morceau de poisson ou des crevettes qui sont remplies dans chacune de leurs cellules de g\u00e8ne d'hormone de croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:50 > 0:30:00) [95%] : \r\nPas de risque non plus pour la biodiversit\u00e9, assure le fabricant car c'est saumon sont confin\u00e9s dans des bassins d'\u00e9levage pourtant les organisations \u00e9cologistes 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:00 > 0:30:07) [88%] : \r\n\u00eates oui tant c'est peut-\u00eatre, on ne voit pas les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 rigoureuses que les Canadiens sont en droit d'attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:08 > 0:30:26) [93%] : \r\nDe plus, au Canada, l'\u00e9tiquetage n'est pas obligatoire ce saumon et donc vendus incognito au milieu des saumon sauvage, le futur, le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique qui produit des animaux plus nutritif pour faire face au d\u00e9fi de nourrir la population mondiale croissante, les scientifiques y croient, mais aujourd'hui, l'\u00e9quation est diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:26 > 0:30:41) [93%] : \r\nMais la vraie question c'est est-ce qu'on doit manger du saumon, est ce que, avec l'augmentation de la population mondiale et ce qu'il faut ne pourrait pas essayer de manger vraiment plus local de manger les poissons du lac de les produire nous-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:41 > 0:30:42) [63%] : \r\nEt la g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:42 > 0:30:50) [94%] : \r\nEn Suisse, aucune chance pour l'instant de trouver ce sont mon transg\u00e9nique, la vente d'animaux g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s pour la consommation est interdite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:52 > 0:31:04) [88%] : \r\nRoger Federer entre en lice \u00e0 l'US Open, et une autre o\u00f9 celui qui est \u00e0 la fois un vieil ami et un vieil ennemi, Rafa\u00ebl Nadal, il le dit, a beaucoup compt\u00e9 dans sa carri\u00e8re pour le fa\u00e7onner telle qu'il est, Matthias classe Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:06 > 0:31:20) [92%] : \r\n\u00e0 l'US Open, tous les regards se tournent vers Roger Federer, le B\u00e2lois, il vise une 6\u00e8me couronne un 20\u00e8me titre du Grand Chelem, entr\u00e9 dans l'ar\u00e8ne ce soir face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Tiafoe mais son principal rival, devrait \u00eatre Rafa\u00ebl Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT32 (0:31:20 > 0:31:50) [86%] : \r\nJe pense que Rafa\u00ebl va faire un tr\u00e8s bon tournoi et c'est parce que il y a plein de joueurs comme comme Djoko Stan aussi Nishikori et Raonic qui peuvent \u00eatre dehors tr\u00e8s dangereux pour Rafa aussi si ce retrait sera surfaces rapides qui sont pas l\u00e0, alors je pense qu'il faut vraiment que quelqu'un jeu incroyable lui pas bien pour qu'il perd avant la demi- finale concentration \u00e7a \u00e7a doit \u00eatre s\u00fbrement le reste en mer, l\u00e0, j'esp\u00e8re qu'on peut pas parler de la place de num\u00e9ro 1, peut-\u00eatre la semaine prochaine quand je serai en 2\u00e8me tour 2\u00e8me semaine comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:51 > 0:32:08) [92%] : \r\n\u00e0 l'issue de cet US Open, Roger Federer pourrait effectivement ravir la place de num\u00e9ro 1 mondial \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal et on peut vraiment parler de retour vers le futur puisque 10 ans apr\u00e8s les plus belles heures de leur rivalit\u00e9, ces 2-l\u00e0 ont d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 les 3 1er Grand Chelem de la saison et se profile comme les grands favoris de cet US Open.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:08 > 0:32:33) [90%] : \r\nTerre c'est assez \u00e9tonnant parce que les 2 seuls qui sont pas bless\u00e9, en tout cas pas au point de d\u00e9clarer forfait, ces 2 anciens, c'est les 2 qui sont revenus au sommet du tennis mondial cette ann\u00e9e, Roger et Rafa, incontestablement, c'est les 2 favoris et si on doit nommer un \u00e9videmment c'est Roger parce que c'est celui qui nous a le plus impressionn\u00e9 cette ann\u00e9e, il a su bien g\u00e9rer son ann\u00e9e et se pr\u00e9server pour \u00eatre au top quand c'est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:33 > 0:32:37) [95%] : \r\nEn modifiant certains domaines de son jeu, Federer a su trouver la parade face \u00e0 sa baie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:37 > 0:33:00) [88%] : \r\nNoir, il a eu l'Intelligence de se dire que peut-\u00eatre qu'il y avait des moyens de battre Rafa et puis il a trouv\u00e9 ce moyen avec D. une tactique un peu nouvelle, les gens qui pensent que c'est les 6 mois d'arr\u00eat qui l'ont qui l'ont ramen\u00e9 au top niveau, je pense qu'on aime, erreur, mais \u00e9videmment c'est 6 mois le ont servi, mais \u00e7a fait 3 ans qu'il travaille sur son jeu et ses 3 ans qui l'ont conduit \u00e0 \u00eatre capable de jouer ce niveau de jeu aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:01 > 0:33:07) [91%] : \r\nFederer pourrait retrouver Nadal en demi- finale, dans un match \u00e0 double enjeu : le titre et la place de num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:09 > 0:33:19) [93%] : \r\nCe soir ABE nous fait voyager au Pays-Bas, on verra comment poussent des fleurs que nous retrouvons ici, parfois au prix fort, rendez- vous apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:28 > 0:33:31) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:57 > 0:34:03) [85%] : \r\n\u00e9coute, je sais pas encore tout vu attentivement, mais j'ai l'impression que le couleur locale, le montage, \u00e7a, \u00e7a a l'air de bien tourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:05 > 0:34:12) [81%] : \r\nEt toi les uns tr\u00f4ne en ext\u00e9rieur, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a fonctionne bien, en tout cas avoir comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:19 > 0:34:25) [80%] : \r\nVoil\u00e0, c'est un petit message pour dire qu'il aimerait faire toutes les m\u00e9t\u00e9os dehors ciao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:27 > 0:34:41) [90%] : \r\nAh ben c'est : c'est l'id\u00e9e des Suisses allemands, tu vois sont sur leur terrasse, quel que soit le temps, et moi je, je trouve pas mal que la grosse pluie quand et quand il fait froid, il neige, moi, moi je trouve que c'est la m\u00e9t\u00e9o, c'est le temps qu'il fait dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:44 > 0:34:45) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:46 > 0:34:50) [90%] : \r\nAlors, ben, j'esp\u00e8re que tout va bien pour pour pour Ludo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:54 > 0:34:56) [84%] : \r\n\u00e0 ce que valent mentant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:57 > 0:34:58) [74%] : \r\nParce que Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:00 > 0:35:22) [94%] : \r\nAlors c'\u00e9tait Marianne qui faisait le briefing aujourd'hui et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s long, donc j'ai trouv\u00e9 le truc, c'est que j'ai interrompu le briefing \u00e0 10 17 heures 20 et je l'ai repris apr\u00e8s avoir enregistr\u00e9 et \u00e7a m'a, \u00e7a m'a sauv\u00e9 le timing des enregistrements donc garde \u00e7a en t\u00eate, si \u00e7a t'arrive parce que l\u00e0, on \u00e9tait parti pour finir le briefing \u00e0 17 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:28 > 0:35:33) [84%] : \r\nAllez au brushing n'avait sans doute pas assez oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:44 > 0:36:18) [87%] : \r\nAlors allez, on va faire un tout : c'est insupportable 4 minutes \u00e9coute le pire, c'est que j'ai attendu une fois 7 minutes cela, c'\u00e9tait le jour du d\u00e9c\u00e8s de Yves Montand et puis ils ont compl\u00e8tement refait la programmation de la soir\u00e9e en derni\u00e8re minute et pour des raisons qui resteront \u00e0 jamais obscur, il y a eu 7 minutes de pub et pendant ces 7 minutes je me suis d\u00e9compos\u00e9es, j'ai perdu tout tout toute toute la p\u00eache tout l'influx et quand est arriv\u00e9 le moment de l'\u00e9mission plus qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:25 > 0:36:26) [93%] : \r\n\u00e7a c'est webcam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:26 > 0:36:28) [74%] : \r\n\u00e0 me piquer, on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:28 > 0:36:42) [88%] : \r\nAlors on ne pique pas n\u00e9goci\u00e9 avec une soci\u00e9t\u00e9 qui s'appelle rente shot et webcam, un peu partout en Suisse, on n'en a plus de 50 en Suisse romande et on tourne l'utilise une centaine et pour pouvoir utiliser leur image gratuitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:43 > 0:36:46) [74%] : \r\nIl milita pour brasser bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:46 > 0:36:52) [90%] : \r\nAlors c'est de la 4K et \u00e7a nous permettra de faire des zooms et puis de de faire des grossissement, donc \u00e7a \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:54 > 0:36:57) [83%] : \r\nEt Ted 1080 \u00e7a suffit pas, si tu veux, mais dans le mur, il match derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:49 > 0:40:33) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi, mais la situation devrait changer pendant la journ\u00e9e de mercredi les perturbations seront amput\u00e9s leur tr\u00e8s loin aujourd'hui, nous avons profit\u00e9 de haute pression, elles nous ont amen\u00e9s impensable et les temp\u00e9ratures ont souvent passer la barre des 30 degr\u00e9s mais demain est un autre jour cette d\u00e9pression sur le sud de la France va provoquer des remont\u00e9es humide vers la Suisse, la tendance orageuse va augmenter l'apr\u00e8s- midi, quant \u00e0 ce front froid qui se trouvera encore en retrait, il devrait passer pendant la journ\u00e9e de jeudi et il devrait \u00eatre assez actif demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit quelques passages nuageux dans les r\u00e9gions de montagne, mais ces derniers seront encore assez modeste, \u00e0 ce stade et le soleil dominera dans la plupart des r\u00e9gions, l'apr\u00e8s- midi, par contre, nous serons dans cette situation de remonter humide, la tendance orageuse va augmenter en montagne, tout particuli\u00e8rement dans les Alpes, ce sera vraiment la r\u00e9gion la plus expos\u00e9e de Suisse pendant ce moment de la journ\u00e9e, h\u00e9 bien les rations de pleine pourront encore b\u00e9n\u00e9ficier d'un sursis ensoleill\u00e9 en soir\u00e9e, le risque d'averses orageuses seront encore assez marqu\u00e9e sur les reliefs cette fois des d\u00e9bordements pourront se produire sur les r\u00e9gions de plaine, cela concernera aussi bien le plateau que le bassin l\u00e9manique ou le Tessin m\u00e9ridional, les temp\u00e9ratures resteront assez \u00e9lev\u00e9, demain matin, elles devraient faire entre 14 et 19 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi, on devrait encore atteindre les 30 \u00e0 31 sur le plateau autour du lait aimant 32 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ce sera le maximum pour la Suisse, la limite du 0 degr\u00e9 se situera, quant \u00e0 elle, vers 4300 m\u00e8tres et pour terminer, les vents, ces derniers seront de secteur sud- ouest, ils deviendront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne, ils seront mod\u00e9r\u00e9s, l'apr\u00e8s- midi sur le plateau autour du attention rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages pendant la journ\u00e9e de jeudi, les courants d'ouest vont donc entra\u00eener un front froid assez actif vers la Suisse, ce dernier va s'accompagner de bonnes pr\u00e9cipitations, les orages seront \u00e9galement de la partie pr\u00e9cipitations donc qui vont commencer sur l'ouest qui arriveront un peu plus tard sur le quart Nord-Est et enfin sur le Tessin, l\u00e0 on devrait profiter un peu plus longtemps du soleil pendant cette fois, la journ\u00e9e de vendredi, la grisaille devrait l'emporter jusqu'au soir et les pr\u00e9cipitations seront encore assez fr\u00e9quentes sur l'Est au Tessin une accalmie pourra cependant se produire sur l'ouest, la les pr\u00e9cipitations pourront \u00e0 peu diminuer enfin samedi, nous serons cette fois sous un ciel de tra\u00eene avec une alternance d'averses d'\u00e9claircies, les \u00e9claircies seront assez timide, on les trouvera plut\u00f4t sur les r\u00e9gions de plaine dimanche, m\u00eame type de temps et la fra\u00eecheur va s'installer, voici d'ailleurs le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, les temp\u00e9ratures vont ont chut\u00e9 \u00e0 partir de vendredi nous serons au-dessous de la norme et pour retrouver des valeurs, donc des temp\u00e9ratures plus proche de ce qu'on voit habituellement soit une fin ao\u00fbt, soit d\u00e9but septembre, il faudra attendre le milieu de la semaine prochaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe de BA, qui s'int\u00e9resse ce soir aux orchid\u00e9es, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-28T01:54:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708620652", "durationSec": 123, "title": "SO VOILES ECOLES_RTS000001242826", "excerpt": "Le d\u00e9put\u00e9 genevois Pierre Gauthier, pr\u00e9sident du parti Radical de Gauche, a interpel\u00e9 le Conseil d'Etat genevois pour clarifier la loi sur les signes religieux \u00e0 l'\u00e9cole. Cela apr\u00e8s qu'une fillette musulmane a \u00e9t\u00e9 vue avec un voile lors du d\u00e9fil\u00e9 de la F\u00eate des \u00e9coles.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FOULARD ISLAMIQUE", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1620619"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620653", "durationSec": 99, "title": "SO VIOLENCES DOMESTIQUES 2_RTS000001242868", "excerpt": "Le Grand Conseil vaudois examine un projet de loi pour lutter contre les violences domestiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VIOLENCE DOMESTIQUE", "COUPLE (RELATION)", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1620618"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620654", "durationSec": 24, "title": "SO TIR MISSILE_RTS000001242594", "excerpt": "Le principal adversaire du joueur de tennis suisse Roger Federer pour remporter l'US Open de tennis messieurs est l'Espagnol Rafael Nadal, qui'il pourrait rencontrer en demi-finale."}, {"internalArchiveId": "AA1708620655", "durationSec": 124, "title": "SO TENNIS FEDERER_RTS000001242600", "excerpt": "Le groupe de presse zurichois Tamedia a publi\u00e9 de bons r\u00e9sultats pour le premier semestre 2017. Le groupe ne renonce toutefois pas  r\u00e9organiser ses r\u00e9dactions notamment au d\u00e9triment de Gen\u00e8ve, qui perd encore une fois du poids m\u00e9diatiques apr\u00e8s la suppression de plusieurs titres de presse \u00e0 la fin du 20e si\u00e8cle, La Suisse et le Journal de Gen\u00e8ve, et le d\u00e9m\u00e9nagement du Temps \u00e0 Lausanne en 2015.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "role": "Cameraman et monteur", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1620719"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620656", "durationSec": 73, "title": "SO TAPIS HOUSTON_RTS000001242735", "excerpt": "Portrait du conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet, candidat pour figurer parmi les 2 candidats du parti lib\u00e9ral-radical \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la succession de Didier Burkhalter"}, {"internalArchiveId": "AA1708620657", "durationSec": 131, "title": "SO RESULTATS TAMEDIA_RTS000001242843", "excerpt": "Le Japon a renforc\u00e9 ses capacit\u00e9s de d\u00e9fense militaire face \u00e0 la menace de la Cor\u00e9e du Nord qui d\u00e9veloppe des missiles de moyenne port\u00e9e. Et les Japonais font construire des abris antiatomiques.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GUIGNARD, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "BILAN", "PRESSE"], "thematicCorporations": ["TAMEDIA"], "sequenceIds": ["1620617"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620658", "durationSec": 134, "title": "SO PORTRAIT PIERRE MAUDET 02_RTS000001242568", "excerpt": "La climatologue EPFZ Sonia Seneviratne confirme que les ouragans et temp\u00eates tropicales comme Harvey \u00e0 Houston seront certainement de plus en plus puissants en raison du changement climatique", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SATIGNY", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "FONCTION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "sequenceIds": ["1620620"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620659", "durationSec": 106, "title": "SO NEWS HOUSTON 2_RTS000001242886", "excerpt": "Les magasins de Migros Vaud ont finalement ferm\u00e9 leurs portes \u00e0 l'heure habituelle. Migros Vaud a renonc\u00e9 prolonger d'une demi-heure ou d'une heure les horaires d'ouverture, suite \u00e0 l'intervention du syndicat Unia. Itw du syndic de Crissier St\u00e9phane Reszo.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708620660", "durationSec": 136, "title": "SO JAPON MISSILES_RTS000001242554", "excerpt": "Les vendanges ont d\u00e9but\u00e9 exceptionnellement t\u00f4t dans le canton du Valais, en raison d'un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaud qui a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la maturation des grappes de raisin.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JAPON"], "thematicThemes": ["D\u00c9FENSE", "MISSILE"], "sequenceIds": ["1620616"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620661", "durationSec": 115, "title": "SO HOUSTON EXPLICATIF METEO_RTS000001242874", "excerpt": "L'entreprise am\u00e9ricaine AquaBounty a commenc\u00e9 \u00e0 vendre du saumon transg\u00e9nique sur le march\u00e9 canadien apr\u00e8s avoir obtenu l'autorisation des autorit\u00e9s sanitaires du Canada.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HOUSTON", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["OURAGAN", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "CLIMATOLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620662", "durationSec": 111, "title": "SO HORAIRES MIGROS 2_RTS000001242750", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRISSIER", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SYNDICAT", "HORAIRE", "SUPERMARCH\u00c9"], "thematicCorporations": ["UNIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620663", "durationSec": 110, "title": "SO DEBUT VENDANGES_RTS000001242834", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "TROYON, Louis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VALAIS"], "thematicThemes": ["VENDANGE"], "sequenceIds": ["1620621"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620664", "durationSec": 128, "title": "FRIGO SAUMON TRANSGENIQUE_RTS000001238046", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VALLOTTON, Aur\u00e9lien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANADA", "TORONTO", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SAUMON", "OGM", "S\u00c9CURIT\u00c9 ALIMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1620623"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708620757", "summary": "Archives tir d'un missile antimissile japonais. Joe Dunford, chef d'\u00e9tat-major interarm\u00e9es am\u00e9ricain, rencontre Shinzo Abe, premier ministre japonais. Itw Joe Dunford. Archives tir de 4 missiles antimissiles japonais. \nArchives Kim Jong-Un, pr\u00e9sident nord-cor\u00e9en, admirant missile. \nItw Kyoji Yanagisawa, ex-haut fonctionnaire au minist\u00e8re japonais de la D\u00e9fense. Batteries antimissiles Patriot d\u00e9ploy\u00e9es dans un parc de Tokyo. Statement. \nExt villa individuelle. Travelling avant dans abri antiatomique dans maison individuelle. Itw Kenji Oribe, directeur de l'entreprise Oribe Seiki Seisakusho \u00e0 Kobe. Am\u00e9nagements et provisions \u00e0 l'int d'un abri antiatomique. \nTest d'alerte au missile \u00e0 Hiroshima.", "id": "1620616", "visualThemes": ["MISSILE", "D\u00c9FENSE", "ABRI ANTIATOMIQUE"], "visualGeographicals": ["TOKYO", "KOBE", "HIROSHIMA", "JAPON"], "visualPersons": ["ABE, SHINZO", "KIM JONG-UN"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620758", "summary": "Itw Patrick Matthey, porte-parole Tamedia. \nClient d'un caf\u00e9 genevois lisant journal Tribune de Gen\u00e8ve. Itw lecteur journal genevois. Fran\u00e7ois Baertschi, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du MCG et ex-journaliste, lisant le journal dans son bureau. Itw Fran\u00e7ois Baertschi. Itw Laura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du Courrier.", "id": "1620617", "visualThemes": ["PRESSE", "RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620759", "summary": "Reconstitution d'une sc\u00e8ne de violence conjugale. Ext et int de foyer Malley Prairie sans pensionnaire visible. Itw Isabelle Cimetz, directrice du centre d'accueil Malley Prairie. D\u00e9put\u00e9s vaudois participant \u00e0 session du Grand Conseil. Infographie des mesures d'\u00e9loignement cantonales \u00e0 l'encontre des agresseurs. Itw Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise.", "id": "1620618", "visualThemes": ["VIOLENCE DOMESTIQUE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620760", "summary": "D\u00e9fil\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves lors de la f\u00eate des \u00e9coles le 28.06.2017, avec fillette v\u00eatue d'un voile islamique, avec visage flout\u00e9. Itw Pierre Gauthier, d\u00e9put\u00e9 genevois pr\u00e9sident du MCG. Texte de Pierre Gauthier interpellant le Conseil d'Etat genevois au sujet du port du voile \u00e0 l'\u00e9cole. Itw Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevoise. Fabrice Sourget, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence latine des chefs d'\u00e9tablissements de la scolarit\u00e9 obligatoire, arrivant aupr\u00e8s d'un groupe d'\u00e9l\u00e8ves. Itw Fabrice Sourget.", "id": "1620619", "visualThemes": ["FOULARD ISLAMIQUE", "\u00c9COLE PRIMAIRE", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620761", "summary": "Pierre Maudet, candidat PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, arrivant \u00e0 r\u00e9union du parti \u00e0 Satigny et serrant les mains de ses coll\u00e8gues de parti. Itw partisans PLR genevois. Pierre Maudet parlant avec sa belle-m\u00e8re. Itw de la belle-m\u00e8re de Pierre Maudet. Itw Pierre Maudet. \nArchives de Pierre Maudet roulant en ville de Gen\u00e8ve avec un v\u00e9lo de campagne \u00e9lectorale en faveur du Renouveau.\nPierre Maudet saluant des gens sur le bord de la route en conduisant sa voiture. Itw de Pierre Maudet au volant de sa voiture. Photo de Pierre Maudet en famille. \nPierre Maudet arrivant \u00e0 c\u00e9r\u00e9monie de police juste \u00e0 l'heure. Itw Pierre Maudet. Pierre Maudet pronon\u00e7ant discours lors de c\u00e9r\u00e9monie de police.", "id": "1620620", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "SATIGNY"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620762", "summary": "Flanthey : vignerons vendangeant du Johannisberg.  Itw Jo\u00ebl Briguet, vigneron encaveur. Vigneron d\u00e9versant cuve de raisin dans r\u00e9servoir. Vigneron analysant jus de raisin. \nPierre-Andr\u00e9 Roduit, chef du Service cantonal valaisan de la viticulture, arrivant dans vignoble et observant grappe de raisin rouge. Itw Pierre-Andr\u00e9 Roduit.\nGen\u00e8ve : Florian Barthassat, oenologue Cave de Gen\u00e8ve, entrant dans cave et d\u00e9gustant vin blanc.", "id": "1620621", "visualThemes": ["VENDANGE", "CAVE \u00c0 VIN"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620764", "summary": "Canada : barquettes de filet et de darne de saumon dans supermarch\u00e9. Poissonnier \u00e9caillant du saumon. Site internet de l'entreprise am\u00e9ricaine AquaBounty. Infographie production de saumon transg\u00e9nique. Saumon transg\u00e9nique \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de saumon traditionnel. Saumons dans bassin d'\u00e9levage. Filets de poisson sur \u00e9tal de glace dans supermarch\u00e9. \nGen\u00e8ve : itw Denis Duboule, professeur au d\u00e9partement universitaire de g\u00e9n\u00e9tique et \u00e9volution. \nToronto : manifestation contre les OGM. Itw Lucy Sharratt, repr\u00e9sentante du R\u00e9seau canadien d'action en biotechnologie.", "id": "1620623", "visualThemes": ["SAUMON", "OGM", "MANIFESTATION POLITIQUE", "SANT\u00c9 PUBLIQUE", "POISSONNERIE", "PISCICULTURE"], "visualGeographicals": ["CANADA", "GENEVE-VILLE", "TORONTO"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620860", "summary": "Bian de foule de Roger Federer joueur de tennis suisse. Roger Federer r\u00e9pond aux questions des journalistes. Itw Roger Federer. Statement Isabelle Musy.\nItw Patrick Mouratoglou, entra\u00eeneur de Serena Williams.\nRoger Federer \u00e0 l'entra\u00eenement.\nRafael Nadal \u00e0 l'entra\u00eenement.", "id": "1620719", "visualThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "ATP"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "FRIED, Aviva", "role": "Liaison duplex de Houston", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709045", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033178", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1616334", "internalArchiveId": "AA1708616475", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ma th\u00e8se en 180\"", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Le doctorant de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Sevan Pearson, pr\u00e9sente, en 180 secondes, sa th\u00e8se intitul\u00e9e \"A qui est la Bosnie ? La politique des nationalit\u00e9s des communistes en Bosnie et Herz\u00e9govine entre 1943 et 1974\".", "durationSec": 180, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8875132", "imageURL": "http://www.rts.ch/8875126.image", "thematicThemes": ["CONFLIT YOUGOSLAVE", "DOCTORAT", "UNIVERSIT\u00c9", "COMMUNISME"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "Ma th\u00e8se en 180 secondes", "Le court du jour", "Ma th\u00e8se en 180 secondes", "Le court du jour", "Ma th\u00e8se en 180 secondes", "Ma th\u00e8se en 180\" : A qui est la Bosnie ? La politique des nationalit\u00e9s des Communistes en Bosnie et Herz\u00e9govine entre 1943 et 1974"], "alternativeSummary": ["Ma th\u00e8se en 180 secondes\nA qui est la Bosnie ? La politique des nationalit\u00e9s des Communistes en Bosnie et Herz\u00e9govine entre 1943 et 1974", "Ma th\u00e8se en 180 secondes\nA qui est la Bosnie ? La politique des nationalit\u00e9s des Communistes en Bosnie et Herz\u00e9govine entre 1943 et 1974", "Ma th\u00e8se en 180 secondes\nA qui est la Bosnie ? La politique des nationalit\u00e9s des Communistes en Bosnie et Herz\u00e9govine entre 1943 et 1974"], "variantIds": ["ece-8812759", "ece-8785796", "ece-8785812"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T15:45:27Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT032951\r\nDate de transcription : 31-AUG-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:00:18 > 10:03:09) [90%] : \r\nIl y a 25 ans, la Bosnie et Herz\u00e9govine plonge dans la guerre, les noms des 3 nations qui se d\u00e9chirent vous deviennent familiers, Serbes, Croates bosniaque \u00e0 cette \u00e9poque j'ai 8 ans et je regarde tous les soirs le t\u00e9l\u00e9journal avec mes parents, mon int\u00e9r\u00eat pour la Bosnie- Herz\u00e9govine appara\u00eet et je me mets \u00e0 leur apprend de faire beau croate, 20 ans plus tard, en tant qu'historien, j'ai enfin, \u00e0 l'occasion de tenter de r\u00e9pondre \u00e0 une question qui me travaille depuis l'enfance, comment vivez ces 3 avant la guerre de Nantes de 95, bizarrement, la communaut\u00e9 scientifique ne s'est pas encore beaucoup pench\u00e9 sur cette question, la p\u00e9riode communiste, celle de lancer n\u00e9goce la vie de Tito est une vraie bo\u00eete noire des archives encore trop peu exploit\u00e9 dorment \u00e0 Belgrade et Sarajevo, elles ne sont en g\u00e9n\u00e9ral pas classer des inventaires n'existe que rarement, elles sont \u00e9parpill\u00e9s L acc\u00e8s n'est pas toujours autoris\u00e9 mon passeport suisse et ma pers\u00e9v\u00e9rance m'ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s utiles pour mettre \u00e0 jour des tr\u00e9sors cach\u00e9s, j'ai m\u00eame parfois \u00e9t\u00e9 le premi\u00e8res historien \u00e0 tenir ce document en main mais recherche moi mais un r\u00e9sultat qui m'a surpris, je savais bien s\u00fbr que des massacres \u00e0 grande \u00e9chelle avait \u00e9t\u00e9 commis durant la Seconde Guerre mondiale, pourtant dans les ann\u00e9es qui ont suivi ces 3 peuples ont v\u00e9cu de mani\u00e8re relativement pacifique, l'hypoth\u00e8se la plus \u00e9vidente, c'est que les communistes au pouvoir, honteux, imposer une identit\u00e9 commune en \u00e9crasant les diff\u00e9rences nationales et religieuses, source de conflits, oui, ce constat est vrai pour le d\u00e9but de la p\u00e9riode communiste, jusque dans les ann\u00e9es 50 mais ensuite revirement de situation, le pouvoir mettre en place des strat\u00e9gies tr\u00e8s subtil, que je n'aurais pas imagin\u00e9 d\u00e8s les ann\u00e9es 60 il se livrent \u00e0 un jeu d'\u00e9quilibrisme : d'un c\u00f4t\u00e9, il continue \u00e0 r\u00e9primer le nationalisme, de l'autre, il valorise \u00e0 culture de chacune des nations : d'un c\u00f4t\u00e9 ils contr\u00f4lent \u00e9troitement les institutions religieuses, de l'autre, il finance la r\u00e9novation et la construction d'\u00e9difices religieux ou encore il invente ce que l'on appelle accrochez-vous l'expression linguistique standardis\u00e9e Bosnie Herz\u00e9govine, le but est d'\u00e9viter de choisir une des 2 variantes de la langue serbo- croate et de ne froisser aucun des 3, cons\u00e9quence de cette politique d'\u00e9quilibrisme les 3 peuples apr\u00e8s tant de si\u00e8cles de conflit avant de replonger dans la guerre, ont une exp\u00e9rience de vie commune relativement harmonieuse au sein d'un m\u00eame \u00c9tat aujourd'hui ils vivent c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te semblent avoir oubli\u00e9 l'h\u00e9ritage d'une vie commune durant la p\u00e9riode communiste en publiant Mathez prochainement en allemand chez un \u00e9diteur bas\u00e9 \u00e0 Regensburg je souhaite lui donner une plus large audience en Europe centrale et orientale, j'esp\u00e8re ainsi contribuer \u00e0 restaurer la m\u00e9moire commune de ces 3 nations plus d\u00e9chir\u00e9 que jamais.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T10:22:00Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1707701", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032951", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1609707", "internalArchiveId": "AA1707609848", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Roundup face \u00e0 ses juges, le", "publicationDate": "2017-08-28T20:37:00Z", "durationSec": 5700, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T03:23:32Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:06:20\r\n...\r\n\r\n10:00:10:17  10:00:29:23\r\n...\r\n\r\n10:00:31:21  10:00:33:21\r\n-Madame la Pr\u00e9sidente,\r\n\r\n10:00:34:02  10:00:37:10\r\nMesdames et Messieurs du tribunal.\r\n\r\n10:00:37:14  10:00:40:01\r\nNous vivons une journ\u00e9e historique,\r\n\r\n10:00:40:06  10:00:42:05\r\n  et nous en avons aujourd'hui\r\n\r\n10:00:42:10  10:00:43:15\r\n        tous conscience.\r\n\r\n10:00:43:20  10:00:45:01\r\n        Je voudrais dire\r\n\r\n10:00:45:06  10:00:47:22\r\nla confiance que nous avons\r\n\r\n10:00:48:03  10:00:50:15\r\ndans un tribunal ind\u00e9pendant\r\n\r\n10:00:50:20  10:00:56:18\r\net impartial, compos\u00e9 de magistrats\r\nexp\u00e9riment\u00e9s et d'\u00e9minents juristes.\r\n\r\n10:00:56:23  10:01:02:01\r\n  Nous regrettons\r\nl'absence VOLONTAIRE de Monsanto\r\n\r\n10:01:02:06  10:01:04:23\r\n  qui a voulu \u00eatre ni pr\u00e9sent,\r\n\r\n10:01:05:04  10:01:07:14\r\n  ni repr\u00e9sent\u00e9,\r\nni fournir de t\u00e9moins.\r\n\r\n10:01:07:19  10:01:10:15\r\nJe vous remercie de votre attention.\r\n\r\n10:01:10:20  10:01:13:09\r\n     L'assistance applaudit\r\n\r\n10:01:13:13  10:01:18:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:26:08  10:01:39:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:55:07  10:01:56:20\r\n-Les deux mamans !\r\n\r\n10:02:16:22  10:02:34:00\r\n...\r\n\r\n10:02:34:05  10:02:38:00\r\n    -Ils sont agriculteurs, \r\n   m\u00e8res de famille, avocats,\r\n\r\n10:02:38:05  10:02:40:21\r\nm\u00e9decins ou experts scientifiques.\r\n\r\n10:02:41:02  10:02:43:14\r\nIls sont venus des cinq continents\r\n\r\n10:02:43:19  10:02:46:17\r\npour t\u00e9moigner des d\u00e9g\u00e2ts sanitaires\r\n\r\n10:02:46:22  10:02:49:18\r\n      et environnementaux \r\n      caus\u00e9s par Monsanto,\r\n\r\n10:02:49:23  10:02:52:23\r\nleader des semences transg\u00e9niques,\r\n\r\n10:02:53:04  10:02:55:18\r\n    et inventeur du Roundup,\r\n\r\n10:02:55:23  10:02:58:21\r\nl'herbicide le plus vendu au monde.\r\n\r\n10:02:59:02  10:03:00:19\r\n        -Je suis une m\u00e8re\r\n\r\n10:03:01:00  10:03:04:09\r\n                   en col\u00e8re,\r\n    ce tribunal me remplit d'espoir.\r\n\r\n10:03:12:04  10:03:17:04\r\n       -Le tribunal Monsanto\r\na \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 par des personnalit\u00e9s\r\n\r\n10:03:17:09  10:03:22:12\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 civile internationale\r\n  qui partagent le m\u00eame constat.\r\n\r\n10:03:26:11  10:03:30:12\r\n  -La multinationale am\u00e9ricaine\r\n     est devenue le symbole\r\n\r\n10:03:30:17  10:03:35:18\r\n d'un mod\u00e8le agro-industriel qui \r\nmenace la sant\u00e9 des \u00eatres vivants,\r\n\r\n10:03:35:23  10:03:39:00\r\n et l'int\u00e9grit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes.\r\n\r\n10:03:39:05  10:03:43:12\r\n  Pr\u00e9sid\u00e9 par de vrais juges, le\r\ntribunal ne rendra pas de verdict,\r\n\r\n10:03:43:17  10:03:46:11\r\n         mais estimera\r\n  si les activit\u00e9s de Monsanto\r\n\r\n10:03:46:15  10:03:49:11\r\n         sont conformes\r\n     au droit international,\r\n\r\n10:03:49:16  10:03:53:05\r\n   et aux principes directeurs\r\n    relatifs aux entreprises\r\n\r\n10:03:53:10  10:03:56:13\r\n      et droits de l'homme\r\n  adopt\u00e9s par les Nations unies\r\n\r\n10:03:56:18  10:03:58:03\r\n            en 2011.\r\n\r\n10:03:59:12  10:04:04:07\r\n       -Je d\u00e9clare ouverte\r\n la premi\u00e8re cession des auditions\r\n\r\n10:04:04:11  10:04:07:00\r\ndu tribunal international Monsanto.\r\n\r\n10:04:07:05  10:04:09:06\r\n       Au nom du tribunal,\r\n\r\n10:04:09:11  10:04:13:14\r\nje remercie tous les participants\r\n   de cet \u00e9v\u00e9nement important.\r\n\r\n10:04:13:19  10:04:16:12\r\n  Le premier groupe de t\u00e9moins\r\n\r\n10:04:16:17  10:04:19:19\r\n concerne l'impact des activit\u00e9s\r\n\r\n10:04:20:00  10:04:22:16\r\nde Monsanto sur la sant\u00e9 humaine.\r\n\r\n10:04:22:21  10:04:25:05\r\nJ'appelle Madame Sabine Grataloup\r\n\r\n10:04:25:10  10:04:28:00\r\n  et Madame Maria Liz Robledo,\r\n           de France\r\n\r\n10:04:28:05  10:04:30:18\r\n         et d'Argentine;\r\n       vous avez la parole.\r\n\r\n10:04:30:23  10:04:35:19\r\n-C'est un honneur pour moi d'ouvrir\r\nla longue marche des victimes\r\n\r\n10:04:36:00  10:04:37:11\r\n          de Monsanto.\r\n\r\n10:04:37:15  10:04:39:12\r\n       Vous allez entendre\r\n\r\n10:04:39:17  10:04:41:17\r\n      beaucoup de chiffres\r\n\r\n10:04:41:22  10:04:43:15\r\n       et de statistiques.\r\n\r\n10:04:43:20  10:04:49:01\r\nAussi, j'ai voulu mettre un visage\r\nsur ces statistiques.\r\n\r\n10:04:49:06  10:04:52:02\r\nJ'ai apport\u00e9 quelques photos.\r\n\r\n10:04:56:16  10:04:59:04\r\nCe sont les photos d'un petit gar\u00e7on\r\n\r\n10:04:59:09  10:05:01:11\r\nqui s'appelle Th\u00e9o, mon fils.\r\n\r\n10:05:01:16  10:05:04:15\r\n        Il est n\u00e9\r\navec de multiples malformations,\r\n\r\n10:05:04:20  10:05:07:09\r\nsurtout une atr\u00e9sie de l'oesophage,\r\n\r\n10:05:07:13  10:05:10:15\r\n   qui ont au total\r\nn\u00e9cessit\u00e9 50 op\u00e9rations.\r\n\r\n10:05:13:00  10:05:16:08\r\n       Ca a \u00e9t\u00e9 une lutte\r\n      de tous les instants\r\n\r\n10:05:16:12  10:05:18:12\r\n         depuis neuf ans\r\n\r\n10:05:18:17  10:05:23:10\r\n     pour qu'il puisse avoir\r\nune vie la plus normale possible.\r\n\r\n10:05:23:14  10:05:24:22\r\n                     Tu cours !\r\n\r\n10:05:37:09  10:05:39:21\r\n                  -Salut, mon grand.\r\n-Bonjour, Docteur.\r\n\r\n10:05:41:05  10:05:43:05\r\n           -Allez-y, installez-vous.\r\n\r\n10:05:46:02  10:05:47:13\r\nAlors, Th\u00e9o.\r\n\r\n10:05:47:18  10:05:49:12\r\nComment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:05:49:17  10:05:51:10\r\n                             -Bien.\r\n-Ca va bien.\r\n\r\n10:05:51:14  10:05:55:00\r\n              -Pour l'instant, \u00e7a va.\r\n-Il prend du poids.\r\n\r\n10:05:55:05  10:05:57:07\r\n-Ce matin tu pesais combien ?\r\n\r\n10:05:57:11  10:05:58:21\r\n                     Voix gutturale\r\n                           -26.\r\n\r\n10:05:59:02  10:06:00:13\r\n-Comment tu manges ?\r\n\r\n10:06:00:18  10:06:03:02\r\n         Voix gutturale\r\n       -Je recrache encore\r\n\r\n10:06:03:07  10:06:05:18\r\n                    les trucs secs.\r\n-Ce qui est sec,\r\n\r\n10:06:05:23  10:06:07:16\r\n\u00e7a coince, c'est normal.\r\n\r\n10:06:07:21  10:06:10:04\r\nC'est surtout l'oesophage\r\n\r\n10:06:10:09  10:06:12:19\r\nqui est mal foutu et dismoteur.\r\n\r\n10:06:14:11  10:06:17:23\r\nCa, c'est l'oesophage,\r\net la zone de suture\r\n\r\n10:06:18:04  10:06:19:16\r\n     est \u00e0 peu pr\u00e8s par l\u00e0.\r\n\r\n10:06:19:21  10:06:21:10\r\n       Y a plusieurs types\r\n\r\n10:06:21:14  10:06:23:08\r\n    d'atr\u00e9sie de l'oesophage.\r\n\r\n10:06:23:12  10:06:24:17\r\n            Il a fait\r\n\r\n10:06:24:22  10:06:26:17\r\nla forme classique,\r\n\r\n10:06:26:22  10:06:30:09\r\navec la partie haute de l'oesophage\r\n\r\n10:06:30:13  10:06:34:10\r\nqui s'arr\u00eatait, et la partie\r\ninf\u00e9rieure qui s'abouchait\r\n\r\n10:06:34:14  10:06:35:23\r\ndans la trach\u00e9e.\r\n\r\n10:06:36:04  10:06:39:05\r\nCa n\u00e9cessite\r\nune intervention en urgence\r\n\r\n10:06:39:10  10:06:41:22\r\ncar on ne peut pas s'alimenter.\r\n\r\n10:06:42:03  10:06:44:19\r\nEt il faut pr\u00e9server les poumons.\r\n\r\n10:06:45:00  10:06:48:19\r\nL'intervention sur l'oesophage\r\navait \u00e9t\u00e9 standard.\r\n\r\n10:06:49:00  10:06:53:22\r\nMais on a d\u00e9couvert une autre \r\nmalformation, celle du larynx.\r\n\r\n10:06:54:03  10:06:58:11\r\n-C'est s\u00fbr, c'est ce qui a\r\nle plus de cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:06:58:16  10:07:01:05\r\n       Maintenant, il est stabilis\u00e9.\r\n\r\n10:07:01:10  10:07:04:21\r\nIl a toujours\r\nla trach\u00e9otomie en dessous, l\u00e0.\r\n\r\n10:07:05:02  10:07:07:04\r\nC'est pas tr\u00e8s propre...\r\n\r\n10:07:07:09  10:07:08:19\r\nIl a juste le trou\r\n\r\n10:07:09:01  10:07:11:03\r\nqui est tellement ancien\r\n\r\n10:07:11:08  10:07:13:06\r\nqu'il est stabilis\u00e9.\r\n\r\n10:07:13:11  10:07:16:01\r\nPlus besoin de mettre de canule.\r\n\r\n10:07:17:10  10:07:20:11\r\n-Vous m'aviez demand\u00e9,\r\napr\u00e8s la naissance,\r\n\r\n10:07:20:15  10:07:24:12\r\net c'est l\u00e9gitime comme question,\r\n\u00e0 quoi c'\u00e9tait d\u00fb.\r\n\r\n10:07:24:17  10:07:27:03\r\nCertaines publications relatent\r\n\r\n10:07:27:08  10:07:30:16\r\nl'exposition aux pesticides\r\net aux herbicides\r\n\r\n10:07:30:21  10:07:32:20\r\npour des malformations.\r\n\r\n10:07:33:01  10:07:38:01\r\nApr\u00e8s, le fait tr\u00e8s troublant\r\npour vous, c'est la chronologie.\r\n\r\n10:07:38:06  10:07:41:14\r\nVotre passage de Roundup\r\napr\u00e8s la conception,\r\n\r\n10:07:41:19  10:07:45:18\r\net avant que vous ayez conscience\r\nde votre grossesse...\r\n\r\n10:07:45:23  10:07:49:01\r\n                  -C'est pendant\r\n       les trois premi\u00e8res semaines.\r\n\r\n10:07:49:06  10:07:52:05\r\n-Ca correspond \u00e0 l'organogen\u00e8se,\r\n\r\n10:07:52:10  10:07:56:05\r\nau moment o\u00f9 les organes\r\nse mettent en place.\r\n\r\n10:07:56:10  10:07:59:23\r\nL'embryologie de l'oesophage\r\net de la trach\u00e9e,\r\n\r\n10:08:00:04  10:08:04:18\r\n\u00e7a se met en place entre la 4\u00e8me\r\net la 6\u00e8me semaine de gestation.\r\n\r\n10:08:14:15  10:08:17:10\r\n          -Nous avons\r\n   une carri\u00e8re d'\u00e9quitation,\r\n\r\n10:08:17:14  10:08:20:08\r\n    c'est notre m\u00e9tier;\r\n     nous avons 700 m2\r\n\r\n10:08:20:12  10:08:23:07\r\n      pour monter \u00e0 cheval,\r\n        et sur lesquels,\r\n\r\n10:08:23:11  10:08:26:13\r\nchaque \u00e9t\u00e9, je passais un d\u00e9sherbant\r\n\r\n10:08:26:18  10:08:28:07\r\n\u00e0 base de glyphosate.\r\n\r\n10:08:28:11  10:08:30:04\r\nJ'avais vu une publicit\u00e9\r\n\r\n10:08:30:09  10:08:34:22\r\nqui disait que ce produit \u00e9tait \r\nle moins nocif et biod\u00e9gradable.\r\n\r\n10:08:35:03  10:08:36:22\r\nDonc, je me suis dit\r\n\r\n10:08:37:03  10:08:41:18\r\nque c'\u00e9tait le produit\r\nqui \u00e9tait le moins mauvais.\r\n\r\n10:08:41:23  10:08:44:23\r\n         -Le glyphosate\r\n     est un herbicide total\r\n\r\n10:08:45:04  10:08:48:06\r\n          qui d\u00e9truit\r\n   toute forme de v\u00e9g\u00e9tation.\r\n\r\n10:08:49:11  10:08:52:22\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 brevet\u00e9 en 1974\r\n     par la firme Monsanto\r\n\r\n10:08:53:03  10:08:56:13\r\n      qui l'a commercialis\u00e9\r\n     sous la marque Roundup.\r\n\r\n10:08:59:13  10:09:04:11\r\n  Un bidon de Roundup contient\r\n en moyenne 41 % de glyphosate,\r\n\r\n10:09:04:16  10:09:08:00\r\n       auxquels s'ajoutent\r\n     des adjuvants chimiques\r\n\r\n10:09:08:05  10:09:12:17\r\n  pour favoriser la p\u00e9n\u00e9tration\r\n du glyphosate dans les plantes.\r\n\r\n10:09:16:11  10:09:21:11\r\n En 2000, le brevet de Monsanto \r\nest tomb\u00e9 dans le domaine public.\r\n\r\n10:09:21:16  10:09:24:07\r\nDepuis, de nombreuses entreprises\r\n\r\n10:09:24:11  10:09:28:07\r\n commercialisent des herbicides\r\n     \u00e0 base de glyphosate,\r\n\r\n10:09:28:11  10:09:33:11\r\n   qui sont massivement utilis\u00e9s\r\npar les agriculteurs, les jardiniers\r\n\r\n10:09:33:16  10:09:36:11\r\n      ou les gestionnaires\r\n        d'espaces verts.\r\n\r\n10:09:39:13  10:09:43:07\r\nEn 2016, 800'000 tonnes de Roundup\r\n         ou de g\u00e9n\u00e9riques\r\n\r\n10:09:43:11  10:09:46:00\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9es dans le monde.\r\n\r\n10:09:53:23  10:09:56:04\r\n           -C'est bien, c'est bien !\r\n\r\n10:09:56:09  10:10:00:21\r\n  Allez, vas-y, ne le laisse pas\r\n    revenir l\u00e0 \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n10:10:01:02  10:10:03:09\r\n         C'est bien, t'as fait bien.\r\n\r\n10:10:03:13  10:10:05:04\r\n                      Tant mieux.\r\n\r\n10:10:08:01  10:10:09:17\r\n       C'est le d\u00e9sherbant\r\n\r\n10:10:09:22  10:10:13:06\r\n\u00e0 base de glyphosate que j'ai utilis\u00e9\r\n\r\n10:10:13:11  10:10:15:06\r\n       pendant l'\u00e9t\u00e9 2006.\r\n\r\n10:10:15:11  10:10:18:01\r\n           C'est moi qui pulv\u00e9risais\r\n\r\n10:10:18:06  10:10:20:14\r\n    ce produit dans un pulv\u00e9risateur\r\n\r\n10:10:20:19  10:10:22:06\r\n            \u00e0 pompe.\r\n\r\n10:10:22:11  10:10:25:10\r\n La co\u00efncidence est troublante.\r\n\r\n10:10:25:14  10:10:28:16\r\n            J'ai pass\u00e9 ce produit-l\u00e0\r\n                  en grosse quantit\u00e9\r\n\r\n10:10:28:21  10:10:32:03\r\n            sur cette grande surface\r\n                 pendant deux jours.\r\n\r\n10:10:32:08  10:10:36:15\r\n   Et neuf mois plus tard, un enfant\r\n         na\u00eet avec des malformations\r\n\r\n10:10:36:20  10:10:41:00\r\n   qui portent sur des organes\r\ndont la gen\u00e8se se fait pr\u00e9cis\u00e9ment\r\n\r\n10:10:41:05  10:10:42:22\r\n       \u00e0 cette p\u00e9riode-l\u00e0.\r\n\r\n10:10:48:11  10:10:50:12\r\n      Allez ! Hop, on mange.\r\n\r\n10:10:52:22  10:10:56:07\r\n    On pensait qu'il y avait \r\n   potentiellement un probl\u00e8me\r\n\r\n10:10:56:11  10:10:58:09\r\n                 de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n10:10:58:13  10:11:03:07\r\nOn s'est dit qu'on avait un devoir \r\ncitoyen d'alerte, alors j'ai envoy\u00e9\r\n\r\n10:11:03:11  10:11:07:20\r\n des courriers au pr\u00e9sident de la \r\n R\u00e9publique, ministre de la Sant\u00e9,\r\n\r\n10:11:08:01  10:11:12:02\r\n       Premier ministre,\r\n   ministre de l'Agriculture.\r\n\r\n10:11:12:07  10:11:15:07\r\n                   -On a contact\u00e9\r\n                 plusieurs personnes\r\n\r\n10:11:15:11  10:11:18:10\r\n                     qui avaient\r\n                 des responsabilit\u00e9s\r\n\r\n10:11:18:14  10:11:21:11\r\n                 dans ce dossier-l\u00e0,\r\n                 et \u00e7a a pas boug\u00e9.\r\n\r\n10:11:21:15  10:11:23:20\r\n-Vous n'avez pas port\u00e9 plainte ?\r\n\r\n10:11:24:01  10:11:27:08\r\n            -Il faut pouvoir prouver\r\n            que c'est ce produit-l\u00e0.\r\n\r\n10:11:27:12  10:11:32:08\r\n        -Comment prouver que je l'ai\r\n        pulv\u00e9ris\u00e9, et pas mon mari ?\r\n\r\n10:11:32:12  10:11:36:07\r\n    -On n'a pas l'arsenal juridique,\r\n                  ni les moyens,\r\n\r\n10:11:36:11  10:11:41:03\r\n    ni les preuves qui permettraient\r\n            que ce soit irr\u00e9futable.\r\n\r\n10:11:44:00  10:11:46:09\r\n  -Tu manges bien, c'est bien.\r\n\r\n10:11:46:13  10:11:49:09\r\n        Il y a un manque\r\n      dans le droit actuel.\r\n\r\n10:11:49:13  10:11:52:20\r\nCe n'est pas normal\r\nque ce soit \u00e0 des individus\r\n\r\n10:11:53:01  10:11:56:14\r\n   comme nous, isol\u00e9s,\r\nde tirer la sonnette d'alarme.\r\n\r\n10:11:56:19  10:12:01:11\r\n Je suis devant vous en esp\u00e9rant\r\n qu'une instance internationale\r\n\r\n10:12:01:16  10:12:05:09\r\npourra se saisir de ces probl\u00e8mes\r\n  pour que des victimes\r\n\r\n10:12:05:13  10:12:08:17\r\n        qui sont isol\u00e9es\r\n     n'aient plus \u00e0 alerter\r\n\r\n10:12:08:22  10:12:10:04\r\n      la communaut\u00e9.\r\n\r\n10:12:10:22  10:12:12:05\r\n          Merci.\r\n\r\n10:12:12:10  10:12:14:10\r\n -Merci beaucoup.\r\n\r\n10:12:14:14  10:12:15:15\r\n          Maintenant,\r\n\r\n10:12:15:20  10:12:18:10\r\nc'est \u00e0 votre coll\u00e8gue d'intervenir.\r\n\r\n10:12:18:14  10:12:19:19\r\n         -Bonjour.\r\n\r\n10:12:24:18  10:12:29:14\r\n  Je suis de Baigorrita,\r\nun village de 1'900 habitants,\r\n\r\n10:12:29:19  10:12:33:15\r\n     situ\u00e9 dans la province\r\n de Buenos Aires, en Argentine.\r\n\r\n10:12:37:05  10:12:47:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:47:08  10:12:49:19\r\nLe 23 avril 2013 est n\u00e9e ma fille,\r\n\r\n10:12:50:00  10:12:51:08\r\n            Martina.\r\n\r\n10:12:51:12  10:12:53:19\r\n Je l'ai aussit\u00f4t mise au sein,\r\n\r\n10:12:54:00  10:12:55:19\r\n     et elle s'est \u00e9touff\u00e9e.\r\n\r\n10:12:56:00  10:12:58:05\r\n L'\u00e9quipe m\u00e9dicale l'a emmen\u00e9e,\r\n\r\n10:12:58:10  10:13:02:14\r\n   puis m'a dit qu'elle avait \r\n  une malformation cong\u00e9nitale:\r\n\r\n10:13:02:19  10:13:08:01\r\n    une atr\u00e9sie de l'oesophage,\r\navec fistule trach\u00e9o-oesophagienne.\r\n\r\n10:13:13:16  10:13:15:08\r\n                      Des olives !\r\n\r\n10:13:15:12  10:13:16:21\r\n        -Quand elle aime\r\n\r\n10:13:17:02  10:13:19:07\r\n                      quelque chose,\r\n                  elle mange que \u00e7a.\r\n\r\n10:13:19:11  10:13:26:11\r\n         Martina tousse\r\n\r\n10:13:30:03  10:13:32:08\r\n                      C'est\r\n              une sensation terrible\r\n\r\n10:13:32:12  10:13:36:11\r\n                      d'entendre\r\n                    que ton enfant\r\n\r\n10:13:36:15  10:13:39:12\r\n                  doit \u00eatre op\u00e9r\u00e9e\r\n                 car elle va mourir.\r\n\r\n10:13:39:17  10:13:41:21\r\n       Je ne souhaite \u00e7a \u00e0 personne.\r\n\r\n10:13:42:02  10:13:47:17\r\n   -Elle a les s\u00e9quelles qu'ont tous\r\n   les enfants n\u00e9s avec une atr\u00e9sie,\r\n\r\n10:13:47:22  10:13:51:09\r\n  comme les probl\u00e8mes respiratoires.\r\n\r\n10:13:51:13  10:13:54:03\r\n   Il faut \u00eatre tr\u00e8s vigilant.\r\n\r\n10:13:54:08  10:13:57:04\r\n  -Au niveau mondial, l'atr\u00e9sie\r\n\r\n10:13:57:09  10:13:59:05\r\n           de l'oesophage repr\u00e9sente\r\n\r\n10:13:59:10  10:14:01:11\r\n           une naissance sur 3'500.\r\n\r\n10:14:01:15  10:14:06:04\r\n        C'est pourquoi la situation\r\n   \u00e0 Baigorrita est exceptionnelle.\r\n\r\n10:14:06:09  10:14:09:20\r\n           Il n'y a qu'une trentaine\r\n               de naissances par an,\r\n\r\n10:14:10:01  10:14:13:11\r\n                  mais nous avons eu\r\n           deux cas en peu de temps.\r\n\r\n10:14:13:16  10:14:17:23\r\n        Ce qui aurait d\u00fb se produire\r\n  en 120 ans s'est produit en un an.\r\n\r\n10:14:22:19  10:14:26:12\r\n -Y a des \u00e9pandages d'herbicides\r\n        pr\u00e8s du village ?\r\n\r\n10:14:26:17  10:14:31:07\r\n  -Oui, on pulv\u00e9rise dans les champs\r\n           qui entourent le village.\r\n\r\n10:14:31:11  10:14:35:13\r\n           Derri\u00e8re ma maison,\r\n       il y a eu pendant des ann\u00e9es\r\n\r\n10:14:35:18  10:14:38:12\r\n   un d\u00e9p\u00f4t de bidons de glyphosate.\r\n\r\n10:14:38:17  10:14:43:00\r\n   Il y avait aussi un pulv\u00e9risateur\r\n          qui rentrait des champs\r\n\r\n10:14:43:05  10:14:46:08\r\n         en vidangeant le glyphosate\r\n                dans les rues\r\n\r\n10:14:46:12  10:14:50:01\r\n       avant de se garer\r\n     sur un terrain mitoyen\r\n\r\n10:14:50:06  10:14:51:17\r\n          de ma maison.\r\n\r\n10:14:54:09  10:14:55:17\r\n                  C'est r\u00e9voltant.\r\n\r\n10:14:55:22  10:14:59:16\r\n          J'ai essay\u00e9 de transformer\r\n        mon indignation en un combat\r\n\r\n10:14:59:21  10:15:03:13\r\n   pour la prise de conscience\r\n     de cette probl\u00e9matique.\r\n\r\n10:15:05:11  10:15:08:16\r\n-En 2016, 240 millions de litres\r\n\r\n10:15:08:21  10:15:12:21\r\nd'herbicides \u00e0 base de glyphosate\r\n       ont \u00e9t\u00e9 pulv\u00e9ris\u00e9s\r\n\r\n10:15:13:02  10:15:14:11\r\n          en Argentine.\r\n\r\n10:15:14:15  10:15:19:04\r\n  Depuis 1996, la consommation\r\n  a augment\u00e9 de plus de 800 %\r\n\r\n10:15:19:09  10:15:22:17\r\nen raison de l'introduction des OGM\r\n\r\n10:15:22:22  10:15:24:08\r\n          de Monsanto.\r\n\r\n10:15:25:08  10:15:30:18\r\nEn t\u00eate, le soja dit Roundup Ready,\r\n      \"pr\u00eat pour le Roundup\",\r\n\r\n10:15:30:23  10:15:36:00\r\n qui a \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9 g\u00e9n\u00e9tiquement \r\npour pouvoir r\u00e9sister aux \u00e9pandages\r\n\r\n10:15:36:05  10:15:37:11\r\n         de glyphosate.\r\n\r\n10:15:37:15  10:15:39:06\r\n      R\u00e9sultat: l'herbicide\r\n\r\n10:15:39:11  10:15:43:05\r\n    tue les mauvaises herbes\r\n     sans affecter le soja.\r\n\r\n10:15:43:10  10:15:48:06\r\nAujourd'hui, le soja transg\u00e9nique\r\nrecouvre 21 millions d'hectares,\r\n\r\n10:15:48:11  10:15:51:00\r\nsoit 60 % des surfaces cultiv\u00e9es.\r\n\r\n10:15:51:05  10:15:53:22\r\n     -J'ai encore ma fille,\r\n        elle est en vie.\r\n\r\n10:15:54:03  10:15:56:08\r\nJe ne veux plus de Martina.\r\n\r\n10:15:56:12  10:15:57:18\r\n     Je ne veux plus\r\n\r\n10:15:57:23  10:16:01:18\r\nde familles qui r\u00e9clament\r\n   sans \u00eatre \u00e9cout\u00e9es.\r\n\r\n10:16:01:23  10:16:05:16\r\n         Dans mon pays,\r\n   nous ne sommes pas \u00e9cout\u00e9s.\r\n\r\n10:16:05:21  10:16:11:03\r\nLes lois ne sont pas appliqu\u00e9es,\r\nni au niveau municipal, r\u00e9gional\r\n\r\n10:16:11:08  10:16:12:17\r\n          et national.\r\n\r\n10:16:12:22  10:16:16:16\r\n      Apr\u00e8s cette douleur, \r\n     il me restait \u00e0 marcher\r\n\r\n10:16:16:21  10:16:21:13\r\nvers ces endroits o\u00f9 nous sommes\r\n   \u00e9cout\u00e9s, o\u00f9 on peut agir,\r\n\r\n10:16:21:18  10:16:24:21\r\n    pour que tout cela cesse.\r\n\r\n10:16:25:02  10:16:27:13\r\n       Pour plus de sant\u00e9,\r\n\r\n10:16:27:18  10:16:31:04\r\n  pour tout le monde,\r\net dans le monde entier.\r\n\r\n10:16:31:09  10:16:32:20\r\n         Merci.\r\n\r\n10:16:33:01  10:16:34:13\r\n        -Merci beaucoup,\r\n\r\n10:16:34:18  10:16:37:10\r\n Mme Grataloup et Mme Robledo.\r\n\r\n10:16:37:14  10:16:41:10\r\nJe me tourne vers mes coll\u00e8gues:\r\n    avez-vous des questions\r\n\r\n10:16:41:14  10:16:42:22\r\n            \u00e0 poser\r\n\r\n10:16:43:03  10:16:45:22\r\n  \u00e0 ces deux premiers t\u00e9moins ?\r\n\r\n10:16:46:03  10:16:48:05\r\n           -Je remercie les t\u00e9moins\r\n\r\n10:16:48:10  10:16:50:10\r\n     pour leurs t\u00e9moignages.\r\n\r\n10:16:50:14  10:16:53:07\r\n    Vous avez parl\u00e9 d'\u00e9tudes.\r\n\r\n10:16:53:11  10:16:57:04\r\nPouvez-vous pr\u00e9ciser par quel expert\r\n\r\n10:16:57:09  10:17:00:11\r\n   ces \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 faites ?\r\n\r\n10:17:00:15  10:17:04:10\r\n-Le professeur Carrasco,\r\nen Argentine, a fait des \u00e9tudes\r\n\r\n10:17:04:14  10:17:09:09\r\nsur les malformations induites par\r\nles d\u00e9sherbants \u00e0 base de glyphosate\r\n\r\n10:17:09:13  10:17:12:04\r\nsur les vert\u00e9br\u00e9s: \u00e7a modifie\r\n\r\n10:17:12:09  10:17:16:21\r\nle fonctionnement d'une enzyme, \r\net cela entra\u00eene des malformations\r\n\r\n10:17:17:02  10:17:19:16\r\nsur toute la zone centrale du corps.\r\n\r\n10:17:19:21  10:17:22:20\r\n        -D\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2014,\r\n    le professeur A.Carrasco\r\n\r\n10:17:23:01  10:17:27:11\r\n\u00e9tait un biologiste de l'Universit\u00e9\r\n   de m\u00e9decine de Buenos Aires.\r\n\r\n10:17:27:16  10:17:29:19\r\n    Il a expos\u00e9 des embryons\r\n\r\n10:17:30:00  10:17:35:00\r\n  de grenouilles et de poulets\r\n\u00e0 de faibles doses de glyphosate.\r\n\r\n10:17:36:14  10:17:41:13\r\n   Il a constat\u00e9 que l'herbicide\r\ncausait un exc\u00e8s d'acide r\u00e9tino\u00efque,\r\n\r\n10:17:41:18  10:17:46:03\r\n   un d\u00e9riv\u00e9 de la vitamine A,\r\n essentiel pour le d\u00e9veloppement\r\n\r\n10:17:46:08  10:17:49:17\r\n     de tous les vert\u00e9br\u00e9s,\r\n     y compris les humains.\r\n\r\n10:17:49:22  10:17:51:16\r\n        Publi\u00e9e en 2010,\r\n\r\n10:17:51:21  10:17:55:14\r\n            son \u00e9tude\r\nconcluait que ce dysfonctionnement\r\n\r\n10:17:55:19  10:17:59:11\r\n       \u00e9tait \u00e0 l'origine\r\n des malformations cong\u00e9nitales\r\n\r\n10:17:59:15  10:18:02:17\r\n   observ\u00e9es chez les poussins\r\n           et t\u00eatards.\r\n\r\n10:18:11:12  10:18:15:11\r\n    Les travaux d'A.Carrasco\r\n       ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s\r\n\r\n10:18:15:15  10:18:18:23\r\n       par R.Lajmanovich,\r\n  un autre chercheur argentin.\r\n\r\n10:18:19:04  10:18:22:18\r\n          -Hola, buen dia; que tal ?\r\n\r\n10:18:22:23  10:18:25:19\r\n            -Au cours\r\n   des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n10:18:26:00  10:18:27:21\r\n   il a collect\u00e9 des centaines\r\n\r\n10:18:28:02  10:18:32:00\r\n   de grenouilles vivant pr\u00e8s\r\ndes champs de soja transg\u00e9nique.\r\n\r\n10:18:32:05  10:18:36:03\r\n    Il a constat\u00e9 un d\u00e9clin\r\nde la population des amphibiens,\r\n\r\n10:18:36:08  10:18:39:23\r\n      et un taux croissant\r\n de malformations cong\u00e9nitales.\r\n\r\n10:18:40:04  10:18:42:00\r\n       -Les malformations\r\n\r\n10:18:42:05  10:18:45:21\r\nque nous observons le plus souvent\r\n\r\n10:18:46:02  10:18:50:01\r\nchez les amphibiens sylvestres\r\nsont li\u00e9es aux membres.\r\n\r\n10:18:50:06  10:18:54:07\r\nIci, nous avons une grenouille\r\nqui a quatre membres...\r\n\r\n10:18:54:11  10:18:56:11\r\nEt un cinqui\u00e8me membre.\r\n\r\n10:18:56:16  10:18:59:10\r\nElle a cinq pattes.\r\n\r\n10:19:01:02  10:19:06:00\r\nNous avons d\u00e9montr\u00e9 que les animaux\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 des herbicides\r\n\r\n10:19:06:05  10:19:09:09\r\ncomme le glyphosate\r\nont un taux anormal\r\n\r\n10:19:09:13  10:19:11:07\r\nd'acide r\u00e9tino\u00efque.\r\n\r\n10:19:11:11  10:19:13:16\r\nVoici les prises de sang\r\n\r\n10:19:13:21  10:19:17:14\r\no\u00f9 nous avons mesur\u00e9\r\nle taux d'acide r\u00e9tino\u00efque.\r\n\r\n10:19:17:19  10:19:22:19\r\nQuand on compare un site non expos\u00e9\r\n\u00e0 un site de production agricole,\r\n\r\n10:19:23:00  10:19:27:09\r\non constate qu'il y a des pics,\r\nun exc\u00e8s d'acide r\u00e9tino\u00efque,\r\n\r\n10:19:27:13  10:19:31:21\r\nchez les animaux provenant\r\ndes lieux expos\u00e9s aux pesticides.\r\n\r\n10:19:32:02  10:19:34:20\r\nLes r\u00e9sultats obtenus en laboratoire\r\n\r\n10:19:35:01  10:19:37:23\r\nsont confirm\u00e9s\r\npar ceux de la vie r\u00e9elle.\r\n\r\n10:19:41:13  10:19:43:11\r\n-Merci pour vos t\u00e9moignages.\r\n\r\n10:19:43:16  10:19:46:06\r\n        J'ai une question\r\n      pour toutes les deux.\r\n\r\n10:19:46:11  10:19:47:19\r\n           Y avait-il\r\n\r\n10:19:48:00  10:19:50:14\r\n  sur les bidons de glyphosate\r\n\r\n10:19:50:19  10:19:53:13\r\n une mise en garde concernant\r\n\r\n10:19:53:18  10:19:55:11\r\n     une exposition en d\u00e9but\r\n\r\n10:19:55:15  10:19:57:00\r\nde grossesse ?\r\n\r\n10:19:58:23  10:20:04:16\r\n-Non, les \u00e9tiquettes sur les bidons\r\nde d\u00e9sherbant \u00e0 base de glyphosate\r\n\r\n10:20:04:21  10:20:09:05\r\n        ne pr\u00e9cisaient pas\r\nde risque malformatif ou de risque\r\n\r\n10:20:09:10  10:20:14:09\r\npour la femme enceinte.\r\n-Vous voulez ajouter quelque chose ?\r\n\r\n10:20:14:13  10:20:17:07\r\n-De plus, l'information\r\n\r\n10:20:17:11  10:20:22:02\r\nque nous donnent les grands m\u00e9dias\r\n\r\n10:20:22:07  10:20:26:12\r\nest totalement manipul\u00e9e\r\npour que l'ignorance\r\n\r\n10:20:26:17  10:20:32:01\r\nnous maintienne dans la soumission,\r\n\r\n10:20:32:06  10:20:38:22\r\net que nous soyons complices\r\nde ce mod\u00e8le assassin qui ne cesse\r\n\r\n10:20:39:03  10:20:41:13\r\n     de nous rendre malades.\r\n\r\n10:20:45:04  10:21:00:11\r\n...\r\n\r\n10:21:00:16  10:21:02:23\r\n  -Bonjour, nous allons commencer\r\n\r\n10:21:03:04  10:21:05:18\r\n  le 26\u00e8me campement sanitaire\r\n\r\n10:21:05:23  10:21:09:14\r\ndans la ville de Basavilbaso.\r\n\r\n10:21:09:19  10:21:12:16\r\n  C'est le plus grand campement\r\n\r\n10:21:12:21  10:21:15:02\r\n que nous n'ayons jamais fait.\r\n\r\n10:21:15:07  10:21:18:04\r\n   Un maire, une commune\r\n    et des enseignants\r\n\r\n10:21:18:09  10:21:22:03\r\nveulent savoir ce qui se passe\r\n avec la sant\u00e9 \u00e0 Basavilbaso\r\n\r\n10:21:22:08  10:21:25:09\r\npour construire ensemble\r\n    une information\r\n\r\n10:21:25:13  10:21:28:13\r\n      qui est primordiale \r\n     pour pouvoir concevoir\r\n\r\n10:21:28:18  10:21:32:08\r\n    des politiques de sant\u00e9\r\n  et des politiques g\u00e9n\u00e9rales.\r\n\r\n10:21:32:12  10:21:34:15\r\nCe que nous allons faire\r\n\r\n10:21:34:20  10:21:36:20\r\n     ne se fait pas partout.\r\n\r\n10:21:37:01  10:21:41:22\r\n     L'assistance applaudit\r\n\r\n10:21:42:03  10:21:44:23\r\n Mesdames, Messieurs les juges.\r\n\r\n10:21:46:12  10:21:49:13\r\n  Je repr\u00e9sente\r\nune \u00e9quipe d'universitaires\r\n\r\n10:21:49:18  10:21:52:17\r\nde l'universit\u00e9 publique d'Argentine,\r\n\r\n10:21:52:22  10:21:55:04\r\nqui a d\u00e9cid\u00e9 de mettre\r\n\r\n10:21:55:09  10:22:00:02\r\nson travail au service de la soci\u00e9t\u00e9\r\nqui soutient notre universit\u00e9.\r\n\r\n10:22:05:11  10:22:09:05\r\nDepuis 2010, nous avons mis en place\r\n           un dispositif\r\n\r\n10:22:09:10  10:22:12:07\r\n  appel\u00e9 \"campement sanitaire\".\r\n\r\n10:22:17:16  10:22:24:10\r\nNos \u00e9tudiants et leurs professeurs\r\n s'installent pendant une semaine\r\n\r\n10:22:24:14  10:22:29:08\r\n    dans une ville d'environ\r\n 10'000 habitants pour conduire\r\n\r\n10:22:29:12  10:22:31:16\r\n     une enqu\u00eate \u00e0 domicile.\r\n\r\n10:22:31:21  10:22:35:08\r\n    Le but est de construire\r\n      ce que nous appelons\r\n\r\n10:22:35:12  10:22:39:18\r\nun \"profil \u00e9pid\u00e9miologique\r\nde morbi-mortalit\u00e9\"\r\n\r\n10:22:39:23  10:22:43:00\r\nrapport\u00e9 par la communaut\u00e9.\r\n\r\n10:22:43:05  10:22:45:19\r\nCette photographie nous permet\r\n\r\n10:22:46:00  10:22:50:05\r\nde savoir quels sont les probl\u00e8mes\r\n     de sant\u00e9 des communaut\u00e9s\r\n\r\n10:22:50:10  10:22:53:18\r\n     \u00e0 travers la voix m\u00eame\r\n      de ces communaut\u00e9s.\r\n\r\n10:22:53:23  10:22:56:09\r\n-Bonjour, je m'appelle Analia.\r\n\r\n10:22:56:13  10:22:58:11\r\n             -Moi, c'est Juan Carlos.\r\n\r\n10:22:58:16  10:23:01:13\r\n      -Vous vivez avec qui\r\n      dans cette maison ?\r\n\r\n10:23:01:18  10:23:03:22\r\n                      -Avec ma fille\r\n\r\n10:23:04:03  10:23:05:20\r\n                  et mon petit-fils.\r\n\r\n10:23:07:11  10:23:11:19\r\n-Avez-vous eu une probl\u00e8me de sant\u00e9\r\nl'ann\u00e9e derni\u00e8re ?\r\n\r\n10:23:13:08  10:23:16:11\r\n    -Le petit a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 d'un rein.\r\n\r\n10:23:18:04  10:23:19:16\r\n-Quel \u00e9tait\r\n\r\n10:23:19:21  10:23:24:03\r\nson probl\u00e8me de rein ?\r\n   -Comment c'est ? Un fer \u00e0 cheval.\r\n\r\n10:23:24:08  10:23:29:11\r\n-Un rein en fer \u00e0 cheval:\r\nc'est une malformation cong\u00e9nitale.\r\n\r\n10:23:30:11  10:23:35:14\r\nQuelqu'un est mort au cours\r\ndes quinze derni\u00e8res ann\u00e9es ?\r\n\r\n10:23:35:19  10:23:37:14\r\n                    -Oui, ma femme.\r\n\r\n10:23:38:16  10:23:41:05\r\n-Quel \u00e2ge avait-elle ?\r\n                         -56 ans.\r\n\r\n10:23:43:08  10:23:47:00\r\n-En quelle ann\u00e9e est-elle d\u00e9c\u00e9d\u00e9e ?\r\n                  -L'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n10:23:47:05  10:23:49:08\r\n       Ca fait un an et quatre mois.\r\n\r\n10:23:52:16  10:23:54:01\r\n-Vous savez\r\n\r\n10:23:54:06  10:23:57:14\r\npourquoi ?\r\n   -Elle avait un probl\u00e8me d'asthme.\r\n\r\n10:23:57:19  10:24:02:08\r\n      Et elle a eu un probl\u00e8me grave\r\n        quand ils ont pulv\u00e9ris\u00e9 ici.\r\n\r\n10:24:02:12  10:24:07:04\r\n-O\u00f9 s'est pass\u00e9e la pulv\u00e9risation ?\r\n             -Dans le champ en face.\r\n\r\n10:24:07:09  10:24:08:17\r\n                     De l'autre c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n10:24:08:22  10:24:10:05\r\n                         de la rue.\r\n\r\n10:24:13:02  10:24:23:17\r\n...\r\n\r\n10:24:25:00  10:24:26:09\r\n    -Vous fumez ?\r\n\r\n10:24:26:13  10:24:27:20\r\n                     -Non.\r\n\r\n10:24:28:01  10:24:31:17\r\n-Depuis combien de temps\r\nhabitez-vous dans la ville ?\r\n\r\n10:24:31:22  10:24:33:07\r\n               -Je suis n\u00e9e ici.\r\n\r\n10:24:33:11  10:24:35:04\r\n    -Ca fait 31 ans.\r\n                      -Oui.\r\n\r\n10:24:36:12  10:24:38:18\r\n-Avez-vous des enfants ?\r\n\r\n10:24:38:23  10:24:40:08\r\n                       -Oui.\r\n\r\n10:24:40:12  10:24:42:12\r\n-Combien en avez-vous ?\r\n\r\n10:24:42:17  10:24:46:00\r\n                   -Nous avions\r\n            une fille qui est morte.\r\n\r\n10:24:52:05  10:24:56:20\r\n-Je voudrais savoir son \u00e2ge,\r\net l'ann\u00e9e de son d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n10:24:57:01  10:24:59:01\r\n             -Elle avait douze ans.\r\n\r\n10:24:59:06  10:25:02:13\r\n                     -Non, onze ans;\r\n           elle aurait eu douze ans.\r\n\r\n10:25:02:18  10:25:07:08\r\n-Elle avait onze ans quand\r\nelle est morte; et c'\u00e9tait en 2015.\r\n\r\n10:25:07:12  10:25:10:03\r\n-Quelle est la cause de son d\u00e9c\u00e8s ?\r\n\r\n10:25:10:08  10:25:11:21\r\n           -Pneumonie\r\n\r\n10:25:12:02  10:25:14:04\r\net arr\u00eat respiratoire.\r\n\r\n10:25:16:12  10:25:19:11\r\n         Un chien aboie\r\n\r\n10:25:20:16  10:25:22:18\r\n...\r\n\r\n10:25:22:23  10:25:25:01\r\n-O\u00f9 avez-vous travaill\u00e9 ?\r\n\r\n10:25:26:20  10:25:29:19\r\n                  -Je travaillais\r\n            comme ouvrier agricole.\r\n\r\n10:25:30:00  10:25:32:08\r\n       Je remplissais les r\u00e9servoirs\r\n\r\n10:25:32:12  10:25:36:10\r\n        des avions qui pulv\u00e9risaient\r\n                les champs cultiv\u00e9s.\r\n\r\n10:25:36:14  10:25:38:06\r\n-Quels produits ?\r\n\r\n10:25:38:11  10:25:40:13\r\n   -On utilisait toutes sortes\r\n\r\n10:25:40:18  10:25:44:07\r\n   de poisons agricoles,\r\nmais surtout du glyphosate.\r\n\r\n10:25:44:11  10:25:47:06\r\n                    Je suis comme \u00e7a\r\n             \u00e0 cause des pesticides.\r\n\r\n10:25:50:14  10:25:54:01\r\n    Je souffre d'une polyneuropathie\r\n               toxique s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n10:25:54:06  10:25:56:06\r\n-Vous pouvez r\u00e9p\u00e9ter ?\r\n\r\n10:25:56:11  10:26:02:04\r\n   Il r\u00e9p\u00e8te en articulant bien\r\n  -Polyneuropathie toxique s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n10:26:07:02  10:26:10:11\r\n-Quelqu'un de la maison\r\na eu une tumeur\r\n\r\n10:26:10:16  10:26:14:02\r\nou un cancer\r\nces quinze derni\u00e8res ann\u00e9es ?\r\n\r\n10:26:14:07  10:26:17:08\r\n               -Mon fr\u00e8re a\u00een\u00e9\r\n           est mort il y a deux ans\r\n\r\n10:26:17:12  10:26:19:08\r\n               d'un cancer du foie.\r\n\r\n10:26:19:12  10:26:24:03\r\n{\\an3}                  Je suis convaincu\r\n   que c'est la m\u00eame cause que moi.\r\n\r\n10:26:24:08  10:26:31:14\r\nC'est un g\u00e9nocide silencieux\r\ndont je ne veux plus \u00eatre complice.\r\n\r\n10:26:31:19  10:26:34:18\r\n          Je parlerai\r\n  jusqu'\u00e0 mon dernier souffle.\r\n\r\n10:26:34:23  10:26:36:06\r\n              Ici,\r\n\r\n10:26:36:11  10:26:41:01\r\nje suis un paria, et le seul \r\nqui ose parler de ce probl\u00e8me.\r\n\r\n10:26:46:13  10:26:49:06\r\n Ici, je n'existe pas car j'ai essay\u00e9\r\n\r\n10:26:49:11  10:26:54:09\r\n    d'arr\u00eater le massacre que causent\r\nles nouvelles technologies agricoles.\r\n\r\n10:26:54:13  10:27:06:03\r\n...\r\n\r\n10:27:06:08  10:27:10:08\r\n  -A ce jour, 96'874 personnes\r\n      de quatre provinces\r\n\r\n10:27:10:12  10:27:13:05\r\n    ont accept\u00e9 de participer\r\n\r\n10:27:13:10  10:27:15:00\r\n        \u00e0 notre enqu\u00eate.\r\n\r\n10:27:16:05  10:27:20:01\r\n     -Il y a une source de pollution\r\n                     dans la ville ?\r\n\r\n10:27:20:06  10:27:22:18\r\n    -Oui, les pulv\u00e9risations\r\n\r\n10:27:22:23  10:27:24:11\r\nde pesticides.\r\n\r\n10:27:26:13  10:27:29:23\r\n     -Ce qui nous a frapp\u00e9s,\r\n     c'est que ces probl\u00e8mes\r\n\r\n10:27:30:04  10:27:34:23\r\nde sant\u00e9 n'avaient pas\r\ntoujours exist\u00e9 dans ces villes.\r\n\r\n10:27:35:04  10:27:38:05\r\n         Le changement\r\n   dans les types de maladies\r\n\r\n10:27:38:10  10:27:41:12\r\nou des causes de mortalit\u00e9 co\u00efncide\r\n\r\n10:27:41:17  10:27:47:09\r\navec l'installation, l\u00e0 o\u00f9 sont\r\nces villes, d'un mod\u00e8le technologique\r\n\r\n10:27:47:13  10:27:50:09\r\n de production agro-industrielle\r\n\r\n10:27:50:13  10:27:52:17\r\n    de plantes transg\u00e9niques\r\n\r\n10:27:52:22  10:27:56:00\r\n          d\u00e9pendantes\r\n   et addictes au glyphosate.\r\n\r\n10:27:56:05  10:27:57:19\r\n          L'ann\u00e9e 1996\r\n\r\n10:27:58:00  10:27:59:20\r\n     est une ann\u00e9e charni\u00e8re\r\n\r\n10:28:00:01  10:28:04:01\r\n pour l'apparition de la plupart\r\n   de ces probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n10:28:19:11  10:28:22:17\r\n    -Les pi\u00e8ces \u00e0 conviction\r\n      que j'ai accumul\u00e9es\r\n\r\n10:28:22:22  10:28:25:13\r\n                       sont pour moi\r\n                des actes criminels.\r\n\r\n10:28:25:18  10:28:27:06\r\n                   Voici le r\u00e9sultat\r\n\r\n10:28:27:11  10:28:29:17\r\n                       d'un \u00e9pandage\r\n                       de glyphosate\r\n\r\n10:28:29:22  10:28:33:18\r\n        sur un petit gar\u00e7on\r\n de la zone rurale de Basavilbaso.\r\n\r\n10:28:33:23  10:28:41:01\r\n                On voit ici le champ\r\n                qui a \u00e9t\u00e9 pulv\u00e9ris\u00e9.\r\n\r\n10:28:41:06  10:28:44:02\r\n            Le petit est sorti jouer\r\n\r\n10:28:44:07  10:28:46:19\r\n   dans la cour de sa maison.\r\n\r\n10:28:47:00  10:28:50:23\r\n    Sa m\u00e8re a vu qu'il avait \r\n    une irruption de boutons,\r\n\r\n10:28:51:04  10:28:54:04\r\n                    suivie de graves\r\n            probl\u00e8mes respiratoires.\r\n\r\n10:28:54:09  10:29:00:03\r\n           Voici un deuxi\u00e8me exemple\r\n           d'une fille de douze ans.\r\n\r\n10:29:00:08  10:29:03:08\r\n    Elle m'a racont\u00e9 que ces l\u00e9sions\r\n\r\n10:29:03:12  10:29:08:13\r\n   sont apparues apr\u00e8s avoir travers\u00e9\r\nun champ de soja qui avait \u00e9t\u00e9 arros\u00e9\r\n\r\n10:29:08:18  10:29:10:05\r\n                      au glyphosate.\r\n\r\n10:29:12:22  10:29:18:11\r\n    Cette vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 film\u00e9e par\r\nune institutrice d'une \u00e9cole rurale.\r\n\r\n10:29:18:15  10:29:22:04\r\n             On voit\r\nles multiples passages de l'avion.\r\n\r\n10:29:22:09  10:29:25:15\r\n  Ils pulv\u00e9risaient \u00e0 moins de 100 m\r\n\r\n10:29:25:20  10:29:27:10\r\n           de l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:29:29:07  10:29:34:03\r\n   Quinze minutes apr\u00e8s, les enfants\r\ncommen\u00e7aient \u00e0 sentir les sympt\u00f4mes.\r\n\r\n10:29:37:05  10:29:39:19\r\nPour moi, le responsable principal,\r\n\r\n10:29:40:00  10:29:43:15\r\n      c'est le gouvernement national\r\n                  qui, en 1996,\r\n\r\n10:29:43:20  10:29:47:02\r\n  apr\u00e8s un simple d\u00e9cret minist\u00e9riel\r\n\r\n10:29:47:07  10:29:51:11\r\n                qui n'a m\u00eame pas\r\n         \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par le pr\u00e9sident,\r\n\r\n10:29:51:15  10:29:55:18\r\n           et sans aucune loi\r\n       approuv\u00e9e par nos d\u00e9put\u00e9s,\r\n\r\n10:29:55:23  10:30:02:16\r\n     a autoris\u00e9 la commercialisation\r\ndu paquet technologique de Monsanto.\r\n\r\n10:30:02:21  10:30:08:06\r\n               Ce fut le d\u00e9but\r\n          de notre grande trag\u00e9die.\r\n\r\n10:30:11:21  10:30:14:10\r\n-Dans le cas des fausses couches,\r\n\r\n10:30:14:14  10:30:17:21\r\nalors que dans la p\u00e9riode\r\nde 1995 \u00e0 1999,\r\n\r\n10:30:18:02  10:30:22:03\r\nil y avait six fausses couches\r\npour cent grossesses,\r\n\r\n10:30:22:08  10:30:24:03\r\nil y en avait 22,5\r\n\r\n10:30:24:08  10:30:28:11\r\n{\\an1}dans la p\u00e9riode de 2010 \u00e0 2014.\r\n\r\n10:30:28:15  10:30:31:15\r\nLes donn\u00e9es sont aussi terribles\r\n\r\n10:30:31:20  10:30:35:00\r\npour les malformations cong\u00e9nitales.\r\n\r\n10:30:35:05  10:30:41:21\r\nAlors qu'entre 2000 et 2004,\r\n il y en avait\r\n\r\n10:30:42:02  10:30:45:14\r\n8,8 pour mille enfants n\u00e9s vivants,\r\n\r\n10:30:45:19  10:30:50:05\r\nde 2010 \u00e0 2014,\r\n\r\n10:30:50:10  10:30:53:21\r\nle taux \u00e9tait de 17,9 pour mille.\r\n\r\n10:31:00:11  10:31:03:19\r\n        L'autre maladie\r\n  qui a attir\u00e9 notre attention\r\n\r\n10:31:04:00  10:31:09:16\r\n en raison de son augmentation,\r\n c'est le cancer qui repr\u00e9sente\r\n\r\n10:31:09:21  10:31:15:05\r\n la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9\r\n     dans 25 de ces villes.\r\n\r\n10:31:19:11  10:31:24:03\r\nBonsoir \u00e0 tous, habitantes \r\net habitants de Basavilbaso\r\n\r\n10:31:24:08  10:31:26:04\r\nqui nous accompagnent\r\n\r\n10:31:26:09  10:31:30:02\r\ndans cet \u00e9v\u00e9nement important\r\n pour toute la communaut\u00e9.\r\n\r\n10:31:30:07  10:31:33:08\r\n Je remercie aussi profond\u00e9ment\r\n\r\n10:31:33:12  10:31:36:09\r\nla pr\u00e9sence de Fabian\r\nqui est l\u00e0 ce soir.\r\n\r\n10:31:36:13  10:31:38:17\r\n       Tous applaudissent\r\n\r\n10:31:38:22  10:31:45:21\r\n...\r\n\r\n10:31:46:02  10:31:50:11\r\nVous devez tous comprendre que \r\nce que nous construisons ensemble\r\n\r\n10:31:50:15  10:31:53:08\r\ndans le cadre\r\nde l'universit\u00e9 publique,\r\n\r\n10:31:53:12  10:31:56:21\r\n   c'est une nouvelle mani\u00e8re\r\n   de faire de la politique:\r\n\r\n10:31:57:02  10:31:59:17\r\nen privil\u00e9giant les besoins des gens.\r\n\r\n10:31:59:22  10:32:02:10\r\n      L'universit\u00e9 publique\r\n         est essentielle\r\n\r\n10:32:02:14  10:32:05:11\r\n         pour construire\r\n     une soci\u00e9t\u00e9 plus juste,\r\n\r\n10:32:05:15  10:32:08:05\r\n  plus solidaire et plus saine.\r\n\r\n10:32:14:17  10:32:16:19\r\n     Honorables juges.\r\n\r\n10:32:19:00  10:32:21:10\r\nCe tribunal est historique.\r\n\r\n10:32:23:02  10:32:25:11\r\nIl a permis de donner\r\n\r\n10:32:25:15  10:32:31:04\r\nune port\u00e9e internationale \u00e0 la voix\r\ndes victimes qui malheureusement,\r\n\r\n10:32:31:09  10:32:34:11\r\n dans ce syst\u00e8me, sont oblig\u00e9es\r\n\r\n10:32:34:16  10:32:38:04\r\n           de prouver\r\nqu'elles sont bien des victimes.\r\n\r\n10:32:38:09  10:32:41:19\r\nHonorables juges,\r\nils nous ont impos\u00e9 un \u00e9cocide.\r\n\r\n10:32:42:00  10:32:44:08\r\n Nous sommes ici pour le d\u00e9noncer.\r\n\r\n10:32:49:20  10:32:53:04\r\n-La parole est maintenant aux juges.\r\n\r\n10:32:53:09  10:32:56:19\r\n-Merci beaucoup, Docteur,\r\npour votre expos\u00e9\r\n\r\n10:32:57:00  10:32:58:14\r\n                  extr\u00eamement clair.\r\n\r\n10:33:01:00  10:33:03:12\r\n  Vous avez tr\u00e8s bien expliqu\u00e9\r\n\r\n10:33:03:17  10:33:05:12\r\n      que nous avons besoin\r\n\r\n10:33:05:17  10:33:07:20\r\n    de preuves scientifiques.\r\n\r\n10:33:08:01  10:33:09:17\r\n      Comment ces produits\r\n\r\n10:33:09:22  10:33:13:04\r\n   agissent-ils sur la sant\u00e9 ?\r\n           J'aimerais\r\n\r\n10:33:13:09  10:33:17:01\r\n            que vous nous expliquiez\r\n            un peu le mode d'action.\r\n\r\n10:33:17:06  10:33:19:11\r\n-Des preuves scientifiques\r\n\r\n10:33:19:15  10:33:22:10\r\net des \u00e9tudes publi\u00e9es montrent,\r\n\r\n10:33:22:14  10:33:27:13\r\npar exemple, que le glyphosate\r\nagit en alt\u00e9rant certains g\u00e8nes.\r\n\r\n10:33:27:18  10:33:29:22\r\nCe que la science nous dit\r\n\r\n10:33:30:03  10:33:34:15\r\ndans ses laboratoires, ce que les\r\nm\u00e8res nous disent de leurs enfants,\r\n\r\n10:33:34:20  10:33:37:16\r\nce que les paysans\r\nvoient dans leurs fermes,\r\n\r\n10:33:37:21  10:33:40:02\r\nnous le constatons aussi\r\n\r\n10:33:40:07  10:33:42:23\r\ndans nos territoires;\r\nje vous laisse\r\n\r\n10:33:43:04  10:33:46:08\r\n   deux livres qui comprennent\r\n     les donn\u00e9es collect\u00e9es.\r\n\r\n10:33:46:12  10:33:50:16\r\n     L'assistance applaudit\r\n\r\n10:33:50:21  10:33:53:07\r\n-Merci beaucoup, vous avez apport\u00e9\r\n\r\n10:33:53:11  10:33:58:02\r\nune contribution importante \u00e0 notre\r\n  travail difficile pour d\u00e9livrer\r\n\r\n10:33:58:07  10:34:00:12\r\n         notre opinion juridique.\r\n\r\n10:34:00:17  10:34:02:19\r\n         Maintenant, nous passons\r\n\r\n10:34:03:00  10:34:04:13\r\n       \u00e0 un autre t\u00e9moin.\r\n\r\n10:34:04:18  10:34:08:04\r\nJ'appelle Madame Christine Sheppard\r\n\r\n10:34:08:09  10:34:11:06\r\n     et Monsieur Timothy Litzenburg,\r\n                des USA.\r\n\r\n10:34:11:11  10:34:13:07\r\n      Vous avez la parole.\r\n\r\n10:34:17:05  10:34:20:19\r\n-Normalement je ne voyage pas,\r\net j'\u00e9vite les lieux\r\n\r\n10:34:21:00  10:34:23:06\r\n   o\u00f9 il y a beaucoup de gens.\r\n\r\n10:34:23:11  10:34:25:18\r\n     Mon syst\u00e8me immunitaire\r\n\r\n10:34:25:23  10:34:27:16\r\n         n'est pas bon.\r\n\r\n10:34:27:21  10:34:31:06\r\nMais il est tr\u00e8s important\r\n      d'\u00eatre ici.\r\n\r\n10:34:31:11  10:34:36:15\r\nJe ne veux pas que quelqu'un d'autre\r\nait \u00e0 vivre ce que j'ai v\u00e9cu.\r\n\r\n10:34:36:20  10:34:40:23\r\nJe veux que Monsanto arr\u00eate \r\nd'empoisonner notre plan\u00e8te,\r\n\r\n10:34:41:04  10:34:45:17\r\net que la firme reconnaisse ce\r\nqu'elle a fait et rende des comptes.\r\n\r\n10:34:49:23  10:34:53:12\r\nAvec mon mari, j'ai achet\u00e9\r\nune plantation de caf\u00e9\r\n\r\n10:34:53:17  10:34:55:12\r\n     \u00e0 Hawa\u00ef en 1995.\r\n\r\n10:34:55:17  10:35:00:02\r\nEt en ao\u00fbt 2003, on m'a diagnostiqu\u00e9\r\n\r\n10:35:00:07  10:35:06:18\r\nun lymphome non hodgkinien stade 4,\r\navec 10 % de chances de survie.\r\n\r\n10:35:12:05  10:35:15:11\r\n       Nous avons compris\r\n    que nous ne pourrions pas\r\n\r\n10:35:15:15  10:35:17:22\r\n   garder notre exploitation.\r\n\r\n10:35:18:03  10:35:20:08\r\n   Nous n'avions pas le choix.\r\n\r\n10:35:20:12  10:35:24:06\r\n     Notre assurance priv\u00e9e\r\n      ne couvrirait jamais\r\n\r\n10:35:24:11  10:35:26:17\r\n     le co\u00fbt des traitements\r\n\r\n10:35:26:22  10:35:29:13\r\npour un lymphome non hodgkinien.\r\n\r\n10:35:29:18  10:35:32:16\r\nJe suis officiellement en r\u00e9mission,\r\n\r\n10:35:32:21  10:35:37:02\r\net je souffre des effets secondaires\r\n          des traitements.\r\n\r\n10:35:40:11  10:35:43:19\r\nQuand nous nous sommes install\u00e9s\r\n      \u00e0 Hawa\u00ef,\r\n\r\n10:35:44:00  10:35:47:04\r\n   la plantation\r\navait \u00e9t\u00e9 pass\u00e9e au Roundup\r\n\r\n10:35:47:09  10:35:51:05\r\npar le promoteur immobilier\r\nqui nous l'avait vendue.\r\n\r\n10:35:51:10  10:35:55:17\r\nNous sommes all\u00e9s au coll\u00e8ge\r\nd'agriculture tropicale de Hawa\u00ef\r\n\r\n10:35:55:22  10:35:59:15\r\npour suivre une formation \r\nsur la production de caf\u00e9.\r\n\r\n10:35:59:20  10:36:02:19\r\nOn nous a dit d'utiliser le Roundup.\r\n\r\n10:36:03:00  10:36:06:01\r\n   On nous a montr\u00e9\r\ndes photos de personnes\r\n\r\n10:36:06:06  10:36:09:21\r\nen train de le pulv\u00e9riser\r\nsans masque, sans gants.\r\n\r\n10:36:10:02  10:36:14:15\r\nNotre technicien nous a dit\r\nd'utiliser un pulv\u00e9risateur \u00e0 pompe\r\n\r\n10:36:14:20  10:36:18:14\r\n    que je mettais sur mon dos\r\n     pour \u00e9pandre le Roundup.\r\n\r\n10:36:21:07  10:36:23:03\r\nVoici des photos prises\r\n\r\n10:36:23:08  10:36:25:21\r\n apr\u00e8s une application de Roundup.\r\n\r\n10:36:26:02  10:36:30:14\r\n   Comme vous le voyez, la terre\r\n est nue entre les plants de caf\u00e9.\r\n\r\n10:36:30:19  10:36:32:11\r\n        Il n'y a plus rien.\r\n\r\n10:36:32:15  10:36:35:09\r\nJe pulv\u00e9risais sur les deux hectares\r\n\r\n10:36:35:13  10:36:38:12\r\navant chaque taille, \r\navant chaque r\u00e9colte,\r\n\r\n10:36:38:17  10:36:40:19\r\n    quatre ou cinq fois par an.\r\n\r\n10:36:41:00  10:36:44:01\r\n       C'\u00e9tait mon travail, \r\n       de passer le Roundup.\r\n\r\n10:36:44:06  10:36:47:02\r\n             Mon mari\r\n   s'occupait des constructions.\r\n\r\n10:36:47:07  10:36:50:01\r\n    Nous ignorions\r\nque c'\u00e9tait dangereux.\r\n\r\n10:36:50:06  10:36:53:14\r\nJ'ai demand\u00e9 \u00e0 mon m\u00e9decin:\r\n\"Pourquoi moi ?\"\r\n\r\n10:36:53:19  10:36:56:15\r\nJe hurlais: \"Pourquoi moi ?\"\r\n\r\n10:36:56:20  10:36:59:15\r\n   Mais personne\r\nne me donnait de r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:36:59:20  10:37:02:00\r\nPersonne ne savait pourquoi\r\n\r\n10:37:02:05  10:37:05:12\r\n           j'avais eu\r\n   un lymphome non hodgkinien.\r\n\r\n10:37:05:17  10:37:08:02\r\nC'est quand l'Organisation mondiale\r\n\r\n10:37:08:07  10:37:14:02\r\nde la sant\u00e9 a publi\u00e9 son \u00e9tude sur le\r\nlien entre le lymphome et le Roundup\r\n\r\n10:37:14:07  10:37:17:10\r\n        que j'ai compris\r\n     ce qui m'\u00e9tait arriv\u00e9.\r\n\r\n10:37:23:10  10:37:28:06\r\n-Dans le domaine du cancer, le CIRC\r\n est une r\u00e9f\u00e9rence internationale.\r\n\r\n10:37:28:11  10:37:32:17\r\n    C'est lui qui \u00e9tablit les\r\n monographies: la classification\r\n\r\n10:37:32:22  10:37:38:06\r\ndes produits chimiques en fonction\r\n  de leur potentiel canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\n\r\n10:37:38:11  10:37:42:10\r\n    En mars 2015, 17 experts\r\n   de renomm\u00e9e internationale\r\n\r\n10:37:42:14  10:37:47:08\r\n  se sont r\u00e9unis pour examiner\r\ntoute la litt\u00e9rature scientifique\r\n\r\n10:37:47:12  10:37:49:19\r\n   publi\u00e9e sur le glyphosate.\r\n\r\n10:37:50:00  10:37:53:01\r\nIls ont \u00e9pluch\u00e9 un millier d'\u00e9tudes,\r\n\r\n10:37:53:06  10:37:56:22\r\n      et en ont retenu 200\r\n   en raison de leur qualit\u00e9.\r\n\r\n10:37:57:03  10:38:01:10\r\n   Les \u00e9tudes des industriels\r\n   qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es\r\n\r\n10:38:01:14  10:38:06:05\r\n  dans les revues scientifiques\r\n n'ont pas \u00e9t\u00e9 prises en compte.\r\n\r\n10:38:06:10  10:38:09:01\r\n     -Notre \u00e9valuation a tenu compte\r\n\r\n10:38:09:06  10:38:11:15\r\n           de deux types de preuves.\r\n\r\n10:38:11:20  10:38:14:18\r\n     Le premier concerne les preuves\r\n\r\n10:38:14:23  10:38:18:03\r\n            de cancers chez les gens\r\n                 qui ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s\r\n\r\n10:38:18:08  10:38:20:07\r\n          en utilisant le glyphosate\r\n\r\n10:38:20:11  10:38:22:00\r\n       dans leur travail.\r\n\r\n10:38:22:05  10:38:25:07\r\n-L'exposition dans le monde r\u00e9el\r\n\r\n10:38:25:11  10:38:27:14\r\nmontre un risque accru\r\n\r\n10:38:27:19  10:38:30:01\r\nde lymphome non hodgkinien.\r\n\r\n10:38:30:06  10:38:33:15\r\n                 -Le second concerne\r\n         le cancer chez les animaux.\r\n\r\n10:38:33:20  10:38:38:09\r\n Ce sont des \u00e9tudes sur des rongeurs\r\n        qui ont ing\u00e9r\u00e9 du glyphosate\r\n\r\n10:38:38:13  10:38:40:11\r\n     pendant toute leur vie.\r\n\r\n10:38:40:15  10:38:43:18\r\n-Beaucoup d'\u00e9tudes\r\nmontrent que le glyphosate\r\n\r\n10:38:43:23  10:38:47:17\r\nprovoque des cancers\r\nchez les animaux de laboratoire.\r\n\r\n10:38:47:22  10:38:52:17\r\n     -Ces deux types de preuves nous\r\n ont conduit \u00e0 classer le glyphosate\r\n\r\n10:38:52:22  10:38:57:09\r\n     comme \"probablement canc\u00e9rig\u00e8ne\r\n       pour les humains\": groupe 2A.\r\n\r\n10:38:58:05  10:39:04:05\r\n-Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 quelques\r\n heures apr\u00e8s la d\u00e9cision du CIRC,\r\n\r\n10:39:04:10  10:39:06:21\r\nMonsanto a d\u00e9nigr\u00e9 votre \u00e9valuation,\r\n\r\n10:39:07:02  10:39:09:12\r\n            je cite,\r\n  \"comme de la pseudoscience\".\r\n\r\n10:39:09:17  10:39:14:01\r\n        Que r\u00e9pondez-vous\r\n \u00e0 cette accusation tr\u00e8s grave ?\r\n\r\n10:39:14:06  10:39:16:18\r\n   -Il y a beaucoup d'argent en jeu,\r\n\r\n10:39:16:23  10:39:20:02\r\n                et cela suscite donc\r\n                beaucoup d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:39:20:07  10:39:23:14\r\n-Je peux simplement\r\nrappeler que la monographie\r\n\r\n10:39:23:19  10:39:27:03\r\na pris en compte\r\ntoutes les \u00e9tudes disponibles,\r\n\r\n10:39:27:08  10:39:31:02\r\net que cela a \u00e9t\u00e9 fait\r\npar des experts ind\u00e9pendants\r\n\r\n10:39:31:07  10:39:35:02\r\nqui n'ont aucun int\u00e9r\u00eat priv\u00e9\r\ndans ce domaine.\r\n\r\n10:39:37:19  10:39:39:21\r\n-Merci de m'avoir invit\u00e9.\r\n\r\n10:39:40:02  10:39:42:20\r\n      Je repr\u00e9sente\r\n un millier de personnes.\r\n\r\n10:39:43:01  10:39:48:06\r\nLa moiti\u00e9 sont des agriculteurs\r\nqui ont utilis\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n10:39:48:11  10:39:50:08\r\n    les produits de Monsanto\r\n\r\n10:39:50:12  10:39:53:08\r\n sur leurs cultures en Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:39:53:12  10:39:55:08\r\n       Je repr\u00e9sente aussi\r\n\r\n10:39:55:12  10:39:59:16\r\nplusieurs centaines de paysagistes\r\n    travaillant sur la pelouse\r\n\r\n10:39:59:21  10:40:03:18\r\nde leurs clients,\r\net quelques propri\u00e9taires priv\u00e9s,\r\n\r\n10:40:03:23  10:40:08:14\r\n des gens qui ont vu une publicit\u00e9\r\npour cet herbicide et l'ont utilis\u00e9.\r\n\r\n10:40:08:19  10:40:10:12\r\nToutes ces personnes\r\n\r\n10:40:10:17  10:40:13:10\r\n    souffrent\r\nd'un lymphome non hodgkinien\r\n\r\n10:40:13:14  10:40:16:06\r\napr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es au Roundup\r\n\r\n10:40:16:11  10:40:19:11\r\n  et au glyphosate de Monsanto.\r\n\r\n10:40:22:02  10:40:24:17\r\nChristine a \u00e9t\u00e9 ma premi\u00e8re cliente.\r\n\r\n10:40:24:22  10:40:28:04\r\n          Elle va \u00eatre\r\n la premi\u00e8re \u00e0 avoir son proc\u00e8s\r\n\r\n10:40:28:09  10:40:29:14\r\n          en Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:40:29:19  10:40:34:13\r\n   Elle aura un jury compos\u00e9 de\r\ncitoyens am\u00e9ricains qui d\u00e9cideront\r\n\r\n10:40:34:18  10:40:37:14\r\n      s'il est convenable \r\n     que Monsanto lui verse\r\n\r\n10:40:37:19  10:40:42:13\r\ndes r\u00e9parations pour sa maladie,\r\n  \u00e0 elle et \u00e0 tous les autres.\r\n\r\n10:40:42:18  10:40:45:16\r\n                           -Bonjour,\r\n      j'ai rendez-vous avec Timothy.\r\n\r\n10:40:45:21  10:40:47:14\r\nRavie de vous voir.\r\n\r\n10:40:47:19  10:40:51:01\r\n               -Comment allez-vous ?\r\n-Je ne serre pas de main\r\n\r\n10:40:51:06  10:40:55:11\r\nen raison de mon syst\u00e8me immunitaire.\r\n-Pardon, j'avais oubli\u00e9.\r\n\r\n10:40:55:16  10:40:57:18\r\n            -Suivez-moi, nous allons\r\n\r\n10:40:57:23  10:41:00:11\r\n    faire le tour de votre dossier.\r\n\r\n10:41:03:08  10:41:05:20\r\nComme vous le savez s\u00fbrement,\r\n\r\n10:41:06:01  10:41:10:18\r\nMonsanto continue d'affirmer que\r\nson produit ne cause pas de cancers\r\n\r\n10:41:10:23  10:41:13:10\r\nni de lymphomes non hodgkinien.\r\n\r\n10:41:13:14  10:41:18:11\r\nNous sommes face \u00e0 une multinationale\r\nmultimillionnaire qui dispose\r\n\r\n10:41:18:16  10:41:21:01\r\nde ressources quasi illimit\u00e9es.\r\n\r\n10:41:21:06  10:41:23:21\r\nNotre atout, c'est d'avoir avec nous\r\n\r\n10:41:24:02  10:41:26:21\r\nla science ind\u00e9pendante\r\n    et rigoureuse.\r\n\r\n10:41:27:02  10:41:29:17\r\n  De l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\nMonsanto est capable\r\n\r\n10:41:29:22  10:41:32:04\r\nde financer ses propres \u00e9tudes.\r\n\r\n10:41:32:09  10:41:35:01\r\nIls ont fourni leurs propres \u00e9tudes\r\n\r\n10:41:35:06  10:41:38:21\r\n    \u00e0 l'Agence de protection\r\n      de l'environnement.\r\n\r\n10:41:39:02  10:41:41:11\r\nIl y a beaucoup de traces \u00e9crites.\r\n\r\n10:41:41:16  10:41:45:07\r\nNous avons commenc\u00e9\r\n\u00e0 examiner les documents internes\r\n\r\n10:41:45:11  10:41:49:03\r\nde Monsanto pour d\u00e9couvrir\r\nce qu'ils savaient et quand.\r\n\r\n10:41:49:08  10:41:51:19\r\nEnsuite, nous poserons des questions\r\n\r\n10:41:52:00  10:41:56:03\r\ntr\u00e8s pr\u00e9cises aux scientifiques\r\net aux dirigeants de Monsanto\r\n\r\n10:41:56:08  10:41:58:16\r\ndans une d\u00e9position l'an prochain.\r\n\r\n10:41:58:21  10:42:01:16\r\n                 -Pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \r\n                 un vrai soulagement\r\n\r\n10:42:01:21  10:42:06:18\r\n     de savoir que quelqu'un allait \r\n     mettre son nez dans ce dossier.\r\n\r\n10:42:06:23  10:42:11:19\r\n  Je remercie votre soci\u00e9t\u00e9 de faire\r\n  ce travail car il est inimaginable\r\n\r\n10:42:12:00  10:42:16:01\r\n         que quelqu'un se lance seul\r\n     dans un proc\u00e8s contre Monsanto.\r\n\r\n10:42:22:11  10:42:25:13\r\n-Nous parlons un langage\r\nque Monsanto comprend.\r\n\r\n10:42:25:18  10:42:29:02\r\n      C'est le seul langage\r\n     que Monsanto comprenne:\r\n\r\n10:42:29:07  10:42:31:21\r\n celui de l'argent et du profit.\r\n\r\n10:42:32:02  10:42:35:07\r\n         Cela ne va pas\r\n   rendre leur coeur meilleur,\r\n\r\n10:42:35:11  10:42:38:13\r\n     mais \u00e7a va les toucher\r\n       l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal.\r\n\r\n10:42:42:10  10:42:44:16\r\n-Je voudrais poser une question.\r\n\r\n10:42:44:21  10:42:46:17\r\n    Je vois que Mme Christine\r\n\r\n10:42:46:22  10:42:49:18\r\n          a eu vraiment\r\n    des d\u00e9boires consid\u00e9rables\r\n\r\n10:42:49:23  10:42:52:00\r\n   par rapport \u00e0 sa maladie.\r\n\r\n10:42:52:05  10:42:55:12\r\nVous \u00eates-vous adress\u00e9e \u00e0 Monsanto,\r\n\r\n10:42:55:17  10:42:57:10\r\n      et quelle a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:42:57:14  10:42:59:19\r\n    la r\u00e9action de Monsanto ?\r\n\r\n10:43:00:00  10:43:02:16\r\n -Non, je ne me suis pas adress\u00e9e\r\n\r\n10:43:02:21  10:43:06:00\r\ndirectement \u00e0 Monsanto,\r\nils ne m'\u00e9couteraient pas.\r\n\r\n10:43:06:05  10:43:09:20\r\nJe n'ai pas les poches assez pleines\r\npour les attaquer.\r\n\r\n10:43:10:01  10:43:15:17\r\nJe serais ruin\u00e9e financi\u00e8rement\r\navant m\u00eame que le proc\u00e8s commence.\r\n\r\n10:43:15:22  10:43:19:02\r\n  C'est impossible\r\nde faire \u00e7a toute seule.\r\n\r\n10:43:22:03  10:43:25:08\r\n-Malheureusement,\r\ns'adresser directement\r\n\r\n10:43:25:12  10:43:28:02\r\n\u00e0 Monsanto serait du temps perdu.\r\n\r\n10:43:28:07  10:43:31:01\r\nLeur position est que le glyphosate\r\n\r\n10:43:31:06  10:43:32:17\r\nn'est pas canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\n\r\n10:43:32:22  10:43:37:05\r\nAux USA, ils le commercialisent\r\ncomme \"pratiquement non toxique\".\r\n\r\n10:43:37:10  10:43:40:03\r\n-L'Universit\u00e9 de Hawa\u00ef nous a dit\r\n\r\n10:43:40:08  10:43:41:23\r\nqu'on pouvait le boire.\r\n\r\n10:43:42:04  10:43:45:21\r\nJe n'ai pas essay\u00e9,\r\nmais c'est ce qu'on nous a dit.\r\n\r\n10:43:48:01  10:43:53:02\r\n      -De fait, on trouve\r\n sur le site de Monsanto France\r\n\r\n10:43:53:07  10:43:55:11\r\n     un document intitul\u00e9...\r\n\r\n10:44:10:16  10:44:15:09\r\nSur quelle \u00e9tude se fonde Monsanto\r\npour affirmer une chose pareille ?\r\n\r\n10:44:15:13  10:44:19:00\r\n     Un chercheur norv\u00e9gien\r\n   de l'Universit\u00e9 de Tromsoe\r\n\r\n10:44:19:05  10:44:21:01\r\n     s'est pos\u00e9 la question.\r\n\r\n10:44:21:06  10:44:24:09\r\n           Thomas Bohn\r\n  est un biologiste sp\u00e9cialiste\r\n\r\n10:44:24:13  10:44:26:07\r\n         en bios\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:44:27:10  10:44:30:20\r\n   Il travaille sur l'impact \r\n  sanitaire et environnemental\r\n\r\n10:44:31:01  10:44:33:06\r\n    du glyphosate et des OGM.\r\n\r\n10:44:37:01  10:44:38:14\r\n      Il a demand\u00e9 \u00e0 l'EPA,\r\n\r\n10:44:38:19  10:44:42:08\r\n     l'Agence de protection\r\n   de l'environnement des USA,\r\n\r\n10:44:42:12  10:44:46:10\r\n   de d\u00e9classifier une \u00e9tude\r\n r\u00e9alis\u00e9e par Monsanto en 1978.\r\n\r\n10:44:56:06  10:45:01:09\r\nCe test avait montr\u00e9 qu'il fallait\r\n  930 milligrammes de glyphosate\r\n\r\n10:45:01:13  10:45:04:12\r\n        par litre d'eau\r\n     pour tuer en 48 heures\r\n\r\n10:45:04:17  10:45:08:05\r\n   la moiti\u00e9 d'une population\r\n       de daphnia magna.\r\n\r\n10:45:08:10  10:45:12:10\r\n     Avec cette conclusion:\r\n   \"pratiquement non toxique\".\r\n\r\n10:45:18:06  10:45:21:14\r\n  T.Bohn a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 l'exp\u00e9rience\r\n       avec les daphnia,\r\n\r\n10:45:21:19  10:45:25:01\r\n  un petit crustac\u00e9 d'eau douce\r\n         qui repr\u00e9sente\r\n\r\n10:45:25:06  10:45:28:13\r\n       un mod\u00e8le parfait\r\n pour mesurer la toxicit\u00e9 aigu\u00eb\r\n\r\n10:45:28:18  10:45:31:04\r\n     des produits chimiques.\r\n\r\n10:45:31:09  10:45:37:01\r\n   C'est le premier test exig\u00e9\r\npar les agences de r\u00e9glementation\r\n\r\n10:45:37:06  10:45:40:12\r\n pour la demande d'homologation.\r\n\r\n10:45:40:17  10:45:44:05\r\n            -Nous avons constat\u00e9\r\n              qu'il faut moins\r\n\r\n10:45:44:10  10:45:47:14\r\n             de 10 milligrammes\r\n                 par litre\r\n\r\n10:45:47:19  10:45:50:11\r\n   pour tuer la m\u00eame esp\u00e8ce animale.\r\n\r\n10:45:50:16  10:45:54:03\r\n           Nous avons montr\u00e9\r\n     que la toxicit\u00e9 du glyphosate\r\n\r\n10:45:54:08  10:45:56:14\r\n      est 100 \u00e0 300 fois sup\u00e9rieure\r\n\r\n10:45:56:19  10:46:00:06\r\n             \u00e0 ce que pr\u00e9tendait\r\n            cette ancienne \u00e9tude.\r\n\r\n10:46:00:11  10:46:05:15\r\n  Nous pouvons sp\u00e9culer qu'ils ont \r\n utilis\u00e9 un autre type de glyphosate,\r\n\r\n10:46:05:20  10:46:08:23\r\n        car s'ils avaient utilis\u00e9\r\n            le m\u00eame que nous,\r\n\r\n10:46:09:04  10:46:12:06\r\n                le r\u00e9sultat\r\n      aurait \u00e9t\u00e9 similaire au n\u00f4tre.\r\n\r\n10:46:12:11  10:46:14:18\r\n -Un autre type de glyphosate ?\r\n\r\n10:46:14:23  10:46:18:00\r\n          -Il y a diff\u00e9rents types\r\n              de glyphosates,\r\n\r\n10:46:18:05  10:46:21:18\r\ndont une version soluble dans l'eau,\r\n\r\n10:46:21:23  10:46:24:00\r\n        utilis\u00e9e comme herbicide.\r\n\r\n10:46:24:05  10:46:29:09\r\n Il existe des types de glyphosates\r\nqui ne sont pas solubles dans l'eau,\r\n\r\n10:46:29:13  10:46:33:07\r\n          mais il serait absurde\r\n       de les prendre pour une \u00e9tude\r\n\r\n10:46:33:11  10:46:36:03\r\ncens\u00e9e tester la toxicit\u00e9 du produit\r\n\r\n10:46:36:08  10:46:40:03\r\n      pour l'environnement aquatique\r\n         ou les usages agricoles.\r\n\r\n10:46:40:08  10:46:43:09\r\n             Nous avons test\u00e9\r\n        le bon type de glyphosate,\r\n\r\n10:46:43:13  10:46:45:19\r\n    et il est beaucoup plus toxique\r\n\r\n10:46:46:00  10:46:48:00\r\n  que ce qui a \u00e9t\u00e9 dit en 1978.\r\n\r\n10:46:48:05  10:46:50:19\r\n          Le caract\u00e8re\r\n   \"pratiquement non toxique\"\r\n\r\n10:46:51:00  10:46:54:21\r\ndu glyphosate a \u00e9t\u00e9 repris partout\r\n       depuis cette \u00e9poque.\r\n\r\n10:46:55:02  10:46:57:11\r\n                           -Merci\r\n               pour vos t\u00e9moignages.\r\n\r\n10:46:57:16  10:47:00:03\r\n           J'ai deux questions.\r\n\r\n10:47:03:02  10:47:04:14\r\n          Dans ce cas,\r\n\r\n10:47:04:19  10:47:07:23\r\n    la responsabilit\u00e9 l\u00e9gale\r\n\r\n10:47:08:04  10:47:12:06\r\n      incombe \u00e0 l'entreprise\r\nqui vend le produit ou \u00e0 Monsanto ?\r\n\r\n10:47:12:11  10:47:13:19\r\n          Ou aux deux ?\r\n\r\n10:47:14:00  10:47:18:09\r\n       Et est-ce que vous consid\u00e9rez\r\n         que les outils juridiques\r\n\r\n10:47:18:13  10:47:20:22\r\n  sont suffisants pour obtenir\r\n\r\n10:47:21:03  10:47:23:16\r\n        des r\u00e9parations\r\n     pour le dommage subi ?\r\n\r\n10:47:23:21  10:47:25:10\r\n      -Monsanto a infiltr\u00e9\r\n\r\n10:47:25:14  10:47:29:18\r\nles gouvernements et les branches\r\nex\u00e9cutives dans le monde entier.\r\n\r\n10:47:29:23  10:47:33:20\r\nEn Am\u00e9rique, l'Agence\r\nde protection de l'environnement\r\n\r\n10:47:34:01  10:47:35:23\r\nr\u00e9glemente ce produit.\r\n\r\n10:47:36:04  10:47:39:11\r\nDans le processus r\u00e9glementaire,\r\ninterviennent\r\n\r\n10:47:39:16  10:47:42:15\r\nde nombreux ex-dirigeants de Monsanto\r\n\r\n10:47:42:20  10:47:46:12\r\nqui travaillent maintenant\r\n    pour l'EPA.\r\n\r\n10:47:46:17  10:47:50:16\r\nEt des ex-agents de l'EPA \r\ntravaillent chez Monsanto.\r\n\r\n10:47:50:21  10:47:53:12\r\n      Pour nous,\r\nle responsable est Monsanto\r\n\r\n10:47:53:17  10:47:57:22\r\nqui a manipul\u00e9 la science\r\net le processus de r\u00e9glementation.\r\n\r\n10:47:58:03  10:47:59:13\r\nTout le prouve.\r\n\r\n10:48:01:22  10:48:05:22\r\n     -L'Agence de protection\r\nde l'environnement des USA, l'EPA,\r\n\r\n10:48:06:03  10:48:08:16\r\n        est l'\u00e9quivalent\r\n      en Europe de l'EFSA,\r\n\r\n10:48:08:21  10:48:12:02\r\n      l'Autorit\u00e9 europ\u00e9enne\r\n    de s\u00e9curit\u00e9 des aliments.\r\n\r\n10:48:12:07  10:48:14:17\r\n Les deux agences sont charg\u00e9es\r\n\r\n10:48:14:22  10:48:19:01\r\n    de l'autorisation de mise\r\n  sur le march\u00e9 des pesticides.\r\n\r\n10:48:19:06  10:48:20:16\r\n         Les entreprises\r\n\r\n10:48:20:21  10:48:23:19\r\n         doivent fournir\r\n    des \u00e9tudes toxicologiques\r\n\r\n10:48:24:00  10:48:28:15\r\npermettant d'\u00e9valuer la toxicit\u00e9\r\naigu\u00eb et chronique des produits.\r\n\r\n10:48:28:20  10:48:31:06\r\nLes \u00e9tudes de toxicit\u00e9 chronique\r\n\r\n10:48:31:11  10:48:34:14\r\n      mesurent les effets\r\n   d'une exposition prolong\u00e9e\r\n\r\n10:48:34:19  10:48:37:11\r\n         sur une p\u00e9riode\r\n     de 90 jours \u00e0 deux ans.\r\n\r\n10:48:37:16  10:48:42:14\r\nElle d\u00e9termine si le produit cause\r\n des malformations cong\u00e9nitales,\r\n\r\n10:48:42:19  10:48:46:10\r\n       s'il affecte l'ADN\r\n  ou s'il provoque des cancers.\r\n\r\n10:48:48:10  10:48:52:11\r\nToutes ces \u00e9tudes sont couvertes\r\n   par le secret commercial,\r\n\r\n10:48:52:16  10:48:56:22\r\n   et ne sont jamais publi\u00e9es\r\n dans les revues scientifiques.\r\n\r\n10:49:03:06  10:49:07:06\r\n         Aux Etats-Unis,\r\n      un dispositif baptis\u00e9\r\n\r\n10:49:07:11  10:49:09:15\r\n   Freedom of Information Act\r\n\r\n10:49:09:20  10:49:15:11\r\n     permet \u00e0 chaque citoyen\r\n de demander la d\u00e9classification\r\n\r\n10:49:15:15  10:49:17:22\r\n  de documents administratifs.\r\n\r\n10:49:25:17  10:49:29:21\r\n C'est ainsi que le biochimiste\r\n   A.Samsel a demand\u00e9 \u00e0 l'EPA\r\n\r\n10:49:30:02  10:49:32:13\r\n  de lui communiquer le dossier\r\n\r\n10:49:32:18  10:49:36:19\r\n  d'homologation du glyphosate\r\n transmis par Monsanto en 1980.\r\n\r\n10:49:37:00  10:49:41:11\r\n     L'agence ayant refus\u00e9,\r\nle scientifique a alors sollicit\u00e9\r\n\r\n10:49:41:16  10:49:46:11\r\n    l'aide de son s\u00e9nateur, et\r\na finalement obtenu gain de cause.\r\n\r\n10:49:51:21  10:49:54:15\r\n-Voici les documents secrets\r\n\r\n10:49:54:20  10:49:58:11\r\nde Monsanto, que Monsanto a transmis\r\n\r\n10:49:58:15  10:50:00:20\r\n\u00e0 l'EPA pour l'homologation\r\n\r\n10:50:01:01  10:50:03:06\r\n         du glyphosate.\r\n\r\n10:50:03:11  10:50:06:18\r\n  Chaque page a \u00e9t\u00e9 estampill\u00e9e\r\n       avec cette phrase:\r\n\r\n10:50:06:23  10:50:10:00\r\n           \"Contient\r\ndes informations confidentielles\r\n\r\n10:50:10:05  10:50:12:15\r\n          et couvertes\r\n    par le secret commercial\r\n\r\n10:50:12:20  10:50:14:19\r\n    de la soci\u00e9t\u00e9 Monsanto.\"\r\n\r\n10:50:15:00  10:50:19:17\r\n -Ces \u00e9tudes ont-elles montr\u00e9 que \r\nle glyphosate causait des cancers ?\r\n\r\n10:50:19:22  10:50:23:13\r\n   -Oui, Monsanto a constat\u00e9 \r\n  diff\u00e9rents types de cancers.\r\n\r\n10:50:23:18  10:50:28:09\r\nJ'ai r\u00e9sum\u00e9 toutes les donn\u00e9es\r\nde Monsanto dans des tableaux\r\n\r\n10:50:28:13  10:50:33:21\r\npour qu'on puisse voir les diff\u00e9rents\r\ncancers caus\u00e9s par le produit.\r\n\r\n10:50:36:05  10:50:38:22\r\nPar exemple, des sarcomes\r\n\r\n10:50:39:03  10:50:41:11\r\net leuc\u00e9mies lymphoblastiques\r\n\r\n10:50:41:16  10:50:46:05\r\nou, dans les tissus sous-cutan\u00e9s,\r\ntous ces types de cancers.\r\n\r\n10:50:46:10  10:50:48:15\r\nCa, c'\u00e9tait pour les m\u00e2les.\r\n\r\n10:50:48:20  10:50:51:12\r\n       Je peux vous montrer\r\n        pour les femelles.\r\n\r\n10:50:51:17  10:50:54:11\r\nLes cancers affectaient le cerveau,\r\n\r\n10:50:54:16  10:50:57:12\r\nle coeur, les poumons, le foie.\r\n\r\n10:51:01:18  10:51:05:00\r\nMonsanto a fait d'excellentes \u00e9tudes.\r\n\r\n10:51:05:05  10:51:09:11\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9\r\npar la qualit\u00e9 de leur travail.\r\n\r\n10:51:09:15  10:51:13:04\r\nMais ils ont cach\u00e9\r\ntoute cette information.\r\n\r\n10:51:14:07  10:51:44:06\r\n...\r\n\r\n10:51:44:11  10:51:46:19\r\n   -Je m'appelle Saman Kolon.\r\n\r\n10:51:47:00  10:51:48:19\r\n      Je viens de Padavia,\r\n\r\n10:51:49:00  10:51:50:11\r\n          au Sri Lanka.\r\n\r\n10:51:52:22  10:51:55:10\r\n    Je suis venu aujourd'hui\r\n\r\n10:51:55:14  10:51:58:15\r\n        pour repr\u00e9senter\r\n   environ 40'000 producteurs\r\n\r\n10:51:58:20  10:52:01:10\r\nde riz, et je vais parler des d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n10:52:01:14  10:52:05:08\r\ncaus\u00e9s par les produits toxiques\r\n       comme le Roundup.\r\n\r\n10:52:15:01  10:52:19:02\r\n       V\u00e9n\u00e9rable, il y a une r\u00e9union\r\n                        aux Pays-Bas\r\n\r\n10:52:19:07  10:52:22:11\r\n    concernant la maladie des reins.\r\n\r\n10:52:22:16  10:52:27:16\r\n           Le docteur Channa et moi\r\n     sommes invit\u00e9s \u00e0 y participer.\r\n\r\n10:52:27:21  10:52:32:05\r\n    Je suis venu pour me faire b\u00e9nir\r\n                    avant d'y aller.\r\n\r\n10:52:32:10  10:52:36:11\r\n-Dans notre village,\r\nles moines participent\r\n\r\n10:52:36:15  10:52:40:09\r\n   en moyenne \u00e0 une vingtaine\r\n    de fun\u00e9railles par mois.\r\n\r\n10:52:40:13  10:52:44:11\r\n           Au moins dix\r\nsont dus \u00e0 des probl\u00e8mes de reins.\r\n\r\n10:52:44:15  10:52:48:07\r\nDonc, la communaut\u00e9 des moines\r\n  vous b\u00e9nit,\r\n\r\n10:52:48:11  10:52:50:18\r\n   vous et le docteur Channa.\r\n\r\n10:52:50:23  10:52:52:09\r\n          Que la force\r\n\r\n10:52:52:13  10:52:55:01\r\ndu bouddhisme vous accompagne.\r\n\r\n10:52:56:16  10:52:58:18\r\nIl prie dans sa langue\r\n\r\n10:52:58:23  10:53:09:03\r\n...\r\n\r\n10:53:11:05  10:53:13:13\r\n-Nous, les producteurs de riz,\r\n\r\n10:53:13:18  10:53:15:13\r\n          nous pensons\r\n\r\n10:53:15:18  10:53:19:01\r\n    que la maladie des reins\r\n\r\n10:53:19:06  10:53:26:17\r\nest due au Roundup, un produit\r\ntr\u00e8s toxique qui pollue l'eau.\r\n\r\n10:53:31:23  10:53:36:04\r\nLa maladie des reins\r\naffecte surtout les hommes,\r\n\r\n10:53:36:09  10:53:40:04\r\nqui sont les piliers \u00e9conomiques\r\n\r\n10:53:40:09  10:53:43:12\r\n         de la famille.\r\n\r\n10:53:43:17  10:53:55:13\r\n...\r\n\r\n10:53:55:18  10:54:00:20\r\n           Elle tousse\r\n\r\n10:54:09:15  10:54:13:14\r\n-Le Sri Lanka est r\u00e9put\u00e9\r\ndans le monde oriental\r\n\r\n10:54:13:19  10:54:17:16\r\npour sa grande tradition agricole.\r\n\r\n10:54:17:21  10:54:20:07\r\n      Nous cultivons du riz\r\n\r\n10:54:20:11  10:54:22:07\r\n       depuis 25 si\u00e8cles.\r\n\r\n10:54:22:11  10:54:25:21\r\nNous n'avons jamais connu\r\nun tel probl\u00e8me de sant\u00e9\r\n\r\n10:54:26:02  10:54:28:14\r\njusqu'au milieu des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n10:54:28:19  10:54:31:02\r\nAu d\u00e9but, il a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9\r\n\r\n10:54:31:07  10:54:34:06\r\n\"maladie chronique r\u00e9nale\r\nde cause inconnue\".\r\n\r\n10:54:34:11  10:54:36:16\r\nNormalement, les maladies r\u00e9nales\r\n\r\n10:54:36:21  10:54:40:15\r\nsont dues \u00e0 un diab\u00e8te chronique\r\net \u00e0 de l'hypertension.\r\n\r\n10:54:40:20  10:54:44:12\r\nMais nous avons constat\u00e9\r\nque les jeunes paysans malades\r\n\r\n10:54:44:17  10:54:47:11\r\n           n'avaient\r\n  ni diab\u00e8te, ni hypertension.\r\n\r\n10:54:51:01  10:54:52:20\r\n       Nous avons conduit\r\n\r\n10:54:53:01  10:54:55:18\r\nune premi\u00e8re \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique\r\n\r\n10:54:55:23  10:54:59:06\r\n  pour identifier les patients,\r\n\r\n10:54:59:11  10:55:03:05\r\n            ainsi que\r\nleurs caract\u00e9ristiques cliniques.\r\n\r\n10:55:07:06  10:55:09:16\r\n         Vous utilisez du Roundup ?\r\n\r\n10:55:09:21  10:55:12:03\r\n-Oui, je l'ai utilis\u00e9.\r\n\r\n10:55:12:08  10:55:15:02\r\n25 \u00e0 35 litres par r\u00e9colte.\r\n\r\n10:55:24:16  10:55:26:19\r\n          -C'est ici votre rizi\u00e8re ?\r\n\r\n10:55:27:00  10:55:28:13\r\n                  -Oui, c'est ici.\r\n\r\n10:55:37:08  10:55:39:16\r\nMaintenant, quand je vois\r\n\r\n10:55:39:21  10:55:42:14\r\nle pulv\u00e9risateur, je me dis\r\n\r\n10:55:42:19  10:55:46:06\r\nqu'il nous a apport\u00e9 la mort.\r\n\r\n10:55:46:11  10:55:50:15\r\nOn voulait juste gagner notre vie.\r\n\r\n10:55:53:06  10:55:55:06\r\n      Il expire bruyamment\r\n\r\n10:55:56:23  10:56:10:15\r\n...\r\n\r\n10:56:10:20  10:56:13:20\r\n{\\an1}-Comment a commenc\u00e9 la maladie ?\r\n\r\n10:56:14:01  10:56:20:06\r\n-Y a cinq ans, j'ai eu des maux\r\nde t\u00eate pendant plusieurs mois.\r\n\r\n10:56:23:08  10:56:26:16\r\n      J'avais des br\u00fblures\r\n        quand j'urinais,\r\n\r\n10:56:26:21  10:56:29:12\r\n        j'avais mal au dos.\r\n\r\n10:56:32:10  10:56:37:10\r\n-G\u00e9n\u00e9ralement, la maladie r\u00e9nale\r\nagricole est diagnostiqu\u00e9e\r\n\r\n10:56:37:14  10:56:41:22\r\n  dans un stade avanc\u00e9 car elle\r\nn'a pas de sympt\u00f4mes sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n10:56:42:03  10:56:45:03\r\nQuand les signes cliniques\r\napparaissent,\r\n\r\n10:56:45:08  10:56:50:08\r\nles fonctions r\u00e9nales sont d\u00e9j\u00e0\r\nd\u00e9t\u00e9rior\u00e9es \u00e0 plus de 60 ou 65 %.\r\n\r\n10:56:50:12  10:56:57:04\r\nD'apr\u00e8s nos donn\u00e9es, les patients \r\nmeurent dans les quatre \u00e0 huit ans\r\n\r\n10:56:57:09  10:57:00:02\r\n   qui suivent le diagnostic.\r\n\r\n10:57:02:10  10:57:05:08\r\nEn 2008,\r\nnous avons commenc\u00e9 une \u00e9tude\r\n\r\n10:57:05:12  10:57:08:15\r\npour identifier\r\nla cause ou l'\u00e9tiologie\r\n\r\n10:57:08:20  10:57:10:02\r\n     de la maladie.\r\n\r\n10:57:10:07  10:57:13:07\r\nJusqu'\u00e0 cette date,\r\nje ne m'int\u00e9ressais pas\r\n\r\n10:57:13:11  10:57:16:01\r\nau glyphosate ni \u00e0 aucun pesticide\r\n\r\n10:57:16:06  10:57:19:07\r\ncar ce n'\u00e9tait pas\r\nmon domaine de recherche.\r\n\r\n10:57:19:11  10:57:24:09\r\n    En \u00e9tudiant le glyphosate\r\n  et le Roundup, j'ai d\u00e9couvert\r\n\r\n10:57:24:13  10:57:27:01\r\nqu'initialement, le glyphosate\r\n\r\n10:57:27:06  10:57:30:07\r\navait \u00e9t\u00e9 brevet\u00e9\r\ncomme un agent ch\u00e9lateur.\r\n\r\n10:57:30:11  10:57:34:05\r\n     -Ce n'est pas Monsanto\r\n  qui a invent\u00e9 le glyphosate,\r\n\r\n10:57:34:10  10:57:37:17\r\n     mais un chimiste suisse\r\n     du nom de Henri Martin.\r\n\r\n10:57:37:22  10:57:42:12\r\n   En 1964, la multinationale \r\n  am\u00e9ricaine Stauffer Chemicals\r\n\r\n10:57:42:17  10:57:47:06\r\na obtenu un brevet pour une fonction\r\n      m\u00e9connue de la mol\u00e9cule:\r\n\r\n10:57:47:11  10:57:49:12\r\n  celle de ch\u00e9lateur de m\u00e9taux.\r\n\r\n10:57:49:17  10:57:53:19\r\nLa structure chimique du glyphosate\r\n       lui permet d'extraire\r\n\r\n10:57:54:00  10:57:56:21\r\n   les m\u00e9taux de leur milieu,\r\n         de les fixer,\r\n\r\n10:57:57:02  10:57:59:16\r\n        et de les rendre\r\n      solubles dans l'eau.\r\n\r\n10:57:59:21  10:58:03:02\r\n         Le glyphosate\r\n est donc un d\u00e9tergent puissant\r\n\r\n10:58:03:07  10:58:06:23\r\n     qui fut d'abord utilis\u00e9\r\n  pour d\u00e9tartrer les chaudi\u00e8res\r\n\r\n10:58:07:04  10:58:08:20\r\n     et canalisations d'eau.\r\n\r\n10:58:09:01  10:58:12:05\r\n-Nous avons constat\u00e9 que la maladie\r\n\r\n10:58:12:10  10:58:16:03\r\n  \u00e9tait li\u00e9e de mani\u00e8re\r\nstatistiquement significative\r\n\r\n10:58:16:08  10:58:19:11\r\n  \u00e0 l'usage d'herbicide\r\n  \u00e0 base de glyphosate,\r\n\r\n10:58:19:16  10:58:23:18\r\net \u00e0 l'eau des puits,\r\nriche en calcium et en magn\u00e9sium.\r\n\r\n10:58:23:23  10:58:27:20\r\n Quand le glyphosate est utilis\u00e9\r\n   dans des endroits o\u00f9 l'eau\r\n\r\n10:58:28:01  10:58:31:09\r\n     contient un taux \u00e9lev\u00e9\r\n    de calcium et magn\u00e9sium,\r\n\r\n10:58:31:13  10:58:35:00\r\n         il peut se lier\r\n ou se combiner avec les m\u00e9taux.\r\n\r\n10:58:36:06  10:58:39:19\r\nDepuis combien de temps \r\nvous utilisez ce puits ?\r\n\r\n10:58:40:00  10:58:44:15\r\n-Depuis que je suis tout petit,\r\n  \u00e0 l'\u00e9poque de mes parents.\r\n\r\n10:58:47:19  10:58:50:13\r\n     On ne boit plus l'eau,\r\n       mais on l'utilise\r\n\r\n10:58:50:18  10:58:53:01\r\n                       pour se laver\r\n             ou laver les v\u00eatements.\r\n\r\n10:58:53:06  10:58:55:10\r\n-Est-ce que d'autres personnes\r\n\r\n10:58:55:14  10:58:58:14\r\n    ont bu l'eau de ce puits\r\n       et sont malades ?\r\n\r\n10:58:58:19  10:59:00:23\r\n-Il y a ma grande soeur.\r\n\r\n10:59:01:04  10:59:06:05\r\n   Avant de se marier, elle habitait\r\n avec nous et buvait l'eau du puits.\r\n\r\n10:59:06:10  10:59:10:09\r\n             Elle est tomb\u00e9e malade,\r\n      la maladie des reins l'a tu\u00e9e.\r\n\r\n10:59:10:13  10:59:35:04\r\n...\r\n\r\n10:59:35:09  10:59:38:07\r\n    -Le taux total de solide dissout\r\n\r\n10:59:38:11  10:59:40:09\r\n    est de 852 mg par litre.\r\n\r\n10:59:40:13  10:59:43:22\r\nC'est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9:\r\nnormalement, dans l'eau de table,\r\n\r\n10:59:44:03  10:59:45:19\r\n      c'est moins de 20 mg.\r\n\r\n10:59:46:20  10:59:51:13\r\n         Il y a des solides naturels\r\n   comme le magn\u00e9sium et le calcium.\r\n\r\n10:59:51:18  10:59:54:14\r\n  D'autres proviennent des rizi\u00e8res,\r\n\r\n10:59:54:19  11:00:00:18\r\n      comme les r\u00e9sidus des engrais\r\n    et pesticides chimiques: cadmium,\r\n\r\n11:00:00:23  11:00:03:21\r\nchrome, nickel, cobalt.\r\n\r\n11:00:04:02  11:00:05:23\r\n  Tous des m\u00e9taux lourds.\r\n\r\n11:00:06:04  11:00:09:14\r\n     Avec le glyphosate,\r\ncela forme un complexe stable\r\n\r\n11:00:09:19  11:00:12:09\r\nqui se fixe dans la nappe phr\u00e9atique.\r\n\r\n11:00:12:13  11:00:15:03\r\nSi vous buvez cette eau, ces r\u00e9sidus\r\n\r\n11:00:15:08  11:00:17:06\r\n   p\u00e9n\u00e8trent dans votre corps.\r\n\r\n11:00:17:11  11:00:19:11\r\n  Le complexe glyphosate-m\u00e9taux\r\n\r\n11:00:19:15  11:00:24:09\r\nest beaucoup plus toxique pour les \r\nreins que le glyphosate s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n11:00:24:13  11:00:29:14\r\n -Vous avez d\u00e9crit l'interaction\r\ndu glyphosate avec certains types\r\n\r\n11:00:29:19  11:00:31:07\r\n             d'eau.\r\n\r\n11:00:31:11  11:00:33:09\r\n     Savez-vous si Monsanto\r\n\r\n11:00:33:13  11:00:35:18\r\nconnaissait cette interaction,\r\n\r\n11:00:35:23  11:00:38:19\r\net si la firme\r\na \u00e9mis une mise en garde ?\r\n\r\n11:00:39:00  11:00:40:19\r\n     -Elle savait tr\u00e8s bien\r\n\r\n11:00:41:00  11:00:44:14\r\n       que le glyphosate\r\npeut se combiner avec les m\u00e9taux\r\n\r\n11:00:44:19  11:00:48:19\r\ncar le premier brevet\r\nconcernait son pouvoir de ch\u00e9lation.\r\n\r\n11:00:49:00  11:00:50:06\r\nLe glyphosate\r\n\r\n11:00:50:11  11:00:53:07\r\npeut rester longtemps\r\ndans l'environnement\r\n\r\n11:00:53:11  11:00:57:05\r\nquand il est utilis\u00e9 \r\nl\u00e0 o\u00f9 l'eau des nappes phr\u00e9atiques\r\n\r\n11:00:57:10  11:01:00:08\r\n          est lourde;\r\n  c'est indiqu\u00e9 sur les bidons\r\n\r\n11:01:00:12  11:01:01:22\r\nvendus\r\n\r\n11:01:02:03  11:01:06:14\r\naux agriculteurs des USA, mais pas\r\n  sur ceux vendus \u00e0 nos paysans.\r\n\r\n11:01:12:18  11:01:15:16\r\n       Nous avons conduit\r\n\r\n11:01:15:21  11:01:19:11\r\nune \u00e9tude clinique et biochimique.\r\n\r\n11:01:19:15  11:01:22:22\r\n        Nous avons relev\u00e9\r\n   un taux \u00e9lev\u00e9 de glyphosate\r\n\r\n11:01:23:03  11:01:25:22\r\n  et de certains m\u00e9taux lourds\r\n\r\n11:01:26:03  11:01:29:04\r\n        dans les urines\r\n  et \u00e9chantillons biologiques.\r\n\r\n11:01:29:09  11:01:35:08\r\nNous ne disons pas que le glyphosate\r\nest seul responsable de la maladie.\r\n\r\n11:01:35:12  11:01:38:23\r\nMais s'il n'y a pas de glyphosate,\r\n            la maladie\r\n\r\n11:01:39:04  11:01:40:14\r\n          n'existe pas.\r\n\r\n11:01:44:12  11:01:48:13\r\n    L'une des strat\u00e9gies principales\r\n          de la mafia du glyphosate,\r\n\r\n11:01:48:18  11:01:51:00\r\n     c'est de faire courir la rumeur\r\n\r\n11:01:51:05  11:01:54:01\r\n                 que nos r\u00e9sultats\r\n           ne sont pas scientifiques\r\n\r\n11:01:54:06  11:01:57:11\r\n               car notre laboratoire\r\n             n'est pas \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n11:01:57:15  11:02:02:06\r\n  Nous avons envoy\u00e9 nos \u00e9chantillons\r\n        \u00e0 l'Universit\u00e9 de Californie\r\n\r\n11:02:02:11  11:02:05:17\r\n                     qui a obtenu\r\n       les m\u00eames r\u00e9sultats que nous.\r\n\r\n11:02:05:22  11:02:11:08\r\n         Ils d\u00e9nigrent nos r\u00e9sultats\r\n sans aucune recherche scientifique.\r\n\r\n11:02:16:10  11:02:21:09\r\n  L'\u00e9pid\u00e9mie de maladie r\u00e9nale\r\n n'est pas la seule cons\u00e9quence\r\n\r\n11:02:21:13  11:02:25:08\r\ndes herbicides \u00e0 base de glyphosate.\r\n\r\n11:02:26:21  11:02:30:05\r\n    Tout notre environnement\r\n          est affect\u00e9.\r\n\r\n11:02:30:10  11:02:33:22\r\n       Si vous voulez voir\r\n   un exemple id\u00e9al d'\u00e9cocide,\r\n\r\n11:02:34:03  11:02:37:18\r\n venez dans la province centrale\r\n      du nord du Sri Lanka.\r\n\r\n11:02:37:23  11:02:40:17\r\n Pas de doute, c'est un \u00e9cocide.\r\n\r\n11:02:43:18  11:02:47:13\r\n  Moi, et Saman qui vous repr\u00e9sente,\r\n\r\n11:02:47:18  11:02:51:20\r\n           nous irons aux Pays-Bas\r\n               le 14 octobre.\r\n\r\n11:02:52:01  11:02:56:03\r\nSi vous avez des choses \u00e0 dire\r\npar rapport \u00e0 vos difficult\u00e9s,\r\n\r\n11:02:56:08  11:03:00:11\r\n      allez-y: Saman le dira l\u00e0-bas.\r\n\r\n11:03:00:15  11:03:04:23\r\n         -Autrefois, quand on allait\r\n  avec notre p\u00e8re dans les rizi\u00e8res,\r\n\r\n11:03:05:04  11:03:08:00\r\n                         on trouvait\r\n         des poissons gros comme \u00e7a.\r\n\r\n11:03:08:05  11:03:11:01\r\nIl n'y a plus de grenouilles,\r\nni de crabes,\r\n\r\n11:03:11:06  11:03:13:08\r\n      de mangoustes, de sauterelles.\r\n\r\n11:03:13:12  11:03:14:18\r\n                         Plus rien.\r\n\r\n11:03:14:23  11:03:18:10\r\n-Quand, dans une famille,\r\nl'homme tombe malade,\r\n\r\n11:03:18:14  11:03:20:17\r\n       que se passe-t-il ?\r\n\r\n11:03:22:15  11:03:25:22\r\n -Mon mari est mort il y a huit ans.\r\n\r\n11:03:26:03  11:03:31:10\r\n   Et moi, j'ai la maladie des reins\r\n                    depuis cinq ans.\r\n\r\n11:03:31:14  11:03:34:00\r\n               Au niveau \u00e9conomique,\r\n\r\n11:03:34:05  11:03:36:02\r\n      c'est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n11:03:36:07  11:03:38:10\r\n         On n'arrive pas\r\n\r\n11:03:38:14  11:03:41:02\r\n                      \u00e0 s'en sortir.\r\n\r\n11:03:41:07  11:03:44:20\r\n-Dites-nous de quelles mesures\r\nvous avez besoin.\r\n\r\n11:03:47:07  11:03:51:11\r\n-Nous demandons pour les gens malades\r\net pour leur famille\r\n\r\n11:03:51:15  11:03:56:17\r\nque les entreprises paient une\r\nindemnisation, et qu'elles versent\r\n\r\n11:03:56:22  11:03:58:16\r\n       une somme d'argent\r\n\r\n11:03:58:21  11:04:01:16\r\n  jusqu'\u00e0 la mort des victimes.\r\n\r\n11:04:01:21  11:04:03:22\r\n                    -Les entreprises\r\n\r\n11:04:04:03  11:04:07:00\r\nsont responsables de nos probl\u00e8mes.\r\n\r\n11:04:09:11  11:04:12:18\r\n-Je dis clairement\r\nque l'entreprise Monsanto\r\n\r\n11:04:12:23  11:04:16:20\r\nnous a donn\u00e9 le Roundup,\r\nun v\u00e9ritable poison\r\n\r\n11:04:17:01  11:04:21:09\r\n    qui a caus\u00e9\r\ndes d\u00e9g\u00e2ts \u00e9conomiques et sociaux,\r\n\r\n11:04:21:13  11:04:23:15\r\net d\u00e9truit nos vies.\r\n\r\n11:04:23:20  11:04:27:16\r\nPour les gens qui sont morts\r\net ceux qui vivent encore,\r\n\r\n11:04:27:21  11:04:30:10\r\nils doivent\r\npayer des d\u00e9dommagements.\r\n\r\n11:04:30:14  11:04:36:16\r\n-Apr\u00e8s la publication de notre \u00e9tude,\r\nle gouvernement du Sri Lanka\r\n\r\n11:04:36:21  11:04:43:08\r\na d\u00e9cid\u00e9 d'interdire\r\nles herbicides \u00e0 base de glyphosate.\r\n\r\n11:04:43:12  11:04:48:17\r\nNous sommes une petite nation,\r\nmais nous avons fait notre part.\r\n\r\n11:04:48:22  11:04:51:04\r\nDans beaucoup de domaines,\r\n\r\n11:04:51:09  11:04:55:00\r\n      les pays asiatiques,\r\n africains et latino-am\u00e9ricains\r\n\r\n11:04:55:05  11:04:58:14\r\n         ont l'habitude\r\n de suivre les pays occidentaux.\r\n\r\n11:04:58:19  11:05:01:22\r\n Mais pour ce sujet particulier,\r\n           je demande\r\n\r\n11:05:02:03  11:05:05:08\r\n\u00e0 toutes les nations\r\nde suivre notre exemple.\r\n\r\n11:05:05:12  11:05:08:04\r\n     L'assistance applaudit\r\n\r\n11:05:08:09  11:05:12:12\r\n...\r\n\r\n11:05:13:20  11:05:15:07\r\n          -Merci beaucoup.\r\n\r\n11:05:16:06  11:05:19:09\r\n  Ma question:\r\npensez-vous que la maladie\r\n\r\n11:05:19:13  11:05:22:04\r\nprovoqu\u00e9e par l'usage du Roundup\r\n\r\n11:05:22:09  11:05:25:09\r\naurait pu \u00eatre att\u00e9nu\u00e9e\r\nsi les paysans\r\n\r\n11:05:25:13  11:05:32:21\r\n  avaient utilis\u00e9 une combinaison\r\n     de protection ad\u00e9quate ?\r\n\r\n11:05:33:02  11:05:35:09\r\n-Avec une combinaison\r\n\r\n11:05:35:13  11:05:42:01\r\nde protection, l'absorption \u00e0 travers\r\nla peau ou le syst\u00e8me respiratoire\r\n\r\n11:05:42:06  11:05:45:16\r\npeut \u00eatre r\u00e9duite,\r\nmais cela ne sert \u00e0 rien\r\n\r\n11:05:45:21  11:05:47:18\r\npour l'eau et la nourriture.\r\n\r\n11:05:47:23  11:05:51:12\r\n24'800 personnes\r\nsont mortes de cette maladie r\u00e9nale.\r\n\r\n11:05:51:17  11:05:55:12\r\nEt le nombre de patients\r\nau Sri Lanka est estim\u00e9 \u00e0 69'000\r\n\r\n11:05:55:17  11:05:58:19\r\n    d'apr\u00e8s les statistiques\r\n        du gouvernement.\r\n\r\n11:06:00:22  11:06:03:03\r\n               -Est-ce que Monsanto\r\n\r\n11:06:03:08  11:06:06:02\r\n       a menac\u00e9 le Sri Lanka\r\n\r\n11:06:06:07  11:06:11:23\r\nde sanctions commerciales apr\u00e8s la\r\nd\u00e9cision d'interdire le glyphosate ?\r\n\r\n11:06:12:04  11:06:15:00\r\n              -Apr\u00e8s l'interdiction,\r\n\r\n11:06:15:05  11:06:18:09\r\n  le Dr D.Goldstein,\r\nun \u00e9minent scientifique\r\n\r\n11:06:18:13  11:06:23:05\r\nde Monsanto, est venu au Sri Lanka\r\net a exerc\u00e9 une pression \u00e9norme\r\n\r\n11:06:23:10  11:06:26:00\r\npour que l'interdiction\r\nsoit lev\u00e9e.\r\n\r\n11:06:26:05  11:06:28:08\r\nLes scientifiques ont subi\r\n\r\n11:06:28:12  11:06:31:01\r\n  une campagne de diffamation.\r\n\r\n11:06:31:06  11:06:36:09\r\nIl y a eu des menaces, mais j'ignore\r\nsi le gouvernement du Sri Lanka\r\n\r\n11:06:36:13  11:06:38:10\r\na \u00e9t\u00e9 directement menac\u00e9.\r\n\r\n11:06:40:09  11:06:44:21\r\n-Avec ces t\u00e9moignages, on termine\r\nle premier groupe qui concernait\r\n\r\n11:06:45:02  11:06:48:01\r\n  l'impact des activit\u00e9s de Monsanto\r\n\r\n11:06:48:06  11:06:49:20\r\n      sur la sant\u00e9 humaine.\r\n\r\n11:06:50:01  11:06:52:00\r\n  On arrive \u00e0 un second groupe\r\n\r\n11:06:52:05  11:06:56:12\r\nde t\u00e9moignages qui concernent\r\nl'impact sur les sols et les plantes.\r\n\r\n11:06:56:17  11:06:58:15\r\n  J'appelle le professeur\r\n\r\n11:06:58:20  11:07:01:04\r\n   Don Huber, des Etats-Unis.\r\n\r\n11:07:01:09  11:07:03:04\r\n       Vous avez la parole.\r\n\r\n11:07:03:09  11:07:07:09\r\n  -Je remplace D.Huber\r\nqui a eu un d\u00e9c\u00e8s dans sa famille,\r\n\r\n11:07:07:13  11:07:09:05\r\n et n'a pas pu venir.\r\n\r\n11:07:09:10  11:07:14:11\r\n   Il est un \u00e9minent professeur\r\nde phytopathologie de l'Universit\u00e9\r\n\r\n11:07:14:16  11:07:15:23\r\n   de Purdue.\r\n\r\n11:07:16:04  11:07:18:15\r\nLe glyphosate a trois brevets.\r\n\r\n11:07:18:20  11:07:21:21\r\n1964 comme ch\u00e9lateur de m\u00e9taux.\r\n\r\n11:07:22:02  11:07:24:07\r\n1974 comme herbicide.\r\n\r\n11:07:24:11  11:07:27:01\r\nEt en 2010 comme un antibiotique\r\n\r\n11:07:27:06  11:07:29:17\r\npour les humains qu'on peut utiliser\r\n\r\n11:07:29:22  11:07:32:11\r\nen intraveineuse ou en comprim\u00e9s.\r\n\r\n11:07:32:16  11:07:35:08\r\nC'est un agent antiparasitaire\r\n\r\n11:07:35:12  11:07:37:00\r\n           universel.\r\n\r\n11:07:37:05  11:07:41:13\r\nC'est incroyable qu'on retrouve\r\nce produit dans nos assiettes.\r\n\r\n11:07:41:18  11:07:43:11\r\n        -Le 10 ao\u00fbt 2010,\r\n\r\n11:07:43:15  11:07:45:17\r\n   Monsanto a obtenu un brevet\r\n\r\n11:07:45:22  11:07:49:17\r\n        pour une propri\u00e9t\u00e9\r\ntotalement m\u00e9connue du glyphosate.\r\n\r\n11:07:49:22  11:07:51:14\r\n      Celle d'antibiotique.\r\n\r\n11:07:51:19  11:07:53:03\r\n           La mol\u00e9cule\r\n\r\n11:07:53:08  11:07:58:11\r\ny est recommand\u00e9e pour lutter contre\r\nde nombreuses maladies infectieuses\r\n\r\n11:07:58:15  11:08:02:06\r\n   caus\u00e9es par des bact\u00e9ries,\r\n    des virus, des parasites\r\n\r\n11:08:02:11  11:08:04:03\r\n       ou des champignons.\r\n\r\n11:08:10:16  11:08:14:16\r\n-Dr Huber a intitul\u00e9 sa contribution\r\n         \"Fausses promesses\r\n\r\n11:08:14:21  11:08:20:07\r\net science trompeuse: l'impact des\r\nOGM et du glyphosate sur les sols,\r\n\r\n11:08:20:11  11:08:23:19\r\n          les cultures,\r\n   les animaux et l'\u00e9cologie\".\r\n\r\n11:08:26:18  11:08:28:06\r\n         -Le glyphosate\r\n\r\n11:08:28:11  11:08:30:14\r\n         est un herbicide syst\u00e9mique\r\n\r\n11:08:30:22  11:08:35:17\r\n qui est captur\u00e9 par la plante, \r\npuis diffus\u00e9 \u00e0 travers la plante.\r\n\r\n11:08:35:22  11:08:38:07\r\n   Environ 20 % partent dans le sol.\r\n\r\n11:08:38:11  11:08:41:12\r\n  Tous les organismes b\u00e9n\u00e9fiques\r\n\r\n11:08:41:17  11:08:43:20\r\n                 sont tr\u00e8s sensibles\r\n\r\n11:08:44:01  11:08:46:19\r\n           \u00e0 l'activit\u00e9 antibiotique\r\n                du glyphosate.\r\n\r\n11:08:47:00  11:08:48:22\r\n          Mais les agents pathog\u00e8nes\r\n\r\n11:08:49:03  11:08:51:00\r\n      sont tous r\u00e9sistants.\r\n\r\n11:08:52:05  11:08:55:01\r\n              Donc,\r\n nous favorisons les pathog\u00e8nes,\r\n\r\n11:08:55:06  11:09:01:06\r\n    et \u00e9liminons les organismes\r\ncapables de contr\u00f4ler les maladies.\r\n\r\n11:09:01:11  11:09:05:16\r\n     C'est un antibiotique puissant,\r\n     et aussi un ch\u00e9lateur puissant.\r\n\r\n11:09:09:17  11:09:11:17\r\n     Le glyphosate s\u00e9questre\r\n\r\n11:09:11:22  11:09:14:10\r\n  et fixe les micronutriments,\r\n\r\n11:09:14:14  11:09:19:19\r\n      de sorte que les min\u00e9raux dont\r\n  la plante a besoin pour se nourrir\r\n\r\n11:09:20:00  11:09:23:06\r\n ne sont plus disponibles pour elle.\r\n\r\n11:09:24:20  11:09:27:19\r\n          Le r\u00e9sultat\r\n   est une d\u00e9ficience en fer,\r\n\r\n11:09:28:00  11:09:30:07\r\n          en mangan\u00e8se ou en cuivre.\r\n\r\n11:09:33:18  11:09:39:07\r\n   C'est ainsi que l'usage massif du \r\nglyphosate a entra\u00een\u00e9 l'augmentation\r\n\r\n11:09:39:11  11:09:42:11\r\n   de plus de quarante maladies.\r\n\r\n11:09:42:15  11:09:47:00\r\n         En r\u00e9sum\u00e9, nous avons plein\r\n   de raisons de changer de syst\u00e8me.\r\n\r\n11:09:57:09  11:10:02:10\r\n -Les Etats-Unis repr\u00e9sentent le \r\npremier producteur d'OGM au monde,\r\n\r\n11:10:02:14  11:10:06:03\r\n    avec plus de 75 millions\r\n      d'hectares cultiv\u00e9s.\r\n\r\n11:10:06:08  11:10:11:16\r\nEn t\u00eate, le ma\u00efs, suivi du coton,\r\nsoja, colza, betterave sucri\u00e8re.\r\n\r\n11:10:11:21  11:10:17:06\r\nToutes ces cultures sont arros\u00e9es\r\nplusieurs fois par an de Roundup,\r\n\r\n11:10:17:11  11:10:21:11\r\n comme ici dans ce champ de ma\u00efs\r\n      transg\u00e9nique malade.\r\n\r\n11:10:23:09  11:10:34:19\r\n...\r\n\r\n11:10:40:00  11:10:42:02\r\n-Ca sent le poisson pourri.\r\n\r\n11:10:44:13  11:10:47:19\r\n                    -Le deuxi\u00e8me \u00e9pi\r\n         pue \u00e0 cause de la bact\u00e9rie.\r\n\r\n11:10:49:10  11:10:52:20\r\n Tout pourrit \u00e0 cause de la bact\u00e9rie.\r\n\r\n11:10:53:01  11:10:55:08\r\n-C'est plein de bact\u00e9ries.\r\n\r\n11:10:59:11  11:11:02:20\r\n-C'est la fl\u00e9trissure bact\u00e9rienne.\r\n\r\n11:11:03:01  11:11:09:21\r\n Pendant longtemps, cette maladie ne\r\n posait pas de probl\u00e8mes \u00e9conomiques\r\n\r\n11:11:10:02  11:11:13:03\r\n              car elle \u00e9tait limit\u00e9e\r\n                   \u00e0 quelques comt\u00e9s\r\n\r\n11:11:13:08  11:11:17:09\r\n             dans l'est du Nebraska,\r\n               et l'ouest de l'Iowa.\r\n\r\n11:11:17:13  11:11:23:11\r\n    Mais maintenant, avec les\r\nbiotechnologies, elle est partout\r\n\r\n11:11:23:16  11:11:25:09\r\n                en Am\u00e9rique du Nord.\r\n\r\n11:11:25:13  11:11:28:03\r\n{\\an1}-Si on revient la semaine prochaine,\r\n\r\n11:11:28:08  11:11:31:04\r\n{\\an1}il est possible que le champ\r\n\r\n11:11:31:09  11:11:33:23\r\n  soit compl\u00e8tement mort,\r\n\r\n11:11:34:04  11:11:36:18\r\ncomme apr\u00e8s un coup de gel.\r\n\r\n11:11:36:23  11:11:41:14\r\n                -Ces graves probl\u00e8mes\r\nnous co\u00fbtent des milliards de dollars\r\n\r\n11:11:41:19  11:11:44:06\r\n    \u00e0 cause des pertes de production.\r\n\r\n11:11:47:01  11:11:49:07\r\n     A cause du glyphosate,\r\n\r\n11:11:49:11  11:11:53:04\r\n nous avons des plantes malades\r\n\r\n11:11:53:09  11:11:55:09\r\n    et des \"superbact\u00e9ries\".\r\n\r\n11:12:17:14  11:12:21:02\r\n     -Nous sommes en train \r\n     d'arracher des plantes\r\n\r\n11:12:21:07  11:12:25:17\r\n      dont les feuilles pr\u00e9sentent\r\n    les sympt\u00f4mes de ce qu'on appelle\r\n\r\n11:12:25:22  11:12:28:05\r\n le syndrome de la mort subite.\r\n\r\n11:12:28:10  11:12:30:14\r\n    C'est une maladie caus\u00e9e\r\n\r\n11:12:30:19  11:12:34:03\r\n             par un champignon\r\n        de la famille des fusariums.\r\n\r\n11:12:34:08  11:12:39:01\r\n       Les feuilles ressemblent\r\n  \u00e0 une peau l\u00e9preuse de grenouille,\r\n\r\n11:12:39:06  11:12:43:12\r\n             et les tissus internes\r\n               deviennent marron.\r\n\r\n11:12:43:17  11:12:46:00\r\n-Cette maladie n'existait pas\r\n\r\n11:12:46:05  11:12:50:02\r\n  avant l'arriv\u00e9e des OGM\r\n r\u00e9sistants au glyphosate.\r\n\r\n11:12:50:07  11:12:52:14\r\nL'une de ses caract\u00e9ristiques,\r\n\r\n11:12:52:19  11:12:57:10\r\nc'est qu'il y a au maximum\r\ndeux gousses de graines par nodule.\r\n\r\n11:12:57:14  11:13:03:00\r\nAlors que le soja a le potentiel \r\nd'avoir douze gousses par nodule.\r\n\r\n11:13:03:05  11:13:07:03\r\n             Le r\u00e9sultat,\r\n      c'est une baisse importante\r\n\r\n11:13:07:08  11:13:09:18\r\n    de qualit\u00e9 et de rendement.\r\n\r\n11:13:09:23  11:13:18:08\r\nBeaucoup d'agriculteurs reviennent\r\nmaintenant \u00e0 des cultures non OGM.\r\n\r\n11:13:18:12  11:13:23:18\r\n   Ils veulent faire cette transition\r\n               le plus vite possible.\r\n\r\n11:13:23:23  11:13:26:05\r\n   Ils veulent de la qualit\u00e9.\r\n\r\n11:13:26:10  11:13:29:23\r\n         -Ils doivent aussi changer,\r\n                   car l'herbicide\r\n\r\n11:13:30:04  11:13:34:02\r\n        ne parvient plus\r\n  \u00e0 tuer les mauvaises herbes.\r\n\r\n11:13:43:02  11:13:45:11\r\n-Le glyphosate affecte les sols.\r\n\r\n11:13:45:15  11:13:48:10\r\n     Il affecte les plantes.\r\n\r\n11:13:48:14  11:13:51:11\r\n     Il affecte les animaux.\r\n\r\n11:13:51:15  11:13:55:03\r\n    Et il nous affecte, nous.\r\n\r\n11:13:55:08  11:13:57:17\r\nC'est un \u00e9cocide \u00e0 large spectre.\r\n\r\n11:13:57:22  11:14:00:10\r\n      -Mesdames, Messieurs,\r\n\r\n11:14:00:14  11:14:03:15\r\n{\\an1}le troisi\u00e8me groupe de t\u00e9moins\r\n\r\n11:14:03:20  11:14:06:04\r\n{\\an1}va intervenir sur l'impact\r\n\r\n11:14:06:09  11:14:10:19\r\n    des activit\u00e9s de Monsanto\r\n    sur la sant\u00e9 des animaux.\r\n\r\n11:14:11:00  11:14:14:20\r\n Je salue le docteur Art Dunham,\r\n   des Etats-Unis d'Am\u00e9rique.\r\n\r\n11:14:15:01  11:14:16:15\r\n      -Je vais vous parler\r\n\r\n11:14:16:20  11:14:20:10\r\n       des risques accrus \r\n      pour la sant\u00e9 animale\r\n\r\n11:14:20:14  11:14:23:14\r\n  dus \u00e0 l'usage de glyphosate.\r\n\r\n11:14:23:19  11:14:26:01\r\nL'agriculture repr\u00e9sente\r\n\r\n11:14:26:06  11:14:29:20\r\n     la base de l'existence\r\n       de toute soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n11:14:30:01  11:14:34:10\r\nLa sant\u00e9 des sols, la sant\u00e9\r\ndes plantes, la sant\u00e9 animale\r\n\r\n11:14:34:14  11:14:37:10\r\n  et la sant\u00e9 humaine \r\n sont interd\u00e9pendantes.\r\n\r\n11:14:37:14  11:14:40:04\r\nSi nous voulons un syst\u00e8me durable,\r\n\r\n11:14:40:09  11:14:42:23\r\n il faut garder cela \u00e0 l'esprit.\r\n\r\n11:14:49:06  11:14:53:00\r\n     -J'ai commenc\u00e9 en 1974.\r\n\r\n11:14:53:05  11:14:57:16\r\nA l'\u00e9poque, il y avait dix fermes,\r\n     contre une aujourd'hui.\r\n\r\n11:14:57:21  11:15:00:07\r\n Aujourd'hui, une seule sur dix\r\n\r\n11:15:00:11  11:15:01:16\r\n          a du b\u00e9tail.\r\n\r\n11:15:04:19  11:15:07:07\r\n  Le minist\u00e8re de l'Agriculture\r\n\r\n11:15:07:11  11:15:10:20\r\n     encourage la production\r\n       de ma\u00efs et de soja,\r\n\r\n11:15:11:01  11:15:17:02\r\n    les grandes monocultures\r\n   avec moins d'agriculteurs.\r\n\r\n11:15:17:07  11:15:20:11\r\n{\\an1}J'ai de moins en moins de clients.\r\n\r\n11:15:20:15  11:15:23:15\r\n      Mais ceux qui restent\r\n       ont plus d'animaux.\r\n\r\n11:15:27:19  11:15:30:10\r\nIl y a plein de probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n11:15:30:14  11:15:34:07\r\n     Les bovins et cochons \r\n    ne vivent pas longtemps.\r\n\r\n11:15:34:11  11:15:39:14\r\nCe qui a chang\u00e9, c'est la pr\u00e9sence\r\n   de Roundup dans le fourrage.\r\n\r\n11:15:39:19  11:15:44:05\r\n       Les OGM constituent\r\n      un facteur de risque.\r\n\r\n11:15:52:15  11:15:57:11\r\n Les aliments sont plus pauvres\r\n\r\n11:15:57:15  11:15:58:20\r\nen min\u00e9raux.\r\n\r\n11:15:59:01  11:16:01:11\r\n  Ils contiennent un antibiotique\r\n\r\n11:16:01:15  11:16:04:23\r\nqui affecte la flore\r\nintestinale des animaux.\r\n\r\n11:16:05:04  11:16:09:19\r\n{\\an1}Il y a plus de micro-toxines,\r\nil y a donc plus de maladies.\r\n\r\n11:16:14:01  11:16:17:18\r\n  -La d\u00e9ficience en mangan\u00e8se,\r\n\r\n11:16:17:23  11:16:21:13\r\n{\\an1}cette d\u00e9ficience est apparue\r\nmassivement en 2006.\r\n\r\n11:16:21:18  11:16:24:06\r\nD'abord dans les \u00e9levages de porcs,\r\n\r\n11:16:24:11  11:16:27:10\r\n   puis de vaches laiti\u00e8res\r\n       et allaitantes.\r\n\r\n11:16:27:14  11:16:30:14\r\n{\\an1}Elles ont des probl\u00e8mes d'ovulation.\r\n\r\n11:16:30:19  11:16:32:20\r\n    Certains veaux naissent\r\n\r\n11:16:33:01  11:16:35:00\r\n{\\an1}avec une chondrodysplasie.\r\n\r\n11:16:35:05  11:16:37:15\r\nLeurs articulations sont enfl\u00e9es.\r\n\r\n11:16:37:20  11:16:40:05\r\nBeaucoup de veaux sont mort-n\u00e9s.\r\n\r\n11:16:40:10  11:16:42:11\r\nDans leur foie, il n'y a\r\n\r\n11:16:42:16  11:16:45:08\r\n   aucune trace de mangan\u00e8se.\r\n\r\n11:16:48:11  11:16:52:13\r\n    Des maladies infectieuses\r\n       comme le botulisme.\r\n\r\n11:16:52:18  11:16:56:13\r\n     Autrefois, on pensait\r\n   que le botulisme provenait\r\n\r\n11:16:56:18  11:17:00:21\r\n  d'aliments avari\u00e9s, mais avec\r\n le glyphosate dans le fourrage,\r\n\r\n11:17:01:02  11:17:03:13\r\non voit du botulisme aux Etats-Unis.\r\n\r\n11:17:04:18  11:17:07:19\r\n        -Les vaches sont\r\n   plus sales que d'habitude.\r\n\r\n11:17:08:00  11:17:12:08\r\nJe les ai rentr\u00e9es, car avec\r\nce temps, je dois les arroser.\r\n\r\n11:17:12:12  11:17:16:15\r\n -Oui, c'est l'\u00e9t\u00e9 le plus chaud\r\n   que nous n'ayons jamais eu.\r\n\r\n11:17:16:20  11:17:20:13\r\n   -Quand elles sont au frais,\r\n      elles mangent mieux.\r\n\r\n11:17:22:03  11:17:24:11\r\n  -Nous avons eu la neurotoxine\r\n\r\n11:17:24:15  11:17:26:07\r\n        du botulisme, ici.\r\n\r\n11:17:26:11  11:17:27:13\r\n                  -On a perdu\r\n\r\n11:17:27:18  11:17:28:23\r\n           des vaches.\r\n\r\n11:17:29:04  11:17:31:04\r\n -Quels \u00e9taient les sympt\u00f4mes ?\r\n\r\n11:17:31:09  11:17:32:20\r\n          -La diarrh\u00e9e,\r\n\r\n11:17:33:01  11:17:34:06\r\n                     la constipation,\r\n\r\n11:17:34:11  11:17:36:21\r\n         les troubles de la langue...\r\n\r\n11:17:37:02  11:17:39:21\r\n{\\an3}        Elles ne pouvaient ni boire,\r\n\r\n11:17:40:02  11:17:41:07\r\n{\\an3}                          ni manger.\r\n\r\n11:17:41:11  11:17:43:11\r\n    Elles allaient tr\u00e8s mal.\r\n\r\n11:17:43:15  11:17:46:20\r\n        -Quel lien entre\r\n le botulisme et le glyphosate ?\r\n\r\n11:17:47:01  11:17:51:11\r\n-Le glyphosate\r\nest un antibiotique \u00e0 large spectre.\r\n\r\n11:17:51:16  11:17:55:16\r\nIl faut cinq \u00e0 dix parts\r\npar million pour tuer la bact\u00e9rie\r\n\r\n11:17:55:21  11:17:59:00\r\nclostridium botulinum.\r\n\r\n11:17:59:05  11:18:02:12\r\nMais il en faut 0,1 par million\r\ndans l'intestin\r\n\r\n11:18:02:17  11:18:06:13\r\n    pour tuer les organismes\r\n qui emp\u00eachent sa prolif\u00e9ration.\r\n\r\n11:18:06:18  11:18:10:00\r\n      -Ne plus les nourrir\r\n   avec des OGM, c'est mieux ?\r\n\r\n11:18:10:05  11:18:13:11\r\n              -Oui, je ne veux\r\n       plus que du ma\u00efs conventionnel\r\n\r\n11:18:13:15  11:18:16:07\r\n              qui ne contient pas\r\n              le g\u00e8ne du Roundup.\r\n\r\n11:18:16:11  11:18:20:00\r\n-Je suis d\u00e9go\u00fbt\u00e9 par le syst\u00e8me.\r\n\r\n11:18:20:05  11:18:24:15\r\nSi vous voyez du b\u00e9tail infect\u00e9 \r\nqui ne vit pas plus de 3 ou 4 ans,\r\n\r\n11:18:24:20  11:18:27:01\r\nqu'est-ce que \u00e7a nous fait ?\r\n\r\n11:18:27:06  11:18:31:03\r\n          -Oui, il y a tant de choses\r\n           inconnues et pas \u00e9tudi\u00e9es.\r\n\r\n11:18:31:08  11:18:34:06\r\n                 Je suis tr\u00e8s inquiet\r\n                    pour notre sant\u00e9.\r\n\r\n11:18:38:02  11:18:42:13\r\n   -Nous sommes cens\u00e9s croire\r\n      en une sant\u00e9 unique.\r\n\r\n11:18:42:18  11:18:47:19\r\n C'est pourquoi les v\u00e9t\u00e9rinaires et\r\nles m\u00e9decins sont cens\u00e9s collaborer.\r\n\r\n11:18:48:00  11:18:51:02\r\n        Les animaux sont\r\n  des mod\u00e8les pour les humains.\r\n\r\n11:18:54:20  11:18:56:13\r\n                 -Merci.\r\n\r\n11:18:58:08  11:19:01:13\r\n          Maintenant,\r\n    j'appelle Monika Krueger,\r\n\r\n11:19:01:18  11:19:02:23\r\n          d'Allemagne.\r\n\r\n11:19:03:04  11:19:05:23\r\nJe vous salue, vous avez la parole.\r\n\r\n11:19:09:19  11:19:12:20\r\n-J'ai travaill\u00e9 pendant quinze ans\r\n\r\n11:19:13:01  11:19:16:00\r\n sur le botulisme chronique.\r\n\r\n11:19:16:05  11:19:21:13\r\nCette maladie existe chez les bovins\r\n depuis le milieu des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n11:19:21:18  11:19:24:03\r\n   Nous nous sommes int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n11:19:24:08  11:19:26:11\r\n    longuement au glyphosate.\r\n\r\n11:19:26:16  11:19:29:23\r\nLes bact\u00e9ries qui lui sont sensibles\r\n\r\n11:19:30:04  11:19:34:06\r\nsont celles dont nous avons besoin\r\npour vivre.\r\n\r\n11:19:34:11  11:19:37:11\r\n    Comme les lactobacilles,\r\n      les bifidobact\u00e9ries.\r\n\r\n11:19:37:16  11:19:40:03\r\nMais les pathog\u00e8nes\r\n\r\n11:19:40:08  11:19:45:05\r\n     comme les salmonelles\r\n  ou les champignons fusarium,\r\n\r\n11:19:45:10  11:19:46:17\r\nsont r\u00e9sistants.\r\n\r\n11:19:47:00  11:19:50:09\r\nQuand le glyphosate \r\np\u00e9n\u00e8tre dans le syst\u00e8me\r\n\r\n11:19:50:13  11:19:53:14\r\ngastro-intestinal \r\ndes humains ou des animaux,\r\n\r\n11:19:53:19  11:19:55:16\r\nil provoque une alt\u00e9ration\r\n\r\n11:19:55:21  11:19:59:09\r\nde l'\u00e9quilibre microbien\r\nde la flore intestinale.\r\n\r\n11:19:59:13  11:20:03:19\r\nOr, celle-ci est essentielle\r\npour le syst\u00e8me immunitaire,\r\n\r\n11:20:04:00  11:20:07:12\r\n       le syst\u00e8me nerveux\r\n       et le m\u00e9tabolisme.\r\n\r\n11:20:11:10  11:20:16:09\r\n Vous avez entendu qu'on produit\r\n du soja transg\u00e9nique au Br\u00e9sil,\r\n\r\n11:20:16:13  11:20:21:13\r\n  en Argentine et aux Etats-Unis,\r\net qu'il est export\u00e9 vers l'Europe.\r\n\r\n11:20:21:18  11:20:26:09\r\n   La plupart de nos animaux\r\n sont nourris avec ce soja OGM.\r\n\r\n11:20:29:08  11:20:33:14\r\n    Ils sont donc contamin\u00e9s\r\n       par le glyphosate.\r\n\r\n11:20:33:19  11:20:38:01\r\n  Pour le soja, le taux maximum\r\n       de r\u00e9sidus autoris\u00e9\r\n\r\n11:20:38:06  11:20:41:01\r\n     est de 20 mg par kilo.\r\n\r\n11:20:45:23  11:20:48:05\r\n -L'Europe importe chaque ann\u00e9e\r\n\r\n11:20:48:10  11:20:51:12\r\n      38 millions de tonnes\r\n      de soja transg\u00e9nique\r\n\r\n11:20:51:17  11:20:54:12\r\n          en provenance\r\n  d'Am\u00e9rique du Sud et du Nord.\r\n\r\n11:20:54:17  11:20:56:20\r\n      Les tourteaux de soja\r\n\r\n11:20:57:01  11:21:02:15\r\n  servent \u00e0 nourrir les poules,\r\n   les vaches et les cochons.\r\n\r\n11:21:17:11  11:21:19:10\r\n-Je suis heureux d'\u00eatre ici\r\n\r\n11:21:19:14  11:21:22:19\r\npour pr\u00e9senter mes observations\r\n       sur mes cochons.\r\n\r\n11:21:23:00  11:21:25:06\r\n     Mon p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 \u00e9leveur\r\n\r\n11:21:25:11  11:21:27:08\r\n       entre 1959 et 1993.\r\n\r\n11:21:27:12  11:21:29:04\r\n        Il n'a jamais vu\r\n\r\n11:21:29:09  11:21:33:06\r\n     le type de malformation\r\nque vous avez dans votre dossier.\r\n\r\n11:21:33:11  11:21:36:17\r\n  Il n'a jamais utilis\u00e9 d'OGM,\r\n       \u00e7a n'existait pas.\r\n\r\n11:21:36:22  11:21:40:01\r\nJ'ai collectionn\u00e9\r\ntous les porcelets d\u00e9form\u00e9s.\r\n\r\n11:21:40:06  11:21:42:19\r\nJe les ai pris en photo ou film\u00e9s.\r\n\r\n11:21:43:00  11:21:45:10\r\nJe les ai tu\u00e9s et congel\u00e9s.\r\n\r\n11:21:50:08  11:21:55:01\r\n       Au bout de deux ans,\r\nj'avais une \u00e9norme base statistique\r\n\r\n11:21:55:06  11:21:59:21\r\nde 32'000 cochons, c'est impossible\r\n   dans une \u00e9tude universitaire.\r\n\r\n11:22:00:02  11:22:04:14\r\n      Nous devons prendre\r\n   tout cela tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n11:22:04:19  11:22:07:03\r\nIl y a ici une citoyenne europ\u00e9enne\r\n\r\n11:22:07:08  11:22:10:07\r\n      dont le fils souffre \r\n     d'une terrible maladie.\r\n\r\n11:22:12:10  11:22:17:12\r\n Tout cela m'\u00e9meut beaucoup, surtout\r\n    quand des enfants sont concern\u00e9s.\r\n\r\n11:22:21:18  11:22:23:17\r\n   En deux ans, nous avons eu\r\n\r\n11:22:23:22  11:22:26:23\r\n              124 porcelets d\u00e9form\u00e9s.\r\n\r\n11:22:27:04  11:22:30:00\r\n        Voici un cochon \u00e0 deux t\u00eates.\r\n\r\n11:22:30:05  11:22:32:19\r\n           On le voit ici sur le dos.\r\n\r\n11:22:34:00  11:22:37:04\r\n                      Celui-ci est n\u00e9\r\n     avec un cr\u00e2ne en forme de poche.\r\n\r\n11:22:37:09  11:22:40:00\r\n              C'est la microc\u00e9phalie.\r\n\r\n11:22:40:05  11:22:43:10\r\n   Ce n'est pas ferm\u00e9, sur le dessus.\r\n\r\n11:22:43:14  11:22:47:16\r\n                C'est la malformation\r\n                   la plus fr\u00e9quente.\r\n\r\n11:22:50:04  11:22:55:11\r\n           Chez ce cochon, les jambes\r\n             ne sont pas d\u00e9velopp\u00e9es.\r\n\r\n11:22:55:16  11:22:59:04\r\n     -Cette image me rappelle \r\n     des enfants que j'ai vus.\r\n\r\n11:22:59:09  11:23:03:14\r\n       -Je pense qu'on est\r\n       un mauvais \u00e9leveur\r\n\r\n11:23:03:19  11:23:07:05\r\n{\\an3}      si on voit les choses comme \u00e7a\r\n              et qu'on ne fait rien.\r\n\r\n11:23:07:10  11:23:09:06\r\n        Ca me touche beaucoup.\r\n\r\n11:23:09:11  11:23:11:07\r\n        Il s'\u00e9claircit la voix\r\n\r\n11:23:11:11  11:23:14:07\r\n               Je vais me ressaisir.\r\n\r\n11:23:14:11  11:23:17:10\r\n -Qu'on soit l\u00e0 tous les trois,\r\n\r\n11:23:17:14  11:23:19:13\r\npour moi, c'est incroyable.\r\n\r\n11:23:19:18  11:23:23:20\r\n   En d\u00e9but d'ann\u00e9e derni\u00e8re,\r\nje tombe sur un reportage \u00e0 la TV\r\n\r\n11:23:24:01  11:23:29:19\r\n      qui me montre que m\u00eame \u00e0\r\ndes faibles doses, les petits cochons\r\n\r\n11:23:30:00  11:23:33:02\r\navaient aussi des malformations.\r\n\r\n11:23:33:07  11:23:37:18\r\n        Dans ce reportage, on voyait \r\n        des petits cochons malform\u00e9s,\r\n\r\n11:23:37:23  11:23:41:15\r\n        et moi, je voyais\r\n   ce qui \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 Th\u00e9o.\r\n\r\n11:23:44:23  11:23:47:10\r\n            -Ib est venu \u00e0 Leipzig.\r\n\r\n11:23:47:14  11:23:51:04\r\n             Il nous a apport\u00e9s\r\n        une quarantaine de porcelets.\r\n\r\n11:23:51:09  11:23:56:04\r\n            Nous les avons autopsi\u00e9s,\r\n               nous avons analys\u00e9\r\n\r\n11:23:56:09  11:24:00:14\r\n     leur cerveau, leur foie,\r\nleurs reins, et m\u00eame leurs muscles.\r\n\r\n11:24:00:19  11:24:04:12\r\nEt nous avons trouv\u00e9 du glyphosate\r\n      dans tous les tissus.\r\n\r\n11:24:04:17  11:24:06:04\r\n       Ib a aussi constat\u00e9\r\n\r\n11:24:06:09  11:24:10:14\r\n           que plus la concentration\r\n          en glyphosate \u00e9tait \u00e9lev\u00e9e,\r\n\r\n11:24:10:19  11:24:15:18\r\n     plus le nombre d'animaux\r\navec des malformations \u00e9tait \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n11:24:15:23  11:24:20:07\r\n{\\an3}     -Il y a un rapport entre ce qui\r\n  arrive aux cochons et aux humains.\r\n\r\n11:24:20:11  11:24:23:21\r\nJ'ai chang\u00e9 la nourriture\r\nen passant aux non OGM.\r\n\r\n11:24:24:02  11:24:27:05\r\nDeux jours plus tard,\r\n mon chef d'\u00e9levage\r\n\r\n11:24:27:10  11:24:29:21\r\nm'a dit que l'impact sur la sant\u00e9\r\n\r\n11:24:30:02  11:24:31:07\r\n         \u00e9tait visible.\r\n\r\n11:24:31:11  11:24:33:15\r\n      Des cas de diarrh\u00e9es\r\n\r\n11:24:33:20  11:24:37:02\r\nont imm\u00e9diatement disparu, comme \u00e7a.\r\n\r\n11:24:37:07  11:24:39:22\r\nLes truies ont retrouv\u00e9 l'app\u00e9tit.\r\n\r\n11:24:40:03  11:24:44:04\r\n    Elles pouvaient allaiter\r\n        plus de petits.\r\n\r\n11:24:44:09  11:24:49:09\r\n Les ulc\u00e8res et les h\u00e9morragies\r\n     se sont aussi arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n11:24:49:13  11:24:51:00\r\n     C'est crucial.\r\n\r\n11:24:51:05  11:24:53:11\r\n  Parce que mes cochons\r\n\r\n11:24:53:16  11:24:56:01\r\navaient un niveau de glyphosate\r\n\r\n11:24:56:06  11:24:59:16\r\nau-dessous de ce qu'ont\r\nles citoyens europ\u00e9ens\r\n\r\n11:24:59:21  11:25:01:09\r\n       dans leur assiette.\r\n\r\n11:25:01:13  11:25:03:08\r\n         C'est ridicule\r\n\r\n11:25:03:12  11:25:07:00\r\nde ne pas interdire le Roundup,\r\n     c'est un g\u00e9nocide.\r\n\r\n11:25:07:05  11:25:12:23\r\n     L'assistance applaudit\r\n\r\n11:25:13:04  11:25:16:20\r\n        -Merci beaucoup\r\n    pour votre pr\u00e9sentation.\r\n\r\n11:25:17:01  11:25:18:11\r\n           Une seule question.\r\n\r\n11:25:18:15  11:25:21:08\r\nEst-ce qu'il y a un contr\u00f4le l\u00e9gal\r\n\r\n11:25:21:12  11:25:24:15\r\ndu soja qui est donn\u00e9 aux animaux ?\r\n\r\n11:25:26:15  11:25:30:19\r\n-Au Danemark, nous utilisons\r\n 1,7 mio de tonnes de soja,\r\n\r\n11:25:31:00  11:25:33:14\r\nen provenance d'Argentine\r\n      et du Br\u00e9sil.\r\n\r\n11:25:33:19  11:25:35:08\r\n    Mais curieusement,\r\n\r\n11:25:35:12  11:25:40:21\r\n  ils n'estiment pas n\u00e9cessaire de\r\ncontr\u00f4ler les r\u00e9sidus de glyphosate.\r\n\r\n11:25:42:22  11:25:46:08\r\n      -Petit cours acc\u00e9l\u00e9r\u00e9\r\n         de toxicologie.\r\n\r\n11:25:47:13  11:25:50:22\r\n       Pour chaque produit\r\n       chimique autoris\u00e9,\r\n\r\n11:25:51:03  11:25:55:13\r\n   l'EFSA et l'EPA fournissent\r\n    des normes d'exposition.\r\n\r\n11:25:55:18  11:26:01:01\r\n  La premi\u00e8re s'appelle la dose\r\n journali\u00e8re admissible, ou DJA.\r\n\r\n11:26:01:06  11:26:05:08\r\n    Elle d\u00e9signe la quantit\u00e9\r\nde produit qui peut \u00eatre ing\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n11:26:05:12  11:26:09:16\r\n   quotidiennement et pendant\r\ntoute une vie sans aucun risque.\r\n\r\n11:26:09:21  11:26:15:20\r\nPour le glyphosate, la DJA est de \r\n0,3 mg par kilo de poids corporel.\r\n\r\n11:26:16:01  11:26:21:03\r\n    Une personne de 60 kilos\r\n est donc cens\u00e9e pouvoir ing\u00e9rer\r\n\r\n11:26:21:08  11:26:26:17\r\n   18 mg de glyphosate par jour\r\nsans que sa sant\u00e9 en soit affect\u00e9e.\r\n\r\n11:26:29:17  11:26:34:11\r\n   La deuxi\u00e8me norme s'appelle\r\n   limite maximale de r\u00e9sidus.\r\n\r\n11:26:34:16  11:26:36:06\r\n             Ou LMR.\r\n\r\n11:26:36:11  11:26:39:20\r\n    Elle d\u00e9signe la quantit\u00e9\r\n    de glyphosate autoris\u00e9e\r\n\r\n11:26:40:01  11:26:44:05\r\n  dans chaque aliment consomm\u00e9 \r\n par des animaux ou des humains.\r\n\r\n11:26:44:10  11:26:50:02\r\n Pour le soja, la LMR est pass\u00e9e\r\n   de 0,4 mg par kilo en 1997\r\n\r\n11:26:50:07  11:26:52:17\r\n        \u00e0 20 mg par kilo.\r\n\r\n11:27:03:15  11:27:07:02\r\n       Pour Thomas Bohn,\r\n    les normes du glyphosate\r\n\r\n11:27:07:07  11:27:09:03\r\n   sont beaucoup trop \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n11:27:09:08  11:27:13:15\r\nLe chercheur norv\u00e9gien a conduit\r\nune \u00e9tude de toxicit\u00e9 chronique\r\n\r\n11:27:13:20  11:27:18:18\r\n  sur les daphnia magna,nourris\r\navec du soja achet\u00e9 aux Etats-Unis.\r\n\r\n11:27:20:15  11:27:23:01\r\n    Le premier lot \u00e9tait bio.\r\n\r\n11:27:23:06  11:27:26:09\r\n Le deuxi\u00e8me \u00e9tait transg\u00e9nique,\r\n\r\n11:27:26:13  11:27:30:15\r\n     avec 9 mg de glyphosate\r\n      par kilo de graines.\r\n\r\n11:27:30:20  11:27:33:05\r\n       Dans le troisi\u00e8me,\r\n\r\n11:27:33:10  11:27:38:16\r\nil y avait du soja conventionnel,\r\n    ni bio, ni transg\u00e9nique.\r\n\r\n11:27:38:21  11:27:43:04\r\n -Nous avons constat\u00e9 des diff\u00e9rences\r\n       dans l'esp\u00e9rance de vie.\r\n\r\n11:27:43:09  11:27:46:15\r\n         Les animaux nourris\r\n      avec du soja transg\u00e9nique\r\n\r\n11:27:46:20  11:27:49:12\r\n       ont v\u00e9cu moins longtemps.\r\n\r\n11:27:49:17  11:27:54:08\r\n     La mortalit\u00e9 \u00e9tait plus \u00e9lev\u00e9e\r\n et le taux de reproduction plus bas.\r\n\r\n11:27:54:12  11:27:58:18\r\n      La meilleure performance a \u00e9t\u00e9\r\n     obtenue avec le soja biologique.\r\n\r\n11:27:58:23  11:28:01:10\r\n Les daphniaont v\u00e9cu plus longtemps,\r\n\r\n11:28:01:14  11:28:04:03\r\n              leur prog\u00e9niture\r\n            \u00e9tait plus nombreuse.\r\n\r\n11:28:07:06  11:28:09:19\r\nJ'esp\u00e8re que notre \u00e9tude contribuera\r\n\r\n11:28:10:00  11:28:12:17\r\n    \u00e0 une nouvelle \u00e9valuation\r\n         du glyphosate.\r\n\r\n11:28:14:06  11:28:16:13\r\n         -Vous avez la parole.\r\n\r\n11:28:16:18  11:28:20:03\r\n -Chers juges,\r\nchers participants du tribunal,\r\n\r\n11:28:20:08  11:28:22:08\r\n     j'ai analys\u00e9 le rapport\r\n\r\n11:28:22:12  11:28:24:11\r\n     pour le renouvellement\r\n\r\n11:28:24:16  11:28:27:11\r\nde l'homologation du glyphosate.\r\n\r\n11:28:27:15  11:28:31:00\r\nEn particulier la partie\r\nr\u00e9dig\u00e9e par l'institut\r\n\r\n11:28:31:05  11:28:35:03\r\nf\u00e9d\u00e9ral allemand\r\npour l'\u00e9valuation des risques\r\n\r\n11:28:35:08  11:28:38:20\r\n       et les conclusions\r\n de l'EFSA, l'agence europ\u00e9enne.\r\n\r\n11:28:39:01  11:28:43:22\r\nJ'accuse les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes\r\nde fraude scientifique.\r\n\r\n11:28:44:03  11:28:46:05\r\n    Leur conduite frauduleuse\r\n\r\n11:28:46:10  11:28:50:08\r\n      permet aux autorit\u00e9s\r\n  de renforcer les conclusions\r\n\r\n11:28:50:12  11:28:54:14\r\n   qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es\r\npar la Glyphosate Task Force\r\n\r\n11:28:54:19  11:29:00:03\r\ndirig\u00e9e par Monsanto, qui a d\u00e9pos\u00e9 \r\n  la demande de renouvellement.\r\n\r\n11:29:02:17  11:29:04:23\r\n    -Petit retour en arri\u00e8re.\r\n\r\n11:29:05:04  11:29:09:12\r\nEn 2015, l'Europe devait renouveler\r\n   l'homologation du glyphosate.\r\n\r\n11:29:09:17  11:29:13:14\r\n   Une proc\u00e9dure obligatoire \r\n  qui a lieu tous les dix ans.\r\n\r\n11:29:13:19  11:29:16:12\r\nPour cela, l'EFSA a demand\u00e9 au BFR,\r\n\r\n11:29:16:17  11:29:19:23\r\n            l'agence\r\n  de r\u00e9glementation allemande,\r\n\r\n11:29:20:04  11:29:22:15\r\nde r\u00e9diger un rapport pr\u00e9liminaire.\r\n\r\n11:29:22:20  11:29:25:04\r\nLes experts allemands ont consult\u00e9\r\n\r\n11:29:25:09  11:29:28:08\r\n        toutes les \u00e9tudes\r\n   disponibles sur l'herbicide\r\n\r\n11:29:28:12  11:29:30:06\r\n      ainsi qu'une synth\u00e8se\r\n\r\n11:29:30:11  11:29:33:15\r\n   r\u00e9alis\u00e9e par la Glyphosate\r\n    Task Force qui regroupe\r\n\r\n11:29:33:20  11:29:36:15\r\n         20 industriels\r\n   sous l'hospice de Monsanto.\r\n\r\n11:29:36:20  11:29:39:20\r\n  C'est sur la base du rapport\r\n       fourni par le BFR\r\n\r\n11:29:40:01  11:29:44:10\r\n       que l'EFSA a conclu\r\nen novembre 2015 que le glyphosate\r\n\r\n11:29:44:14  11:29:49:06\r\n  n'\u00e9tait pas canc\u00e9rig\u00e8ne et qu'il\r\npouvait \u00eatre maintenu sur le march\u00e9.\r\n\r\n11:29:49:11  11:29:52:20\r\nCette d\u00e9cision a provoqu\u00e9 la col\u00e8re\r\n\r\n11:29:53:01  11:29:57:01\r\nde 96 scientifiques internationaux,\r\n     qui ont r\u00e9dig\u00e9 une lettre\r\n\r\n11:29:57:06  11:30:00:04\r\n     au commissaire europ\u00e9en\r\n      en charge du dossier.\r\n\r\n11:30:00:09  11:30:03:07\r\nAvec en t\u00eate Christopher Portier,\r\n\r\n11:30:03:11  11:30:06:08\r\n       un expert am\u00e9ricain\r\n      de renomm\u00e9e mondiale.\r\n\r\n11:30:08:09  11:30:11:17\r\n              -Nous avons consid\u00e9r\u00e9\r\n               que les conclusions\r\n\r\n11:30:11:22  11:30:15:07\r\n  que le BFR et l'EFSA ont pr\u00e9sent\u00e9es\r\n\r\n11:30:15:11  11:30:18:02\r\n              \u00e9taient frauduleuses.\r\n\r\n11:30:18:07  11:30:19:11\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n11:30:19:16  11:30:23:08\r\n           -Parce qu'ils ont utilis\u00e9 \r\n           des proc\u00e9dures inadapt\u00e9es.\r\n\r\n11:30:23:12  11:30:26:11\r\n                Ils ont ignor\u00e9\r\n           des preuves scientifiques.\r\n\r\n11:30:26:15  11:30:29:09\r\n                 Ils ont ignor\u00e9\r\n            la m\u00e9thode avec laquelle\r\n\r\n11:30:29:13  11:30:33:02\r\n           ils auraient d\u00fb \u00e9valuer \r\n          les preuves scientifiques.\r\n\r\n11:30:33:07  11:30:37:07\r\n      Et ils ont tenu compte d'\u00e9tudes\r\n         qui ne sont pas pertinentes.\r\n\r\n11:30:37:11  11:30:39:13\r\n  -Pourquoi ont-ils fait cela ?\r\n\r\n11:30:39:18  11:30:41:02\r\n               -Je ne sais pas.\r\n\r\n11:30:41:07  11:30:42:19\r\n              Mais ils l'ont fait.\r\n\r\n11:30:43:00  11:30:46:09\r\n      D'un point de vue scientifique,\r\n              c'est une fraude.\r\n\r\n11:30:48:11  11:30:51:01\r\n-Le fait de d\u00e9former\r\n plusieurs donn\u00e9es,\r\n\r\n11:30:51:06  11:30:55:16\r\nd'ignorer des \u00e9tudes existantes \r\net de d\u00e9nigrer des preuves fiables\r\n\r\n11:30:55:21  11:30:58:11\r\ndoit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9\r\ncomme une tentative\r\n\r\n11:30:58:15  11:31:01:16\r\ndes autorit\u00e9s d'autoriser\r\nl'industrie chimique\r\n\r\n11:31:01:21  11:31:04:08\r\n      \u00e0 maintenir\r\nun herbicide canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\n\r\n11:31:04:12  11:31:06:17\r\n            -Pourquoi ?\r\n\r\n11:31:06:22  11:31:09:02\r\n        Pourquoi cette conspiration ?\r\n\r\n11:31:09:07  11:31:11:00\r\n    Qu'est-ce qui se passe ?\r\n\r\n11:31:11:05  11:31:12:14\r\n -Je n'ai pas\r\n\r\n11:31:12:19  11:31:15:08\r\n           de preuve.\r\n\r\n11:31:15:12  11:31:19:21\r\nMais il doit y avoir\r\nun \u00e9norme int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique\r\n\r\n11:31:20:02  11:31:25:05\r\nderri\u00e8re la r\u00e9-homologation du\r\nglyphosate dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n11:31:25:10  11:31:28:23\r\n Il y a aussi une autre raison.\r\n\r\n11:31:29:04  11:31:35:00\r\nL'institut allemand\r\npour l'\u00e9valuation des risques\r\n\r\n11:31:35:05  11:31:39:01\r\na d\u00e9clar\u00e9 le glyphosate \r\ncomme sans danger en 2002.\r\n\r\n11:31:39:06  11:31:45:22\r\nDonc, ce pourrait \u00eatre un peu g\u00eanant\r\npour lui d'avoir \u00e0 changer d'avis,\r\n\r\n11:31:46:03  11:31:52:08\r\n  alors que la majorit\u00e9 des \u00e9tudes\r\n\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 disponibles \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n11:31:52:12  11:31:57:09\r\n{\\an3}     -Mais les erreurs que vous avez\r\n         d\u00e9crites sont incompatibles\r\n\r\n11:31:57:13  11:32:02:01\r\n         avec la volont\u00e9 de se fonder\r\n         sur une science rigoureuse.\r\n\r\n11:32:02:06  11:32:04:19\r\n               C'est surprenant\r\n\r\n11:32:05:00  11:32:09:04\r\nque des scientifiques soient pr\u00eats\r\n    \u00e0 risquer leur r\u00e9putation.\r\n\r\n11:32:09:09  11:32:13:07\r\n   Je trouve \u00e7a m\u00eame choquant.\r\n\r\n11:32:13:11  11:32:17:07\r\n       -Vous avez soulev\u00e9 \r\n       un point important.\r\n\r\n11:32:17:11  11:32:23:16\r\n     Les autorit\u00e9s refusent\r\nde dire qui a fait l'\u00e9valuation.\r\n\r\n11:32:23:21  11:32:26:18\r\n     Officiellement,\r\nc'est l'institut allemand\r\n\r\n11:32:26:23  11:32:29:04\r\ndont les membres sont anonymes.\r\n\r\n11:32:29:09  11:32:34:11\r\nAucun scientifique n'a fait courir un\r\nrisque \u00e0 sa r\u00e9putation scientifique.\r\n\r\n11:32:40:15  11:32:41:20\r\n             -Bien.\r\n\r\n11:32:42:15  11:32:46:06\r\n       Mesdames, Messieurs,\r\n       nous sommes arriv\u00e9s\r\n\r\n11:32:46:11  11:32:50:12\r\n      \u00e0 la fin des auditions\r\ndu tribunal international Monsanto.\r\n\r\n11:32:50:17  11:32:53:05\r\n       Merci \u00e0 vous tous.\r\n\r\n11:32:53:10  11:32:55:16\r\n Maintenant, tout n'est pas fini.\r\n\r\n11:32:55:21  11:32:58:15\r\nNous allons tout d'abord d\u00e9lib\u00e9rer.\r\n\r\n11:32:58:20  11:33:00:11\r\n      Nous allons v\u00e9rifier\r\n\r\n11:33:00:15  11:33:03:20\r\n  si les activit\u00e9s de Monsanto\r\n        dans le domaine\r\n\r\n11:33:04:01  11:33:06:09\r\ndu droit \u00e0 un environnement sain,\r\n\r\n11:33:06:13  11:33:09:19\r\n   du droit \u00e0 l'alimentation,\r\n      du droit \u00e0 la sant\u00e9,\r\n\r\n11:33:10:00  11:33:14:13\r\n       sont en conformit\u00e9\r\n avec les instruments juridiques\r\n\r\n11:33:14:18  11:33:18:10\r\n      qui sont les n\u00f4tres,\r\n      qui sont les v\u00f4tres,\r\n\r\n11:33:18:14  11:33:21:19\r\n     puisque ce sont des textes\r\n       de port\u00e9e universelle.\r\n\r\n11:33:22:00  11:33:26:15\r\n       Et nous d\u00e9boucherons\r\n     sur unadvisory opinion.\r\n\r\n11:33:26:20  11:33:30:22\r\n          C'est un avis\r\n     consultatif d'autorit\u00e9.\r\n\r\n11:33:31:03  11:33:35:05\r\n L'objectif, c'est de permettre\r\n \u00e0 des avocats, \u00e0 des tribunaux\r\n\r\n11:33:35:10  11:33:39:04\r\n         d'aller plus loin\r\nsur les questions de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n11:33:39:09  11:33:42:07\r\n           Toutes choses\r\n     qui doivent \u00eatre abord\u00e9es.\r\n\r\n11:33:42:11  11:33:45:18\r\n     Et le second objectif,\r\n     c'est faire progresser\r\n\r\n11:33:45:23  11:33:49:03\r\n     le droit international\r\n     des droits de l'homme.\r\n\r\n11:33:49:08  11:33:51:12\r\n    Notamment le crime d'\u00e9cocide,\r\n\r\n11:33:51:17  11:33:55:09\r\n      qu'on voudrait voir inscrit\r\n        dans le Statut de Rome.\r\n\r\n11:33:55:13  11:33:59:06\r\nLes violations des droits humains,\r\n      ce n'est pas seulement\r\n\r\n11:33:59:11  11:34:01:12\r\n  l'Etat contre les individus,\r\n\r\n11:34:01:17  11:34:04:19\r\n         c'est aussi,\r\n de mani\u00e8re plus horizontale,\r\n\r\n11:34:05:00  11:34:07:19\r\n{\\an1}des individus par rapport\r\naux entreprises.\r\n\r\n11:34:08:00  11:34:10:23\r\n        C'est tout ce que\r\n      je voulais vous dire.\r\n\r\n11:34:11:04  11:34:14:06\r\nJe remercie tous les participants\r\n\r\n11:34:14:11  11:34:16:19\r\n  et je d\u00e9clare que les auditions\r\n\r\n11:34:17:00  11:34:21:11\r\n    du tribunal international\r\n      Monsanto sont closes.\r\n\r\n11:34:21:16  11:34:25:05\r\n     L'assistance applaudit\r\n\r\n11:34:25:10  11:34:29:11\r\n...\r\n\r\n11:35:24:08  11:35:30:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Robin, Marie-Monique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1704062", "comment": ". D\u00e9but du programme au noir\nplusieurs plans film\u00e9s avec un drone saccadent", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032349", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B802A59E-31C2-4B8A-8FCB-03602F228896", "internalArchiveId": "B802A59E-31C2-4B8A-8FCB-03602F228896", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h30 : Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;R\u00e9my Pagani, maire de Gen\u00e8ve;Isabelle Dudouet-Bercegeay, copr\u00e9sidente du parti animaliste; Fabien Truffer, porte-parole de l'Association PEA;Marco Schneuwly, attaquant s\u00e9dunois\r\n\r\n\r\n* * Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF6/USA HARVEY) Des routes submerg\u00e9es par les flots, des toitures envol\u00e9es, et des lignes \u00e9lectriques arrach\u00e9es...\r\nL'impact de l'ouragan Harvey est le pire \"jamais vu\", estime la m\u00e9t\u00e9orologie f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine. \r\nLe bilan provisoir fait \u00e9tat de 3 morts.\r\nHarvey a raviv\u00e9 aux Etats-Uns le traumatisme de Katrina, qui avait provoqu\u00e9 en 2005 une catastrophe humanitaire avec plus de 1 800 morts et la destruction de quartiers entiers de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, dans l'Etat voisin de la Louisiane. \r\nApr\u00e8s avoir secou\u00e9 la c\u00f4te texane, la temp\u00eate Harvey continue donc sa course \u00e0 l'int\u00e9rieur des terres. \r\nEt les vents forts sont d\u00e9sormais remplac\u00e9s par des pluies torrentielles. \r\nLe reportage de Rapha\u00ebl Grand, notre correspondant aux Etats-Unis...\r\n((((>son pri\u00e8re>>\r\nDes pri\u00e8res, des pri\u00e8res demandent les habitants du Texas. Des habitants qui s'attendaient \u00e0 un Ouragan.. Pourtnt  Harvey s'est rapidement essouffl\u00e9 pour laisser place \u00e0 des pluies torrentielles. A Houston, la plus gde ville du Texas, les a\u00e9roports ont ferm\u00e9s, les routes  sont submerg\u00e9s, les voitures et les maison disparaissent sous les flots.\r\nHarvey, r\u00e9trograd\u00e9 en temp\u00eate tropicale, continue de d\u00e9verser des quantit\u00e9 d'eau historique sur la r\u00e9gion.. Le cumul des pr\u00e9cipitations devraient d\u00e9passer 1m 20.\r\n >>maire de Houston, au Texas\r\n \u00ab C'est une temp\u00eate tr\u00e8s s\u00e9rieuses et sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00bb a rappel\u00e9 \u00e0 ses concitoyens le maire de Houston. Sylvester Turner Qui a d\u00fb pr\u00e9ciser que d\u00e9sormais c'est la vie des gens qui comptent au Texas. Bien avant les d\u00e9gats mat\u00e9riels !\r\nDonald Trump, de son c\u00f4t\u00e9, a annonc\u00e9 qu'il se rendrait mardi sur place. pour faire face \u00e0 ce qui s'apparente de plus en plus comme la premi\u00e8re catastrophe naturelle majeure sous son mandat. Rg RTSinfo WH)))\r\nLa temp\u00eate Harvey a aussi touch\u00e9 l'industrie am\u00e9ricaine du p\u00e9trole et du gaz en son coeur, conduisant plusieurs groupes p\u00e9troliers \u00e0 suspendre l'activit\u00e9 de leurs raffineries et \u00e0 \u00e9vacuer les nombreuses plateformes implant\u00e9es dans le golfe du Mexique.\r\nLa r\u00e9gion abrite pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des capacit\u00e9s de raffinage du pays.\r\nDonald Trump a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat de catastrophe naturelle au Texas.\r\n(Trump Russie) *** Le pr\u00e9sident americain qui voit aussi revenir sur de le devant de la sc\u00e8ne ses relations troubles avec la Russie.\r\nUne entreprise appartenant \u00e0 l'empire de Donald Trump esperait un accord immobilier \u00e0 Moscou alors qu'il menait campagne pour devenir pr\u00e9sident des Etats-Unis fin 2015 et d\u00e9but 2016...\r\nInformation du Washington Post qui s'appuie sur cinq sources.\r\nLe quotidien affirme que des investisseurs et l'entreprise de Donald Trump ont sign\u00e9 une lettre d'intention portant sur la construction d'une Trump Tower dans la capitale russe. \r\nMais faute de terrains et d'obtention des autorisations n\u00e9cessaires, le projet aurait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, peu de temps avant l'ouverture de la campagne pour l'investiture r\u00e9publicaine.\r\nEn juillet 2016, Donald Trump affirmait n'avoir aucun investissment ou relation d'affaires avec la Russie.\r\n(04/GE RECOURS COUPES BUDGETAIRES IV PAGANI) *** L'actualit\u00e9 en Suisse et la campagne en vue des votations du 24 septembre prochain en Ville de Gen\u00e8ve qui s'annonce tendue. \r\nLa votation porte sur 4 r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9s par Ensemble \u00e0 Gauche contre des coupes budg\u00e9taires adopt\u00e9es par la droite lors du vote sur le budget 2017. \r\nLe PDC et le PLR ont annonc\u00e9 hier vouloir saisir les tribunaux concernant la brochure de votation r\u00e9dig\u00e9e par le Maire R\u00e9my Pagani et valid\u00e9e par le conseil administratif. \r\nIls jugent la brochure  malhonn\u00eate et d\u00e9noncent une in\u00e9galit\u00e9 de traitement. \r\nMais R\u00e9my Pagani, directement vis\u00e9, s'en d\u00e9fend.\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar.\r\n(ligne ferroviaire CH) La Conf\u00e9d\u00e9ration s'impatiente de la coupure de la ligne ferroviaire B\u00e2le - Karlsruhe. \r\nLa ministre des transports Doris Leuthard a envoy\u00e9 vendredi une lettre \u00e0 son homologue allemand Alexander Dobrindt. \r\nElle demande de tout faire pour un rapide retour \u00e0 la normale.\r\nLa ministre a point\u00e9 dans la lettre les graves cons\u00e9quences de cette fermeture de tron\u00e7on sur le trafic marchandises et l'\u00e9conomie suisse. \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports ne peut pas encore estimer l'ampleur des r\u00e9percussions sur l'\u00e9conomie. Une \u00e9tude sera peut-\u00eatre ordonn\u00e9e apr\u00e8s un retour \u00e0 la normale,\r\n(BVE Brexit) Les n\u00e9gociations autour du Brexit reprennent cet apr\u00e8s-midi dans un climat de d\u00e9fiance\r\nEurop\u00e9ens et britanniques se retrouvent pour tenter de faire avancer les discussions sur les modalit\u00e9s du d\u00e9part du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne.\r\nMais les deux parties divergent toujours sur la mani\u00e8re d'aborder ces n\u00e9gociations.\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, Bruxelles souhaite que les Britanniques s'engagent en premier lieu sur les droits des ressortissants europ\u00e9ens et sur le r\u00e8glement de la facture du divorce.\r\nEn face, Londres juge la question des relations futures, plus importante.\r\nDes discussions plus approfondies se tiendront demain et mercredi.\r\n(TF2/POLITISATION MVT EGALITE ANIMALE EU-CH) *** Les d\u00e9fenseurs de la cause animale \u00e9taient dans la rue ce week end \u00e0 Lausanne...\r\nDans la rue pour compter les victimes de l'exploitation animale.. \r\nle gratin des penseurs de la lib\u00e9ration animale se d\u00e9place cette semaine (du 1er au 3 sept)  \u00e0 Gen\u00e8ve pour 3 jours de conf\u00e9rences internationales, \u00e0 partir du 1er septembre...\r\nEt d\u00e9sormais ils faut aussi compter avec eux sur le plan politique...\r\nLes partis animalistes ont d\u00e9j\u00e0  conquis des si\u00e8ges aux Pays-Bas, en Espagne et au Portugal. \r\nLes pr\u00e9cisions de Sylvie Lambelet...\r\n  1'53''\r\n*** Et nous reviendrons sur le succ\u00e8s des d\u00e9fenseurs des animaux \u00e0 7h15, avec notre invit\u00e9.. .Yves Bonnardel, militant de longue date de la cause\r\n(15/FOOTBALL SION BALE IV SCHNEUWLY) Du football \u00e0 pr\u00e9sent et un match nul pour le FC Sion avant la tr\u00eave... \r\n1 but partout hier \u00e0 Tourbillon face au FC B\u00e2le, lors de la 6e journ\u00e9e de Super League...\r\nLe championnat va maintenant s'interrompre durant deux semaines, l'occasion de tirer un premier bilan de la saison. \r\nMais qu'en pense, L'attaquant s\u00e9dunois Marco Schneuwly n'est pas enti\u00e8rement satisfait des prestations de son \u00e9quipe. \r\n  0'29''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann.\r\nDans les autres rencontres de la journ\u00e9e, Young Boys a arrach\u00e9 le nul 2 \u00e0 2 \u00e0 St-Gall. Match nul \u00e9galement 1 \u00e0 1 entre Lucerne et Zurich.\r\n(BVE Foot transfer Mbapp\u00e9) *** Et puis toujours en football, le PSG est d\u00e9somais \u00e0 la t\u00eate des deux transferts les plus on\u00e9reux de l'histoire. \r\nUn mois apr\u00e8s avoir fait trembler toute l'Europe en arrachant Neymar au Bar\u00e7a pour 222 M?, le club parisien a r\u00e9ussi hier soir un incroyable doubl\u00e9 en concluant l'arriv\u00e9e du francais Kylian Mbapp\u00e9, sous la forme d'un pr\u00eat avec option d'achat non obligatoire, selon la presse francais...\r\nD'un montant \u00e0 peine moins \u00e9tourdissant, 180 M? hors bonus. \r\nLe petit prodige de 18 ans, a lui trouv\u00e9 un accord avec le PSG autour d'un contrat de cinq ans et un salaire estim\u00e9 \u00e0 18 M? brut par saison.", "durationSec": 516, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8858861", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-08-28T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-08-28T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-8858883", "ece-8858861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T03:00:34Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [84%] :\r\nR\u00e9my tout de suite le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [94%] :\r\nAucun des routes submerg\u00e9es par les flots, des toitures envol\u00e9es et des lignes \u00e9lectriques arrach\u00e9es, l'impact de l'ouragan Harvey et le pire jamais vu estime la m\u00e9t\u00e9orologie f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine, le bilan provisoire fait \u00e9tat de 3 morts, Harvey a raviv\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, le traumatisme de Katrina qui avait provoqu\u00e9 en 2005, une catastrophe humanitaire, avec plus de 1800 morts la destruction de quartiers entiers de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, dans l'\u00c9tat voisin de la Luizi Anne apr\u00e8s avoir secou\u00e9 la c\u00f4te texane la temp\u00eate Harvey continue donc sa course \u00e0 l'int\u00e9rieur des Terres et les vents forts sont d\u00e9sormais remplac\u00e9s par des pluies torrentielles, le reportage de Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [91%] :\r\nDes pri\u00e8res, des pri\u00e8res, demandent les habitants du Texas, des habitants qui s'attendaient \u00e0 un Ouragan pourtant Harvey s'est rapidement essouffl\u00e9 pour laisser place \u00e0 des plus torrentielles \u00e0 Houston, la plus grande ville du Texas, les a\u00e9roports ont ferm\u00e9 les routes sont submerg\u00e9s, les voitures, les maisons dispara\u00eet sous les flots Harvey r\u00e9trograd\u00e9 en temp\u00eate tropicale continue de d\u00e9verser des comptes IT d'eau historique sur la r\u00e9gion, le cumul des pr\u00e9cipitations devraient d\u00e9passer 1 m\u00e8tre, 20 22 a eu place bien c'est une temp\u00eate tr\u00e8s s\u00e9rieuses et sans pr\u00e9c\u00e9dent, a rappel\u00e9 \u00e0 ses concitoyens, le maire de Houston Sylvester Turner, qui a d\u00fb pr\u00e9ciser que, d\u00e9sormais, c'est la vie des gens qui comptent au Texas, bien avant les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels Rapha\u00ebl Grand RTSinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [95%] :\r\nEt la temp\u00eate Harvey a aussi touch\u00e9 l'industrie am\u00e9ricaine du p\u00e9trole et du gaz en son coeur, conduisant plusieurs groupes p\u00e9troliers \u00e0 suspendre l'activit\u00e9 de leurs raffineries et \u00e9vacuer les nombreuses plateformes implant\u00e9es dans le Golfe du Mexique, notamment la r\u00e9gion abrite pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des capacit\u00e9s de raffinage du pays, Donald Trump a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat de catastrophe naturelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui voit aussi revenir sur le devant de la sc\u00e8ne ses relations troubles avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [96%] :\r\nUne entreprise appartenant \u00e0 l'empire de Donald Trump esperait un accord immobilier \u00e0 Moscou alors qu'il menait campagne pour devenir pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, fin 2015 d\u00e9but 2016, information du Washington Post, qui s'appuie sur cinq sources, le quotidien affirme que les investisseurs et l'entreprise de Donald Trump ont sign\u00e9 une lettre d'intention portant sur la construction d'une Trump Tower dans la capitale russe, mais faute de terrains et d'obtention des autorisations n\u00e9cessaires, le projet aurait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 peu de temps avant l'ouverture de la campagne pour l'investiture r\u00e9publicaine en juillet 2016, Donald Trump avait affirm\u00e9 n'avoir aucun investissement ou relation d'affaires avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Suisse maintenant et la campagne en vue des votations du 24 septembre prochain en Ville de Gen\u00e8ve, une campagne qui s'annonce tendue, la votation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [94%] :\r\nPorte sur 4 r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9s par Ensemble \u00e0 Gauche contre des coupes budg\u00e9taires adopt\u00e9es par la droite lors du vote sur le budget 2017, le PDC et le PLR ont annonc\u00e9 hier vouloir saisir les tribunaux concernant la brochure de votation r\u00e9dig\u00e9e par le maire R\u00e9my Pagani et valid\u00e9e par le conseil administratif, ils jugent la brochure malhonn\u00eate et d\u00e9noncent une in\u00e9galit\u00e9 de traitement mais R\u00e9my Pagani directement vis\u00e9 s'en d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [93%] :\r\nJe suis extr\u00eamement \u00e9tonn\u00e9 bon je mets \u00e7a sur le compte de la fi\u00e8vre de de ce d\u00e9part de de cette campagne, il y en a qui viennent avec de lourds handicaps, notamment la droite \u00e9largie parce que d\u00e9j\u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e sur 2 r\u00e9f\u00e9rendums \u00e0 60 pourcent le le corps \u00e9lectoral a refus\u00e9 ces coupes, mais je trouve que l'attaque est un peu rude, comment est -ce que vous expliquez ce report de toute fa\u00e7on, les gens pr\u00e9f\u00e8rent aller devant les tribunaux, plut\u00f4t que d'avoir un vrai d\u00e9bat, le vrai d\u00e9bat qui doit avoir lieu, c'est de savoir si on doit couper des prestations aujourd'hui alors que les finances de la municipalit\u00e9 sont saines, on fait m\u00eame des Bonis ou si on doit pour l'exemple, le couper dans les prestations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Tania \u00e7a Pinard la Conf\u00e9d\u00e9ration s'impatiente de la coupure de la ligne ferroviaire B\u00e2le Karlsruhe et le ministre des transports, Doris Leuthard d'envoy\u00e9 vendredi une lettre \u00e0 son homologue allemand, elle demande de tout faire pour un rapide retour \u00e0 la normale, la ministre point\u00e9e dans la lettre, les graves cons\u00e9quences de cette fermeture de tron\u00e7on sur le trafic marchandises et l'\u00e9conomie suisse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports ne peut pas encore estimer l'ampleur des r\u00e9percussions sur l'\u00e9conomie, une \u00e9tude sera peut-\u00eatre ordonn\u00e9e apr\u00e8s un retour \u00e0 la normale, les n\u00e9gociations autour du Brexit reprennent cet apr\u00e8s- midi dans un climat de d\u00e9fiance europ\u00e9ens et britanniques se retrouvent pour tenter de faire avancer les discussions sur les modalit\u00e9s de d\u00e9part du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, mais les 2 parties divergent toujours sur la mani\u00e8re d'aborder ces n\u00e9gociations d'un c\u00f4t\u00e9, Bruxelles souhaite que les Britanniques s'engagent en 1er lieu sur les droits des ressortissants europ\u00e9ens et sur le r\u00e8glement de la facture du divorce en face, Londres juge la question des relations futures plus importante des discussions plus approfondies se tiendront demain et mercredi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [97%] :\r\nLes d\u00e9fenseurs de la cause animale \u00e9taient dans la rue ce week- end \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [96%] :\r\nLa rue pour compter les victimes de l'exploitation animale le gratin des penseurs de la lib\u00e9ration animale se d\u00e9place cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve pour 3 jours de conf\u00e9rences internationales \u00e0 partir du 1er septembre et d\u00e9sormais, il faut aussi compter avec eux sur le plan politique, les partis animalistes ont d\u00e9j\u00e0 conquis des si\u00e8ges aux Pays-Bas, en Espagne et au Portugal, les pr\u00e9cisions de Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [93%] :\r\nSouvent consid\u00e9r\u00e9 comme extr\u00e9miste avec ses manifestations de rues provocatrices, le Mouvement pour la cause animale est entr\u00e9 dans l'ar\u00e8ne politique dans plusieurs pays europ\u00e9ens, comme en France o\u00f9 le mouvement associatif a cr\u00e9\u00e9 le parti animaliste on \u00e9coute sa copr\u00e9sidente Isabelle Dudouet berce j'ai. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:18) [90%] :\r\nQuel que soit le travail des associations faire \u00e7a va entra\u00eener une modification du comportement de la population mais rien au niveau de la loi, donc nous, nous avons \u00e0 son mandat d\u00e9cid\u00e9 qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire de l'ann\u00e9e, nous-m\u00eames porter cette question animale sur le terrain politique, pour justement pousser les autres partis politiques afin empar\u00e9 de cette question tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [94%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 suisse, m\u00eame si on y songe, il n'y a pas de parti d\u00e9fendant la cause animale, il faudrait d'adoucir le discours Fabien Truffert, porte- parole de pour l'\u00e9galit\u00e9 animale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [93%] :\r\nNotre but, c'est d'interdire de tuer les animaux quand c'est pas n\u00e9cessaire arrive en politique avec ce projet -l\u00e0, c'est plus difficile pour les personnes de dire oui, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [97%] :\r\nEn France, le parti animaliste ne vise pas l'\u00e9galit\u00e9 animale il veut interdire la corrida ou les exp\u00e9rimentations sur les animaux et r\u00e9duire la consommation, mais pas l'interdire. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:08) [94%] :\r\nDans notre programme, nous avons un objectif de r\u00e9duction de 25 pourcent de de la consommation des produits d'origine animale d'ici 2025, donc c'est-\u00e0-dire ambiance poissons et produits laitiers, les 2, mais en fait finalement on se rend compte que cela, c'est aussi le d\u00e9sir de beaucoup de Fran\u00e7ais aujourd'hui d'aller vers une diminution de la consommation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [94%] :\r\nAvec 1 pourcent des des voix il y a un budget restreint le parti animaliste fran\u00e7ais estime avoir tir\u00e9 son \u00e9pingle du jeu : aux derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives en Suisse, l'Association pour l'\u00e9galit\u00e9 animale n'a pas encore de repr\u00e9sentants \u00e0 Berne, mais ce n'est qu'une question de temps pour Fabien Truffert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [91%] :\r\nEn tous cas, on aura des personnes qui seront anti- sp\u00e9cificit\u00e9 qui seront Parlement je pense bien avant 30 ans 20 ans \u00e7a c'est c'est quelque chose d'un peu pr\u00e8s certain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [94%] :\r\nLa Suisse pourrait bien suivre l'exemple des Pays-Bas o\u00f9 le Parti des animaux compte aujourd'hui 5 d\u00e9put\u00e9s sur 150 et de s\u00e9nateurs et nous reviendrons sur le succ\u00e8s de ses d\u00e9fenseurs des animaux, \u00e0 7 heures et quart avec notre invit\u00e9 Yves Bonnardel, c'est un militant de longue date de la cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [96%] :\r\nDu football \u00e0 pr\u00e9sent et un match nul pour le FC Sion avant la tr\u00eave, un but partout hier \u00e0 Tourbillon face au FC B\u00e2le lors de la 6\u00e8me journ\u00e9e de Super League, le championnat va maintenant s'interrompre, durant 2 semaines, l'occasion de tirer un 1er bilan de la saison et, justement, qu'en pense l'attaquant s\u00e9dunois Marco Schneuwly \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:21) [85%] :\r\n\u00e7a va pas trop, pas trop, on avait des matchs qu'on en qu'on n'a pas bien jou\u00e9, qu'on a, on a gagn\u00e9 quand m\u00eame, c'\u00e9tait le 1er 2 pays apr\u00e8s des phases difficiles, on n'a pas bien jou\u00e9 ou seulement 20 30 minutes qu'on a bien jou\u00e9 apr\u00e8s le reste des matchs, on a, on n'a pas bien fait, puis on a pris des d\u00e9bute tr\u00e8s facile et puis c'\u00e9tait un peu toujours en haut et en bas prix oui, les premi\u00e8res 5 mois c'est peu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Lehman dans les autres rencontres de la journ\u00e9e : Young Boys a arrach\u00e9 le nul 2 \u00e0 2 \u00e0 Saint-Gall match nul \u00e9galement 1 but partout entre Lucerne et Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [90%] :\r\nEt puis, toujours en football, Foued le PSG d\u00e9sormais \u00e0 la t\u00eate des 2 transferts les plus on\u00e9reux de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [96%] :\r\nEt cela un mois apr\u00e8s avoir fait trembler toute l'Europe en arrachant Neymar au Bar\u00e7a pour 222 millions d'euros, le club parisien a r\u00e9ussi hier soir un incroyable doubl\u00e9 en concluant l'arriv\u00e9e du Fran\u00e7ais Kylian Mbapp\u00e9 sous la forme d'un pr\u00eat avec option d'achat non obligatoire, selon la presse fran\u00e7aise, d'un montant \u00e0 peine moins \u00e9tourdissant 180 millions d'euros hors bonus, le petit prodige de 18 ans a lui trouv\u00e9 un accord avec le PSG, autour d'un contrat de 5 ans et un salaire estim\u00e9 \u00e0 18 millions d'euros brut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [83%] :\r\nPar saison, c'\u00e9tait votre journal Foued Boukari, merci, vous \u00eates. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T07:47:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-374F395C-AC6B-4DF8-AD94-432658E276CE", "internalArchiveId": "374F395C-AC6B-4DF8-AD94-432658E276CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nUDC et scientologie, m\u00eame combat ! Un combat contre les traitements aux \u00e9lectrochocs...\r\nUDC et scientologues, m\u00eame combat. 24heures et la Tribune de gen\u00e8ve n'y vont pas par 4 chemins pour titrer. \r\nUn postulat UDC et une p\u00e9tition d'un organisme rattach\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise de scientologie poursuivent le m\u00eame but: abolir les \u00e9lectrochocs.\r\nHasard du calendrier, pure co\u00efncidence, clament les int\u00e9ress\u00e9s. \r\n***Pourtant, les journaux le rappellent: l'existence de liens entre l'UDC et les scientologues a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e plusieurs fois ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nIl y avait notamment eu des enqu\u00eate du St-Galler Tagblatt. Ils avaient lanc\u00e9 des offensives en m\u00eame temps, dans les cantons, contre la prescription de ritaline. \r\nLe pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse de psychiatrie et de psychoth\u00e9rapie, Pierre Vallon, explique: il a pris rendez-vous ave l'auteur du postulat UDC, le Bernois Erich vont Sibenthal, amis il a annul\u00e9  quand il s'est rendu compte que deux des personnes qui devaient y participer \u00e9taient membre de l'organisme proche des scientologues. \r\n*** Un historien met en doute la strat\u00e9gie du PLR pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil F\u00e9d\u00e9ral: le parti laisse trop de place aux romands !\r\nGrande interview d'Urs Altermatt dans la Bernerzeitung. Les romands sont sur-repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Partant de l\u00e0, il se demande pourquoi le PLR a concentr\u00e9 sa recherche de candidats - en plus du tessin - du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande. \r\nIl ne discute pas de la candidature tessinoise. Le tessin a droit \u00e0 un si\u00e8ge. Les candidatures romandes sont des candidatures alibi, dit-il. \r\nLa question \u00e0 se poser serait plut\u00f4t: avons-nous une personne - id\u00e9alment italophone et femme - qui serait sp\u00e9cialement bien plac\u00e9e pour n\u00e9gocier avec l'union europ\u00e9enne. \r\n*** Politique encore, avec Alain Berset, en campagne pour la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse. Le ministre est grande interview dans plusieurs quotidiens ce matin... \r\nLa Libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Express et l'Impartial ou le journal du Jura. \r\nCette r\u00e9forme est un bon projet, les femmes ne sont pas discrimin\u00e9es. C'est le fruit d'un compromis global. \r\nEn cas d'\u00e9chec, changera-t-il de d\u00e9partement ? No comment. \r\nAlain Berset est aussi dans le Blick. La tourn\u00e9e du conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans plusieurs villes pour pr\u00e9senter ladite r\u00e9forme avant le vote du 24 septembre est qualifi\u00e9e de \"tourn\u00e9e de la derni\u00e8re chance\".\r\nDans le TagesAnzeiger, on s'int\u00e9resse au plan B du PLR pour les retraites. Et le constat du quotidien est clair: ce plan s'en prend aux plus jeunes et aux plus pauvres: celui qui a peu, on lui prendra beaucoup, c'est le titre de l'article. \r\nLe journal d\u00e9taille le plan pour chaque tranche d'\u00e2ge, suivant le montant du salaire. Tr\u00e8s p\u00e9dagogue, le tagi, ce matin. \r\n*** On va quitter la politique pour... le mensonge...\r\nLes mauvaises langues diraient que ce n'est pas si loin.\r\nNous faisons connaisssance ce matin avec une criminologue dans Luzernerzeitung. Elle s'appellle, Revital Ludewig. Elle explique comment on peut d\u00e9terminer si une personne ment ou pas. Comment on peut am\u00e9liorer le taux de r\u00e9ussite.\r\nUn constat, tour d'abord: selon diff\u00e9rentes \u00e9tudes nous mentons entre 25 et 200 fois par jour. Mais la chercheuse nous rassure: c'est parfois pour \u00e9viter de blesser les autres. \r\nAvec les m\u00e9htodes scientifiques, on atteint 90% de taux de r\u00e9ussite pour d\u00e9masquer les menteurs. On \u00e9tudie la vraisemblance des propos. \r\n*** Qu'est-ce que \u00e7a fait d'avoir un prix Nobel ? Quelle cons\u00e9quence dans son travail ? Des questions abord\u00e9es ce matin dans la NZZ, avec, justement, un prix Nobel d'\u00e9conomie. \r\nIl y en avait beaucoup, des prix Nobel d'\u00e9conomie, la semaine derni\u00e8re sur les bords du lac de constance, pour les rencontres des Laur\u00e9at \u00e0 Lindau. \r\nCelui de la NZZ, c'est Daniel McFadden, laur\u00e9at en 2000. Il explique comment est la vie apr\u00e8s le prix Nobel. Et constate, en bon \u00e9conomiste, que le prix Nobel crispe plut\u00f4t le march\u00e9.\r\nL'AargauerZeitung revient plus directement sur cette semaine des Nobels au bord du lac de Constance. Son invit\u00e9 du lundi, sur deux pleine page, est le professeur d'\u00e9conomie b\u00e2lois Bruno Frey. Il trouve probl\u00e9matique la surm\u00e9diatisation de ces laur\u00e9ats. Il rappelle: Sur beaucoup de questions, les prix Nobels n'ont aucune opinion. \r\n*** Des prix Nobels au bord du Lac de constance, on passe aux employ\u00e9s de mutlinationales chinoises qui font du tourisme d'entreprise en Suisse.\r\nLe Temps se dit ce matin que \u00e7a pourrait \u00eatre une nouvelle manne pour le tourisme genevois. \r\nIls ont mille \u00e0 d\u00e9barquer aujourd'hui pour un stage de motivation. C'est seulement pendant 72 heures, mais quand m\u00eame: ils seront log\u00e9s dans des \u00e9tablissement 4 et 5 \u00e9toiles. Du jamais vu souligne le journal. Il 1200 salari\u00e9s indiens sont sur le rangs pour le printemps prochain. \r\nL'entreprise chinoise d\u00e9pensera 1 million et demi pour cette semaine. Ce qui fait dire au Temps: Gen\u00e8ve, capitale du Team Buidling. \r\n*** On ne sait pas s'ils font du team building, mais \u00e7a ne les emp\u00eache pas d'\u00eatre les stars du jour sur les unes des journaux al\u00e9maniques... les athl\u00e8tes de la f\u00eate d'Unspunnen...\r\nEt leur roi, s'appelle Christian Stucki, il a remport\u00e9 la comp\u00e9tition de lutte. Il est partout:\r\nBlick, Bund, BernerZeitung, Luzernerzeitung - ces 4 ont la m\u00eame photo en une - et Aargauerzeitung.\r\nLa BaslerZeitung lui pr\u00e9f\u00e8re Remo Schuler. C'est l'homme qui a lanc\u00e9 la pierre de  83 kilos et demi le plus loin, \u00e0 3 m\u00e8tres 71.\r\nC\u00f4t\u00e9 romand, seul le temps met un grande photo de cette f\u00eate: on voit deux lutteurs au premier plan, les gradins remplis de public au second. Mais le premier plan est flou. Tr\u00e8s bel effet.", "durationSec": 423, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8858858", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-08-28T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-08-28T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8858877", "ece-8858858"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T11:37:07Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEnsuite en continue si vous le voulez bien que la revue de presse Val\u00e9rie Droux UDC et scientologie m\u00eame combat, un combat contre les traitements aux \u00e9lectrochocs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [95%] :\r\n24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve n'y vont pas par 4 chemins pour titrer ce matin postulat UDC et une p\u00e9tition d'un organisme rattach\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise de scientologie poursuivent le m\u00eame but : abolir les \u00e9lectrochocs, hasard du calendrier, pure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [93%] :\r\nCo\u00efncidence, clament les int\u00e9ress\u00e9s, pourtant les journaux le rappellent l'existence de Liens entre l'UDC et les scientologues a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e plusieurs fois ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [96%] :\r\nIl y avait notamment eu des enqu\u00eate du 5 Galler Tagblatt ils avaient lanc\u00e9 des offensives en m\u00eame temps dans les cantons, c'\u00e9tait contre la prescription de Ritaline et puis on a aussi dans cet article ce matin le pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de psychiatrie et de psychoth\u00e9rapie Pierre Vallon, il explique : il a pris rendez- vous avec l'auteur du postulat UDC le Bernois Erich von Siebenthal mais il a annul\u00e9 finalement quand il s'est rendu compte que 2 des personnes qui devaient participer \u00e0 la rencontre \u00e9tait membre de l'organisme proche dit scientologues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [92%] :\r\nUn historien met en doute la strat\u00e9gie du PLR pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le parti laisserait beaucoup trop de place aux Roms. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [94%] :\r\nGrande interview d'Urs Altermatt dans la Bernard Zeitung les Romands sont sur- repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, partant de l\u00e0, il se demande pourquoi le PLR a concentr\u00e9 sa recherche de candidats en plus du Tessin bien s\u00fbr du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande il ne discute pas la candidature tessinoise au Tessin a droit \u00e0 un si\u00e8ge, mais les candidatures romandes sont des candidatures alibi, dit -il, la question \u00e0 se poser serait plut\u00f4t, avons -nous une personne id\u00e9alement italophone et femme qui serait sp\u00e9cialement bien plac\u00e9 pour n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [80%] :\r\nIl n'y a qu'6 est ce que les Romands sont arrogants est -ce que le fait d'acter dans la dur\u00e9e, la pr\u00e9sence de 3 romans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une erreur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [90%] :\r\nNon et puis encore une fois, et il faut remonter \u00e0 la lettre que le Parti lib\u00e9ral- radical suisse a envoy\u00e9 aux sections cantonales et cette lettre disait : donnez -nous des noms de candidats qui repr\u00e9sentent la Suisse latine, donc la partie francophone, la partie italophone et la partie romane chaud Phone de la Suisse, donc on a fait que suivre ce que le parti suisse a d\u00e9cid\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [67%] :\r\nEt le parti suisse s'est -il tromp\u00e9 sur quel site. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [88%] :\r\nAlors c'est pas \u00e0 moi de de de dame parler je vais \u00e9videmment pas commenter puisque je un int\u00e9r\u00eat de conflit l\u00e0- dedans, je prends acte de la d\u00e9cision du comit\u00e9 du PLR suisse et je l'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [96%] :\r\nPolitique encore avec Alain Berset, il est en campagne pour la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse le ministre est en grande interview dans plusieurs quotidiens ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [92%] :\r\nVal\u00e9rie la Libert\u00e9 le Nouvelliste L'Express et L'Impartial ou le Journal du Jura, cette r\u00e9forme est en bon projet, les femmes ne sont pas discrimin\u00e9es, c'est le fruit d'un compromis global, voil\u00e0 pour la campagne en cas d'\u00e9chec changera -t-il de d\u00e9partement No Comments de la part du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset qui est aussi dans le Blick, la tourn\u00e9e du conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans plusieurs villes pour pr\u00e9senter ladite r\u00e9forme avant le vote du 24 septembre est qualifi\u00e9e de tourn\u00e9e de la derni\u00e8re chance dans le TagesAnzeiger, on s'int\u00e9resse au plan B du PLR pour les retraites et le constat du quotidien clair ce plan s'en prend aux plus jeunes et aux plus pauvres, celui qui a peu on lui prendra beaucoup, c'est le titre de l'article, le journal d\u00e9taille le plan pour chaque tranche d'\u00e2ge, suivant le montant du salaire tr\u00e8s p\u00e9dagogue Letinghi Sema. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [86%] :\r\nRomain Clivaz oui mais casser sur cette question des retraites je vois votre dernier tweet du 28 mai 2017 vous dites chers jeunes : attention, cette r\u00e9forme, c'est vous qui allez la payer, vous avez chang\u00e9 d'avis l\u00e0- dessus, vous serez plus consensuel au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [94%] :\r\nNon, pas du tout la la r\u00e9forme qui est sorti du du parlement diff\u00e9remment de ce que vous venez de dire n'est n'est en rien au consensus c'est un dictateur de la, disons du c\u00f4t\u00e9 gauche, le Parti socialiste, les Verts et le soutien du PDC et au lieu de faire les r\u00e9formes structurelles qui sont n\u00e9cessaires face \u00e0 des situations objectives, l'\u00e9volution d\u00e9mographique, on met beaucoup d'argent pour pour remplir des trous et en 2027 on aura les m\u00eames probl\u00e8mes, donc on ne fait que repousser les probl\u00e8mes, et c'est une mauvaise r\u00e9forme \u00e0 laquelle il faut dire non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [99%] :\r\nOn va quitter la politique pour le mensonge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [92%] :\r\nLes mauvaises langues diraient que ce n'est pas tr\u00e8s loin mais nous ferons connaissance ce matin avec une criminologue dans la Luzerner Zeitung, elle s'appellerait vitale ou des DJ, elle explique comment on peut d\u00e9terminer si une personne ne ment pas, comme on peut am\u00e9liorer le taux de r\u00e9ussite en constat tout d'abord, selon diff\u00e9rentes \u00e9tudes nous mentons quand m\u00eame entre 25 et 200 fois par jour mais la chercheuse nous rassure, c'est parfois pour \u00e9viter quand m\u00eame de bless\u00e9s, les autres avec les m\u00e9thodes scientifiques, on atteint 90 pourcent de de taux de r\u00e9ussite pour d\u00e9masquer les menteurs, on \u00e9tudie la vraisemblance de leurs propos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [91%] :\r\nQu'est -ce que cela fait d'avoir un prix Nobel, quelles cons\u00e9quences dans son travail des questions qui sont abord\u00e9es ce matin dans la NZZ avec, justement un prix Nobel d'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [90%] :\r\nIl y en avait beaucoup, des prix Nobel d'\u00e9conomie a semaine derni\u00e8re, sur les bords du lac de Constance pour les rencontres des laur\u00e9ats Alindao alors c'est la NZZ c'est Daniel McFadden, laur\u00e9at en 2000, il explique comment est la vie apr\u00e8s le Nobel et constate bon \u00e9conomiste que le prix crispe plut\u00f4t les march\u00e9s puis la rigueur \u00e7a et Tung revient plus directement sur cette semaine des Nobels au bord du lac de Constance son invit\u00e9 du lundi sur 2 pleines pages et le professeur d'\u00e9conomie b\u00e2lois Bruno Frey il trouve probl\u00e9matique la surm\u00e9diatisation de ces laur\u00e9ats et rappelle sur beaucoup de questions, les prix Nobel n'ont aucune opinion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [86%] :\r\nLa manif, bon, je pense qu'on peut relativiser en partie cette surm\u00e9diatisation parce que c'est en g\u00e9n\u00e9ral dans les Am\u00e9ricains sont on Nobel ce que les Allemands sont au football \u00e0 une diff\u00e9rence pr\u00e8s, c'est que eux, ils sont souvent 3 souviens rarement leurs exploits Malika je vous vois gestique ce stick pour apporter juste une petite nuance, c'est une exception quand m\u00eame assez r\u00e9cente, celle de Jean Tirole, on a beaucoup vus beaucoup entendus dans les m\u00e9dias, Jean Tirole, Prix Nobel d'\u00e9conomie 2014, ce n'est pas compl\u00e8tement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 de sa part, c'est pas juste parce qu'il aimait les cam\u00e9ras simplement qui voulait profiter de sa visibilit\u00e9 de sa notori\u00e9t\u00e9 pour faire avancer la cause des r\u00e9formes et il a du se forcer \u00e0 aller dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [92%] :\r\nDes prix Nobel au bord du lac de Constance on passe aux employ\u00e9es de multinationales chinoises, elles font du tourisme d'entreprises en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [92%] :\r\nSont au bord du Lehman, on le dit et le temps, on se dit ce matin que \u00e7a pourrait \u00eatre une nouvelle manne pour le tourisme, Genevois, ils sont 1000 a d\u00e9barqu\u00e9, aujourd'hui, pour un stage de motivation c'est seulement pendant le 11 septembre 2 heures mais quand m\u00eame, ils seront log\u00e9s dans des \u00e9tablissements 4 et 5 \u00e9toiles c'est du jamais vu, souligne le journal, 1200 salari\u00e9s indiens sont sur les rangs pour le printemps prochain, l'entreprise chinoise d\u00e9pensera 1 1000000 et demi pour cette semaine, ce qui fait dire au Temps, Gen\u00e8ve, capitale du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [91%] :\r\nC'est une belle id\u00e9e, on ne sait pas s'ils font du Team building, mais \u00e7a ne les emp\u00eache pas d'\u00eatre les Stars du jour sur la une des journaux al\u00e9maniques les athl\u00e8tes de la f\u00eate douche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [85%] :\r\nEt le roi s'appelle Christiane Chtouki, il a remport\u00e9 la comp\u00e9tition de lutte, il est partout blick Bund Bernhard, on retiendra et tous ces 4 mois ailleurs la m\u00eame photo en Une et puis l'arriv\u00e9e \u00e0 tout aussi \u00e7a : une avec lui la base heures 7 ou les pr\u00e9f\u00e8re R\u00e9mo Schuller lui c'est l'homme qui a lanc\u00e9 la Pierre de 83 kilos et demi le plus loin, \u00e0 3 m\u00e8tres 71 c\u00f4t\u00e9 Romand, seul le temps met une grande photo de cette f\u00eate, on voit deux lutteurs au 1er plan les gradins remplis de public au second, le 1er plan est flou, cette tr\u00e8s belle affaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:59) [88%] :\r\nRacheter Graben sur la Pierre d'Unspunnen merci beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T06:00:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD4D1720-938F-420C-80D2-2918780E5A87", "internalArchiveId": "FD4D1720-938F-420C-80D2-2918780E5A87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rentr\u00e9e sous tension pour le gouvernement fran\u00e7ais", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "Tous les ministres fran\u00e7ais sont r\u00e9unis lundi en s\u00e9minaire afin d'anticiper un retour aux affaires qui s'annonce tendu, tandis qu'Emmanuel Macron bat des records d'impopularit\u00e9 pour un pr\u00e9sident fra\u00eechement \u00e9lu avec 40% d'opinions favorables.\r\n\r\n* * Rentr\u00e9e sous tension pour le gouvernement fran\u00e7ais 12h30 S\u00e9minaire Macron\r\nC'est aussi la rentr\u00e9e pour le gouvernement fran\u00e7ais. D\u00e8s 10h30 ce matin, tous les ministres sont r\u00e9unis en s\u00e9minaire sous la houlette du pr\u00e9sident Macron afin d'anticiper un retour aux affaires qui s'annonce chaud. Les vacances ont \u00e9t\u00e9 courtes et marqu\u00e9es par plusieurs pol\u00e9miques. Ceci alors que le pr\u00e9sident Macron bat des records d'impopularit\u00e9 pour un pr\u00e9sident fra\u00eechement \u00e9lu, avec 40% d'opinions favorables. Ariane Hasler, la rentr\u00e9e politique commence t\u00f4t cette ann\u00e9e en France. \r\nR\u00e9ajuster le tir d\u00e8s cette rentr\u00e9e en \u00e9tant plus pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, expliquer la politique qui est en marche. c'est ce qu'Emmanuel Macron demande d\u00e9sormais et va redemander \u00e0 ses ministres . ce matin 4 d'entre eux \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e2ch\u00e9es dans les matinales des principales radios. leur pr\u00e9sence est d\u00e9sormais souhait\u00e9e afin d'incarner une politique \u00e0 laquelle pour l'instant les fran\u00e7ais n'adh\u00e8rent pas. Le s\u00e9minaire du jour devrait \u00eatre l'occasion pour l'ex\u00e9cutif d'\u00e9voquer la composition d'une \u00ab taskforce \u00bb, au sein du gouvernement et parmi les d\u00e9put\u00e9s LREM, pour faire le service apr\u00e8s-vente des r\u00e9formes. \r\nChangement de strat\u00e9gie donc m\u00eame pour Jupiter. Emanuel Macon devrait descendre lui-m\u00eame de son olympe et communiquer.\u00a0 il a \u00e9t\u00e9 question de radio et de r\u00e9seaux sociaux, d\u00e9sormais on \u00e9voque une interview dans la presse \u00e9crite cette semaine d\u00e9j\u00e0 . le gouvernement et son pr\u00e9sident mettent donc les mains dans le cambouis. et vu les critiques qui se multiplient il a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire,,, et rapidement. Jeudi, la ministre du travail et le premier ministre pr\u00e9sentent les fameuses ordonnances sur la loi travail, premier v\u00e9ritable \u00e9cueil potentiel du mandat. \r\nEt \u00e7a n'est pas le seul dossier Ariane.\r\nblablabl\r\nblalv\r\nblalbv \r\nAriane Hasler en direct de Paris", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8858796", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Rentr\u00e9e sous tension pour le gouvernement fran\u00e7ais / 12H30_2017-08-28T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 28.08.2017"], "alternativeSummary": ["Tous les ministres fran\u00e7ais sont r\u00e9unis lundi en s\u00e9minaire afin d\u2019anticiper un retour aux affaires qui s\u2019annonce tendu, tandis qu'Emmanuel Macron bat des records d\u2019impopularit\u00e9 pour un pr\u00e9sident fra\u00eechement \u00e9lu avec 40% d\u2019opinions favorables."], "variantIds": ["ece-8858796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-06T06:04:02Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nBerlin et on passe \u00e0 la rentr\u00e9e pour le gouvernement fran\u00e7ais depuis 10 heures 30 ce matin jusqu'en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, tous les ministres sont r\u00e9unis en s\u00e9minaire sous la houlette du pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, afin d'anticiper un retour aux affaires qui s'annonce assez chaud, les vacances ont \u00e9t\u00e9 courtes et marqu\u00e9es par plusieurs pol\u00e9miques, ceci alors que le pr\u00e9sident Macron bat des records d'impopularit\u00e9 pour un pr\u00e9sident fra\u00eechement \u00e9lu avec 40 pourcent d'opinions favorables, Ariane Hasler, vous \u00eates en Direct de Paris Ariane la rentr\u00e9e politique commence t\u00f4t cette ann\u00e9e en France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [94%] :\r\nOui, parce que l'\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 entre les critiques contre les d\u00e9put\u00e9s en marche \u00e0 celle contre le gouvernement, celui -ci doit donc r\u00e9ajuster le Tir d\u00e8s cette rentr\u00e9e, sortir du silence initialement impos\u00e9e par Emmanuel Macron, les ministres sont d\u00e9sormais pri\u00e9s d'\u00eatre plus pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, expliquer la politique qui est en marche, ce matin, 4 d'entre eux \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e2ch\u00e9es dans les matinales des principales radios le s\u00e9minaire du jour doit donc permettre de rassembler les troupes et puis d'\u00e9voquer la composition d'une task force au sein du gouvernement et parmi les d\u00e9put\u00e9s en marche une task force qui doit faire le service apr\u00e8s- vente des r\u00e9formes qui s'annonce Jupiter lui- m\u00eame change de strat\u00e9gie, Emmanuel Macron, devrait descendre de son Olympe et communiquer plus r\u00e9guli\u00e8rement, il \u00e9tait question de radio et de r\u00e9seaux sociaux mais, d\u00e9sormais, on \u00e9voque une interview dans la presse \u00e9crite, cette semaine, d\u00e9j\u00e0, le gouvernement et son pr\u00e9sident qui mettent donc les mains dans le cambouis, ils ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire et rapidement jeudi la ministre du Travail et le 1er ministre pr\u00e9sentent les fameuses ordonnances sur la loi travail le 1er v\u00e9ritable \u00e9cueil potentiel du mandat 1er v\u00e9ritable \u00e9cueil, vous le disiez, mais \u00e7a n'est pas le seul dossier Ariane non, il faut aussi pr\u00e9parer le budget 2018 : la r\u00e9forme des retraites, celle de la formation professionnelle, des aides au logement ou encore faire face \u00e0 la rentr\u00e9e universitaire, le tout en tenant le objectif de faire passer les d\u00e9ficits publics sous la barre des 3 pourcent la la position est de droite et de gauche pr\u00e9sentant, dans ce cas, l'inconv\u00e9nient de potentiellement crisp\u00e9 et \u00e0 droite et \u00e0 gauche, c'est bien ce qui s'est pass\u00e9 d'ailleurs avec les premi\u00e8res annonces du gouvernement comme le rabotage du budget de la d\u00e9fense, la baisse de 5 euros par mois, des aides au logement et puis derni\u00e8rement le report \u00e0 l'Automne 2018 d'une partie des baisses de cotisations sociales, les critiques pleuvent d\u00e9sormais de tous les c\u00f4t\u00e9s, place d\u00e9sormais \u00e0 la contre- offensive Ariane Hasler en Direct de Paris au Texas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T11:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A16C7287-2FCF-4938-9F1D-8B0BEA44CE9F", "internalArchiveId": "A16C7287-2FCF-4938-9F1D-8B0BEA44CE9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 deuxi\u00e8me partie - Jacques de Coulon, philosophe", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : De Coulon, Jacques \r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 deuxi\u00e8me partie - Jacques de Coulon, philosophe (Traitement L'invit\u00e9 du 5H-6H30)  Jacques de Coulon, philosophe, ancien recteur du Coll\u00e8ge ST MICHEL, sur la tyrannie de la rentr\u00e9e- STUDIO LS- ** 73 // ** 70\r\n***6h15 sur la Premi\u00e8re...\r\nJacques de Coulon est notre invit\u00e9 ce matin...\r\nVous \u00eates avec nous depuis une demi-heure...\r\nre-bonjour...\r\nPhilosophe, enseignant...ancien recteur du coll\u00e8ge St-Michel \u00e0 Fribourg...\r\nautant dire que vous \u00eates un habitu\u00e9 des rentr\u00e9es...\r\nEt \u00e7a tombe bien...\r\ncar on va s'interroger avec vous sur cette notion de rentr\u00e9e...\r\nLes genevois reprennent le chemin de l'\u00e9cole aujourd'hui.\r\nNous faisons notre rentr\u00e9e radiophonique....\r\nPour les autres \u00e9coliers...c'est un souvenir encore frais...\r\n-Pourquoi la rentr\u00e9e rev\u00eate un caract\u00e8re si particulier ? \r\n(id\u00e9e du renouveau/blues vacances enfermement)\r\n-La rentr\u00e9e est omnipr\u00e9sente, dans les grands magasins (avec les cartables et autres cahiers), dans les magazines, dans la presse, on parle de rentr\u00e9e scolaire, politique, litt\u00e9raire...peut-on parler d'une certaine tyrannie de la rentr\u00e9e?\r\n-l'obligation de faire sa rentr\u00e9e, marquer le coup (CP des d\u00e9partements de l'instruction publique/\u00e9crivains qui publient)...\r\n-l'id\u00e9e qu'il faut  \u00eatre meilleur \u00e0 chaque rentr\u00e9e? ne pas r\u00e9p\u00e9ter les erreurs du pass\u00e9?\r\n-qui met la pression? \r\n-il y le business de la rentr\u00e9e (d\u00e9but juillet d\u00e9j\u00e0 on voit des cartables dans les rayon) sans l'aspect commercial on la sentirait autant passer? \r\n-comment r\u00e9ussir sa rentr\u00e9e?\r\n-comment vivre une rentr\u00e9e apais\u00e9e?\r\n-m\u00eame conseils que l'on soit \u00e9colier/parent/prof/employ\u00e9/pr\u00e9sentateur radio?\r\n-la m\u00e9ditation, une piste?\r\n-vous \u00eates pionnier de la m\u00e9ditation \u00e0 l'\u00e9cole...vous vous y int\u00e9ressez d\u00e8s 1978...vous avez \u00e9crit un livre \u00e0 ce sujet (Eveil de l'enfant par le yoga), vous enseignez le yoga dans les \u00e9coles fran\u00e7aises...\u00e7a apporte quoi \u00e0 l'\u00e9cole?\r\n-exercices pratiques?\r\n-on vous regarde comment ici? un truc de hippies? plaider pour l'insription du yoga dans le programme Harmos?\r\n-d\u00e9tracteurs vous diront qu'on ferait mieux de r\u00e9viser nos voc d'allemand?! \r\n-les nouvelles technologies \u00e0 l'\u00e9cole...n'aident pas \u00e0 vivre une rentr\u00e9e apais\u00e9e? \r\n-faire sa rentr\u00e9e en tant que professeur/\u00e9coliers plus difficile aujourd'hui qu'hier?\r\n-philosophie pour mieux vivre...enseigner la philosophie plus t\u00f4t? \r\n***Jacques de Coulon vous restez avec nous jusqu'\u00e0 6h30...\r\nVous intervenez si vous en avez envie...\r\n\u00e0 6h21...Fabien Hunenberger nous a rejoint pour la chronique RTS-Religion...\r\nCette chronique vous la connaissez...", "durationSec": 292, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8858835", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Jacques de Coulon, philosophe / LMA_2017-08-28T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 28.08.2017"], "variantIds": ["ece-8858835"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T12:01:09Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nVainqueur l'invit\u00e9 l'invit\u00e9 du 5 heures 6 heures 30 ce qui est Jacques de Coulon rebonjour Jacques de Coulon rebonjour puisque vous \u00eates avec nous depuis une demi- heure, vous \u00eates philosophe enseignant ancien recteur du coll\u00e8ge Saint-Michel \u00e0 Fribourg, autant dire que vous \u00eates un habitu\u00e9 des rentr\u00e9es et \u00e7a tombe bien parce qu'on va s'interroger avec vous sur cette notion de rentr\u00e9e des Genevois reprennent le chemin de l'\u00e9cole aujourd'hui, on fait notre rentr\u00e9e radiophonique, pourquoi la rentr\u00e9e rev\u00eate un caract\u00e8re si particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [92%] :\r\nMais pour plusieurs raisons : parce que c'est d'abord le d\u00e9but d'un nouveau cycle, la vie se d\u00e9veloppe par cycle et une ann\u00e9e scolaire, c'est une sorte de de Sica, alors on peut \u00e9videmment vivre la rentr\u00e9e de 2 mani\u00e8res soit positivement soit n\u00e9gativement, on peut se dire la rentr\u00e9e je m'enferme dans un syst\u00e8me dans des contraintes etc, je me mets la pression pas souvent d'ailleurs jamais la barre trop haut parce que je prends des r\u00e9solutions que j'arrive pas \u00e0 tenir et puis on peut le voir, de mani\u00e8re \u00e0 l'avoir cette rentr\u00e9e de mani\u00e8re positive, c'\u00e9tait mon mon cas comme justement l'occasion de vivre une nouvelle tranche de vie, une ouverture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [89%] :\r\nUne nouvelle tranche de vie, mais vous le disiez il y a aussi la pression et aussi cette impression que vis-\u00e0-vis de son employeur ou tout Touquet de son prof de classe, on se doit d'\u00eatre \u00e0 chaque rentr\u00e9e meilleure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [80%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est une, \u00e7a c'est une tyrannie du toujours plus, ce qui est quand m\u00eame dans l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [67%] :\r\nLa rentr\u00e9e tyrannique, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [88%] :\r\nLaurent si on la voit dans le toujours plus, moi j'ai envie de dire non, pas toujours plus mais toujours nouveau, c'est pas forc\u00e9ment toujours plus, c'est pas forc\u00e9ment une pression suppl\u00e9mentaire, c'est un \u00e9merveillement suppl\u00e9mentaire, une d\u00e9couverte suppl\u00e9mentaire parce que vous avez en fait de fa\u00e7on de vue votre vie, vous vivez votre vie comme dans des bo\u00eetes, \u00e7a c'est le po\u00e8te Ren\u00e9 Daumal qui disait \u00e7a, vous vous enfermez progressivement dans des bo\u00eetes de contraintes jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re bo\u00eete je suis d\u00e9sol\u00e9 mais va -t-elle tomberont le cercueil ou alors vous vivez votre vie de matrice en ma\u00eetrise d'ouverture, une ouverture et \u00e0 ce moment -l\u00e0, chaque nouveau jour puisqu'on est dans la matinale 5 chaque m\u00e9tal rentr\u00e9e c'est comme une fleur qui sourd et l'occasion de faire de nouvelles exp\u00e9riences, alors je pr\u00e9f\u00e8re la voir de cette mani\u00e8re l\u00e0, c'est comme \u00e7a que j'ai toujours essay\u00e9 la vivent comme responsable d'\u00e9tablissement avec encore une fois, la rencontre de nouveaux \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [93%] :\r\nMais comment on fait pour ouvrir ces bo\u00eetes parce que c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [90%] :\r\nAlors, je dirais, la principale mani\u00e8re d'ouvrir les bo\u00eetes, c'est de prendre du recul par rapport \u00e0 l'imm\u00e9diatet\u00e9 des choses, on pourrait dire de monter sur sa montagne int\u00e9rieur c'est le une d\u00e9finition de la de la m\u00e9ditation, c'est-\u00e0-dire de devoir plus large que l'enfermement dans laquelle dans lequel on se tient malheureusement trop trop souvent, alors \u00e7a, il y a des des pratiques qui le permet, ne serait -ce que l'observation d\u00e9penser l'observation du soup\u00e7on, \u00e7a se travaille \u00e0 cette cette capacit\u00e9 de vivres, d'ouverture, une ouverture plut\u00f4t que de bo\u00eete en bo\u00eete. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [90%] :\r\nAlors justement Jacques de Coulon, vous \u00eates un pionnier de la m\u00e9ditation \u00e0 l'\u00e9cole et m\u00eame de l'enseignement du yoga \u00e0 l'\u00e9cole, vous avez vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cette th\u00e9matique en 1978 d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait bien avant les dimanches, il y a Gaberone le yoga, sur les pas de la le yoga n'devienne finalement un Business qu'est -ce que \u00e7a apporte le yoga \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [88%] :\r\nAlors tout d'abord il faut juste finir le mois, yoga qui qui vient de la racine You qui veut dire se joint ainsi se joindre au plus profond de soi -m\u00eame, c'est faire la jonction nous des diff\u00e9rents composants de la personnalit\u00e9, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet important, donc \u00e7a apporte un \u00e9quilibre et \u00e0 l'\u00e9cole, en particulier je j'ai introduit d\u00e9j\u00e0 dans les \u00e9coles primaires, puisque j'\u00e9tais instituteur \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans les ann\u00e9es 70 et mes \u00e9l\u00e8ves, s'en souviennent, \u00e7a apporte d'une part une transition dans les cours une une meilleure concentration par exemple au d\u00e9but du cours revenir dans son corps dans le p\u00f4le terre parce que trop souvent, mais d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70 mais encore plus aujourd'hui, les jeunes sont dans leur \u00e9crasante sont dans le montage, donc ils ont tendance \u00e0 planer et d\u00e9connect\u00e9 de la de la situation, donc vous avez vu plus de transition, puis vous avez aussi dans le yoga passait pas seulement des exercices physiques, le yoga des exercices de visualisation d'apprentissage par les sens int\u00e9rieur fait revivre une sc\u00e8ne d'histoire \u00e0 l'int\u00e9rieur, un peu apr\u00e8s avoir pass\u00e9 par le corps, le sous- donc \u00e7a apporte un meilleur apprentissage constitue juste dire encore que le yoga n'est pas seulement occidental n'est pas seulement oriental, pardon parce qu'on a souvent tendance \u00e0 le confiner en Inde ou au Tibet, mais il est aussi en Occident, moi j'ai appris, je parlais de l'\u00e9cole de j'amoureux, du moins chez les j\u00e9suites, les sans int\u00e9rieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T05:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83036B0F-0093-47C6-B27E-1C01BF052C3E", "internalArchiveId": "83036B0F-0093-47C6-B27E-1C01BF052C3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Ignazio Cassis, candidat tessinois PLR  \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "Ignazio Cassis le candidat tour \u00e0 tour Tessinois id\u00e9al, supp\u00f4ts des assureurs maladie, homme de dialogue ou lady killer.", "durationSec": 621, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8871805", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Tessin", "Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "fonction politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Cassis, Ignazio", "ex\u00e9cutif national"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz \u2013 Ignazio Cassis", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Ignazio Cassis", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ignazio Cassis / LME_2017-08-28T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ignazio Cassis / LME_2017-08-28T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, La Matinale re\u00e7oit les trois candidats PLR. Ce lundi, interview d'Ignazio Cassis, tour \u00e0 tour qualifi\u00e9 de Tessinois id\u00e9al, supp\u00f4t des assureurs maladie, homme de dialogue ou \"lady killer\", etc.", "Ignazio Cassis, candidat au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, PLR TI", "Dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, La Matinale re\u00e7oit les trois candidats PLR. Ce lundi, interview d'Ignazio Cassis, tour \u00e0 tour qualifi\u00e9 de Tessinois id\u00e9al, supp\u00f4t des assureurs maladie, homme de dialogue ou \"lady killer\", etc.", "Dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, La Matinale re\u00e7oit les trois candidats PLR. Ce lundi, interview d'Ignazio Cassis, tour \u00e0 tour qualifi\u00e9 de Tessinois id\u00e9al, supp\u00f4t des assureurs maladie, homme de dialogue ou \"lady killer\", etc."], "variantIds": ["ece-8858869", "ece-8858850"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-05-01T09:21:26Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [75%] :\r\nCertains lors de votre invit\u00e9 Romain qui va faire un assez Cassis bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [99%] :\r\nBonjour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [82%] :\r\nIl y a tout, Cassis est -ce que vous vous souvenez de Jo\u00ebl Gaspoz, les skieurs Jo\u00ebl Gaspoz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [95%] :\r\nOui, j'ai un petit souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [92%] :\r\nJo\u00ebl Gaspoz, il \u00e9tait en t\u00eate du slalom g\u00e9ant des championnats du monde en 87 chez lui en Valais, il fait course en t\u00eate, il est devant Girardelli Zurbriggen Alberto Tomba et \u00e0 4 portes de la fin, il tombe est -ce que vous craignez -vous un destin Jo\u00ebl Gaspoz \u00eatre favori depuis le mois de juillet, vous \u00eates toujours devant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [89%] :\r\nC'est difficile d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 le favori on a tous le focus des m\u00e9dias sur soi et on sait que le voyage est long, donc qu'il y a bien une possibilit\u00e9 de tomber, exactement comme vous dites, et puis je connais tr\u00e8s bien l'adage qui dit -il, est entr\u00e9 en conclave et les sorties Kant cardinal donc voil\u00e0, mais en m\u00eame temps c'est pas moi qui a choisi ce titre de favori, c'est les m\u00e9dias qui ont coll\u00e9 ce ce nom et je n'ai pas le choix, je dois vivre avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [84%] :\r\nQu'est -ce qui peut encore faire de voir un cardinal \u00e0 la sortie du conclave. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [92%] :\r\nUne d\u00e9cision des Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui pr\u00e9f\u00e8re quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [91%] :\r\nIl y a eu toute une discussion soukenn de votre d\u00e9p\u00f4t : abandon du du passeport italien alors l'UDC s'est f\u00e9licit\u00e9 f\u00e9licit\u00e9 de cette d\u00e9cision, d'autres ont \u00e9t\u00e9 nettement plus s\u00e9v\u00e8res, on peut penser \u00e0 Christophe Darbellay qui a dit que c'\u00e9tait path\u00e9tique de renoncer \u00e0 son identit\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat valaisan qui fait encore un peu de politique f\u00e9d\u00e9rale et puis la Ligue des Tessinois qui a parl\u00e9 d'opportunisme de la pire esp\u00e8ce est -ce que pour vous c'est de la loyaut\u00e9 ou un peu d'opportunisme tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [93%] :\r\nC'est avant tout un choix personnel que j'ai pris lors de d\u00e9cider de me porter candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour 2 raisons : la toute premi\u00e8re est assez simple : nous avons des ambassadeurs suisses dans dans le monde, \u00e0 qui on demande de n'avoir qu'une nationalit\u00e9, la nationalit\u00e9 suisse je peux mal m'imaginer que leur chef, peut avoir 2, ce serait pas coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [99%] :\r\nPour l'exemple d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [94%] :\r\nEt c'est non, c'est pas seulement sur le, sur l'exemple 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est nos principaux ambassadeurs dans la plan\u00e8te et puis la 2\u00e8me raison, c'est s'il y a une partie de la population qui a de la peine avec sa qui estime qu'il pourrait y avoir un doute quant \u00e0 la loyaut\u00e9 envers la Suisse face \u00e0 un conflit avec un autre pays, rappelant que la politique \u00e9trang\u00e8re est du domaine du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors il faut prendre \u00e7a au s\u00e9rieux puisqu'il de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions et pour moi la cr\u00e9dibilit\u00e9, c'est l'Alpha et l'om\u00e9ga de du 10. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [83%] :\r\nMais il y a ce Cassis, c'est aussi toute une partie de la population binational sont nombreuses, qui pourrait se dire, mais dans le fond, dans votre approche, les Suisses binationaux sont un peu de seconde classe, il ne m\u00e9rite pas d'\u00eatre le 1er suisse du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [95%] :\r\nIls sont pas tous candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est toute la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [86%] :\r\nVous \u00eates, c'est un exemple, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on pourrait dire qu'un un magnifique exemple d'int\u00e9gration, un Italien naturalis\u00e9 qui qui est l\u00e0 et qui, qui peut, qui peut jouer ces 2 identit\u00e9s, on est quand on les conf\u00e9d\u00e9ration et d'autres identit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [91%] :\r\nLes doubles nationaux, ceux qui ont 2 ou m\u00eame plus de passeport, sont \u00e0 mes yeux les bienvenus en Suisse ils enrichissent notre culture ils enrichissent aussi les mouvements de la population, je n'y vois aucun probl\u00e8me pour qu'il pour que des gens avec un double passeport puisse \u00eatre actif dans la politique au niveau communal, cantonal, m\u00eame dans le parlement f\u00e9d\u00e9ral mais la Constitution suisse donne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la primaut\u00e9 de la politique \u00e9trang\u00e8re et, l\u00e0 encore une fois, \u00e0 mon avis, il ne peut peut, il ne peut -il y avoir des doutes quant \u00e0 la loyaut\u00e9 par rapport \u00e0 son pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [83%] :\r\nAlors il y a ce Cassis, c'est un choix personnel, maintenant, pour conclure cette question, c'est un choix personnel de votre part mais ce qu'il faut faire d\u00e9sormais une r\u00e8gle ce qu'il faut fixer dans la loi qu'il \u00e9tait, on est in\u00e9ligible in\u00e9ligible sur l'un de passeport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [94%] :\r\nJe crois que la discussion est l\u00e9gitime puisqu'elle se pose \u00e0 tout le temps, je vous rappelle qu'en septembre 2016 nous avons discut\u00e9 au Parlement, justement, s'il fallait affaiblir cette interdiction pour les ambassadeurs suisses \u00e0 l'\u00e9tranger d'avoir uniquement la la la nationalit\u00e9 suisse, je crois que certains th\u00e8mes sont dans la population, il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de nos institutions, il faut un parler et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [78%] :\r\nC'est, vous savez, c'est, ou non, selon ce qu'il faut interdire ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [94%] :\r\nMoi j'ai j'ai fait mon choix personnel, moi je veux pas faire le choix pour des autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [91%] :\r\nDonc pas forc\u00e9ment une loi, c'est la responsabilit\u00e9 de chaque candidat, de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [90%] :\r\nEn tout cas c'est jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, moi, je devais prendre j'ai j'ai d\u00e9cid\u00e9 de de ce choix pour moi- m\u00eame et pas pour pour des autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [82%] :\r\nIl y a ce Cassis, on vous \u00e9voquez r\u00e9guli\u00e8rement dans cette campagne, votre Italie Anita on voit derri\u00e8re vous, il est magnifique d'images du du Tessin, qu'est-ce que c'est que c'est italienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [91%] :\r\nC'est une partie constituante de la Suisse, c'est comme si vous posez la la question qu'est -ce que c'est la francophonie en Suisse, voil\u00e0, c'est la m\u00eame question et je crois qu'il faut pas tout d'abord oublier que ce que vous voyez derri\u00e8re mes \u00e9paules, c'est une partie du canton du Tessin le canton du Tessin n'est que la moiti\u00e9 de l'italianit\u00e9 un Suisse 350000 habitants sur 700000 il y a le Grison italien, on entend beaucoup parler de de bonnes dans ces jours- l\u00e0, \u00e0 cause de la catastrophe et toute ma solidarit\u00e9 aux aux personnes touch\u00e9es mais il y a aussi des italophones \u00e9parpill\u00e9s un peu partout en Suisse, et tout ceci fait de l'Italien Anita une partie constituante composante de l'identit\u00e9 suisse, \u00e7a c'est dans les statistiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [88%] :\r\nAlain \u00e0 ce Cassis, c'est un peu de la statistique maintenant concr\u00e8tement politiquement qu'est -ce que \u00e7a aurait chang\u00e9 d'avoir quelqu'un, \u00e9tiquet\u00e9 Italie Anita ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, depuis 99 pour \u00eatre \u00eatre plus pr\u00e9cis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'est -ce que \u00e7a aurait chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [78%] :\r\nQu'est -ce qui aurait chang\u00e9 de ne pas avoir un repr\u00e9sentant de la Suisse romande Conseil d'un aussi l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [90%] :\r\nParce que c'est un peu le sens de votre programme duquel Anita donc qu'est -ce qui avait chang\u00e9 si vous aviez \u00e9t\u00e9 par exemple depuis 99 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [91%] :\r\nMais \u00e9videmment pas une chose puisqu'il y a une sensibilit\u00e9, en plus, il y a un regard diff\u00e9rent sur tous les probl\u00e8mes politiques sur tous les th\u00e8mes et donc il y a une prise en consid\u00e9ration d'une 3\u00e8me \u00e0 m'de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [86%] :\r\nMais concr\u00e8tement, est -ce qu'on aurait men\u00e9 que l'Italie par exemple en parlant italien avec les Italiens, en comprenant le fonctionnement des des administrations italienne cette parfois qui \u00e9tait reproch\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [89%] :\r\nNous avons effectivement un probl\u00e8me avec l'Italie depuis quelques ann\u00e9es, les relations sont ne sont pas mauvaises, mais elles sont tendues, elles sont entendues depuis 15 ans Madame Widmer-Schlumpf nous avait promis, d\u00e9j\u00e0 en 2015 de r\u00e9soudre d\u00e9finitivement cette situation du double de l'accord sur le contrat double imposition avec aussi l'accord parall\u00e8le des frontaliers et c'est toujours rien, on a, on n'a pas encore sign\u00e9 ce ce contrat, on voit que \u00e7a \u00e7a \u00e7a tra\u00eene en en va pas arriver, on envoie des d\u00e9l\u00e9gations \u00e0 Rome qui parlent anglais avec les Italiens, alors c'est une langue nationale, l'Italien, donc tout ceci aurait pu \u00eatre fait de mani\u00e8re meilleur si cette sensibilit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [74%] :\r\nDonc si on vous comprend bien faudra engager beaucoup de Tessinois je vous serez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi pourri Italiani une certains mani\u00e8re l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, il y a, il y a vraiment les, les, les italophones de l'administration f\u00e9d\u00e9rale sont totalement sous- repr\u00e9sent\u00e9s, surtout dans les hauts niveaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [87%] :\r\nIgnacio Cassis, on se dit finalement quand si on inverse la perspective commence, dit mais ils sont malins ces Tessinois ils se plaignent volontiers, il faut un peu les victimes depuis un certain nombre d'ann\u00e9es depuis 99 disent on est oubli\u00e9, on nous \u00e9coute pas, on vous entend pas, entre- temps, vous avez le Gothard routier qui a \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9e le Gothard ferroviaire qui a fait \u00e7a marche bien cette strat\u00e9gie dans le fond, vous \u00eates au bord du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, ce n'est pas un cadeau que les Suisses doivent nous faire, nous avons le m\u00eame droit que vous les romans que les Suisses allemands, de participer \u00e0 la cr\u00e9ation de la Suisse est un d\u00e9finir son futur, le tunnel du Gothard, n'est pas un cadeau Tessinois c'est un cadeau \u00e0 l'Europe, donc n'essayez qui ne -ils oui et vous saviez qu'il y avait beaucoup dite des Tessinois qui ne voulait pas ce cadeau empoisonn\u00e9 qui am\u00e8nent davantage de trafic, moi j'\u00e9tais favorable mais il y avait une bonne partie de la population, surtout au Tessin qui n'en voulait pas, puisque nous supportons le trafic des trains de de transfert des transferts disons au au travers du Tessin qui ne nous donne pas que des avantages, mais aussi des avantages, donc il y a toujours les les 2 faces de la m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [86%] :\r\nOn va peut-\u00eatre \u00eatre en cette fin d'interview Ignazio Cassis vous que vos vos adversaires, je vous demande pas de dire que c'est des amis de partis et que vous entendez bien avec le sang, Laurent, on sait que dans les familles politiques on on s'aime toujours beaucoup, mais quel est votre Avantage par rapport, Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:27) [93%] :\r\nMais je crois que tout d'abord, je repr\u00e9sente une r\u00e9gion linguistique qui, depuis 20 ans, n'est pas repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je suis un politicien, chef de groupe, donc, qui a re\u00e7u une confiance de la part des membres du groupe, je vous rappelle que j'\u00e9tais pas le seul candidat \u00e0 vouloir acc\u00e9der \u00e0 ce poste et j'ai, je crois, une reconnaissance par rapport \u00e0 mes activit\u00e9s politiques et professionnels au Parlement, ce qui me permet, disons, d'avoir un bagage pour pour pouvoir mettre \u00e0 disposition de d'une \u00e9lection et puis Pierre Maudet ou en plus bas, j'ai en plus le fait de bien conna\u00eetre la machine f\u00e9d\u00e9rale de d'avoir une tr\u00e8s bonne connaissance des processus politique mais surtout des sensibilit\u00e9s suisse et par rapport au assez de cause adversaires en m\u00eame temps je crois, je suis le seul qui qui conna\u00eet nettement mieux la Suisse j'ai v\u00e9cu 7 ans de ma vie \u00e0 Z\u00fcrich o\u00f9 j'ai \u00e9tudi\u00e9 la m\u00e9decine, j'ai v\u00e9cu 3 ans et demi \u00e0 \u00e0 Lausanne, o\u00f9 je me suis mari\u00e9, j'ai m\u00eame un livret de famille Vaudois avec le fameux po\u00e8me de Raimu et je suis toujours charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, donc je, je suis le seul des 3 qui est vraiment Suisse dans le sens large du terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [86%] :\r\nIl le Vaudois, \u00e7a c'est, c'est la preuve, c'est une information importante, ce matin, Ignazio Cassis pour terminer, on vous entend bien, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s Ministre tr\u00e8s ministrables et on se dit que dans le fond, il y a un c\u00f4t\u00e9 comme un peu transgressifs chez vous parce que vous \u00eates un m\u00e9decin qui fume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:02) [92%] :\r\nEh oui personne n'est parfait, et je sais qu'il y a des contradictions dans le comportement je suis un m\u00e9decin de sant\u00e9 publique et en m\u00eame temps je fumais 5 6 cigarettes par jour, c'est c'est contradictoire, ma foi, c'est, c'est la vie, je suis un \u00eatre humain avec mes d\u00e9fauts et mes forces merci merci Cassis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T07:32:45Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cassis, Ignazio", "role": "candidat tessinois PLR  \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CDB1DA0-5EC1-4FEC-867E-D87D412DDE75", "internalArchiveId": "9CDB1DA0-5EC1-4FEC-867E-D87D412DDE75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le candidat PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis a choisi de rendre son passeport italien : 1. Interview de Mauro Poggia, conseiller d'Etat MCG, binational suisse et italien. - 2. Commentaire de Tania Sazpinar", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "La d\u00e9marche d'Ignazio Cassis d\u00e9range Mauro Poggia. Pour le conseiller d'\u00c9tat, le geste est sans valeur et donne l'image d'un politicien qui est pr\u00eat \u00e0 tout pour arriver \u00e0 son but.", "durationSec": 616, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8858773", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "nationalit\u00e9"], "thematicPersons": ["Cassis, Ignazio"], "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis a d\u00e9cid\u00e9 de rendre son passeport italien: la r\u00e9action de Mauro Poggia / FOR_2017-08-28T18:00:00_developpement-1", "Forum du 28.08.2017", "Forum du 28.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis a choisi de rendre son passeport italien. Le conseiller d'Etat MCG Mauro Poggia, binational suisse et italien, r\u00e9agit \u00e0 cette d\u00e9cision. Son interview."], "variantIds": ["ece-8858773"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:08Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nBonsoir, Mauro Poggia, bonsoir, vous \u00eates le conseiller d'\u00c9tat MCG Genevois en charge de l'emploi, de la sant\u00e9, des affaires sociales, on a entendu ces jours Ignazio Cassis candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a choisi de son propre chef de rendre son passeport italien, vous vous \u00eates comme lui tout national suisse et italien pourquoi son geste vous a tellement d\u00e9rang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\n\u00e9coutez d'abord ce ce geste n'a aucun sens puisque rende son passeport, ce n'est pas renoncer \u00e0 sa nationalit\u00e9, \u00e7a n'a pas plus de valeur que dans un coffre-fort dont on a la cl\u00e9, donc s'il n'est pas \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et bien il y aura rechercher son passeport, il restera italien mais au-del\u00e0 de de soja, je pense que c'est une symbolique, je pense qu'on ne peut pas renier ses racines sans finalement donn\u00e9 l'image de quelqu'un qui est pr\u00eat \u00e0 tout pour arriver quelque part et c'est \u00e7a qui me d\u00e9range, je pense que la force de la Suisse, elle est aussi tir\u00e9 de sa diversit\u00e9 et je pense, puisque vous parliez de mon cas, je pense avoir d\u00e9montr\u00e9 ne pas \u00eatre soumis \u00e0 l'Europe et avec la la politique que je m\u00e8ne, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, d'avoir une politique est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la d\u00e9fense de de l'r\u00e9sidents, quel qu'il soit justement pour pr\u00e9server l'emploi de notre pays, donc on peut parfaitement \u00eatre binational, tout en \u00e9tant un Suisse, parfait, je dirais, et d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [87%] :\r\nBen si je vous comprends bien simple, comme si, par cette d\u00e9cision, il n'y a -t-il Cassis avait remis en question votre loyaut\u00e9 et celle des autres nationaux qui si\u00e8ge dans les ex\u00e9cutifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [91%] :\r\nQuelque part, on peut le voir ainsi, je pense que, soit on veut satisfaire une partie de l'\u00e9lectorat du Parlement en vue de l'\u00e9lection du grain septembre ce qui est d\u00e9j\u00e0 un mauvais signal, je pense que c'est montrer \u00eatre pr\u00eat \u00e0 aller pas les sacrifices beaucoup dire comme je les dis ce n'est pas un sacrifice, mais en tout cas de, de, de faire de l'esth\u00e9tique pour pouvoir passer pas sous les fourches caudines de de certains et puis d'autre part, c'est de dire que cela a une importance je pense cela n'a pas d'importance, je pense qu'au contraire on dit souvent d'ailleurs que les naturalis\u00e9s sont plus puisque que les Suisses, hein, je crois qu'on l'entend, on l'entend souvent, donc ce sont des personnes dont je fais partie, qui qui ont d\u00e9montr\u00e9 leur attachement \u00e0 leur pays, leur parfaite int\u00e9gration et donc venir dire aujourd'hui que ce sera un probl\u00e8me, c'est reconna\u00eetre que c'est d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me aujourd'hui en tant que parlementaire, puisqu'il est aujourd'hui, Douglas ional, avant de rendre son passeport, il a fait son travail pendant toutes ces ann\u00e9es de parlementaire, or l'aurait -il mal fait, parce qu'il avait un 2\u00e8me passeport dans la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [90%] :\r\nDans les UDC qui d\u00e9fendent cette position, on entendait hier soir dans Forum monsieur qui, \u00e0 un conseiller national tessinois qui lui va d\u00e9poser une intervention devant le le parlement lui disait c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose pour, par exemple pour un parlementaire, ici on parle du patron, c'est du chef, il sera \u00e0 la t\u00eate d'un d\u00e9partement, il va \u00eatre au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parmi les 7 et on dit, et il disait : on ne peut pas avoir 2 patrons qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je sais que c'est une vue de l'esprit, je pense que nos nos devoirs, lorsque l'on est conseiller f\u00e9d\u00e9ral sont fix\u00e9es par la Constitution par l'autre l\u00e9gislation, on a d'abord un devoir de fonction au devoir de loyaut\u00e9 et au-del\u00e0 de tout cela, les personnes qui arrivent \u00e0 des fonctions comme celles -l\u00e0 sont des personnes qui ont d\u00e9montr\u00e9 avoir cette qualit\u00e9 personnelle intrins\u00e8que \u00e0 repr\u00e9senter valablement l'autre pays, donc si l'on jugeait les gens par rapport \u00e0 la couleur de leur passeport sur la je pense que c'est la qualit\u00e9 de l'homme des id\u00e9es qu'il qu'il transporte, qu'il est capable de d\u00e9fendre, qui doit \u00eatre le crit\u00e8re 1er pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [81%] :\r\nMais ma repos un conseiller f\u00e9d\u00e9ral un national qui par exemple voter pour une pr\u00e9sidentielle dans dans son autre pays \u00e7a, \u00e7a pourrait d\u00e9ranger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre on peut le voir comme \u00e7a, pour ma part, je ne le vois pas ainsi, je pense qu'on peut parfaitement avoir une opinion \u00e0 exprimer dans un pays tout en \u00e9tant parfaitement fid\u00e8le \u00e0 l'autre, maintenant, je dirais que personnellement le cirque confine int\u00e9r\u00eat qu'on confine int\u00e9r\u00eat avec l'autre pays en question peut voter ou sur les dossiers quelle quelle est la sanction que le pr\u00e9sident italien pourrait exercer sur un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui porterait le passeport italien lui retirer la nationalit\u00e9 et alors, quelle est, quelle est la sanction aucune, il n'y a aucune, aucune sanction particuli\u00e8re, donc cela n'enl\u00e8ve rien \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la personne et il y a dans les, dans les gouvernements \u00e9trangers, il y a aussi des doubles nationaux qu'on regarde aussi autour de nous est -ce que cela fait de ses pairs et \u00e7a exemple en poche, \u00e9coutez, j'avais, j'avais entendu parler d'enfants en France d'un double national j'avais entendu parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [94%] :\r\nLa question pos\u00e9e pour Manuel Valls ainsi l'avait \u00e9t\u00e9 par exemple beaucoup de chemin pour qu'il arrive \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [79%] :\r\nDans la mer, sauf erreur \u00e9tait \u00e9tait suisse dont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [92%] :\r\nIl y a \u00e9t\u00e9 de la, de l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [88%] :\r\nDe l'Espagne, pardon, donc effectivement il y a, il y a des situations comme celle -l\u00e0, je pense encore une fois qu'il va y avoir de plus en plus de doubles nationaux en Suisse, en tout cas, et le fait de, de, d'obliger ce qui \u00e9tait le cas ant\u00e9rieurement lorsqu'on prenait la nationalit\u00e9 suisse qui \u00e9tait quand m\u00eame une d\u00e9marche volontaire, h\u00e9 bien on perdait la nationalit\u00e9 on exigeait que l'on renonce \u00e0 son \u00e0 sa nationalit\u00e9, aujourd'hui on le relance plus donc, ce serait faire des des Suisses de 2\u00e8me cat\u00e9gorie ce qu'il ne renoncerait pas \u00e0 leur ancienne nationalit\u00e9 et une renonciation n'est pas toujours une chose facile, certains \u00c9tats n'acceptent pas simplement une d\u00e9claration personnelle et individuelle pour la renonciation du nationalit\u00e9 donc il y a ceux qui pourraient se qui ne pourrait pas, ce qui le ferait serait de de bons suisse, alors que ceux qui ne le feraient pas seraient des Suisses de de 2\u00e8me, zone je pense que c'est un d\u00e9bat dans lequel il ne faut pas rentrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [89%] :\r\nMauro Poggia vous avez dit que de plus en plus de Suisses \u00e0 l'avenir, or la Douglas une alit\u00e9, on va prendre la balle au bond et partir d\u00e9j\u00e0 du constat d'aujourd'hui avec vous, Tania Da s'pinard alors vous avez fait le tour des cantons romands et si on se penche c'est int\u00e9ressant sur les ex\u00e9cutifs cantonaux, h\u00e9 bien on se rend compte que finalement dans les gouvernements nos cantons il y a beaucoup de binationaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [89%] :\r\nOui un sans surprise apr\u00e8s un tour d'horizon des diff\u00e9rentes chancelleries des binationaux si\u00e8ge bien dans des conseils dans diff\u00e9rents conseillers d'\u00c9tat romands, par contre, il y a 2 cas de figure, en ce qui sont binationaux et qui ont les 2 passeport et ceux qui sont aussi d'origine \u00e9trang\u00e8re mais qui n'ont jamais demand\u00e9 leur second s\u00e9same, c'est pas toujours \u00e9vident d'avoir le d\u00e9tail mais \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, on retrouve 3 doubles nationaux sur cette Pierre Maudet, on l'a beaucoup entendu Jacques il est avec nous et Antonio Hodgers, dans le canton, nouveau pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des membres du Conseil d'\u00c9tat ont \u00e9galement la double nationalit\u00e9 comme Nuria Gorrite et B\u00e9atrice M\u00e9traux et ou Jacqueline de quoi trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [90%] :\r\nTania, il y a aussi des cantons o\u00f9 les membres de l'ex\u00e9cutif sont alors exclusivement suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:32) [93%] :\r\nOui, c'est le cas des cantons du Valais de Neuch\u00e2tel et de Fribourg, selon leurs chancelleries respectives alors difficile en donner une raison qui expliquerait ces diff\u00e9rences, mais on peut voir que les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve, on retrouve la majorit\u00e9 des \u00e9lus binationaux sont ceux qui ont le plus de population r\u00e9sidente \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [86%] :\r\nTania vous avez \u00e9galement tenter de conna\u00eetre le d\u00e9tail de l'ex\u00e9cutif tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [88%] :\r\nEh oui, un petite pr\u00e9cision, certes, mais qui a tout de m\u00eame son int\u00e9r\u00eat dans le canton du Tessin au canton d'origine du naturel, 6 \u00e0 la chancellerie, nous a r\u00e9pondu que cette information \u00e9tait du domaine priv\u00e9 et qu'elle ne regardait pas le grand public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [86%] :\r\nMaroc \u00e0 vous \u00e9couter attentivement l'intervention de de Tania spina pr\u00e9sent, vous \u00eates surpris de voir que finalement, vous \u00eates beaucoup dans dans ce cas de figure ici en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [91%] :\r\n\u00e9coutez, on se, on se pose pas la question quand on travaille avec quelqu'un, s'il a une autre nationalit\u00e9 que la nationalit\u00e9 suisse non je suis pas surpris, vous savez, Gen\u00e8ve depuis plusieurs si\u00e8cles \u00e0 une population \u00e0 hauteur de 40 pourcent \u00e9trang\u00e8re \u00e9trang\u00e8re, donc il est normal que cette int\u00e9gration se mat\u00e9rialise aussi par un engagement dans la vie politique, peut-\u00eatre effectivement que les personnes qui qui viennent chez nous qui s'int\u00e8gre qui veulent finalement \u00e0 essayer d'apporter quelque chose \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui les accueillent sont peut-\u00eatre plus actif en politique que ceux qui finalement ont uniquement la nationalit\u00e9 suisse \u00c9tat c'est une hypoth\u00e8se que que j'aimais ici mais je pense que nous cantons romands effectivement sont en tout cas du sur l'art que l\u00e9maniques sont bien s\u00fbr beaucoup plus touch\u00e9s par ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'int\u00e9gration \u00e9trang\u00e8res qui doit se refl\u00e9ter dans la vie politique, on pourrait faire le m\u00eame exercice au niveau des parlements, on serait davantage surpris encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [92%] :\r\nVotre coll\u00e8gue de de de gouvernement Pierre Maudet dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter en s\u00e9ance du conseil d'\u00e9tat, il y a jamais eu un moment cette double nationalit\u00e9 franco- suisse de de Pierre Maudet a pos\u00e9 probl\u00e8me, o\u00f9 il y avait par exemple jamais demand\u00e9 de se r\u00e9cuser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [92%] :\r\nPas du tout et je pense que vous pouvez remarquer que Gen\u00e8ve est le canton qui a mis en place ce que l'on a appel\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rence cantonale, il pr\u00e9f\u00e8re qu'on parle de pr\u00e9f\u00e9rence sociale mais la r\u00e9alit\u00e9 est -ce qu'elle est et pouvoir que Monsieur Maudet, qui est \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9conomie, soutient les mesures que nous avons mis en place, mis en place pour essayer de donner un petit plus \u00e0 nos demandeurs d'emploi, donc je pense que il a d\u00e9montr\u00e9, en tout cas, par son engagement dans cette politique, qu'il place la d\u00e9fense de d'r\u00e9sident avant des int\u00e9r\u00eats \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [89%] :\r\nBon sur cette question pr\u00e9cise, Ignazio Cassis, lui, a pris les devants, il a dit tout de suite qu'il rendait son passeport, il a c\u00e9d\u00e9 en quelque sorte aux injonctions de l'USM Pierre Maudet, lui il a quand m\u00eame fait un pas aussi dans cette direction en disant clairement qu'il allait consulter ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'il \u00e9tait \u00e9lu puisse lui demande de le de, de rendre son passeport, il le ferait il finalement il se soumettrait \u00e0 cette position de petit peu d\u00e9\u00e7u par quelque part non, qui ont conduit \u00e0 faire une Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [90%] :\r\nIl il exprime par l\u00e0, des doutes qui sont tout \u00e0 fait l\u00e9gitime sur la pertinence de cette d\u00e9marche, tout en reconnaissant un devoir de coll\u00e9gialit\u00e9 future \u00e0 l'\u00e9gard de ses futurs coll\u00e8gues et donc s'il pense si ses coll\u00e8gues pensent que ce serait mieux, il le fera, et c'est tout \u00e0 son honneur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:36) [90%] :\r\nQuand m\u00eame, pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est quand m\u00eame type une autre question que pour un mini- ce cantonal ce que c'est quand m\u00eame pas typiquement pour un ministre, au niveau national, un \u00e9l\u00e9ment qu'il faudrait quand m\u00eame au moins mettent sur la table et discuter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [92%] :\r\nJe pense qu'il faut le discuter, il faut s'y mettent sur la table, a question de comment renonce \u00e0 une nationalit\u00e9 selon la nationalit\u00e9, quelles sont les conditions exig\u00e9es par la France par l'Italie pour que l'on renonce \u00e0 la nationalit\u00e9, ce n'est pas simple : vous avez vu le probl\u00e8me avec des ressortissants am\u00e9ricains qui, pour des raisons fiscales voulait renoncer \u00e0 cette nationalit\u00e9, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 aussi simple que cela, donc je pense qu'il faut faire attention d\u00e9pos\u00e9 le passeport n'est pas suffisant maroco- job. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poggia, Mauro", "role": "conseiller d'\u00c9tat MCG, binational suisse et italien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2CB2CC7-7D46-4D34-BC1E-E940ED99A27B", "internalArchiveId": "C2CB2CC7-7D46-4D34-BC1E-E940ED99A27B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite fran\u00e7aise vit une rentr\u00e9e compliqu\u00e9e", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Duby-Muller , Virginie \r\nLa droite fran\u00e7ais est-elle en train d'imploser? A l'heure o\u00f9 le gouvernement Macron fait sa rentr\u00e9e politique, l'opposition de droite semble plus fragment\u00e9e que jamais. Interview de Virginie Duby-Muller, d\u00e9put\u00e9e de la Haute-Savoie pour le parti Les R\u00e9publicains.\r\n\r\n* * La droite fran\u00e7aise vit une rentr\u00e9e compliqu\u00e9e SLV Virginie Duby-Muller, d\u00e9put\u00e9e de la Haute-Savoie pour Les R\u00e9publicains\r\nSur son portable : +33 6 16 56 13 59\r\nEn France, la droite est-elle en train d'imploser ? A l'heure o\u00f9 le gouvernement Macron fait sa rentr\u00e9e politique, l'opposition de droite semble plus fragment\u00e9e que jamais. A commencer par Les R\u00e9publicains : aucune universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 n'a r\u00e9ussi \u00e0 rassembler les militants du parti. Les jupp\u00e9istes \u00e0 Bordeaux, les fillonistes \u00e0 La Baule, Val\u00e9rie P\u00e9cresse lancera son mouvement \"Libres !\" le 10 septembre... \r\nDu coup on s'interroge : qui pour unifier la droite, \u00e0 l'heure d'aborder les dossiers br\u00fblers de la rent\u00e9re comme la loi travail. \r\nPour en parler ce soir, on re\u00e7oit Virginie Duby-Muller, d\u00e9put\u00e9e de la Haute-Savoie pour le parti Les R\u00e9publicains. Bonsoir !\r\n- Virginie Duby-Muller, aujourd'hui une question : o\u00f9 va la droite fran\u00e7aise ? On a l'impression aujourd'hui qu'elle n'arrive pas \u00e0 se remettre de cet \u00e9chec \u00e0 la pr\u00e9sidence, qu'elle n'a pas la force d'incarner une v\u00e9ritable opposition...\r\n- Le premier ministre Edouard Philippe est issu de votre camp, il est d'ailleurs toujours un membre officiel des R\u00e9publicains. C'est pour \u00e7a qu'on ne voit pas une franche opposition de votre parti \u00e0 la politique du gouvernement ? Par rapport \u00e0 la France Insoumise de J-L M\u00e9lenchon, vous \u00eates une opposition plut\u00f4t timide...\r\n- Le week-end dernier, les R\u00e9publicains \u00e9taient rassembl\u00e9s au Touquet. Rassembl\u00e9s, c'est un grand mot. 400 militants contre 2000 l'an dernier. Presque aucun t\u00e9nor du parti qui n'a fait le d\u00e9placement (seuls Bertrand, Woerth et Fasquelle). Le t\u00e9moin d'un \u00e9clatement ? comment analyser ce manque de ciment entre vous ?\r\n- Fillonistes, Jupp\u00e9istes, ex-Sarkozystes... futurs \"p\u00e9cressistes\"... en ce moment c'est quoi, un leader politique, un mouvement ? Wauqier ?? \u00e9lection pr\u00e9sidence parti mi-septembre\r\n- 35 d\u00e9put\u00e9s LR et UDI se sont lanc\u00e9s dans un mouvement macron-compatible, \"les constructifs\". Certains aimeraient lancer un parti... Des frondeurs ?\r\n- cet \u00e9clatement des diff\u00e9rentes \u00ab \u00e9curies \u00bb dans le fond on y a d\u00e9j\u00e0 assist\u00e9 au moment des primaires. et cette fois l'\u00e9clatement a \u00e9t\u00e9 total \u00e0 cause de la d\u00e9faite.  en fait la remise en question aurait du avoir lieu  beaucoup plus t\u00f4t non ?\r\n- Que faut-il faire \u00e0 votre avis pour trouver l'union ? d'ailleurs est-elle possible ?\r\n- Il y a des dossiers capitaux sur la table, est-ce que cela veut dire que la droite va syst\u00e9matiquement appara\u00eetre en ordre dispers\u00e9 ?\r\nROMAIN \r\n- QUe pensez vous d'ailleurs du nouvel emploi de Frnacois Fillon. va rejoindre la soci\u00e9t\u00e9 de gestion d'actifs et d'investissement Tikehau Capital en tant qu'associ\u00e9. Son entr\u00e9e en fonctions est pr\u00e9vue le 1er septembre.", "durationSec": 388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8858771", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La droite fran\u00e7aise vit une rentr\u00e9e compliqu\u00e9e / FOR_2017-08-28T18:06:00_developpement-4", "Forum du 28.08.2017", "Forum du 28.08.2017"], "alternativeSummary": ["La droite fran\u00e7ais est-elle en train d'imploser? A l'heure o\u00f9 le gouvernement Macron fait sa rentr\u00e9e politique, l'opposition de droite semble plus fragment\u00e9e que jamais. Interview de Virginie Duby-Muller, d\u00e9put\u00e9e de la Haute-Savoie pour le parti Les R\u00e9publicains."], "variantIds": ["ece-8858771"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:09Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n24 ans, \u00e0 partir du c\u00f4t\u00e9 de la France avec cette question : la droite est -elle en train d'imploser \u00e0 l'heure o\u00f9 le gouvernement Macron fait sa rentr\u00e9e politique, l'opposition de droite semble plus fragment\u00e9e que jamais, \u00e0 commencer par Les R\u00e9publicains aucune universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 n'a r\u00e9ussi \u00e0 rassembler les militants du parti, on a retrouv\u00e9 d'un cot\u00e9 les jupp\u00e9istes ils \u00e9taient \u00e0 Bordeaux les fillonistes \u00e0 La Baule, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, elle lancera son mouvement le 10 septembre prochain, du coup, on s'interroge : qui pour unifier la droite d'autant plus que les grands rendez- vous approche comme notamment le dossier tr\u00e8s d\u00e9licat de la loi travail qui va arriver cette fin de semaine et pour en parler ce soir, h\u00e9 bien on re\u00e7oit, Virginie Duby-Muller, bonsoir Madame, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 de la Haute-Savoie pour le parti Les R\u00e9publicains on a cette question aujourd'hui o\u00f9 va la droite fran\u00e7aise, on a l'impression que \u00e7a part dans tous les sens avec une grosse difficult\u00e9 pour vous les R\u00e9publicains \u00e0 r\u00e9unir les forces derri\u00e8re une personne, une id\u00e9e, un combat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [87%] :\r\nAlors effectivement la croissance inspir\u00e9 en phase de recomposition, nous avons subi des \u00e9checs successifs \u00e0 la fois \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et au moment des \u00e9lections l\u00e9gislatives, puisque nous sommes pass\u00e9s les 200 d\u00e9put\u00e9s \u00e0 son d\u00e9put\u00e9 aujourd'hui effectivement leurs droits en tout cas il \u00e0 la recomposition \u00e0 la refondation, je crois qu'il faut d'ailleurs tirer les le\u00e7ons de cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en compte de l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron et de attendre d\u00e9sormais l'alors effectivement en cette rentr\u00e9e, il y a, il y a pas d'universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 traditionnels des universit\u00e9s d'\u00e9t\u00e9, elle non plus lieu depuis quelques ann\u00e9es, pour des raisons de du budget, puisque vous savez que notre famille politique ahurie difficult\u00e9s budg\u00e9taires, ensuite il y a des arbitrages qui ont d\u00fb \u00eatre fait mais effectivement enqu\u00eate rentr\u00e9e parlementaire, je dirais qu'elle fait, finalement, de fa\u00e7on dispers\u00e9e avec leur c\u00f4t\u00e9 le Touquet des \u00e9pisodes \u00e0 Bordeaux samedi, il y aura une universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 r\u00e9gional qui aura lieu \u00e9galement \u00e0 Lyon, donc on va bien des des pilotes diffus mais les constructifs aussi qui seront qu'on a une le Week-End prochain donc on, on voit bien que c'est un moment, je dirais, c'est une occasion du monde, de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir du parti \u00e0 la fois je dirais sur la ligne id\u00e9ologique et \u00e0 la fois sur les personnes et il se trouve que nous aurons des \u00e9lections au sein m\u00eame du parti in\u00e9dit existait que d\u00e9cembre prochain avec certains candidats qui sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [88%] :\r\nMais justement, qui, qui doit \u00eatre la personnalit\u00e9, \u00e0 vos yeux qui doit r\u00e9unifier le parti Les R\u00e9publicains les remettre en honneur de march\u00e9 une personnalit\u00e9 dont on on dont on parle souvent, c'est Laurent Wauquiez, or c'est aussi quelqu'un qui Crispin, tout le monde ne n'est pas pr\u00eat \u00e0 s'engager derri\u00e8re lui qu'est -ce que vous en pensez ce que c'est une est -ce que c'est d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re piste. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:43) [91%] :\r\nAlors effectivement, pour l'instant, Laurent Wauquiez n'a pas formellement annonc\u00e9 sa candidature, moi je le connais en tant que d\u00e9put\u00e9, en tant que pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes il avait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [74%] :\r\nDes voisin quelque part. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:55) [86%] :\r\nAbsolument, il y a une grande volont\u00e9, une grande capacit\u00e9 de travail, c'est quelqu'un qui a une v\u00e9ritable vision du pays, donc moi je pense que c'est une personne a m\u00eame, je dirais de de donner notre parti et de le de le rassembler, je crois qu'il faut pas lui faire de la proc\u00e8s d'intention de quelqu'un qui a bien conscience qu'il faudra justement rassembler toutes les forces autour de lui, parfois certains lieux tampon qui a nuit. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:19) [94%] :\r\nTr\u00e8s droiti\u00e8re, mais je crois, enfin je crois savoir en tout cas qui qui sera ouvrir et se rassembler, parce que ce sera la seule fa\u00e7on que nous aurons pour pour gagner et puis pour \u00e9viter je dirais une fracturation \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du parti qui serait, qui serait d\u00e9l\u00e9t\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [93%] :\r\nOn entend beaucoup \u00e0 la la France insoumise de Jean-Luc M\u00e9lenchon en ce moment, on sait que le 1er ministre \u00c9douard Philippe est issu de votre camp, il a, il a d'ailleurs, il est d'ailleurs toujours un membre officiel des R\u00e9publicains sociaux que pour \u00e7a, qu'on ne voit pas vraiment une franche opposition de votre part \u00e0 la \u00e0 la politique du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:54) [91%] :\r\nAlors on attend je dirais de de voir aussi quelles vont \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:58) [92%] :\r\nMoi, on a eu un certain nombre de de r\u00e9formes qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, nous nous inscrivons dans une d\u00e9marche pragmatique sur un certain nombre de sujets, notant que notamment sur la loi travail \u00e0 un certain nombre de sujets qui sont quand m\u00eame proches des \u00e9l\u00e9ments qui fait partie de de notre programme, donc il faut je dirais avoir cette vision ouverte, d'autant que la priorit\u00e9 dans notre pays, je dirais que c'est, c'est de lever les freins \u00e0 l'embauche d'accompagner les entreprises pour diminuer le ch\u00f4mage, qui vraiment le le probl\u00e8me principal dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [90%] :\r\nVous \u00eates coinc\u00e9 avec Macron parce qu'il fait ce que vous demandez quelque part. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:32) [92%] :\r\nSur un certain nombre de sujets, notamment en mati\u00e8re de du droit du travail ou sur l'\u00e9ducation nationale, certains nombre de r\u00e9formes qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es par Monsieur Blanc Pierre qui, pour moi, vont dans le bon sens en revanche sur la hausse de la CSG sur la baisse des APL, tout ce qui va dans le sens de la baisse du pouvoir d'achat des classes moyennes, l\u00e0 sont les mesures sur lesquelles nous sommes qui nous sommes vigilants et nous continuerons \u00e0 \u00eatre force d'opposition de la m\u00eame fa\u00e7on, il y a un certain nombre d'annonces qui ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 l'encontre des collectivit\u00e9s territoriales qui souffre d\u00e9j\u00e0 beaucoup \u00e0 la fois de de baisse des dotations de fonds de p\u00e9r\u00e9quation et les 13 milliards annonc\u00e9s par le gouvernement ne vont pas dans le bon sens, c'est selon nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [86%] :\r\nBon, il y faut vous parliez \u00e0 \u00e0 l'instant de de Laurent Wauquiez au-del\u00e0 d'une t\u00eate de d'un chef du parti et ce qu'il faudrait pas trouver une forme de trait d'union n'parce qu'on impression tout le monde marchand en or dispers\u00e9, quel va \u00eatre le trait d'union aujourd'hui pour les r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:28) [83%] :\r\nLe trait d'union, je dirais, c'est, c'est d'avoir \u00e0 une large effectivement mais d'avoir un programme qui qui rassemble je dirais de fa\u00e7on assez cela, j'ai compris le centre, c'est de cette fa\u00e7on que nous avons toujours gagn\u00e9 les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [91%] :\r\nMais ce que le traitement n'est pas trop important aujourd'hui pour justement rassembl\u00e9s au sein m\u00eame du parti. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:48) [71%] :\r\nLes suppressions, on a eu envie, qui a dit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:50) [91%] :\r\nIl y aurait une reconnaissance comme \u00e7a a pu le faire avant qui courant il faut pas avoir une vision d'impact. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:58) [84%] :\r\nQui c'est, c'est toujours ce qui nous a tu\u00e9 d'avoir sans le vouloir aller sur je dirais trop trop radical, donc \u00e0 mon sens, il faudra justement avoir une ligne ouverte, qui puisse rassembler au maximum notre politique, voil\u00e0 qui est, qui a essuy\u00e9 des \u00e9checs s\u00e9v\u00e8res St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [94%] :\r\nMais c'est tout ce qu'on vous souhaite, en tout cas, bon courage, Virginie Duby-Muller, je rappelle que vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 de la Haute-Savoie merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:24) [74%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [79%] :\r\nBonne soir\u00e9e on. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:25) [97%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [95%] :\r\nL'entreprise. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65A814DD-3EAD-4C87-B37F-A2E951F1D8B9", "internalArchiveId": "65A814DD-3EAD-4C87-B37F-A2E951F1D8B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Une avalanche de nouveaux romans pour la rentr\u00e9e litt\u00e9raire fran\u00e7aise", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "C'est la rentr\u00e9e litt\u00e9raire en France, avec 581 nouveaux romans qui sont lanc\u00e9s en rafale jusqu'\u00e0 fin octobre.\r\n\r\n* * Alter Eco - Une avalanche de nouveaux romans pour la rentr\u00e9e litt\u00e9raire fran\u00e7aise  FREDERIC MAMAIS en direct du studio de Lausanne / natel ** 49\r\n7h24... Vous \u00e9coutez la Premi\u00e8re...  \r\nC'est AlterEco.. Chronique \u00e9conomique, tous les jours avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour.\r\n**Ce matin, c'est la rentr\u00e9e pour nous.. Et chez nos voisins fran\u00e7ais... c'est la fameuse rentr\u00e9e litt\u00e9raire.. \r\nChaque ann\u00e9e, comme aujourd'hui, c'est pareil.... C'est la rentr\u00e9e! Et vous, vous, n'avez toujours pas fini votre livre de vacances... Qui lui-m\u00eame \u00e9tait une nouveaut\u00e9 de l'ann\u00e9e derni\u00e8re...  \r\nEt bien c'est parti: 581 nouveaux romans lanc\u00e9s en rafale jusqu'\u00e0 fin octobre. La rentr\u00e9e litt\u00e9raire, c'est une avalanche typiquement fran\u00e7aise.\r\n***RELANCE: Avalanche, c'est le mot.. Pr\u00e8s de 600 livres.. Pourquoi les mettre sur le march\u00e9 en m\u00eame temps.. Pourquoi faire  \"une rentr\u00e9e litt\u00e9raire\"? \r\nL'id\u00e9e, c'est de capter l'attention pour orienter les achats.\r\nLa formule a fait ses preuves: la rentr\u00e9e, c'est 20% des ventes annuelles de fiction grand format. Un livre sur deux que les Fran\u00e7ais ach\u00e8tent est une nouveaut\u00e9. \r\n***RELANCE: Un rendez-vous donc essentiel. D'ailleurs, les rentr\u00e9es litt\u00e9raires commencent plus t\u00f4t, non?\r\nOui, souvent pour qu'un roman soit expos\u00e9 plus longtemps en librairie. En fait, il y a un paradoxe. Cette rentr\u00e9e nous para\u00eet \u00e9crasante. Mais son poids diminue avec les ann\u00e9es: en 2004, la rentr\u00e9e c'\u00e9tait 660 nouveaux romans pour six-mille titres sur toute l'ann\u00e9e. En 2015 : 580 nouveaut\u00e9s pour dix-mille titres. \r\nVoil\u00e0 pourquoi depuis quelques ann\u00e9es, les \u00e9diteurs font deux rentr\u00e9es : en janvier les valeurs s\u00fbres.Le Cl\u00e9zio, Modiano, par exemple. \r\nAu mois d'ao\u00fbt s'ajoutent les d\u00e9couvertes et ceux qui se lancent dans la course aux prix litt\u00e9raires. \r\n***RELANCE: Mais 2017 est une rentr\u00e9e particuli\u00e8re....\r\nNous sommes en ann\u00e9e de campagne pr\u00e9sidentielle : tous les cinq ans, les \u00e9diteurs fran\u00e7ais savent que le premier semestre on parle, on lit, on mange politique. \r\nCette fois, c'est plus inqui\u00e9tant : m\u00eame les livres politiques se sont mal vendus. La faute \u00e0 une campagne impr\u00e9visible. Les \u00e9diteurs misent donc tout sur la rentr\u00e9e d'ao\u00fbt. Ils ont retenu certaines sorties. \r\nNos deux Nobels, justement, Le Cl\u00e9zio et Modiano, publieront cet automne.   \r\n***RELANCE : Et en Suisse romande ? On peut aussi parler de rentr\u00e9e litt\u00e9raire? \r\nC'est assez r\u00e9cent. Jusqu'il y a moins de dix ans, les \u00e9diteurs romands laissaient passer le rush et sortaient en octobre... Et puis est arriv\u00e9 \"Le Livre sur les quais\", qui d\u00e9marre vendredi \u00e0 Morges. Un salon qui a cal\u00e9 le rythme des Suisses sur la rentr\u00e9e litt\u00e9raire fran\u00e7aise... Cette rentr\u00e9e, on ne sait pas vraiment qui en est le v\u00e9ritable inventeur: le philospohe Ernest Renan au 19\u00e8me... ou les commerciaux de la grande distribution dans les ann\u00e9es quatre-vingt.", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8858860", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Une avalanche de nouveaux romans pour la rentr\u00e9e litt\u00e9raire fran\u00e7aise", "Alter Eco - Une avalanche de nouveaux romans pour la rentr\u00e9e litt\u00e9raire fran\u00e7aise / LME_2017-08-28T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Une avalanche de nouveaux romans pour la rentr\u00e9e litt\u00e9raire fran\u00e7aise / LME_2017-08-28T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["C'est la rentr\u00e9e litt\u00e9raire en France, avec 581 nouveaux romans qui sont lanc\u00e9s en rafale jusqu'\u00e0 fin octobre.", "C'est la rentr\u00e9e litt\u00e9raire en France, avec 581 nouveaux romans qui sont lanc\u00e9s en rafale jusqu'\u00e0 fin octobre.", "C'est la rentr\u00e9e litt\u00e9raire en France, avec 581 nouveaux romans qui sont lanc\u00e9s en rafale jusqu'\u00e0 fin octobre."], "variantIds": ["ece-8858881", "ece-8858860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T06:10:44Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt \u00e0 7 heures 24 7 Alter \u00e9co chronique \u00e9conomique, tous les jours avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric bonjour Roman bonjour \u00e0 tous, ce matin, c'est la rentr\u00e9e pour nous, on le fera et chez nos voisins fran\u00e7ais, c'est la fameuse rentr\u00e9e litt\u00e9raire oui, chaque ann\u00e9e, comme aujourd'hui, bon, c'est pareil, c'est la rentr\u00e9e et vous ben vous n'avez toujours pas fini de lire votre livre de vacances qui lui- m\u00eame \u00e9tait une nouveaut\u00e9 de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, h\u00e9 bien c'est parti 581 nouveaux romans lanc\u00e9s en rafale jusqu'\u00e0 fin octobre, la rentr\u00e9e litt\u00e9raire, c'est une avalanche typiquement fran\u00e7aise avalanche tellement aupr\u00e8s de 600 \u00e9l\u00e8ves, pourquoi les mettre sur le march\u00e9 en m\u00eame temps, pourquoi faire une rentr\u00e9e litt\u00e9raire alors l'id\u00e9e, c'est de capter l'attention pour orienter les achats, la formule a fait ses preuves, la rentr\u00e9e c'est quand m\u00eame 20 pourcent des des ventes annuelles de fiction grand format, un livre sur 2 que les Fran\u00e7ais ach\u00e8tent est une nouveaut\u00e9, oui, c'est donc un rendez- vous essentiel d'ailleurs les rentr\u00e9es litt\u00e9raires commencent toujours plus t\u00f4t oui souvent pour qu'un roman soit expos\u00e9 plus longtemps en librairie, bon en fait il y a un paradoxe avec cette rentr\u00e9e, l'\u00c9tat litt\u00e9raire parce qu'elle nous para\u00eet \u00e9crasante mais son poids diminue avec les ann\u00e9es en 2004 \u00e0 la rentr\u00e9e, c'\u00e9tait 660 nouveaux romans pour 6000 titres publi\u00e9s sur toute l'ann\u00e9e, h\u00e9 bien en 2015 c'est 580 nouveaut\u00e9s moins pour 10000 titres beaucoup plus voil\u00e0 pourquoi depuis quelques ann\u00e9es, les \u00e9diteurs font de rentr\u00e9e en janvier pour les valeurs s\u00fbres Le Cl\u00e9zio, Modiano, par exemple, et puis au mois d'ao\u00fbt s'ajoutent les d\u00e9couvertes et ceux qui se lancent dans la fameuse course aux prix litt\u00e9raires, mais 2017 Fr\u00e9d\u00e9ric Settat une c'est une rentr\u00e9e particuli\u00e8re bah oui, parce que les Fran\u00e7ais sont on ann\u00e9e de campagne pr\u00e9sidentielle tous les uns, tous les 5 ans, les \u00e9diteurs, savent que le 1er semestre, h\u00e9 bien on parle, on le dit, on mange politique cette fois, c'est plus inqui\u00e9tant, m\u00eame les livres politiques se sont mal vendus la fonte, para\u00eet -il, \u00e0 une campagne jug\u00e9e impr\u00e9visible alors les \u00e9diteurs misent tout sur la rentr\u00e9e d'ao\u00fbt ils ont retenu d'ailleurs certaines sorties nos deux Nobels justement Le Cl\u00e9zio et Modiano publieront cet Automne en Suisse romande aussi parler de rentr\u00e9e litt\u00e9raire : alors c'est assez r\u00e9cent, jusqu'il y a moins disant les \u00e9diteurs romands laissaient passer ce rocher sortaient en octobre et puis est arriv\u00e9 Le Livre sur les quais qui d\u00e9marre vendredi \u00e0 Morges un salon qui a cal\u00e9, le rythme des Suisses sur la rentr\u00e9e litt\u00e9raire fran\u00e7aise, cette rentr\u00e9e d'ailleurs, c'est pas vraiment qui en est le v\u00e9ritable inventeur alors \u00e0 vous choisir un certain pour certains, c'est le philosophe Ernest Renan au 19\u00e8me si\u00e8cle, et pour d'autres, ce sont les commerciaux de la grande distribution dans les ann\u00e9es 80, merci beaucoup, Fr\u00e9d\u00e9ric en retrouve tous les matins \u00e0 la m\u00eame heure et \u00e0 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EFBDF0A0-9997-4CED-968F-2D484F1E4648", "internalArchiveId": "EFBDF0A0-9997-4CED-968F-2D484F1E4648", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guillaume Barazzone, conseiller national genevois d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien;La Bruy\u00e8re;Blaise Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Gen\u00e8ve de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes;Carole Hubscher, pr\u00e9sidente du conseil d'administration de Caran d'Ache\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (06/VS PROJETS JO LES VERTS PA) JO 2026... et cette proposition des Verts Suisses. Ils lancent une p\u00e9tition en ligne en faveur d'un vote populaire. La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti \u00e9cologiste qui a eu lieu samedi \u00e0 Berne... Les Verts l'ont rendue publique hier: ils veulent s'assurer que les populations concern\u00e9es. et notamment celle de la ville de Sion. puissent avoir leur mot \u00e0 dire avant la d\u00e9cision d'attribution des Jeux par le CIO.Yves Terrani. \r\n  0'53''\r\nA noter que les Verts valaisans tiendront leur assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ce vendredi. Ils organiseront \u00e0 cette occasion un d\u00e9bat contradictoire public sur les JO d'hiver 2026. Ils prendront position au terme de ce d\u00e9bat.\r\n((\u00abTransparence et respect d\u00e9mocratique ne sont n\u00e9gociables.\u00bb Les mots sont du Valaisan Jean-Pascal Fournier, membre du comit\u00e9 des Verts suisses et pr\u00e9sident de la section valaisanne. Parfaitement dans la ligne de son parti, Jean-Pascal Fournier se dit d\u00e9favorable \u00e0 une candidature suisse pour l'organisation des joutes olympiques. Pour les Verts en effet, \u00aborganiser les JO 2026 c'est miser sur les sports d'hiver et d\u00e9penser des sommes colossales \u00e0 contre-courant des enjeux actuels\u00bb. Et de citer l'urgence climatique dans un environnement alpin fragile, la sant\u00e9 ou encore la formation. \u00abDes domaines qui profiteraient directement \u00e0 la population\u00bb, selon les Verts. \u00abNous voulons \u00eatre aussi certains que le peuple pourra voter comme l'affirment les responsables du projet olympique suisse\u00bb, ajoute Jean Pascal Fournier. Pour qui il n'est pas garanti sur facture que les S\u00e9dunois notamment soient tr\u00e8s enthousiastes face \u00e0 ce projet. Les Verts consid\u00e8rent enfin que le tourisme alpin doit se r\u00e9inventer en d\u00e9veloppant une offre quatre saisons. Et pas seulement un tourisme ax\u00e9 sur l'hiver.))\r\n(VERTS TI - Sadis) Et ce week-end, l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 des Verts suisses a donn\u00e9 lieu \u00e0 d'autres discussions. La section tessinoise du parti \u00e9cologiste ne cautionne pas le ticket propos\u00e9 pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil Federal. Elle appelle \u00e0 voter pour l'ancienne conseill\u00e8re nationale et ancienne conseill\u00e8re d'Etat tessinoise Laura Sadis.\r\n(01/REAX CHIESA IV BARAZZONE) **L'\u00e9lection du successeur de Didier Burkhalter suscite aussi un nouveau d\u00e9bat...\r\nFaut-il interdire la double nationalit\u00e9 aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux? Et faut-il inscrire cette double-nationalit\u00e9 dans le registre des int\u00e9r\u00eats auxquels sont astreints les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux? Ce sont les propositions faites hier soir sur cette antenne, dans Forum, par le conseiller national tessinois UDC Marco Chiesa. Il pr\u00e9pare deux motions \u00e0 ce sujet... car il estime qu'on ne peut pas d\u00e9fendre en toute impartialit\u00e9 le pays qu'on dirige si on est double-national. Des propositions que rejette d'ores et d\u00e9j\u00e0 le conseiller national genevois d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Guillaume Barazzone, lui-m\u00eame italo-suisse. \r\n  0'53''\r\nGuillaume Barazzone r\u00e9pondait \u00e0 Ga\u00ebl Klein\r\n(Harvey) ***Au Texas, l'impact de l'ouragan harvey serait \"le pire\" jamais observ\u00e9 dans la r\u00e9gion. \r\nD\u00e9claration de la m\u00e9t\u00e9orologie f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine. Des pluies torrentielles et des innondation catastrophiques sont encore attendues aujourd'hui dans l'Etat am\u00e9ricain. Elles font craindre un alourdissement du bilan humain... un bilan qui se chiffre pour l'instant \u00e0 trois morts. A noter encore que les deux a\u00e9roports de Houston sont actuellement ferm\u00e9s... et l'un des principaux h\u00f4pitaux de la capitale texane a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9 \u00e0 cause des innondations.\r\n(09/RUSSIE/VISITE POUTINE HONGRIE PA) Des Etats-Unis, on part, \u00e0 Budapest, o\u00f9 les championnats mondiaux de judo d\u00e9butent, aujourd'hui. Et dans la tribune, Vladimir Poutine est attendu aux c\u00f4t\u00e9s du premier ministre hongrois Viktor Orban. Le pr\u00e9sident russe assistera \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture...C'est sa 2\u00e8me visite en Hongrie cette ann\u00e9e. Et Viktor Orban ne cache pas son admiration pour le r\u00e9gime autoritaire de Poutine. A Budapest, Florence La Bruy\u00e8re\r\n  0'54''\r\n((Vladimir Poutine est ceinture noire et pr\u00e9sident d'honneur de la f\u00e9d\u00e9ration internationale de judo. C'est la raison de sa venue \u00e0 Budapest. Mais sa visite est aussi politique. Au programme du locataire du Kremlin, un entretien avec Viktor Orban et une r\u00e9union des ministres des 2 gouvernements.\r\nBudapest a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 garder de bonnes relations avec Moscou. Car la Hongrie importe plus de la moiti\u00e9 de son gaz de Russie. Mais Viktor Orban ne cache pas son admiration pour Poutine. Comme lui, Orban s'entoure d'oligarches qui ach\u00e8tent des media pour en faire des machines de propagande. Et comme Poutine, il harc\u00e8le les ONG gardiennes des droits de l'homme. Une d\u00e9rive d\u00e9nonc\u00e9e par l'opposition hongroise, et notamment le parti \u00e9cologiste. Ce dernier a organis\u00e9 une manifestation dimanche soir. Les verts critiquent le pacte sur le nucl\u00e9aire sign\u00e9 par Orban avec Moscou. La commission europ\u00e9enne a donn\u00e9 son feu vert. Pourtant c'est un contrat opaque, class\u00e9 secret pour 30 ans. L'opposition hongroise soup\u00e7onne une affaire de corruption.))\r\n(Uber - nouveau patron) ***Le nouveau patron d'Uber est connu. \r\nC'est le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 logistique Expedia qui a \u00e9t\u00e9 choisi. Dara Kos-row-sha-ni aura la lourde charge de relancer le sp\u00e9cialiste de la r\u00e9servation de voitures avec chauffeur... Uber souffre depuis plusieurs mois d'une mauvaise r\u00e9putation, tant aupr\u00e8s des utlisateurs que des investisseurs. En juin dernier, son directeur Travis Kalanick avait \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la porte... apr\u00e8s avoir fait preuve de sexisme et d'autres discriminations au sein de sa soci\u00e9t\u00e9.\r\n(12/EMPLOYES SUISSE REVENDICATIONS PI) Le Syndicat Employ\u00e9s Suisse est mont\u00e9 au front ce week-end. Objectif: demander des hausses salariales allant jusqu'\u00e0 2% selon les branches. Des revendications qui succ\u00e8dent \u00e0 celles de l'Union syndicale suisse en juillet dernier, puis de Travail Suisse d\u00e9but ao\u00fbt. \r\nPour Employ\u00e9s Suisse, qui dit repr\u00e9senter les classes moyennes, l'industrie peut octroyer cette hausse des salaires car elle s'est remise aujourd'hui de la ch\u00e8ret\u00e9 du franc. Mais du c\u00f4t\u00e9 des entreprises, on ne veut pas s'emballer. Olivier Schorderet.\r\n  1'13''\r\n((Par rapport \u00e0 l'an dernier, o\u00f9 les salaires ont augment\u00e9 de moins de 1%, la conjoncture est meilleure qu'attendue. L'\u00e9conomie europ\u00e9enne retrouve des couleurs. Mais tout le monde n'en tire pas les m\u00eames conclusions qu'Employ\u00e9s Suisses. Pour Blaise Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Gen\u00e8ve de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes, ces revendications salariales sont trop \u00e9lev\u00e9es. \r\ndigas\r\nLa hache de guerre semble en tout cas d\u00e9terr\u00e9e dans l'h\u00f4tellerie-restauration, dont les 220.000 employ\u00e9s ne savent pas si leur salaire augmentera l'an prochain. Les Syndicats exigent 2 % au moins, les associations f\u00e2iti\u00e8res proposent 0,3% au plus. Il faudra donc recourir \u00e0 un arbitrage. Blaise Matthey. \r\ndigas\r\nLe r\u00e9sultat de cette proc\u00e9dure d'arbitrage devrait \u00eatre connu dans le courant de l'automne.))\r\n(TF7/NUMERISATION CARAN D'ACHE IV HUBSCHER) ***Encore de l'\u00e9conomie... avec le d\u00e9fi num\u00e9rique... un d\u00e9fi quotidien pour les entreprises suisses. \r\nRobotiser, former en continu, d\u00e9velopper le commerce en ligne tout en pr\u00e9servant le savoir-faire artisanal. Ces enjeux, la manufacture de crayons genevoise Caran-D'Ache les Connait bien. Pour elle, le d\u00e9fi num\u00e9rique est devenu une r\u00e9alit\u00e9 au quotidien. On \u00e9coute Carole Hubscher, pr\u00e9sidente du conseil d'administration de cette entreprise familiale.\r\n  1'27''\r\nCarole Hubscher r\u00e9pondait \u00e0 Estelle Braconnier.\r\n(14/FOOTBALL SION-BALE PA) En Super League de football\r\nHier Le FC Sion a obtenu un point de son duel \u00e0 domicile face \u00e0 B\u00e2le. \r\nValaisans et B\u00e2lois se sont quitt\u00e9s sur le score de 1 \u00e0 1, \u00e0 Tourbillon dans un match \u00e0 rebondissements. \r\nLe FC Sion aurait pu faire basculer la rencontre...dans les derni\u00e8res minutes de jeu, Bernardin Allemann. \r\n  0'52''\r\nDans les autres rencontres de la journ\u00e9e, Young Boys a arrach\u00e9 le nul 2 \u00e0 2 \u00e0 St-Gall. Match nul \u00e9galement 1 \u00e0 1 entre Lucerne et Zurich.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le menu m\u00e9t\u00e9o... vari\u00e9 ce matin avec du soleil et des passages nuageux , parfois importants. Des averses isol\u00e9es sont possibles sur le bord du L\u00e9man et en Valais. Le ciel s'\u00e9claircira cet apr\u00e8s-midi. Temp\u00e9ratures: jusqu'\u00e0 29 au meilleur de la journ\u00e9e... 31 en Valais.", "durationSec": 666, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8858834", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-08-28T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-08-28T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8858843", "ece-8858834"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T12:07:20Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [75%] :\r\nL'. \r\nMaria sa voix bonjour, bonjour, organiser les Jeux olympiques est une d\u00e9cision anachronique, c'est l'avis des Verts suisses qui s'inqui\u00e8tent des impacts \u00e9cologiques et budg\u00e9taires que pourraient engendrer les JO 2026 il lance une p\u00e9tition en faveur d'un vote populaire : faut -il interdire la double nationalit\u00e9 aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux Ignacio Cassis se dit pr\u00eate \u00e0 renoncer \u00e0 son passeport italien s'il succ\u00e8de \u00e0 Didier pour Calder est d\u00e9sormais un conseiller national tessinois propose d'ancrer cette interdiction dans la loi, mais vous l'entendrez, l'id\u00e9e ne fait pas l'unanimit\u00e9 aupr\u00e8s des politiciens binationaux les entreprises suisses face au d\u00e9fi num\u00e9rique, une preuve que certaines rel\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 au quotidien, exemple en fin de journal avec la manufacture genevoise de crayons Caran d'Ache. \r\nLes JO 2000 26 et cette proposition des Verts suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [93%] :\r\nIl lance une p\u00e9tition en ligne en faveur d'un vote populaire, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti \u00e9cologiste, qui a eu lieu samedi \u00e0 Berne, les Verts, l'eau rendue publique hier, ils veulent s'assurer que les populations concern\u00e9es, et notamment celle de la ville de Sion puissent avoir leur mot \u00e0 dire, avant la d\u00e9cision d'attribution des Jeux par le CIO, Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [92%] :\r\nTransparence et respect d\u00e9mocratique ne sont pas n\u00e9gociables l'\u00e9motion du valaisan Jean-Pascal Fournier, membre du comit\u00e9 des Verts suisses et pr\u00e9sident de la section valaisanne parfaitement dans la ligne de son parti, Jean-Pascal Fournier solide, est favorable \u00e0 une candidature suisse pour l'organisation des joutes olympiques pour les Verts en effet organiser les JO 2026 c'est miser sur les sports d'hiver et d\u00e9penser des sommes colossales \u00e0 contre- courant des enjeux actuels et de citer l'urgence climatique dans un environnement alpin fragile, la sant\u00e9 ou encore la formation des domaines qui profiterait directement \u00e0 la population, selon les Verts, vous voulons trop si certain que le peuple pourra voter, comme l'affirment les responsables du projet olympique suisse ajoute Jean-Pascal Fournier en \u00e9voquant cette p\u00e9tition Jean-Pascal Fournier pour qu'il n'est pas garanti sur facture que les S\u00e9dunois notamment soit tr\u00e8s enthousiaste face \u00e0 ce projet, les Verts consid\u00e8rent enfin que le tourisme alpin doit se r\u00e9inventer en d\u00e9veloppant une offre 4 saisons et pas seulement un tourisme ax\u00e9 sur l'hiver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [95%] :\r\nLes Verts valaisans tiendront leur assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ce vendredi, ils organiseront \u00e0 cette occasion, un d\u00e9bat contradictoire public sur les JO d'hiver 2000 26 et ils prendront position au terme de ce d\u00e9bat et ce week- end, l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des Verts suisses a donn\u00e9 lieu \u00e0 d'autres discussions la section cantonale \u00e0 la session tessinoise du parti \u00e9cologiste ne cautionne pas le ticket propos\u00e9 pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle appelle \u00e0 voter pour l'ancienne conseill\u00e8re nationale et ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat tessinoise Laura Sadis : l'\u00e9lection du successeur de Didier Burkhalter suscite aussi un nouveau d\u00e9bat Faut -il interdire la double nationalit\u00e9 aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux et faut -il inscrire cette double nationalit\u00e9 dans le registre des int\u00e9r\u00eats auxquels sont astreints les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, ce sont les propositions faites hier soir sur cette antenne dans Forum par le conseiller national tessinois UDC Marco Chiesa il pr\u00e9pare 2 motions \u00e0 ce sujet car il estime qu'on ne peut pas d\u00e9fendre en toute impartialit\u00e9, le pays qu'on dirige, si on a une double national des propositions que rejette d'ores et d\u00e9j\u00e0, le conseil national Genevois d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, Guillaume Barazzone, lui- m\u00eame italo- suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:06) [90%] :\r\nS'agissant du rejet des int\u00e9r\u00eats, je pense pas qu'on puisse comparer une nationalit\u00e9 \u00e0 l'appartenance \u00e0 une association, quelle qu'elle soit, je pense que l\u00e0 on m\u00e9lange un peu les gens et que cette proposition ne para\u00eet un peu farfelue, cela dit, sur la question de la double nationalit\u00e9, je pense qu'on peut tout \u00e0 fait \u00eatre Douglas ional \u00eatre totalement loyal vis-\u00e0-vis de son pays quand vous pr\u00eater serment en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral en disant que vous aviez loyal au pays, vous avez d\u00e9fendu l'int\u00e9r\u00eat de ce pays libre \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de ne pas r\u00e9\u00e9lire un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qu'elle jugerait ne pas \u00eatre loyal vis-\u00e0-vis du pays, non, je crois que c'est un faux d\u00e9bat, parce que qu'il y avait des parents italiens, belges ou les garder quand vous abandonnez votre espoir, par exemple, je crois que c'est pas \u00e7a l'esprit de la Suissesse suisse qui untel, je rappelle que la plupart des Suisses ou des parents \u00e9trangers ou alors se sont fait naturaliser et donc je pense que c'est aussi une question d'image du pays qu'on veut projeter, moi je suis totalement oppos\u00e9, on emp\u00eache les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ou les conseillers nationaux ou conseillers aux \u00c9tats d'\u00eatre binationaux repris monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [95%] :\r\nGuillaume Barazzone r\u00e9pondait \u00e0 Ga\u00ebl Klein Texas \u00e0 pr\u00e9sent l'impact de l'ouragan Harvey serait le pire jamais observ\u00e9 dans la r\u00e9gion, d\u00e9claration de la m\u00e9t\u00e9orologie f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine des pluies torrentielles et des inondations catastrophiques sont encore attendus aujourd'hui dans l'\u00c9tat am\u00e9ricain, elles font craindre un alourdissement du bilan humain, un bilan qui se chiffre pour l'instant \u00e0 3 morts \u00e0 noter encore que les 2 a\u00e9roports de Houston sont actuellement ferm\u00e9s et l'un des principaux h\u00f4pitaux de la capitale texane a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9 \u00e0 cause des inondations, des \u00c9tats-Unis, on part \u00e0 Budapest o\u00f9 les champions mondiaux de judo : les championnats mondiaux de judo d\u00e9butent aujourd'hui et dans la tribune, Vladimir Poutine est attendu aux c\u00f4t\u00e9s du 1er ministre hongrois, Viktor Orb\u00e1n, le pr\u00e9sident russe assistera \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, c'est sa 2\u00e8me visite Hongrie cette ann\u00e9e et Viktor Orb\u00e1n ne cache pas son admiration pour le r\u00e9gime autoritaire de Poutine \u00e0 Budapest, Florence Labruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:52) [95%] :\r\nVladimir Poutine est ceinture noire et pr\u00e9sident d'honneur de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de judo, c'est la raison de sa venue \u00e0 Budapest, mais sa visite est aussi politique : au programme du locataire du Kremlin, un entretien avec Viktor Orb\u00e1n et une r\u00e9union des ministres des 2 gouvernements, Budapest a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 garder de bonnes relations avec Moscou car la Hongrie importe plus de la moiti\u00e9 de son gaz de Russie mais Viktor Orb\u00e1n ne cache pas son admiration pour Poutine comme lui, Orban s'entoure d'oligarques qui ach\u00e8tent des m\u00e9dias pour en faire des machines de propagande et comme Poutine, il harc\u00e8le les ONG gardiennes des droits de l'homme, une d\u00e9rive d\u00e9nonc\u00e9e par l'opposition hongroise et notamment par le parti \u00e9cologiste, ce dernier a organis\u00e9 une manifestation dimanche soir les verts critiquent, le pacte sur le nucl\u00e9aire sign\u00e9 par Orban avec Moscou un contrat opaque, car il est secret pour 30 ans l'opposition soup\u00e7onne une affaire de corruption Florence Labruy\u00e8re pour rtsinfo Budapest. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [92%] :\r\n\u00e7a y est, le nouveau patron du beurre est connu, c'est le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 logistique Expedia qui a \u00e9t\u00e9 choisi, dara Khosrowshahi, aura la lourde charge de relancer le sp\u00e9cialiste de la r\u00e9servation de voitures avec chauffeur uber souffrent depuis plusieurs mois d'une mauvaise r\u00e9putation tant aupr\u00e8s des utilisateurs que des investisseurs en juin dernier, son directeur, Travis Kalanick avait \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la porte apr\u00e8s avoir fait preuve de sexisme et d'autres discriminations au sein de la soci\u00e9t\u00e9, le syndicat employ\u00e9 suisse est mont\u00e9 au front SUI-CAN d'objectif, demander des hausses salariales allant jusqu'\u00e0 2 pourcent selon selon les branches des revendications qui succ\u00e8dent \u00e0 celles de l'Union syndicale suisse en juillet dernier, puis de Travail Suisse d\u00e9but ao\u00fbt pour employer suisse, qui dit repr\u00e9senter les classes moyennes, l'industrie peut octroyer cette hausse de salaire qu'car elle s'est remise aujourd'hui de la chert\u00e9 du franc, mais du c\u00f4t\u00e9 des entreprises, on ne veut pas s'emballer olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:37) [93%] :\r\nPar rapport \u00e0 l'an dernier, o\u00f9 les salaires ont augment\u00e9 de moins de 1 pourcent la la conjoncture est meilleure qu'attendu, il \u00e9conomie europ\u00e9enne retrouve des couleurs, mais tout le monde n'en tirent pas les m\u00eames conclusions qu'employ\u00e9 suisse pour Blaise Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Gen\u00e8ve de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes ces revendications salariales sont trop \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:54) [87%] :\r\nBien s\u00fbr que les les pronostics sont plut\u00f4t favorables, moi j'en suis tr\u00e8s heureux, mais la r\u00e9alit\u00e9 dans les entreprises, telles que les d\u00e9crite ne correspond pas vraiment encore \u00e0 cela, on a toujours un franc qui est fort qui pose probl\u00e8me \u00e0 pas mal d'entreprises et je pense que dans les 2 pourcent m\u00eame m\u00eame si c'est un maximum, qui est avanc\u00e9e depuis le d\u00e9but qui \u00e9tait c'est beaucoup et ce ne sera certainement pas possible dans toutes les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:14) [95%] :\r\nLa hache de guerre semble en tout cas d\u00e9terr\u00e9e dans l'h\u00f4tellerie-restauration, dont les 220000 employ\u00e9es ne savent pas si leur salaire augmentera l'an prochain les syndicats exigent 2 pourcent au au moins les associations fa\u00eeti\u00e8res propose0,3 pourcent au au plus, il faudra donc recourir \u00e0 un arbitrage Blaise Matthey. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:31) [91%] :\r\nLe bon secteur dans lequel il a une tr\u00e8s tr\u00e8s forte comp\u00e9tition avec l'\u00e9tranger \u00e9galement et puis c'est un secteur qui a terriblement souffert du franc fort, ce secteur doit \u00eatre m\u00e9nag\u00e9 et j'esp\u00e8re qu'on arrivera \u00e0 une solution qui soit raisonnable pour tout le monde, mais c'est un secteur difficile, on fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:46) [93%] :\r\nLe r\u00e9sultat de cette proc\u00e9dure d'arbitrage devrait \u00eatre connu dans le courant de l'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:51) [95%] :\r\nEncore de l'\u00e9conomie avec le d\u00e9fi num\u00e9rique, un d\u00e9fi quotidien pour les entreprises suisses robotiser former en continu, d\u00e9velopper le commerce en ligne tout en pr\u00e9servant le savoir- faire artisanal ces enjeux, la manufacture de crayons genevoise Caran d'Ache les conna\u00eet bien, pour elle, le d\u00e9fi num\u00e9rique est devenu une r\u00e9alit\u00e9 au quotidien, on \u00e9coute Carole Jupiter, pr\u00e9sidente du conseil d'administration de cette entreprise familiale. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:13) [97%] :\r\nC'est facile de s'adapter quand \u00e7a fait partie de l'\u00e9tat d'esprit de la maison, non seulement \u00e0 travers nos produits, mais aussi \u00e0 travers notre outil de production et dans la mani\u00e8re dont on s'adresse aussi \u00e0 nos clients. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:24) [97%] :\r\n\u00e7a veut dire investir, investir combien r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:28) [95%] :\r\nAlors, bien entendu, \u00e7a veut dire investir, \u00e7a veut dire investir dans le futur, \u00e7a veut dire investir en recherche et d\u00e9veloppement, investir dans d'autres outils de production dans nos mani\u00e8res de communiquer, juste pour vous donner un ordre d'id\u00e9e pour nous les investissements que nous faisons dans notre parc de machines, il est de l'ordre d'environ 12 pourcent chaque chaque ann\u00e9e, nous avons un parc de machines de plus de 750 machines, donc il faut chaque ann\u00e9e investir dans cet outil pour faire en sorte d'\u00eatre encore plus performant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:54) [96%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement digitalis\u00e9e une entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:57) [92%] :\r\nPour tout ce qui touche les t\u00e2ches r\u00e9p\u00e9titives essayer effectivement de robotiser pour gagner en efficacit\u00e9, mais pour tout ce qui est m\u00e9tiers d'art, faire en sorte aussi que ces m\u00e9tiers puissent \u00eatre transmis d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre, parce que c'est ce qui donne la force aussi \u00e0 une marque, ce qui donne sa personnalit\u00e9 et ce qui g\u00e9n\u00e8re aussi de la cr\u00e9ativit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:17) [88%] :\r\nEst, est-ce que \u00e7a veut dire, selon le lieu commun aussi au niveau des emplois. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:21) [94%] :\r\nNon, pas du tout Caran d'Ache, bien au contraire, n'a pas du tout couper dans les emplois, ce sont effectivement un accompagnement de nos collaborateurs, faire en sorte qu'ils aient acc\u00e8s \u00e0 de la formation en permanence de la formation continue, certes, c'est une \u00e9volution de certains m\u00e9tiers, mais ces gens -l\u00e0 doivent \u00eatre accompagn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:41) [95%] :\r\nCarole Hubscher r\u00e9pondait \u00e0 Estelle Braconnier en Super League de football hier le FC Sion a obtenu un point de son duel \u00e0 domicile face \u00e0 B\u00e2le valaisans et B\u00e2lois se sont quitt\u00e9s sur le score de 1 1 \u00e0 Tourbillon dans un match \u00e0 rebondissements, le FC Sion aurait pu faire basculer la rencontre dans les derni\u00e8res minutes de jeu Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:59) [90%] :\r\nJusqu'\u00e0 la 91\u00e8me minute le FC Sion, pouvait s'estimer content du point r\u00e9colt\u00e9 car l'UFC B\u00e2le qui menait 1 0 d\u00e8s la 7\u00e8me minute et un but de Van Wolfswinkel a rat\u00e9 par ce m\u00eame joueur un penalty \u00e0 la 19\u00e8me Bal s'est cr\u00e9\u00e9 quelques autres grosses occasions mais le champion en titre, est en ce moment par l'ogre qu'il su \u00eatre les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, et \u00e0 d\u00e9faut de tuer le match B\u00e2le a permis \u00e0 Sion de revenir l'entra\u00eeneur Tramezzani avait \u00e0 peine fait entrer ses de renfort br\u00e9silien Adriano, \u00e9coul\u00e9 \u00e0 \u00e0 la 45\u00e8me minute que les 2 larrons unissaient leurs forces pour remettre Sion \u00e0 hauteur de son adversaire les Valaisans ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 proches d'\u00e9taler le champion d\u00e9finitivement mais \u00e0 la 91\u00e8me minute le poteau B\u00e2lois sur un Tir de Mboyo emp\u00eacher le public chaud bouillant, le tourbillon de chavirer, d\u00e9sormais il y a une pause de 2 semaines et que ce soit pour B\u00e2le pour Sion il y a du pain sur la planche, aucun des 2 entra\u00eeneurs ne pouvait vraiment s'estimer satisfait hier de la prestation globale de son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:52) [89%] :\r\nBernardin Allemann qu'on retrouvera dans un instant pour parler de l'enfant terrible du football suisse et dans les autres rencontres de la journ\u00e9e, il y a et s'arracher le nul 2 2 \u00e0 Saint-Gall et match nul \u00e9galement 1 entre Lucerne et sur merci Marielle Savoy, c'\u00e9tait votre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T07:41:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BC9D429-397B-453B-A390-057C856082F7", "internalArchiveId": "7BC9D429-397B-453B-A390-057C856082F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuelle Jacquet, porte-parole du secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations;Lisa Mazzone, pr\u00e9sidente de l'ATE Gen\u00e8ve et conseill\u00e8re nationale verte;Khalife;Khalife, Paul ;Johan Rochel, ancien vice-pr\u00e9sident du Foraus, le Forum de politique \u00e9trang\u00e8re et chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich;Carole Hubscher, pr\u00e9sidente du conseil d'administration de Caran d'Ache;Jean-Pascal Fournier, membre du comit\u00e9 du parti \u00e9cologiste suisse et pr\u00e9sident de sa section valaisanne;Carrard, No\u00e9mie\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/CONF PAYS MEDITERRANEENS ET FLUX MIGRATOIRE DI)  ROUVEN GUEISSAZ en direct du Studio du Palais F\u00e9d\u00e9ral + deux sons qui partent de Berne! / natel ** 67\r\nEt si la solution \u00e0 la crise migratoire en M\u00e9diterrann\u00e9e \u00e9tait finalement \u00e9labor\u00e9e... en Suisse? \r\nApr\u00e8s Rome en mars et Tunis en juillet, c'est Berne qui organisera la troisi\u00e8me rencontre des ministres des principaux pays de la ceinture m\u00e9diterrann\u00e9enne.\r\n Les enjeux se posent au d\u00e9part...en Afrique du Nord... et \u00e0 l'arriv\u00e9e...aux fronti\u00e8res sud de l'Europe. \r\nRouven Gueissaz...vous \u00eatres direct de Berne...\r\nAlors, que peut-on attendre de cette r\u00e9union qui se d\u00e9roulera au mois de novembre?\r\nRouven:\r\nComment r\u00e9duire le nombre de noyades en mer? Mais surtout, comment \u00e9viter que ces migrants embarquent pour l'Europe? Il faut trouver des solutions en amont. Un: pour les emp\u00eacher de quitter leur pays d'origine comme le Niger ou le Mali. Deux: pour am\u00e9liorer leur s\u00e9curit\u00e9 lorsqu'ils sont bloqu\u00e9s en Lybie. Ils sont des dizaines de milliers stationn\u00e9s dans des camps dans des conditions d\u00e9plorables, selon les ONG. Emmanuelle Jacquet, porte-parole du secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations, nous explique l'objectif de la Suisse.\r\nSON 29'' (envoy\u00e9 de Berne)\r\nPoursuivre le dialogue et am\u00e9liorer la coordination malgr\u00e9 les blocages, voil\u00e0 l'objectif des ministres qui se retrouveront cet automne en Suisse.\r\nRELANCE: Pr\u00e9cis\u00e9ment, pourquoi est-ce que c'est la Suisse qui organise cette rencontre?\r\nLa migration fait partie de la strat\u00e9gie de coop\u00e9ration pour l'Afrique du nord. Pour la p\u00e9riode 2**, plus de 50 millions de francs seront investis. Et en l'occurence, Berne a r\u00e9pondu a une demande de l'Italie. On retrouve Emmanuelle Jacquet.\r\nSON 20'' (envoy\u00e9 de Berne)\r\nCes rencontres minist\u00e9rielles ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9es par l'Italie, d\u00e9bord\u00e9e par l'arriv\u00e9e massive de migrants en provenance d'Afrique du Nord. Selon l'OIM, 115 mille migrants sont arriv\u00e9s par la mer en Europe cette ann\u00e9e. Et environ 2 mille 500 sont morts en M\u00e9diterrann\u00e9e depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\nRELANCE: Aujourd'hui se d\u00e9roule un sommet \u00e0 Versailles entre les chefs d'Etat fran\u00e7ais, allemand, italien et espagnol pr\u00e9cis\u00e9dement sur l'asile. En quoi cette rencontre minist\u00e9rielle organis\u00e9e par la Suisse est-elle diff\u00e9rente?\r\nIl s'agit d'une rencontre et non d'un sommet. Une nuance toute diplomatique, mais qui a son importance. Les probl\u00e8mes qui seront discut\u00e9s en Suisse devraient \u00eatre beaucoup plus concrets. Aide aux garde-c\u00f4tes, distribution de gilets de sauvetage, moyens engag\u00e9s pour soutenir les ONG. La r\u00e9union se veut informelle.\r\nA l'inverse, les sommets entre chefs d'\u00e9tat se limitent \u00e0 une d\u00e9claration d'intention, sans forc\u00e9ment trouver de solutions directes sur le terrain.\r\n(TF3/GE : BROCHURE POUR LES 2 ROUES DI 7H) (( MATHIEU CUPELIN, en direct du studio de Gen\u00e8ve  + 1 SON envoy\u00e9 de Lausanne / natel ** 75 /  assistante Ge: Tania Pereira  ** 67 / technique Ge: No\u00e9mie Carrard ** 04  ))\r\n***Autre quesion \u00e0 la une ce matin : L'Etat de Gen\u00e8ve fait-il la promotion d'une pratique ill\u00e9gale?\r\nC'est en tout cas l'avis de l'Association transports et environnement. \r\nEn cause: un guide \u00e9dit\u00e9 il y a quelques jours par le D\u00e9partement genevois des transports de Luc Barthassat...\r\nGuide \u00e0 l'attention des conducteurs de deux-roues motoris\u00e9s.\r\nMathieu Cupelin, bonjour, vous \u00eates dans notre studio de Gen\u00e8ve, vous nous apprenez ce matin l'objet du litige.\r\nLa brochure en question indique que les motos et scooters peuvent \u00eatre parqu\u00e9s sur les trottoirs.\r\n Mais pour l'ATE... cette pratique est illicite au regard du droit f\u00e9d\u00e9ral...\r\nLe guide indique que parquer un scooter ou une moto sur un trottoir est \"tol\u00e9r\u00e9\" s'il reste un passage d'au moins 1 m\u00e8tre 50 pour les pi\u00e9tons. Or dans l'Ordonnance f\u00e9d\u00e9rale concern\u00e9e, cette possibilit\u00e9 est r\u00e9serv\u00e9e aux v\u00e9los. \r\nDe quoi faire bondir Lisa Mazzone, pr\u00e9sidente de l'ATE Gen\u00e8ve et conseill\u00e8re nationale verte.\r\n  0'30''(( int\u00e9gr\u00e9 Lisa Mazzone motos sur trottoirs))\r\nLe sujet interroge aussi les sp\u00e9cialistes du droit. Ma\u00eetre Fanny Roulet, membre des Avocats de la route, s'\u00e9tonne de voir une autorit\u00e9 formaliser dans un guide une pratique qui rel\u00e8ve d'une simple tol\u00e9rance - au risque de faire croire \u00e0 l'usager que ce comportement est licite.\r\nEt Mathieu, comment r\u00e9agit le D\u00e9partement des transports face \u00e0 ces critiques?\r\nIl r\u00e9pond que l'Etat dispose d'une marge de manoeuvre dans l'application des r\u00e8gles, en mati\u00e8re de circulation routi\u00e8re. La brochure veut rappeler cette tol\u00e9rance, et non g\u00e9n\u00e9raliser la pratique. \r\nElle s'applique uniquement si le v\u00e9hicule ne g\u00eane pas le passage et si aucun autre usager, notamment pi\u00e9ton, n'est mis en danger, souligne le D\u00e9partement.\r\nL'approche du magistrat Luc Barthassat - lui-m\u00eame adepte bien connu de la moto - se veut pragmatique - il faut dire que le canton compte le chiffre record de 55'000 deux-roues motoris\u00e9s pour seulement 8500 places de stationnement officielles. \r\nUne r\u00e9ponse qui ne convainc pas l'ATE...\r\nL'association demande le retrait de la brochure et l'abandon de cette politique de tol\u00e9rance. Selon elle, elle va \u00e0 l'encontre de la nouvelle loi sur la mobilit\u00e9 adopt\u00e9e par les Genevois.\r\n(CH - Bondo enqu\u00eate) Direction maintenant...l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Suisse...dans les Grisons\r\nLa police cantonale a annonc\u00e9...hier...l'ouverture d'une enqu\u00eate suite \u00e0 l'\u00e9boulement dans le village de Bondo.\r\nObjectif notamment : d\u00e9terminer si les randonneurs ont \u00e9t\u00e9 suffisamment mis en garde contre le risque.\r\nSamedi, les autorit\u00e9s avaient annonc\u00e9 l'arr\u00eat des recherches des huit personnes port\u00e9es disparues depuis mercredi.\r\nLes forces d\u00e9ploy\u00e9es sur place...tente d\u00e9sormais de prot\u00e9ger...Bondo...d'\u00e9ventuels autre torrents de d\u00e9bris.\r\n(Harvey) ***Aux Etats-Unis...la ville de Houston...se pr\u00e9pare \u00e0 vivre sa deuxi\u00e8me nuit sous les eaux...\r\nLa plus grande m\u00e9tropole du Texas...est  d\u00e9vast\u00e9e par les pluies de la temp\u00eate tropicale Harvey...\r\nLes services m\u00e9t\u00e9o am\u00e9ricains ont  \u00e9v\u00e9oqu\u00e9 hier soir... des inondations \"sans pr\u00e9c\u00e9dent\"...\r\nBilan provisoire : trois morts sur l'ensemble du Texas....et des cons\u00e9quences sans doutes tr\u00e8s lourdes sur l'\u00e9conomie.\r\nPlusieurs sites majeurs ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s...dont deux a\u00e9roports...un h\u00f4pital...et une importatne raffinerie de p\u00e9trole...\r\nDans les rues inond\u00e9es...des milliers de sauveteurs...tentent de secourir les habitants face \u00e0 la mont\u00e9e des eaux...\r\nDonald Trump a annonc\u00e9 qu'il se rendra...demain...\u00e0 Houston.\r\n(08/LIBAN NEGOCIATIONS EI-HEZBOLLAH PA) Toujours dans l'actualit\u00e9 internationale...\r\nL'arm\u00e9e irakiennes...a atteint......le dernier grand objectif de son op\u00e9ration reconqu\u00eate...\r\nSelon un communiqu\u00e9 publi\u00e9e hier soir, elle a conquis la quasi-totalit\u00e9 de Tal-Afar...\r\nCette ville \u00e9tait....pr\u00e9sent\u00e9e comme le dernier grand bastion urbain....encore en mains djihadistes.\r\n***Et de son c\u00f4t\u00e9...l'arm\u00e9e LIBANAISE et le Hezbollah...ont annonc\u00e9...la suspension de leur offensive contre le groupe Etat islamique...\r\nC'est donc la fin de l'op\u00e9ration...entam\u00e9e..il y a huit jours...pour d\u00e9loger les djihadistes...d'une r\u00e9gion montagneuse...entre le Liban et la Syrie...\r\nLes pr\u00e9cisions, \u00e0 Beyrouth, de Paul Rhalif\u00e9.\r\n((((L'arm\u00e9e libanaise et le Hezbollah parlent d'une reddition des combattants du groupe Etat islamique, et non pas d'un cessez-le-feu/ L'accord, n\u00e9goci\u00e9  par le Hezbollah, pr\u00e9voit l'\u00e9vacuation des jihadistes vers la localit\u00e9 de Bou Kamal, un de leurs derniers fiefs \u00e0 la fronti\u00e8re syro-irakienne/ L'accord a pu \u00eatre conclu apr\u00e8s que les combattants de l'EI aient fourni des informations sur neuf militaires libanais qu'ils avaient enlev\u00e9s, en ao\u00fbt 2014/ Le patron de la S\u00fbret\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale libanaise, Abbas Ibrahim, a d\u00e9clar\u00e9 que six corps, appartenant probablement aux soldats disparus, ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s d'une fosse commune dont l'emplacement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 par les jihadistes/ \r\nCet accord intervient neuf jours apr\u00e8s le d\u00e9but d'une offensive men\u00e9e simultan\u00e9ment des deux c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re par les arm\u00e9es libanaises et syrienne et le Hezbollah/ Les jihadistes ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s des trois quarts du territoire qu'ils occupaient/ Ils sont actuellement encercl\u00e9s dans une poche montagneuse de 60 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, \u00e0 cheval entre le Liban et la Syrie/))))\r\n(02/REAX CHIESA IV ROCHEL) Retour en Suisse...\r\nLe groupe PLR va d\u00e9cider...vendredi...quel sera le ticket...pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'asembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale...pour la succession de Didier Bukrhalter...\r\nTrois candidats en course...et un projet de motion qui fait pol\u00e9mique...\r\nOn vous le r\u00e9v\u00e9lait ce week-end...Le Conseiller national tessinois UDC Marco Chiesa...veut interdire aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux la double nationalit\u00e9...\r\nUne proposition qui fait d\u00e9pla\u00eet tr\u00e8s fortement. \u00e0 Yohan Rochel.....\u00e0  l'ex-vice-pr\u00e9sident du Foraus, le Forum de politique \u00e9trang\u00e8re...\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(TF8/CARAN D'ACHE FUTUR IV HUBSCHER) Les entreprises suisses doivent aujourd'hui relever le d\u00e9fi num\u00e9rique...autrement dit...se digitaliser.\r\nRobotiser, vendre en ligne, former \u00e0 de nouveaux m\u00e9tiers en continu, c'est une v\u00e9ritable remise en question d'un vieux mod\u00e8le !\r\nSi notre pays manque de financement dans le secteur et de main d'oeuvre qualifi\u00e9e, les patrons avancent doucement sur le chemin de la modernit\u00e9.\r\nC'est le cas de la manufacture familiale de crayons Caran d'Ache !\r\nCarole Hubscher, est la pr\u00e9sidente du conseil d'administration de Caran d'Ache, \r\nEcoutez elle... nous d\u00e9crit ce que sera le crayon du futur ou plut\u00f4t... comment il sera vendu au client...\r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Estelle Braconnier\r\n(07/VS PROJETS JO IV J-P FOURNIER) Les Suises  veulent-ils ou non des Jeux olympiques d'hiver en 2026?\r\nPour les Verts...les citoyens doivent pouvoir voter sur cette question...\r\nLeurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont adopt\u00e9 dans ce sens une r\u00e9solutition...publi\u00e9e hier...\r\nPour Jean-Pascal Fournier,  pr\u00e9sident de la section valaisanen des Verts...Ce vote est n\u00e9cessaire...au nom de la tranpsarence..et de la d\u00e9mocratie...\r\nJean-Pascal Fournier \u00e9tait interrog\u00e9 par Yves Terrani.\r\n(Foot - Sion-B\u00e2le) A voir donc...si les Suisses approuvent une candiature olympique...peut-\u00eatre \u00e0 Sion...\r\nCe qui est s\u00fbr...c'est ce que son \u00e9quipe de football......a r\u00e9ussi...hier...\u00e0 tenir en \u00e9chec le septupble champion de Sisse...\r\nLe FC Sion...qui partag\u00e9 l 'enjeu..1 partout...\u00e0 Tourbillon...face \u00e0 B\u00e2le...\r\nMatch nul aussi dans les deux autres matchs jou\u00e9s hier...\r\n1\u00e0 1 entre Lucerne et Zurich...et 2 partout entre Saint-Gall et Young-Boys.\r\nAu classement. Sion est septim\u00e8...et Lausanen toujours coll\u00e9 \u00e0 la dixi\u00e8me et derni\u00e8re place.\r\n(16/US OPEN TITRE OUTSIDER PA) Et place maintenant \u00e0 LA QUESTION qui passionnent tous les fans Suisses de tennis...Roger Federer va-t-il re-devenir num\u00e9ro un mondial...?\r\nIl retrouvera son tr\u00f4ne...s'il remporte l'US OPEN...qui d\u00e9bute ajourd'hui...\r\nMurray, Djokovic...Wawinka...ils sont tous bless\u00e9s...\r\nMais...deux l\u00e9gendes font de la r\u00e9sistance...\r\nRoger et Rafael Nadal...eux sont bien \u00e0 New-York...et pourraient se rencontrer en demi-finale...\r\nIls sont \u00e9videmment les grands favoris...mais l'US OPEN est un tournoi souent synoncme de surprise...\r\nEt la jeune garde pourrait donc enfin passer \u00e0 l'attaque...\r\nHerv\u00e9 Borsier \r\n  0'59''\r\n((Ils sont l\u00e0, pr\u00eat \u00e0 s'engouffrer dans l'espace laisser par les bless\u00e9s, les plus de 30 ans qui trusteent  les titres du grand chelem, sans grand partage, sont finalement plus que deux en lice a New york Federer et Nadal, Mais Marin Cilc 28 ans, qui s'est impos\u00e9 \u00e0 New-York en 2014 , finaliste malheureux \u00e0 Wimbledon ,malgr\u00e9 des soucis aux adducteurs fait figure de papable,  de m\u00eame que Juan Martin Del Potro 28 ans vainqueur de Federer en 2009  m\u00eame avec  des performances en demi-teinte cette ann\u00e9e peut y penser, voir Grigor Dimitrov victorieux \u00e0 Cincinnati et d\u00e9sormais plus r\u00e9gulier \u00e0 26 ans. Mais c'est peut \u00eatre aussi le moment pour le prometteur Alexandre Zverev, 20 ans, la t\u00eate sur le \u00e9paules, une cellule professionnelle et familiale a ses c\u00f4t\u00e9s , des succ\u00e8s sur Djkokovic, Federer et Nadal et 5 tournoi cette ann\u00e9e en poche ,dont deux masters 1000  toutefois l'allemand n'a jamais pass\u00e9 le cap de huiti\u00e8mes de finale en grand chelem))\r\n(METEO 7H) ***(On va suivre tout cela avec plaisir)...Et on jette encore...un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o...de ce lundi...\r\nCe matin, quelques nuages vont troubler le ciel romand...Ils pourraient amener quelques averses du L\u00e9man au Vlaais...\r\nCet apr\u00e8s-midi...toujours des cumulus en montagne...mais retour d'un ciel bien d\u00e9gag\u00e9 en plaine...\r\nLes temp\u00e9ratures...elles..restent estivail : 29 \u00e0 31 degr\u00e9s...\r\nEt demain...on attend m\u00eame...jusqu'\u00e0 32 degr\u00e9s...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Brexit Round3) Brexit : round num\u00e9ro 3!\r\nLe troisim\u00e8e cycle de n\u00e9gociations entre la Grande-Bretagne et l'Union europ\u00e9enne va d\u00e9buter aujourd'hui...\u00e0 Bruxelles...\r\nEt il s'anonce tendu...L'Union a d'ores et d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9 le manque de substances des propositions britanniques.\r\nEt cette cette m\u00eame UE a fix\u00e9...trois priorit\u00e9s..\r\nLa facture que devra honnorer Londres,  le sort des citoyens europ\u00e9ens au Royaume-Uni.. ...et l'avenir de la fronti\u00e8re entre les deux Irlande.", "durationSec": 884, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8858859", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-08-28T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-08-28T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8858879", "ece-8858859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-15T08:41:44Z", "webPublicationDate": "2017-08-28T07:47:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42891FB5-C571-418F-A54D-8839CC6C607E", "internalArchiveId": "42891FB5-C571-418F-A54D-8839CC6C607E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h 28.08.2017", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Henri-Pierre Galletti, pr\u00e9sident du TCS Gen\u00e8ve;Boukari, Fouad;La Bruy\u00e8re;Jean-Pascal Fournier, membre du comit\u00e9 du parti \u00e9cologiste suisse et pr\u00e9sident de sa section valaisanne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/GE : BROCHURE POUR LES 2 ROUES IV GALLETTI) Garer votre moto ou votre scooter sur les trottoirs genevois est desormais tol\u00e9r\u00e9. \r\nLe D\u00e9partement des transports de Luc Barthassat en a m\u00eame fait la promotion, dans une brochure officielle...\r\nMais attention, la pratique est ill\u00e9gale selon l'Association transports et environnement Gen\u00e8ve. \r\nElle met en avant l'Ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur les r\u00e8gles de stationnement... \r\nL'Etat, lui affirme qu'il dispose d'une marge de manoeuvre dans l'application du r\u00e8glement et qu'il tient compte des r\u00e9alit\u00e9s du terrain. \r\nUne position soutenue par le pr\u00e9sident du TCS Gen\u00e8ve, Henri-Pierre Galletti.\r\n  0'49''\r\nPropos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\n(BVE Houston) *** Apr\u00e8s avoir secou\u00e9 la c\u00f4te texane, la temp\u00eate Harvey continue sa course \u00e0 l'int\u00e9rieur des terres. \r\nLes vents forts sont d\u00e9sormais remplac\u00e9s par des pluies diluviennes. \r\nLes services m\u00e9t\u00e9o \u00e9voquent des intemp\u00e9ries \"sans pr\u00e9c\u00e9dent\" dont \"les cons\u00e9quences ne sont pas encore connues mais vont au-del\u00e0 de ce qu'on a jamais vu\", disent-ils.. \r\nDes inondations d'une ampleur consid\u00e9rable ont d\u00e9vast\u00e9 hier la ville texane de Houston, quatri\u00e8me localit\u00e9 la plus peupl\u00e9e des Etats-Unis.\r\nOn compte pour le moment 3 mort, mais les autorit\u00e9s redoutent un bilan plus lourd.\r\nLes deux principaux a\u00e9roports de Houston sont toujours ferm\u00e9s, tandis que les principales routes sont englouties sous les eaux. \r\nDeux h\u00f4pitaux, dont l'un des plus grands de la ville, le Ben Taub Hospital, ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s.\r\nEt la deuxi\u00e8me plus grande raffinerie des Etats-Unis a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e.\r\n(BVE Manif US) Toujours aux Etats-Unis...\r\nDes milliers de contre-manifestants et des supporters de Donald Trump se sont affront\u00e9s hier \u00e0 Berkeley, en Californie. \r\nLes contre-manifestants ont encercl\u00e9 les supporters pro-Trump aux cris de \"Non \u00e0 Trump, non au KKK, non \u00e0 une Am\u00e9rique fasciste\" et de \"nazis go home\". \r\nLa police a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une quinzaine d'interpellations.\r\nCes \u00e9v\u00e9nements font suite \u00e0 des affrontements du m\u00eame genre \u00e0 Charlottesville, en Virginie, \u00e0 la mi-ao\u00fbt, lors desquels une manifestante antiraciste avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e.\r\nEcras\u00e9e par un militant n\u00e9ofasciste en voiture.\r\n(TF5/NOUVELLES NEGOCIATIONS BREXIT)  CATHERINE ILIC en direct sur sa ligne RNIS Priv\u00e9 +44 **4 / natel +44 79 68 75 85 53  *6449\r\n*** Parlons \u00e0 pr\u00e9sent du Brexit et le 3\u00e8me round de n\u00e9gociations qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Bruxelles\r\nLes n\u00e9gociateurs David Davis et Michel Barnier, doivent se retrouver cet apr\u00e9s-midi pour 4 jours de discussions.\r\nTrois dossiers sont prioritaires aux yeux de l'Union Europ\u00e9enne: le sort des citoyens europ\u00e9ens au Royaume-Uni, la facture du divorce et l'avenir de la fronti\u00e8re entre la R\u00e9publique d'Irlande et la province britannique d'Irlande du Nord.  \r\nLe gouvernement de Theresa May lui aimerait plutot discuter de la future relation du Royaume-Uni avec l'UE. \r\nBonjour, Catherine Ilic, on vous rejoint \u00e0 Londres, ou il demande \u00e0 Bruxelles de ne pas tra\u00eener des pieds et de faire preuve de flexibilit\u00e9.\r\nOui le ton se durcit du c\u00f4t\u00e9 de Londres, qui tente de faire passer la fermet\u00e9, affich\u00e9e jusqu'ici par le bloc des 27, pour de l'intransigeance et qui demande \u00e0 Michel Barnier de se montrer plus imaginatif.\r\nUne mani\u00e8re de dire : la balle est dans votre camp. \"nous avons fait notre travail cet \u00e9t\u00e9, en publiant toute une s\u00e9rie de documents \u00e0 vous maintenant de montrer un peu de souplesse.\"\r\nMais Bruxelles ne voit pas la n\u00e9gociation dans ces termes. Pour la commission europ\u00e9enne, il s'agit d'abord de r\u00e9gler la question de la facture de d\u00e9part, des ressortissants europ\u00e9ens et de l'Irlande du Nord avant de passer \u00e0 l'\u00e9tape suivante ; or elle estime que les positions actuelles de Londres manquent de substance ou sont tout simplement irr\u00e9alistes.\r\nAlors que la n\u00e9gociation semble tourner au dialogue de sourd, les nuages s'amoncellent aussi outre-manche pour le gouvernement conservateur, min\u00e9 par les divisions sur le Brexit, et de plus en plus \u00e9loign\u00e9 des attentes du public qui d\u00e9sapprouve, \u00e0 plus de 60%, son approche.\r\n*** Et Catherine Ilic, la pression vient aussi d\u00e9sormais du parti travailliste, qui a d\u00e9cid\u00e9 de se d\u00e9marquer du parti conservateur sur le Brexit .\r\nOui le Labour, le principal parti d'opposition, qui avait jusqu'ici un discours assez ambigu sur la question, est sorti hier du bois en annon\u00e7ant qu'il souhaitait maintenir le Royaume-Uni dans le march\u00e9 unique et dans l'Union douani\u00e8re durant une p\u00e9riode de transition, qui pourrait durer jusqu'\u00e0 4 ans, une fois le Brexit effectif.    \r\nC'est un tournant pour les travaillistes qui tentent de se positionner clairement d\u00e9sormais comme le parti du soft Brexit, en vue de la rentr\u00e9e parlementaire, qui promet d'\u00eatre tr\u00e8s agit\u00e9e.\r\nMerci Catherine Ilic, en direct de Londres.\r\n(09/RUSSIE/VISITE POUTINE HONGRIE PA) *** Les mondiaux de judo d\u00e9butent ce lundi \u00e0 Budapest sous un double regard autoritaire... \r\nDans la tribune \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du premier ministre hongrois Viktor Orban, Vladimir Poutine qui assistera lui aussi \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture. \r\nC'est la 2\u00e8me visite du pr\u00e9sident russe cette ann\u00e9e en Hongrie. \r\nAlors que Viktor Orban s'est beaucoup rapproch\u00e9 de la Russie, en signant (en 2014) un accord important avec l'industriel Rosatom qui va agrandir la centrale nucl\u00e9aire hongroise. \r\nViktor Orban qui ne cache pas son admiration pour le r\u00e9gime autoritaire de Vladimir Poutine. A Budapest, le recit de Florence La Bruy\u00e8re.\r\n(BVE Irak EI) Le drapeau irakien flotte sur Tal Afar, dernier bastion urbain du groupe Etat islamique dans le nord de l'Irak.\r\nLes \u00e9tendards du groupe jihadiste d\u00e9chiquet\u00e9s un \u00e0 un dans cette citadelle mill\u00e9naire... \r\nLes combats contre les djihadistes sont d\u00e9sormais confin\u00e9s \u00e0 un petit quartier \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville. \r\nTal Afar, situ\u00e9e entre la fronti\u00e8re syrienne et Mossoul, reconquise d\u00e9but juillet, \u00e9tait le dernier grand objectif de l'op\u00e9ration de reconqu\u00eate lanc\u00e9e par les forces irakiennes avec le soutien de la coalition form\u00e9e par les Etats-Unis...\r\nEt cela trois ans apr\u00e8s la proclamation par Daesh d'un \"califat\" \u00e0 cheval sur l'Irak et la Syrie.\r\n(07/VS PROJETS JO IV J-P FOURNIER) *** Les Verts suisses r\u00e9clament un vote populaire pour l'organisation des Jeux olympiques d'hiver 2026 en Suisse. \r\nIls l'ont annonc\u00e9 hier \u00e0 l'issue de leur r\u00e9union \u00e0 Berne...\r\nLeurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont adopt\u00e9 une r\u00e9solution en ce sens. \r\nEt lanc\u00e9 aussi une p\u00e9tition en ligne. \r\nPour Jean-Pascal Fournier, membre du comit\u00e9 du parti \u00e9cologiste suisse et pr\u00e9sident de sa section valaisanne : transparence et respect d\u00e9mocratique ne sont pas n\u00e9gociables...\r\n  0'51''\r\n*** Jean-Pascal Fournier \u00e9tait interrog\u00e9 par Yves Terrani.\r\n(19/ EVTL / BRACONNAGE GALAPAGOS) *** Et cap maintenant vers l'archipel des Galapagos. \r\nEn pleine r\u00e9serve marine entourant ces \u00eeles du Pacifique, un navire chinois a \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9. \r\nA bord, 300 tonnes de p\u00eache ill\u00e9gale, dont plus de 6'000 requins, Simon Corthay...\r\n-----\r\nEt dans les grandes cales de ce navire de 100 m\u00e8tres de long, des requins-marteau, esp\u00e8ce en voie d'extinction. L'\u00e9quipage, une vingtaine de personnes, encourt trois ans de prison pour atteinte \u00e0 la flore et \u00e0 la faune. L'incident n'est pas une surprise: par centaines, des navires chinois croisent au large des Galapagos, juste \u00e0 la limite de la r\u00e9serve marine. Des chalutiers, mais aussi des navires-usine capables de conditionner et d'emballer la p\u00eache.\r\nL'arraisonnement du bateau aux requins dans les eaux de la r\u00e9serve a permis au gouvernement \u00e9quatorien de protester aupr\u00e8s de P\u00e9kin. Mais au-del\u00e0, difficile d'agir contre cette flotte stationn\u00e9e dans les eaux internationales. A terre, manifestations de protestation simultan\u00e9es sur plusieurs des \u00eeles de l'archipel. Nous sommes en deuil, - et les habitants de brandir des photos de requin-marteau encadr\u00e9es de noir.\r\n(PSG Kylian Mbapp\u00e9) A seulement 18 ans il devient le footballeur fran\u00e7ais le plus cher de l'histoire et le deuxi\u00e8me joueur le plus cher au monde...\r\nKylian Mbapp\u00e9 achet\u00e9 hier par le PSG 180 millions d'euros \u00e0 Monaco... \r\nJuste derri\u00e8re son nouveau coll\u00e8gue de bureau, le Br\u00e9silien Neymar qui a cout\u00e9 lui 222 millions d'euros...\r\nLe Paris Saint-Germain est d\u00e9somais \u00e0 la t\u00eate des deux transferts les plus on\u00e9reux de l'histoire. \r\nKylian Mbapp\u00e9 qui touchera quelques 18 ME par an...\r\n(14/FOOTBALL SION-BALE PA) *** Kylian Mbapp\u00e9, c'est 5 fois la valeur cumul\u00e9 de l'effectif su FC Sion...\r\nLes Valaisans qui ont obtenu hier un point de leur duel \u00e0 domicile face \u00e0 B\u00e2le. \r\nUn but partout, score final \u00e0 Tourbillon dans un match \u00e0 rebondissements. \r\nLe FC Sion aurait pu faire basculer la rencontre...dans les derni\u00e8res minutes de jeu, Bernardin Allemann. \r\n  0'52''\r\nDans les autres rencontres de la journ\u00e9e, Young Boys a arrach\u00e9 le nul 2 \u00e0 2 \u00e0 St-Gall. Match nul \u00e9galement 1 \u00e0 1 entre Lucerne et Zurich.\r\n(MTV Music Awards) Le rappeur Kendrick Lamar...est sorti grand vainqueur des Video Music Awards....cette nuit...dans sa ville...\u00e0 Los Angeles...\r\nIl a remport\u00e9...pas moins de six r\u00e9compenses...dont celle de la meilleure vid\u00e9o de l'ann\u00e9e...\r\nLa soir\u00e9e a pris a plusieurs reprises une tournure politique...\r\nLa m\u00e8re de la jeuen fille tu\u00e9e r\u00e9cemment \u00e0 Charlottesville.... par un jeune n\u00e9o-nazi...a pris la parole sur sc\u00e8ne...\r\nAlors que la chanteuse Katy Perry...a ironis\u00e9 : cette \u00e9lection, a-t-elle dit, .est \"d\u00e9cern\u00e9e apr\u00e8s un vote du public...c'est donc une \u00e9lection o\u00f9 le vote populaire compte encore\"\r\nUne allusion assez \u00e9vidente \u00e0 l'\u00e9leciton de Donald Trump...(pl\u00e9bisicite par le peuple, mais pas par la majorit\u00e9 des votants.)\r\n(JOURNAL INDIC)", "durationSec": 700, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8871834", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h / LME_2017-08-28T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h / LME_2017-08-28T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8871835", "ece-8871834"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T07:01:31Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nBoukari les motos ou scooters gar\u00e9 sur le trottoir \u00e0 Gen\u00e8ve ne seront pas amend\u00e9s promesse du conseiller d'\u00c9tat Luc Barthassat mais la pratique est ill\u00e9gale, d\u00e9nonce l'Association transports et environnement, nous verrons, il s'agit surtout d'une question d'interpr\u00e9tation dans ce journal, \u00e9galement une nouvelle session de discussions autour du Brexit, qui d\u00e9bute ce lundi \u00e0 Bruxelles entre repr\u00e9sentants britanniques et ceux de l'Union europ\u00e9enne, les relations sont plut\u00f4t froides et complexe, nous expliquera Catherine Ilic, en Direct de Londres une cargaison ill\u00e9gale de plus de 6000 requins, dont des esp\u00e8ces menac\u00e9es d'extinction, d\u00e9couvert dans un navire chinois intercept\u00e9 en doute dans l'archipel \u00e9quatorien des Galapagos, une histoire apr\u00e8s que nous racontera Simon Corthay \u00e0 la fin de cette \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [93%] :\r\nGarer votre moto votre scooter sur les trottoirs, Genevois est d\u00e9sormais tol\u00e9r\u00e9e, le d\u00e9partement des transports de Luc Barthassat en a m\u00eame fait la promotion dans une brochure officielle, mais attention, la pratique est ill\u00e9gale, selon l'Association transports et environnement, Gen\u00e8ve, elle met en avant l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur les r\u00e8glements de stationnement, l'\u00c9tat lui affirme qu'il dispose d'une marge de manoeuvre dans l'application du r\u00e8glement et qu'il tient compte des r\u00e9alit\u00e9s du terrain, une position soutenue par le pr\u00e9sident du TCS Gen\u00e8ve Henri-Pierre Galletti. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:12) [91%] :\r\nCette brochure, \u00e9dit\u00e9e par le canton de Gen\u00e8ve est en fait un exemple de solution pragmatique qui sont recherch\u00e9s pour faire face \u00e0 une situation qui est unique en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, on compte environ 54000 immatriculations de deux-roues motoris\u00e9s, alors qu'on dispose d'environ 8000 places de stationnement, c'est un cas unique, le corollaire de \u00e7a, c'est que, comme pendant une vingtaine d'ann\u00e9es, il y a eu une totale inactivit\u00e9 sur le front de la cr\u00e9ation de places de stationnement, h\u00e9 bien on se retrouve avec un besoin de trouver des solutions concr\u00e8tes et pragmatiques pour malgr\u00e9 tout pouvoir permettre un stationnement acceptable de ces v\u00e9hicules d\u00e8s le moment o\u00f9 un scooter ne roule pas sur un trottoir, mais que le tout, le scooter et pouss\u00e9 jusqu'\u00e0 son lieu de stationnement, il n'y a aucun probl\u00e8me de mise en danger d'autrui, notamment du du pi\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Mathieu puis plein apr\u00e8s avoir frapp\u00e9 la c\u00f4te texane a temp\u00eate Harvey continue sa course \u00e0 l'int\u00e9rieur des Terres, les vents forts sont d\u00e9sormais remplac\u00e9s par des pluies diluviennes les services m\u00e9t\u00e9o \u00e9voquent des intemp\u00e9ries sans pr\u00e9c\u00e9dent dont les cons\u00e9quences ne sont pas encore connues mais vont au-del\u00e0 de ce qu'on a jamais vu, disent -ils, les inondations d'une ampleur consid\u00e9rable ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vast\u00e9 hier la ville texane de Houston, quatri\u00e8me localit\u00e9 la plus peupl\u00e9e des \u00c9tats-Unis, on compte pour le moment 3 morts mais les autorit\u00e9s redoutent un bilan plus lourd, les 2 principaux a\u00e9roports de Houston sont toujours ferm\u00e9s, tandis que les principales routes sont englouties sous les eaux, 2 h\u00f4pitaux dont l'un des plus grands de la ville ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es et la 2\u00e8me plus grande raffinerie des \u00c9tats-Unis a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e, toujours aux \u00c9tats-Unis, des milliers de contre- manifestants et des supporters de Donald Trump se sont affront\u00e9s hier Berkley en Californie, les contre- manifestants ont encercl\u00e9 les supporters pro- Trump aux cris de Non \u00e0 Trump non au clic luxe clan non \u00e0 une Am\u00e9rique fasciste et nazi, Go Home, la police a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une quinzaine d'interpellations ces \u00e9v\u00e9nements font suite \u00e0 des affrontements du m\u00eame genre \u00e0 Charlottesville en Virginie, \u00e0 la mi- ao\u00fbt leur desquelles une manifestante anti- raciste avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, \u00e9cras\u00e9 par un militant n\u00e9ofasciste en voiture et on va parler du Brexit maintenant le 3\u00e8me round de n\u00e9gociations qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, les n\u00e9gociateurs David Ellis et Michel Barnier, doivent se retrouver cet apr\u00e8s- midi pour 4 jours de discussions 3 dossiers sont prioritaires aux yeux de l'Union europ\u00e9enne, le sort des citoyens europ\u00e9ens au Royaume-Uni, la facture du divorce et l'avenir de la fronti\u00e8re entre la R\u00e9publique d'Irlande et la province britannique d'Irlande du Nord, le gouvernement de Theresa May lui aimerait plut\u00f4t discuter de la future relation du Royaume-Uni avec l'UE bonjour Catherine Ilic bonjour vais vous rejoint \u00e0 Londres o\u00f9 il demande, il est demand\u00e9 \u00e0 Bruxelles de ne pas tra\u00eener des pieds et de faire preuve de flexibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [96%] :\r\nOui, le, le ton se durcit, du c\u00f4t\u00e9 de Londres qui tente de faire passer la fermet\u00e9 affich\u00e9e jusqu'ici par le bloc des 27 pour de l'intransigeance et qui demande \u00e0 Michel Barnier de se montrer plus imaginatif, une mani\u00e8re de dire la balle est dans votre camp, nous avons fait notre travail cet \u00e9t\u00e9 en publiant toute une s\u00e9rie de propositions \u00e0 vous maintenant de montrer un peu de souplesse mais Bruxelles ne voit pas la n\u00e9gociation dans ces termes pour la Commission europ\u00e9enne, il s'agit d'abord de r\u00e9gler la question de la facture de d\u00e9part des ressortissants europ\u00e9ens et de l'Irlande du Nord avant de passer \u00e0 l'\u00e9tape suivante, or, elle estime que les positions actuelles de Londres manquent de substance ou sont tout simplement irr\u00e9alistes, alors que la n\u00e9gociation semble tourner au dialogue de sourds, les nuages s'amoncellent aussi autre manche pour le gouvernement conservateur min\u00e9 par les divisions et de plus en plus \u00e9loign\u00e9 des attendus public qui d\u00e9sapprouve \u00e0 plus de 60 pourcent son son approche du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [96%] :\r\nCatherine, la pression vient aussi d\u00e9sormais du Parti travailliste, qui a d\u00e9cid\u00e9 de se d\u00e9marquer du parti conservateur sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:50) [94%] :\r\nTout \u00e0 fait le Labour, le principal parti d'opposition, qui avait jusqu'ici un discours assez ambigu sur la question est sorti du bois hier en annon\u00e7ant qu'il souhaitait maintenir le Royaume-Uni dans le march\u00e9 unique et dans l'Union, l'Union douani\u00e8re avant, pendant, durant une p\u00e9riode de transition qui pourrait durer jusqu'\u00e0 4 ans pour \u00e9viter une sortie trop abrupte du giron europ\u00e9en c'est un tournant pour les travaillistes qui tentent de position se positionner clairement d\u00e9sormais comme le parti du pragmatisme du sauf Brexit en vue de la rentr\u00e9e parlementaire qui promet d'\u00eatre tr\u00e8s houleuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [94%] :\r\nMerci Catherine Ilic, en Direct de Londres, les Mondiaux de judo d\u00e9butent aujourd'hui \u00e0 Budapest sous un double regard tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9 dans la tribune \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du 1er ministre hongrois, Viktor Orb\u00e1n, Vladimir Poutine, qui assistera lui aussi \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, c'est la 2\u00e8me visite du pr\u00e9sident russe cette ann\u00e9e en Hongrie alors que Viktor Orb\u00e1n s'est beaucoup rapproch\u00e9 de la Russie en signant en 2014 un accord important avec l'industriel Rosatom qui va agrandir la centrale nucl\u00e9aire hongroise Viktor Orb\u00e1n, qui ne cache pas son admiration pour le r\u00e9gime autoritaire de Vladimir Poutine \u00e0 Budapest, le r\u00e9cit de Florence Labruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:58) [92%] :\r\nVladimir Poutine est ceinture noire et pr\u00e9sident d'honneur de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de judo, c'est la raison de sa venue \u00e0 Budapest, mais sa visite est aussi politique : au programme du locataire du Kremlin, un entretien avec Viktor et une r\u00e9union des ministres des 2 gouvernements, Budapest a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 garder de bonnes relations avec Moscou car la Hongrie importe plus de la moiti\u00e9 de son gaz de Russie mais Victor bah ne cache pas son admiration pour Poutine comme lui, Orban s'entoure d'oligarques qui ach\u00e8tent des m\u00e9dias pour en faire des machines de propagande et comme Poutine, il harc\u00e8le les ONG gardienne des droits de l'homme, une d\u00e9rive d\u00e9nonc\u00e9e par l'opposition hongroise et notamment par le parti \u00e9cologiste, ce dernier a organis\u00e9 une manifestation dimanche soir, les Verts critiquent, le pacte sur le nucl\u00e9aire sign\u00e9 par Orban avec Moscou un contrat opaque, car il est secret pour 30 ans l'opposition soup\u00e7onne une affaire de corruption Florence Labruy\u00e8re pour rtsinfo Budapest. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [95%] :\r\nLe drapeau irakien flotte depuis hier sur Tal Afar, dernier bastion urbain du groupe \u00c9tat islamique dans le nord de l'Irak, les combattants les combats contre les djihadistes sont d\u00e9sormais confin\u00e9s \u00e0 un petit quartier \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, Tal Afar, situ\u00e9e entre la fronti\u00e8re syrienne et Mossoul reconquise d\u00e9but juillet \u00e9tait le dernier grand objectif de l'op\u00e9ration de reconqu\u00eate lanc\u00e9e par les forces irakiennes, avec le soutien de la coalition form\u00e9e par les \u00c9tats-Unis et cela donc, 3 ans apr\u00e8s la proclamation par Daesh d'un califat \u00e0 cheval sur l'Irak et la Syrie, les Verts suisses r\u00e9clament un vote populaire pour l'organisation des Jeux olympiques d'hiver 2026 en Suisse et l'ont annonc\u00e9, hier, \u00e0 l'issue de leur r\u00e9union \u00e0 Berne, leurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont adopt\u00e9 une r\u00e9solution en ce sens, a lanc\u00e9 aussi une p\u00e9tition en ligne pour Jean-Pascal Fournier, membre du comit\u00e9 du parti \u00e9cologiste suisse et pr\u00e9sident de sa section valaisanne, transparence et respect d\u00e9mocratique ne sont pas n\u00e9gociables. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:42) [92%] :\r\nJe pense que c'est la moins des choses, on passe d'un projet qu'on essaie maintenant de nous vendre comme un projet \u00e0 dimension humaine, c'est un projet qui est chiffr\u00e9 aujourd'hui \u00e0 plus de1,8 1000000000, sauf erreur, et je pense que lorsqu'on en demande de l'argent public untel niveau c'est normal que la population est son mot \u00e0 dire, un des enjeux majeurs auxquels nous sommes confront\u00e9s, c'est le r\u00e9chauffement climatique et \u00e7a implique de repenser compl\u00e8tement de tourisme on peut plus uniquement se baser sur le tourisme d'hiver, les gens dans le tourisme se rend bien compte, mais c'est un message un peu contradictoire aujourd'hui de miser sur une candidature des JO 2026 alors qu'il faut pr\u00e9cis\u00e9ment investir \u00e9norm\u00e9ment dans le tourisme, 4 saisons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [96%] :\r\nJean-Pascal Fournier, interrog\u00e9 par Yves Terrani foot Boukari, vous nous emmenez maintenant vers l'archipel des Galapagos, en pleine r\u00e9serve marine entourant ces \u00eeles du Pacifique, un navire chinois a \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 \u00e0 bord 300 tonnes de p\u00eache ill\u00e9gale dont plus de 6000 requins Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:32) [95%] :\r\nEt dans les vastes cales de ce navire de 100 m\u00e8tres de long, des Requins Marteaux, esp\u00e8ce en voie d'extinction les 20 membres de l'\u00e9quipage viennent d'\u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 des peines allant d'une ann\u00e9e \u00e0 4 ans de prison ferme, l'incident n'est pas une surprise par centaines des navires chinois croisent au large des Galapagos, juste \u00e0 la limite de la r\u00e9serve marine des chalutiers, mais aussi des navires- usines capables de conditionner et d'emballer la p\u00eache l'arraisonnement du bateau aux requins dans les eaux des Galapagos, a permis au gouvernement \u00e9quatorien de protester aupr\u00e8s aupr\u00e8s de P\u00e9kin, mais au-del\u00e0, difficile d'agir contre les Chinois stationn\u00e9e dans les eaux internationales \u00e0 terre, manifestations de protestation simultan\u00e9es sur plusieurs des \u00eeles de l'archipel, les habitants d\u00e9cr\u00e8te 3 jours de deuil et brandissent des photos de requin-marteau encadr\u00e9es de noir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:24) [94%] :\r\nSi Simon Corthay pour ces pr\u00e9cisions \u00e0 seulement 18 ans, il devient le footballeur fran\u00e7ais le plus cher de l'histoire et le 2\u00e8me, joueur le plus cher au monde, Kylian Mbapp\u00e9 achet\u00e9 hier par le PSG 180 millions d'euros \u00e0 Monaco, juste derri\u00e8re son nouveau coll\u00e8gue de bureau le pr\u00e9sident il y a un qui a co\u00fbt\u00e9 8 222 millions d'euros, le Paris-Saint-Germain est d\u00e9sormais \u00e0 la t\u00eate des 2 transferts les plus on\u00e9reux de l'histoire, Kylian Mbapp\u00e9 qui touchera quelque 18 millions d'euros par an arrive avec les m\u00eames APC 5 fois la valeur cumul\u00e9 de l'effectif du FC Sion les Valaisans qui ont obtenu hier un point de leur duel \u00e0 domicile face \u00e0 B\u00e2le, un but partout score final \u00e0 Tourbillon dans un match \u00e0 rebondissements, le FC Sion aurait pu faire basculer la rencontre dans les derni\u00e8res minutes de jeu Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:04) [88%] :\r\nJusqu'\u00e0 la 91\u00e8me minute le FC Sion, pouvait s'estimer content du point r\u00e9colt\u00e9 car l'UFC, qui menait 1 0 d\u00e8s la 7\u00e8me minute et un but de Van Wolfswinkel a rat\u00e9 par ce m\u00eame joueur un penalty \u00e0 la 19\u00e8me Bal s'est cr\u00e9\u00e9 quelques autres grosses occasions mais le champion en titre, est en ce moment par l'ogre qu'il assure \u00eatre les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, et \u00e0 d\u00e9faut de tuer le match balle a permis \u00e0 Sion de revenir l'entra\u00eeneur Tramezzani avait \u00e0 peine fait entrer ses de renforts br\u00e9silien Adryan, \u00e9coul\u00e9 \u00e0 \u00e0 la 45\u00e8me minute que les de dollars unissaient leurs forces pour remettre Sion \u00e0 hauteur de son adversaire les Valaisans ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 proches d'\u00e9taler le champion d\u00e9finitivement mais \u00e0 la 91\u00e8me minute le poteau b\u00e2lois sur un Tir de Mboyo emp\u00eacher le public chaud bouillant, le tourbillon de chavirer, d\u00e9sormais il y a une pause de 2 semaines et que ce soit pour B\u00e2le pour Sion il y a du pain sur la planche, aucun des 2 entra\u00eeneurs ne pouvait vraiment s'estimer satisfait hier de la prestation globale de son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:57) [92%] :\r\nEt dans les autres rencontres de la journ\u00e9e : Young Boys arrach\u00e9 le nul 2 \u00e0 2 hier \u00e0 Saint-Gall match nul \u00e9galement 1 but partout entre Lucerne et le leader Z\u00fcrich un mot \u00e9galement du rappeur Kendrick Lamar qui est sorti vainqueur, hier, des vid\u00e9os musique Howard, c'\u00e9tait cette nuit dans sa villa Los-Angeles, il a remport\u00e9 pas moins de six r\u00e9compenses dont celle de la meilleure vid\u00e9o de l'ann\u00e9e, la soir\u00e9e qui a pris \u00e0 plusieurs reprises une tournure politique, la m\u00e8re de la jeune fille tu\u00e9e, notamment \u00e0 Charlottesville r\u00e9cemment par un jeune n\u00e9o- nazi, a pris la parole sur sc\u00e8ne, alors que la chanteuse Katy Perry disait cette \u00e9lection, a -t-elle dit, d\u00e9cern\u00e9e apr\u00e8s un vote du public, c'est donc une \u00e9lection o\u00f9 le vote populaire compte encore, il y en a, \u00e7a arrive encore merci, merci, Fouad Boukari pour votre journal et merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re \u00e0 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T08:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F335B058-451B-4ED5-B406-5785B64E72E2", "internalArchiveId": "F335B058-451B-4ED5-B406-5785B64E72E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Une avalanche de nouveaux romans pour la rentr\u00e9e litt\u00e9raire fran\u00e7aise", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "C'est la rentr\u00e9e litt\u00e9raire en France, avec 581 nouveaux romans qui sont lanc\u00e9s en rafale jusqu'\u00e0 fin octobre.\r\n\r\n* * Alter Eco - Une avalanche de nouveaux romans pour la rentr\u00e9e litt\u00e9raire fran\u00e7aise  FREDERIC MAMAIS en direct du studio de Lausanne / natel ** 49\r\n7h24... Vous \u00e9coutez la Premi\u00e8re...  \r\nC'est AlterEco.. Chronique \u00e9conomique, tous les jours avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour.\r\n**Ce matin, c'est la rentr\u00e9e pour nous.. Et chez nos voisins fran\u00e7ais... c'est la fameuse rentr\u00e9e litt\u00e9raire.. \r\nChaque ann\u00e9e, comme aujourd'hui, c'est pareil.... C'est la rentr\u00e9e! Et vous, vous, n'avez toujours pas fini votre livre de vacances... Qui lui-m\u00eame \u00e9tait une nouveaut\u00e9 de l'ann\u00e9e derni\u00e8re...  \r\nEt bien c'est parti: 581 nouveaux romans lanc\u00e9s en rafale jusqu'\u00e0 fin octobre. La rentr\u00e9e litt\u00e9raire, c'est une avalanche typiquement fran\u00e7aise.\r\n***RELANCE: Avalanche, c'est le mot.. Pr\u00e8s de 600 livres.. Pourquoi les mettre sur le march\u00e9 en m\u00eame temps.. Pourquoi faire  \"une rentr\u00e9e litt\u00e9raire\"? \r\nL'id\u00e9e, c'est de capter l'attention pour orienter les achats.\r\nLa formule a fait ses preuves: la rentr\u00e9e, c'est 20% des ventes annuelles de fiction grand format. Un livre sur deux que les Fran\u00e7ais ach\u00e8tent est une nouveaut\u00e9. \r\n***RELANCE: Un rendez-vous donc essentiel. D'ailleurs, les rentr\u00e9es litt\u00e9raires commencent plus t\u00f4t, non?\r\nOui, souvent pour qu'un roman soit expos\u00e9 plus longtemps en librairie. En fait, il y a un paradoxe. Cette rentr\u00e9e nous para\u00eet \u00e9crasante. Mais son poids diminue avec les ann\u00e9es: en 2004, la rentr\u00e9e c'\u00e9tait 660 nouveaux romans pour six-mille titres sur toute l'ann\u00e9e. En 2015 : 580 nouveaut\u00e9s pour dix-mille titres. \r\nVoil\u00e0 pourquoi depuis quelques ann\u00e9es, les \u00e9diteurs font deux rentr\u00e9es : en janvier les valeurs s\u00fbres.Le Cl\u00e9zio, Modiano, par exemple. \r\nAu mois d'ao\u00fbt s'ajoutent les d\u00e9couvertes et ceux qui se lancent dans la course aux prix litt\u00e9raires. \r\n***RELANCE: Mais 2017 est une rentr\u00e9e particuli\u00e8re....\r\nNous sommes en ann\u00e9e de campagne pr\u00e9sidentielle : tous les cinq ans, les \u00e9diteurs fran\u00e7ais savent que le premier semestre on parle, on lit, on mange politique. \r\nCette fois, c'est plus inqui\u00e9tant : m\u00eame les livres politiques se sont mal vendus. La faute \u00e0 une campagne impr\u00e9visible. Les \u00e9diteurs misent donc tout sur la rentr\u00e9e d'ao\u00fbt. Ils ont retenu certaines sorties. \r\nNos deux Nobels, justement, Le Cl\u00e9zio et Modiano, publieront cet automne.   \r\n***RELANCE : Et en Suisse romande ? On peut aussi parler de rentr\u00e9e litt\u00e9raire? \r\nC'est assez r\u00e9cent. Jusqu'il y a moins de dix ans, les \u00e9diteurs romands laissaient passer le rush et sortaient en octobre... Et puis est arriv\u00e9 \"Le Livre sur les quais\", qui d\u00e9marre vendredi \u00e0 Morges. Un salon qui a cal\u00e9 le rythme des Suisses sur la rentr\u00e9e litt\u00e9raire fran\u00e7aise... Cette rentr\u00e9e, on ne sait pas vraiment qui en est le v\u00e9ritable inventeur: le philospohe Ernest Renan au 19\u00e8me... ou les commerciaux de la grande distribution dans les ann\u00e9es quatre-vingt.", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8858860", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Une avalanche de nouveaux romans pour la rentr\u00e9e litt\u00e9raire fran\u00e7aise", "Alter Eco - Une avalanche de nouveaux romans pour la rentr\u00e9e litt\u00e9raire fran\u00e7aise / LME_2017-08-28T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Une avalanche de nouveaux romans pour la rentr\u00e9e litt\u00e9raire fran\u00e7aise / LME_2017-08-28T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["C'est la rentr\u00e9e litt\u00e9raire en France, avec 581 nouveaux romans qui sont lanc\u00e9s en rafale jusqu'\u00e0 fin octobre.", "C'est la rentr\u00e9e litt\u00e9raire en France, avec 581 nouveaux romans qui sont lanc\u00e9s en rafale jusqu'\u00e0 fin octobre.", "C'est la rentr\u00e9e litt\u00e9raire en France, avec 581 nouveaux romans qui sont lanc\u00e9s en rafale jusqu'\u00e0 fin octobre."], "variantIds": ["ece-8858881", "ece-8858860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T07:43:25Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt \u00e0 7 heures 24 7 Alter \u00e9co chronique \u00e9conomique, tous les jours avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric bonjour Roman bonjour \u00e0 tous, ce matin, c'est la rentr\u00e9e pour nous, on le fera et chez nos voisins fran\u00e7ais, c'est la fameuse rentr\u00e9e litt\u00e9raire oui, chaque ann\u00e9e, comme aujourd'hui, bon, c'est pareil, c'est la rentr\u00e9e et vous ben vous n'avez toujours pas fini de lire votre livre de vacances qui lui- m\u00eame \u00e9tait une nouveaut\u00e9 de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, h\u00e9 bien c'est parti 581 nouveaux romans lanc\u00e9s en rafale jusqu'\u00e0 fin octobre, la rentr\u00e9e litt\u00e9raire, c'est une avalanche typiquement fran\u00e7aise avalanche tellement aupr\u00e8s de 600 \u00e9l\u00e8ves, pourquoi les mettre sur le march\u00e9 en m\u00eame temps, pourquoi faire une rentr\u00e9e litt\u00e9raire alors l'id\u00e9e, c'est de capter l'attention pour orienter les achats, la formule a fait ses preuves, la rentr\u00e9e c'est quand m\u00eame 20 pourcent des des ventes annuelles de fiction grand format, un livre sur 2 que les Fran\u00e7ais ach\u00e8tent est une nouveaut\u00e9, oui, c'est donc un rendez- vous essentiel d'ailleurs les rentr\u00e9es litt\u00e9raires commencent toujours plus t\u00f4t oui souvent pour qu'un roman soit expos\u00e9 plus longtemps en librairie, bon en fait il y a un paradoxe avec cette rentr\u00e9e, l'\u00c9tat litt\u00e9raire parce qu'elle nous para\u00eet \u00e9crasante mais son poids diminue avec les ann\u00e9es en 2004 \u00e0 la rentr\u00e9e, c'\u00e9tait 660 nouveaux romans pour 6000 titres publi\u00e9s sur toute l'ann\u00e9e, h\u00e9 bien en 2015 c'est 580 nouveaut\u00e9s moins pour 10000 titres beaucoup plus voil\u00e0 pourquoi depuis quelques ann\u00e9es, les \u00e9diteurs font de rentr\u00e9e en janvier pour les valeurs s\u00fbres Le Cl\u00e9zio, Modiano, par exemple, et puis au mois d'ao\u00fbt s'ajoutent les d\u00e9couvertes et ceux qui se lancent dans la fameuse course aux prix litt\u00e9raires, mais 2017 Fr\u00e9d\u00e9ric Settat une c'est une rentr\u00e9e particuli\u00e8re bah oui, parce que les Fran\u00e7ais sont on ann\u00e9e de campagne pr\u00e9sidentielle tous les uns, tous les 5 ans, les \u00e9diteurs, savent que le 1er semestre, h\u00e9 bien on parle, on le dit, on mange politique cette fois, c'est plus inqui\u00e9tant, m\u00eame les livres politiques se sont mal vendus la fonte, para\u00eet -il, \u00e0 une campagne jug\u00e9e impr\u00e9visible alors les \u00e9diteurs misent tout sur la rentr\u00e9e d'ao\u00fbt ils ont retenu d'ailleurs certaines sorties nos deux Nobels justement Le Cl\u00e9zio et Modiano publieront cet Automne en Suisse romande aussi parler de rentr\u00e9e litt\u00e9raire : alors c'est assez r\u00e9cent, jusqu'il y a moins disant les \u00e9diteurs romands laissaient passer ce rocher sortaient en octobre et puis est arriv\u00e9 Le Livre sur les quais qui d\u00e9marre vendredi \u00e0 Morges un salon qui a cal\u00e9, le rythme des Suisses sur la rentr\u00e9e litt\u00e9raire fran\u00e7aise, cette rentr\u00e9e d'ailleurs, c'est pas vraiment qui en est le v\u00e9ritable inventeur alors \u00e0 vous choisir un certain pour certains, c'est le philosophe Ernest Renan au 19\u00e8me si\u00e8cle, et pour d'autres, ce sont les commerciaux de la grande distribution dans les ann\u00e9es 80, merci beaucoup, Fr\u00e9d\u00e9ric en retrouve tous les matins \u00e0 la m\u00eame heure et \u00e0 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}