{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1275&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1300&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1250&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-A0CF91C2-BEE5-4706-A7CF-36EE2E4FC9E1", "internalArchiveId": "A0CF91C2-BEE5-4706-A7CF-36EE2E4FC9E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - La FRC d\u00e9nonce les frais pour l'envoi de facture papier", "publicationDate": "2017-09-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Romain Bardet, journaliste RTS;Florence Bettschart, avocate de la FRC;le CN PLR Philippe Nantermod\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - La FRC d\u00e9nonce les frais pour l'envoi de facture papier (Traitement L'histoire du jour) L'histoire du jour, c'est celle d'une bataille... relanc\u00e9e...\r\nFaire payer l'envoi d'une facture papier \u00e0 ses clients\r\nune pratique de plus en plus courante chez les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques, les assurances,ou autres  g\u00e9rances immobili\u00e8res \r\npour forcer leurs clients a utiliser internet pour recevoir et payer ses factures...\r\npratique que d\u00e9nonce donc depuis plusieurs ann\u00e9es, la FRC...\r\nmais cette fois l'association s'est trtouv\u00e9 un alli\u00e9 politique ...\r\nnous r\u00e9v\u00e9lait hier soir dans FORUM Romain Bardet\r\nEt pour repartir au combat, la FRC a affut\u00e9 ses armes...\r\nL'avocate de l'association... Florence Bettschart...\r\ncombat d'arri\u00e8re garde lui r\u00e9pond  le CN PLR Philippe Nantermod...\r\nAutre cartouche ... dans le camp de la FRC...\r\ncette taxation du papier...  discrimnierait les personnes ag\u00e9es...\r\nargument... que contre attaque l\u00e0 aussi Philippe Nantermod...\r\nLA FRC va donc encore devoir batailler\r\npour convaincre les parlementaires...\r\nmais la f\u00e9d\u00e9rations des consommateurs n'en est pas \u00e0 son coup d'essai...\r\net ce combat s'est d\u00e9j\u00e0 invit\u00e9 sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale \r\non retrouve ROMAIN BARDET\r\nEchec il y a 4 ans...\r\nquelle chance cette fois que la motion de JAVQUES ANDRE MAIRE passe la rampe ?\r\nEt si la voie parlementaire... ne marhce pas cette fois non plus...\r\nla FRC envisage d\u00e9j\u00e0 celle de  l'initiative parlementaire \r\n5hxxx\r\nTO BE OR NOT TO BOP\r\nTelle est la question ...de PASSI\r\n(To be or...)", "durationSec": 227, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8935566", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - La FRC d\u00e9nonce les frais pour l\u2019envoi de facture papier / LMA_2017-09-28T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 28.09.2017"], "variantIds": ["ece-8935566"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T03:19:59Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'histoire du jour, c'est celle d'une bataille relanc\u00e9e la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs repart en guerre contre la taxation des facture papier par les entreprises, faire payer l'envoi d'une facture papier \u00e0 ses clients une pratique de plus en plus courante chez les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques, les assurances ou autres g\u00e9rance immobili\u00e8re pour forcer leurs clients \u00e0 utiliser internet pour recevoir et pour payer ses factures, une pratique que d\u00e9nonce depuis plusieurs ann\u00e9es, la FRC, mais cette fois, l'association s'est trouv\u00e9 un alli\u00e9 politique Romain Bardet nous l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier soir dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [90%] :\r\nElle a trouv\u00e9 l'appui du conseiller national socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire ce matin la forme a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9, ce sera donc une motion qui sera d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la session prochaine donc celle d'hiver, objectif : emp\u00eacher \u00e0 l'avenir cette pratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [93%] :\r\nEt, pour repartir au combat, la FRC a affut\u00e9 ses armes, l'avocate de l'association Florence Bettschart. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [91%] :\r\nIl y a tout ce c\u00f4t\u00e9 aussi paradoxal de devoir payer pour payer finalement chaque fois qu'un une nouvelle entreprise met en place cette facturation on a des plantes, donc c'est aussi le fait que c'est un sujet de m\u00e9contentement de la part des consommateurs qu'on en mardi, ce soir, les dindons de la farce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [95%] :\r\nCombat d'arri\u00e8re- garde, lui r\u00e9pond le conseiller national PLR Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:10) [89%] :\r\nEst -ce que vous voudriez demand\u00e9 par exemple \u00e0 une compagnie a\u00e9rienne qu'elle vous envoie une facture, alors vous avez pay\u00e9 par carte de cr\u00e9dit est ce qu'il faudrait exiger en fait de toutes les soci\u00e9t\u00e9s qu'elles vous fournissent un r\u00e9c\u00e9piss\u00e9 papier, je crois que c'est vraiment une une une vision des choses qui d\u00e9pass\u00e9 dans le fond, si ceux -ci une personne ne veut une, une mani\u00e8re de payer, qui n'est plus la mani\u00e8re la plus r\u00e9pandue, \u00e0 terme, h\u00e9 bien, elle peut aussi payer un petit quelque chose pour avoir droit \u00e0 ce service suppl\u00e9mentaire, sachant que les \u00e9conomies qui sont faites profite malgr\u00e9 tout \u00e0 l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 puisqu'on gagne en comp\u00e9titivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [95%] :\r\nAutre argument dans le camp de la FRC, cette taxation du de la facture papier discriminent les personnes \u00e2g\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [83%] :\r\nC'est clair que les personnes \u00e2g\u00e9es sont les plus touch\u00e9s par ces cette cette facturation l\u00e0 mais il y a aussi des gens qui aiment pas l'e-banking, qui trouvent que la facturation par Mail, par ebanking Direct par LSD tout \u00e7a, \u00e7a devient un peu compliqu\u00e9, il pr\u00e9f\u00e8re rester encore avec des Damon manuels une facture papier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [94%] :\r\nUn argument que contre attaque, l\u00e0 encore Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:09) [96%] :\r\nJe pense qu'on arrive gentiment \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 il faudra arr\u00eater de consid\u00e9rer que toutes les personnes qui ont d\u00e9pass\u00e9 l'\u00e2ge de la retraite sont incapables d'utiliser un ordinateur, on a aujourd'hui une p\u00e9n\u00e9tration de l'informatique dans toutes les couches de la population et je crois qu'on peut imaginer que la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue avec l'ensemble de la population et puis ce genre de changement l\u00e0 c'est des changements fondamentaux dans notre mani\u00e8re de de vivres et je crois pas qu'une loi soit le bon moyen de de r\u00e9glementer cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [93%] :\r\n\u00e0 la FRC va donc devoir encore batailler pour convaincre les parlementaires mais la f\u00e9d\u00e9rations des consommateurs n'en est pas \u00e0 son coup d'essai et ce combat s'est d\u00e9j\u00e0 invit\u00e9 sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, on retrouve Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [94%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, en avril 2013, l'ancienne conseill\u00e8re nationale verte neuch\u00e2teloise Francine John Calame avait d\u00e9pos\u00e9 une interpellation cette fois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait consid\u00e9r\u00e9 qu'il n'y avait pas lieu de l\u00e9gif\u00e9rer, selon lui, il \u00e9tait disproportionn\u00e9 d'interdire de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale l'imputation d'un suppl\u00e9ment au client pour la version papier, le gouvernement avait tout de m\u00eame reconnu, hein, une in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre diff\u00e9rents groupes de clients mais, selon lui, il revenait \u00e0 la justice de trancher avec comme base l'article 8 de la loi contre la concurrence d\u00e9loyale, un article qui concerne l'utilisation de conditions commerciales abusives \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [92%] :\r\nIl y a 4 ans, alors qu'elles sont cette fois que la motion de Jacques-Andr\u00e9 Maire passe la rampe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [94%] :\r\nCe qui est s\u00fbr, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque, l'interpellation de Francine John Calame avait fait mouche \u00e0 gauche comme un droit parmi les cosignataires de cette interpellation ont trouv\u00e9 des membres de l'UDC ou du PDC, mais aussi des socialistes et des Verts, c'est vrai qu'il y a notamment cette question de la d\u00e9fense des personnes \u00e2g\u00e9es qui va au-del\u00e0 du combat gauche- droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [96%] :\r\nEt si la voie parlementaire ne marche pas, cette fois non plus la FRC envisage d\u00e9j\u00e0 celle de l'initiative parlementaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-28T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1BFD52C5-BA06-41EE-8942-ED00C0A72E08", "internalArchiveId": "1BFD52C5-BA06-41EE-8942-ED00C0A72E08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Nouvelle formation continue sur la question des conflits religieux \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-09-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tagnard, Emmanuel\r\n\r\n\r\n* * RTSreligion - Nouvelle formation continue sur la question des conflits religieux \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (RTS RELIGION 28.09 UNIGE CONFLITS RELIGIEUX)   DIRECT STUDIO GENEVE (VIA GLENSOUND, Emmanuel fera un test \u00e0 6h pour s'assurer que tout roule )\r\n6hxx\r\nLa chronique de RTS RELIGION\r\navec vous EMMANUEL TAGNARD...\r\nvous nous parler ce matin d'une nouvelle formation continue propos\u00e9e \u00e0 l'Universit\u00e9 de GENEVE ...\r\nDes historiens et des anthropologues ... tenteront de r\u00e9pondre \u00e0 cette vaste question : comment faire face au terrorisme et aux conflits religieux ? \r\nL'objectif est de donner des cl\u00e9s compr\u00e9hensions et des outils pour ma\u00eetriser les conflits religieux auxquels des acteurs concern\u00e9s peuvent se trouver confront\u00e9s. Pour le professeur Dominique Jaillard, historien des religions et codirecteur du programme, le but de cette nouvelle formation est de r\u00e9pondre \u00e0 une inqui\u00e9tude montante :  de plus en plus de professionnels sont en contact avec des acteurs religieux et ils sont souvent mal pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 faire face \u00e0 des situations in\u00e9dites qui peuvent \u00eatre source de tensions.\r\n***Emmanuel, \u00e0  qui est destin\u00e9 cette formation ?\r\nEh bien, cette formation s'adresse id\u00e9alement aux d\u00e9cideurs politiques, aux responsables d'ONG ou de projets internationaux, aux policiers, aux travailleurs sociaux, aux professionnels de la sant\u00e9, aux journalistes, aux dirigeants d'entreprise ou de communaut\u00e9s religieuses. Mais aussi \u00e0 tous les citoyens qui souhaiteraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un regard d\u00e9politis\u00e9, loin des d\u00e9bats pol\u00e9miques biais\u00e9s. \r\n*** un exemple concret ...?\r\nOui : Martine Brunschwig-Graf, pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme, a parfaitement illustr\u00e9 les besoins d'une telle formation lors de la conf\u00e9rence inaugurale. Elle a donn\u00e9 l'exemple du prochain r\u00e9f\u00e9rendum visant l'interdiction du port de la Burqa. L'ancienne conseill\u00e8re nationale a d\u00e9nonc\u00e9 le pr\u00e9texte du discours sur la s\u00e9curit\u00e9 pour faire passer d'autres messages qui m\u00e9langent les genres. Pour la politicienne, le respect des droits fondamentaux doit primer sur des d\u00e9cisions particuli\u00e8res prises sous le coup de la peur ou des \u00e9motions. \r\n***Et comment concr\u00e8tement se d\u00e9roule cette formation ?\r\nLa formation de ce \u00ab certificat d'\u00e9tude avanc\u00e9e \u00bb est r\u00e9partie sur cinq modules. Aurore Schwab, codirectrice du programme, pr\u00e9cise que la plupart des cours seront disponible en ligne. Les participants peuvent ainsi cibler certains cours selon leurs besoins particuliers. Et les inscriptions sont toujours ouvertes.\r\nMerci ET\r\nVJ : ???", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8935562", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Nouvelle formation continue sur la question des conflits religieux \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "RTSreligion - Nouvelle formation continue sur la question des conflits religieux \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve / LMA_2017-09-28T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Nouvelle formation continue sur la question des conflits religieux \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve / LMA_2017-09-28T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-8935571", "ece-8935562"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T03:34:45Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est la chronique de RTS religion sur la premi\u00e8re, et c'est avec vous, Emmanuel tani\u00e8re bonjour bonjour Yann, on va parler ce matin d'une nouvelle formation continue propos\u00e9e \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, des historiens, des anthropologues qui vont tenter de r\u00e9pondre \u00e0 cette vaste question, comment faire face au terrorisme et aux conflits religieux oui, l'objectif est de donner des cl\u00e9s de compr\u00e9hension et des outils pour ma\u00eetriser les conflits religieux auxquels des acteurs concern\u00e9s peuvent se trouver confront\u00e9s pour le professeur Dominique Jaillard, historien des religions et codirecteur du programme, le but de cette nouvelle formation et de r\u00e9pondre \u00e0 une inqui\u00e9tude montante de plus en plus de professionnels sont en contact avec des acteurs religieux et ils sont souvent mal pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 faire face \u00e0 des situations in\u00e9dites qui peuvent \u00eatre source de tensions, Emmanuel, \u00e0 qui est destin\u00e9 cette formation h\u00e9 bien cette formation s'adresse id\u00e9alement aux d\u00e9cideurs politiques, aux responsables d'ONG ou de projets internationaux aux policiers, aux travailleurs sociaux, professionnels de la sant\u00e9, aux journalistes, aux dirigeants d'entreprise ou de communaut\u00e9s religieuses mais aussi \u00e0 tous les citoyens qui souhaiteraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un regard d\u00e9politis\u00e9, loin des d\u00e9bats pol\u00e9miques biais\u00e9s un regard d\u00e9politis\u00e9 ce que vous avez un exemple concret oui Martine brune chute grave, pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale compte le racisme a parfaitement illustr\u00e9 les besoins d'une telle formation lors de la conf\u00e9rence inaugurale, elle a donn\u00e9 l'exemple du prochain r\u00e9f\u00e9rendum visant l'interdiction du port de la burqa, l'ancienne conseill\u00e8re nationale a d\u00e9nonc\u00e9 le pr\u00e9texte du discours sur la s\u00e9curit\u00e9 qui fait passer d'autres messages m\u00e9langeant ainsi les genres pour la politicienne, le respect des droits fondamentaux doit primer sur des d\u00e9cisions particuli\u00e8res prises sous le coup de la peur ou des \u00e9motions et comment concr\u00e8tement Emmanuel va se d\u00e9rouler cette formation la formation de ce certificat d'\u00e9tude avanc\u00e9e est r\u00e9partie sur une ann\u00e9e avec cinq modules il y aura plusieurs intervenants comme, entre autres, l'expert Jean-Nicolas Bitter et le sp\u00e9cialiste des religions Jean-Fran\u00e7ois Mayer recevable, codirectrice du programme pr\u00e9cise que la plupart des cours seront disponibles en ligne, les participants pourront ainsi cibler certains cours selon leurs besoins particuliers et les inscriptions sont toujours ouvertes Emmanuel Tania, merci, c'\u00e9tait la chronique de RTS relie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-28T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABD5D6A2-D78E-46B1-B2AA-D2D5EB5CD45A", "internalArchiveId": "ABD5D6A2-D78E-46B1-B2AA-D2D5EB5CD45A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Un groupe de lecture et d'\u00e9criture \u00e0 la pleine lune", "publicationDate": "2017-09-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sabine Dormond, auteur et pr\u00e9sidente de l'association vaudoise des \u00e9crivains\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Un groupe de lecture et d'\u00e9criture \u00e0 la pleine lune (FUTUR ANTERIEUR 28.09 ECRITURE COLLECTIVE)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nEcrire comme on joue au tennis. \r\nComme un hobby ou avec l'ambition d'\u00e9crire un roman. \r\nFutur ant\u00e9rieur explore toute cette semaine l'\u00e9criture qui fait de la r\u00e9sistance....\r\nCe matin, MANUELA SALVI... des textes qui se lisent \u00e0 plusieurs et \u00e0 la pleine lune...\r\n...des textes cisel\u00e9s par des obs\u00e9d\u00e9s textuels,amoureux des mots. Ils sont une quarantaine \u00e0 se r\u00e9unir lors d'un caf\u00e9 litt\u00e9raire insolite. Une fois par mois, sans exception depuis pr\u00e8s de 7 ans. \r\n*** Belle long\u00e9vit\u00e9, ce groupe \u00e9tonnant a un nom j'imagine.. ? \r\nLes dissidents de la pleine lune.\r\n***Les dissidents ?  \r\nIls sont issus d'une scission avec un caf\u00e9 litt\u00e9raire bien plus ancien mais o\u00f9 chaque lecture se terminait dans un silence de mort\u00bb. Pr\u00e9cision sign\u00e9e Sabine Dormond, aujourd'hui pr\u00e9sidente de l'Association vaudoise des \u00e9crivains, traductrice et \u00e9crivan et l'une des trois fondatrices des dissidents de la pleine lune. \r\n***Et comment \u00e7a marche... \r\nUne consigne, un mois pour \u00e9crire. Sabine Dormond d\u00e9taille la derni\u00e8re consigne.\r\n  08''\r\nLa consigne ? Un th\u00e8me, parfois farfelu, bouille ou alors sans adjectif ou politesse abusive et un nombre de mots. Pas un de plus pas un de moins. \r\n  32''\r\n***Et que se passe-il les soirs de pleine lune? \r\nLes dissidents d\u00e9clament leur texte. Sabine Dormond.\r\n  16''\r\n***Et quels \u00e9taient les mots de la derni\u00e8re consigne? \r\narmoire fant\u00f4me strapotin avaler, boutiques dormir vert symbolique sinistre doigt bouche aimer rideaux...et ainsi de suite jusqu'\u00e0 139! facile, non ? \r\n***r\u00e9action Yann\r\nle lieu de rencontre change \u00e0 chaque fois, mais chaque fois l'exercice de style est lu \u00e0 haute voix. \r\n  33''\r\nTexte aussi farfelu et po\u00e9tique que la consigne...! On sent le plaisir, c\u00f4t\u00e9 ludique est aussi important. \r\n***Qui participe \u00e0 ce groupe des dissidents de la pleine lune...\r\ndes \u00e9crivains confirm\u00e9s qui ont d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9s, des d\u00e9butants qui ont d\u00e9couvert le plaisir de l'\u00e9criture en participant au caf\u00e9 litt\u00e9raire, des amateurs, des accros aux mots, forc\u00e9ment. Et un personnage un peu particulier.  Sabine Dormond.\r\n  15'' \r\n***Y-a-t-il d'autres exp\u00e9riences collectives autour de l'\u00e9criture...\r\nOui, la preuve que la sc\u00e8ne litt\u00e9raire romande est dynamique. Les jeunes auteurs ont fond\u00e9 un collectif: l'AJAR, association des jeunes auteurs romands. Ils ont moins de 30 ans, et ils \u00e9crivent leur texte \u00e0 plusieurs plumes. C'est leur originalit\u00e9. Ils ont publi\u00e9 un roman collectif. \r\n(VIVRE PRES DES TILLEULS...parmi les 18 SEBASTIEN MEIIER qui sera notre invit\u00e9 mardi prochain pour L'ORDRE DES CHOSES son nouveau roman...solo)\r\n***Demain ? \r\nDerni\u00e8re \u00e9tape: l'\u00e9tape et les pi\u00e8ges de l'\u00e9dition \u00e0 compte d'auteur. Quand \u00e9crire veut dire exister \u00e0 tout prix.  \r\nMerci MANUELA SALVI\r\nVJ ???", "durationSec": 283, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8935560", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Un groupe de lecture et d\u2019\u00e9criture \u00e0 la pleine lune", "Futur ant\u00e9rieur - Un groupe de lecture et d\u2019\u00e9criture \u00e0 la pleine lune / LMA_2017-09-28T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Un groupe de lecture et d\u2019\u00e9criture \u00e0 la pleine lune / LMA_2017-09-28T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-8935570", "ece-8935560"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T03:26:25Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n6 heures 23 \u00e9crire comme on joue au tennis comme un hobby ou avec l'ambition d'\u00e9crire un roman au futur ant\u00e9rieur explore toute cette semaine, l'\u00e9criture, qui fait de la r\u00e9sistance et ce matin, Manuela Salvi, des textes qui se lisent \u00e0 plusieurs et \u00e0 la pleine lune. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [95%] :\r\nDonner des textes cisel\u00e9s par, je cite, les obs\u00e9d\u00e9s textuels amoureux des mots, ils sont une quarantaine, pas toujours une quarantaine \u00e0 se r\u00e9unir lors d'un caf\u00e9 litt\u00e9raire insolite, une fois par mois et sans exception depuis pr\u00e8s de 7 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [83%] :\r\nJe long\u00e9vit\u00e9 est -ce que ce groupe \u00e9tonnant, il y a un nom : j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [89%] :\r\nNous, les dissidents de la pleine lune, selon la pleine lune, comme ce po\u00e9tique leur \u00e7a frappe les esprits, ils sont surtout issus d'une scission avec un caf\u00e9 litt\u00e9raire, bien plus ancien mais o\u00f9 chaque lecture se terminait dans un silence de mort pr\u00e9cision sign\u00e9e Sabine Dormond, aujourd'hui pr\u00e9sidente de l'Association vaudoise des \u00e9crivains traductrice et \u00e9crivain aussi est l'une des trois fondatrices des dissidents de la pleine lune et comment \u00e7a marche, alors une consigne en moins pour \u00e9crire Sabine Dormond d\u00e9taille la derni\u00e8re consigne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [84%] :\r\n\u00e9crire bon reste un acte individuel, parce que l'\u00e9criture \u00e0 proprement parler, chacun l'a fait de son c\u00f4t\u00e9 pour une lune pendant que la Lune d\u00e9cro\u00eet \u00eatre quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [85%] :\r\nAlors la consigne un th\u00e8me parfois farfelu bouille ou alors sans adjectif ou politesse abusive, il y a un an, de mots pas plus et pas moins elles \u00e9taient extr\u00eamement rigoureuses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [89%] :\r\nParce que on avait d\u00e9termin\u00e9 au pr\u00e9alable un vocabulaire de 139 mots seulement j'avais demand\u00e9 \u00e0 chaque membre de m'envoyer quelques mots et comme plusieurs membres m'envoyer les m\u00eames mots simples et encore moins de vocabulaire, donc on s'est retrouv\u00e9 avec 139 morts et on on devait exprimer une id\u00e9e en l'an texte avec \u00e7a, si pauvre vocabulaire qui du coup Blige \u00e0 entrer tr\u00e8s vite dans la m\u00e9taphore plus la consigne est s\u00e9v\u00e8re, plus elle am\u00e8ne quelque chose au niveau de l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [90%] :\r\nEt que se passe -t-il alors ces femmes 2 soirs de pleine lune. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [72%] :\r\nLes minist\u00e8res, les dissidents d\u00e9clament leur texte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [90%] :\r\nChacun son tour, lit ce texte, \u00e0 haute voix et \u00e9lu il y a donc des commentaires par l'ensemble du groupe, et \u00e7a a un effet tr\u00e8s motivant, d\u00e9j\u00e0 c'est stimulant de dire qu'on va pouvoir lire le texte \u00e0 tout un groupe et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir comment chacun a trait\u00e9 la consigne \u00e0 sa mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [94%] :\r\nEt quels \u00e9taient les mots Manuela de la derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [100%] :\r\nArmoire fant\u00f4me strapontin avaler boutiques dormir Vert symbolique sinistre doigt bouche aimer rideaux et ainsi de suite jusqu'\u00e0 139 facile non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [78%] :\r\nOui et spacieux stimulantes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [82%] :\r\nEn tout cas, vos stylos alors le lieu de la rencontre change \u00e0 chaque fois, mais chaque fois, l'exercice de Style \u00e9lu ou de devoir dor\u00e9navant triste bouteille \u00e0 l'eau, l'Angleterre fant\u00f4me Lille soliloque -t-elle un strapontin malfam\u00e9 transpirant l'effroi avaler les hommes, les animaux, les lavabos, les escaliers, les armoires alors texte aussi farfelu et po\u00e9tique que la comptine que la cantine que la consigne en courant continue, osons le plaisir et le c\u00f4t\u00e9 ludique est \u00e9videmment aussi un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [84%] :\r\nAlors qu'ils participe \u00e0 ce groupe des dissidents de la pleine lune. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [93%] :\r\nAlors des \u00e9crivains confirm\u00e9s qui ont d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 des d\u00e9butants qui ont d\u00e9couvert le plaisir de l'\u00e9criture en participant \u00e0 ce caf\u00e9 litt\u00e9raire insolite des amateurs des accros aux mots forc\u00e9ment et un personnage un peu particulier, Sabine Dormond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [91%] :\r\nOn a par exemple dans le groupe, un berger qui n'a pas de connexion Internet avant d'arriver au groupe des dissidents, il fait le tour des h\u00f4tels pour savoir lequel sera d'accord de lui imprimer ces textes \u00e0 partir Saclay USB et c'est ce qui fait la richesse de notre groupe, ce qui fait la vari\u00e9t\u00e9 des textes aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [89%] :\r\nManuela est -ce qu'il y a d'autres exp\u00e9riences collectives autour de l'\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [90%] :\r\nAlors oui, la preuve que la sc\u00e8ne litt\u00e9raire romande est dynamique, les jeunes auteurs rend fond\u00e9 en collectif la g\u00e8re, association des jeunes auteurs romands, ils sont, ils ont moins de 30 ans ils sont 20 et les \u00e9crivent leur texte \u00e0 plusieurs plumes c'est leur originalit\u00e9, il publie un roman, ils ont publi\u00e9 un roman collectif le tr\u00e8s remarqu\u00e9 vivre pr\u00e8s des tilleuls chez Flammarion, m\u00eame principe que les dissidents, l'\u00e9criture et solitaire puis mises en commun et il elles mettent en commun aussi leur autoportrait taille moyenne 171 centim\u00e8tres soit 61 kilos loyer 596 francs et ils n'ont jamais fini Lolita de Nabokov, 100 ans de solitude de Garcia Marquez leur dernier projet c'est le monde selon Ajar une actualit\u00e9 factice, publi\u00e9es dans le journal Le Temps et leur objectif, c'est que la litt\u00e9rature fasse irruption dans notre quotidien, qui a dit soif d'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [89%] :\r\nEt on recevra, je le pr\u00e9cise, l'un de ses 18, auteur d'un genre mardi prochain, S\u00e9bastien Meyer qui viendra nous pr\u00e9senter son nouveau roman, l'ordre des choses, un nouveau roman \u00e9crit en solo, \u00e7a c'est pour mardi pour demain, Manuela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [93%] :\r\nAlors l'\u00e9tape et les pi\u00e8ges de l'\u00e9dition \u00e0 compte d'auteur, parce que quand \u00e9crire veut dire exister \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [99%] :\r\nMerci Manuela Salvi V\u00e9ronique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-28T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1625760", "internalArchiveId": "AA1709625976", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-28T00:00:00Z", "durationSec": 1910, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8957644", "imageURL": "http://www.rts.ch/8957752.image", "backgrounds": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur Alain Berset dit s'\u00eatre senti un peu seul ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans la lutte contre la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9.", "Bellinzone, bain de foule du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois Ignazio Cassis lors de f\u00eate en son honneur avec la population.", "Le conseiller national Les Verts argovien Jonas Fricker compare le transport de masse des cochons vers l'abattage aux d\u00e9portations de Juifs vers Auschwitz dans le film \"La Liste de Schindler\".", "USA, nomination du nouvel ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse Edward McMullen."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Nouvel ambassadeur am\u00e9ricain: les pr\u00e9cisions de Philippe Revaz", "La tension monte en Catalogne \u00e0 trois jours du r\u00e9f\u00e9rendum", "Une biblioth\u00e8que mondiale virtuelle est n\u00e9e \u00e0 Fribourg", "Le futur ambassadeur am\u00e9ricain d\u00e9clare son amour pour la Suisse", "Le Tessin en liesse a accueilli son nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "R\u00e9f\u00e9rendum: les Catalans de Suisse sont d\u00e9chir\u00e9s", "Primes 2018: un assur\u00e9 sur quatre touche d\u00e9j\u00e0 des subsides", "Rapport qualit\u00e9/prix du syst\u00e8me de sant\u00e9: l'interview de M. Prix", "La hausse des primes maladie sera de 4% en moyenne en 2018", "Conseil national: d\u00e9rapage d\u2019un d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste \u00e0 la tribune", "Los Angeles: le fondateur du magazine \u00e9rotique Playboy est d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "Pollution au mercure: premi\u00e8re conf\u00e9rence \u00e0 Gen\u00e8ve", "Football: le Vaudois Dimitri Oberlin a brill\u00e9 pour ses 20 ans"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement espagnol fait tout pour emp\u00eacher la tenue du scrutin, alors que la Catalogne est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 l'organiser malgr\u00e9 tout.", "Une base de donn\u00e9es gigantesque r\u00e9unissant des milliers de fragments m\u00e9di\u00e9vaux au service du public et des chercheurs.", "Ed McMullen est aussi un proche conseiller de Donald Trump.", "Le canton c\u00e9l\u00e8bre le retour d'un Tessinois au gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, in\u00e9dit depuis 18 ans.", "La question de l\u2019ind\u00e9pendance de la Catalogne divise et d\u00e9chire la communaut\u00e9 des Catalans de Suisse romande.", "Certaines cat\u00e9gories de population souffrent plus que d\u2019autres, notamment les Vaudois et les enfants.", "Jonas Fricker a compar\u00e9 le convoyage de porcs \u00e0 la d\u00e9portation des Juifs et suscit\u00e9 une large pol\u00e9mique.", "Pour beaucoup, son magazine repr\u00e9sentait une sorte de r\u00e9volution, une ouverture sur la sexualit\u00e9, dans l'Am\u00e9rique ultra-puritaine de l'apr\u00e8s-guerre, et m\u00eame au-del\u00e0.", "A Minamata, au Japon, plus de 20'000 personnes ont \u00e9t\u00e9 intoxiqu\u00e9es par les tonnes de mercure d\u00e9vers\u00e9es dans la mer par une usine chimique.", "Il a brill\u00e9 dans le match de Ligue des Champions opposant le FC B\u00e2le au Benfica Lisbonne."], "variantIds": ["ece-8844433", "ece-8843976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T19:10:12Z", "subTitles": ["19:30:01:02  19:30:13:12\r\n...\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:19:22\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:00  19:30:23:22\r\n       Les r\u00e9actions fusent\r\n    apr\u00e8s l'annonce des hausses\r\n\r\n19:30:24:00  19:30:28:04\r\n   des primes maladie en 2018:\r\nen moyenne 6,4 % pour les Vaudois.\r\n\r\n19:30:28:06  19:30:33:14\r\n Monsieur Prix r\u00e9agira en direct.\r\n\r\n19:30:33:16  19:30:39:02\r\nIl ne justifie pas une telle spirale.\r\n\r\n19:30:41:23  19:30:46:09\r\n   L'Espagne craint des troubles\r\n     ce dimanche en Catalogne\r\n\r\n19:30:46:11  19:30:49:13\r\npour le r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:30:49:15  19:30:52:22\r\nLes Catalans de Suisse sont divis\u00e9s.\r\n\r\n19:30:53:04  19:30:57:18\r\n    Le prodige Dimitri Oberlin,\r\n  r\u00e9v\u00e9lation du match d'hier soir\r\n\r\n19:30:57:20  19:31:02:15\r\n         entre le FC B\u00e2le\r\n      et le Benfica Lisbonne.\r\n\r\n19:31:02:21  19:31:08:20\r\nLe magazine Playboy est un souvenir\r\n    pour plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:31:08:22  19:31:15:18\r\n     Son fondateur Hugh Hefner\r\n        est mort \u00e0 91 ans.\r\n\r\n19:31:18:17  19:31:22:07\r\n    Les primes maladie en 2018\r\n\r\n19:31:22:09  19:31:26:23\r\n   grimperont de 4 % en moyenne.\r\n\r\n19:31:27:01  19:31:32:01\r\n  Cat\u00e9gories les plus concern\u00e9es:\r\n    les Vaudois et les enfants.\r\n\r\n19:31:32:03  19:31:38:14\r\n        En 1996, on \u00e9tait\r\n  \u00e0 173 frs par mois en moyenne.\r\n\r\n19:31:38:16  19:31:43:03\r\n On a atteint 465 frs aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:46:22  19:31:54:00\r\nUne hausse de 4 % cette fois-ci alors\r\n  que l'inflation est quasi nulle.\r\n\r\n19:31:55:13  19:31:59:22\r\n      -Les primes maladie,\r\n   implacablement \u00e0 la hausse.\r\n\r\n19:32:00:00  19:32:06:08\r\n  L'an prochain, la prime standard\r\nco\u00fbtera 4 % de plus que cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:32:08:00  19:32:10:18\r\n       Un peu en-dessous \r\n      de la hausse moyenne\r\n\r\n19:32:10:20  19:32:13:11\r\n depuis les d\u00e9buts de la LAMal.\r\n\r\n19:32:13:13  19:32:18:11\r\n  Les plus jeunes ne seront pas\r\nmieux lotis: hausse moyenne de 5 %\r\n\r\n19:32:18:12  19:32:21:23\r\n       pour les enfants,\r\n 4,4 % pour les jeunes adultes.\r\n\r\n19:32:22:01  19:32:24:21\r\nLa potion est am\u00e8re pour la Romandie\r\n\r\n19:32:24:23  19:32:28:11\r\n       dont les factures\r\n  augmentent plus qu'ailleurs.\r\n\r\n19:32:28:13  19:32:33:18\r\n6,4 % dans le canton de Vaud, 5,9 en\r\n Valais, 5,4 \u00e0 Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:32:33:20  19:32:40:00\r\n       4,8 dans le Jura,\r\n 3,8 \u00e0 Fribourg et 3,4 \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:32:41:10  19:32:45:07\r\nPourquoi de telles augmentations\r\n         en Romandie ?\r\n\r\n19:32:45:09  19:32:48:13\r\nEffet de rattrapage selon A.Berset.\r\n\r\n19:32:48:18  19:32:52:01\r\n-Il y a des primes des ann\u00e9es pass\u00e9es\r\n\r\n19:32:52:03  19:32:54:17\r\n        qui ont \u00e9t\u00e9 per\u00e7ues\r\n\r\n19:32:54:19  19:32:57:21\r\n       dans certains cantons\r\n       en dessous des co\u00fbts.\r\n\r\n19:32:57:23  19:33:02:01\r\n  Si vous payez une prestations,\r\n   mais que vous d\u00e9pensez plus,\r\n\r\n19:33:02:03  19:33:03:23\r\n      il faut un rattrapage.\r\n\r\n19:33:04:01  19:33:07:00\r\nUne autre partie de l'augmentation,\r\n\r\n19:33:07:02  19:33:09:19\r\n c'est les difficult\u00e9s financi\u00e8res\r\n\r\n19:33:09:21  19:33:12:20\r\n        li\u00e9es aux r\u00e9serves \r\n       de certaines caisses.\r\n\r\n19:33:13:02  19:33:16:23\r\n       -Dans les cantons,\r\nla patience atteint ses limites.\r\n\r\n19:33:17:01  19:33:22:03\r\nDans le canton de Vaud, on pourrait\r\ntoucher aux recettes des praticiens.\r\n\r\n19:33:22:08  19:33:25:01\r\n   -Quand il y a des d\u00e9saccords,\r\n\r\n19:33:25:03  19:33:27:13\r\n  nous pouvons fixer les tarifs.\r\n\r\n19:33:27:15  19:33:31:12\r\n        Si les partenaires\r\n    ne se mettent pas d'accord,\r\n\r\n19:33:31:14  19:33:36:00\r\n  nous devrons baisser les tarifs\r\n     de mani\u00e8re significative.\r\n\r\n19:33:36:05  19:33:39:11\r\n      -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    a d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 une baisse\r\n\r\n19:33:39:12  19:33:41:18\r\n  de certains tarifs m\u00e9dicaux.\r\n\r\n19:33:41:20  19:33:45:11\r\n  Plusieurs partis s'appr\u00eatent\r\n    \u00e0 lancer des initiatives\r\n\r\n19:33:45:13  19:33:47:19\r\n     pour limiter les co\u00fbts.\r\n\r\n19:33:48:00  19:33:52:12\r\n-Je suis heureux de voir qu'il y a de\r\n       plus en plus d'acteurs\r\n\r\n19:33:52:14  19:33:54:20\r\n   qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la sant\u00e9.\r\n\r\n19:33:54:22  19:33:58:13\r\n       Je me suis senti seul\r\n       ces derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n19:33:58:15  19:34:01:09\r\n  en me battant contre ces co\u00fbts\r\n\r\n19:34:03:11  19:34:08:22\r\n   -Le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse\r\na atteint le seuil de la douleur.\r\n\r\n19:34:09:17  19:34:14:14\r\n   -Dans le budget des Suisses,\r\nla sant\u00e9 p\u00e8se toujours plus lourd.\r\n\r\n19:34:14:16  19:34:20:02\r\n      Un Vaudois sur quatre\r\n  touche des subsides de l'Etat.\r\n\r\n19:34:20:04  19:34:22:09\r\n    Il y a un seuil dangereux:\r\n\r\n19:34:22:11  19:34:27:12\r\n   quand on renonce \u00e0 des soins \r\n   pour des raisons p\u00e9cuniaires.\r\n\r\n19:34:28:14  19:34:34:03\r\n-Triste nouvelle pour cette famille\r\n    de 2 adultes et 2 enfants:\r\n\r\n19:34:34:05  19:34:36:13\r\n   60 francs de plus en 2018.\r\n\r\n19:34:36:17  19:34:38:22\r\n           -Ca augmente,\r\n\r\n19:34:39:00  19:34:42:22\r\n  mais on n'a pas plus de soins.\r\n\r\n19:34:43:03  19:34:47:05\r\n     -Malade depuis 2 ans,\r\nCindy travaille \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n19:34:47:07  19:34:51:23\r\n Malgr\u00e9 ses subsides, sa facture\r\n  est sal\u00e9e: outre les primes,\r\n\r\n19:34:52:01  19:34:55:01\r\n    il y a 10 % des factures\r\n          \u00e0 sa charge.\r\n\r\n19:34:55:03  19:34:58:13\r\n      Elle renonce parfois\r\n   \u00e0 consulter le sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n19:34:58:19  19:35:03:00\r\n           -On repousse\r\n pour que \u00e7a co\u00fbte pas trop cher.\r\n\r\n19:35:03:02  19:35:08:17\r\n    Ca m'est arriv\u00e9 que je sois\r\n       \u00e0 1'500 frs par mois\r\n\r\n19:35:08:19  19:35:14:11\r\navec toutes les factures et les 10 %.\r\n\r\n19:35:14:15  19:35:18:05\r\n   -Une famille avec 2 enfants\r\n       recevra un subside\r\n\r\n19:35:18:07  19:35:21:17\r\n       si elle gagne moins\r\n      de 89'000 frs \u00e0 Vaud.\r\n\r\n19:35:21:19  19:35:24:16\r\n          Le Jura, lui,\r\n   aide jusqu'\u00e0 57'999 francs.\r\n\r\n19:35:32:08  19:35:35:13\r\n    Chaque canton a toutefois\r\n       son mode de calcul.\r\n\r\n19:35:35:15  19:35:39:10\r\n    Vaud annonce des mesures\r\n   suppl\u00e9mentaires pour 2018,\r\n\r\n19:35:39:11  19:35:43:05\r\n    alors qu'un assur\u00e9 sur 4\r\n    touche d\u00e9j\u00e0 un subside.\r\n\r\n19:35:43:10  19:35:47:05\r\n   -On est \u00e0 620 mios d\u00e9pens\u00e9s,\r\n\r\n19:35:47:07  19:35:51:19\r\non \u00e9tait \u00e0 la moiti\u00e9 il y a 10 ans.\r\n\r\n19:35:51:21  19:35:58:11\r\n             Sans \u00e7a,\r\n  il y aurait des drames sociaux.\r\n\r\n19:35:58:16  19:36:02:19\r\n     -Le seuil de p\u00e9nibilit\u00e9\r\n est d\u00e9j\u00e0 atteint pour certains:\r\n\r\n19:36:02:21  19:36:08:08\r\n     ils renoncent aux soins\r\net prennent une franchise \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n19:36:08:12  19:36:11:19\r\n  -Que l'on prenne une franchise\r\n\r\n19:36:11:21  19:36:15:19\r\n    \u00e0 2'500 frs faute de moyens\r\n\r\n19:36:15:21  19:36:18:23\r\n  alors qu'on a besoin de soins,\r\n\r\n19:36:19:01  19:36:23:10\r\n        c'est un probl\u00e8me\r\n   qui va nous retomber dessus.\r\n\r\n19:36:23:11  19:36:28:09\r\n       Renoncer \u00e0 des soins,\r\n c'est aggraver son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n19:36:28:14  19:36:32:17\r\n   -Il est conseill\u00e9 d'avoir \r\n  au moins 5'000 frs d'\u00e9pargne\r\n\r\n19:36:32:19  19:36:36:05\r\n    pour une telle franchise\r\n       en cas d'impr\u00e9vu.\r\n\r\n19:36:36:15  19:36:39:22\r\n         -Le rituel annuel\r\n      des annonces de primes,\r\n\r\n19:36:40:00  19:36:45:01\r\ndans un pays qui a l'un des syst\u00e8mes\r\n  de sant\u00e9 les meilleurs au monde.\r\n\r\n19:36:45:03  19:36:50:09\r\n Mais Monsieur Prix estime que les\r\nSuisses se font quelques illusions.\r\n\r\n19:36:50:11  19:36:54:14\r\n     S.Meierhans, nous pensons\r\n     que notre sant\u00e9 est ch\u00e8re\r\n\r\n19:36:54:16  19:36:59:03\r\n  mais meilleure que les autres,\r\n    vous dites que c'est faux.\r\n\r\n19:37:02:17  19:37:07:13\r\n  -Il y a beaucoup d'indicateurs\r\n       qu'on peut comparer.\r\n\r\n19:37:07:17  19:37:13:02\r\n   On peut voir \u00e7a positivement\r\n   mais il y a des indicateurs\r\n\r\n19:37:13:07  19:37:16:20\r\n          qui d\u00e9montrent\r\n      que la Suisse est bien\r\n\r\n19:37:17:00  19:37:22:22\r\n       mais dans la moyenne\r\n         des autres pays.\r\n\r\n19:37:24:01  19:37:28:03\r\n -Pour des exemples, comme sur le\r\n    traitement de l'infarctus,\r\n\r\n19:37:28:08  19:37:29:22\r\n     on n'est pas bien plac\u00e9.\r\n\r\n19:37:30:03  19:37:32:01\r\n   -La mortalit\u00e9 apr\u00e8s 30 jours.\r\n\r\n19:37:32:05  19:37:37:11\r\n        Apr\u00e8s un infarctus.\r\n\r\n19:37:37:15  19:37:37:13\r\n  Et \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse,\r\n   il y a des taux d'infection\r\n\r\n19:37:37:18  19:37:45:21\r\n  qui peuvent aller jusqu'\u00e0 20 %.\r\n\r\n19:37:46:01  19:37:54:20\r\n    \u00c7a d\u00e9montre qu'on est bien,\r\n     mais on n'est pas au top.\r\n\r\n19:37:58:20  19:38:04:20\r\n-Est-ce que le rapport qualit\u00e9\u2015prix,\r\n    ce qu'on paye, est juste ?\r\n\r\n19:38:06:21  19:38:12:21\r\nCette structure riche, comme avoir\r\nun scanner rapide, c'est un luxe ?\r\n\r\n19:38:13:01  19:38:17:04\r\n    -On a plus que 150 h\u00f4pitaux\r\n     de soins aigus en Suisse.\r\n\r\n19:38:17:08  19:38:21:09\r\n    On a une tr\u00e8s forte densit\u00e9\r\n        pour les appareils.\r\n\r\n19:38:21:12  19:38:26:11\r\n     Pour les radiographies, \r\n    quand vous en faites trop,\r\n\r\n19:38:26:15  19:38:32:13\r\n vous \u00eates expos\u00e9s \u00e0 des radiations\r\n   qui peuvent nuire \u00e0 la sant\u00e9.\r\n\r\n19:38:33:05  19:38:39:04\r\nLa surth\u00e9rapie peut \u00eatre dangereuse.\r\n\r\n19:38:41:08  19:38:43:11\r\n          -Quand on voit\r\n   toute la cha\u00eene de la sant\u00e9,\r\n\r\n19:38:43:16  19:38:47:06\r\n pharmaciens, m\u00e9decins, h\u00f4pitaux,\r\n            assureurs,\r\n\r\n19:38:47:10  19:38:51:03\r\n   o\u00f9 est-ce qu'il y a du gras ?\r\n\r\n19:38:51:07  19:38:53:02\r\n-Il y a des estimations qui disent\r\n\r\n19:38:53:07  19:38:57:13\r\n        qu'\u00e0 peu pr\u00e8s 20 % \r\n        de ce qu'on d\u00e9pense\r\n\r\n19:38:57:17  19:39:01:21\r\n   dans le cadre de l'assurance\r\n   obligatoire est superflu.\r\n\r\n19:39:02:01  19:39:06:18\r\n      On pourrait les couper\r\n    sans perdre de la qualit\u00e9.\r\n\r\n19:39:06:22  19:39:10:20\r\n    Je pense \u00e0 des prestations\r\n   qui ne sont pas n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:39:11:00  19:39:16:12\r\n   C'est l\u00e0 qu'il faut regarder\r\n      et prendre des mesures\r\n\r\n19:39:16:16  19:39:22:14\r\n   pour enlever les incitations.\r\n\r\n19:39:24:01  19:39:28:13\r\n-La solution para\u00eet loin, qu'est-ce\r\n   qui donnera le coup d'arr\u00eat ?\r\n\r\n19:39:28:16  19:39:32:11\r\n        -Il faut r\u00e9fl\u00e9chir\r\n   \u00e0 l'architecture du syst\u00e8me.\r\n\r\n19:39:32:15  19:39:35:16\r\n        -Faire un plafond ?\r\n\r\n19:39:35:20  19:39:39:17\r\n  -Il faut aussi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:39:39:21  19:39:42:08\r\n        Au niveau national.\r\n\r\n19:39:42:11  19:39:47:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:47:05  19:39:51:13\r\n   I.Cassis c\u00e9l\u00e8bre sa victoire\r\n       chez lui, au Tessin.\r\n\r\n19:39:51:15  19:39:56:03\r\n   Le canton c\u00e9l\u00e8bre le retour\r\nd'un Tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:39:57:05  19:40:03:04\r\n-18 ans qu'on l'attend \u00e0 Bellinzone:\r\n    ce train sp\u00e9cial conduisant\r\n\r\n19:40:03:06  19:40:06:21\r\n      un nouveau conseiller\r\n       f\u00e9d\u00e9ral tessinois.\r\n\r\n19:40:06:23  19:40:09:22\r\n       I.Cassis accueilli \r\n       en h\u00e9ros au Tessin.\r\n\r\n19:40:10:00  19:40:16:13\r\n       Tout l'apr\u00e8s-midi,\r\nil a salu\u00e9 et f\u00eat\u00e9 son \u00e9lection.\r\n\r\n19:40:17:12  19:40:23:01\r\n         -C'est difficile\r\n\r\n19:40:23:03  19:40:26:07\r\n       d'\u00eatre plus heureux.\r\n\r\n19:40:26:09  19:40:29:00\r\n\u00catre \u00e9lu apr\u00e8s une telle campagne,\r\n\r\n19:40:29:02  19:40:31:15\r\n      avec une signification\r\n         institutionnelle\r\n\r\n19:40:31:17  19:40:33:16\r\n    pour la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n19:40:33:18  19:40:35:07\r\n      Que demander de plus ?\r\n\r\n19:40:35:12  19:40:38:21\r\n     -Au milieu du cort\u00e8ge,\r\n      le dernier Tessinois\r\n\r\n19:40:38:23  19:40:42:15\r\n \u00e0 avoir si\u00e9g\u00e9 au gouvernement.\r\n\r\n19:40:42:20  19:40:44:23\r\n          -Mes sentiments\r\n\r\n19:40:45:01  19:40:48:02\r\n     sont ceux d'un Tessinois,\r\n\r\n19:40:48:04  19:40:54:20\r\n fier d'\u00eatre \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:40:55:02  19:41:00:15\r\n         -Sur le podium,\r\n     un mot de D.Burkhalter.\r\n\r\n19:41:01:10  19:41:03:12\r\n           -Il arrivera\r\n\r\n19:41:03:14  19:41:06:19\r\n  que tu reviennes d'une mission\r\n\r\n19:41:06:21  19:41:10:21\r\n       dans le monde juste\r\npour reprendre une s\u00e9ance \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:41:10:23  19:41:14:04\r\n      Tu auras l'impression \r\n      de changer de plan\u00e8te.\r\n\r\n19:41:14:09  19:41:19:06\r\n   -Il devra toujours se souvenir\r\ndes attentes de la Suisse italienne.\r\n\r\n19:41:19:11  19:41:22:17\r\n  -Nous ne sommes pas diff\u00e9rents\r\n\r\n19:41:22:19  19:41:24:16\r\n      du reste de la Suisse.\r\n\r\n19:41:24:18  19:41:29:00\r\n   Il nous faut plus d'attention\r\n   sur nos probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques\r\n\r\n19:41:29:02  19:41:35:23\r\n  et I.Cassis pourrait peut-\u00eatre\r\n     faire passer ce message.\r\n\r\n19:41:36:04  19:41:38:15\r\n -Un apr\u00e8s-midi sous le soleil,\r\n\r\n19:41:38:16  19:41:44:11\r\n  avant d'endosser pour de bon\r\n     sa charge de ministre.\r\n\r\n19:41:46:11  19:41:50:15\r\n-Les propos de l'\u00e9lu Vert J.Fricker\r\n        ont fait scandale.\r\n\r\n19:41:50:17  19:41:55:11\r\nIl a compar\u00e9 le transport des porcs\r\n    \u00e0 celui des Juifs d\u00e9port\u00e9s.\r\n\r\n19:41:55:13  19:41:59:00\r\n    Il a pr\u00e9sent\u00e9 des excuses.\r\n\r\n19:42:00:02  19:42:04:13\r\n   -Le d\u00e9bat sur l'initiative\r\n  pour des aliments \u00e9quitables\r\n\r\n19:42:04:16  19:42:09:11\r\na ouvert une pol\u00e9mique lorsqu'un\r\n d\u00e9put\u00e9 Vert a pris la parole.\r\n\r\n19:42:09:16  19:42:13:02\r\n   -En voyant des documentaires\r\n\r\n19:42:13:04  19:42:16:10\r\n   sur le transport de cochons,\r\n\r\n19:42:16:11  19:42:19:17\r\n        je me suis souvenu\r\n     des images de d\u00e9portation\r\n\r\n19:42:19:19  19:42:23:09\r\n          vers Auschwitz\r\n   dans \"La Liste de Schindler\".\r\n\r\n19:42:23:11  19:42:28:19\r\n         Les gens d\u00e9port\u00e9s\r\navaient une petite chance de survie.\r\n\r\n19:42:28:21  19:42:34:14\r\n         Les cochons, eux,\r\n     vont \u00e0 une mort certaine.\r\n\r\n19:42:34:20  19:42:39:07\r\n   -La comparaison ne suscite\r\n  pas d'\u00e9moi, ni dans la salle\r\n\r\n19:42:39:09  19:42:44:03\r\n  ni chez Alain Berset, jusqu'\u00e0\r\nl'intervention de l'UDC R.Buechel.\r\n\r\n19:42:44:08  19:42:48:06\r\n -J'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9: quelqu'un a dit\r\n\r\n19:42:48:09  19:42:52:11\r\nque c'\u00e9tait plus dur pour les animaux\r\n\r\n19:42:52:13  19:42:54:22\r\n que pour les humains \u00e0 Auschwitz.\r\n\r\n19:42:55:00  19:42:58:02\r\n     N'\u00e9tait-ce pas d\u00e9plac\u00e9 ?\r\n\r\n19:42:58:09  19:43:01:22\r\n    -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9fute\r\n\r\n19:43:02:00  19:43:09:05\r\n tout lien qui pourrait \u00eatre fait.\r\n\r\n19:43:09:10  19:43:15:03\r\n  -J.Fricker plaide la na\u00efvet\u00e9\r\n    d'une phrase spontan\u00e9e.\r\n\r\n19:43:15:08  19:43:18:17\r\n  -C'\u00e9tait pas du tout spontan\u00e9,\r\n\r\n19:43:18:19  19:43:21:01\r\n            mais \u00e9crit.\r\n\r\n19:43:21:03  19:43:25:04\r\n           J'avais envie\r\n    de le prendre par le cou...\r\n\r\n19:43:25:09  19:43:29:05\r\n    -Condamn\u00e9 par son parti,\r\n        il s'est excus\u00e9\r\n\r\n19:43:29:07  19:43:33:09\r\n aupr\u00e8s de la F\u00e9d\u00e9ration suisse\r\n  des communaut\u00e9s isra\u00e9lites.\r\n\r\n19:43:33:11  19:43:36:05\r\nCette derni\u00e8re dit l'affaire close.\r\n\r\n19:43:36:18  19:43:41:13\r\n   -La SSR organise un sondage \r\n   sur ce d\u00e9but de l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:43:41:15  19:43:52:21\r\n   Sur RTSinfo.ch dites-nous pour\r\nquel parti vous voteriez aujourd'hui.\r\n\r\n19:43:56:08  19:44:02:01\r\n La police catalane dit craindre \r\n des troubles lors du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:44:02:03  19:44:06:07\r\nL'Etat espagnol voudrait l'interdire.\r\n\r\n19:44:06:09  19:44:16:11\r\nAujourd'hui, les \u00e9tudiants catalans\r\n      commen\u00e7aient la gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:17:13  19:44:20:19\r\n  -A l'Universit\u00e9 de Barcelone,\r\n\r\n19:44:20:21  19:44:25:06\r\n         10'000 \u00e9tudiants\r\nsont venus d\u00e9fendre le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:44:25:08  19:44:28:05\r\nAlors que les autorit\u00e9s madril\u00e8nes\r\n\r\n19:44:28:07  19:44:31:15\r\n    multiplient les entraves\r\n     \u00e0 la tenue du scrutin.\r\n\r\n19:44:31:17  19:44:35:08\r\nPriv\u00e9s de leurs droits d\u00e9mocratiques\r\n           par un pouvoir\r\n\r\n19:44:35:10  19:44:38:08\r\n        qu'ils assimilent\r\n      au r\u00e9gime franquiste,\r\n\r\n19:44:38:10  19:44:43:11\r\nils d\u00e9filent derri\u00e8re des pancartes\r\nreproduisant le tableau \"Guernica\",\r\n\r\n19:44:43:12  19:44:46:14\r\n      symbole des horreurs \r\n     de la guerre d'Espagne.\r\n\r\n19:44:46:16  19:44:49:11\r\n         Au m\u00eame moment,\r\n    une r\u00e9union est organis\u00e9e\r\n\r\n19:44:49:13  19:44:54:09\r\n entre les dirigeants catalans et\r\nles repr\u00e9sentants du gouvernement.\r\n\r\n19:44:54:11  19:44:56:14\r\n   A l'issue de la rencontre,\r\n\r\n19:44:56:16  19:45:00:04\r\n      Madrid et Barcelone\r\n  campent sur leurs positions.\r\n\r\n19:45:00:09  19:45:03:20\r\n   -Ce qui va se passer dimanche\r\n\r\n19:45:03:22  19:45:06:21\r\n      a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 ill\u00e9gal.\r\n\r\n19:45:06:23  19:45:10:12\r\n        La justice demande\r\n  que le scrutin n'ait pas lieu.\r\n\r\n19:45:10:14  19:45:16:02\r\n     Nous agirons en ce sens\r\navec la plus grande d\u00e9termination.\r\n\r\n19:45:16:08  19:45:18:06\r\n           -L'engagement\r\n\r\n19:45:18:08  19:45:22:07\r\ndu gouvernement catalan est clair.\r\n\r\n19:45:22:09  19:45:24:23\r\n           Nous voulons\r\n   que les gens puissent voter.\r\n\r\n19:45:25:04  19:45:28:01\r\n          -Voter, mais\r\n   dans quel bureau de vote ?\r\n\r\n19:45:28:03  19:45:32:20\r\nLe gouvernement espagnol a d\u00e9ploy\u00e9\r\n    10'000 agents en Catalogne\r\n\r\n19:45:32:22  19:45:36:04\r\n      pour bloquer l'acc\u00e8s\r\n      des bureaux de vote.\r\n\r\n19:45:36:06  19:45:38:23\r\nLe mat\u00e9riel \u00e9lectoral est confisqu\u00e9,\r\n\r\n19:45:39:01  19:45:45:11\r\ncomme ces urnes saisies ce matin par\r\n la police sur ordre de la justice.\r\n\r\n19:45:45:13  19:45:49:23\r\n    Une situation qui pousse\r\n     la maire de Barcelone\r\n\r\n19:45:50:01  19:45:55:03\r\n     \u00e0 demander la m\u00e9diation\r\n     de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:45:55:23  19:46:03:03\r\n    -Il y a entre la Catalogne \r\n   et la Suisse des liens forts.\r\n\r\n19:46:03:05  19:46:09:11\r\n      La communaut\u00e9 catalane\r\n   dans notre pays est divis\u00e9e.\r\n\r\n19:46:10:08  19:46:14:23\r\n         -Mise en sc\u00e8ne\r\n du r\u00e9f\u00e9rendum catalan \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:46:15:01  19:46:17:19\r\n  une d\u00e9monstration symbolique\r\n\r\n19:46:17:21  19:46:22:14\r\norchestr\u00e9e par les ind\u00e9pendantistes\r\n       catalans de Romandie.\r\n\r\n19:46:22:16  19:46:25:14\r\n          Ils d\u00e9noncent\r\n     la r\u00e9pression de Madrid\r\n\r\n19:46:25:16  19:46:28:02\r\n  et ses d\u00e9rives autoritaires.\r\n\r\n19:46:28:08  19:46:30:11\r\n    -On est dans une situation\r\n\r\n19:46:30:13  19:46:33:16\r\n       qu'on n'avait pas vue\r\n\r\n19:46:33:18  19:46:36:05\r\n       depuis le franquisme.\r\n\r\n19:46:36:07  19:46:39:08\r\n    Il n'y a pas eu d'\u00e9volution\r\n         dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n19:46:39:10  19:46:42:09\r\n    Les bases de la d\u00e9mocratie\r\n         sont attaqu\u00e9es:\r\n\r\n19:46:42:11  19:46:46:00\r\n     la libert\u00e9 de la presse,\r\n     le fait juste de voter.\r\n\r\n19:46:46:02  19:46:51:09\r\nDes gens voudraient rester en Espagne\r\n          et d'autres non.\r\n\r\n19:46:51:11  19:46:53:04\r\n       Ce qui est important,\r\n\r\n19:46:53:06  19:46:58:07\r\n   c'est que tout le monde puisse\r\ns'exprimer et faire valoir son droit.\r\n\r\n19:46:58:11  19:47:02:14\r\n          -Un r\u00e9f\u00e9rendum\r\nqui divise la communaut\u00e9 catalane.\r\n\r\n19:47:02:16  19:47:06:09\r\n        Ici, \u00e0 Lausanne,\r\n on redoute l'\u00e9clatement du pays\r\n\r\n19:47:06:11  19:47:10:05\r\n          et le r\u00e9veil\r\n des vieux d\u00e9mons totalitaires.\r\n\r\n19:47:10:10  19:47:13:08\r\n    -La fascisme, en ce moment,\r\n\r\n19:47:13:10  19:47:15:19\r\n         ne se trouve pas\r\n\r\n19:47:15:21  19:47:18:11\r\n du c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on pourrait le penser.\r\n\r\n19:47:18:13  19:47:22:13\r\n       L'extr\u00e9misme aveugle\r\n   est du c\u00f4t\u00e9 de la Catalogne.\r\n\r\n19:47:22:15  19:47:27:20\r\n           Ca fait peur\r\nparce que je n'ai jamais connu \u00e7a.\r\n\r\n19:47:27:22  19:47:31:11\r\n     Je suis n\u00e9e \u00e0 Barcelone,\r\n        je suis catalane,\r\n\r\n19:47:31:13  19:47:36:01\r\n     je suis aussi espagnole,\r\n   l'un ne va pas sans l'autre.\r\n\r\n19:47:36:03  19:47:38:18\r\n    On peut manifester, voter,\r\n\r\n19:47:38:20  19:47:43:19\r\n       mais je ne vois pas\r\n  l'int\u00e9r\u00eat de d\u00e9truire le pays.\r\n\r\n19:47:44:01  19:47:47:15\r\n     -L'unit\u00e9 de l'Espagne \r\n     d\u00e9cha\u00eene les passions.\r\n\r\n19:47:47:17  19:47:52:11\r\n   Une perspective qui d\u00e9chire\r\n    la communaut\u00e9 espagnole.\r\n\r\n19:47:52:12  19:47:59:02\r\nLes Catalans eux-m\u00eames sont divis\u00e9s.\r\n\r\n19:48:00:19  19:48:06:07\r\n-La conf\u00e9rence internationale sur les\r\ndangers du mercure se tient \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:48:06:09  19:48:09:08\r\nD.Leuthard y a particip\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:48:09:10  19:48:15:04\r\nLa conf\u00e9rence r\u00e9unit les pays qui ont\r\n ratifi\u00e9 la Convention de Minamata.\r\n\r\n19:48:15:19  19:48:22:02\r\nLa ville japonaise de Minamata avait\r\nsubi une grave pollution au mercure\r\n\r\n19:48:22:04  19:48:28:03\r\n   dans les ann\u00e9es 1930 et 1960.\r\n\r\n19:48:29:03  19:48:33:12\r\n  -\u00c0 voir la baie de Minamata,\r\n      difficile d'imaginer\r\n\r\n19:48:33:14  19:48:37:01\r\n     qu'elle fut intoxiqu\u00e9e\r\n         par le mercure\r\n\r\n19:48:37:03  19:48:40:13\r\n d\u00e9vers\u00e9 par une usine chimique\r\n       d\u00e8s les ann\u00e9es 30.\r\n\r\n19:48:40:15  19:48:43:20\r\n     L'usine ne pollue plus,\r\n     mais produit toujours.\r\n\r\n19:48:43:22  19:48:47:17\r\n Durant 30 ans, elle empoisonne\r\n    la baie par le mercure.\r\n\r\n19:48:47:19  19:48:51:06\r\n Les p\u00eacheurs meurent du cancer.\r\n\r\n19:48:51:11  19:48:53:18\r\n    -On ne conna\u00eet toujours pas\r\n\r\n19:48:53:20  19:48:56:12\r\n   les cons\u00e9quences \u00e0 long terme\r\n\r\n19:48:56:14  19:49:01:02\r\n          de la maladie.\r\n\r\n19:49:01:08  19:49:05:06\r\n    -\u00c0 la fin des ann\u00e9es 60,\r\n    \u00e0 l'arriv\u00e9e de E.Smith,\r\n\r\n19:49:05:08  19:49:11:12\r\nl'\u00c9tat japonais nie encore le lien\r\n entre le mercure et la maladie.\r\n\r\n19:49:11:19  19:49:15:00\r\n       -La photo de E.Smith\r\n\r\n19:49:15:02  19:49:18:07\r\n   qui incarne le plus Minamata\r\n\r\n19:49:18:09  19:49:22:09\r\n    est celle d'un enfant larve\r\n         sourd et aveugle\r\n\r\n19:49:22:11  19:49:26:08\r\n\u00e0 qui E.Smith r\u00e9p\u00e9tait: \"Je t'aime.\"\r\n\r\n19:49:26:12  19:49:31:14\r\n-Son portait d'une m\u00e8re baignant\r\n son enfant aux membres tordus\r\n\r\n19:49:31:16  19:49:36:07\r\nfait conna\u00eetre la trag\u00e9die au monde.\r\n\r\n19:49:36:09  19:49:40:11\r\n     La maladie de Minamata\r\n   n'appartient pas au pass\u00e9.\r\n\r\n19:49:40:13  19:49:44:07\r\n N\u00e9es avec des troubles mentaux\r\n          ou moteurs,\r\n\r\n19:49:44:08  19:49:48:03\r\n  ses victimes subissent encore\r\n      l'\u00e9preuve du mercure.\r\n\r\n19:49:48:05  19:49:50:23\r\n            K.Kagata\r\n  n'a jamais connu sa famille.\r\n\r\n19:49:51:01  19:49:54:21\r\n   Elle en veut plus \u00e0 sa m\u00e8re\r\n          qu'\u00e0 l'usine.\r\n\r\n19:49:55:02  19:49:57:20\r\n            -Si ma m\u00e8re\r\n\r\n19:49:57:22  19:50:02:00\r\n   n'avait pas mang\u00e9 de poisson,\r\n\r\n19:50:02:02  19:50:07:07\r\n    je ne serais pas n\u00e9e ainsi.\r\n\r\n19:50:07:12  19:50:12:17\r\n-L'assistant de E.Smith a publi\u00e9 un\r\nlivre sur les victimes de Minamata\r\n\r\n19:50:12:19  19:50:19:02\r\n  qui ont perdu le sens tactile\r\n     ou sont n\u00e9s paralys\u00e9s.\r\n\r\n19:50:20:10  19:50:23:11\r\n        Minamata a inaugur\u00e9\r\n\r\n19:50:23:12  19:50:26:18\r\n les grands drames de la pollution\r\n\r\n19:50:26:20  19:50:28:08\r\n         du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:50:28:10  19:50:32:10\r\n    \u00c0 l'origine de ces drames, \r\n   une course aveugle au profit.\r\n\r\n19:50:32:11  19:50:35:07\r\n       La baie de Minamata\r\n         a \u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9e.\r\n\r\n19:50:35:09  19:50:41:01\r\n            Les p\u00eacheurs\r\nont repris leur activit\u00e9 ancestrale.\r\n\r\n19:50:42:09  19:50:45:13\r\n       -Le futur ambassadeur\r\n         des USA en Suisse\r\n\r\n19:50:45:15  19:50:48:18\r\n est un proche soutien de D.Trump.\r\n\r\n19:50:48:20  19:50:52:08\r\n     Aux USA, chaque pr\u00e9sident\r\n      nomme des ambassadeurs\r\n\r\n19:50:52:10  19:50:55:17\r\n         parmi ses proches\r\n   et ses donateurs de campagne.\r\n\r\n19:50:55:19  19:50:59:21\r\n  Ed McMullen s'est pr\u00e9sent\u00e9 hier\r\n    devant le S\u00e9nat am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:50:59:23  19:51:03:02\r\nIl revendique son amour de la Suisse.\r\n\r\n19:51:04:03  19:51:08:01\r\n   -C'est en ami de la Suisse\r\n         qu'Ed McMullen\r\n\r\n19:51:08:03  19:51:13:01\r\n         s'est pr\u00e9sent\u00e9\r\n devant la commission du S\u00e9nat.\r\n\r\n19:51:13:06  19:51:16:14\r\n-La Suisse est le 7\u00e8me investisseur\r\n\r\n19:51:16:16  19:51:19:03\r\n          aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:51:19:05  19:51:22:20\r\n           Pour un pays\r\n    de 8 millions d'habitants !\r\n\r\n19:51:22:22  19:51:29:06\r\n Ca en dit beaucoup sur la Suisse:\r\nelle a trouv\u00e9 la formule du succ\u00e8s.\r\n\r\n19:51:29:11  19:51:32:18\r\n     -Le futur ambassadeur \r\n     reprenait les formules\r\n\r\n19:51:32:20  19:51:36:18\r\n   des brochures publicitaires\r\n    de la diplomatie suisse.\r\n\r\n19:51:36:20  19:51:42:13\r\n       Il n'a pas \u00e9voqu\u00e9\r\n    les conflits potentiels.\r\n\r\n19:51:42:19  19:51:46:04\r\n -Je le connais depuis longtemps.\r\n\r\n19:51:46:06  19:51:49:17\r\n  Si vous survivez \u00e0 la politique\r\n\r\n19:51:49:19  19:51:54:11\r\n  en Caroline du Sud, vous pouvez\r\n vous d\u00e9brouiller avec la Suisse !\r\n\r\n19:51:54:14  19:51:56:08\r\n       -Alli\u00e9 de D.Trump,\r\n\r\n19:51:56:10  19:52:00:11\r\n     Ed McMullen a contribu\u00e9\r\n\u00e0 sa victoire en Caroline du Sud.\r\n\r\n19:52:00:13  19:52:02:20\r\n  Il a l'oreille du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:52:03:01  19:52:06:04\r\n      -Quand McMullen parle,\r\n         D.Trump \u00e9coute.\r\n\r\n19:52:06:06  19:52:10:04\r\n        Ca dit \u00e0 quel point\r\nla Suisse compte pour le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:52:10:09  19:52:15:11\r\n -Ed McMullen veut faire comprendre\r\naux Suisses la politique de D.Trump.\r\n\r\n19:52:15:12  19:52:18:11\r\n   Ce d\u00e9mocrate est sceptique.\r\n\r\n19:52:18:16  19:52:22:05\r\n-La politique \u00e9trang\u00e8re du pr\u00e9sident\r\n\r\n19:52:22:07  19:52:24:10\r\n         est un d\u00e9sastre.\r\n\r\n19:52:24:11  19:52:29:13\r\n         Ses ambassadeurs\r\n    auront une t\u00e2che difficile.\r\n\r\n19:52:29:19  19:52:32:12\r\n-Pour cette op\u00e9ration de s\u00e9duction,\r\n\r\n19:52:32:14  19:52:36:02\r\n   Ed McMullen a fait l'\u00e9loge\r\n      des montres suisses.\r\n\r\n19:52:36:04  19:52:40:00\r\n         A son poignet,\r\n une marque genevoise on\u00e9reuse.\r\n\r\n19:52:40:02  19:52:44:23\r\n  Ed McMullen n'en dira pas plus\r\navant sa confirmation par le S\u00e9nat.\r\n\r\n19:52:45:01  19:52:49:10\r\n          Il se r\u00e9jouit\r\n     de s'installer \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:52:54:22  19:53:00:00\r\n   -P.Revaz, la Suisse a attendu\r\n  plusieurs mois son ambassadeur.\r\n\r\n19:53:00:02  19:53:06:08\r\n    Ce n'est pas un cas isol\u00e9.\r\n\r\n19:53:10:10  19:53:14:14\r\n-Les nominations prennent du temps\r\n        avec Donald Trump.\r\n\r\n19:53:14:18  19:53:19:22\r\n     La moiti\u00e9 des nominations\r\n         a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e.\r\n\r\n19:53:20:02  19:53:26:00\r\n  La Cor\u00e9e du Sud attend toujours\r\n    qu'on nomme un ambassadeur.\r\n\r\n19:53:29:20  19:53:33:21\r\nOn tarde \u00e0 nommer les responsables\r\n   au sein de l'administration\r\n\r\n19:53:34:02  19:53:35:20\r\n   de la diplomatie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:53:36:00  19:53:40:08\r\n        On peut se f\u00e2cher \r\n       avec les diplomates.\r\n\r\n19:53:40:11  19:53:46:10\r\nIl faut en \u00e9change qu'il y ait une\r\nrelation solide avec le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:53:47:02  19:53:49:20\r\n  Mais, entre la diplomatie et la\r\n          Maison-Blanche,\r\n\r\n19:53:50:01  19:53:52:15\r\n      il y a des flottements \r\n      sur plusieurs dossiers.\r\n\r\n19:53:52:19  19:53:56:23\r\n     Souvent les chancelleries\r\n           ne savent pas\r\n\r\n19:53:57:03  19:54:03:01\r\n     si l'Am\u00e9rique parle aussi\r\n         de Donald Trump.\r\n\r\n19:54:04:13  19:54:07:20\r\n   C'est pr\u00e9cieux pour la Suisse\r\n d'avoir un proche de Donald Trump\r\n\r\n19:54:08:01  19:54:10:18\r\n    comme ambassadeur \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:54:10:18  19:54:13:23\r\n   -A l'Universit\u00e9 de Fribourg,\r\n\r\n19:54:14:01  19:54:17:11\r\ndes milliers de fragments m\u00e9di\u00e9vaux\r\n         sont rassembl\u00e9s.\r\n\r\n19:54:17:13  19:54:21:00\r\n    La base de donn\u00e9es s'offre\r\n   aux chercheurs et au public.\r\n\r\n19:54:21:13  19:54:24:20\r\n        -La biblioth\u00e8que\r\n     abbatiale de Saint-Gall\r\n\r\n19:54:24:22  19:54:28:10\r\n       abrite des livres\r\n   par centaines de milliers.\r\n\r\n19:54:28:11  19:54:32:21\r\n         Chaque \u00e9tag\u00e8re\r\n  rec\u00e8le son lot de surprises.\r\n\r\n19:54:33:03  19:54:36:12\r\n     -Il date du 16\u00e8me si\u00e8cle\r\n\r\n19:54:36:14  19:54:40:02\r\n   et on a r\u00e9utilis\u00e9 un fragment\r\n\r\n19:54:40:04  19:54:43:09\r\n     qui date du 13\u00e8me si\u00e8cle\r\n\r\n19:54:43:11  19:54:46:01\r\n      pour couvrir la rayure.\r\n\r\n19:54:46:07  19:54:51:14\r\n  -Des fragments du 5\u00e8me si\u00e8cle\r\n   parfois, comme cet extrait.\r\n\r\n19:54:52:11  19:54:56:13\r\n        Il parle en latin\r\n\r\n19:54:56:15  19:54:59:21\r\n        -L'accent est ici,\r\n      pour diviser les mots.\r\n\r\n19:55:00:03  19:55:04:22\r\n    -Au Moyen Age, le parchemin\r\nest pr\u00e9cieux donc on ne jette rien.\r\n\r\n19:55:05:00  19:55:08:15\r\n       Mais les manuscrits\r\n  peu importants sont d\u00e9coup\u00e9s.\r\n\r\n19:55:08:17  19:55:12:08\r\n      Ces pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es\r\n  se compteraient par millions.\r\n\r\n19:55:12:13  19:55:15:10\r\n      -Dans le monde entier,\r\n\r\n19:55:15:11  19:55:18:18\r\n    300'000 manuscrits complets\r\n\r\n19:55:18:20  19:55:21:05\r\n  se comptabilisent certainement.\r\n\r\n19:55:21:07  19:55:24:19\r\n     Mais avec les fragments,\r\n      on a d'autres sources.\r\n\r\n19:55:25:00  19:55:28:15\r\n  -Ce professeur \u00e0 l'Universit\u00e9\r\n       de Fribourg a lanc\u00e9\r\n\r\n19:55:28:17  19:55:31:15\r\nune biblioth\u00e8que virtuelle mondiale\r\n\r\n19:55:31:17  19:55:35:08\r\n      capable de recenser\r\n    les fragments m\u00e9di\u00e9vaux.\r\n\r\n19:55:35:10  19:55:40:10\r\n        Il faut num\u00e9riser\r\npour cr\u00e9er cette base de donn\u00e9es,\r\n\r\n19:55:40:11  19:55:46:00\r\n           partag\u00e9e entre\r\nla Biblioth\u00e8que nationale de France,\r\n\r\n19:55:46:02  19:55:49:21\r\n  du Vatican, Harvard, Yale...\r\n\r\n19:55:50:03  19:55:52:13\r\n       -Il y a des bo\u00eetiers\r\n\r\n19:55:52:15  19:55:55:07\r\n      dans les biblioth\u00e8ques\r\n\r\n19:55:55:09  19:55:58:07\r\n       remplis de fragments\r\n       enlev\u00e9s des livres.\r\n\r\n19:55:58:09  19:56:01:21\r\n         C'est une fa\u00e7on\r\n   de rendre accessibles \u00e0 tous\r\n\r\n19:56:01:23  19:56:08:03\r\n  des textes compl\u00e8tement cach\u00e9s.\r\n\r\n19:56:08:08  19:56:15:02\r\n    -Chaque fragment promet\r\ndes d\u00e9couvertes sensationnelles.\r\n\r\n19:56:15:07  19:56:18:18\r\n -On a des textes encore inconnus\r\n\r\n19:56:18:20  19:56:21:09\r\n      on a des connaissances\r\n\r\n19:56:21:11  19:56:24:15\r\n      qu'on pensait perdues.\r\n\r\n19:56:24:17  19:56:28:11\r\n            Des t\u00e9moins\r\n    de l'origine de l'\u00e9criture.\r\n\r\n19:56:28:16  19:56:33:07\r\n   -Les d\u00e9couvertes sont rares \r\n  et j'ai envie de les trouver !\r\n\r\n19:56:33:12  19:56:39:07\r\n   -360 fragments en un mois, \r\n   des milliers sont attendus.\r\n\r\n19:56:40:06  19:56:45:11\r\n     Dimitri Oberlin a brill\u00e9\r\n      hier avec le FC B\u00e2le,\r\n\r\n19:56:45:12  19:56:55:19\r\n      en Ligue des Champions,\r\n     face au Benfica Lisbonne.\r\n\r\n19:56:56:15  19:56:58:22\r\n      Commentaire sportif\r\n\r\n19:56:59:03  19:57:02:11\r\nIl y a peut-\u00eatreun contre \u00e0 jouer.\r\n\r\n19:57:02:12  19:57:07:06\r\n   Oberlin sprinte dans l'axe.\r\n\r\n19:57:07:08  19:57:10:03\r\n   Oui ! C'est exceptionnel !\r\n\r\n19:57:10:05  19:57:17:04\r\n Il a travers\u00e9 tout le terrain !\r\n\r\n19:57:17:10  19:57:21:21\r\n        -Dimitri Oberlin\r\n   a f\u00eat\u00e9 hier soir ses 20 ans\r\n\r\n19:57:21:23  19:57:25:10\r\n      en explosant aux yeux\r\n      du football europ\u00e9en.\r\n\r\n19:57:25:11  19:57:29:09\r\n  Deux buts, une passe d\u00e9cisive\r\n     et un penalty provoqu\u00e9.\r\n\r\n19:57:29:11  19:57:32:21\r\n    Ca rappelle des souvenirs\r\n       \u00e0 ses entra\u00eeneurs.\r\n\r\n19:57:33:03  19:57:36:11\r\n  -Je l'ai connu \u00e0 ses 11-12 ans,\r\n\r\n19:57:36:12  19:57:40:08\r\nj'ai l'impression qu'il a toujours\r\n\r\n19:57:40:10  19:57:42:03\r\n       ce m\u00eame temp\u00e9rament.\r\n\r\n19:57:42:05  19:57:47:05\r\n  Il a une libert\u00e9 sur le terrain,\r\nil ne rentre dans aucun cadre d\u00e9fini.\r\n\r\n19:57:47:07  19:57:55:18\r\n         C'est ce qui fait\r\n        la beaut\u00e9 du sport.\r\n\r\n19:57:55:23  19:58:00:17\r\n  -Arriv\u00e9 du Cameroun \u00e0 Moudon,\r\nil s'appelle alors Dimitri Mfomo.\r\n\r\n19:58:00:19  19:58:04:03\r\nIl devient ensuite Dimitri Oberlin.\r\n\r\n19:58:04:05  19:58:08:03\r\n  Rep\u00e9r\u00e9 par le Lausanne-Sport,\r\n        il cr\u00e8ve l'\u00e9cran.\r\n\r\n19:58:08:05  19:58:12:13\r\nLa s\u00e9lection vaudoise est championne\r\n    suisse en 2011 gr\u00e2ce \u00e0 lui.\r\n\r\n19:58:12:18  19:58:14:23\r\n        -Il s'est construit\r\n\r\n19:58:15:01  19:58:17:20\r\n     sur son parcours de vie.\r\n\r\n19:58:17:22  19:58:20:01\r\n   Il a un pedigree particulier.\r\n\r\n19:58:20:03  19:58:23:04\r\n          Il s'est forg\u00e9\r\n    \u00e0 travers son d\u00e9racinement,\r\n\r\n19:58:23:06  19:58:24:17\r\n        il s'est construit.\r\n\r\n19:58:24:19  19:58:28:09\r\n        Il est introverti\r\n et a encore des progr\u00e8s \u00e0 faire.\r\n\r\n19:58:28:11  19:58:32:03\r\n       Ce n'est qu'un d\u00e9but,\r\n       qu'il doit confirmer.\r\n\r\n19:58:32:08  19:58:36:20\r\n-Hier, un homme a particuli\u00e8rement\r\n     remarqu\u00e9 sa performance,\r\n\r\n19:58:36:22  19:58:40:13\r\n       c'est V.Petkovic,\r\n    le s\u00e9lectionneur suisse.\r\n\r\n19:58:40:18  19:58:43:04\r\n       -C'est quelque chose\r\n\r\n19:58:43:06  19:58:45:11\r\n         d'extraordinaire.\r\n\r\n19:58:45:13  19:58:48:15\r\n        Tout se passe bien,\r\n       je suis tr\u00e8s content.\r\n\r\n19:58:48:17  19:58:53:02\r\n     Si \u00e7a se passe pas bien, \r\n     il faut que je travaille.\r\n\r\n19:58:53:08  19:58:59:00\r\n-D.Oberlin a probablement v\u00e9cu hier\r\n  le d\u00e9but d'une belle histoire.\r\n\r\n19:59:01:10  19:59:04:23\r\n         -Avant Internet,\r\n     les photos de femmes nues\r\n\r\n19:59:05:01  19:59:08:13\r\ns'\u00e9changeaient dans les r\u00e9cr\u00e9ations.\r\n\r\n19:59:08:15  19:59:13:11\r\n   Playboy a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9couverte \r\n  de plaisir pour une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:59:13:13  19:59:21:03\r\nSon fondateur Hugh Hefner est mort.\r\n\r\n19:59:21:23  19:59:26:08\r\n          -Hugh Hefner\r\ndans son peignoir de satin rouge.\r\n\r\n19:59:26:10  19:59:29:03\r\nUne tenue qu'il portait partout.\r\n\r\n19:59:29:05  19:59:34:01\r\n     Sa r\u00e9ponse aux valeurs\r\n d'une Am\u00e9rique trop puritaine.\r\n\r\n19:59:34:07  19:59:36:18\r\n        -J'ai lanc\u00e9 Playboy\r\n\r\n19:59:36:20  19:59:39:13\r\n     parce que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9\r\n\r\n19:59:39:15  19:59:43:18\r\n  dans un contexte de r\u00e9pression,\r\n   dans une famille m\u00e9thodiste.\r\n\r\n19:59:44:00  19:59:46:06\r\n-Marilyn est encore une inconnue,\r\n\r\n19:59:46:08  19:59:49:08\r\n        lorsqu'elle fait\r\n   la premi\u00e8re une de Playboy.\r\n\r\n19:59:49:10  19:59:51:08\r\n Hefner flaire la bonne affaire.\r\n\r\n19:59:51:10  19:59:53:12\r\n       Il ouvre des clubs,\r\n    invente la serveuse sexy.\r\n\r\n19:59:53:14  19:59:56:11\r\n       Dans les ann\u00e9es 70,\r\n       le magazine se vend\r\n\r\n19:59:56:12  19:59:59:10\r\n  \u00e0 9,5 millions d'exemplaires\r\n      \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n19:59:59:11  20:00:01:10\r\n    Et il appara\u00eet chez nous.\r\n\r\n20:00:01:11  20:00:05:06\r\n      Toujours sulfureux,\r\n mais plus vraiment scandaleux.\r\n\r\n20:00:05:11  20:00:07:08\r\n    -C'est un aspect sulfureux\r\n\r\n20:00:07:10  20:00:09:13\r\n            plus nuanc\u00e9\r\n\r\n20:00:09:15  20:00:13:11\r\npar rapport \u00e0 d'autres publications.\r\n\r\n20:00:13:12  20:00:19:14\r\nIl est accompagn\u00e9 par un mouvement\r\n culturel qui anoblit l'\u00e9rotisme.\r\n\r\n20:00:19:19  20:00:24:16\r\n -Aux f\u00e9ministes qui l'accusent \r\nd'exploiter le corps de la femme,\r\n\r\n20:00:24:18  20:00:28:19\r\n          Hefner r\u00e9pond\r\nqu'il a contribu\u00e9 \u00e0 sa lib\u00e9ration.\r\n\r\n20:00:29:16  20:00:33:08\r\n      -On transforme un objet\r\n          en marchandise.\r\n\r\n20:00:33:10  20:00:37:22\r\nOn ach\u00e8te la possibilit\u00e9 de regarder\r\n        des corps de femmes.\r\n\r\n20:00:38:00  20:00:43:15\r\n Ce n'est pas un moyen de lib\u00e9rer\r\n      le corps de la femme.\r\n\r\n20:00:43:21  20:00:47:09\r\n            -Playboy,\r\n c'\u00e9tait aussi ce fameux manoir,\r\n\r\n20:00:47:11  20:00:51:17\r\n      o\u00f9 le tout Hollywood\r\nse m\u00ealait aux h\u00f4tesses d\u00e9v\u00eatues.\r\n\r\n20:00:51:19  20:00:55:11\r\n     Plusieurs d'entre elles\r\n      choisiront de rester.\r\n\r\n20:00:55:13  20:00:59:05\r\n       Elles deviendront\r\n les compagnes d'un Hefner ravi\r\n\r\n20:00:59:07  20:01:01:23\r\n          de repousser\r\n  les limites de la vieillesse.\r\n\r\n20:01:02:04  20:01:05:02\r\n      -Si vous vous maintenez\r\n          en bonne sant\u00e9,\r\n\r\n20:01:05:04  20:01:10:11\r\nque vous fr\u00e9quentez des jeunes gens,\r\net que vous faites ce que vous aimez,\r\n\r\n20:01:10:13  20:01:14:08\r\n       \u00e7a vous tient \u00e9veill\u00e9\r\n       et vous restez jeune.\r\n\r\n20:01:14:18  20:01:19:05\r\n    -Avec cette philosophie,\r\n le proph\u00e8te de l'h\u00e9donisme pop\r\n\r\n20:01:19:07  20:01:23:08\r\nest mort tranquillement chez lui,\r\n            \u00e0 91 ans.\r\n\r\n20:01:24:03  20:01:28:14\r\n    -Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o, \r\n    suivie de \"Temps pr\u00e9sent\".\r\n\r\n20:01:28:16  20:01:31:16\r\n          Nous parlerons\r\n    des scandales alimentaires.\r\n\r\n20:01:31:18  20:01:33:17\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:34:16  20:01:41:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  M.D'Auria, C.Guiraud, A.Huber, \r\n M.Kastrati, M.Rais, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033860\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:01 > 0:00:02) [78%] : \r\nTu as quel \u00e0 se joindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:22 > 0:00:24) [77%] : \r\nVous savez, le rhume cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:16) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, voici les titres de ce jeudi, les r\u00e9actions fusent apr\u00e8s l'annonce des hausses des primes maladie en 2018, 4 pourcent en moyenne 6,4 pourcent pour les Vaudois des voix d\u00e9noncent un mot qui est devenu incontr\u00f4lable Monsieur Prix r\u00e9agira en Direct, selon lui, notre syst\u00e8me de sant\u00e9 n'est pas aussi exceptionnel que nous pensons ne justifient pas une telle spirale l'Espagne craint des troubles graves ce dimanche en Catalogne pour le r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance votre reportage montre que la division gagne aussi les Catalans de Suisse dans ce journal, le prodige de 20 ans Dimitri Oberlin, il a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9v\u00e9lation du match hier soir avec le FC B\u00e2le face Benfica Lisbonne et puis c'\u00e9tait avant Internet dans les ados cacher encore les photos de femmes nues sous le lit ou dans un tiroir secret Playboy est un souvenir pour plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, son fondateur Diogu\u00e9 flair est mort le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:18 > 0:03:54) [92%] : \r\nC'est bien s\u00fbr le chiffre du jour : la douloureuse que les caisses maladie pr\u00e9senteront en 2018 sera en hausse de 4 pourcent en moyenne certaines cat\u00e9gories sont particuli\u00e8rement phare frapp\u00e9, ce sont les Vaudois o\u00f9 les enfants, on va y revenir, la Suisse, d\u00e9couvrent la suite de cette longue ascension depuis 1996, regardez, c'est la prime par adulte, on \u00e9tait \u00e0 173 francs par mois en moyenne, en 96 on a atteint 465 francs aujourd'hui la spirale donnent le vertige 4 pourcent pour 2018 dans un pays o\u00f9 l'inflation est proche de 0, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:55 > 0:04:21) [96%] : \r\nC'est le supplice de la goutte d'eau qui rend fou para\u00eet-il l'annonce des primes maladie aussi implacablement \u00e0 la hausse l'ann\u00e9e prochaine la prime standard \u00e0 l'\u00e9chelle du pays co\u00fbtera 4 pour 100 de plus que cette ann\u00e9e, un peu en dessous de la hausse moyenne depuis les d\u00e9buts de la LAMal, mais est-ce vraiment un r\u00e9confort, les plus jeunes ne seront pas mieux loti au contraire hausse moyenne de 5 pourcent pour les enfants 4,4 pour les jeunes adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:22 > 0:04:41) [91%] : \r\nLa potion est particuli\u00e8rement amer pour la Suisse Romande dont les factures augmentent plus que dans le reste du pays 6,4 pourcent dans le canton de Vaud 5,9 en valait 5,4 dans les cantons de Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel 4 virgule 8 dans le Jura, hausse inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne pour Fribourg 3,8 et Berne 3,4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:43 > 0:04:47) [97%] : \r\nPourquoi de telles augmentations en Suisse romande, effet de rattrapage, explique Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:48 > 0:05:12) [90%] : \r\nIl y a d'une part, des primes, les ann\u00e9es pass\u00e9es, qui ont \u00e9t\u00e9 per\u00e7us dans certains cantons, en tout cas en dessous de ce que les co\u00fbts ont montr\u00e9, vous voyez si vous payez pour une prestation mettent la prestation \u00e0 la fin vous d\u00e9pensez plus pendant l'ann\u00e9e qui suit, h\u00e9 bien il faut naturellement un certain rattrapage pour corriger cela, \u00e7a explique une partie de cette augmentation, une autre partie, c'est les difficult\u00e9s financi\u00e8res et li\u00e9 aux r\u00e9serves de certains assureurs qui sont aussi tr\u00e8s importants en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:12 > 0:05:19) [93%] : \r\nDans les cantons romands, en particulier, la patience a atteint ses limites dans le canton de Vaud, on pourrait m\u00eame toucher aux recettes des praticiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:20 > 0:05:36) [88%] : \r\nLe une, quand il y a des d\u00e9saccords, on peut nous-m\u00eames fix\u00e9s les tarifs et nous avons annonc\u00e9 que si les partenaires tarifaires dans les h\u00f4pitaux, que les m\u00e9decins ne se mettent pas l'accord sur les enveloppes avec une croissance limit\u00e9e des volumes, h\u00e9 bien nous serons oblig\u00e9s de baisser ses tarifs de mani\u00e8re significative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:36 > 0:05:48) [95%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 une baisse de certains tarifs m\u00e9dicaux efficaces avoir comme pour les initiatives que plusieurs partis s'appr\u00eate \u00e0 lancer pour limiter les co\u00fbts et leur impact sur le porte- monnaie des m\u00e9nages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:05:48 > 0:05:48) [98%] : \r\nApr\u00e8s avoir fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:48 > 0:06:02) [91%] : \r\nMoi, je suis tr\u00e8s heureux de voir qu'il y a de plus en plus d'acteurs qui s'int\u00e9ressent au domaine de la sant\u00e9, parce que, pour tout vous dire, je me suis parfois senti un peu seul durant les derni\u00e8res ann\u00e9es en me battant contre contre ces co\u00fbts qui \u00e9volue bien s\u00fbr en septembre pour tout le monde qui vient commenter un peu les primes, mais apr\u00e8s tout le monde dispara\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:03 > 0:06:08) [96%] : \r\nUne hausse de plus, le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse a atteint le seuil de la douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:09 > 0:06:28) [91%] : \r\nEt dans le budget des Suisses le poste sant\u00e9 p\u00e8se toujours plus lourd, l'\u00c9tat et d'une partie des familles aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 un assur\u00e9 sur quatre touche des subsides dans le canton de Vaud, ils sont un sur 3 dans le Jura, il y a un seuil dangereux, c'est ce moment o\u00f9 l'on renonce \u00e0 une consultation ou \u00e0 des soins pour des raisons d'argent Pascal de France, Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:29 > 0:06:30) [79%] : \r\nJe vous suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:30 > 0:06:35) [97%] : \r\nLe couperet est tomb\u00e9 pour cette famille de 2 adultes et 2 enfants, 60 francs de hausse en 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:36 > 0:06:43) [83%] : \r\nComme une GSK, on augmente, on augmente, on augmente mais on n'a pas forc\u00e9ment plus au niveau des soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:43 > 0:06:58) [93%] : \r\nMalade depuis 2 ans, Cindy travaille depuis \u00e0 temps partiel, elle a d\u00e9sormais droit \u00e0 quelques subsides malgr\u00e9 cela sa facture sant\u00e9 explosent car en plus des primes, il y a les 10 pour 100 de chaque facture pay\u00e9e par l'assur\u00e9, au point qu'elles renoncent parfois \u00e0 consulter le sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:58 > 0:07:14) [85%] : \r\nOn repousse l'\u00e9ch\u00e9ance, on repousse, pour pas que \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte trop cher, pas que \u00e7a cr\u00e8ve le budget \u00e0 la fin du mois, face \u00e0 lui arriver que entre les factures traditionnelle, d'assurance maladie, plus c'est 10 pourcent je suis \u00e0 1500 1600 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:14 > 0:07:42) [91%] : \r\nUne famille avec 2 enfants, recevra subsides si elle gagne moins de 89000 francs, dans le canton de Vaud \u00e0 l'autre extr\u00eame, le Jura, aide jusqu'\u00e0 57999 francs si cette m\u00eame famille d\u00e9clare 55000 francs de revenus, elle recevra de 800 10 francs \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e0 110 dans le Jura, difficile toutefois de comparer car chaque canton a son propre mode de calcul du revenu ces budg\u00e9taires explose vous annonce des mesures suppl\u00e9mentaires pour 2018 alors qu'un assur\u00e9 sur quatre touche d\u00e9j\u00e0 subsides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:42 > 0:07:58) [89%] : \r\nOn est \u00e0 peu pr\u00e8s de 620 millions d\u00e9pens\u00e9s en m\u00eame pas peu, plus 630 640 millions d\u00e9pens\u00e9s en 17 on \u00e9tait \u00e0 peine la moiti\u00e9, il y a 10 ans, si on faisait pas ses efforts l\u00e0 les gens simplement serait serait compl\u00e8tement d\u00e9munis, j'entends, on aurait des drames sociaux faut juste le savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:58 > 0:08:07) [95%] : \r\nPour certains, le seuil de p\u00e9nibilit\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 atteint les assur\u00e9s qui renoncent aux soins, en particulier ceux qui choisissent une franchise \u00e9lev\u00e9e en pensant faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:08 > 0:08:26) [93%] : \r\nQue on prenne une franchise \u00e0 2500 francs par exemple, parce qu'on n'a pas les moyens de se payer la franchise \u00e0 300 mais qu'on a besoin de soins, mais qu'on renonce \u00e0 se faire \u00e0 \u00e0 se faire soigner, \u00e7a c'est un probl\u00e8me qui va nous retomber sur le coin de la figure \u00e0 moyen terme parce que renonce \u00e0 des soins, c'est avoir une situation plus grave qui va se d\u00e9veloppe au niveau de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:26 > 0:08:34) [94%] : \r\nSubsides ou pas, la FRC conseille d'avoir au moins 5000 francs d'\u00e9pargne disponible pour une telle franchise pour pouvoir faire face \u00e0 tout impr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:35 > 0:08:48) [91%] : \r\nLes annonces de primes ont lieu dans un pays qui a un des syst\u00e8mes de sant\u00e9 les plus performants du monde mais une voie une autorit\u00e9 contestent cette justification Monsieur Prix, chiffres en main, estime que les Suisses se font des illusions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:48 > 0:08:55) [92%] : \r\nSt\u00e9phane Mayer Hans bonsoir, bonsoir, on a en g\u00e9n\u00e9ral ce pr\u00e9jug\u00e9 que notre m\u00e9decine est la meilleure du monde, vous dites : \u00e7a n'est pas si simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:56 > 0:09:14) [90%] : \r\nMais vous savez, il y a beaucoup d'indicateurs qu'on peut comparer, \u00e9videmment, on peut voir \u00e7a d'un d'une mani\u00e8re positive mais il y a aussi des indicateurs par exemple de l'OCDE qui d\u00e9montre que la Suisse, et elle est bien, mais il est con moyenne en fait comparer avec les autres pays OCDE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:14 > 0:09:20) [93%] : \r\nVous avez cherch\u00e9 des exemples pr\u00e9cis par exemple sur le traitement de l'infarctus notamment, on n'est pas si bien class\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:20 > 0:09:53) [90%] : \r\nOuais, par exemple la mortalit\u00e9 apr\u00e8s 30 jours \u00e0 la mi- serrant le \u00e0 l'h\u00f4pital 30 jours apr\u00e8s un infarctus aussi les complications postop\u00e9ratoires mais aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse, vous avez des des taux d'infection des plaies qui peuvent aller jusqu'\u00e0 20 pourcent donc \u00e7a d\u00e9montre que l\u00e0 on est, on est bien, tout le monde est d'accord, conna\u00eet bien mais on n'est pas top et la question qui se pose est-ce que le rapport qualit\u00e9 prix ce qu'on paye, est ce qu'on re\u00e7oit est ce qu'il est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:53 > 0:10:04) [86%] : \r\nQuand m\u00eame, cette structure riche cette densit\u00e9 densit\u00e9 de scanners densit\u00e9 de soignants, avoir un scanner tr\u00e8s vite pour les choses sp\u00e9cialiste tr\u00e8s vite, c'est un luxe, \u00e7a, \u00e7a a son prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:04 > 0:10:28) [92%] : \r\nMais vous savez, on n'a plus que 150 h\u00f4pitaux de soins aigus en Suisse, c'est une densit\u00e9 \u00e9norme aussi concernant les appareils, on a une tr\u00e8s forte densit\u00e9 et des fois quand vous pensez par exemple \u00e0 des radiographies quand vous en faites trop vous \u00eates expos\u00e9 beaucoup trop \u00e0 des radiations qui peuvent aussi nuire \u00e0 la sant\u00e9, donc la sur- th\u00e9rapie, c'est aussi quelque chose qui, qui peut \u00eatre dangereux pour les patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:28 > 0:10:42) [88%] : \r\nSt\u00e9phane ne c'est un d\u00e9bat tr\u00e8s compliqu\u00e9, on ne peut pas tout r\u00e9sum\u00e9, quand on voit toute la cha\u00eene de la sant\u00e9, pharmaciens, m\u00e9decins, h\u00f4pitaux, les pharmas, les assureurs ou est-ce qu'il y a du gras, d'apr\u00e8s vous, ou est-ce qu'on pourrait tailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:43 > 0:11:12) [90%] : \r\nIl y a des oeufs, des estimations de l'Office f\u00e9d\u00e9ral, la sant\u00e9 publique qui disent qu'\u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent ce d\u00e9pense dans le cas de l'assurance sociale obligatoire sont superflues, donc on pourrait Les coup\u00e9e sans perdre la qualit\u00e9 et et je pense justement aussi \u00e0 des prestations qui sont pas vraiment n\u00e9cessaire ou qui peuvent justement nuire aussi \u00e0 la sant\u00e9 des patients, c'est l\u00e0 qu'il faut regarder et prendre les mesures pour enlever notamment les incitations erron\u00e9es dans le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:12 > 0:11:19) [89%] : \r\nd'un tout dernier mot et en bref, s'il vous pla\u00eet, le jour, on trouvera la solution, \u00e7a a l'air tr\u00e8s loin finalement mais donner le coup d'arr\u00eat, ce serait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:20 > 0:11:27) [92%] : \r\nMais je pense qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'architecture du syst\u00e8me et enlevez les incitations erron\u00e9es et qui sont dans le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:27 > 0:11:30) [91%] : \r\nVous me disiez m\u00eame faire une sorte de plafond bloqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:30 > 0:11:38) [89%] : \r\nOh, je pense, il faut aussi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a Monsieur Maillard l'arriv\u00e9e OK pour le canton de Vaud peut-\u00eatre, il faut aussi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cela au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:38 > 0:11:40) [71%] : \r\nMerci St\u00e9phane, mais en 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:41 > 0:11:41) [97%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:42 > 0:11:55) [93%] : \r\nIgnacio Cassis c\u00e9l\u00e8brent sa victoire chez lui au Tessin repas de gala a lieu ce soir, le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral a pris quelques Bains de foule le canton c\u00e9l\u00e8brent le retour dans tessinois au gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, Linda Bourget et nos confr\u00e8res de RFI.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:57 > 0:12:04) [96%] : \r\n18 ans qu'il \u00e9tait attendu \u00e0 Bellinzone ce train sp\u00e9cial de Berne, avec \u00e0 son bord un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:07 > 0:12:09) [94%] : \r\nIgnazio Cassis accueillis en h\u00e9ros dans son canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:13 > 0:12:17) [78%] : \r\nLa saluer, sourit f\u00eat\u00e9 son \u00e9lection avec la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:21 > 0:12:32) [89%] : \r\nUne fois que depuis, c'est difficile d'\u00eatre plus heureux, \u00eatre \u00e9lu apr\u00e8s 3 mois de campagne avec une signification institutionnel pour la coh\u00e9sion nationale, que demander de plus dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:33 > 0:12:41) [94%] : \r\nAu milieu du cort\u00e8ge qui traverse la ville, un soutien discret, celui du dernier tessinois avoir si\u00e9g\u00e9 au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:43 > 0:12:55) [83%] : \r\nEh bien j'ai primitif leur peine, les sentiments sont se dessine-moi d'un Suisse italien qui est fier d'\u00eatre \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n\u00e9gocie le f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:55 > 0:13:18) [93%] : \r\nEt puis sur le podium, un petit mot de l'homme qui lui c\u00e8de le si\u00e8ge de ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il arrivera que tu reviennes d'ailleurs d'une mission en Suisse dans le monde, juste pour reprendre le fil d'une s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, tu aura l'impression de changer de plan\u00e8te mais toujours, il devra se souvenir des attentes de la Suisse italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:18 > 0:13:35) [88%] : \r\nUn homme qui a motiv\u00e9 leur SIDA reste, nous ne sommes pas diff\u00e9rent du reste de la Suisse nous, seulement je pense qu'il faut porter plus d'attention aux probl\u00e8mes qui n'existent pas dans le reste du pays, et peut-\u00eatre 4 avait Ignazio Cassis, on arrivera \u00e0 faire passer ce message au charbon par 3 des pulls noces au message.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:36 > 0:13:44) [94%] : \r\nL'apr\u00e8s- midi se poursuit sous le soleil, le coeur l\u00e9ger, avant de repartir vers la capitale et d'endosser pour de bon sa charge de mini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:47 > 0:13:59) [86%] : \r\nLes propos de l'\u00e9lu Vert Jonas Fricker ont fait scandale en pleine s\u00e9ance du National logo viens \u00e0 comparer le transport des porcs \u00e0 celui des juifs d\u00e9port\u00e9s \u00e0 Auschwitz, il a pr\u00e9sent\u00e9 des excuses, Cynthia Gani marquage Gauvin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:13:59 > 0:14:00) [74%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:01 > 0:14:08) [98%] : \r\nLe d\u00e9bat sur l'initiative pour des aliments \u00e9quitables ne promettait pas de grand suspense jusqu'\u00e0 la prise de parole d'un d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:14:08 > 0:14:08) [65%] : \r\nTournoi de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:09 > 0:14:34) [86%] : \r\nAncic dans Slate c'est enfin donc, mais en voyant des documentaires sur le transport de cochons, je me suis souvenu de ces images de d\u00e9portation de masse vers \u00e0 Auschwitz dans le film La Liste Schindler King trop est quand m\u00eame et quand \u00e7a m'est venu comme \u00e7a, parce qu'il y a des gens qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s dans acte pour avait une petite chance de surveillance et tu veux parler les cochons vont \u00e0 une mort certaine toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:35 > 0:14:42) [97%] : \r\nLa comparaison ne suscite pas d'\u00e9moi particulier ni dans la salle, ni aupr\u00e8s d'Alain Berset jusqu'\u00e0 l'intervention de l'UDC Roland B\u00fcchel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:42 > 0:14:58) [88%] : \r\nAinsi que l'\u00e9quit\u00e9 Briffard qui, moi, j'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 ce matin un intervenant a dit que c'\u00e9tait plus dur pour les animaux que pour les humains \u00e0 Auschwitz \u00e0 creus\u00e9 \u00e9tait sont aussi dramatique pour les b\u00eates ou est-ce que ce n'\u00e9tait pas d\u00e9plac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:58 > 0:15:09) [89%] : \r\nNaturellement, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral le voient en aucun cas de de lien qu'on puisse faire de cette cette mani\u00e8re-l\u00e0 et r\u00e9fute r\u00e9fute tout lien qui pourrait \u00eatre, qui pourrait \u00eatre fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:09 > 0:15:15) [91%] : \r\nJonas Fricker plaide la na\u00efvet\u00e9 d'une phrase spontan\u00e9e argument peu convaincant pour son contradicteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:15 > 0:15:25) [91%] : \r\nC'\u00e9tait pas spontan\u00e9 du tout, c'\u00e9tait \u00e9crit, et moi je franchement tout au d\u00e9but, j'\u00e9tais choqu\u00e9e mais j'vraiment j'avais envie de le prendre par le cou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:26 > 0:15:35) [94%] : \r\nCondamn\u00e9 par la direction de son propre parti, le d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste s'est excus\u00e9 aupr\u00e8s de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites, elle les a accept\u00e9es et consid\u00e8re que l'affaire est Close.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:36 > 0:15:56) [95%] : \r\nEn Suisse, encore la SSR organise un grand sondage avec l'institut Sotomo pour mesurer notre sentiment politique, rendez- vous sur notre site rtsinfo Point CH pour nous dire si vous \u00eates satisfait de votre vote lors des \u00e9lections de 2015 et pour quel parti vous voteriez aujourd'hui les r\u00e9sultats seront publi\u00e9s \u00e0 la mi- octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:57 > 0:16:16) [92%] : \r\nLa police catalane dit craindre des troubles ce dimanche lors du r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination, l'\u00c9tat central espagnol voudraient l'interdire toute la province est en \u00e9bullition et l'Europe, observe un de ses \u00c9tats nations historiques qui est menac\u00e9e maintenant d'\u00e9clatement, les \u00e9tudiants catalans ont commenc\u00e9 la gr\u00e8ve Malika N\u00e9dir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:18 > 0:16:58) [93%] : \r\nIls se sont donn\u00e9s rendez- vous devant l'universit\u00e9 de Barcelone pour d\u00e9fendre le r\u00e9f\u00e9rendum, pr\u00e8s de 10000 \u00e9tudiants venus clamer : nous voulons voter alors que les autorit\u00e9s Madril\u00e8nes multiplient les entraves \u00e0 la tenue du scrutin, priv\u00e9s de leurs droits d\u00e9mocratiques par un pouvoir qu'ils assimilent tout r\u00e9gime franquiste, ils d\u00e9filent derri\u00e8re des pancartes reproduisant le tableau de Picasso, Guernica, symbole des horreurs de la guerre d'Espagne au m\u00eame moment, une r\u00e9union est organis\u00e9e entre les dirigeants catalans et des repr\u00e9sentants du gouvernement espagnol, de part et d'autre de la table des mines crisp\u00e9es et un dialogue de sourds, \u00e0 l'issue de la rencontre, Madrid et Barcelone, campent sur leurs positions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:59 > 0:17:16) [85%] : \r\nAlors qu'est ce qui est l'affaire est perch\u00e9 sur ce qui va se passer dimanche a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 ill\u00e9gal par la Cour constitutionnelle et la justice demande que le scrutin n'ait pas lieu il y a, c'est une ligne rouge et nous agirons en ce sens avec la plus grande d\u00e9termination sur l'Outaouais Pavlina Fior.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:17 > 0:17:24) [89%] : \r\nAlors comprise, l'engagement du gouvernement catalan est tr\u00e8s clair : nous voulons que les gens puissent aller voter pour y faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:25 > 0:17:54) [93%] : \r\nVoter mais dans quel bureau de vote, vu les moyens d\u00e9ploy\u00e9s par le gouvernement espagnol pour emp\u00eacher le r\u00e9f\u00e9rendum 10000 agents sont d\u00e9ploy\u00e9s en Catalogne pour bloquer l'acc\u00e8s des bureaux de vote, le mat\u00e9riel \u00e9lectoral est confisqu\u00e9, comme ces urnes entrepos\u00e9s dans les d\u00e9p\u00f4ts de la municipalit\u00e9 de Barcelone saisi ce matin par la police sur ordre de la justice, une situation explosive qui pousse la maire de Barcelone a demand\u00e9 la m\u00e9diation de l'Union europ\u00e9enne pour trouver une issue \u00e0 la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:56 > 0:18:08) [90%] : \r\nIl y a entre la Catalogne et la Suisse, des Liens tr\u00e8s vivant, les Suisses connaissent bien Barcelone en sens inverse des g\u00e9n\u00e9rations d'catalans se sont install\u00e9s dans notre pays, c'est une communaut\u00e9 elles-m\u00eames divis\u00e9es, reportage Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:09 > 0:18:27) [89%] : \r\nTr\u00e8s mise en sc\u00e8ne de r\u00e9f\u00e9rendum catalan en plein coeur de Gen\u00e8ve une d\u00e9monstration symbolique orchestr\u00e9e par les ind\u00e9pendantistes catalans de Suisse romande, favorable \u00e0 un divorce avec Madrid, dont il d\u00e9nonce la r\u00e9pression et les d\u00e9rives autoritaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:29 > 0:18:58) [84%] : \r\nOn est dans situation qu'on n'avait pas vu depuis le franquisme, je pense que il y a, il y a pas aux d'\u00e9volution dans ce sens-l\u00e0, il y a pas un bien dire l\u00e0 les bases de la marque classique et sont attaque maintenant, c'est la libert\u00e9 apr\u00e8s son anniversaire r\u00e9union la libert\u00e9, il nous fait juste de voter, il y a des gens qui veulent non pris bonne fille qui voudrait rester un Espagne Jean qui pas mais \u00e7a que c'est important, lentement, c'est le fait d'\u00e9quipe, tout le monde puisse s'exprimer et tout le monde puisse pas faire valoir son droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:59 > 0:19:09) [93%] : \r\nUn r\u00e9f\u00e9rendum qui divise profond\u00e9ment la communaut\u00e9 catalane, comme ici \u00e0 Lausanne, o\u00f9 l'on redoute l'\u00e9clatement du pays \u00e0 le r\u00e9veil des vieux d\u00e9mons totalitaires de l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:10 > 0:19:16) [94%] : \r\nPour moi, le fascisme en ce moment, il se trouve pas du c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on pourrait le penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:17 > 0:19:19) [99%] : \r\nJe pense que l'extr\u00e9misme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:20 > 0:19:23) [87%] : \r\nAveugle, il est il vraiment du c\u00f4t\u00e9 de la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:26 > 0:19:43) [93%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a fait peur parce que moi j'ai jamais connu \u00e7a, je suis n\u00e9e \u00e0 Barcelone, je suis catalane, je suis aussi espagnols parce que pour moi l'un ne va pas sans l'autre, on peut aller manifester, on peut voter, on peut proposer des solutions, je ne vois pas l'int\u00e9r\u00eat de d\u00e9truire le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:45 > 0:20:00) [90%] : \r\nMis \u00e0 mal l'unit\u00e9 de l'Espagne d\u00e9cha\u00eene les passions, une perspective qui d\u00e9chire la communaut\u00e9 espagnole, elle est Catalans eux- m\u00eames divis\u00e9s entre partisans de l'ind\u00e9pendance et partisans du statu quo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:01 > 0:20:05) [96%] : \r\nLa conf\u00e9rence mondiale sur les dangers du mercure se tient \u00e0 Gen\u00e8ve, Doris Leuthard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:05 > 0:20:17) [90%] : \r\nY participer la conf\u00e9rence r\u00e9unit les pays qui ont ratifi\u00e9 la convention dite de Minamata cette ville japonaise touch\u00e9e par une grave pollution mercure, plus de 20000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:17 > 0:20:28) [94%] : \r\nIl avait \u00e9t\u00e9 intoxiqu\u00e9s dans les ann\u00e9es 60, aujourd'hui encore, certaines sont soign\u00e9es dans des centres sp\u00e9cialis\u00e9s, nous sommes retourn\u00e9s \u00e0 Minamata c'est le reportage de Georges Baumgartner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:28 > 0:20:51) [89%] : \r\n\u00e0 voir la baie de Minamata, il est difficile d'imaginer qu'elle fut intoxiqu\u00e9s par le mercure d\u00e9vers\u00e9 dans la mer par une usine chimique \u00e0 partir des ann\u00e9es 30 l'usine Chisso ne polluent plus, mais elle produit toujours durant une trentaine d'ann\u00e9es elle empoisonne la paix par le mercure, le poisson, attaque le syst\u00e8me nerveux des p\u00eacheurs, il meurt de cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:53 > 0:21:00) [88%] : \r\nVous savez, c'est un gros une longue conna\u00eet toujours pas les cons\u00e9quences \u00e0 long terme de la maladie, 500000 personnes vivaient dans les zones pollu\u00e9es, le SNES.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:01 > 0:21:12) [96%] : \r\n\u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 lorsque le photographe Eug\u00e8ne Smith se rend \u00e0 Minamata l'\u00c9tat japonais ni encore la relation de cause \u00e0 effet entre le mercure et la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:12 > 0:21:26) [85%] : \r\nEnfin ce n', l'appareil, la photo d'Eug\u00e8ne Smith, qui incarne le plus Minamata \u00e0 mes yeux, c'est celle de ta Issa Yama un enfant larves Eug\u00e8ne Smith ne cessait de lui dire je, mais elle \u00e9tait sourde et aveugle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:26 > 0:21:54) [93%] : \r\nSon portrait d'une m\u00e8re baignant son enfant Tomoko aux yeux exorbit\u00e9s et aux membres tordus comme des fleurs d'apocalypse fait conna\u00eetre la trag\u00e9die au monde Tomoko est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mais la maladie de Minamata n'appartient pas au pass\u00e9, ces victimes n\u00e9s handicap\u00e9s mentaux ou avec des troubles moteurs continuent de subir l'\u00e9preuve du mercure qui au Agatha n'a jamais connu sa famille, elle en veut plus \u00e0 sa m\u00e8re qu'\u00e0 l'usine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:54 > 0:21:56) [79%] : \r\nJe sais que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:56 > 0:22:06) [90%] : \r\nEn 15 ans si ma m\u00e8re n'avait pas mang\u00e9 de poisson et ben je ferai pas n\u00e9e avec cette maladie, c'est pas la faute de l'usine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:07 > 0:22:20) [93%] : \r\nL'assistant de Eug\u00e8ne Smith a publi\u00e9 un livre sur ses enfants ou adultes de Minamata victime de perte du sens tactile, de r\u00e9tr\u00e9cissement du Champ visuel de tremblements, de paralysie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:21 > 0:22:31) [90%] : \r\nMinamata ouvert le cort\u00e8ge \u00e9tait grand drame de la pollution industrielle du XXe si\u00e8cle \u00e0 l'origine de ces drames comme aujourd'hui \u00e0 Fukushima il y a une course aveugle au profit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:32 > 0:22:41) [82%] : \r\nLa baie de Minamata \u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9e, les p\u00eacheurs ont repris la mais qui ancestrale m\u00eame \u00e0 Minamata on peut retisser le fil de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:42 > 0:23:03) [93%] : \r\nLe futur ambassadeur des \u00c9tats-Unis en Suisse est un fid\u00e8le de Donald Trump, c'est la r\u00e8gle aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 chaque pr\u00e9sident nomment des ambassadeurs parmi ses proches et ses donateurs de campagne et d'McMullen et s'est pr\u00e9sent\u00e9 hier devant le S\u00e9nat am\u00e9ricain, l'occasion de d\u00e9couvrir le personnage qui revendique l'amour vibrant de la Suisse et de son horlogerie Philippe Revaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:04 > 0:23:13) [93%] : \r\nC'est en ami de la Suisse d'McMullen s'est pr\u00e9sent\u00e9 devant la commission du S\u00e9nat ce consultant politique de Caroline du Sud n'a pas \u00e9t\u00e9 avare en compliments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:13 > 0:23:30) [93%] : \r\nSouhaite souveraine et va voir s'appelle la Suisse est le 7\u00e8me investisseurs Directs aux \u00c9tats-Unis et ceci pour un pays de la taille du Maryland, avec une population de 8 millions d'habitants, \u00e7a en dit beaucoup sur la Suisse, elle a trouv\u00e9 la formule du succ\u00e8s, il faut un mur c'est que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:31 > 0:23:42) [93%] : \r\nLe futur ambassadeur reprenait la quasi mot pour mot les brochures publicitaires de la diplomatie suisse, il n'a pas \u00e9voqu\u00e9 les conflits potentiels aux c\u00f4t\u00e9s de son ami le s\u00e9nateur Graham, l'heure \u00e9tait \u00e0 la bonne humeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:42 > 0:23:50) [94%] : \r\nM. Morena je connais d'McMullen depuis que je fais de la politique si vous pouvez survivre \u00e0 la politique en Caroline du Sud, vous pouvez vous d\u00e9brouiller avec la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:52 > 0:24:02) [93%] : \r\nEt d'McMullen est un alli\u00e9 de la premi\u00e8re heure de Donald Trump il a contribu\u00e9 \u00e0 sa victoire capitale en Caroline du Sud, il a l'oreille du pr\u00e9sident et \u00e7a peut \u00eatre un Avantage crucial pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:02 > 0:24:09) [86%] : \r\nOui, M6 quand McMullen parle le pr\u00e9sident Trump, \u00e9coute, \u00e7a vous dit \u00e0 quel point la Suisse est importante pour le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:10 > 0:24:18) [88%] : \r\nEt d'McMullen compte utiliser ses talents de communicateur pour faire comprendre, Suisse, la politique de Donald Trump selon ce s\u00e9nateur d\u00e9mocrate, \u00e7a n'est pas gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:18 > 0:24:29) [91%] : \r\nEt Brassens vont imposer la politique \u00e9trang\u00e8re du pr\u00e9sident est un d\u00e9sastre, son engagement envers l'Europe est une grande inconnue : 6 ambassadeurs ont l'air de gens tr\u00e8s bien, mais ils auront une t\u00e2che difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:29 > 0:24:49) [91%] : \r\nPour cette op\u00e9ration de s\u00e9duction, le futur ambassadeur am\u00e9ricain n'a pas oubli\u00e9 de faire l'\u00e9loge des montres suisses Rolex ou Patek Philippe, on voit que ce n'est pas attaque et c'est en effet une marque genevoise on\u00e9reuse qui entoure son poignet elle McMullen n'en dira pas plus avant sa confirmation par le S\u00e9nat, Disney mais on avait compris qu'il se r\u00e9jouit de partir s'installer \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:49 > 0:24:53) [61%] : \r\nAmoureux qu'il faut, et un petit gars une fin, c'est pas inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:55 > 0:25:03) [91%] : \r\nPhilippe \u00e0 la Suisse a attendu plusieurs mois, \u00e7a n'est pas un cas isol\u00e9, toute la diplomatie am\u00e9ricaine, vit des heures compliqu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:05 > 0:26:04) [91%] : \r\nOui, les nominations prennent du temps avec Donald Trump globalement \u00e0 la moiti\u00e9 seulement des nominations \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s, puis en diplomatie, il y a des postes tr\u00e8s importants, comme la Cor\u00e9e du Sud, par exemple, qui attend toujours qu'on nomme un ambassadeur et puis il y a une fronde des diplomates am\u00e9ricains envers leur nouveau chef, Rex Tillerson, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat qui tardent, qui tardent \u00e0 \u00e0 nommer les responsables au sein de l'administration de la diplomatie am\u00e9ricaine, alors on peut se f\u00e2cher avec les diplomates s'\u00e9taient m\u00eame attendu, on tourne la page de de Clinton de Kerry, mais alors il faut qu'on \u00e9change, qu'il y a une relation solide avec le pr\u00e9sident or entre Tillerson \u00e9treindre la diplomatie et la Maison Blanche, la ligne est brouill\u00e9e, il y a des contradictions, il y a des flottements sur plusieurs dossiers, l'Iran, la Cor\u00e9e du Nord, le Qatar et ce qui fait que souvent les chancelleries ne savent pas lorsque Tillerson parle si c'est vraiment l'Am\u00e9rique qui parle, si c'est vraiment tr\u00e8s qui parle et c'est pour \u00e7a aussi qu'il est particuli\u00e8rement pr\u00e9cieux pour la Suisse, d'avoir un proche du pr\u00e9sident Trump comme ambassadeur \u00e0 Berne, sa garantie une ligne directe avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:04 > 0:26:17) [95%] : \r\nMerci Philippe, c'est un travail fascinant qui est men\u00e9e \u00e0 l'initiative de l'Universit\u00e9 de Fribourg pour rassembler des milliers de fragments m\u00e9di\u00e9vaux, la base de donn\u00e9es s'offrent aux chercheurs et au public, c'est le grand format du jour avec Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:20 > 0:26:33) [87%] : \r\n10 livres par centaines de milliers la biblioth\u00e8que abbatiale de Saint-Gall comme \u00e9crin de ce savoir ancestral catalogu\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s depuis des si\u00e8cles et pourtant chaque \u00e9tag\u00e8re rec\u00e8le encore son lot de surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:33 > 0:26:45) [79%] : \r\nC'est un un imprim\u00e9 de 16\u00e8me si\u00e8cle et on a requis un fragments qui probablement 13\u00e8me si\u00e8cle pour couvrir l'arriv\u00e9e sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:46 > 0:26:52) [92%] : \r\nDes fragments de textes datant parfois du Ve si\u00e8cle, comme cet extrait de L'En\u00e9ide du po\u00e8te Virgile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:52 > 0:26:53) [56%] : \r\nUn nul dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:55 > 0:26:59) [72%] : \r\nNe l'accent est ici c'est pour diviser les les \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:59 > 0:27:10) [87%] : \r\nAu Moyen-Age, on ne jette rien le parchemin et solide et pr\u00e9cieux, mais les manuscrits jug\u00e9s peu importants sont d\u00e9coup\u00e9es pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9e de notre histoire, ils seraient des millions \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:10 > 0:27:24) [88%] : \r\nDans le monde entier, il y a peut-\u00eatre 300000 manuscrits complets, mais en fait, avec les fragments, on a encore beaucoup d'autres sources pour reconstruire des manuscrits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:24 > 0:27:49) [92%] : \r\nProfesseur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, Christophe, lui, a l'air lanc\u00e9e il y a 2 ans, ce projet un peu fou, une biblioth\u00e8que virtuelle mondiale capable de recenser tous les fragments m\u00e9di\u00e9vaux, le Fragmentarium, \u00e0 savoir qu'il faut num\u00e9ris\u00e9s pour cr\u00e9er cette gigantesque base de donn\u00e9es que se partagent les contributeurs, Biblioth\u00e8que nationale de France du Vatican Harvard ou encore Stanford.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:50 > 0:28:08) [75%] : \r\nIl y a des bo\u00eetiers dans les biblioth\u00e8ques, tant\u00f4t du monde, un des fragments qu'ils ont en des des livres, des tanks pour nous, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait un fa\u00e7on de vente de la accessible au plan public mais aussi Aerospaciale, Luis, ces textes qui sont effectivement crachaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:08 > 0:28:14) [86%] : \r\nChaque fragment mettent un peu plus en lumi\u00e8re le moyen- \u00e2ge et des historiens, compte bien faire des d\u00e9couvertes sensationnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:15 > 0:28:32) [76%] : \r\nVotre texte qu'on conna\u00eet pas son corps avait connaissance mais on a pens\u00e9 qu'il \u00e9tait, des t\u00e9moins ont vraiment de la Gori de l'agriculture, de la d\u00e9couverte sont, moi j'ai juste envie d'Harare et d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:32 > 0:28:38) [94%] : \r\n360 fragments depuis le lancement du site il y a un mois, les chercheurs, on esp\u00e8re des milliers rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:40 > 0:28:55) [94%] : \r\nEn football, l'homme qui monte et le joueur Dimitri Oberlin il a brill\u00e9, le soir m\u00eame de ses 20 ans hier soir avec le FC B\u00e2le contre le Benfica Lisbonne, c'est la belle histoire de talent originaire du Cameroun, devenu un espoir Vaudois Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:00 > 0:29:10) [80%] : \r\nC'est par la t\u00eate d'\u00e0 Berlin il y a peut-\u00eatre un contrat jouer avec St\u00e9phanie Oberlin, qui sprinte vous le voyez, l\u00e0, dans l'axe T\u00e9l va essayer les servir, oui, \u00e7a passe, il a prononc\u00e9 tout le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:17 > 0:29:34) [95%] : \r\nOn n'a pas tous les jours 20 ans Dimitri Oberlin a f\u00eat\u00e9 hier soir son anniversaire en explosant aux yeux du football europ\u00e9en 2 buts, une passe d\u00e9cisive et un penalty provoqu\u00e9 cette vitesse cette folie, \u00e7a rappelle des souvenirs aux entra\u00eeneurs qui l'ont connu tout jeune depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:34 > 0:30:32) [91%] : \r\nTr\u00e8s jeune, depuis l'\u00e2ge de 11 12 ans j'ai l'impression en fait qu'il a toujours ce m\u00eame temp\u00e9rament cette c'est cette m\u00eame folie quelque part entre guillemets et cette m\u00eame expression sur le terrain cette libert\u00e9 en fait qu'ils s'accordent sur le terrain, c'est un joueur qui est est d'instinct Saint-Joire spontan\u00e9e, c'est quelqu'un qui ne va pas rentrer dans un cadre tr\u00e8s pr\u00e9cis, tr\u00e8s d\u00e9fini, et c'est ce qui fait quand m\u00eame la la beaut\u00e9 de ce sport, c'est qu'on a affaire \u00e0 un joueur compl\u00e8tement libre sur le terrain qui s'exprime, enti\u00e8rement sur le terrain, arriv\u00e9 du Cameroun \u00e0 Moudon, \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ans, il s'appelle alors Dimitri mots sa m\u00e8re se Marie, il devient alors Dimitri Oberlin, rep\u00e9r\u00e9 par le Lausanne- Sport, \u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans il cr\u00e8ve l'\u00e9cran avec la s\u00e9lection vaudoise championne suisse en 2011 gr\u00e2ce \u00e0 lui et ma\u00eetrise parce que c'est sur son parcours de vie qu'il s'est construit un je pense qu'il y a, il a un pedigree quand m\u00eame assez particulier, il y a pratiquement 3 4 changements de situation de d\u00e9racinement pratiquement depuis l'\u00e2ge de 7 ans donc il s'est forg\u00e9 s'est construit, il est assez introverti sur le sur l'ext\u00e9rieur, \u00e9videmment, il y a encore beaucoup trop gras faire faut rester tranquille, les pieds sur terre, pour le moment ce n'est qu'un d\u00e9but, le plus dur reste \u00e0 confirmer, mais c'est vrai que je suis tr\u00e8s content pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:32 > 0:30:40) [95%] : \r\nMais hier soir, un homme a particuli\u00e8rement remarqu\u00e9 la performance de Dimitri Oberlin, c'est Vladimir Petkovic, le s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:40 > 0:30:52) [89%] : \r\n\u00eatre en \u00e9quipe nationale, si c'est quelque chose d'extraordinaire, mais pour l'instant, je suis avec les moins de 21, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, je suis tr\u00e8s content et puis \u00e7a si \u00e7a se passait bien, si \u00e7a soit soit je travaille encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:53 > 0:30:57) [99%] : \r\nDimitri Oberlin a probablement v\u00e9cu hier le d\u00e9but d'une belle histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:59 > 0:31:20) [89%] : \r\nRappelons maintenant une \u00e9poque qui para\u00eetra \u00e9trange aux adolescents d'aujourd'hui avant internet les photos de femmes nues s'\u00e9changer dans les r\u00e9cr\u00e9ations ou se cacher dans un tiroir secret Playboy a \u00e9t\u00e9 la d\u00e9couverte de plaisir pour une g\u00e9n\u00e9ration, son fondateur Ugueth nerf est mort lui- m\u00eame revivez sa lib\u00e9ration d'un milieu puritain Martine Clerc Christophe sirop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:22 > 0:31:31) [88%] : \r\nL'UDF dans son \u00e9ternel peignoir de satin rouge une tenue de chambres \u00e0 coucher, qu'il portait partout sa r\u00e9ponse aux valeurs d'une Am\u00e9rique trop rigide, trop puritaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:33 > 0:31:39) [83%] : \r\n\u00e0 g\u00e9rant ces Playboy en partie parce que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 dans un contexte de r\u00e9pression : une famille m\u00e9thodiste hippique du Middle West.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:39 > 0:32:04) [92%] : \r\nMaryline est encore une inconnue en 1953 lorsqu'elle fait la premi\u00e8re Une de Playboy tr\u00e8s vite Hefner flairent la bonne affaire, il ouvre des clubs invente la serveuse sexy la Bosnie aux oreilles de lapin dans les ann\u00e9es 70 le magazine se vend chaque mois \u00e0 9 millions et demi d'exemplaires \u00e0 travers le monde c'est dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, qu'il appara\u00eet chez nous en pleine r\u00e9volution sexuelle, toujours un peu sulfureux mais plus vraiment scandaleux selon ce sociologue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:04 > 0:32:19) [90%] : \r\nC'est un aspect souffre traite tellement et surtout tellement plus nuanc\u00e9e par rapport \u00e0 d'autres publications qu'on peut trouver sur le march\u00e9 qu'on commence \u00e0 trouver et accompagn\u00e9 par un mouvement culturel qui commence \u00e0 anoblir non pas la pornographie mais l'\u00e9rotisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:20 > 0:32:28) [91%] : \r\nAux f\u00e9ministes qui l'accuse d'exploiter le corps de la femme Hefner r\u00e9pond qu'il a au contraire contribu\u00e9 \u00e0 sa lib\u00e9ration, pas s\u00fbr, selon le sociologue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:29 > 0:32:43) [83%] : \r\nEffectivement, le transforme en objet \u00e0 marchandises on ach\u00e8te la possibilit\u00e9 de regarder de corps de femmes de r\u00eave parfait donc dans ce cas-l\u00e0, ils ont en tout cas ce n'est seul, ce n'est pas un moyen de lits lib\u00e9r\u00e9s le le corps de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:44 > 0:33:00) [91%] : \r\nLes Boy c'\u00e9tait aussi ce fameux manoir \u00e0 Beverley Hills ou le tout Hollywood se m\u00ealait aux h\u00f4tesses d\u00e9v\u00eatues pour des faits de tous les exc\u00e8s, plusieurs d'entre elles choisiront de rester, elles deviendront les compagnes d'un Hefner ravi de repousser les limites de la vieillesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:00 > 0:33:12) [86%] : \r\nEt que mais une et si vous maintenez en bonne sant\u00e9 que vous fr\u00e9quentez des jeunes gens et que vous faites ce que vous aimez l'homme \u00e7a vous tient \u00e9veill\u00e9 et vont rester jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:13 > 0:33:23) [94%] : \r\nAvec cette philosophie et peut-\u00eatre aussi un peu gr\u00e2ce \u00e0 son peignoir f\u00e9tiche, le proph\u00e8te de l'h\u00e9donisme pop est mort tranquillement chez lui \u00e0 91 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:24 > 0:33:33) [92%] : \r\nCe soir, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ensuite en pr\u00e9sence sur les scandales alimentaires et demain au journal, vous retrouvez Jennifer Covo tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, Amiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:42 > 0:33:45) [95%] : \r\nSuivez l'information en continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:08 > 0:34:09) [80%] : \r\nJ'lui la lumi\u00e8re c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:13 > 0:34:15) [84%] : \r\nAlors est-ce que tu vas me n'\u00e9tais enfant le g\u00e9ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:19 > 0:34:27) [90%] : \r\n\u00e9coute, j'ai pas mon fils ce week- end et je travaille, j'esp\u00e8re qu'il va y aller, mais il a 11 ans, il commence \u00e0 \u00eatre un peu grand pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:29 > 0:34:36) [81%] : \r\nElle a quel \u00e2ge y a d\u00e9j\u00e0, ah ben c'est parfait, c'est pile le \u00e2ge \u00e7a au bon week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:42 > 0:34:45) [83%] : \r\nNoter qui donc \u00e2ge il a 11 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:49 > 0:34:53) [92%] : \r\nIl y a 11 ans, c'est un petit blond avec des yeux bleus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:55 > 0:34:56) [91%] : \r\nQui fait de la guitare \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:04 > 0:35:13) [81%] : \r\nEt il en est \u00e0 sa 4\u00e8me ann\u00e9e de guitare ouais et commence \u00e0 bien jouer de musique et puis on joue mieux Angelo exactement, exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:20 > 0:35:25) [93%] : \r\nMais disons que ce qui est bien c'est que voil\u00e0, il fait de la guitare \u00e9lectrique, mais il est capable d'\u00e9couter un op\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:27 > 0:36:21) [81%] : \r\nEt donc temps en temps, \u00e0 l'\u00e9coute, je fais comme \u00e7a avec lui dit tu \u00e9coutes et puis que co\u00fbte 5 minutes et puis si aient envie de continuer, tr\u00e8s bien, mais si au bout de 5 minutes en a marre, voil\u00e0 je te force pas, et des fois, il \u00e9coute jusqu'au bout et co\u00fbte ou bien il y a il belle vid\u00e9o par exemple la cha\u00eene RN Tola, c'est une mise en sc\u00e8ne de Bonal et je sais plus qui dirige, je crois que c'est Abbado qui dirige magnifique essaye la regarder jusqu'au bout \u00e0 ses 27 mais bon, il y a, il est, c'est un op\u00e9ra comique id\u00e9al passage qui serait marrant, tu vois, pardon celui ah oui, ah oui, j'avais mais alors la Roger j'ai une jeune version aussi de du Barbier mais je l'ai vu aussi au grand th\u00e9\u00e2tre il y a 4 5 ans il y avait une tr\u00e8s tr\u00e8s belle mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:29 > 0:36:30) [98%] : \r\nAh oui bien vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:43 > 0:36:59) [86%] : \r\nMais le barbier, je dirais qu'il est dans le top ten des op\u00e9ras les plus jou\u00e9s, je sais pas si c'est la fl\u00fbte enchant\u00e9e, \u00e0 19 la fl\u00fbte enchant\u00e9e, Les noces oui \u00e7a c'est dans les op\u00e9ras pr\u00eatre jouer la Boh\u00e8me Carmen d\u00e9j\u00e0 c'est peut-\u00eatre Carmen qui est l\u00e0, l'op\u00e9ra le plus jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:01 > 0:37:17) [87%] : \r\nCarmen ah bon, c'est des grosses mise en sc\u00e8ne, c'est pas si simple que \u00e7a, c'est-\u00e0-dire mais bon, il y a, \u00e9toile, tu regardes Turandot tu regardes tous les op\u00e9ras de Puccini, il y a des sc\u00e8nes de foule c'est complexe, c'est des grosses productions bon une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:19 > 0:37:21) [50%] : \r\nJ'piano piano dans Chalmont confusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:21 > 0:40:48) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir malgr\u00e9 les nuages, le soleil a fait de belles apparitions aujourd'hui demain \u00e7a devrait continuer, le retour des perturbations, ce sera pour la journ\u00e9e de samedi, aujourd'hui, nous \u00e9tions en marge d'un front chaud il remonter vers le nord de l'Europe, il nous amener des passages nuageux mais il a \u00e9galement permis aux temp\u00e9ratures ont attendu 24,5 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve demain le sc\u00e9nario sera assez similaire, nous serons en marche cette perturbation qui se trouve actuellement sur la France pour samedi, c'est une autre histoire, les courants d'ouest vont entra\u00eener ce front froid vers la Suisse, il va surtout nous amener de l'activit\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi et en soir\u00e9e, demain matin, les passages nuageux seront \u00e0 nouveau assez fr\u00e9quent en toutes r\u00e9gions les nuages pourront m\u00eame \u00eatre assez dense sur le quart Nord-Est l\u00e0 quelques gouttes ne sont pas exclues, ailleurs, le soleil sera de la partie et M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit m\u00eame un temps assez ensoleill\u00e9, voire bien ensoleill\u00e9 pour le Valais l'apr\u00e8s- midi, les nuages auront tendance \u00e0 cumuler Fier pr\u00e8s des reliefs mais le gros de la n\u00e9bulosit\u00e9 devrait progressivement se d\u00e9caler vers l'Est \u00e0 l'arri\u00e8re, le soleil va regagner du terrain et sur l'ouest, la folle journ\u00e9e devrait \u00eatre belle, les temp\u00e9ratures seront tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re baisse, demain matin, devrait faire entre 8 et 13 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, tout d\u00e9pendra de la couverture nuageuse, mais on pourra atteindre les 21 22 sur le plateau 24 ans valait 19000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents seront de secteur Nord-Ouest ouest, ils seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles en montagne et resteront assez discret sur toutes les r\u00e9gions de plaine pendant la journ\u00e9e de samedi, les perturbations vont donc revenir dans un courant d'ouest quelques \u00e9claircies pourront encore se profiler se produire le matin mais les pr\u00e9cipitations ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 le long du Jura en d\u00e9but de journ\u00e9e, l'apr\u00e8s- midi et en soir\u00e9e, elles font se d\u00e9caler sur toutes les autres r\u00e9gions devraient \u00eatre intermittente dimanche encore quelques averses le matin mais qui devrait rapidement se terminer et puis une accalmie va se mettre en place avec de belles \u00e9claircies d'abord sur l'ouest, puis sur les autres r\u00e9gions, par la suite, le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations devraient continuer lundi, le temps restera s'\u00e9changeant les pr\u00e9cipitations seront faibles mais les vents pourront \u00eatre assez soutenue en montagne mardi les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8les montrent qu'une autre perturbation devrait passer sur la Suisse, elle va peut-\u00eatre s'accompagner d'une l\u00e9g\u00e8re baisse des temp\u00e9ratures, l'indice de fiabilit\u00e9, mais que de 4 sur 10 pour cette journ\u00e9e, voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, on notera en passant que lundi, avec 20 degr\u00e9s et nous serons au-dessus de la norme pour un mois d'octobre, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un nouveau reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e \u00e0 l'abattage en Suisse et on va notamment revenir sur le scandale de l'\u00e9t\u00e9, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-28T01:51:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709627570", "durationSec": 128, "title": "SO VD SEUIL DOULEUR V2_RTS000001271432", "excerpt": "Les primes d'assurance maladie et les factures li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9 gr\u00e8vent le budget de nombreuses familles, qui ont le droit \u00e0 des subsides en fonction de leur revenu. Les budgets d'aide de l'Etat varient d'un canton \u00e0 l'autre et ont fortement augment\u00e9 ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "ASSURANCE MALADIE", "SUBVENTION", "FAMILLE"], "sequenceIds": ["1627577"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627571", "durationSec": 112, "title": "SO US AUDITION FUTUR AMBASSADEUR US EN SUISSE_RTS000001271449", "excerpt": "Le futur ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse Edward McMullen, consultant politique de Caroline du Sud et alli\u00e9 du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, s'est pr\u00e9sent\u00e9 lors d'une audition devant la commission du S\u00e9nat am\u00e9ricain.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["NOMINATION", "AMBASSADEUR"], "sequenceIds": ["1628726"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627572", "durationSec": 113, "title": "SO SUISSES CATALANS V2_RTS000001271437", "excerpt": "La communaut\u00e9 des Catalans de Suisse romande est divis\u00e9e sur le r\u00e9f\u00e9rendum pour l'autod\u00e9termination de la Catalogne qui devrait se tenir le 01.10.2017. Certains craignent pour l'unit\u00e9 de l'Espagne, alors que les ind\u00e9pendantistes manifestent pour d\u00e9noncer la r\u00e9pression et les d\u00e9rives autoritaires de l'Etat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["IND\u00c9PENDANTISME", "AUTOD\u00c9TERMINATION", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1628717"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627573", "durationSec": 112, "title": "SO RECEPTION CASSIS TESSIN_RTS000001271460", "excerpt": "Le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois Ignazio Cassis a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 son \u00e9lection avec la population lors d'une f\u00eate organis\u00e9e en son honneur \u00e0 Bellinzone.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELLINZONE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"], "sequenceIds": ["1627582"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627574", "durationSec": 97, "title": "SO POLEMIQUE VERT COCHON_RTS000001271439", "excerpt": "Le conseiller national Les Verts argovien Jonas Fricker a commis un d\u00e9rapage verbal en s\u00e9ance du Conseil national \u00e0 Berne en comparant le transport de masse des porcs \u00e0 l'abattage aux d\u00e9portations de Juifs \u00e0 Auschwitz. Ses propos d\u00e9plac\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s par la direction du parti \u00e9cologiste et par le conseiller national Roland Rino Buechel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "LANGAGE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1628707"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627575", "durationSec": 135, "title": "SO NEWS AUGMENTATION PRIMES V2_RTS000001271467", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur Alain Berset a annonc\u00e9 en conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berne les montants des primes de l'assurance maladie de base pour 2018, en hausse de 4% en moyenne. Certaines cat\u00e9gories sont particuli\u00e8rement touch\u00e9es, dont les enfants et les assur\u00e9s du canton de Vaud.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1627572"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627576", "durationSec": 26, "title": "SO LEUTHARD SIGNATURE_RTS000001271183", "excerpt": "La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard est arriv\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve pour participer \u00e0 la Conf\u00e9rence internationale de l'ONU sur les dangers du mercure qui r\u00e9unit les pays ayant ratifi\u00e9 la Convention de Minamata.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627577", "durationSec": 134, "title": "SO JAPON MINAMATA_RTS000001271247", "excerpt": "Plusieurs centaines de victimes sont encore soign\u00e9es \u00e0 Minamata depuis la catastrophe industrielle de l'usine chimique Chisso qui provoqua une pollution de l'eau de la baie au mercure entre 1932 et 1966.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JAPON"], "thematicThemes": ["POLLUTION DE L'EAU", "MERCURE (M\u00c9TAL)", "CATASTROPHE INDUSTRIELLE"], "sequenceIds": ["1628721"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627578", "durationSec": 124, "title": "SO HUGH HEFNER_RTS000001271451", "excerpt": "Portrait du fondateur de la revue \u00e9rotique \"Playboy\" Hugh Hefner, suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans, et itw du sociologue de l'image Gianni Haver sur l'influence du magazine dans les ann\u00e9es de la r\u00e9volution sexuelle.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "PRESSE MASCULINE", "\u00c9ROTISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627579", "durationSec": 143, "title": "SO GF FRAGMENTARIUM_RTS000001271266", "excerpt": "L'Universit\u00e9 de Fribourg et la biblioth\u00e8que de l'abbatiale de St-Gall ont lanc\u00e9 un projet de base de donn\u00e9es mondiale permettant le recensement de tous les fragments de textes m\u00e9di\u00e9vaux \u00e9parpill\u00e9s dans le monde. 360 fragments ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 num\u00e9ris\u00e9s depuis le lancement r\u00e9cent du Fragmentarium, gr\u00e2ce auquel les chercheurs esp\u00e8rent pouvoir faire de grandes d\u00e9couvertes sur l'\u00e9poque du Moyen Age.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["DOCUMENT MANUSCRIT", "BIBLIOTH\u00c8QUE (SERVICE)", "MOYEN AGE", "ARCHIVISTIQUE", "NUM\u00c9RISATION"], "sequenceIds": ["1628727"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627580", "durationSec": 123, "title": "SO DIMITRI OBERLIN_RTS000001271431", "excerpt": "Le footballeur suisse d'origine camerounaise du FC B\u00e2le Dimitri Oberlin a f\u00eat\u00e9 ses 20 ans en inscrivant 2 des 5 buts marqu\u00e9s par le FC B\u00e2le en Ligue des Champions face au Benfica Lisbonne. Il est aussi l'auteur d'un passe d\u00e9cisive et est \u00e0 l'origine du penalty transform\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "role": "Monteur", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["OBERLIN, DIMITRI"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE"], "sequenceIds": ["1627569"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627581", "durationSec": 100, "title": "SO CATALOGNE NEWS_RTS000001271360", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709627790", "summary": "But extraodinaire de Dimitri Oberlin pour le FC B\u00e2le face au Benfica.\nItw Pablo Iglesias ancien directeur technique vaudois.\nPhotos de Dimitri Oberlin footballeur de la s\u00e9lection junior vaudoise de football.\nVladimir Petkovic entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de Suisse de football dans les tribunes du stade b\u00e2lois. \nItw Dimitri Oberlin.", "id": "1627569", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["BALE", "VAUD"], "visualPersons": ["OBERLIN, DIMITRI"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627793", "summary": "Conf\u00e9rence de presse Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur. Itw Alain Berset.\nItw Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale.", "id": "1627572", "visualThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "MAILLARD, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627798", "summary": "Itw Cindy Genilloud, assur\u00e9e b\u00e9n\u00e9ficiaire de subsides.\nItw Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale.\nJoy Demeulemeester, responsable politique de sant\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), travaillant \u00e0 son bureau. Itw Joy Demeulemeester.", "id": "1627577", "visualThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "SUBVENTION", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "PAYERNE"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627800", "summary": "Duplex Berne : itw Stefan Meierhans, surveillant des prix de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "id": "1627579"}, {"internalArchiveId": "AA1709627803", "summary": "Ignazio Cassis, nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois, et son \u00e9pouse Paola Rodoni Cassis d\u00e9barquant de train sp\u00e9cial. Foule d'enfants agitant drapeaux suisses et tessinois. Ignazio Cassis saluant population et serrant mains. Itw Flavio Cotti, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois. Discours Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral sortant. Itw de rue.", "id": "1627582", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BELLINZONE"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "COTTI, FLAVIO", "BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628928", "summary": "Salle du Conseil national : intervention Jonas Fricker, conseiller national Les Verts argovien. Conseillers nationaux \u00e9coutant lors de session. Intervention Roland Rino Buechel, conseiller national UDC st-gallois. Intervention Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur.\nItw Roland Rino Buechel.", "id": "1628707", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "LANGAGE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628938", "summary": "Ind\u00e9pendantistes catalans de Suisse romande simulant sc\u00e8ne de vote pour r\u00e9f\u00e9rendum sur autod\u00e9termination de la Catalogne. Ind\u00e9pendantistes catalans manifestant avec pancartes. Itw Merc\u00e8 Monj\u00e9, repr\u00e9sentante Assembl\u00e9e nationale catalane (ANC).\nItw Montserrat Atienza, repr\u00e9sentante communaut\u00e9 catalane de Lausanne.", "id": "1628717", "visualThemes": ["IND\u00c9PENDANTISME", "AUTOD\u00c9TERMINATION", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628942", "summary": "Nocturne : pano baie de Minamata.\nPhotos NB de photogrape am\u00e9ricain Eugen Smith sur pollution au mercure caus\u00e9e par l'usine chimique Chisso. \nItw Shigeru Takaoka, m\u00e9decin.\nItw Takeshi Ishikawa, assistant de Eugene Smith.\nPersonnes handicap\u00e9es victimes de pollution au mercure travaillant dans atelier.\nItw Kioyoko Kagata, victime.\nP\u00eacheur r\u00e9parant filet dans baie de Minamata.", "id": "1628721", "visualThemes": ["POLLUTION DE L'EAU", "MERCURE (M\u00c9TAL)", "VICTIME", "HANDICAP", "CATASTROPHE INDUSTRIELLE"], "visualGeographicals": ["TOKYO", "JAPON"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628947", "summary": "D\u00e9claration Edward McMullen, futur ambassadeur am\u00e9rican en Suisse, devant commission du S\u00e9nat. D\u00e9claration et itw Lindsey Graham, s\u00e9nateur r\u00e9publicain.\nStills photos de Edward McMullen avec Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\nItw Chris Murphy, s\u00e9nateur d\u00e9mocrate.", "id": "1628726", "visualThemes": ["AMBASSADEUR", "NOMINATION"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628948", "summary": "Pano haut bas int bliblioth\u00e8que de l'abbatiale de St-Gall. Itw Christoph Flueeler, directeur de biblioth\u00e8que virtuelle mondiale Fragmentarium. Christoph Flueeler et William Duba, chef de projet Fragmentarium, feuilletant livre imprim\u00e9 du 16e si\u00e8cle. Couvertures de livres anciens recouvert de parchemins. Visiteurs dans salle de la biblioth\u00e8que. Archiviste num\u00e9risant fragments de textes m\u00e9di\u00e9vaux. Itw Williamd Duba.", "id": "1628727", "visualThemes": ["DOCUMENT MANUSCRIT", "BIBLIOTH\u00c8QUE (SERVICE)", "MOYEN AGE", "ARCHIVISTIQUE", "NUM\u00c9RISATION"], "visualGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1712648", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033860", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1622219", "internalArchiveId": "AA1709622440", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ma vie de c\u00f4telette", "publicationDate": "2017-09-28T00:00:00Z", "durationSec": 3360, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8957787", "imageURL": "http://www.rts.ch/8892962.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Ma vie de c\u00f4telette", "Temps pr\u00e9sent", "Ma vie de c\u00f4telette", "Temps pr\u00e9sent", "Ma vie de c\u00f4telette", "Ma vie de c\u00f4telette"], "alternativeSummary": ["Ma vie de c\u00f4telette", "Les scandales alimentaires ont secou\u00e9 l'\u00e9t\u00e9, avec une porcherie vaudoise dans le viseur. En France, de la viande de cheval vendue pour du boeuf, et d'insoutenables images d'abattoirs et d'animaux maltrait\u00e9s, ont suscit\u00e9 une onde de choc. La viande a mal \u00e0 son image. Mais comment fonctionne en Suisse la fili\u00e8re de la viande ? De l'\u00e9table \u00e0 l'assiette, voyage dans un univers sous haute tension.", "Ma vie de c\u00f4telette", "Les scandales alimentaires ont secou\u00e9 l'\u00e9t\u00e9, avec une porcherie vaudoise dans le viseur. En France, de la viande de cheval vendue pour du boeuf, et d'insoutenables images d'abattoirs et d'animaux maltrait\u00e9s, ont suscit\u00e9 une onde de choc. La viande a mal \u00e0 son image. Mais comment fonctionne en Suisse la fili\u00e8re de la viande ? De l'\u00e9table \u00e0 l'assiette, voyage dans un univers sous haute tension.", "Ma vie de c\u00f4telette", "Les scandales alimentaires ont secou\u00e9 l'\u00e9t\u00e9, avec une porcherie vaudoise dans le viseur. En France, de la viande de cheval vendue pour du boeuf, et d'insoutenables images d'abattoirs et d'animaux maltrait\u00e9s, ont suscit\u00e9 une onde de choc. La viande a mal \u00e0 son image. Mais comment fonctionne en Suisse la fili\u00e8re de la viande ? De l'\u00e9table \u00e0 l'assiette, voyage dans un univers sous haute tension.", "Les scandales alimentaires ont secou\u00e9 l'\u00e9t\u00e9, avec une porcherie vaudoise dans le viseur. En France, de la viande de cheval vendue pour du boeuf, et d'insoutenables images d'abattoirs et d'animaux maltrait\u00e9s, ont suscit\u00e9 une onde de choc. La viande a mal \u00e0 son image. Mais comment fonctionne en Suisse la fili\u00e8re de la viande ? De l'\u00e9table \u00e0 l'assiette, voyage dans un univers sous haute tension."], "variantIds": ["ece-8859697", "ece-8844795", "ece-8843965"], "isOnline": true, "availabilityRequestState": "available", "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:03:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:06\r\n   -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:11  10:00:29:01\r\nBonsoir \u00e0 tous les gros mangeurs\r\n\r\n10:00:29:06  10:00:30:21\r\n de viande.\r\n\r\n10:00:31:02  10:00:35:17\r\nEn Suisse, en moyenne, un kilo de\r\nviande par semaine et par personne.\r\n\r\n10:00:35:22  10:00:39:06\r\n{\\an1}Nous d\u00e9vorons\r\n23 kilos de porc par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:00:39:11  10:00:41:18\r\n     Pour assurer cette consommation,\r\n\r\n10:00:41:23  10:00:45:01\r\n             l'industrie de la viande\r\n                 doit pouvoir suivre.\r\n\r\n10:00:45:06  10:00:47:12\r\n   Derri\u00e8re les rayons de supermarch\u00e9\r\n\r\n10:00:47:17  10:00:51:12\r\n         s'active une fili\u00e8re soumise\r\n       \u00e0 une effrayante productivit\u00e9.\r\n\r\n10:00:51:17  10:00:56:05\r\n        De la ferme \u00e0 notre assiette,\r\n l'animal est devenu une marchandise.\r\n\r\n10:00:56:10  10:01:00:11\r\n    Cet \u00e9t\u00e9, des scandales ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n           les exc\u00e8s de cette fili\u00e8re\r\n\r\n10:01:00:15  10:01:04:10\r\n      avec la fermeture de porcheries\r\n              dans le canton de Vaud.\r\n\r\n10:01:04:14  10:01:06:03\r\n                 La Coop et la Migros\r\n\r\n10:01:06:08  10:01:10:05\r\n          abattent un million et demi\r\n                de cochons par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:01:10:10  10:01:14:10\r\n{\\an1}Au cours de leur enqu\u00eate,\r\nnos reporters ont voulu comprendre\r\n\r\n10:01:14:14  10:01:16:13\r\n{\\an1}la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9 de la viande.\r\n\r\n10:01:16:18  10:01:20:10\r\n{\\an1}Beaucoup d'\u00e9leveurs et de paysans\r\nont accept\u00e9 de partager\r\n\r\n10:01:20:14  10:01:24:20\r\nleurs questions sur la souffrance\r\nanimale afin que public sache\r\n\r\n10:01:25:01  10:01:28:13\r\n{\\an1}ce qu'implique la consommation\r\nfr\u00e9n\u00e9tique de viande.\r\n\r\n10:01:28:18  10:01:32:23\r\nNous avons trait\u00e9 avec prudence \r\nles images dures de ce reportage\r\n\r\n10:01:33:04  10:01:35:22\r\nmais pr\u00e9f\u00e9rons avertir\r\nles plus sensibles.\r\n\r\n10:01:36:03  10:01:46:10\r\n...\r\n\r\n10:01:46:14  10:01:48:16\r\n    -Un veau vient de na\u00eetre.\r\n\r\n10:01:48:21  10:01:51:15\r\n            Une vache\r\n doit donner naissance \u00e0 un veau\r\n\r\n10:01:51:20  10:01:54:11\r\n          chaque ann\u00e9e\r\n     pour produire du lait.\r\n\r\n10:01:54:15  10:01:55:20\r\n         Le veau meugle\r\n\r\n10:01:56:01  10:01:57:21\r\n   Mais que fait-on du veau ?\r\n\r\n10:01:58:02  10:01:59:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:00:02  10:02:02:14\r\n    -C'est une petite femelle.\r\n\r\n10:02:02:19  10:02:07:20\r\n-Pour un agriculteur, un petit veau,\r\n   femelle, \u00e7a repr\u00e9sente quoi ?\r\n\r\n10:02:08:01  10:02:09:23\r\n    -Ca repr\u00e9sente l'avenir.\r\n\r\n10:02:10:04  10:02:12:06\r\n     C'est une future vache.\r\n\r\n10:02:13:13  10:02:18:21\r\n   Elle va renouveler le cheptel\r\n de l'exploitation d'ici deux ans.\r\n\r\n10:02:20:22  10:02:22:12\r\n   -Si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un m\u00e2le ?\r\n\r\n10:02:22:17  10:02:27:09\r\n-Si c'est un m\u00e2le, il est destin\u00e9 \r\n\u00e0 l'engraissement, pour la viande.\r\n\r\n10:02:27:13  10:02:30:03\r\n  Il part au bout de 3-4 mois.\r\n\r\n10:02:34:09  10:02:36:03\r\n   -L'homme remplace la m\u00e8re.\r\n\r\n10:02:36:08  10:02:39:01\r\nVision idyllique et r\u00e9alit\u00e9 cruelle.\r\n\r\n10:02:39:06  10:02:42:12\r\n          Un petit m\u00e2le,\r\nc'est notre future viande de veau.\r\n\r\n10:02:42:17  10:02:46:05\r\n  Et si on ne les mangeait pas,\r\n     ils n'existeraient pas.\r\n\r\n10:02:46:10  10:02:50:12\r\n   Entre l'animal et l'humain,\r\nc'est une relation de 10'000 ans.\r\n\r\n10:02:50:17  10:02:54:15\r\nJe te mets au monde, je t'\u00e9l\u00e8ve,\r\n   je te tue et je te mange:\r\n\r\n10:02:54:20  10:02:56:07\r\n       le cycle de la vie.\r\n\r\n10:02:56:11  10:03:00:13\r\n-Une demi-heure apr\u00e8s la naissance,\r\n       ils tiennent debout.\r\n\r\n10:03:00:18  10:03:02:17\r\n         Le veau meugle\r\n\r\n10:03:06:17  10:03:10:18\r\n -Savez-vous comment la viande \r\n que vous mangez est produite ?\r\n\r\n10:03:12:17  10:03:17:01\r\n  On est tous frapp\u00e9s d'amn\u00e9sie\r\n     face \u00e0 notre c\u00f4telette.\r\n\r\n10:03:17:06  10:03:22:02\r\nPourtant, nous sommes tous touch\u00e9s\r\n    par la vie de nos animaux.\r\n\r\n10:03:22:07  10:03:25:22\r\nMais est-ce qu'on conna\u00eet vraiment\r\n         leur vraie vie ?\r\n\r\n10:03:32:06  10:03:36:03\r\n  Est-ce qu'on nous raconte pas\r\n  des histoires avec ces poules\r\n\r\n10:03:36:08  10:03:38:04\r\n    heureuses en plein air ?\r\n\r\n10:03:38:09  10:03:41:22\r\nOn va vous montrer que le plein air,\r\n\r\n10:03:42:03  10:03:44:09\r\n   \u00e7a ressemble plut\u00f4t \u00e0 ceci.\r\n\r\n10:03:50:02  10:03:53:21\r\n  Que nos c\u00f4telettes pas ch\u00e8res\r\n        vivent comme \u00e7a,\r\n\r\n10:03:54:02  10:03:56:09\r\n  en masse, sans jamais sortir.\r\n\r\n10:03:56:13  10:04:01:07\r\n    Alors que c'est possible \r\n   d'aller dehors, on en a vu,\r\n\r\n10:04:01:11  10:04:03:20\r\n \u00e7a existe les animaux heureux.\r\n\r\n10:04:04:01  10:04:05:07\r\n         La vache meugle\r\n\r\n10:04:09:03  10:04:11:07\r\n      M\u00eame si on les \u00e9l\u00e8ve\r\n\r\n10:04:11:11  10:04:12:16\r\n         pour les tuer.\r\n\r\n10:04:14:15  10:04:18:02\r\n      Nous avons d\u00e9couvert\r\n   que nous pouvons fabriquer\r\n\r\n10:04:18:07  10:04:21:04\r\n  du hamburger en laboratoire.\r\n\r\n10:04:21:09  10:04:24:23\r\n     Vous allez comprendre\r\n   comment la vache d'H\u00e9rens,\r\n\r\n10:04:25:04  10:04:27:03\r\n   le taureau plus exactement,\r\n\r\n10:04:27:08  10:04:29:09\r\n  est enferm\u00e9 pour \u00eatre mang\u00e9.\r\n\r\n10:04:29:13  10:04:30:21\r\n        Une vache meugle\r\n\r\n10:04:32:07  10:04:36:20\r\n         Devant la mort,\r\nnos c\u00f4telettes ne sont pas \u00e9gales.\r\n\r\n10:04:37:01  10:04:41:23\r\n Il y a la mort traditionnelle et\r\nla mort industrielle, \u00e0 la cha\u00eene.\r\n\r\n10:04:49:20  10:04:51:01\r\n         Un cochon crie\r\n\r\n10:04:51:06  10:04:54:05\r\n       Qu'avons-nous fait\r\n   \u00e0 nos animaux domestiques ?\r\n\r\n10:04:54:10  10:04:56:17\r\nEh bien, nous, amateurs de viande,\r\n\r\n10:04:56:22  10:05:00:13\r\nnous ne sommes pas revenus indemnes\r\n        de cette aventure.\r\n\r\n10:05:18:02  10:05:19:10\r\n         La truie grogne\r\n\r\n10:05:20:22  10:05:22:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:27:17  10:05:30:21\r\n    La vie de notre c\u00f4telette\r\n          commence ici.\r\n\r\n10:05:31:02  10:05:34:08\r\n    On est dans une maternit\u00e9\r\n         de 250 truies.\r\n\r\n10:05:34:12  10:05:39:20\r\n     Elles font 60 porcelets\r\ndans une vie et apr\u00e8s, casserole.\r\n\r\n10:05:40:01  10:05:43:16\r\n     En bleu, Daniel Annen,\r\n   famille de barons du cochon\r\n\r\n10:05:43:21  10:05:45:17\r\n    depuis deux g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:05:45:22  10:05:49:03\r\nIls nous ont ouvert leurs portes\r\n     en toute transparence.\r\n\r\n10:05:49:08  10:05:53:07\r\n      Si vous mangez du porc,\r\nvous avez forc\u00e9ment mang\u00e9 du Annen,\r\n\r\n10:05:53:11  10:05:58:13\r\n    le plus gros producteur de\r\nSuisse romande, avec 6'000 cochons.\r\n\r\n10:05:58:18  10:06:00:09\r\n{\\an1}-On voit la taille.\r\n\r\n10:06:00:13  10:06:05:12\r\n-Douze cochonnets par port\u00e9e, trois\r\nfois plus que dans les ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n10:06:05:17  10:06:08:15\r\n     Le cochon, \u00e7a rapporte,\r\n       une vraie tirelire.\r\n\r\n10:06:08:20  10:06:11:05\r\n     -Ils sont tout mignons.\r\n-Joli !\r\n\r\n10:06:11:10  10:06:15:07\r\n  -Prenez-en un, je suis s\u00fbre \r\n  que \u00e7a n'arrive pas souvent.\r\n\r\n10:06:15:11  10:06:17:19\r\n          Un homme rit\r\n        -Ils sont jolis !\r\n\r\n10:06:18:00  10:06:20:23\r\n     -La derni\u00e8re fois \r\n    que j'en ai pris un,\r\n\r\n10:06:21:04  10:06:23:07\r\n  il m'a fait caca dessus.\r\n\r\n10:06:23:11  10:06:25:23\r\n             Il rit\r\n       J'\u00e9tais pas content.\r\n\r\n10:06:26:04  10:06:28:22\r\n-Vous ne les touchez pas souvent !\r\n\r\n10:06:29:03  10:06:31:13\r\n-En tout cas, il sera bien trait\u00e9.\r\n\r\n10:06:31:18  10:06:35:10\r\n      Je vous le dis.\r\n-Il sera destin\u00e9 \u00e0 la casserole !\r\n\r\n10:06:35:14  10:06:37:09\r\n{\\an1}-On voit quand m\u00eame...\r\n\r\n10:06:38:22  10:06:42:08\r\n      Quand ils sont petits,\r\n      ils sont tout mignons.\r\n\r\n10:06:42:12  10:06:44:16\r\n{\\an3}                Vous verrez ensuite,\r\n\r\n10:06:44:21  10:06:46:18\r\n{\\an3}                 c'est moins mignon.\r\n\r\n10:06:46:23  10:06:49:11\r\n{\\an3}                     Le cochon crie\r\n\r\n10:06:49:16  10:06:51:23\r\n-C'est une porcherie industrielle,\r\n\r\n10:06:52:04  10:06:54:19\r\n     une usine \u00e0 porcelets.\r\n\r\n10:06:56:11  10:07:01:06\r\nLeur vie est de quatre \u00e0 six mois\r\n      et couic, l'abattoir.\r\n\r\n10:07:01:11  10:07:05:20\r\n    Pour ceux-ci, destination\r\nengraissement intensif: en 3 mois,\r\n\r\n10:07:06:01  10:07:09:00\r\n       ils vont atteindre\r\n     une centaine de kilos.\r\n\r\n10:07:09:05  10:07:10:10\r\n           Des cochons\r\n\r\n10:07:10:14  10:07:13:02\r\n dans des halles industrielles,\r\n\r\n10:07:13:07  10:07:16:09\r\n il y en a plus de deux millions\r\n           en Suisse,\r\n\r\n10:07:16:13  10:07:18:14\r\n  et vous ne les verrez jamais.\r\n\r\n10:07:20:10  10:07:25:06\r\nLes futures mamans sont bloqu\u00e9es\r\ndix jours pour \u00eatre ins\u00e9min\u00e9es.\r\n\r\n10:07:25:11  10:07:27:12\r\n Avant, pour faire leurs petits,\r\n\r\n10:07:27:17  10:07:31:11\r\n     c'\u00e9tait une vie enti\u00e8re\r\n enferm\u00e9e derri\u00e8re les barreaux.\r\n\r\n10:07:31:15  10:07:34:09\r\n{\\an3}       -On doit trouver un \u00e9quilibre\r\n\r\n10:07:34:13  10:07:37:14\r\n{\\an3}      entre le bien-\u00eatre de l'animal\r\n\r\n10:07:37:19  10:07:39:03\r\n           et le rendement.\r\n\r\n10:07:39:08  10:07:42:11\r\n           -Pour vous,\r\nc'est le bien-\u00eatre \u00e0 100 %, ici ?\r\n\r\n10:07:42:15  10:07:45:09\r\n{\\an3}                -Pour moi, oui, oui.\r\n\r\n10:07:47:04  10:07:49:08\r\n   Point de vue \u00e9levage, oui.\r\n\r\n10:07:53:09  10:07:55:06\r\n    -Heureuses, ces truies ?\r\n\r\n10:07:55:11  10:07:57:21\r\nAbsolument pas, pour Kate Amiguet.\r\n\r\n10:07:58:02  10:08:02:11\r\n V\u00e9gane convaincue, elle milite\r\ndepuis 20 ans pour la protection\r\n\r\n10:08:02:16  10:08:06:13\r\n          des animaux\r\net contre toute forme d'\u00e9levage.\r\n\r\n10:08:06:18  10:08:09:23\r\n{\\an1}-J'ai d\u00e9nonc\u00e9 la porcherie de Ropraz,\r\n\r\n10:08:10:04  10:08:14:01\r\n{\\an1}maintes fois depuis plus de dix ans.\r\n\r\n10:08:14:06  10:08:17:08\r\n        Ici, notamment,\r\n   il y avait un cochon mort.\r\n\r\n10:08:17:12  10:08:21:12\r\n      Si ce n'est l'odeur,\r\n personne ne pourrait suspecter\r\n\r\n10:08:21:17  10:08:25:07\r\n     qu'il y a des animaux\r\n qui ont une vie de mis\u00e8re ici.\r\n\r\n10:08:29:10  10:08:32:00\r\n -Septembre dernier: ces images\r\n\r\n10:08:32:05  10:08:34:23\r\nbouleversent les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n10:08:35:04  10:08:37:16\r\n            la presse\r\n   et toute la Suisse romande.\r\n\r\n10:08:37:21  10:08:41:11\r\n          Des cadavres\r\n  dans trois porcheries Annen.\r\n\r\n10:08:43:10  10:08:47:20\r\n       Un univers infect,\r\n    innommable, et la mort...\r\n\r\n10:08:49:15  10:08:51:03\r\n     -Dans cette porcherie,\r\n\r\n10:08:51:08  10:08:56:10\r\nil y avait des animaux malades, des\r\ncadavres, des cas de cannibalisme.\r\n\r\n10:08:56:14  10:09:00:18\r\n J'ai rarement vu une porcherie\r\n aussi insalubre que celle-ci.\r\n\r\n10:09:00:23  10:09:02:06\r\n       -Qu'est-ce qui est\r\n\r\n10:09:02:11  10:09:05:04\r\nle plus choquant dans ces images ?\r\n\r\n10:09:07:02  10:09:09:16\r\n{\\an3}          -Le regard de ces cochons.\r\n\r\n10:09:11:07  10:09:15:02\r\n{\\an3}            Ils regardent l'objectif\r\n           et ils ont l'air de dire:\r\n\r\n10:09:15:07  10:09:17:05\r\n{\\an3}        \"Qu'est-ce que je fais l\u00e0 ?\"\r\n\r\n10:09:17:10  10:09:20:12\r\n{\\an3}            \"Qu'est-ce que j'ai fait\r\n                  pour m\u00e9riter \u00e7a ?\"\r\n\r\n10:09:25:03  10:09:26:23\r\n   -Qu'est-ce que vous voyez,\r\n\r\n10:09:27:04  10:09:28:11\r\n        Monsieur Annen ?\r\n\r\n10:09:30:01  10:09:31:22\r\n{\\an3}                  -Je vois des porcs\r\n\r\n10:09:32:03  10:09:36:14\r\n                         qui sont\r\n                 dans une porcherie.\r\n\r\n10:09:36:19  10:09:38:02\r\n       -C'\u00e9tait la v\u00f4tre !\r\n\r\n10:09:38:07  10:09:42:07\r\n-C'est une porcherie sans fen\u00eatres.\r\n\r\n10:09:42:11  10:09:45:10\r\n{\\an3} C'est mon p\u00e8re qui est locataire...\r\n\r\n10:09:45:14  10:09:50:14\r\n{\\an3}        C'est une porcherie qui date\r\n     quand m\u00eame des ann\u00e9es soixante.\r\n\r\n10:09:50:19  10:09:54:08\r\n   -La porcherie de son p\u00e8re,\r\n   Willy Annen, a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e\r\n\r\n10:09:54:12  10:09:58:03\r\n  par le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal,\r\n     vu son \u00e9tat pitoyable.\r\n\r\n10:09:58:08  10:10:00:15\r\n Pour les autres, pas de souci.\r\n\r\n10:10:00:20  10:10:03:14\r\n        -Pourquoi garder\r\n    ces vieilles porcheries ?\r\n\r\n10:10:03:19  10:10:05:23\r\nIl y a l'aspect purement \u00e9conomique.\r\n\r\n10:10:06:04  10:10:10:06\r\nOn doit avoir une certaine taille,\r\n    on a des quotas de vente,\r\n\r\n10:10:10:11  10:10:14:11\r\n des contrats o\u00f9 on doit fournir\r\n   tant d'animaux par semaine.\r\n\r\n10:10:14:15  10:10:18:20\r\nSi on veut rester dans la course,\r\n   il faut un certain volume.\r\n\r\n10:10:19:01  10:10:24:05\r\nSinon il faut changer de m\u00e9tier,\r\n car c'est impossible de vivre.\r\n\r\n10:10:26:00  10:10:28:06\r\n -Ils sont mille dans ce hangar,\r\n\r\n10:10:28:11  10:10:32:09\r\n ad aeternam sur du b\u00e9ton trou\u00e9,\r\n au-dessus de leurs d\u00e9jections.\r\n\r\n10:10:32:13  10:10:33:19\r\n         Et c'est l\u00e9gal.\r\n\r\n10:10:34:00  10:10:37:00\r\n         La nouvelle loi\r\n  sur la protection des animaux\r\n\r\n10:10:37:05  10:10:41:08\r\nleur accorde un peu plus de place:\r\n    11 par box au lieu de 15.\r\n\r\n10:10:41:12  10:10:44:14\r\n           Et \u00e7a pue,\r\n   et ils ne sortiront jamais.\r\n\r\n10:10:44:19  10:10:49:17\r\n  -Parfois, vous imaginez la vie\r\nde ces cochons toujours enferm\u00e9s ?\r\n\r\n10:10:49:22  10:10:53:08\r\n    Ils ne voient pas le ciel\r\n    et \u00e0 la fin, ils meurent.\r\n\r\n10:10:53:12  10:10:54:18\r\n         Vous y pensez ?\r\n\r\n10:10:54:23  10:10:56:04\r\n   -Non.\r\n\r\n10:10:57:14  10:10:59:03\r\n{\\an1}Non, pas vraiment.\r\n\r\n10:11:00:17  10:11:02:08\r\n{\\an1}L'important, c'est\r\n\r\n10:11:02:12  10:11:05:07\r\n{\\an1}de s'en occuper le mieux possible.\r\n\r\n10:11:05:11  10:11:07:06\r\n{\\an1}Le reste, c'est la vie.\r\n\r\n10:11:07:11  10:11:08:23\r\n{\\an1}Pour moi, c'est...\r\n\r\n10:11:09:04  10:11:13:10\r\n{\\an1}J'ai toujours eu un \u00e9levage de porcs,\r\nj'ai toujours vu \u00e7a.\r\n\r\n10:11:13:14  10:11:17:05\r\n{\\an1}Pour moi, \u00e7a para\u00eet normal\r\nqu'on engraisse un porc\r\n\r\n10:11:17:10  10:11:20:09\r\n   et qu'ensuite\r\nil parte \u00e0 la boucherie.\r\n\r\n10:11:20:13  10:11:23:05\r\n{\\an1}Voil\u00e0, \u00e7a para\u00eet tout \u00e0 fait normal.\r\n\r\n10:11:25:09  10:11:27:22\r\n{\\an1}On se pose pas 36'000 questions !\r\n\r\n10:11:32:08  10:11:34:00\r\n    -Sept... Huit... Neuf...\r\n\r\n10:11:34:05  10:11:36:15\r\n         Dix ! J'arrive !\r\n\r\n10:11:36:20  10:11:39:20\r\n-La publicit\u00e9 ne nous montre jamais\r\n\r\n10:11:40:01  10:11:43:16\r\nla r\u00e9alit\u00e9 des \u00e9levages industriels.\r\n\r\n10:11:43:21  10:11:45:18\r\n   -Un, deux, trois, pour toi !\r\n\r\n10:11:45:23  10:11:49:12\r\n           -Des fermiers\r\nqui s'occupent bien de leurs b\u00eates.\r\n\r\n10:11:49:17  10:11:51:02\r\n      De la viande suisse,\r\n\r\n10:11:51:07  10:11:54:17\r\n    produite dans le respect\r\n  des animaux et de la nature.\r\n\r\n10:11:54:22  10:11:57:18\r\n       Commentaire du clip\r\n         -Viande suisse:\r\n\r\n10:11:57:23  10:11:59:21\r\n      la diff\u00e9rence est l\u00e0.\r\n\r\n10:12:00:02  10:12:02:08\r\n   -Et l'indiff\u00e9rence est ici.\r\n\r\n10:12:04:21  10:12:07:22\r\n     -Depuis la derni\u00e8re fois\r\n        que je suis venue,\r\n\r\n10:12:08:03  10:12:10:05\r\n     ils ont un peu grandi.\r\n\r\n10:12:10:10  10:12:13:19\r\n    Les cochons sont joueurs \r\n   et ont des moeurs sociales.\r\n\r\n10:12:14:00  10:12:16:21\r\n{\\an1}Ils courent, gambadent et jouent.\r\n\r\n10:12:17:02  10:12:19:07\r\n{\\an1}Mais l\u00e0, ils peuvent rien faire,\r\n\r\n10:12:19:11  10:12:20:17\r\n{\\an1}ils sont entass\u00e9s.\r\n\r\n10:12:20:22  10:12:24:03\r\n         Dans la nature,\r\n  ils se roulent dans la terre.\r\n\r\n10:12:24:08  10:12:26:17\r\n  L\u00e0, ils vivent dans la merde.\r\n\r\n10:12:26:22  10:12:31:23\r\n    -La majorit\u00e9 de la viande\r\n que nous mangeons vit enferm\u00e9e,\r\n\r\n10:12:32:04  10:12:33:19\r\n    et on cache les animaux.\r\n\r\n10:12:34:00  10:12:39:06\r\n-L\u00e0, c'est bucolique: des vaches, \r\ndes p\u00e2querettes, c'est magnifique.\r\n\r\n10:12:39:11  10:12:42:12\r\nEt apr\u00e8s, il y a l'envers du d\u00e9cor.\r\n\r\n10:12:42:17  10:12:47:12\r\n{\\an1}Il y a des porcheries ou des halles \r\navicoles dans lesquelles les animaux\r\n\r\n10:12:47:17  10:12:52:01\r\nsont enferm\u00e9s et ne verront jamais\r\n       la lumi\u00e8re du jour.\r\n\r\n10:12:52:06  10:12:57:04\r\n   On va passer devant un hangar\r\nqui contient des milliers de poules,\r\n\r\n10:12:57:09  10:13:00:02\r\nqui y sont confin\u00e9es pour produire\r\n\r\n10:13:00:07  10:13:04:10\r\nsoit des oeufs, soit des poulets,\r\n     pour les consommateurs.\r\n\r\n10:13:04:14  10:13:06:13\r\n   Ces animaux n'ont jamais vu\r\n\r\n10:13:06:18  10:13:08:09\r\n     le soleil de leur vie.\r\n\r\n10:13:08:13  10:13:10:17\r\n -On a interdit les batteries...\r\n\r\n10:13:10:22  10:13:13:20\r\nMais \"\u00e9levage au sol\", c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:13:18:05  10:13:21:06\r\n{\\an1}-L\u00e0, il y a un hangar \u00e0 poules\r\n\r\n10:13:21:11  10:13:24:10\r\navec un soi-disant jardin d'hiver.\r\n\r\n10:13:24:14  10:13:28:20\r\n-Elles pourraient sortir dans le pr\u00e9\r\n      qu'il y a juste devant !\r\n\r\n10:13:29:01  10:13:32:12\r\n    -Bien s\u00fbr, avec quelques\r\n  pr\u00e9cautions, car les renards\r\n\r\n10:13:32:17  10:13:34:15\r\n     viendraient se servir.\r\n\r\n10:13:34:20  10:13:39:00\r\nMais avec une cl\u00f4ture \u00e9lectrifi\u00e9e,\r\n       ce serait possible.\r\n\r\n10:13:39:05  10:13:41:20\r\n{\\an1}Il suffirait d'ouvrir les portes,\r\n\r\n10:13:42:01  10:13:44:04\r\n{\\an1}mais m\u00eame \u00e7a, on leur refuse.\r\n\r\n10:13:44:09  10:13:46:16\r\n{\\an1}On les traite comme des objets.\r\n\r\n10:13:46:21  10:13:49:23\r\n    -Nos animaux domestiques,\r\n          des objets ?\r\n\r\n10:13:50:04  10:13:53:06\r\n        Jocelyne Porcher\r\n  a \u00e9tudi\u00e9 les types d'\u00e9levages\r\n\r\n10:13:53:11  10:13:55:09\r\n  et notre rapport aux animaux.\r\n\r\n10:13:55:13  10:13:58:20\r\n       On les chouchoute\r\nquand ils partagent nos loisirs,\r\n\r\n10:13:59:01  10:14:00:11\r\n        et on les traite\r\n\r\n10:14:00:15  10:14:03:13\r\n     comme de la marchandise\r\n       quand on les mange.\r\n\r\n10:14:03:18  10:14:06:08\r\n           Sans eux,\r\n  nous ne serions pas pareils.\r\n\r\n10:14:06:12  10:14:10:07\r\n    -Nos concitoyens ignorent\r\n    les conditions d'\u00e9levage.\r\n\r\n10:14:10:11  10:14:12:13\r\n{\\an1}Ils ne savent plus rien\r\n\r\n10:14:12:18  10:14:14:09\r\n{\\an1}de l'agriculture.\r\n\r\n10:14:14:13  10:14:19:02\r\n{\\an1}Leurs mod\u00e8les de relation aux animaux\r\nsont les chiens et les chats,\r\n\r\n10:14:19:07  10:14:21:17\r\n{\\an1}sans faire le lien avec les vaches.\r\n\r\n10:14:21:22  10:14:24:06\r\n{\\an1}Or, les chiens et les vaches sont\r\n\r\n10:14:24:11  10:14:26:07\r\n    des animaux domestiques.\r\n\r\n10:14:26:11  10:14:28:10\r\n  Notre relation a 10'000 ans.\r\n\r\n10:14:28:14  10:14:31:04\r\n       Ils nous ont aid\u00e9s\r\n       \u00e0 devenir humains.\r\n\r\n10:14:31:09  10:14:33:12\r\n   Il faut rendre aux animaux\r\n\r\n10:14:33:17  10:14:35:15\r\n     ce qui leur appartient,\r\n\r\n10:14:35:20  10:14:39:15\r\n        leur rendre le don\r\nqu'ils nous font depuis 10'000 ans.\r\n\r\n10:14:39:20  10:14:43:03\r\n         -Ici, personne\r\n   n'est v\u00e9g\u00e9tarien ni v\u00e9gane.\r\n\r\n10:14:43:08  10:14:48:11\r\n  St\u00e9phane Dinard \u00e9l\u00e8ve ses b\u00eates\r\ndans la pure tradition du Sud-Ouest.\r\n\r\n10:14:48:15  10:14:52:16\r\n Tous les animaux peuvent sortir\r\n   et s'\u00e9battre en plein air.\r\n\r\n10:14:52:21  10:14:55:12\r\n-Voil\u00e0, Mesdemoiselles, la ration.\r\n\r\n10:14:59:08  10:15:04:08\r\n-Une bonne vie, c'est une vie o\u00f9 les\r\nanimaux sont dans leur propre monde.\r\n\r\n10:15:04:12  10:15:07:21\r\n    Les vaches dans un monde \r\n    o\u00f9 elles peuvent brouter.\r\n\r\n10:15:08:02  10:15:10:05\r\n{\\an1}Elles peuvent marcher,\r\n\r\n10:15:10:10  10:15:13:01\r\n{\\an1}\u00eatre en relation entre elles.\r\n\r\n10:15:13:07  10:15:15:19\r\n{\\an1}Les cochons peuvent creuser,\r\n\r\n10:15:16:00  10:15:18:04\r\n   les poules peuvent courir.\r\n\r\n10:15:18:09  10:15:21:05\r\n      Chaque esp\u00e8ce animale\r\n       a son propre monde\r\n\r\n10:15:21:10  10:15:25:15\r\n    qui prend sens \u00e0 travers \r\n   l'expression de leurs sens.\r\n\r\n10:15:25:20  10:15:30:06\r\n        -L\u00e0, j'ai commenc\u00e9\r\n \u00e0 pr\u00e9parer des nouveaux parcours\r\n\r\n10:15:30:11  10:15:33:02\r\npour quand il y aura des naissances.\r\n\r\n10:15:33:07  10:15:34:17\r\n{\\an1}Ca va \u00eatre s\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n10:15:34:22  10:15:37:20\r\n{\\an1}J'ai un hectare de bois\r\n\u00e0 finir de cl\u00f4turer.\r\n\r\n10:15:38:01  10:15:39:23\r\n{\\an3}             C'est pour les cochons.\r\n\r\n10:15:40:04  10:15:42:16\r\n{\\an3}              Alors, les p\u00e9pettes ?!\r\n\r\n10:15:42:21  10:15:46:19\r\n -Faire na\u00eetre, vivre et mourir\r\n    ces animaux \u00e0 la ferme.\r\n\r\n10:15:47:00  10:15:49:01\r\n   En France comme en Suisse,\r\n\r\n10:15:49:06  10:15:51:05\r\n  tuer \u00e0 la ferme est interdit.\r\n\r\n10:15:51:10  10:15:52:18\r\n         St\u00e9phane a cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n10:15:52:23  10:15:56:21\r\n            le collectif\r\n\"Quand l'abattoir vient \u00e0 la ferme\",\r\n\r\n10:15:57:02  10:16:01:19\r\n 400 \u00e9leveurs qui veulent faire\r\n     boucherie \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:16:02:00  10:16:04:06\r\n{\\an1}-Je fais mon maximum\r\n\r\n10:16:04:11  10:16:06:11\r\n{\\an1}pour qu'ils aient une vie\r\n\r\n10:16:06:15  10:16:09:05\r\n{\\an1}dans les meilleures conditions.\r\n\r\n10:16:09:10  10:16:13:10\r\n      Apr\u00e8s, le jour vient\r\n  o\u00f9 on d\u00e9cide de les abattre.\r\n\r\n10:16:13:14  10:16:16:18\r\n      Ca reste des animaux\r\n        de consommation.\r\n\r\n10:16:16:23  10:16:18:19\r\n    Ce qui me pose probl\u00e8me,\r\n\r\n10:16:19:00  10:16:22:09\r\n{\\an1}c'est que \u00e7a se passe mal\r\nquand on doit le faire.\r\n\r\n10:16:22:13  10:16:28:01\r\n{\\an1}Je ne vais pas \u00e0 l'abattoir,\r\ncar il y a le stress du chargement.\r\n\r\n10:16:28:06  10:16:33:21\r\nTout le temps que je leur ai laiss\u00e9,\r\n  auparavant, pour vivre leur vie,\r\n\r\n10:16:34:02  10:16:35:11\r\n        \u00e7a va \u00eatre g\u00e2ch\u00e9\r\n\r\n10:16:35:16  10:16:37:02\r\n{\\an1}dans ce d\u00e9lai-l\u00e0.\r\n\r\n10:16:37:07  10:16:40:21\r\n{\\an1}Le chargement, le transport\r\net l'attente en abattoir.\r\n\r\n10:16:41:02  10:16:46:10\r\n{\\an1}\r\n\r\n10:16:46:14  10:16:48:18\r\n  -Une belle vie au grand air,\r\n\r\n10:16:48:23  10:16:52:07\r\n         versus une vie\r\n   de confinement et d'ennui.\r\n\r\n10:16:55:17  10:16:57:09\r\n        Retour en Suisse\r\n\r\n10:16:57:13  10:17:00:14\r\ndans l'\u00e9levage industriel des Annen.\r\n\r\n10:17:00:19  10:17:02:17\r\n  Ca se passe toujours de nuit.\r\n\r\n10:17:02:22  10:17:06:00\r\n           Comme \u00e7a,\r\n on ne d\u00e9range pas les voisins.\r\n\r\n10:17:12:19  10:17:14:03\r\n        Un cochon grogne\r\n\r\n10:17:16:02  10:17:19:01\r\n    C'est la premi\u00e8re sortie\r\n          de leur vie,\r\n\r\n10:17:19:06  10:17:22:08\r\n      mais c'est le couloir\r\n        pour l'abattoir.\r\n\r\n10:17:25:10  10:17:27:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:27:05  10:17:38:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:38:10  10:17:42:04\r\n   Dans un \u00e9levage industriel,\r\n      constamment enferm\u00e9s,\r\n\r\n10:17:42:09  10:17:44:17\r\nils prennent 900 grammes par jour.\r\n\r\n10:17:44:22  10:17:50:11\r\n A 6 mois, ces cochons p\u00e8sent d\u00e9j\u00e0\r\nune centaine de kilos et sont pr\u00eats\r\n\r\n10:17:50:15  10:17:52:21\r\n   pour l'abattoir, bien gras,\r\n\r\n10:17:53:02  10:17:54:20\r\n     bien gav\u00e9s, bien dodus.\r\n\r\n10:17:59:23  10:18:15:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:18:18  10:18:22:02\r\n    Les deux grands abattoirs\r\n      industriels de Suisse\r\n\r\n10:18:22:07  10:18:24:23\r\n            sont ceux\r\n   de la Coop et de la Migros.\r\n\r\n10:18:25:04  10:18:27:11\r\n  Ils tuent 1'500'000 cochons.\r\n\r\n10:18:27:16  10:18:29:22\r\n    Micarna, c'est la Migros,\r\n\r\n10:18:30:03  10:18:34:11\r\n   leader de la transformation\r\n           de viande.\r\n\r\n10:18:34:15  10:18:37:16\r\n    Ici meurent chaque ann\u00e9e\r\n         400'000 porcs,\r\n\r\n10:18:37:21  10:18:41:10\r\n     28 millions de poulets,\r\n         100'000 bovins.\r\n\r\n10:18:41:14  10:18:44:14\r\n          Et un cochon\r\n     toutes les 15 secondes.\r\n\r\n10:18:44:19  10:18:47:19\r\n          Et il para\u00eet\r\n    qu'ils ne souffrent pas.\r\n\r\n10:18:52:13  10:18:54:04\r\n       -Nous avons investi\r\n\r\n10:18:54:09  10:18:56:21\r\n{\\an3}            sur le site de Courtepin\r\n\r\n10:18:57:02  10:18:59:22\r\n{\\an3}   pour r\u00e9pondre \u00e0 cette th\u00e9matique.\r\n\r\n10:19:00:03  10:19:03:07\r\n       On a un protocole\r\n  de technologie d'anesth\u00e9sie,\r\n\r\n10:19:03:11  10:19:06:01\r\n       d'apr\u00e8s les normes\r\n       et recommandations\r\n\r\n10:19:06:06  10:19:09:06\r\n{\\an3}de la Protection suisse des animaux.\r\n\r\n10:19:09:11  10:19:13:12\r\n{\\an3}         Notre instrument de travail\r\n      nous permet d'\u00eatre \u00e0 la pointe\r\n\r\n10:19:13:17  10:19:16:12\r\n          sur le th\u00e8me\r\n  de la protection des animaux.\r\n\r\n10:19:16:17  10:19:20:17\r\n -Si on vous dit: \"En regardant\r\n    les yeux de ces cochons,\r\n\r\n10:19:20:22  10:19:23:01\r\n  je ne pourrais pas les tuer.\"\r\n\r\n10:19:23:06  10:19:27:15\r\n{\\an3}-Dans notre activit\u00e9 de transparence\r\n          au niveau de l'entreprise,\r\n\r\n10:19:27:20  10:19:29:17\r\n{\\an3}        nous organisons des visites.\r\n\r\n10:19:29:22  10:19:34:02\r\n                   2'000 personnes\r\n  visitent l'entreprise chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:19:34:07  10:19:38:14\r\n{\\an3}           Jamais une seule personne\r\n         ne m'a fait cette remarque.\r\n\r\n10:19:38:19  10:19:41:19\r\n  -Que c'\u00e9tait un assassinat ?\r\n                      -Jamais.\r\n\r\n10:19:42:00  10:19:43:08\r\n                        Jamais.\r\n\r\n10:19:47:10  10:19:49:15\r\n   -L\u00e0, c'est vraiment la fin.\r\n\r\n10:19:53:11  10:19:56:20\r\n       Suite aux affaires\r\n     de maltraitance animale\r\n\r\n10:19:57:01  10:19:59:02\r\n  dans des abattoirs fran\u00e7ais,\r\n\r\n10:19:59:07  10:20:03:07\r\n Migros nous a ouvert ses portes\r\n    sans omettre aucune \u00e9tape\r\n\r\n10:20:03:11  10:20:06:08\r\n  du processus de mise \u00e0 mort,\r\n         une premi\u00e8re.\r\n\r\n10:20:06:12  10:20:09:20\r\n        La lumi\u00e8re bleue\r\n    aurait un effet calmant.\r\n\r\n10:20:14:12  10:20:17:12\r\nLes cochons sont conduits en groupe.\r\n\r\n10:20:17:17  10:20:21:19\r\n        Ils n'aiment pas\r\n\u00eatre s\u00e9par\u00e9s de leurs cong\u00e9n\u00e8res.\r\n\r\n10:20:29:06  10:20:32:08\r\n           Une nacelle\r\n   les descend trois par trois\r\n\r\n10:20:32:12  10:20:35:19\r\n     dans un puits de CO2, \r\n     du dioxyde de carbone.\r\n\r\n10:20:36:00  10:20:39:00\r\nEt l\u00e0, ils vont perdre connaissance.\r\n\r\n10:20:55:22  10:21:00:16\r\n   L'employ\u00e9 touche la r\u00e9tine\r\n pour v\u00e9rifier l'\u00e9tourdissement.\r\n\r\n10:21:00:21  10:21:04:07\r\n           Le cochon\r\nn'est pas mort mais inconscient.\r\n\r\n10:21:08:15  10:21:22:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:22:13  10:21:25:11\r\n    C'est le coup de couteau\r\n         et la saign\u00e9e\r\n\r\n10:21:25:16  10:21:27:12\r\n     qui le tuent vraiment.\r\n\r\n10:21:38:08  10:21:39:17\r\n{\\an3}                 -Les collaborateurs\r\n\r\n10:21:39:22  10:21:42:15\r\n{\\an3}       qui effectuent cette activit\u00e9\r\n\r\n10:21:42:20  10:21:45:11\r\n{\\an3}           savent comment bien faire\r\n\r\n10:21:45:16  10:21:48:09\r\n{\\an3}                        leur travail\r\n          pour avoir une continuit\u00e9.\r\n\r\n10:21:48:13  10:21:50:15\r\n{\\an3}         Bien positionner le couteau\r\n\r\n10:21:50:20  10:21:55:02\r\n{\\an3}    pour qu'il y ait ce jet de sang,\r\n        synonyme de fin de l'animal.\r\n\r\n10:21:57:06  10:22:01:09\r\n     -240 porcs \u00e0 l'heure,\r\n  c'est la vitesse d'abattage.\r\n\r\n10:22:01:13  10:22:07:21\r\nDes v\u00e9t\u00e9rinaires \u00e0 demeure v\u00e9rifient\r\nchaque carcasse et traquent d\u00e9fauts,\r\n\r\n10:22:08:02  10:22:09:11\r\n        abc\u00e8s, anomalies.\r\n\r\n10:22:12:11  10:22:16:17\r\n      Et puis on plonge dans\r\nles entrailles du conditionnement.\r\n\r\n10:22:25:20  10:22:27:18\r\n     Un flux de d\u00e9membrement\r\n\r\n10:22:27:23  10:22:31:16\r\nen cadence, m\u00e9thodique et en masse.\r\n\r\n10:22:37:19  10:22:39:20\r\n    Une \u00e9trange chor\u00e9graphie\r\n\r\n10:22:40:01  10:22:45:15\r\npour assouvir ces 23 kilos de porc\r\naval\u00e9s par personne et par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:22:52:12  10:22:54:14\r\n    Le Suisse aime le cochon.\r\n\r\n10:23:00:19  10:23:03:08\r\nOn se perd entre les barquettes.\r\n\r\n10:23:03:12  10:23:05:06\r\n     Si le sort des animaux\r\n\r\n10:23:05:11  10:23:07:22\r\nvous tient \u00e0 coeur, l'\u00e9tiquette bio\r\n\r\n10:23:08:03  10:23:11:01\r\n          est la seule\r\n    qui garantit le p\u00e2turage.\r\n\r\n10:23:11:06  10:23:15:01\r\nPour un kilo de viande bon march\u00e9,\r\n      vous avez 600 grammes\r\n\r\n10:23:15:06  10:23:18:20\r\n         de viande bio,\r\n  et l'animal est mieux trait\u00e9.\r\n\r\n10:23:19:01  10:23:23:07\r\n   Le bio n'est pas forc\u00e9ment\r\npour les riches, c'est un choix.\r\n\r\n10:23:23:11  10:23:28:13\r\n Dans la famille de St\u00e9phanie, \r\nil y a cinq personnes \u00e0 nourrir.\r\n\r\n10:23:28:18  10:23:31:16\r\n          Elle ach\u00e8te\r\n moins de viande mais se soucie\r\n\r\n10:23:31:21  10:23:35:01\r\n    davantage des conditions\r\n      de vie de l'animal.\r\n\r\n10:23:35:06  10:23:38:04\r\n        -Vous choisissez\r\n     selon quels crit\u00e8res ?\r\n\r\n10:23:38:09  10:23:40:14\r\n{\\an1}-D\u00e9j\u00e0, le prix au kilo.\r\n\r\n10:23:40:19  10:23:43:08\r\n{\\an1}C'est important de savoir\r\n\r\n10:23:43:12  10:23:47:05\r\n    combien est le kilo,\r\npour avoir une bonne id\u00e9e du prix.\r\n\r\n10:23:47:10  10:23:50:12\r\n{\\an1}Ensuite, la provenance, la qualit\u00e9,\r\n\r\n10:23:50:17  10:23:53:22\r\n      les indications\r\n    sur le type d'\u00e9levage,\r\n\r\n10:23:54:03  10:23:57:19\r\n{\\an1}\u00e9ventuellement l'alimentation,\r\nc'est important pour moi.\r\n\r\n10:24:01:06  10:24:02:14\r\n{\\an3}                            Bonjour.\r\n\r\n10:24:03:23  10:24:06:13\r\n{\\an1}-Madame, que puis-je pour vous ?\r\n\r\n10:24:06:18  10:24:10:11\r\n     -Je vois que vous avez\r\n   de la vache race d'H\u00e9rens.\r\n\r\n10:24:10:16  10:24:13:07\r\n{\\an3}                     Je vais prendre\r\n             un morceau d'entrec\u00f4te.\r\n\r\n10:24:13:11  10:24:17:21\r\n      C'est de la r\u00e9gion ?\r\n -C'est de la r\u00e9gion, oui, Madame.\r\n\r\n10:24:18:02  10:24:19:08\r\n           -D'accord.\r\n\r\n10:24:19:12  10:24:23:01\r\n{\\an3}                 Vous pouvez me dire\r\n   de quel \u00e9leveur vient la viande ?\r\n\r\n10:24:23:06  10:24:26:08\r\n{\\an1}-On n'a pas l'\u00e9leveur,\r\nmais on a les codes-barres.\r\n\r\n10:24:26:12  10:24:30:06\r\n{\\an1}Voil\u00e0, ici vous avez\r\nle lot pour savoir\r\n\r\n10:24:30:11  10:24:33:01\r\n    d'o\u00f9 il vient,\r\nquand il a \u00e9t\u00e9 abattu.\r\n\r\n10:24:33:06  10:24:36:09\r\n Tous les morceaux\r\nviennent de la m\u00eame vache.\r\n\r\n10:24:36:13  10:24:38:13\r\n{\\an3}         -Vous pouvez me le sortir ?\r\n\r\n10:24:38:18  10:24:41:18\r\n{\\an1}-Moi, non,\r\non peut le faire \u00e0 la centrale.\r\n\r\n10:24:41:23  10:24:43:22\r\n     -J'appelle \u00e0 Martigny ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:24:44:03  10:24:46:01\r\nVoil\u00e0.\r\n                    -Merci, Monsieur.\r\n\r\n10:24:46:06  10:24:47:18\r\n-Merci, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n10:24:47:23  10:24:49:12\r\n       -St\u00e9phanie a appel\u00e9\r\n\r\n10:24:49:17  10:24:51:20\r\n      la centrale Migros Valais\r\n\r\n10:24:52:01  10:24:54:19\r\n           qui lui a donn\u00e9\r\n         le nom de l'\u00e9leveur.\r\n\r\n10:24:55:00  10:24:56:08\r\n         Il \u00e9tait juste\r\n\r\n10:24:56:12  10:24:58:08\r\n        \u00e0 10 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n10:24:58:12  10:25:00:11\r\n        Et l\u00e0, surprise.\r\n\r\n10:25:00:16  10:25:04:13\r\n La vache d'H\u00e9rens qu'on mange,\r\n    c'est du jeune taureau.\r\n\r\n10:25:04:18  10:25:06:01\r\n         Il vit enferm\u00e9.\r\n\r\n10:25:06:06  10:25:08:21\r\n  Rendement maximum et profit.\r\n\r\n10:25:09:02  10:25:10:12\r\n{\\an1}-Ils ne sortent pas ?\r\n\r\n10:25:10:17  10:25:13:15\r\n-Non, \u00e0 part la petite courette,\r\n\r\n10:25:13:20  10:25:16:04\r\n{\\an3}        ils ne vont pas \u00e0 la p\u00e2ture.\r\n\r\n10:25:16:09  10:25:17:13\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n10:25:17:18  10:25:20:15\r\n{\\an1}Ils ne mangeront\r\njamais d'herbe fra\u00eeche.\r\n\r\n10:25:20:20  10:25:24:09\r\n{\\an3}            -Jamais d'herbe fra\u00eeche,\r\n                  que de l'ensilage.\r\n\r\n10:25:24:13  10:25:30:02\r\n  L'ensilage, c'est le top, c'est\r\nconserv\u00e9 dans des silos appropri\u00e9s.\r\n\r\n10:25:30:07  10:25:33:09\r\n-350 taureaux de la race d'H\u00e9rens\r\n\r\n10:25:33:13  10:25:37:12\r\nqui naviguent entre leur pitance\r\n  et un mini-balcon en b\u00e9ton.\r\n\r\n10:25:37:17  10:25:39:23\r\nLes grandes surfaces appellent \u00e7a\r\n\r\n10:25:40:04  10:25:42:02\r\n     \"\u00e9levage en plein air\".\r\n\r\n10:25:42:07  10:25:44:22\r\n   A un peu plus d'une ann\u00e9e,\r\n          on les tue.\r\n\r\n10:25:45:03  10:25:47:11\r\n-Les gens pensent que les animaux\r\n\r\n10:25:47:15  10:25:50:17\r\n{\\an1}\u00e9lev\u00e9s en plein air\r\nsont meilleurs, mais...\r\n\r\n10:25:50:22  10:25:56:05\r\n{\\an3}   -Pour la qualit\u00e9 de la viande, je\r\nne pense pas qu'elle soit meilleure.\r\n\r\n10:25:56:10  10:25:58:22\r\n{\\an1}-Mais la qualit\u00e9 de vie de l'animal.\r\n\r\n10:25:59:03  10:26:02:07\r\n{\\an3}          -Ah, si on part l\u00e0-dessus,\r\n                     peut-\u00eatre bien.\r\n\r\n10:26:02:11  10:26:06:15\r\n Mais ici, les b\u00eates sont bien,\r\n     on n'entend pas crier.\r\n\r\n10:26:08:15  10:26:10:11\r\n   -Il y a quand m\u00eame un choc.\r\n\r\n10:26:10:15  10:26:13:12\r\n      Il y a une symbolique\r\n         avec le Valais,\r\n\r\n10:26:13:17  10:26:16:06\r\n        sa vache d'H\u00e9rens\r\n       dans les montagnes.\r\n\r\n10:26:16:11  10:26:18:11\r\n  L'image bucolique est fausse.\r\n\r\n10:26:18:16  10:26:21:14\r\n{\\an3}      -Elle n'est pas repr\u00e9sentative\r\n\r\n10:26:21:19  10:26:24:11\r\n{\\an3}     par rapport \u00e0 ce qu'on fait l\u00e0.\r\n\r\n10:26:24:16  10:26:29:11\r\n{\\an3}      On fait une viande de qualit\u00e9,\r\n    que le consommateur aime, voil\u00e0.\r\n\r\n10:26:29:15  10:26:34:13\r\n      -En famille, la viande,\r\nc'est qu'une seule fois par semaine.\r\n\r\n10:26:34:18  10:26:39:04\r\n                     -Il y avait\r\n     beaucoup d'animaux dans des box.\r\n\r\n10:26:39:09  10:26:41:04\r\n         De l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n10:26:41:09  10:26:46:01\r\n     tu ne pourrais pas penser\r\n  qu'il y a 350 vaches l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:26:46:06  10:26:50:07\r\n{\\an3}         Pour moi, \u00e7a fait vraiment\r\n                \u00e9levage industriel.\r\n\r\n10:26:50:11  10:26:53:04\r\n{\\an3}    Comme on avait vu les cochons...\r\n\r\n10:26:55:22  10:26:59:10\r\n    -J'imaginais que c'\u00e9tait\r\n    une vache \u00e0 la montagne,\r\n\r\n10:26:59:14  10:27:02:09\r\n       dans les p\u00e2turages,\r\n       qui pouvait manger\r\n\r\n10:27:02:13  10:27:04:13\r\n{\\an1}ce qu'il y avait autour,\r\n\r\n10:27:04:18  10:27:06:13\r\n{\\an1}et qui pouvait bouger.\r\n\r\n10:27:06:18  10:27:10:01\r\n       Nous, si on reste\r\n    enferm\u00e9s dans une pi\u00e8ce,\r\n\r\n10:27:10:06  10:27:11:16\r\n         on perd d\u00e9j\u00e0...\r\n\r\n10:27:11:21  10:27:16:20\r\nEt au niveau du mental, \u00e7a ne doit\r\n pas \u00eatre super pour l'animal.\r\n\r\n10:27:17:01  10:27:19:21\r\n{\\an1}Rester enferm\u00e9, comme \u00e7a...\r\n\r\n10:27:20:02  10:27:24:11\r\n  -La famille pr\u00e9f\u00e8re se servir\r\n  chez les petits producteurs.\r\n\r\n10:27:24:16  10:27:27:10\r\nCe lien direct, c'est ce que propose\r\n\r\n10:27:27:14  10:27:30:02\r\nHappy Meat, une start-up qui vend\r\n\r\n10:27:30:07  10:27:31:11\r\n        de la viande bio.\r\n\r\n10:27:31:16  10:27:34:17\r\n          Le principe:\r\nse partager un boeuf \u00e0 plusieurs,\r\n\r\n10:27:34:22  10:27:37:09\r\navec des nobles et des bas morceaux.\r\n\r\n10:27:37:13  10:27:40:23\r\n      10 \u00e0 15 % moins cher \r\n      qu'en grande surface.\r\n\r\n10:27:44:00  10:27:45:12\r\n{\\an3}                 -Tu as de l'\u00e9paule.\r\n\r\n10:27:45:17  10:27:49:02\r\n{\\an3}                   La derni\u00e8re fois,\r\n   tu avais eu un r\u00f4ti roul\u00e9 de cou.\r\n\r\n10:27:49:07  10:27:50:21\r\n                Tu verras, c'est top.\r\n\r\n10:27:51:02  10:27:52:14\r\n           -Combien \u00e7a fait ?\r\n\r\n10:27:52:19  10:27:55:03\r\n{\\an1}-Le classique, il est \u00e0 189.\r\n\r\n10:27:55:08  10:27:56:12\r\n    -OK.\r\n\r\n10:27:56:17  10:28:00:12\r\n           Ca me permet\r\nd'avoir plusieurs types de viande,\r\n\r\n10:28:00:17  10:28:03:06\r\nque je ne cuisine pas d'habitude.\r\n\r\n10:28:03:11  10:28:06:11\r\n{\\an1}On en mange beaucoup avec ma femme.\r\n\r\n10:28:06:16  10:28:09:03\r\n{\\an1}R\u00e9duire les d\u00e9penses et manger\r\n\r\n10:28:09:08  10:28:13:07\r\n{\\an1}de la viande locale de qualit\u00e9,\r\nbien trait\u00e9e, c'estwin-win.\r\n\r\n10:28:13:11  10:28:16:07\r\n        -Pourquoi est-ce\r\n      tellement important ?\r\n\r\n10:28:16:11  10:28:17:22\r\n      -La viande doit \u00eatre\r\n\r\n10:28:18:03  10:28:21:02\r\nconsid\u00e9r\u00e9e comme un animal\r\n    \u00e0 part enti\u00e8re,\r\n\r\n10:28:21:07  10:28:23:20\r\n pas comme une industrie\r\n     o\u00f9 on d\u00e9sosse\r\n\r\n10:28:24:01  10:28:26:05\r\nles carcasses comme des voitures.\r\n\r\n10:28:26:10  10:28:27:21\r\n             Merci, \u00e0 plus.\r\n\r\n10:28:28:02  10:28:29:13\r\n      -Partager son animal,\r\n\r\n10:28:29:18  10:28:32:09\r\n c'est aussi conna\u00eetre son v\u00e9cu.\r\n\r\n10:28:32:13  10:28:35:14\r\n     C'\u00e9tait un \u00eatre vivant,\r\n       avec une histoire.\r\n\r\n10:28:35:19  10:28:39:21\r\n  L'antith\u00e8se de l'industriel \r\n et des usines d'engraissement.\r\n\r\n10:28:40:02  10:28:42:12\r\n-On veut aller \u00e0 l'encontre de \u00e7a.\r\n\r\n10:28:42:17  10:28:44:06\r\n     Happy Meat, le concept\r\n\r\n10:28:44:11  10:28:45:19\r\n   \"partage ton boeuf\",\r\n\r\n10:28:46:00  10:28:49:22\r\nveut montrer aux gens\r\n  qu'il y a moyen\r\n\r\n10:28:50:03  10:28:53:00\r\nde faire diff\u00e9remment aujourd'hui.\r\n\r\n10:28:53:05  10:28:56:13\r\nOn propose cette fa\u00e7on de consommer,\r\n           o\u00f9 vous pouvez\r\n\r\n10:28:56:18  10:28:59:18\r\n   aller voir toute la cha\u00eene.\r\n\r\n10:28:59:23  10:29:02:06\r\n     Vous pouvez rencontrer\r\n\r\n10:29:02:11  10:29:05:05\r\n        nos producteurs,\r\n     aller voir les animaux\r\n\r\n10:29:05:10  10:29:09:06\r\n   qui broutent dans les pr\u00e9s,\r\n  avec de l'espace, \u00e0 l'alpage.\r\n\r\n10:29:09:11  10:29:12:04\r\n          Ca se ressent\r\n    une fois dans l'assiette.\r\n\r\n10:29:12:09  10:29:16:17\r\n          -Tous ces veaux sont n\u00e9s\r\n        sur l'alpage que tu connais.\r\n\r\n10:29:16:22  10:29:22:03\r\nJe ne les garde pas dedans, ils sont\r\n  neuf mois par ann\u00e9e au p\u00e2turage.\r\n\r\n10:29:22:08  10:29:25:15\r\n      -Claude-Alain Gebhard\r\n   est l'un de leurs \u00e9leveurs.\r\n\r\n10:29:25:20  10:29:28:19\r\n  C'est la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration\r\n         d'agriculteurs.\r\n\r\n10:29:29:00  10:29:30:15\r\n     Ici, c'est bio \u00e0 100 %.\r\n\r\n10:29:30:20  10:29:34:13\r\nIl croise des blondes d'Aquitaine\r\n     avec un taureau Angus.\r\n\r\n10:29:34:18  10:29:38:20\r\n-C'est lui qu'on a vu \u00e0 l'alpage ?\r\n -Oui, le taureau Guido.\r\n\r\n10:29:39:01  10:29:41:16\r\nIl fait une bonne tonne et quelques.\r\n\r\n10:29:41:21  10:29:44:07\r\n  Il est calme comme un agneau.\r\n\r\n10:29:45:17  10:29:47:14\r\n    Elles attendent leur repas.\r\n\r\n10:29:47:19  10:29:52:04\r\n-La nourriture des vaches est bio,\r\n   cultiv\u00e9e sur l'exploitation.\r\n\r\n10:29:52:09  10:29:55:11\r\n      Ils viennent choisir \r\n     leurs prochaines b\u00eates.\r\n\r\n10:29:55:16  10:29:59:02\r\n            On laisse\r\n plus de temps de vie \u00e0 l'animal\r\n\r\n10:29:59:07  10:30:01:23\r\n que dans un \u00e9levage industriel.\r\n\r\n10:30:02:04  10:30:05:22\r\n  -Ca, c'est une femelle,\r\n  l'autre c'est un m\u00e2le.\r\n\r\n10:30:06:03  10:30:10:06\r\nOn peut s'attendre \u00e0 ce qu'elle soit\r\n   un peu grassouillette.\r\n\r\n10:30:10:11  10:30:14:06\r\n       Mais moi, j'aime \u00e7a. \r\n     -Moi aussi, j'adore \u00e7a.\r\n\r\n10:30:15:16  10:30:18:10\r\n-Puis c'est le jour du grand d\u00e9part.\r\n\r\n10:30:18:14  10:30:20:21\r\nLe grand d\u00e9part pour l'abattoir.\r\n\r\n10:30:21:02  10:30:23:11\r\nC'est toujours un moment d\u00e9licat.\r\n\r\n10:30:23:15  10:30:26:17\r\n       Et pour les b\u00eates, \r\n       et pour les hommes.\r\n\r\n10:30:28:12  10:30:31:11\r\n-Viens les filles, viens les gars !\r\n\r\n10:30:32:20  10:30:35:06\r\n{\\an1}Ca va \u00eatre le dernier voyage.\r\n\r\n10:30:35:11  10:30:39:05\r\n       Les vaches meuglent\r\n\r\n10:30:39:10  10:30:42:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:42:12  10:30:47:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:47:12  10:30:49:07\r\n{\\an3}              Calmement, calmement.\r\n\r\n10:30:49:11  10:30:53:11\r\n{\\an3}       Ils vont d\u00e9charger la vache,\r\n           pour recharger ensemble.\r\n\r\n10:30:53:15  10:30:56:12\r\n{\\an3}                         Attention,\r\n       la vache on la conna\u00eet pas !\r\n\r\n10:30:56:17  10:30:59:15\r\n{\\an3}Pas qu'elle fasse du rentre-dedans.\r\n\r\n10:30:59:20  10:31:01:06\r\n{\\an3}                  Voil\u00e0, calmement.\r\n\r\n10:31:01:11  10:31:03:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:03:06  10:31:04:11\r\n{\\an3}                     Oh, oh, oh, oh.\r\n\r\n10:31:04:16  10:31:05:21\r\n{\\an3}                            On y va.\r\n\r\n10:31:06:02  10:31:07:11\r\n                   On y va.\r\n\r\n10:31:07:15  10:31:10:01\r\n{\\an3}       Elle est belle, cette vache !\r\n\r\n10:31:10:06  10:31:11:15\r\n     Allez, on monte !\r\n\r\n10:31:11:20  10:31:13:12\r\nOn monte, on monte !\r\n\r\n10:31:13:17  10:31:15:03\r\n{\\an1}Allez, on monte !\r\n\r\n10:31:15:08  10:31:17:11\r\n{\\an1}On monte, allez la vache !\r\n\r\n10:31:17:16  10:31:18:21\r\n  Voil\u00e0 !\r\n\r\n10:31:19:02  10:31:22:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:22:20  10:31:25:00\r\n{\\an1}C'est bloqu\u00e9 o\u00f9, ce truc ?\r\n\r\n10:31:25:05  10:31:27:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:27:22  10:31:29:20\r\n      C'est fait, c'est fait.\r\n\r\n10:31:32:23  10:31:36:07\r\n  Ca s'est calm\u00e9 tout de suite,\r\n           \u00e7a va bien.\r\n\r\n10:31:36:11  10:31:38:14\r\n      On va pouvoir rouler.\r\n\r\n10:31:40:14  10:31:43:09\r\n-Arriv\u00e9e \u00e0 l'abattoir de Clarens.\r\n\r\n10:31:43:13  10:31:47:13\r\n  Les b\u00eates sont rest\u00e9es calmes\r\n       dans la b\u00e9taill\u00e8re.\r\n\r\n10:31:49:22  10:31:51:12\r\n{\\an3}                 -Viens vite, viens.\r\n\r\n10:31:51:17  10:31:53:19\r\n{\\an3}           Viens vite, viens, voil\u00e0.\r\n\r\n10:31:55:23  10:31:57:04\r\n{\\an3}                              Voil\u00e0.\r\n\r\n10:31:57:09  10:31:58:13\r\n{\\an3}                              Voil\u00e0.\r\n\r\n10:31:58:18  10:31:59:23\r\n{\\an3}                          Calmement.\r\n\r\n10:32:02:19  10:32:05:10\r\n{\\an3}     Viens la vache, viens la vache.\r\n\r\n10:32:05:14  10:32:07:08\r\n          Viens, voil\u00e0.\r\n\r\n10:32:07:12  10:32:09:20\r\n     Viens la vache, voil\u00e0.\r\n\r\n10:32:11:00  10:32:15:05\r\n         Viens la vache,\r\n     allons, allons, allons.\r\n\r\n10:32:17:12  10:32:18:17\r\n             Voil\u00e0.\r\n\r\n10:32:18:22  10:32:20:03\r\n             Voil\u00e0.\r\n\r\n10:32:20:08  10:32:21:12\r\n            On y va.\r\n\r\n10:32:29:11  10:32:31:01\r\n{\\an1}Allez, bon voyage.\r\n\r\n10:32:35:02  10:32:37:04\r\n -Que ressent-on quand on am\u00e8ne\r\n\r\n10:32:37:09  10:32:40:01\r\n            l'animal\r\n  qu'on a \u00e9lev\u00e9 \u00e0 l'abattoir ?\r\n\r\n10:32:40:06  10:32:41:21\r\n{\\an1}-J'ai fini mon travail.\r\n\r\n10:32:42:02  10:32:43:12\r\n   Je suis all\u00e9\r\n\r\n10:32:43:17  10:32:46:13\r\n{\\an1}jusqu'au bout du processus.\r\n\r\n10:32:46:18  10:32:54:11\r\n{\\an1}Je transmets ma responsabilit\u00e9\r\n\u00e0 l'abattoir et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:32:54:16  10:33:02:12\r\n{\\an1}au consommateur, pour aller\r\njusqu'\u00e0 la fin de cette op\u00e9ration.\r\n\r\n10:33:02:17  10:33:04:02\r\n       -Je vous sens \u00e9mu.\r\n\r\n10:33:04:07  10:33:07:14\r\n-Non, je suis pas trop \u00e9mu,\r\n   mais enfin...\r\n\r\n10:33:07:19  10:33:11:22\r\nCe n'est quand m\u00eame pas anodin,\r\n on va prendre une vie.\r\n\r\n10:33:12:03  10:33:13:08\r\n    Ca a un prix.\r\n\r\n10:33:13:12  10:33:16:05\r\n{\\an1}Ce n'est pas de l'\u00e9motion,\r\n\r\n10:33:16:10  10:33:18:22\r\n c'est que je me sens concern\u00e9.\r\n\r\n10:33:19:03  10:33:22:12\r\n           J'aimerais\r\n que le consommateur le partage.\r\n\r\n10:33:22:17  10:33:25:19\r\n        C'est peut-\u00eatre\r\n     des fois un peu cach\u00e9.\r\n\r\n10:33:26:00  10:33:32:08\r\n   Le consommateur ne voit pas\r\n    ce sacrifice qu'on fait.\r\n\r\n10:33:32:12  10:33:35:00\r\n{\\an1}Mais moi, je l'assume.\r\n\r\n10:33:35:05  10:33:38:05\r\n{\\an1}Enfin, j'essaie, en tout cas.\r\n\r\n10:33:38:10  10:34:09:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:09:14  10:34:12:20\r\n         -On a le droit\r\nde prendre une vie pour manger ?\r\n\r\n10:34:13:01  10:34:17:18\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr, comme on a le droit\r\nde prendre une vie pour se d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:34:17:23  10:34:20:03\r\n{\\an1}C'est la loi de la nature.\r\n\r\n10:34:20:08  10:34:22:04\r\n{\\an1}La nature est cruelle.\r\n\r\n10:34:22:09  10:34:27:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on fait croire aux gens\r\nque la nature est g\u00e9n\u00e9reuse,\r\n\r\n10:34:27:16  10:34:29:11\r\n      qu'elle nous prot\u00e8ge.\r\n\r\n10:34:29:15  10:34:31:06\r\n     C'est totalement faux,\r\n\r\n10:34:31:11  10:34:35:06\r\n     la nature est cruelle,\r\nla s\u00e9lection naturelle est rude.\r\n\r\n10:34:35:11  10:34:38:16\r\n       On en fait partie,\r\n    il faut jouer ce jeu-l\u00e0,\r\n\r\n10:34:38:21  10:34:40:11\r\n       sinon on se trompe.\r\n\r\n10:34:40:16  10:35:04:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:04:05  10:35:06:14\r\n-Si je vous dis que ce que je vois,\r\n\r\n10:35:06:19  10:35:09:23\r\n     je trouve \u00e7a horrible,\r\n      on n'a pas le droit\r\n\r\n10:35:10:04  10:35:11:20\r\n    de faire \u00e7a aux animaux.\r\n\r\n10:35:12:01  10:35:16:08\r\n     -Si vous pensez comme \u00e7a,\r\n je peux l'entendre et l'accepter,\r\n\r\n10:35:16:12  10:35:19:14\r\n        mais je vous dirai\r\n     de devenir v\u00e9g\u00e9tarienne.\r\n\r\n10:35:19:19  10:35:22:11\r\n   Du point de vue de la di\u00e8te,\r\n           c'est bien.\r\n\r\n10:35:24:03  10:35:28:23\r\nC'est exag\u00e9r\u00e9 de dire que si tu n'es\r\n   pas capable de tuer un animal,\r\n\r\n10:35:29:04  10:35:32:02\r\n      tu n'as pas le droit \r\n     de manger de la viande.\r\n\r\n10:35:32:07  10:35:34:04\r\n   Mais si tu n'es pas capable\r\n\r\n10:35:34:09  10:35:37:15\r\n           d'accepter\r\n  l'id\u00e9e d'avoir tu\u00e9 un animal\r\n\r\n10:35:37:20  10:35:41:21\r\n    et que le sang ait coul\u00e9,\r\n    alors deviens v\u00e9g\u00e9tarien.\r\n\r\n10:35:54:04  10:35:58:08\r\n  -En g\u00e9n\u00e9ral, le consommateur\r\n  ne fait pas le rapprochement\r\n\r\n10:35:58:12  10:36:02:03\r\n   entre la b\u00eate et la viande\r\n   qu'il a dans son assiette.\r\n\r\n10:36:02:08  10:36:05:03\r\n         Comment faire\r\n    pour retrouver ce lien ?\r\n\r\n10:36:05:08  10:36:07:11\r\n{\\an1}-Communiquer, communiquer.\r\n\r\n10:36:07:16  10:36:08:22\r\n         -C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n10:36:09:03  10:36:11:07\r\n{\\an1}-Ce qu'on fait maintenant.\r\n\r\n10:36:11:11  10:36:15:05\r\n{\\an1}Faire autre chose que du marketing.\r\n\r\n10:36:15:10  10:36:18:02\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre aussi amener\r\n\r\n10:36:18:07  10:36:20:15\r\n{\\an1}les consommateurs sur les fermes.\r\n\r\n10:36:20:20  10:36:24:19\r\n{\\an1}Leur montrer comment on le fait,\r\net leur faire prendre\r\n\r\n10:36:25:00  10:36:28:16\r\n{\\an1}une part de cette responsabilit\u00e9\r\navec nous, voil\u00e0.\r\n\r\n10:36:28:21  10:36:32:01\r\n{\\an1}Leur faire accepter\r\nde payer un peu plus cher\r\n\r\n10:36:32:06  10:36:36:01\r\n{\\an1}pour des produits de haute qualit\u00e9,\r\nqui ont n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n10:36:36:06  10:36:40:16\r\n{\\an1}non seulement du travail,\r\nmais un sacrifice, en l'occurrence.\r\n\r\n10:36:40:21  10:36:43:13\r\n{\\an1}On a pris une vie, je le r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n10:36:43:18  10:36:45:02\r\n{\\an1}Ca a une valeur.\r\n\r\n10:36:56:11  10:36:58:08\r\n      -De la future viande,\r\n\r\n10:36:58:12  10:37:02:10\r\n    il y en a des masses ici,\r\n  mais vous ne la voyez jamais.\r\n\r\n10:37:02:14  10:37:05:02\r\nElle ne sort jamais dans les pr\u00e9s.\r\n\r\n10:37:05:07  10:37:08:01\r\nElle est juste sous ce silo vert.\r\n\r\n10:37:10:23  10:37:15:11\r\n     Plus de 300 taurillons\r\nd'engraissement sur deux \u00e9tages.\r\n\r\n10:37:15:16  10:37:29:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:29:10  10:37:33:17\r\n    Le propri\u00e9taire pr\u00e9voit\r\nde construire plus grand encore.\r\n\r\n10:37:33:22  10:37:35:08\r\n       Une nouvelle halle\r\n\r\n10:37:35:12  10:37:38:12\r\n         pour un \u00e9levage\r\n      encore plus intensif.\r\n\r\n10:37:39:22  10:37:43:00\r\n-C'est du foin de prairie \u00e9cologique.\r\n\r\n10:37:43:05  10:37:46:00\r\n{\\an1}Des petites fleurs,\r\nque des bons produits.\r\n\r\n10:37:46:05  10:37:48:03\r\n{\\an1}-Un bovin, par nature, mange\r\n\r\n10:37:48:08  10:37:50:08\r\n  de l'herbe, pas des c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n10:37:50:12  10:37:51:22\r\n       Eux sont engraiss\u00e9s\r\n\r\n10:37:52:03  10:37:53:16\r\n       avec 90 % de ma\u00efs.\r\n\r\n10:37:53:21  10:37:55:08\r\n{\\an1}-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:37:59:11  10:38:03:03\r\n{\\an1}Ca fait 50 ans qu'on a des taureaux.\r\n\r\n10:38:03:08  10:38:06:19\r\n{\\an1}On a tu\u00e9 10'000 taureaux en 50 ans.\r\n\r\n10:38:07:00  10:38:08:21\r\n{\\an1}On n'a jamais eu d'employ\u00e9s.\r\n\r\n10:38:09:02  10:38:12:11\r\n  -Celui-l\u00e0 s'appelle comment ?\r\n-Il faut lui demander.\r\n\r\n10:38:12:16  10:38:15:12\r\n              -48 ?\r\n-C'est le num\u00e9ro \u00e0 l'oreille.\r\n\r\n10:38:15:17  10:38:17:11\r\n{\\an1}Ils n'ont pas de nom.\r\n\r\n10:38:17:15  10:38:20:11\r\n-Votre grand-p\u00e8re \u00e9tait un paysan.\r\n\r\n10:38:20:16  10:38:23:15\r\n             Vous,\r\nvous vous qualifieriez comment ?\r\n\r\n10:38:23:20  10:38:25:20\r\n{\\an1}-Paysan, de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n10:38:26:01  10:38:29:16\r\n{\\an1}On aime la terre,\r\nle b\u00e9tail, la vie de campagne,\r\n\r\n10:38:29:21  10:38:33:19\r\n{\\an1}\u00eatre dans les champs,\r\nvoir les saisons qui passent.\r\n\r\n10:38:34:00  10:38:36:15\r\n     C'est ce qui nous donne\r\n        le\"life motive\".\r\n\r\n10:38:36:20  10:38:38:05\r\n       -Il aime le b\u00e9tail,\r\n\r\n10:38:38:10  10:38:41:12\r\n         mais le b\u00e9tail\r\n     aime aller au p\u00e2turage.\r\n\r\n10:38:41:17  10:38:45:12\r\n    S.Jeanneret a des visions\r\n  gigantesques, \u00e0 l'am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:38:45:17  10:38:49:04\r\n Il a d\u00e9pos\u00e9 un projet mammouth\r\n     en zone industrielle.\r\n\r\n10:38:49:09  10:38:52:09\r\n   Une ferme des mille vaches,\r\n           en Suisse.\r\n\r\n10:38:54:18  10:39:00:04\r\nIl veut engraisser mille taureaux,\r\n     parqu\u00e9s dans une halle.\r\n\r\n10:39:01:21  10:39:06:12\r\n -Au sud du hangar se trouveront\r\n   les silos pour le fourrage.\r\n\r\n10:39:06:17  10:39:10:05\r\n{\\an3}           On pourra stocker le ma\u00efs\r\n           pour nourrir les animaux.\r\n\r\n10:39:10:10  10:39:14:10\r\n{\\an3}               Le b\u00e2timent, la halle\r\nd'engraissement, se trouvera l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:39:14:14  10:39:19:13\r\n{\\an3}          Les taureaux seront plac\u00e9s\r\n\u00e0 environ trente m\u00e8tres de la route.\r\n\r\n10:39:19:18  10:39:25:07\r\n   -En Suisse, on n'a jamais vu\r\nune halle avec autant de taureaux.\r\n\r\n10:39:25:11  10:39:27:11\r\n     Vague de protestations\r\n\r\n10:39:27:15  10:39:30:18\r\ndans la r\u00e9gion: 14'000 signatures,\r\n\r\n10:39:30:23  10:39:36:01\r\n   47 oppositions, 20 recours\r\n  et des riverains m\u00e9contents.\r\n\r\n10:39:36:06  10:39:38:17\r\nLes autorit\u00e9s approuvent le projet.\r\n\r\n10:39:38:22  10:39:43:02\r\n        Seule concession:\r\non passe de 1'000 \u00e0 600 taureaux.\r\n\r\n10:39:43:07  10:39:46:11\r\n   -Que ce soit 500 ou 1'000,\r\n      le probl\u00e8me demeure.\r\n\r\n10:39:46:16  10:39:48:15\r\n{\\an1}C'est le principe\r\n\r\n10:39:48:20  10:39:51:18\r\n{\\an1}d'une telle exploitation.\r\n\r\n10:39:51:23  10:39:54:16\r\n{\\an1}Ce n'est pas\r\nune exploitation agricole\r\n\r\n10:39:54:21  10:39:56:23\r\n{\\an1}mais une aberration agricole.\r\n\r\n10:39:57:04  10:40:00:01\r\n         -A qui profite\r\n    ce type d'exploitation ?\r\n\r\n10:40:00:06  10:40:02:07\r\n{\\an1}-En tout cas pas aux paysans.\r\n\r\n10:40:02:11  10:40:05:20\r\n{\\an1}Ca fera une pression sur les prix\r\n\r\n10:40:06:01  10:40:08:20\r\n{\\an1}et l'agriculture paysanne\r\n\r\n10:40:09:01  10:40:10:20\r\n{\\an1}ne pourra pas produire\r\n\r\n10:40:11:01  10:40:15:00\r\n   avec des prix qu'on presse,\r\n   qui sont toujours plus bas.\r\n\r\n10:40:15:05  10:40:17:11\r\n      Ils ne pourront plus.\r\n\r\n10:40:17:15  10:40:22:02\r\n  -C'est au consommateur de dire\r\nqu'il ne veut pas une telle viande.\r\n\r\n10:40:22:07  10:40:24:18\r\n        -Au consommateur\r\n      de ne pas l'acheter.\r\n\r\n10:40:24:23  10:40:28:06\r\n        Une des solutions\r\n  est de manger moins de viande\r\n\r\n10:40:28:11  10:40:29:15\r\n            mais mieux.\r\n\r\n10:40:29:20  10:40:32:22\r\n        De la viande \u00e9lev\u00e9e\r\n        sur des p\u00e2turages.\r\n\r\n10:40:33:03  10:40:36:13\r\n          Ce n'est pas forc\u00e9ment \r\n          marqu\u00e9 sur l'\u00e9tiquette.\r\n\r\n10:40:36:18  10:40:40:11\r\n     -Manger trop de viande\r\n   est mauvais pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:40:40:16  10:40:45:03\r\n      Les \u00e9tudes confirment\r\n  qu'une consommation excessive\r\n\r\n10:40:45:08  10:40:48:06\r\npeut provoquer des maladies graves.\r\n\r\n10:40:48:11  10:40:52:11\r\n  En moyenne, le Suisse mange \r\n un kilo de viande par semaine.\r\n\r\n10:40:52:16  10:40:57:21\r\nC'est trois fois trop, surtout quand\r\nil s'agit de salami ou de saucisses.\r\n\r\n10:40:58:02  10:41:02:11\r\n-En exc\u00e8s, les viandes transform\u00e9es\r\n      ont des effets n\u00e9fastes\r\n\r\n10:41:02:16  10:41:06:11\r\n         en particulier\r\n    sur le risque de cancer,\r\n\r\n10:41:06:15  10:41:10:20\r\n de maladies cardiovasculaires,\r\n       de diab\u00e8te aussi.\r\n\r\n10:41:11:01  10:41:15:00\r\n Ne pas le mentionner \u00e0 la population\r\n\r\n10:41:15:05  10:41:16:21\r\n                     est criminel.\r\n\r\n10:41:17:02  10:41:19:22\r\n                   Dans vingt ans,\r\n               on pourrait nous dire:\r\n\r\n10:41:20:03  10:41:23:22\r\n                   \"Vous le saviez\r\n  et vous ne nous avez pas inform\u00e9s.\"\r\n\r\n10:41:25:21  10:41:29:21\r\n           -Voil\u00e0, une bonne journ\u00e9e.\r\n-Merci, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n10:41:30:02  10:41:33:19\r\n     -Une solution, m\u00eame si\r\n \u00e7a nous co\u00fbte un peu plus cher:\r\n\r\n10:41:34:00  10:41:38:03\r\n     bien choisir sa viande,\r\n  en manger moins, de la bonne,\r\n\r\n10:41:38:08  10:41:41:10\r\n       \u00e9lev\u00e9e en plein air\r\n      et nourrie \u00e0 l'herbe.\r\n\r\n10:41:41:14  10:41:46:12\r\n-Apr\u00e8s l'hiver, la premi\u00e8re fois\r\n   qu'on laisse aller dehors,\r\n\r\n10:41:46:17  10:41:48:03\r\n{\\an1}ils sont heureux.\r\n\r\n10:41:48:08  10:41:52:12\r\n{\\an1}Ils aiment bouger, ils aiment courir.\r\n\r\n10:41:52:17  10:41:57:14\r\n-Nous sommes tout pr\u00e8s de Zurich,\r\n\u00e0 vingt minutes du centre-ville.\r\n\r\n10:41:57:19  10:42:01:07\r\n         Nils et Claudia\r\n ont choisi le retour \u00e0 la terre\r\n\r\n10:42:01:11  10:42:04:10\r\net un \u00e9levage bio \u00e0 taille humaine.\r\n\r\n10:42:04:14  10:42:09:16\r\n Ils font de l'Angus, du cochon,\r\n des poules en petite quantit\u00e9.\r\n\r\n10:42:09:21  10:42:12:11\r\n -Tous les gens peuvent choisir\r\n\r\n10:42:12:15  10:42:17:04\r\n       trois fois par jour\r\n quelle agriculture ils veulent.\r\n\r\n10:42:19:06  10:42:20:21\r\n{\\an1}C'est une philosophie.\r\n\r\n10:42:21:02  10:42:23:00\r\n{\\an3}                               -Oui.\r\n\r\n10:42:23:05  10:42:25:11\r\n{\\an1}-Vivre avec les animaux,\r\n\r\n10:42:25:15  10:42:27:20\r\n{\\an1}en sachant qu'on va les manger.\r\n\r\n10:42:28:01  10:42:30:18\r\n{\\an1}On cherche la qualit\u00e9 de la viande\r\n\r\n10:42:30:23  10:42:34:05\r\n             mais aussi\r\n   la qualit\u00e9 de vie de l'animal.\r\n\r\n10:42:37:22  10:42:41:06\r\n     -Nils a \u00e9t\u00e9 v\u00e9g\u00e9tarien\r\n       pendant vingt ans.\r\n\r\n10:42:41:11  10:42:45:23\r\n     Il est devenu chasseur\r\net il tue ses b\u00eates \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:42:47:07  10:42:50:06\r\n{\\an3}      -Nos parents et grands-parents\r\n\r\n10:42:50:11  10:42:53:15\r\n{\\an3}             tuaient sur les fermes.\r\n\r\n10:42:53:20  10:42:55:21\r\n{\\an3}          Aujourd'hui, cela se perd.\r\n\r\n10:42:56:02  10:42:59:04\r\n{\\an3}               On a quelques usines,\r\n                    mais les animaux\r\n\r\n10:42:59:09  10:43:03:11\r\n{\\an3}              sont toujours stress\u00e9s\r\n      quand ils quittent la famille.\r\n\r\n10:43:03:15  10:43:05:04\r\n      Ce n'est pas la mort\r\n\r\n10:43:05:09  10:43:09:10\r\n        qui les stresse,\r\nc'est d'\u00eatre s\u00e9par\u00e9s des autres.\r\n\r\n10:43:09:14  10:43:11:11\r\n    -Nils est le seul paysan\r\n\r\n10:43:11:15  10:43:16:05\r\nautoris\u00e9 \u00e0 abattre officiellement\r\n      ses b\u00eates \u00e0 la ferme.\r\n\r\n10:43:16:10  10:43:20:13\r\n  C'est une pratique courante \r\n  en Allemagne, pas chez nous.\r\n\r\n10:43:20:18  10:43:22:06\r\n         Tirer une b\u00eate\r\n\r\n10:43:22:11  10:43:25:07\r\nau fusil, dissimul\u00e9 dans un mirador,\r\n\r\n10:43:25:11  10:43:28:03\r\n\u00e0 la maison, avec ses cong\u00e9n\u00e8res.\r\n\r\n10:43:28:08  10:43:29:15\r\n            Ca \u00e9vite\r\n\r\n10:43:29:20  10:43:32:11\r\n la p\u00e9nible \u00e9tape de l'abattoir.\r\n\r\n10:43:32:16  10:43:35:11\r\nTout est tr\u00e8s codifi\u00e9 et ritualis\u00e9.\r\n\r\n10:43:35:15  10:43:39:19\r\n   Il utilise un petit calibre\r\n     pour \u00e9tourdir l'animal,\r\n\r\n10:43:40:00  10:43:44:08\r\n    qu'il choisit en fonction\r\n    du meilleur angle de tir.\r\n\r\n10:43:44:12  10:43:46:03\r\n       Il prend son temps.\r\n\r\n10:44:00:07  10:44:01:15\r\n           Coup de feu\r\n\r\n10:44:05:01  10:44:07:21\r\nLa b\u00eate ne se rend compte de rien.\r\n\r\n10:44:08:02  10:44:21:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:22:03  10:44:26:12\r\n    Un contr\u00f4le du boucher,\r\n puis ils ont une minute trente\r\n\r\n10:44:26:17  10:44:28:13\r\n     pour saigner l'animal.\r\n\r\n10:44:35:09  10:44:38:11\r\n            Direction\r\n  le tout petit abattoir local,\r\n\r\n10:44:38:16  10:44:40:20\r\n   \u00e0 cinq minutes de voiture.\r\n\r\n10:44:41:01  10:44:45:17\r\nPour respecter les prescriptions\r\nf\u00e9d\u00e9rales contre les infections,\r\n\r\n10:44:45:22  10:44:47:22\r\n   ils ont 45 minutes en tout\r\n\r\n10:44:48:03  10:44:51:23\r\n      pour amener la b\u00eate,\r\n   la d\u00e9pecer et l'\u00e9visc\u00e9rer.\r\n\r\n10:45:01:18  10:45:04:10\r\n   -C'\u00e9tait parfait, ce matin.\r\n\r\n10:45:04:14  10:45:07:03\r\n{\\an3}       Je mets mes \u00e9motions de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:45:07:08  10:45:09:18\r\n{\\an3}               Je dois me concentrer\r\n\r\n10:45:09:23  10:45:11:17\r\n{\\an3}            pour pouvoir bien tirer.\r\n\r\n10:45:11:22  10:45:14:14\r\n -Comment s'appelait celui-ci ?\r\n\r\n10:45:14:19  10:45:16:11\r\n           -Celle-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:45:16:15  10:45:17:23\r\n                  C'\u00e9tait Granada.\r\n\r\n10:45:18:04  10:45:19:23\r\n                   C'\u00e9tait une dame.\r\n\r\n10:45:22:13  10:45:27:05\r\n-Deux membres de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse\r\n    de protection des animaux\r\n\r\n10:45:27:10  10:45:29:16\r\n  contr\u00f4lent tout le processus.\r\n\r\n10:45:31:09  10:45:35:16\r\n{\\an3}  -C'\u00e9tait une b\u00eate tr\u00e8s difficile,\r\n             difficile \u00e0 manipuler.\r\n\r\n10:45:35:21  10:45:38:09\r\n{\\an3}                          Pour elle,\r\n           \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une horreur\r\n\r\n10:45:38:13  10:45:41:15\r\n{\\an3}            avec le transport normal\r\n                 jusqu'\u00e0 l'abattoir.\r\n\r\n10:45:41:20  10:45:43:06\r\n{\\an3}               C'\u00e9tait une sensible.\r\n\r\n10:45:50:17  10:45:53:10\r\nJe suis content pour cet animal.\r\n\r\n10:45:53:14  10:45:58:18\r\n   Elle a grandi chez moi, elle\r\na eu une belle vie, dans les pr\u00e9s.\r\n\r\n10:45:58:23  10:46:01:21\r\nCe matin, elle est morte, comme \u00e7a.\r\n\r\n10:46:02:02  10:46:06:14\r\nMaintenant, ce n'est plus un animal,\r\n       c'est de la nourriture\r\n\r\n10:46:06:19  10:46:11:02\r\n  de bonne qualit\u00e9, avec dedans\r\n   la vie qu'elle avait avant.\r\n\r\n10:46:11:07  10:46:14:14\r\n          Une belle vie\r\n   donne une bonne nourriture.\r\n\r\n10:46:22:00  10:46:26:10\r\n-Retour \u00e0 la ferme, c\u00f4t\u00e9 restaurant,\r\n    qui g\u00e9n\u00e8re une bonne partie\r\n\r\n10:46:26:14  10:46:27:20\r\n        de leurs revenus.\r\n\r\n10:46:28:01  10:46:30:13\r\n        Nils et Claudia\r\n     ne font pas que vendre\r\n\r\n10:46:30:18  10:46:33:21\r\n   les produits de leur ferme,\r\n       ils les cuisinent.\r\n\r\n10:46:34:02  10:46:37:11\r\n       Ils cuisinent tout,\r\n les nobles et les bas morceaux.\r\n\r\n10:46:37:16  10:46:42:13\r\n  -Je crois que dans la viande,\r\n      dans ce qu'on mange,\r\n\r\n10:46:42:18  10:46:46:15\r\n          il n'y a pas\r\n  que les prot\u00e9ines et tout \u00e7a.\r\n\r\n10:46:46:20  10:46:49:13\r\n  Il y a beaucoup plus dedans.\r\n\r\n10:46:49:18  10:46:52:07\r\n   Il y a la nature, il y a...\r\n\r\n10:46:52:11  10:46:56:12\r\nJe ne sais pas, le rythme de la vie.\r\n\r\n10:47:04:20  10:47:08:21\r\n         -Est-ce qu'on a\r\n une petite pens\u00e9e pour l'animal\r\n\r\n10:47:09:02  10:47:11:02\r\n    qui \u00e9tait cette viande ?\r\n\r\n10:47:13:20  10:47:16:02\r\n{\\an1}-Das ist Urseli.\r\n\r\n10:47:16:07  10:47:18:23\r\n                     -C'\u00e9tait Urseli.\r\n-C'\u00e9tait Urseli.\r\n\r\n10:47:19:20  10:47:21:13\r\n{\\an1}Il avait un nom.\r\n\r\n10:47:25:01  10:47:27:05\r\n{\\an3}                -Je sais qu'il a eu\r\n\r\n10:47:27:10  10:47:28:14\r\n{\\an3}                      une belle vie.\r\n\r\n10:47:28:19  10:47:33:04\r\n{\\an3}   Je peux le manger tranquillement.\r\n\r\n10:47:33:09  10:47:38:06\r\n-Nous, avec cet Urseli,\r\n   on est proches.\r\n\r\n10:47:38:11  10:47:40:18\r\n{\\an1}On sait comment on l'a fait.\r\n\r\n10:47:40:23  10:47:43:18\r\nOn ne veut pas jeter\r\n une pi\u00e8ce de lui.\r\n\r\n10:47:43:23  10:47:45:15\r\n{\\an1}On prend tout l'animal.\r\n\r\n10:47:45:20  10:47:49:12\r\nOn est une partie de la nature,\r\n  on oublie \u00e7a.\r\n\r\n10:47:49:17  10:47:55:10\r\n{\\an1}Je pense, pour le futur, c'est mieux\r\nsi on peut nourrir les gens\r\n\r\n10:47:55:14  10:48:01:12\r\n{\\an1}avec plus de petites fermes,\r\nplut\u00f4t qu'avec des grandes usines.\r\n\r\n10:48:04:12  10:48:08:03\r\n  -Vision idyllique d'un monde\r\n    respectueux des animaux,\r\n\r\n10:48:08:08  10:48:10:13\r\n   mais qui reste l'exception.\r\n\r\n10:48:10:18  10:48:12:23\r\n     Presque toute la viande\r\n\r\n10:48:13:04  10:48:17:12\r\n       que nous mangeons\r\n     est produite comme \u00e7a,\r\n\r\n10:48:17:17  10:48:19:11\r\n      et \u00e9lev\u00e9e comme ceci.\r\n\r\n10:48:21:20  10:48:25:07\r\n    En payant notre c\u00f4telette\r\n        trop bon march\u00e9,\r\n\r\n10:48:25:11  10:48:29:22\r\n nous cautionnons ces \u00e9levages,\r\n      autant qu'ils sont.\r\n\r\n10:48:30:03  10:48:33:18\r\n Nous sommes responsables de \u00e7a,\r\n         m\u00eame en Suisse.\r\n\r\n10:48:35:00  10:48:37:10\r\n   Dans le monde, c'est pire.\r\n\r\n10:48:37:14  10:48:41:08\r\n     3/4 des terres arables\r\n sont consacr\u00e9es \u00e0 faire pousser\r\n\r\n10:48:41:12  10:48:43:10\r\n     le fourrage du b\u00e9tail.\r\n\r\n10:48:43:14  10:48:45:18\r\n   Produire du boeuf en masse\r\n\r\n10:48:45:23  10:48:50:01\r\nest l'activit\u00e9 la plus polluante\r\n       de notre plan\u00e8te.\r\n\r\n10:48:51:16  10:48:55:12\r\n     Le sommet de l'horreur,\r\n      c'est aux Etats-Unis,\r\n\r\n10:48:55:17  10:48:59:11\r\n   avec leurs usines \u00e0 vaches,\r\n    sans arbres, sans herbe,\r\n\r\n10:48:59:15  10:49:02:13\r\net leurs lacs de pisse et de merde.\r\n\r\n10:49:02:18  10:49:09:02\r\n Les \u00e9levages am\u00e9ricains produisent\r\n40 tonnes de d\u00e9jections par seconde.\r\n\r\n10:49:09:07  10:49:11:15\r\nCa pollue les sols, l'air, l'eau.\r\n\r\n10:49:11:20  10:49:14:21\r\n           Les bovins\r\nsont les principaux responsables\r\n\r\n10:49:15:02  10:49:16:23\r\n    des gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n10:49:17:04  10:49:20:02\r\n           C'est plus\r\n que le secteur des transports.\r\n\r\n10:49:20:07  10:49:22:04\r\n    Le professeur Mark Post,\r\n\r\n10:49:22:09  10:49:25:16\r\naux Pays-Bas, fabrique de la viande\r\n\r\n10:49:25:21  10:49:30:03\r\n           sans animal,\r\nsans souffrance et sans abattoirs.\r\n\r\n10:49:31:07  10:49:33:08\r\n  -Nos motivations principales\r\n\r\n10:49:33:12  10:49:37:01\r\n  sont la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\r\n      et l'environnement.\r\n\r\n10:49:37:06  10:49:40:13\r\n{\\an3}Si cette plan\u00e8te devient inhabitable,\r\n\r\n10:49:40:18  10:49:42:03\r\n{\\an3}                    nous allons tous\r\n\r\n10:49:42:08  10:49:43:17\r\n        \u00e0 la catastrophe.\r\n\r\n10:49:43:22  10:49:46:06\r\n-Il a mis au point avec son \u00e9quipe\r\n\r\n10:49:46:11  10:49:50:03\r\n   le premier steak in vitro\r\n \u00e0 partir de tissus musculaires\r\n\r\n10:49:50:08  10:49:52:06\r\n            de boeuf.\r\n\r\n10:49:52:11  10:49:55:04\r\n     Il s\u00e9pare les cellules,\r\n\r\n10:49:55:09  10:49:57:03\r\n      et les fait grandir.\r\n\r\n10:49:57:08  10:49:59:17\r\n      Elles se multiplient\r\n      presque \u00e0 l'infini.\r\n\r\n10:49:59:22  10:50:02:11\r\n  Voil\u00e0 le hamburger de boeuf.\r\n\r\n10:50:02:15  10:50:03:22\r\n        Il faut rajouter\r\n\r\n10:50:04:03  10:50:08:17\r\ndu jus de betterave pour la couleur,\r\n        et c'est comestible.\r\n\r\n10:50:11:11  10:50:15:10\r\n{\\an3}        -Voil\u00e0 donc \u00e0 quoi ressemble\r\n                 un de ces produits.\r\n\r\n10:50:15:14  10:50:19:17\r\n{\\an3}             Un tout petit hamburger\r\n  fait \u00e0 partir de cellules souches.\r\n\r\n10:50:19:22  10:50:23:22\r\n{\\an3}       Ca pourrait \u00eatre un hamburger\r\n        vendu dans les supermarch\u00e9s,\r\n\r\n10:50:24:03  10:50:26:03\r\n{\\an3}               \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des hamburgers\r\n\r\n10:50:26:08  10:50:28:19\r\n{\\an3}          qui proviennent du b\u00e9tail.\r\n\r\n10:50:29:00  10:50:31:19\r\n{\\an3}             Je choisirais celui-l\u00e0,\r\n                  pour \u00eatre honn\u00eate.\r\n\r\n10:50:32:00  10:50:35:09\r\n{\\an3}                Je connais son go\u00fbt,\r\n      je sais que c'est sans danger.\r\n\r\n10:50:35:13  10:50:36:21\r\n        Je sais tout \u00e7a.\r\n\r\n10:50:37:02  10:50:39:20\r\n-Le produit est presque au point.\r\n\r\n10:50:45:13  10:50:48:04\r\n-Il l'a m\u00eame fait tester in vivo\r\n\r\n10:50:48:09  10:50:50:16\r\n  \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision britannique.\r\n\r\n10:50:54:07  10:50:58:00\r\n          -Ses cobayes:\r\n    des critiques culinaires.\r\n\r\n10:50:58:05  10:50:59:11\r\n        Verdict: bluff\u00e9s.\r\n\r\n10:50:59:15  10:51:01:06\r\n    C'est de la vraie viande\r\n\r\n10:51:01:11  10:51:03:18\r\n  et c'est bient\u00f4t en magasin.\r\n\r\n10:51:07:05  10:51:09:06\r\n    -Je vois un consommateur\r\n\r\n10:51:09:11  10:51:12:03\r\n{\\an3}         entrant dans un supermarch\u00e9\r\n\r\n10:51:12:08  10:51:14:13\r\n{\\an3}            dans environ quinze ans.\r\n\r\n10:51:14:18  10:51:19:14\r\n{\\an3}   Il y aura de la viande habituelle\r\n      provenant de b\u00e9tail industriel\r\n\r\n10:51:19:19  10:51:24:22\r\n et de la viande de laboratoire\r\n    de certains producteurs.\r\n\r\n10:51:25:03  10:51:29:11\r\n{\\an3}  Pour la viande provenant de b\u00e9tail\r\n      vivant, il y aura probablement\r\n\r\n10:51:29:16  10:51:34:06\r\n{\\an3}   une taxe \u00e9cologique car l'\u00e9levage\r\n   est mauvais pour l'environnement.\r\n\r\n10:51:34:11  10:51:38:15\r\n        Cette viande sera peut-\u00eatre\r\n plus ch\u00e8re que celle de laboratoire.\r\n\r\n10:51:38:20  10:51:42:19\r\n    Entre ces deux produits, \r\n   lequel allez-vous choisir ?\r\n\r\n10:51:43:00  10:51:45:02\r\n     -D'autres scientifiques\r\n\r\n10:51:45:07  10:51:47:02\r\n     cherchent \u00e0 reproduire\r\n\r\n10:51:47:07  10:51:50:12\r\n        des alternatives\r\n     aux prot\u00e9ines animales\r\n\r\n10:51:50:17  10:51:53:15\r\n        avec les algues,\r\n   les plantes, les insectes.\r\n\r\n10:51:53:20  10:51:55:09\r\n      Va-t-on vers un monde\r\n\r\n10:51:55:13  10:51:57:12\r\n  sans animaux dans les fermes,\r\n\r\n10:51:57:17  10:52:00:12\r\n   sans vaches dans les pr\u00e9s,\r\n        sans \u00e9levages ?\r\n\r\n10:52:00:17  10:52:01:22\r\n{\\an3}                   -Oui, absolument.\r\n\r\n10:52:02:03  10:52:03:21\r\n{\\an3}                   Nous l'avons v\u00e9cu\r\n\r\n10:52:04:02  10:52:07:11\r\n{\\an3}  avec l'\u00e9pid\u00e9mie de la vache folle.\r\n\r\n10:52:07:15  10:52:10:13\r\n                  Il n'y avait plus\r\n             de vaches dans les pr\u00e9s.\r\n\r\n10:52:10:18  10:52:13:14\r\n{\\an3}           Il y a 1,5 mio de cochons\r\n                    dans notre pays,\r\n\r\n10:52:13:19  10:52:16:14\r\n{\\an3}              personne ne les a vus,\r\n                  ils sont enferm\u00e9s.\r\n\r\n10:52:16:19  10:52:21:19\r\n{\\an3}   Vous pouvez \u00eatre tr\u00e8s romantique,\r\n            \u00eatre attach\u00e9 aux vaches,\r\n\r\n10:52:22:00  10:52:27:08\r\n{\\an3}vous pouvez les enlacer, les peindre,\r\n                mais en fin de compte\r\n\r\n10:52:27:12  10:52:32:10\r\n{\\an3}nous abusons massivement des animaux\r\n                    pour nous-m\u00eames.\r\n\r\n10:52:32:14  10:52:39:11\r\n  -Il y a 35 ans, \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\nd\u00e9non\u00e7ait cette course au rendement\r\n\r\n10:52:39:15  10:52:42:07\r\net \u00e0 la surexploitation des animaux.\r\n\r\n10:52:42:11  10:52:44:07\r\n    Rien n'a vraiment chang\u00e9.\r\n\r\n10:52:46:04  10:52:48:07\r\n            Archives\r\n        -Les professions\r\n\r\n10:52:48:11  10:52:50:13\r\n  qui gagnent leur vie comme \u00e7a\r\n\r\n10:52:50:18  10:52:54:11\r\n  pr\u00e9tendent qu'on ne peut plus\r\n       revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n10:52:54:16  10:52:56:16\r\n    L'argument ne tient pas.\r\n\r\n10:52:56:21  10:53:01:10\r\n  Si on avait demand\u00e9 son avis au\r\nconsommateur, s'il avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9\r\n\r\n10:53:01:14  10:53:05:10\r\n    de la condition animale\r\ndans la production industrielle,\r\n\r\n10:53:05:14  10:53:06:21\r\n         il est probable\r\n\r\n10:53:07:02  10:53:11:16\r\n  que cette violence d\u00e9gradante\r\n  ne se serait pas d\u00e9velopp\u00e9e.\r\n\r\n10:53:11:21  10:53:15:23\r\n      Les poulets piaillent\r\n\r\n10:53:16:04  10:53:17:22\r\n     Une menace pour l'homme\r\n\r\n10:53:18:03  10:53:22:13\r\n     est enfouie dans le sort\r\nque nous faisons subir aux animaux.\r\n\r\n10:53:24:03  10:53:27:09\r\n           La soci\u00e9t\u00e9\r\n o\u00f9 le poulet, le veau, l'agneau\r\n\r\n10:53:27:13  10:53:31:06\r\n  ne sont que des marchandises\r\n      modifiables \u00e0 merci\r\n\r\n10:53:31:11  10:53:35:11\r\n pr\u00e9parent d'\u00e9tranges lendemains\r\n        \u00e0 sa descendance.\r\n\r\n10:53:36:20  10:53:40:09\r\n  C'est plus qu'une intuition,\r\n         une certitude.\r\n\r\n10:53:42:19  10:53:52:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:54:17  10:53:56:17\r\n   -Peut-\u00eatre que dans 35 ans,\r\n\r\n10:53:56:22  10:54:00:12\r\n    nos enfants nous verront\r\n      comme des bourreaux.\r\n\r\n10:54:00:17  10:54:03:11\r\nCoupables d'un crime ahurissant,\r\n\r\n10:54:03:15  10:54:07:19\r\n        celui d'avoir tu\u00e9\r\ndes animaux sensibles pour manger.\r\n\r\n10:54:08:00  10:54:12:07\r\nDepuis le d\u00e9but de ce reportage,\r\n     six millions d'animaux\r\n\r\n10:54:12:11  10:54:16:13\r\n    ont \u00e9t\u00e9 abattus sur terre\r\n    pour notre consommation.\r\n\r\n10:54:16:18  10:54:20:13\r\n  Il est peut-\u00eatre grand temps\r\n      de revoir nos menus\r\n\r\n10:54:20:18  10:54:24:12\r\n    et de changer la mani\u00e8re\r\n    de traiter nos animaux.\r\n\r\n10:54:31:06  10:54:35:03\r\n           -Merci au groupe Migros\r\n         qui a accept\u00e9 de nous ouvrir\r\n\r\n10:54:35:08  10:54:38:18\r\n           toute sa cha\u00eene d'abattage\r\n           par souci de transparence.\r\n\r\n10:54:38:23  10:54:43:12\r\n      La COOP y \u00e9tait dispos\u00e9e aussi,\r\nsigne d'une \u00e9volution des mentalit\u00e9s.\r\n\r\n10:54:43:17  10:54:47:10\r\n        Quant au Vaudois Willy Annen,\r\n              il a annonc\u00e9 le 25 ao\u00fbt\r\n\r\n10:54:47:14  10:54:52:03\r\n   qu'il se retirait de la production\r\n     \u00e0 la suite de mesures drastiques\r\n\r\n10:54:52:08  10:54:54:12\r\n     prises contre lui par le canton.\r\n\r\n10:54:54:17  10:54:58:18\r\n   Les \u00e9leveurs vaudois subventionn\u00e9s\r\n       doivent d\u00e9sormais assurer\r\n\r\n10:54:58:23  10:55:03:17\r\n       \u00e0 leurs cochons des meilleures\r\n     conditions de vie et de confort.\r\n\r\n10:55:03:22  10:55:07:11\r\n             Mais ces mesures restent\r\n                une exception suisse.\r\n\r\n10:55:07:15  10:55:11:09\r\n    Excellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:55:11:13  10:55:16:17\r\n En Suisse, un jeune sur cinq doit\r\ntravailler pour financer ses \u00e9tudes.\r\n\r\n10:55:16:22  10:55:19:08\r\nCertaines \u00e9tudiantes se prostituent.\r\n\r\n10:55:19:12  10:55:23:07\r\nLe syst\u00e8me d'aide publique menace\r\n      certains d'exclusion.\r\n\r\n10:55:23:11  10:55:28:07\r\nNous avons retrouv\u00e9 Lorena, 17 ans,\r\ngreff\u00e9e du coeur \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans.\r\n\r\n10:55:28:11  10:55:31:12\r\n Nous avions film\u00e9 l'op\u00e9ration.\r\n\r\n10:55:31:17  10:55:35:01\r\nFragile, elle raconte son combat\r\n         pour survivre.\r\n\r\n10:55:46:15  10:55:50:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033490\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:25 > 0:02:35) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et surtout bonsoir \u00e0 tous les gros mangeurs de viande que nous sommes en majorit\u00e9 en Suisse en moyenne un kilo de steak r\u00f4tis, poulet, saucisse par semaine et par personne, rien que pour le porc, nous en d\u00e9vorant 23 kilos par ann\u00e9e alors comme vous pouvez l'imaginer pour assurer cette consommation effr\u00e9n\u00e9e, il faut que l'industrie de la viande puisse suivre derri\u00e8re des app\u00e9tissante barquettes des rayons de supermarch\u00e9s s'active une fili\u00e8re soumise \u00e0 une effrayante productivit\u00e9 de la ferme \u00e0 notre assiette, l'animal est devenu une marchandise, cet \u00e9t\u00e9, plusieurs scandales ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les exc\u00e8s de cette fili\u00e8re, avec la fermeture de plusieurs porcheries dans le canton de Vaud \u00e0 propos, savez-vous que pour assurer l'app\u00e9tit des Suisses la Coop et la Migros abattent un 1000000 et demi de cochons par ann\u00e9e, soit un toutes les 15 secondes au cours de leur enqu\u00eate, qui les a profond\u00e9ment \u00e9branl\u00e9 nos reporters Sabine cannelle et Philippe Mac ont voulu comprendre la vraie r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9 de la viande, beaucoup d'\u00e9leveurs et de paysans ont accept\u00e9 de partager leurs questions sur la souffrance animale par exemple parce qu'il souhaite que le public sache en conscience ce qu'implique cette consommation fr\u00e9n\u00e9tique de viande, nous avons pris soin de traiter avec prudence les images les plus dures de ce reportage, mais nous pr\u00e9f\u00e9rons avertir les plus sensibles, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:02:46 > 0:02:48) [86%] : \r\nUn veau vient de na\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:02:49 > 0:02:53) [97%] : \r\nOn l'ignore souvent, une vache doit donner naissance \u00e0 un veau chaque ann\u00e9e pour produire du lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:02:56 > 0:02:57) [88%] : \r\nMais que fait- on du petit vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:01 > 0:03:02) [91%] : \r\nC'\u00e9tait une petite femelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:04 > 0:03:07) [96%] : \r\nPour un agriculteur qui a qui vaut une femelle, \u00e7a repr\u00e9sente quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:08 > 0:03:18) [89%] : \r\nBen \u00e7a \u00e7a repr\u00e9sente l'avenir futur b\u00e2che qui vont renouveler le le cheptel de l'exploitation d'ici 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:21 > 0:03:22) [66%] : \r\nSi \u00e7a \u00e9tait un mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:22 > 0:03:30) [84%] : \r\nAlors, si cet homme \u00e0 Lille est destin\u00e9 pour la Gr\u00e8ce, pour de la viande, et puis on part au bout de 3 mois, 4 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:34 > 0:03:54) [88%] : \r\nL'homme remplace la m\u00e8re vision idyllique et r\u00e9alit\u00e9 cruelle un petit mal c'est notre futur, viande de veau et si on ne les mangez pas, il n'existerait pas, entre l'animal et l'humain, c'est une relation de 10000 ans, je te mets au monde je t'\u00e9l\u00e8ve je te tue et je te mange le cycle de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:55 > 0:03:59) [89%] : \r\nM\u00eame pas apr\u00e8s une demi- heure apr\u00e8s la naissance, ils arrivent \u00e0 tenir de cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:04:07 > 0:04:10) [95%] : \r\nVous mangez de la viande, vous savez comment elle est produite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:04:12 > 0:04:15) [97%] : \r\nOn est tous frapp\u00e9s d'amn\u00e9sie face \u00e0 notre c\u00f4telette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:17 > 0:04:19) [91%] : \r\nPourtant, nous sommes tous touch\u00e9s par l'avis de nos animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:23 > 0:04:26) [95%] : \r\nMais est-ce qu'on conna\u00eet vraiment leur vraie vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:33 > 0:04:43) [85%] : \r\nEst ce qu'on nous raconte pas des histoires avec ces poules suisse heureux en plein air, on va vous montrer que le plein air, ce n'est pas du plein air, \u00e7a ressemble plut\u00f4t \u00e0 ceci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:50 > 0:04:55) [81%] : \r\nQue nous c\u00f4telette pas cher vivent comme \u00e7a confin\u00e9 en masse sans jamais sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:04:57 > 0:05:01) [94%] : \r\nAlors que c'est possible d'aller dehors, on en a vu \u00e7a existe les animaux heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:09 > 0:05:10) [99%] : \r\nM\u00eame si on les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:05:16 > 0:05:19) [99%] : \r\nNous avons d\u00e9couvert qu'on pouvait fabriquer du hamburger en laboratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:05:22 > 0:05:28) [80%] : \r\nVous allez comprendre comment la vache d'airain le taureau plus exactement \u00e9tant ferm\u00e9 pour \u00eatre mang\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:33 > 0:05:40) [85%] : \r\nDevant la mort, nos c\u00f4telette ne sont pas \u00e9gales, il y a la mort traditionnels et la mort industriels \u00e0 la cha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:51 > 0:05:53) [92%] : \r\nQu'avons-nous fait \u00e0 nos animaux domestiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:05:55 > 0:06:00) [90%] : \r\nEh bien nous, amateurs de viande, nous ne sommes pas revenu indemne de cette aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:28 > 0:06:38) [90%] : \r\nLa vie de notre c\u00f4telette commence ici, on est dans une maternit\u00e9 de 250 truies, elles font 60 porcelets dans une vie, et apr\u00e8s casserole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:41 > 0:06:52) [92%] : \r\nEn bleu, Daniel Annen, famille de barons du cochon depuis 2 g\u00e9n\u00e9rations, ils nous ont ouvert leurs portes en toute transparence si vous mangez du porc, vous avez forc\u00e9ment mang\u00e9 du Annen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:52 > 0:06:55) [94%] : \r\nLe plus gros producteur de Suisse romande avec 6000 cochons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:06:58 > 0:07:00) [83%] : \r\nLa voix, on voit la taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:00 > 0:07:07) [86%] : \r\nDouze cochonnet par port\u00e9 3 fois plus que dans les ann\u00e9es 50 le cochon \u00e7a rapporte une vraie tirelire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:07 > 0:07:09) [69%] : \r\nHormis oui, ils sont tous mignons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:11 > 0:07:15) [79%] : \r\nVoir une fois petit porcelet dans vos bras, HEC, vous en aller au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:25 > 0:07:27) [81%] : \r\nVous les touchez pas souvent la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:29 > 0:07:45) [77%] : \r\nCe cas, il sera bien trait\u00e9s, voil\u00e0, c'est ce que les lire et sera destin\u00e9 \u00e0 la casserole, oui, on voit quand m\u00eame que quand ils sont petits peuvent la cit\u00e9 Christian Petit, ben voil\u00e0, et surtout millions mais apr\u00e8s que viennent plus grand ouvert et ensuite, c'est vrai qu'on les trouve un 1000000 peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:50 > 0:07:54) [83%] : \r\nC'est une porcheries industrielles, une usine \u00e0 porcelets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:55 > 0:07:56) [76%] : \r\nAllez \u00e0 bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:56 > 0:08:00) [89%] : \r\nLeur vie n'est pas bien longue, 4 \u00e0 6 mois et Quick, l'abattoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:02 > 0:08:07) [89%] : \r\nPour ceux-ci, destination engraissement intensif en 3 mois, ils vont atteindre une centaine de kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:09 > 0:08:15) [86%] : \r\nDes cochons dans l'industriel comme \u00e7a il y en a plus de 2 millions en Suisse et vous ne les verrez jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:15 > 0:08:18) [64%] : \r\nNon pour Maldini fait \u00e7a vraiment cool fonci\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:20 > 0:08:29) [84%] : \r\nLes futures mamans passent 10 jours bloqu\u00e9 pour \u00eatre ins\u00e9min\u00e9e avant pour faire leurs petits, c'\u00e9tait une vie enti\u00e8re enferm\u00e9 derri\u00e8re les barres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:30 > 0:08:38) [84%] : \r\nOn doit \u00e0 trouver un \u00e9quilibre entre justement bien-\u00eatre de l'animal et rendement quand m\u00eame, on peut pas voil\u00e0 un contournement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:38 > 0:08:40) [86%] : \r\nPlut\u00f4t ici c'est bien, \u00eatre \u00e0 100 pourcent pour les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:08:42 > 0:08:49) [84%] : \r\nPour moi oui comment, point de vue, point de vue, elle va jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:53 > 0:08:58) [91%] : \r\nHeureuse c'est truie absolument pas pour Kate Amiguet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:59 > 0:09:04) [92%] : \r\nVegan convaincu, elle milite depuis 20 ans pour la protection des animaux et contre toute forme d'\u00e9levage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:09:07 > 0:09:24) [79%] : \r\nDonc l\u00e0 on a la porcheries de Ropraz c'est une porcheries que j'\u00e9tais un non d\u00e9nonc\u00e9 maintes fois depuis une dizaine d'ann\u00e9es, et ici notamment ben il y avait un cochons morts, si ce n'est l'odeur personne pourrait suspecter qui a des animaux-l\u00e0 qui sont vos souffrances et qui ont une vie de mes heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:29 > 0:09:34) [87%] : \r\nSeptembre dernier ces images bouleversent les r\u00e9seaux sociaux, la presque toute la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:35 > 0:09:38) [80%] : \r\nDes cadavres dans 3 porcheries Anne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:43 > 0:09:48) [84%] : \r\nUn univers infecte innommables et la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:09:49 > 0:09:59) [89%] : \r\nCette porcheries la m'a vraiment marqu\u00e9 parce qu'il y avait des animaux malades, il y avait des cadavres, il y avait des cas de cannibalisme et j'ai rarement vu une porcherie aussi insalubre que celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:01 > 0:10:04) [91%] : \r\nQui est ce qu'il y avait de plus choquant dans ce que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:10:04 > 0:10:19) [87%] : \r\nRe\u00e7u comme image le regard de ses cochons quand on voit qu'il y regarde l'objectif hein, puis ils ont l'air de dire mais qu'est ce que je fais l\u00e0, quoi, qu'est ce que j'ai fait pour m\u00e9riter \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:26 > 0:10:27) [89%] : \r\nQu'est-ce vous voyez Monsieur Annan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:30 > 0:10:51) [82%] : \r\nAlors, je vois des des qui se rendent dans dans une \u00e0 la attention porcheries, c'\u00e9tait la v\u00f4tre je passer pour changer, o\u00f9 il y a pas de fen\u00eatre en non, c'est mon p\u00e8re qui est locataire depuis depuis mon p\u00e8re est locataire depuis ben c'est une porcherie quand m\u00eame qui date des ann\u00e9es 60 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:51 > 0:10:59) [91%] : \r\nLa porcheries de son p\u00e8re, ville Iannone a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e par le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal, vu son \u00e9tat pitoyable pour les autres, pas de souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:00 > 0:11:16) [81%] : \r\nBen pourquoi garder ces vieilles ben lire l'aspect ben purement \u00e9conomique, d'avoir une certaine taille prendre tout informatique des quotas de vente aux mains du contrat o\u00f9 on doit absolument fournir tant d'animaux par semaine, si on veut rester dans la course, on oblig\u00e9 d'abord je quand m\u00eame un certain volume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:16 > 0:11:17) [100%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:19 > 0:11:23) [87%] : \r\nSinon, ben il faut faire notre m\u00e9tier quoi voil\u00e0 parce que c'est pas possible de vivres et, suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:26 > 0:11:31) [90%] : \r\nIls sont 1000 dans ce hangar ad aeternam sur du b\u00e9ton trou\u00e9 juste au dessus de leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:31 > 0:11:44) [91%] : \r\nD'\u00e9jection et c'est l\u00e9gal, la nouvelle loi sur la protection des animaux leur accorde un peu plus de place par box au lieu de 15, pas grand- chose et \u00e7a pue et ils ne sortiront jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:46 > 0:11:54) [84%] : \r\nMais est-ce que des fois, vous imaginez la vie de ces cochons enferm\u00e9 tout le temps, il voient pas le ciel \u00e0 la fin il vous y pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:11:54 > 0:12:27) [80%] : \r\nLa non pas vraiment ce que parce que, comme j'ai parce qu'est ce qui a pourtant cette quelques mots possible apr\u00e8s le reste, c'est la vie, j'entends ce retour pour moi cet pas normal je ont toujours eu le vent de porcs, j'ai toujours comme \u00e7a, donc pour moi \u00e7a para\u00eet normal, voil\u00e0 on engraisseur rapport, rapport, apr\u00e8s il part \u00e0 la boucherie, \u00e7a paraissait pour moi \u00e7a, voil\u00e0 tout \u00e0 fait, donc on se pose pas forc\u00e9ment 36000 questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:38 > 0:12:43) [96%] : \r\nLa publicit\u00e9 cache la r\u00e9alit\u00e9, elle ne nous montre jamais la vraie vie des \u00e9levages industriels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:43 > 0:13:00) [85%] : \r\nPour aller travailler, c'est pour \u00e7a que je travaille qu'avec des fermiers de la r\u00e9gion parce que je sais qu'ils s'occupent bien de leurs dette de la viande suisse produit dans le respect des animaux et de l'environnement et \u00e7a qu'on veut nous \u00e9mettons aussi viande suisse, la diff\u00e9rence est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:00 > 0:13:02) [90%] : \r\nEt l'indiff\u00e9rence est ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:13:06 > 0:13:25) [84%] : \r\nDonc l\u00e0, depuis la derni\u00e8re fois que c'est venu, ils ont d\u00e9j\u00e0 un petit peu grandir cochons c'est c'est des animaux qui sont tr\u00e8s joueurs, quand des morts sociale qui qui court, qui gambade qui qui qui joue, c'est vrai, ils peuvent rien faire quoi, ils sont assez dans la nature, et se trouve dans la terre, pas dans la merde et l\u00e0 ils vivent dans la merde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:26 > 0:13:32) [87%] : \r\nLa majorit\u00e9 de la viande que nous mangeons vit enferm\u00e9 et on cache les animaux d'anciens hangars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:33 > 0:14:07) [87%] : \r\nAlors l\u00e0, c'est vrai que c'est c'est bucolique, un \u00e9levage les p\u00e2querettes, c'est magnifique, les arbres en fleurs et puis apr\u00e8s, ben il y \u00e0 l'envers du d\u00e9cor, il y a des porcheries Oud\u00e9a la vie comme elle dans lesquelles les animaux sont ferm\u00e9s et ne verront jamais la lumi\u00e8re du jour, on va passer devant un hangar \u00e0 poules qui contient des milliers d'animaux qui sont confin\u00e9s l\u00e0- dedans, c'est des machines \u00e0 produire, soit des oeufs, soit des poulets pour les besoins du consommateur, c'est des animaux qui n'ont jamais vu le soleil de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:07 > 0:14:14) [94%] : \r\nOui, on a interdit les batteries mais \u00e9levage au sol c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:18 > 0:14:24) [81%] : \r\nBen vous voyez, l\u00e0 par exemple qui a hangars \u00e0 poules avec un soi-disant Jardin d'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:25 > 0:14:28) [87%] : \r\nEst ce qu'elle pourrait sortir dans le pr\u00e9 qui a juste devant est-ce que ce serait possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:14:29 > 0:14:46) [88%] : \r\nAlors bien s\u00fbr, avec \u00e9videmment quelques pr\u00e9cautions, Sciences Po, l'Is\u00e8re, Poret parce qu'il reviendrait \u00e9videmment servir mais avec une cl\u00f4ture \u00e9lectrifi\u00e9e, bien s\u00fbr que ce serait possible, il suffirait simplement d'ouvrir les portes pour laisser ces animaux \u00e0 l'air libre, mais m\u00eame sans leur refuse quoi on les traite vraiment comme comme des objets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:48 > 0:15:01) [93%] : \r\nNos animaux domestiques des objets Jocelyne Porcher scientifique, elle a \u00e9tudi\u00e9 toutes les formes d'\u00e9levage et notre rapport aux animaux, on les chouchoute quand ils partagent nos loisirs et on les traite comme de la marchandise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:01 > 0:15:05) [90%] : \r\nQuand on les mange pourtant sans les animaux, nous ne serions pas ce que nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:15:06 > 0:15:38) [89%] : \r\nNos concitoyens sont ignorants des conditions d'\u00e9levage, donc ils ne savent plus rien du tout, de l'agriculture quoi et \u00e7a ils ont, ils ont des mod\u00e8les de relations animaux qui sont les chiens et les chats sans faire le lien du tout par exemple avec les vaches, force les chiens c'est des animaux domestiques mais vache des animaux domestiques, on est dans une relation avec eux depuis 10 1000 ans depuis 10 1000 ans, ils nous ont aid\u00e9 \u00e0 devenir humain, il faut rendre aux animaux, effectivement, ce qui leur appartient, leur rendre mais le donc ils nous font depuis 10000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:15:39 > 0:15:40) [82%] : \r\nUn homme bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:40 > 0:15:52) [90%] : \r\nIci, personne n'est v\u00e9g\u00e9tarien, ni vegan St\u00e9phane Dinard \u00e9l\u00e8ve ses b\u00eates dans la pure tradition du Sud-Ouest, l'antith\u00e8se de l'\u00e9levage intensif, tous les animaux peuvent sortir et s'\u00e9battre en plein air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:15:53 > 0:15:54) [68%] : \r\nVoil\u00e0 un oiselles par Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:15:59 > 0:16:24) [88%] : \r\nVoil\u00e0, pour moi c'est \u00e7a une vie bonne, c'est une vie o\u00f9 les animaux sont dans leur propre monnaie, les vaches dans un monde de vaches, elles peuvent brouter elle peut marcher, elles peuvent \u00eatre en relation entre elles les cochons dans un monde de cochons, ils peuvent creuser les poules dans un monde o\u00f9 elles peuvent couvrir le voil\u00e0 c'est c'est chaque esp\u00e8ce animale \u00e0 son propre monde et ce propre monde prend son c'est \u00e0 travers l'expression de leur sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:16:26 > 0:16:42) [81%] : \r\nEt l\u00e0 je suis en train de pr\u00e9voir, je commence \u00e0 les pr\u00e9parer, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer de nouveaux parcours pour quand il va y avoir des naissances, tous les jeunes, \u00e7a va \u00eatre s\u00e9par\u00e9s, \u00e7a va partir la jeune acteur de bois finale de cl\u00f4turer c'est c'est pour les cochons, alors elle \u00e9tait peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:42 > 0:16:58) [92%] : \r\nFaire na\u00eetre, vivre et mourir ces animaux \u00e0 la ferme et pas ailleurs, en France comme en Suisse, tu \u00e0 la ferme, c'est interdit et c'est le combat de St\u00e9phane, il a cr\u00e9\u00e9 le collectif quand l'abattoir vient \u00e0 la ferme 400 \u00e9leveurs qui veulent faire boucherie \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:16:59 > 0:17:41) [88%] : \r\nMoi je pars du principe c'est en question sous ma responsabilit\u00e9, c'est que je fasse mon maximum pour qu'elle soit 15 une vie dans les meilleures conditions possibles quoi apr\u00e8s le jour vient qu'on a d\u00e9cid\u00e9 qu'on ne veut les abattre, \u00e7a reste des animaux de consommation, donc \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me, ce qui me pose probl\u00e8me, c'est que \u00e7a se passe mal, quand on doit le faire, c'est-\u00e0-dire c'est pour \u00e7a, je ne veux pas l'abattoir parce qu'en fait c'est tout cas probl\u00e9matiques, c'est ce qui a fait, j'ai fait ce choix-l\u00e0, en fait, c'est le stress du chargement, donc tout le temps que je l'aurais laiss\u00e9 auparavant vivre telles qu'elles ont v\u00e9cu en fait, \u00e7a va \u00eatre g\u00e2ch\u00e9 la dans ce d\u00e9lai-l\u00e0 quoi le chargement, le transport et l'attente en abattoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:50 > 0:17:52) [93%] : \r\nUne vie de confinement et d'ennui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:56 > 0:18:03) [96%] : \r\nRetour en Suisse dans l'\u00e9levage industriel Deane \u00e7a se passe toujours de nuit comme \u00e7a ne d\u00e9range pas les voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:16 > 0:18:20) [93%] : \r\nC'est la premi\u00e8re sortie de leur vie, mais c'est le couloir pour l'abattoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:40 > 0:18:54) [83%] : \r\nDans un \u00e9levage industriel enferm\u00e9 tout le temps, ils prennent 900 grammes par jour \u00e0 6 mois c'est cochons si jeune p\u00e8se d\u00e9j\u00e0 une centaine de kilos et sont fin pr\u00eats pour l'abattoir bien gras, bien gav\u00e9 bien dodu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:19 > 0:19:27) [88%] : \r\nLes 2 grands abattoirs industriels de Suisse sont ceux de la Coop et de la Migros, \u00e0 eux 2, ils tuent un 1000000 500 1000 cochons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:28 > 0:19:32) [94%] : \r\nMicarna c'est la Migros, leader de la transformation de viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:34 > 0:19:44) [92%] : \r\nIci, meurent chaque ann\u00e9e 400000 porcs 28 millions de poulets 100000 bovins et un cochon toutes les 15 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:46 > 0:19:47) [94%] : \r\nEt il para\u00eet qu'il ne souffre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:53 > 0:20:16) [93%] : \r\nNous avons investi sur le site de courtes peines pour pouvoir r\u00e9pondre le mieux possible \u00e0 cette th\u00e9matique l\u00e0 on a une technologie d'anesth\u00e9siques et protocole et d'apr\u00e8s toutes les normes et toutes les recommandations de la protection suisse des animaux, donc nous nous sommes munis d'un m'instruments de travail nous permettant d'\u00eatre vraiment \u00e0 la pointe, sur le th\u00e8me de la protection des animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:16 > 0:20:23) [90%] : \r\nSi vous avez quelqu'un en face de vous, qui vous dit moi quand je regarde les yeux de ses cochons, je ne pourrais jamais les tuer j'arriverai pas et \u00e7a passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:23 > 0:20:28) [91%] : \r\n\u00e9viter de transparence au niveau de l'entreprise, nous organisons beaucoup de visites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:29 > 0:20:38) [92%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que, par ann\u00e9e visite \u00e0 peu pr\u00e8s 2000 personnes l'entreprise pour notre transparence j'ai jamais eu une seule personne qui m'a fait cette remarque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:39 > 0:20:41) [86%] : \r\nQue c'\u00e9tait un assassinat par une jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:48 > 0:20:49) [85%] : \r\nL\u00e0, c'est vraiment la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:55 > 0:21:05) [97%] : \r\nSuite aux affaires de maltraitance animale dans certains abattoirs fran\u00e7ais Migros nous a ouvert ses portes sans omettre aucune des \u00e9tapes du processus de mise \u00e0 mort, c'est une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:06 > 0:21:09) [96%] : \r\nLa lumi\u00e8re bleue aurait un effet calmant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:16 > 0:21:20) [88%] : \r\nLes cochons sont conduits en groupe, il n'aime pas \u00eatre s\u00e9par\u00e9s de leurs cong\u00e9n\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:30 > 0:21:38) [91%] : \r\nUne nacelle, les 203 par 3 dans un puits de CO2 du dioxyde de carbone, et l\u00e0 ils vont perdre connaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:57 > 0:22:00) [92%] : \r\nL'employ\u00e9 touchent la r\u00e9tine pour v\u00e9rifier l'\u00e9tourdissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:01 > 0:22:03) [90%] : \r\nLe cochon n'est pas mort mais inconscient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:24 > 0:22:26) [86%] : \r\nC'est le coup de couteau et la saign\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:38 > 0:22:54) [90%] : \r\nAu niveau des collaborateurs qui effectue cette activit\u00e9, ils ont connaissance c'est comment est-ce que je dois bien faire mon travail pour vraiment avoir une continuit\u00e9 donc vraiment bien positionn\u00e9 le couteau pour vraiment qui est ce jet de sang qui est synonyme de fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:57 > 0:23:08) [86%] : \r\n240 porcs \u00e0 l'heure, c'est la vitesse d'abattage des v\u00e9t\u00e9rinaires \u00e0 demeure v\u00e9rifie inlassablement une \u00e0 une, chaque carcasse et traquent d\u00e9faut abc\u00e8s anomalies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:14 > 0:23:16) [98%] : \r\nEt puis, on plonge dans les entrailles du conditionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:28 > 0:23:31) [94%] : \r\nPlus de d\u00e9membrement en cadence m\u00e9thodique et en masse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:38 > 0:23:44) [95%] : \r\nUne \u00e9trange chor\u00e9graphie pour assouvir ses 23 kilos de porcs par personne et par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:52 > 0:23:53) [75%] : \r\nLe Suisse, M. le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:00 > 0:24:19) [95%] : \r\nEt on se perd entre les barquettes alors si le sort des animaux vous tient \u00e0 coeur : l'\u00e9tiquette bio c'est mieux, c'est la seule qui garantit le p\u00e2turage oui c'est un peu plus cher mais pour un kilo de viande bon march\u00e9, vous avez environ 600 grammes de viande bio et l'animal est mieux trait\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:19 > 0:24:32) [93%] : \r\nEt le bio, ce n'est pas forc\u00e9ment pour les riches, pour les bobos, c'est un choix et c'est celui de St\u00e9phanie en famille, il y a 5 personnes \u00e0 nourrir elle ach\u00e8tent moins de viande qu'avant mais se soucie davantage des conditions de vie de l'animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:33 > 0:24:37) [87%] : \r\nQuand vous choisissez regardez quels crit\u00e8res par exemple pour des c\u00f4telettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:38 > 0:24:57) [85%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0 savoir le prix au kilo, parce que c'est quand m\u00eame important de savoir combien elle kilos, c'est l\u00e0 qu'on va avoir une bonne id\u00e9e de duperie et puis ensuite, ben la la provenance, la qualit\u00e9 Siad et syndicats qui sont sanctionn\u00e9s sera le type d'\u00e9levage, \u00e9ventuellement de l'alimentation, \u00e7a c'est pour moi un petit peu ce qui a important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:07 > 0:25:17) [83%] : \r\nMoi je vois, vous avez de la lavage, les gens d'avance alors \u00e9coutez, je vais prendre un morceau de l'entrec\u00f4te, donc \u00e7a c'est de la c'est de la r\u00e9gion, ce sont les animaux de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:19 > 0:25:23) [88%] : \r\nJuste encore une question est-ce que vous pouvez me dire d'o\u00f9 vient la viande exactement de quelle va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:23 > 0:25:43) [74%] : \r\nAlors on n'a pas l'\u00eele \u00e9leveur la parole dans les codes barres que \u00e7a je peux des chercheurs c'est sont gentils alors voil\u00e0 l\u00e0 et si vous avez le lot pour savoir d'o\u00f9 il bien quoi il a \u00e9t\u00e9 abattu les morceaux correspond \u00e0 ce lot ben l\u00e0, mais la m\u00eame vachement si on me demande : vous pouvez me sortir oui ah moi pas, je peux pas l'info centrale ah ouais, moi je suis heureux, certains la Martinique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:43 > 0:25:47) [86%] : \r\nVoil\u00e0, merci beaucoup d'Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:48 > 0:25:49) [93%] : \r\nSt\u00e9phanie a men\u00e9 l'an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:50 > 0:25:58) [90%] : \r\nElle a appel\u00e9 la centrale Migros Valais qui lui a donn\u00e9 le nom de l'\u00e9leveur, il \u00e9tait juste \u00e0 10 kilom\u00e8tres et a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:58 > 0:26:05) [81%] : \r\nSurprise : la vache d'airain quand c'est celle qu'on mange, c'est du jeune taureau et il vit comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:05 > 0:26:09) [82%] : \r\nEnferm\u00e9 rendement maximum et profits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:10 > 0:26:11) [85%] : \r\nDonc ils ne sortent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:11 > 0:26:29) [72%] : \r\nAlors ils sont enfin par la petite plus pour elle se lan\u00e7a ivoiriens, ils ont pas et mon papa p\u00e2ture Dakar sans que \u00e7a des aliments qui mangeront jamais m\u00eame Tarbes fra\u00eeche jamais d'armes fra\u00eeche mais que, de l'ensilage, mais bon la finale, vous voyez, l\u00e0, c'est, c'est c'est le temps passe et c'est clich\u00e9s que j'ai conserv\u00e9 dans si leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:31 > 0:26:43) [91%] : \r\n350 taureaux de la race d'airain et il navigue entre leur pitance et un mini- balcon en b\u00e9ton et les grandes surfaces appellent \u00e7a \u00e9levage en plein air \u00e0 un peu plus d'une ann\u00e9e, on les tue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:44 > 0:26:49) [89%] : \r\nLes gens pensent souvent alors qu'elle est pourtant les animaux qui sont \u00e9lev\u00e9s en plein air sont meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:50 > 0:27:04) [88%] : \r\nJe pense pour la qualit\u00e9 de la viande vraiment on pense pas qu'elles sont meilleures sur la qualit\u00e9 de la viande alors la qualit\u00e9 de la viande apr\u00e8s la qualit\u00e9 de vie de l'animal fera alors si on part l\u00e0- dessus, alors peut-\u00eatre bien, mais vous voyez, ici, les b\u00eates sont pas mal \u00e0 Paris, on n'entend pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:09 > 0:27:17) [85%] : \r\nIl y a quand m\u00eame un choc, il y a toute une symbolique avec le Valais \u00e7a vache des rangs dans les montagnes, donc l'image bucolique, on voit en g\u00e9n\u00e9ral elle est elle est fausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:18 > 0:27:26) [76%] : \r\nElle est fausse, oui il faut pas n'est pas repr\u00e9sentatif par rapport \u00e0 ce qu'on fait l\u00e0, quoi voil\u00e0 ici on essaie de faire la lumi\u00e8re, de qualit\u00e9, que le consommateur aime quoi voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:30 > 0:27:33) [96%] : \r\nEn famille, la viande, c'est qu'une seule fois par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:35 > 0:27:52) [78%] : \r\nParce qu'elle beaucoup d'aliments, des box de l'ext\u00e9rieur de voir et en petit pourrait pas penser qu'il y a 350 vaches l\u00e0- dedans, \u00e7a fait une \u00e9norme alors bah \u00e7a fait vraiment pour moi \u00e9levage industriels en fait, comme on avait vu les cochons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:56 > 0:28:18) [83%] : \r\nDonc pour moi j'imagine \u00e0 quel point c'\u00e9tait clairement une vache qui \u00e9tait \u00e0 la montagne donnait p\u00e2turages et Philippe pouvait vraiment manger tout ce qu'il avait autour et puis surtout, qu'elle puisse bouger quoi, ben nous aussi, on reste enferm\u00e9 dans une pi\u00e8ce, puis qu'on ne peut pas bouger, on perd d\u00e9j\u00e0 pas mal, oui, pivot de du mental doit pas de super pour la pour l'animal quoi rester enferm\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:22 > 0:28:39) [95%] : \r\nLa famille pr\u00e9f\u00e8re se servir chez les petits producteurs, ce lien Direct, c'est ce que propose Happy Meat une Start-Up qui vend de la viande bio le principe se partager un boeuf \u00e0 plusieurs avec des nobles et des bas morceaux 10 \u00e0 15 pourcent moins cher qu'en grande surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:44 > 0:28:48) [76%] : \r\nParce que si tu as eu de l'\u00e9paule, la derni\u00e8re fois, tu avais eu un retire les de 2 coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:48 > 0:28:54) [78%] : \r\nMais tu verras c'est top aussi pour le 7, alors c'est le classique, il a, au fond, il tente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:58 > 0:29:23) [88%] : \r\nSomme permet d'avoir plusieurs types de viande que sinon j'ai cuisine pas l'habitude, on en mange \u00e9norm\u00e9ment avec ma femme et du coup la faute de pouvoir r\u00e9duire un peu les d\u00e9penses l\u00e0- dessus, tout tombe au jour de la viande de meilleure qualit\u00e9 locale qui a \u00e9t\u00e9 bien trait\u00e9, c'est vraiment c'est win-win pourquoi c'est tellement important, ben je trouve que la viande, \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un animal \u00e0 part enti\u00e8re et pas juste comme une industrie on d\u00e9sosse les carcasses comme on d\u00e9sosse les voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:27 > 0:29:28) [82%] : \r\nEt puis bah \u00e7a amusera \u00e0 la prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:28 > 0:29:39) [94%] : \r\nPartager son animal c'est aussi conna\u00eetre son v\u00e9cu, ce n'est pas une viande comme une autre, c'\u00e9tait un \u00eatre vivant, avec une histoire, l'antith\u00e8se de l'industriel et des usines d'engraissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:40 > 0:30:11) [93%] : \r\nNous, on veut aller \u00e0 l'compte de \u00e7a, Happy Meat c'est notre concept avec partage ton boeuf il veut vraiment montrer aux gens qu'il y a moyen de faire diff\u00e9remment aujourd'hui donc on propose cette fa\u00e7on de consommer, o\u00f9 vous pouvez vraiment aller voir toute la cha\u00eene, vous pouvez aller rencontrer nos producteurs, vous pouvez aller voir les animaux qui broutent dans les pr\u00e9s, avec des espaces \u00e9normes \u00e0 l'alpage et \u00e7a se ressent une fois dans l'assiette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:11 > 0:30:23) [85%] : \r\nAlors poussez la somme et sur l'alpage que tu connais moi je veux pas les garder dedans, je vais les avoir 9 mois par ann\u00e9e si possible au p\u00e2turage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:23 > 0:30:35) [87%] : \r\nClaude-Alain et lors de leurs \u00e9leveurs, c'est la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration d'agriculteurs ici c'est bio \u00e0 100 pourcent il croise de race \u00e0 viande, des blondes d'Aquitaine avec un taureau, de taureau, c'est celui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:35 > 0:30:42) [81%] : \r\nQu'on avait vu \u00e0 l'alpage l'ann\u00e9e pass\u00e9e, hein, c'est le ton oui Bonton \u00e9questre et la gamme comme un agneau magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:45 > 0:30:49) [78%] : \r\nLionel Jospin en \u00e2ge attendent qu'on leur ram\u00e8ne un peu \u00e0 manger ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:49 > 0:31:00) [90%] : \r\nLa nourriture des vaches et bio, on va me cultiv\u00e9 sur l'exploitation, aujourd'hui ils viennent choisir leur prochaine b\u00eate on laisse plus de temps de vie \u00e0 l'animal, que dans un \u00e9levage industriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:02 > 0:31:13) [89%] : \r\nAlors \u00e7a c'est une femelle, donc c'est un marin, c'est une femelle, donc on peut s'attendre \u00e0 ce qu'elle soit peu grassouillette, oui, mais moi j'aime \u00e7a, c'est la m\u00eame chose adorent \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:17 > 0:31:26) [95%] : \r\nEt puis c'est le jour du grand d\u00e9part, le grand d\u00e9part pour l'abattoir, c'est toujours un moment d\u00e9licat tient la barri\u00e8re et pour les b\u00eates, et pour les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:28 > 0:31:34) [86%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9gard bien \u00eatre le dernier voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:50 > 0:31:56) [74%] : \r\nAlors, il aurait bien charg\u00e9 la pour recharger en saura pas la sur la conna\u00eet pas quelle phase o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:07 > 0:32:11) [62%] : \r\nVa et en Navarre, c'est de allez, allez au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:28 > 0:32:37) [85%] : \r\nC'est fait \u00e0 la va-vite, \u00e7a s'est calm\u00e9 tout de suite, \u00e7a va bien pouvoir le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:41 > 0:32:45) [93%] : \r\nArriv\u00e9 \u00e0 l'abattoir de Clarens les b\u00eates sont rest\u00e9s calmes dans la b\u00e9taill\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:51 > 0:32:52) [69%] : \r\nM\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:03 > 0:33:05) [76%] : \r\nAlors, et alors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:36 > 0:33:39) [85%] : \r\nChristophe quand on am\u00e8ne son animal qu'on a \u00e9lev\u00e9 \u00e0 l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:40 > 0:33:41) [92%] : \r\nJ'ai fini mon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:43 > 0:33:45) [97%] : \r\nJe suis all\u00e9 jusqu'au bout du processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:48 > 0:34:27) [87%] : \r\nJe transmets ma responsabilit\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'abattoir et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 pour le consommateur pour pour aller o\u00f9 aller jusqu'\u00e0 la fin de cette op\u00e9ration, je me sens mais non je suis sais pas trop aim\u00e9, mais enfin c'est c'est quand m\u00eame pas anodin, on va prendre une vie, on va prendre une vie et \u00e7a, \u00e7a a un prix, non c'est pas l'\u00e9motion mais c'est c'est peut-\u00eatre quand m\u00eame que je me sens concern\u00e9 quoi et puis j'aimerais que le consommateur, le partage, c'est peut-\u00eatre des fois un peu cach\u00e9, c'est le consommateur et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:29 > 0:34:35) [90%] : \r\nIls voient pas ce ce sacrifice qu'on fait, moi je, moi je l'assume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:10 > 0:35:12) [95%] : \r\nCe qu'on a le droit de prendre une vie pour manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:12 > 0:35:29) [86%] : \r\nBien s\u00fbr qu'on a le droit de prendre vie pour manger, commandes \u00e0 droite promulgu\u00e9e, il faut se d\u00e9fendre, \u00e7a c'est la loi de la nature, la nature est cruel, aujourd'hui on on fait croire aux gens que la nature, elle est g\u00e9n\u00e9reuse, qu'elle nous prot\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:31 > 0:35:37) [91%] : \r\nC'est totalement faux, la nature actuel et la s\u00e9lection naturelle est rude, et puis on en fait partie, il faut jouer ce jeu- l\u00e0, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:05 > 0:36:22) [90%] : \r\nSi je vous dis que moi ce que je viens de voir l'attend, je trouve \u00e7a horrible, je trouve qu'on n'a pas le droit de faire \u00e7a aux animaux, il y a du sang partout inadmissible Madame si vous pensez que cela, je peux l'entendre et m\u00eame l'accepter mais je vous dirais devenez v\u00e9g\u00e9tariens du point de vue de la di\u00e8te, c'est m\u00eame une bonne chose, devenez v\u00e9g\u00e9tariens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:25 > 0:36:40) [93%] : \r\nMoi je crois que c'est un peu exag\u00e9r\u00e9 de dire que si tu n'est pas capable de tuer un animal qui n'aura pas le droit de manger de la viande, mais ce que je dirais c'est que si tu n'est pas capable d'accepter l'id\u00e9e d'avoir tu\u00e9 un animal et que sont \u00e9coul\u00e9s alors de viable v\u00e9g\u00e9tarien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:36:56 > 0:37:04) [89%] : \r\nEt en g\u00e9n\u00e9ral le consommateur, ce qui fait, c'est pas le rapprochement entre la b\u00eate \u00e0 la viande qu'il a dans son assiette, qu'est ce qu'on pourrait faire justement pour retrouver ce lien qui est perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:04 > 0:37:06) [95%] : \r\nCommuniqu\u00e9 communiqu\u00e9 communiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:37:08 > 0:37:10) [83%] : \r\nC'est-\u00e0-dire ce qu'on fait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:12 > 0:37:42) [90%] : \r\nFaire faire autre chose que du marketing, et puis peut-\u00eatre amen\u00e9s aussi un peu plus Les consommateurs sur les fermes et leur montrer comment on le fait et leur faire prendre une part de cette responsabilit\u00e9 avec lui, voil\u00e0 et leur faire accepter peut-\u00eatre quelquefois de payer aussi un peu plus cher pour des produits de haute qualit\u00e9 pour des produits qu'n\u00e9cessit\u00e9 non seulement du travail, mais un sacrifice en occurrence on a pris une vie, je les d\u00e9j\u00e0 dit je le respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:58 > 0:38:01) [94%] : \r\nDe la future viande il y en a des massifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:38:02 > 0:38:05) [93%] : \r\nMais vous ne la voyez jamais, elle ne sort jamais nomm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:38:06 > 0:38:08) [80%] : \r\nElle est juste sous ce Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:38:12 > 0:38:15) [98%] : \r\nPlus de 300 taurillons d'engraissement sur 2 \u00e9tages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:38:31 > 0:38:37) [93%] : \r\nEt le propri\u00e9taire pr\u00e9voit de construire plus grand encore une nouvelle halle pour un \u00e9levage encore plus intensif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:40 > 0:38:41) [77%] : \r\nC'est du foin de cr\u00e9dit \u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:44 > 0:38:45) [84%] : \r\nDonc les petites fleurs sur les beaux produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:38:46 > 0:38:53) [90%] : \r\nUn bovin par nature \u00e7a mange de l'herbe, pas des c\u00e9r\u00e9ales et eux sont engraiss\u00e9s avec 90 pourcent de ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:59 > 0:39:16) [76%] : \r\nPour vous dire ici, \u00e7a fait \u00e7a quand on fait des taureaux, ici on a qu'on a tu\u00e9 10000 taureaux en 50 ans, puis on remet, on n'a jamais d'employer pour Fallout travail hein, il s'appelle comment celui-l\u00e0 je pense oui demandez alors 48 Karim refermera Lorraine faire Morlaix n'prendre mon ils ont pas non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:39:18 > 0:39:22) [89%] : \r\nVotre grand- p\u00e8re, c'\u00e9tait encore un paysan aujourd'hui vous vous qualifierais comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:22 > 0:39:35) [80%] : \r\nBah, disons que moi, je pense que la la paysans j'ai toute fa\u00e7on parce qu'on on aime l'art\u00e8re, on aime le b\u00e9tail, on aime, on aime ce que la vie de campagne comme on dit dans les champs, voir le printemps, les efforts qui se passe \u00e0 ce calme, ce qui nous fait aussi ben qui ne le l\u00e2che motif comme on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:39:37 > 0:39:58) [93%] : \r\nIl aime le b\u00e9tail mais le b\u00e9tail, lui il aime aller au p\u00e2turage St\u00e9phane Jeanneret \u00e0 des visions plus gigantesque encore \u00e0 l'am\u00e9ricaine, il a d\u00e9pos\u00e9 un projet mammouth ici en pleine zone industrielle, une ferme des 1000 vaches en Suisse, il veut engraisser 1000 taureaux, oui, oui, mais il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:40:03 > 0:40:19) [79%] : \r\nAu sud de langue \u00e0 ceux qui vont les silos pour le fourrage locaux pour stocker le ma\u00efs pour nourrir les animaux, le b\u00e2timent donc qu'on appelle la Halde engraissement se trouvera l\u00e0- bas, ils seront au bord de route, \u00e0 une trentaine de m\u00eame de la route taureaux seront l'arbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:40:20 > 0:40:43) [91%] : \r\nUne halle avec autant de taureaux, on n'a jamais vu \u00e7a en Suisse vague de protestation dans la r\u00e9gion 14000 signatures en ligne 47 opposition une vingtaine de recours et des riverains m\u00e9contents, malgr\u00e9 \u00e7a, les autorit\u00e9s neuch\u00e2teloise approuve le projet, seule concession aux opposants, on passe de 1000 \u00e0 600 taureaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:40:44 > 0:41:35) [90%] : \r\nQue ce soit 500 ou 1000 le probl\u00e8me un petit peu le m\u00eame, c'est plut\u00f4t le principe, le principe de, de, de, d'une exploitation telle que celle-l\u00e0, on ne peut pas parler d'exploitations agricoles, on peut parler d'une aberration agricole mais \u00e0 qui est ce que \u00e7a profite ce type de d'exploitation, alors en tout cas pas aux paysans, parce que \u00e7a va faire une pression sur les prix et l'agriculture paysanne, elle va pas pouvoir produire avec des des prix qu'on pressent compresse qui sont toujours plus bas, donc on va arriver dans un situation o\u00f9 ils pourront plus c'est aussi au consommateur de dire qu'on peut pas de viande pareil donc aux consommateurs de ne pas l'acheter de pas l'acheter, je dirais m\u00eame qu'une des solutions \u00e0 ne pas retrouver \u00e7a c'est qu'il faut manger moins de viande, mais mieux dans sa viande qui \u00e9lev\u00e9 sur des p\u00e2turages choisir ce qu'on a pas forc\u00e9ment marqu\u00e9 sur l'\u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:41:37 > 0:41:40) [97%] : \r\nManger trop de viande, c'est mauvais pour la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:41:41 > 0:41:50) [95%] : \r\nLes preuves scientifiques s'accumulent pour confirmer qu'une consommation excessive peut provoquer des maladies graves, en moyenne, le Suisse mange un kilo de viande par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:41:50 > 0:41:56) [91%] : \r\nPersonne et par semaine, c'est 3 fois trop, surtout quand il s'agit de pr\u00e9paration comme les salami ou les saucisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:58 > 0:42:24) [88%] : \r\nUn exc\u00e8s de viandes transform\u00e9es, ont des effets n\u00e9fastes, en particulier sur le risque de cancer sur le risque de maladies cardio- sur le risque de diab\u00e8te aussi ne pas le mentionner, ne pas faire sa force \u00e0 la population, \u00e0 mon sens, \u00e7a serait criminel parce que, dans 20 ans, on pourrait nous dire : mais comment se fait- il vous le saviez, vous nous avez pas inform\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:42:31 > 0:42:41) [94%] : \r\nUne solution m\u00eame si \u00e7a nous co\u00fbte un peu plus cher bien choisir sa viande en manger moins, de la bonne \u00e9lev\u00e9s en plein air et nourries \u00e0 l'herbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:42:41 > 0:42:50) [83%] : \r\nApr\u00e8s l'hiver, c'est toujours la premi\u00e8re fois qu'on les laisse en dehors, ils sont heureux hein, il aime bouger \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:42:55 > 0:43:08) [89%] : \r\nNous sommes tout pr\u00e8s de Z\u00fcrich \u00e0 20 minutes du centre- ville, Nils Claudia ont choisi le retour \u00e0 la terre et un \u00e9levage bio \u00e0 taille humaine, ils font de l'Angus, mais aussi du cochons, des poules en petite quantit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:43:10 > 0:43:17) [89%] : \r\nLes gens ils peuvent choisir 3 fois par jour quelle Afrique il cure il veulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:43:19 > 0:43:35) [94%] : \r\nC'est une philosophie philosophie de vivre avec les animaux, mais quand m\u00eame, on va aller manger, on cherche la qualit\u00e9, on cherche la qualit\u00e9 dans la viande, mais on cherche aussi la qualit\u00e9 dans la vie d'un animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:43:39 > 0:43:44) [94%] : \r\nNiels a \u00e9t\u00e9 v\u00e9g\u00e9tarien pendant 20 ans, il est devenu chasseur et il tue ses b\u00eates \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:43:47 > 0:44:08) [87%] : \r\nAlors parents ou les grands- parents et ils ont tu\u00e9 sur les ferme et aujourd'hui on perd tsar plus en plus, on a quelques usines mais le s'ils ont toujours du stress quand une doit sortie des familles, il fait du stress, c'est pas la la mort qui le stress dans la nature, c'est la s\u00e9paration des eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:44:11 > 0:44:19) [92%] : \r\nNiels est le seul pays sont autoris\u00e9s \u00e0 abattre officiellement ses b\u00eates \u00e0 la ferme, c'est une pratique courante en Allemagne, pas chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:44:22 > 0:44:26) [85%] : \r\nTirer une b\u00eate au fusil, dissimul\u00e9 dans un mirador, \u00e0 la maison avec ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:44:26 > 0:44:45) [89%] : \r\nOn g\u00e9n\u00e8re \u00e7a \u00e9vite la p\u00e9nible \u00e9tape de l'abattoir, tout est tr\u00e8s codifi\u00e9 et ritualis\u00e9e m\u00eame il utilise un petit calibre pour \u00e9tourdir l'animal animal qu'il choisit en fonction du meilleur angle de Tir, il prend son temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:45:03 > 0:45:03) [71%] : \r\nJe vous propose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:45:05 > 0:45:07) [99%] : \r\nLa b\u00eate ne se rend compte de rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:45:22 > 0:45:27) [90%] : \r\nUn contr\u00f4le du boucher, puis ils ont une minute 30 pour saigner l'animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:45:36 > 0:45:40) [93%] : \r\nDirection le tout petit abattoir locale \u00e0 5 minutes de voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:45:42 > 0:45:51) [92%] : \r\nPour respecter les prescriptions f\u00e9d\u00e9rales contre les infections, ils ont 45 minutes en tout et pour tout pour amener la b\u00eate la d\u00e9pecer elle \u00e9visc\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:46:01 > 0:46:11) [79%] : \r\nC'\u00e9tait parfait oui ce matin au lever merci Angers se met \u00e0 c\u00f4t\u00e9 parce que ce drame et concentr\u00e9 pour \u00e7a que je f\u00eate bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:46:13 > 0:46:15) [87%] : \r\nEt comment il s'appelle celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:46:16 > 0:46:20) [80%] : \r\nC'est la c'\u00e9tait Granada, c'\u00e9tait une dame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:46:23 > 0:46:24) [94%] : \r\nD'accord avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:46:24 > 0:46:29) [97%] : \r\n2 membres de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de protection des animaux : contr\u00f4le tout le processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:46:29 > 0:46:44) [88%] : \r\nBless\u00e9 dans la danse, je c'\u00e9tait une b\u00eate tr\u00e8s difficile, difficile \u00e0 manipuler pour celles-l\u00e0, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une horreur avec le transport normal jusqu'\u00e0 l'abattoir, c'\u00e9tait vraiment une sensible \u00e7a, le \u00e7a va \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:46:44 > 0:46:45) [85%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:46:50 > 0:47:00) [79%] : \r\nJe serais content pour cet argument, elle a grandi chez moi, elle avait une belle vie sur les frais, mais maintenant, aujourd'hui, c'est Martin il est mort comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:47:01 > 0:47:09) [84%] : \r\nEt maintenant, c'est plus une animaux c'est c'est une nourriture des bonnes qualit\u00e9s avec la vie des dents qu'il avait avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:47:22 > 0:47:37) [88%] : \r\nRetour \u00e0 la ferme, c\u00f4t\u00e9 restaurants et qui g\u00e9n\u00e8re une bonne partie de leurs revenus, il s'est Claudia ne font pas que vendre les produits de leur ferme, il est cuisine et il cuisine toute la b\u00eate avec les nobles comme les bas morceaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:47:38 > 0:47:56) [93%] : \r\nJe crois aussi la viande les choses qu'on mange, il y a pas que que les prot\u00e9ines et tout \u00e7a, il y a beaucoup de plus, il y a la nature, il y a, je sais pas, le rythme de la de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:06 > 0:48:11) [84%] : \r\nC'est ce qu'on a une petite pens\u00e9e pour l'animal, qui \u00e9tait cette viande avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:48:14 > 0:48:20) [59%] : \r\nDans et je c'\u00e9tait l\u00e0 ai c'\u00e9tait les bourses lit c'\u00e9tait le bracelet et la non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:48:25 > 0:48:32) [84%] : \r\nJe sais ce qu'il avait un bon et pour pour \u00e7a je peux le manger tranquillement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:48:33 > 0:49:02) [85%] : \r\nMais nous on a avec cette Wolseley : on est proche, on sait comment le fait, on veut pas, j'ai une pi\u00e8ce lui on prend tout le animaux on a une partie de la nature et on oublie \u00e7a, et je pense pour le futur, c'est c'est mieux, on peut nourrir les gens avaient \u00e9t\u00e9 plus des petits ferme que avec des accords 11 usines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:49:04 > 0:49:10) [96%] : \r\nVision idyllique d'un monde respectueux des animaux mais qui reste l'exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:49:12 > 0:49:15) [95%] : \r\nPresque toute la viande que nous mangeons est produite comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:16 > 0:49:18) [78%] : \r\nEt elle vit comme ceci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:23 > 0:49:31) [91%] : \r\nEn payant notre c\u00f4telette trop bon march\u00e9 nous cautionnons ces \u00e9levages autant qu'ils sont : nous sommes responsables de \u00e7a, m\u00eame en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:49:35 > 0:49:48) [94%] : \r\nDans le monde, c'est pire : 3 quarts des Terres arables sont consacr\u00e9s \u00e0 faire pousser le fourrage du b\u00e9tail, produire du boeuf en masse, c'est l'activit\u00e9 la plus polluante de notre plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:49:53 > 0:50:10) [89%] : \r\nLe sommet de l'horreur, c'est aux \u00c9tats-Unis, avec leurs usines \u00e0 vache sans arbre sans serbe et leur lac d'\u00e9pices et de merde les \u00e9levages am\u00e9ricains produisent 40 tonnes de d\u00e9jections par seconde, \u00e7a pollue les sols, l'air, l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:50:12 > 0:50:18) [98%] : \r\nLes bovins sont les principaux responsables des gaz \u00e0 effet de serre, c'est plus que le secteur des transports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:50:20 > 0:50:27) [93%] : \r\nAlors le professeur Mark Post aux Pays-Bas, s'est mis en t\u00eate de fabriquer de la viande sans animal sans souffrance et sans abattoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:50:32 > 0:50:42) [93%] : \r\nMais nos motivations principales sont la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et l'environnement, si nous ne pouvons pas continuer \u00e0 rendre cette plan\u00e8te habitable, nous allons tous \u00e0 la catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:50:44 > 0:50:51) [93%] : \r\nIl a r\u00e9ussi un tour de force avec son \u00e9quipe, le 1er steak in vitro au monde, \u00e0 partir de tissus musculaires de boeuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:50:53 > 0:50:59) [82%] : \r\nIl s\u00e9pare par les cellules les faits grandir dans une solution nutritive, elle se multiplient, presqu'\u00e0 l'infini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:51:01 > 0:51:07) [94%] : \r\nVoil\u00e0 le hamburger de boeuf, il faut rajouter du jus de betterave pour la couleur et c'est comestible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:51:11 > 0:51:36) [89%] : \r\n\u00e7a ne ce despote puis voil\u00e0 donc \u00e0 quoi ressemble un de ses produits, c'est un tout petit hamburger qui est fait \u00e0 partir de cellules souches \u00e7a est ce que \u00e7a pourrait \u00eatre un hamburger vendus dans les supermarch\u00e9s, dans 6, 7 ans, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de hamburger qui proviennent du b\u00e9tail Weinstock et moi, je choisirais celui-l\u00e0 pour \u00eatre honn\u00eate, je connais son go\u00fbt, je sais que c'est sans danger, je sais tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:51:37 > 0:51:39) [96%] : \r\nLe produit est presque au point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:51:40 > 0:51:44) [69%] : \r\n\u00e7a a eu une id\u00e9e d'ailleurs la zone Amnesty honn\u00eate on au cruel chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:51:45 > 0:51:46) [99%] : \r\nParfum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:51:46 > 0:51:49) [98%] : \r\nIl a m\u00eame fait tester in vivo \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:51:49 > 0:51:53) [61%] : \r\nEt souvent \u00e7a et Knox croit l'enqu\u00eate on peut que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:51:53 > 0:52:03) [83%] : \r\nCes cobayes des critiques culinaires verdict bluff\u00e9 cette non, c'est de la vraie viande et c'est bient\u00f4t en magasin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:52:03 > 0:52:05) [71%] : \r\n\u00e0 Venise stems or Xenia se cale autrement son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:52:07 > 0:52:43) [91%] : \r\nAlors ce sera ici \u00e0 et comme souvent, moi je vois un consommateur entrant dans un supermarch\u00e9 dans environ 15 ans et nous aurons des pr\u00e9sentoirs avec de la viande habituel provenant de b\u00e9tail industriels et de la viande de laboratoire de certains producteurs des podiums pour la viande provenant du b\u00e9tail vivant il y aura probablement une taxe \u00e9cologique parce que l'\u00e9levage est mauvais pour l'environnement et peut-\u00eatre la qui dira des animaux ont \u00e9t\u00e9 abattus pour cette viande et cette viande sera peut-\u00eatre plus cher que la viande de laboratoire devons entre ces 2 produits, lequel allez- vous choisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:52:45 > 0:52:48) [91%] : \r\nD'autres scientifiques cherchent \u00e0 reproduire des alternatives aux profs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:52:48 > 0:52:52) [85%] : \r\nEt ils nous animal avec les algues, les plantes, les insectes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:52:53 > 0:52:59) [92%] : \r\nVa-t-on vers un monde sans animaux dans les fermes sans vache dans les pr\u00e9s sans \u00e9levage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:53:00 > 0:53:01) [93%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:53:01 > 0:53:30) [90%] : \r\nAbsolument, puis oui absolument Times nous avons v\u00e9cu \u00e7a quand il y a eu l'\u00e9pid\u00e9mie de la vache folle, il n'y avait plus aucune vache dans les pr\u00e9s, oui nous sommes suppos\u00e9s avoir 1 1000000 500 1000 cochons dans notre pays, et personne ne les a jamais vus, ils sont tous enferm\u00e9s Adia Chuck h\u00e9 oui, vous pouvez \u00eatre tr\u00e8s romantique \u00e0 ce sujet, vous pouvez \u00eatre attach\u00e9 aux vaches et vous pouvez les enlac\u00e9s, vous pouvez les peindre, mais en fin de compte nous abusons massivement des animaux pour nous-m\u00eames, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:53:35 > 0:53:44) [92%] : \r\nIl y a 35 ans Temps pr\u00e9sent d\u00e9non\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 cette course au rendement et \u00e0 la surexploitation des animaux, mais rien n'a vraiment chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:53:48 > 0:54:10) [91%] : \r\nLes professions qui gagnent leur vie comme \u00e7a, pr\u00e9tendent qu'on ne peut plus revenir en arri\u00e8re, l'argument ne tient pas, si l'on avait demand\u00e9 son avis aux consommateurs \u00e0 supposer, bien s\u00fbr qu'il ait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de la condition animale dans la production industrielle, il est probable que cette violence d\u00e9gradante, ne se seraient pas d\u00e9velopp\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:54:17 > 0:54:22) [95%] : \r\nUne menace pour l'homme est enfoui dans le sort que nous faisons subir aux animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:54:24 > 0:54:35) [94%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 ou le poulet, le veau, l'agneau ne sont que des marchandises modifiable \u00e0 merci par d'\u00e9tranges le lendemain \u00e0 sa descendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:56 > 0:55:06) [94%] : \r\nPeut-\u00eatre que dans 35 ans, nos enfants nous verrons comme des bourreaux, coupable d'un Crime ahurissant : celui d'avoir tu\u00e9 des animaux sensibles pour manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:55:08 > 0:55:15) [97%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de ce reportage 6 millions d'animaux ont \u00e9t\u00e9 abattus sur terre pour notre consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:55:16 > 0:55:22) [97%] : \r\nIl est peut-\u00eatre grand temps de revoir nos menus et de changer la mani\u00e8re de traiter nos animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:55:31 > 0:56:33) [89%] : \r\nUn mot encore pour remercier le groupe Migros, qui a accept\u00e9, c'est une premi\u00e8re, de nous ouvrir toute sa cha\u00eene d'abattage par souci de transparence, la Coop, il \u00e9tait dispos\u00e9 \u00e0 \u00e9galement, signe d'une \u00e9volution des mentalit\u00e9s l'empereur Vaudois du Port Villiers ah non, il a annonc\u00e9 le 25 ao\u00fbt dernier qu'il se retirait de la production \u00e0 la suite de mesures drastiques prises contre lui par le canton suite ou gr\u00e2ce, dira-t-on \u00e0 ce scandale, les \u00e9leveurs Vaudois subventionn\u00e9s doivent assurer leur cochons, je cite, de la paille et du soleil, soit de meilleures conditions de vie, de confort et de pr\u00e9sence humaine, mais les mesures vaudoises reste une exception suisse, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t, en Suisse, un jeune sur 5 est oblig\u00e9 de travailler pour financer ses \u00e9tudes ou sa formation professionnelle certaines \u00e9tudiantes vont m\u00eame jusqu'\u00e0 la prostitution, le syst\u00e8me d'aide publiques monarque certains d'exclusion, nous avons retrouv\u00e9 Lorraine \u00e0 une jeune fille de 17 ans, greff\u00e9 du coeur Temps pr\u00e9sent avait film\u00e9 cette op\u00e9ration quand elle avait 6 ans qui a sauv\u00e9 sa vie fragile, elle raconte sa bataille pour survivre.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-28T19:36:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702576414", "title": "CLEAN Ma vie de c\u00f4telette", "excerpt": "La viande consomm\u00e9e en Suisse provient majoritairement d'\u00e9levage industriels traditionnels ou, malgr\u00e9 un discours sur le bien \u00eatre animal, la rentabilit\u00e9 est le seul facteur r\u00e9ellement important. Les normes suisses parmi les plus dure au monde permettent une privation de libert\u00e9s de mouvement et de lumi\u00e8re naturelle totale des animaux. Pourtant les consommateurs de viandes exigent que la nourriture qu'ils consomment proviennent d'animaux respect\u00e9s et correctement trait\u00e9s. Si certains \u00e9leveurs pratiquent une agriculture biologique et \u00e9thique des scientifiques n'h\u00e9sitent pas \u00e0 militer pour une viande produite en laboratoire.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "COLOGNE, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KENNEL, Sabine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MACH, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHMID, Maya", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LEVAGE", "VIANDE", "PROTECTION DES ANIMAUX", "MALTRAITANCE"], "sequenceIds": ["1634192", "1634199", "1634209", "1634214", "1634223", "1634232", "1634270", "1634271", "1634272", "1634275"]}, {"internalArchiveId": "AA1702576415", "title": "TITRE Ma vie de c\u00f4telette"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710634413", "summary": "Truie mettant bas avec l'aide d'un v\u00e9t\u00e9rinaire. Truie allaitant 12 cochonnets. Itw Daniel Annen, engraisseur de porcs. Porcelets \u00e9lev\u00e9s dans des box. Porcs dans des box \u00e0 l'engraissement. \nCochons derri\u00e8re des grilles. Zoom avant sur un cochon fixant la cam\u00e9ra.\nNocturne, transfert de cochons vers un camion.", "id": "1634192", "visualThemes": ["\u00c9LEVAGE PORCIN"], "visualGeographicals": ["GOLLION"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634420", "summary": "Itw Kate Amiguet, v\u00e9gan, fondation Mouvement pour les animaux et le respect de la Terre (MART).\nImages Fondation MART, \u00e9levage de porcs avec des porcheries contenant des cadavres.\nPoulets dans des hangars \u00e0 poules.", "id": "1634199", "visualThemes": ["V\u00c9G\u00c9TALISME", "PROTECTION DES ANIMAUX"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634430", "summary": "Itw Jocelyne Porcher, sociologue, INRA. Fermier nourrissant des animaux en plein air. Itw St\u00e9phane Dinard, agriculteur \u00e0 Saint Sicaire et \u00e9leveur.", "id": "1634209", "visualThemes": ["\u00c9LEVAGE PORCIN", "\u00c9LEVAGE BOVIN"], "visualGeographicals": ["DORDOGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634435", "summary": "Cochons arrivant \u00e0 l'abattoir Micarna. Itw Renaud Bompard, responsable viande fra\u00eeche Micarna.\nCochons passant dans un couloir sombre. Cochons asphyxi\u00e9s tombant sur un tapis roulant puis suspendus par les p\u00e2tes saign\u00e9s par un boucher. Carcasses d\u00e9coup\u00e9es puis conditionn\u00e9es.\nBouchers \u00e0 la cha\u00eene d\u00e9coupant des morceaux de porcs.", "id": "1634214", "visualThemes": ["ABATTOIR", "PORC"], "visualGeographicals": ["COURTEPIN"], "visualCorporations": ["MIGROS", "MICARNA"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634444", "summary": "Elevage de jeunes taureaux de la race d'Herens en box ferm\u00e9 sous une hall. Itw Maurice Coppex, \u00e9leveur au domaine des Barges.", "id": "1634223", "visualThemes": ["\u00c9LEVAGE BOVIN"], "visualGeographicals": ["VOUVRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634453", "summary": "Clients achetant de la viande en gros chez Happy Meat. Itw Nicolas Turtschi, client. Itw Kim Chiquet, fondateur de la start-up. \nVeaux et vaches \u00e0 la ferme de B\u00e9rauloz. D\u00e9part des animaux \u00e0 l'abattoir.  Eleveur accompagnant une vache \u00e0 l'abattoir de Clarens. Itw Claude-Alain Gebhard, agriculteur et \u00e9leveur.\nBoucher tuant la vache rapidement puis saignant la b\u00eate suspendue avant de la d\u00e9couper.", "id": "1634232", "visualThemes": ["\u00c9LEVAGE BOVIN", "ABATTOIR"], "visualGeographicals": ["RENENS", "VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634491", "summary": "Etable d'engraissement de veaux sur deux \u00e9tages. Taurillons mangeant. Bovins mangeant de l'herbe. Itw St\u00e9phane Jeanneret, agriculteur et engraisseur. Itw R\u00e9my Wenger, association des riverains de Coffrane. Itw Josy Taramarcaz, conseiller agricole Les Verts.", "id": "1634270", "visualThemes": ["\u00c9LEVAGE BOVIN"], "visualGeographicals": ["MONTMOLLIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634492", "summary": "Itw Professeur Roger Dariolo, vice-pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de nutrition.", "id": "1634271", "visualThemes": ["VIANDE", "NUTRITION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634493", "summary": "Jeunes veaux courant dans un pr\u00e9. Itw Claudia Wanger et Nils Mueller, \u00e9leveurs.  Nils Mueller tuant une vache dans sa ferme au fusil. Vache d\u00e9coup\u00e9e dans un abattoir r\u00e9gional avec des repr\u00e9sentants de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de protection des animaux.  Claudia Wanger et Nils Mueller pr\u00e9parant des morceaux de viandes dans leur cuisine.", "id": "1634272", "visualThemes": ["\u00c9LEVAGE BOVIN", "AGRICULTURE BIOLOGIQUE", "PSYCHOLOGIE ANIMALE"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634496", "summary": "Itw Mark Post, biologiste, Cultured Beef Universit\u00e9 de Maastricht. Cellules de b\u0153ufs. Viande de b\u0153uf de culture. Pr\u00e9paration d'un hamburger de culture dans une \u00e9mission culinaire.", "id": "1634275", "visualThemes": ["LABORATOIRE SCIENTIFIQUE", "VIANDE"], "visualGeographicals": ["MAASTRICHT"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1710671", "comment": "ATTENTION !\nDes images Tr\u00e8s dures....\nAttention aux heures de rediffusion", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033490", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1626571", "internalArchiveId": "AA1709626792", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le Tour du monde de la Francophonoe : Best of", "publicationDate": "2017-09-27T12:00:00Z", "durationSec": 3134, "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8953452", "imageURL": "http://www.rts.ch/8953444.image", "alternativeTitle": ["Le Tour du monde de la Francophonoe : Best of"], "alternativeSummary": ["Toutes les cha\u00eenes francophones se sont pass\u00e9es le relais pendant 24 heures. De Paris \u00e0 Kinshasa, en passant par Montr\u00e9al, Auckland, Abidjan, Saint-Denis, Beyrouth... chacune des cha\u00eenes francophones a r\u00e9uni des personnalit\u00e9s issues du monde artistique, culturel, sportif, scientifique et politique.", "Toutes les cha\u00eenes francophones se sont pass\u00e9es le relais pendant 24 heures. De Paris \u00e0 Kinshasa, en passant par Montr\u00e9al, Auckland, Abidjan, Saint-Denis, Beyrouth... chacune des cha\u00eenes francophones a r\u00e9uni des personnalit\u00e9s issues du monde artistique, culturel, sportif, scientifique et politique."], "variantIds": ["ece-8947525"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-02T22:14:12Z", "webPublicationDate": "2017-09-27T11:49:02Z", "program": {"href": "/programs/98", "id": "98", "name": "Sp\u00e9cial"}, "medias": [{"id": "1713025", "comment": "\"gen\u00e8ve\" \u00e9crit \"Gen\u00e9ve\" \u00e0 00:04:57:11 et\"montr\u00e8al\" \u00e0 00:13:23:07, \"noum\u00e9a\" \u00e0 00:24:54:17, \"Pekin\" ... \nCe ne sont pas des fautes en soi, c'est un clin d\u00bf\u0153il artistique de Jean-Charles de Castelbajac qui a sign\u00e9 l'identit\u00e9 visuelle de l'\u00e9mission.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033914", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1CC46388-206D-483E-B43C-0D771024D1E5", "internalArchiveId": "1CC46388-206D-483E-B43C-0D771024D1E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national rejette une motion sur l'aide au d\u00e9veloppement", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00fcrg Stahl, pr\u00e9sident du Conseil national;Didier Burkhalter, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DFAE\r\nLe Conseil national a rejet\u00e9 ce mercredi matin une motion de sa commission des finances qui voulait fixer le montant de l'aide au d\u00e9veloppement en fonction de la sant\u00e9 des finances f\u00e9d\u00e9rales et non en fonction du revenu national brut.\r\n\r\n* * Le Conseil national rejette une motion sur l'aide au d\u00e9veloppement 12h30 Aide au d\u00e9v\r\nLe Conseil national a rejet\u00e9 ce matin une motion de sa commission des finances, elle voulait fixer le montant de l'aide au d\u00e9veloppement en fonction de la sant\u00e9 des finances f\u00e9d\u00e9rales et non en fonction du Revenu national brut. Les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 vifs et le conseil s'est finalement ralli\u00e9 par 101 voix contre 86 \u00e0 la position du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter. Le neuch\u00e2telois,Sarah Cl\u00e9ment menait son dernier d\u00e9bat sous la Coupole.\r\nLe Conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui termine sur une victoire. C'est toujours bon pour le moral. \r\nCe matin, une bonne partie de la droite, y compris son propre parti, le PLR, voulait que l'aide au d\u00e9veloppement fluctue au gr\u00e9 de la sant\u00e9 des finances f\u00e9d\u00e9rales. Alors qu'aujourd'hui, cette aide est mesur\u00e9e au pourcentage du revenu national brut. Un crit\u00e8re internationalement reconnu. Didier Burkhalter a plaid\u00e9, avec succ\u00e8s, pour le statu quo.  L'adoption de la motion aurait, selon lui,  p\u00fb nuire \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la politique \u00e9trang\u00e8re suisse. \r\nOn l'a dit, derni\u00e8re apparition de Didier Burkhalter devant le Conseil Nationl. Y avait-il de l'\u00e9motion, Sarah Cl\u00e9ment ? \r\nOui, il y ad'abord eu les bons voeux du pr\u00e9sident du Conseil National, J\u00fcrg Stahl\r\n((SON 1))\r\nOn sent toute la sobri\u00e9t\u00e9 de la politique suisse dans cet \"au revoir\". \r\nCe \u00e0 quoi Didier Burkhalter a r\u00e9pondu : \r\n((SON 2))\r\nOn sent une tendre ironie du neuch\u00e2telois. Apr\u00e8s tout, c'est dans cette chambre, au Conseil national, qu'il a d\u00e9but\u00e9 sa carri\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\nC'\u00e9tait le premier d\u00e9cembre 2003.", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8932866", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil national rejette une motion sur l'aide au d\u00e9veloppement / 12H30_2017-09-27T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 27.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a rejet\u00e9 ce mercredi matin une motion de sa commission des finances qui voulait fixer le montant de l'aide au d\u00e9veloppement en fonction de la sant\u00e9 des finances f\u00e9d\u00e9rales et non en fonction du revenu national brut."], "variantIds": ["ece-8932866"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T11:13:38Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nLe Conseil national a donc rejet\u00e9 ce matin une motion de sa commission des finances, elle voulait fixer le montant de l'aide au d\u00e9veloppement en fonction de la sant\u00e9 des finances f\u00e9d\u00e9rales et non plus en fonction du revenu national brut, les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 vifs le conseil s'est finalement ralli\u00e9 par 101 voix contre 86 \u00e0 la position du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter le neuch\u00e2telois Sarah Cl\u00e9ment menait d'ailleurs son dernier d\u00e9bat sous la Coupole ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui termine sur une victoire, c'est toujours bon pour le moral ce matin, une bonne partie de la droite, y compris son propre parti, le PLR voulait que l'aide au d\u00e9veloppement fluctue au gr\u00e9 de la sant\u00e9 des finances f\u00e9d\u00e9rales, alors qu'aujourd'hui c'est \u00e0 mesur\u00e9e au pourcentage du revenu national brut un crit\u00e8re internationalement reconnue Didier Burkhalter a plaid\u00e9 avec succ\u00e8s pour le statu quo, l'adoption de la motion aurait selon lui p\u00fb nuire \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la politique \u00e9trang\u00e8re suisse la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [91%] :\r\nUn derni\u00e8re apparition de Didier Burkhalter devant le conseil national aujourd'hui est -ce qu'il y avait de l'\u00e9motion chez lui, Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [92%] :\r\nOui, il y en a eu, \u00e0 commencer par les bons voeux du pr\u00e9sident du Conseil national J\u00fcrg Stahl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [74%] :\r\nJe veux une je dirais maintenant je dis dire Didier, or le ce c\u00f4t\u00e9 jeudi sur le feu dans la m\u00eame famille au club merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [100%] :\r\nToute la sobri\u00e9t\u00e9 de la politique suisse dans cet au revoir ce \u00e0 quoi Didier Burkhalter a r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [96%] :\r\nAu fond, je vous aime bien. \r\nJ'aime bien vos d\u00e9bat et j'aime bien aujourd'hui vos d\u00e9cisions pas toujours heureux de toutes les d\u00e9cisions, mais enfin \u00e7a c'est la d\u00e9mocratie et c'est mon droit de citoyen libre que je vais pouvoir utiliser encore plus prochainement, dont je me r\u00e9jouis, bon courage, soyez clairvoyant merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [90%] :\r\nOn sent une tendre ironie chez le Neuch\u00e2telois, apr\u00e8s tout, c'est dans cette chambre au Conseil national qu'il a d\u00e9but\u00e9 sa carri\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, c'\u00e9tait il y a 14 ans, le 1er d\u00e9cembre 2003, toujours sous la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C723D723-5206-41DB-913E-E45FAC2BDF49", "internalArchiveId": "C723D723-5206-41DB-913E-E45FAC2BDF49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guillaume Morand, entrepreneur, figure de la vie lausannoise, candidat politique", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Figure de la vie lausannoise, fondateur et patron des boutiques Pump it up et Pompes fun\u00e8bres dans lesquelles il emploie une 70aine de personnes, initiateur du 1066 Festival \u00e0 Epalinges, Guillaume Morand, alias Toto Morand, est aussi un outsider de la politique. Militant anti-UDC, il a fait le buzz en 2009 en \u00e9rigeant un minaret de bois, carton et PVC sur un toit de Bussigny et, en 2012, s'est pr\u00e9sent\u00e9 aux \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat vaudois sous les couleurs de son P.d.R., Parti de rien. Le 30 avril 2017, il \u00e9tait \u00e0 nouveau candidat. On le d\u00e9couvre un peu plus aujourd'hui au micro de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Figure de la vie lausannoise, fondateur et patron des boutiques Pump it up et Pompes fun\u00e8bres dans lesquelles il emploie une 70aine de personnes, initiateur du 1066 Festival \u00e0 Epalinges, Guillaume Morand, alias Toto Morand, est aussi un outsider de la politique. Militant anti-UDC, il a fait le buzz en 2009 en \u00e9rigeant un minaret de bois, carton et PVC sur un toit de Bussigny et, en 2012, s'est pr\u00e9sent\u00e9 aux \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat vaudois sous les couleurs de son P.d.R., Parti de rien. Le 30 avril 2017, il \u00e9tait \u00e0 nouveau candidat. On le d\u00e9couvre un peu plus aujourd'hui au micro de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3392, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8915243", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 27.09.2017", "Entre nous soit dit du 27.09.2017", "Guillaume Morand, entrepreneur, figure de la vie lausannoise, candidat politique / ENSD_2017-09-27T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Guillaume Morand, entrepreneur, figure de la vie lausannoise, candidat politique / ENSD_2017-09-27T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Figure de la vie lausannoise, fondateur et patron des boutiques Pump it up et Pompes fun\u00e8bres dans lesquelles il emploie une 70aine de personnes, initiateur du 1066 Festival \u00e0 Epalinges, Guillaume Morand, alias Toto Morand, est aussi un outsider de la politique. Militant anti-UDC, il a fait le buzz en 2009 en \u00e9rigeant un minaret de bois, carton et PVC sur un toit de Bussigny et, en 2012, s\u02b9est pr\u00e9sent\u00e9 aux \u00e9lections au Conseil d\u02b9\u00c9tat vaudois sous les couleurs de son P.d.R., Parti de rien. Le 30 avril 2017, il \u00e9tait \u00e0 nouveau candidat. On le d\u00e9couvre un peu plus aujourd\u02b9hui au micro de M\u00e9lanie Croubalian.", "Figure de la vie lausannoise, fondateur et patron des boutiques Pump it up et Pompes fun\u00e8bres dans lesquelles il emploie une 70aine de personnes, initiateur du 1066 Festival \u00e0 Epalinges, Guillaume Morand, alias Toto Morand, est aussi un outsider de la politique. Militant anti-UDC, il a fait le buzz en 2009 en \u00e9rigeant un minaret de bois, carton et PVC sur un toit de Bussigny et, en 2012, s\u02b9est pr\u00e9sent\u00e9 aux \u00e9lections au Conseil d\u02b9\u00c9tat vaudois sous les couleurs de son P.d.R., Parti de rien. Le 30 avril 2017, il \u00e9tait \u00e0 nouveau candidat. On le d\u00e9couvre un peu plus aujourd\u02b9hui au micro de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-8915244", "ece-8915243"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:00:50Z", "speechToTexts": ["05.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [88%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, que portez -vous au pied en ce moment, vous vous \u00eates peut-\u00eatre en pantoufles \u00e0 la maison de confortables charentaises ou des chaussettes \u00e9paisses \u00e0 semelles antid\u00e9rapantes ou alors dans votre voiture, vous rentrez du boulot, chaussures de cuir noir derbies mocassins escarpins \u00e0 talons de 6 centim\u00e8tres car oui au bureau, vous avez l'obligation d'\u00eatre \u00e9l\u00e9gant, ou alors vous rentrez du sport Basket au pied, elles sont montantes rembourr\u00e9 color\u00e9e, elle porte 3 bandes bleues ou une virgule inimitable John de Wit, comme on dit, ce sont peut-\u00eatre les baskets de votre fils, il para\u00eet que c'est le dernier cri pour vous, elles sont simplement confortable mais vous aimez peut-\u00eatre aussi \u00eatre \u00e0 la mode, et dans ce cas, il y a de fortes chances pour que vous portiez ses basket bien apr\u00e8s votre s\u00e9ance de sport hebdomadaires en jeans anti- choc, nous on pour aller travailler, par exemple, si vous avez la chance de pouvoir \u00e9voluer dans un milieu professionnel d\u00e9contract\u00e9, il y a encore 40 ans, quel que soit le bureau, il aurait \u00e9t\u00e9 impensable de porter des baskets ailleurs que dans une salle de sport ou sur un chemin de course \u00e0 pied, aujourd'hui vous en avez tr\u00e8s certainement au moins une peur dans votre armoire la basket comme le jeans est devenu un \u00e9l\u00e9ment essentiel de toutes les garde- robe, je me demande d'ailleurs, combien on invit\u00e9 de ce soir, on poss\u00e8de, lui qui est devenu le prince de basket en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [96%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie Croubalian. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [86%] :\r\nAlors moi je poss\u00e8de \u00e9tonnamment, j'ai pas du succ\u00e8s, pas un collectionneur de basket, donc je suis plut\u00f4t du type \u00e0 prendre une paire lisez jusqu'au bout \u00e0 la fin, peut-\u00eatre m\u00eame la jette \u00e0 la poubelle en reprendre une autre donc je suis pas un consommateur addict de smicards de basket. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:43) [89%] :\r\nS\u00e9riel consommateurs mais pas toutes en m\u00eame temps, bonsoir que Morand bonsoir je sais pas si je vous appelais Guillaume Morand ou Toto Morand comme ce que vous pr\u00e9f\u00e9rez, ce sont vos 2 pr\u00e9noms Guillaume dit Toto, vous \u00eates chef d'entreprise, on conna\u00eet vous boutiques Pompidou qui ponctionne bras qui sont un petit peu partout en Suisse, en tout cas \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve, on vous a vu sur des affiches r\u00e9cemment aussi avec un joli t-shirt rose vous \u00eates politiciens \u00e9galement depuis quelques ann\u00e9es vous avez fond\u00e9 ce parti au nom d\u00e9licieux, parti de rien et vous avez d'ailleurs fait presque 10 % r\u00e9cente \u00e9lection mais ce qui est pas du tout mal finalement, c'\u00e9tait une blague, o\u00f9 c'\u00e9tait s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [82%] :\r\nDe s\u00e9rieux \u00e9videmment, donc je m'\u00e9tais repr\u00e9sent\u00e9 d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re fois en 2012, avec des sujets qui me semblait qu'il n'\u00e9tait pas abord\u00e9s. \r\n5 ans apr\u00e8s, j'ai remis que Germinal compresse pensant aussi qu'il y avait des sujets sur lesquels il fallait s'exprimer qui n'\u00e9tait pas avoir lieu pendant la campagne, faut dire qu'on assiste \u00e0 une campagne tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvais lot. \r\nO\u00f9 les les candidats plut\u00f4t parler de leur bilan, plut\u00f4t que de leur projet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:50) [89%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 servi par le contexte qu'est -ce qu'il devient ce parti de rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [90%] :\r\nAlors, le parti de rien, il y a, il y a un petit une veilleuse en ce moment et on en train de regarder avec un noyau dur pour justement d\u00e9velopper pour faire quel parti de rien, ne se limite pas \u00e0 une seule personne mais quand on un groupe de gens motiv\u00e9s pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [91%] :\r\nPour les 2 autres membres d'autres partis que nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [88%] :\r\nOui 500 la peu ben il y a plein de gens qui veulent adh\u00e9rer mais il faut qu'on fasse encore la R\u00e9union \u00e9cole officialise donc c'est pas encore fait, mais c'est un projet qu'on va faire que j'aimerais faire avant la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:25) [91%] :\r\nDouble activit\u00e9 pour vous Toto Morand, donc une grande activit\u00e9 de chefs d'entreprise et depuis de nombreuses ann\u00e9es et \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, vous \u00eates un grand chef d'entreprise malgr\u00e9 le l'apparence d\u00e9contract\u00e9e de ce que vous vendez des basket, et puis cette nouvelle casquette de politiciens, d'ailleurs j'ai pas regard\u00e9 vos chaussures voir. \r\nOui, ce sont des basket en effet tr\u00e8s original. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [84%] :\r\nQui laissent passer l'air, qui sont tr\u00e8s agr\u00e9ables, qui ne se m\u00eale tr\u00e8s confortable, j'imagine qu'on peut les trouver chez vous, donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:54) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, vous avez votre propre pub pour votre G\u00e9mini basket aussi pour vous dois -je me demandais aussi en pr\u00e9parant cette \u00e9mission si vous portiez parfois d'autre chose que des basket. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [84%] :\r\nAlors \u00e7a m'arrive, j'des chaussures, je mets des chaussures parce qu'1000 magasins pour fun\u00e8bres avant pas mal de choses comme il y a des choses sur que j'ai mis tout l'\u00e9t\u00e9, qui se t\u00e9l\u00e9 chaussures un peu qui laissaient passer l'air aussi tr\u00e8s agr\u00e9able donc s'appelle Riviera, donc c'\u00e9tait les chaussures que j'ai mis tout l'\u00e9t\u00e9, j'aime bien aussi les chaussures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:26) [72%] :\r\nChaussures de ville compris vous avez Samuel Morier-Genoud qui est en r\u00e9gie qui a aussi le basket et jamais montr\u00e9 sa basket. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:34) [87%] :\r\nQu'il y a bien s\u00fbr de chez vous, simplement parce que c'est, c'est, il vient de le dire dans le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:39) [97%] :\r\nOui, c'est vrai qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:41) [87%] :\r\nQu'on a un choix \u00e9norme quand on va voir vos magasins, c'est absolument impressionnant mais que pensez -vous de ce que je disais tout \u00e0 l'heure, cette id\u00e9e que finalement \u00e7a c'est r\u00e9cent cette engouement pour la basket qui est port\u00e9 comme une chaussure normale avant de basket dans ces cantons mais faire du sport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, m\u00eame les fournisseurs comme Adidas et Nike ne \u00e9cho au magasin de sport, il y a 25 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, jour pour jour, j'\u00e9tais le 1er client suisse, qui est une boutique de mode \u00e0 pouvoir \u00eatre fournis par Nike et Adidas, donc c'\u00e9tait les langues tractations d'abord, j'avais droit qu'\u00e0 quelques mod\u00e8les pr\u00e9cis, apr\u00e8s il y a eu tout ce ce d\u00e9ferlement, l'engouement pour les basketteurs qui \u00e9tait li\u00e9e aussi au d\u00e9veloppement de la musique, des nouveaux styles musicaux qui sont arriv\u00e9s dans les ann\u00e9es 90. \r\nDonc oui, alors \u00e0 l'\u00e9poque tout le monde n'\u00e9tait pour le sport, et maintenant on peut dire que je pense que dans tous les bureaux et en tout cas quelques personnes qui s'en basket, pas dans les banques toute noir se m\u00eale noir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:37) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre : les informaticiens \u00e7a faire je ne sais pas si vous ex\u00e9cuter que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:41) [87%] :\r\nVous travaillez dans une banque et que vous portez des basketball, \u00e9crivez -nous RTS point CH Robby contre nous, notre adresse Mail c'est entre nous soit dit \u00e0 la RTS quand Ch on va revenir d'ailleurs sur ces ces basket et sur vos magasins mais vous avez je disais double activit\u00e9, vous en avez plein d'autres et notamment une activit\u00e9 aussi de dans dans la musique, il y a un festival absolument charmant, festival qui se passe tout pr\u00e8s de Lausanne, \u00e0 Lausanne, on peut dire, c'est \u00e0 Epalinges, pr\u00e9cis\u00e9ment dans l'eau de Lausanne commence demain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:11) [85%] :\r\nAlors \u00e7a \u00e7a tout petit festival j'aime \u00e0 l'appeler le plus grand des tout-petits festive au festival dit pas festive, donc c'est un festival, un petit festival qui, dans la grande salle qui est en fait rem\u00e9more un petit peu, un des premiers festivals qui avait en Suisse romande, c'\u00e9tait le festival n'est pas l'\u00e2ge qu'avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par une c\u00e9l\u00e8bre, c'est le personnage de la radio, \u00e7a j'ai Voumard \u00e9tant un enfant n'est pas nager dans la commission culturelle en arri\u00e8re, lanc\u00e9 l'id\u00e9e de relancer le festival il y a 5 ans et la municipalit\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9ceptive parce qu'il y avait rien de telle qu'est organis\u00e9e Epalinges donc voil\u00e0, maintenant \u00e7a fait 5 ans qu'on essaye de de p\u00e9renniser sa sa Festival. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:52) [92%] :\r\nSait pas quoi faire ce week- end d\u00e8s demain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:55) [83%] :\r\nD\u00e8s demain, une soir\u00e9e africaine le vendredi, une soir\u00e9e pour reggae avec superbe artiste samedi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:01) [91%] :\r\n1000 66 Festival, on trouve bien s\u00fbr toutes les infos sur internet j'imagine et et c'est vrai qu'il y a de tr\u00e8s tr\u00e8s bons concerts chaque ann\u00e9e hein, on d\u00e9couvre \u00e0 chaque fois des des groupes absolument incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:12) [80%] :\r\nOui, alors on essaye de faire, de faire venir D D D D D des bonnes t\u00eates d'affiche de l'avoir une musique, donc on est toujours d\u00e9pendant des gens qui tourne depuis de l'actualit\u00e9 parce qu'il faut quand m\u00eame. \r\nDonc, \u00e7a s'adresse peut-\u00eatre aussi un public de connaisseurs ou un public moins averti qui viendrait au festival pas linge pour d\u00e9couvrir, pour d\u00e9couvrir, voil\u00e0, se souvient lesquelles qui, par exemple, je crois Longu\u00e8 qui il Yasmina ainsi parce c'\u00e9tait magnifique, la soir\u00e9e avec Ibrahim Maalouf. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:43) [76%] :\r\nC'est pas des noms quand m\u00eame connu les rangs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [84%] :\r\nMoi, je vois tr\u00e8s bien connu, mais il y a semaine index\u00e9e comme une d\u00e9couverte pour beaucoup de gens avait crev\u00e9 l'\u00e9cran, on est pass\u00e9 il y a eu des Scratch Perry, qui a fait une performance incroyable, donc le reggae man qui habite \u00e0 Z\u00fcrich. \r\nPersonnage haut en couleur et alors pour cette ann\u00e9e, qu'est -ce que fait mon envie un peu alors cette ann\u00e9e, ben il y a cette soir\u00e9e africaine, on a, on a l'exclusivit\u00e9 suisse pour, \u00e0 la sortie de leur nouvel album de d'Amadou et Mariam, un groupe bien connu qui fait un carton \u00e0 l'\u00e9poque avec un dimanche, le dimanche, \u00e7a va maintenant jour de mariage, cette ann\u00e9e, donc ils vont pr\u00e9senter leurs disques, la confusion qui est sorti vendredi pass\u00e9 et autour de moi, on a construit la soir\u00e9e avec un autre malien qui Vieux Farka Tour\u00e9, qui est le fils de Halifa, Ali Farka Tour\u00e9, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, celle, la semaine du Mali est une chanteuse magnifique qui s'appelle sera l\u00e0 en de du b\u00e2ton de son groupe. \r\nQui est soudanaise capitale Brooklyn qui va aussi enchant\u00e9 la la sc\u00e8ne du festival et pour la 2\u00e8me soir\u00e9e, alors l\u00e0, ce ne serait vraiment sp\u00e9cialis\u00e9 dans le reggae avec 3 super- groupe aussi pour les amateurs de reggae, il y a Anthony Mike un peu le roi du dancehall qui qui va faire un peu bouger la seule et il y a 2 groupes mythiques tr\u00e8s on School, un qui s'appelle Inada y a, c'est un peu un collectif d'anciens, m\u00eame le plus \u00e2g\u00e9 \u00e0 70 ans, mais aussi les enfants qui qui viennent donc c'est un collectif magnifique, qui joue plut\u00f4t d'acoustique et un autre groupe le le 3\u00e8me qui est venu remplacer en partie ce qui a un une son sa venue s'appelle The Gladiators aussi ramener un groupe mythique de reggae qui \u00e9tait fond\u00e9e, les ann\u00e9es 60, donc \u00e0 l'\u00e9poque de Marley qui, l\u00e0 aussi il y a le fils du chanteur, qui a repris le groupe donc il serait tr\u00e8s coh\u00e9rent serait il y a une magnifique soir\u00e9e reggae. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:29) [89%] :\r\n\u00e7a fait dr\u00f4lement vite ottoman rentre toutes les infos bien s\u00fbr sur Internet, le site va en t\u00eate 1066 Festival Epalinges et puis on trouve facilement, on va parler de vous, aujourd'hui totalement, donc on va parler un peu tout \u00e7a de basket, de musique, de politique, j'aurais eu envie de vous faire entendre, Amadou et Mariam, parce que je l'ai l\u00e0 dans ma besace mais j'ai une chanson, vous nous avez propos\u00e9 que je trouve aussi tout \u00e0 fait charmante qui va peut-\u00eatre plus nous parler de vous puisque Amadou et Mariam, on pourra les entendre vendredi \u00e0 Epalinges l\u00e0 c'est Jean Gabin, on pourra pas l'entendre et puis c'est la voix de Jean Gabin qui vous dit : maintenant je sais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:10) [91%] :\r\nQuand j'\u00e9tais gosse, haut comme 3 pommes. \r\nParlez bien fort pour \u00eatre malheureux. \r\nC'est fait jaser. \r\nC'\u00e9tait le d\u00e9but, c'\u00e9tait le printemps. \r\nMais quand j'ai eu mes 18 ans, j'ai dit je sais, \u00e7a y est, cette fois, je suis. \r\nEt aujourd'hui, les jours o\u00f9 je me retourne. \r\nAu regarde de la terre o\u00f9 j'ai quand m\u00eame fait les chansons pas. \r\nJe ne sais toujours pas comment elle tourne. \r\n25 ans je savais tout \u00e7a pour un r\u00f4le, la ville est sous. \r\nHeureusement, comme les copains. \r\nJe n'ai pas mang\u00e9 tout le monde. \r\nAu milieu de ma vie, j'ai encore pris. \r\nJ'ai appris \u00e7a tient en 3 4. \r\nLe jour o\u00f9 quelqu'un o\u00f9 s'est fait tr\u00e8s je peux pas mieux dire, il fait tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:01) [72%] :\r\nDonc, ce qui m'\u00e9tonne, moi qui suivait de demain pour dans le soir de tristesse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:24) [86%] :\r\nMoi jamais, j'ai voulu dire je. \r\nSeulement plus chercher. \r\nEt puis moi je savais. \r\nIl y a 60 coups qui ont sonn\u00e9 alors. \r\nJe suis encore \u00e0 ma fid\u00e8le au regard des je m'interroge. \r\nNon, je sais, je sais qu'on ne sait jamais. \r\nQuand les amis et l'H\u00e9rault. \r\nOn ne sait jamais le bruit ni la couleur des choses. \r\nSages. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:14) [88%] :\r\nOn est un peu \u00e9mu tous les 2 ans, Toto Morand en \u00e9coutant Jean Gabin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:17) [75%] :\r\nOuais, Jean Gabin, un monument et une chanson que qui me fait \u00e9videmment penser \u00e0 mon p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:25) [89%] :\r\nOn va revenir sur votre enfance, justement, et peut-\u00eatre que vous parlera encore un peu de votre p\u00e8re mais j'aimerais vous faire \u00e9couter une voix d'abord, nous voil\u00e0 en 1976 du c\u00f4t\u00e9 des talents justement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:35) [83%] :\r\nC'est vrai, il se passe beaucoup de choses parce que nous avons cherch\u00e9 \u00e0 animer cette commune dans le jargon du terme, malheureusement je dis malheureusement on croit que c'est facile, c'est beaucoup plus difficile dans une commune p\u00e9riph\u00e9rique d'une grande agglom\u00e9ration que dans une commune, disons de m\u00eame importance mais isol\u00e9, comme pourrait dire donc Sainte-Croix sur le de sperme n\u00e9anmoins qu'Epalinges pas, il se passe souvent des choses importantes dans le domaine de musical par exemple des festivals, des concerts et c'est parce, \u00e9norm\u00e9ment de choses qui se passent de beaucoup de concerts de jazz, beaucoup de de de spectacles de vari\u00e9t\u00e9s est -ce pas beaucoup de Loto alors c\u00f4t\u00e9 artistique au Loto malgr\u00e9 tout une \u00e7a risque, il a plaid\u00e9 artiste sur sa carte, enfin les traits de crayon jusqu'\u00e0 la crise Nato pousser la performance jusqu'\u00e0 avoir d\u00e9pens\u00e9 une petite fortune et bien sortir sans avoir d\u00e9couvert une rocade L2 sont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:40) [85%] :\r\nVous \u00eates tr\u00e8s connu, sa voix, vous citiez tout \u00e0 l'heure j'ai vous mal, j'ai grand homme de radio et 6 7 ans j'ai la chance de l'avoir connu quand j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole tout petit au coll\u00e8ge avec son fils Christophe, alors l\u00e0 on est en 1976 dans quelques ann\u00e9es apr\u00e8s votre arriv\u00e9e justement Epalinges est arriv\u00e9 tout petit Toto Morand, il parle d'un certain Festival qui est le festival dont vous parliez tout \u00e0 l'heure que vous avez repris au fond fait revivre mais nouvellement basket vous portiez dans votre enfance \u00e0 Epalinges. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:12) [78%] :\r\nAlors moi je vais pas tellement le choix, moi j'sais que des soucis Russell de ma m\u00e8re : voil\u00e0 je c'est-\u00e0-dire que j'\u00e9tais dernier d'une famille de 5 enfants, donc je porte d\u00e9j\u00e0 des chaussures des autres, donc plus grandissait des pieds d'avoir, je prendrai les chaussures sur Damas vrai voil\u00e0 je je passais peu toutes les chaussures puis autrement contondant. \r\nOn allait avec ma m\u00e8re \u00e9tait tout le temps des sols, je me souviens il y avait les les entrep\u00f4ts deJ. qui avait br\u00fbl\u00e9, donc je me j'avais droit d\u00e9clic des chaussures de marque, mais c'\u00e9tait des chaussures au tiers du prix de la valeur, donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:47) [77%] :\r\nDonc voil\u00e0, apr\u00e8s je vous c'est aussi de vacances vous \u00e9tait parti avec toute sa famille ont \u00e9t\u00e9 les 5 enfants et ma m\u00e8re ou les seuls de chaussures que j'avais, c'\u00e9tait les chaussures \u00e0 multi- comprend de football. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:57) [77%] :\r\nJ'ai fait toutes les vacances, un super confortable, c'est vrai, pour marcher, par la suite une s'est un peu rattrap\u00e9, j'ai d\u00fb, mais je ne je sais maintenant que le prix du priv\u00e9, il y en a plein, plein, flambeau vous magasins toujours vous parliez tout \u00e0 l'heure de vote. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:14) [82%] :\r\nBergeron et qu'on continue \u00e0 pas un peu lui les \u00e9lus a d\u00e9j\u00e0 des larmes dans la voix, en les volcans \u00e0 peine il \u00e9tait industrielle, votre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:23) [86%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait un peu de la veine de ces grands il y a, il \u00e9tait arriv\u00e9, Style un peu am\u00e9ricain en chefs d'entreprise am\u00e9ricains, il en Chevrolet, il avait les cheveux gomin\u00e9s, il adorait Style am\u00e9ricain, donc on a baign\u00e9 un peu dans, dans cette ambiance, moi si je vous ai fait passer dans la chanson de Jean Gabin, c'est parce que lui il adorait cette chanson. \r\nJe me rem\u00e9more chaque fois No\u00ebl est pass\u00e9, le disque est ce il avait dans c'est c'\u00e9tait toujours assez donc moi. \r\nCette chanson de Jean Gabin, moi je vois mon p\u00e8re, c'est un peu le m\u00eame Style, le m\u00eame type de gars la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, des gens qui ne doute de rien, qui n'ont peur de rien et puis qui sont tr\u00e8s attachants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:06) [91%] :\r\nTout tous les sens du terme, \u00e0 l'int\u00e9rieur et l'ext\u00e9rieur, d'ailleurs, \u00e7a devait \u00eatre quelque chose \u00e0 Epalinges p\u00e8re gomin\u00e9s en d\u00e9capotable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:15) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait pas une d\u00e9capotable, mais c'\u00e9tait toujours des ch\u00e8vres incompris il achetait toujours des Chevrolet \u00e0 chaque nouvelle Chevrolet si on avait des sc\u00e8nes dans la famille parce que ma m\u00e8re faisait des hurlements parce que \u00e7a co\u00fbtait trop cher, etc. \r\nOn \u00eatre un industriel qui avait aussi difficile \u00e0 l'\u00e9poque pour l'industrie. \r\nPeut-\u00eatre, c'est aussi pour \u00e7a qu'on fait comme j'ai eu quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire un peu d'argent, j'ai achet\u00e9 un vieux Peacock Chevrolet de 1947 que j'ai toujours puisque c'est en 132 de faire remarcher, j'ai aussi acheter une autre voiture c'est une Corvette Chevrolet 2158 donc, mon p\u00e8re m'a quand m\u00eame bien influenc\u00e9 dans ses choix, mais ce n'est que un peu plus tard que je suis venu au contraire un peu anti- antiam\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:05) [89%] :\r\nEn revanche, il a toujours quelque chose aussi de de votre p\u00e8re qui reste ce c\u00f4t\u00e9 entrepreneur qu'est -ce qui vous a appris sur ce monde de l'entreprise et sur le fait de chefs d'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:13) [90%] :\r\nAlors, il nous a appris en fait que que tout est possible, il faut quand m\u00eame de la volont\u00e9 nous appris aussi \u00e0 ne pas se laisser aller, parce qu'on a, on a de notre jeunesse, comme je vous ai dit : il y avait une grosse crise de l'industrie, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile \u00e0 l'\u00e9poque d'exporter des machines \u00e9taient dans les machines \u00e0 lyophilis\u00e9e, donc on avec un peu toutes ces p\u00e9rip\u00e9ties \u00e7a ce moi \u00e7a m'a donn\u00e9 de la force pour apr\u00e8s me dire : on peut y aller, c'est possible, il faut pas craindre les choses il faut aller de l'avant, voil\u00e0 donc il va. \r\nIl y avait ce cette aptitude \u00e0 ne jamais laisser tomber les bras toujours voir une porte de sortie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:54) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre que vous avez vu aussi l'int\u00e9rieur en tant qu'enfant, que ce n'\u00e9tait pas m\u00eame si \u00e7a n'est pas toujours le nirvana \u00e7a continue granules puis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:04) [85%] :\r\nEt puis, il a toujours \u00e9t\u00e9 libre, donc \u00e7a c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment et et il y a toujours cette libert\u00e9, maintenant, il y avait des difficult\u00e9s, \u00e7a c'est ind\u00e9niable. \r\nNous a donn\u00e9 c'est esprit donne toujours de toujours se battre, m\u00eame quand on avait les plus grandes difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:19) [92%] :\r\nCe que vous avez fait et vous avez r\u00e9ussi que dire maintenant comme chef d'entreprise, \u00e7a va mieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:24) [80%] :\r\nBien, il y a jamais rien gagn\u00e9 la politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:27) [75%] :\r\nMaintenant c'est \u00e7a combat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:31) [90%] :\r\nParce que qu'est -ce qui vous a pris la politique justement, qu'est-ce que vous saviez de la politique vous enfant \u00e0 Epalinges. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:36) [82%] :\r\nAlors, mais pas int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 politique, c'est-\u00e0-dire que j'\u00e9tais pas dans un parti, bien que ma famille parce que si le r\u00e9gime du Valais, mais une cousins \u00e9taient alors on \u00e9tait compl\u00e8tement dans la politique valaisanne c'est-\u00e0-dire radicaux, donc on est un peu baign\u00e9 dans la politique, on allait en Valais, mais ici, on \u00e9tait plut\u00f4t la politique quoi mon p\u00e8re par compte, c'\u00e9tait quelqu'un qui ne sait pas vraiment emb\u00eat\u00e9s par les choses et puis que quand est il estim\u00e9 qu'il est quelque chose d'injuste, il allait jusqu'au bout, quitte \u00e0 faire un Fax en juge ou mais j'ai pas qui n'encaissait pas faire mais on n'\u00e9tait pas baign\u00e9 dans un univers politique, on a tout, en tout cas pas dans l'id\u00e9ologie dans la pratique, oui j'pas se se faire emb\u00eater par des gens qui, qui n'ont pas le droit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:24) [65%] :\r\nOn entendait je vous Marla. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:25) [87%] :\r\nS'exprimer sur la culture en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Epalinges avait peur en 76 alors 76, vous \u00e9tiez peut-\u00eatre encore un peu trop petit pour aller au festival. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:32) [81%] :\r\nNon, ben c'\u00e9tait mes premiers concerts ah oui oui oui, c'est du pr\u00e9cis, oui, j'\u00e9tais petit j'avais 11 ans, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 ma c'est vraiment et 1er concert dans la grande salle 76, vous aviez 12 ans voil\u00e0 et puis c'\u00e9tait, c'\u00e9tait comme ceux du nouveau maintenant une ambiance familiale avec beaucoup de de jeunes. \r\nDonc moi j'ai c'est de l\u00e0 que j'ai les premi\u00e8res vibrations, il y avait un certain personnage qui s'appelait monsieur B\u00e4rtschi qui \u00e9tait, qui animait toutes les ce qui \u00e9tait pr\u00e9sident du fan-club du du CP au c'\u00e9tait lui qui les les soir\u00e9es le 1066 qu'on n'aura pas le festival faut d\u00e9pannage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:07) [77%] :\r\nC'\u00e9tait quoi le 1er concert \u00e0 la vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:10) [84%] :\r\nAlors, le 1er concert, j'ai de la peine \u00e0 dire, mais les grandes Stars de l'\u00e9poque, c'\u00e9tait des gens qui sont connues \u00e0 la radio, c'est-\u00e0-dire restituer des gros avec, \u00e0 la mer mais est monnaie, donc c'\u00e9tait G\u00e9rard Mermet, G\u00e9rard Mermet, Alain Madelin non, alors que c'\u00e9tait les grandes peurs et jouait presque chaque ann\u00e9e, c'\u00e9tait vraiment autrement, il y avait des groupes, je me souviens, plus il y avait peut-\u00eatre Malicorne y avait. \r\nJe me souviens plus \u00e9norme, il y avait quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment une pointure de l'\u00e9poque, est ce qui \u00e9tait, c'\u00e9tait donc le 2\u00e8me festival de Suisse romande. \r\nMessieurs Monnier dans les les boss du Pal\u00e9o sont venus tr\u00e8s t\u00f4t dans les premi\u00e8res sessions du 1066 Festival se sont inspir\u00e9s des 1060 et pas du Festival pardon pour cr\u00e9er le Mali ou le choix excessive qui s'appelait \u00e0 l'\u00e9poque, palais oui qui s'appelait Festival folle gagnant puis qui \u00e9tait dans aussi dans une grande salle de Nyon avant de d'aller au bord du lac, bien avant qu'il soit en terrain de de la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:08) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pour les historique des festivals finalement Toto Morand et cette ambiance qu'on imagine assez, assez dr\u00f4le, dans les ann\u00e9es, au milieu des ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:18) [77%] :\r\nJean Bamako, tout le monde a r\u00e9v\u00e9lant je veux les pannes d'un parent, il y avait aussi avec vous, c'\u00e9tait non, c'est tous les enfants plut\u00f4t ma m\u00e8re et mon p\u00e8re, j'ai pas souvenir qui serait venus. \r\nMais, mais mes fr\u00e8res et soeurs \u00e9tant plus \u00e2g\u00e9s, donc qui connaissait beaucoup de gens puissent exercer c'est grosso \u00e0 la maison, je sais, parce qu'ils sont part d\u00e9versant de discuter avec M\u00e9tro \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:46) [97%] :\r\nOn va vraiment vous ensuite des \u00e9tudes HEC \u00e0 Lausanne quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:51) [93%] :\r\nToto Morand et puis vous devenez, analyste financier chez T\u00e9tra Pak, pourquoi ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:56) [87%] :\r\nAlors, parce que \u00e0 la fin, quand vous faites un bac ben vous avez, vous \u00eates bons \u00e0 rien en fait, vous avez un papier donc vous. \r\nMoi, j'ai fait pas mal de petits boulots, je m'\u00e9tais dit je vais quand m\u00eame faire des \u00e9tudes et puis comme je savais pas du tout que faire, j'ai choisi un peu par d\u00e9pit, j'ai pris les \u00e9tudes qui \u00e9taient les plus courtes \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e0 l'\u00e9poque, je sais, c'\u00e9tait fait en 3 ans, je me disais : je peux, je vais dans le commerce comme \u00e7a, \u00e7a me cantonne pas \u00eatre dans un domaine, donc je m'\u00e9tais inscrit dans ing\u00e9nieur agronome \u00e0 Z\u00fcrich et en HEC \u00e0 Lausanne et pour finir je fais HEC \u00e0 Lausanne fait en 3 ans, c'\u00e9tait lui qui est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:36) [82%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a vous a pris ses \u00e9tudes et puis ensuite The job Daeninckx financier d'entendre une grande entreprise, alors l\u00e0 pour le coup une presque multinationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:44) [92%] :\r\nBon alors, mais bon souvenir d'HEC, c'est que j'ai rencontr\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de de personnes venant d'autres d'autres horizons, il y avait beaucoup de Fran\u00e7ais et beaucoup d'\u00e9trangers, donc c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s sympa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:54) [88%] :\r\n\u00e7a m'a appris que \u00e7a m'a appris, mais \u00e7a m'a pris quand les bases du commerce, moi j'ai fait des \u00e9tudes en latin, anglais, donc j'avais pas fait tellement de commerce. \r\nDonc, \u00e7a m'a appris \u00e0 faire de la comptabilit\u00e9 faire tous, tous ces trucs. \r\nQue maintenant ben voil\u00e0, j'ai j'ai plus apr\u00e8s de de complexe vis-\u00e0-vis de quand je rencontre un banquier auquel je crois tr\u00e8s parce que j'avais, j'avais \u00e9tudi\u00e9 syst\u00e8me bancaire etc, donc \u00e7a m'amener une certaine assurance par la suite pour rencontrer des gens qui qui s'y croit et parce qu'ils ont fait des \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:24) [83%] :\r\nC'est devenu un peu comme votre p\u00e8re, s\u00fbr de vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:28) [86%] :\r\nC'est assez bien dans le basket, et puis pas de complexes par rapport aux autres parce qu'il y a des gens qui veulent toujours vous imposer leur savoir et tout et puis quand il y a vous SHAC sur les salaires, met un petit peu r\u00e9cemment lieutenant \u00e0 l'arm\u00e9e qui on va passer ses examens, moi j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 en 2\u00e8me ann\u00e9e, donc \u00e7a, \u00e7a change un peu le rapport. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:48) [88%] :\r\nOn imagine bien, \u00e7a veut dire \u00e9coutez Coluche volontiers, il est tr\u00e8s dr\u00f4le, mon idole, on l'a compris, peut-\u00eatre qu'il aurait adh\u00e9r\u00e9 au parti de rien, s'il \u00e9tait encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:00) [81%] :\r\nIl aurait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident d'honneur \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:02) [92%] :\r\nVous auriez \u00e9t\u00e9 2 membres de ce parti de rien, c'est souvent quand je serai grand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:07) [84%] :\r\nVoici une tr\u00e8s jolie chanson j'avais qui tablant sur mon grand- p\u00e8re, mon grand- p\u00e8re et d'un vieux monsieur qui avait des id\u00e9es sur la jeunesse et la jeunesse depuis longtemps et qui voulait absolument de l'\u00e9cole de force et nous, on n'en voulait pas, nous, de ressemblance avec des grands- p\u00e8res existant ou ayant exist\u00e9 absolument fait expr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:27) [65%] :\r\nLa vie commence soulign\u00e9 la graine de 13. \r\nIls bossent toute sa vie, c'est-\u00e0-dire qu'il traite. \r\nMoi, je serai un jour et au Tierc\u00e9, les gens aurait que de \u00e7a. \r\nEt si je gagne pour \u00e9t\u00e9. \r\nVrai. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:12) [83%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:47) [80%] :\r\nJe serai, je serai pas toujours d'accord, mais je dirais rien 3 et je trouverais quand il y en a c'est s\u00fbr pour gouverner et que les gens sont et invit\u00e9 les autres qui promet jamais vu \u00e7a, c'est un peu en voiture, moi je vois une d\u00e9rive vers les pompes sur qu'est -ce qu'on viendra l'Oulipo pour les riches pour nourrir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:27) [78%] :\r\nCe qui va bien, il a tout appris \u00e0 imposer. \r\nEt les. \r\nOn avait plus qui est beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:38) [85%] :\r\nJe suis la seule \u00e0 savoir ce soir que Toto Morand que vous la connaissez par coeur la chanson surpris en train de la chanter, c'est bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:46) [88%] :\r\nColuche : quand je serai grand, c'est une chanson que vous nous avez propos\u00e9 Toto Morand s'en \u00e9tonne pas une voix vous faire entendre sa voix d'un ami. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:58) [87%] :\r\nMoi, je voulais devenir tennismen, j'\u00e9tais fou de John McEnroe, hein, je pleurais lorsqu'ils perdait malheureusement \u00e7a aussi, c'est qu'on dit, mais en fait, le tennis \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait un sport qui co\u00fbte tr\u00e8s cher, je crois que lorsque j'avais 12 ans ils ont ouvert un centre \u00e0 \u00e0 dans les vendre non gigantesque stade de tennis pour moi, c'\u00e9tait Jean Roy, c'\u00e9tait un grand jour, enfin j'allais voir le le chantier tous les jours, j'\u00e9tais dans une de th\u00e9 et un jour je vais l\u00e0- bas \u00e0 la r\u00e9ception Perrimond dit les prix d'une forte de courts de tennis et en j'ai d\u00fb abandonner en fait ce r\u00eave, donc j'ai continu\u00e9 \u00e0 jouer contre un mur en face de notre petite HLM de l'avenue du Temple, ce qui est pas grave dans le fond, apr\u00e8s j'ai. \r\nJ'ai mis mon \u00e9nergie sur autre chose et je crois que la culture Hip-Hop, \u00e9videmment, c'est un outil qui permet de base de se repr\u00e9senter de de s'identifier de dominer sa rage parfois, et donc faire quelque chose de de positif apr\u00e8s, bon, \u00e7a c'est les grandes lignes du Hip-Hop \u00e0 priori aussi tout le c\u00f4t\u00e9 n\u00e9gatif, etc, ce genre de truc que moi je ne c\u00f4toie pas mais mais qui aujourd'hui ramen\u00e9 beaucoup d'argent pour dire que le rap aujourd'hui est devenu la musique la plus populaire du monde, il y a beaucoup d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:20) [85%] :\r\nCar le ciel en 2014 donc s\u00fbr assez r\u00e9cente super potes car, vous le connaissez depuis bien avant 2014, comment vous l'avez rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:30) [88%] :\r\nAlors, je vais rencontrer dans cette p\u00e9riode o\u00f9 j'ouvre le 1er magasin de chaussures au flanc en en retirant pardon 1989 voil\u00e0, je me suis tout de suite pris d'amiti\u00e9 avec Carlos qui avait quand m\u00eame 4 5 ans de moins que moi 5 ans m\u00eame 6 ans, 6 ans, moi je l'ai rencontr\u00e9 en ville, il y a, c'\u00e9tait le d\u00e9but de de toute la sc\u00e8ne Hip-Hop \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:55) [86%] :\r\nLui, venait de terminer son son apprentissage en dessinateur en b\u00e2timent \u00e7a l'emb\u00eatait de de travailler dans le m\u00e9tier, donc il est, il est venu au monde \u00e0 mon 1er magasin Carlos, le vendeur de de pompes fun\u00e8bres, \u00e0 l'\u00e9poque, on retient avec une super \u00e9quipe, c'\u00e9tait \u00e0 une \u00e9poque merveilleuse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:13) [83%] :\r\nSi vous avez achet\u00e9 des basketteurs 1989 on retient Pompidou, c'est peut-\u00eatre bien le chanteur de sens unique qui vous a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:20) [88%] :\r\nIl ajoute : il \u00e9tait beau comme un camion, il \u00e9tait hyper cool, comme il est toujours, \u00e7a fait tr\u00e8s plaisir de par Carlos parce qu'il est devenu, il y a, il y a, il y a, il y a un mois ici. \r\nAvec son fils et sa fille qui sont magnifiques, je suis le parrain de son fils \u00e7a \u00e0 un certain nombre d'ann\u00e9es que j'ai pas vu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:38) [78%] :\r\nOui, car il habite loin maintenant 8 Aleo la fin de la ville et \u00e7a fait 10\u00e8me au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:45) [86%] :\r\nCoup de tr\u00e8s bons souvenirs, il \u00e9tait venu aussi habiter \u00e0 la maison pendant pendant un certain temps \u00e0 l'\u00e9poque quand j'habitais au petit ch\u00eane pendant un temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:53) [87%] :\r\nDonc, c'est beaucoup de rires beaucoup de voyages, on a fait des voyages en Espagne est \u00e0 New York, on a fait beaucoup, voil\u00e0, on a beaucoup beaucoup rire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:01) [93%] :\r\nVous avez dit Toto Morand mon succ\u00e8s repose sur une bande de potes avec qui je bosse en qui j'ai une totale confiance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:08) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que si je peux me permettre de faire autre chose que de la com, chaussures, c'est que j'ai une \u00e9quipe de base au bureau. \r\nQui sont des amis, mais qui sont surtout les super collaborateurs donc au bureau, il y a 3 personnes qui m'entourent dans toutes plus de 20 ans avec moi donc d\u00e9j\u00e0 je je les remercie Morsi port\u00e9 pendant que fid\u00e8le en amiti\u00e9, dans les 2 sens oui, alors j'ai j'ai cette chance d'avoir donc \u00e7a me laisse quand m\u00eame un sentiment de mal d'tranquille par rapport \u00e0 mon travail parce que je sais, 3 personnes qui assure donc c'est Samantha et Serge, je remercie ici. \r\nEt autrement dans les magasins, aussi je je peux compter sur des gens qui moi depuis plus d'une dizaine d'ann\u00e9es, voire certains 15 ans donc la continuit\u00e9, le fait que voil\u00e0 un souci en moins un souci en moins et puis vous avez aussi la confiance, il a, il y a des sentiments, on de confiance qui sont tr\u00e8s importants dans nos mandants au boulot o\u00f9 on doit faire confiance aux gens pour pouvoir d\u00e9l\u00e9guer au maximum, je travaille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:04) [87%] :\r\nOn peut pas tout faire, alors vous avez laiss\u00e9, analyste financier chez T\u00e9tra Pak apr\u00e8s vos \u00e9tudes, HEC, comment vous \u00eates pass\u00e9 de \u00e7a au magasin de chaussures \u00e0 Pompidou l'empire pratiquement vous diriger maintenant, Toto Morand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:16) [83%] :\r\nAlors quand j'ai fini mes \u00e9tudes, j'ai fait mes of d'emploi j'avais mes of d'emploi j'avais fait \u00e0 Givaudan \u00e0 Gen\u00e8ve T\u00e9tra Pak puis parfois dans les emballages. \r\nLes 2 dans la finance, les 2 m'ont r\u00e9pondu positivement ce qu'pas que c'\u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s facile non plus facile que maintenant de trouver du travail. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:39) [96%] :\r\nD\u00e9but des ann\u00e9es 80 oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:42) [82%] :\r\n86 87 j'avais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 au final \u00eatre au bord du lac, puis dans un super si\u00e8ge mondial plut\u00f4t que d'\u00eatre dans la banlieue genevoise avec des effluves de cheminer au parfum plus invraisemblable, donc j'ai souhait\u00e9 choisir un peu la cession de facilit\u00e9 puis o\u00f9 j'\u00e9tais tomb\u00e9 dans une dans une bo\u00eete tr\u00e8s dynamique qui \u00e9tait tr\u00e8s avec moi, qui \u00e9tait tr\u00e8s attach\u00e9, pas son selon sid\u00e9ens Mike. \r\nMais une bo\u00eete dynamique jeune \u00e0 la su\u00e9doise, tout le monde se tutoyaient, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s sympa, non, voil\u00e0, j'ai fait, j'ai pas fait \u00e9norm\u00e9ment, j'ai fait une ann\u00e9e et demi 2 ans. \r\nJ'ai eu la chance qu'qui vont envoyer pendant de 1900 quelques mois en Espagne, j'ai pu parfaitement, l'espagnol, ce qui m'a beaucoup servi par la suite pour les chaussures parce que j'ai beaucoup tr\u00e8s les espagnols, donc j'ai une bonne exp\u00e9rience, cette multinationale, tout en sachant que j'allais pas y rester des ann\u00e9es. \r\nEt apr\u00e8s une ann\u00e9e et demie, j'\u00e9tais l\u00e0 qu'est -ce que je fais qu'est -ce que je fais ce que je vais rester l\u00e0 faire carri\u00e8re, parce que \u00e7a se pose apr\u00e8s, vous vous en \u00eates dans diff\u00e9rents pays, donc, et puis je me suis dit que je voulais \u00eatre ind\u00e9pendant, je savais pas que faire, j'ai la chance de que ma soeur avait mont\u00e9 \u00e7a son entreprise avec son ami, c'\u00e9tait donc les habits civils et des amis, que se pla\u00eet la collection maniaque existe toujours d'ailleurs, qui existe toujours, sauf qu'il font plus d'habitants, ces 2 magasins mais ils font plus mes amis maniaques Babette exactement, donc j'ai rejoint ma soeur dans sa petite entreprise, l\u00e0 il y a eu l'ouverture de la premi\u00e8re boutique maniaco- \u00e0 la rue Centrale en 87. \r\nDans cette petite boutique, il avait, il avait un tout petit local attenant et puis comment faisait pas de chaussures, je propose \u00e0 ma soeur, vu que j'avais pas \u00e9norm\u00e9ment d'activit\u00e9s dans la finance, parce que c'\u00e9tait une petite soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait un petit chiffre d'affaires, j'ai dit : \u00e9coute, \u00e7a me plairait bien de de ses ventes, des chaussures, c'est l\u00e0 que vous \u00eates orienter un peu na\u00eff, c'est l\u00e0, je me suis orient\u00e9 dans les chaussures en 92 je me suis s\u00e9par\u00e9 de ma soeur, mon fr\u00e8re qui nous avons aussi rejoint pour pour \u00eatre tout seul et puis \u00e7a comme je l'entendais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:41) [77%] :\r\nSur votre route, avoue et alors tous des entrepreneurs quand m\u00eame un votre permis est peut-\u00eatre pas \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:47) [85%] :\r\nOui, mais alors bon, on a 4 soeurs, les autres ouais, c'est vrai qu'on a tous, si on a tous une navette pour pour pour pour faire notre entreprise et \u00e7a c'est plut\u00f4t dans le bon \u00e0 Suissesse travailler enfin sanitaire dans l'humanitaire, donc elle a fait toute sa vie dans l'humanitaire, mais c'est aussi une personne qui, qui a beaucoup d'activit\u00e9s diff\u00e9rentes sur l'esprit d'entreprise, c'est \u00e7a que vous assure c'est peut-\u00eatre mon p\u00e8re je pense parce qu'on a, mais on a, on a baign\u00e9 dans, dans, dans cette ambiance en \u00e9tant petit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:22) [89%] :\r\nAlors les chaussures que vous proposez dans la boutique de vote seront faites, vous aviez d\u00e9j\u00e0 commence un petit peu avant avec cette histoire de chaussures, racontez -nous Toto Morand, vous alliez \u00e0 Londres, vous allez \u00e0 Amsterdam, vous ramenez des chaussures c'est c'est le d\u00e9but de la mode du basket. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:36) [86%] :\r\nAlors quand j'ai commenc\u00e9 en 92, c'\u00e9tait m\u00eame avant le les basketteurs vendent surtout les 2 Martine il y avait pas dans leur donc Martine dans toute la Suisse romande, on avait juste \u00e0 Gen\u00e8ve, il y avait aussi le 1er engouement pour les Converse en fait les les premiers produits j'ai vendu \u00e0 grande quantit\u00e9 CTV avait pas distributeurs en Suisse, j'avais trouv\u00e9 distributeurs europ\u00e9ens au Luxembourg, c'est un hollandais, j'ai fait venir je les faisais venir par par palettes enti\u00e8res et \u00e7a c'\u00e9tait mon 1er succ\u00e8s dans la chaussure, maintenant c'est sur quelle \u00e9poque toutes les modes, c'\u00e9tait pas comme un fallait fallait se d\u00e9placer pour aller voir les modes ailleurs, c'\u00e9tait un peu mais il y avait des \u00c9tats-Unis ou bien plus important peut-\u00eatre Londres. \r\nDonc, c'\u00e9tait un peu des p\u00e8lerinages allant 3 4 fois par ann\u00e9e pour ceux qui avait, dans les meilleurs magasins \u00e9valuer si \u00e7a allait venir sur le continent et puis dans combien de temps, donc c'est l\u00e0 que je je vous en prenez c'est nos aspirations, alors que maintenant ben canettes tout et tout, sort en m\u00eame temps j'oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:34) [83%] :\r\nOn peut aussi verser sur le Net, ce qui change, c'est, j'imagine, vous les premi\u00e8res basket que vous \u00eates en tant qu'adulte, c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:41) [79%] :\r\nBen moi je flippe sur les Jordan d'un num\u00e9ro 4 donc de au c'\u00e9tait ce que j'ai la vache calandre, puis je fais pas les avoir \u00e0 l'\u00e9poque, donc je j'ai super jardin noir et argent\u00e9 avec 2 Jordan en rouge sur le sur la langue, donc c'\u00e9tait mes mes chaussures f\u00e9tiches quoi, non, non, je vous ai dit moi j'ai toujours vis\u00e9 des choses sur ce cas -l\u00e0, moi, mon nom ne sont plus maintenant il dommage enfin un mus\u00e9e Morand collectionne, ils sont tellement maniaque, il collectionne, il faut qu'ils aient jamais \u00e9t\u00e9 mise en question dans la bo\u00eete, voil\u00e0 donc c'est encore prix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:18) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est le paradoxe du collectionneur en effet la premi\u00e8re boutique, vous l'avez dit \u00e0 nouveau \u00e0 Lausanne le 9 avril 1989 pour \u00eatre \u00eatre pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:27) [83%] :\r\nC'\u00e9tait comment ce jour- l\u00e0, vous avez fait du mal, cherche \u00e0 alors c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait tout petit en fait un la boutique faisait 5 m\u00e8tres sur 80 m\u00e8tres carr\u00e9s, donc en fait mes toutes premi\u00e8res chaussures, vous avez, j'allais, j'avais une boutique de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Z\u00fcrich s'appelle qui existe toujours qui s'appelle Booster qui ont Niederdorf qui \u00e9tait la Mecque de la chaussure dans toute la Suisse. \r\nDonc mes premi\u00e8res chaussures si vous voulez que je vends vendais j'allais avec ma voiture honneur je remplissais mon coffre \u00e0 Z\u00fcrich ont Niederdorf je revenais je d\u00e9fends d'un. \r\nDonc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment des tout petits commerces et puis apr\u00e8s le succ\u00e8s naissant, j'ai trouv\u00e9 les fournisseurs justement en Angleterre. \r\nPour faire venir des plus grandes quantit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:11) [92%] :\r\nOui, parce que alors, j'ai aucune id\u00e9e de comment on fait des affaires, mais j'imagine que si on ach\u00e8te des chaussures dans une boutique qui vend d\u00e9j\u00e0, je suis un peu plus cher en fait pas beaucoup d'argent avec tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:20) [80%] :\r\nOui, et puis pour finir, le patron Pierre montant dans de de Muster et il n'aimait pas trop parce que je l'ai je j'ai piqu\u00e9, c'est donc \u00e0 la fin, il nous c'est quoi c'est moi le le roi de la chaussure, lui, en train de bouffer tout mon stock qui m'et voyez plus arriver avec plaisir des pistes, donc l\u00e0 je me suis dit il faut vraiment trouver un fournisseur donc. \r\nJ'allais tra\u00een\u00e9 \u00e0 Londres, je faisais tous les grossistes en chaussures pour trouver donc Martine, soumis \u00e0 des premi\u00e8res basket avec la la mode nuit peu naissante. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:48) [82%] :\r\nEt Carlos L\u00e9al qui qui vendait et qui en m\u00eame temps, faisait du rap, toutes les belles filles qui du coup leur avait partout sur coup parfait, tr\u00e8s pratique, on va \u00e9couter Bob Marley, je crois que c'est un nouveau chanteur f\u00e9tiche ce monde- l\u00e0, moi je pr\u00e9f\u00e8re toujours parler de la soir\u00e9e reggae \u00e0 Epalinges apr\u00e8s- demain apr\u00e8s samedi, samedi, il y aura pas Bob Marley malheureusement mais enfinM. radio qui aurait notamment les gladiateurs et \u00e7a, c'est pas rien, se r\u00e9jouit de cette soir\u00e9e l\u00e0 tout de suite, on se met d\u00e9j\u00e0 dans l'ambiance dans d\u00e9j\u00e0 pour arriver \u00e0 fond samedi, tout pr\u00e8s, une qui la gu\u00eape, pas \u00e9t\u00e9. \r\nC'est peut-\u00eatre vous qui sifflaient Toto Morand, j'entendais les gens qui sifflaient et qui applaudissait, vous en faisiez partie dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:16) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un concert qui s'est pass\u00e9 \u00e0 M\u00fcnich, mais j'ai eu dans ma vie va assister \u00e0 un concert de voix qui s'est pass\u00e9 31 mai 1908 antennes \u00e0 relais, c'est-\u00e0-dire on a dit \u00c9ric. \r\n\u00e9videmment \u00e7a laisse mais souvenirs imp\u00e9rissables quand m\u00eame tourn\u00e9 la m\u00eame temps am\u00e9liorer la vie des magnifique, moi c'\u00e9tait mon artiste d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, donc c'\u00e9tait un \u00e9norme \u00e9v\u00e9nement que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:40) [84%] :\r\nQue que Bob Marley viennent d'satirique, c'est aussi une soir\u00e9e particuli\u00e8re parce que, apr\u00e8s le concert, jamais \u00e9t\u00e9 avec mon fr\u00e8re. \r\nOn se dit apr\u00e8s conservant, c'\u00e9tait fini, on a pass\u00e9 un super concert, c'est-\u00e0-dire au centre ville et on a d\u00e9barqu\u00e9 Niederdorf l\u00e0 au bord de la vie, Matt L l\u00e0 il y avait des gaz lacrymog\u00e8nes, la fum\u00e9e des voitures qui br\u00fblaient dans dans tous les sens, ce 31 mai 1908 ans c'\u00e9tait la premi\u00e8re soir\u00e9e de du mouvement qui s'appelait Zuri Brent durer durer que br\u00fble, c'est un mouvement qui a donn\u00e9 naissance quelques mois 6 mois plus tard, mouvement Lausanne bouge, qui est, qui \u00e9tait en fait un mouvement de jeunes ici demandait des centres autonomes qui demandait parce qu'il va pas grand- chose \u00e0 l'\u00e9poque il y avait aucune info pour les jeunes. \r\nCe mouvement de Lausanne bouge, c'est le mouvement qui a permis \u00e0 la cr\u00e9ation de la Deutsche vital, donc c'est un moment tr\u00e8s important parce que la Deutsche \u00e9vita, une histoire tr\u00e8s important de la ville, un huisseries 15 c'est ce qui a donn\u00e9 \u00e0 la ils c'est la Rote Fabrik, donc c'\u00e9tait la naissance des mouvements alternatifs, juste apr\u00e8s ce concert Marley inoubliable : mon fr\u00e8re qui \u00e9tait fragile des qui a des lunettes avait pris beaucoup de gaz lacrymog\u00e8ne dans les yeux, pourtant il \u00e9tait enfantin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:55) [91%] :\r\nC'est moi qui avais dit reconduire la voiture jusqu'\u00e0 Lausanne, j'avais 17 ans, il y a prescription. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:04) [79%] :\r\nCe qui nous a mis, voir pour on jusque l\u00e0 pour en parler, tout s'est bien pass\u00e9, arriv\u00e9 entier tous les 2 une Peugeot moi avec une Citro\u00ebn, j'exag\u00e8re orange vif, c'\u00e9tait des ann\u00e9es 70 avec l'ami. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:22) [94%] :\r\nDe Bob Marley, encore dans les oreilles, vous parlez de votre fr\u00e8re, j'aimerais qu'on \u00e9coute quelqu'un d'autre, de votre famille. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:49:30) [88%] :\r\nJe viens au monde par l'\u00e9change que j'ai avec l'autre, donc pourquoi est -ce qu'on est fascin\u00e9 par des Natascha Kampusch ou je sais pas si \u00e7a s'appelait vraiment comme \u00e7a, o\u00f9 les enfants Fritz \u00c9tat comment des gens qui ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de relation peut exister venir au monde c'\u00e9tait Gaspard a ouvert un le lent l'enfant qu'on avait retrouv\u00e9 qui sortaient des boissons, lui l'enfant c'est ce tiens et c'est vrai que c'est le plus fascinant, si vous voulez faire du mal \u00e0 quelqu'un, h\u00e9 bien, vous mettez en prison, c'est le coup\u00e9 des relations avec les autres, c'est, c'est la pire des des punitions \u00e0 Rome, c'\u00e9tait l'exil, c'\u00e9tait quelque chose de terrible de partir en \u00e0 Pully comme \u00e7a de d'\u00eatre priv\u00e9 de l'avis de la cour, donc c'est vraiment consubstantielle \u00e0 l'homme avant, \u00e7a s'est fait naturellement, je pense que le changement aussi de soci\u00e9t\u00e9 avec des familles, beaucoup, beaucoup de de mixage beaucoup de beaucoup, fait qu'on doit se reconstruire des racines puisque la famille le village n'existe plus, il faut recr\u00e9er un essai le r\u00e9seau qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 b\u00e2tir autour de autour de soi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:39) [84%] :\r\nEh oui, les r\u00e9seaux et connaissant votre soeur Genevi\u00e8ve Genevi\u00e8ve Morand ce qu'elles font des r\u00e9sonances avec un Z qui \u00e9tait justement cette entit\u00e9 de de de r\u00e9seautage au fond de r\u00e9seautage qui cr\u00e9e avant l'existence de Facebook tout \u00e7a, on se r\u00e9unissait, et \u00e7a \u00e7a a connu un grand succ\u00e8s de nouveau parler l'esprit d'entreprise, l\u00e0 on a eu aussi, hein, \u00e7a a commenc\u00e9 tout petit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:01) [79%] :\r\nOui, il a eu beaucoup de courage de Sedan, c'est la banque parce que organis\u00e9 First USB qui \u00e9taient les grandes conf\u00e9rences qu'il a fait quelque chose qui \u00e9tait des rendez- vous \u00e9tait vraiment suivis par le le milieu d'\u00e9conomie de tout l'arc l\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:13) [86%] :\r\nDonc les partis vraiment de rien, elle est incroyable parce qu'il y a toujours cru et puis beaucoup je trouve qu'elle a toujours beaucoup de courage dans tout ce que l'entreprise \u00e9tait c'\u00e9tait chaque fois qu'elle me parlait, pour moi, c'\u00e9tait des choses fou, je voyais pas tellement jou\u00e9 arriver puis qu'elle a fait les choses, la d\u00e9velopper sans sans sans r\u00e9sonance de fa\u00e7on admirable. \r\nCe matin, c'est c'est ma petite soeur des enseignants, moi je suis cadre, mais j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proche de Genevi\u00e8ve dans ce sens que c'\u00e9tait ce qui \u00e9tait juste avant moi, tout petit, elle m'amenait avec elle \u00e0 l'\u00e9cole enfantine, donc j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 Genevi\u00e8ve Grasset que j'ai aussi une ann\u00e9e d'avance dans ma scolarit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que j'ai toujours fait 11 parce que je la suivais toutes \u00e0 l'\u00e9cole, je m'emb\u00eater \u00e0 la maison donc Genevi\u00e8ve. \r\nC'est quelqu'un d'\u00eatre d\u00e9tonnant, c'est des fois c'est dire lascive tellement la projet de choses moi je suis plus terre-\u00e0-terre avec mes chaussures, la politique, mais m\u00e9trique pas loin quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:15) [69%] :\r\nQu'est -ce que vous a appris dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:18) [79%] :\r\nElle m'a pris ben d\u00e9j\u00e0, bon, elle n'a pas appris mais une fait la une facilit\u00e9 \u00e0 parler, \u00e0 \u00eatre devant une foule alors n'a pas appris parce que moi quand je dois parler devant une foule, je suis plut\u00f4t conseiller je suis nerveux et tout emb\u00eate pas politicien, j'aurais d\u00fb faire plus de th\u00e9\u00e2tre, elle a fait justement du th\u00e9\u00e2tre int\u00e9r\u00eat \u00e9tait petite, elle a gagn\u00e9 le prix de l'orateur au coll\u00e8ge de L\u00e9tizi, c'\u00e9tait le le truc qu'il ce qui restent les plus beaux po\u00e8mes \u00e0 la fin de de blesses Rendre Cendrars, je me souviens tr\u00e8s bien. \r\nCelle la patrie, mais j'ai toujours \u00e9t\u00e9 admiratif comme elle arrive \u00e0 parler \u00e0 captiver une audience. \r\nTr\u00e8s \u00e0 l'aise avec des gens tr\u00e8s diff\u00e9rents d'air, donc je ne sais pas, vous avez jou\u00e9 est un exemple pour moi et autrement, bon, moi, moi je l'ai sur Gen\u00e8ve, donc je j'aime bien les avoir, elle a quitt\u00e9 le Tour et de la famille sur Lausanne, elle vit une vie genevoise depuis depuis maintenant plus de 25 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:16) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a ne a pas couper l'un de l'autre, pour autant, on attend la suite alors parti de rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:22) [90%] :\r\nComment alors parti de rien, oui alors devrait, on devrait donner des suites dans les mois qui viennent, il y a, il y a toute une \u00e9quipe de gens tr\u00e8s motiv\u00e9s \u00e0 aller dans la dans la m\u00eame direction, a soulev\u00e9 un peu les m\u00eames th\u00e8mes que j'ai soulev\u00e9 pendant la campagne. \r\nJ'ai pas tout, la num\u00e9ro mais des des choses qui qui ne sont pas, dont on ne parle pas assez souvent, vous avez combattu notamment la RIE III oui j'ai combattu les 3 parce que ma parce que il faut pas non plus exag\u00e9rer les d\u00e9ductions conf\u00e8re multinationale, c'est-\u00e0-dire que le le canton de Vaud notre cher Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 tout prix qu'on ait une croissance \u00e9norme dans la d\u00e9mographie et puis s'il joue pour augmenter d\u00e9mographie joue avec le taux de l'imposition des entreprises pour faire venir du monde, moi je suis pour une croissance naturelle pour une am\u00e9lioration du du bonheur national brut plut\u00f4t du produit int\u00e9rieur brut. \r\nDonc je pense que les Vaudois commence \u00e0 en avoir un petit peu marre de cette croissance acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 Val\u00e9rie 3. \r\nEt qu'ils aimeraient bien que \u00e7a se calme un petit peu, il y a des quartiers qui poussent comme des champignons dans tous les coins, il y a cette histoire de, de, de trucs Lausanne- Morges je sais plus comment on appelle maintenant qui autorise aussi \u00e0 faire des humains, beaucoup plus haut, il y a des bouchons partout oui contre Kant les \u00e9trangers \u00e9videmment donc j'emploie que des \u00e9trangers, donc \u00e7a rien \u00e0 voir, \u00e7a, c'est juste une question de savoir dans quelle direction aller je pense que l'objectif de 250000 habitants plus dans les 20 prochaines ann\u00e9es, le canton de Vaud : il est trop \u00e9lev\u00e9, elle a lieu 3 un r\u00f4le fondamental dans dans cette croissance d\u00e9mographique, c'est pour \u00e7a que je pense qu'il faudrait qu'elle soit moi g\u00e9n\u00e9reuse envers les grandes multi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:05) [80%] :\r\nOui ce \u00e7a vient l'\u00e9loquence du politicien et l\u00e0 entend merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, parti de rien, c'est votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:13) [86%] :\r\n\u00e7a continue, on vous attend l\u00e0- haut au tournant, et puis bien s\u00fbr vous boutiques Poppyder peu peaufinait la boutique du tueur maniaque le festival surtout 1066 \u00e0 Epalinges, on se r\u00e9jouit de voir \u00e7a, \u00e7a commence demain, \u00e7a commence apr\u00e8s demain vendredi, vendredi, voil\u00e0, vendredi soir, \u00e7a commence \u00e0 une soir\u00e9e vendredi soir et samedi, on a fix\u00e9, basket et on y va, merci beaucoup, s'\u00e9tend, merci beaucoup pour cette invitation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:59) [92%] :\r\nVoil\u00e0 c'est tout pour ce soir, merci \u00e0 Diane Dufour, qui est notre assistant de production \u00e0 Nathalie Shawn qui programme les musiques de cette \u00e9mission et \u00e0 Samuel Morier-Genoud, qui r\u00e9alise des archives et qui a de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la vitre pour la technique, demain, on parlera d'un \u00e9v\u00e9nement tragique de 2015 le 13 novembre au Bataclan \u00e0 Paris en compagnie du m\u00e9decin qui \u00e9tait le 1er \u00e0 y entrer, apr\u00e8s l'attentat, il s'appelle Mathieu Langlois et c'est le m\u00e9decin du raid juste apr\u00e8s les infos, c'est de l'espace de la musique encore jusqu'\u00e0 22 heures reste \u00e0 vous souhaiter une tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la premi\u00e8re, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T19:30:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morier-Genoud, Samuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morand, Guillaume", "role": "???, ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E15BC09D-BC5C-44AE-A7F6-AC0022B8A7F3", "internalArchiveId": "E15BC09D-BC5C-44AE-A7F6-AC0022B8A7F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "GLYPHOSATE: Encore un petit verre? : 3/5", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "3/5\r\n\u00c0 Pully, une motion politique d\u00e9pos\u00e9e en juin demande de bannir l'utilisation du glyphosate sur les quatre hectares de vignes communales. Qu'en pensent les vignerons? Dans le Lavaux, l'opposition est vive entre les partisans d'une vigne bio sans glyphosate et ceux qui redoutent l'envahissement par les mauvaises herbes. Quelles sont les difficult\u00e9s concr\u00e8tes \u00e0 se passer du glyphosate dans la viticulture?\r\nAvec:\r\nBasile Aymon, vigneron communal de Pully\r\nDimitri Simos, conseiller communal des verts et Jean Luc Duvoisin, conseiller communal PLR\r\nPierre Fonjallaz, vigneron en biodynamie \u00e0 Epesses\r\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: Marc Giouse\r\n\r\n* * 3/5\r\n\u00c0 Pully, une motion politique d\u00e9pos\u00e9e en juin demande de bannir l'utilisation du glyphosate sur les quatre hectares de vignes communales. Qu'en pensent les vignerons? Dans le Lavaux, l'opposition est vive entre les partisans d'une vigne bio sans glyphosate et ceux qui redoutent l'envahissement par les mauvaises herbes. Quelles sont les difficult\u00e9s concr\u00e8tes \u00e0 se passer du glyphosate dans la viticulture?\r\nAvec:\r\nBasile Aymon, vigneron communal de Pully\r\nDimitri Simos, conseiller communal des verts et Jean Luc Duvoisin, conseiller communal PLR\r\nPierre Fonjallaz, vigneron en biodynamie \u00e0 Epesses\r\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: Marc Giouse", "durationSec": 1565, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8915174", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 27.09.2017", "GLYPHOSATE: Encore un petit verre? / VAC_2017-09-27T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 27.09.2017", "GLYPHOSATE: Encore un petit verre? / VAC_2017-09-27T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["3/5\n\u00c0 Pully, une motion politique d\u00e9pos\u00e9e en juin demande de bannir l\u02b9utilisation du glyphosate sur les quatre hectares de vignes communales. Qu\u02b9en pensent les vignerons? Dans le Lavaux, l\u02b9opposition est vive entre les partisans d\u02b9une vigne bio sans glyphosate et ceux qui redoutent l\u02b9envahissement par les mauvaises herbes. Quelles sont les difficult\u00e9s concr\u00e8tes \u00e0 se passer du glyphosate dans la viticulture?\nAvec:\nBasile Aymon, vigneron communal de Pully\nDimitri Simos, conseiller communal des verts et Jean Luc Duvoisin, conseiller communal PLR\nPierre Fonjallaz, vigneron en biodynamie \u00e0 Epesses\n\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: Marc Giouse", "3/5\n\u00c0 Pully, une motion politique d\u00e9pos\u00e9e en juin demande de bannir l\u02b9utilisation du glyphosate sur les quatre hectares de vignes communales. Qu\u02b9en pensent les vignerons? Dans le Lavaux, l\u02b9opposition est vive entre les partisans d\u02b9une vigne bio sans glyphosate et ceux qui redoutent l\u02b9envahissement par les mauvaises herbes. Quelles sont les difficult\u00e9s concr\u00e8tes \u00e0 se passer du glyphosate dans la viticulture?\nAvec:\nBasile Aymon, vigneron communal de Pully\nDimitri Simos, conseiller communal des verts et Jean Luc Duvoisin, conseiller communal PLR\nPierre Fonjallaz, vigneron en biodynamie \u00e0 Epesses\n\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: Marc Giouse"], "variantIds": ["ece-8915175", "ece-8915174"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-03T09:00:53Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nLa avec La Nuit du court m\u00e9trage en tourn\u00e9e dans toute la Suisse romande du 22 septembre au 17 novembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [86%] :\r\nOn peut pas faire confiance peut pas faire confiance \u00e0 aux multinationales et tout, non, non, rien du tout n'est pas du tout d\u00e9but d'humanit\u00e9, de faire des choses de bien de notre monde, le but c'est de faire du fric il menti moi je porte ce monde- l\u00e0, mais ils sont, ils sont puissants, on sait que c'est des lobbies hyperpuissant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:00:44) [99%] :\r\nQui dit la v\u00e9rit\u00e9 sur le glyphosate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [93%] :\r\nBonjour, il faut bannir les pesticides de synth\u00e8se de nos champs et de nos villes, c'est ce que propose une initiative populaire, lanc\u00e9e \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, cultiver sans plus utiliser de pesticides chimiques \u00e0 l'horizon 2030 est -ce que c'est r\u00e9aliste la reporter de vacarme est parti enqu\u00eater dans le vignoble du Lavaux l\u00e0- bas comme Bordeaux trop r\u00e9gions de Suisse l'utilisation du glyphosate fait d\u00e9bat cette mol\u00e9cule pr\u00e9sente dans la plupart des herbicides utilis\u00e9s en Suisse et dans le monde seraient, selon certaines \u00e9tudes, probablement canc\u00e9rog\u00e8nes pour l'homme, appuient une motion d\u00e9pos\u00e9e par 3 conseillers communaux de droite et de gauche demande de bannir l'utilisation du glyphosate, sur les 4 hectares de vignes communales, qu'en pensent les vignerons du Lavaux voici glyphosate encore un petit verre, un reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin, r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:12) [87%] :\r\n\u00e7a c'est du glyphosate le liquide bleu oui ok ici il y a un millilitre de glyphosate \u00e7a repr\u00e9sente donc, oui, c'est une goutte de produit, \u00e7a repr\u00e9sente l'utilisation annuelle de glyphosate sur 1 m2 dans notre exploitation ok ici 30000 \u00e9lite, il y a 30 ans d'utilisation de glyphosate sur 1 m2 alors je trouve que c'est jusqu'ce il y a un d\u00e9bat autour du glyphosate mais il faut rester aussi pragmatique parce qu'on voit que dans la viticulture, on est \u00e0 des doses mais plus que raisonnables, donc moi je suis pour l'arr\u00eat des herbicides, mais il faut pas peindre diable sur la muraille et ici, on a quand m\u00eame un exemple \u00e9videmment qui \u00e9tait pas parler \u00e0 la radio, mais qui nous montre bien qu'on viticulture l'utilisation du glyphosate et plus que raisonnable, plus que ma\u00eetriser puisque r\u00e9fl\u00e9chi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:00) [86%] :\r\n30 millilitres 30 ans d'utilisation donc est -ce avec juste 30 minutes on arrive, enlever les mauvaises herbes exactement les hyperpuissant alors comme produit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:08) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s efficace, mais c'est aussi appliqu\u00e9 \u00e0 la bonne m\u00e9thode au bon moment sur l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:14) [92%] :\r\nOn va aller voir \u00e7a varie. \r\nDonc l\u00e0 on est dans la ville, vraiment au centre depuis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:25) [89%] :\r\nAlors compl\u00e8tement alors c'est une des particularit\u00e9s du vignoble, la commune depuis c'est les premi\u00e8res vignes, la r\u00e9gion de Lavaux et on voit qu'on est vraiment en ville, en fait, la commune poss\u00e8de 4 hectares de vignes qui sont en ville, c'est un peu la particularit\u00e9 de ce vignes communales. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:40) [85%] :\r\nEt vous, Basile Aymon, donc vous \u00eates employ\u00e9 de la commune depuis pour les lignes sp\u00e9cifiquement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:45) [87%] :\r\nExactement, alors moi je suis responsable d'exploitation viticole et de la partie oenologique donc je vinifier les vins et on les commercialise aussi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:53) [92%] :\r\nIl y a combien de vins diff\u00e9rents, il y a plusieurs c\u00e9pages. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:56) [82%] :\r\nAlors, on a 14 c\u00e9pages diff\u00e9rents et en fait 9 vins diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:00) [89%] :\r\nC'est une donn\u00e9e importante parce que, comme on a beaucoup de c\u00e9pages diff\u00e9rents chaque vendange chaque parcelle a beaucoup de valeur, en fait, on ne peut pas se permettre de vilipender la moindre parcelle de vigne parce que chaque kilo de raisin, une importance r\u00e9elle. \r\nDonc, une des raisons qu'on peut, on peut expliquer un seul se fait qu'on ait autant de cette page c'est que depuis longtemps, la commune depuis on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 diminuer les traitements phytosanitaires, donc on a arrach\u00e9 beaucoup de chasselas beaucoup de Pinault d\u00e9c\u00e8s vaches qui donnent aux conditions de culture ici, puis on a des sols tr\u00e8s lourd, tr\u00e8s profond, n\u00e9 dans une cr\u00e9ation assez humide ces d\u00e9c\u00e8s parce qui sont assez pourri ce qu'ils ont beaucoup d'champignons, ils sont beaucoup de maladies fongiques donc on devait beaucoup les trait\u00e9s, mais \u00e7a c'est une r\u00e9flexion qui remonte \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 20 ans donc, on a commenc\u00e9 \u00e0 planter des c\u00e9pages rouges et maintenant blancs qui sont r\u00e9sistants \u00e0 ce fameux botrytis c'est la pourriture grise qu'on trouve sur les fruits en fin de saison et on a plant\u00e9 un petit dernier l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est un c\u00e9page blanc qui a pas encore de nom, mais qui est aussi tr\u00e8s prometteur en termes de r\u00e9sistance naturelle aux maladies, puisque c'est un c'est parce qu'on on va r\u00e9ussir, peut-\u00eatre \u00e0 ne traiter que 3 fois dans l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:11) [87%] :\r\nDonc l\u00e0, on se prom\u00e8ne dans la vigne, donc le solide et vous avez dit c'est un seul particulier ben insolent pensent d\u00e9j\u00e0, donc j'imagine que, des fois le le sol enfin \u00e7a s'\u00e9rode. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:21) [84%] :\r\nExactement, c'est pour \u00e7a qu'effectivement on a 2 ph\u00e9nom\u00e8nes, ici on a une pente et du des verts c'est pour \u00e7a que pour \u00e9viter l'\u00e9rosion le, on voit que le 8 11 pour 100 100 de la surface est engazonn\u00e9es alors par exemple 8 ans pourcent et fauch\u00e9 avec une simple faucheuse \u00e7a c'est pas un probl\u00e8me toute l'ann\u00e9e, \u00e7a reste en l'\u00e9tat engazonn\u00e9es et quand on parle d'utilisation d'herbicides h\u00e9 bah, en fait, c'est sur ce 20 pourcent restants restants au pied de la ligne exactement, c'est cette bande qui est sous le rang de vignes il y a environ 20 30 centim\u00e8tres actuellement que l'on d\u00e9sire, entre autres, avec du glyphosate. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:58) [99%] :\r\nVous devez faire \u00e7a combien de fois par an. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:01) [96%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend les ann\u00e9es les ann\u00e9es tr\u00e8s pluvieux, \u00e7a peut \u00eatre 3 fois cette ann\u00e9e, qui \u00e9tait une ann\u00e9e particuli\u00e8rement s\u00e8che, on a fait une fois. \r\nTout le domaine et on est revenu, je dirais ponctuellement t\u00e2che sur t\u00e2che suivant les aires qui repoussait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:16) [87%] :\r\nMais il reste un des mauvaises herbes au pied des d\u00e9c\u00e8s, on se prom\u00e8ne un petit peu l\u00e0- bas, il y a l\u00e0 des des grandes quand m\u00eame, alors l\u00e0 les enlever pas on dirait quoi, on dirait du basilic quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:26) [75%] :\r\nPlainte qui s'appelle la amarante cet autre plante qui auraient tendance \u00e0 monter dans les soucis du liseron. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:33) [88%] :\r\nEt juste l'amarante on en voit partout o\u00f9 il y a, traitement du glyphosate est la seule qui r\u00e9sistent en gros qui arrive \u00e0 pousser. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:39) [86%] :\r\nOn a toujours eu des Amaranth on en a eu beaucoup plus qu'aujourd'hui, l\u00e0 on a d\u00e9marr\u00e9, \u00e9videmment, que le fait d'user des herbicides s\u00e9lectionne un peu les hommes, \u00e7a c'est clair, donc effectivement l\u00e0 on a des hommes qui se qui reviennent plus facilement apr\u00e8s les herbicides comme l'amarante, l'abandon Nadia Morel noir par exemple du Liseron. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:55) [89%] :\r\nParce que, il faut dire qu'on parle beaucoup, dit glyphosate parce que il est super efficace aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:00) [90%] :\r\nOn parle beaucoup du glyphosate parce qu'il est super efficace parce qu'il semblerait quand m\u00eame qu'il est des domaines d'activit\u00e9 o\u00f9 l'\u00e9t\u00e9 sur mal utilis\u00e9 il y a quand m\u00eame un vrai probl\u00e8me avec le glyphosate, je reconnais que c'est absolument pas normal qu'on retrouve partout du glyphosate dans toute l'alimentation dans l'urine de tout le monde, etc dans le vin et dans le vin, et je suis la coque, \u00e7a ne va pas, moi je postule jusque quand on l'utilise de fa\u00e7on juge de fa\u00e7on efficiente, on n'aura pas de r\u00e9sidus du reste, on va lancer une grande campagne d'analyse -t-on sur nos seules que sur nos vins sur ce mill\u00e9sime l\u00e0 d\u00e8s cet hiver, c'est la commune depuis qu'il va engager cette campagne d'analyse pour savoir r\u00e9ellement ce qu'on va retrouver dans nos vins et dans nos sols, alors moi, ce que ce que je craindrais un petit peu, c'est qu'on veut tout blackboul\u00e9 du jour au lendemain, dans les faits, dans l'agriculture, \u00e7a marche pas comme \u00e7a, le probl\u00e8me si on ne d\u00e9serte, donc si on laisse toute leur pouss\u00e9e qu'est -ce qu'on constate, c'est que d'abord que les premi\u00e8res ann\u00e9es, un peu tout et n'importe quoi poussif au se recr\u00e9e un \u00e9quilibre, donc les premi\u00e8res ann\u00e9es, il y a une baisse importante de rendement. \r\nDonc, vous perdez tout de suite 15 20 25 pourcent de de rendement, \u00e7a c'est un point hyper important, \u00e7a, c'est aussi de la politique d'entreprise qu'est -ce qu'on fait ce moins 20 pourcent est est -ce qu'on augmente d'autant le prix de la bouteille, par exemple, chez nous on voit qu'augmenter le prix de la bouteille, \u00e7a c'est un sujet assez d\u00e9licat, parce qu'on on sort d'une enqu\u00eate de satisfaction de notre client\u00e8le et et aide des puis en particulier et c'est comme m\u00eame assez particulier parce que. \r\nQu'on demande, ce qui les touchent comme point, ils ont plut\u00f4t tendance \u00e0 dire que les vins suisses sont un peu chers ou trop cher et si on leur demande ce que voulez des vins bio, en fait, ils veulent pas tellement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:42) [87%] :\r\nMais aujourd'hui, finalement, les d\u00e9cisions, vous avez peut-\u00eatre devoir y passer finalement parce que un agriculteur ou des agro- industriels en Argentine Valence du glyphosate partout et puis du coup vous sur vos vignes m\u00eame votre petit millier de glyphosate, paf, vous aurez plus droit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:58) [89%] :\r\nOui, alors c'est exactement ce qui est en train de se passer, c'est pour \u00e7a que je dis qu'il faut, attention \u00e0 pas trop s'emporter, il faut pas ramener ce d\u00e9bat que sur le c\u00f4t\u00e9 \u00e9motionnel et \u00e7a il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 \u00e7a, c'est pour \u00e7a que j'aimerais pas qu'on confonde vitesse et pr\u00e9cipitation ici appuie, maintenant il y a aucun souci, il faut que les choses soient bien claires : si mon employeur me dit d'arr\u00eater le glyphosate arr\u00eate demandent glyphosate, il n'y a pas de probl\u00e8me, \u00e2g\u00e9 de comment alors racontez -moi parce que du coup vous avez beaucoup plus d'air donc alors on aura beaucoup plus d'herbe donc comme ici, on a de la pente et qu'on est en travers de la pour qu'on a dit des verts on peut pas l'arrachage intime r\u00e9serve donc il faudra ou venir manuellement. \r\nCe qui va nous augmenter les frais drastiquement ou les c\u00e9l\u00e8bres accepter la perte de vigueur de la vigne et l\u00e0, dans cette parcelle encore enseigner chasselas on a un autre gros probl\u00e8me et \u00e7a tous les vignerons bio le reconnaissent, c'est que les vins comme les chats ou les Pinault perd \u00e9norm\u00e9ment de leur typicit\u00e9 quand ils sont cultiv\u00e9s en bio, quand ils sont soumis \u00e0 une concurrence tr\u00e8s rude Delerm en fait sous le rend pas le m\u00eame go\u00fbt, ils ont pas le m\u00eame go\u00fbt, vous le reconnaissez plus. \r\nC'est pas des mots, des bons et des mauvais vin, je dis pas \u00e7a, je dis que vous lui reconnaissez plus qu'a un vrai probl\u00e8me d'authenticit\u00e9, de ces droits de typicit\u00e9, donc moi j'aime mieux alors arr\u00eatez de faire du chasselas et planter des c\u00e9pages qui sont plus vigoureuses, plus r\u00e9sistants aux maladies qui auront aussi des enracinement plus profond qui vont moins subir la cons\u00e9quence d'un non- Herbeumont complet, on a d\u00e9j\u00e0 un peu anticip\u00e9 \u00e7a en plantant ses nouveaux c\u00e9pages qui demande moins de traitement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:31) [76%] :\r\nC'est des c\u00e9pages dits intersp\u00e9cifiques qui sont tr\u00e8s r\u00e9sistants et qui demanderont peut-\u00eatre plus du tout traitement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:42) [90%] :\r\nAlors ici et puis Basile Aymon devra peut-\u00eatre changer ses m\u00e9thodes, car 3 conseillers communaux ont d\u00e9pos\u00e9 un postulat pour bannir le glyphosate de vignes communales. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:52) [86%] :\r\nAlors je suis Dimitri Simos, ing\u00e9nieur en g\u00e9nie civil et conseiller communal les vers lui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:58) [78%] :\r\nJe suis Jean Luc Duvoisin publicitaire et qu'on sait communales au PLR appui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:03) [84%] :\r\nEt alors, tous les 2 et vous, il manque un 3\u00e8me larron je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:06) [92%] :\r\nExactement, c'est Antoine H\u00fcrlimann, conseiller communal au Parti socialiste, qui a d\u00e9missionn\u00e9 \u00e0 la session de juin dernier, c'\u00e9tait la derni\u00e8re session, on a fait un peu celui -l\u00e0 pour proposer de passer \u00e0 une agriculture sans glyphosate mais plus loin que \u00e7a, \u00e0 la biologie pour pour les villes et vigne bio exactement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:26) [77%] :\r\nEt et \u00e7a a donn\u00e9 quoi, c'\u00e9tait une discussion intense au vari\u00e9s ou mouvement\u00e9e avec des voisins. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:33) [92%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez serr\u00e9, effectivement, il se trouve que les clivages gauche- droite ont \u00e9t\u00e9 cass\u00e9es, gr\u00e2ce \u00e0 mon avis, au fait qu'on a fait ce postulat de mani\u00e8re transpartisane, donc on a r\u00e9ussi \u00e0 l'emporter, je me souviens plus exactement des chiffres mais il y a eu contagion. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:49) [97%] :\r\nEt du coup qu'est -ce que \u00e7a va donner la commune doit vous donner une r\u00e9ponse \u00e0 quelle \u00e9ch\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:54) [92%] :\r\nAlors elle a une ann\u00e9e pour nous r\u00e9pondre sur l'opportunit\u00e9 de passer \u00e0 la biologie \u00e0 l'agriculture biologique, le fait que le conseil communal largement soutenu c'est plut\u00f4t gage favorable du fait que les gens s'int\u00e9ressent cette question du glyphosate et surtout \u00e0 ce qu'on met sur nos vignes \u00e7a plut\u00f4t dans le bon sens. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:14) [87%] :\r\nEt alors, pour faire ce postulat est -ce que vous avez rencontr\u00e9 Basile Aymon, savoir comment ils travaillent et est -ce qu'il y a un probl\u00e8me dans les vignes, appuie ou vous avez l'impression qu'il y a trop de glyphosate. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:25) [85%] :\r\nAlors on a men\u00e9 une enqu\u00eate \u00e0 travers de diff\u00e9rentes commissions pour savoir quelle \u00e9tait la quantit\u00e9 de glyphosate qui \u00e9tait utilis\u00e9 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, dans la commune, on nous a rapidement r\u00e9pondu que les partis domaine utilis\u00e9 4 Ittre par ann\u00e9e de glyphosate et que la plus grande partie glyphosate \u00e9tait largement utilis\u00e9 par les vignerons. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:44) [85%] :\r\nEt pour les vignes, c'\u00e9tait combien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:46) [90%] :\r\nJe peux pas vous avez des chiffres, on n'a pas voulu nous en articuler ce qui est int\u00e9ressant, par contre, c'est que d\u00e8s qu'on a pos\u00e9 cette question \u00e7a et municipaux sont rendus compte de l'importance en fait de de cette utilisation du glyphosate le municipal en charge de l'urbanisme et de l'environnement, a directement d\u00e9cid\u00e9 de se passer de \u00e7a pour les parcs et promenades alors le glyphosate, c'est un pr\u00e9texte pour parler justement de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale d'une d'une dynamique autour de l'agriculture de la vigne, aujourd'hui c'est c'est la mol\u00e9cule qui le plus asperg\u00e9 sur la plan\u00e8te avec 820000 tonnes chaque ann\u00e9e, mais elle est au coeur dans ce qu'on a Senneterre maintenant, mais donc ils annulent aura disparu, on aura un autre produit sur le dos, l'id\u00e9e c'est de rembourser et puis de travailler de mani\u00e8re durable avec la vie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:28) [84%] :\r\nOn peut perdre un peu de production, c'est ce que souvent \u00e0 les gens disent sans herbicides les Airbus vont concurrencer Avignon va avoir moins de raisin oui dans les divers. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:37) [92%] :\r\nEt je pense qu'effectivement il y a un risque de perte de production mais c'est une ville comme Pully est une commune riche ne peut pas se permettre de perdre quelques pourcentages de production viticole alors qui peut le faire, donc je pense que on doit montrer l'exemple, le c'est ce n'est pas une source de revenus pour la commune, la vigne qu'il soit un tout petit peu plus cher, moi je suis pr\u00eat \u00e0 payer 2 francs de plus la bouteille pour avoir avant sans produits chimiques toxiques. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:01) [91%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est une belle carte de visite aussi c'est c'est aussi \u00e7a que vous vous recherchez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:06) [88%] :\r\nJe pense qu'effectivement la la vigne depuis est int\u00e9ressante au point de vue esth\u00e9tique et au niveau de la culture, au niveau de notre histoire, notre blason communal repr\u00e9sente une grappe de raisin, il est n\u00e9cessaire qu'on garde cette sculpture de vignes, les boulots qui sont aussi engendr\u00e9 par par ce travail et si \u00e7a ne cr\u00e9e plus de boulot et puis qu'on doit engager des jeunes pour d\u00e9sherber \u00e0 la main, \u00e7a sera tr\u00e8s tr\u00e8s bien et si le vin co\u00fbte un poil plus cher ou bien s\u00fbr nos produits en pointe, moi, \u00e7a sera tr\u00e8s, tr\u00e8s bien aussi, l'essentiel c'est de dans la Chair et que nos enfants soient fiers de d\u00e9cisions comprend aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:36) [90%] :\r\nEt vous pensez que si la ville depuis le fait les communes alentour, hein, on va dire lutherie Curie PS o\u00f9 il y a tout ce Patrimoine de l'UNESCO du Lavaux va vous embo\u00eeter le pas, c'est aussi l'id\u00e9e derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:49) [91%] :\r\nC'est ce qu'on esp\u00e8re c'est que puis serve de mod\u00e8le et puis elle donne justement le bon exemple pour que les autres communes fassent la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:09) [86%] :\r\nLes vignes en terrasse des petits perch\u00e9 avec ses murs de sout\u00e8nement, c'est bient\u00f4t le temps des vendanges, les filets pour \u00e9viter que les oiseaux ne pique, ont \u00e9t\u00e9 mis. \r\nVignerons encaveurs. \r\nEn Direct : d\u00e9gustation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:42) [77%] :\r\nIl y a quelqu'un, oui, bonjour, bonjour Pierre Fonjallaz C\u00e9cilia, mais les nuisances sont 72 il y avait tout le temps des vignerons sur la famille, il y vraiment grand- p\u00e8re pas vraiment habiter l'homme est un h\u00e9ritier des vignerons, h\u00e9ritier de la chance du 2 mai parfois lourd. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:10) [87%] :\r\nPour vous, Pierre Fonjallaz, le glyphosate, on peut le l'\u00e9liminer des vignes, on va quand m\u00eame avoir du vent ou est -ce que c'est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:25) [87%] :\r\nLa confr\u00e9rie des vignerons, mettez -vous des mauvaises notes jusqu'\u00e0 il y a encore une vingtaine d'ann\u00e9es, on n'avait pas des bonnes notes, si on avait de l'herbe maintenant \u00e9voluer \u00e7a \u00e9volue tr\u00e8s vite, en fait, c'est un tournant de plus en plus dans la r\u00e9gion se croisent des vignerons qui quand quand m\u00eame un bout en test, alors si il y a de tout hein et aussi des gens qui ont fait des tests sont revenus on a et a parce qu'ils ont trouv\u00e9 que \u00e7a allait pas, donc c'\u00e9tait compliqu\u00e9, chacun doit trouver un peu ces solutions mais il y en a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:55) [86%] :\r\nVous, Pierre Fonjallaz, vous \u00eates vigneron bio, donc aucun glyphosate en biodynamie aucun glyphosate votre terrain depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:05) [86%] :\r\nAlors oui, on a un bon arr\u00eater totalement les d\u00e9sherbants 2011, bien s\u00fbr que, il y a eu des parcelles avant pour voir un petit peu ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:11) [73%] :\r\n\u00e7a donne la plus Dijon. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:14) [83%] :\r\nMais juste Pierre Fonjallaz si votre grand- p\u00e8re ou autre arri\u00e8re- grand- p\u00e8re, puis vous vous herbes la la menthe, oui j'ai ramass\u00e9 de l'origan entre mes pieds de vigne \u00e7a existe, a perdu la t\u00eate, tu vas, tu fais des herbes ou tu fais du r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:30) [79%] :\r\nPeut-\u00eatre que d'o\u00f9 il a aura \u00e9largir un petit peu sa vision des choses clope plus de hauteur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:37) [90%] :\r\nPensez parfois, c'est \u00e7a qui peut \u00eatre difficile aussi parce que, culturellement, enfin il y a, psychologiquement peut-\u00eatre a et des barri\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:45) [84%] :\r\nMon p\u00e8re, parce que mon, mon p\u00e8re, il a 8 ans 2 ans puis l\u00e0 il avec tout \u00e7a, il a remont\u00e9 la terre en Automne pendant des semaines et 50 60 kilos sur le dos, il est d'ailleurs pli\u00e9e en 2. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:57) [89%] :\r\nParce que la Terre est \u00e9rod\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:59) [84%] :\r\nIl y a l'\u00e9rosion, puis, en fait, il faisait des choses, c'est des qui charme et cr\u00e9er des s\u00e9parations des balles sur les bas des Champs, en fait, la Terre descendent en bas des partaient quand m\u00eame lors des gros orages, par contre, cette terre qui \u00e9taient en bas, il fallait la Remettre la vision que j'en ai moins, c'est que c'est un peu la folie parce que c'\u00e9tait un travail titanesque pour r\u00e9parer une fa\u00e7on de faire qui \u00e9taient des gras non, en fait, la phrase qui m'\u00e9tait venu, c'\u00e9tait la durabilit\u00e9, pour moi, \u00e7a me paraissait logique partout ici \u00e0 Lavaux Patrimoine mondial 1000 ans d'histoire, \u00e7a me paraissait logique m\u00e9dias bancaires moi je dois travailler de fa\u00e7on \u00e0 ce que dans Mise l\u00e0 o\u00f9 s'assoit dans le m\u00eame \u00e9tat, je peux pas me permettent d'avoir des pratiques o\u00f9 j'\u00e9tais grade en battant le milieu apr\u00e8s les suivants le moins en moins, puis bient\u00f4t on peut plus rien faire c'est, c'est \u00e7a qui est franchement la r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 non \u00e7a ce crie parce sur le temps, mais il y a quand m\u00eame presque toujours des substances, des mol\u00e9cules qui viennent de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:04) [96%] :\r\nDans les rivi\u00e8res, dans les lacs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:06) [83%] :\r\nDu traitement, les seuls se d\u00e9gradaient, j'ai fait une analyse des sols, on a un peu regard\u00e9 \u00e7a les les seuls se d\u00e9grade coalition depuis peut-\u00eatre probablement pas mal de temps, heureusement que les sols sont r\u00e9sistants, mais on n'\u00e9tait pas dans des pratiques durables. \r\n\u00e0 la pression de march\u00e9 sur un. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:38) [93%] :\r\nQue l\u00e0 c'est un peu moins le. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:59) [99%] :\r\nD'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:59) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est clairement un indicateur d'accumulation de carbone donc en fait, nature, entre guillemets, \u00e7a c'est facile \u00e0 faire le lien foresti\u00e8re, les seuls les seuls sont en train d'\u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:12) [89%] :\r\nVers une nature Forrester donc on devra participer \u00e0 ce que \u00e7a reste viticoles pas oui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:21) [97%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a vous prend pas de l'\u00e9nergie au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:24) [90%] :\r\nJ'ai encore discuter de \u00e7a plusieurs fois avec des amis qui commence \u00e0 \u00eatre un peu plus nature qui voyait appara\u00eetre la fraise des bois. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:30) [80%] :\r\nOn est vrai quoi tout un tapis de fraises des bois autour des c\u00e8pes de vigne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:34) [85%] :\r\nPensez \u00e0 les enlever, voil\u00e0 il pense aller le enlever parce que la la feuille est pas mal, parce qu'ils ont plus de sorties de raisin et moi je les rassure un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des ann\u00e9es j'ai commenc\u00e9 il y a plus de 15 ans a laiss\u00e9 des petites fraises et tout \u00e7a, puis j'ai vu \u00e7a mais en fait, l'\u00e9quilibre, il se fait aussi et puis moi, j'ai plus de si vous regardez ici o\u00f9 il y a la petite phrase \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a pas vraiment diff\u00e9rence fait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:59) [92%] :\r\nVous avez parl\u00e9 il y a du raisin, ici comme ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:02) [86%] :\r\n\u00e7a reste un objectif dans un seul le plus vivant possible \u00e7a probablement quand m\u00eame un lien avec la qualit\u00e9 d'alimentation d'aligner \u00e9tait moi je pense pas qu'\u00e0 la ligne justement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:11) [84%] :\r\nEt votre intention, c'est d'avoir, si je r\u00e9sume Pierre Fonjallaz un bon sol naturel sans aucun herbicide et une vigne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:24) [68%] :\r\nQui se sentent bien sur ce pont, seul c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:26) [99%] :\r\nLe le. \r\nJe sais pas comment dire \u00e7a m\u00eame de respect quoi le respect de la vie et la mort des choses du bilan quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:37) [84%] :\r\nIci, en fait, moi j'appelle \u00e7a la force de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration, donc en fait quelque part j'utilise rouge je collabore avec la nature, pour que \u00e7a soit elle- m\u00eame pis semblerait que ce soit, il y a rien de mieux que de laisser les grandes plantes les plans de venir, j'ai des zones, par exemple, qui \u00e9tait compl\u00e8tement compact et c'est, c'est c'est couvert de chardons de Chardon est quand m\u00eame connu de de ce c\u00f4t\u00e9 travailleur de seul un d'indicateurs puis alors lui il a une racine tra\u00e7antes o\u00f9 il arrive \u00e0 percer et puis, va chercher du phosphore au fond qui remet -on et puis renomm\u00e9e lundi en route, en fait, \u00e7a va l'eau la absolument pas les hommes toujours fait \u00e7a, en fait, monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:18) [87%] :\r\nEt du coup, le raisin parce que c'est quand m\u00eame le raisin, le but du jeu c'est quand m\u00eame de faire du vin alors avec un sol qui est vivant est -ce que votre raisin et pousse autant est -ce qu'ils changent de go\u00fbt, c'est ce qu'on m'a dit en mati\u00e8re oui mais ceux qui sont vigne bio leur chasse l\u00e0 \u00e7a change du go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:35) [88%] :\r\nEn fait, quand les choses redeviennent vivante, c'est pas forc\u00e9ment moi j'\u00e7a m'int\u00e9resse pas tellement ces gu\u00e8re de go\u00fbt en fait, c'est la diversit\u00e9, pourquoi on veut enfermer le une seule cat\u00e9gorie \u00e7a doit ressembler \u00e0 \u00e7a, mais en tout cas, une chose est s\u00fbre, c'est qu'il y a 2 \u00e9l\u00e9ments qui peuvent r\u00e9appara\u00eetre ou vivant Picard apparaissent, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est le d\u00e9veloppement du go\u00fbt en bouche et puis la persistance, donc une une tension qui fait que \u00e7a dure aussi non, \u00e7a, c'est quand m\u00eame des choses qu'on remarque de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, quand on a un produit industriel soit dispara\u00eetre tr\u00e8s vite dans la bouche, c'est une autre approche, moins, moins respectueuses. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:15) [81%] :\r\nEt vous avez autant de bouteilles. \r\nVous avez un peu moins de production, mais en pr\u00e9- tout ce Patrick. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:21) [80%] :\r\n\u00e9coutez cette ann\u00e9e o\u00f9 il y a eu, pas trop de probl\u00e8mes politiques c\u00f4t\u00e9 maladie on est on est on est parfait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:28) [88%] :\r\nTr\u00e8s heureuse quand, probl\u00e8mes de production le mouvement bien avant et l\u00e0 il y a un stade o\u00f9 on est en train de saigner de faire le l'exp\u00e9rience d'avoir une viticulture viable en bio ou en biodynamie, maintenant, je vous ai dit la plupart des vignerons, ils essayent de faire des bouts sans d\u00e9sherbant et tout \u00e7a, ils ont. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:47) [83%] :\r\nBeaucoup diminu\u00e9 les produits chimiques de plus en plus de voisins tout il me disait : si la pression est pas trop fort, tous avec des produits o\u00f9 entre guillemets bio non toxiques, puis ils reviennent derri\u00e8re avec un petit peu, produits chimiques, donc si on prend un peu ce recul de, de, de 20 30 ans, on pourrait bien \u00e0 quelle direction \u00e7a c'est bient\u00f4t fini. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:13) [91%] :\r\nEh bien, c'est \u00e0 vous, auditeur de vacarme \u00e0 entrer dans le d\u00e9bat en nous appelant au 0 58 236 236 0, des traces de glyphosate dans les vingt que vous buvez \u00e7a vous d\u00e9range ou \u00e7a vous indiff\u00e8re une viticulture et une agriculture sans pesticides de synth\u00e8se, vous voterez pour vous voterez contre quand le sujet sera soumis au peuple, aux alentours de 2020 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:40) [89%] :\r\nVacarme Marc Giouse V\u00e9ronique Marti c'est sid\u00e9rant St\u00e9phanie Coudray Diane faux Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:59) [97%] :\r\nDemain dans vacarme, on vous proposera de vous glisser dans la peau d'un chercheur qui travaille sur la dangerosit\u00e9 du glyphosate et vous verrez que la position n'est pas tr\u00e8s confortable. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:25:10) [83%] :\r\nC'est que le g\u00e9n\u00e9ral mon tout le monde est expos\u00e9 au qui posa parce qu'on le retrouve un peu partout, mais on ne sait pas vraiment \u00e0 quel taux d'en c'est difficile de faire l'\u00e9valuation du risque parce qu'on comprenait tr\u00e8s partiellement la toxicit\u00e9 Antoine et partiellement l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:30) [86%] :\r\nScientifique sous pression, c'est le titre qu'on diffusera demain vacarme sur RTS, le 1er d'ici l\u00e0, portez -vous bien avec la nuit du courts-m\u00e9trages en tourn\u00e9e dans toute la Suisse romande du 22 septembre au 17 novembre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:46) [92%] :\r\nComme chaque jour \u00e0 cette heure -l\u00e0, voici Histoire vivante propos\u00e9e par Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:52) [70%] :\r\nListe propos\u00e9e par Ir\u00e8ne Chalon sur le pied. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:57) [83%] :\r\nCorruption et puis financement ici iront tous les parlementaires, condamn\u00e9 par la justice, et cela d\u00e8s demain matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T11:57:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Simos, Dimitri", "role": "conseiller communal , Les Verts, conseiller communal des verts ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gu\u00e9rin, C\u00e9cile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aymon, Basile", "role": "Vigneron communal de Pully", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fonjallaz, Pierre", "role": "vigneron en biodynamie \u00e0 Epesses", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duvoisin, Jean-Luc", "role": "conseiller communal PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C310089-C962-4DA3-8EB0-29F7A5F2B51D", "internalArchiveId": "4C310089-C962-4DA3-8EB0-29F7A5F2B51D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9volte s'organise au Parlement contre la taxation des factures papier", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "La F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC) repart \u00e0 l'attaque contre la taxation des factures papier par les entreprises. Elle a trouv\u00e9 l'appui du socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire qui va d\u00e9poser une motion au Parlement.\r\n\r\n* * La r\u00e9volte s'organise au Parlement contre la taxation des factures papier  \r\nC'est une information de notre r\u00e9daction: la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs repart \u00e0 l'attaque contre la taxation des factures papiers aux clients. Une motion sera d\u00e9pos\u00e9e lors de la prochaine session parlementaire. Romain Bardet, vous \u00eates l'un des journalistes de notre rubrique \u00e9conomique. C'est donc la voie politique qui est privil\u00e9gi\u00e9e par la FRC.\r\nOui la FRC veut depuis quelques ann\u00e9es saisir les tribunaux pour attaquer cette pratique que l'on connait: des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques, assurances, soci\u00e9t\u00e9s de cartes de cr\u00e9dit ou g\u00e9rances par exemple qui d\u00e9cident qu'\u00e0 l'avenir, l'envoi de factures papier sera factur\u00e9 au client. Le for\u00e7ant de facto \u00e0 utiliser internet pour recevoir et payer la facture. \r\nEt bien c'est la voie politique qui est donc choisie par la FRC, par le biais de Jacques-Andr\u00e9 Maire. Ce matin, la forme a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e...ce sera une motion qui sera d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la session prochaine, donc celle d'hiver. Objectif: emp\u00eacher \u00e0 l'avenir cette pratique. \r\n*** Quels sont les arguments de la FRC?\r\nEt bien que cette taxation est discriminatoire envers une partie de la population qui n'est de loin pas \u00e0 l'aise avec les outils internet. On pense bien s\u00fbr aux personnes \u00e2g\u00e9es. Ce que la FRC critique \u00e9galement, c'est que certaines soci\u00e9t\u00e9s mettent uniquement en avant l'argument \u00e9cologique pour expliquer la facturation de l'envoi papier, alors que payer depuis internet, utiliser un ordinateur, cela a aussi un impact important. Et puis, pour la FRC, les \u00e9conomies d'envois postaux r\u00e9alis\u00e9es par les soci\u00e9t\u00e9s devraient \u00eatre r\u00e9percut\u00e9es sur le client. \r\n*** Et Romain, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le sujet r\u00e9sonne sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\nNon d\u00e9j\u00e0 en avril 2013, une autre Neuch\u00e2teloise, l'ancienne conseill\u00e8re nationale verte Francine John-Calame avait d\u00e9pos\u00e9 une interpellation. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait consid\u00e9r\u00e9 qu'il n'y avait pas lieu de l\u00e9gif\u00e9rer. Selon lui il \u00e9tait disproportionn\u00e9 d'interdire de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale l'imputation d'un suppl\u00e9ment au client pour la version papier. Le Gouvernement avait tout de m\u00eame reconnu une in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre diff\u00e9rents groupes de clients. Mais selon lui, il revenait \u00e0 la justice de trancher. Avec comme base, l'article 8 de la Loi contre la concurrence d\u00e9loyale. Un article entr\u00e9 en vigueur en 2012 qui concerne l'utilisation de conditions commerciales abusives.\r\n*** Alors cette motion, quelles sont ses chances ?\r\nEt bien, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque, l'interpellation de Francine John-Calame avait fait mouche \u00e0 gauche mais aussi \u00e0 droite. En effet parmi les co-signataires l'on trouvait des membres de l'UDC ou du PDC, des socilalistes et des Verts. \r\nJacques-Andr\u00e9 Maire, lui, consid\u00e8re que ce n'est pas un combat gauche-droite. Mais quand m\u00eame, le front \u00e0 droite, notamment c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, sera sans doute important. En tout cas, la FRC n'abandonnera pas le combat. En cas d'\u00e9chec, la voie de l'initiative parlementaire est envisag\u00e9e.", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8932845", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9volte s'organise au Parlement contre la taxation des factures papier / FOR_2017-09-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.09.2017"], "alternativeSummary": ["La F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC) repart \u00e0 l'attaque contre la taxation des factures papier par les entreprises. Elle a trouv\u00e9 l'appui du socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire qui va d\u00e9poser une motion au Parlement."], "variantIds": ["ece-8932845"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:10Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nChristelle, on va rester dans un th\u00e8me tout \u00e0 fait conna\u00eetre, on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 la question de la num\u00e9risation notamment dans, dans, dans cette discussion, on va voir que c'est un th\u00e8me qui touche beaucoup les gens chez nous aussi, hein, avec cette information de notre r\u00e9daction, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, h\u00e9 bien, elle part \u00e0 l'attaque contre la taxation des factures papier au client une motion sera d\u00e9pos\u00e9e lors de la prochaine session parlementaire Romain Bardet, vous \u00eates lors nos journalistes de la rubrique \u00e9conomique, c'est donc la voie politique qu'a privil\u00e9gi\u00e9 la FRC sur ce combat pourquoi oui, la FRC, un depuis quelques ann\u00e9es, saisir les tribunaux pour attaquer cette pratique que l'on conna\u00eet un des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques, assurances, soci\u00e9t\u00e9s de cartes de cr\u00e9dit ou g\u00e9rance par exemple qui d\u00e9cident qu'\u00e0 l'avenir, l'envoi de factures papier sera factur\u00e9 au client, le for\u00e7ant \u00e0 un des facto \u00e0 utiliser internet pour recevoir et payer sa facture, h\u00e9 bien oui, c'est la voie politique qui est choisi par la FRC, elle a trouv\u00e9 l'appui du conseiller national socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire ce matin la forme a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e ce sera donc une motion qui sera d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la session prochaine donc celle d'hiver, objectif : emp\u00eacher \u00e0 l'avenir cette pratique Romain, quels sont les arguments de la FRC, et bien que cette taxation est discriminatoire envers une partie de la population qui n'est de loin pas \u00e0 l'aise avec les outils internet, on pense bien s\u00fbr aux personnes \u00e2g\u00e9es, ce que la FRC critique \u00e9galement, c'est que certaines soci\u00e9t\u00e9s mettent uniquement en avant l'argument \u00e9cologique pour expliquer la facturation de de l'envoi papier alors que payer depuis internet utiliser un ordinateur, cela a aussi un impact important et puis pour la FRC, les \u00e9conomies d'envois postaux r\u00e9alis\u00e9es par les soci\u00e9t\u00e9s devraient \u00eatre r\u00e9percut\u00e9es sur le client, un Romain ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le sujet r\u00e9sonne sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, h\u00e9 bien non, hein, d\u00e9j\u00e0, en avril 2013, l'ancienne conseill\u00e8re nationale verte Neuch\u00e2teloise Francine John-Calame avait d\u00e9pos\u00e9 une interpellation cette fois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait consid\u00e9r\u00e9 qu'il n'y avait pas lieu de l\u00e9gif\u00e9rer, selon lui, il \u00e9tait disproportionn\u00e9 d'interdire de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale l'imputation d'un suppl\u00e9ment au client pour la version papier, le gouvernement avait tout de m\u00eame reconnu une in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre diff\u00e9rents groupes de clients mais, selon lui, il revenait \u00e0 la justice de trancher avec comme base l'article 8 de la loi contre la concurrence d\u00e9loyale, un article qui concerne l'utilisation de conditions commerciales abusives alors cette motion, qui va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e en d\u00e9cembre, quelles sont ses chances, h\u00e9 bien, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque, l'interpellation de Francine John-Calame avait fait mouche \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, parmi les co- signataires de cette interpellation ont trouv\u00e9 des membres de l'UDC ou du PDC, mais aussi des socialistes et des Verts, c'est vrai qu'il y a notamment cette question de la d\u00e9fense des personnes \u00e2g\u00e9es qui va au-del\u00e0 du combat gauche- droite Romain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E31B950-8ABE-4961-82AB-131DAF381B85", "internalArchiveId": "5E31B950-8ABE-4961-82AB-131DAF381B85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Taxation des factures papiers: les r\u00e9actions de Philippe Nantermod et Florence Bettschart", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Le FRC entend mettre fin \u00e0 la pratique de la taxation des factures papiers. D\u00e9bat entre Philippe Nantermod, conseiller national (PLR/VS) et Florence Bettschart, avocate \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC).\r\n\r\n* * Taxation des factures papiers: les r\u00e9actions de Philippe Nantermod et Florence Bettschart  \r\nC'est une information de notre r\u00e9daction: la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs repart \u00e0 l'attaque contre la taxation des factures papiers aux clients. Une motion sera d\u00e9pos\u00e9e lors de la prochaine session parlementaire. Romain Bardet, vous \u00eates l'un des journalistes de notre rubrique \u00e9conomique. C'est donc la voie politique qui est privil\u00e9gi\u00e9e par la FRC.\r\nOui la FRC veut depuis quelques ann\u00e9es saisir les tribunaux pour attaquer cette pratique que l'on connait: des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques, assurances, soci\u00e9t\u00e9s de cartes de cr\u00e9dit ou g\u00e9rances par exemple qui d\u00e9cident qu'\u00e0 l'avenir, l'envoi de factures papier sera factur\u00e9 au client. Le for\u00e7ant de facto \u00e0 utiliser internet pour recevoir et payer la facture. \r\nEt bien c'est la voie politique qui est donc choisie par la FRC, par le biais de Jacques-Andr\u00e9 Maire. Ce matin, la forme a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e...ce sera une motion qui sera d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la session prochaine, donc celle d'hiver. Objectif: emp\u00eacher \u00e0 l'avenir cette pratique. \r\n*** Quels sont les arguments de la FRC?\r\nEt bien que cette taxation est discriminatoire envers une partie de la population qui n'est de loin pas \u00e0 l'aise avec les outils internet. On pense bien s\u00fbr aux personnes \u00e2g\u00e9es. Ce que la FRC critique \u00e9galement, c'est que certaines soci\u00e9t\u00e9s mettent uniquement en avant l'argument \u00e9cologique pour expliquer la facturation de l'envoi papier, alors que payer depuis internet, utiliser un ordinateur, cela a aussi un impact important. Et puis, pour la FRC, les \u00e9conomies d'envois postaux r\u00e9alis\u00e9es par les soci\u00e9t\u00e9s devraient \u00eatre r\u00e9percut\u00e9es sur le client. \r\n*** Et Romain, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le sujet r\u00e9sonne sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\nNon d\u00e9j\u00e0 en avril 2013, une autre Neuch\u00e2teloise, l'ancienne conseill\u00e8re nationale verte Francine John-Calame avait d\u00e9pos\u00e9 une interpellation. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait consid\u00e9r\u00e9 qu'il n'y avait pas lieu de l\u00e9gif\u00e9rer. Selon lui il \u00e9tait disproportionn\u00e9 d'interdire de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale l'imputation d'un suppl\u00e9ment au client pour la version papier. Le Gouvernement avait tout de m\u00eame reconnu une in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre diff\u00e9rents groupes de clients. Mais selon lui, il revenait \u00e0 la justice de trancher. Avec comme base, l'article 8 de la Loi contre la concurrence d\u00e9loyale. Un article entr\u00e9 en vigueur en 2012 qui concerne l'utilisation de conditions commerciales abusives.\r\n*** Alors cette motion, quelles sont ses chances ?\r\nEt bien, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque, l'interpellation de Francine John-Calame avait fait mouche \u00e0 gauche mais aussi \u00e0 droite. En effet parmi les co-signataires l'on trouvait des membres de l'UDC ou du PDC, des socilalistes et des Verts. \r\nJacques-Andr\u00e9 Maire, lui, consid\u00e8re que ce n'est pas un combat gauche-droite. Mais quand m\u00eame, le front \u00e0 droite, notamment c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, sera sans doute important. En tout cas, la FRC n'abandonnera pas le combat. En cas d'\u00e9chec, la voie de l'initiative parlementaire est envisag\u00e9e.", "durationSec": 486, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8932856", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Taxation des factures papiers: les r\u00e9actions de Philippe Nantermod et Florence Bettschart / FOR_2017-09-27T18:04:00_developpement-3", "Forum du 27.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le FRC entend mettre fin \u00e0 la pratique de la taxation des factures papiers. D\u00e9bat entre Philippe Nantermod, conseiller national (PLR/VS) et Florence Bettschart, avocate \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC)."], "variantIds": ["ece-8932856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:10Z", "webPublicationDate": "2017-09-27T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-205DD256-4919-4E0F-8A4E-A0A6093677CE", "internalArchiveId": "205DD256-4919-4E0F-8A4E-A0A6093677CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00e9alisateur Raoul Peck pr\u00e9sente \"Le jeune Karl Marx\"", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "\"Le jeune Karl Marx\", une fiction sur l'av\u00e8nement politique de Karl Marx, sort jeudi sur les \u00e9crans romands. L'interview de son r\u00e9alisateur Raoul Peck.\r\n\r\n* * Le r\u00e9alisateur Raoul Peck pr\u00e9sente \"Le jeune Karl Marx\"  *** Bonsoir Raoul Peck,\r\nvous \u00eates cin\u00e9aste... oscaris\u00e9 cette ann\u00e9e pour votre documentaire \"I am not your negro\" consacr\u00e9 \u00e0 la lutte des noirs am\u00e9ricains pour leurs droits civiques... \r\n(haitien de naissance, congolais de jeunesse, berlinois de formation...)\r\net cette fois vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'av\u00e9nement politique de Karl Marx.\r\nVotre film \"Le jeune Karl Marx\" sort sur les \u00e9crans romands demain\r\n- c'est une fiction... met en image des d\u00e9bats d'id\u00e9e, essentiellement dans des biblioth\u00e8ques, des bureaux d'\u00e9diteurs ou de journalistes... \r\n- pourquoi avoir choisi de revenir sur cette p\u00e9riode en particulier, 1844 \u00e0 1848? les jeunes ann\u00e9es, la rencontre avec Engels... ? \r\n- Besoin de revenir \u00e0 la base de la pens\u00e9e marxiste devenue trop d\u00e9voy\u00e9e?\r\n- parall\u00e8le avec notre \u00e9poque ? rien n'a chang\u00e9 depuis 1848? \r\n- film europ\u00e9en... Allemagne, r\u00e9volution industrielle \u00e0 Manchester, Paris... une autre europe... \r\n- que reste-t-il de Marx aujourd'hui? \r\n- qu'esp\u00e9rez-vous susciter? de la nostalgie ou de l'envie r\u00e9volutionnaire? \r\n- historien suisse Jean Batou qu'on a re\u00e7u pour les 150 ans de la publication du Capital nous disait : \"1 chose dont Marx \u00e9tait s\u00fbr \u00e0 la fin de sa vie, c'est qu'il n'\u00e9tait pas marxiste.\" Qu'en pensez-vous ??  \r\n- vous avez v\u00e9cu longtemps \u00e0 Berlin... je suppose que vous avez suivi les \u00e9lections. L'arriv\u00e9e de l'AfD au Bundestag?? \r\n- pourquoi avoir quitt\u00e9 Berlin? l'Allemagne? qu'est-ce qui vous d\u00e9pla\u00eet maintenant? \r\nRemarques de Rapha\u00ebl Wolf:\r\n- fil hyper didactique, acad\u00e9mique, c'est un film pour les coll\u00e9giens. OK pour public jeune, scolaire.. mais notre g\u00e9n\u00e9ration en attend plus\r\n-fiction planplan, alors que Wolf a ador\u00e9 \"I am not your Negro\" (= documentaire pour lequel Raoul Peck a obtenu l'Oscar cette ann\u00e9e)\r\n-on dirait un film officiel r\u00e9alis\u00e9 pour les 150 ans de la parution du Capital...\r\n- sur le fond: la lutte des classes continue, rien n'a chang\u00e9 depuis 1848... c'est un peu court!\r\nex:  s\u00e9quence de fin o\u00f9 il m\u00e9lange tout: la lutte des classes, l'appartheid, Reagan, etc.,.. tout cela est m\u00e9lang\u00e9 et balanc\u00e9 \u00e0 la fin du film.. \u00e7a manque de finesse et de justesse historique", "durationSec": 503, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8932858", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00e9alisateur Raoul Peck pr\u00e9sente \"Le jeune Karl Marx\"  / FOR_2017-09-27T18:14:00_developpement-8", "Forum du 27.09.2017"], "alternativeSummary": ["\"Le jeune Karl Marx\", une fiction sur l'av\u00e8nement politique de Karl Marx, sort jeudi sur les \u00e9crans romands. L'interview de son r\u00e9alisateur Raoul Peck."], "variantIds": ["ece-8932858"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:10Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn va terminer ce forum en parlant cin\u00e9ma avec vous pour Raoul Peck bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:05) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [90%] :\r\nVous \u00eates cin\u00e9aste dit oscaris\u00e9 c'est ann\u00e9e pour votre documentaire, I Am not il y a un igloo qui est cot\u00e9, consacr\u00e9 \u00e0 la lutte des Noirs am\u00e9ricains pour leurs droits civiques et cette fois, vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'av\u00e8nement politique de Karl Marx, votre film jeune Karl Marx, sort sur les \u00e9crans romands demain c'est c'est une fiction qui met en image des d\u00e9bats d'id\u00e9es, la la naissance du combat politique aussi de Karl Marx, sa rencontre avec Engels, pourquoi avoir choisi de vous int\u00e9resser \u00e0 cette p\u00e9riode, en particulier les jeunes ann\u00e9es 1844 \u00e0 1848. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [91%] :\r\nTout simplement parce qu'il fallait revenir \u00e0, \u00e0 l'origine de tout \u00e7a et ne pas s'embourber avec une histoire tr\u00e8s lourde des de ce que le la pens\u00e9e marxiste a pu donner dans l'histoire apr\u00e8s et se concentrer justement sur ce qu'il a fait de plus int\u00e9ressant et le plus puissant, qui est l'analyse de la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste \u00e0 laquelle nous sommes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [89%] :\r\nDonc revenir \u00e0 la base avant que que \u00e7a concerne aux fondamentaux avant que sa pens\u00e9e ne soit quelque peu d\u00e9voy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:12) [93%] :\r\nTr\u00e8s d\u00e9voy\u00e9e, surtout parce que quand on. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [89%] :\r\nPense que ces 3 jeunes gens donc Marx, Engels et Jenny Marx \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque de \u00e0 la fin du l\u00e9ninisme et au d\u00e9but des ann\u00e9es d'aligner, ils auraient \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 ex\u00e9cuter, donc c'est clair que ce personnage n'ont rien \u00e0 voir avec ce qui s'est fait en leur nom, beaucoup plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [91%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites parce qu'on a re\u00e7u un historien suisse, il y a pas tr\u00e8s longtemps pour \u00e9voquer les 150 ans, de la publication du Capital en bateau est un sp\u00e9cialiste de de la pens\u00e9e marxiste qui nous disait, il y avait une chose dont Karl Marx \u00e9tait s\u00fbr \u00e0 la fin de sa vie, c'est qu'il \u00e9tait pas marxiste qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [87%] :\r\nAbsolument, et il a toujours fait preuve de de d'autocritique, il a toujours profess\u00e9 que il fallait toujours remettez chose en question est toujours partir du pr\u00e9sent du pr\u00e9sent des chiffres du pr\u00e9sent, comme d'ailleurs la fait magistralement un automatique \u00e9crit et c'est de \u00e7a qu'il s'agissait, fait que Mars reste tr\u00e8s moderne et \u00e0 la crise de 2008 2009, le 1er vers qui on s'est retourn\u00e9, et je parle de tous les grands organes \u00e9conomiques du monde, c'est vers Karl Marx paradoxalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [92%] :\r\nQuand on regarde votre film, on a l'impression que c'est un esp\u00e8ce de h\u00e9ros comme \u00e7a du du 19\u00e8me qui qui sauve des des cit\u00e9s industrielles de de de dengue terre d'Allemagne,etc. pour r\u00e9ussir \u00e0 lancer cette grande dynamique ce grand mouvement est -ce que c'est pas un peu rapide, quand m\u00eame, il a fallu du temps quand m\u00eame pour que pour que la tout simplement la la la conscientisation d'une lutte devienne quelque chose de concret. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:45) [88%] :\r\n\u00e9coutez c'est tr\u00e8s simple, ce film, il est totalement authentique, on s'est appuy\u00e9 sur les correspondances de Marx, d'Engels de g\u00e9nie et et ce qu'il y avait autour de nous, explique, on va quasiment une reconstitution de cette \u00e9poque, c'est une Europe qui est en train de bouger, c'est une erreur repr\u00e9cise et face \u00e0 \u00e7a, c'est 3 jeunes gens d\u00e9cident il faut il faut vraiment comprendre leur culot \u00e0 l'\u00e9poque de changer le monde, donc c'est pas, ils sont tous tr\u00e8s jeune \u00e0 l'\u00e9poque donc Marx a pratiquement 24 26 ans, et il s'attaque aux plus grandes t\u00eates du socialiste de l'\u00e9poque, surtout du socialisme utopique personnifi\u00e9e par Proudhon et du du socialisme plus populiste comme un un Maybelline donc n'oubliez pas, \u00e0 19 20 mars fait sa th\u00e8se de doctorat en philosophie, ces professeurs disent de lui si vous voulez rencontrer Voltaire, Rousseau, Diderot et et guerre en main, il faut que vous rencontre ce ce jeune Karl Marx, donc voil\u00e0 qui laisse et c'est pas un jeune gar\u00e7on c'est c'est un g\u00e9nie de son \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [90%] :\r\nEt pourtant, on le voit, c'est une fiction, le voisin en acteur des acteurs jeune on le voit dans la vie quotidienne aussi et pourtant \u00e7a parle de de philosophie, de penser, de pens\u00e9e complexe et ce n'est pas un risque de quand m\u00eame de de trahir sa pens\u00e9e de transformer un peu on h\u00e9ros romantique pour les gens qui vont aller le voir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:06) [89%] :\r\nAlors justement, il fallait simplement l'incarner, c'est, c'est c'est c'est une raison, c'est la raison pour laquelle nous nous sommes appuy\u00e9s non pas sur les grands biographe de Marx, mais sur leurs propres correspondants, c'est-\u00e0-dire le lait leur permettre de parler pour eux- m\u00eames, nous avons des sc\u00e8nes dans le film, qui sont pratiquement tir\u00e9 de description qui qui qui proviennent de cette correspondance il s'agir, on n'est pas du tout dans justement dans leur moiti\u00e9, c'est pas un biopic usuel, c'est comment raconter une histoire qui est l'\u00e9volution des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:38) [90%] :\r\n\u00e7a pour un cin\u00e9ma grand public donc c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:41) [84%] :\r\nPas une, c'est pas pour rien qu'on a pris 10 ans pour faire ce film, mais c'est le 1er film dans le monde occidental sur ce personnages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [81%] :\r\nC'est vrai que tous les cin\u00e9astes tenter de de s'attaquer \u00e0 Marx ou \u00e0 sa pens\u00e9e c'est, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, il y a beaucoup de de Cogeco est abandonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:55) [77%] :\r\nIl y a eu Rossellini par exemple qui a qui avait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:57) [89%] :\r\nTr\u00e8s grand projet sur sur Mars et le jeune Karl Marx d'ailleurs et qui l'a abandonn\u00e9, bon, pas forc\u00e9ment pour des raisons financi\u00e8res ou politiques, mais simplement parce qu'il avait chang\u00e9 d'avis \u00e0 un certain moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [90%] :\r\nMais comment vous expliquez, Raoul Peck qu'il ait fallu vous attendre quelque part, 100 50 ans apr\u00e8s le capital pour pour consacrer un film \u00e0 Karl Marx parce que c'est avec son influence qu'on appr\u00e9cie ou qu'on appr\u00e9cie pas, mais son influence est absolument majeur sur le 19\u00e8me et le 20\u00e8me si\u00e8cle notre monde contemporain, et pourtant il a fallu attendre 150 ans avant qu'on s'y int\u00e9resse vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:26) [92%] :\r\nOui, parce que il fallait que l'histoire \u00e9volue que il y a un certain je dirais d\u00e9colletage de de de tout \u00e7a, n'oubliez pas que le mur de Berlin, \u00e0 peine tomb\u00e9e il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, donc le capital, a estim\u00e9 qu'il avait gagn\u00e9 et tout de suite apr\u00e8s il se casse la figure en 2007, 2008 et on se rend compte que, voil\u00e0, c'est, c'est une victoire \u00e0 la Cirrus et que rien n'est termin\u00e9 et que on peut revenir \u00e0 une discussion plus approfondie de ce qu'est exactement cette soci\u00e9t\u00e9 capitaliste qu'il n'y a pas beaucoup chang\u00e9 depuis la la r\u00e9volution industrielle, en termes de je dirais de fondamentaux toujours centr\u00e9 autour du profit et de la production de marchandises et de la ali\u00e9nation du travail etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [84%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, vous \u00e9couter avec les les termes que vous utilisez, vous avez fait ce film presque dans une optique militante, vous vous \u00eates vous- m\u00eame un marxiste convaincu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:20) [92%] :\r\nNon pas par je dirais comme Marx prot\u00e9gez les Marx non, je veux faire en effet un cin\u00e9ma engag\u00e9, je suis venu au cin\u00e9ma par le politique, donc il me pour moi il s'agit pas de simplement de de faire, de raconter des histoires avec des images et des acteurs pour moi, le cin\u00e9ma est en effet un instrument de de compr\u00e9hension de notre \u00e9poque, de, de, de lutte et qui permettent par exemple \u00e0 une jeune g\u00e9n\u00e9ration aujourd'hui de se r\u00e9approprier des instruments qui lui permettent de de comprendre l'\u00e9poque dans laquelle nous sommes dans les caves de parfaite confusion et m\u00eame je dirais d'ignorance quand on voit combien on met de c\u00f4t\u00e9, m\u00eame la science ou des pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique ou des pr\u00e9sidents comme le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui d\u00e9cr\u00e8te carr\u00e9ment que le changement climatique n'existe pas et et se met \u00e0 dos des scientifiques qui ont mis 40 ans de leur vie \u00e0 travailler l\u00e0- dessus, donc c'est c'est en r\u00e9action \u00e0 ce monde d'ignorance que voil\u00e0, il faut le rappeler leur propre histoire et que nous avons les instruments pour changer cet \u00e9tat d'chose et pour peut-\u00eatre s'organiser un peu mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:31) [93%] :\r\nVous esp\u00e9rez faire toute une g\u00e9n\u00e9ration de r\u00e9volutionnaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:34) [88%] :\r\nBon, en tout cas de de leur fournir une une une petite porte esp\u00e9rer qui vont l'ouvrir et et. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:40) [87%] :\r\nContinuer et se faire une opinion m\u00eame est -ce \u00e9duquer, moi j'ai rentr\u00e9, j'ai eu la chance de rencontrer marche dans un contexte universitaire quand j'avais 20 ans \u00e0 Berlin o\u00f9 j'\u00e9tudiais, et \u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9 ma vie maintenant, mani\u00e8re de penser \u00e7a m'a structur\u00e9eetc. et ce sont des instruments que j'utilise, aujourd'hui lorsque je veux comprendre pourquoi telle ou telle d\u00e9cision \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:08) [88%] :\r\nMais sur le tapis 5000 personnes qui perdent leurs emplois, mais tout simplement pour faire 2000 points de profits \u00e0 la bourse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Raoul Peck, d'\u00eatre venu quelques instants pour la sortie de votre film, jeune car Marx d\u00e8s demain sur les \u00e9crans romands une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peck, Raoul", "role": "cin\u00e9aste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8AEA5C3-0887-42ED-A2D9-A037B4EADCD1", "internalArchiveId": "C8AEA5C3-0887-42ED-A2D9-A037B4EADCD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse- Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse- Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa presse qui prend de la hauteur, ce matin, avec plusieurs r\u00e9flexions sur le pouvoir.\r\nL'Aargauer Zeitung, tout d'abord.\r\nLe journal propose une double page sur la chute de l'Establishment. \r\nL'AfD - la droite nationaliste allemande qui entre au Bundestag - Donald Trump ou Emmanuel Macron: dans les pays occidentaux, des oustides ont renvers\u00e9 des d\u00e9cennies de structures politiques.\r\nLa recette de leur succ\u00e8s: g\u00eaner. Voire plus encore: se pr\u00e9senter, comme Donald Trump, comme une grenade qui va faire exploser l'establishement de Washington. \r\nEmmanuel Macron est dans cette m\u00eame veine, avec une autre rh\u00e9torique: r\u00e9former, faire de la politique autrement. \r\nMais le prmbl\u00e8me est le m\u00eame pour tous: une fois que ces outsiders - personnes ou partis - on remport\u00e9 la mise ils font eux aussi partie de cet \"establishment\", contre lequel le peuple gronde aussi, c'est presque in\u00e9vitable. \r\n***Dans le Tages Anzeiger, on s'int\u00e9resse plus particuli\u00e8rement au basculement \u00e0 droite des Etats-Unis...\r\nLa gauche am\u00e9ricaine s'est fourvoy\u00e9e. La citation en guise de titre d'une grande interview du politologue new yorkais Mark Lilla. \r\nC'est elle qui a rendu possible le basculement \u00e0 droite. \r\nLes jeunes g\u00e9n\u00e9rations du parti d\u00e9mocrate ne s'engagent plus pour leur parti, mais pour des th\u00e8mes symboliques, des groupes d'int\u00e9r\u00eats particuliers comme les minorit\u00e9s, et plus pour le bien commun, la grande masse des am\u00e9ricains moyens. \r\nDans le Temps, grande interview aussi, le sp\u00e9cialiste de g\u00e9opolitique, professeur \u00e0 Science Po Paris Bertrand Badie.\r\nLes Etats du Nord sont prisonniers de leur puissance. Il constate un vide politique et diplomatique sid\u00e9ral. \r\nAvec une erreur centrale: nous avons une vision \u00e9ronn\u00e9e de la guerre: dans notre histoire europ\u00e9enne, elle se d\u00e9finissait comme une comp\u00e9tition de puissance. Mais au moyen-orient ou en Afrique, aujourd'hui, c'est l'inverse qui se passe: la guerre ne d\u00e9rive plus de la puissance, mais de la faiblesse. \r\n*** Le pouvoir ne lui est pas \u00e9tranger... le Blick propose ce matin une grande interview de l'ancienne procureur g\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Carla del Ponte. \r\n\"Je n'ai gagn\u00e9 sur aucun plan\". Un \"Lebens-bilan\" poignant, dit le journal. \r\nElle d\u00e9plore qu'il n'y ait pas de volont\u00e9 politique de poursuivre les criminels de guerre. Il n'y a pas de lumi\u00e8re d'espoir, c'est la nuit noire. \r\nTant que les crimes restent impunis, la commission de l'ONU sur la torture est un exercice alibi. \r\nLa question femme est aussi abord\u00e9e: elle en a jou\u00e9, parfois, pour obtenir des informations, mais en tout bien tout honneur. F\u00e9ministe ? Elle l'\u00e9tait sans le savoir. \r\nElle \u00e9voque aussi sa vie personnelle: elle qui n'a que tr\u00e8s peu particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9ducaton de son fils se ratrape avec ses petits enfants. \r\n*** Comme en r\u00e9ponse \u00e0 Carla del Ponte, dans le Courrier: une ONG d\u00e9nonce le laxisme du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, face \u00e0 un oncle du pr\u00e9sident syrien Bachar al Assad.\r\nRifaat al Assad a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 en Suisse pour crimes de guerre. Pourtant, il est en libert\u00e9. \r\nL'ONG \"trial\" d\u00e9nonce la situation. \r\nDevant le manque d'empressement du minist\u00e8re public, elle a men\u00e9 elle-m\u00eame des enqu\u00eates, transmi des dossier \u00e0 ce m\u00eame minist\u00e8re public, des listes de t\u00e9moins. Mais il se mure dans le silence, dit l'ONG. Et il n'y a aucune justification juridiqu ou factuelle qui emp\u00eache le dossier d'avancer. La Suisse, estime l'ONG a le devoir d'instruire ce dossier, de monter l'exemple. \r\n*** On reparle dans la presse zurichoise des v\u00e9los en libre-service de la soci\u00e9t\u00e9 O-bike...\r\nLe Tages Anzeiger avertit: la firme de Singapour s'int\u00e9resse plus aux donn\u00e9es de ses clients qu'\u00e0 son chiffre d'affaire.\r\nUn chiffre d'affaire qui n'explose pas les statistiques: 5000 francs par semaine. Sur ce volet-l\u00e0: chiffres, utilisation, le Tagi a test\u00e9 lui-m\u00eame, preuve par l'info-graphie.\r\nMais donc, O-Bike s'int\u00e9resse en fait pluss aux donn\u00e9es de ses clients. Elle collecte - via l'application notamment - le nom de ses clients, les itin\u00e9raires, les num\u00e9ros de carte de cr\u00e9dits. Assurant ne pas vendre ces donn\u00e9es. Mais l'analyse de l'application par le Tages Anzeiger montre qu'elles sont \u00e9chang\u00e9es, notamment avec une plate-forme chinoise de donn\u00e9es. La chine o\u00f9 toutes ces informations sont par ailleurs stock\u00e9es.    \r\nEt m\u00e9fiance, il n'y a pas que les donn\u00e9es concernant votre consommation de v\u00e9los. Si vous vous connectez sur l'application via votre compte Facebook, tout y passe: \u00e2ge, sexe, date de naissance. Ces donn\u00e9es combin\u00e9es avec le emplacement de v\u00e9los ou vos trajets sont de l'or. \r\n*** Des donn\u00e9es, encore, pour terminer. Il s'agit des recherches google faites sur l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nLe Matin titre fi\u00e8rement : c'est la taille qui compte. \r\nParce que oui, contre toute attente, apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation du Blick sur la taille d'Ignazio Cassis, 1m 71, cette question fait partie des plus pos\u00e9e sur le moteur de recherche. \r\nLe Matin m\u00eame relev\u00e9 la question: quelle est la taille... de Didier Burkhalter. \r\nEn t\u00eate de classement, plus s\u00e9rieux,quand m\u00eame: quand aura lieu sa journ\u00e9e de r\u00e9ception au tessin, pourquoi il veut devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou quel d\u00e9partement il prendra.\r\nDe quoi relativiser le ramdam m\u00e9diatique qui est fait autour de l'\u00e9lection, estime le conseiller national vaudois et socialiste, Jean-Christophe Schwaab.", "durationSec": 310, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8932911", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse- Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse- Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-27T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse- Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-27T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8932937", "ece-8932911"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T05:14:15Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPas de retard, la revue de presse bonjour Val\u00e9rie, la presse qui prend de la hauteur, ce matin, avec plusieurs r\u00e9flexions sur le pouvoir, la d'avoir Zeitung tout d'abord le journal propose une double page sur la chute de l'Establishment FED la droite nationaliste allemande qui entre Bundestag Donald Trump ou Emmanuel Macron dans des pays occidentaux des outsiders ont renvers\u00e9 des d\u00e9cennies de structures politiques leur recette du succ\u00e8s g\u00eaner, voire plus encore se pr\u00e9senter comme Donald Trump comme une grenade qui va faire exploser l'establishment de Washington, Emmanuel Macron et dans cette m\u00eame veine avec une autre rh\u00e9torique c'est vrai r\u00e9former et faire de la politique autrement, mais le probl\u00e8me est le m\u00eame pour tous, de art avoir Zeitung une fois que ces outsiders, ce soit des personnes ou des partis ont remport\u00e9 la mise, ils font eux aussi partie de cet establishment contre lequel le peuple gronde aussi c'est presque in\u00e9vitable dans le Tages-Anzeiger s'int\u00e9resse plus particuli\u00e8rement au basculement \u00e0 droite des \u00c9tats-Unis, la gauche am\u00e9ricaine s'est fourvoy\u00e9e la citation guise de titre, d'une grande interview du politologue New-Yorkais Marc Lilas, c'est elle qui a rendu possible le basculement \u00e0 droite, les jeunes g\u00e9n\u00e9rations du Parti d\u00e9mocrate ne s'engagent plus pour leur parti, mais pour des th\u00e8mes symboliques pour des groupes d'int\u00e9r\u00eats particuliers, comme certaines minorit\u00e9s et plus tellement pour le bien commun, la grande masse des Am\u00e9ricains moyens et puis dans le Temps grande interview aussi le sp\u00e9cialiste de g\u00e9opolitique, professeur \u00e0 Sciences Po Paris. Bertrand Badie : les \u00c9tats du Nord sont prisonniers de leur puissance, il constate un vide politique et diplomatique sid\u00e9ral avec une erreur centrale, nous avons une vision erron\u00e9e de la guerre dans notre histoire europ\u00e9enne, elle se d\u00e9finissait comme une comp\u00e9tition de puissance mais au Moyen-Orient ou en Afrique, aujourd'hui c'est l'inverse qui se passe, la guerre ne d\u00e9rive plus de la puissance de la faiblesse, le pouvoir ne lui est pas \u00e9tranger le Blick propose ce matin une grande interview de l'ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Carla Del Ponte je n'ai gagn\u00e9 sur aucun plan Lebensborn l\u00e0 ne poignant, dit le journal, elle d\u00e9plore qu'il n'y a pas de volont\u00e9 politique de poursuivre les criminels de guerre, il n'y a pas de lumi\u00e8re d'espoir, c'est la nuit noire, dit -elle, tant que les crimes restent impunis, la commission de l'ONU sur la torture est un exercice alibi la question femme est aussi abord\u00e9e, elle en a jou\u00e9, oui, parfois, pour obtenir des informations, mais en tout bien tout honneur, f\u00e9ministe, elle \u00e9tait, oui, mais sans le savoir, il \u00e9voque aussi sa vie personnelle, elle qui n'a que tr\u00e8s peu particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9ducation de son fils se rattrape maintenant avec ses petits-enfants la question femme Ad\u00e8le Torrance avec m\u00eame Carla Del Ponte, et qui dit que que c'est compliqu\u00e9 \u00e0 vivre, on l'a encore vu sur la coupole lors de l'\u00e9lection digne \u00e0 ce Cassis Les Verts, vous \u00eates un petit peu les seuls \u00e0 dire on votera la femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [94%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, je trouve, \u00e0 une p\u00e9riode aussi pendant la campagne, tout \u00e0 fait embl\u00e9matique sur la situation des femmes on y avec le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [81%] :\r\nVous \u00eates un peu la m\u00eame le Parti socialiste vous a pas soyez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [91%] :\r\nGentiment, je le regrette, on avait une bonne candidate pour d'Olivier, on a pu constater qu'Isabelle Moret \u00e9tait tr\u00e8s bonne sur les dossiers, moi j'ai l'impression qu'il y a encore un chemin \u00e0 faire pour accepter une mani\u00e8re diff\u00e9rente dans carnet le pouvoir effectivement Isabelle Moret \u00e0 une posture qui n'est pas la m\u00eame posture, par exemple, que celle de Pierre Maudet, elle incarne pas le pouvoir de la m\u00eame mani\u00e8re, ils n'ont p\u00eache qu'elle est comp\u00e9tente sur les dossiers qu'elle les conna\u00eet tr\u00e8s bien, c'est une femme hant\u00e9e disons qui aurait fait une tr\u00e8s bonne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, mais elle a pas \u00e9t\u00e9 prise au s\u00e9rieux, et \u00e7a je pense que c'est vraiment quelque chose qui doit changer, c'est un travail de longue haleine et malheureusement, on l'a vu ces derni\u00e8res semaines, ces derniers mois, c'est pas encore jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [90%] :\r\nOn en reparle dans la presse quoi s'Val\u00e9rie des v\u00e9los en libre- service de la soci\u00e9t\u00e9 au bail le Tages-Anzeiger, avertit la firme de Singapour s'int\u00e9resse plus aux donn\u00e9es de ses clients, qu'\u00e0 son chiffre d'affaires, un chiffre d'affaires qui n'explose pas les statistiques 5000 francs par semaine sur ce volet -l\u00e0 chiffres utilisation le tag, il a test\u00e9 lui- m\u00eame preuve par l'infographie met donc au bac collecte via l'application notamment le nom de ses clients, les itin\u00e9raires, les num\u00e9ros de cartes de cr\u00e9dit, assurant ne pas vendre ces donn\u00e9es, mais en fait elles sont tous \u00e9chang\u00e9s notamment avec une plate-forme chinoise de donn\u00e9es, la Chine o\u00f9 toutes ces informations sont par ailleurs stock\u00e9es alors m\u00e9fiance, il n'y a pas que les donn\u00e9es concernant votre consommation de v\u00e9los qui sont stock\u00e9es, si vous vous connectez sur l'application via votre compte Facebook, tout y passe, dit Letinghi j', sexe, date de naissance, ces donn\u00e9es combin\u00e9es avec l'emplacement des v\u00e9los ou vous travaillez vous trajets sont de l'or et donner encore pour terminer, il s'agit des recherches Google fait sur l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral justement et le Matin titre fi\u00e8rement ce matin c'est la taille qui compte, parce que oui, contre toute attente, apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation du Blick sur la taille d'Ignazio qu'\u00e0 600 m\u00e8tres 71 la semaine pass\u00e9e, cette question fait partie des plus pos\u00e9e sur le moteur de recherche le matin m\u00eame relev\u00e9 la question : quelle est la taille de Didier Burkhalter en t\u00eate de classement, plus s\u00e9rieusement, quand m\u00eame, quand aura lieu sa journ\u00e9e de r\u00e9ception Tessin pourquoi il veut devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou quel d\u00e9partement il prendra tout cela relativise le ramdam m\u00e9diatique qui a fait autour de l'\u00e9lection, estime pour sa part, le conseiller national Vaudois socialiste Jean-Christophe Schwaab \u00e7a l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T06:13:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B0EE8DA-32AD-4495-B4EE-4C542A468FBC", "internalArchiveId": "7B0EE8DA-32AD-4495-B4EE-4C542A468FBC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Gabriel Parriaux, vice-pr\u00e9sident de la SSIE", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barack Obama, ancien pr\u00e9sident des Etats-Unis;Parriaux, Gabriel\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Gabriel Parriaux, vice-pr\u00e9sident de la SSIE (INVITE 6h15 27.09 GABRIEL PARRIAUX)  Gabriel Parriaux / ** 25\r\nprofesseur \u00e0 la HEP...la haute \u00e9cole p\u00e9dagogique\r\nvice-pr\u00e9sident de la Scte suisse pr l'informatique dans l'enseigmement...\r\nDIRECT STUDIO LS\r\n6h15...\r\nGabriel Parriaux... \r\nprofesseur-formateur \u00e0 la HEP...la haute \u00e9cole p\u00e9dagogique\r\nvice-pr\u00e9sident de la Scte suisse pr l'informatique dans l'enseigmement...\r\nqui d\u00e9fend, fait la promotion de l'enseignement du num\u00e9rique dans les \u00e9coles...\r\non va voir avec vous, comment les \u00e9coliers suisses se forment aux nouvelles technologies... \r\nje vous propose d'abord d'\u00e9couter un certain BARACK OBAMA \r\nn'achetez pas juste au jeu vid\u00e9o, cr\u00e9er en un\r\nne jouer pas juste avec votre t\u00e9l\u00e9phone, programmer le !\r\nlancait l'ex pdt am\u00e9ricain en 2014... a la jeunesse am\u00e9ricaine...pour encourager le dvp des scioences de l'infoirmatique... \r\n-  les jeunes romands... ils ont la capacit\u00e9 de le faire ?\r\n- il faudrait ce genre de discours  d'encouragement chez nos CF ? une Doris Leuthard, un JSA ?\r\nles politiques pas assez pro-actifs ? \r\n-on apprend quoi aujourd'hui ?\r\n- comment est enseign\u00e9 l'informatique aujourd'hui ? \u00e0 quel \u00e2ge ? sous quelles formes ?\r\n- le codage ? est-ce que c'est une comp\u00e9tence indispensable auj? comme on apprend l'anglais, on doit apprendre \u00e0 coder ?\r\n-savoir \u00e9crire en langage informatique... programmer un logiciel ? \u00e9crire un algorathime pr une application pr smattphone ? ca doit etre une formation g\u00e9n\u00e9raliste et pas  seulement r\u00e9serv\u00e9 aux futurs informaticiens ? \r\non ne fait pas des maths pr devenir math\u00e9maciens... du francais pr devenir \u00e9crivain... m\u00eame chose pr la programmation... \r\n- sensibiliser \u00e0 la culture num\u00e9rique ? role de l'\u00e9cole ou des parents ? \r\n outils num\u00e9riques et aqu\u00e9rir des sciences...\r\n-  \u00e0 quoi \u00e7a sert ? comprendre les machines... ne pas \u00eatre des analphab\u00e8tes num\u00e9riques...\r\n- \u00e9tat des lieux en CH par rapport \u00e0 l'\u00e9tranger ? France, RU, Italie = enseignement obligatoire....\r\ndiscipline encore jeune...a peine 50 ans...\r\nDans le monde occidental, il y a une tendance nette dans les classes en faveur de l'enseignement de la pens\u00e9e computationnelle, souligne Gabriel Parriaux. Elle fait partie de la culture en Angleterre, en Allemagne, en France ou en Pologne.\r\n\u00e9tat des lieux en suisse romande ? pas une branche d'enseignmement en CH romande/ contrairement aux al\u00e9maniques ? \r\n\" le pbm est que quand qqchose est de la responsabilit\u00e9 de tout le monde, c'est de la responsabilit\u00e9 de personne\" \r\n-les romands moins geeks que les al\u00e9maniques ? (cours de codage obligatoire en CH al\u00e9manique en 2021... pas de date en CH romande mais ca va changer...) \r\n- canton de VD : CESLA AMARELLE lance un appel \u00e0 projets pr stimuler l'enseignement du num\u00e9rique ? (plus d'enseignement informatique \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire depuis 2015... c'est d\u00e9sormais au gymnase) les politiques r\u00e9ceptifs ou d\u00e9connect\u00e9s ? un vent favorable... ont pris conscience des enheux... \r\n- \u00e9coles publiques \u00e0 la traine... par rapport au priv\u00e9 ? cours de codage d\u00e8s la 2\u00e8me infantine \u00e0 la fin du primaire dans des priv\u00e9es (St L\u00e9gier)\r\n- le mois prochain, la CDIP doit dire si l'informatique devient discipline \u00e0 part enti\u00e8re en matu... optimisme ? role de lobby ?\r\n((( colloque en f\u00e9vrier 2018 \u00e0 annoncer))) \r\nGabriel Perriaux\r\nvice-pr\u00e9sident de la Scte suisse pr l'informatique dans l'enseigmement...\r\nnotre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 6h30 \r\n////\r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 suisse pour l'informatique dans l'enseignement SS!E d\u00e9fend l'\u00e9ducation informatique pendant l'ensemble du cycle dans les \u00e9coles de culture g\u00e9n\u00e9rale\r\n1.en s'engageant pour une discipline fondamentale \u00abinformatique\u00bb au gymnase, parce que l'informatique est un \u00e9l\u00e9ment indispensable de la culture g\u00e9n\u00e9rale;\r\n2.en soutenant l'enseignement de l'informatique adapt\u00e9 aux diff\u00e9rents degr\u00e9s de l'enseignement primaire et secondaire I, afin de familiariser tous les \u00e9l\u00e8ves avec la logique et les principes de fonctionnement de l'informatique;\r\n3.en d\u00e9veloppant les comp\u00e9tences d'utilisateur en TIC des enseignants et en exigeant une formation ad\u00e9quate dans les hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques, qui permettra aux \u00e9l\u00e8ves de disposer, \u00e0 la fin de leur scolarit\u00e9 obligatoire, de comp\u00e9tences informatiques suffisantes, autant dans la vie de tous les jours que pour prendre pied dans le monde professionnel;\r\n4.en sensibilisant le corps enseignant, les milieux politiques entourant l'\u00e9ducation et le grand public sur l'importance de l'informatique dans la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, et, en particulier, dans la vie professionnelle et dans la sph\u00e8re de la vie personnelle, ainsi que sur les obligations qui s'en suivent dans le champs de l'\u00e9ducation.\r\nPour la SSIE, la science informatique est la forte priorit\u00e9, suivie des comp\u00e9tences d'utilisateur en TIC \u00e0 titre de quatri\u00e8me \u00e9l\u00e9ment d'acquis culturel. La formation aux m\u00e9dias, cependant, ne fait pas partie des activit\u00e9s de la SS!E.", "durationSec": 397, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8932880", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Gabriel Parriaux, vice-pr\u00e9sident de la SSIE / LMA_2017-09-27T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 27.09.2017"], "variantIds": ["ece-8932880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T03:26:54Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nGabriel Parriaux, professeur- formateur \u00e0 la HEP, sp\u00e9cialiste de l'enseignement num\u00e9rique, \u00e7a vous donne envie d'enfiler cette veste connect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [88%] :\r\nJ'ai, j'ai de la peine \u00e0 savoir encore, il faut qu'faut que la voie, il faut que je vois ce qu'on peut faire avec, c'est assez int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [82%] :\r\nEn tout cas pas de montre connect\u00e9e \u00e0 votre poignet sociale et cach\u00e9 sous votre chemise, vous \u00eates m\u00eame venu avec votre tablette, ce matin, je le pr\u00e9cise pour nos auditeurs venait pas total Geek. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [87%] :\r\nNon, disant que j'aime bien utiliser la technologie de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, parce que j'\u00e7a me rend plus plus efficace, j'ai l'impression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [90%] :\r\nAlors on va parler justement de de la technologie de l'enseignement de de la technologie du num\u00e9rique en Suisse, vous \u00eates je disais professeur- formateur \u00e0 la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique de vos, vice- pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse pour l'informatique dans l'enseignement, son but, c'est de d\u00e9fense, de faire la promotion de l'enseignement num\u00e9rique en Suisse et en ce sens tout \u00e0 fait, on va faire un \u00e9tat des lieux justement de de cet enseignement mais d'abord je vous propose d'\u00e9couter un certain Barack Obama dans Bahre\u00efn ou d\u00e9lit au coin dans le jeu en ligne n'achetez pas juste un jeu vid\u00e9o, cr\u00e9er en Inde ne louez pas, ne jouez pas juste avec votre t\u00e9l\u00e9phone programmer le, c'est ce que l'on sait, l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain en 2014 \u00e0 la jeunesse am\u00e9ricaine pour encourager justement le d\u00e9veloppement des sciences de l'informatique dans les \u00e9coles est -ce que les jeunes romands, aujourd'hui ils ont la capacit\u00e9 de faire \u00e7a de de programmer des du t\u00e9l\u00e9phone d'inventer, de cr\u00e9er un jeu vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [91%] :\r\nAlors si vous voulez au niveau institutionnel par puisque actuellement au niveau de ce qui fonde le le programme scolaire des \u00e9l\u00e8ves au niveau des plans d'\u00e9tudes il y a pas d'informatique qui existe du tout \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire, ce qui fait que, il y a pas du tout de cours d'informatique, qui sont propos\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves, apr\u00e8s il existe ici ou l\u00e0 \u00e9videmment des enseignants qui sont, qui sont tr\u00e8s motiv\u00e9s, on entendu Julien, Bovet tout \u00e0 l'heure, il y en a quelques autres des vrais qui qui qui font des choses super int\u00e9ressantes et puis qui abordent des aspects programmation dans un contexte, dans un autre, mais \u00e7a reste quand m\u00eame des choses tr\u00e8s tr\u00e8s ponctuelles, sinon pour la majorit\u00e9 des remous, malheureusement \u00e7a fait partie de leur quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [93%] :\r\nAlors pas d'enseignement obligatoire est -ce que \u00e7a pourrait changer, on sait que c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, ils sont un petit peu plus en avance sur ce point- l\u00e0, hein, lance le lancement du num\u00e9rique fait partie du cursus obligatoire de ce que vous en savez en Suisse romande, les lignes bougent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [89%] :\r\n\u00e9coutez c'est encore tr\u00e8s t\u00f4t pour pour le dire, puis apr\u00e8s c'est des d\u00e9cisions politiques mais je dirai que, en tout cas on en Suisse al\u00e9manique, c'est vrai qu'avec le plan d'\u00e9tudes le les plein \u00e0 si qui est qui est contraint de se mettre en avant, maintenant il y a un Module informatique qui qui donne l'occasion aux petits Suisses al\u00e9maniques de de faire de l'informatique depuis la maternelle jusqu'\u00e0 la fin de du coll\u00e8ge et on sent d\u00e9j\u00e0 que politiquement parlant, \u00e7a, \u00e7a devient tr\u00e8s peu supportable le fait que les al\u00e9maniques apprennent des choses que nous on compens\u00e9 nom qui fait que on peut imaginer que les choses \u00e9volueront ensuite, voil\u00e0, l'\u00e9cole est une institution qui qui qui \u00e9volue toujours \u00e0 une vitesse assez assez lente, donc il faudra voir combien de temps \u00e7a prend pour pour ce faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [91%] :\r\nManuela Salvi, une question pour notre invit\u00e9 ce qui est important, programmer ou comprendre comment la machine fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [89%] :\r\nOui, alors c'est c'est programme c'est d\u00e9j\u00e0 les tr\u00e8s profond, c'est une bonne question, quand on parle effectivement souvent de de la programmation uniquement et puis de je dirais de du code ajoute chose comme \u00e7a, c'\u00e9tait un peu votre votre propos en tout d\u00e9but d'\u00e9mission, la programmation, c'est un des aspects de l'informatique et je dirais que ce qui doivent probablement faire partie de la culture g\u00e9n\u00e9rale des \u00e9l\u00e8ves, c'est, c'est la compr\u00e9hension de nation et de concept, la programmation, c'est une partie de ceux -ci, la programmation, c'est aussi concr\u00e8tement des activit\u00e9s pratiques qui permettent de, de, de, de mettre en oeuvre des concepts qu'on a appris au niveau th\u00e9orique, donc c'est un c'est un c'est un bon cadre pour pour pour exercer quelque part, mais la progression n'est pas tout, et dans l'informatique, il y a aussi toute une partie de, de, de compr\u00e9hension, de codage de l'information de repr\u00e9sentation de l'information, comment l'information pr\u00e9sent\u00e9e dans un ordinateur, il y a toute une partie qui concerne plut\u00f4t les r\u00e9seaux comment les machines communiquent entre elles, comment les syst\u00e8mes plus complexes fonctionne et puis la programmation cesser une partie de calcul qui qui qui est compl\u00e9mentaire, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [87%] :\r\nMais est -ce que ces comp\u00e9tences -l\u00e0 aujourd'hui, elles sont aussi fondamentales que l'enseignement de l'anglais d'une seconde langue, pour ne pas \u00eatre un analphab\u00e8tes num\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [92%] :\r\nAlors, ben, si vous voulez, on a v\u00e9cu depuis des ann\u00e9es 90 on avec l'id\u00e9e que finalement il fallait offrir aux \u00e9l\u00e8ves la le, le fait de pouvoir apprendre \u00e0 utiliser des outils num\u00e9riques donc concept on s'est born\u00e9 \u00e0 proposer des comp\u00e9tences d'usage, donc si, si vous regardez justement les plans d'\u00e9tudes actuelles qu'on a en Suisse romande, tout ce qui existe par rapport au num\u00e9rique, c'est le fait de, \u00eatre capable de d'utiliser des outils num\u00e9riques de les utiliser de mani\u00e8re pertinente au niveau aussi \u00e9thique au niveau du respect des droits tout ce qu'on appelle l'\u00e9ducation aux m\u00e9dias, donc ces aspects -l\u00e0 sont pris en compte, mais on n'a pas du tout \u00e9t\u00e9 justement vers l'id\u00e9e de dire il faut offrir d\u00e8s que les connaissances des des concepts informatiques et puis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [94%] :\r\nCe qu'on a dit vraiment les mains dedans est vraiment dans la technique et pas forc\u00e9ment pour devenir plus tard d'ailleurs, ing\u00e9nieur informatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [89%] :\r\nOui, disons qu'on se rend compte maintenant qu'\u00eatre un utilisateur d'outils num\u00e9riques ne suffit pas et puis que dans la culture g\u00e9n\u00e9rale des enfants et des citoyens d'aujourd'hui et de demain, h\u00e9 ben c'est n\u00e9cessaire d'avoir d'une compr\u00e9hension plus approfondie des des rouages en fait qu'il y a derri\u00e8re ces questions puisque \u00e7a, \u00e7a ressort un petit peu des diff\u00e9rents de quelques-uns des sujets que vous avez abord\u00e9, mais on se rend compte que c'est les d\u00e9veloppements technologiques qui sont depuis son r\u00e9cent autour de nous partout, alors vous avez la baisse connect\u00e9s etc et et et c'est un environnement de cr\u00e9ativit\u00e9, donc on peut, avec l'informatique est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s cr\u00e9atif invent\u00e9 tout plainte chose mais aussi pour comprendre tous les enjeux qui sont li\u00e9s \u00e0 \u00e7a, il faut avoir au moins quelques notions de comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [90%] :\r\nOn entendait Barack Obama tout \u00e0 l'heure qu'qui soutenait l'enseignement des sciences de l'informatique dans les \u00e9coles est -ce que nos politiques qui sont r\u00e9ceptifs, ou ils sont d\u00e9connect\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [90%] :\r\nAlors bon je j'aurais pas la pr\u00e9tention de, de, de pouvoir parler de tous les politiques, parce que je, je les connais pas forc\u00e9ment au sens on a la chance d'avoir maintenant une nouvelle conseill\u00e8re d'\u00c9tat dans le canton de Vaud Madame Salama r\u00e9el qui qui visiblement est tr\u00e8s sensible \u00e0 cette question, Picasso leur lanc\u00e9 un appel \u00e0 projets exactement la rentr\u00e9e pour stimuler l'enseignement du num\u00e9rique, voil\u00e0 donc il y a beaucoup d'espoirs qui sont, qui sont port\u00e9s sur les changements que \u00e7a pourrait que \u00e7a pourrait faire \u00e9merger dans notre canton, c'est certain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [89%] :\r\nGabriel Parriaux, vice- pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse pour l'informatique, dans le feu et dignement, vous restez encore avec nous jusqu'\u00e0 6 heures et demie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B345C651-6F68-4320-8436-5766379817C2", "internalArchiveId": "B345C651-6F68-4320-8436-5766379817C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Un speed sharing organis\u00e9 pour les politiciennes en Valais", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marianne Maret, pr\u00e9sidente de la commission de gestion du Grand conseil, ancienne pr\u00e9sidente de Troistorrents;Lise Delaloye, ex-pr\u00e9sidente d'Ardon;extraits de jeunes femmes participant \u00e0 ces speed sharing\r\nL'Office cantonal valaisan de l'\u00e9galit\u00e9 et de la famille a organis\u00e9 la semaine derni\u00e8re une soir\u00e9e de r\u00e9seautage entre femmes, destin\u00e9e en particulier aux jeunes et nouvelles \u00e9lues politiques. Elle s'inscrit dans un contexte de repr\u00e9sentation f\u00e9minine qui plafonne, notamment en Valais.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Un speed sharing organis\u00e9 pour les politiciennes en Valais  MARIE GIOVANOLA, en direct du Studio de Sion / natel ** 59\r\n***6h48, \"Ici la Suisse\"... Notre magazine de reportage en r\u00e9gions nous emm\u00e8ne en Valais ce matin.. \r\nBonjour Marie Giovanola...!\r\nBonjour...\r\n****On connaissait le speed dating, ces courtes rencontres avec des partenaires potentiels.. \r\nVous vous nous parlerz de \"speed sharing\" pour politiciennes...\r\nUne sorte de  \"soir\u00e9e de r\u00e9seautage entre femmes\".. Elle a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re par l'office cantonal valaisan de l'\u00e9galit\u00e9 et de la famille.. \r\nun soir\u00e9e destin\u00e9e aux nouvelles \u00e9lues..  alors que la repr\u00e9sentation f\u00e9minine plafonne en Valais... \r\nLa probl\u00e9matique doit \u00eatre abord\u00e9e de toutes les mani\u00e8res possibles pour faire bouger les choses selon Isabelle Darbellay M\u00e9trailler, cheffe de cet office. Dans le canton, la situation est fig\u00e9e depuis plus d'une d\u00e9cennie. Dans les conseils communaux, la proportion d'\u00e9lues est d'environ 20%, un niveau qui n'a plus augment\u00e9 depuis 2004. Situation identique au Grand Conseil avec une stabilisation depuis 12 ans. Et au Conseil d'Etat, une seule \u00e9lue pour cinq si\u00e8ges depuis 2005. La seule de l'histoire. D'o\u00f9 l'importance de dire aux femmes qu'elles ont des comp\u00e9tences et qu'elles peuvent revendiquer des postes.\r\n***et le concept de cette soir\u00e9e de speed sharing?\r\nGestion du temps, sexisme, ou encore l\u00e9gitimit\u00e9. Huit th\u00e9matiques abord\u00e9es par huit politiciennes aguerries qui partageaient leurs exp\u00e9riences. Je me suis gliss\u00e9e dans les conversations anim\u00e9es par Marianne Maret, pr\u00e9sidente de la commission de gestion du Grand conseil et ancienne pr\u00e9sidente de Troistorrents et Lise Delaloye, ex-pr\u00e9sidente d'Ardon. Les participantes \u00e9taient une trentaine, tous partis et tous \u00e2ges confondus...\r\n   3'59  (NB: le reportage se termine par une des politiciennes aguerries qui dit: il y a encore du chemin...+ 0'03'' de son de cloche)\r\n****Il y a encore du chemin...l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes en politique ce n'est pas pour demain...et la fin des remarques condescendantes non plus...Marie ...\r\nSi quelques femmes ont expliqu\u00e9 n'avoir jamais eu droit \u00e0 des remarques paternalistes ou sexistes, la plupart de celles que j'ai rencontr\u00e9es avaient des anecdotes \u00e0 raconter...\r\nSur les r\u00e9seaux sociaux aussi, les propos sont parfois violents...pour les politiciennes, s'ajoutent les commentaires sexistes...comme celui-ci particuli\u00e8rement gratin\u00e9 qui date d'\u00e0 peine 5 jours destin\u00e9 \u00e0 une conseill\u00e8re nationale vaudoise, je cite \"Madame, arr\u00eatez de faire de la politique o\u00f9 vous n'y connaissez rien de rien et retournez \u00e0 vos casseroles, si tant est que vous sachiez cuisiner, ce dont je doute compte tenu de votre QI qui est \u00e0 la hauteur d'un grain de riz dans une moule ferm\u00e9e...\"\r\nMERCI MARIE\r\nVIRGULE!!", "durationSec": 381, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8932896", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Un speed sharing organis\u00e9 pour les politiciennes en Valais", "Ici la Suisse - Un speed sharing organis\u00e9 pour les politiciennes en Valais / LME_2017-09-27T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Un speed sharing organis\u00e9 pour les politiciennes en Valais / LME_2017-09-27T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["L'Office cantonal valaisan de l'\u00e9galit\u00e9 et de la famille a organis\u00e9 la semaine derni\u00e8re une soir\u00e9e de r\u00e9seautage entre femmes, destin\u00e9e en particulier aux jeunes et nouvelles \u00e9lues politiques. Elle s'inscrit dans un contexte de repr\u00e9sentation f\u00e9minine qui plafonne, notamment en Valais.", "L'Office cantonal valaisan de l'\u00e9galit\u00e9 et de la famille a organis\u00e9 la semaine derni\u00e8re une soir\u00e9e de r\u00e9seautage entre femmes, destin\u00e9e en particulier aux jeunes et nouvelles \u00e9lues politiques. Elle s'inscrit dans un contexte de repr\u00e9sentation f\u00e9minine qui plafonne, notamment en Valais.", "L'Office cantonal valaisan de l'\u00e9galit\u00e9 et de la famille a organis\u00e9 la semaine derni\u00e8re une soir\u00e9e de r\u00e9seautage entre femmes, destin\u00e9e en particulier aux jeunes et nouvelles \u00e9lues politiques. Elle s'inscrit dans un contexte de repr\u00e9sentation f\u00e9minine qui plafonne, notamment en Valais."], "variantIds": ["ece-8932912", "ece-8932896"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T05:10:03Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n38 ici la Suisse notre magazine de reportage en r\u00e9gions, nous emm\u00e8ne en Valais ce matin bonjour Marie Giovanola bonjour, on connaissait le speed dating, ces courtes rencontres avec des partenaires potentiels, vous, vous nous parlez ce matin de speed sharing pour les politiciennes, une sorte de soir\u00e9e de r\u00e9seautage entre femmes, elle a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re, par l'office cantonal valaisan de l'\u00e9galit\u00e9 et de la famille, une soir\u00e9e destin\u00e9e aux nouvelles \u00e9lues, alors que la repr\u00e9sentation f\u00e9minine plafonne en Valais Marie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [94%] :\r\nOui, la probl\u00e9matique doit \u00eatre abord\u00e9e de toutes les mani\u00e8res possibles pour faire bouger les choses, selon Isabelle Darbellay, M\u00e9trailler, cheffe de cet office dans le canton, la situation est fig\u00e9e depuis plus d'une d\u00e9cennie dans les ex\u00e9cutifs communaux, la proportion dilu\u00e9e, d'environ 20 pourcent un un niveau qui n'a plus augment\u00e9 depuis 2004, situation identique au Grand Conseil, avec une stabilisation depuis une douzaine d'ann\u00e9es et au Conseil d'\u00c9tat, une seule \u00e9lue pour cinq si\u00e8ges depuis 2005, la seule femme de l'histoire, d'o\u00f9 l'importance de dire aux femmes qu'elles ont des comp\u00e9tences et qu'elles peuvent revendiquer des postes et qu'est -ce que c'est que le concept de cette soir\u00e9e de speed sharing : gestion du temps sexisme ou encore l\u00e9gitimit\u00e9 huit th\u00e9matiques abord\u00e9es par huit politiciennes aguerries qui partageaient leurs exp\u00e9riences, je me suis gliss\u00e9e dans leurs conversations anim\u00e9es par Marianne Maret, pr\u00e9sidente de la commission de gestion du Grand conseil et ancienne pr\u00e9sidente de Troistorrents et dans une autre de ses conversations avec Lise de La le lui, ex- pr\u00e9sidente d'Ardon les participantes \u00e9taient une trentaine tous partis et tous \u00e2ges confondus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [84%] :\r\nCette demande est install\u00e9, vous expliquer la mani\u00e8re dont \u00e7a va se d\u00e9rouler la fa\u00e7on dont nous allons discuter de ces diff\u00e9rents th\u00e8mes ensemble, vous aurez des tours de parole qui dure 10 minutes maintenant au bout de 10 minutes, vous allez en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [85%] :\r\nDonc, vous aurez suffisamment de temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:45) [87%] :\r\nPour passer par 8 th\u00e8mes de discussion qui sont pr\u00e9vus ce soir, je m'appelle Maria en chantier c'est parti on y va, le plafond de verre est -ce que c'est oui, ce sont des barri\u00e8res invisibles et artificielle construite par les pr\u00e9jug\u00e9s sont d'ordre organisationnel ou comportementaux et qui font que les femmes plafonne \u00e0 un certain moment alors, petit tour de toi dans Fortis a pour le moment la carri\u00e8re politique oui, notamment le fait d'\u00eatre m\u00e8re de famille, de faire des \u00e9tudes, d'avoir un m\u00e9tier de commencer la politique certaines personnes qui et on pensait que c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu trop, moi qui m'ont fait sentir et qui a l'impression que la m\u00eame approche, on a pas eu lieu pour un homme ah non, clairement, c'\u00e9tait aussi par rapport surtout par rapport au fait que j'ai du c\u00f4t\u00e9 en fait, j'ai senti cette critique, pourquoi vous \u00eates l\u00e0 ce soir parce que je m'int\u00e9resse justement \u00e0 la cause des femmes en politique, je crois, tr\u00e8s int\u00e9ressant comme le d\u00e9but \u00e7a pourra peut-\u00eatre, mais aussi par la suite, je vous laisse poursuivi la discussion sans trop vous d\u00e9ranger pour juste relat\u00e9 une anecdote \u00e9tait pr\u00e9sident de la chose Pierre de l'\u00e9poque, une fois j'ai j'ai pr\u00e9sid\u00e9 la s\u00e9ance et monsieur me dit : mais madame la petite jugeait l\u00e0 au bout de la table, \u00eates -vous s\u00fbr que enfin, blablabla, parce que c'est l\u00e0 que je me suis dit mais mon Dieu, mais oui, je suis en train de dire que j'ai moins de comp\u00e9tences et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment d\u00e9clencheur tr\u00e8s prudente quand je prends la parole parce que je pas me faire pi\u00e9ger parce que tu peux \u00eatre s\u00fbr que il y a la petite nana ici, je pense que je me suis propos\u00e9 un poste fantastique que j'ai refus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [70%] :\r\nTexte : j'\u00e9tais une femme puis peut-\u00eatre qu'il fallait personne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [89%] :\r\nVous avez pas l'impression que par rapport \u00e0 ce plafond de nous, on pourrait faire quelque chose entre nous, je l'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure par rapport \u00e0 la solidarit\u00e9, moi j'ai d\u00e9cid\u00e9 maintenant syst\u00e9matiquement quand il y a une phrase ces phrases \u00e0 la con, moi j'ai d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir bonjour de phrases Marianne Maret, par exemple, elle se d\u00e9brouille bien pour une fois, ou alors on se laisse un peu aller, alors que l'homme qui prend du poids, c'est un bon vivant, une femme L \u00e0 des heures de vol, je l'ai entendu alors que l'homme de l'exp\u00e9rience, au d\u00e9but, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s touch\u00e9 int\u00e9rieurement mais je r\u00e9agissais pas parce que voil\u00e0, j'avais pas le courage pendant des mois maintenant syst\u00e9matiquement je m'indigne et petit \u00e0 petit, alors je passe pour une militante, je n'ai jamais forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 mais par contre Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [86%] :\r\nQuand m\u00eame, bon moi je crois qu'on doit \u00eatre, si chaque fois s'indigne alors juste l'heure et puis je suis retrait\u00e9 politique \u00e0 45 ans, c'est l'\u00e9t\u00e9, saison \u00e0 la commune d'Ardon en 4 ans conseill\u00e8re communale et 12 ans pr\u00e9sidente travail politique, \u00e7a \u00e9t\u00e9 difficile au d\u00e9part parce qu'il faut simplement s'organiser, je dirais que la structure pour aider la femme qui veut faire quelque chose, et peut-\u00eatre un tout petit peu en dessous de ce qu'on pourrait esp\u00e9rer au 21\u00e8me si\u00e8cle pour nous toutes, c'est que quand on part le matin et puis qu'on va faire notre travail, on va toujours faire un petit, une petite chose, mais toute une machine, c'est tout le temps les hommes quand ils partent Matam ni lors des jeunes est pas c'est de donner justement \u00e0 une nouvelle femme entre en politique et qui a justement Marie enfant travaille, hein, qu'il s'est beaucoup d'elles-m\u00eames pour se dire qu'est -ce qui envie de faire, o\u00f9 je mets mes priorit\u00e9s 2 qu'elle c'est pas d'\u00eatre superwomen parce qu'elle fera toute fa\u00e7on pas tout vu ce qu'il y a jamais personne qui ce qu'on a tendance \u00e0 tout vouloir ma\u00eetriser tout faire comme il faut qui va une fois fait personne qui fait sauter mais voil\u00e0 \u00e7a arrive, on a droit, il faut le pardonner \u00e7a va pas \u00eatre en parfait \u00e9tat, mis le doigt dessus s'octroyer le droit \u00e0 l'erreur et le droit de ne pas arriver \u00e0 tout faire, je pense que c'est quelque chose de primordial pour les femmes actuellement politique beaucoup plus vite, jugez on nous demande un niveau beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que ce qu'on va demander oui c'est \u00e7a, non encore et encore du chemin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [94%] :\r\nIl y a encore du chemin Marie Giovanola l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes en politique en tout cas ce n'est pas forc\u00e9ment pour demain et la fin des remarques condescendantes non plus manifestement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [93%] :\r\nSi quelques femmes ont expliqu\u00e9 n'avoir jamais eu droit \u00e0 des remarques paternalistes ou sexistes, la plupart de celles que j'ai rencontr\u00e9es avaient toutefois pas mal d'anecdotes \u00e0 raconter sur les r\u00e9seaux sociaux s'les parfois les propos sont parfois tr\u00e8s violents pour les politiciennes s'ajoutent les commentaires sexistes, comme celui -ci particuli\u00e8rement gratin\u00e9 qui date d'\u00e0 peine 5 jours et qui en dit assez long sur la situation, il \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 une conseill\u00e8re nationale vaudoise, je cite : Ce commentaire Madame arr\u00eatez de faire de la politique, ou vous n'y connaissez rien de rien et retournez \u00e0 vos casseroles, si tant est que vous sachiez cuisiner, ce dont je doute, compte tenu de votre QI qui \u00e9tait \u00e0 la hauteur d'un grain de riz dans une moule ferm\u00e9e, fin de citation tr\u00e8s inspir\u00e9, merci beaucoup, Marie- Jo. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77F3BBAF-A88D-45B4-A67B-4EEFBFD5F7E6", "internalArchiveId": "77F3BBAF-A88D-45B4-A67B-4EEFBFD5F7E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique musique : La chronique musique - La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire abord\u00e9e de fa\u00e7on visionnaire par plusieurs musiciens", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zitouni;extrait Carlos; extrait Acousteak;extrait Sticky Fingers;extrait Nino Ferrer\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 alimentaire a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e de fa\u00e7on visionnaire par de nombreux musiciens d'ici et d'ailleurs, d'aujourd'hui et d'autrefois. Tour d'horizon.\r\n\r\n* * La chronique musique - La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire abord\u00e9e de fa\u00e7on visionnaire par plusieurs musiciens  YANN ZITOUNI, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 43 \r\n7H55.. LA CHRONIQUE HEBDOMADAIRE.. \r\nLe mercredi, c'est votre regard en musique sur la'ctautlit\u00e9 Yanne Zitouni... \r\nEt c'est la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.. on en a parl\u00e9.. qui vous inspire\r\nChronique s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\r\nLes parlementaires Suisses ont vot\u00e9, le Peuple Suisse a vot\u00e9. Pas besoin de revenir sur les\r\ngrands moments d'une semaine cons\u00e9quente en mati\u00e8re de politique nationale, tout cela a d\u00e9j\u00e0\r\n\u00e9t\u00e9 abondamment comment\u00e9 sur nos antennes. Meme si on n'a pas tout dit: par exemple, les\r\nRolling Stones qui jouent en Suisse \u00e0 trois jours seulement de la votation sur les retraites, \u00e7a\r\npouvait pas \u00eatre une co\u00efncidence. Mais ce qui est pass\u00e9 est pass\u00e9, int\u00e9ressons-nous plut\u00f4t \u00e0 la\r\nquestion de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire qui, j'ai l'impression, a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e de fa\u00e7on visionnaire par de\r\nnombreux musiciens d'ici et d'ailleurs, d'aujourd'hui et d'autrefois. Pour ce matin, musique et\r\ngastronomie\r\n  1/4 - 0'18''Carlos\r\nPour essayer de faire le tour du sujet, l'angle le plus facile consiste \u00e0 dresser une liste de\r\nchansons qui parlent de nourriture. Vas voir ta m\u00e8re, ce qu'elle t'a pr\u00e9par\u00e9 ta m\u00e8re, une omelette\r\navec les yeux de ton p\u00e8re, c'est ce que les N\u00e9gresses Vertes chantaient joyeusement il y a une\r\ntrentaine d'ann\u00e9es. Un peu plus t\u00f4t il y a 47 ans, Pink Floyd, \u00e7a fait longtemps que j'avais pas\r\nparl\u00e9 d'eux, composaient une longue pi\u00e8ce musicale pour laquelle ils avaient enregistr\u00e9 les bruits\r\ndu petit d\u00e9jeuner de leur ing\u00e9nieur du son. Sur le tourne-disques on entendait le bacon qui\r\ncr\u00e9pitait dans la po\u00eale et les oeufs en train de frire. Apparemment, il n'y a pas que le th\u00e9 qui \u00e9tait\r\nfum\u00e9. A propos de petit d\u00e9jeuner, rappelons le Breakfast in America de Supertramp et le d\u00e9jeuner\r\nen paix de Stephan Eicher, mais lui on le garde pour la fin.\r\nA c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, il y a les artistes qui se sont un peu plus impliqu\u00e9s. Je pense \u00e0 ce groupe\r\ncalifornien qui s'appelle Cake, je pense \u00e0 un label fran\u00e7ais qui s'appelait Boucherie Productions et\r\nils avaient cr\u00e9\u00e9 une sorte de filiale consacr\u00e9e \u00e0 des musiques plut\u00f4t acoustiques et cette sousstructure\r\ns'appelait Acousteak. Naturellement\r\n  2/4 - 0'15'' Bob Azzam\r\nEncore plus fort, ceux qui veulent relever de nouveaux d\u00e9fis professionnels et qui deviennent des\r\nacteurs de l'alimentation. Dieter Meier, la voix de Yello, poss\u00e8de plusieurs exploitations agricoles\r\nen Argentine, o\u00f9 il produit du vin et de la viande. Robert Charlebois a ouvert il y a longtemps une\r\nbrasserie et Kelis, rappeuse et chanteuse de r'n'b qui marchait tr\u00e8s bien dans les ann\u00e9es 2000, a\r\nsuivi des \u00e9tudes de cuisine, et elle a obtenu un vrai dipl\u00f4me de saucier (je suis pas certain qu'on\r\npuisse dire sauci\u00e8re) et elle a lanc\u00e9 une gamme de sauces qui portent son nom. Son dernier\r\nalbum s'appelle Food (nourriture) et il se mange sans faim.\r\nBill Wyman, bassiste historique des Rolling Stones a cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Londres, un restaurant qui met en\r\navant toutes les subtilit\u00e9s de la cuisine britannique: le fish and chips, les frites et les nuggets, un\r\nendroit qu'il a baptis\u00e9 Sticky Fingers. Litt\u00e9ralement les doigts qui collent, et accessoirement\r\nSticky Fingers \u00e7a reste le titre d'un album des Rolling Stones.\r\n  3/4 - 0'14'' Billy Ze Kick\r\nEntre le fish & chips, les sauces, le vin, la viande rouge et le bacon, tout ceci n'est pas tr\u00e8s\r\n\"s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\" et j'aurais tellement aim\u00e9 trouver un groupe qui s'appellerait Broccoli\r\nvapeur. Mais j'y croyais peu. On revient en Suisse pour finir? Il y a plusieurs ann\u00e9es, Stephan\r\nEicher \u00e9tait \u00e0 l'affiche des Francomanias de Bulle. Donc dans le canton de Fribourg, donc en terre\r\nbilingue. Et il a eu l'id\u00e9e g\u00e9niale d'inviter un cuisiner sur sc\u00e8ne pour qu'il pr\u00e9pare des r\u00f6stis\r\npendant le concert. Et \u00e0 la fin du concert, tout le monde, y compris les personnes dans le public,\r\ntout le monde a eu droit \u00e0 sa portion de r\u00f6stis et le Peuple Suisse n'a jamais \u00e9t\u00e9 tant uni que ce\r\nsoir-l\u00e0\r\n  4/4 - 0'25'' Nino Ferrer", "durationSec": 224, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8952652", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872072.image", "alternativeTitle": ["La chronique musique - La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire abord\u00e9e de fa\u00e7on visionnaire par plusieurs musiciens", "La chronique musique (vid\u00e9o) - La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire abord\u00e9e de fa\u00e7on visionnaire par plusieurs musiciens", "La chronique musique - La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire abord\u00e9e de fa\u00e7on visionnaire par plusieurs musiciens / LME_2017-09-27T07:53:00_chronique-musique", "La chronique musique - La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire abord\u00e9e de fa\u00e7on visionnaire par plusieurs musiciens / LME_2017-09-27T07:53:00_chronique-musique"], "alternativeSummary": ["Les parlementaires Suisses ont vot\u00e9, le Peuple Suisse a vot\u00e9. Ce qui est pass\u00e9 est pass\u00e9, int\u00e9ressons-nous plut\u00f4t \u00e0 la question de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire qui a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e de fa\u00e7on visionnaire par de nombreux musiciens d'ici et d'ailleurs, d'aujourd'hui et d'autrefois.", "Les parlementaires Suisses ont vot\u00e9, le Peuple Suisse a vot\u00e9. Ce qui est pass\u00e9 est pass\u00e9, int\u00e9ressons-nous plut\u00f4t \u00e0 la question de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire qui a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e de fa\u00e7on visionnaire par de nombreux musiciens d'ici et d'ailleurs, d'aujourd'hui et d'autrefois.", "La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e de fa\u00e7on visionnaire par de nombreux musiciens d'ici et d'ailleurs, d'aujourd'hui et d'autrefois. Tour d'horizon.", "La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e de fa\u00e7on visionnaire par de nombreux musiciens d'ici et d'ailleurs, d'aujourd'hui et d'autrefois. Tour d'horizon."], "variantIds": ["ece-8932933", "ece-8932909"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T05:10:02Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAlimentaire Yanne Zitouni est avec nous pour la chronique hebdomadaire, c'est votre regard en musique sur l'actualit\u00e9, il y a ann\u00e9es cette semaine effectivement la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, vous inspirer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [92%] :\r\nEffectivement, les parlementaires Suisses ont vot\u00e9 le peuple suisse a vot\u00e9, on va pas revenir sur les grands moments d'une semaine cons\u00e9quente en mati\u00e8re de politique nationale, tout cela a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 abondamment comment\u00e9 sur nos antennes, m\u00eame si \u00e0 mon avis, on n'a pas tout dit, par exemple, les Rolling Stones qui jouent en Suisse, \u00e0 3 jours seulement de la votation sur les retraites, \u00e7a pouvait para\u00eetre une quoi incidence mais ce qui est pass\u00e9 est pass\u00e9, int\u00e9ressons -nous plut\u00f4t, donc vous le disiez \u00e0 la question de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire qui, j'ai l'impression a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e de fa\u00e7on visionnaire par de nombreux musiciens d'ici et d'ailleurs, d'aujourd'hui et d'autrefois pour ce matin, musique et gastronomie. \r\nPour essayer de faire du sujet le plus \u00e9vident consisterait sans doute \u00e0 dresser une liste de chansons qui parlent de nourriture va voir ta m\u00e8re ce qu'elle t'a pr\u00e9par\u00e9 ta m\u00e8re une omelette avec les yeux de ton p\u00e8re, c'est ce que les N\u00e9gresses Vertes chantaient joyeusement, il y a une trentaine d'ann\u00e9es, et un petit peu plus t\u00f4t, il y a 47 ans, si je compte bien, Pink Floyd, composer une longue pi\u00e8ce musicale pour laquelle ils avaient enregistr\u00e9 les bruits du petit-d\u00e9jeuner de leur ing\u00e9nieur du son et sur le tourne-disques pendant plusieurs minutes, donc on entendait distinctement le bacon qui cr\u00e9pitent et dans la po\u00eale, les oeufs en train de frire et apparemment il y a pas que le th\u00e9 qui \u00e9tait fum\u00e9 \u00e0 propos de petit d\u00e9jeuner, rappelons le, Breakfast in America de Supertramp, un classique et un autre classique, le d\u00e9jeuner en paix de St\u00e9phan Eicher, mais lui est cher, je vous propose qu'on garde pour la fin parce que, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a il y a les artistes qui se sont un peu plus impliqu\u00e9s, je pense \u00e0 ce groupe californien, qui s'appelle Kate quand m\u00eame je pense un Label fran\u00e7ais, qui s'appelait boucherie Productions, ils avaient cr\u00e9\u00e9 m\u00eame une sorte de filiale consacr\u00e9e \u00e0 des musiques plut\u00f4t acoustiques et cette sous structure s'appelait Acousteak naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [65%] :\r\nPour les gens qui la air de pass\u00e9 Omar Bongo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [92%] :\r\nEncore plus fort : ceux qui veulent relever de nouveaux d\u00e9fis professionnels et qui deviennent des acteurs de l'alimentation Dieter Meier, la voix de Yello poss\u00e8de plusieurs exploitations agricoles en Argentine o\u00f9 il produit du vin et de la viande, Robert Charlebois a ouvert il y a longtemps, une brasserie et pas une microbrasserie, une vraie de vraie et Kelly sera pes\u00e9e chanteuse Warren Beatty marchait tr\u00e8s bien, dans les ann\u00e9es 2000 a suivi des \u00e9tudes de cuisine a obtenu un vrai dipl\u00f4me de soci\u00e9t\u00e9, je suis pas certain qu'on puisse dire, sauces hier et a lanc\u00e9 une gamme de sauces qui porte son nom, son dernier album s'appelle Food, nourriture et il se mange sans faim Bill Wyman bassiste historique des Rolling Stones a cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Londres, un restaurant qui met en avant, c'est toutes les les subtilit\u00e9s de la cuisine britannique le fish and chips, les frites, les Noguet, un endroit qu'il a baptis\u00e9 Sticky Fingers litt\u00e9ralement les doigts qui collent et accessoirement Sticky Fingers, \u00e7a reste le titre d'un fameux album des Rolling Stones. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [79%] :\r\nC'est j'ai j'ai j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [91%] :\r\nAlors \u00e9videmment, entre le fish and chips, c'est les sauces, le vin, la viande rouge le bacon, tout ceci n'est pas tr\u00e8s s\u00e9curit\u00e9 alimentaire j'aurais tellement aim\u00e9 trouver un groupe qui s'appellerait Broccoli vapeur mais honn\u00eatement, j'y croyais peu revenons en Suisse, je vous le disais, on parle de St\u00e9phan Eicher qui \u00e9tait \u00e0 l'affiche des Francomanias de Bulle il y a quelques ann\u00e9es donc, dans le canton de Fribourg, donc en terre bilingue et il a eu l'id\u00e9e g\u00e9niale, je trouve, d'inviter un cuisinier sur sc\u00e8ne pour qu'il pr\u00e9pare des Rushdie pendant le concert et \u00e0 la fin du concert, tout le monde, y compris les personnes en public, tout le monde a eu droit \u00e0 sa portion de r\u00f6stis et le peuple suisse n'a jamais \u00e9t\u00e9 autant uni que ce soir -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [93%] :\r\nMoi j'ai la maison. \r\nLa quoi moi l'exemple pure d\u00e9j\u00e0 la mode, la laideur et Jean de Paul est que de gloire des choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [94%] :\r\nYann Zitouni, merci beaucoup, merci \u00e0 voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T07:24:53Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60411010-D0A7-41E2-A042-411FD7710444", "internalArchiveId": "60411010-D0A7-41E2-A042-411FD7710444", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s le choc des \u00e9lections, Angela Merkel tente de trouver une majorit\u00e9", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le choc du r\u00e9sultat des l\u00e9gislatives, le monde politique allemand tente de favoriser l'\u00e9mergence d'une majorit\u00e9 gouvernementale viable. Angela Merkel doit faire face \u00e0 de premiers signes de contestation dans son parti.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s le choc des \u00e9lections, Angela Merkel tente de trouver une majorit\u00e9 12h30 CSU mal prise \r\nUn vent de fronde souffle en ce moment sur la Bavi\u00e8re. La chanceli\u00e8re allemande est en train de tenter de former une coalition tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9roclite avec les lib\u00e9raux et les Verts mais elle doit faire face \u00e0 une difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire\u00a0: certains conservateurs bavarois r\u00e9clament la d\u00e9mission du pr\u00e9sident de la CSU, Horst Seehofer. Berlin Blandine Milcent.\r\n(( Horst Seehofer rencontrait ce matin le groupe parlementaire de la CSU en Bavi\u00e8re. Plus de 100 d\u00e9put\u00e9s pour une r\u00e9union mouvement\u00e9e\u00a0cens\u00e9e faire le bilan des \u00e9lections de dimanche. La CSU n'a obtenu (dimanche) \u00ab\u00a0que\u00a0\u00bb 38% des voix, c'est un score catastrophique pour les conservateurs bavarois, habitu\u00e9s \u00e0 flirter avec des majorit\u00e9s absolues. Depuis, plusieurs parlementaires de la CSU ont donc r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9mission de leur patron, estimant qu'il avait \u00e9chou\u00e9 et qu'il \u00e9tait temps de prendre un nouveau d\u00e9part.\r\nCes turbulences affaiblissent Horst Seehofer, et le mettent sous pression,\u00a0\u00e0 l'aube des n\u00e9gociations de gouvernement: \u00ab\u00a0le parti attend de lui qu'il impose une limite chiffr\u00e9e \u00e0 l'arriv\u00e9e des demandeurs d'asile\u00a0\u00bb explique ainsi l'ancien chef des bavarois. Mais \u00e7a, c'est justement l'un des points que refusent totalement les Verts. Les soucis de Horst Seehofer vont donc compliquer un peu plus la t\u00e2che d'Angela Merkel dans la constitution d'une nouvelle coalition de gouvernement. \r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin ))", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8932864", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s le choc des \u00e9lections, Angela Merkel tente de trouver une majorit\u00e9 / 12H30_2017-09-27T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 27.09.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le choc du r\u00e9sultat des l\u00e9gislatives, le monde politique allemand tente de favoriser l'\u00e9mergence d'une majorit\u00e9 gouvernementale viable. Angela Merkel doit faire face \u00e0 de premiers signes de contestation dans son parti."], "variantIds": ["ece-8932864"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T11:34:45Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on passe maintenant \u00e0 ce vent de fronde qui souffle en ce moment sur la Bavi\u00e8re, la chanceli\u00e8re allemande est en train de tenter de former une coalition tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9roclite avec lib\u00e9raux et les Verts, mais elle doit faire face \u00e0 une difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire : certains conservateurs bavarois r\u00e9clament la d\u00e9mission du pr\u00e9sident de l'sous Erste s'est offert Berlin Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nHorst Seehofer rencontr\u00e9 ce matin le groupe parlementaire de la CSU en Bavi\u00e8re, plus de 100 d\u00e9put\u00e9s pour une r\u00e9union mouvement\u00e9e, cens\u00e9 faire le bilan des \u00e9lections dimanche la CSU n'a obtenu dimanche que 38 pourcent des des voix, c'est un score catastrophique pour les conservateurs bavarois habitu\u00e9s \u00e0 flirter avec des majorit\u00e9s absolues depuis plusieurs parlementaires de l'ou ont donc r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9mission de leur patron, estimant qu'il avait \u00e9chou\u00e9 et qu'il \u00e9tait temps de prendre un nouveau d\u00e9part ces turbulences affaiblissent Horst Seehofer et le mettent sous pression, \u00e0 l'aube des n\u00e9gociations de gouvernement le parti attend de lui qu'il impose une limite chiffr\u00e9e \u00e0 l'arriv\u00e9e des demandeurs d'asile, explique ainsi l'ancien chef des bavarois, mais \u00e7a, c'est justement l'un des points que refusent totalement les Verts, les soucis de France Seehofer vont donc compliquer un peu plus la t\u00e2che d'Angela Merkel dans la difficile constitution d'une nouvelle coalition de gouvernement Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [91%] :\r\nC'est un coup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T10:55:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0157E31-0E8C-4401-81B8-DCD519DA7505", "internalArchiveId": "F0157E31-0E8C-4401-81B8-DCD519DA7505", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Anne-Emery Torracinta (PS/GE) f\u00e2ch\u00e9e de la chronique anonyme du journal Le Temps la visant", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat socialiste en charge l'instruction publique, de la culture et du sport\r\nLa \"chroniqueuse masqu\u00e9e\" du journal Le Temps a \u00e9crit dans sa derni\u00e8re chronique qu'Anne-Emery Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat (PS/GE), \u00e9tait le \"maillon faible de l'ex\u00e9cutif genevois\". Cette derni\u00e8re n'a pas appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Anne-Emery Torracinta (PS/GE) f\u00e2ch\u00e9e de la chronique anonyme du journal Le Temps la visant    RENAUD MALIK, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 98\r\n***7h15, On Nous Dit Rien.. la chronique m\u00e9dia\r\nBonjour Renaud Malik!\r\nVous revenez ce matin sur un coup de gueule... celui de la conseill\u00e8re d'Etat genevoise Anne-Emery Torracinta contre le journal Le Temps et sa \"chroniqueuse masqu\u00e9e\"...\r\nLa chroniqueuse masqu\u00e9e, celle qui signe sous le pseudo Emilie Somb\u00e8s.\r\nC'est peut-\u00eatre une politicienne, c'est peut-\u00eatre une fonctionnaire, on ne sait pas trop...\r\nEn tout cas elle cogne fort sur les politiques genevois.\r\nEt quand elle a \u00e9crit qu'Anne Emery-Torracinta \u00e9tait le \"Maillon faible de l'ex\u00e9cutif\", qu'elle n'avait pas fait grand-chose \u00e0 la t\u00eate de son d\u00e9partement... Eh bien la ministre n'a pas appr\u00e9ci\u00e9...\r\nComme elle l'a dit sur L\u00e9man Bleu: c'est la m\u00e9thode, surtout, qui lui a d\u00e9plu.\r\n SON  0'18''\r\n**Ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'on entend des critiques \u00e0 Gen\u00e8ve contre cette \"chronique masqu\u00e9e\"?\r\nOui, il y a m\u00eame une plainte qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s du Conseil de la presse par la pr\u00e9sidente du PS Carole-Anne Kast suite \u00e0 une autre chronique.\r\nEt toujours c'est le m\u00eame argument qu'on entend:\r\nOn ne peut pas donner son avis en restant anonyme.\r\nQuelqu'un comme Sylvain Th\u00e9voz, qui est conseiller municipal et blogueur, a d'ailleurs eu des mots tr\u00e8s durs \u00e0 l'\u00e9gar du Temps.\r\nPour lui le journal se discr\u00e9dite en publiant des chroniques masqu\u00e9es. \r\n***L'anonymat qui discr\u00e9dite la presse... Mais Renaud, en fait, c'est plus fr\u00e9quent qu'on ne le pense.. \r\nBen oui, prenez par exemple l'\u00e9ditorial du quotidien Le Monde: il n'est jamais sign\u00e9.\r\nEt puis... je pense surtout \u00e0 un autre exemple: c'est celui de The Economist, hebdomadaire de r\u00e9f\u00e9rence pour les milieux d'affaire, tr\u00e8s lib\u00e9ral dans ses prises de position...\r\nSi vous ouvrez ce journal vous constaterez, la quasi-totalit\u00e9 des articles n'est pas sign\u00e9e.\r\n**Cet anonymat total, c'est pourquoi? \r\nD'abord, c'est une tradition historique.\r\nThe Economist c'est un journal qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 au milieu du XIXe si\u00e8cle par un homme d'affaires \u00e9cossais...\r\nEt \u00e0 l'\u00e9poque, ben... il n'y avait que lui dans la r\u00e9daction.\r\nAlors, pour que les lecteurs ne s'en rendent pas compte, il ne signait pas ses articles.\r\nMais \u00e7a c'\u00e9tait au d\u00e9but...\r\nAujourd'hui on raisonne autrement:\r\nOn consid\u00e8re que chaque article est le fruit d'une r\u00e9flexion collective, qu'il ne refl\u00e8te pas un point de vue personnel mais le point de vue de la r\u00e9daction dans son ensemble... \r\nRaison pour laquelle on ne publie pas le nom de l'auteur.\r\n**Ca c'est pour The Economist.. Mais il y a quand m\u00eame cette id\u00e9e que, si on ne signe pas, cela permet d'\u00e9crire plus librement, sans s'autocensurer?\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a permet une certaine libert\u00e9 de ton...\r\nEt c'est pour \u00e7a que certains journaux publient des chroniques masqu\u00e9es.\r\nLe r\u00e9dacteur en chef du Temps St\u00e9phane Beno\u00eet-Godet, assume parfaitement la d\u00e9marche.\r\nConforme \u00e0 la d\u00e9ontologie, pour lui.\r\n** Mais tout le monde n'est pas d'accord, dans la profession Renaud... il y a aussi des r\u00e9dacteurs en chef qui voient l'anonymat d'un mauvais oeil?\r\n\u00e7a c'est vu, en tout cas!\r\nSouvenez-vous de la fin des ann\u00e9es 90, l'\u00e9poque o\u00f9 le Nouveau Quotidien et le Journal de Gen\u00e8ve ont fusionn\u00e9 pour donner naissance au Temps...\r\nA l'\u00e9poque, des journalistes anonymes avaient lanc\u00e9 un site satirique qu'ils avaient appel\u00e9 \"Innocent\"...\r\nIls racontaient les coulisses de cette fusion, en d\u00e9gommant leurs coll\u00e8gues et la direction d'Edipresse.\r\nEh bien, le r\u00e9dacteur en chef du Temps n'avait pas du tout appr\u00e9ci\u00e9.\r\nC'\u00e9tait Eric Hoesli, \u00e0 l'\u00e9pque.\r\nVIRGULE ONDR\r\nIl avait parl\u00e9 d'une \"m\u00e9thode l\u00e2che\".\r\nIl estimait que le fait de \"ne pas assumer son opinion est un abus intol\u00e9rable, une grave d\u00e9rive...\" Fin de citation.", "durationSec": 193, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8952601", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Anne-Emery Torracinta (PS/GE) f\u00e2ch\u00e9e de la chronique anonyme du journal Le Temps la visant", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Anne-Emery Torracinta (PS/GE) f\u00e2ch\u00e9e de la chronique anonyme du journal Le Temps la visant", "On nous dit rien! - Anne-Emery Torracinta (PS/GE) f\u00e2ch\u00e9e de la chronique anonyme du journal Le Temps la visant / LME_2017-09-27T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Anne-Emery Torracinta (PS/GE) f\u00e2ch\u00e9e de la chronique anonyme du journal Le Temps la visant / LME_2017-09-27T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["La \"chroniqueuse masqu\u00e9e\" du journal Le Temps a \u00e9crit dans sa derni\u00e8re chronique qu'Anne-Emery Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat (PS/GE), \u00e9tait le \"maillon faible de l'ex\u00e9cutif genevois\". Cette derni\u00e8re n'a pas appr\u00e9ci\u00e9.", "La \"chroniqueuse masqu\u00e9e\" du journal Le Temps a \u00e9crit dans sa derni\u00e8re chronique qu'Anne-Emery Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat (PS/GE), \u00e9tait le \"maillon faible de l'ex\u00e9cutif genevois\". Cette derni\u00e8re n'a pas appr\u00e9ci\u00e9.", "La \"chroniqueuse masqu\u00e9e\" du journal Le Temps a \u00e9crit dans sa derni\u00e8re chronique qu'Anne-Emery Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat (PS/GE), \u00e9tait le \"maillon faible de l'ex\u00e9cutif genevois\". Cette derni\u00e8re n'a pas appr\u00e9ci\u00e9.", "La \"chroniqueuse masqu\u00e9e\" du journal Le Temps a \u00e9crit dans sa derni\u00e8re chronique qu'Anne-Emery Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat (PS/GE), \u00e9tait le \"maillon faible de l'ex\u00e9cutif genevois\". Cette derni\u00e8re n'a pas appr\u00e9ci\u00e9."], "variantIds": ["ece-8932935", "ece-8932910"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T05:10:03Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n7 heures et quart, on nous dit rien, la chronique m\u00e9dias bonjour Renaud Malik bonjour, vous revenez ce matin sur un coup de gueule, celui de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat genevoise Anne-Emery Torracinta contre le journal Le Temps et sa chroniqueuse masqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [92%] :\r\nChroniqueuse masqu\u00e9e, celle qui signe sous le pseudo \u00c9milie sont baisse, c'est peut-\u00eatre une politicienne, c'est peut-\u00eatre une fonctionnaire on ne sait pas trop, en tout cas elle cogne fort sur les politiques Genevois et quand elle a \u00e9crit qu'Anne-Emery Torracinta \u00e9tait le maillon faible de l'ex\u00e9cutif qu'elle n'avait pas fait grand- chose \u00e0 la t\u00eate de son d\u00e9partement, h\u00e9 bien, la ministre n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 comme elle l'a dit sur les mots en bleu, c'est la m\u00e9thode surtout qui lui a d\u00e9plu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [91%] :\r\n\u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un article sign\u00e9, j'aurai peut-\u00eatre pris contact avec le le journaliste, la personne qui l'avait \u00e9crit en disant, mais simplement des choses que vous mais connaissez il y a des choses qui sont fausses, dans cet article, moi j'ai aucun probl\u00e8me \u00e0 dire qu'on critique un bilan, c'est normal, c'est le r\u00f4le de la presse, mais je ne suis pas d'accord de ne pas savoir Hakim par rapport \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments qui sont faux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [96%] :\r\nRenault ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'on entend des critiques \u00e0 Gen\u00e8ve contre cette chronique masqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [95%] :\r\nOui, il y a m\u00eame une plainte qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s du Conseil de la presse, par la pr\u00e9sidente du PS suite \u00e0 une autre chronique et toujours, c'est le m\u00eame argument qu'on entend, on ne peut pas donner son avis, en restant anonyme, quelqu'un comme Sylvain Th\u00e9voz qui est conseiller municipal et blogueur a d'ailleurs eu des mots tr\u00e8s durs \u00e0 l'\u00e9gard du temps pour lui, le journal se discr\u00e9dite en publiant des chroniques masqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [85%] :\r\nL'anonymat qui des ce cr\u00e9dite la presse mais Renaud ont fait cet anonymat c'est plus fr\u00e9quent qu'on ne le pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [93%] :\r\nBen oui, prenez par exemple l'\u00e9ditorial du quotidien Le Monde, il n'a jamais sign\u00e9 et puis je pense surtout \u00e0 un autre exemple, c'est celui de vie Economist un hebdomadaire de r\u00e9f\u00e9rence pour les milieux d'affaires tr\u00e8s lib\u00e9ral dans ses prises de position bien si vous ouvrez ce journal, vous constaterez que la quasi- totalit\u00e9 des articles n'est pas sign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [98%] :\r\nUn anonymat total c'est pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [92%] :\r\nMais d'avoir, c'est une tradition historique, a dit Economist c'est une d'un journal qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 au milieu du XIXe si\u00e8cle par un homme d'affaires \u00e9cossais et \u00e0 l'\u00e9poque, ben il n'y avait que lui dans la r\u00e9daction alors pour que les Lecteurs ne s'en rendent pas trop compte il ne signait pas ses articles mais \u00e7a s'\u00e9tait au d\u00e9but, il y a longtemps, aujourd'hui on raisonne autrement, on consid\u00e8re que chaque article est le fruit d'une r\u00e9flexion collective, qu'il ne refl\u00e8te pas un point de vue personnel mais le point de vue de la r\u00e9daction dans son ensemble, raison pour laquelle on ne publie pas le nom de l'auteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [95%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est pour dire Economist mais il y a quand m\u00eame cette id\u00e9e que si on ne signe pas, cela permet d'\u00e9crire plus librement, sans s'autocensurer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [97%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a permet une certaine libert\u00e9 de ton et c'est pour \u00e7a que certains journaux d\u00e9cide de publier des chroniques masqu\u00e9es, le r\u00e9dacteur en chef du Temps St\u00e9phane Benoit-Godet assume parfaitement la d\u00e9marche conforme \u00e0 la d\u00e9ontologie pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [97%] :\r\nMais tout le monde n'est pas d'accord dans la profession, Renaud il y a aussi des r\u00e9dacteurs en chef qui voient l'anonymat d'un tr\u00e8s mauvais oeil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [93%] :\r\n\u00e7a c'est vu, en tout cas, souvenez -vous de la fin des ann\u00e9es 90, l'\u00e9poque o\u00f9 le Nouveau Quotidien et Le Journal de Gen\u00e8ve ont fusionn\u00e9 pour donner naissance au Temps, \u00e0 l'\u00e9poque des journalistes anonymes avaient lanc\u00e9 un site satirique qu'ils avaient appel\u00e9 Innocent ils racontaient les coulisses de cette fusion des Gaumont leurs coll\u00e8gues et la direction d'Edipresse, h\u00e9 bien, le r\u00e9dacteur en chef du Temps n'avait pas du tout appr\u00e9ci\u00e9, c'\u00e9tait Eric Hoesli \u00e0 l'\u00e9poque, il avait parl\u00e9 d'une m\u00e9thode l\u00e2che, il estimait que le fait de ne pas assumer son opinion est un abus intol\u00e9rable une grave d\u00e9rive, fin de citation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [84%] :\r\nOn nous dit rien, merci Renaud mal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T07:07:54Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1479689", "internalArchiveId": "AA1512479603", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : La sant\u00e9 n'a pas de prix", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8953740", "imageURL": "http://www.rts.ch/8953732.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "La sant\u00e9 n'a pas de prix", "La sant\u00e9 n'a pas de prix"], "alternativeSummary": ["La sant\u00e9 n'a pas de prix", "Des nouvelles mesures pr\u00e9voient de soumettre les conducteurs \u00e2g\u00e9s \u00e0 des examens obligatoires : contr\u00f4les m\u00e9dicaux cibl\u00e9s et exigences restrictives. L'id\u00e9e est de limiter l'autorisation de conduire, lorsque la personne \u00e2g\u00e9e ne r\u00e9pond plus compl\u00e8tement aux exigences m\u00e9dicales.", "Des nouvelles mesures pr\u00e9voient de soumettre les conducteurs \u00e2g\u00e9s \u00e0 des examens obligatoires : contr\u00f4les m\u00e9dicaux cibl\u00e9s et exigences restrictives. L'id\u00e9e est de limiter l'autorisation de conduire, lorsque la personne \u00e2g\u00e9e ne r\u00e9pond plus compl\u00e8tement aux exigences m\u00e9dicales."], "variantIds": ["ece-8844928"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T15:34:10Z", "webPublicationDate": "2017-09-27T14:27:01Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1632601", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022457", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CB173704-02E5-4239-809E-0B73B031AB20", "internalArchiveId": "CB173704-02E5-4239-809E-0B73B031AB20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claudia Genier, directrice adjointe de l'association des fondations donatrices suisses;Magalie Hanselmann est directrice du secr\u00e9tariat romand de l'entraide protestante Suisse;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC suisse;Kourounis\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF5/LES FONDATIONS FINANCENT L'URGENCE EN SUISSE) Les fondations romandes interviennent de plus en plus en situation d'urgence en Suisse, \u00e0 la place de l'Etat.\r\nC'est nouveau et les demandes sont en progression depuis ces derniers mois.\r\nUne manne financi\u00e8re bienvenue en cas de crise.... mais qui soul\u00e8ve plusieurs questions... Notamment celle d'une \u00e9ventuelle d\u00e9fection des autorit\u00e9s. \r\nEstelle Braconnier...\r\n  1'40''\r\n((Avec une fortune de 13 milliards de francs suisses, les 3.500 fondations romandes ont un formidable potentiel d'action, c'est ce que revendique SwissFondations, l'association des fondations donatrices suisses, sur son site internet alors que ce tient ce mardi le forum annuel des fondations.\r\nUn potentiel d'action qui \u00e9volue ces derniers mois.\r\nLes fondations interviennent de plus en plus quand l'Etat est d\u00e9muni devant une situation de crise.\r\nClaudia Genier, directrice adjointe de l'association des fondations donatrices suisses...\r\nSON\r\nUne intervention plus souple et plus rapide bienvenue du c\u00f4t\u00e9 des acteurs sociaux qui \u00e9mettent malgr\u00e9 tout une r\u00e9serve.\r\nMagalie Hanselmann est directrice du secr\u00e9tariat romand de l'entraide protestante Suisse.\r\nSON\r\nUne question se pose \u00e9galement avec ce nouveau r\u00f4le en Suisse des fondations \u00e0 savoir le choix du b\u00e9n\u00e9ficiaire de l'aide.\r\nUn choix qui restera in\u00e9vitablement arbitraire et garant d'une bonne image.))\r\n(PV2020 - TVA) C'est une cons\u00e9quence du rejet de la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020... Les taux de la TVA vont baisser, d\u00e8s le 1er janvier prochain.\r\n-0.3%.... dont les consommateurs devraient en principe b\u00e9n\u00e9ficier. C'est en tout cas ce qu'exigent les milieurs de protection des consommateurs.... Pour eux, les entreprises doivent redistribuer int\u00e9gralement aux clients l'argent qu'elles vont \u00e9conomiser avec la baisse de ces taux.\r\nLes principaux acteurs de la vente au d\u00e9tail... Coop et Migros... ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'ils allaient jouer le jeux, en r\u00e9duisant les prix.\r\n(02/NO BILLAG IV R\u00d6STI) ****Apr\u00e8s le conseil des Etats... le Conseil national recommande le rejet de l'initiative NO-BILLAG. \r\nLa chambre du peuple s'y est oppos\u00e9e hier, par 122 voix contre 42 et 15 abstentions.\r\nLe texte demande la suppression de la redevance radio-TV.... il devrait \u00eatre soumis au vote au printemps 2018,\r\nBien que divis\u00e9e, l'UDC a largement soutenu No-Billag au parlement.... Mais va-t-elle aussi d\u00e9fendre l'initiative en votation populaire?\r\nSarah Cl\u00e9ment a pos\u00e9 la question \u00e0 Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC. \r\n  0'29''\r\n(Kurdistan) Les tensions s'intensifient... en Irak... apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance du Kurdistan.\r\nLes r\u00e9sultats officiels ne sont pas encore connus mais le verdict du scrutin ne fait aucun doute: les Kurdes ont dit oui. \r\nProbl\u00e8me: le pouvoir central irakien refuse de se voir amput\u00e9 de sa r\u00e9gion nord... Bagdad  a dores et d\u00e9j\u00e0 ordonn\u00e9 le d\u00e9ploiement de l'arm\u00e9e dans les zones disput\u00e9es avec les Kurdes...\r\n****A l'\u00e9tranger aussi, de nombreuses voix se sont lev\u00e9es pour critiquer le scrutin. \r\nWashingon estime qu'il risque d'augmenter l'instabilit\u00e9 et les difficult\u00e9s dans la r\u00e9gion. Ankara, de son c\u00f4t\u00e9, a d\u00e9cider de bloquer la diffusion en Turquie, de trois cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision kurdes irakiennes.\r\n(11/USA REACTIONCOREE PA) Pyongyang  accuse Donald Trump de lui avoir \"d\u00e9clar\u00e9 la guerre\".\r\nEn cause: le tweet du pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui mena\u00e7ait de d\u00e9truire totalement la Cor\u00e9e du Nord.... Mais aussi les vols de bombardiers am\u00e9ricains pr\u00e8s des c\u00f4tes nord-cor\u00e9ennes ce week-end. \r\nLa Maison blanche d\u00e9ment ces accusations de d\u00e9claration de guerre... mais les menaces de Donald Trump auront au final peut-\u00eatre servi les int\u00e9r\u00eats de Pyongyang. \r\nLes explications de Rapha\u00ebl Grand, \u00e0 Washington.\r\n((Le chef de la diplomatie nord-cor\u00e9enne a quitt\u00e9 Le si\u00e8ge des Nations Unis \u00e0 New York en affirmant que Donald Trump avait d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 son pays.  Absurde, r\u00e9torquait la Maison Blanche un peu plus tard.\r\nC'est un tweet rageur, l'outil diplomatique par excellence du pr\u00e9sident amrician qui est brandi par la Cor\u00e9e du Nord comme preuve de cette d\u00e9claration de guerre. Une guerre des mots qui semble aujourd'hui profiter \u00e0 Pyongyang.\r\nLoin de se montrer intimid\u00e9 par la rh\u00e9torique guerrir\u00e8e de Donald Trump, Kim Jing Un joue la surench\u00e8re, le leader nord-cor\u00e9en profite de son  pi\u00e9destal pour dialoguer directement  avec la premi\u00e8re puissance mondiale. Et c'est exactement le but vi\u00e9 par la Cor\u00e9e du Nord.\r\nEntre des tweets incendiaires et des tirs de missile balistiques.. la Cor\u00e9e du Sud se montrait hier soir tr\u00e8s inqui\u00e8te, appelant m\u00eame leurs alli\u00e9s am\u00e9ricains \u00e0 \u00e9viter l'escalade face aux futurs provocation, probables, de la Cor\u00e9e du Nord. A ce stade, dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, la balle semblait alors dans le camps.  du Nord.. RG rtsinfo WH))\r\n(Porto Rico) ***** Les suites de l'ouragan Maria... avec Porto Rico... qui tire la sonnette d'alarme.\r\nLe gouverneur de l'\u00eele dit craindre une \"crise humanitaire\"... si les Etats-Unis ne prennent pas des mesures imm\u00e9diates pour venir en aide \u00e0 ce territoire am\u00e9ricain.\r\nFace \u00e0 la presse, il a rappel\u00e9 l'ampleur de la catastrophe engendr\u00e9e par la temp\u00eate la semaine derni\u00e8re... rappelant que Porto Rico est dans une situation \u00e9conomique compliqu\u00e9e. Sa dette d\u00e9passe actuellement les 70 milliards de dollars. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la Maison Blanche a rejet\u00e9 les critiques sur sa r\u00e9action jug\u00e9e trop timor\u00e9e.  \"Notre r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent en termes de d\u00e9blocage de fonds f\u00e9d\u00e9raux\", a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de l'ex\u00e9cutif am\u00e9ricain-\r\n(10/RAPPORT ONU CRIMEE PA) **** L'ONU accuse la Russie de graves violations des droits de l'homme en Crim\u00e9e.\r\nDans un rapport publie hier.... les auteurs affirment avoir recens\u00e9 des cas de mauvais traitements et de tortures. Ils d\u00e9noncent \u00e9galement des arrestations arbitraires et des disparitions durant ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nHier, comme unique r\u00e9ponse, le porte-parole du Kremlin a affirm\u00e9 ne pas \u00eatre au courant de ce rapport. A Moscou, Isabelle Cornaz. \r\n   0'58''\r\n((La mission de l'ONU n'a pas pu se rendre sur place en Crim\u00e9e comme elle le souhaitait, Moscou a dress\u00e9 des obstacles. Le rapport de 30 pages \u00e9num\u00e8rent n\u00e9anmoins les droits humains bafou\u00e9s. De ceux qui ont refus\u00e9 par exemple de la nationalit\u00e9 russe impos\u00e9e \u00e0 tous et qui se retrouvent aujourd'hui priv\u00e9s d'un certain nombre de droits, comme s'ils \u00e9taient des \u00e9trangers dans leur propre pays. Le droit \u00e0 libert\u00e9 d'expression, de rassemblement et de religion se sont tr\u00e8s s\u00e9rieusement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9s, sans parler des expropriations \u00e0 grande \u00e9chelle. Le rapport cite d'autres cas plus graves. Notamment de deux activistes pro-ukrainiens qui ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s sous la torture de confesser des crimes. La communaut\u00e9 tatar, elle aussi oppos\u00e9e \u00e0 l'annexion, est particuli\u00e8rement vis\u00e9e. Un leader tatar vient d'ailleurs d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 huit de prison, pour avoir manifest\u00e9 en faveur de l'Ukraine, quelques semaines avant l'annexion. Un autre leader tatar a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 de force pendant trois semaines dans un h\u00f4pital psychiatrique, avant son proc\u00e8s. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou.))\r\n(13/UE/GRECE FINANCES PUBLIQUES PA) La Gr\u00e8ce peut respirer... Le Conseil de l'Union Europ\u00e9enne rel\u00e2che la pression.\r\nHier, il a lev\u00e9 la proc\u00e9dure de mise sous surveillance de l'\u00e9conomie grecque, ouverte depuis 2009.\r\nCette d\u00e9cision r\u00e9compense les efforts fournis par le pays depuis 8 ans pour appliquer les r\u00e9formes impos\u00e9es par ses cr\u00e9anciers.\r\nLe gouvernement grec salue le geste du Conseil de l'Union europ\u00e9enne... mais du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition... on estime qu'il s'agit d'une d\u00e9cision non pas \u00e9conomique... mais hautement politique. \r\nA Ath\u00e8nes, Ang\u00e9lique Kourounis.\r\n  0'51''\r\n((Les deficits grecs atteignaient au moment de la mise sous surveillance du pays 15,1 % du pib soit cinq fois plus que la norme de 3 % impos\u00e9e par le trait\u00e9 de Maastrich . \r\nAujoud hui ces d\u00e9ficits  sont rentr\u00e9s dans les clous d'ou ce rel\u00e2chement,  tres symbolique selon l oppostion de gauche, du corset economique impos\u00e9  \u00e0 la Grece , qui coincide avec la visite \u00e0 Ath\u00e8nes du chef de file de l'eurogroupe. \r\nJeroen Daselbojm de son cot\u00e9 a soulign\u00e9 que la confiance \u00e9tait certe revenue entre Ath\u00e8nes et ses cr\u00e9anciers, mais il reste a-t-il martel\u00e9 \"    95 pr\u00e9-quis \u00e0 remplir pour Athenes d ici la fin de l'ann\u00e9e si elle veut obtenir le feu vert pour le versement des prochaines tranches de pr\u00eats dont le pays a besoin \". Declaration reprise cette fois ci par l oppostion conservatrice,  pour affirmer que le gouvernements ne va pas assez vite dans les r\u00e9formes demand\u00e9es . Notamment en ce qui concerne les privatisations  auxquelles  la majorite des Grecs est farouchement oppos\u00e9 . ))\r\n(Autostop Lucerne) *** C'est une premi\u00e8re en Suisse... Les transports publics lucernois introduisent un syst\u00e8me d'autostop dans leur horaire\r\nTaxito... propose un service d'autostop par SMS... qui permet en moyenne de prendre en charge des clients en 4 minutes.\r\nApr\u00e8s l'avoir test\u00e9 pendant deux ans dans plusieurs communes peu desservies ... les transports publics lucernois ont constat\u00e9 le succ\u00e8s de ce syst\u00e8me.\r\nA noter que Taxito est aussi disponible entre la commune fran\u00e7aise de Morteau et les villes neuch\u00e2teloises du Locle et de La Chaux-de-Fonds.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8929051", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-09-26T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-09-26T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8929060", "ece-8929051"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-02T03:33:34Z", "speechToTexts": ["02.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nMarielle Savoy bonjour bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, 13 milliards de francs, c'est la fortune globale des 3500 fondations romandes des fondations qui interviennent de plus en plus souvent dans les situations d'urgence lorsque l'\u00c9tat ne le fait pas leur aide financi\u00e8re est toujours la bienvenue mais elle soul\u00e8ve tout de m\u00eame certains questionnements, le Conseil des \u00c9tats s'opposent \u00e0 la suppression de la redevance radio- TV, hier, les s\u00e9nateurs ont suivi les conseils nationaux balayant l'initiative No bilingue, une initiative largement soutenu par l'UDC au Parlement, m\u00eame si le parti est divis\u00e9 sur la question, mais quelle position adopterait -il pour la votation populaire, la r\u00e9ponse du pr\u00e9sident de l'UDC dans ce journal et puis l'ONU qui tire la sonnette d'alarme sur la situation en Crim\u00e9e, mauvais traitements tortures ou encore arrestations arbitraires dans un rapport les Nations unies, accuse la Russie de graves violations des droits de l'homme dans la r\u00e9gion, le Kremlin lui fait la sourde oreille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [96%] :\r\nLes fondations romandes interviennent de plus en plus en situation d'urgence, en Suisse, \u00e0 la place de l'\u00c9tat, c'est nouveau et les demandes sont en progression depuis ces derniers mois une manne financi\u00e8re bienvenue en cas de crise mais qui soul\u00e8ve plusieurs questions, notamment celle d'une \u00e9ventuelle d\u00e9fection des autorit\u00e9s Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [93%] :\r\nAvec une fortune de 13 milliards de francs suisses les 3500 fondations romandes ont un formidable potentiel d'action, voil\u00e0 ce que revendique Suisse fondations, l'association des fondations donatrices suisses sur son site internet, alors que se tient ce mardi le forum annuel des fondations \u00e0 Lausanne un potentiel d'action qui \u00e9volue ces derniers mois, les fondations interviennent de plus en plus quand l'\u00c9tat est d\u00e9muni devant une situation de crise, Claudia Genier, directrice adjointe de l'association des fondations. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:41) [91%] :\r\nIl y a diff\u00e9rents exemples dans le cas de l'accueil des mineurs migrants non accompagn\u00e9s en 2016 autant Letta que les fondations sont rendus compte qu'il y avait vraiment un probl\u00e8me d'accueil \u00e0 r\u00e9gler rapidement et les fondations ont pu r\u00e9pondre urgemment faite \u00e0 la demande en mettant sur pied, avec des partenaires un gros projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [88%] :\r\nMais elles interviennent ces fondations, l\u00e0 o\u00f9 l'\u00c9tat a finalement fait d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:03) [91%] :\r\nJe pense pas qu'on peut dire si clairement qu'en fait les fondations peut faire des choses que l'\u00c9tat ne peut pas faire que ce soit dans la rapidit\u00e9 d'action, la prise de d\u00e9cision dans le cas des mineurs migrants non accompagn\u00e9 les fondations ont pu d\u00e9cider dans l'espace de 10 jours de financer un projet qui \u00e9tait proche du demi-1000000 de francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [91%] :\r\nUne intervention plus souple et plus rapide des fondations bienvenue du c\u00f4t\u00e9 des acteurs sociaux qui \u00e9mettent malgr\u00e9 tout une r\u00e9serve Magalie d'Allemagne est directrice du secr\u00e9tariat Romand de l'Entraide protestante suisse. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:32) [96%] :\r\nDans les situations d'urgence, c'est important que les fondations puissent intervenir, par contre je trouverais pas normal qui ne substitution au r\u00f4le de l'\u00c9tat qui doit rester celui de mettre en place des politiques publiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [97%] :\r\nUne question se pose \u00e9galement, avec ce nouveau r\u00f4le en Suisse des fondations, \u00e0 savoir le choix du b\u00e9n\u00e9ficiaire de l'aide, un choix qui restera in\u00e9vitablement arbitraire et garant d'une bonne image. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [93%] :\r\nC'est une cons\u00e9quence du rejet de l'appel de la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020 Les taux de la TVA vont baisser d\u00e8s le 1er janvier prochain, moins0,3 pourcent dont dont chacun devrait en principe b\u00e9n\u00e9ficier, c'est en tout cas ce qu'exigent les milieux de protection des consommateurs pour les entreprises doivent redistribuer int\u00e9gralement aux clients l'argent qu'elles vont que \u00e9conomiser avec la baisse de ses taux, les principaux acteurs de la vente au d\u00e9tail Cop\u00e9 ni gros ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'ils allaient jouer le jeu en r\u00e9duisant les prix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:22) [89%] :\r\nApr\u00e8s le Conseil des \u00c9tats, le Conseil national recommande le rejet de l'initiative No bilingue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [94%] :\r\nLa Chambre du peuple, il est oppos\u00e9e hier par 122 voix contre 42 et 15 abstentions, le texte demande la suppression de la redevance radio- TV, il devrait \u00eatre soumis au vote au printemps 2018, bien que divis\u00e9e, l'UDC a largement soutenu nos bilingue au Parlement mais va -t-elle aussi d\u00e9fendre l'initiative en votation populaire Sarah Cl\u00e9ment a pos\u00e9 la question \u00e0 Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:47) [87%] :\r\nNon, aujourd'hui, c'est la fraction qui s'est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 majorit\u00e9 mais on n'a plus qu'il y a plusieurs qui ont vot\u00e9 non, qu'il y a aussi beaucoup d'abstentions, parce qu'on sait bien, on veut que qu'on a une t\u00e9l\u00e9vision et radio \u00e0 plusieurs langues, on veut le service public aussi, l'UDC, maintenant il s'agit de discuter \u00e7a \u00e0 la direction du parti par le comit\u00e9 au comit\u00e9 apr\u00e8s assembl\u00e9e du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, quel sera le positionnement final de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [96%] :\r\nLes tensions s'intensifient en Irak apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance du Kurdistan, les r\u00e9sultats officiels ne sont pas encore connus mais le verdict du scrutin ne fait aucun doute, les Kurdes ont dit oui, probl\u00e8me, le pouvoir central irakien refuse de se voir amput\u00e9 de sa r\u00e9gion nord Bagdad a dores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le d\u00e9ploiement de l'arm\u00e9e dans les zones disput\u00e9es avec les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:37) [97%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger aussi, de nombreuses voix se sont lev\u00e9es pour critiquer le scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [96%] :\r\nWashington estime qu'il risque d'augmenter l'instabilit\u00e9 et les difficult\u00e9s dans la r\u00e9gion, Ankara a de son c\u00f4t\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de bloquer la diffusion en Turquie de 3 cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision kurdes irakiennes Pyongyang accuse Donald Trump, de lui avoir d\u00e9clar\u00e9 la guerre en cause le tweet du pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui mena\u00e7ait de d\u00e9truire totalement la Cor\u00e9e du Nord mais aussi les vols de bombardiers am\u00e9ricains pr\u00e8s des c\u00f4tes nord- cor\u00e9enne ce week- end, la Maison Blanche d\u00e9ment ces accusations de d\u00e9claration de guerre, mais les menaces de Donald Trump auront au final peut-\u00eatre servi les int\u00e9r\u00eats de Pyongyang, les explications de Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:15) [95%] :\r\nLe chef de la diplomatie nord- cor\u00e9enne a quitt\u00e9 le si\u00e8ge des Nations unies \u00e0 New York, en affirmant que Donald Trump avait d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 son pays, absurde, r\u00e9torquait : la Maison Blanche, un peu plus tard, c'est un tweet rageur l'outil diplomatique par excellence du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui est brandi par la Cor\u00e9e du Nord comme preuve de cette d\u00e9claration de guerre, une guerre des mots qui semble aujourd'hui profiter \u00e0 Pyongyang, loin de se montrer intimid\u00e9 par la rh\u00e9torique guerri\u00e8re de Donald Trump Kim Jong-Un joue la surench\u00e8re, le leader nord- cor\u00e9en profite de son pi\u00e9destal pour dialoguer directement avec la premi\u00e8re puissance mondiale, et c'est exactement le but vis\u00e9 par la Cor\u00e9e du Nord entre des tweets incendiaires et des tirs de missiles balistiques, la Cor\u00e9e du Sud se montrait hier soir tr\u00e8s inqui\u00e8te, appelant m\u00eame leurs alli\u00e9s am\u00e9ricains \u00e0 \u00e9viter l'escalade face aux futurs provocation probables de la Cor\u00e9e du Nord, \u00e0 ce stade, dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, la balle semblait alors dans le camp du Nord Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Ashington. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:14) [95%] :\r\nLes suites de l'ouragan Maria avec Porto Rico, qui tire la sonnette d'alarme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [96%] :\r\nLe gouverneur de l'\u00eele, dit craindre une crise humanitaire, si les \u00c9tats-Unis ne prennent pas des mesures imm\u00e9diates pour venir en aide \u00e0 ce territoire am\u00e9ricain face \u00e0 la presse, il a rappel\u00e9 l'ampleur de la catastrophe engendr\u00e9e par la temp\u00eate, la semaine derni\u00e8re, soulignant que Porto Rico est dans une situation \u00e9conomique compliqu\u00e9e : sa dette d\u00e9passe actuellement les 70 milliards de dollars et de son c\u00f4t\u00e9, la Maison Blanche a rejet\u00e9 les critiques sur sa r\u00e9action jug\u00e9e trop timor\u00e9e, notre r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent en termes de d\u00e9blocage de fonds f\u00e9d\u00e9raux, a d\u00e9clar\u00e9 le porte- parole de l'ex\u00e9cutif am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:49) [98%] :\r\nL'ONU accuse la Russie de graves violations des droits de l'homme en Crim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [94%] :\r\nDans un rapport publi\u00e9 hier, les auteurs affirment avoir recens\u00e9 des cas de mauvais traitements et de tortures, ils d\u00e9noncent \u00e9galement des arrestations arbitraires et des disparitions durant ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, hier comme unique r\u00e9ponse le porte- parole du Kremlin a affirm\u00e9 ne pas \u00eatre au courant de l'existence de ce rapport, \u00e0 Moscou, Isabelle Corona. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:10) [92%] :\r\nLa mission de l'ONU n'a pas pu se rendent sur place en Crim\u00e9e, comme elle le souhaitait, Moscou a dress\u00e9 des obstacles, le rapport de 30 pages \u00e9num\u00e8re n\u00e9anmoins les droits humains bafou\u00e9s de ceux qui ont refus\u00e9, par exemple, la nationalit\u00e9 russe et qui se retrouvent aujourd'hui priv\u00e9s d'un certain nombres de droit comme s'ils \u00e9taient des \u00e9trangers dans leur propre pays, le droit \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, de rassemblement et de religions se sont tr\u00e8s s\u00e9rieusement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e, sans parler des expropriations \u00e0 grande \u00e9chelle, le rapport cite d'autres cas plus graves notamment de 2 activistes pro- ukrainiens qui ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s sous la torture de confesser des crimes, la communaut\u00e9 tatare elle aussi oppos\u00e9e \u00e0 l'annexion est particuli\u00e8rement vis\u00e9e, un leader tatar vient d'\u00eatre d'ailleurs condamn\u00e9 \u00e0 8 ans de prison pour avoir manifest\u00e9 en faveur de l'Ukraine, quelques semaines avant l'annexion, enfin, un autre leader tatar a par exemple \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s de force pendant 3 semaines dans un h\u00f4pital psychiatrique avant son proc\u00e8s, Isabelle, qu'on a rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:08) [95%] :\r\nLa Gr\u00e8ce peut respirer, le Conseil de l'Union Europ\u00e9enne rel\u00e2che la pression hier, il a lev\u00e9 de la proc\u00e9dure de mise sous surveillance de l'\u00e9conomie grecque, ouverte depuis 2009, cette d\u00e9cision r\u00e9compense les efforts fournis par le pays depuis 8 ans pour appliquer les r\u00e9formes impos\u00e9es par ses cr\u00e9anciers, le gouvernement grec salue le geste du Conseil de l'Union europ\u00e9enne, mais du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition, on estime qu'il s'agit d'une d\u00e9cision non pas \u00e9conomique mais hautement politique \u00e0 Ath\u00e8nes, Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:35) [94%] :\r\nLes d\u00e9ficits grecs atteignaient au moment de la mise sous surveillance du pays15,1 pourcent du du PIB, soit 5 fois plus que la norme de 3 pourcent impos\u00e9e impos\u00e9e par le trait\u00e9 de Maastricht aujourd'hui ces d\u00e9ficits sont rentr\u00e9s dans les clous d'ou ce rel\u00e2chement tr\u00e8s symbolique, selon l'opposition de gauche du corset \u00e9conomiques impos\u00e9es \u00e0 la Gr\u00e8ce qui co\u00efncide avec la visite \u00e0 Ath\u00e8nes du chef de file de l'Eurogroupe, il y a, album de son c\u00f4t\u00e9 a soulign\u00e9 que la confiance \u00e9tait certe revenue entre Ath\u00e8nes et ses cr\u00e9anciers, mais il reste, a -t-il martel\u00e9, 95 pr\u00e9- requis \u00e0 remplir pour Athenes d'ici la fin de l'ann\u00e9e si elle veut obtenir le feu Vert pour le versement des prochaines tranches de pr\u00eats, dont le pays a besoin, d\u00e9claration reprise cette fois -ci par l'opposition conservatrice pour affirmer que le gouvernement ne va pas assez vite dans les r\u00e9formes demand\u00e9es, notamment en ce qui concerne les privatisations auxquelles la majorit\u00e9 des Grecs est farouchement oppos\u00e9 Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:26) [96%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse, les transports publics lucernois introduisent un syst\u00e8me d'autostop dans leur horaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:32) [92%] :\r\nTaxis to propose un service d'autostop par SMS, qui permet en moyenne de prendre en charge des clients en 4 minutes apr\u00e8s l'avoir test\u00e9 pendant 2 ans dans plusieurs communes peu desservies, les transports publics lucernois ont constat\u00e9 le succ\u00e8s de ce syst\u00e8me, \u00e0 noter que Taxi tout est aussi disponible entre la commune fran\u00e7aise de Morteau et les villes neuch\u00e2teloises du Locle et de La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:51) [88%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Marielle savoir 6 heures presque 10 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-26T04:25:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B3ABE4F-D860-45DB-95F0-772FE5873BD6", "internalArchiveId": "6B3ABE4F-D860-45DB-95F0-772FE5873BD6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan \"tr\u00e8s encourageant\" pour la politique \u00e9nerg\u00e9tique du canton de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "summary": "Le ministre en charge de la lutte contre le gaspillage \u00e9nerg\u00e9tique Antonio Hodgers a pr\u00e9sent\u00e9 le bilan 2016 de sa politique \u00e9nerg\u00e9tique. Les objectifs fix\u00e9s pour 2020 sont notamment d\u00e9j\u00e0 atteints en mati\u00e8re de baisse des \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n* * Bilan \"tr\u00e8s encourageant\" pour la politique \u00e9nerg\u00e9tique du canton de Gen\u00e8ve 12h30 Hodgers cp \u00e9nergie fossile \r\n La lutte contre le gaspillage \u00e9nerg\u00e9tique: la plupart des cantons y va actuellement de son programme en la mati\u00e8re. A Gen\u00e8ve, le ministre en charge du dossier, le Vert Antonio Hodgers, a lui pr\u00e9sent\u00e9 ce matin le bilan 2016 de sa politique \u00e9nerg\u00e9tique... bilan qualifi\u00e9 de \"tr\u00e8s encourageant\". Les objectifs fix\u00e9s pour 2020 sont notamment d\u00e9j\u00e0 atteints en mati\u00e8re de baisse des \u00e9nergies fossiles. Guillaume Rey.\r\n((C'\u00e9tait l'heure du bilan d'\u00e9tape ce matin... bilan plut\u00f4t positif, donc, pour Antonio Hodgers, qui aime pr\u00e9senter Gen\u00e8ve comme un canton pionnier en la mati\u00e8re. Gen\u00e8ve, qui fait effectivement partie des bons \u00e9l\u00e8ves, selon diff\u00e9rents experts contact\u00e9s. C'est le cas principalement en terme de baisse de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9... l'objectif que le canton s'est fix\u00e9 pour 2020 est d\u00e9j\u00e0 atteint. Globalement, la consommation du canton a baiss\u00e9 de 5% entre 2010 et 2016, malgr\u00e9 une augmentation de la population.\r\nMais le chiffre mis en avant ce matin, c'est le recul du recours aux \u00e9nergies fossiles, le gaz et le mazout utilis\u00e9s pour le chauffage notamment.. un recul de 29% en 2016 par rapport \u00e0 la situation de 2000. L\u00e0 aussi, l'objectif cantonal pour 2020 est atteint. Mais le canton ne se situe que dans la moyenne nationale, tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement en-dessous m\u00eame. La faute surtout \u00e0 l'anciennet\u00e9 de son parc b\u00e2ti... l'effort d'assainissement va donc continuer. Ca passe par certaines obligations, accompagn\u00e9es d'amendes en cas non respect... et \u00e7a passe aussi par des incitations, via notamment les subventions cantonales et f\u00e9d\u00e9rales: pr\u00e8s de 9 millions l'an dernier... et 25 millions pour 2017.))", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8929076", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Bilan \"tr\u00e8s encourageant\" pour la politique \u00e9nerg\u00e9tique du canton de Gen\u00e8ve  / 12H30_2017-09-26T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 26.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le ministre en charge de la lutte contre le gaspillage \u00e9nerg\u00e9tique Antonio Hodgers a pr\u00e9sent\u00e9 le bilan 2016 de sa politique \u00e9nerg\u00e9tique. Les objectifs fix\u00e9s pour 2020 sont notamment d\u00e9j\u00e0 atteints en mati\u00e8re de baisse des \u00e9nergies fossiles."], "variantIds": ["ece-8929076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-02T10:37:17Z", "webPublicationDate": "2017-09-26T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE66F4D3-6256-4E71-8518-73F9B7EAEEC6", "internalArchiveId": "FE66F4D3-6256-4E71-8518-73F9B7EAEEC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Valentina Darbellay, Cheffe de projet \u00e0 Terre des hommes;Lukas Rieder, porte parole du Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations;Guillaume Barrazone, conseiller national PDC genevois;La s\u00e9natrice mod\u00e9r\u00e9e Susan Collins;Jean Philippe Bertschy, analyste chez Vontobel;Herbert Fritsch, metteur en sc\u00e8ne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/DISPARITION MINEURS REFUGIES NON ACCOMPAGN\u00e9S 7H)   MARC MENICHINI, en direct du Studio du Lausanne  + 3 sons / natel ** 71\r\nOn les appelles les MNA...Les migrants mineurs non-accompagn\u00e9s...\r\nIls sont de plus en plus nombreux \u00e0 d\u00e9poser une demande d'asile en Suisse...puis \u00e0 dispara\u00eetre...\r\nOn comptait 94 disparitions en 2015...\r\nL'an dernier...elles ont explos\u00e9...\u00e0 500 cas...\r\nCes chiffres in\u00e9dits...que la RTS s'est procur\u00e9e aupr\u00e8s du Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations... \r\nAu total, environ  5000 mineurs non accompagn\u00e9 r\u00e9sident en Suisse...\r\nMarc Mehnichini, ces disparitions de jeunes migrants inqui\u00e8tent les sp\u00e9cialistes de la protection de l'enfant. \r\n((Malgr\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t d'une demande d'asile en Suisse... des centaines de mineurs non accompagn\u00e9s d\u00e9cident de devenir clandestin... ou de reprendre la route sans en avertir les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ou cantonales... Des disparitions qui ne cessent d'augmenter: environ six fois plus entre 2015 et 2016,  comme le rel\u00e8vent des chiffres du Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations. Valentina Darbellay s'en inqui\u00e8te. Cheffe de projet \u00e0 Terre des hommes, elle s'exprime au nom de l'alliance pour le droit des enfants migrants.\r\n  1/3 SON 10sec\r\nQuant au signalement de ces disparitions \u00e0 la police, leur suivi aussi, les pratiques varient d'un canton \u00e0 l'autre, au risque de violer la Convention internationale relative aux droits de l'enfant. On retrouve Valentina Darbellay\r\n  2/3 SON 14sec\r\nEt la soci\u00e9t\u00e9 civile d'appeler \u00e0 une gestion harmonis\u00e9e de ces disparations... pour au final mieux prot\u00e9ger les enfants migrants.\r\nEt alors Marc, est-ce que cet appel est entendu par les autorit\u00e9s?\r\nBon d\u00e9j\u00e0 le secretariat d'etat aux migrations, le SEM, reconnait le probl\u00e8me, m\u00eame s'il relativise son ampleur... la hausse de ces disparitions de mineurs serait \u00e0 ses yeux... proportionnelle \u00e0 l'\u00e9volution des demandes d'asile... quant \u00e0 la question des disparit\u00e9s cantonales, le SEM compte bien harmoniser les pratiques en la mati\u00e8re. Ecouter Lukas Rieder, porte parole du SEM:\r\n  3/3 SON 14 sec \r\n((Nous sommes conscients qu'il y a des pratiques divergentes entre les cantons... c'est pourquoi le SEM analyse en ce moment ces questions encore ouvertes, avec pour objectif d'avoir au final si possible des pratiques unifi\u00e9es.)) \r\nA noter encore que depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e...  le SEM a d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 la disparation de 310 requ\u00e9rants d'asiles mineurs non accompagn\u00e9s... ))\r\n(01/NO BILLAG IV BARRAZONE) ***Dans l'actualit\u00e9 politique...Le conseil national recommande le rejet de l'intiative NO-BILLAG.\r\nLa chambre du peuple a clairement suivi...hier.. la position du Conseil des Etats \r\nSeuls l'UDC et le PLR  se sont montr\u00e9s divis\u00e9s face \u00e0 cette initiative...qui demande la suppression de la redevance radio-TV.\r\nLa Gauche est...elle clairement oppos\u00e9 au texte...tout comme le PDC...unanime dans sa d\u00e9fense...du service public...\r\nA l'image...du d\u00e9put\u00e9 PDC genvois...Guillaume Barrazone.\r\n  0'50''\r\nGuillaume Barrazone r\u00e9pondait \u00e0 Sarah Cl\u00e9ment. \r\nLa votation populaire sur cette initiative No-Billage.... devrait avoir lieu en mars ou en juin 2018.\r\n(Sondage PV 2020) Cette question...apr\u00e8s le refus par le peuple de la r\u00e9forme des retraites....\r\nQui a vot\u00e9 contre...le texte?\r\nSelon un sondgae publi\u00e9 ce matin par Tam\u00e9dia...ce sont les femmes...et les jeunes ...qui ont ...surtout...vot\u00e9 \"NON\".\r\n42% de NON...chez les citoyennes...43% de refus...chez les 18-34 ans...\r\nAutre clivage : les habitants de la campagne ont refus\u00e9 le texte...alors que les citadins l'ont plut\u00f4t accept\u00e9.\r\nPour ce qui est des partis...le camp du \"OUI\"...n'a que peu convaincu ses propres \u00e9lecteurs...\r\n40% des sympahistants PDC ont vot\u00e9 contre le texte...Idem...pour 25% des \u00e9lecteurs des Verts et du parti socialiste.\r\n(16/ USA OBAMACARE PA) ***Aux Etats-Unis, la derni\u00e8re tentative du parti r\u00e9publicain pour abroger l'Obamacare est en grande difficult\u00e9.\r\nD\u00e9sormais...ils sont trois...\r\nTrois s\u00e9nateurs r\u00e9publicains...qui tournent le dos \u00e0 Donald Trump....\r\nIls ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur rejet du texte destin\u00e9 \u00e0 ...d\u00e9tricoter...l'assurance sant\u00e9...version Obama.\r\n(((Et pourtant le temps presse, le Congr\u00e8s n'a plus que                                    )))\r\nLa grande promesse de campagne de Donald Trump devrait donc \u00eatre...\u00e0 nouveau...mise en \u00e9chec...\r\nA Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n-- \r\n(((La promesse de campagne de Donald Trump va se heurter une nouvelle fois \u00e0 l'arithm\u00e9tique cruelle du S\u00e9nat. LEs R\u00e9pubicain ont 52 si\u00e8ges sur 100. Avec un vote en bloc c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrates, les R\u00e9publicains ne peuvent se permettre que deux d\u00e9fections. Aux c\u00f4t\u00e9s de John McCain qui avait d\u00e9j\u00e0, baly\u00e9, en juillet, les espoirs r\u00e9publicains. on retrouve, cette fois, le s\u00e9nateur de Kentucky Rand Paul oppos\u00e9 \u00e0 cette nouvelle abrogation de l'Obamacare.  Et Hier e nfi nde journ\u00e9e  \u00e0 Washington, une troisi\u00e8me voix s'est jointe aux dissidents r\u00e9publicains\r\nEXTRAIT\r\n\"IL \u00e9tait clair pour moi, que ce projet n'\u00e9tait pas la solution\".  La s\u00e9natrice mod\u00e9r\u00e9e Susan Collins a d\u00e9nonc\u00e9 un projet de loi ficell\u00e9 \u00e0 la h\u00e2te et aux cons\u00e9quences graves pour de nombreuses personnes couvertes par une assurance.\r\nCes trois d\u00e9fections dasn le camp r\u00e9publicains, \u00e0 moins d'un changement d'avis, devraient suffire \u00e0 faire \u00e9chouer le vote. C'est aussi la promesse de campagne de Doanld Trump qui s'\u00e9vapore une nouvelle fois dans les limbes du Congr\u00e8s am\u00e9ricains. Rg rtsinfo WH)))\r\n(05/ALLEMAGNE SUIVI ACTU PA) ***Comment trouver une majorit\u00e9 stable? C'est d\u00e9sormais...le grand d\u00e9fi d'Angela Merkel....\r\nLa chanceli\u00e8re allemande... va encha\u00eener un quatri\u00e8me mandat..\r\nSon parti  dialogue ...avec les lib\u00e9raux du FDP et  les Verts...en vue de cr\u00e9er une majorit\u00e9 aussi in\u00e9dite...qu'improbable...\r\nLes Socio-d\u00e9mocrates ont...eux annonc\u00e9...leur d\u00e9part dans l'opposition...mais...Angela Merkel garde l'espoir de les maintenir dans une \"grande coalition\"....\r\n***Apr\u00e8s une campagne plut\u00f4t calme...la tension est brusqument mont\u00e9e depuis dimanche...\r\nDepuis les r\u00e9sultats de ces \u00e9lections...et le s\u00e9isme provoqu\u00e9 par l'entr\u00e9e des natonalites de l'AFD...au parlement.\r\nHier, les partis ont encha\u00een\u00e9 d\u00e9clarations et conf\u00e9rences de presse...\r\nEt partout, c'est la f\u00e9brilit\u00e9 qui r\u00e9gnait.\r\nLes pr\u00e9cisions d'Anouk Henry.\r\n  0'58''\r\n((Ces \u00e9lections ont totalement rebattus les cartes du jeux politique allemand. Hier, les \u00e9lus commen\u00e7aient \u00e0 peine \u00e0 inventer les nouvelles r\u00e8gles du jeu.. A gauche, d'abord. le score catastrophique engrang\u00e9 par les sociaux-d\u00e9mocrates a eu un effet imm\u00e9diat: entr\u00e9 dans l'opposition, les sociaux d\u00e9mocrates ont imm\u00e9diatement durcit le ton. C'est l'inverse qui se produit chez les verts: pressentis pour former une coation gouvernementale, les ailes mod\u00e9r\u00e9es et plus \"fundi\" plus radicale, pourraient se d\u00e9chirer. \r\nA droite, la rupture est d\u00e9j\u00e0 consomm\u00e9e... dans un spectaculaire coup de th\u00e9\u00e2tre, la co-pr\u00e9sidente du parti nationaliste \"AFD\", d\u00e9\u00e7ue par la radicalisation du parti, a quitt\u00e9 la conf\u00e9rence de presse sous les yeux incr\u00e9dules des autres membres de la direction. L'arriv\u00e9e au parlement de l'AFD ainsi que le retour des lib\u00e9raux, vont clairement chahuter Angela Merkel sur sa droite. \r\nAffaiblie par de mauvais r\u00e9sultats, la chanceli\u00e8re doit d\u00e9sormais se livrer \u00e0 un exercice d'\u00e9quilibrisme pour former un gouvernement. Il est fort \u00e0 parier que, comme le souhaitait l'AFD, la politique allemande sera d\u00e9sormais plus anim\u00e9e....(derni\u00e8re phrase remani\u00e9e) mots de fin :  elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi son pari ))\r\n(BRA - D\u00e9fense de l'Amazonie) Une victoire pour les d\u00e9fenseurs de la plus vaste for\u00eat du monde....\r\nLe gouvernement br\u00e9silien...va annuler aujourd'hui le d\u00e9cret...qui devait permettre...l'exploitaiton mini\u00e8re d'une gigantesique...portion de l'Amazonie.\r\nCette  r\u00e9serve nationale de  Renca est ...plus vaste que toute la Suisse...Elle rec\u00e8le des gisement d'or, de fer et de cuivre...\r\nSa possible exploitation par des compagnies priv\u00e9es...\u00e9tait largement critiqu\u00e9e...\r\nEn cause notamment : la d\u00e9forestation, le recul de la bio-diversit\u00e9...et les nuisances aux populations indig\u00e8nes.\r\n(08/KURDISTAN IRAKIEN PA) ***Direction maintenant l'Irak.....o\u00f9 des es cris de joies rz de klaxons ont retenti cette nuit dans la r\u00e9gion du Kurdistan...\r\nLes habitants ont vont\u00e9 hier...sur l'ind\u00e9pendance de la r\u00e9gion.\r\nAvant m\u00eame la publication des r\u00e9sultats officiel, la  population f\u00eate d\u00e9j\u00e0 la victoire du \"OUI\"...\r\nMais ce vote...est contest\u00e9...et pourrait entra\u00eener une escalade militaire...\r\nCe matin...l'Etat central irakien ordonne le d\u00e9ploiement de l'arm\u00e9e dans certaines zones kurdes.\r\nLe r\u00e9cit...sur place...d.'Oriane Verdier\r\n  1'00''\r\n((En menant jusqu'au bout son projet de r\u00e9f\u00e9rendum le pr\u00e9sident kurde Massoud Barzani a \u00ab d\u00e9clar\u00e9 la guerre au peuple irakien \u00bb selon le premier ministre irakien Haider al Abadi. Hier tout au long de la journ\u00e9e ce genre de d\u00e9claration se sont multipli\u00e9s venant aussi bien d'Irak que de la Turquie et de l'Iran. Des menaces venant de toutes part que les votants du Kurdistan irakien ne semblaient pas vouloir \u00e9couter, en tout cas pas \u00e0 Erbil dans la capitale du Kurdistan irakien. En public chacun affirmait que le peuple kurde n'avait peur de rien ni personne. Mais un peu plus au sud , \u00e0 Kirkouk, cette grande ville p\u00e9troli\u00e8re situ\u00e9e dans les territoires disput\u00e9s entre Erbil et Bagdad  , la tension est rapidement mont\u00e9. Les rues \u00e9taient d\u00e9sertes et chacun s'attendait \u00e0 ce qu'un coup de feu d\u00e9clare une guerre civile. EN plus de sa richesse p\u00e9troli\u00e8re, Kirkouk est \u00e9galement une ville riche de sa mixit\u00e9 communautaire. Mais bloqu\u00e9e au milieu du conflit entre Bagdad et Erbil elle pourrait aussi \u00eatre le th\u00e9\u00e2tre du d\u00e9but d'un conflit.))\r\n(Ferroviaire - Siemens fusion Alstom) Dans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique...\r\nChagement de vue dans la construction de trains en Europe.....\r\nLe conglom\u00e9rat allemand Siemens pourrait d\u00e9cider aujourd'hui...de fusionner...ses activit\u00e9 ferroviaires...avec un autre g\u00e9ant...le Fran\u00e7ais Alstom.\r\nLes conseils respectifs des deux groupes....vont se rencontrer...et une annonce pourrait tomber d\u00e8s ce soir.\r\nSiemens...privil\u00e9gierait donc...une fusion avec Alstom...plut\u00f4t qu'avec l'autre fabricant pr\u00e9sent en Europe...le canadien Bombardier.\r\nMais ces trois groupes..cherchent \u00e0 se rapprocher...\r\nIls doivent  faire face \u00e0 l'offensive mondiale sur les parts de march\u00e9...lanc\u00e9...par le g\u00e9ant chinois CRRC.\r\n(12/JOURNEE INVESTISSEURS NESTLE PI) Et en \u00e9conomie toujours :  rendez-vous important aujourd'hui....pour le nouveau patron de Nestl\u00e9.\r\n Mark Schneider fait face aujourd'huiaux investisseurs du groupe veveysan lors d'une journ\u00e9e \u00e0 Londres.\r\n Il a pris les rennes de l'entreprise en janvier et doit amorcer le virage de Nestl\u00e9. \r\nC'est donc l'heure des pr\u00e9cisions strat\u00e9giques, Romain Bardet.\r\n  1'10''\r\n((Les inverstisseurs veulent savoir vers quel horizon le paquebot Nestl\u00e9 se dirige. Mark Schneider est donc attendu lui qui romp avec ses pr\u00e9decesseurs...lui l'homme recrut\u00e9 \u00e0 l'externe....issu du monde de la sant\u00e9. Et justement, c'est le changement de cap qui se profile: celui m\u00e9lant nutrition et bien \u00eatre. D'ailleurs Nestl\u00e9 ces derniers mois \u00e0 donn\u00e9 le ton. Par exemple avec l'annonce d'une possible cession de ses activit\u00e9s de confiseries aux Etats Unis.\r\nMais pour Jean Philippe Bertschy, analyste chez Vontobel, Mark Schneider ne devrait pas aujourd'hui faire d'annonces fracassantes. \r\nSON\r\nDes d\u00e9tails donc... Mais le nouveau patron subit depluis plusieurs mois la pression grandissante des actionnaires pour que Nestl\u00e9 am\u00e9liore sa rentabilit\u00e9. Ce sera tout l'enjeux aujourd'hui \u00e0 Londres: convaincre ces investisseurs.\r\nAutre dossier: L'Or\u00e9al....apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Lilianne Bettencourt la semaine derni\u00e8re. Que va faire Nestl\u00e9 qui d\u00e9tient 23% du capital du g\u00e9ant fran\u00e7ais de cosm\u00e9tiques ? Peu de chances l\u00e0 aussi que la r\u00e9ponse arrive aujourd'hui \u00e0 Londres.))\r\n(TF6/ VOLKSB\u00dcHNE OCCUP\u00e9 PROTESTATION PERTE IDENTITE) On parlait tout \u00e0 l'heure de l'incertitude politique en Allemange...\r\nMais le pays vit aussi...une fronde....sur le terrain de la culture...\r\nDepuis vendredi soir, le th\u00e9\u00e2tre Volksb\u00fchne de Berlin est occup\u00e9e. \r\nUne centaine de manifestants ont cr\u00e9\u00e9 un collectif autonome qui veut reprendre la direction de ce th\u00e9\u00e2tre allemand.... \r\nUn lieu tr\u00e8s politique...\u00e0 la t\u00eate duquel le gouvernement berlinois...a mandat\u00e9 le curateur belge. Chris Dercon.\r\nAlain Croubalian nosu d\u00e9taille cette  trag\u00e9die.\r\n  1'27''\r\n((Le coup de th\u00e9\u00e2tre \u00e9tait pr\u00e9visible. Cela fait deux ans que les esprits s'\u00e9chauffent \u00e0 propos de l'avenir de ce th\u00e9\u00e2tre, joyau du th\u00e9\u00e2tre politique allemand. Le S\u00e9cr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la culture, Tim Renner a appoint\u00e9 le curateur Belge Chris Dercon, pour insuffler un succ\u00e8s international \u00e0 la v\u00e9n\u00e9rable Institution, comme il l'avait si bien fait \u00e0 La Tate Gallery de Londres.\r\nPour le metteur en sc\u00e8ne Herbert Fritsch, un habitu\u00e9 de la maison, il est trop tard pour revenir en arri\u00e8re.\r\nTRADUCTION:\r\nLe Sieur Dercon (D\u00e8re Conne), prce qu'il  \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9 par la Politique, a de fa\u00e7on \u00e9vident \u00e9lev\u00e9 trop vite la voix: que la Volksb\u00fchne allait ENFIN devenir internationale, enfin devenir interdisciplinaire, et qu'on va enfin parler anglais ici au lieu de l'allemand. La savoir-faire international allait enfin faire son entr\u00e9e: des gens d'Isra\u00ebl et du Canada allait Enfin pouvoir venir u th\u00e9\u00e2tre. Ce qu'ils ne pouvaient pas faire jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent bien s\u00fbr. Ils n'avaient pas le droit d'entrer. On les enfermaient dehors. C'\u00e9tait \u00e9crit \"seulement pour les Allemands\" \u00e0 l'entr\u00e9e.\r\nEt le th\u00e9\u00e2tre traditionnel allemand? clament les occupants issus de divers cercles th\u00e9\u00e2traux berlinois? Ils se sont install\u00e9s avec sacs de couchages et cuisines de fortune et comptent bien rester dans les v\u00e9n\u00e9rables murs. Ils parlent d'un Centre autonome auto-g\u00e9r\u00e9 et disent vouloir avant tout lutter contre la gentrification de la Ville de Berlin, que le tourisme asphyxie.\r\nReste qu'il sera difficile de d\u00e9loger les activistes sans user de la force. La premi\u00e8re pi\u00e8ce de l'\u00e8re Dercon est agend\u00e9e pour le 11 novembre: Beckett mise en sc\u00e8ne par l'artiste contemporain Tino Seghal.))\r\n(METEO) Et on jette encore un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o...?\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(03/NE/PROCES CHAGAEV PA) Le fant\u00f4me de Bulat Chagaev n'en finit pas de hanter Neuch\u00e2tel. L'\u00e9pilogue judiciaire de la faillite de Neuch\u00e2tel Xamax en 2012 est attendu en cette fin de matin\u00e9e devant le Tribunal cantonal. Cinq longues ann\u00e9es de proc\u00e9dures qui n'ont pas vraiment impressionn\u00e9 Bulat Chagaev: il n'a pas rembours\u00e9 un centime et il ne fera pas un jour de prison de plus que ses 121 jours de pr\u00e9ventive. L'analyse de Ludovic Rocchi\r\n  1'00''\r\n((Bulat Chagaev aura jou\u00e9 au chat et \u00e0 la souris jusqu'au dernier jour de ses d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec la justice. Il a fait appel de sa condamantion \u00e0 3 ans de prison, dont 18 mois fermes. Mais hier, il \u00e9tait absent \u00e0 son proc\u00e8s en appel. Et tout \u00e0 l'heure, lors de la lecture du jugement \u00e0 11h, le Tribunal cantonal devrait logiquement confirmer sa condmantion.\r\nMais ce sera symbolique. Bulat Chagaev se taire quelque part en Afrique du Nord, selon les derni\u00e8res informations que nous avions pu recouper \u00e0 son sujet en 2016. Le Tch\u00e9tch\u00e8ne ne se cache pas tant de ses juges et de ses cr\u00e9anciers en Suisse. Il n'a jamais craint de leur danser sur le ventre.\r\nLe vrai danger pour Chagaev vient de chez lui, \u00e0 Grozny , o\u00f9 il est accus\u00e9 d'avoir \"mang\u00e9\" les millions du pouvoir mafieux en place pour soi-disant faire monter Xamax au sommet du foot europ\u00e9en. Depuis, la vie de Chagaev est en danger o\u00f9 qu'il se trouve, estiment des sources russes. C'est dire si le code p\u00e9nal suisse et ses avocats pay\u00e9s d'office doivent para\u00eetre bien inoffensifs au Tch\u00e9tch\u00e8ne.))", "durationSec": 837, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8929115", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-09-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-09-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8929138", "ece-8929115"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-02T04:39:01Z", "webPublicationDate": "2017-09-26T05:52:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Verdier, Oriane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Verdier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BE71588-8375-47F8-8587-E6117E6DDD0A", "internalArchiveId": "8BE71588-8375-47F8-8587-E6117E6DDD0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - L'Or\u00e9al, parce qu'elle le vaut bien", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "summary": "La mort de l'h\u00e9riti\u00e8re de L'Or\u00e9al Liliane Bettencourt risque de chambouler les prochains mois de Nestl\u00e9. Dans six mois, le g\u00e9ant alimentaire, deuxi\u00e8me actionnaire de L'Or\u00e9al, pourra d\u00e9cider d'augmenter ou de vendre sa part dans L'Or\u00e9al.\r\n\r\n* * Alter Eco - L'Or\u00e9al, parce qu'elle le vaut bien  FREDERIC MAMAIS, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 49\r\n7H24... c'est Alter Eco.. votre chronique \u00e9conomique, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\nLe patron de Nestl\u00e9 a un rendez-vous historique aujourd'hui \u00e0 Londres avec les investisseurs... \r\nMark Schneider doit leur pr\u00e9senter sa feuille de route pour l'avenir du g\u00e9ant alimentaire. \r\nMais une invit\u00e9e de derni\u00e8re minute va bousculer cet \u00e9v\u00e9nement. \r\nOui, cette invit\u00e9e c'est L'Or\u00e9al, dont Nestl\u00e9 est le deuxi\u00e8me actionnaire... La mort de l'h\u00e9riti\u00e8re Liliane Bettencourt la semaine derni\u00e8re a d\u00e9clench\u00e9 un compte \u00e0 rebours : dans six mois, Nestl\u00e9 peut d\u00e9cider d'augmenter ou de vendre sa part dans L'Or\u00e9al. \r\nVendre les actions L'Or\u00e9al et investir l'argent dans des secteurs d'avenir, c'est le souhait notamment d'un actionnaire tr\u00e8s actif qui vient d'entrer au capital de Nestl\u00e9. \r\n***RELANCE : Que va faire Nestl\u00e9 de ses actions l'Or\u00e9al... Grande question, Fr\u00e9d\u00e9ric.. Car il n'y a pas que les liens financiers qui unissent L'Or\u00e9al et Nestl\u00e9.\r\nOn ne d\u00e9fait pas du jour au lendemain un long mariage. En 1974, c'est pour se mettre \u00e0 l'abri des risques de nationalisation en France que la famille de Liliane Bettencourt trouve refuge \u00e0 Vevey. Nestl\u00e9 devient actionnaire de L'Or\u00e9al \u00e0 hauteur de 25% contre 4% de Nestl\u00e9 qui vont chez L'Or\u00e9al. \r\nVevey accueille alors un tr\u00e9sor dans son coffre.Elle le vaudra bien : c'est un peu facile, mais \u00e7a r\u00e9sume pourquoi on ne quitte pas L'Or\u00e9al aussi facilement.. Lorsque ce slogan appara\u00eet en 1974, le g\u00e9ant suisse vaut dix fois plus que L'Or\u00e9al en capitalisation boursi\u00e8re. Aujourd'hui, Nestl\u00e9 n'est plus que deux fois et demi plus gros que l'Or\u00e9al. Liliane Bettencourt et les dirigeants du groupe ont b\u00e2ti en quarante ans un immense empire.\r\nRELANCE : Est-ce que Nestl\u00e9 va se s\u00e9parer de l'Or\u00e9al apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es? \r\nCet empire L'Or\u00e9al est trop rentable pour s'en s\u00e9parer. Et il est trop cher pour tenter de le conqu\u00e9rir davantage. C'est un placement strat\u00e9gique pour Nestl\u00e9, qui vaut 23 milliards d'euros. Et puis L'Or\u00e9al, ce n'est pas que des produits de beaut\u00e9, il y a une pr\u00e9sence int\u00e9ressante dans les soins dermatologiques. \r\nMais Nestl\u00e9 n'est pas pr\u00eat pour autant \u00e0 renforcer sa pr\u00e9sence dans le capital, encore moins \u00e0 tenter de racheter L'Or\u00e9al. L'Or\u00e9al, c'est plus de 100 milliards de valeur boursi\u00e8re ; une famille Bettencourt agripp\u00e9e \u00e0  son empire.. Et un obstacle de taille: le rachat de ce fleuron provoquerait un toll\u00e9 politique en France. \r\nNestl\u00e9-L'Or\u00e9al ce sont donc de tr\u00e8s longues fian\u00e7ailles.Sans mariage, mais aujourd'hui, dans ce m\u00e9nage, on s'accommode de faire chambre \u00e0 part.\r\nEt comme les symboles ne manquent jamais : aujourd'hui Nestl\u00e9 pr\u00e9sente son avenir. et Liliane Bettencourt est inhum\u00e9e.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8929110", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - L\u2019Or\u00e9al, parce qu\u2019elle le vaut bien", "Alter Eco - L\u2019Or\u00e9al, parce qu\u2019elle le vaut bien  / LME_2017-09-26T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - L\u2019Or\u00e9al, parce qu\u2019elle le vaut bien  / LME_2017-09-26T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["La mort de l'h\u00e9riti\u00e8re de L'Or\u00e9al Liliane Bettencourt risque de chambouler les prochains mois de Nestl\u00e9. Dans six mois, le g\u00e9ant alimentaire, deuxi\u00e8me actionnaire de L'Or\u00e9al, pourra d\u00e9cider d'augmenter ou de vendre sa part dans L'Or\u00e9al.", "La mort de l'h\u00e9riti\u00e8re de L'Or\u00e9al Liliane Bettencourt risque de chambouler les prochains mois de Nestl\u00e9. Dans six mois, le g\u00e9ant alimentaire, deuxi\u00e8me actionnaire de L'Or\u00e9al, pourra d\u00e9cider d'augmenter ou de vendre sa part dans L'Or\u00e9al.", "La mort de l'h\u00e9riti\u00e8re de L'Or\u00e9al Liliane Bettencourt risque de chambouler les prochains mois de Nestl\u00e9. Dans six mois, le g\u00e9ant alimentaire, deuxi\u00e8me actionnaire de L'Or\u00e9al, pourra d\u00e9cider d'augmenter ou de vendre sa part dans L'Or\u00e9al."], "variantIds": ["ece-8929129", "ece-8929110"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-02T04:39:09Z", "webPublicationDate": "2017-09-26T05:55:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89523576-2890-4C55-9F2B-7C607B81BDA2", "internalArchiveId": "89523576-2890-4C55-9F2B-7C607B81BDA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(17/ FUSION SIEMENS ALSTOM) Entre l'Allemagne et la France, ce sont des noces europ\u00e9ennes qui devraient \u00eatre annonc\u00e9es aujourd'hui. \r\nCelles de deux g\u00e9ants de l'industrie : le fran\u00e7ais Alstom et une partie de l'Allemand Siemens. \r\nAlstom, le fabricant du TGV, pourrait en fait passer sous pavillon allemand.\r\nL'alliance Siemens-Alstom donnerait alors naissance \u00e0 un g\u00e9ant du secteur : plus de 15 milliards d'euros de chiffre d'affaires et 59 000 salari\u00e9s, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n-----\r\nVous doutiez du couple franco-allemand ? Il est sur les rails: deux jours apr\u00e8s une r\u00e9\u00e9lection am\u00e8re d'Angela Merkel, Paris et Berlin officialiseront la fusion entre Alstom et les activit\u00e9s ferroviaires de Siemens cet apr\u00e8s-midi, selon toute vraisemblance. \r\nAlstom, Siemens, ces deux concurrents \u00e9taient en discussion depuis trois mois, avec \u00e0 la manoeuvre un ancien ministre de l'\u00e9conomie - Emmanuel Macron, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 r\u00e9ussir rapidement l\u00e0 o\u00f9 d'autres ont \u00e9chou\u00e9. Cr\u00e9er pour le rail ce que Fran\u00e7ais et Allemands avaient fait dans le ciel avec Airbus. Ce futur champion europ\u00e9en des transports verra le jour l'an prochain. \r\n((RELANCE)) C\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, c'est aussi l'occasion de laver un affront. \r\n\u00ab C'est quoi ce bordel ? \u00bb avait fulmin\u00e9 Arnaud Montebourg, il y a trois ans, lorsqu'il apprend qu'une premi\u00e8re partie d'Alstom est tomb\u00e9e dans les mains de l'am\u00e9ricain General Electric. Montebourg, le redresseur productif, avait rat\u00e9 \u00e0 marier Alstom \u00e0 Siemens. Ce que Montebourg n'a pas fait dans l'\u00e9nergie, Macron le r\u00e9ussit dans le rail. Un succ\u00e8s politique pour la France, mais peut-\u00eatre plus grand encore pour Berlin : d'ici quelques ann\u00e9es, \u00e0 mesure que Bouygues pourraient sortir d'Alstom, Siemens devrait devenir le seul conducteur \u00e0 bord.\r\n----\r\nLes explications de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\nEt si les groupes francais et allemand veulent s'unir, c'est notamment pour faire face \u00e0 la concurrence du g\u00e9ant chinois CRRC, qui p\u00e8se deux fois plus lourd que Alstom et Siemens r\u00e9unis.\r\nCette d\u00e9cision serait un coup dur pour Bombardier...\r\nLe Canadien un temps pr\u00e9sentie pour cette alliance.\r\n(UE Macron) Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron expose aujourd'hui son ambitieux projet pour \"refonder\" l'Europe...\r\nUn \"discours sur l'Europe\" \u00e0 15h au sein de la prestigieuse universit\u00e9 de la Sorbonne, \u00e0 Paris.\r\nle pr\u00e9sident centriste proposera une s\u00e9rie de \"projets-cl\u00e9s\" \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne ainsi qu'une m\u00e9thode pour \u00e9laborer, d'ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2018 une feuille de route de l'Union europ\u00e9enne sur 10 ans..\r\nIl d\u00e9taillera notamment son projet d'une Europe \u00e0 plusieurs formats, afin de surmonter la lourdeur des d\u00e9cisions \u00e0 l'unanimit\u00e9 des 27. Objectif: que, sur chaque sujet, l'UE avance avec les pays qui le souhaitent.\r\nMais la trop courte victoire de la chanceli\u00e8re allemande dimanche pourrait \u00eatre un frein \u00e0 l'Europe qu'il ambitionne. \r\nAngela Merkel qui devrait notamment s'allier avec les lib\u00e9raux du FPD, peu enclins \u00e0 renforcer l'UE.\r\n(06/ALLEMAGNE PORTRAIT LINDNER PA) *** Et pour pouvoir gouverner l'Allemagne quatre ann\u00e9es suppl\u00e9mentaires, la Chanceli\u00e8re est donc \u00e0 la recherche d'une majorit\u00e9 stable... \r\nReconduite dimanche soir \u00e0 la t\u00eate du gouvernement, Angela Merkel va devoir n\u00e9gocier pour la formation d'une coalition avec les Verts et avec les lib\u00e9raux allemands. \r\nLe FDP est revenu au Bundestag, apr\u00e8s en avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 en 2013. \r\nA sa t\u00eate, Christian Lindner. Portrait d'un jeune pr\u00e9sident qui a redonn\u00e9 des couleurs \u00e0 son parti, Blandine Milcent.\r\n(TF2/DISPARITIONS MNA IV MAZZONE) *** En Suisse, plus de 500 migrants mineurs non accompagn\u00e9s enregistr\u00e9s ont disparu l'an dernier. \r\nC'est environ six fois plus qu'en 2015... \r\nLe Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations parle d'une hausse qui suit logiquement la courbe des demandes d'asile... \r\nDe leur c\u00f4t\u00e9 les sp\u00e9cialistes de la protection des enfants, comme Terre des hommes, s'inqui\u00e8tent pour la s\u00e9curit\u00e9 de ces jeunes qui fuient dans la clandestinit\u00e9... \r\nUn sentiment partag\u00e9 par la conseill\u00e8re nationale verte Lisa Mazzone qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 une motion sur ce probl\u00e8me\r\n  0'40''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(02/NO BILLAG IV R\u00d6STI) Le peuple peut se prononcer sur l'initiative qui veut supprimer la redevance radio et t\u00e9l\u00e9. \r\nComme le Conseil des Etats, le National lui a recommand\u00e9 hier de rejet de l'initative NO-BIllag...\r\nPar 122 voix contre 42 et 15 abstentions. \r\nLe texte qui demande la suppression de la redevance devrait \u00eatre soumis au vote au printemps 2018. \r\nL'UDC bien que divis\u00e9e a largement soutenu ce texte au parlement. \r\nAlors le parti compte-t-il aussi soutenir l'iniative NO-Billag en votation populaire. \r\nEcoutez la r\u00e9ponse de son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti.\r\n  0'29''\r\nDes propos recuillis par Sarah Cl\u00e9ment\r\n(Mexique S\u00e9isme) Les autorit\u00e9s mexicaines vont chercher pendant encore trois jours d'\u00e9ventuels survivants \u00e0 la suite du s\u00e9isme du 19 septembre, mais il est peu probable que les secouristes r\u00e9cup\u00e8rent des victimes vivantes, a d\u00e9clar\u00e9 hier le responsable de la Protection civile. \r\n43 personnes sont toujours recherch\u00e9es sur quatre sites diff\u00e9rents \u00e0 Mexico.\r\nCe s\u00e9isme de magnitude 7,1 a fait 326 morts et a endommag\u00e9 11.000 logements, dont environ 1.500 vont devoir \u00eatre ras\u00e9s.\r\n(11/USA REACTIONCOREE PA) *** Une \"d\u00e9clar\u00e9 la guerre\" des Etats-Unis...\r\nVoila comme la Cor\u00e9e du Nord traduit les derni\u00e8res sorties de Donald Trump sur Twitter et sa d\u00e9cisions il y a deux jours de faire voler des bombardiers pr\u00e8s des c\u00f4tes nord-cor\u00e9ennes. \r\nPyongyang se dit m\u00eame pr\u00eate \u00e0 abattre les bombardiers am\u00e9ricains s'approchant de ses c\u00f4tes - \"m\u00eame s'ils ne sont pas dans l'espace a\u00e9rien nord cor\u00e9en\".\r\nLa Maison Blanche d\u00e9ment ces accusations, mais les menaces de Donald Trump auront peut-\u00eatre servi les int\u00e9r\u00eats de la Cor\u00e9e du Nord. A Washington, Rapha\u00ebl Grand.. \r\n (((Le chef de la diplomatie nord-cor\u00e9enne a quitt\u00e9 Le si\u00e8ge des Nations Unis \u00e0 New York en affirmant que Donald Trump avait d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 son pays.  Absurde, r\u00e9torquait la Maison Blanche un peu plus tard.\r\nC'est un tweet rageur, l'outil diplomatique par excellence du pr\u00e9sident amrician qui est brandi par la Cor\u00e9e du Nord comme preuve de cette d\u00e9claration de guerre. Une guerre des mots qui semble aujourd'hui profiter \u00e0 Pyongyang.\r\nLoin de se montrer intimid\u00e9 par la rh\u00e9torique guerrir\u00e8e de Donald Trump, Kim Jing Un joue la surench\u00e8re, le leader nord-cor\u00e9en profite de son  pi\u00e9destal pour dialoguer directement  avec la premi\u00e8re puissance mondiale. Et c'est exactement le but vi\u00e9 par la Cor\u00e9e du Nord.\r\nEntre des tweets incendiaires et des tirs de missile balistiques.. la Cor\u00e9e du Sud se montrait hier soir tr\u00e8s inqui\u00e8te, appelant m\u00eame leurs alli\u00e9s am\u00e9ricains \u00e0 \u00e9viter l'escalade face aux futurs provocation, probables, de la Cor\u00e9e du Nord. A ce stade, dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, la balle semblait alors dans le camps.  du Nord.. RG rtsinfo WH))\r\n(D\u00e9cret anti-immigration) De nouvelles batailles judiciaires se profilent aux Etats-Unis autour du dernier d\u00e9cret anti-immigration de Donald Trump:\r\nLe texte pr\u00e9sent\u00e9 dimanche soir par la Maison Blanche est accus\u00e9 de continuer de cibler de fa\u00e7on discriminatoire les musulmans.\r\nNettement plus radical, il interdit de fa\u00e7on permanente le franchissement des fronti\u00e8res am\u00e9ricaines aux ressortissants de sept pays, en se justifiant par la s\u00e9curit\u00e9 nationale.\r\nSont concern\u00e9s le Y\u00e9men, la Syrie, la Libye, l'Iran, la Somalie, plus la Cor\u00e9e du Nord et le Tchad.\r\nDe fa\u00e7on strictement punitive, le nouveau d\u00e9cret suspend \u00e9galement l'entr\u00e9e de responsables gouvernementaux v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens.\r\nPour l'ACLU, la grande organisation am\u00e9ricaine de protection des libert\u00e9s, l'esprit discriminatoire du pr\u00e9c\u00e9dent d\u00e9cret est toujours bien pr\u00e9sent dans la nouvelle mouture.\r\n(Palestine) Isra\u00ebl poursuit sa colonisation \"\u00e0 grande \u00e9chelle\", selon l'ONU... \r\nD\u00e9fiant les r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 lui r\u00e9clamant l'arr\u00eat de ce processus.\r\nC'est la conclusion de l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU pour le Proche-Orient, Nickolay Mladenov.\r\nLe d\u00e9veloppement des colonies \"rend la solution \u00e0 deux Etats de plus en plus inaccessible\", a-t-il d\u00e9plor\u00e9 en rendant compte devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la situation au Proche-Orient.\r\nTandis que sur le terrain, un Palestinien a tu\u00e9 3 Isra\u00e9liens ce matin et en a bless\u00e9 un quatri\u00e8me lors d'une fusillade dans une colonie de Cisjordanie occup\u00e9e.\r\nL'homme qui a ouvert le feu sur des membres de la police paramilitaire isra\u00e9lienne a \u00e9t\u00e9 abattu.\r\n(Kurdistan irak) Le verdict du scrutin dans le Kurdistan irakien, est attendu pour ce soir...\r\nMais il ne fait aucun doute, la majorit\u00e9 des Kurdes \u00e9tant acquise au \"oui\".\r\nA l'issue d'une journ\u00e9e de vote, la tension s'est encore intensifi\u00e9e hier soir. \r\nBagdad a ordonn\u00e9 le d\u00e9ploiement de l'arm\u00e9e dans les zones disput\u00e9es entre le pouvoir central et cette r\u00e9gion actuellement autonome.\r\nLe pr\u00e9sident du Kurdistan irakien, Massoud Barzani, affirme que ce vote ne serait pas aussit\u00f4t suivi d'une d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance mais marquerait le d\u00e9but de \"discussions s\u00e9rieuses\" dit-il avec Bagdad pour r\u00e9gler les contentieux.\r\n(03/NE/PROCES CHAGAEV PA) *** Le fant\u00f4me de Bulat Chagaev n'en finit pas de hanter Neuch\u00e2tel. \r\nL'\u00e9pilogue judiciaire de la faillite de Neuch\u00e2tel Xamax en 2012 est attendu en cette fin de matin\u00e9e devant le Tribunal cantonal. \r\nCinq longues ann\u00e9es de proc\u00e9dures qui n'ont pas vraiment impressionn\u00e9 Bulat Chagaev: il n'a pas rembours\u00e9 un centime et il ne fera pas un jour de prison de plus que ses 121 jours de pr\u00e9ventive. L'analyse de Ludovic Rocchi\r\n(Taxis Dubai) *** Quand la r\u00e9alit\u00e9 rattrape la science-fiction : premier test r\u00e9ussi d'un taxi-volant \u00e9l\u00e9ctrique, sans pilote, \u00e0 Duba\u00ef\r\nUn projet qui a des allures de d\u00e9cors du Cinqui\u00e8me \u00e9l\u00e9ment (le film de Luc Besson).\r\nCe prototype d\u00e9velopp\u00e9 par une start-up allemande, peut voler pendant 30 minutes et jusqu'\u00e0 100 kilom\u00e8tres/heure. \r\nDeux personnes peuvent prendre place \u00e0 bord de ce dr\u00f4ne g\u00e9ant, m\u00eame si le test r\u00e9ussi hier \u00e0 Duba\u00ef n'a embarqu\u00e9 aucun passager.\r\nDuba\u00ef qui veut devenir un pionnier de ce moyen de transport futuriste, pr\u00e9voit 5 ann\u00e9es de tests pour mettre en place toutes les normes de s\u00e9curit\u00e9 et la l\u00e9gislation n\u00e9cessaire.\r\nEt ainsi int\u00e9grer \u00e0 terme un service de taxis-volants autonome \u00e0 son r\u00e9seau de transport.\r\nLa course mondiale au taxi-volant qui est donc bien lanc\u00e9e... \r\nUn enjeu industriel ou l'on retrouve notamment l'am\u00e9ricain Uber, l'europ\u00e9en Airbus, l'allemand Lilium et le chinois Ehang.\r\nTous veulent convaincre les grandes m\u00e9tropoles de la plan\u00e8te d'adopter ces transports d'un futur d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 689, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8929120", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-26T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-26T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8929145", "ece-8929120"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:53Z", "webPublicationDate": "2017-09-26T06:27:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-860E2454-546F-4ACB-9C2D-1424A0ED804F", "internalArchiveId": "860E2454-546F-4ACB-9C2D-1424A0ED804F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Enrico Letta, ancien pr\u00e9sident du Conseil italien, auteur de \"Faire l'Europe dans un monde de brutes\" (Ed. Fayard, 2017)", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "summary": "Enrico Letta directeur de l'Ecole des Affaires internationales de Sciences Po Paris et ancien Premier ministre italien compte sur le couple Macron-Merkel pour redonner un second souffle \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. ", "durationSec": 626, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8929111", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne", "Union europ\u00e9enne", "France"], "thematicThemes": ["\u00e9lection", "politique internationale"], "thematicPersons": ["DEU", "Union europ\u00e9enne"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Enrico Letta, ancien pr\u00e9sident du Conseil italien", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Enrico Letta, ancien pr\u00e9sident du Conseil italien / LME_2017-09-26T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Enrico Letta, ancien pr\u00e9sident du Conseil italien / LME_2017-09-26T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Enrico Letta, directeur de l'Ecole des Affaires internationales de Sciences Po Paris et ancien Premier ministre italien, compte sur le couple Macron-Merkel pour redonner un second souffle \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Il publie \"Faire l'Europe dans un monde de brutes\" (Fayard).", "Enrico Letta, directeur de l'Ecole des Affaires internationales de Sciences Po Paris et ancien Premier ministre italien, compte sur le couple Macron-Merkel pour redonner un second souffle \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Il publie \"Faire l'Europe dans un monde de brutes\" (Fayard).", "Enrico Letta, directeur de l'Ecole des Affaires internationales de Sciences Po Paris et ancien Premier ministre italien, compte sur le couple Macron-Merkel pour redonner un second souffle \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Il publie \"Faire l'Europe dans un monde de brutes\" (Fayard)."], "variantIds": ["ece-8929131", "ece-8929111"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:34:17Z", "speechToTexts": ["02.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEnrico Letta, ancien pr\u00e9sident du Conseil italien, votre invit\u00e9, c'est \u00e0 vous, Romain Clivaz, Enrico Letta, bonjour, bonjour, vous publiez en septembre : faire l'Europe, dans un monde de brutes, vous le dites, ce livre, il est n\u00e9 \u00e0 l'aube de 2 jours le Brexit \u00e9lections Donal Trump on est 2 jours apr\u00e8s les \u00e9lections allemandes salaire se compliquer tout de m\u00eame cette c'\u00e9tait l'empereur europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [90%] :\r\nOui, et il est clair que le r\u00e9sultat allemand va compliquer tout c'est un r\u00e9sultat qui qui m\u00e8ne qui porte l'Allemagne \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, c'est-\u00e0-dire on va voir ce qui va se passer dans les prochaines semaines, moi la la premi\u00e8re cons\u00e9quence de tout \u00e7a, c'est que l'Allemagne va avoir besoin de temps pour faire un gouvernement \u00e7a c'est peut-\u00eatre le 1er point tr\u00e8s concrets qu'il faut ma\u00eetre devant nous, c'est-\u00e0-dire que une coalition Jama\u00efque comme l'des couleurs, Vert, noir et jaune des 3 partis qui forment qui devraient former le gouvernement, les Verts, les lib\u00e9raux et la CEDEAO de ses sous- va prendre du temps, donc \u00e7a c'est une premi\u00e8re mauvaise nouvelle pour l'Europe et c'est normal qu'on avance, elle, c'est normal, il en France on, on, on voyait comme un cran \u00e9tait pr\u00eat pour faire des relances, des propositions, l'Italie \u00e9tait pr\u00eate pour \u00eatre l\u00e0 aussi et et on va probablement passer les prochains mois en attente, en attente d'un gouvernement allemand et \u00e7a c'est je pense la premi\u00e8re cons\u00e9quence des \u00e9lections allemandes de dimanche dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [88%] :\r\nEt puis la 2\u00e8me cons\u00e9quence : il va y avoir d'autres \u00e0 l'interne de l'Allemagne aussi un durcissement du climat politique qui la la rampe de la chanceli\u00e8re moins moins propice \u00e0 avancer d'une certaine mani\u00e8re, elle a des sceptiques, elle aura des sceptiques, ce gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [94%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend beaucoup je pense du de de l'accord qu'ils vont faire parce que les Allemands et sont tr\u00e8s pr\u00e9cis, vont faire n\u00e9gociations pr\u00e9cise, donc quand ils vont faire d\u00e9marrer leur moment on va savoir quelles seront les mesures et la ligne qu'il va prendre, donc l\u00e0 on va voir, moi je pense, je trouve qu'il y a peut-\u00eatre un petit aspect de verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, dans tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que le statu quo en Europe n'est plus possible, m\u00eame pour l'Allemagne qui avait sur beaucoup de sujets beaucoup d'avancement, je pense aux compl\u00e8tement de l'union bancaire de l'Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire, la cr\u00e9ation d'un fonds mon\u00e9taire europ\u00e9en et d'autres importants aspects qui sont n\u00e9cessaires pour faire en sorte que l'Euro marche les Allemands et il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s prudents, ils avaient dit non sur beaucoup de sujets, maintenant je crois \u00e0 la fin on va comprendre et il faut comprendre aussi que la mont\u00e9e des populismes n'est pas arr\u00eat\u00e9e par le statu quo, il faut r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de manque de croissance de divergences des pays europ\u00e9ens et il faut surtout sur l'autre sujet, la s\u00e9curit\u00e9, une Europe qui prot\u00e8ge, qu'il y ait des moyens et des instruments dans les mains des Europ\u00e9ens pour faire en sorte que le flux de r\u00e9fugi\u00e9s ne soit plus g\u00e9r\u00e9e d'une fa\u00e7on chaotique, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas, et m\u00eame que d'autres sujets comme le terrorisme ou la d\u00e9fense de de l'Union europ\u00e9enne par rapport aux grandes instabilit\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e et du Moyen-Orient, trouvent des r\u00e9ponses, donc l\u00e0 il faut un agenda europ\u00e9en et le statu quo n'est m\u00eame pas n\u00e9cessaire \u00e0 cette Allemagne qui sort des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [90%] :\r\nCet agenda europ\u00e9en Enrico Letta, on comprend bien, vous pr\u00e9sidez l'institut Jacques Delors, vous \u00eates un f\u00e9d\u00e9raliste europ\u00e9en, d'une certaine mani\u00e8re, Mona impression qu'aujourd'hui avec cette cette toutes ces attend, c'est un peu leur barbe \u00e0 papa, l'Europe de l'Est, voire un march\u00e9 avec des perspectives pour les travers, les t\u00e2ches et les Fran\u00e7ais veulent prot\u00e9ger les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s les Allemands vers l'acc\u00e8s \u00e0 des march\u00e9s mais veulent pas r\u00e9former la zone Euro, chacun a son id\u00e9e de l'Europe, on dit qu'un \u00e9lan mais \u00e7a va pas du tout dans le m\u00eame sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [89%] :\r\nOui, surtout il y a un clivage Est- Ouest qui est la nouveaut\u00e9 des derniers mois, les derni\u00e8res ann\u00e9es, je crois que l'\u00e9lection de Merkel pour un 4\u00e8me mandat \u00e0 un autre point important : \u00eatre soulign\u00e9, c'est-\u00e0-dire elle se trouve \u00e0 \u00eatre dans la m\u00eame condition d'Helmut Kohl, c'est-\u00e0-dire son agenda aujourd'hui et l'histoire, et non seulement la petite politique la Janda politique domestique, \u00e7a \u00e9t\u00e9 pour 12 ans maintenant le derniers 4 ans, c'est l'histoire, donc l\u00e0 je pense qu'on peut voir et on peut croire qu'elle va chercher dans le dernier mandat de laisser sa trace sur l'espoir et elle va laisser plut\u00f4t en Europe que seulement en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [87%] :\r\nAvec des clients plus compliqu\u00e9 le faire Enrico Letta d\u00e9cline compliqu\u00e9 \u00e0 Est plut\u00f4t qu'\u00e0 la chute du mur c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus facile aujourd'hui et on a encore vu le 1er ministre hongrois, la 1er ministre polonais se sont rencontr\u00e9s en fin de semaine pour montrer les muscles avant les \u00e9lections allemandes, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 et et je pense que la seule ligne possible : celle d'une avanc\u00e9e de la zone Euro, c'est-\u00e0-dire je je crois qu'\u00e0 la fin le l'Europe \u00e0 plusieurs vitesses est la seule possibilit\u00e9 repeupler plusieurs vitesses qui devrait donner au pays de la zone Euro, la, la plus grande responsabilit\u00e9, ce qui n'est pas impossible pour une raison tr\u00e8s claire macron est le leader en France d'une id\u00e9e tr\u00e8s europ\u00e9enne Merkel va vers le son 4\u00e8me mandat avec cette lider de de laisser une trace dans l'histoire europ\u00e9enne, on n'a jamais il y a un couple franco- allemand men\u00e9 par 2 dirigeants qui ont su bonne entente personnelle et qui ont un Leadership dans les 2 pays si fort et si europ\u00e9en, l'Italie avec l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [80%] :\r\nLa Lune, on est maintenant les infos snob\u00e9 sur la Libye notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [90%] :\r\nOui, il a fait une faute, surtout sur le Naval de de Saint-Nazaire, la question de cr\u00e9er un air, base de la mer, mais maintenant, la France est en train de revenir sur cette d\u00e9cision, mais en fait la la possibilit\u00e9 que la zone Euro, prennent des initiatives, est la seule qu'on a devant nous, je pense que \u00e7a pourrait \u00eatre int\u00e9ressant, important pour r\u00e9\u00e9crire l'architecture de l'Europe, et apr\u00e8s le Brexit, parce que dans dans tout \u00e7a, il y a un aspect qui est positif pour l'Europe, c'est le fait que, en 2016, on a eu les 2 menaces Brexit Trump, qui \u00e9tait en train de de d\u00e9tricoter toute l'architecture europ\u00e9enne, aujourd'hui on voit les 2 dans une situation de faiblesse, le Brexit je crois que le discours de Theresa May de la semaine pass\u00e9e dans la ville de ma r\u00e9gion, Florence a \u00e9t\u00e9 un discours franchement d'une grande faiblesse, on a l'impression qu'on n'est m\u00eame pas aux pr\u00e9liminaires Enrico Letta, sur les n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [90%] :\r\nCombien de ce Brexit \u00e9videmment, tous les m\u00eames tous les f\u00e9d\u00e9ralistes europ\u00e9ens sont d'accord sur le constat, maintenant il y a un des \u00e9l\u00e9ments dans votre ouvrage qui est int\u00e9ressant si vous dites : il faut retrouver cette cr\u00e9dibilit\u00e9, ni du c\u00f4t\u00e9 des citoyens on quitte un peu la la g\u00e9opolitique sur les acteurs nationaux, vous dites : r\u00e9concilier d\u00e9mocratie politique et puis je vous avoue pour pour un Suisse j'ai failli me noyer dans mon expresso quand je lis votre parti, vous dites que au r\u00e9f\u00e9rendum, je pr\u00e9f\u00e8re la d\u00e9mocratie que le r\u00e9f\u00e9rendum n'est pas la panac\u00e9e en d\u00e9mocratie en Suisse, \u00e7a peut surprendre, qu'on ne veuille pas utiliser le dans le fond le le suffrage universel pour l\u00e9gitimer les choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [90%] :\r\nOui, mais dans dans le livre que je viens de publier, je dis clairement que le r\u00e9f\u00e9rendum fonctionne seulement si comment suisse, c'est-\u00e0-dire que, en Suisse, on est l\u00e0, on va vraiment le probl\u00e8me comme \u00e7a, oui, on vote non vote on vote sur la question, alors que dans le reste d'Europe, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas en Italie en au Royaume-Uni, normalement \u00e7a toutes ces comme \u00e7a en France on vote plut\u00f4t sur qui propose la question et sur les cons\u00e9quences du de la r\u00e9ponse et alors que la Suisse a une capacit\u00e9 remarquable de de voter sur la question et non pas sur qu'qui propose les cons\u00e9quences et et l\u00e0 c'est un peu le probl\u00e8me, regardez ce qui se passe aujourd'hui en Catalogne, regardez ce qui s'est pass\u00e9 avec le Brexit regardez ce qui s'est pass\u00e9 en Italie avec le r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel et en France sur le r\u00e9f\u00e9rendum europ\u00e9en, il y en a aucun qui a \u00e9t\u00e9, qui a eu une capacit\u00e9 de r\u00e9solution des probl\u00e8mes \u00e7a rat\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t l'ouverture de probl\u00e8mes donc je, je, je pense qu'\u00e0 la fin de la d\u00e9mocratie en Europe peut se r\u00e9concilier avec les citoyens, avec une proposition qu'on est en train de faire avec eux, en Italie et en France, et l'est en train de prendre du du consensus \u00e0 l'id\u00e9e de dire il faut qu'il y ait un vote europ\u00e9en et quelle est cette possibilit\u00e9 la possibilit\u00e9 maintenant avec la sortie du Royaume-Uni, d'avoir les 73 parlementaires europ\u00e9ens britanniques qui sortent et on pourrait les soucis tu\u00e9s, \u00e7a c'est une chose que Macron a dit \u00e0 Ath\u00e8nes il y a 2 semaines que le gouvernement italien a formalis\u00e9 comme proposition, on pourrait substituer ses 73 par 73 d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus dans une ce qui circonscription europ\u00e9enne, donc des droits, si on met sur la partir autant en votant en France, en Italie, en au Danemark pour les m\u00eames listes avec des gens issus de plusieurs pays et donc en pouvant voter sur une id\u00e9e d'Europe et non pas un vote national comme c'est aujourd'hui, en fait, le vote pour le Parlement europ\u00e9en le soir du vote, on pourrait savoir ce que les Europ\u00e9ens pensent sur le futur de l'Europe et toute institution europ\u00e9enne devrait tenir compte de ce que les Europ\u00e9ens pensent donc je pense que l\u00e0 on a une possible avanc\u00e9e en terme de r\u00e9conciliation entre la d\u00e9mocratie et les citoyens, vous voyez dimanche pass\u00e9 entendu beaucoup de mes compatriotes, dire : bon, \u00e9coutez ces \u00e9lections allemandes, elles sont tellement importante pour l'Europe, mais aussi pour nous, les Italiens mais aussi pour nous les Fran\u00e7ais, les espagnols qu'il faudrait qu'il nous donne le droit de vote aussi en Allemagne, parce que ce vote \u00e0 une telle influence elles influencent nos vies c'est c'est un paradoxe, naturellement, mais il y a quelque chose de vrai dans dans tout \u00e7a, ou bien on a un moment dans lequel nous les Europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 tout en tous ensemble notre destin ou bien l'Europe va se d\u00e9tricoter avec un manque de l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique, qui est je pense aujourd'hui un des graves probl\u00e8mes Enrico Letta, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-26T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Letta, Enrico", "role": "directeur de l'Ecole des Affaires internationales de Sciences Po Paris et ancien Premier ministre italien", "type": "Participant"}]}]}