{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=50&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=75&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=25&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-102CCA78-CE54-4BFA-B3BB-D7552A7AD698", "internalArchiveId": "102CCA78-CE54-4BFA-B3BB-D7552A7AD698", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Base de l'Etat social, la solidarit\u00e9 est-elle une notion en voie de disparition?", "publicationDate": "2017-12-25T00:00:00Z", "summary": "La solidarit\u00e9, notion \u00e0 la base de la construction de l'Etat social, est de plus en plus remise en question dans le champ politique, au profit de la responsabilit\u00e9 individuelle. Interview de Jean-Michel Bonvin, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * La solidarit\u00e9, notion \u00e0 la base de la construction de l'Etat social, est de plus en plus remise en question dans le champ politique, au profit de la responsabilit\u00e9 individuelle. Interview de Jean-Michel Bonvin, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9182166", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Base de l'Etat social, la solidarit\u00e9 est-elle une notion en voie de disparition? / FOR_2017-12-25T18:02:00_developpement-2", "Forum du 25.12.2017"], "alternativeSummary": ["La solidarit\u00e9, notion \u00e0 la base de la construction de l'Etat social, est de plus en plus remise en question dans le champ politique, au profit de la responsabilit\u00e9 individuelle. Interview de Jean-Michel Bonvin, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9182166"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:11Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSolidarit\u00e9, c'est un mot qui revient beaucoup pendant cette p\u00e9riode de No\u00ebl mais ce concept qui est \u00e0 la base de l'Ekta sociales sont de plus en plus remise en question dans le Champ politique, assurance maladie, retraite, aide sociale, la responsabilit\u00e9 individuelle individuelle pay\u00e9 pour ce que l'on consomme sont toujours plus mis en avant, alors on va s'interroger sur ce concept de solidarit\u00e9 ce soir avec vous Jean-Michel Bonvin bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sociologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, alors l\u00e0, on l'a rappel\u00e9 l'\u00e9tat social, c'est une des des grandes avanc\u00e9es sociales du du 20\u00e8me si\u00e8cle est -ce qu'on est en train aujourd'hui d'insister quelque part sa d\u00e9construction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [92%] :\r\nJe dirais pas que qu'on assiste \u00e0 sa d\u00e9construction, on assiste \u00e0 sa remise en question, sous un certain nombre, un certain nombre d'aspects, \u00e7a veut dire que la l\u00e9gitimit\u00e9 de l'\u00c9tat social est remise en question \u00e0 la fois par ses concepteurs et aussi par la population, on se dit que les personnes qui per\u00e7oivent des prestations sociales doivent montrer qu'elles m\u00e9ritent cette prestations et donc le fait simplement d'avoir cotis\u00e9 d'avoir pay\u00e9 ses ses cotisations ou quand on parle d'assurance maladie ou ce genre de choses ne suffit pas \u00e0 justifier le fait qu'on re\u00e7oive des prestations des cotisations et donc on a tendance \u00e0 remettre en cause la l\u00e9gitimit\u00e9 de ses prestations maintenant le les d\u00e9manteler les supprimer, c'est quelque chose qui est beaucoup plus difficile parce que \u00e7a voudrait dire que les gens n'auraient plus de moyens d'existence, et donc il devrait se d\u00e9brouiller par eux- m\u00eames ou \u00eatre \u00e0 la rue, donc il y a pas v\u00e9ritablement de d\u00e9mant\u00e8lement et de remise en question des prestations, mais par contre une remise en question assez importante qu'on voit \u00e0 travers les discours politiques le discours m\u00e9diatique mais aussi dans l'opinion publique, de la l\u00e9gitimit\u00e9 des prestations et la l\u00e9gitimit\u00e9 des personnes qui demandent ces prestations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [94%] :\r\nEt comme on est arriv\u00e9 \u00e0 cette remise en question de de de l'\u00c9tat social. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [93%] :\r\nOr, il y a plusieurs facteurs qui interviennent, je dirais que, peut-\u00eatre, un facteur qui a \u00e9t\u00e9 important, c'est la question de l'\u00e9quilibre financier de l'\u00c9tat social qui fait percevoir \u00e0 beaucoup de gens et notamment aux concepteurs politique qu'il s'agit de d'assainir les assurances sociales d'assainir les prestations sociales et un de un des leviers pour assainir l'\u00c9tat social et assainir le les Budgets de l'\u00c9tat, les Budgets publics, si vous voulez bien, c'est de, de, d'essayer de diminuer les prestations et donc la diminution des prestations passe aussi par la remise en question de leur de leur l\u00e9gitimit\u00e9 et du coup \u00e7a \u00e7a induit aussi quelque chose qui est \u00e9videmment tr\u00e8s pervers, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a induit une remise en question du sentiment de solidarit\u00e9 dans la population si les concepteurs donne l'impression que certaines prestations sociales sont vers\u00e9es de mani\u00e8re indue que certaines personnes qui re\u00e7oivent ces prestations sont des gens qui abusent de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 collective qui en profite, et bien \u00e9videmment que la population va se dire mais pourquoi devons -nous soutenir ces gens et \u00e7a va contribuer \u00e0 une une remise en question du sentiment de solidarit\u00e9 sociale et de coh\u00e9sion sociale qui fait qu'au sein d'une m\u00eame population on doit aider les plus d\u00e9munis et aider les plus faibles, ainsi les plus d\u00e9munis, les plus faibles sont per\u00e7us comme des abuseurs comme des profiteurs, h\u00e9 ben pourquoi les aider apr\u00e8s tout qui se d\u00e9brouillent par eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [84%] :\r\nCe qu'on a d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9 dans dans l'histoire qui qui est assez r\u00e9cente, hein, de de l'\u00c9tat social un untel, mouvement de de balancier une telle remise en question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [90%] :\r\nAlors l'\u00c9tat social s'est constitu\u00e9, il a, elle est pas si r\u00e9centes que \u00e7a l'histoire, l'\u00c9tat social, il a environ 130 ans, donc les premi\u00e8res assurances sociales, c'est en Allemagne en 1880 on va dire qu'il s'est vraiment d\u00e9velopp\u00e9 pendant les 30 Glorieuses qui sont les 30 ann\u00e9es qui ont suivi la la 2\u00e8me Guerre mondiale et pendant ces 30 ann\u00e9es, l\u00e0 il y a eu un sentiment de solidarit\u00e9 qui \u00e9tait tr\u00e8s fort, sans doute due aux horreurs qui ont suivi le qui ont qui ont \u00e9man\u00e9 le 2\u00e8me conflit mondial et un sentiment de solidarit\u00e9 dans les soci\u00e9t\u00e9s dans les, dans les \u00c9tats qui \u00e9tait tr\u00e8s fort et qui a contribu\u00e9 \u00e0 une progression quoi dit permanente, on va dire de du d\u00e9veloppement de l'\u00c9tat social et c'est \u00e0 partir de, de 2 1975 1980 que il y a ces probl\u00e8mes de d\u00e9ficit de probl\u00e8mes de financement de d\u00e9lire d\u00e9s\u00e9quilibre des Budgets publics qui interviennent et ces probl\u00e8mes l\u00e0, petit \u00e0 petit ont entra\u00een\u00e9 des remises en cause de l'\u00c9tat social, donc je dirais que depuis 1975 1980 on assiste plus plus souvent \u00e0 ces ph\u00e9nom\u00e8nes de remise en cause des prestations de de l'\u00c9tat social dans certains \u00e9tats, c'est extr\u00eamement radicales, notamment si on prend les \u00c9tats-Unis o\u00f9 le la, la, le Royaume-Uni de l'\u00e9poque de de Margaret Thatcher et de Ronald Reagan, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s brutale comme remise en cause dans la plupart des \u00c9tats d'Europe continentale et en Suisse aussi, on est dans quelque chose de beaucoup plus progressif et o\u00f9 \u00e7a \u00e7a vient petit \u00e0 petit, on commence par remettre en cause la l\u00e9gitimit\u00e9 des gens qui re\u00e7oivent l'aide sociale et puis apr\u00e8s, \u00e7a va \u00eatre, ce qui ressort l'assurance invalidit\u00e9 apr\u00e8s \u00e7a va \u00eatre l'assurance- ch\u00f4mage et puis on va se poser la question de se dire, mais est -ce que les retraites il faudrait pas les financer autrement tout \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations, voyez et et et petit \u00e0 petit, c'est tout le sentiment de solidarit\u00e9 sociale, non pas qui dispara\u00eet, il est toujours l\u00e0, parce qu'on peut pas faire sans mais qui, qui est remis en question et qui est fragilis\u00e9, d'une certaine fa\u00e7on, donc c'est plus un mouvement de fond, si vous voulez qu'un mouvement de de, o\u00f9 il y a tout d'un coup, d\u00e9tournant ou des choses de ce type -l\u00e0, je dirais que depuis 1975 1980 on assiste \u00e0 des remises en question, progressive et qui qui aboutissent \u00e0 oui, un sentiment de solidarit\u00e9 maintenant, m\u00eame au sein de la population, donc qui est, qui est souvent souvent remis en question, on a l'impression que quand on paye des prestations ou des cotisations, c'est pour nous nous-m\u00eames et que on n'a pas envie de payer pour les autres, surtout s'ils apparaissent comme \u00e9tant des abuseurs, des profiteurs, des paresseux, etc, etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [91%] :\r\nC'est vrai qu'on entend \u00e0 peu pr\u00e8s chaque ann\u00e9e au moment o\u00f9 on annonce le l'augmentation des des primes d'assurance maladie qui qui augmente tr\u00e8s de de plus en plus hein qui deviennent tr\u00e8s cher, difficile \u00e0 apporter et certains se dit s\u00fbr bonne sant\u00e9 pourquoi je devrais payer pour ceux qui ont, mode de vie pas tr\u00e8s sain est -ce que le prix qu'on doit payer pour les assurances sociales participent aussi \u00e0 ce sentiment de remise en question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [92%] :\r\nAlors, sur ce plan- l\u00e0, c'est tout \u00e0 fait clair hein, quand vous \u00eates dans une une logique d'assainissement financi\u00e8re quand vous \u00eates dans une logique de remise \u00e0 l'\u00e9quilibre des Budgets publics et puis que vous avez des prestations qui m\u00e9caniquement et automatiquement dans le prix monte comme l'assurance maladie de parler d\u00e9veloppements technologiques de parler d\u00e9veloppement les innovations m\u00e9dicales et ce genre de chose \u00e9viter le prix joue de toute fa\u00e7on un r\u00f4le, mais les 2, les 2 se renforcent, si vous voulez, c'est-\u00e0-dire que l'augmentation du prix va renforcer le probl\u00e8me de l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire et ce probl\u00e8me -l\u00e0 va se r\u00e9percuter sur la l\u00e9gitimit\u00e9 de ceux qui re\u00e7oivent les prestations et quand vous \u00eates de bonne sant\u00e9 en bonne sant\u00e9, vous allez pouvoir vous dire : finalement pourquoi effectivement cette armoire de payer tout \u00e7a et puis \u00e7a va parfois \u00eatre un petit peu difficile de se dire que, dans 20 ou 30 ans, vous risquez d'en b\u00e9n\u00e9ficier, de mani\u00e8re assez massive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [85%] :\r\nJean-Michel Bonvin, vous dites, c'est un sentiment progressif \u00e0, on parle de plus en plus de responsabilit\u00e9s individuelles, on remet en question une partie de ses t\u00eates \u00c9tat social est -ce qu'on a un point de bascule aujourd'hui selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [99%] :\r\nPar rapport \u00e0 \u00e0 cette question et dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:47) [94%] :\r\nC'est un moment o\u00f9 on pourrait se dire, h\u00e9 ben ils ont vraiment sur la responsabilit\u00e9 individuelle et puis la solidarit\u00e9 tombe si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [89%] :\r\nJe dirais que c'est un certain nombre de personnes ne souhaiterait il y a des r\u00e9formes de l'\u00c9tat social qui vont dans cette direction l\u00e0 il y a des pays qui exp\u00e9rimente, par exemple le fait de donner des bons aux personnes renvoy\u00e9es au lieu de donner des prestations quand ils sont affect\u00e9s par telle ou telle risque on leur donne un bon, et c'est \u00e0 eux, apr\u00e8s, de voir comment ils vont utiliser ce bon pour acheter la prestation qui va leur correspondre, donc il y a des pays qui vont tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans cette, dans cette direction -l\u00e0, mais je dirais que, sinon, je ne pense pas qu'on soit encore arriv\u00e9 \u00e0 un point, d'un point de bascule vers une forme de de victoire d\u00e9finitive, on va dire, de la responsabilit\u00e9 individuelle, il y a clairement une responsabilisation individuelle croissante qui tend \u00e0 \u00e0 augmenter mais moi, je, je serais pas, comment dire, annonciateur de d'une forme de disparition de la Solidarit\u00e9 sociale ou d'un d\u00e9mant\u00e8lement de l'\u00c9tat social qui deviendrait petit \u00e0 petit, ou qu'qui viendrait m\u00eame maintenant ou \u00e0 partir de demain \u00e0 un \u00e9tat de responsabilisation des individus plut\u00f4t qu'un \u00c9tat social, je crois qu'il a encore de beaux jours devant lui mais la pente est glissante, il faut, il faut quand m\u00eame faire attention l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:56) [90%] :\r\nJean-Michel Bonvin, le monde politique, un est tr\u00e8s impliqu\u00e9 l\u00e0 dedans les r\u00e9formes partent du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne c'est quoi \u00e7a montre quoi \u00e7a montre un \u00e9chec de ce monde politique \u00e0 faire passer le message que les assurances sociales, certes on paye mais on re\u00e7oit aussi des des prestations en contrepartie c'est utile, il y a eu un \u00e9chec l\u00e0 dans le le discours politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [92%] :\r\nJe dirais pour pour ma part, que le discours politique a tendance \u00e0 \u00eatre beaucoup trop la priorit\u00e9 sur les questions de financement et de d'assainissement des Budgets, des Budgets publics et du coup, le message est tr\u00e8s clair : le probl\u00e8me est avant tout un probl\u00e8me financier et la question de la solidarit\u00e9 semble passer au 2\u00e8me plan, et si le discours public \u00e9tait plus \u00e9quilibr\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e9videmment que la question de l'assainissement des Budgets de l'\u00e9quilibre des finances publiques et ces choses est une question qui est absolument essentiel, mais il n'en reste pas moins que \u00e7a s'est pass\u00e9 avec le but final de la politique, on fait pas de la politique pour avoir des Budgets \u00e9quilibr\u00e9s, on fait de la politique pour aider les gens, pour essayer de promouvoir la coh\u00e9sion sociale pour essayer de promouvoir la solidarit\u00e9 sociale ou des choses comme \u00e7a et l'insistance sur l'assainissement des Budgets tend \u00e0 faire passer la solidarit\u00e9 au second plan, voire parfois pour certains politiques, en tout cas \u00e0 la faire oublier et l\u00e0 je pense qu'il y a une un r\u00e9\u00e9quilibrage du discours politique ah c'est pas un \u00e9chec si vous voulez, c'est une forme d'occultation de, de, de l'importance de la Solidarit\u00e9 sociale au profit d'une mise d'une mise du projecteur pratiquement uniquement sur les questions d'\u00e9quilibre d'\u00e9quilibre des Budgets publics et \u00e7a, on le retrouve dans dans l'ensemble des r\u00e9formes des assurances sociales actuelles, on commence par dire l'assurance sociale et dans une situation, d\u00e9ficit budg\u00e9taire qui est extr\u00eamement pr\u00e9occupante, il faut r\u00e9soudre cette situation, et apr\u00e8s on d\u00e9fini des solutions et certaines de ces solutions vont dans le sens d'une remise en question de la solidarit\u00e9 sociale et donc l\u00e0 le canton quand il y a cette d\u00e9rive l\u00e0 le discours politique devient d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:46) [96%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Michel Bonvin, sociologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, d'\u00eatre venu quelques instants dans dans ce forum, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:53) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-25T17:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-56473181-CA70-4D43-B33F-8F7EA47049B2", "internalArchiveId": "56473181-CA70-4D43-B33F-8F7EA47049B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hommage \u00e0 Charlie Chaplin, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a tout juste quarante ans", "publicationDate": "2017-12-25T00:00:00Z", "summary": "L'acteur et cin\u00e9aste, qui avait r\u00e9alis\u00e9 notamment la fameuse com\u00e9die \"Les Temps modernes\", est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 durant la nuit de No\u00ebl 1977. Il reste quarante ans plus tard une v\u00e9ritable ic\u00f4ne du 7e art.\r\n\r\n* * Hommage \u00e0 Charlie Chaplin, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a tout juste quarante ans 12h30: Chaplin mort il y a 40 ans SCHAER\r\nEt maintenant... \u00e9coutez bien... \r\n(((D + temps modernes.. 20 secondes)))\r\nVous l'aurez touss reconnue ... \r\nLa musique.... \"des temps modernes\" .... Un \"chef d'oeuvre\"....  de Charlie Chaplin. \r\nCharlie Chaplin... qui nous a quitt\u00e9... il y a quarante ans jour pour jour ... Katja Schaer!\r\nD+ 1'45\r\nExtro: On a de la peine \u00e0 couper \u00e7a.... la musique du film... \"les feux de la rampe\".... Magnifique... Merci beaucoup... Katja Schaer.\r\n((La nuit de No\u00ebl 1977, Charles Spencer Chaplin s'est \u00e9clips\u00e9... et avec lui, ce personnage totalement unique. La d\u00e9marche de pingouin, la canne, les pantalons trop grands comme les chaussures ... Charlot. Le Charlot des Temps modernes bien s\u00fbr, celui aussi de la Ru\u00e9e vers l'Or, ou encore celui du Kid, une oeuvre presque autobiographique. Lui, le gamin pauvre. L'enfant de la balle.\r\nMais Charlie, Charlot - 40 ans apr\u00e8s sa mort - reste une ic\u00f4ne?\r\nUne ic\u00f4ne du 7\u00e8me art, mais aussi un mythe, qui n'a rien perdu de sa force. Charlie Chaplin est d'ailleurs capable aussi - contrairement \u00e0 la plupart des stars de l'\u00e9poque - de franchir avec succ\u00e8s l'\u00e9tape du cin\u00e9ma muet au parlant. \r\nC'est vrai qu'on se souvient tous des discours du Dictateur ....\r\nBien s\u00fbr ... le dictateur ....\r\nLe dictateur, film ouvertement politique. Parce que Charlie Chaplin est un artiste engag\u00e9. Il d\u00e9nonce l'exploitation des ouvriers, les parias de l'immigration. La mis\u00e8re, la pauvret\u00e9. Des id\u00e9es tr\u00e8s \u00e0 gauche, qui, apr\u00e8s la deuxi\u00e8me guerre mondiale, lui valent l'opprobre d'une Am\u00e9rique puritaine. Une Am\u00e9rique qui l'accuse d'\u00eatre communiste, menace de l'arr\u00eater. Lui qui, comme il le disait ... ne veut cr\u00e9er que des films, pas de r\u00e9volution. Charlie Chaplin s'exile. Et il faudra attendre 1972 pour que l'Am\u00e9rique, revenue de sa chasse aux sorci\u00e8res, lui descerne un Oscar d'honneur. Un hommage tout particulier pour cet homme qui a su - et sait toujours - nous faire rire et peut-\u00eatre aussi parfois ... pleurer.))", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9182159", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Hommage \u00e0 Charlie Chaplin, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a tout juste quarante ans / 12H30_2017-12-25T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 25.12.2017"], "alternativeSummary": ["L'acteur et cin\u00e9aste, qui avait r\u00e9alis\u00e9 notamment la fameuse com\u00e9die \"Les Temps modernes\", est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 durant la nuit de No\u00ebl 1977. Il reste quarante ans plus tard une v\u00e9ritable ic\u00f4ne du 7e art."], "variantIds": ["ece-9182159"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T02:31:43Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [81%] :\r\nC'est bien. \r\nVous l'aurez tous reconnu la musique des temps modernes, un chef d'oeuvre de Charlie Chaplin, Charlie Chaplin, qui nous a quitt\u00e9 il y a 40 ans jour pour jour, 4 Achard chaleur la nuit de No\u00ebl 1977 chariot Spencer Chaplin s'est \u00e9clips\u00e9 avec lui ce personnage totalement unique d\u00e9marche de pingouin, la canne, les pantalons trop grands comme les chaussures Charlot le Charlot des Temps modernes, bien s\u00fbr, celui aussi de la Ru\u00e9e vers l'or ou encore celui du King of presque autobiographique lui le gamin pauvre enfant de l\u00e0- bas. \r\nMais Charlie Charlot, 40 ans apr\u00e8s sa mort, il reste une ic\u00f4ne ou une ic\u00f4ne du 7\u00e8me art, mais aussi un mythe qui n'a rien perdu de sa force, Charlie Chaplin avait d'ailleurs capable aussi, contrairement \u00e0 la plupart des Stars de l'\u00e9poque de franchir avec succ\u00e8s l'\u00e9tape du cin\u00e9ma muet au parlant \u00e0 tous, Katja des discours du Dictateur hier sur le dictateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [60%] :\r\nJ'ai achet\u00e9 5. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [93%] :\r\nLe dictateur film ouvertement politique parce que Charlie Chaplin est un artiste engag\u00e9, il d\u00e9nonce l'exploitation des ouvriers les parias de l'immigration, la mis\u00e8re, la pauvret\u00e9 des id\u00e9es tr\u00e8s \u00e0 gauche qui, apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale lui valent l'opprobre d'une Am\u00e9rique puritaine une Am\u00e9rique qui l'accuse d'\u00eatre communiste menace de l'arr\u00eater, lui qui, comme il le disait ne veut cr\u00e9er que des films, pas de r\u00e9volution, Charlie Chaplin s'exile, il faudra attendre 1972 pour que l'Am\u00e9rique, revenue de sa chasse aux sorci\u00e8res lui d\u00e9cerner un Oscar d'honneur les moi tout particulier pour cet homme qui a su et sait toujours nous faire rire et peut-\u00eatre parfois aussi. \r\nOn a de la peine \u00e0 couper \u00e7a la musique du film, les feux de la rampe magnifique merci beaucoup Katja cher. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-25T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1561374", "internalArchiveId": "AA1611561375", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "I love Schauenstein, une exp\u00e9rience gastronomique", "publicationDate": "2017-12-24T11:43:00Z", "durationSec": 3182, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-14T13:39:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861143", "durationSec": 3182, "title": "I love Schauenstein, une exp\u00e9rience gastronomique (version clean)"}], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Reynicke, Klaudia", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677845", "comment": "audio 3+4 version avec les chiffres 70 et 90 prononc\u00e9s \u00e0 la fran\u00e7aise", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR und / CPL ita", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028601", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4FFBB186-4072-46B3-8546-A85BF7FD767E", "internalArchiveId": "4FFBB186-4072-46B3-8546-A85BF7FD767E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2017 vu par les chefs de rubrique de la r\u00e9daction radio de la RTS", "publicationDate": "2017-12-24T00:00:00Z", "summary": "Les chefs des rubriques politique, r\u00e9gions, international, soci\u00e9t\u00e9/culture et sport de la r\u00e9daction RTS font un bilan subjectif et non exhaustif de l'ann\u00e9e 2017.\r\n\r\n* * 2017 vu par les chefs de rubrique de la r\u00e9daction radio de la RTS 18h Bilan 2017\r\n18 heures 34... Pas de Forum des m\u00e9dias ce soir pour cause de r\u00e9veillon de No\u00ebl... Mais un bilan de l'ann\u00e9e 2017... vu par les chefs des rubriques politique, r\u00e9gions, international, soci\u00e9t\u00e9/culture et sport de notre r\u00e9daction...\r\nBilan subjectif et non exhaustif... \r\nEt on commence avec vous, Sylvie Lambelet, vous qui dirigez la rubrique soci\u00e9t\u00e9/culture... pour \u00e9voquer LE scandale de l'ann\u00e9e... l'affaire Harvey Weinstein...\r\n   SON\r\nEt des perspectives pour 2018, on en parlera dimanche prochain, avec les m\u00eames chefs des rubriques politique, r\u00e9gions, international, soci\u00e9t\u00e9/culture et sport de notre r\u00e9daction.", "durationSec": 1472, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9180321", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["2017 vu par les chefs de rubrique de la r\u00e9daction radio de la RTS / FOR_2017-12-24T18:10:00_developpement-6", "Forum du 24.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les chefs des rubriques politique, r\u00e9gions, international, soci\u00e9t\u00e9/culture et sport de la r\u00e9daction RTS font un bilan subjectif et non exhaustif de l'ann\u00e9e 2017."], "variantIds": ["ece-9180321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:10Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00eatre Pas de Forum des m\u00e9dias ce soir pour cause de r\u00e9veillon de No\u00ebl, mais un bilan de l'ann\u00e9e 2017 vu par les chefs des rubriques politique r\u00e9gions international, soci\u00e9t\u00e9, culture et sport de notre r\u00e9daction bilan subjectif et surtout non exhaustif et on commence avec vous, Sylvie Lambelet, vous qui dirigez la rubrique soci\u00e9t\u00e9 culture pour \u00e9voquer le scandale de l'ann\u00e9e, l'affaire Harvey Weinstein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [88%] :\r\nOui, personnellement, je n'avais pas retenu Mehmet parce qu'on a tellement parl\u00e9 bah voil\u00e0 vous forcer la main \u00e0 c'est effectivement un \u00e9v\u00e9nement incontournable dans ma 17, souvenez -vous : d\u00e9but octobre, le scandale \u00e9clate dans le New York Times, plusieurs femmes t\u00e9moignent de harc\u00e8lement sexuel r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pendant 3 d\u00e9cennies, un par avait Weinstein, producteur de cin\u00e9ma am\u00e9ricain, on dit de lui qu'il \u00e9tait un faiseur d'Oscar, Patrick Chene shakespearienne Love d\u00e8s artistes tous ces films ont \u00e9t\u00e9 produits par Weinstein, alors \u00e0 la suite du New-York Times, des centaines de milliers d'autres t\u00e9moignages vont suivent sur les r\u00e9seaux sociaux le hashtag metoo en francophonie balancetonporc dans tout, dans tous les secteurs professionnels il \u00e9galement \u00e9videmment dans les les m\u00e9dias traditionnels, tr\u00e8s clairement en Occident pour moi dans tous les cas, il y aura un avant et un apr\u00e8s affaire Weinstein, on n'a pas fini d'en parler, Mehmet cette affaire va changer les relations hommes- femmes dans le monde professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [88%] :\r\nD'o\u00f9 l'insistance que j'ai pu, effectivement, il y \u00e0 votre \u00e9gard, alors il y a d'autres \u00e9v\u00e9nements qui vous ont frapp\u00e9 Sylvie Lambert on va y revenir un peu plus tard, avant cela, Thibaut Schaller, vous qui dirigez la rubrique politique au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, vous aussi, vous vous souviendrez de cette ann\u00e9e 2017 comme celle notamment de ce qu'on appelait les comportements inappropri\u00e9s un d\u00e9nonc\u00e9 sous la Coupole, donc au Parlement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [91%] :\r\nLe Parlement suisse a aussi eu son affaire puisse pr\u00e9sident du PDC suisse a d\u00e9missionn\u00e9 du conseil national, apr\u00e8s 3 semaines de r\u00e9v\u00e9lations sur son comportement inacceptable avec les femmes, 3 semaines durant lesquelles on a assist\u00e9 \u00e0 un d\u00e9bat passionn\u00e9 sur les rapports hommes- femmes, on a tout d\u00e9ball\u00e9, \u00e7a c'est bien \u00e9chauff\u00e9s sous la Coupole, certaines femmes ont os\u00e9 prendre la parole, elles ont \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s, C\u00e9line Amaudruz a \u00e9t\u00e9 m\u00eame au au sein de son propre parti, d'autres femmes ont t\u00e9moign\u00e9 de de mani\u00e8re anonyme, ce que la pr\u00e9sidente des Femmes PLR a jug\u00e9 minable oui la pr\u00e9sidente des Femmes PLR sa minable, le d\u00e9bat est donc \u00e9tait particuli\u00e8rement vif, surtout \u00e0 l'UDC apr\u00e8s la d\u00e9claration de Roger Koeppel qui lui a mis son petit grain de sel en disant que ce qui \u00e9tait en cause dans cette affaire, c'\u00e9tait aussi en partie l'habillement des femmes, bref, c'\u00e9tait un peu fou, du point de vue politique en cette fin d'ann\u00e9e, avec cette affaire Weinstein, le Parlement a r\u00e9agi \u00e0 \u00e9dicter en code de conduite pour aider les les parlementaires \u00e0 faire la diff\u00e9rence entre flirter harc\u00e8lement pensait que qu'le savaient qu'ils \u00e9taient des adultes, c'est pas forc\u00e9ment le cas, v\u00e9ritable tornade avec un homme au centre des d\u00e9bats, je l'ai dit Yannick Buttet, qui a \u00e9t\u00e9 une sorte de paratonnerre dans cette affaire, on sait qu'il y a d'autres sommes qui peuvent avoir eu des comportements similaires sous la Coupole, on esp\u00e8re qu'ils se tiendront. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [90%] :\r\n\u00e0 carreaux Patrick Lefort vous dirigez la rubrique R\u00e9gions, alors on a \u00e9voqu\u00e9 la d\u00e9mission du conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet il y a 2 autres d\u00e9parts de 2 personnalit\u00e9s politiques, pas pour les m\u00eames motifs, \u00e9videmment que vous retenez de cette ann\u00e9e 2017. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [91%] :\r\nOui, effectivement, Mehmet il y a 2 \u00e9v\u00e9nements qui m'ont particuli\u00e8rement marqu\u00e9 il y a l'\u00e9jection d'Oskar Freysinger du Conseil d'\u00c9tat valaisan et puis plus r\u00e9cemment la d\u00e9mission de la conseill\u00e8re fribourgeoise Marie Garnier entre ces 2 destins, pas mal de diff\u00e9rences, mais j'ai quand m\u00eame rep\u00e9r\u00e9 un point commun, on va dire c'est un manque de Vista politique, un manque de Vista politique c'est-\u00e0-dire oui, bah, \u00e9coutez, je vous l'expliquer en 2013 souvenez -vous 1er s\u00e9isme politique en Valais Oskar Freysinger, le trublion UDC fait son entr\u00e9e au gouvernement, et pas n'importe comment, puisqu'il termine en t\u00eate, y compris au second tour en r\u00e9unissant pas moins de 44 pourcent des voix \u00e0 l'\u00e9poque, beaucoup avaient vot\u00e9 pour lui, dans l'espoir qu'il apporte un nouvel \u00e9lan aux autorit\u00e9s, h\u00e9 bien 4 ans plus tard, Oskar Freysinger doit d\u00e9fendre un bilan discutable et discut\u00e9, je pense par exemple \u00e0 ses participations \u00e0 des meetings d'extr\u00eame droite \u00e0 l'\u00e9tranger et au monde, a aussi donn\u00e9 au survival East Pierrot San Georgio le ministre de la formation et la s\u00e9curit\u00e9 fait une campagne \u00e9tonnamment discr\u00e8te en Valais avant avant cette \u00e9lection, surtout ses adversaires, eux, h\u00e9 bien ne se prive pas d'occuper le terrain des initiatives citoyennes le vise personnellement une manifestation r\u00e9unit un millier de personnes Sion contre Oskar Freysinger et son parti, l'UDC alors la suite on la conna\u00eet : Oscar Freysinger fait un mauvais 1er tour le PDC est \u00e0 la manoeuvre et r\u00e9ussit \u00e0 l'exclure au second en s'alliant avec le lib\u00e9ral- radical Fr\u00e9d\u00e9ric Favre Oscar Freysinger aura donc tenu une seule l\u00e9gislature au Conseil d'\u00c9tat, attendez, vous parlez d'un manque de Vista, il est o\u00f9, h\u00e9 bien, le d\u00e9mocrate du centre de Savi\u00e8se, a voulu rester fid\u00e8le \u00e0 sa ligne, rebelle \u00e0 l'establishment, par peur d'appara\u00eetre comme un membre lambda du gouvernement il a cultiv\u00e9 son image de personnage libre en flirtant avec la limite de l'acceptable en politique et c'est l\u00e0, en fait tout le paradoxe, Oskar Freysinger a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu parce qu'il sortait du cadre et il a \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9, l\u00e0 aussi, parce qu'il sortait du cadre et puis il y a cette alliance avec le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien conservateur, Nicolas Voide, le rival d\u00e9clar\u00e9 de Christophe Darbellay on pensait au d\u00e9part qu'il s'agissait d'un coup de ma\u00eetre qui diviserait le PDC, h\u00e9 bien, la r\u00e9alit\u00e9 a montr\u00e9 le contraire, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ont fait front commun pour leur liste et une se sont pas priv\u00e9s au second tour, donc de barrer la route \u00e0 Oskar Freysinger, donc \u00e7a c'est pour le Valais vous avez aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'affaire Garnier un \u00e0 Fribourg, et l'annonce de la d\u00e9mission de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat manque de Vista politique, l\u00e0 aussi, hein, 18 vous voyez et puis j'ai l'\u00e9cologiste Marie Garnier bien c'est pas tant elle partage avec Oscar Freysinger, un autre point commun, c'est celui d'\u00eatre assez clivant d'\u00eatre isol\u00e9 dans le coll\u00e8ge gouvernemental en \u00e9tant l'unique \u00e9lu d'un parti, ce qui m'a frapp\u00e9 chez Marie Garnier c'est vraiment sa maladresse alors oui, elle a \u00e9t\u00e9 victime de fuites au d\u00e9part, des informations ont filtr\u00e9 sur cette antenne, notamment sur les mauvais rapports qu'elle entretenait avec le pr\u00e9fet de la Sarine, solide leader, elle a pas su g\u00e9rer cette affaire non, non, ce qui \u00e9tait un en fait un simple conflit de personnes s'est mu\u00e9e en une affaire d'\u00c9tat et Marie Garnier je vous rappelle, a quand m\u00eame fait passer des informations elles-m\u00eames des informations confidentielles sous le manteau, un quotidien fribourgeois les Freiburger Marcus pour r\u00e9tablir sa version des faits, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e et cette fa\u00e7on de faire catastrophique d'une extr\u00eame na\u00efvet\u00e9 h\u00e9 bien abouti \u00e0 cette affaire publique \u00e0 une d\u00e9nonciation p\u00e9nale pour violation du secret de fonction et \u00e0 la lev\u00e9e de son immunit\u00e9 et enfin de sa d\u00e9mission, donc la verte a vraiment tout perdu : son parti, peut-\u00eatre aussi, lui qui risque, h\u00e9 bien de perdre son si\u00e8ge au gouvernement fribourgeois en mars prochain lors de l'\u00e9lection compl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [89%] :\r\nAssez parl\u00e9 de d\u00e9part de d\u00e9mission, on va parler maintenant d'\u00e9lections et puisqu'il en a eu aussi vous Nicolas vu le tiez vous qui est \u00e0 la t\u00eate de la rubrique International, vous avez choisi 3 moments cl\u00e9s de cette ann\u00e9e, tr\u00e8s riche en \u00e9v\u00e9nements majeurs dont justement 2 \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:39) [90%] :\r\nOui, je vous propose d'abord d'\u00e9couter ceci : c'\u00e9tait le 20 janvier 2017, un vrai moment d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [75%] :\r\nReinach la Haute-Garonne soit Garonne il y a un mois et sur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:50) [91%] :\r\nNous sommes donc \u00e0 Washington devant le Capitole, Donald Trump pr\u00eate serment et on s'en souvient, d\u00e9j\u00e0 ses premi\u00e8res invectives sur le nombre de personnes pr\u00e9sentes dans la capitale am\u00e9ricaine pour suivre cette c\u00e9r\u00e9monie alors cette pol\u00e9mique sera la premi\u00e8re d'une longue liste en fait quasiment chaque jour \u00e0 son r\u00e9veil, Donald Trump a une habitude, il lance un ou de qui, tr\u00e8s vite, font le tour de la plan\u00e8te, impossible de faire un r\u00e9pertoire exhaustif mais c'est surtout 8 heures par exemple qu'il annonce le renvoi du patron du FBI, James commis ou qu'il d\u00e9verse toute la haine qu'il garde contre Hillary Clinton ou encore Barack Obama c'est l\u00e0 aussi qu'il d\u00e9ment toutes les infos qui sortent sur l'ing\u00e9rence russe pendant la campagne de 2016, qu'il accuse les m\u00e9dias am\u00e9ricains dits traditionnels et s\u00e9rieux d'\u00eatre des menteurs ou des propagateurs de fausses nouvelles, ces fameuses f\u00eates News. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [95%] :\r\nEt au-del\u00e0 de \u00e7a, Nicolas W\u00e4lti et l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche a fait exploser toutes les habitudes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:39) [92%] :\r\nToutes les conventions et tr\u00e8s vite on se rend compte que l'on a ici dans une pr\u00e9sidence hors norme, une pr\u00e9sidence de tous les exc\u00e8s, un pr\u00e9sident fantasque, un pr\u00e9sident col\u00e9rique, un pr\u00e9sident susceptible qui n'arrivent pas \u00e0 donner le la, exemple dans certains \u00c9tats des juges s'oppose \u00e0 son d\u00e9cret anti- immigration et le pr\u00e9sident devra presque un an et la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame avant de r\u00e9ussir enfin \u00e0 faire passer un projet bien \u00e9dulcor\u00e9e l'abrogation de l'Obamacare, l'une des promesses phares de sa campagne est un \u00e9chec des \u00e9lus r\u00e9publicains du du S\u00e9nat disent non \u00e0 leur pr\u00e9sident, et puis il y a eu, en ao\u00fbt, les propos de Charlottesville et cette propension du pr\u00e9sident trait\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on les s\u00e9gr\u00e9gationnistes du coup Klux Klan mais les militants antiracistes dans ce cas pour certains donna train pourrait montrer son vrai visage, celui d'un milliardaire blanc aux id\u00e9es proches de celles d\u00e9fendues par l'extr\u00eame- droite, alors \u00e7a c'est en politique int\u00e9rieure et en politique \u00e9trang\u00e8re, alors l\u00e0, on peine \u00e0 voir se d\u00e9gager une ligne directrice \u00e0 la principale menace pour les \u00c9tats-Unis vient de Cor\u00e9e du Nord qui ne cesse de d\u00e9fier Washington et de tester des missiles qui seraient aujourd'hui capables d'atteindre la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, Donald Trump r\u00eavait de faire ami-ami avec Vladimir Poutine sur ce plan, les relations avec Moscou sont quasiment gel\u00e9es avec l'expulsion de diplomates espions de part et d'autre part, contre le discours s'est adouci vis-\u00e0-vis de P\u00e9kin interm\u00e9diaire privil\u00e9gi\u00e9 dans la crise du nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en au Proche-Orient, l'administration Trump vient de lancer une provocation en annon\u00e7ant le d\u00e9m\u00e9nagement prochain de son ambassade en Isra\u00ebl de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem, seule vraie victoire, la d\u00e9faite de Daech en Syrie et en Irak, gr\u00e2ce au soutien am\u00e9ricain on va y revenir un peu plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [92%] :\r\nEsther, Coco, vous qui dirigez la rubrique \u00e9conomique de notre r\u00e9daction, vous \u00eates frapp\u00e9 par ce que vous appelez le paradoxe de la r\u00e9forme fiscale de Donald Trump, si vous voulez dire par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:22) [93%] :\r\nMais ce qui se passe c'est que Donald Trump a voulu veut mettre en place la premi\u00e8re grande r\u00e9forme fiscale hein depuis pr\u00e8s d'un organe, son id\u00e9e est de diminuer l'imposition des entreprises de 35 pourcent \u00e0 20 pourcent pour quelle raison a bien pour les faire revenir les faire revenir sur sol am\u00e9ricain et puis faire revenir aussi les 2600 milliards de dollars que les GAFA un Google, Apple, Facebook et Amazone ont plac\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur des \u00c9tats-Unis avec une imposition favorable \u00e0 la carr\u00e9ment \u00e0 12 pourcent voire \u00e0 5 pourcent s'ils sont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9investi dans le pays, alors c'est un paradoxe, pourquoi, parce que d'un c\u00f4t\u00e9, effectivement, on voit que Donald Trump joue la concurrence fiscale, ce qui est souvent tr\u00e8s critiqu\u00e9e, m\u00eame si c'est de bonne guerre mais un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a permettrait aussi de faire durer davantage une croissance d\u00e9j\u00e0 \u00e9tonnamment, les \u00c9tats-Unis ont une croissance qui dure maintenant depuis 8 ans et le volet de la r\u00e9forme fiscale de 3 \u00e9galement, les familles et les personnes physiques en octroyant 1000 dollars suppl\u00e9mentaires annuels par famille, avec l'id\u00e9e justement de maintenir la consommation au niveau donc de doper cette croissance, avec le risque aussi, peut-\u00eatre, de cr\u00e9er une forme de surchauffe puisque tout le monde s'accorde \u00e0 dire que normalement la croissance devrait diminuer que gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9forme, elle pourra non seulement se poursuive, mais voir un peu s'emballer, for\u00e7ant les banques centrales intervenir donc on voit, on est pas au bout des paradoxes avec le Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:40) [93%] :\r\nAlors, avec Donald Trump, faut -il le rappeler, ce n'est pas un homme politique qui a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche, mais un homme d'affaires illustration, a -t-on dit un de de la d\u00e9fiance du peuple vis-\u00e0-vis de l'establishment en Suisse aussi un Thibaut Schaller, on a parl\u00e9 de la d\u00e9fiance du peuple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:54) [91%] :\r\nOui, il y a eu de grosses votation, cette ann\u00e9e, de refus de la population, une d\u00e9faite \u00e0 droite, une d\u00e9faite \u00e0 gauche tout le monde a pris la premi\u00e8re, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises un projet \u00e9norme, pas toujours bien compris dans ses implications, il s'agissait de se mettre en conformit\u00e9, on le rappelle, pour en finir avec les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux qui d\u00e9plaisent \u00e0 nos partenaires europ\u00e9ens, la solution, baisser les imp\u00f4ts pour toutes les soci\u00e9t\u00e9s, \u00e7a repr\u00e9sentait quand m\u00eame 2 \u00e0 3 milliards de pertes fiscales avec des outils controvers\u00e9, le peuple a dit non, et la droite avec son argument de relance \u00e9conomique, a perdu mais mais mais mais elle a pris sa revanche sur la r\u00e9forme des retraites, quelques mois plus tard, la gauche d\u00e9fendait un projet g\u00e9n\u00e9reux, trop pour la population qui a dit non, une nouvelle fois dans les 2 cas, d\u00e9fiance de la population, et puis un argumentaire qui est elle- m\u00eame, il n'y a pas de plan B et la population de la PAC rue voil\u00e0 qui augure un d\u00e9bat int\u00e9ressant au printemps de l'ann\u00e9e prochaine avec un autre gros enjeu l'initiative No bilingue l\u00e0 non plus il n'y a pas de plan B, disent les opposants Alain Ch\u00e2tillon on verra si la population ach\u00e8te ou continue dans la d\u00e9fiance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:51) [90%] :\r\nOn revient vers vous, Nicolas, vu le Tir, hein, on a parl\u00e9 de l'\u00e9lection, Donald Trump, qui a une autre \u00e9lection qui vous a marqu\u00e9 cette ann\u00e9e, c'est celle d'Emmanuel Macron en France. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:00) [92%] :\r\nOui, et l\u00e0 aussi je vous propose un un rapide retour sur l'\u00e9v\u00e9nement, c'\u00e9tait l\u00e0 le 14 mai 2017. \r\nDans les trav\u00e9es du Palais de l'\u00c9lys\u00e9e, Emmanuel Macron, 39 ans, \u00e0 peine devient pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, il s'installe au palais de l'\u00c9lys\u00e9e, avec son \u00e9pouse Brigitte son mouvement la R\u00e9publique en marche rafle ensuite la majorit\u00e9 absolue des si\u00e8ges aux l\u00e9gislatives qui suivent la pr\u00e9sidentielle, le Parti Socialiste est lamin\u00e9e presque moribond, les r\u00e9publicains deviennent \u00e0, principale force d'opposition Parlement suivent les insoumis de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 gauche, Emmanuel Macron a litt\u00e9ralement carte blanche pour remodeler le pays tr\u00e8s vite, on l'accuse d'\u00eatre le pr\u00e9sident des riches de ma\u00eetriser les classes laborieuses et populaires lui dit qu'il c\u00e9l\u00e8bre ce qu'ils veulent r\u00e9ussir, il ne parle pas \u00e0 tout-va et tient \u00e0 une pr\u00e9sidence \u00e0 la fran\u00e7aise pleine de solennit\u00e9, il reprend l'initiative sur l'Europe, croit en un projet europ\u00e9en form\u00e9 s'inqui\u00e8te de voir sa principale alli\u00e9e : la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel affaiblie apr\u00e8s les l\u00e9gislatives de septembre outre- Rhin, elle est englu\u00e9e dans d'interminables n\u00e9gociations de coalition macron se pose \u00e0 Donald Trump sur l'Iran sur le r\u00e9chauffement climatique avec sa fameuse phrase mais un Planet great Again Emmanuel Macron n'a pas encore eu \u00e0 g\u00e9rer une grave crise internationale o\u00f9 des attentats sanglants, mais semble s'\u00eatre parfaitement fondu dans la peau du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il aime le facile, il aime les apparats de la monarchie r\u00e9publicaine fran\u00e7aise mais il a quand m\u00eame su donner une nouvelle tonalit\u00e9 \u00e0 la partition fran\u00e7aise \u00e0 voir si sa principale promesse de campagne, \u00e0 savoir diminuer le ch\u00f4mage sera tenu dans les mois qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:34) [91%] :\r\nAlors vous parliez de d'Emmanuel Macron, hein, qui a, qui a repris initiative sur l'Europe justement cette \u00e9lection d'Emmanuel Macron, \u00e0 redonner confiance dans l'Union europ\u00e9enne, ce qui a eu un impact \u00e9conomique Esther, Coco. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:46) [93%] :\r\nEn tout cas l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron, a soulev\u00e9 une vague d'enthousiasme sans pr\u00e9c\u00e9dent aussi de la part des patrons des acteurs \u00e9conomiques, rappelez -vous quand m\u00eame, juste avant son \u00e9lection l'ann\u00e9e 2016, on pensait que le Brexit allait faire des petits que la zone Euro n'avait pas d'avenir, or l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron, a \u00e9t\u00e9 le signal que oui, la zone Euro avaient de l'avenir et cela a co\u00efncid\u00e9 avec un certain nombre de chiffre tr\u00e8s positif sur la croissance europ\u00e9enne, la zone Euro se trouve en situation maintenant de croissance elle inspire de nouveau confiance, la preuve c'est qu'il a eu un sondage qui a \u00e9t\u00e9 fait sur la confiance que les citoyens avaient dans la monnaie unique et figurez -vous m\u00eame bulletin ce que 2 tiers des Europ\u00e9ens estiment maintenant que l'Euro est une bonne chose pour leur pays, qui aurait cru \u00e7a une ann\u00e9e encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:29) [89%] :\r\nEt puis, bonne nouvelle pour l'\u00e9conomie suisse, puisque gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, l'Euro s'est renforc\u00e9 et m\u00e9caniquement, c'est le franc suisse, qui a recul\u00e9 cette affaiblissement tant attendu un par par les entreprises suisses. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:37) [90%] :\r\nOui, d\u00e8s le mois de juin, d'ailleurs, cette ann\u00e9e, on a pu s'apercevoir que le franc suisse s'affaiblissait d\u00e9passa gentiment cet \u00e9t\u00e9 l'et 1 francs 15 pour un Euro, alors forc\u00e9ment, \u00e7a a un impact premi\u00e8res impacts sur l'h\u00f4tellerie cet \u00e9t\u00e9 car, enregistr\u00e9 une hausse de ses nuit\u00e9es, alors pas seulement \u00e0 cause de, du franc suisse aussi parce qu'il a fait vraiment beau temps r\u00e9serve pragmatique mais quand m\u00eame, m\u00eame si le franc reste encore trop fort, les entreprises commencent \u00e0 voir le le bout du tunnel, en tout cas les entreprises qui ne sont pas dans l'industrie, l'industrie, encore un petit peu de de peine et puis le Seco s'est m\u00eame targu\u00e9 d'une \u00e9tude assez importante sur le franc fort, pour vraiment \u00e9tudier s'il avait un impact entre Francfort et situation \u00e9conomique de la Suisse, pour arriver finalement \u00e0 la conclusion suivante : alors oui le franc fort, forc\u00e9ment, \u00e7a a un impact, mais ce qui a surtout beaucoup d'impact sur l'\u00e9conomie suisse \u00e0 ce qui se passe \u00e0 l'\u00e9tranger si a croissance en Europe, c'est \u00e0 croissance aux \u00c9tats-Unis, comme la Suisse, qu'un Fran\u00e7ais sur 2 \u00e0 l'\u00e9tranger, h\u00e9 ben le les choses se passent bien, franc fort ou pas, donc on peut dire que la Suisse a bien relev\u00e9 la t\u00eate apr\u00e8s 2015 et la fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:38) [92%] :\r\nTaux plancher alors tout \u00e0 l'heure, on a parl\u00e9 de succession politique \u00e0 la t\u00eate des \u00c9tats-Unis \u00e0 la t\u00eate de la France, il y a eu aussi en Suisse, une rocade au gouvernement Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:47) [91%] :\r\nJe me suis demand\u00e9 s'il fallait en parler un PLR qui remplace un peu bof le favori \u00e9lu comme annonc\u00e9 au d\u00e9part, il n'y a ce K6 qui reprend le m\u00eame poste qu'occupait Didier Burkhalter aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, sauf que, sauf que, il y a quand m\u00eame une chose qui me frappe, c'est la stabilit\u00e9 retrouv\u00e9e depuis que l'UDC a de nouveau 2 si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis l'\u00e9lection de Guy Parmelin, il n'y a plus d'attaques des autres partis si\u00e8ges appartenaient au PLR et personne ne l'a contest\u00e9, je me demande si on n'est pas entr\u00e9 dans une sorte de nouvelle phase de de de formule magique, donc les forces des partis restent les m\u00eames, les renouvellements au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait bien se faire de mani\u00e8re pacifi\u00e9e, une quinzaine d'ann\u00e9es, les batailles \u00e9taient farouches autour de la place de l'UDC dans le gouvernement mais aujourd'hui plus personne ne semble contester les et si\u00e8ge des uns et des autres et le d\u00e9bat porte sur le canton d'origine sur l'\u00e2ge sur le sexe des candidats, mais plus sur leur carte de parti, c'est nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:37) [86%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a pourrait durer Nicolas vu le par l'\u00e9lection des 2, nouveau pr\u00e9sident de la une trame et Emmanuel Macron quel autre \u00e9v\u00e9nement retiendrez -vous de cette ann\u00e9e 2017. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:45) [93%] :\r\nAlors c'est la d\u00e9faite du groupe \u00c9tat islamique en Syrie et en Irak, a un chat perdu Mossoul en Irak Daech a perdu Raqa en Syrie et ce sont ces 2 capitales son chef Aboubakr Al-Baghdadi est introuvable, m\u00eame si on dit aujourd'hui qu'il serait d\u00e9tenu par les Am\u00e9ricains, mais \u00e7a, on attend toujours la confirmation, mais de nombreux cadres du groupe sont morts au combat, le pr\u00e9sident irakien Ha\u00efder Al-Abadi a annonc\u00e9, c'\u00e9tait le 9 d\u00e9cembre dernier que la victoire sur les djihadistes de Daesh \u00e9tait d\u00e9sormais acquise dans les 2 cas, cette victoire a pu se dessiner, gr\u00e2ce \u00e0 l'aide militaire am\u00e9ricaine en Irak et pour l'opposition syrienne et gr\u00e2ce \u00e0 la Russie dans le cas de la survie du r\u00e9gime de Bachar El-Assad en Syrie en Syrie Raqa est entre les mains d'une coalition arabo- kurde anti- Assad alors en Europe, la grande angoisse des services de s\u00e9curit\u00e9, c'est le possible retour des djihadistes radicalis\u00e9s violent bien entra\u00een\u00e9s, pr\u00eats \u00e0 organiser dans leur pays d'origine de nouvelle vague d'attentats, police, services secrets, y compris en Suisse, tout le monde est sur les dents et on se souvient tous de cette fameuse d\u00e9claration de la ministre fran\u00e7aise de la D\u00e9fense, Florence Parly, qui disait que ce qui arrangerait bien tout le monde sait que ces gens meurent sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:48) [92%] :\r\nEsther, Coco, on a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, l'affaiblissement 30 esp\u00e9r\u00e9e par l'\u00e9conomie suisse, un du franc par rapport \u00e0 l'Euro, gr\u00e2ce, notamment, l'\u00e9lection d'\u00e9mules Macron \u00e0 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise qui a redonn\u00e9 confiance dans l'Union europ\u00e9enne, autre bonne nouvelle, \u00e0 vos yeux c'est que l'\u00e9conomie suisse a enfin pris la mesure de la num\u00e9risation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:06) [88%] :\r\nOui, alors quand on dit num\u00e9risation dit interconnexion automatisation Big Data Gestion des donn\u00e9es, \u00e7a fait longtemps qu'on en parle en tant que les entreprises se posent des questions, celle d'avant, investir ou non, on peut dire qu'on 2017, la prise de conscience est bien l\u00e0 selon une r\u00e9cente \u00e9tude UBS 44 pourcent de patrons interrog\u00e9 sur 2500 ont quand m\u00eame dit qu'il allait investir davantage ces 5 prochaines ann\u00e9es dans ce domaine, et puis il y a eu 2 \u00e9v\u00e9nements quand m\u00eame, n'a, sur le plan national qui ont marqu\u00e9 l'ann\u00e9e, c'\u00e9tait les Assises du num\u00e9rique, le 20 novembre pr\u00e9sid\u00e9e par Doris la Arte, il y a un Chalet ramage justement ben alors d'abord il y a eu des Assises du num\u00e9rique, le lundi, qui ont montr\u00e9 d'ailleurs que le gouvernement maintenant se fait conseiller par un groupe de travail avec 16 chefs d'entreprise qui leur qui les tient inform\u00e9s des avanc\u00e9es de la num\u00e9risation pour la Suisse ne rate pas le virage suivi, vous avez raison mais du fameux Digital Dervin organis\u00e9e par une association qui regroupe de nombreuses entreprises dans Swisscom IVS Migros Google, mais aussi les routes, \u00e9coles, comme les \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales qui ont ouvert leurs portes au public pour montrer au public comment elle se pr\u00e9parait ses v\u00e9g\u00e9talisation \u00e0 cette num\u00e9risation donc on est en train de prendre le virage en Suisse, c'\u00e9tait d'ailleurs cette journ\u00e9e sur le mode priv\u00e9 \u00e9tait l'unique en Europe, \u00e7a n'avait jamais \u00e9t\u00e9 fait sur le continent europ\u00e9en et bon, qui dit digitalisation dit espoir mais aussi crainte, on parle beaucoup des emplois qui pourraient un jour \u00eatre supprim\u00e9s et \u00e0 ce titre voudrais quand m\u00eame rappeler ce qu'a dit le patron du PS vers que pour UBS dans les prochaines ann\u00e9es, \u00e7a pourrait quand m\u00eame signifi\u00e9 30000 emplois en moins, donc on va on nage entre espoir perspectives \u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:36) [93%] :\r\nAlors, recul du franc num\u00e9risation croissante, l'\u00e9conomie suisse termine donc l'ann\u00e9e sur 2 bonnes notes, hein, \u00e0 vos yeux une inqui\u00e9tude toutefois les acquisitions de grandes soci\u00e9t\u00e9s chinoises en Europe, il n'y en a jamais eu autant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:47) [91%] :\r\nAlors, en tout cas, il y en a jamais eu autant ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait n\u00e9cessaire, un petit peu calm\u00e9 mais \u00e7a reste tr\u00e8s important, il semblerait que les Chinois maintenant quand ils investissent en Europe sont un peu plus s\u00e9lectif investissent un peu moins tout va un peu plus de mani\u00e8re cibl\u00e9e mani\u00e8re tr\u00e8s strat\u00e9gique, ce qui inqui\u00e8te beaucoup l'Europe puisque ils investissent dans les infrastructures, les ports du coup faire amener certains pays europ\u00e9ens dont l'Allemagne, \u00e0 mettre en place des l\u00e9gislations, un peu plus restrictif de contr\u00f4le de ces investissements strat\u00e9giques et Jean-Claude Junker le le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, lors de son discours sur l'\u00e9tat de l'Union en septembre carr\u00e9ment propos\u00e9 un outil europ\u00e9en de d\u00e9fense commerciale qui permettrait, s'il est accept\u00e9 par l'ensemble des membres d'obliger les \u00c9tats \u00e0 communiquer entre quand les investissements sont tr\u00e8s strat\u00e9gique voir intervenir dort dans un dans un pays sur un autre pour emp\u00eacher ces acquisitions en Suisse, rien de tout cela, \u00e0 ce stade, quelques voix qui s'inqui\u00e8te mais n'oublions pas que la Suisse a conclu un accord de libre- \u00e9change avec la Chine, que le gouvernement suisse a re\u00e7u le pr\u00e9sident chinois en d\u00e9but d'ann\u00e9e qui sera d'\u00eatre un petit peu malvenu de venir droit derri\u00e8re avec un outil qui justement limiterait ce libre \u00e9change et ses \u00e9changes commerciaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:52) [94%] :\r\nEt on revient vers vous, Sylvie Lambelet, vous qui dirigez la rubrique soci\u00e9t\u00e9 culture outre l'affaire Weinstein, dont on a parl\u00e9 en d\u00e9but de ce de ce bilan et de ses r\u00e9percussions ce qui vous a frapp\u00e9, c'est ann\u00e9e c'est la place, on va dire de l'Islam en Suisse mais, en particulier celle des imams. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:05) [91%] :\r\nOui, pour moi, l'ann\u00e9e 2017 Mehmet c'est une ann\u00e9e des imams, il en a \u00e9t\u00e9 beaucoup question en Suisse \u00e0 Winterthur \u00e0 Bienne et \u00e0 Gen\u00e8ve alors \u00e0 Winterthour c'est c'est l'imam de la mosqu\u00e9e Al-Nour, qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 le mois dernier, reconnu coupable notamment d'incitation au Crime dans un pr\u00eache il avait invit\u00e9 \u00e0 tuer les musulmans non pratiquants auparavant la mosqu\u00e9e Al-Nour avait d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 ses portes il y a un autre imam qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique en 2017 je suis de la mosqu\u00e9e de Bienne, on a appris en ao\u00fbt qui l\u00e0 o\u00f9 lui aussi tenu des propos haineux, le fait qu'il qu'il b\u00e9n\u00e9ficie d'un statut de r\u00e9fugi\u00e9 politique et qu'il y a, \u00e0 ce titre, b\u00e9n\u00e9ficier d'une d'une aide sociale a provoqu\u00e9 la pol\u00e9mique, l'imam de Bienne a depuis perdu sa qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 pour s'\u00eatre rendu une douzaine de fois dans son pays en Libye et puis \u00e0 Gen\u00e8ve, l'imam a lui aussi fait parler de lui, la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve, c'est la plus grande de Suisse : elle a nomm\u00e9 un nouvel imam en f\u00e9vrier pour remplacer le pr\u00e9c\u00e9dent qui avait un profil controvers\u00e9 alors le nouveau et suisse d'origine tunisienne, il a fait ses \u00e9tudes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et, plus r\u00e9cemment, h\u00e9 bien la mosqu\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 de se r\u00e9organiser, elle a notamment renvoy\u00e9 des employ\u00e9es fich\u00e9 S par la police fran\u00e7aise ainsi fich\u00e9, ce sont des personnes qui repr\u00e9sente un danger pour leur public, parmi elles, il y avait 2 imams, alors \u00e7a, ce sont les \u00e9v\u00e9nements autour des imams qui ont fait la pol\u00e9mique mais il y a aussi un travail de fond qui se fait m\u00eame autour des imams en Suisse, et c'est le cas de la la nouvelle formation universitaire \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a d\u00e9marr\u00e9 en septembre, c'est la premi\u00e8re de Suisse, elle a ouvert ses portes, donc \u00e0 la rentr\u00e9e de septembre des cours de fran\u00e7ais, d'histoire de droit qui ont pour objectif de favoriser l'int\u00e9gration des imams d\u00e9j\u00e0 en exercice, alors pour le moment c'est c'est qu'on ne sont pas obligatoires mais il est question \u00e0 Berne et \u00e0 Gen\u00e8ve, de rendre obligatoire une formation pour les imams qui interviennent dans les prisons \u00e0 l'h\u00f4pital ou aupr\u00e8s des requ\u00e9rants d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:59) [96%] :\r\nAllez, on termine avec le sport maintenant Jo\u00ebl Robert, pour vous 2017 a \u00e9t\u00e9 incontestablement marqu\u00e9 par le parcours de l'\u00e9quipe suisse de football. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:08) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, j'aurais pu vous parler aussi des 2 victoires de Federer en Australie et \u00e0 Wimbledon oui litres de Bernard et du 8\u00e8me titre cons\u00e9cutif de balles Des titres mondiaux de phase, ce dernier ou d'Holdener lors des Mondiaux de Saint-Moritz, non, il faut l'essentiel dans la vie et l'essentiel pour moi en 2017, c'est le parcours de l'\u00e9quipe de Suisse, qui \u00e9tait invaincu pratiquement durant une ann\u00e9e, m\u00eame plus d'une ann\u00e9e, lors de son 1er match contre le Portugal, et avant son dernier au Portugal, la Suisse a tout gagn\u00e9 9 matches et 27 points, elle \u00e9tait premi\u00e8re de son groupe de qualification en vue du Mondial au Br\u00e9sil, et puis cette belle s\u00e9rie s'est arr\u00eat\u00e9e Net \u00e0 Lisbonne avec une d\u00e9faite quant au Portugal et puis rappelez -vous il y a eu ces 2 matches tr\u00e8s compliqu\u00e9 contre l'Irlande du Nord, avec ce penalty qui n'en \u00e9tait pas hein, et finalement la Suisse qui se qualifient, parce que je voulais mettre en avant durant cette ann\u00e9e, Mehmet, c'est que cette \u00e9quipe de Suisse sur la longueur, a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressante, m\u00eame si la fin extr\u00eamement compliqu\u00e9, il y a une belle perspective avec des hommes comme Jacquard un Rodriguez sa carri\u00e8re au m\u00eame Oberlin, qui sont tr\u00e8s jeunes et qui sont l'avenir de cette \u00e9quipe de Suisse, des hommes qui jouent dans leur formation en club qui sont titulaires et qui ont vraiment de gros espoirs pour eux et pour cette \u00e9quipe de Suisse qui peut, pourquoi pas, une fois enfin aller plus loin que les huiti\u00e8mes de finale, c'est \u00e9videmment avec le Br\u00e9sil, la Serbie et le Costa-Rica, \u00e7a sera extr\u00eamement compliqu\u00e9 et des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:22) [96%] :\r\nPour 2018, on en parlera dimanche prochain avec les m\u00eames chefs des rubriques politique r\u00e9gions international, soci\u00e9t\u00e9, culture et sport de notre r\u00e9daction pour le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-24T18:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C37B336-2379-4AA6-A6E8-1333EF9FDBD7", "internalArchiveId": "4C37B336-2379-4AA6-A6E8-1333EF9FDBD7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le processus d'Astana pour la paix en Syrie r\u00e9ussira-t-il l\u00e0 o\u00f9 Gen\u00e8ve a \u00e9chou\u00e9?", "publicationDate": "2017-12-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9ric Pichon, chercheur et consultant en g\u00e9opolitique, auteur de \"Syrie, une guerre pour rien\", paru en mars de cette ann\u00e9e aux Editions du Cerf\r\nLa Russie, la Turquie et l'Iran ont propos\u00e9 vendredi, \u00e0 l'issue de pourparlers \u00e0 Astana au Kazakhstan, de r\u00e9unir le r\u00e9gime syrien et les rebelles fin janvier dans la station baln\u00e9aire russe de Sotchi pour avancer vers un r\u00e8glement politique. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Pichon, consultant en g\u00e9opolitique.\r\n\r\n* * Le processus d'Astana pour la paix en Syrie r\u00e9ussira-t-il l\u00e0 o\u00f9 Gen\u00e8ve a \u00e9chou\u00e9? 18h Processus de paix en Syrie : Astana r\u00e9ussira-t-il l\u00e0 o\u00f9 Gen\u00e8ve a \u00e9chou\u00e9 ?\r\nLa Russie, la Turquie et l'Iran ont propos\u00e9 vendredi, \u00e0 l'issue de pourparlers \u00e0 Astana, dans la capitale du Kazakhstan, de r\u00e9unir le r\u00e9gime syrien et les rebelles fin janvier dans la station baln\u00e9aire russe de Sotchi pour avancer vers un r\u00e8glement politique.\r\nAlors que le 8e round de n\u00e9gociations \u00e0 Gen\u00e8ve s'est achev\u00e9 ce mois sur un nouvel \u00e9chec, le processus d'Astana initi\u00e9 par les Russes est-il vou\u00e9 \u00e0 remplacer la mission du m\u00e9diateur de l'ONU Staffan de Mistura ?\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Pichon est chercheur et consultant en g\u00e9opolitique, auteur de \"Syrie, une guerre pour rien\", paru en mars de cette ann\u00e9e aux Editions du Cerf...\r\nJe lui ai demand\u00e9 si, compte tenu de l'impasse r\u00e9p\u00e9t\u00e9e des pourparlers de Gen\u00e8ve et de la tension entre Staffan de Mistura et le r\u00e9gime syrien, le processus d'Astana \u00e9tait d\u00e9sormais la seule initiative diplomatique viable sur le conflit syrien.\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Fr\u00e9d\u00e9ric Pichon, chercheur et consultant en g\u00e9opolitique, auteur de \"Syrie, une guerre pour rien\", paru en mars de cette ann\u00e9e aux Editions du Cerf.", "durationSec": 383, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9180327", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le processus d'Astana pour la paix en Syrie r\u00e9ussira-t-il l\u00e0 o\u00f9 Gen\u00e8ve a \u00e9chou\u00e9? / FOR_2017-12-24T18:00:00_developpement-1", "Forum du 24.12.2017"], "alternativeSummary": ["La Russie, la Turquie et l'Iran ont propos\u00e9 vendredi, \u00e0 l'issue de pourparlers \u00e0 Astana au Kazakhstan, de r\u00e9unir le r\u00e9gime syrien et les rebelles fin janvier dans la station baln\u00e9aire russe de Sotchi pour avancer vers un r\u00e8glement politique. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Pichon, consultant en g\u00e9opolitique."], "variantIds": ["ece-9180327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:10Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa Russie, la Turquie et l'Iran ont propos\u00e9 vendredi \u00e0 l'issue de pourparlers \u00e0 Astana dans la capitale du Kazakhstan, de r\u00e9unir le r\u00e9gime syrien et les rebelles fin janvier dans la station baln\u00e9aire russe Sotchi pour avancer vers un r\u00e8glement politique, alors que le 8\u00e8me round de n\u00e9gociations \u00e0 Gen\u00e8ve s'est achev\u00e9 ce mois sur un nouvel \u00e9chec, le processus d'Astana, initi\u00e9 par les Russes, est -il vou\u00e9 \u00e0 remplacer la mission du m\u00e9diateur de l'ONU, Staffan de Mistura alors Fr\u00e9d\u00e9ric Pichon est chercheur et consultant en g\u00e9opolitique, il est l'auteur de Syrie une guerre pour rien, paru en mars de cette ann\u00e9e aux \u00e9ditions du Cerf je lui ai demand\u00e9 si, compte tenu de l'impasse r\u00e9p\u00e9t\u00e9e des pourparlers de Gen\u00e8ve et de la tension entre Staffan de Mistura et le r\u00e9gime syrien, le processus d'Astana \u00e9tait d\u00e9sormais la seule initiative diplomatique viable sur le conflit syrien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [90%] :\r\nEn tout cas par rapport au processus de Gen\u00e8ve, le processus d'Astana, il a le m\u00e9rite, si je puis dire, d'avoir r\u00e9uni d\u00e8s le d\u00e9part, les principaux protagonistes du conflit, c'est-\u00e0-dire que, longtemps, \u00e0 Gen\u00e8ve, on a voulu \u00e9carter fran\u00e7ais en tout cas cette position de la France qui a chang\u00e9, bien s\u00fbr, il y a, par exemple, je me souviens de Laurent Fabius, qui avait dit que l'Iran ne n'avait pas appliquer parce que c'\u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9stabilisateur de la r\u00e9gion, mais peut-\u00eatre, c'est ce que Vladimir Poutine a compris, c'est parce que la Turquie Iran sont des puissances d\u00e9stabilisatrice ou pas ou j'en sais rien, mais si vous voulez qui qui ont un impact sur le le terrain, c'est qu'il faut les mettre autour d'une table, j'ai la faiblesse de penser que, au-del\u00e0 du nouveau courbure le international qu'on est en train de vivre depuis quelques ann\u00e9es effectivement ce processus d'\u00eatre plus efficace Astana c'est vrai aussi, fait son entr\u00e9e dans les annales diplomatiques dans l'histoire diplomatique si vous voulez, jusqu'\u00e0 maintenant, c'\u00e9tait plut\u00f4t, Gen\u00e8ve, Paris, Londres, Ken de tonnes maintenant on a une esp\u00e8ce de non, certains ont appris l'existence du Kazakhstan pr\u00e9side aux destin\u00e9es de ce qui normalement aurait d\u00fb \u00eatre le r\u00f4le des Am\u00e9ricains ou des Europ\u00e9ens, a dit quelque chose d'aussi sur le l\u00e2cher prise donc la communaut\u00e9 internationale, l'Occident processus l\u00e0 n'\u00e9tait pas d'ailleurs le seul processus parce que, au Y\u00e9men, on voit bien comment les Russes aussi parle directement et saoudiens et ont peut-\u00eatre aussi r\u00e9gler la question y\u00e9m\u00e9nite, donc ce n'est plus am\u00e9ricains sont plus europ\u00e9ens, il faut bien se mettre dans le cr\u00e2ne, en tout cas pour quelques ann\u00e9es, qui font la paix ou la guerre au Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [89%] :\r\nEst -ce que \u00e7a veut dire que les \u00c9tats-Unis et l'Europe sont hors jeu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:24) [89%] :\r\nOui, je crois que, en fait, le rapport de force est malheureusement devenu quasiment la seule mesure de de la diplomatie, on avait construit en 45 un syst\u00e8me international qui justement avait voulu \u00e9vacuer en quelque sorte le rapport de force pour en contraire, faire du droit international, la r\u00e9f\u00e9rence ultime bon l'ONU, pas seulement \u00e0 l'\u00e9preuve de la crise syrienne a montr\u00e9 un an gr\u00e2ce suffisance et je crois que l\u00e0 aussi on a du mal \u00e0 se rendre compte que nous en Europe, que les puissances c'est valable aussi pour d'autres puissances : Un, la Chine etc r\u00e9sonne un petit peu l'ancienne, c'est-\u00e0-dire que, il faut imposer un rapport de force, si on veut pouvoir avoir un levier politique Obama ne l'a pas fait, il avait l'occasion, 2013 en Syrie, d'imposer un rapport de force, la France n'a pas vraiment imposer un rapport de force la Grande-Bretagne non plus les bien tout \u00e7a profite effectivement ces nouvelles puissances dont vous parlez dans la Turquie et il a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [93%] :\r\nOui, au fond, o\u00f9 est le mal, j'ai envie de dire si le processus arrive \u00e0 son terme, c'est-\u00e0-dire la Syrie retrouve la paix. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:29) [89%] :\r\nBah oui, c'est-\u00e0-dire bon, l\u00e0 aussi, je crois qu'il faut regarder ses propres insuffisances, enfin, o\u00f9 on voit des tas d'experts qui pleure et qui qui diabolisent la puissance russe etc bon en fin de compte, je crois qu'il faut avoir cette esp\u00e8ce de l\u00e2che soulagement de voir que, h\u00e9 bien finalement d'autres puissances, une Europe qui, de toute fa\u00e7on ne veut pas le faire, l'Union europ\u00e9enne en tant que telle, de toute fa\u00e7on ne veut pas la puissance et elle n'a pas de strat\u00e9gie de politique de d\u00e9fense, bon, les \u00c9tats-Unis sont depuis Obama et m\u00eame avec en fait sur une pente relativement unilat\u00e9rale et isolationniste, h\u00e9 bien il faut bien que quelqu'un fasse le boulot et on verra bien, sous une chance \u00e0 ce processus d'Astana bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [86%] :\r\nEst -ce que ce processus a plus de chances d'aboutir dans un d\u00e9lai, on va dire, relativement bref. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:21) [89%] :\r\nAlors, malheureusement je ne suis pas devin \u00e7a proph\u00e8te non plus mais je peux vous donner moi juste une indication par rapport \u00e0 ce processus d'sa l\u00e9gitimit\u00e9 mais la mani\u00e8re dont il est ressenti sur le terrain rien d'abord il y a une bonne indication c'est que il y a une forme, il faut bien dire de r\u00e9ticences de la part du r\u00e9gime syrien par rapport \u00e0 ce processus parce que il y a quand m\u00eame une grande ouverture si Damas mener vraiment le processus, il se passerait bien discuter avec ces factions rebelles ou des factions d'opposition et donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un bon indicateur, une certaine r\u00e9ticence de la part de Damas et d'autre part sur le terrain, moi j'ai eu des \u00e9chos de ce cela \u00e0 plusieurs reprises les rebelles qui, notamment dans les processus de r\u00e9conciliation de d\u00e9sescalade beaucoup les Russes, h\u00e9 bien, ils disent qu'ils pr\u00e9f\u00e8rent, par exemple, rendent les armes ou accepter des traits beaucoup \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es parce qu'il y a des Russes qui sont l\u00e0, il n'aurait pas accept\u00e9 \u00e7a, c'\u00e9tait de volant, o\u00f9 l'arm\u00e9e syrienne mais en quelque sorte le fait de triangulaires et de passer par une puissance tierce, qu'ils ont l'air de respecter quand m\u00eame, m\u00eame si sans doute une bonne raison de leur en vouloir, \u00e7a fonctionne, on l'a vu il y a un an, Alep, l'\u00e9vacuation des rebelles d'Alep, elle n'a \u00e9t\u00e9 possible que par la m\u00e9diation russe et c'\u00e9tait les Russes qui \u00e9tait garant de ce processus, au grand dam du Hezbollah et m\u00eame de l'arm\u00e9e syrienne moi sur place, on a dit, apr\u00e8s il y avait une certaine amertume, de la part des Syriens, des Iraniens m\u00eame d'avoir laiss\u00e9 filer les sites \u00c9ric donc voil\u00e0 comment \u00e7a fonctionne, il y a une puissance qui respecte qui parle avec tout ce qui pense de la Russie. \r\n\u00e9galement \u00e9t\u00e9 saoudien qui a \u00e9t\u00e9 capable de parler avec Erdogan qui est quand m\u00eame assez incroyable apr\u00e8s c'\u00e9tait pass\u00e9 et tout \u00e7a augure quand m\u00eame de crise d'assez s\u00e9rieux disons n'est pas dans dans l'invocation dans l'incantation, dans son principe comme Gen\u00e8ve, si je peux \u00e9crire de mani\u00e8re tr\u00e8s caricaturale ce processus Astana, chose assez concret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [95%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait Fr\u00e9d\u00e9ric Pichon, chercheur et consultant en g\u00e9opolitique et auteur de Syrie une guerre pour rien, paru en mars de cette ann\u00e9e aux \u00e9ditions du Cerf et en attendant qu'une des. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-24T17:15:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8939DA39-CA13-43DB-979F-970C8D218BBF", "internalArchiveId": "8939DA39-CA13-43DB-979F-970C8D218BBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-12-24T00:00:00Z", "summary": "Au sommaire de la revue de presse al\u00e9manique dominicale: la d\u00e9gradation des relations entre Berne et Bruxelles, les pr\u00e9sidents du PDC et du PS font campagne pour No billag, et l'histoire des munitions vendues via la Suisse sans permis qui ont fini en main de l'EI.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique 12h30: Revue de presse domniciale ARNAUD\r\nEt Alain Arnaud... nous rejoint dans ce 12'30....\r\nBonjour...\r\nVous avez parcouru pour nous.... le reste de la presse al\u00e9manique... de ce dimanche.\r\nAlain... LE sujet... qui occupe... tous les journaux.... c'est... la d\u00e9gradation.... des relations entre Berne et Bruxelles.\r\nGrande interview de Doris Leuthard dans le Sonntagsblick. Elle qui avait fait de la normalisation de ces relations le but de sa pr\u00e9sidence, et qui la termine sur un fiasco, \u00ab ein Scherbenhaufen \u00bb, comme l'\u00e9crit le journal. Alors oui, les temps sont durs, avec tous ces jeunes loups de la politique en Europe, qui comprennent mal la Suisse. C'\u00e9tait plus simple avec des gens comme l'ex-ministre allemand des finances Wolfgang Sch\u00e4uble. Aujourd'hui il nous manque, explique Doris Leuthard .\r\n*** Mais pas de d\u00e9faitisme... ni d'amertume... il faut continuer de n\u00e9gocier . ***\r\nForc\u00e9ment, m\u00eame si - dit-elle - , en mati\u00e8re d'accord cadre institutionnel, le climat en Suisse est empoisonn\u00e9. Mais le pays n'a pas le choix, deux tiers de nos transactions commerciales se font avec l'Union. D'o\u00f9 l'importance de consulter rapidement le peuple sur la question europ\u00e9enne.\r\n*** . d'o\u00f9 aussi la volont\u00e9... d'Ignazio Cassis... de cr\u00e9er... \"un secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux affaires europ\u00e9ennes\" . ***\r\nOui le nouveau ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res en a fait la proposition au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Doris Leuthard le confirme au Sonntagblick. L'ancien ambassadeur suisse \u00e0 Bruxelles Roberto Balzaretti est pressenti pour diriger la nouvelle entit\u00e9. A noter encore que dans la Sonntagszeitung et le Matin dimanche, le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat tire \u00e0 boulets rouges sur Ignazio Cassis, trait\u00e9 de stagiaire pour ses pi\u00e8tres prestations de n\u00e9gociateur europ\u00e9en.\r\n*** Toujours dans ces deux journaux Alain... le m\u00eame Christian Levrat.... appelle.... \u00e0 r\u00e9duire la SSR.... au silence . ***\r\nUn voeu partag\u00e9 par le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister. Museler la SSR dans la campagne No Billag, parce que la strat\u00e9gie de communication pratiqu\u00e9e par l'entreprise serait contre-productive. \u00ab Moins d'\u00e9motions, plus d'arguments \u00bb, voil\u00e0 ce que souhaitent les deux politiciens, alors que de nouveaux sondage donnent toujours pr\u00e8s de 57% d'avis favorables \u00e0 No Billag. Malgr\u00e9 le fait qu'une majorit\u00e9 des sond\u00e9s disent appr\u00e9cier les programmes de la SSR. Bref, ils ne croient pas qu'un oui le 4 mars entra\u00eenerait vraiment sa disparition.\r\n*** Pour terminer.... Alain... l'histoire d'une entreprise b\u00e2loise... qui serait impliqu\u00e9e.... dans un trafic de munitions..... tomb\u00e9es entre les mains du Groupe Etat islamique . ***\r\nC'est encore la Sonntagszeitung qui nous l'apprend, et qui pr\u00e9cise que le SECO va d\u00e9poser plainte aupr\u00e8s du minist\u00e8re public. L'affaire remonte \u00e0 2004, la Serbie avait vendu 5 millions de cartouches serbes aux forces de s\u00e9curit\u00e9 irakiennes. Officiellement sp\u00e9cialis\u00e9e dans les articles de m\u00e9nage et les outils de jardin, l'entreprise b\u00e2loise Tradewell AG - qui n'existe plus aujourd'hui - aurait organis\u00e9 cette transaction. Sans aucune autorisation. Une partie de la munition a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e en 2014 \u00e0 Mossoul, dans l'arsenal de l'\u00e9tat islamique.\r\nC'\u00e9tait votre revue de Presse Alain Arnaud.", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9180348", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-12-24T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 24.12.2017"], "alternativeSummary": ["Au sommaire de la revue de presse al\u00e9manique dominicale: la d\u00e9gradation des relations entre Berne et Bruxelles, les pr\u00e9sidents du PDC et du PS font campagne pour No billag, et l'histoire des munitions vendues via la Suisse sans permis qui ont fini en main de l'EI."], "variantIds": ["ece-9180348"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T23:28:04Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlain Arnaud nous rejoint dans ce 12 30, bonjour, bonjour, vous avez parcouru pour nous, le reste de la presse al\u00e9manique de ce dimanche, Alain, le sujet qui occupe tous les journaux, c'est la d\u00e9gradation des relations entre Berne et Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [93%] :\r\nGrande interview de Doris Leuthard dans le Sonntagsblick, elle qui avait fait de la normalisation de ses relations, le but de sa pr\u00e9sidence et qui la termine sur un fiasco \u00e0 une chaire Bendaoud Fun, comme l'\u00e9crit le journal, alors oui, les temps sont durs avec tous ces jeunes loups de la politique en Europe, qui comprennent mal la Suisse c'\u00e9tait plus simple avec des gens comme l'ex- ministre allemand des Finances Wolfgang Sch\u00e4uble et aujourd'hui il nous manque constate Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [95%] :\r\nMais pourtant, pas de d\u00e9faitisme ni d'amertume, il faut continuer de n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [96%] :\r\nForc\u00e9ment, m\u00eame si, dit -elle en mati\u00e8re d'accord cadre institutionnel, le climat en Suisse est empoisonn\u00e9, mais le pays n'a pas le choix, 2 tiers de nos transactions commerciales se font avec l'Union d'o\u00f9 l'importance de consulter rapidement la population sur la question europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [99%] :\r\nD'o\u00f9 aussi la volont\u00e9 d'Ignazio Cassis de cr\u00e9er un secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Affaires europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nOui, le, le nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res en a fait la proposition au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Doris Leuthard le confirme Sonntagsblick et l'ancien ambassadeur suisse \u00e0 Bruxelles Roberto Balzaretti est pressenti pour diriger la nouvelle entit\u00e9 \u00e0 noter encore que dans la SonntagsZeitung et le Matin dimanche le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat tire \u00e0 boulets rouges sur il \u00e9nigmatique au Cassis trait\u00e9 de stagiaire pour ses pi\u00e8tres prestations de n\u00e9gociateur europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [92%] :\r\nC'est toujours dans ces 2 journaux Alain le m\u00eame Christian Levrat appelle \u00e0 r\u00e9duire la SSR au silence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [93%] :\r\nOui, un voeu partag\u00e9 par le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister museler la SSR, dans la campagne No bilingue parce que la strat\u00e9gie de communication pratiqu\u00e9e par l'entreprise serait contre- productive, moins d'\u00e9motions plus d'arguments, voil\u00e0 ce que souhaitent les 2 politiciens alors que de nouveaux sondages donnent toujours pr\u00e8s de 57 pourcent d'avis favorables \u00e0 No bilingue, malgr\u00e9 le fait qu'une majorit\u00e9 des sond\u00e9s disent appr\u00e9cier les programmes de la SSR, bref il ne croient pas qu'un oui le 4 mars entra\u00eenerait vraiment sa disparition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [91%] :\r\nPour terminer, Alain, l'histoire d'une entreprise b\u00e2loise qui seraient impliqu\u00e9s dans un trafic de munitions tomb\u00e9es entre les mains du groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [92%] :\r\nOui, c'est encore la SonntagsZeitung, qui nous l'apprend et qui pr\u00e9cise que le Seco va d\u00e9poser plainte aupr\u00e8s du minist\u00e8re public, l'affaire remonte \u00e0 2004, la Serbie avait vendu 5 millions de cartouches Serbes aux forces de s\u00e9curit\u00e9 irakiennes officiellement sp\u00e9cialis\u00e9e dans les articles de m\u00e9nage et les outils de jardin, l'entreprise b\u00e2loise tr\u00e8s dou\u00e9e, a argu\u00e9 qu'il n'existe plus aujourd'hui cette entreprise aurait organis\u00e9 cette transaction sans aucune autorisation, une partie de la munition a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e en 2014 \u00e0 Mossoul dans l'arsenal de l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [98%] :\r\nC'\u00e9tait votre revue de presse Alain Arnaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-24T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1646025", "internalArchiveId": "AA1712646346", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-24T00:00:00Z", "durationSec": 1482, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9200288", "imageURL": "http://www.rts.ch/9200295.image", "backgrounds": ["En fin de journal, remerciements \u00e0 Pierre-Alain Bovet pour sa derni\u00e8re \u00e9mission avant la retraite."], "alternativeTitle": ["19h30", "Youtube et r\u00e9seaux sociaux, des enfants au service des marques", "Grand-Saint-Bernard: liaison \u00e0 nouveau possible \u00e0 travers les Alpes", "Relations avec l'UE, Cassis tente une solution institutionnelle", "R\u00e9tro Tellement 2017! Culture, cin\u00e9ma, musique, pol\u00e9miques...", "Des conteurs sillonnent Fribourg et conqui\u00e8rent un large public", "Des chefs \u00e9toil\u00e9s invitent les sans-abris de Milan \u00e0 leur table", "Ouverture des commerces \u00e0 No\u00ebl, une question \u00e9pineuse", "Manifestations de soutien \u00e0 Navalny dans plusieurs villes russes", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Via les r\u00e9seaux, ils sont suivis par des millions de fans.", "Il envisage de cr\u00e9er un nouveau Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aux affaires europ\u00e9ennes.", "L'homme tente d'imposer sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de mars 2018."], "variantIds": ["ece-9086438", "ece-9086421"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-17T08:00:12Z", "subTitles": ["19:30:01:11  19:30:16:20\r\n...\r\n\r\n19:30:16:22  19:30:22:21\r\n    -Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n19:30:22:23  19:30:28:08\r\nLa Suisse \u00e0 nouveau reli\u00e9e \u00e0 l'Italie\r\npar le tunnel du Grand-Saint-Bernard.\r\n\r\n19:30:28:10  19:30:37:07\r\n  Apr\u00e8s trois mois de fermeture,\r\n  l'ouvrage a rouvert ce matin.\r\n\r\n19:30:37:19  19:30:42:11\r\n Pol\u00e9mique \u00e0 Monthey: le principal\r\n   centre commercial de la ville\r\n\r\n19:30:42:12  19:30:46:04\r\n   a ouvert ses portes ce matin.\r\n\r\n19:30:46:06  19:30:50:06\r\n Les syndicats ne d\u00e9col\u00e8rent pas.\r\n\r\n19:30:50:12  19:30:55:04\r\n      Un nouveau Secr\u00e9tariat\r\n     aux affaire europ\u00e9ennes:\r\n\r\n19:30:55:06  19:30:58:10\r\n  l'id\u00e9e serait d'Ignazio Cassis.\r\n\r\n19:30:58:11  19:31:03:02\r\n      Doris Leuthard confirme\r\n      l'existence du projet.\r\n\r\n19:31:03:11  19:31:08:01\r\n    A Londres, nous plongerons\r\n   dans le monde de ces enfants\r\n\r\n19:31:08:03  19:31:11:16\r\ndevenus stars des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:31:11:18  19:31:18:10\r\nAu-del\u00e0 des images rigolotes, ils \r\nsont surtout des outils marketing.\r\n\r\n19:31:18:16  19:31:22:23\r\nEt nous ouvrirons la derni\u00e8re porte\r\n     du calendrier de l'Avent.\r\n\r\n19:31:23:01  19:31:28:14\r\nA Fribourg, les portes d'un h\u00f4pital,\r\nou m\u00eame d'un train se sont ouvertes\r\n\r\n19:31:28:16  19:31:34:06\r\n         pour accueillir\r\n      conteurs ou conteuses.\r\n\r\n19:31:35:03  19:31:39:02\r\n    A 8h00, la premi\u00e8re voiture\r\n           a pu p\u00e9n\u00e9trer\r\n\r\n19:31:39:04  19:31:42:10\r\n          dans le tunnel\r\n      du Grand-Saint-Bernard.\r\n\r\n19:31:42:11  19:31:47:07\r\nLa premi\u00e8re depuis le 21 septembre\r\n   et la chute d'une poutrelle.\r\n\r\n19:31:47:09  19:31:53:10\r\nLes travaux n'avaient d\u00e9but\u00e9 qu'en\r\nnovembre et ne sont pas termin\u00e9s.\r\n\r\n19:31:54:13  19:32:00:11\r\n-C'est un beau cadeau pour la r\u00e9gion\r\n   d'Aoste et le val d'Entremont.\r\n\r\n19:32:00:12  19:32:05:17\r\n   Travers\u00e9e du tunnel offerte\r\n    jusqu'au premier janvier,\r\n\r\n19:32:05:19  19:32:09:06\r\n     et chocolats en cadeau.\r\n\r\n19:32:09:14  19:32:11:18\r\n     -Tout bien, magnifique !\r\n\r\n19:32:11:20  19:32:13:19\r\n    -C'est un tunnel important.\r\n\r\n19:32:13:21  19:32:16:16\r\n           -Ca nous aide\r\n    pour aller voir la famille.\r\n\r\n19:32:16:18  19:32:20:13\r\n       -Content, pas besoin\r\n       d'aller au Simplon !\r\n\r\n19:32:20:23  19:32:25:15\r\n-Le tunnel avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 suite \r\n\u00e0 l'effondrement d'une poutrelle.\r\n\r\n19:32:25:17  19:32:29:05\r\n      En cause, un cancer \r\n     du b\u00e9ton c\u00f4t\u00e9 italien.\r\n\r\n19:32:29:07  19:32:32:00\r\nDeux mois de vaines discussions,\r\n\r\n19:32:32:02  19:32:35:10\r\n       avant la nomination\r\nd'un nouveau pr\u00e9sident c\u00f4t\u00e9 Aoste.\r\n\r\n19:32:35:19  19:32:37:21\r\n  -Je suis arriv\u00e9 le 18 novembre.\r\n\r\n19:32:37:23  19:32:41:19\r\n Le 20, les travaux ont commenc\u00e9.\r\n\r\n19:32:42:04  19:32:46:21\r\n    -En un mois, les Italiens\r\n      ont r\u00e9nov\u00e9 127 m\u00e8tres\r\n\r\n19:32:46:23  19:32:51:09\r\n       et s\u00e9curis\u00e9 1,3 km\r\n      de fa\u00e7on provisoire.\r\n\r\n19:32:51:16  19:32:55:08\r\n-Chaque poutrelle a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e.\r\n\r\n19:32:55:10  19:32:59:00\r\nLe treillis garantit qu'il n'y aura\r\n\r\n19:32:59:02  19:33:02:03\r\n    aucune chute de mat\u00e9riaux.\r\n\r\n19:33:02:12  19:33:05:15\r\n          -L'entreprise\r\n    qui a r\u00e9alis\u00e9 les travaux\r\n\r\n19:33:05:17  19:33:09:11\r\n         est sp\u00e9cialis\u00e9e\r\ndans la s\u00e9curisation en montagne.\r\n\r\n19:33:09:20  19:33:12:11\r\n        -On est satisfaits\r\n\r\n19:33:12:12  19:33:15:11\r\n     de la qualit\u00e9 du travail\r\n\r\n19:33:15:12  19:33:18:06\r\n   et de la vitesse d'ex\u00e9cution.\r\n\r\n19:33:18:13  19:33:23:05\r\n   -Pour les frontaliers et les\r\ncommer\u00e7ants, c'est un soulagement.\r\n\r\n19:33:23:07  19:33:28:05\r\n  Certains estiment les pertes de\r\nrevenus \u00e0 70 % durant la fermeture.\r\n\r\n19:33:28:13  19:33:30:10\r\n     -C'est le cadeau de No\u00ebl\r\n\r\n19:33:30:11  19:33:32:14\r\n         qu'on attendait.\r\n\r\n19:33:32:16  19:33:36:10\r\nLe mois de novembre a \u00e9t\u00e9 terrible.\r\n\r\n19:33:36:19  19:33:39:09\r\n          -Ca a \u00e9t\u00e9 long,\r\n\r\n19:33:39:11  19:33:42:11\r\n    et beaucoup de kilom\u00e8tres.\r\n\r\n19:33:42:13  19:33:44:06\r\n         Mais c'est fini.\r\n\r\n19:33:44:13  19:33:49:06\r\n-Il y aura encore des travaux pour\r\ns\u00e9curiser le tunnel \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:33:49:08  19:33:51:14\r\nIls pourraient commencer en 2020\r\n\r\n19:33:51:16  19:33:55:00\r\n et ne devraient pas n\u00e9cessiter\r\n     de fermeture en hiver.\r\n\r\n19:33:55:02  19:33:57:08\r\nEn attendant, la vitesse est limit\u00e9e\r\n\r\n19:33:57:10  19:34:00:03\r\n         et les camions\r\n    circulent en alternance.\r\n\r\n19:34:00:13  19:34:04:11\r\n -A Chamrousse, une station de ski\r\n         pr\u00e8s de Grenoble,\r\n\r\n19:34:04:13  19:34:08:15\r\n     une centaine de skieurs\r\n  sont rest\u00e9s bloqu\u00e9s des heures\r\n\r\n19:34:08:17  19:34:12:02\r\n  dans des t\u00e9l\u00e9cabines en panne.\r\n\r\n19:34:12:04  19:34:17:00\r\n  Des h\u00e9licopt\u00e8res ont d\u00fb d\u00e9poser\r\n les secouristes sur chaque cabine\r\n\r\n19:34:17:02  19:34:23:09\r\n    pour qu'ils puissent encorder\r\nchaque skieur et le descendre au sol.\r\n\r\n19:34:24:22  19:34:29:17\r\n-A Monthey, les syndicalistes d'Unia\r\n    n'ont pas ch\u00f4m\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:34:29:19  19:34:33:05\r\n   Pour ce dimanche 24 d\u00e9cembre,\r\n\r\n19:34:33:07  19:34:39:03\r\n   la commune a laiss\u00e9 le choix\r\n aux commer\u00e7ants d'ouvrir, ou non.\r\n\r\n19:34:39:05  19:34:44:04\r\n    Un grand centre commercial \r\n   a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir: pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:34:45:02  19:34:49:08\r\n       -Le syndicat Unia\r\na entam\u00e9 une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire\r\n\r\n19:34:49:10  19:34:53:12\r\n         sur le parking\r\n    du centre Manor Monthey.\r\n\r\n19:34:53:22  19:35:01:11\r\n    -Le syndicat est contraint\r\n d'enterrer le No\u00ebl du personnel.\r\n\r\n19:35:01:23  19:35:06:23\r\n  -Certains clients ont d\u00e9pos\u00e9\r\n des roses en signe de soutien.\r\n\r\n19:35:07:09  19:35:09:13\r\n      -Ca fait trois semaines\r\n\r\n19:35:09:15  19:35:12:02\r\n  que nous montrons notre soutien\r\n\r\n19:35:12:04  19:35:13:16\r\n           au personnel.\r\n\r\n19:35:13:18  19:35:18:08\r\n   Nous avons lanc\u00e9 une p\u00e9tition\r\n qui a recueilli 4'000 signatures.\r\n\r\n19:35:18:17  19:35:24:17\r\n-La Coop et la Migros ont d\u00e9cid\u00e9\r\n de rester ferm\u00e9es aujourd'hui.\r\n\r\n19:35:25:03  19:35:27:23\r\n-Nous sommes un m\u00e9tier de service.\r\n\r\n19:35:28:01  19:35:30:03\r\n       Le centre est plein.\r\n\r\n19:35:30:05  19:35:33:07\r\nNous sommes l\u00e0 pour rendre service.\r\n\r\n19:35:33:09  19:35:37:01\r\n         Les restaurants\r\n  ne ferment pas le 24 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:35:37:03  19:35:40:19\r\n  Nous regrettons cette d\u00e9marche\r\n      qui ne correspond pas\r\n\r\n19:35:40:21  19:35:44:16\r\n    aux voeux de nos clients, \r\n   qui sont fortement pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:35:45:03  19:35:47:08\r\n -C\u00f4t\u00e9 clients, on est partag\u00e9.\r\n\r\n19:35:49:00  19:35:52:11\r\n  -Je suis all\u00e9e \u00e0 la pharmacie.\r\n\r\n19:35:52:12  19:35:55:01\r\n   C'est hallucinant qu'il y ait\r\n  autant de monde un 24 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:35:55:03  19:35:57:22\r\n  -Pour les clients, c'est bien,\r\n\r\n19:35:58:00  19:36:01:07\r\n      mais pour les employ\u00e9s,\r\n      \u00e7a doit \u00eatre difficile.\r\n\r\n19:36:01:16  19:36:04:20\r\n      -Plus t\u00f4t, l'ambiance\r\n       \u00e9tait plus festive.\r\n\r\n19:36:04:22  19:36:08:20\r\n        Une participation\r\n   \u00e0 la course des p\u00e8res No\u00ebl.\r\n\r\n19:36:08:22  19:36:13:03\r\n      Car c'est la commune\r\n qui est vis\u00e9e par le syndicat.\r\n\r\n19:36:13:11  19:36:16:20\r\n-Lorsque les artisans et commer\u00e7ants\r\n\r\n19:36:16:22  19:36:19:22\r\n    nous ont demand\u00e9 d'ouvrir,\r\n\r\n19:36:20:00  19:36:23:10\r\n      nous avons d\u00fb d\u00e9cider\r\n   pour l'ensemble de la ville.\r\n\r\n19:36:23:11  19:36:27:05\r\n     C'est ensuite aux centres\r\n      commerciaux de choisir.\r\n\r\n19:36:27:13  19:36:31:04\r\n      -Selon Unia, Monthey\r\n  serait une exception romande.\r\n\r\n19:36:31:06  19:36:35:03\r\nA Gen\u00e8ve, l'Etat n'a pas d\u00e9livr\u00e9\r\n    d'autorisation g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n19:36:35:05  19:36:38:13\r\n   mais de nombreux commerces\r\n          ont ouvert.\r\n\r\n19:36:38:15  19:36:42:09\r\n    Alors, Monthey est-elle\r\n avant-gardiste ou r\u00e9trograde ?\r\n\r\n19:36:42:11  19:36:47:11\r\n  R\u00e9ponse le prochain dimanche\r\n    24 d\u00e9cembre... en 2023 !\r\n\r\n19:36:48:12  19:36:53:20\r\n-I.Cassis veut cr\u00e9er un Secr\u00e9tariat\r\n d'Etat aux affaires europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:36:53:21  19:36:57:15\r\nDoris Leuthard confirme cette id\u00e9e.\r\n\r\n19:36:57:17  19:37:02:09\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n   cherche un moyen de rem\u00e9dier\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:06:07\r\n    aux blocages diplomatiques\r\n    entre Berne et Bruxelles.\r\n\r\n19:37:07:16  19:37:12:17\r\n-Il veut cr\u00e9er un Secr\u00e9tariat d'Etat\r\n     aux questions europ\u00e9ennes,\r\n\r\n19:37:12:19  19:37:16:13\r\nle ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res,\r\n          Ignazio Cassis.\r\n\r\n19:37:16:15  19:37:21:15\r\nLe but: donner du poids aux dossiers\r\n ouverts entre Berne et Bruxelles:\r\n\r\n19:37:21:17  19:37:25:00\r\n n\u00e9gociation d'un accord-cadre,\r\n         bilat\u00e9rales...\r\n\r\n19:37:25:02  19:37:29:13\r\nMais cette solution ne convainc pas\r\n  la pr\u00e9sidente de la Commission\r\n\r\n19:37:29:15  19:37:34:11\r\nde politique ext\u00e9rieure du Conseil\r\n national, E.Schneider-Schneiter.\r\n\r\n19:37:34:19  19:37:37:11\r\n   -Ce n'est pas une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n19:37:37:12  19:37:40:19\r\nIl faut se confronter aux questions,\r\n\r\n19:37:40:21  19:37:43:22\r\n trouver des compromis avec l'UE,\r\n    au lieu de nous inqui\u00e9ter\r\n\r\n19:37:44:00  19:37:46:14\r\n    de nos propres structures.\r\n\r\n19:37:46:23  19:37:52:06\r\n-Un secr\u00e9tariat d\u00e9di\u00e9 aux questions\r\n  europ\u00e9ennes pour mieux se faire\r\n\r\n19:37:52:08  19:37:56:19\r\n entendre aupr\u00e8s de Bruxelles, \r\nla solution divise le Parlement.\r\n\r\n19:37:56:21  19:38:00:11\r\n    Pour la lib\u00e9rale-radicale\r\n          C.Markwalder:\r\n\r\n19:38:06:02  19:38:10:08\r\n     D'apr\u00e8s l'UDC R.K\u00f6ppel:\r\n\r\n19:38:16:20  19:38:21:17\r\nC\u00f4t\u00e9 socialiste, pour E.Nussbaumer:\r\n\r\n19:38:27:21  19:38:33:12\r\nLes r\u00e9cents blocages diplomatiques\r\nont pouss\u00e9 D.Leuthard \u00e0 encourager\r\n\r\n19:38:33:14  19:38:38:21\r\nun vote sur l'Europe, pour savoir\r\n  dans quelle direction aller.\r\n\r\n19:38:39:15  19:38:44:20\r\n   -En Turquie, nouvelle purge\r\n au sein de la fonction publique.\r\n\r\n19:38:44:22  19:38:51:05\r\nLe gouvernement du pr\u00e9sident Erdogan\r\n     licencie 3'000 personnes,\r\n\r\n19:38:51:07  19:38:55:23\r\n   notamment dans l'enseignement\r\n            et l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:38:56:01  19:39:04:09\r\nDepuis le coup d'Etat rat\u00e9 de 2016,\r\n140'000 personnes ont \u00e9t\u00e9 limog\u00e9es.\r\n\r\n19:39:05:20  19:39:10:08\r\n En Russie, l'opposant \u00e0 V.Poutine\r\n       A.Navalny a mobilis\u00e9\r\n\r\n19:39:10:10  19:39:14:12\r\n    des milliers de personnes\r\n dans plusieurs villes de Russie.\r\n\r\n19:39:14:14  19:39:19:05\r\n Il tente d'imposer sa candidature\r\n \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de mars 2018,\r\n\r\n19:39:19:07  19:39:24:00\r\nalors que la commission \u00e9lectorale\r\n       le juge in\u00e9ligible.\r\n\r\n19:39:25:22  19:39:31:01\r\n -Un bulletin rouge pour d\u00e9signer\r\nleur candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:39:31:03  19:39:36:00\r\n     700 personnes \u00e0 Moscou\r\net des milliers dans tout le pays\r\n\r\n19:39:36:02  19:39:40:00\r\n         pour soutenir\r\n   l'opposant Alexe\u00ef Navalny.\r\n\r\n19:39:40:02  19:39:44:04\r\n Objectif: mettre sous pression\r\n    la commission \u00e9lectorale\r\n\r\n19:39:44:06  19:39:47:10\r\n    qui refuse d'enregistrer\r\n         sa candidature\r\n\r\n19:39:47:11  19:39:52:19\r\n    et rappeler qu'il est un\r\ndes rares opposants \u00e0 V.Poutine.\r\n\r\n19:39:53:07  19:39:56:01\r\n -Vous \u00eates un mauvais pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:39:56:03  19:39:57:18\r\n          Vous n'avez pas\r\n\r\n19:39:57:20  19:40:00:10\r\n       de programme positif.\r\n\r\n19:40:00:11  19:40:04:19\r\n        Nous vous d\u00e9fions \r\n       pour ces \u00e9lections !\r\n\r\n19:40:05:10  19:40:08:13\r\n           -A.Navalny,\r\n    peut-\u00eatre trop optimiste.\r\n\r\n19:40:08:15  19:40:12:06\r\n         Rien n'indique\r\n  que la commission \u00e9lectorale\r\n\r\n19:40:12:08  19:40:14:20\r\n   l'autorisera \u00e0 se pr\u00e9senter\r\n\r\n19:40:14:22  19:40:20:01\r\n        et ses chances sont\r\nquasi inexistantes face \u00e0 V.Poutine.\r\n\r\n19:40:20:03  19:40:27:03\r\n Le pr\u00e9sident multiplie les pics\r\n      envers ses opposants.\r\n\r\n19:40:27:18  19:40:29:23\r\n   -Il faut traiter avec respect\r\n\r\n19:40:30:01  19:40:32:09\r\n     l'opposition constructive\r\n\r\n19:40:32:11  19:40:35:18\r\n          et responsable.\r\n\r\n19:40:35:20  19:40:40:17\r\nL'opposition ne doit pas se contenter\r\n      de bl\u00e2mer les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:40:40:19  19:40:44:14\r\n         Nous connaissons\r\n      les probl\u00e8mes du pays.\r\n\r\n19:40:44:16  19:40:50:03\r\n         Etre responsable,\r\n  c'est avoir un programme clair.\r\n\r\n19:40:50:11  19:40:54:19\r\n -Quelle place pour l'opposition\r\n       dans la campagne ?\r\n\r\n19:40:54:21  19:40:57:14\r\n  C'est peut-\u00eatre le seul enjeu\r\n\r\n19:40:57:16  19:41:01:01\r\n         d'une \u00e9lection\r\n  dont l'issue para\u00eet certaine.\r\n\r\n19:41:01:19  19:41:06:17\r\n  -Aux Philippines, le bilan des\r\nvictimes de la temp\u00eate s'alourdit.\r\n\r\n19:41:06:19  19:41:09:16\r\n Plus de 200 personnes sont mortes\r\n\r\n19:41:09:18  19:41:13:17\r\n       dans les inondations\r\n  et les glissements de terrain.\r\n\r\n19:41:13:19  19:41:18:11\r\n         70'000 personnes\r\n    ont d\u00fb fuir leur domicile.\r\n\r\n19:41:18:12  19:41:22:17\r\n         La temp\u00eate Tembin\r\n      s'\u00e9loignait aujourd'hui\r\n\r\n19:41:22:19  19:41:27:17\r\n    en mer de Chine m\u00e9ridionale\r\n     en direction du Vietnam.\r\n\r\n19:41:28:16  19:41:33:21\r\n    Ils ont entre 4 et 12 ans,\r\non les appelle les \"Kidfluencers\",\r\n\r\n19:41:33:23  19:41:37:10\r\n          ou les enfants\r\n     prescripteurs d'opinions.\r\n\r\n19:41:37:11  19:41:42:10\r\n Via les r\u00e9seaux sociaux, ils sont\r\n suivis par des millions de fans.\r\n\r\n19:41:42:11  19:41:47:08\r\n     Une opportunit\u00e9 lucrative\r\n       pour les annonceurs.\r\n\r\n19:41:53:10  19:41:57:00\r\n     -Une vid\u00e9o pour No\u00ebl,\r\n   un jeu d'enfant pour Ruby.\r\n\r\n19:41:57:02  19:42:02:16\r\nA 11 ans, elle a 1,5 mio d'abonn\u00e9s\r\n sur sa cha\u00eene YouTube Ruby Rube.\r\n\r\n19:42:02:18  19:42:07:02\r\n    Une marque qu'elle arbore\r\nsur sa propre ligne de v\u00eatements.\r\n\r\n19:42:07:04  19:42:11:23\r\n  Quelques minutes de tournage,\r\n       un sc\u00e9nario adapt\u00e9\r\n\r\n19:42:12:01  19:42:18:00\r\net l'enthousiasme de Ruby, r\u00e9sultat:\r\n   1 mio de vues en une semaine.\r\n\r\n19:42:19:09  19:42:21:16\r\n   -Je n'arrive pas \u00e0 y croire.\r\n\r\n19:42:21:18  19:42:24:04\r\nQuand je vois le nombre de mes fans,\r\n\r\n19:42:24:06  19:42:26:04\r\n    j'ai l'impression de r\u00eaver.\r\n\r\n19:42:26:06  19:42:28:12\r\n           J'adore \u00e7a !\r\n\r\n19:42:28:23  19:42:31:04\r\n   -Ruby est une Kidfluencer,\r\n\r\n19:42:31:06  19:42:35:06\r\n    elle influence les go\u00fbts\r\n    des enfants de son \u00e2ge.\r\n\r\n19:42:35:08  19:42:39:11\r\n      De grandes enseignes\r\n    participent \u00e0 ses vid\u00e9os.\r\n\r\n19:42:39:13  19:42:45:11\r\nIci, elle fait semblant de passer\r\n   la nuit dans une boutique.\r\n\r\n19:42:45:13  19:42:50:09\r\n    L\u00e0, elle offre un iPhone.\r\n\r\n19:42:50:11  19:42:54:03\r\n     Alex g\u00e8re les carri\u00e8res\r\n        de Kidfluencers.\r\n\r\n19:42:54:13  19:42:57:20\r\n  -Parfois les ventes d\u00e9collent,\r\n\r\n19:42:57:21  19:43:00:21\r\n   lorsque les marques utilisent\r\n\r\n19:43:00:23  19:43:04:00\r\n les youtubeurs pour le marketing.\r\n\r\n19:43:04:02  19:43:11:15\r\nAu lieu d'une pub \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, on voit\r\n un enfant s'amuser avec un jouet.\r\n\r\n19:43:12:01  19:43:16:10\r\n        -Et \u00e7a rapporte !\r\n\r\n19:43:16:11  19:43:22:19\r\n    Les plus riches Kidfluencers\r\nauraient gagn\u00e9 10 mios l'an dernier.\r\n\r\n19:43:22:21  19:43:27:01\r\n  Mais ces sc\u00e8nes interpellent.\r\n\r\n19:43:27:03  19:43:30:09\r\n      Entre divertissement\r\n    et placement de produits,\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:34:03\r\n       la limite est floue,\r\nindiscernable pour les plus jeunes.\r\n\r\n19:43:34:05  19:43:38:07\r\n Depuis d\u00e9cembre, le r\u00e9gulateur \r\nbritannique oblige les youtubeurs\r\n\r\n19:43:38:10  19:43:42:01\r\n    \u00e0 identifier les vid\u00e9os \r\n   pay\u00e9es par des annonceurs.\r\n\r\n19:43:42:03  19:43:45:22\r\n           Ruby, elle,\r\n    pr\u00e9f\u00e8re jouer la com\u00e9die.\r\n\r\n19:43:46:10  19:43:49:01\r\n     -Je veux devenir actrice.\r\n\r\n19:43:49:03  19:43:52:12\r\n100 mios d'abonn\u00e9s, c'est mon but.\r\n\r\n19:43:52:21  19:43:57:06\r\n   -Pour elle et son beau-p\u00e8re\r\n   les enjeux sont importants.\r\n\r\n19:43:57:08  19:44:01:22\r\n Ruby gagne 100'000 frs par an \r\n gr\u00e2ce \u00e0 la publicit\u00e9 en ligne.\r\n\r\n19:44:03:06  19:44:07:16\r\n   -Nous poursuivons notre s\u00e9rie\r\n  de chroniques \"Tellement 2017\".\r\n\r\n19:44:07:18  19:44:11:03\r\n        Les moments forts\r\n  de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e en culture.\r\n\r\n19:44:11:05  19:44:15:12\r\nUn peu de cin\u00e9ma, un peu de musique,\r\n       un peu de pol\u00e9miques.\r\n\r\n19:44:15:14  19:44:19:17\r\n  De Courgette \u00e0 Salvador Dali...\r\n\r\n19:44:23:22  19:44:27:23\r\n        -Enorme ! G\u00e9ant !\r\n\r\n19:44:28:01  19:44:33:11\r\nLes g\u00e9antes de la compagnie Royal de\r\nNantes \u00e9taient \u00e0 Gen\u00e8ve cet automne.\r\n\r\n19:44:33:13  19:44:38:11\r\n   Devant une foule de 850'000\r\npersonnes, la petite fille de 5 m,\r\n\r\n19:44:38:13  19:44:42:19\r\n    et la grand-m\u00e8re de 7 m,\r\n ont fait rire, pleurer, r\u00eaver.\r\n\r\n19:44:42:21  19:44:47:17\r\n          -C'est vivant,\r\n   c'est pas des marionnettes !\r\n\r\n19:44:47:19  19:44:49:11\r\n        -C'est incroyable.\r\n\r\n19:44:49:12  19:44:51:20\r\n             -Waouh !\r\n\r\n19:44:51:22  19:44:56:06\r\n -G\u00e9ants aussi, les deux C\u00e9sars\r\n  pour \"Ma vie de Courgette\" !\r\n\r\n19:44:56:08  19:45:01:07\r\nNotre h\u00e9ros national fait partie des\r\n grosses l\u00e9gumes du cin\u00e9ma mondial.\r\n\r\n19:45:01:09  19:45:04:05\r\n  -\"Courgette\", je l'ai pas vu...\r\n\r\n19:45:04:07  19:45:08:16\r\n Ah si c'est un film fantastique !\r\n\r\n19:45:08:18  19:45:12:05\r\n-On a f\u00eat\u00e9 les 70 ans de Cannes.\r\n\r\n19:45:12:07  19:45:17:11\r\nAvec une photo retouch\u00e9e de Claudia\r\nCardinale pour la rendre plus mince.\r\n\r\n19:45:17:12  19:45:22:16\r\n Et puisqu'on est dans le cin\u00e9ma,\r\non va rendre hommage aux disparus:\r\n\r\n19:45:22:18  19:45:48:17\r\n...\r\n\r\n19:45:48:19  19:45:54:01\r\nMais Roger Moore vivait en Suisse,\r\nalors, on veut revoir le g\u00e9n\u00e9rique\r\n\r\n19:45:54:03  19:45:56:14\r\n     d'\"Amicalement V\u00f4tre\".\r\n\r\n19:45:56:16  19:46:02:03\r\n...\r\n\r\n19:46:02:05  19:46:04:09\r\n  On veut revoir \"James Bond\".\r\n\r\n19:46:04:11  19:46:07:09\r\n        -My name is Bond,\r\n           James Bond.\r\n\r\n19:46:07:11  19:46:10:12\r\n -Et on veut entendre Sir Roger\r\n          en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:46:10:14  19:46:13:07\r\n   -Les jolies femmes me pla\u00eet.\r\n\r\n19:46:13:09  19:46:19:14\r\n-C\u00f4t\u00e9 bouquins, Cosey, 1er prix du \r\nfestival BD d'Angoul\u00eame, \u00e9tait \u00e9mu.\r\n\r\n19:46:19:16  19:46:26:07\r\n  -Figurer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des grands prix\r\npr\u00e9c\u00e9dents, c'est pas des moindres.\r\n\r\n19:46:26:09  19:46:31:08\r\n   -C\u00e9line Zufferey a publi\u00e9 son\r\npremier livre, \"Sauver les meubles\".\r\n\r\n19:46:31:10  19:46:36:14\r\nJo\u00ebl Dicker verra son best-seller \r\nadapt\u00e9 en s\u00e9rie TV par J-J.Annaud.\r\n\r\n19:46:36:16  19:46:41:22\r\nEt Marc Voltenauer cartonne avec son\r\ndeuxi\u00e8me polar, \"Qui a tu\u00e9 Heidi ?\"\r\n\r\n19:46:42:00  19:46:44:20\r\nL'esprit de Heidi n'est pas mort:\r\n\r\n19:46:44:22  19:46:47:16\r\nvoyez la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de yodel,\r\n\r\n19:46:47:18  19:46:52:07\r\n   et ce groupe qui est entr\u00e9\r\n num\u00e9ro 1 au Hit Parade suisse:\r\n\r\n19:46:52:09  19:46:56:22\r\n       \"Land ob de Wolke\",\r\n       du yodel chr\u00e9tien.\r\n\r\n19:46:57:00  19:47:04:03\r\n...\r\n\r\n19:47:04:05  19:47:09:16\r\n   Il y a 12 mios de visiteurs\r\n  par an dans nos 1'111 mus\u00e9es.\r\n\r\n19:47:09:18  19:47:15:02\r\n   Et le Kunstmuseum de Berne \r\n  expose la collection Gurlitt,\r\n\r\n19:47:15:04  19:47:18:13\r\n     150 oeuvres confisqu\u00e9es\r\n         par les nazis.\r\n\r\n19:47:18:15  19:47:22:05\r\n          Vous voulez\r\n   d'autres trucs sulfureux ?\r\n\r\n19:47:22:07  19:47:26:23\r\n    Mini-pol\u00e9mique \u00e0 Gen\u00e8ve\r\navec l'exposition \"Body Worlds\",\r\n\r\n19:47:27:01  19:47:31:15\r\n  qui pr\u00e9sente des corps humains\r\nconserv\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la plastination.\r\n\r\n19:47:31:17  19:47:35:07\r\n      Pol\u00e9mique en Espagne\r\n   avec l'exhumation du corps\r\n\r\n19:47:35:09  19:47:38:22\r\n        du peintre Dali,\r\n   pour un test de paternit\u00e9.\r\n\r\n19:47:39:00  19:47:45:08\r\n L'ADN de sa moustache a parl\u00e9:\r\n         test n\u00e9gatif.\r\n\r\n19:47:45:10  19:47:52:00\r\nPol\u00e9mique en France avec la Une des\r\nInrockuptibles sur Bertrand Cantat.\r\n\r\n19:47:52:02  19:47:57:15\r\nEn r\u00e9ponse, le magazine Elle publie\r\n  un hommage \u00e0 Marie Trintignant.\r\n\r\n19:47:57:17  19:48:00:09\r\n    On all\u00e8ge l'atmosph\u00e8re ?\r\n\r\n19:48:00:11  19:48:04:15\r\n           -Est-ce que\r\n  j'ai une gueule d'atmosph\u00e8re ?\r\n\r\n19:48:04:17  19:48:10:00\r\n-Allez, avec Tiffany Bovay Klameth,\r\n    prix Fran\u00e7ois Silvant 2017.\r\n\r\n19:48:10:02  19:48:14:15\r\n-Si cette personne a remis la brique\r\n     de lait avec trois gouttes\r\n\r\n19:48:14:17  19:48:18:14\r\n    parce que \u00e7a faisait chier \r\n    de le mettre \u00e0 la poubelle,\r\n\r\n19:48:18:16  19:48:20:07\r\n       alors plus de lait !\r\n\r\n19:48:20:09  19:48:26:10\r\n -Maintenant y'a plus qu'\u00e0 trouver\r\nune chute, non pas chut comme \u00e7a...\r\n\r\n19:48:26:11  19:48:36:00\r\nPour cette chronique, il n'y a pas\r\nplus g\u00e9ant qu'une chute de reins.\r\n\r\n19:48:38:11  19:48:42:09\r\n   -Et demain, quatri\u00e8me \u00e9pisode\r\n       consacr\u00e9 aux people.\r\n\r\n19:48:43:07  19:48:48:21\r\nA Milan, les sans-abris peuvent aller\r\nmanger dans une cantine particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:48:48:23  19:48:55:17\r\n       Le cadre a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\r\n     par de grands designers,\r\n\r\n19:48:55:19  19:48:59:15\r\n   et ce sont des chefs \u00e9toil\u00e9s\r\n    qui ont \u00e9tabli les menus.\r\n\r\n19:49:00:04  19:49:03:15\r\n-Milan a rev\u00eatu ses habits de f\u00eate.\r\n\r\n19:49:03:17  19:49:06:10\r\nLes magasins attirent les passants.\r\n\r\n19:49:06:11  19:49:09:19\r\n         Dans la foule,\r\n les sans-abris sont invisibles.\r\n\r\n19:49:09:21  19:49:13:22\r\n  Mais plus tard, dans un autre\r\nquartier, ils sortent de l'ombre.\r\n\r\n19:49:14:00  19:49:17:02\r\n        Ils sont invit\u00e9s\r\n   dans un restaurant \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n19:49:19:11  19:49:21:18\r\n      -Ce sont des personnes\r\n\r\n19:49:21:20  19:49:23:11\r\n          en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:49:23:13  19:49:25:23\r\n  La plupart sont des sans-abris.\r\n\r\n19:49:26:08  19:49:30:00\r\n     -Carlo est volontaire\r\n depuis le d\u00e9but de l'aventure.\r\n\r\n19:49:30:02  19:49:34:00\r\n En 2015, un chef trois \u00e9toiles\r\n   d\u00e9cide de lancer ce projet\r\n\r\n19:49:34:02  19:49:36:21\r\n           pour lutter\r\ncontre le gaspillage alimentaire.\r\n\r\n19:49:37:05  19:49:39:13\r\n   -Pour combattre le gaspillage\r\n\r\n19:49:39:15  19:49:41:14\r\n      et nourrir les affam\u00e9s,\r\n\r\n19:49:41:16  19:49:45:13\r\n       nous voulons utiliser\r\n le savoir-faire des grands chefs.\r\n\r\n19:49:45:21  19:49:48:04\r\n -En deux ans, 65 chefs \u00e9toil\u00e9s\r\n\r\n19:49:48:06  19:49:51:16\r\n  ont d\u00e9fil\u00e9 dans les cuisines\r\n    o\u00f9 Fabio est cuisinier.\r\n\r\n19:49:52:06  19:49:55:16\r\n      -Ces chefs m'ont appris\r\n      \u00e0 cuisiner des produits\r\n\r\n19:49:55:18  19:49:58:06\r\nencore bons, mais qui ne sont plus\r\n\r\n19:49:58:08  19:50:00:09\r\n          commercialis\u00e9s.\r\n\r\n19:50:00:11  19:50:02:11\r\n     On ne sert pas seulement\r\n\r\n19:50:02:13  19:50:06:19\r\nquelque chose de copieux mais aussi\r\n  des plats qui ont de la saveur.\r\n\r\n19:50:07:05  19:50:10:23\r\n   -Ce soir, poisson gratin\u00e9 \r\n   aux tomates et aux olives,\r\n\r\n19:50:11:01  19:50:14:03\r\n   donn\u00e9 par les supermarch\u00e9s\r\n       et les mara\u00eechers.\r\n\r\n19:50:14:05  19:50:17:00\r\n    Des aliments invendables\r\n        mais mangeables.\r\n\r\n19:50:17:02  19:50:19:12\r\nBeaucoup refusent d'\u00eatre film\u00e9s.\r\n\r\n19:50:19:14  19:50:22:04\r\n  Maurizio a perdu son travail.\r\n\r\n19:50:22:06  19:50:25:00\r\n         Au r\u00e9fectoire,\r\n     il retrouve sa dignit\u00e9.\r\n\r\n19:50:25:09  19:50:28:00\r\n -Ici, c'est comme un restaurant.\r\n\r\n19:50:28:02  19:50:30:01\r\n        Il y a une entr\u00e9e,\r\n\r\n19:50:30:03  19:50:31:22\r\n       un plat, un dessert.\r\n\r\n19:50:32:00  19:50:34:18\r\n    On a m\u00eame eu de la glace !\r\n\r\n19:50:37:23  19:50:42:06\r\n  -Pour la d\u00e9co, de grands noms\r\ndu design ont offert des oeuvres.\r\n\r\n19:50:42:08  19:50:46:09\r\nChaque table est diff\u00e9rente, cr\u00e9\u00e9e\r\n pour le lieu, comme les lampes.\r\n\r\n19:50:46:17  19:50:48:21\r\n   -La beaut\u00e9 permet \u00e0 ces gens\r\n\r\n19:50:48:23  19:50:51:11\r\n   de respirer un air diff\u00e9rent,\r\n\r\n19:50:51:13  19:50:55:00\r\n    qui leur dit: \"Vous aussi,\r\n    vous valez quelque chose.\"\r\n\r\n19:50:55:13  19:51:00:01\r\n-Eugenia, une veuve octog\u00e9naire,\r\ndit retrouver le go\u00fbt de vivre.\r\n\r\n19:51:00:19  19:51:03:03\r\n  -C'est mieux qu'un restaurant.\r\n\r\n19:51:03:05  19:51:04:21\r\n        On est tous \u00e9gaux.\r\n\r\n19:51:04:23  19:51:06:23\r\n        On s'aime beaucoup.\r\n\r\n19:51:07:09  19:51:10:06\r\n        -Tout en luttant\r\n      contre le gaspillage,\r\n\r\n19:51:10:08  19:51:13:17\r\n         le r\u00e9fectoire,\r\nc'est un peu No\u00ebl tous le soirs.\r\n\r\n19:51:14:07  19:51:18:16\r\n   -Dans le canton de Fribourg,\r\n la derni\u00e8re porte d'un calendrier\r\n\r\n19:51:18:18  19:51:23:03\r\n  de l'Avent pas comme les autres\r\n   s'est ouverte pour accueillir\r\n\r\n19:51:23:05  19:51:28:05\r\n   des conteurs et des conteuses\r\n    qui ont sillonn\u00e9 la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:51:31:11  19:51:36:18\r\n           -Tout \u00e0 coup,\r\n     on entend un grand bruit.\r\n\r\n19:51:36:20  19:51:43:11\r\n    C'est le cerf du p\u00e8re No\u00ebl\r\n           qui arrive.\r\n\r\n19:51:43:12  19:51:52:03\r\n       Et l'oiseau bleu dit:\r\n    \"Il arrive, le p\u00e8re No\u00ebl !\"\r\n\r\n19:51:52:20  19:51:57:14\r\n -Le petit Marlon a eu la visite\r\n   des h\u00e9ros du Conte d'hiver.\r\n\r\n19:51:57:16  19:52:02:13\r\n Les enfants ont toujours conquis \r\nle coeur de conteuse de Christiane.\r\n\r\n19:52:04:00  19:52:06:17\r\n-J'aime r\u00e9p\u00e9ter ce qu'Einstein a dit.\r\n\r\n19:52:06:19  19:52:09:02\r\n       \"Si vous voulez avoir\r\n\r\n19:52:09:04  19:52:11:10\r\n     des enfants intelligents,\r\n\r\n19:52:11:11  19:52:13:21\r\n  racontez-leur des histoires !\"\r\n\r\n19:52:13:22  19:52:17:13\r\n    \"Si vous voulez des enfants\r\n     encore plus intelligents,\r\n\r\n19:52:17:15  19:52:20:21\r\n           racontez-leur\r\n     encore plus d'histoires.\"\r\n\r\n19:52:21:12  19:52:27:20\r\n        -Il \u00e9tait heureux,\r\n    c'\u00e9tait son plus beau No\u00ebl.\r\n\r\n19:52:28:20  19:52:33:00\r\n          -Ce vendredi,\r\n  au four de l'Adde, \u00e0 Cerniat,\r\n\r\n19:52:33:02  19:52:36:15\r\n    les contes ont fait r\u00eaver\r\n       un public nombreux.\r\n\r\n19:52:37:02  19:52:43:05\r\n  -Il avait enlev\u00e9 sa chaussette\r\net l'avait mise dans les toilettes.\r\n\r\n19:52:43:07  19:52:46:11\r\n        Avec la sorci\u00e8re !\r\n\r\n19:52:46:13  19:52:50:22\r\n        -Ca me fait r\u00eaver.\r\n\r\n19:52:51:17  19:52:55:00\r\n  -Le conte, c'est comme le pain,\r\n\r\n19:52:55:02  19:52:57:02\r\n         il y a une magie.\r\n\r\n19:52:57:04  19:53:05:11\r\n   On peut imaginer que le four\r\n      est une grande bouche.\r\n\r\n19:53:09:11  19:53:15:08\r\n    -Un train nomm\u00e9 Soup-y-Rail,\r\nce soir, on embarque pour un voyage.\r\n\r\n19:53:15:20  19:53:21:15\r\n-En Bretagne, il y avait autrefois\r\n     un ch\u00e2teau sur le sable.\r\n\r\n19:53:22:05  19:53:26:11\r\n      -Je viens depuis 19 ans\r\n     tous les vendredis soirs.\r\n\r\n19:53:26:12  19:53:32:21\r\n C'est ma place, je viens partager\r\n     une soupe et une amiti\u00e9.\r\n\r\n19:53:34:16  19:53:38:11\r\n        -Je vous rappelle\r\n      l'information du jour:\r\n\r\n19:53:38:12  19:53:44:05\r\nle tunnel du Grand-St-Bernard est \r\n\u00e0 nouveau ouvert \u00e0 la circulation.\r\n\r\n19:53:44:07  19:53:51:20\r\nLa gratuit\u00e9 du passage est assur\u00e9e\r\njusqu'au 1er janvier 2018 inclus.\r\n\r\n19:53:57:20  19:54:09:01\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:54:09:03  19:54:13:08\r\n Toute la r\u00e9daction se joint \u00e0 moi\r\n        pour vous souhaiter\r\n\r\n19:54:13:10  19:54:17:05\r\n   le plus magnifique des No\u00ebls.\r\n\r\n19:54:17:07  19:54:27:13\r\n          A tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n19:54:27:15  19:54:32:14\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  E.Gattlen, A.Giddey, J.Cochand\r\n\r\n19:54:32:16  19:54:38:05\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20h05 Cash\r\n20h30 Ast\u00e9rix aux Jeux olympiques\r\n\r\n19:54:38:07  19:54:40:07\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n20h05 Film: La bonne planque\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035699\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:17 > 0:03:33) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous pour sa 19 30 au sommaire de ce dimanche 24 d\u00e9cembre la Suisse \u00e0 nouveau reli\u00e9e \u00e0 l'Italie par le tunnel du Grand-Saint-Bernard, apr\u00e8s 3 mois de fermeture, l'ouvrage a rouvert ce matin avec quelques restrictions en guise d'excuses la direction offre la gratuit\u00e9 du passage jusqu'au 1er janvier la pol\u00e9mique \u00e0 Monthey dans le Chablais valaisan, l'un des plus gros centres commerciaux de la ville, a ouvert ses portes ce matin pour permettre aux retardataires d'effectuer leurs derniers achats de No\u00ebl, les syndicats ne d\u00e9col\u00e8re pas : un nouveau secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Affaires europ\u00e9ennes, pour am\u00e9liorer nos relations avec Bruxelles, l'id\u00e9e serait d'Ignazio Cassis, le projet n'a encore rien de formel, mais la pr\u00e9sidente Doris de confirme aujourd'hui son existence, nous irons \u00e0 Londres pour une plong\u00e9e dans un monde \u00e0 la fois attirant et un peu inqui\u00e9tant, celui de ses enfants devenus des r\u00e9seaux sociaux, ici on les appelle les Kids Fluence car au-del\u00e0 des images rigolotes mignonne, ils sont surtout de redoutables outils marketing et, en cette veille de No\u00ebl, nous ouvrirons-nous aussi la derni\u00e8re porte du calendrier de l'avent \u00e0 Fribourg depuis le d\u00e9but du mois, les portes se sont ouvertes, litt\u00e9ralement, celle d'un h\u00f4pital d'une boulangerie ou m\u00eame d'entrain pour accueillir contours compteur conteuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:35 > 0:03:54) [94%] : \r\nIl \u00e9tait 8 heures ce matin, quand la 1\u00e8re voiture a pu p\u00e9n\u00e9trer dans le tunnel du Grand-Saint-Bernard, la premi\u00e8re depuis le 21 septembre et la chute d'une poutrelle qui a oblig\u00e9 les exploitants, l'ouvrage a entam\u00e9 des travaux pour le s\u00e9curiser les travaux qui n'ont d\u00e9but\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 qu'en novembre et qui ne sont pas termin\u00e9e, Rafa\u00ebl Poncioni a suivi cette journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:56 > 0:04:06) [94%] : \r\nC'est un beau cadeau de No\u00ebl pour la r\u00e9gion du Val d'Aoste et le Val d'Entremont, \u00e0 8 heures, les premi\u00e8res voitures \u00e9taient devant les p\u00e9ages travers\u00e9e du tunnel offerte jusqu'au 1er janvier et chocolat en cadeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:04:06 > 0:04:08) [62%] : \r\nVoil\u00e0 et le support et bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:09 > 0:04:51) [86%] : \r\nEt c'est tout lui, un magnifique et on s'\u00e9tonne tunnel apportant \u00e7a nous aide beaucoup pour aller voir la famille en Italie, content, content parler \u00e0 son plan, c'est trop loin, l\u00e0 c'est tout court, pour rappel, le tunnel avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 suite \u00e0 l'effondrement d'une poutrelle du syst\u00e8me de ventilation, le 21 septembre en cause un cancer du b\u00e9ton c\u00f4t\u00e9 italien : pr\u00e8s de 2 mois de discussions sans r\u00e9sultat avant la nomination d'un nouveau pr\u00e9sident, c\u00f4t\u00e9 Aoste, je suis arriv\u00e9 le oui de novembre on a assign\u00e9 travaux et le 20 novembre sont commenc\u00e9 en un mois, les Italiens en travaillant 24 heures sur 24 ont totalement r\u00e9nov\u00e9 127 m\u00e8tres et s\u00e9curis\u00e9e 1,3 kilom\u00e8tre de mani\u00e8re provisoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:51 > 0:05:01) [83%] : \r\nChaque poutrelle a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 chaque poutrelle \u00e9tant cr\u00e9\u00e9 avec un syst\u00e8me dans la vo\u00fbte et le treillis garantie vraiment qu'il n'y est roi aucune chute de quelques mat\u00e9riaux, que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:01 > 0:05:08) [90%] : \r\nL'entreprise italienne qui a r\u00e9alis\u00e9 les travaux est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la s\u00e9curisation, montagne, le pr\u00e9sident du tunnel et pleinement rassur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:08 > 0:05:16) [92%] : \r\nOn se satisfait alors de la qualit\u00e9 du travail et surtout de la vitesse \u00e0 laquelle s'\u00e9tait fait il y a eu un engagement exceptionnel de la part de cette entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:16 > 0:05:27) [93%] : \r\nPour les travailleurs frontaliers et les commer\u00e7ants, c\u00f4t\u00e9 suisse et italien, c'est un soulagement, certains estiment les pertes de revenus \u00e0 70 pourcent durant cette p\u00e9riode de fermeture simultan\u00e9e du col et du tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:27 > 0:05:42) [89%] : \r\nC'est le cadeau de No\u00ebl qu'on attendait et on esp\u00e8re que \u00e7a derri\u00e8re nous parce que le mois de novembre a vraiment \u00e9t\u00e9 un mois terribles, 3 mois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 long et beaucoup de kilom\u00e8tres, mais maintenant c'est fini, on esp\u00e8re que \u00e7a va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:42 > 0:05:57) [95%] : \r\nMais il y aura encore des travaux dans le tunnel pour le s\u00e9curiser sur le long terme, il pourrait commencer en 2020 et ne devrait pas n\u00e9cessiter de fermeture en hiver, en attendant, la vitesse est r\u00e9duite \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure dans le tube et les camions doivent y circuler en alternance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:58 > 0:06:23) [92%] : \r\nUn mot de cet incident, survenu cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Chamrousse, une station de ski, situ\u00e9e \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Grenoble, plus d'une centaine de skieurs sont rest\u00e9s bloqu\u00e9s plusieurs heures dans des t\u00e9l\u00e9cabines en panne d'importants moyens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s pour leur venir en aide, des h\u00e9licopt\u00e8res ont d\u00fb d\u00e9poser des secouristes sur chaque cabine pour qu'il puisse encore des chaque skieur, hein, et les descendre au sol l'op\u00e9ration de sauvetage a dur\u00e9 2 heures, personne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:25 > 0:06:43) [93%] : \r\n\u00e0 Monthey en Valais, les syndicalistes d'Unia n'ont pas ch\u00f4m\u00e9 aujourd'hui ce 24 d\u00e9cembre est souvent consacr\u00e9 aux derniers achats de No\u00ebl, et s'agissant d'un dimanche, la commune a d\u00e9cid\u00e9 de laisser le choix au commer\u00e7ant, la plupart sont rest\u00e9s ferm\u00e9s, mais un grand centre commercial a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir, d\u00e9clenchant une pol\u00e9mique S\u00e9verine Chave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:45 > 0:06:53) [94%] : \r\nAmbiance bien lugubre pour un 24 d\u00e9cembre sur le Parking du centre Manor Monthey le syndicat Unia entam\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:06:53 > 0:07:01) [79%] : \r\nLe syndicat Unia et contrats j'aurais pas \u00e9t\u00e9 contraint d'enterrer le No\u00ebl du personnel du Centre commercial de monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:01 > 0:07:05) [99%] : \r\nCertains clients ont \u00e9galement d\u00e9pos\u00e9 des roses et des bougies en signe de soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:05 > 0:07:17) [96%] : \r\n\u00e7a fait plus de 3 semaines que tous les jours nous venons ici exprimer notre solidarit\u00e9 au personnel, nous avons aussi recueilli une p\u00e9tition fait une p\u00e9tition qui a recueilli plus de 4000 signatures pour marquer son opposition \u00e0 cette ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:17 > 0:07:25) [91%] : \r\nDes reproches d'autant plus virulents que la copie la Migros ont d\u00e9cid\u00e9 de leur c\u00f4t\u00e9 de rester ferm\u00e9s aujourd'hui, mais pas de quoi inqui\u00e9ter les responsables du Centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:25 > 0:07:43) [91%] : \r\n\u00e7a pose un m\u00e9tier de service et de nouveau le centre \u00e9tant absolument plein, nous nous rendons compte que nous sommes l\u00e0 pour rendre service \u00e0 aucun moment on a demand\u00e9 au restaurant de fermer le 24 d\u00e9cembre parce que c'est un jour avant No\u00ebl, donc c'est une d\u00e9marche que nous regrettons et qui ne correspond pas du tout aux venu au vu de nos clients et du public qui est fortement pr\u00e9sent aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:43 > 0:07:45) [85%] : \r\nEt c\u00f4t\u00e9 client, on est partag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:45 > 0:07:51) [78%] : \r\nChez nous, la femme et je trouve hallucinant autant de monde \u00e0 24 la magasins qui maintenant de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:52 > 0:07:58) [93%] : \r\nFranchement, je pense pour les clients, \u00e7a va bien, mais pour les les gens qui travaillent ici, je pense, \u00e7a va \u00eatre un peu difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:59 > 0:08:01) [97%] : \r\nQuelques heures plus t\u00f4t, l'ambiance \u00e9tait plus festive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:04 > 0:08:10) [91%] : \r\nUne participation \u00e0 la course des p\u00e8res No\u00ebl en mode provocation car, en dehors du centre- lui- m\u00eame, c'est la commune qui est vis\u00e9e par le syndicat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:10 > 0:08:24) [88%] : \r\nCe qu'il faut savoir, c'est lorsque Les artisans et commer\u00e7ants nous ont demand\u00e9 d'ouvrir, ne pouvant pas prendre une d\u00e9cision, limit\u00e9e \u00e0 certains commerces prendre sur l'ensemble de la ville et donc c'est un ensuite aux commer\u00e7ants, aux Centres commerciaux de choisir ce qu'ils souhaitent ouvrir ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:25 > 0:08:47) [94%] : \r\nEt le probl\u00e8me c'est justement les grands centres selon Unia Monthey serait une exception romande \u00e0 Gen\u00e8ve, l'\u00c9tat n'a pas d\u00e9livr\u00e9 d'autorisation g\u00e9n\u00e9rale, ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 de nombreux petits commerces d'ouvrir dans la seule commune de Carouge, ils \u00e9taient plus de 130 alors Monthey \u00e9tait l'avant- gardiste ou r\u00e9trograde pour le savoir, il faudra attendre le prochain dimanche 24 d\u00e9cembre en 2023.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:48 > 0:09:06) [90%] : \r\nIgnazio Cassis envisage de cr\u00e9er un nouveau secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Affaires europ\u00e9ennes, une id\u00e9e encore informel mais dont Doris Leuthard confirme aujourd'hui dans la presse, l'existence, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res cherchant ainsi un moyen de rem\u00e9dier au blocage diplomatique entre Berne et Bruxelles Anita Dunn terre Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:07 > 0:09:29) [96%] : \r\nFace aux relations tendues entre la Suisse et l'Europe, il veut cr\u00e9er un secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux questions europ\u00e9ennes, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis, ce plan doit permettre de donner du poids aux nombreux dossiers ouverts entre Berne et Bruxelles n\u00e9gociations d'un accord cadre bilat\u00e9ral \u00e9quivalence boursi\u00e8re, mais cette solution ne convainc pas la pr\u00e9sidente de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national \u00c9lisabeth Schneider- Schneiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:30 > 0:09:45) [92%] : \r\nC'est une des je ne trouve pas que c'est une bonne id\u00e9e \u00e0 mon avis, il faut se confronter aux questions, chercher des solutions, trouver des compromis avec l'Union europ\u00e9enne, au lieu de nous inqui\u00e9ter de nos propres structures ou d'en imaginer de nouvelles Charaf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:45 > 0:09:45) [71%] : \r\n\u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:46 > 0:10:05) [91%] : \r\nUn secr\u00e9tariat d'\u00c9tat d\u00e9di\u00e9 aux questions europ\u00e9ennes pour mieux se faire entendre aupr\u00e8s de Bruxelles et des principaux pays europ\u00e9ens, la solution divise les membres du Parlement pour la lib\u00e9rale radicale Christa Markus Waldner, cr\u00e9er un secr\u00e9tariat d'\u00c9tat pour l'Europe pourrait \u00eatre une voie possible et viable, mais cela ne r\u00e9sout pas, en soi, les probl\u00e8mes avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:06 > 0:10:15) [92%] : \r\nL'UDC Roger K\u00f6ppel estime lui qu'il ne faut pas de nouvelle bureaucratie, au contraire, il faut un non clair de Berne contre le chantage et l'accord-cadre de Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:17 > 0:10:25) [88%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 socialiste, \u00c9ric Nussbaumer, juge qu'un nouveau secr\u00e9tariat d'\u00c9tat apporte peu tant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est divis\u00e9 sur les questions centrales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:27 > 0:10:38) [87%] : \r\n\u00e9chauffant les esprits, les r\u00e9cents blocages diplomatiques pousse la Berne f\u00e9d\u00e9rale a clarifi\u00e9 sa position, la pr\u00e9sidente, Doris Leuthard encourage L \u00e0 un vote de principe sur l'Europe pour mieux savoir dans quelle direction aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:38 > 0:10:39) [99%] : \r\nOn peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:39 > 0:11:23) [95%] : \r\nEn Turquie, les autorit\u00e9s ont entam\u00e9 une nouvelle purge au sein de la fonction publique, le gouvernement du pr\u00e9sident Erdogan convoite ici lors de sa visite au Soudan aujourd'hui justement, annonce le licenciement de pr\u00e8s de 3000 personnes, notamment dans l'enseignement, les minist\u00e8res et l'arm\u00e9e, elles sont accus\u00e9es de Liens avec des organisations terroristes depuis le coup d'\u00c9tat rat\u00e9 de juillet 2016 plus de 140000 personnes ont \u00e9t\u00e9 limog\u00e9s 55000 arr\u00eat\u00e9s en Russie, l'opposant \u00e0 Vladimir Poutine, Alexe\u00ef Navalny a mobilis\u00e9 quelques milliers de personnes dans plusieurs villes de Russie aujourd'hui l'homme tente d'imposer sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de mars 2018 alors que la commission \u00e9lectorale, le juge pour l'heure, in\u00e9ligible en raison de condamnations judiciaires Antoine il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:26 > 0:11:51) [96%] : \r\nUn bulletin rouge \u00e0 la main pour d\u00e9signer leur candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, ils \u00e9taient pr\u00e8s de 700 personnes \u00e0 Moscou et quelques milliers r\u00e9unis dans l'ensemble du pays, pour apporter leur soutien \u00e0 l'opposant Alexe\u00ef Navalny, objectif : mettre sous pression la commission \u00e9lectorale qui refuse d'enregistrer sa candidature mais aussi rappeler qu'il est actuellement l'un des rares et l'un des plus virulents opposants \u00e0 Vladimir Poutine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:53 > 0:12:04) [92%] : \r\nOui, pour avouer, vous \u00eates un mauvais pr\u00e9sident, vous n'avez pas de programme positif, vous ne savez pas comment diriger le pays et nous vous d\u00e9fiant pour ces \u00e9lections que nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:05 > 0:12:26) [93%] : \r\nAlexe\u00ef Navalny optimiste peut-\u00eatre un peu trop, rien n'indique que la commission \u00e9lectorale va l'autoriser \u00e0 se pr\u00e9senter, et m\u00eame si c'\u00e9tait le cas, ses chances sont quasi inexistantes face \u00e0 un Vladimir Poutine que tous les pronostics donnent gagnant un pr\u00e9sident qui multiplie les piques envers des opposants jug\u00e9s peu cr\u00e9dibles et son projet politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:27 > 0:12:50) [92%] : \r\nJe vois je y en a pas sur ce qu'il faut traiter avec respect l'opposition constructive et responsable, pas ici, moi je suis \u00e7a signifie que l'opposition ne doit pas se contenter de critiquer ou de bl\u00e2mer les autorit\u00e9s pour tous les p\u00e9ch\u00e9s, nous savons tr\u00e8s bien quels sont les probl\u00e8mes auxquels le pays fait face, \u00eatre responsable signifie qu'il faut avoir un programme clair pour des actions constructives on \u00e9litiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:50 > 0:13:01) [95%] : \r\nQuelle mobilisation et quelle place pour l'opposition, dans cette campagne, c'est peut-\u00eatre le seul enjeu d'une \u00e9lection dont l'issue ne fait presque aucun doute cite ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:01 > 0:13:25) [96%] : \r\nAux Philippines, le bilan des victimes de la temp\u00eate tropicale ne cesse de s'alourdir, plus de 200 personnes sont mortes dans les inondations soudaines et des glissements de terrain alors que les \u00e9quipes de secours sont toujours \u00e0 la recherche de survivants 70000 personnes ont en outre d\u00fb fuir leur domicile pour trouver refuge dans des centres d'\u00e9vacuation, la temp\u00eate th\u00e8me s'\u00e9loignait aujourd'hui en mer de Chine m\u00e9ridionale, direction le sud du Vietnam.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:27 > 0:13:46) [93%] : \r\nIls ont entre 4 et 12 ans et on les appelle les Kids Fluence en anglais, les enfants prescripteurs d'opinion via les r\u00e9seaux sociaux et sur leur cha\u00eene YouTube ils ont s'ils sont suivis par des millions de fans une opportunit\u00e9 lucrative pour les annonceurs et encore plus en cette p\u00e9riode de No\u00ebl, reportage de notre correspondant Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:47 > 0:13:48) [77%] : \r\nQuand je caresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:52 > 0:13:55) [93%] : \r\nUne vid\u00e9o de No\u00ebl, bien plus qu'un jeu d'enfant pour Ruby.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:56 > 0:14:17) [88%] : \r\n\u00e2g\u00e9 de 11 ans, elle a plus d'un 1000000 et demi d'abonn\u00e9s sur sa cha\u00eene YouTube Ruby Rube une marque qu'elle arbore fi\u00e8rement sur sa propre ligne de v\u00eatements et quel Breitling bonne quelques minutes de tournage du mat\u00e9riel audiovisuel DG un sc\u00e9nario adapt\u00e9 \u00e0 la saison et bien s\u00fbr l'enthousiasme de Ruby explore, r\u00e9sultat : plus d'un 1000000 de vues en une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:17 > 0:14:27) [88%] : \r\nQui est rest\u00e9 au camp Valais et je n'arrive toujours pas croire quand je vois le nombre d'hommes et femmes, je me demande si je ne suis pas en train de r\u00eaver, j'adore \u00e7a, \u00e0 la Sheima.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:28 > 0:14:48) [90%] : \r\nRuby est une petite Answer un enfant prescripteurs d'opinion qui influence le go\u00fbt des autres, de son \u00e2ge, de grandes enseignes comme les magasins d'accessoires ont particip\u00e9 \u00e0 ces vid\u00e9os ici, elle fait semblant de passer la nuit dans une de leurs boutiques, une belle vitrine pour l'assortiment Christmas et l\u00e0, elle offre un iPhone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:50 > 0:14:53) [85%] : \r\nAlex g\u00e8re les carri\u00e8res de plusieurs kits Answer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:53 > 0:15:11) [83%] : \r\nOui, c'est qu'il eu que \u00e7a, Nanjing, nous avons vu les ventes d\u00e9coller dans certains cas o\u00f9 les bars ont utilis\u00e9 les youtubeurs dans leur strat\u00e9gie marketing au lieu de voir une pub \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il regarde un enfant s'amuser avec un jouet pendant 5 ou 10 minutes moi peut-\u00eatre et swing fort avec une salle M\u00e9nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:12 > 0:15:21) [88%] : \r\nEt \u00e7a rapporte, selon Forbes, le plus riche des il Fluence Answer aurait gagn\u00e9 plus de 10 millions de francs l'ann\u00e9e derni\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 la publicit\u00e9 et au sponsoring.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:22 > 0:15:38) [86%] : \r\nMais les sc\u00e8nes comme celle-ci, interpelle entre divertissement et placement de produits, la limite peut-\u00eatre souvent floues, impossibles \u00e0 discerner pour les plus jeunes, depuis d\u00e9cembre, le r\u00e9gulateur britannique oblige Les youtubeurs a clairement identifi\u00e9 les vid\u00e9os pay\u00e9es par des annonceurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:41 > 0:15:44) [87%] : \r\nRuby, quant \u00e0 elle, pr\u00e9f\u00e8re jouer la com\u00e9die que tester des jouets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:45 > 0:15:51) [82%] : \r\nAh oui, grave, je veux devenir actrice et voudrait 100 millions d'abonn\u00e9s sur YouTube c'est moins but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:51 > 0:16:00) [93%] : \r\nPour elle et son beau-p\u00e8re qui la filme les enjeux sont importants, selon les estimations, Ruby gagne plus de 100000 francs par an gr\u00e2ce \u00e0 la publicit\u00e9 en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:00 > 0:16:02) [73%] : \r\nMoi, \u00e7a c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:02 > 0:16:20) [89%] : \r\nEt nous poursuivons notre s\u00e9rie de chroniques tellement 2017 avec les moments forts de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e en culture un peu de cin\u00e9ma, un peu de musique, un peu de pol\u00e9mique de courgette \u00e0 Salvador Dali, en passant par James Bond, une ann\u00e9e g\u00e9ante que nous raconte Beno\u00eet Bachelet un hijab V\u00e9ronique James pardon et Martina Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:23 > 0:16:32) [90%] : \r\n\u00e9norme non pardon g\u00e9ant oui les g\u00e9ants ou plut\u00f4t les g\u00e9antes de la compagnie Royal de Nantes \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:32 > 0:16:50) [87%] : \r\nDevant une foule de 850000 personnes, la petite fille de 5 m\u00e8tres et la grand- m\u00e8re de 7 m\u00e8tres ont fait rire, pleurer, r\u00eaver 20 oui compl\u00e8tement vivent, hein, c'est pas des marionnettes vive, c'est incroyable, moi ou quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:51 > 0:17:00) [92%] : \r\nG\u00e9ant aussi les 2 C\u00e9sar pour ma vie de courgette, notre h\u00e9ros national fait d\u00e9sormais partie des grosses l\u00e9gumes du cin\u00e9ma mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:00 > 0:17:05) [79%] : \r\nProjette ah, je n'ai pas vu pardon, mais c'est un film fantastique \u00e9tait pas \u00e9t\u00e9 assez clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:07 > 0:17:10) [98%] : \r\nOn a aussi f\u00eater les 70 ans de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:10 > 0:17:22) [92%] : \r\nCannes : avec une photo retouch\u00e9e de Claudia Cardinale pour la rendre un peu plus minces et puisqu'on est dans le cin\u00e9ma, on va faire comme aux C\u00e9sars et rendre hommage aux disparus maestro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:48 > 0:17:54) [91%] : \r\nAh mais Roger Moore vivaient en Suisse, alors on veut revoir le g\u00e9n\u00e9rique d'Amicalement v\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:01 > 0:18:03) [98%] : \r\nOn veut revoir James Bond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:03 > 0:18:06) [75%] : \r\nBah elle n'aimait le sport, James Bond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:06 > 0:18:11) [80%] : \r\nEt on va entendre soeur Roger en France, cette jolie femme est pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:13 > 0:18:19) [86%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 bouquins, on a \u00e9t\u00e9 assez bon 1er prix du Festival BD d'Angoul\u00eame tout \u00e9mu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:19 > 0:18:25) [75%] : \r\nFigurait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Grands Prix pr\u00e9c\u00e9dents et ce n'est pas des moindres, les noms des pas des prix pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:25 > 0:18:53) [84%] : \r\nC\u00e9line du frais, a publi\u00e9 son 1er livre sauver les meubles chez Gallimard, Jo\u00ebl Dicker verra son bestseller adapt\u00e9 en s\u00e9rie TV par Jean-Jacques Annaud et Marc Volton cartonne avec son 2\u00e8me, polar qui a tu\u00e9 Ha\u00efti en tout cas l'esprit de raids, il n'est pas mort, voyez la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de yodel et surtout, ce groupe qui est entr\u00e9e directe num\u00e9ro 1 devant Coldplay au hit-parade suisse l'Inde au de volcan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:54 > 0:18:56) [80%] : \r\nDu yodel chr\u00e9tiens mes amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:04 > 0:19:44) [93%] : \r\nOn a aussi appris qu'il y a 12 millions de visiteurs par an dans nos 1111 mus\u00e9es, alors que le Kunstmuseum de Berne, expose la sulfureuse collection Gurlitt 150 Oeuvres confisqu\u00e9es par les nazis, vous voulez d'autres trucs un peu sulfureux mini- pol\u00e9mique \u00e0 Gen\u00e8ve avec l'Exposition Body Worlds qui pr\u00e9sente des corps humains conserv\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la plastination, grosse pol\u00e9mique en Espagne avec l'exhumation du corps non plastin\u00e9s, pour le coup du peintre Salvador Dali pour un test de paternit\u00e9 l'ADN de sa fameuse moustache a parl\u00e9 test n\u00e9gatif l'histoire la plus surr\u00e9aliste de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:45 > 0:19:51) [89%] : \r\nEt \u00e9norme pol\u00e9mique en France avec l'une des Inrockuptibles sur Bertrand Cantat en r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:51 > 0:19:59) [96%] : \r\nLe magazine Elle publie un \u00e9dito hommage \u00e0 Marie Trintignant d\u00e9c\u00e9d\u00e9e sous ses coups, bon on all\u00e8ge l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:03 > 0:20:09) [86%] : \r\nAllez avec Tiffany Beauvais clame \u00eatre pris Fran\u00e7ois Silvant 2017 et son humour \u00e0 la zouk.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:17 > 0:20:23) [85%] : \r\nMaintenant, il y a plus qu'\u00e0 trouver une chute non pas non pas chute comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:23 > 0:20:33) [86%] : \r\nNon, pas \u00e7a, ah voil\u00e0 pour cette chronique, il n'y avait pas plus g\u00e9ant qu'une chute attendez de rats qu'ce qui nous ferait plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:36 > 0:20:55) [93%] : \r\nEt demain 4\u00e8me \u00e9pisode consacr\u00e9 au people tellement 2017, une belle histoire de No\u00ebl \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Milan, en Italie, les sans abris peuvent aller manger dans une cantine, un peu particuli\u00e8re, non seulement le cadre a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par de grands designers, mais ce sont des chefs \u00e9toil\u00e9s qui ont \u00e9tabli les menus reportage Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:56 > 0:21:06) [91%] : \r\nLe centre de Milan a rev\u00eatu ses habits de f\u00eate ici les magasins ont mis lumi\u00e8re attire les passants press\u00e9s et dans la foul\u00e9e, sans abris deviennent rapidement des invisibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:07 > 0:21:14) [96%] : \r\nMais quelques heures plus tard dans un autre quartier, ils sortent de l'ombre \u00e0 ces invisibles sont invit\u00e9s \u00e0 manger dans un restaurant \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:14 > 0:21:21) [83%] : \r\nEt donc il y a m\u00eame \u00e7a plombe nos invit\u00e9s, mais en r\u00e9alit\u00e9 ce sont toutes des personnes en difficult\u00e9 \u00e0 la plupart sont des sans abri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:22 > 0:21:33) [86%] : \r\nCarlo et volontaire au r\u00e9fectoire, depuis le d\u00e9but de l'aventure, lorsqu'en 2015 Masimo beau tour \u00e0 le chef 3 \u00e9toiles de Mod\u00e8ne, d\u00e9cide de lancer ce projet pour lutter contre le gaspillage alimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:33 > 0:21:41) [88%] : \r\nThierry et paillettes \u00e0 comme pour combattre le gaspillage et nourrir les affam\u00e9s, nous voulons lancer l'id\u00e9e d'utiliser le savoir- faire des grands chefs de la cuisine contemporaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:42 > 0:21:48) [92%] : \r\nEn 2 ans 65 chefs \u00e9toil\u00e9s ont ainsi d\u00e9fil\u00e9 dans les cuisines du r\u00e9fectoire o\u00f9 Fabio et cuisinier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:49 > 0:22:03) [86%] : \r\nOn ne conna\u00eet, pourquoi 6 chefs \u00e9toil\u00e9s m'ont appris \u00e0 transformer, \u00e0 cuisiner des produits en cours, bon mais qui normalement ne peuvent plus \u00eatre commercialis\u00e9s ici il ne s'agit pas seulement de pr\u00e9parer quelque chose de cocu \u00e0 manger, on essaye aussi de leur servir des plats qui ont du go\u00fbt et de la saveur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:04 > 0:22:23) [89%] : \r\nCe soir au menu poisson gratin\u00e9 aux tomates et aux olives donn\u00e9e par les supermarch\u00e9s et les mara\u00eechers du prix des aliments devenus invendables mais absolument mangeable, la majorit\u00e9 des autres refuse d'\u00eatre film\u00e9, car tous ont une histoire difficile Mauricio nous dit avoir perdu son travail, mais au r\u00e9fectoire, il retrouve sa dignit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:23 > 0:22:34) [79%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que j'r\u00e9serves juste aussi pour moi, c'est comme un restaurant, on re\u00e7oit de tout, on a une entr\u00e9e en plein dessert des fruits parfois la Mac\u00e9doine, on a m\u00eame Utley glaces, \u00e7a fait du bien, tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:34 > 0:22:44) [92%] : \r\nPour la d\u00e9coration, ce sont des grands noms du Design qui ont offert des Oeuvres d'art ici chaque table diff\u00e9rente cr\u00e9\u00e9e pour le lieu, tout comme les lampes ou les chaises sign\u00e9 Philippe Starck.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:44 > 0:22:54) [89%] : \r\nOn a r\u00e9habilit\u00e9 permet \u00e0 ces personnes de respirer un air diff\u00e9rent qui leur dit : vous aussi vous valez quelque chose et vous devez tout faire pour provoquer votre renaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:54 > 0:22:58) [81%] : \r\nPeu de Genia, une veuve octog\u00e9naire, retrouver le go\u00fbt de vivre gr\u00e2ce aurait fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:58 > 0:23:04) [84%] : \r\nMais Lieudieu ouvert c'est la c'est mieux qu'un restaurant ici parce qu'on est tous \u00e9gaux, on s'aime vraiment tout ce progr\u00e8s les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:05 > 0:23:12) [93%] : \r\nEt tout en luttant contre le gaspillage alimentaire pour les sans abri, le r\u00e9fectoire, c'est un peu No\u00ebl chaque soir de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:13 > 0:23:31) [91%] : \r\nEt en ce 24 d\u00e9cembre dans le canton de Fribourg la derni\u00e8re porte d'un calendrier de l'Avent pas comme les autres, cette ouvertes pour accueillir des conteurs et des conteuse qui ont sillonn\u00e9 la r\u00e9gion du service p\u00e9diatrique de l'h\u00f4pital fribourgeois en passant par une boulangerie en train Laurent Cheval \u00e0 Carlos De La Iglesia et Karine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:40 > 0:23:45) [82%] : \r\nC'est le cerf du P\u00e8re No\u00ebl qui arrivent de grands r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:45 > 0:23:59) [84%] : \r\nEt l'oiseau bleu a vol\u00e9 vol\u00e9 vol\u00e9 \u00e0 qui, et l\u00e0, le P\u00e8re No\u00ebl, il arrive et l'arriv\u00e9e de l'arriv\u00e9e de la rue, le petit Marlon a eu la visite DE euros du Conte d'hiver pour Christiane, les enfants ont depuis toujours conquis son coeur de conteuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:59 > 0:24:16) [87%] : \r\nSoyez No\u00ebl Marlon, je m'amuse \u00e0 aimer r\u00e9p\u00e9ter ce qu'Einstein avait dit : si vous voulez avoir des enfants intelligents racontez-leur des histoires, si vous voulez des enfants encore plus intelligent raconter leur encore plus triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:20 > 0:24:39) [87%] : \r\nEt il \u00e9tait, c'\u00e9tait le plus beau No\u00ebl qui n'avait jamais eu il m\u00eame plus que demain il devrait aller \u00e0 la soupe populaire pour avoir quelque chose \u00e0 manger ce vendredi soir au four de la d'Acer nia les comptes ont fait r\u00eaver ou rire un public nombreux l\u00e0- bas, on avait c'est simple, il avait mis en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:42 > 0:24:45) [90%] : \r\nDans les toilettes avec la sorci\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:46 > 0:24:49) [82%] : \r\nOh, \u00e7a, \u00e7a m'a fait b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:50 > 0:25:05) [82%] : \r\nDisons-le comme le pas, il y a une magie c'est que l\u00e0 par exemple on peut imaginer que c'est une grande bouche le four et puis comme je dis des fois on vous presque un peu peur aux enfants, moi je ne suis pas boucher je d\u00e9coupe pas mais j'enfonce tout enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:09 > 0:25:21) [91%] : \r\nEntre train nomm\u00e9 soupirail, on y vient pour trouver de l'accompagner, ce soir, on embarque pour un voyage en Bretagne, il y avait autrefois un ch\u00e2teau au fond de la mer sur le sable parmi les coquillages et les poissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:21 > 0:25:30) [81%] : \r\nMoi \u00e7a fait 19 ans que je viens et c'est tous les ventes de rugby sur un sujet bien c'est ma place il peu partager \u00e0 une sous- c'est une amiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:34 > 0:26:26) [93%] : \r\nAvant de vous quitter, je vous rappelle l'une des principales informations de ce journal, la r\u00e9ouverture du tunnel du Grand-Saint-Bernard apr\u00e8s plus de 3 mois de fermeture, les premi\u00e8res voitures ont pu franchir l'ouvrage ce matin \u00e0 8 heures et gratuitement, en guise d'excuses \u00e0 direction a d\u00e9cid\u00e9 d'offrir le ticket jusqu'au 1er janvier inclus les travaux dureront encore 2 ans et s'accompagneront de restrictions, vitesse r\u00e9duite et trafic des poids lourds en alternance, notamment, et puis un petit clin d'oeil et un grand coup de chapeau \u00e0 Pierre-Alain Bovet, chef d'\u00e9dition ce soir en r\u00e9gie pour la derni\u00e8re fois de sa longue carri\u00e8re, 30 ans \u00e0 la RTS toute la r\u00e9daction se joint \u00e0 moi pour le remercier et lui souhaiter une magnifique retraite et puis dans un instant, c'est la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard, suivi du jeu cache demain vous retrouvez Pierre-Olivier Volet \u00e0 cette m\u00eame place toute la r\u00e9daction s'est jointe \u00e0 moi pour vous souhaiter, \u00e0 vous \u00e0 chacun \u00e0 chacune, d\u00e9j\u00e0 le plus merveilleux des No\u00ebl belle f\u00eate, bonnes vacances \u00e0 ceux qui en ont et \u00e0 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:34 > 0:26:37) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:52 > 0:27:03) [81%] : \r\nOn a tous la sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:03 > 0:27:06) [82%] : \r\nJoyeux No\u00ebl \u00e0 Agn\u00e8s, et puis surtout, 3 fiert\u00e9 l'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:17 > 0:27:24) [93%] : \r\nOui, oui, j'arr\u00eate la m\u00e9t\u00e9o et on rigole parce que normalement aujourd'hui, \u00e7a devait \u00eatre ma derni\u00e8re et puis finalement je dois revenir un jour en janvier donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:24 > 0:27:28) [77%] : \r\nFermeture est parmi nous, oui, oui, Jaur\u00e8s comme scripte ouais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:29 > 0:27:38) [82%] : \r\nSi jamais, est ce que tu veux juste transmettre \u00e0 mot d'un que ce P\u00e8re No\u00ebl version 2 je ne sais pas si elle a trouv\u00e9 large, elle a entendu super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:45 > 0:27:47) [77%] : \r\n3 petits trucs cuites 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:49 > 0:27:52) [92%] : \r\nSi tout \u00e0 coup, on a le temps d'un petit verre d'eau Massino.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:08 > 0:28:09) [97%] : \r\nMerci au coin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:22 > 0:28:30) [83%] : \r\nEh oui, c'est tout bon, et si jamais pour pour mot de le mot, c'est les conditions restaient anticyclonique pour pouvoir passer sur le B.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:39 > 0:28:50) [84%] : \r\nMerci 1000 fois, Julia pour ce verre d'eau, \u00e7a fait du bien, il fait tellement \u00e7a qui on September forte au mot non non je le mouvement parce que moi j'aime donner aux toilettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:04 > 0:29:31) [77%] : \r\n3 petits trucs cuite 3 petits trucs cru tremp\u00e9 d\u00e9truite cuite 3 petites truites cru baveux Bipop \u00e9mouvant, bon ben l\u00e0 le \u00eelot lieu dans un an, qu'on a a reproch\u00e9 au flou pour moi \u00e7a se bonsoir \u00e0 tous, c'est le P\u00e8re No\u00ebl, parti ce matin de la peine, il ne devrait pas rencontrer de probl\u00e8me majeur, c\u00f4t\u00e9 ciel en arrivant dans notre pays, juste quelques nappes de stratus au brouillard sur le plateau, mais qui, j'en suis s\u00fbr non pas entraver salle, distribution de cadeaux des conditions restaient anticyclonique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:46 > 0:33:44) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alors le P\u00e8re No\u00ebl qui est parti ce matin, vous le voyez de Laponie, ne devrait pas rencontrer de probl\u00e8me majeur, c\u00f4t\u00e9 ciel en arrivant en Suisse juste quelques bancs de stratus au brouillard sur le plateau, mais qui, j'en suis s\u00fbr ne vont pas entraver sa distribution de cadeaux, les conditions restaient en effet anticyclonique, ce 24 d\u00e9cembre avoir sur l'animation satellite nous avions comme revers de la m\u00e9daille, h\u00e9 bien ces grisaille qui sont rest\u00e9s vraiment persistante sur le plateau alors qu'en altitude, le soleil r\u00e9gnait en ma\u00eetre et qui a fait extr\u00eamement doux, on a relev\u00e9 pratiquement 9 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 du Mol\u00e9son \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, demain, \u00e0 25 d\u00e9cembre pour le jour de No\u00ebl, h\u00e9 bien l'anticyclone ne sera pas loin il nous prot\u00e9gera des perturbations, mais ensuite mardi, fin de la magie de No\u00ebl, le courant perturb\u00e9 d'ouest va venir dans notre direction, faire d\u00e9filer sur nos r\u00e9gions toute une s\u00e9rie de front d'ici l\u00e0, h\u00e9 bien pour ce soir et cette nuit de No\u00ebl M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit donc ces bancs de brouillards ou stratus sur le plateau, jusque vers 800 m\u00e8tres d'altitude, attention localement, ils pourront \u00eatre givrants ailleurs l'si le ciel sera parfaitement \u00e9toil\u00e9 et demain matin, on va retrouver un peu de grisaille sur le plateau, mais moins dense qu'aujourd'hui et avec un sommet plus bas vers 700 m\u00e8tres d'altitude, il faudra compter aussi avec quelques bancs de nuages bas sur le Tessin, sinon un soleil g\u00e9n\u00e9reux et ce soleil pourrait gagner du terrain, m\u00eame demain apr\u00e8s- midi puisque les grisailles vont en grande partie se dissiper, on verra juste quelques voiles d'altitude sur l'ouest et toujours quelques bancs nuageux sur le Tessin c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures alors la nuit prochaine sera froide, particuli\u00e8rement dans les endroits d\u00e9gag\u00e9s glacial dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au moins 9 du c\u00f4t\u00e9 de Vi\u00e8ge l'apr\u00e8s- midi et bien une belle douceur toujours en altitude 9 degr\u00e9s pr\u00e9vus \u00e0 1000 m\u00e8tres mais sous la grisaille persistantes seulement de 1 \u00e0 2 degr\u00e9s les vents voter au sud- ouest, ils seront g\u00e9n\u00e9ralement mod\u00e9r\u00e9 en montagne durant la journ\u00e9e, mais ils vont nettement se renforcer en soir\u00e9e \u00e0 l'approche de la perturbation qui nous touchera mardi au d\u00e9but, nous aurons encore quelques \u00e9claircies dans l'Est et en Valais pare- feu, sinon les pr\u00e9cipitations sur l'ouest l'apr\u00e8s- midi, ce sera le contraire, la perturbation va se d\u00e9caler dans l'Est et en profitera de quelques \u00e9claircies sur l'ouest avec de la neige jusque vers 700 m\u00e8tres d'altitude mercredi l'ensemble du pays sera concern\u00e9e par la nouvelle perturbation au d\u00e9but la neige tombera \u00e0 700 m\u00e8tres mais d'ici \u00e0 la soir\u00e9e, les flocons pourront arriver jusqu'\u00e0 plus basse altitude et m\u00eame tutoy\u00e9 la plaine quelques flocons en plaine aussi pr\u00e9vue jeudi, mais l'apr\u00e8s- midi, une accalmie seulement le long du versant nord des Alpes, encore des pr\u00e9cipitations le sud retournera au sec et puis pour la fin de la semaine, h\u00e9 bien de nouvelles perturbations sont attendues vendredi et samedi, mais pour le dernier jour de l'An dimanche, il se pourrait bien que l'on ait droit \u00e0 une petite am\u00e9lioration, ce sera pr\u00e9cis\u00e9 au fil des jours prochains, en tous les cas en ce 24 d\u00e9cembre, permettez-moi de vous souhaiter \u00e0 toutes et \u00e0 tous le plus chaleureux et joyeux des r\u00e9veillons de No\u00ebl et puis pour 2018 h\u00e9 bien quoi il se passe dans le ciel, j'esp\u00e8re que le soleil sera toujours illumin\u00e9es vos vies en tout cas les meilleurs voeux \u00e0 tous, tr\u00e8s bon moment et \u00e0 une prochaine fois, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-25T01:54:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712647800", "durationSec": 30, "title": "SO TURQUIE_RTS000001352559", "excerpt": "Le tunnel du Grand-St-Bernard a pu rouvrir apr\u00e8s 3 mois de fermeture en raison de l'effondrement d'une poutrelle de ventilation en septembre 2017. Les travaux de r\u00e9fection ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s plus vite que pr\u00e9vu. Les vacanciers et les commer\u00e7ants de la vall\u00e9e sont soulag\u00e9s.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1712647801", "durationSec": 124, "title": "SO TUNNEL ST BERNARD_RTS000001352540", "excerpt": "Revue de fin d'ann\u00e9e 2017 avec la r\u00e9trospective des principaux \u00e9v\u00e9nements de l'actualit\u00e9 de l'ann\u00e9e sur un ton humoristique et d\u00e9cal\u00e9. Ce 3e \u00e9pisode est consacr\u00e9 \u00e0 la culture.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-ST-BERNARD, LE"], "thematicThemes": ["TUNNEL", "TRAVAUX PUBLICS"], "sequenceIds": ["1647715"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647802", "durationSec": 256, "title": "SO TELLEMENT 2017 CULTURE PAD_RTS000001346309", "excerpt": "Le r\u00e9fectoire Ambrosiano \u00e0 Milan accueille tous les jours des sans-abris et leur offre des repas cuisin\u00e9s par des grands chefs. Les cuisiniers se succ\u00e8dent \u00e0 tour de r\u00f4le et propose des repas \u00e0 partir de nourriture consid\u00e9r\u00e9e comme invendable mais tout \u00e0 fait comestible. L'objectif est d'offrir un lieu d'accueil aux d\u00e9favoris\u00e9s et \u00e9galement de lutter contre le gaspillage alimentaire.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "JAMMES, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CULTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647803", "durationSec": 27, "title": "SO TELECABINE CHAMROUSSE_RTS000001352600", "excerpt": "Le syndicat Unia a organis\u00e9 une manifestation devant le centre commercial Manor \u00e0 Monthey pour protester contre l'ouverture des magasins ce dimanche 24 d\u00e9cembre."}, {"internalArchiveId": "AA1712647804", "durationSec": 99, "title": "SO RASSEMBLEMENTS NAVALNY_RTS000001352549", "excerpt": "L'association Contemuse propose des spectacles de conte dans diff\u00e9rents endroits du canton de Fribourg. Pour No\u00ebl, elle a r\u00e9alis\u00e9 un calendrier de l'Avent avec un spectacle de conte par jour.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1712647805", "durationSec": 25, "title": "SO PHILIPPINES_RTS000001352481", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis, veut cr\u00e9er un secr\u00e9tariat d'Etat aux questions europ\u00e9ennes pour les n\u00e9gociations sur les bilat\u00e9rales avec l'UE. Les avis des parlementaires divergent."}, {"internalArchiveId": "AA1712647806", "durationSec": 138, "title": "SO MILAN SANS ABRIS_RTS000001352461", "excerpt": "L'influence des enfants Youtubeurs est de plus en plus importante et int\u00e9ressent les marques d\u00e9di\u00e9es aux enfants et aux jeunes. La youtubeuse britannique Ruby Rube a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 plus de 100000 francs pour du placement de produits dans ces vid\u00e9os.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MILAN"], "thematicThemes": ["RESTAURANT", "SANS-ABRI"], "sequenceIds": ["1647757"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647807", "durationSec": 125, "title": "SO MAGASINS NOEL_RTS000001352548", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTHEY"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "GRAND MAGASIN", "HORAIRE DE TRAVAIL", "NO\u00cbL"], "sequenceIds": ["1647718"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647808", "durationSec": 123, "title": "SO FR CONTEMUSE_RTS000001352406", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CONTE"], "sequenceIds": ["1647759"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647809", "durationSec": 93, "title": "SO CASSIS_RTS000001352599", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE", "N\u00c9GOCIATION"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1647732"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647810", "durationSec": 138, "title": "FRIGO KIDFLUENCERS LONDRES_RTS000001349449", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANGLETERRE"], "thematicThemes": ["VID\u00c9O AMATEUR", "MARKETING", "ENFANT (\u00c2GE)"], "thematicCorporations": ["YOUTUBE"], "sequenceIds": ["1647752"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712648016", "summary": "File d'attente \u00e0 l'entr\u00e9e du tunnel du Grand-St-Bernard. Itw automobilistes. \nImages de vid\u00e9osurveillance : effondrement d'une poutrelle de ventilation en septembre 2017.\nTravaux de r\u00e9fection \u00e0 l'int du tunnel du Grand-St-Bernard. Panneau annon\u00e7ant la fermeture du tunnel.\nItw Silvano Meroi, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des concessionnaires du Grand-St-Bernard c\u00f4t\u00e9 italien. Poutrelles r\u00e9nov\u00e9es. Itw Fabrice Vouilloz, directeur g\u00e9n\u00e9ral du tunnel du Grand-St-Bernard. Int salle de contr\u00f4le, itw Olivier Fran\u00e7ais, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 de gestion du tunnel du Grand-St-Bernard.\nItw Martine Lattion, propri\u00e9taire du bivouac de Napol\u00e9on et station-service. Itw Michelle Mortara, employ\u00e9e frontali\u00e8re. Cam\u00e9ra embarqu\u00e9e, int tunnel.", "id": "1647715", "visualThemes": ["TUNNEL", "TRAVAUX PUBLICS"], "visualGeographicals": ["GRAND-ST-BERNARD, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648019", "summary": "Membres du syndicat Unia participant \u00e0 une marche fun\u00e8bre en guise de manifestation contre le magasin Manor Monthey ouvert le dimanche 24 d\u00e9cembre. Itw Blaise Carron, responsable Unia Monthey. Itw Charles-Antoine Kohler, directeur de Manor Suisse romande. Itw clients. Itw St\u00e9phane Coppey, pr\u00e9sident de Monthey.\nGen\u00e8ve-ville : int Halle de Rive.", "id": "1647718", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["MONTHEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648033", "summary": "Article de presse sur Ignazio Cassis. Drapeaux europ\u00e9en et suisse sur Palais f\u00e9d\u00e9ral. Itw Elisabeth Schneider-Schneiter, pr\u00e9sidente de la commission politique ext\u00e9rieure du Conseil national.", "id": "1647732", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648053", "summary": "Vid\u00e9o de la youtubeuse britannique Ruby Rube diffus\u00e9e sur Internet. Itw Ruby Rube. Ruby Rube proposant vid\u00e9os pour les magasins \"Claire's\" ou pour \"Iphone\". Itw Alex Chavez, agent et directeur \"Viral Talent\".", "id": "1647752", "visualThemes": ["VID\u00c9O AMATEUR"], "visualGeographicals": ["ANGLETERRE"], "visualCorporations": ["YOUTUBE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648058", "summary": "Ville de Milan illumin\u00e9es et d\u00e9cor\u00e9es lors des f\u00eates de No\u00ebl. Sans abris dans la rue. Itw Carlo Luigi Casabianca, volontaire au r\u00e9fectoire Ambrosiano. Int Massino Bottura, fondation \"Food for Soul\". Itw Fabio Redaelli, chef cuisinier du r\u00e9fectoire Ambrosiano. Sans abris mangeant. Itw Maurizio. Int design et moderne. Itw Luciano Gualzetti, directeur de Caritas Ambrosiano. Itw Eugenia.", "id": "1647757", "visualThemes": ["RESTAURANT", "SANS-ABRI"], "visualGeographicals": ["MILAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648060", "summary": "Int h\u00f4pital, Christiane Yammine, conteuse de l'association Contemuse, racontant conte \u00e0 un b\u00e9b\u00e9.\nCerniat, int boulangerie artisanle Au four de l'Adde : familles \u00e9coutant contes. Itw enfant. Itw femme \u00e2g\u00e9e. Itw Andr\u00e9 Isenegger, boulanger. Andr\u00e9 Isenegger enfournant pain.\nBulle, int wagon de train \"Soupirail\" : spectacle de contes. Itw spectatrice.", "id": "1647759", "visualThemes": ["CONTE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1723561", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035699", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C1FBB5FC-DE07-425F-B304-F8F79D681E58", "internalArchiveId": "C1FBB5FC-DE07-425F-B304-F8F79D681E58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fin d'ann\u00e9e difficile pour le journal satirique Vigousse", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "La satire papier marche-t-elle encore en 2017 ? Est-elle en difficult\u00e9 ? Peut-on rire de tout dans le climat politique actuel ? St\u00e9phane Babey, r\u00e9dacteur en chef de Vigousse, r\u00e9pond sur la situation de la presse satirique.\r\n\r\n* * La satire papier marche-t-elle encore en 2017 ? Est-elle en difficult\u00e9 ? Peut-on rire de tout dans le climat politique actuel ? St\u00e9phane Babey, r\u00e9dacteur en chef de Vigousse, r\u00e9pond sur la situation de la presse satirique.", "durationSec": 513, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9157313", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Fin d'ann\u00e9e difficile pour le journal satirique Vigousse / 69S_2017-12-23T08:22:17_fin-d-annee-difficile-pour-le-journal-sa", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["La satire papier marche-t-elle encore en 2017 ? Est-elle en difficult\u00e9 ? Peut-on rire de tout dans le climat politique actuel ? St\u00e9phane Babey, r\u00e9dacteur en chef de Vigousse, r\u00e9pond sur la situation de la presse satirique."], "variantIds": ["ece-9157313"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-03T15:29:15Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [93%] :\r\nComment se porte la satire en cette fin 2017 les soutiens post- Charlie n'ont pas \u00e9t\u00e9 reconduit pour le magazine satirique Romand Vigousse qui traverse une p\u00e9riode compliqu\u00e9e Didier Bonvin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [91%] :\r\nOui, alors peut -on encore rire de tout, en 2017, quelle place pour la satire papier qui fait du bruit \u00e0 l'heure des vid\u00e9os Facebook que YouTube et du politiquement correct, alors on a d'un c\u00f4t\u00e9, Charlie-Hebdo qui croule toujours sous ses millions 8 ans de 3 millions de chiffre d'affaires et une querelle, titre L'Express en cette fin d'ann\u00e9e, Charlie ne sait plus quoi faire de tous ces millions et d'un autre c\u00f4t\u00e9, une presse satirique plus modestes qui tire un peu la langue pour son bilan annuel et toujours cette question : peut -on encore rire de tout, en 2017 hein Desproges, Coluche passerait -il encore en TV, l'\u00e9ternelle question, alors peut-\u00eatre pas l'animateur fran\u00e7ais Tex a \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 de sa cha\u00eene cette semaine pour une sale blague sur les femmes battues, une Black totalement d\u00e9plac\u00e9 stupides et vulgaires dans le climat actuel, ce genre de blague tr\u00e8s malvenue, il a donc \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 tyrannie de la morale pour Charlie-Hebdo qui prend la d\u00e9fense de cet humour d'un autre temps texane lanc\u00e9 une p\u00e9tition pour rire de tout, il est soutenu par Anne Roumanoff Jean-Yves Lafesse et St\u00e9phane Guillon mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ce genre de sanction fait tout de m\u00eame peser un couperet sur l'humour dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [94%] :\r\nSt\u00e9phane Babey est avec nous, bonjour bonjour St\u00e9phane Babey, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef de de Vigousse satirique Romand alors vous connaissez une fin d'ann\u00e9e difficile, \u00e7a, \u00e7a veut dire quoi est -ce que vous pouvez nous en dire plus, \u00e7a veut dire quoi, pour vous, pour Vigousse une fin d'ann\u00e9e difficile financi\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [91%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire quelques difficult\u00e9s \u00e0 quelques frayeurs sur le, sur le budget sur le le bouclage de du budget 2017. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [85%] :\r\nComment est -ce qu'on en arriver l\u00e0, comment ce que vous en \u00eates arriv\u00e9 l\u00e0, pourquoi cette difficult\u00e9 financi\u00e8re aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [92%] :\r\nAlors bon, il faut, il faut savoir que que Vigousse qui existe depuis 8 ans maintenant, bon bah c'est c'est un combat renouveler chaque ann\u00e9e pour, pour, pour exister, c'est un combat incessant pour trouver de nouveaux abonn\u00e9s et puis ben il y a des des ann\u00e9es meilleures que d'autres \u00e0 cette ann\u00e9e, c'est vrai que on on a, on a quelques mois, quelques, on a eu quelques sueurs froides, \u00e7a va, \u00e7a commence \u00e0 s'\u00e9claircir, Didier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [94%] :\r\nEn cette fin d'ann\u00e9e, vous avez augment\u00e9 le prix des abonnements, vous \u00eates pass\u00e9 de 140 \u00e0 160 francs \u00e7a fait rire vos Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [88%] :\r\nOn s'attendait \u00e0 quelques r\u00e9actions n\u00e9gatives, mais \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 le cas, en fait, non, \u00e7a \u00e7a plut\u00f4t on a, on a expliqu\u00e9 pourquoi on faisait \u00e7a dans un \u00e9ditorial en septembre, crise de la presse de la publicit\u00e9 tout \u00e7a et nos Lecteurs ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compr\u00e9hensifs, on a plut\u00f4t assist\u00e9 \u00e0 des messages de soutien, des gens qui nous disaient que \u00e7a valait bien une presse ind\u00e9pendante et satirique, \u00e7a valait bien ce prix- l\u00e0, et on assiste m\u00eame \u00e0 dire des des manifestations de, de, de, de, de sympathie avec c'est cette \u00e7a n'arrivait tr\u00e8s peu, tr\u00e8s peu avant, des dons des, des gens qui nous font des des petits donc pas grand chose, voil\u00e0 pour montrer leur leur affection pour pour Viggo c'est \u00e7a, \u00e7a fait, \u00e7a fait chaud au coeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [89%] :\r\nAussi connu un boom des abonnements apr\u00e8s les attentats de \u00e7a sert conduite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [92%] :\r\nEnviron la moiti\u00e9, il y a eu, il y a eu un pic de 2 700 abonnements environ dans les, dans les semaines, poursuivi et une ann\u00e9e plus tard environ la moiti\u00e9 de ses nouveaux abonn\u00e9s sont rest\u00e9s avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [95%] :\r\nPourquoi les autres sont partis, vous avez des explications. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [88%] :\r\nPas tellement ce qu'on croit souvent, j'ai pas d'explication pour ce cas pr\u00e9cis je on sait pourquoi, et les gens nous quitte apr\u00e8s un moment parce qu'il nous explique souvent, ils nous disent pourquoi c'est des raisons financi\u00e8res, \u00e7a peut aider de la lassitude, \u00e7a peut \u00eatre aussi qu'ils ont plus le temps de lire, mais on nous a pas nous a pas on sait pas exactement pourquoi les gens qui ont abandonn\u00e9 une ann\u00e9e apr\u00e8s Charlie l'ont fait, on n'a pas de retour sp\u00e9cifique, je pense qu'une partie d'entre voulaient faire un geste symbolique est plus que que voil\u00e0, apr\u00e8s une ann\u00e9e il disait c'\u00e9tait c'\u00e9tait bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [84%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame assez surprenant, il y a personne qui se d\u00e9sabonne assez surprenant : oh oui, non mais on pourrait imaginer, vu votre cr\u00e9neau qui est la satire l'humour grin\u00e7ant, on pourrait imaginer que certaines personnes parfois soit vex\u00e9 horrifi\u00e9 et choqu\u00e9 et que \u00e7a soit \u00e7a devient un motif de de d\u00e9sabonnement cet acte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [88%] :\r\nC'est le cas, oui on alors oui, on a aussi, on a aussi ce genre de ce genre de r\u00e9criminations c'est c'est \u00e9vident qu'on peut pas faire rire tout le monde que certains sujets vont heurter heurter certaines personnes, alors \u00e7a c'est certain, c'est pas le motif de d\u00e9sabonnement principal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [96%] :\r\nDonc en en 2017 pour un m\u00e9dia rire c'est encore bon pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [91%] :\r\nC'est toujours oui c'est toujours bon pour la sant\u00e9, moi je pense qu'il y a une il y a une r\u00e9elle demande quand on rencontre \u00e9lecteurs ils sont il nous r\u00e9p\u00e8te tout le temps que voil\u00e0, que c'est une bouff\u00e9e d'air frais d'avoir satirique en Suisse romande et que, et c'est quelque chose de, de, d'indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [85%] :\r\nDonc, vous avez \u00e9galement sorti en cette fin d'ann\u00e9e un un gros forment un hors- s\u00e9rie, oui, c'est une solution Les Les hors- s\u00e9rie je vais l\u00e0 je peux pas l'ouvrir devant le micro, sinon il y a vraiment plus, c'est vraiment un tr\u00e8s grand format Vigousse le monde en 2017, c'est une solution pour pour les m\u00e9dias papier leur s\u00e9rie, \u00e7a vous apporte un peu de, un peu de souffle un peu d'air en cette fin d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [85%] :\r\nAlors, non, pas du tout le nom alors leur c'est plut\u00f4t con\u00e7u comme un cadeau pour les Lecteurs, les abonn\u00e9s et et, et et voil\u00e0 quoi c'est c'est vraiment l'id\u00e9e d'un \u00e0 cadeau de No\u00ebl quoi un petit peu, donc non on sait bien pour emballer on c'est bien vous remballer 4 non \u00e7a ne rapporte pas d'argent, \u00e7a nous en co\u00fbte plut\u00f4t cher ce genre d'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [92%] :\r\nSt\u00e9phane Babey l'avenir Vigousse vous allez faire quoi pour pour vous sortir de cette position financi\u00e8re, vous allez prendre des mesures, il va se passer quelque chose de sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [89%] :\r\nAlors les les mesures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises, on a fait une s\u00e9rie de mesures d'\u00e9conomies puisque on faites on voyait venir la situation depuis un petit moment, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 mon arriv\u00e9e \u00e0 la r\u00e9daction en chef en il y a 2 ans et demi parce que j'ai un petit peu r\u00e9organiser la r\u00e9daction j'ai j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 salarier les gens et puis du coup \u00e7a augmente un petit peu la masse salariale donc sa premi\u00e8re chose qui a fait un petit peu un peu d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 le budget ensuite ben comme tous les m\u00e9dias actuellement souffrent d'une crise, la publicit\u00e9, elle baisse aussi pour nous, m\u00eame si on a un peu dans le dans le journal, c'est, c'est une petite partie du budget alors on avait c'est pour \u00e7a qu'on a augment\u00e9 le la, non mais, entre- temps, son arriv\u00e9e des des \u00e9v\u00e9nements inattendus, on a eu ce tous les m\u00e9dias ont eu \u00e7a tous les toute la presse papier, \u00e7a c'\u00e9tait l'aide \u00e0 la presse, fournis par la Conf\u00e9d\u00e9ration tout d'un coup, il y a eu une TVA r\u00e9troactive sur plusieurs ann\u00e9es, a pay\u00e9, c'\u00e9tait des grosses sommes, et puis on a eu aussi un d\u00e9m\u00e9nagement et un d\u00e9m\u00e9nagement, \u00e7a co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [90%] :\r\nTr\u00e8s cher, oui mais pour l'avenir, maintenant vous c'est c'est bon, vous \u00eates optimiste, alors vous allez encore prendre devoir prendre des mesures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [91%] :\r\nAlors, l'inconnu, c'\u00e9tait de savoir si les gens allaient souscrire \u00e0 ce nouvel abonnement plus cher, c'\u00e9tait l\u00e0 dessus qu'on qu'on avait un petit peu des craintes, ce qu'ils allaient nous suivre et les les premiers retours sont sont encourageants les, les gens sont pr\u00eats \u00e0 payer 20 francs de plus par ann\u00e9e et nous disent que pour eux, c'est le prix \u00e0 payer pour une presse ind\u00e9pendante, donc on a, on a, on a bon espoir parce qu'elle est visiblement le les gens nous suivent, mais il faut savoir que on aura les chiffres d\u00e9finitifs que \u00e0 partir de janvier, f\u00e9vrier, quand la campagne de r\u00e9abonnement sera termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:37) [86%] :\r\nPuis du vous St\u00e9phane Babey franchement en 2000 18 heures Journal papier peut encore survivre sans une strat\u00e9gie r\u00e9seaux sociaux vous allez continuer sur le papier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [91%] :\r\nOn a une une strat\u00e9gie r\u00e9seaux sociaux, on est quand m\u00eame pr\u00e9sent, on a \u00e9videmment c'est internet, on a des pages Facebook Twitter l\u00e0 tout \u00e7a, mais nos, nos Lecteurs nous nous t\u00e9moigne de fa\u00e7on r\u00e9p\u00e9t\u00e9e leur amour du papier, c'est quelque chose qu'on nous qu'on nous dit tout le temps, on a des demandes, on a, on a une une \u00e9dition une \u00e9dition d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e, elle est demand\u00e9 quasiment uniquement par les Suisses de l'\u00e9tranger, parce que \u00e7a co\u00fbte beaucoup trop cher de recevoir le journal dans un autre pays, mais sinon les, les gens sont attach\u00e9s au papier pour visiblement pour la presse satirique, 7 c'est quelque chose qui est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [89%] :\r\nSt\u00e9phane Babey, r\u00e9dacteur en chef de Vigousse, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin, je vous souhaite une une tr\u00e8s belle journ\u00e9e merci invit\u00e9 par Didier Bonvin, que l'on retrouve tout \u00e0 l'heure \u00e0 9 heures 12 sur la premi\u00e8re pour une nouvelle \u00e9dition des m\u00e9dias login, une \u00e9dition Space. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T07:47:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Babey, St\u00e9phane", "role": "redchef Vigousse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9132E5B-8846-4B22-8BCE-B9CA20E9EE9B", "internalArchiveId": "E9132E5B-8846-4B22-8BCE-B9CA20E9EE9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La popularit\u00e9 internationale de Vladimir Poutine ferait-elle tendre vers une \"poutinisation\" de l'Europe?", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Sylvestre Mongrenier, chercheur \u00e0 l'Institut Fran\u00e7ais de G\u00e9opolitique de l'Universit\u00e9 de Paris-VIII;Florent Parmentier, chercheur et professeur \u00e0 Sciences Po Paris\r\nAssiste-t-on \u00e0 une \"poutinisation\" d'une partie de l'Europe? D\u00e9bat entre Jean-Sylvestre Mongrenier, chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique, et Florent Parmentier, enseignant \u00e0 Science Po, directeur de eurasiaprospective.net et vice-pr\u00e9sident du groupe de r\u00e9flexion www.globalvariations.com.\r\n\r\n* * La popularit\u00e9 internationale de Vladimir Poutine ferait-elle tendre vers une \"poutinisation\" de l'Europe? 18h Russie : vers une poutinisation de l'Europe ?\r\nInvit\u00e9 :\r\nJean-Sylvestre Mongrenier, chercheur \u00e0 l'Institut Fran\u00e7ais de G\u00e9opolitique de l'Universit\u00e9 de Paris-VIII\r\nPortable : +33 6 88 97 37 35\r\nFlorent Parmentier, chercheur et professeur \u00e0 Sciences Po Paris. (titre \u00e0 confirmer avec lui)\r\nPortable : +33 6 73 98 58 27\r\nEn Russie, \u00e0 un peu moins de trois mois des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, le parti de Vladimir Poutine, Russie Unie, a promis tout le soutien possible \u00e0 son candidat lors de son congr\u00e8s \u00e0 Moscou... \r\nLe pr\u00e9sident domine la vie politique russe depuis plus\r\nde dix-sept ans... Et il para\u00eet quasiment assur\u00e9 de remporter le scrutin du 18 mars prochain...\r\nUne popularit\u00e9 qui transcende les fonti\u00e8res de la Russie... En Autriche, le leader du FP\u00d6 et d\u00e9sormais vice-chancelier Heinz-Christian Strache n'a jamais cach\u00e9 ses liens avec le parti de Vladimir Poutine... Et il n'est pas le seul...\r\nAlors question ce soir... Assiste-t-on \u00e0 une poutinisation d'une partie l'Europe, \u00e0 l'\u00e9mergence de d\u00e9mocraties dites illib\u00e9rales ?\r\nLe terme d\u00e9signe \"des r\u00e9gimes d\u00e9mocratiquement \u00e9lus, qui ont souvent \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus or r\u00e9affirm\u00e9s \u00e0 travers des r\u00e9f\u00e9rendums, et qui ignorent les limites constitutionnelles de leur pouvoir et privent leurs citoyens des droits et libert\u00e9s fondamentales\".\r\nJean-Sylvestre Mongrenier, bonsoir... Vous \u00eates chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique de l'Universit\u00e9 de Paris-VIII ainsi qu'\u00e0 l'Institut Thomas More...\r\nEgalement en ligne avec nous, Florent Parmentier, bonsoir... enseignant \u00e0 Science Po et chercheur associ\u00e9 \u00e0 HEC...\r\n- La poutinisation de l'Europe est-elle en marche ?\r\n- En Autriche, le FP\u00d6 s'est alli\u00e9 l'an dernier au parti de Poutine, Russie Unie. La semaine derni\u00e8re, il a fait son entr\u00e9e au gouvernement autrichien. Jusqu'\u00e0 quel point la vision du FP\u00d6 est proche de celle de Vladimir Poutine et quel poids peut-il avoir sur la politique autrichienne ?\r\n- Viktor Orban en Hongrie s'inspire du mod\u00e8le russe, en interdisant les ONG, en \u00e9crasant l'opposition. En Pologne, le parti au pouvoir pourtant fermement anti russe, suit \u00e9galement un mod\u00e8le similaire... Qu'est-ce qui s\u00e9duit \u00e0 ce point ces pays ?\r\n- Viktor Orban se revendique d'une d\u00e9mocratie illib\u00e9rale, au sens philosophique du terme. Des r\u00e9gimes hybrides qui proc\u00e8dent \u00e0 des \u00e9lections mais qui ne sont que des formes d\u00e9grad\u00e9es d'\u00c9tat de droit. Est-ce que la Russie entre dans cette d\u00e9finition ?\r\n- En France, l'ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Fran\u00e7ois Fillon, la pr\u00e9sidente du Front national Marine Le Pen ou m\u00eame le leader de la France insoumise Jean-Luc M\u00e9lenchon ont tous exprim\u00e9 une forme de sympathie pour la Russie de Poutine... Comment le pr\u00e9sident russe arrive-t-il \u00e0 s\u00e9duire autant \u00e0 droite, \u00e0 l'extr\u00eame droite qu'\u00e0 l'extr\u00eame gauche ?\r\n- Y a-t-il d'autres pays qui sont proches du mod\u00e8le russe ou de la d\u00e9mocratie illib\u00e9rale ? La Turquie ?\r\n- Est-ce inqui\u00e9tant ?", "durationSec": 682, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9178747", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La popularit\u00e9 internationale de Vladimir Poutine ferait-elle tendre vers une \"poutinisation\" de l'Europe? / FOR_2017-12-23T18:02:00_developpement-2", "Forum du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["Assiste-t-on \u00e0 une \"poutinisation\" d'une partie de l'Europe? D\u00e9bat entre Jean-Sylvestre Mongrenier, chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique, et Florent Parmentier, enseignant \u00e0 Science Po, directeur de eurasiaprospective.net et vice-pr\u00e9sident du groupe de r\u00e9flexion www.globalvariations.com."], "variantIds": ["ece-9178747"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:10Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Russie, un peu moins de 3 mois des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, le parti de Vladimir Poutine, Russie unie a promis tout le soutien possible \u00e0 son candidat lors de son congr\u00e8s \u00e0 Moscou le pr\u00e9sident domine la vie politique russe depuis plus de 17 ans il para\u00eet quasiment assur\u00e9 de remporter le scrutin du 18 mars prochain une popularit\u00e9 qui transcende les fronti\u00e8res de la Russie en Autriche, le leader du FPE et d\u00e9sormais vice- chancelier Heinz-Christian Strache, n'a jamais cach\u00e9 ses Liens avec le parti de Vladimir Poutine et n'est pas le seul alors question ce soir : Assiste -t-on \u00e0 une sorte de poutinisation d'une partie de l'Europe, ou alors \u00e0 l'\u00e9mergence, en tout cas de d\u00e9mocraties dites illib\u00e9rale et ce terme d\u00e9signe des r\u00e9gimes d\u00e9mocratiquement \u00e9lus qui ont souvent \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus or r\u00e9affirm\u00e9s \u00e0 travers des r\u00e9f\u00e9rendums mais qui ignorent les limites constitutionnelles de leur pouvoir et privent leurs citoyens des droits et libert\u00e9s fondamentales Jean Sylvestre Mongrenier bonsoir, vous \u00eates chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique de l'universit\u00e9 de Paris- VIII, ainsi qu'\u00e0 l'institut Thomas More \u00e9galement en ligne avec nous, Florent Parmentier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates enseignant \u00e0 Sciences- Po et chercheur associ\u00e9 \u00e0 HEC \u00e0 alors premi\u00e8res questions \u00e0 vous Florent Parmentier est -ce que vous diriez que la poutinisation de l'Europe est en marche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:07) [88%] :\r\nAlors, il faudrait d'abord se mettre d'accord sur ce que nous mettons derri\u00e8re le le terme de poutinisation il est \u00e9vident que Vladimir Poutine, \u00e0 la fois une dimension de sauf pour la Russie d'influence, une personnalit\u00e9 commenter ce que ne politique qui est pr\u00e9sent depuis presque 20 ans \u00e0 la t\u00eate de son pays, donc il fait partie du paysage international et du paysage, des hommes politiques, il 7 puis en tout cas en terme de corpus on va dire c'est pas encore plus de gestes pr\u00e9cis mais on voit quand m\u00eame quelques valeurs fortes valeurs Fortier la nation nationalisme c'est un conservatisme social d'un certain nombre de moeurs venus d'Occident qui serait comme les cadences et c'est une forme de r\u00e9tablissement de l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat, c'est autour de ces 3 notions finalement Vladimir Poutine tente d'influencer en tout cas de ne susciter des int\u00e9r\u00eats, c'est int\u00e9ressant de voir qu'effectivement il y a eu notre campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, il a aussi une esp\u00e8ce de de questionnement autour de Vladimir Poutine, l'ancien candidat c'est une femme, plusieurs candidats fran\u00e7ais donc Fran\u00e7ois Fillon la droite ce qui \u00e9tait connu en fait pour ces Liens d'amiti\u00e9 avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon, Marine Le Pen et m\u00eame Jean-Luc M\u00e9lenchon, hein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [87%] :\r\nVoil\u00e0 3 candidats en fait au 1er tour ont repr\u00e9sent\u00e9 60 pourcent de de des des votants sans qu'il y a de ce point de vue l\u00e0 une une trame Poutine et conseiller qui int\u00e9resse bien l\u00e0 en fait de la question de la Russie, et donc je pense pas qu'il y a eu dans dans \u00e9lections pr\u00e9sidentielles il y a, il y a eu pr\u00e9c\u00e9demment simplement dans les \u00e9lections allemandes, on a consid\u00e9r\u00e9 qu'il y avait un lien privil\u00e9gi\u00e9 entre la ville et ensuite les qui ne voit que et Viktor Orb\u00e1n \u00e9galement parler de d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, donc on voit que oui, il y a dans une partie de l'opinion publique europ\u00e9enne dans une partie qui est dirigeant l'id\u00e9e de se dire que n'peut-\u00eatre que le politiquement correct n'est pas la solution et que Vladimir Poutine meilleur repr\u00e9sentant de cet anti- politiquement correct \u00e0 quel point d'ailleurs que, y compris dans le type de positionnement peut prendre \u00c9tats-Unis au-del\u00e0 de l'Europe, il y on a l\u00e0 aussi une esp\u00e8ce de crispation autour de la personnalit\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [91%] :\r\nJean Sylvestre Mongrenier ce que vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, ce que, en quoi, selon vous, \u00e0 vos yeux, Poutine fascine -t-il tant les autres hein les autres Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:29) [93%] :\r\nVoyez ne quand m\u00eame des des fractions assez limit\u00e9e de la population, alors c'est s\u00fbr que si on regarde tout ce qui est vrai internautes l'un certain nombre de r\u00e9actions aux articles des journalistes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:42) [87%] :\r\nJ'avais mon impression qui une sorte de m\u00eame d'un qui est en train de balayer nos soci\u00e9t\u00e9s quand on fait des \u00e9tudes d'opinion publique plus si nous comptons regarde dans sa sph\u00e8re personnelle et, au-del\u00e0, moi personnellement, je vois pas de de fascination il y a plut\u00f4t une une certaine m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de la Russie vis-\u00e0-vis de Poutine, donc alors maintenant dans dans nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales postmoderne lundi, dirons -nous, le fait est qu'un certain nombre de de facteurs qui sont \u00e0 l'oeuvre, finalement, de soci\u00e9t\u00e9s sont engag\u00e9s dans une r\u00e9volution permanente et une perte d'horizon de sens, Danone, il a, il y a une effectivement on va une r\u00e9action au politiquement correct, qui de plus en plus c'est vu comme un d\u00e9ni d'un certain nombre de r\u00e9alit\u00e9s, notamment sur le plan doit \u00eatre de l'immigration et de toutes les cons\u00e9quences que \u00e7a peut avoir sur le plan identitaire et culturelle mais \u00e7a d\u00e9passe tr\u00e8s largement la la question de de Poutine, me semble -t-il assez c'\u00e9tait probl\u00e9matiques qui qui sont propres \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s auxquelles on doit apporter des r\u00e9ponses, alors il le fait est que la propagande russe moi je pr\u00e9f\u00e9rerais parler de propagande, plut\u00f4t que de sauf Power finalement la la Russie : Poutine a pas grand chose \u00e0 voir avec ce que Joseph n'arrivera, a d\u00e9fini comme \u00e9tant le soft power en 1999 bon le, le fait est que cette propagande russe, elle, soutient un certain nombre de de force qui sont g\u00e9n\u00e9ralement plus situ\u00e9e au stress et elle cherche \u00e0 instrumentaliser \u00e0 utiliser le le ressentiment du d'une partie de la population contre les \u00e9lites ou ou les les couches sup\u00e9rieures, qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [90%] :\r\nAlors, au-del\u00e0 m\u00eame de la personne ne Poutine ou de son influence \u00e0 lui il y a la question \u00e9videmment des de l'\u00e9mergence ou la consolidation des d\u00e9mocraties dites illib\u00e9rale, comme je le disais un c'est-\u00e0-dire cette d\u00e9mocratie ces r\u00e9gimes qui sont d\u00e9mocratique o\u00f9 il y a des \u00e9lections qui sont o\u00f9 il y a des r\u00e9f\u00e9rendums qui ont lieu, etc, mais o\u00f9 les contre- pouvoirs, finalement sont malmen\u00e9s ou l'\u00e9tat de droit et malmen\u00e9, exemple la Hongrie derni\u00e8re exemple la Pologne qui vient d'ailleurs de, de, de subir donc cette cette sanction de l'Union europ\u00e9enne, alors que la Pologne, le parti au pouvoir et russe, donc si on va au-del\u00e0 de la Russie, mais cette fracture en Europe est -ce que c'est quelque chose qui risque d'\u00eatre durable et et qui peut \u00eatre inqui\u00e9tante, selon vous, Jean Jean Sylvestre Mongrenier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:06) [87%] :\r\nBagdad d'abord sur la d\u00e9mocratie illib\u00e9rale et je crois, je crois que ces farines Zacarias ainsi dans les ann\u00e9es 2000 a forg\u00e9 sur ce concept de sa concept transitoire en fait une nous rappelle qu'a une d\u00e9mocratie peut-\u00eatre subvertit les conditions qui permettre la les les le libre exercice de l'activit\u00e9 politique l'alternance politique, peuvent tr\u00e8s bien se se d\u00e9rober une d\u00e9mocratie peut se transformer en r\u00e9gime autoritaire, voire dictatoriale et donc, effectivement, la Pologne a d'un c\u00f4t\u00e9, la Hongrie, de l'eau dont on parle beaucoup de processus est plus avanc\u00e9e, me semble -t-il, en Hongrie, en Pologne, en Pologne, les, les, les, les dirigeants anglais du du parti Droit et Justice, ne sont pas en situation h\u00e9g\u00e9monique, hein, comme c'est le cas pour le fid\u00e8le ce rond gris et puis surtout ce qu'on peut faire remarquer pour revenir \u00e0 la question du Poutine et que \u00e7a, pas les m\u00eames prolongement politique \u00e9trang\u00e8re a du c\u00f4t\u00e9 de la Hongrie effectivement parce qu'il ne sorte de r\u00e9visionnisme g\u00e9opolitique hongrois qui, qui est un road le pays il y a certaines inclinations 8 avide de Poutine, avec cette volont\u00e9 de remanier les fronti\u00e8res par la force en Europe alors que du c\u00f4t\u00e9 du de la Pologne, qui assure, au contraire, on aura une politique \u00e9trang\u00e8re en AntiVirus donc bon ce concept de d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, \u00e0 mon sens, il faut vraiment le il faut voir, il faut vraiment le le prendra comme vous et comme une esp\u00e8ce de de photographies, \u00e0 un moment donn\u00e9 par sa p\u00e9ril qui qui qui menace finalement aussi bien les, les, les r\u00e9gimes d\u00e9mocratiques d'Europe occidentale que ceux d'Europe centrale ou orientale la fin la for\u00eat \u00e0 Platon, Aristote, hein, on sait depuis le d\u00e9but que les les r\u00e9gimes basses ont subi les sont soumis \u00e0 une sorte de Deloitte d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence et vous aviez Platon qui distinguaient la d\u00e9mocratie r\u00e9gler de la Democrate, la d\u00e9mocratie extr\u00eame vous aviez Aristote qui la d\u00e9mocratie tout court de l'ISO, pour lui, il y a le r\u00e9gime id\u00e9al c'\u00e9tait liste nomm\u00e9e la d\u00e9mocratie, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une forme de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence de de Rennes 2 de la foule de r\u00e8gne des passions, des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s et donc de de possibles bascule dans dans la tyrannie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [93%] :\r\nFlorent Parmentier m\u00eame question vous ce qu'il faut craindre, c'est cette cette transition, de certains pays vers ce qu'on appelle encore une fois une une d\u00e9mocratie illib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:20) [83%] :\r\nOui, c'est vrai que la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale et finalement des \u00e9lections sans \u00e9tat droit ou en tout cas un droits Noemi. \r\n\u00e0 venir St\u00e9phane adroit, c'est ce qui s'oppose \u00e0 un \u00e9tat, c'est-\u00e0-dire l'\u00c9tat, droit et ce qui va garantir contre l'effort, faut le dire avec un risque, des formes de concentration et et donc revenu 3 que dresse le m\u00eame constat : sur le pont de la mont\u00e9e, la Pologne, vous pouvez bien que cette probl\u00e9matique effectivement on d\u00e9passe la question du rapprochement au montant Russie ce qui est int\u00e9ressant d'observer la dimension tout \u00e0 l'heure Autriche en \u00eates o\u00f9 il y a une une app\u00e9tence entreprennent en ce moment, je revendique ce qui aller, il faut se rappeler qu'on puisse donner c'est. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:05) [84%] :\r\nQuand on ne sait peut-\u00eatre nos premi\u00e8res souffert de graves \u00e0 s'\u00eatre revendiqu\u00e9 de ce mouvement est irritant vraiment un progr\u00e8s vraiment le Fun expliquez, voil\u00e0 que notre \u00e9tat, c'est un droit sur les questions europ\u00e9ennes, un \u00e9tat national avec des internationale traditionnel ou et donc on a quelque chose effectivement qui a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 tr\u00e8s loin du c\u00f4t\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 de la on on voit \u00e9galement, \u00e7a correspond \u00e0 une forme de de cassure continentale qui n'est pas et l\u00e0 je rejoins effectivement elle monsieur ne quittera pas l'Europe centrale, malgr\u00e9 tout, l'Europe centrale bo\u00eetier que l'et nous parle maintenant effectivement de de l'Autriche, non pas en tant que r\u00e9gime illib\u00e9rale mais disons qu'en tant que femme de de convergence de r\u00e9tablissement autour de valeurs constamment pris national et l'\u00c9tat, \u00e0 des degr\u00e9s divers, d'ailleurs il n'y a pas une forme de lib\u00e9ralisme qui n'aura certainement plusieurs qui s'adapte sur un concept qu'il faut observer si on met de c\u00f4t\u00e9 l'Autriche, on a eu toute une phase imitation de rattrapage 90 2000 dans toute l'Europe centrale et orientale, et on voit aujourd'hui qu'effectivement, dans certains pays si on \u00e0 ce type de tension et qu'ne ce qu'il y a peut-\u00eatre moyen finalement de jouer, non pas dans les 290 2000, mais on le voit, voyez volontiers selon laquelle la l'Union europ\u00e9enne, donc ce n'est pas nous prot\u00e9ger contre les exc\u00e8s de notre \u00c9tat et post- communiste et donc il faut avoir de mauvais aujourd'hui on a un retournement de cette position, et ceci n'est arriv\u00e9 qu'il revendique le fait de prendre une direction compte monsieur num\u00e9riques et une antenne en disant que finalement il faut que nous dirigeants nationaux des exc\u00e8s de l'Union, moi un renversement de sa famille, \u00e0 ces niveaux -l\u00e0, et donc une femme historique et de rattrapage en 90 2000 qui aujourd'hui dans les mains, ce bascule vers autre chose et donc la question travailler tellement savoir o\u00f9 en sont les lib\u00e9raux sont capables d'imposer leurs valeurs sur le plan politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:13) [96%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 de nous avoir apport\u00e9 votre \u00e9clairage je recevais Jean Sylvestre Mongrenier et Florent Parmentier, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T17:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B5CA07B-8153-4D91-8209-66305E08361B", "internalArchiveId": "2B5CA07B-8153-4D91-8209-66305E08361B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "March\u00e9 des changes: le retour en gr\u00e2ce de l'euro", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Savary, \u00e9conomiste, associ\u00e9 chez Prime Partners \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nPeu d'analystes avaient pari\u00e9 sur un euro proche des 1.20 dollar \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Il y avait au contraire un large consensus pour parier sur la parit\u00e9 avec le billet vert, pourtant l'euro fait son retour en gr\u00e2ce. Interview de Fran\u00e7ois Savary, \u00e9conomiste, associ\u00e9 chez Prime Partners \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * March\u00e9 des changes: le retour en gr\u00e2ce de l'euro 18h March\u00e9 des changes : le retour en gr\u00e2ce de l'euro\r\nA 18hXX... on va \u00e9voquer le retour en gr\u00e2ce de l'euro...\r\nC'est l'une des surprises de cette ann\u00e9e sur le march\u00e9 des changes... \r\nPeu d'analystes avaient pari\u00e9 sur un euro proche des 1 dollar 20 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e... Il y avait au contraire un large consensus pour parier sur la parit\u00e9 avec le billet vert.\r\nFran\u00e7ois Savary, bonsoir... Vous \u00eates \u00e9conomiste, associ\u00e9 chez Prime Partners \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n- Vous ne partagiez pas le consensus... Et pourtant, en d\u00e9but d'ann\u00e9e, l'Europe n'inspirait gu\u00e8re confiance, la plupart des investisseurs redoutaient l'instabilit\u00e9 politique sur le continent, ne voyaient pas de perspective de rebond durable de la croissance \u00e9conomique, et craignaient un \u00e9ventuel effet domino li\u00e9 au Brexit...\r\n- La hausse de l'euro illustre le retour en force de l'Europe... Pourquoi le sentiment \u00e0 l'\u00e9gard du Vieux Continent a-t-il radicalement chang\u00e9 ?\r\n- Pourtant, l'instabilit\u00e9 politique menace... La coalition allemande n'est toujours pas en place, la crise catalane n'est pas pr\u00e8s de se r\u00e9sorber, l'Italie pourrait bien se retrouver cette ann\u00e9e sans gouvernement... \u00e7a devrait peser sur le cours de l'euro ?\r\n- A l'inverse, les Etats-Unis se portent \u00e0 merveille sur le front \u00e9conomique... La r\u00e9forme fiscale de Donald Trump qui all\u00e8ge l'imposition des entreprises va booster les r\u00e9sultats des soci\u00e9t\u00e9s... Autant de raisons de privil\u00e9gier le dollar face \u00e0 l'euro, non ?\r\n- On a parl\u00e9 euro dollar. Quid de la monnaie unique face au franc suisse... L'euro a pas mal grimp\u00e9 face \u00e0 la devise helv\u00e9tique... Est-ce que \u00e7a va continuer ?\r\n- Quels sont les risques ?\r\n- Que peut faire la BNS ?", "durationSec": 283, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9178745", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["March\u00e9 des changes: le retour en gr\u00e2ce de l'euro / FOR_2017-12-23T18:04:00_developpement-3", "Forum du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["Peu d'analystes avaient pari\u00e9 sur un euro proche des 1.20 dollar \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Il y avait au contraire un large consensus pour parier sur la parit\u00e9 avec le billet vert, pourtant l'euro fait son retour en gr\u00e2ce. Interview de Fran\u00e7ois Savary, \u00e9conomiste, associ\u00e9 chez Prime Partners \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9178745"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:08Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va \u00e9voquer le retour en gr\u00e2ce de l'Euro, la monnaie unique europ\u00e9enne, c'est l'une des surprises de cette ann\u00e9e sur le march\u00e9 des changes, peu d'analystes avaient pari\u00e9 sur un euro proche de 1 dollars 20 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, il y avait au contraire un large consensus pour parler de pour parier sur la parit\u00e9 avec le billet Vert Fran\u00e7ois Savary, bonsoir, vous \u00eates \u00e9conomiste associ\u00e9 chez Prime Partners \u00e0 Gen\u00e8ve, alors vous ne partagez pas vous, hein, ce consensus et pourtant, en d\u00e9but d'ann\u00e9e, l'Europe n'inspirait gu\u00e8re confiance, la plupart des investisseurs redoutaient l'instabilit\u00e9 politique sur le continent ne voyaient pas de perspective de rebond durable de la croissance \u00e9conomique et craignaient un \u00e9ventuel effet domin\u00e9 domino li\u00e9 au Brexit, hein, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait les causes qui faisait qui explique que les gens avaient une vision qui \u00e9tait assez n\u00e9gatif sur l'Euro, mais l\u00e0, il fallait en fait l'int\u00e9grer aussi dans un, dans un contexte plus n\u00e9ral c'est que le l'Euro \u00e9tait particuli\u00e8rement faible, on a une mesure qui nous permet de, de, de, d'estimer la valeur d'une monnaie qui est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que la parit\u00e9, on dit aujourd'hui que la parit\u00e9 de pouvoir d'achat, ce qu'on appelle cette mesure d'\u00e9quilibres d'une monnaie et plut\u00f4t aux alentours de 1 35 contre Euro, donc on avait d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 toutes les mauvaises nouvelles, finalement \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [89%] :\r\nOui, alors la hausse de l'Euro illustre, on peut le dire, le retour en force de l'Europe, pourquoi le sentiment \u00e0 l'\u00e9gard du Vieux quand continent aupr\u00e8s des investisseurs a -t-il radicalement chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [89%] :\r\nJe dirais qu'il y a 2 raisons : la premi\u00e8re raison est de nature politique, les \u00e9lections hollandaise et les Lecce \u00e9lections fran\u00e7aises qui ont d\u00e9montr\u00e9 que, finalement, les populistes n'\u00e9tait pas capable de v\u00e9ritablement s'imposer dans des grandes d\u00e9mocraties occidentales et puis ce qui \u00e9tait en fait essentiel parce qu'autrement on aurait pu avoir un risque de voir l'Union europ\u00e9enne subir de nouveaux soubresauts et puis la 2\u00e8me raison, c'est la grande surprise \u00e9conomique c'est que finalement il y a eu une acc\u00e9l\u00e9ration, une raie synchronisation du cycle \u00e9conomique mondiale et l'Europe a largement particip\u00e9 et profit\u00e9 de s'\u00eatre synchronisation et \u00e7a en fait soutenu le dollar le pardon, l'Euro et des derniers mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [93%] :\r\nEt pourtant, l'incertitude politique est toujours l\u00e0, hein, quand on regarde du c\u00f4t\u00e9 de l'Allemagne, la coalition n'est toujours pas en place, du c\u00f4t\u00e9 de l'Espagne, on l'a vu la crise catalane n'est pas pr\u00e8s de se r\u00e9sorber l'Italie pourrait se retrouver peut-\u00eatre un c'est ann\u00e9e sans gouvernement \u00e7a devrait non normalement peser sur l'Euro non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:11) [88%] :\r\nJe dirais que c'est, c'est un effet de balancier, en fait, vous avez eu cette ann\u00e9e, comme je le disais tout \u00e0 l'heure, vous avez un retour vers un niveau plus normal de l'Euro contre le dollar, c'est-\u00e0-dire que l'ann\u00e9e prochaine, vous devez consid\u00e9rer qu'on va aller verser 1 35 E le mentionne alors non je pense pas, je crois que le gros mouvement que vous avez eu sur l'euro dollar il fait on a vraisemblablement en 2018 encore quelques figures, peut-\u00eatre qu'on ira au-del\u00e0 de la 20 contre Euro l'ann\u00e9e prochaine, mais je crois que le gros gros mouvements sur l'euro dollar a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [90%] :\r\nOui, alors le rebond de l'Euro et d'autres plus \u00e9tonnant qu'\u00e0 l'inverse, les \u00c9tats-Unis se porte \u00e0 merveille sur le front \u00e9conomique depuis un certain temps la r\u00e9forme fiscale de la Trump qui all\u00e8ge l'imposition des entreprises va bouster les r\u00e9sultats des soci\u00e9t\u00e9s Autant de raisons je dirais de privil\u00e9gier le dollar face \u00e0 l'Euro, or non, l'Euro continue, continue de de progresser, c'est \u00e7a qui \u00e9tait tenant nous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:02) [93%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment parce que je pense que cette baisse des imp\u00f4ts n'intervient pas, moment tr\u00e8s judicieux dans le cycle \u00e9conomique que vous allez avoir une d\u00e9t\u00e9rioration de la balance commerciale am\u00e9ricaine et des comptes ext\u00e9rieurs am\u00e9ricains qui va \u00eatre conduite parce que, m\u00e9caniquement, vous allez voir un renforcement des importations aux \u00c9tats-Unis et puis d'autre part, il faut pas oublier que dans le dans l'environnement, le Mondial International, c'est une banque centrale qui devrait remonter les taux d'int\u00e9r\u00eat qui devrait continuer \u00e0 le faire de mani\u00e8re assez marqu\u00e9 l'ann\u00e9e prochaine, soit 3 4 hausses de taux d'int\u00e9r\u00eat sont les \u00c9tats-Unis, mais les gens doutent aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:34) [92%] :\r\nJ'en doute. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:35) [89%] :\r\nParce que la la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 relativement long d'tr\u00e8s prudent dans la hausse des taux, donc vous pourriez avoir le d\u00e9veloppement d'un ph\u00e9nom\u00e8ne d'inflation aux \u00c9tats-Unis une acc\u00e9l\u00e9ration de l'inflation, donc un peu plus d'une inflation et des comptes ext\u00e9rieurs d\u00e9grad\u00e9 \u00e0 mon avis, sont des conditions qui ne sont pas favorables de art. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [94%] :\r\nAlors on a parl\u00e9 euro dollar, quid de la monnaie unique face au franc suisse Euro a pas mal grimp\u00e9 1 face \u00e0 la devise helv\u00e9tique, est-ce que \u00e7a va continuer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:56) [90%] :\r\nJe pense que le l\u00e0 aussi le gros du mouvement effet on est \u00e0, je pense qu'on peut envisager peut-\u00eatre de se de retourner \u00e0 20 l'ann\u00e9e prochaine je crois pas qu'on ira beaucoup de on a quand m\u00eame une am\u00e9lioration de la conjoncture helv\u00e9tique qui est relativement marqu\u00e9 cambre gard\u00e9 aujourd'hui des anticipations pour l'ann\u00e9e prochaine de la part des plus grands instituts du coffre X et Terra on a un doublement de la croissance \u00e9conomique qui qui appara\u00eet, la Suisse a pas connu une r\u00e9cession La Suisse a fait face \u00e0 la vigueur de l'Euro de mani\u00e8re assez surprenante, sans passer par une r\u00e9cession et puis vous avez \u00e0 vous avez aujourd'hui des conditions \u00e9conomiques qui s'am\u00e9liorent, donc je crois que le la, justement, qui s'est effectu\u00e9e sur sur la la devise quoi sur la parit\u00e9 euro- franc suisse est tr\u00e8s largement derri\u00e8re nous, l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [98%] :\r\nMerci beaucoup pour votre \u00e9clairage Fran\u00e7ois Savary, bonne soir\u00e9e, merci les autorit\u00e9s je ne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T17:32:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32CA27B6-EB93-4561-9894-3CFC73997C88", "internalArchiveId": "32CA27B6-EB93-4561-9894-3CFC73997C88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueurs", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "summary": "Il a 28 ans, il a d\u00e9sert\u00e9 l'arm\u00e9e bosniaque et il se retrouve \u00e0 Rennes, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990, avec rien d'autre que les v\u00eatements qu'il porte. Il s'appelle Velibor Colic.  Son \"Manuel d'exil\" (ed. Gallimard) est \u00e0 lire absolument. Par Lisbeth Koutchoumoff.\r\nStand up et s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, un m\u00e9lange souvent poussif ! La donne change radicalement avec \"La fabuleuse Mme Maisel\" sortie r\u00e9cemment sur Amazon Prime Video. Pascal Bernheim est emball\u00e9 par son ancrage dans les ann\u00e9es 60, son c\u00f4t\u00e9 furieusement loufoque, sa r\u00e9alisation \u00e9poustouflante, son propos r\u00e9solument f\u00e9ministe, sa dr\u00f4lerie explosive et. Rachel Brosnahan !\r\n\u00c0 qui appartient Internet ? Derri\u00e8re l'illusion que le web est un bien commun et un lieu de libert\u00e9 d'expression, se cache des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et politiques forts, parfois contraires. Par Pascaline Sordet.\r\n\r\n* * Il a 28 ans, il a d\u00e9sert\u00e9 l'arm\u00e9e bosniaque et il se retrouve \u00e0 Rennes, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990, avec rien d'autre que les v\u00eatements qu'il porte. Il s'appelle Velibor Colic.  Son \"Manuel d'exil\" (ed. Gallimard) est \u00e0 lire absolument. Par Lisbeth Koutchoumoff.\r\nStand up et s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, un m\u00e9lange souvent poussif ! La donne change radicalement avec \"La fabuleuse Mme Maisel\" sortie r\u00e9cemment sur Amazon Prime Video. Pascal Bernheim est emball\u00e9 par son ancrage dans les ann\u00e9es 60, son c\u00f4t\u00e9 furieusement loufoque, sa r\u00e9alisation \u00e9poustouflante, son propos r\u00e9solument f\u00e9ministe, sa dr\u00f4lerie explosive et. Rachel Brosnahan !\r\n\u00c0 qui appartient Internet ? Derri\u00e8re l'illusion que le web est un bien commun et un lieu de libert\u00e9 d'expression, se cache des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et politiques forts, parfois contraires. Par Pascaline Sordet.", "durationSec": 1501, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9157322", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueurs / 69S_2017-12-23T07:32:25_6h-9h-les-chroniqueurs", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 23.12.2017"], "alternativeSummary": ["Il a 28 ans, il a d\u00e9sert\u00e9 l'arm\u00e9e bosniaque et il se retrouve \u00e0 Rennes, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990, avec rien d'autre que les v\u00eatements qu'il porte. Il s'appelle Velibor Colic.  Son \"Manuel d\u02b9exil\" (ed. Gallimard) est \u00e0 lire absolument. Par Lisbeth Koutchoumoff.\nStand up et s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, un m\u00e9lange souvent poussif ! La donne change radicalement avec \"La fabuleuse Mme Maisel\" sortie r\u00e9cemment sur Amazon Prime Video. Pascal Bernheim est emball\u00e9 par son ancrage dans les ann\u00e9es 60, son c\u00f4t\u00e9 furieusement loufoque, sa r\u00e9alisation \u00e9poustouflante, son propos r\u00e9solument f\u00e9ministe, sa dr\u00f4lerie explosive et\u2026 Rachel Brosnahan !\n\u00c0 qui appartient Internet ? Derri\u00e8re l\u02b9illusion que le web est un bien commun et un lieu de libert\u00e9 d\u02b9expression, se cache des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et politiques forts, parfois contraires. Par Pascaline Sordet."], "variantIds": ["ece-9157322"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T16:11:24Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [87%] :\r\nPascal Bernheim 19 Koutchoumoff Pascaline Sordet sont nos chroniqueuses ce matin, nous allons parler d'un livre coup de coeur dans livre cadeau, il s'appelle Manuel d'exil, nous allons nous demander qui doit \u00eatre le chef d'Internet, puis vous avez postul\u00e9 faites gaffe quand on postule n'est pas toujours, on n'a pas toujours le poste parce que j'et puis on va aussi d\u00e9cortiquer une s\u00e9rie qui vous a beaucoup plu, Pascal absolument le titre de cette s\u00e9rie, c'est la fabuleuse, Madame Maryse, c'est une s\u00e9rie sorti r\u00e9cemment sur amazone prime vid\u00e9o c'est \u00e7a oui, c'est l'\u00e9l\u00e9ment central de cette s\u00e9rie, c'est le stand stand-up pour ceux qui connaissent pas, on appelle \u00e7a le le monologue comique, hein, ces gens qui sont sur sc\u00e8ne et qui balancent des vannes qui lancent des vannes, en principe, en principe, du bon, franchement, c'est pas nouveau comme argument un s\u00e9rie et c'est un job, il y a d\u00e9j\u00e0 eu l'oubli ou plus anciennement Seinfeld ou alors plus r\u00e9cemment cette s\u00e9rie produite par Jim Carrey pour Showtime Dying et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, mais elles sont toutes dans des genres diff\u00e9rents par exemple Steinfeld, c'est plut\u00f4t une sitcom \u00e0 m\u00eame d'un univers assez l\u00e0 on est dans le r\u00f4le de enfin dans dans le genre de la com\u00e9die dramatique sur LES travail humoriste c'est d'humoristes qui cr\u00e8vent de faim parce que c'est un m\u00e9tier difficile, il y a beaucoup d'appel\u00e9s, peu d'\u00e9lus, Bessat lorgner un peu vers le documentaire cantaloup oui alors l\u00e0 on est dans l'\u00e9go trip path\u00e9tique de l'humoriste Lewis si qui vient de se faire balancer comme pour d'ailleurs au mois de novembre voil\u00e0 enfin bon bref, je reviens \u00e0 la fabuleuse Madame May celle -l\u00e0, c'est de la fiction pure, c'est un savant m\u00e9lange, vous avez une pinc\u00e9e de com\u00e9die musicale, une grosse poign\u00e9e de reconstitution historique tr\u00e8s clinquante tr\u00e8s color\u00e9, tr\u00e8s brillante \u00e0 la fois fid\u00e8le et id\u00e9alis\u00e9e avec une esth\u00e9tique tout \u00e0 fait particuli\u00e8re et vous ajoutez une bonne ration de ce clan bol com\u00e9die et voil\u00e0, vous avez de quoi, pardon, pardon de scouts bonne com\u00e9die ou est -ce que l'obole com\u00e9die j'vous savez, je vous fais pas de l'intime logis disons c'est la com\u00e9die loufoque hollywoodienne com\u00e9die loufoque oui c'\u00e9tait tr\u00e8s en vogue avant la 2\u00e8me guerre mondiale avec quelques crit\u00e8res r\u00e9currents comme des personnes \u00e0 f\u00e9minin libre avec un caract\u00e8re bien tremp\u00e9 des situations totalement absurdes des farces \u00e0 tous les coins de rue, des dialogues percutants, des jeux de mots, un jeu sur les classes sociales qui se renverser souvent et puis du romantisme contrari\u00e9e avec divorces et remariages, on y trouve des cin\u00e9astes comme Frank Capra, Howard Hawks ou encore Ernst Lubitsch et puis plus tard, alors l\u00e0 on est apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, La Blonde et moi de Frank t\u00e2che avec John mensuelle dans 10 villes, pardon, une com\u00e9die musicale tr\u00e8s pr\u00e8s rock compl\u00e8tement ce football et \u00e7a date de 1956. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [93%] :\r\nIl y a de \u00e7a dans la fabuleuse Madame Maisel, si je vous suis bien, revenons si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [84%] :\r\nAh oui, avec cette question cruciale crucial diverticule et avec cette question cruciale qui, le 16 mai isole, nous sommes \u00e0 New York en 1958 mais il y a un mais isol\u00e9 \u00e0 tout ce dont une femme peut r\u00eaver un mari parfait 2 enfants beaux et blonds, un appartement, \u00e9l\u00e9gant dans la peur Westside sauf que le mari bah il est loin d'\u00eatre parfait, il bosse dans un bureau, on sait pas exactement ce qu'il fait besoin bureau et son r\u00eave c'est d'\u00eatre humoriste de stand-up, alors il va dans les caf\u00e9s de plus oui l'unique village le souhaite, et c'est un Luz heure Total total, il n'a aucun talent les plagiaires hippique mais ce des autres et le talent ben \u00e9videmment c'est Madame Maisel qui a, et oui c'est comme \u00e7a et pas que l'humour hein, elle r\u00e9ussit \u00e0 tour front avec le sourire, c'est-\u00e0-dire r\u00e9pondre aux standards de la femme parfaite des ann\u00e9es 50, 60, belle, sexy, cuisini\u00e8re renfermait ressort supportable un totalement en tout enti\u00e8re Constance soutien total du du mari elle fait agent Sanary et puis en plus, alors si \u00e7a bug, \u00e9videmment, c'est de sa faute, et quand le mari se barre avec sa secr\u00e9taire, h\u00e9 bien ces juifs de p\u00e8re et m\u00e8re lui reproche \u00e0 elle qu'il soit parti n'appara\u00eet, il est parti, c'est sa faute, elle a pas r\u00e9ussi \u00e0 le garder, faut qu'elle aille le r\u00e9cup\u00e9rer, du coup, elle vide une bouteille de vin casher, \u00e9videmment elle finit sur la sc\u00e8ne de stand-up un peu bourr\u00e9 et il est arr\u00eat\u00e9 par la police pour comportements et propos obsc\u00e8nes, apr\u00e8s avoir fait se plier de rire l'assembl\u00e9e nous aussi d'ailleurs et je vous en dis pas plus, parce que le pays qui s'arr\u00eate l\u00e0 parce que sinon je vais d\u00e9voiler des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [91%] :\r\nDonc, en fait, elle prend la place de son mari, dentiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [90%] :\r\nElle retourne dans ce bistrot, l\u00e0 pour un peu cracher son venin et puis elle le fait de mani\u00e8re assez assez humoristique Pascaline. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [88%] :\r\nMoi je vous savez rafra\u00eechissant, on entend beaucoup trop souvent que les f\u00e9ministes ont pas d'humour, alors rien de plus faux, au contraire, si je notre standard d'humour qui a un peu plus \u00e9lev\u00e9 que la blague sexiste de base, c'est-\u00e0-dire comprenait pas mais j'aime pas tellement quand on leur dit qu'il engageait pas dr\u00f4les, quoi, mais dans tous les cas, c'est pas \u00e9vident d'\u00eatre d'\u00eatre de faire rire quand on est une femme, dans son essai, qui s'appelle l'humour du sexe ou le rire d\u00e9fie la chercheuse canadienne Lucie Joubert pointe que, bon, d\u00e9j\u00e0, les femmes humoristes font encore scandaleusement moins nombreuses que les hommes, et puis elle passe un peu par une analyse historique, en rappelant qu'au si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, une femme L \u00e0, je cite, pour une femme, la b\u00e9ance de la bouche, peut devenir une inconvenance dans le sens et impudique de rire et on en est pas tellement sorti puisque m\u00eame aujourd'hui le rire, c'est aussi beaucoup partie du rituel de la s\u00e9duction, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la blague de l'homme, c'est bien de faire soi -m\u00eame un gag, c'est plus difficile et dans ce sens -l\u00e0, je trouve que ce genre de s\u00e9rie extr\u00eamement r\u00e9jouissant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [94%] :\r\nPascal Bernheim, il y a vraiment c'est \u00e7a c'est c'est le truc en plus qui fait que vous recommandez la fabuleuse Madame Maisel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [87%] :\r\n\u00e7a c'est c'est exactement \u00e7a, c'est une s\u00e9rie qui adopte une position tr\u00e8s r\u00e9jouissante Cantal \u00e9mancipe situation des femmes qui va voir le jour \u00e0 c'\u00e9tait pas qu'avec une clairvoyance parfaite et \u00e9norm\u00e9ment d'humour, il y a pas de compromis, c'est subtil, c'est intelligent, c'est dr\u00f4le et c'est dramatique \u00e0 la fois, bref \u00e7a fonctionne absolument parfaitement et gr\u00e2ce \u00e0 qui \u00e9videmment \u00e0 plein de talent, sc\u00e9nariste pour commencer mais surtout \u00e0 celui de la fabuleuse madame Brosnahan Rachel Brosnahan qui joue Madame Maisel \u00e9lite \u00e9poustouflante \u00e9poustouflant et puis je voudrais encore vous parlez de Lenny Bruce, lui c'est un vrai humoriste de stand-up voir son inventeur qui est jou\u00e9 par Luc urbi et qu'on voit dans 88 8 \u00e9pisodes de cette premi\u00e8re saison, mais j'ai plus le temps, alors regardez aussi le film de Leni, le film qui s'appelle Lenny, de Bob Fosse, qui est sorti en 1974 avec 2 6 9 ans qui joue les nombreuses ah tiens de enfin de seulement 2\u00e8me balancetonporc de ce matin Barack noire liste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:32) [89%] :\r\nNon, en \u00e9coutant mes camarades avaient de de r\u00e9flexion qui me sont venues d'abord c'est que, en parlant de femmes humoristes qui avaient, hier soir, une super soir\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, en hommage \u00e0 Sylvie Joly et j'avoue que j'ai red\u00e9couvert le talent d'\u00e9criture aussi de de Sylvie Joly et puis l'autre chose, non, c'est une r\u00e9flexion comme \u00e7a un peu au vol en \u00e9coutant la s\u00e9rie l'air formidable \u00e9videmment de M6 Maisel mais c'est sur cette offre amazone voil\u00e0 non, j'ai juste un peu le tournis sur cette, cette fois, la puissance de feu de de production culturelle am\u00e9ricaine, \u00e9videmment \u00e7a date depuis la 2\u00e8me guerre mondiale, donc c'est pas, c'est pas maintenant qu'il faut se r\u00e9veiller mais c'est c'est un questionnement simplement sur comment comment encore avoir une voix culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [84%] :\r\nIl faut la puissance de feu, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui \u00e7a n'avait pas d'solide, ils ont d\u00e9j\u00e0 des investisseurs qui vous donnent des des dizaines de millions pour produire \u00e0 perte parce qu'on peut rappeler aussi au au passage que Netflix quand m\u00eame 4 \u00e0 5 milliards et amazone, il court tous derri\u00e8re les, les, les nouveaux modes de production, en tout cas cette s\u00e9rie s'appelle La fabuleuse Madame exerc\u00e9e sur amazone prime vid\u00e9o, \u00e7a se passe, comment \u00e7a va, c'est \u00e0 la pi\u00e8ce o\u00f9 il faut s'abonner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [88%] :\r\nIl faut s'abonner oui \u00e9videmment, voil\u00e0 c'est bah on paye de ce qu'on consomme, comme disait l'autre, et cette ann\u00e9e l\u00e0 dessus la fin mais bon, cela dit, \u00e7a vaut le coup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:57) [87%] :\r\nD'accord sur rien pour \u00e7a c'est heures 40 sur la 1\u00e8re les chroniques, c'\u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve cette semaine tout le gratin du monde politique et num\u00e9rique mondiale s'est r\u00e9uni pour d\u00e9battre de la gouvernance d'Internet, qui doit \u00eatre le chef d'Internet, la chef d'Internet le 18, hein, c'est une question complexe dont les contours ne sont pas encore bien d\u00e9fini, on a d'abord forc\u00e9 de se demander, Pascaline Sordet qui gouverne Internet en ce moment -l\u00e0 on parle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:25) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, en ce moment \u00e0 la fois personne et en m\u00eame temps beaucoup de monde, de ces pr\u00e9cisions, je serai une chronique avec Internet, non dans le sens o\u00f9 il y a pas de gouvernance coordonn\u00e9e et pas de trait\u00e9s internationaux pour r\u00e9guler le web actuellement, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat de de ce genre de sommet comme celui de cette semaine, ce qui est clair c'est que les c\u00e2bles sous- marins, les fibres, les serveurs appartiennent aux op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9communications, les sites web eux- m\u00eames sont contr\u00f4l\u00e9es par des entreprises, des tr\u00e8s, tr\u00e8s grosse, mais aussi des toutes petites et puis les m\u00eames domaines les adresses IP sont g\u00e9r\u00e9s par une organisation qui est devenu international, le 1er octobre 2016 mais qui avan\u00e7ait \u00e9tait g\u00e9r\u00e9es par les Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:05) [92%] :\r\nC'est de cette organisation, elle prend en charge la coordination du syst\u00e8me des noms domaine les points comme les point CH et pour tout le reste, la neutralit\u00e9, le contr\u00f4le des contenus, la protection des donn\u00e9es personnelles, il n'y a, vous l'avez dit, aucun trait\u00e9 international d'ailleurs est -ce qu'il y a ne serait -ce qu'un d\u00e9but de consensus autour de l'id\u00e9e d'un jour peut-\u00eatre, \u00e9ventuellement, mais c'est pas s\u00fbr, on verra, on verra, d\u00e9boucher sur un trait\u00e9 international en France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:29) [92%] :\r\nAlors pour les g\u00e9ants de la technologie comme Google, en l'occurrence, qui a ouvert le sommet \u00e0 Gen\u00e8ve, cr\u00e9er des r\u00e8gles ne permettra pas de cr\u00e9er un Internet qui soit b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 tout le monde, alors \u00e7a c'est une position lib\u00e9rale \u00e0 un gros en moins d'\u00c9tat, moins de r\u00e9gulation s'am\u00e8ne forc\u00e9ment \u00e0 plus d'innovation au contraire la position des organisations internationales, notamment celles qui travaillent sur la question des droits humains ou du droit \u00e0 l'information E pense que moins de r\u00e9gulation, \u00e7a laisse la porte ouverte \u00e0 un certain nombre de d\u00e9rives par exemple le fait qu'un \u00c9tat puisse mettre en place un Blackout, tout comme en \u00c9gypte, donc couper les citoyens compl\u00e8tement d'Internet ou alors comme on a pu voir un Syrie ou dans d'autres cas de ce type -l\u00e0 utiliser internet pour traquer et emprisonn\u00e9 des militants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:12) [92%] :\r\nMalgr\u00e9 des exemples extr\u00eames que vous prenez un \u00c9gypte la la la s\u00e9rie donc malgr\u00e9 ces exemples extr\u00eames, on a quand m\u00eame l'impression que, globalement, la technologie apporte des solutions, des am\u00e9liorations \u00e0 l'autre quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:25) [89%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9pandue de consid\u00e9rer Internet comme une force positive une force coh\u00e9rente et pas seulement parmi les \u00e9lites qui en tirent profit \u00e7a sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien dans notre vision du progr\u00e8s, notre confiance g\u00e9n\u00e9rale tant soci\u00e9t\u00e9 dans la technique, je prends l'exemple moins extr\u00eamement mais qui prennent vos donn\u00e9es du bracelet reprennent vos donn\u00e9es de sant\u00e9, on peut pas par jour exactement, etc, on peut tr\u00e8s bien se dire ah ben \u00e7a c'est super je sais combien de pages par jour, mais en m\u00eame temps je donne toute heure d'information \u00e0 mon assurance maladie qui pourrait ensuite tr\u00e8s bien les utiliser contre moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:55) [92%] :\r\nOui, alors qu'ils le font d\u00e9j\u00e0, ils font d\u00e9j\u00e0 en Suisse, vous avez des rabais d'assurance- maladie en fonction du nombre de pas vous faites par jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:02) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est beaucoup moins extr\u00eames qu'\u00eatre traqu\u00e9s comme militant de la r\u00e9volution, mais c'est \u00e7a d\u00e9coule la m\u00eame logique, du coup je pense qu'on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 se pencher un peu sur des r\u00e9flexions de penseurs, qui sont des technos sceptiques dont un que moi j'aime particuli\u00e8rement qui s'appelle Evgeni Morozov, il y a 33 ans, il est n\u00e9 en Bi\u00e9lorussie, alors c'est un peu le poil \u00e0 gratter de la Silicon Valley, il a publi\u00e9 2 livres tr\u00e8s critique en 2011 l'illusion du Net et en 2013 pour tout r\u00e9soudre cliquez ici alors on aime ou on aime pas, si je tombe, il y a assez provocateur il rue dans les brancards, mais je pense qu'il faut temps sa position d'autant plus qu'on ne rappelle s'inscrit dans toute une tradition de critiques de la technique, qui va de Heidegger, et qui s'\u00e9tend \u00e0 travers tout le si\u00e8cle avec des penseurs comme Jacques Ellul comme Gunther Anders ou comme Ivan Illitch. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:50) [86%] :\r\nOui, \u00e7a c'est int\u00e9ressant de voir quand m\u00eame qu'il y a quelques soubresauts quelques personnes qui commence de critiquer un peu ces nouvelles technologies notre respond aux \u00c9tats-Unis, Rapha\u00ebl Grand a diffus\u00e9 r\u00e9cemment un reportage qui montrait que dans la Silicon Valley \u00e0 San Francisco, m\u00eame l'\u00e9t\u00e9 acquise comme on les appelle, c'est-\u00e0-dire les employ\u00e9es des grosses bo\u00eetes de Rebeaud ce Google, Facebook on travaille pas ses employ\u00e9es, l\u00e0, ils avaient de plus en plus mauvaise r\u00e9putation, c'est un peu, ils \u00e9taient ha\u00efs presque comme les banquiers de Wall-Street en en en 2008 Pascal Bernheim. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:17) [90%] :\r\nOui, et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que l\u00e0 on parle juste de tuyaux je dire Internet CDT alors bien s\u00fbr, il y a les contenus aussi qui qui ont la puissance qui ont besoin de la puissance de de l'argent, on l'\u00e9voquait avec avec ses s\u00e9ries qu'on peut voir gr\u00e2ce \u00e0 Internet notamment, mais c'est vrai que le tuyau il faut pas m\u00e9langer le le ce qui nous am\u00e8ne le contenu et le contenu, faut, il faut de l'argent pour pour fabriquer du contenu et il en faut aussi pour payer le tuyau et on a tendance \u00e0 vouloir un peu privatiser tous les tuyaux et moi je pense \u00e0 d'autres tuyaux parce que, il en va de l'Internet comme de l'eau, bon le peu, le degr\u00e9 de survie est diff\u00e9rent et il y a un film tamoul qui est sorti le mois dernier un film indien, qui est encore gr\u00e2ce \u00e0 des des femmes, enfin surtout une femme, l'actrice n'ayant qui a le r\u00f4le principal et qui a soutenu et d\u00e9fendu la cause convoi d\u00e9fendu dans ce film, c'est un film de fiction qui raconte une histoire politique, et c'est assez rare dans la cin\u00e9matographie indienne vanille c'est une l'histoire d'une haute fonctionnaire qui se retourne contre l'\u00c9tat indien pour se ranger du c\u00f4t\u00e9 des villageois qui se battent pour avoir acc\u00e8s \u00e0 Blue potable c'est c'est extr\u00eamement simple comme combat et puis c'est, c'est une question de survie et l\u00e0 le le cin\u00e9ma indien tr\u00e8s codifi\u00e9 qui juste maintenant se se contenter d'histoire d'amour tr\u00e8s enfin Bollywood \u00e0 fond et l\u00e0 tout d'un coup, il y a un film politique s'est de nouveau men\u00e9 par une femme qui tire le qui tire ce train- l\u00e0, alors, malheureusement pour l'instant c'est c'est impossible d'avoir en Suisse par des moyens l\u00e9gaux ce film malheureusement mais je vous tiens au courant si jamais il sort mais c'est int\u00e9ressant de voir qu'il y a une prise de conscience politique autour de ce qui nous d\u00e9livrent soit la vie soit la connaissance Lisbeth Koutchoumoff. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:53) [90%] :\r\nMoi c'est c'est toujours je me dis que ben les livres, c'est en fait c'est le web, c'est le web sans web c'\u00e9tait que l'Afrique du Sud, non mais c'est c'est il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'\u00e9tudes d'auteurs qui ont, par exemple, Borges, pour ne citer que que lui ou les 1001 nuits fonctionne toujours par un r\u00e9seau comme \u00e7a de notre imaginaire clic je dirais \u00e0 la vitesse du va lumi\u00e8re d'un monde \u00e0 un autre et c'est c'est formidable de retourner notamment \u00e0 Borges, mais il y a aussi un un auteur espagnol r\u00e9cent Eduardo Lago qui lui raconte une histoire \u00e0 partir d'une voil\u00e0 d'une jeune femme un petit peu perdu qui qui surfe comme \u00e7a sur son sur le Net et puis qui tombe dans son Mail sur un un \u00e9crivain qui reste anonyme et qui lui dit : voil\u00e0, je j'ai j'ai simplement, j'aimerais que vous lisiez mes histoires et elle commence comme \u00e7a et elle, elle rentre dans une sorte de presque de de d\u00e9pendance \u00e0 \u00e0 ces r\u00e9cits et elle va essayer de partir \u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e0 la recherche de cet \u00e9crivain, et il lui envoie de ces ces, ces nouvelles et c'est justement ce toujours extraordinaire de, de, de, de, de richesse imaginative et on rentre \u00e0 chaque fois il y a quelque chose, un Euro logiquement que le cerveau humain fonctionne comme \u00e7a, donc voil\u00e0, non c'\u00e9tait simplement pour dire que voil\u00e0 la litt\u00e9rature c'est c'est du web sur le web. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:28) [76%] :\r\nS'peine appelle -moi Brooklyn un d'Eduardo et valeurs des cartes et valeurs de cartes Pascaline Sordet pour revenir \u00e0 la gouvernance d'Internet, en quoi est -ce que ce que le le le travail d'afghanis Morozov nous nous int\u00e9resser \u00e0 ce techno- sceptique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:42) [93%] :\r\nMais il attaque l'id\u00e9e qu'on vit une p\u00e9riode de r\u00e9volution num\u00e9rique, donc une p\u00e9riode qui serait de rupture totale dans laquelle toutes les v\u00e9rit\u00e9s pr\u00e9c\u00e9dentes notamment les v\u00e9rit\u00e9s politiques ont plus de sens, donc il cherche en fait \u00e0 r\u00e9inscrire les d\u00e9bats qu'on peut avoir autour de la technologie et je pense que \u00e7a c'est crucial dans des d\u00e9bats sur la politique sur l'\u00e9conomie, sur l'histoire, qui sont des domaines o\u00f9 on a une tradition et des ressources intellectuelles beaucoup plus importante que quand on r\u00e9fl\u00e9chit, simplement web. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:11) [85%] :\r\nNon pour qu'on soit plus clair, on peut prendre un exemple, Hubert, Hubert semble un progr\u00e8s immense une distribution on a fait un nom, un mot Hubert isolation, mais en m\u00eame temps, bah, c'est une entreprise tr\u00e8s, tr\u00e8s critiqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:23) [91%] :\r\nExactement la distribution nous pr\u00e9sente en g\u00e9n\u00e9ral comme une force, une attitude unilat\u00e9ralement le positive Morozov fluide la voit comme un outil du n\u00e9olib\u00e9ralisme pour d\u00e9truire les acquis sociaux, alors on peut trouver que c'est une bonne chose de remettre en question les acquis sociaux, si on est de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 de l'\u00e9chiquier politique, mais je pense que ce qu'il faut retenir, c'est qu'il faut avoir l'honn\u00eatet\u00e9 de reconna\u00eetre que ces \u00e9volutions technologiques, elles se font pas dans une sorte de sph\u00e8re apparu d\u00e9tach\u00e9 de la politique r\u00e9elle et de la vie des gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:51) [95%] :\r\nDonc, les \u00c9tats ont un r\u00f4le cl\u00e9 dans la r\u00e9gulation d'Internet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:54) [90%] :\r\nAbsolument, si on continue avec l'exemple du beurre justement \u00e0 la justice europ\u00e9enne a consid\u00e9r\u00e9 que la plateforme rel\u00e8ve bien du domaine des transports, et non pas du service num\u00e9rique et donc Hubert devra se soumettre \u00e0 la l\u00e9gislation sur les transports comme les autres soci\u00e9t\u00e9s de taxis et donc payer des taxes, salari\u00e9s des chauffeurs financer leurs vacances et donc probablement aussi augmenter leurs prix, c'est une d\u00e9cision qui est importante parce qu'elle pourrait tr\u00e8s bien aussi toucher d'autres plateformes du m\u00eame type dont Air : Bien, bien, par exemple, Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:23) [92%] :\r\nOui, donc plus de de r\u00e8gles \u00e0 votre avis, clairement, c'est la solution, si je vous entends bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:28) [91%] :\r\nAlors pas forc\u00e9ment, c'est \u00e9videmment toujours plus complexes, il y a un autre cas, on a vu \u00e0 quel point un \u00c9tat peut changer la mani\u00e8re dont l'Internet fonctionne, hein c'est mais dans la d\u00e9r\u00e9gulation cette fois donc, \u00e0 l'inverse, c'est lorsque les yeux, les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de supprimer la neutralit\u00e9 du Net, pour rappel, qui assure que tous les sites profitent du m\u00eame acc\u00e8s au r\u00e9seau et qu'on n'a pas de d'Internet \u00e0 2 vitesses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:49) [94%] :\r\nC'est pas c'est pas encore tout \u00e0 fait faire il y a, il y a encore plein d'pour que \u00e7a soit valid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:54) [90%] :\r\nAbsolument, mais on voit bien la direction dans laquelle on va et ce que montre Morozov cette d\u00e9r\u00e9gulation, elle pourrait, en fait, tout \u00e0 fait \u00eatre positive si c'\u00e9tait pour d\u00e9cider que les \u00e9coles et les biblioth\u00e8ques ont des acc\u00e8s prioritaires aux r\u00e9seaux et pas les banques d'affaires qui font du tri. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:10) [88%] :\r\nParce une o\u00f9 amazone o\u00f9 amazone sur la gouvernance d'Internet, c'est pas, c'est pas le m\u00eame sujet, on va recevoir tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8 heures 30 la professeur d'universit\u00e9 de Lausanne Solange Ghernaouti elle vient de sortir un nouvelle ouvrage intitul\u00e9 la cybercriminalit\u00e9 les nouvelles armes du pouvoir, donc il y a quand m\u00eame connexion entre entre 2 sujets, ce sera tout \u00e0 l'heure d\u00e8s d\u00e8s 8 heures 30, on n'en est pas encore l\u00e0, 13 ans plus tard, Lisbeth, il est 7 heures 51 on va parler de ce livre que vous nous proposez, ce matin, c'est un cadeau de derni\u00e8re minute, c'est vrai qu'un lire \u00e7a reste toujours un grand cadeau id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:42) [91%] :\r\n\u00e0 voir la foule dans les librairies, ces jours- ci, c'est vraiment impressionnant, on soutient qu'en effet le livre c'est le cadeau le plus offert au niveau europ\u00e9en, il y a beaucoup de, de, de, d'\u00e9tudes qui le le confirme, en France notamment, et puis la Suisse qui est un grand pays de de de Lecteurs et et \u00e7a se voit, est aussi dans ce m\u00eame dans ce m\u00eame courant voil\u00e0 c'est cadeau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:06) [91%] :\r\nOui, c'est donc le coup de coeur votre coup de classe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:08) [92%] :\r\nAlors le coup de coeur : oui, c'est donc Manuel d'exil de Velibor Tchaux Leach, voil\u00e0, c'est ce que je disais au tout d\u00e9but de l'\u00e9mission c'est c'est il y a vraiment cette cette envie quand on termine ce bouquin de le recommander de de l'offrir \u00e0 tous ses amis c\u00e9der ces d\u00e9rives qui ont une sorte de gr\u00e2ce une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, une \u00e9vidence dans la fa\u00e7on de de capter notre attention, il s'impose \u00e0 nous et la plupart du temps, il faut bien le dire, ils nous font rire et il nous \u00e9meuvent en m\u00eame temps ce qui est exactement le cas de Manuel d'exil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:42) [65%] :\r\nDonc vous l'auteur Velibor Shalit ce qu'qui Velibor Shalit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:45) [88%] :\r\nAlors, Manuel d'exil racontant fait son son parcours, il a 28 ans quand il d\u00e9serte l'arm\u00e9e bosniaque au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 \u00e0 ce moment -l\u00e0, il \u00e9tait avant la guerre, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un \u00e9crivain, il avait publi\u00e9 plus plusieurs livres et il d\u00e9serte, il d\u00e9barque en France, les mains vides, les poches vides, il y a que ses v\u00eatements sur le dos, direction centre pour requ\u00e9rants d'asile il parle pas fran\u00e7ais, il trimballe un spleen, une col\u00e8re carabin\u00e9e contre ce qui lui arrive, contre cette guerre surtout, je dirais que c'est, c'est une un moyen aussi se livrent de nous rappeler combien fin de de nous mettre et de suivre, comme \u00e7a, le parcours d'un migrant, tout simplement, et de rappeler aussi combien \u00e0 la base de ces parcours bris\u00e9 il y a toujours D D D guerres mais le sujet du livre c'est que Velibor Joe Leach d\u00e9cide qu'il va continuer \u00e0 \u00e9crire et qui le fera, h\u00e9 bien, dans sa nouvelle langue qu'il ne parle pas encore le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:48) [92%] :\r\nEt donc Manuel d'exil c'est le le r\u00e9cit de son arriv\u00e9e en France et ses tentatives pour redevenir l'\u00e9crivain qu'il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:56) [87%] :\r\nAbsolument, et donc le livre le le le prouvent, il il y arrive, Velibor Solic aujourd'hui a voil\u00e0 une dizaine de de roman publi\u00e9 en en fran\u00e7ais, il a, je dirais, cet auteur et ce livre- l\u00e0 plusieurs cordes secr\u00e8te, il a un sens de l'autod\u00e9rision fantastique, c'est ce qui fait qu'on devient imm\u00e9diatement admis avec avec l'auteur et avec ce narrateur quand quelqu'un fait rire de en parlant de lui- m\u00eame, \u00e7a provoque une qualit\u00e9 de rire particuli\u00e8re qui est un rire, on pourrait dire, philosophe un rire fraternelle, on on est avec et il est vraiment furieusement dr\u00f4le, il y a toujours, il joue beaucoup \u00e9videmment sur le d\u00e9calage entre sa situation personnelle d\u00e9risoire d\u00e9primante d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 et ses aspirations \u00e0 devenir \u00e9crivain, il annonce imm\u00e9diatement \u00e0 la professeur de fran\u00e7ais, sans jeu qui veut gagner le prix Goncourt, \u00e9videmment elle elle comprend pas puisque ils ne parlent que 3 mots de fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:57) [92%] :\r\nBon, quand vous parlez du rire, on entend quand m\u00eame que c'est un rire qui est parfois proche des larmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:04) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:06) [88%] :\r\nParce qu'on rit jaune : Hongrie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:08) [90%] :\r\nAlors on rit franchement on rit franchement, mais c'est comme tout, rire, on va dire c'est toujours accol\u00e9 \u00e0 une un regard sur l'existence, souvent, souvent proche du d\u00e9sespoir, le rire na\u00eet du de du d\u00e9sespoir existentiel le le le le franc rire, on va dire et donc il a, c'est aussi parce que c'\u00e9tait un un excellent \u00e9crivain qu'il arrive \u00e0 jouer comme \u00e7a, de ces 2 registres en permanence, il \u00e9tait, il arrive \u00e0 Rennes, ensuite il va partir, il va \u00eatre soutenu par le Parlement des \u00e9crivains \u00e0 \u00e0 Strasbourg, \u00e7a va le le on va dire le tirer de la mouise et il va tourner un petit peu comme \u00e7a en Europe, il y a une galerie de personnages de depuis les, les, les \u00e9crivains fran\u00e7ais parisien extr\u00eamement coinc\u00e9 qui lui dise comment il faut penser se tenir jusqu'\u00e0 ces familles de gitans \u00e0 Budapest, enfin c'est c'est un voyage vraiment et une plume tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s forte pour aller vite, on retrouve un petit peu de des des climats, la couche touriste \u00e7a comme \u00e7a, \u00e7a vous donne un petit peu, voil\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:26) [94%] :\r\nLa couleur finalement quand m\u00eame Velibor Colic il parvient donc \u00e0 \u00e9crire en fran\u00e7ais, et finit par faire publier si si j'ai bien suivi l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:34) [85%] :\r\nAbsolument, donc voil\u00e0, donc c'est ce Manuel d'exil, est paru en 2016, l\u00e0 c'est la version de poche qui vient de, de, de para\u00eetre voil\u00e0 parce qu'un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:44) [85%] :\r\nOui, oui, j'ai vu, j'ai ouvert ce livre dans une librairie fait comme tout le monde est arriv\u00e9 peut -elle poser parce que moi je l'ai toujours la premi\u00e8re page, un livre avant de l'acheter, et j'ai j'ai \u00e0 la 5\u00e8me pas, je me suis dit bon ben \u00e7a va maintenant, va \u00e0 laquelle pas, tu vas pas rester l\u00e0, essayons fermer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:00) [87%] :\r\nMerci Pascal parce que c'est ce qui n'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:03) [86%] :\r\nOui, moi je pensais \u00e0 un autre dit beaucoup de mal de du 7\u00e8me opus de de de Star Wars, vous allez vraiment souligne que, \u00e0 l'exil des d\u00e9rives des rebelles dans dans le 8\u00e8me opus alors l\u00e0 c'est r\u00e9jouissant tout d'un coup je me sur devenu copain avec Star Wars, c'est-\u00e0-dire que le le sur le th\u00e8me de l'exil alors dans un domaine tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, il est l\u00e0 aussi et je veux dire que ce ce 8\u00e8me opus m'a beaucoup plu, alors si vous allez au cin\u00e9ma, aller voir c'est un s', je sais que je, je suis un une esp\u00e8ce de chantre de la culture am\u00e9ricaine survient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:35) [88%] :\r\nC'est pas grave, il y a eu d'autres, il y a eu, puis le titre de ce livre donc que vous nous proposez en cadeau Express Lisbeth Koutchoumoff Manuel d'exil de Velibor Colic chez Folio, nous avons aussi parl\u00e9 de gouvernance d'Internet ce matin de cette s\u00e9rie, la fabuleuse Madame Maryse Pascal Bernheim 19 Koutchoumoff Pascaline Sordet bon week- end oui mais puis je voyais exactement tire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-23T07:16:04Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1645861", "internalArchiveId": "AA1712646182", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "durationSec": 1494, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9199241", "imageURL": "http://www.rts.ch/9199246.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Bitcoin: la monnaie virtuelle perd 35% de sa valeur", "Balade avec un illustrateur f\u00e9ru de contes et l\u00e9gendes suisses", "Ski alpin: Avec Luca Aerni, fin de huit ans de disette en slalom", "No\u00ebl: Nora, 7 ans \"journaliste\" raconte sa vision de cette f\u00eate", "Japon: Yubari, une ville menac\u00e9e de faillite et d'extinction", "Guy Parmelin: un ministre des arm\u00e9es sur la d\u00e9fensive", "Inondations aux Philippines: des centaines de morts \u00e0 d\u00e9plorer", "R\u00e9tro Tellement 2017! Politique internationale ou cour de r\u00e9cr\u00e9?", "40 ans apr\u00e8s sa mort: Charlie Chaplin passionne encore les foules", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La crypto-monnaie ne semble pas \u00e9chapper aux soubresauts boursiers.", "Denis Kormann est un illustrateur lausannois.", "Les habitants sont \u00e0 peine 9000 dont la moiti\u00e9 ont plus de 65 ans.", "On compte de nombreux disparus et des milliers de personnes en fuite."], "variantIds": ["ece-9086497", "ece-9086493"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T02:20:11Z", "subTitles": ["19:30:01:12  19:30:18:14\r\n...\r\n\r\n19:30:18:16  19:30:23:10\r\n    -Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n19:30:23:11  19:30:27:02\r\n La crainte d'un krach du bitcoin.\r\n\r\n19:30:27:04  19:30:32:18\r\nLa monnaie virtuelle a perdu un tiers\r\n  de sa valeur en quelques heures.\r\n\r\n19:30:32:20  19:30:37:09\r\n   Explications dans ce journal.\r\n\r\n19:30:37:20  19:30:41:11\r\n        Plus de cent morts\r\n   et des dizaines de disparus:\r\n\r\n19:30:41:12  19:30:46:12\r\nle sud des Philippines a \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9\r\n    par une temp\u00eate tropicale.\r\n\r\n19:30:46:14  19:30:50:11\r\n     Des milliers d'habitants\r\n    ont d\u00fb fuir leurs maisons.\r\n\r\n19:30:50:21  19:30:54:03\r\n        G.Parmelin \u00e0 l'aube\r\n      d'une ann\u00e9e p\u00e9rilleuse.\r\n\r\n19:30:54:05  19:30:59:04\r\nLe chef de la D\u00e9fense devra d\u00e9fendre\r\ndevant le Parlement de gros dossiers.\r\n\r\n19:30:59:06  19:31:03:19\r\n  Raill\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9buts, le Vaudois\r\n   semble avoir fait son chemin.\r\n\r\n19:31:04:10  19:31:09:15\r\n   Nous comm\u00e9morerons les 40 ans\r\n  de la disparition de C.Chaplin.\r\n\r\n19:31:09:17  19:31:19:00\r\nNous irons au mus\u00e9e qui porte son nom\r\n        \u00e0 Corsier-sur-Vevey.\r\n\r\n19:31:20:02  19:31:24:15\r\n Et puis Les Suisses sont friands\r\n      de contes et l\u00e9gendes.\r\n\r\n19:31:24:17  19:31:29:17\r\n Particuli\u00e8rement de r\u00e9cits qui ont\r\npour d\u00e9cor nos montagnes et nos lacs.\r\n\r\n19:31:29:19  19:31:33:22\r\n  Rencontre avec un illustrateur.\r\n\r\n19:31:35:12  19:31:40:01\r\n Le cours du bitcoin a violemment\r\n   d\u00e9croch\u00e9 ces derniers jours.\r\n\r\n19:31:40:03  19:31:45:03\r\n Alors que certains se risquaient \r\n\u00e0 parler de nouvelle valeur refuge,\r\n\r\n19:31:45:05  19:31:51:20\r\n    la cryptomonnaie n'\u00e9chappe\r\n  pas aux soubresauts boursiers.\r\n\r\n19:31:54:11  19:31:57:06\r\n        Des hommes crient\r\n\r\n19:31:57:08  19:32:01:06\r\n -Qu'est-ce qui peut bien mettre\r\n    un homme dans cet \u00e9tat ?\r\n\r\n19:32:01:08  19:32:03:13\r\n      R\u00e9ponse: un bitcoin.\r\n\r\n19:32:03:15  19:32:08:12\r\n  Vous savez, cette cryptomonnaie\r\nind\u00e9pendante des circuits bancaires\r\n\r\n19:32:08:14  19:32:13:11\r\net \u00e9tatiques, qui a vu sa cotation\r\n grimper de 2000 % en une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:32:13:12  19:32:17:05\r\nLe bitcoin est en train de d\u00e9visser:\r\n  \u00e7a c'est pour le terme boursier.\r\n\r\n19:32:17:07  19:32:21:19\r\n  En fran\u00e7ais, il est en train \r\n  de se prendre une d\u00e9culott\u00e9e.\r\n\r\n19:32:21:21  19:32:28:05\r\n         En une semaine,\r\n  il a perdu 35 % de sa valeur.\r\n\r\n19:32:28:07  19:32:32:12\r\n Vendredi \u00e9tait un vendredi noir\r\n      pour la monnaie 2.0.\r\n\r\n19:32:32:14  19:32:42:10\r\n D'autant plus qu'il y a peu, les \r\nex\u00e9g\u00e8tes du trading fanfaronnaient.\r\n\r\n19:32:42:20  19:32:46:07\r\n  -Si ces produits ont du succ\u00e8s,\r\n\r\n19:32:46:09  19:32:49:00\r\npar le simple fait qu'ils existent,\r\n\r\n19:32:49:02  19:32:52:04\r\n         \u00e7a va stabiliser\r\n     cette volatilit\u00e9 extr\u00eame.\r\n\r\n19:32:52:13  19:32:54:23\r\n   -Alors que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:32:55:01  19:32:59:05\r\n    Une plateforme d'\u00e9change\r\nsud-cor\u00e9enne s'est fait pirater.\r\n\r\n19:32:59:07  19:33:03:14\r\n R\u00e9sultat: 17 % du portefeuille\r\n a \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9 par les hackers.\r\n\r\n19:33:03:16  19:33:08:11\r\nPuis, l'autorit\u00e9 de r\u00e9glementation\r\n financi\u00e8re am\u00e9ricaine a suspendu\r\n\r\n19:33:08:13  19:33:13:09\r\nla cotation d'une autre plateforme\r\n   d'\u00e9change de cryptomonnaies.\r\n\r\n19:33:13:11  19:33:17:15\r\n   En ajoutant la sp\u00e9culation\r\n de ceux qui ont voulu engranger\r\n\r\n19:33:17:17  19:33:20:14\r\n    les b\u00e9n\u00e9fices avant No\u00ebl,\r\n\r\n19:33:20:16  19:33:25:10\r\n         le bitcoin a subi\r\nle quatri\u00e8me krach de son existence.\r\n\r\n19:33:25:19  19:33:28:15\r\n   -Les dangers de l'\u00e9croulement\r\n\r\n19:33:28:17  19:33:31:20\r\n   de ce syst\u00e8me, c'est de voir\r\n\r\n19:33:31:22  19:33:36:23\r\n   s'il va y avoir un impact sur\r\nles syst\u00e8mes boursier et mon\u00e9taire.\r\n\r\n19:33:37:01  19:33:42:07\r\n   Il va falloir \u00eatre vigilant.\r\n\r\n19:33:42:17  19:33:49:07\r\n     -Plus on tombe de haut,\r\n    plus grande est la chute.\r\n\r\n19:33:50:04  19:33:54:12\r\n  -Le sud des Philippines ravag\u00e9\r\n par des inondations meurtri\u00e8res,\r\n\r\n19:33:54:14  19:33:58:05\r\n             la faute\r\n  \u00e0 la temp\u00eate tropicale Tembin.\r\n\r\n19:33:58:07  19:34:04:00\r\n         Bilan provisoire:\r\n        plus de cent morts.\r\n\r\n19:34:05:10  19:34:09:18\r\n    -S'accrocher \u00e0 tout prix\r\n    pour quitter son foyer,\r\n\r\n19:34:09:20  19:34:13:15\r\n      submerg\u00e9 par des eaux\r\n    qui ne cessent de monter.\r\n\r\n19:34:13:17  19:34:16:23\r\nDes rues transform\u00e9es en rivi\u00e8res,\r\n\r\n19:34:17:01  19:34:20:21\r\n    des rivi\u00e8res transform\u00e9es\r\n     en torrents ravageurs.\r\n\r\n19:34:20:23  19:34:24:14\r\n    Englouti par les coul\u00e9es \r\n   de boue, ce village entier,\r\n\r\n19:34:24:16  19:34:26:22\r\n  aujourd'hui ray\u00e9 de la carte.\r\n\r\n19:34:27:07  19:34:30:05\r\n -Il y avait 103 habitations ici,\r\n\r\n19:34:30:07  19:34:32:16\r\n        tout a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9.\r\n\r\n19:34:32:18  19:34:35:11\r\n Pour les habitants de ce village,\r\n\r\n19:34:35:13  19:34:38:22\r\n    leurs maisons, leurs biens,\r\n          tout a disparu.\r\n\r\n19:34:39:09  19:34:42:19\r\n      -Jusqu'ici \u00e9pargn\u00e9e,\r\n    la grande \u00eele de Mindanao\r\n\r\n19:34:42:21  19:34:46:19\r\n   est frapp\u00e9e de plein fouet\r\n     par la temp\u00eate Tembin.\r\n\r\n19:34:46:21  19:34:50:11\r\n12'000 de ses 20 mios d'habitants\r\n ont d\u00e9j\u00e0 d\u00fb quitter leur foyer.\r\n\r\n19:34:50:12  19:34:55:20\r\n     Et plus d'une centaine,\r\n   au moins, a trouv\u00e9 la mort.\r\n\r\n19:34:56:08  19:34:59:08\r\n      -Les gens n'ont pas pu\r\n\r\n19:34:59:10  19:35:02:07\r\n        sortir de chez eux.\r\n\r\n19:35:02:09  19:35:05:07\r\nLe courant \u00e9tait tellement puissant,\r\n\r\n19:35:05:09  19:35:09:02\r\nils \u00e9taient coinc\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur,\r\n       pi\u00e9g\u00e9s par les eaux.\r\n\r\n19:35:09:11  19:35:13:08\r\n-Les secours sont \u00e0 la recherche\r\n    de dizaines de disparus,\r\n\r\n19:35:13:10  19:35:16:00\r\nle bilan pourrait donc s'alourdir.\r\n\r\n19:35:16:02  19:35:19:09\r\n        Les Philippines,\r\n  d\u00e9cid\u00e9ment maudites des eaux.\r\n\r\n19:35:19:11  19:35:22:15\r\n  Il y a moins d'une semaine, \r\n une autre temp\u00eate avait ravag\u00e9\r\n\r\n19:35:22:17  19:35:26:13\r\nle centre de l'archipel, faisant \r\nplus d'une cinquantaine de morts.\r\n\r\n19:35:26:23  19:35:30:09\r\n-2018 sera intense pour G. Parmelin.\r\n\r\n19:35:30:13  19:35:36:07\r\n   Renouvellement de la d\u00e9fense\r\n    a\u00e9rienne, soutien aux JO:\r\n\r\n19:35:36:11  19:35:41:12\r\n        il devra d\u00e9fendre\r\n9 mias de frs devant le Parlement.\r\n\r\n19:35:41:17  19:35:47:04\r\n      2017 n'a pas \u00e9t\u00e9 facile\r\n  pour le ministre de la D\u00e9fense,\r\n\r\n19:35:47:06  19:35:50:11\r\n             chahut\u00e9,\r\n   surtout en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:35:51:09  19:35:54:09\r\n     -Depuis J-P.Delamuraz,\r\n\r\n19:35:54:11  19:35:58:06\r\n     aucun Romand n'a dirig\u00e9\r\n  le D\u00e9partement de la d\u00e9fense.\r\n\r\n19:35:58:08  19:36:01:10\r\n       Jusqu'\u00e0 G.Parmelin,\r\n    \u00e9lu trente ans plus tard.\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:04:19\r\n           G.Parmelin,\r\npas un sp\u00e9cialiste de la D\u00e9fense,\r\n\r\n19:36:04:21  19:36:07:07\r\n devient grand chef des arm\u00e9es.\r\n\r\n19:36:07:09  19:36:10:00\r\n       Il peine \u00e0 s\u00e9duire \r\n      en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:36:10:09  19:36:13:12\r\n    -C'est difficile pour moi.\r\n\r\n19:36:13:14  19:36:16:09\r\n  J'ai pas l'impression qu'il est\r\n\r\n19:36:16:11  19:36:19:12\r\nvraiment arriv\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:36:19:23  19:36:22:13\r\n          -D\u00e8s janvier,\r\n\r\n19:36:22:15  19:36:26:12\r\n    la commission de gestion\r\n  l'attaque pour avoir suspendu\r\n\r\n19:36:26:14  19:36:29:12\r\n          le projet DSA\r\n    de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne.\r\n\r\n19:36:29:14  19:36:35:10\r\n    La presse suisse al\u00e9manique\r\nsurnomme Parmelin \"Monsieur h\u00e2tif\".\r\n\r\n19:36:35:11  19:36:39:04\r\n En f\u00e9vrier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n       demande \u00e0 Parmelin\r\n\r\n19:36:39:06  19:36:42:19\r\n           de pr\u00e9ciser\r\n    son programme d'armement.\r\n\r\n19:36:42:21  19:36:46:15\r\n   D\u00e9but mai, un espion suisse\r\n    est arr\u00eat\u00e9 en Allemagne.\r\n\r\n19:36:46:17  19:36:50:17\r\n        G.Parmelin \u00e9teint\r\nun d\u00e9but d'incendie diplomatique.\r\n\r\n19:36:50:19  19:36:56:00\r\n  En septembre, la suspension du\r\nm\u00e9decin-chef de l'arm\u00e9 est annul\u00e9e.\r\n\r\n19:36:56:02  19:37:01:01\r\n    2\u00e8me convocation du ministre\r\ndevant les commissions du Parlement.\r\n\r\n19:37:01:03  19:37:05:23\r\n   Pour la presse al\u00e9manique,\r\nParmelin devient \"Monsieur rat\u00e9\".\r\n\r\n19:37:06:09  19:37:09:17\r\n-Ses d\u00e9cisions sont peu courantes.\r\n\r\n19:37:09:19  19:37:12:13\r\n C'est pas un officier de milice,\r\n\r\n19:37:12:15  19:37:15:13\r\n      mais un sous-officier.\r\n\r\n19:37:15:15  19:37:22:02\r\n      Il bouleverse \u00e9galement\r\n          les habitudes.\r\n\r\n19:37:24:14  19:37:28:13\r\n   -Par ailleurs, G.Parmelin \r\n  ouvre les portes de l'arm\u00e9e,\r\n\r\n19:37:28:15  19:37:32:01\r\n il pr\u00e9sente ses d\u00e9veloppements,\r\n          son mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:37:32:03  19:37:35:19\r\nUne forme d'ouverture \u00e0 la D\u00e9fense.\r\n\r\n19:37:36:08  19:37:39:08\r\n    -Il r\u00e9fl\u00e9chit ses d\u00e9cisions\r\n\r\n19:37:39:10  19:37:42:05\r\n        des fois trop vite.\r\n\r\n19:37:42:07  19:37:46:21\r\n  Mais avec du recul, toutes ses\r\n d\u00e9cisions n'\u00e9taient pas fausses.\r\n\r\n19:37:47:16  19:37:50:12\r\n         -Apr\u00e8s une ann\u00e9e,\r\n\r\n19:37:50:14  19:37:53:03\r\n     le style de Guy Parmelin,\r\n\r\n19:37:53:05  19:37:56:05\r\n fait son chemin sous la Coupole.\r\n\r\n19:37:56:07  19:38:00:11\r\n   Pas un luxe: il va y d\u00e9fendre\r\n   9 mias de frs l'an prochain.\r\n\r\n19:38:00:13  19:38:04:10\r\n  8 mias pour le renouvellement\r\n     de la d\u00e9fense a\u00e9rienne,\r\n\r\n19:38:04:11  19:38:07:03\r\net 1 mia pour les Jeux olympiques.\r\n\r\n19:38:08:00  19:38:12:12\r\n  -A Saint-Luc, trois randonneurs\r\n  qui pratiquaient du hors-piste\r\n\r\n19:38:12:14  19:38:14:23\r\n   ont \u00e9t\u00e9 pris dans une coul\u00e9e.\r\n\r\n19:38:15:01  19:38:18:07\r\n    Le premier a pu s'extraire\r\n     et avertir les secours.\r\n\r\n19:38:18:09  19:38:21:17\r\n  Les deux autres ont rapidement\r\n         pu \u00eatre d\u00e9gag\u00e9s.\r\n\r\n19:38:21:19  19:38:25:05\r\n            Parmi eux,\r\n   une jeune femme est bless\u00e9e.\r\n\r\n19:38:25:07  19:38:28:11\r\nLes conditions d'enneigement attirent\r\n les f\u00e9rus de poudreuse hors-piste.\r\n\r\n19:38:30:00  19:38:33:09\r\n   Charlie Chaplin s'en est all\u00e9\r\n          il y a 40 ans.\r\n\r\n19:38:33:11  19:38:38:07\r\nUn personnage qui a marqu\u00e9 le cin\u00e9ma,\r\n    mais aussi la r\u00e9gion de Vevey\r\n\r\n19:38:38:09  19:38:44:15\r\n o\u00f9 il s'\u00e9tablit en 1953, et o\u00f9 il\r\n s'est \u00e9teint ce 25 d\u00e9cembre 1977.\r\n\r\n19:38:46:03  19:38:49:23\r\n  -Le Mus\u00e9e Chaplin s'est v\u00eatu\r\n    de ses parures de f\u00eate.\r\n\r\n19:38:50:01  19:38:54:14\r\n         Pourtant, ici,\r\nNo\u00ebl n'est pas synonyme de joie.\r\n\r\n19:38:54:16  19:39:00:16\r\n Le 25 d\u00e9cembre 1977, C.Chaplin\r\n  s'\u00e9teignait dans son manoir.\r\n\r\n19:39:00:18  19:39:03:21\r\n        Il avait 88 ans.\r\n\r\n19:39:04:07  19:39:06:01\r\n         -C'\u00e9tait un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:39:06:03  19:39:08:21\r\n    No\u00ebl est une f\u00eate joyeuse.\r\n\r\n19:39:08:23  19:39:11:17\r\n   Il fallait trouver le bon ton\r\n\r\n19:39:11:19  19:39:15:19\r\n   pour m\u00e9langer les festivit\u00e9s \r\n   avec les 40 ans de son d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n19:39:16:05  19:39:20:05\r\n-Le mus\u00e9e ouvrira exceptionnellement\r\n          le jour de No\u00ebl.\r\n\r\n19:39:20:07  19:39:24:23\r\nParmi les activit\u00e9s, une promenade\r\n     \u00e0 la lueur des lanternes\r\n\r\n19:39:25:01  19:39:27:14\r\n      et une montgolfi\u00e8re.\r\n\r\n19:39:27:16  19:39:31:20\r\n      40 ans apr\u00e8s sa mort,\r\nle personnage reste embl\u00e9matique.\r\n\r\n19:39:32:08  19:39:35:10\r\n    -Ca reste l'incontournable\r\n          de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:39:35:11  19:39:38:17\r\n    On doit venir voir Chaplin\r\n       quand on vient ici.\r\n\r\n19:39:38:19  19:39:41:20\r\n          Tout le monde\r\n    a une anecdote \u00e0 raconter.\r\n\r\n19:39:42:06  19:39:44:22\r\n-Le personnage a marqu\u00e9 les esprits.\r\n\r\n19:39:45:00  19:39:47:12\r\nA commencer par ceux de ses voisins.\r\n\r\n19:39:48:04  19:39:50:18\r\n     -Charlot, un bon voisin !\r\n\r\n19:39:50:20  19:39:55:05\r\nOn a toujours v\u00e9cu en bonne harmonie.\r\n\r\n19:39:55:07  19:40:02:11\r\n        Je lui ai propos\u00e9 \r\n       de manger la fondue.\r\n\r\n19:40:02:21  19:40:05:07\r\n    -Il rentre, il dit bonjour.\r\n\r\n19:40:05:09  19:40:10:04\r\nToujours comme \u00e7a, avec sa chemise\r\n      \u00e0 petits carr\u00e9s roses.\r\n\r\n19:40:10:13  19:40:12:17\r\n      -Le symbole persiste.\r\n\r\n19:40:13:03  19:40:15:15\r\n      -Il a marqu\u00e9 la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:40:15:17  19:40:21:02\r\n Il \u00e9tait tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la Suisse\r\n  et impliqu\u00e9 dans la vie locale.\r\n\r\n19:40:21:04  19:40:24:04\r\n  C'est un symbole de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:40:24:15  19:40:27:12\r\n     -C'est la quatri\u00e8me fois\r\n          que je viens.\r\n\r\n19:40:27:14  19:40:29:11\r\n    C'est un moment d'\u00e9motion.\r\n\r\n19:40:30:04  19:40:32:22\r\n   -C'est un souvenir d'enfance.\r\n\r\n19:40:33:08  19:40:36:10\r\n     -C'est un peu l'enfance\r\n        de tout le monde.\r\n\r\n19:40:36:11  19:40:40:04\r\nEt ce n'est pas Jean Villard-Gilles\r\n       qui nous contredira.\r\n\r\n19:40:40:22  19:40:44:00\r\n-Ce serait un ange ou un proph\u00e8te,\r\n           pour vous ?\r\n\r\n19:40:44:01  19:40:48:22\r\n    -Un ange, qui avait un sens\r\n    de l'humour extraordinaire.\r\n\r\n19:40:49:18  19:40:55:01\r\n        -Derni\u00e8re ironie:\r\n     mourir un jour de f\u00eate.\r\n\r\n19:40:55:23  19:41:00:14\r\n-Les livres figureront cette ann\u00e9e\r\n en bonne place au pied du sapin.\r\n\r\n19:41:00:15  19:41:05:05\r\nParmi eux, les recueils de l\u00e9gendes\r\n       et de contes suisses,\r\n\r\n19:41:05:07  19:41:13:00\r\n\u00e0 l'image du dernier album de Denis\r\n Kormann, illustrateur lausannois.\r\n\r\n19:41:14:04  19:41:19:06\r\n     -Une balade en for\u00eat, \r\n    aux sources de l'Areuse.\r\n\r\n19:41:19:08  19:41:25:13\r\n   C'est de ce d\u00e9cor naturel\r\nque l'illustrateur Denis Kormann\r\n\r\n19:41:25:15  19:41:31:00\r\n    s'inspire pour interpr\u00e9ter\r\nles histoires et l\u00e9gendes suisses.\r\n\r\n19:41:31:02  19:41:33:22\r\n    L'une d'elle, la vouivre,\r\n\r\n19:41:34:00  19:41:37:04\r\n      une \u00e9trange cr\u00e9ature\r\n    qui voltige dans le ciel,\r\n\r\n19:41:37:06  19:41:41:01\r\n      un dragon symbolique\r\n    des forces de la nature.\r\n\r\n19:41:41:17  19:41:44:15\r\n  -C'est l'endroit o\u00f9 elle niche,\r\n\r\n19:41:44:17  19:41:46:16\r\n         dans ces roches.\r\n\r\n19:41:46:18  19:41:49:01\r\n        C'est son repaire.\r\n\r\n19:41:49:03  19:41:51:02\r\n       L\u00e0 o\u00f9 elle se baigne.\r\n\r\n19:41:51:04  19:41:54:16\r\n     C'est le genre d'endroit\r\n          qu'elle adore.\r\n\r\n19:41:55:02  19:42:00:09\r\n  -Le battement de ses ailes s\u00e8me\r\nl'effroi \u00e0 des kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde\r\n\r\n19:42:00:11  19:42:04:15\r\n    comme pour nous rappeler\r\n    de respecter la nature.\r\n\r\n19:42:04:17  19:42:09:05\r\nDes histoires qu'on se racontait\r\n      dans l'Arc jurassien\r\n\r\n19:42:09:07  19:42:12:17\r\n        jusqu'au Valais,\r\n    un patrimoine gigantesque\r\n\r\n19:42:12:19  19:42:15:18\r\nqu'on a pourtant failli oublier.\r\n\r\n19:42:16:03  19:42:18:18\r\n    -Est arriv\u00e9e la t\u00e9l\u00e9vision,\r\n\r\n19:42:18:20  19:42:21:14\r\n   une vie plus individualiste.\r\n\r\n19:42:21:16  19:42:26:07\r\n      Les gens se sont repli\u00e9s\r\nsur la famille, moins la communaut\u00e9.\r\n\r\n19:42:26:09  19:42:30:03\r\n    Ces histoires sont devenues\r\n      symboliques d'un pass\u00e9\r\n\r\n19:42:30:05  19:42:33:06\r\n      que les gens n'avaient\r\n       plus envie de vivre.\r\n\r\n19:42:33:15  19:42:36:04\r\n -Mais cette tradition revient,\r\n\r\n19:42:36:06  19:42:40:05\r\n    port\u00e9e par des conteurs\r\n actifs dans toute la Romandie,\r\n\r\n19:42:40:07  19:42:44:00\r\n       et par des livres\r\nqui rencontrent un grand succ\u00e8s.\r\n\r\n19:42:44:02  19:42:49:00\r\n Nous retrouvons Denis Kormann \u00e0 la\r\nlibrairie itin\u00e9rante Le Rat Conteur.\r\n\r\n19:42:49:11  19:42:52:05\r\n    -Ce sont nos racines aussi.\r\n\r\n19:42:52:07  19:42:54:14\r\n   Conna\u00eetre des contes suisses,\r\n\r\n19:42:54:16  19:42:56:19\r\n        c'est fantastique !\r\n\r\n19:42:57:05  19:43:02:19\r\n   -Les ventes de ces livres\r\ntriplent \u00e0 l'approche des f\u00eates.\r\n\r\n19:43:03:05  19:43:06:20\r\n       -C'est quelque chose\r\n qu'on nous demande tout le temps.\r\n\r\n19:43:06:22  19:43:09:11\r\n     Mais plus sp\u00e9cifiquement\r\n\r\n19:43:09:13  19:43:11:17\r\n       \u00e0 l'approche de No\u00ebl.\r\n\r\n19:43:11:19  19:43:15:15\r\n       On ressent qu'il y a \r\n      des valeurs familiales,\r\n\r\n19:43:15:17  19:43:19:11\r\n          des traditions\r\n qu'on a envie de faire perdurer.\r\n\r\n19:43:19:22  19:43:24:11\r\n-Des r\u00e9cits universels qui f\u00e9d\u00e8rent\r\n     et qui nous rassemblent.\r\n\r\n19:43:24:12  19:43:29:03\r\nEt si la vouivre pr\u00e9f\u00e8re la for\u00eat,\r\n         elle aime aussi\r\n\r\n19:43:29:05  19:43:32:11\r\n    les lumi\u00e8res de la ville,\r\net peut r\u00e9appara\u00eetre n'importe o\u00f9.\r\n\r\n19:43:33:12  19:43:36:23\r\n          -En ski alpin,\r\n la Suisse attendait depuis 8 ans\r\n\r\n19:43:37:01  19:43:40:09\r\n        un podium en slalom\r\n        de Coupe du monde.\r\n\r\n19:43:40:11  19:43:46:11\r\n   Portrait de L.Aerni, qui a pris\r\nla 2\u00e8me place \u00e0 Madonna di Campiglio.\r\n\r\n19:43:47:11  19:43:50:10\r\n            -Waouh !!!\r\n\r\n19:43:50:11  19:43:54:04\r\n     -Voil\u00e0 ce qu'un athl\u00e8te\r\n    ressent quand il d\u00e9croche\r\n\r\n19:43:54:06  19:43:57:01\r\n       son premier podium\r\n       en Coupe du monde.\r\n\r\n19:43:57:03  19:43:59:10\r\n   Rage, joie et soulagement.\r\n\r\n19:43:59:22  19:44:01:11\r\n           -Incroyable.\r\n\r\n19:44:01:13  19:44:04:06\r\n   J'aime vraiment cette piste.\r\n\r\n19:44:04:08  19:44:06:10\r\n    J'\u00e9tais rapide aujourd'hui.\r\n\r\n19:44:06:11  19:44:08:02\r\n         Je suis content.\r\n\r\n19:44:08:12  19:44:11:15\r\n-Pour lui, tout n'a pas \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n19:44:11:17  19:44:15:11\r\n   En 2014, une hernie discale\r\n     stoppe sa progression.\r\n\r\n19:44:15:12  19:44:18:13\r\n        Il est immobilis\u00e9\r\n       plusieurs semaines.\r\n\r\n19:44:18:15  19:44:23:00\r\n     Il doit muscler son dos\r\n    pour \u00e9viter les rechutes.\r\n\r\n19:44:23:02  19:44:28:06\r\n Pari gagn\u00e9: l'ann\u00e9e suivante, il \r\nd\u00e9couvre les championnats du monde.\r\n\r\n19:44:28:08  19:44:31:04\r\nSes co\u00e9quipiers deviennent ses amis.\r\n\r\n19:44:31:22  19:44:34:21\r\n  -On \u00e9tait un petit groupe d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:44:34:23  19:44:37:10\r\n    quand on \u00e9tait plus jeunes.\r\n\r\n19:44:37:11  19:44:40:01\r\n           On a continu\u00e9\r\n       \u00e0 travailler ensemble\r\n\r\n19:44:40:03  19:44:43:08\r\n        et on se retrouve\r\n    aux championnats du monde.\r\n\r\n19:44:43:16  19:44:45:21\r\n  -En f\u00e9vrier, \u00e0 Saint-Moritz,\r\n\r\n19:44:45:23  19:44:49:17\r\n  il remporte le super-combin\u00e9,\r\n           un exploit.\r\n\r\n19:44:50:04  19:44:53:03\r\n  -J'ai pas de mots, je tremble !\r\n\r\n19:44:53:05  19:44:55:21\r\n-Si on vous avait dit \u00e7a ce matin ?\r\n\r\n19:44:55:23  19:44:59:04\r\n       -Je l'aurais pas cru,\r\n       mais c'\u00e9tait un r\u00eave.\r\n\r\n19:44:59:14  19:45:03:20\r\n   -Le r\u00eave n'est pas anodin,\r\n \u00e0 en croire Paul-Henri Francey,\r\n\r\n19:45:03:22  19:45:07:05\r\n    qui l'a vu se d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:45:07:12  19:45:11:05\r\n        -L\u00e0, Luca en 2005.\r\n\r\n19:45:11:07  19:45:16:05\r\n      L\u00e0, Luca en 2007-2008.\r\n\r\n19:45:16:07  19:45:19:17\r\n  Physiquement, il \u00e9tait au top,\r\n\r\n19:45:19:19  19:45:21:23\r\n         d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s solide.\r\n\r\n19:45:22:01  19:45:26:02\r\n           Mentalement,\r\n  il y avait du travail \u00e0 faire.\r\n\r\n19:45:26:04  19:45:30:11\r\n         Mais il montrait\r\n    de super bonnes aptitudes.\r\n\r\n19:45:34:13  19:45:39:22\r\n      -De bonnes aptitudes\r\n  qu'il a d\u00e9montr\u00e9es hier soir\r\n\r\n19:45:40:00  19:45:44:13\r\nen offrant \u00e0 la Suisse son premier\r\n  podium en slalom depuis 8 ans.\r\n\r\n19:45:45:11  19:45:50:09\r\n -Sur l'\u00eele d'Hokkaido, au Japon,\r\nYubari a compt\u00e9 110'000 habitants.\r\n\r\n19:45:50:11  19:45:55:09\r\nIls sont \u00e0 peine 9'000 aujourd'hui\r\n et la moiti\u00e9 ont plus de 65 ans.\r\n\r\n19:45:55:11  19:45:59:03\r\n       Yubari, surendett\u00e9e,\r\n    a pris une mesure radicale:\r\n\r\n19:45:59:05  19:46:02:10\r\n    la relocalisation de force\r\n     de centaines d'habitants\r\n\r\n19:46:02:11  19:46:06:18\r\n      vers une ville compacte\r\n         en construction.\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:12:22\r\n  -Yubari, ville en faillite, \r\n a perdu 90 % de ses habitants.\r\n\r\n19:46:13:00  19:46:18:15\r\nEt elle devrait perdre la moiti\u00e9\r\n des 9'000 actuels en dix ans.\r\n\r\n19:46:18:17  19:46:24:07\r\n   Cette ville s'est enrichie \r\n  lorsque le charbon \u00e9tait roi.\r\n\r\n19:46:24:15  19:46:27:03\r\n   -La ville ne dispara\u00eetra pas.\r\n\r\n19:46:27:05  19:46:29:13\r\n    La Constitution nous oblige\r\n\r\n19:46:29:15  19:46:32:22\r\n          \u00e0 la maintenir\r\n    jusqu'au dernier habitant.\r\n\r\n19:46:33:08  19:46:37:00\r\n -Tout le Japon a les yeux riv\u00e9s\r\n      sur son jeune maire.\r\n\r\n19:46:37:02  19:46:41:05\r\n  A partir de 2040, la moiti\u00e9 \r\n  des municipalit\u00e9s japonaises\r\n\r\n19:46:41:07  19:46:43:23\r\nseront aussi menac\u00e9es d'extinction.\r\n\r\n19:46:44:11  19:46:48:05\r\n   -Nos habitants sont r\u00e9partis\r\n      sur une vaste surface.\r\n\r\n19:46:48:07  19:46:51:23\r\nLa Ville poss\u00e8de 3'000 appartements\r\n         pr\u00e8s d'une mine.\r\n\r\n19:46:52:01  19:46:55:09\r\n     C'est assez pour reloger\r\n      la plupart des foyers.\r\n\r\n19:46:55:19  19:46:59:13\r\n   -Des centaines d'habitants\r\n   de la p\u00e9riph\u00e9rie de Yubari\r\n\r\n19:46:59:15  19:47:02:06\r\n  ont \u00e9t\u00e9 relocalis\u00e9s de force.\r\n\r\n19:47:02:08  19:47:05:20\r\n       10 % des familles\r\n    ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9es ici,\r\n\r\n19:47:05:22  19:47:07:22\r\n    et ce n'est qu'un d\u00e9but.\r\n\r\n19:47:09:01  19:47:10:21\r\n      -Nous allons y int\u00e9grer\r\n\r\n19:47:10:23  19:47:12:19\r\n     le centre communautaire,\r\n\r\n19:47:12:21  19:47:15:08\r\n  la municipalit\u00e9 et un h\u00f4pital.\r\n\r\n19:47:15:16  19:47:19:22\r\n  -Tout le monde n'accepte pas\r\n     cette r\u00e9implantation.\r\n\r\n19:47:20:00  19:47:25:11\r\n Ce retrait\u00e9 a travaill\u00e9 durant\r\n36 ans dans une mine de charbon.\r\n\r\n19:47:25:20  19:47:31:14\r\n   -Je suis n\u00e9 ici, je resterai\r\n dans ce logement jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n19:47:32:02  19:47:36:12\r\n    -Il veut rester, mais quand\r\n il aura besoin de soins m\u00e9dicaux,\r\n\r\n19:47:36:14  19:47:39:17\r\n        il devra rejoindre \r\n       notre ville compacte.\r\n\r\n19:47:40:03  19:47:45:07\r\n-Cette migration a permis de r\u00e9duire\r\nde 40 % les frais de fonctionnement\r\n\r\n19:47:45:09  19:47:47:14\r\ndes logements sociaux de Yubari.\r\n\r\n19:47:47:22  19:47:50:04\r\n    Cette relocalisation forc\u00e9e\r\n\r\n19:47:50:06  19:47:52:11\r\n  a permis \u00e0 Yubari de rembourser\r\n\r\n19:47:52:12  19:47:54:07\r\n       le tiers de sa dette.\r\n\r\n19:47:54:09  19:47:57:01\r\n        Mais sa population \r\n       ne cesse de diminuer:\r\n\r\n19:47:57:03  19:48:00:12\r\n   les d\u00e9c\u00e8s sont plus nombreux\r\n       que les naissances.\r\n\r\n19:48:00:22  19:48:03:19\r\n       Yubari est appel\u00e9e\r\n    \"le Japon en miniature\".\r\n\r\n19:48:03:21  19:48:06:06\r\n        Il vieillit vite\r\n       et est surendett\u00e9.\r\n\r\n19:48:06:08  19:48:10:13\r\nLa fa\u00e7on dont Yubari s'en sortira \r\nen dira long sur l'avenir du pays.\r\n\r\n19:48:11:00  19:48:15:05\r\n   -Nous poursuivons notre s\u00e9rie\r\n  de chroniques \"Tellement 2017\".\r\n\r\n19:48:15:07  19:48:19:08\r\n   Deuxi\u00e8me \u00e9pisode aujourd'hui:\r\n   la politique internationale.\r\n\r\n19:48:19:10  19:48:31:13\r\n  Deux personnages en particulier\r\n ont occup\u00e9 le devant de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:48:34:12  19:48:37:08\r\n-C'est la meilleure une de 2017.\r\n\r\n19:48:37:10  19:48:41:15\r\n Lib\u00e9ration propose un morphing\r\n entre D.Trump et Kim Jong-un:\r\n\r\n19:48:41:17  19:48:46:10\r\nm\u00e9lange de coupes de cheveux dingues\r\n    et de sourires inqui\u00e9tants.\r\n\r\n19:48:46:11  19:48:49:21\r\n      Ces deux-l\u00e0 ont fait \r\n     la bombe toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:48:49:23  19:48:53:05\r\nEt que je te donne un surnom idiot:\r\n\r\n19:48:53:07  19:48:57:22\r\n  -\"L'homme-fus\u00e9e\" est en mission\r\n  suicide pour lui et son r\u00e9gime.\r\n\r\n19:48:58:00  19:49:00:14\r\n      -Et que je te menace:\r\n\r\n19:49:05:15  19:49:11:14\r\nUne cour de r\u00e9cr\u00e9ation... mais entre\r\n les deux, il y a des vraies gens.\r\n\r\n19:49:11:16  19:49:15:05\r\n-T'imagines les pauvres Japonais ?\r\n\r\n19:49:15:07  19:49:18:08\r\n   \"Y a 197 pays dans le monde,\r\n\r\n19:49:18:10  19:49:22:11\r\n    c'est possible que \u00e7a tombe\r\n     sur quelqu'un d'autre ?\"\r\n\r\n19:49:22:12  19:49:26:23\r\n -V.Poutine prend des vacances \r\n genre calendrier des pompiers,\r\n\r\n19:49:27:01  19:49:31:03\r\n    exhibant gros biscoteaux\r\n        et gros brochet.\r\n\r\n19:49:31:05  19:49:35:21\r\nE.Macron est rest\u00e9 habill\u00e9, mais\r\nse montre avec tous les symboles\r\n\r\n19:49:35:23  19:49:40:21\r\n   virils possibles: pyramide,\r\n v\u00e9hicule militaire, treillis...\r\n\r\n19:49:40:23  19:49:45:23\r\nEt sa poign\u00e9e de main avec D.Trump\r\n      tourne au bras de fer.\r\n\r\n19:49:46:01  19:49:52:11\r\n    Aucun des deux ne craque,\r\n        on ne l\u00e2che rien.\r\n\r\n19:49:52:13  19:49:57:03\r\n  Une vraie cour de r\u00e9cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:49:57:05  19:50:00:16\r\n         On est vraiment\r\n     dirig\u00e9s par des gosses,\r\n\r\n19:50:00:18  19:50:05:05\r\nle nouveau chancelier autrichien,\r\n        S.Kurz, a 31 ans.\r\n\r\n19:50:05:07  19:50:10:04\r\n  En Espagne on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0\r\ndiscuter calmement de la Catalogne.\r\n\r\n19:50:10:06  19:50:13:23\r\n    On a montr\u00e9 les muscles,\r\n    on a frapp\u00e9, on a boud\u00e9,\r\n\r\n19:50:14:01  19:50:18:16\r\n  on s'est barr\u00e9 \u00e0 Bruxelles, \r\n on s'est trait\u00e9 de \"Franco\"...\r\n\r\n19:50:18:18  19:50:22:16\r\n   Ailleurs, on a aussi fait \r\n  r\u00e9f\u00e9rence aux ann\u00e9es 1930...\r\n\r\n19:50:23:20  19:50:31:05\r\n-C'est la rue qui abattu les nazis.\r\n\r\n19:50:31:07  19:50:35:10\r\n     -Quand nous les accusons\r\n\r\n19:50:35:11  19:50:38:12\r\n d'\u00eatre des fascistes, des nazis,\r\n\r\n19:50:38:14  19:50:42:05\r\n       ils n'aiment pas \u00e7a,\r\n      en particulier Merkel.\r\n\r\n19:50:43:20  19:50:48:13\r\n      -Et A.Merkel, elle,\r\n   s'est mise aux jeux vid\u00e9o.\r\n\r\n19:50:48:15  19:50:52:02\r\nNon mais eh, \u00e7a joue le chalet ?\r\n\r\n19:50:52:04  19:50:59:21\r\nEn Suisse, c'est qui les m\u00e2les alpha\r\n      qui ont marqu\u00e9 l'ann\u00e9e ?\r\n\r\n19:50:59:23  19:51:05:06\r\n    Ceux du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n  pas vraiment: trop discrets.\r\n\r\n19:51:05:08  19:51:09:11\r\n    Le seul qui peut r\u00e9gater\r\n   avec des Trump ou des Kim,\r\n\r\n19:51:09:12  19:51:12:15\r\n chez nous, c'est C.Constantin.\r\n\r\n19:51:12:17  19:51:19:04\r\n     Le brushing, le geste\r\n et le verbe sont \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n19:51:19:06  19:51:23:15\r\n-Je l'ai empoign\u00e9 et je lui ai mis\r\n   un coup de pied dans le cul.\r\n\r\n19:51:23:17  19:51:28:03\r\n -Alors pour r\u00e9sumer, et pardon\r\npour le langage un peu blaireau,\r\n\r\n19:51:28:05  19:51:32:06\r\n 2017 c'\u00e9tait un grand concours\r\n         de qu\u00e9quettes.\r\n\r\n19:51:32:08  19:51:36:17\r\nOn va sonner la fin de la r\u00e9cr\u00e9,\r\n on a vu vos effets de manches.\r\n\r\n19:51:36:19  19:51:40:11\r\n           Pour 2018,\r\nce serait bien de les retrousser.\r\n\r\n19:51:44:09  19:51:47:19\r\n    -Troisi\u00e8me \u00e9pisode demain:\r\n           la culture.\r\n\r\n19:51:49:23  19:51:53:07\r\n No\u00ebl dans les yeux d'un enfant...\r\n\r\n19:51:53:09  19:51:57:18\r\nLes longues heures pass\u00e9es \u00e0 table,\r\n    la d\u00e9couverte des cadeaux,\r\n\r\n19:51:57:20  19:52:00:06\r\n   l'apparition du p\u00e8re No\u00ebl...\r\n\r\n19:52:00:08  19:52:04:20\r\n    Une demoiselle de sept ans\r\n  nous raconte sa magie de No\u00ebl.\r\n\r\n19:52:06:22  19:52:11:18\r\n -C'est les f\u00eates, on m'a demand\u00e9\r\nun reportage sur la magie de No\u00ebl.\r\n\r\n19:52:11:20  19:52:14:20\r\n      Mais j'ai un peu oubli\u00e9\r\n          ce que c'\u00e9tait.\r\n\r\n19:52:14:22  19:52:17:06\r\n   Une experte va vous montrer.\r\n\r\n19:52:17:17  19:52:20:16\r\n-Je m'appelle Nora, j'ai sept ans.\r\n\r\n19:52:20:18  19:52:26:08\r\n   Et je sais ce que c'est No\u00ebl.\r\n\r\n19:52:26:10  19:52:32:01\r\n      Ce que j'adore \u00e0 No\u00ebl,\r\nce sont les cadeaux sous le sapin.\r\n\r\n19:52:32:03  19:52:35:09\r\n        Dans ma famille,\r\n  on les ouvre le 25 au matin.\r\n\r\n19:52:35:11  19:52:38:16\r\n        -On va o\u00f9, Nora ?\r\n    -Dans un magasin de jouets.\r\n\r\n19:52:38:19  19:52:42:13\r\n     J'ai command\u00e9 un robot\r\n  super chouette au p\u00e8re No\u00ebl.\r\n\r\n19:52:42:15  19:52:46:00\r\nJe croyais que c'\u00e9tait plus grand.\r\n\r\n19:52:46:02  19:52:50:00\r\n        -Un grand, voil\u00e0 !\r\n\r\n19:52:50:02  19:52:53:14\r\n      -Quels sont les jouets\r\n    qui ont le plus de succ\u00e8s ?\r\n\r\n19:52:53:16  19:52:58:00\r\n     -Le chien et les toupies.\r\n\r\n19:52:58:02  19:53:00:18\r\nLes toupies, il n'y en a d\u00e9j\u00e0 plus.\r\n\r\n19:53:00:20  19:53:03:05\r\n   -Pour vous, c'est quoi No\u00ebl ?\r\n\r\n19:53:03:07  19:53:06:14\r\n    -C'est une f\u00eate en famille\r\n       o\u00f9 l'on mange bien.\r\n\r\n19:53:06:16  19:53:09:03\r\n   -Moi aussi j'adore manger.\r\n\r\n19:53:09:05  19:53:13:17\r\n Le repas de No\u00ebl dure longtemps\r\n et on mange des bonnes choses.\r\n\r\n19:53:13:19  19:53:17:18\r\n   Mon plat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9: la dinde \r\n  avec de la soupe aux marrons.\r\n\r\n19:53:17:20  19:53:20:15\r\n     -Ici, on fait de la dinde\r\n\r\n19:53:20:17  19:53:23:04\r\n     farcie avec des marrons.\r\n\r\n19:53:23:06  19:53:26:15\r\n      -Qu'est-ce que les gens\r\n        ach\u00e8tent le plus ?\r\n\r\n19:53:26:17  19:53:30:11\r\n     -Les dindes, les chapons\r\n        et les poulardes.\r\n\r\n19:53:30:12  19:53:34:02\r\n       Quand c'est la f\u00eate, \r\n      on d\u00e9pense un peu plus.\r\n\r\n19:53:34:04  19:53:37:02\r\n Tu peux venir go\u00fbter en cuisine.\r\n\r\n19:53:37:04  19:53:39:21\r\n   -C'est tr\u00e8s bon, le chapon.\r\n\r\n19:53:39:23  19:53:43:15\r\n         J'ai pu go\u00fbter\r\n \u00e0 presque toutes les b\u00fbches...\r\n\r\n19:53:43:17  19:53:48:03\r\n -Celle-ci est au Grand Marnier,\r\n        c'est un alcool.\r\n\r\n19:53:48:05  19:53:51:05\r\n      -Dans le frigo secret\r\n        de la boucherie,\r\n\r\n19:53:51:07  19:53:53:10\r\n    tout est pr\u00eat pour No\u00ebl.\r\n\r\n19:53:53:11  19:53:58:13\r\n  -On leur a enlev\u00e9 les plumes ?\r\n -Oui, ce n'est pas bon \u00e0 manger.\r\n\r\n19:53:58:15  19:54:03:06\r\n -Il manque encore quelque chose\r\n   pour que tout soit magique.\r\n\r\n19:54:03:08  19:54:06:08\r\n         Le p\u00e8re No\u00ebl !\r\n\r\n19:54:06:10  19:54:10:09\r\nJe l'ai trouv\u00e9 au centre commercial.\r\n\r\n19:54:10:11  19:54:13:22\r\n   -Je peux tirer sur ta barbe ?\r\n       -Oui, mais doucement.\r\n\r\n19:54:14:00  19:54:15:23\r\n        -C'est une vraie ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n19:54:16:01  19:54:19:03\r\n  -Quand il n'y a pas de chemin\u00e9e,\r\ncomment tu entres dans les maisons ?\r\n\r\n19:54:19:05  19:54:21:06\r\n    -Je passe par les fen\u00eatres\r\n\r\n19:54:21:08  19:54:22:23\r\n        et les radiateurs.\r\n\r\n19:54:23:01  19:54:26:02\r\n    -Je dois partir f\u00eater No\u00ebl\r\n         avec ma famille,\r\n\r\n19:54:26:04  19:54:29:12\r\nje vous souhaite bon No\u00ebl \u00e0 tous !\r\n\r\n19:54:32:14  19:54:34:20\r\n     -Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:54:34:21  19:54:39:11\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:54:39:13  19:54:43:12\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  E.Gattlen, A.Giddey, J.Cochand\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035696\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:15) [77%] : \r\nOr nous, et toi les types, il doit juste l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:15 > 0:00:21) [82%] : \r\nC'est un exercice de prononciation fait la crainte d'un krach du bitcoin la crainte d'un crack a crainte dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:24 > 0:00:27) [82%] : \r\nTr\u00e8s a commenc\u00e9 \u00e0 acheter \u00e7a mieux oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:34 > 0:00:43) [61%] : \r\nMerci oui sur cette, on pense au TV et la les 5 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:18 > 0:03:03) [94%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition, dont voici imm\u00e9diatement le la crainte d'un krach du bitcoin une apr\u00e8s avoir flamb\u00e9 en quelques semaines la monnaie virtuelle a perdu plus du tiers de sa valeur en quelques heures, alors m\u00eame que certains experts \u00e9voquaient une nouvelle valeur refuge explications dans ce journal, plus de 100 morts et des dizaines de disparus le sud des Philippines a \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9 par une temp\u00eate tropicale qui a provoqu\u00e9 coul\u00e9es de boue et inondations, des milliers d'habitants ont d\u00fb fuir leur maison Guy Parmelin \u00e0 l'aube d'une ann\u00e9e p\u00e9rilleuse, chef de la d\u00e9fense devra porter devant le Parlement de gros dossiers et des Budgets \u00e0 l'avenant, raill\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9buts, le Vaudois semble avoir fait son chemin depuis, m\u00eame si 2017 n'a pas \u00e9t\u00e9 facile non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:04 > 0:03:32) [89%] : \r\nNous comm\u00e9morons \u00e0 notre mani\u00e8re, les 40 ans de la disparition de Thierry Chaplin, c'\u00e9tait le 25 d\u00e9cembre 1977 nous irons au mus\u00e9e qui porte son nom, corps sur Vevey, l'occasion de mesurer l'empreinte laiss\u00e9e dans la r\u00e9gion, ce monument de l'humour anglais et puis nous raconterons des histoires, les Suisses sont friands de concr\u00e9tiser la agent particuli\u00e8rement des r\u00e9cits qui ont pour d\u00e9cor montagne et nos lacs, rencontre avec un illustrateur et quelques vous ivre dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:34 > 0:03:52) [91%] : \r\nLe cours du bitcoin une a violemment d\u00e9croch\u00e9 ces derniers jours, moins 35 pourcent en d\u00e9but de semaine, certains \u00e0 se risquer \u00e0 parler de nouvelle valeur refuge face aux incertitudes du march\u00e9 boursier aujourd'hui, il semble que la cryptomonnaie n'\u00e9chappe pas pour autant aux soubresauts boursiers explications Isabelle Hostettler Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:54 > 0:04:41) [90%] : \r\nLa question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e qu'est-ce qui peut bien mettre un homme dans cet \u00e9tat, r\u00e9ponse un bitcoin oui un bitcoin vous savez cette cryptomonnaie compl\u00e8tement ind\u00e9pendante des circuits bancaires et \u00e9tatique traditionnelle et qui a vu sa cotation grimper de 2000 pourcent en une seule ann\u00e9e, h\u00e9 bien le beat Cohen est en train de d\u00e9visser, \u00e7a c'est pour le terme boursier, en fran\u00e7ais, il est en train de se prendre une d\u00e9culott\u00e9e magistrale, le jeu de l'oie en virtuel en une semaine, il a perdu 35 pourcent de sa valeur 20000 francs dit 13000 francs hier soir, vendredi, \u00e9tait un vendredi noir pour la monnaie 2,0 il y a donc de quoi s'\u00e9nerver, d'autant plus qu'il y a quelques jours, quand il fallait commenter les pics de cours atteint les ex\u00e9g\u00e8tes du Trading \u00e9tait plut\u00f4t du genre \u00e0 fanfaronner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:42 > 0:04:49) [94%] : \r\nOn peut parier sur le fait que si ces produits ont beaucoup de succ\u00e8s et que, par le simple fait qu'ils existent, \u00e7a va stabiliser un petit peu cette fois la t\u00e9l\u00e9 texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:50 > 0:05:24) [89%] : \r\nAlors que s'est-il pass\u00e9 tout raison principale : une plateforme d'\u00e9changes sud- cor\u00e9enne se fait pirater, mardi dernier, r\u00e9sultat 17 pourcent du portefeuille ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9s par \u00e0 coeur et de l'autorit\u00e9 de r\u00e9glementation financi\u00e8re am\u00e9ricaine a suspendu la cotation d'une autre plateforme d'\u00e9change de cryptomonnaies soup\u00e7onn\u00e9e elle de manipulation des cours, ajoutez \u00e0 cela la sp\u00e9culation de ceux qui ont voulu engranger les b\u00e9n\u00e9fices avant No\u00ebl et on comprend pourquoi le bide Corinne a subi cette semaine le 4\u00e8me crash de son existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:25 > 0:05:40) [90%] : \r\nRadiguet Les les dangers de la surchauffe et de l'\u00e9croulement de ce syst\u00e8me, c'est de voir s'il va y avoir un impact de r\u00e9elles sur les syst\u00e8mes boursiers traditionnels ici en Suisse, ou m\u00eame sur le syst\u00e8me mon\u00e9taire, \u00e7a peut \u00eatre grave, il va falloir \u00eatre vigilant marocaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:41 > 0:05:44) [90%] : \r\nAutant dire que plus l'on tombe de haut, plus grande et la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:44 > 0:05:48) [81%] : \r\nChut c'est sign\u00e9 Lao-Tseu et il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:50 > 0:06:03) [94%] : \r\nLe sud des Philippines, ravag\u00e9es par des inondations meurtri\u00e8res, la faute \u00e0 la temp\u00eate tropicale th\u00e8me le bilan tr\u00e8s provisoire fait \u00e9tat de plus de 100 morts il y a de nombreux disparus et des milliers de personnes ont d\u00fb fuir leurs habitations Magali Roche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:04 > 0:06:24) [90%] : \r\nS'accrocher \u00e0 tout prix pour tenter de quitter son foyer, submerg\u00e9e par des eaux qui ne cesse de monter des rues transform\u00e9es en rivi\u00e8res des rivi\u00e8res transform\u00e9es en torrents puissants ravageur, emportant tout sur leur passage, englouti par les coul\u00e9es de boue, ce village entier aujourd'hui ray\u00e9e de la carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:25 > 0:06:36) [87%] : \r\nBon, il y avait 103 habitations ici, mais avec la rapide mont\u00e9e des eaux, tout a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9, voil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 pour les habitants, leur maison, leurs biens leur gagne-pain tout \u00e0 dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:37 > 0:06:44) [91%] : \r\nJusqu'ici \u00e9pargn\u00e9e la grande \u00eele de Mindanao, au sud des Philippines, est aujourd'hui frapp\u00e9e de plein fouet par la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:44 > 0:06:54) [93%] : \r\nTemp\u00eate en 12000 de ses 20 millions d'habitants ont d\u00e9j\u00e0 d\u00fb quitter leur foyer et plus d'une centaine au moins a trouv\u00e9 la mort et alors ah ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:54 > 0:07:06) [88%] : \r\nOh, il n'est naturellement \u00e0 cause des inondations, les gens n'ont pas pu sortir de chez eux le courant \u00e9tait tellement puissant qu'ils se sont retrouv\u00e9s coinc\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur, pi\u00e9g\u00e9s par les eaux on alors I.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:06 > 0:07:22) [96%] : \r\nAlors que les secours sont toujours \u00e0 la recherche des dizaines de disparus le bilan des victimes pourrait encore s'alourdir les Philippines d\u00e9cid\u00e9ment maudite des eaux il y a moins d'une semaine, une autre temp\u00eate avait ravag\u00e9 le centre de l'archipel, faisant plus d'une cinquantaine de morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:23 > 0:07:48) [92%] : \r\nL'ann\u00e9e 2018 sera intense pour Guy Parmelin, renouvellement de la d\u00e9fense a\u00e9rienne avec de nouveaux avions de combat, soutien aux Jeux olympiques, le ministre devra d\u00e9fendre 9 milliards de francs devant le Parlement, en plus du budget ordinaire de l'arm\u00e9e, le chemin s'annonce p\u00e9rilleux et, d\u00e9j\u00e0, l'ann\u00e9e 2007, n'a pas \u00e9t\u00e9 facile pour le ministre de la D\u00e9fense, charit\u00e9, surtout en Suisse al\u00e9manique, retour sur ces derniers mois avec Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:48 > 0:07:53) [88%] : \r\nDepuis, Jean-Pascal Delamuraz, aucun roman n'a dirig\u00e9 le d\u00e9partement de la D\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:56 > 0:08:07) [91%] : \r\nJusqu'\u00e0 Guy Parmelin \u00e9lu 30 ans plus tard, Guy Parmelin pas vraiment un sp\u00e9cialiste de la d\u00e9fense devient grand chef des arm\u00e9es, il peine d'ailleurs \u00e0 s\u00e9duire en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:08 > 0:08:17) [93%] : \r\nC'est difficile pour moi parce que je le sens pas beaucoup, j'ai pas encore l'impression qu'il est vraiment arriv\u00e9 au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:17 > 0:09:03) [88%] : \r\nEn 2017 Guy Parmelin doit faire ses preuves mais l'ann\u00e9e sera difficile d\u00e8s janvier, la commission de gestion l'attaque pour avoir suspendu trop vite le projet DSA de d\u00e9fense antia\u00e9rienne la presse suisse al\u00e9manique tr\u00e8s critique de Nagui Parmelin, le surnom de Monsieur Schnell chose monsieur h\u00e2tif en f\u00e9vrier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral renvoie Guy Parmelin ses \u00e9tudes, il doit pr\u00e9ciser encore son programme d'armement d\u00e9but mai un espion suisse est arr\u00eat\u00e9 en Allemagne, Guy Parmelin \u00e9teint un d\u00e9but d'incendie diplomatique en septembre, nouveau revers la suspension du m\u00e9decin- chef de l'arm\u00e9e est annul\u00e9e 2\u00e8me convocation du ministre- devant les commissions de gestion du Parlement, les critiques sont vigoureuses pour la presse al\u00e9manique Guy Parmelin devient monsieur fait le choux monsieur rat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:04 > 0:09:25) [83%] : \r\nIl a quand m\u00eame pris des d\u00e9cisions qui sont pas courante, pourquoi, parce que d'abord ce n'est pas un officier de milice, hein, c'est un sous- officier, il regarde \u00e7a d'un oeil, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s ext\u00e9rieur \u00e0 tout le syst\u00e8me et ils bouleversent quelques habitudes, sachant que la gouvernance est essentiellement suisse al\u00e9manique vous savez automatiquement des r\u00e9actions Suisse al\u00e9manique voil\u00e0 Cara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:25 > 0:09:34) [87%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 des affaires, Guy Parmelin, ouvrent les portes de l'arm\u00e9e, il pr\u00e9sente ses d\u00e9veloppements son mat\u00e9riel, une forme d'ouverture \u00e0 la D\u00e9fense, le Style Parmelin au fil de l'ann\u00e9e se dessine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:35 > 0:09:45) [90%] : \r\nMais il r\u00e9fl\u00e9chit et d\u00e9cisions des fois un tout petit peu trop vite, mais au final, avec du recul, toutes ces d\u00e9cisions n'\u00e9taient pas toujours qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:45 > 0:10:04) [95%] : \r\nTraitement apr\u00e8s une ann\u00e9e difficile, il semble que le Style singulier de Guy Parmelin fasse son chemin sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, ce n'est pas un luxe pour un ministre qui va devoir y d\u00e9fendre 9 milliards de francs d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine 8 milliards pour le renouvellement de la d\u00e9fense a\u00e9rienne et pr\u00e8s d'un milliard pour les Jeux olympiques 2018 s'annonce charg\u00e9e pour Guy Parmelin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:05 > 0:10:45) [93%] : \r\nEn d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi \u00e0 Saint-Luc en Valais 3 randonneurs Vaudois qui pratiquait du hors- piste ont \u00e9t\u00e9 pris dans une coul\u00e9e le 1er a pu s'extraire et avertir les secours, les 2 autres ont rapidement pu \u00eatre d\u00e9gag\u00e9 parmi eux une jeune femme de 29 ans est gravement bless\u00e9, les conditions d'enneigement en ce d\u00e9but de vacances attire les amateurs de poudreuse hors des balises en d\u00e9pit du danger d'avalanches en Valais, il \u00e9tait de 3 sur 5 aujourd'hui Carlita Pline s'en est all\u00e9 un jour de No\u00ebl, il y a tout juste 40 ans, un personnage qui a marqu\u00e9 le cin\u00e9ma bien s\u00fbr, mais aussi la r\u00e9gion de Vevey, o\u00f9 il s'\u00e9tait \u00e9tabli en 1953 et o\u00f9 il s'est \u00e9teint ce 25 d\u00e9cembre 1977 aujourd'hui encore le mythe persiste S\u00e9verine Chave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:46 > 0:11:02) [89%] : \r\nComme partout, le mus\u00e9e d'Chaplin c'est v\u00eatue de ses parures de f\u00eate et pourtant dans le monde de Charlot, le jour de No\u00ebl n'est pas vraiment synonyme de joie, c'\u00e9tait il y a 40 ans, le 25 d\u00e9cembre 1977 Charlie Chaplin se tenait dans son manoir de Ban, \u00e0 Corsier-sur-Vevey, il avait 8 ans 8 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:02 > 0:11:14) [86%] : \r\nPour nous, c'\u00e9tait un d\u00e9fi, hein, parce que bon, No\u00ebl c'est une f\u00eate joyeuse puis effectivement donc fallait trouver le bon temps pour m\u00e9langer les festivit\u00e9s de fin d'ann\u00e9e et donc la la comm\u00e9moration, c'est qu'de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:15 > 0:11:30) [94%] : \r\nPour l'occasion, le mus\u00e9e ouvrira exceptionnellement ses portes le jour de No\u00ebl parmi les activit\u00e9s propos\u00e9es, une promenade \u00e0 la lueur des lanternes ou encore cette montgolfi\u00e8re qui proposent de prendre de la hauteur avec Charlie c'est que 40 ans apr\u00e8s sa mort, le personnage reste embl\u00e9matique pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:30 > 0:11:40) [88%] : \r\n\u00e7a reste l'incontournable de la r\u00e9gion, on doit venir voir Chaplin quand on vient ici le souvenir aussi les habitants mais Chaplin, c'est un souvenir m\u00e9morable, tout le monde a une anecdote \u00e0 raconter sur lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:40 > 0:11:45) [95%] : \r\nCar, en dehors d'une publicit\u00e9 bienvenue le personnage a aussi marqu\u00e9 les esprits, \u00e0 commencer par ceux de ses voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:45 > 0:11:59) [78%] : \r\nCharlot un bon voisin, elle, bon l\u00e0 toujours en vue, on a toujours v\u00e9cu en bonne harmonie les 2 vu proposer de marge la fort de devenir un hommage, elle a vendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:59 > 0:12:08) [85%] : \r\nPuis apr\u00e8s, il rentre Philippe bonjour et puis vous savez, comme il est toujours comme \u00e7a, n'est-ce pas avec sa chemise petit carr\u00e9 rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:08 > 0:12:11) [94%] : \r\nBien des ann\u00e9es plus tard, le symbole persiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:11 > 0:12:23) [94%] : \r\nIl a marqu\u00e9 je pense beaucoup la r\u00e9gion puisqu'il est arriv\u00e9 dans les ann\u00e9es 50 et je crois qu'il \u00e9tait tr\u00e8s attach\u00e9, la Suisse est tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans la vie locale, donc je pense que c'est un vrai symbole de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:23 > 0:12:27) [93%] : \r\n\u00e7a 3 ou 4\u00e8me fois que je viens ici, chaque fois, c'est un grand moment d'\u00e9motion quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:27 > 0:12:37) [96%] : \r\nPour moi, c'est surtout un souvenir d'enfance les films en noir et blanc, en fait, c'est un peu l'enfance de tout le monde, toutes g\u00e9n\u00e9rations confondues, et ce n'est pas Jean Villard Gilles qui dira le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:37 > 0:12:48) [77%] : \r\nEt je serait plus en Anjou Un proph\u00e8te pour vous, non, je suis plut\u00f4t oui alors il ce qu'il avait un sens, l'humour extraordinaire, je pense qu'ils doivent avoir le sens de l'humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:49 > 0:12:53) [94%] : \r\nDerni\u00e8re ironie grin\u00e7ante de la part de l'enjeu mourir un jour de f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:55 > 0:13:13) [88%] : \r\nEt du cin\u00e9ma, on passe au livre ils figureront cette ann\u00e9e encore en bonne place au pied du sapin, parmi eux, les recueil de l\u00e9gendes et de comptes suisses \u00e0 succ\u00e8s de librairie, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 l'image du dernier album de Denis Korman illustrateur lausannois y retrouve les lieux mythiques qui fascine nos montagnes et voil\u00e0 que Jo\u00eblle Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:17 > 0:13:38) [87%] : \r\nUne balade en for\u00eat au source de l'Areuse dans le Val-de-Travers, c'est de ce d\u00e9cor naturel et fantastique que l'illustrateur, Denis Kormann s'inspire pour interpr\u00e9ter et r\u00e9interpr\u00e9ter les histoires et l\u00e9gendes suisses l'une d'elle l'avoue vivre une \u00e9trange cr\u00e9ature qui voltigent dans le ciel en qu\u00eate d'une proie, un dragon symbolique des forces de la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:39 > 0:13:40) [87%] : \r\nC'est l'endroit o\u00f9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:41 > 0:13:52) [84%] : \r\nBien nich\u00e9 dans les roches qu'on a en face de nous, c'est son rep\u00e8re, c'est l\u00e0 o\u00f9 elle vient se cacher, c'est l\u00e0 o\u00f9 elle se baigne, c'est typiquement le genre d'endroit qu'elle adore fr\u00e9quenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:53 > 0:14:14) [93%] : \r\nLe battement de ses ailes, c'est pas toutes griffes et l'\u00e9cho de son souffle s\u00e8me l'effroi \u00e0 des kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde, comme pour nous rappeler \u00e0 nous, humains, de respecter la nature des histoires qu'on se racontait en famille au coin du feu dans l'arc jurassien jusque dans les montagnes du Valais un Patrimoine gigantesque qu'on a pourtant bien failli oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:14 > 0:14:29) [91%] : \r\nEst arriv\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision est arriv\u00e9e la vie plus individualiste, les gens se sont repli\u00e9es peut-\u00eatre sur la famille, moins la communaut\u00e9 et tout d'un coup toutes ces histoires sont devenues archa\u00efques sont devenus symbolique d'un pass\u00e9 que les gens avaient plus envie de vivre en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:31 > 0:14:46) [91%] : \r\nMais aujourd'hui, retour en force de cette tradition, port\u00e9 par des compteurs actif dans toute la Suisse romande et par des livres qui rencontre un succ\u00e8s fou en librairie au march\u00e9 de No\u00ebl de Neuch\u00e2tel, nous retrouvons Denis Korman, \u00e0 la librairie itin\u00e9rante le raconteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:46 > 0:14:54) [93%] : \r\nCe sont nos nos racines aussi notre r\u00e9gion et de conna\u00eetre des des comptes suisses \u00e7a a quelque chose de fantastique aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:55 > 0:14:59) [84%] : \r\nLes ventes de ses livres, le confirme : elle triple \u00e0 l'approche des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:00 > 0:15:18) [91%] : \r\nC'est vraiment quelque chose qu'on nous demande tout le temps en fait, mais quand m\u00eame plus sp\u00e9cifiquement \u00e0 l'approche des f\u00eates de No\u00ebl, ce qu'on ressent que des valeurs de a de des traditions qu'on souhaite respecter que n'a envie de faire perdurer au sein des familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:20 > 0:15:31) [86%] : \r\nDes r\u00e9cits universel qui f\u00e9d\u00e8re et qui nous rassemble tous, et s'il avoue vivre pr\u00e9f\u00e8rent se cacher en for\u00eat ou dans les grottes, elle aime aussi les lumi\u00e8res de la ville et peut appara\u00eetre n'importe o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:32 > 0:15:46) [90%] : \r\nAlors est-ce dans la neige en ski alpin, la Suisse, attendaient depuis 8 ans podium en slalom de Coupe du monde, hier soir, Luca Aerni a mis fin \u00e0 cette disette en prenant la 2\u00e8me place \u00e0 Madonna di Campiglio en Italie Julien Torrance nous dresse son portrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:48 > 0:16:20) [91%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'un athl\u00e8te ressent quand il d\u00e9croche enfin son 1er podium en Coupe du monde, un m\u00e9lange de rage de joie et de soulagement incroyable, je crois que ces pistes, je l'aime vraiment bien et aujourd'hui je, je l'ai montr\u00e9 que j'\u00e9tais tr\u00e8s vite aussi et je suis vraiment hyper contente enfin passer en somme parce que pour lui, tout n'a pas \u00e9t\u00e9 facile en 2014, une hernie discale stoppe sa progression, il est immobilis\u00e9 plusieurs semaines, il doit alors retrouver le rythme et muscl\u00e9 son dos pour \u00e9viter toute rechute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:21 > 0:16:28) [91%] : \r\nPari gagn\u00e9 l'ann\u00e9e suivante, ils d\u00e9couvrent les championnats du monde aux \u00c9tats-Unis avec ses co\u00e9quipiers qui deviennent ses amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:28 > 0:16:37) [87%] : \r\nJe pense que \u00e7a a vraiment fait un petit groupe, d\u00e9j\u00e0 quand on \u00e9tait plus jeune et on a continu\u00e9 \u00e0 pousser \u00e0 travailler ensemble, c'est marrant de se retrouver ici au championnat du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:37 > 0:17:09) [81%] : \r\nMarrant mais surtout instructif en f\u00e9vrier dernier aux championnats du monde de Saint-Moritz, il remporte cette fois le super- combin\u00e9 un exploit ph\u00e9nom\u00e9nal incroyable, j'ai pas de mon trop ou je vais donc sous essence : vous avez dit ce matin que vous allez devenir champion du monde orages sur l'pas cru mais c'est un r\u00eave, mais pourtant le r\u00eave n'est pas si anodin, \u00e0 en croire Paul-Henri Francey qui l'a vu se d\u00e9velopper entre Crans-Montana et brigue \u00e0 la Cl aucun en 2005.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:10 > 0:17:10) [82%] : \r\nEt puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:10 > 0:17:14) [76%] : \r\nIl a, c'est aucun 2007, 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:16 > 0:17:28) [92%] : \r\nMais, physiquement, il \u00e9tait au top, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s solide mentalement et tout \u00e7a, il y avait du travail, du travail \u00e0 faire encore, mais il montrait de super bonnes aptitudes pour le ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:29 > 0:17:37) [96%] : \r\nDe bonnes aptitudes qui l\u00e0 encore une fois d\u00e9montr\u00e9 hier soir en offrant \u00e0 la Suisse, un 1er podium en slalom apr\u00e8s 8 ans de disette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:40 > 0:18:06) [91%] : \r\nChangement d'd\u00e9part pour l'\u00eele d'Hokkaido, au Japon, dans l'ancienne ville mini\u00e8re d'Yubari, la cit\u00e9 a co\u00fbt\u00e9 jusqu'\u00e0 110000 habitants y sont \u00e0 peine 9000 aujourd'hui, la moiti\u00e9 \u00e0 plus de 65 ans et face au d\u00e9clin acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 de sa population Yubari surendett\u00e9s a pris une mesure radicale sans pr\u00e9c\u00e9dent, la relocalisation forc\u00e9e de centaines d'habitants vers une ville compacte en construction, c'est un reportage de notre correspondant, Georges Baumgartner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:07 > 0:18:23) [94%] : \r\nBienvenue \u00e0 Yubari ville en faillite, elle a perdu 90 pourcent de ses habitants, elle en compte aujourd'hui \u00e0 peine 9000 elle devrait encore en perdre la moiti\u00e9 ces 10 prochaines ann\u00e9es, cette ville tout au nord de l'archipel s'enrichit lorsque le charbon \u00e9tait roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:23 > 0:18:30) [89%] : \r\nQuentin, la ville ne dispara\u00eetra pas la constitution, nous oblige \u00e0 la maintenir en vie jusqu'au dernier de ses habitants tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:30 > 0:18:41) [90%] : \r\nTout le Japon a les yeux riv\u00e9s sur son jeune m\u00e8re Naomi chez Suzuki, car \u00e0 partir de 2040, la moiti\u00e9 des municipalit\u00e9s japonaises seront \u00e0 leur tour menac\u00e9es d'extinction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:41 > 0:18:52) [92%] : \r\nNos habitants sont r\u00e9partis sur une surface plus vaste que celle de Tokyo la ville poss\u00e8de plus de 3000 appartements proche d'une mine en nombre suffisant pour y reloger la plupart des foyers d'o\u00f9 notre cr\u00e9ation, une ville compacte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:52 > 0:19:06) [95%] : \r\nPlusieurs centaines d'habitants qui vivaient dans des logements publics \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Yubari ont \u00e9t\u00e9 relocalis\u00e9s de force, plus de 10 pourcent des familles de Yubari ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 cet endroit, ce n'est qu'un d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:06 > 0:19:13) [80%] : \r\nOui, peut-\u00eatre grand mutisme, nous allons-y int\u00e9gr\u00e9 le centre communautaire, la municipalit\u00e9 et un h\u00f4pital des sautes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:13 > 0:19:25) [87%] : \r\nTout le monde n'accepte pas cette r\u00e9implantation son auteur Tsuyoshi cette Oguchi comprend la r\u00e9sistance de cas o\u00f9 beaucoup ce retrait\u00e9 a travaill\u00e9 durant 36 ans dans une mine de charbon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:25 > 0:19:38) [91%] : \r\nBon, alors moi je suis n\u00e9 ici, mes enfants ont quitt\u00e9 Yubari, je resterai dans ce logement jusqu'\u00e0 la fin ao\u00fbt vont venir, il veut rester, mais le jour o\u00f9 il aura besoin de soins m\u00e9dicaux, il devra rejoindre notre ville compacte autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:38 > 0:19:45) [98%] : \r\nCette migration contrainte a d\u00e9j\u00e0 permis de r\u00e9duire de 40 pourcent les frais de fonctionnement des logements sociaux de Yubari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:45 > 0:19:56) [94%] : \r\nCette relocalisation forc\u00e9e a permis \u00e0 Yubari de rembourser le tiers de sa dette, mais sa population continue de diminuer, car les d\u00e9c\u00e8s sont beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s que les naissances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:57 > 0:20:06) [85%] : \r\nIl Yubari est appel\u00e9 le Japon miniature, il vieillit tr\u00e8s vite, il est surendett\u00e9, la mani\u00e8re dont Yubari s'en sortira en dira long sur l'avenir du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:07 > 0:20:24) [89%] : \r\nEt nous poursuivons notre s\u00e9rie de chroniques tellement 2017 apr\u00e8s le climat hier 2\u00e8me \u00e9pisode aujourd'hui la politique internationale et, l\u00e0 aussi, la temp\u00e9rature est mont\u00e9e quelques fois cette ann\u00e9e, de personnages en particulier ont beaucoup occup\u00e9 le devant de la sc\u00e8ne Beno\u00eet Page, V\u00e9ronique Jannot Martina Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:27 > 0:20:51) [91%] : \r\nC'est la meilleure une de 2017 jeudi 10 ao\u00fbt le journal Lib\u00e9ration propose un morphing entre Donald Trump et Kim Jong Hoon on m\u00e9lange les 2 Coupes de cheveux les plus dingues de la plan\u00e8te et les 2 sourire les plus inqui\u00e9tants, ces 2-l\u00e0 ont fait la bombe toute l'ann\u00e9e et que je rigole et que je te donne un surnom idiot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:51 > 0:21:05) [83%] : \r\nWaquet, mais l'homme fus\u00e9e Kim est en mission suicide pour lui- m\u00eame et son r\u00e9gime Alfort SVG et que je te menace je vais assur\u00e9ment est d\u00e9finitivement dompt\u00e9 par le feu ce radoteur am\u00e9ricain mentalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:05 > 0:21:10) [96%] : \r\nUne vraie cour de r\u00e9cr\u00e9ation, le probl\u00e8me c'est qu'entre les 2 il y a des vrais gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:10 > 0:21:20) [92%] : \r\nLes japonais quoi tu imagines les mecs qui sont l\u00e0 non mais oh, il y a 197 pays dans le monde, c'est peut-\u00eatre possible, \u00e7a tombe une fois sur quelqu'un d'autre ou bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:20 > 0:21:52) [89%] : \r\nPendant ce temps, Vladimir Poutine prend des vacances, genre calendrier des pompiers exhibant comme d'habitude, gros biscotos gros pectoraux et gros brochet, Emmanuel Macron, lui, est rest\u00e9 habill\u00e9 au moins mais se montre avec tous les symboles viril possible pyramide v\u00e9hicules militaires treillis et sa poign\u00e9e de main avec Donald Trump tourne au bras de fer, regardez les secondes d\u00e9filent, aucun des 2 ne craque Brigitte arrive mais on ne l\u00e2che rien une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:52 > 0:21:54) [85%] : \r\nVrai cour de r\u00e9cr\u00e9ation, je vous dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:56 > 0:22:21) [91%] : \r\nD'ailleurs, vous avez vu, on est vraiment dirig\u00e9s par des gosses le nouveau chancelier autrichien Sebastian courte \u00e0 31 ans, en Espagne, non plus, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 discuter calmement de la Catalogne, on a montr\u00e9 les muscles des 2 c\u00f4t\u00e9s on a frapp\u00e9 on a boud\u00e9, on s'est barr\u00e9 \u00e0 Bruxelles, on sait traiter de Franco, ailleurs, on a aussi beaucoup fait r\u00e9f\u00e9rence aux ann\u00e9es 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:21 > 0:22:27) [71%] : \r\nLa r\u00e9cession d\u00e8s mon Rippner la politique internationale seniors zonal trop longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:31 > 0:22:40) [79%] : \r\nOn est jeune, pas exister de la souris, quand nous, les accusant d'\u00eatre facile d'\u00eatre des nazis, il n'aime pas \u00e7a, mais ma n'auront pas dr\u00f4le \u00e7a en particulier Merkel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:41 > 0:22:51) [89%] : \r\nEt maman Merkel justement au lieu de r\u00e9ussir \u00e0 former un gouvernement joue aux jeux vid\u00e9o non mais et \u00e7a joue le Chalet \u00e0 propos de salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:53 > 0:22:58) [85%] : \r\nEn Suisse, c'est qu'il est mal Alpha qui ont marqu\u00e9 l'ann\u00e9e ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:59 > 0:23:17) [88%] : \r\nC'est du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas vraiment trop gentil, trop discret non, objectivement, le seul qui peut r\u00e9gater avec des trains ou des Kim, chez nous, c'est Christian Constantin le brushing atteint \u00e0 la hauteur, le geste est \u00e0 la hauteur et le verbe est \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:18 > 0:23:20) [78%] : \r\nLe Japonais aime occuper dans le cul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:22 > 0:23:33) [90%] : \r\nAlors, pour r\u00e9sumer l'ann\u00e9e et pardon pour le langage un peu blaireau 2017, c'\u00e9tait un grand concours de quelqu'vous savez quoi, messieurs sonner la fin de l'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:33 > 0:23:39) [82%] : \r\nOn a vu vous effets de manche pour 2018, ce serait bien de les retrouss\u00e9es merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:44 > 0:24:04) [92%] : \r\nEt demain 3\u00e8me \u00e9pisode consacr\u00e9 \u00e0 la culture No\u00ebl dans les yeux d'un enfant, vous en souvenez-vous que les longues heures pass\u00e9es \u00e0 table, l'attente et la d\u00e9couverte des cadeaux sous le sapin, l'apparition du P\u00e8re No\u00ebl, nous avons laiss\u00e9 carte blanche \u00e0 une demoiselle de 7 ans avec Flore Amos \u00e7a nous raconte sa magie de No\u00ebl, regardez, \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:06 > 0:24:15) [95%] : \r\nVoil\u00e0, c'est les f\u00eates et on m'a demand\u00e9 de faire un reportage sur la magie de No\u00ebl mais franchement, moi j'ai un peu oubli\u00e9 ce que c'\u00e9tait, du coup, j'ai demand\u00e9 \u00e0 une experte de vous monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:18 > 0:24:25) [80%] : \r\nCelle-l\u00e0, j'ai 7 ans et je, moi je sais, c'est c'est No\u00ebl, donc je vais vous voulez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:29 > 0:24:35) [84%] : \r\nC'est le cadeau sous le sapin, Thomas, on les ouvre, le 25 le matin, on va vous la Nora.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:38 > 0:24:41) [86%] : \r\nCette ann\u00e9e, j'ai quand un robot super chouette au P\u00e8re No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:50 > 0:24:52) [82%] : \r\nQuel joueurs qui ont plus quel succ\u00e8s pour les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:52 > 0:24:59) [84%] : \r\nEt le chien pour les gar\u00e7ons et les filles, et puis il y a eu les Bled c'est les tout-petits, tu sais ce que c'est que \u00e7a, il y en a d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:59 > 0:25:14) [90%] : \r\nIl faut froid No\u00ebl c'est une f\u00eate en famille surtout bien manger, moi aussi j'adore manger, le repas de No\u00ebl toujours longtemps on mange des bonnes choses, ce que je pr\u00e9f\u00e8re, c'est la ma grand- m\u00e8re avec de la soupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:15 > 0:25:35) [90%] : \r\nNous, on peut faire de la dinde et puis dedans, on peut la farcir avec des marrons comme \u00e7a ta mamie, elle sera tr\u00e8s contente qu'est-ce que qui s'ach\u00e8te plus les gens, les dindes, bien s\u00fbr, les chapons et puis aussi les poulardes mais c'est cher quand c'est la f\u00eate, on peut d\u00e9penser un petit peu plus si tu veux, on peut aller en cuisine et tu pourra go\u00fbter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:36 > 0:25:48) [84%] : \r\nMais c'est tr\u00e8s bon, le Japon, j'ai m\u00eame eu droit de go\u00fbter \u00e0 toutes les bouches, enfin presque nation Grand Marnier ce Grand Marnier je pensais en alcool, \u00e0 la longue, et quand le fric.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:50 > 0:25:53) [90%] : \r\nTout est pr\u00eat pour No\u00ebl leur enlever les choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:56 > 0:26:25) [83%] : \r\nLucas Deaux la table, c'est important, mais il manque quelque chose pour que tout soit magique \u00e0 No\u00ebl le P\u00e8re No\u00ebl, je l'ai cherch\u00e9e partout dans la rue et je trouvais centre- commercial sur le tabac, m\u00eame les Toulousains c'est vrai oui quand il pas de chemin\u00e9e sur les maisons comme il fait le P\u00e8re No\u00ebl pour moi, c'est un secret, pas de parler p\u00e9n\u00e8tre les radiateurs donc l\u00e0, je dois partir pour f\u00eater No\u00ebl avec ma famille, je reste bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:30 > 0:26:39) [94%] : \r\nCadeaux tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard, suivi du Best of de 26 minutes tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve avec plaisir demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:47 > 0:26:50) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:31 > 0:27:35) [92%] : \r\n\u00e7a fait dr\u00f4le de \u00e7a et on peut, on peut le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:01 > 0:28:09) [74%] : \r\nJe les demande sont d\u00e9truites cru \u00e0 3 petits trucs cuite 3 petites truites cru, on ne s'en lasse pas n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:21 > 0:28:22) [82%] : \r\nSont congel\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:25 > 0:28:32) [71%] : \r\nBen ben disons les moments 3 minutes pour avec \u00e0 donc merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:32 > 0:28:54) [89%] : \r\nAlors tr\u00e8s volontiers puisqu'on a 3 minutes Cytale temps merci Rapha\u00ebl temp\u00e8re tombe, merci, bonsoir \u00e0 tous, alors les vacances de fin d'ann\u00e9e ont d\u00e9but\u00e9 sous un ciel serein, ceux qui sont \u00e0 la montagne, ont eu la chance de profiter d'un soleil au beau fixe et d'un manteau neigeux g\u00e9n\u00e9reux, un sc\u00e9nario qui devrait persister.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:55 > 0:28:56) [95%] : \r\nDemain et Landier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:19 > 0:29:20) [97%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:34 > 0:34:23) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alors ces vacances de fin d'ann\u00e9e ont d\u00e9but\u00e9 sous un ciel serein, ceux qui sont \u00e0 la montagne, ont eu la chance de profiter d'un soleil au beau fixe et d'un g\u00e8ne et remonte au neige ce sc\u00e9nario s'annonce identique pour demain et lundi pour les festivit\u00e9s de No\u00ebl mais aujourd'hui toutes les r\u00e9gions n'avaient pas droit au soleil, puisque sous influence anticyclonique, comme pr\u00e9vu, les stratus se sont invit\u00e9s sur une grande partie du plateau du bassin l\u00e9manique et m\u00eame en Valais t\u00f4t ce matin, nous aurons encore l'anticyclone, ces 2 prochains jours sur nos r\u00e9gions qui s'est bien install\u00e9 sur l'ouest du continent, elle va nous prot\u00e9ger des perturbations, mais \u00e0 partir de mardi, changement de d\u00e9cor avec l'arriv\u00e9e d'un fort courant d'ouest perturb\u00e9 qui nous donnera des chutes de neige, parfois jusqu'\u00e0 basse altitude ici l\u00e0 bien aux sp\u00e9cialistes \u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit, vous le voyez, pour demain matin \u00e0 nouveau de stratus sur le plateau sur le l'\u00e9l\u00e9ment jusque vers 1100 m\u00e8tres d'altitude en moyenne au-dessus de cette limite, dans les r\u00e9gions non concern\u00e9s, on profitera d\u00e8s le d\u00e9but du soleil et puis l'apr\u00e8s- midi, il y a bon espoir que la couche de grisaille s'raboter un peu notamment son sommet devrait s'abaisser jusqu'\u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, donc davantage de r\u00e9gions profiteront du soleil, cette nuit, le ciel sera d\u00e9gag\u00e9 notamment Valais vous voyez que les temp\u00e9ratures vont descendre bas au petit matin seront comprises entre moins 6 et moins 4 demain apr\u00e8s- midi, on a trouv\u00e9 en pleine des temp\u00e9ratures assez identiques \u00e0 celles d'aujourd'hui pourra faire jusqu'\u00e0 10 degr\u00e9s au Tessin, \u00e7a va se radoucir en altitude avec 6 degr\u00e9s pr\u00e9vus \u00e0 1000 m\u00e8tres cette m\u00eame \u00e0 2000 m\u00e8tres le vent aura pivot\u00e9 au nord- ouest, il restera faible en montagne sera quasi imperceptible en pleine la nuit de No\u00ebl devrait-\u00eatre \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9gag\u00e9 sur une grande partie du pays, on trouvera par endroits encore quelques bancs de brouillard, attention, ils pourront \u00eatre localement givrants et puis au petit matin du 25 d\u00e9cembre \u00e0 nouveau des bancs de brouillard pr\u00e9vu sur le plateau, sinon un bel ensoleillement au fil de la journ\u00e9e, on verra arriver des nuages par le sud des Alpes \u00e0 l'avant de la perturbation qui est annonc\u00e9e pour la journ\u00e9e de mardi, alors elle devrait arriver par l'ouest, donner de la neige vers 1200 m\u00e8tres d'altitude, au d\u00e9but, l'est du pays et le Valais profiteront encore de belles \u00e9claircies par effet de Fun mais durant la journ\u00e9e de mercredi l'ensemble du pays sera concern\u00e9e par les passages perturb\u00e9s avec des pr\u00e9cipitations, cette fois dans de l'air un peu plus frais qui descendront sous forme de neige jusque vers 700 m\u00e8tres d'altitude et attention au vent qui s'annonce fort aussi bien en plaine qu'en montagne et pour la journ\u00e9e de jeudi \u00e9galement un temps relativement perturb\u00e9 et cette fois, non d'une masse d'air plus fra\u00eeche et bien les flocons pourraient descendre jusqu'\u00e0 basse altitude, ce sera bien s\u00fbr, a pr\u00e9cis\u00e9 au fil des jours prochains, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de demain 24 des 100 je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une tr\u00e8s belle soir\u00e9e qui s'annonce festive sur notre cha\u00eene, avec tout de suite les meilleurs moments de 26 minutes puis les coups de coeur, d'Alain Morisod alors excellent moment \u00e0 vous tous et \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-24T02:05:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712647673", "durationSec": 120, "title": "SO YUBARI VILLE ENDETTEE_RTS000001352001", "excerpt": "La ville de Yubari se d\u00e9peuple irr\u00e9m\u00e9diablement suite \u00e0 la d\u00e9cision des autorit\u00e9s de relocaliser ses habitants vers des villes plus compactes qui offriraient des services sociaux et m\u00e9dicaux plus efficients. Toutefois, le maire de cette ville de l'\u00eele d'Hokkaido se d\u00e9fend pour sauver sa ville qui ne compte plus que 9000 habitants.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HOKKAIDO (ILE)"], "thematicThemes": ["POLITIQUE SOCIALE", "MIGRATION INT\u00c9RIEURE"], "sequenceIds": ["1647450"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647674", "durationSec": 199, "title": "SO TELLEMENT 2017 POLITIQUE INTER PAD_RTS000001344492", "excerpt": "Revue de fin d'ann\u00e9e 2017 avec la r\u00e9trospective des principaux \u00e9v\u00e9nements de l'actualit\u00e9 de l'ann\u00e9e sur un ton humoristique et d\u00e9cal\u00e9. Ce 2e \u00e9pisode est consacr\u00e9 \u00e0 la politique internationale.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "JAMMES, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["POLITIQUE INTERNATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647675", "durationSec": 81, "title": "SO PHILIPPINES TEMPETE_RTS000001352120", "excerpt": "Portrait du skieur suisse Luca Aerni qui a fini 2e du slalom de Coupe du monde de Madonna di Campiglio. Itw de son ex-entra\u00eeneur Paul-Henri Francey qui \u00e9voque les qualit\u00e9s de ce skieur.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1712647676", "durationSec": 115, "title": "SO LUCA AERNI_RTS000001352010", "excerpt": "Itw du conseiller aux Etats schaffhousois Hannes Germann sur la chute du cours du bitcoin. La valeur d'un bitcoin est pass\u00e9e de 20000 francs \u00e0 13000 en 1 semaine.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["AERNI, LUCA"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647677", "durationSec": 118, "title": "SO BITCOIN 2_RTS000001352111", "excerpt": "Le mus\u00e9e \"Chaplin's world\" propose un parcours lumineux, r\u00e9alis\u00e9 dans un esprit de No\u00ebl, en hommage \u00e0 Charlie Chaplin pour l'anniversaire des 40 ans de sa mort.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["BITCOIN", "SYST\u00c8ME FINANCIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647678", "durationSec": 131, "title": "SO 40 ANS MORT CHAPLIN_RTS000001352103", "excerpt": "Les livres de contes ont toujours beaucoup de succ\u00e8s surtout lors des f\u00eates de No\u00ebl. L'illustrateur Denis Kormann parle de ses sources d'inspiration.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CORSIER-SUR-VEVEY"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E"], "thematicPersons": ["CHAPLIN, CHARLIE"], "sequenceIds": ["1647448"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647679", "durationSec": 140, "title": "FRIGO LIVRES CONTES 2012 PAD_RTS000001349321", "excerpt": "L'ann\u00e9e 2017 du conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef de la d\u00e9fense, Guy Parmelin, n'a pas \u00e9t\u00e9 facile. Le Romand, beaucoup critiqu\u00e9 par les m\u00e9dias suisses allemands, aura encore beaucoup de nouveaux d\u00e9fis pour l'ann\u00e9e 2018. Pour certains parlementaires, son bilan n'est pas si mauvais.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "CONTE"], "sequenceIds": ["1647449"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647680", "durationSec": 138, "title": "FRIGO ANNEE COMPLIQUE PARMELIN PAD_RTS000001351547", "excerpt": "Une jeune \"journaliste\" de 7 ans Nora \u00e9voque la magie de No\u00ebl en parcourant les Rues basses de Gen\u00e8ve et en menant des itw avec un vendeur de jouets, un boucher et le p\u00e8re No\u00ebl.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "sequenceIds": ["1647447"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647681", "durationSec": 146, "title": "SO MAGIE NOEL_RTS000001351978", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["JOURNALISTE", "JEUNE (\u00c2GE)", "FILLE", "NO\u00cbL"], "sequenceIds": ["1647455"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712647748", "summary": "Itw Alexandre Tschaeppaet, conseiller national PS bernois. Itw Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois. Itw Ida Glanzmann-Hunkeler, conseill\u00e8re nationale PDC lucernoise.", "id": "1647447", "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647749", "summary": "Int et ext mus\u00e9e de Charlie Chaplin avec d\u00e9corations de No\u00ebl. Itw Jean-Pierre Pigeon, directeur de Chaplin's world. Images \"Chaplin's world\", montgolfi\u00e8re. Itw visiteurs.", "id": "1647448", "visualThemes": ["MUS\u00c9E"], "visualGeographicals": ["CORSIER-SUR-VEVEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647750", "summary": "Itw Denis Korman, illustrateur, dans une for\u00eat enneig\u00e9e au source de l'Areuse. Denis Kormann dessinant.\nDenis Korman entrant dans minibus librairie du \"Rat conteur\" au march\u00e9 de No\u00ebl de Neuch\u00e2tel. Itw Daniel Favre-Bulle. Itw Marie Anne Aeby, libraire au rat-conteur, avec bonnet de p\u00e8re No\u00ebl.", "id": "1647449", "visualThemes": ["LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "CONTE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647751", "summary": "Vues g\u00e9n\u00e9rales de la ville de Yubari sous la neige. Itw Naomichi Suzuki, maire de Yubari. Itw Tsuyoshi Setoguchi, professeur Universit\u00e9 d'Hokkaido. Itw habitant de Yubari. Statement de Georges Baumgartner sous la neige.", "id": "1647450", "visualThemes": ["VILLE", "NEIGEUX"], "visualGeographicals": ["HOKKAIDO (ILE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647756", "summary": "Statement Flore Amos, journaliste RTS, devant un sapin de No\u00ebl. Statement de Nora, jeune fille de 7 ans prenant le r\u00f4le de journaliste. Nora se promenant dans les rues Basses et effectuant itw. Itw d'un vendeur de jouets. Int boucherie du Molard, itw Serge Belime, directeur de la boucherie du Molard. Int frigo industriel, dindes d\u00e9plum\u00e9es attendant sur rayon la t\u00eate en bas. Nora interviewant le P\u00e8re No\u00ebl.", "id": "1647455", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "DINDE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1723494", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035696", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D83FC286-80EC-4A9D-9F24-0D618B909A0D", "internalArchiveId": "D83FC286-80EC-4A9D-9F24-0D618B909A0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-12-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlos Puigdemont,  pr\u00e9sident d\u00e9chu de la Catalogne;Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration;Aurelia Frick, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Principaut\u00e9 du Lichtenstein;Cachin, Joelle;St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du parti socialiste vaudois;Pourtier;Philippe Bozon, joueur de hockey;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/CATALOGNE DI (1'30) (7H))  \r\n\"La R\u00e9publique catalane a battu...la monarchie\"...\r\nD\u00e9claration...cette nuit...du pr\u00e9sident d\u00e9chu de la Catalogne..:Carles Pudj-demont...\r\nSon adversaire...le premier ministre espagnol Mariano Rajoy a perdu son pari.\r\nLes partis ind\u00e9pendantistes obtiennent une nouvelle fois...la majorit\u00e9 absolue... en Catalogne. \r\n70 si\u00e8ges sur 135...pour les trois formations s\u00e9paratistes.....\r\nPourtant \u00e0 l'issue de ce scrutin....c'est bien un parti anti-ind\u00e9pnedance...un parti...centriste..Ciudadanos qui arrive en t\u00eate...avec 37 si\u00e8ges...\r\nVal\u00e9rie Demon.... vous \u00eates en direct de Barcelone....\r\nCiudadanos arrive donc en t\u00eate...mais c'est une victoire infuffisante pour freiner l'ind\u00e9pendantisme...\r\n---------------- \r\nVal\u00e9rie : la victoire de Ciudadanos qui arrive en t\u00eate des r\u00e9sultats est effectivement un triomphe historique. Jamais en Catalogne un parti non nationaliste n'\u00e9tait parvenu \u00e0 se hisser \u00e0 la premi\u00e8re place. Mais c'est une victoire am\u00e8re car insuffisante et surtout qui ne permettra pas de former un gouvernement. Car le bloc ind\u00e9pendantiste, compos\u00e9 de trois partis, parvient \u00e0 conserver la majorit\u00e9 absolue. Contre toute attente, la liste de Carles Puigdemont est arriv\u00e9e premi\u00e8re devant les autres formations ind\u00e9pendantistes. Sa strat\u00e9gie de fuite en Belgique lui a tr\u00e8s bien r\u00e9ussi. Son discours exultant et triomphant hier soir depuis Bruxelles en disait long sur la signification de leur victoire. \r\n  DISCOURS PUDJEMOTN 48 secondes...\r\nRELANCE JULIEN : Val\u00e9rie...finalment... jusqu' est-on revenu \u00e0 \u00e0 la case d\u00e9part...\u00e0  la situation ant\u00e9rieure?\r\nVal\u00e9rie : nous sommes revenus \u00e0 la case d\u00e9part effectivement. Mais avec un degr\u00e9 de complexit\u00e9 ajout\u00e9e. Ces \u00e9lections ont renforc\u00e9 encore plus l'id\u00e9e d'une Catalogne divis\u00e9e. Ajoutez \u00e0 cela des dirigeants ind\u00e9pendantistes en prison, d'autres en exil. Au blocage politique vont donc s'ajouter les dossiers judiciaires en cours.  Ces \u00e9lections ont d\u00e9montr\u00e9 que les mesures juridiques n'ont pas d'effet sur les ind\u00e9pendantistes, au contraire elles les galvanisent. Il faudra attendre de voir quelle est la ligne qu'adoptera le futur gouvernement ind\u00e9pendantiste catalan : ligne dure ou voie de n\u00e9gociation avec Madrid mais pour n\u00e9gocier quoi. Et surtout, que va faire Carles Puigdemont ? Tentera-t-il de n\u00e9gocier son retour ? La justice l'arr\u00eatera-t-il d\u00e8s qu'il posera un pied en Espagne ? Autant de questions qui rendent la photo politique de jeudi soir encore plus difficile \u00e0 g\u00e9rer.\r\n(UE - CH - R\u00e9action muscl\u00e9e en Suisse) ***Cette fois c'est officiel...la bourse suisse n'acc\u00e8de au march\u00e9 europ\u00e9en...que pour une seule ann\u00e9e : les r\u00e9actions pleuvent...contre Bruxelle...et contre Berne.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9rla brandit une menace : il va r\u00e9-\u00e9tudier sa promesse de verser  \u00e0 l'Uion europ\u00e9enne une partie du  milliard de coh\u00e9sion.\r\nLe gouvernement compte aussi r\u00e9pondre...en renfor\u00e7ant la comp\u00e9tititivit\u00e9 de la Suisse.... par exemple par une possible suprresion des droits de timbre.\r\nUn projet soutenu...par les partis bourgeois...alors que le parti socialiste...y voit...\"un sommet d'impuissance\".\r\nPour le PS...le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...montre une image de d\u00e9solations...il ne faut pas s'\u00e9tonner...que Bruxelles ait perdu patience.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9...l'UDC...d\u00e9nonce un gouvernement en manque de leadership...et demande de renconer au millard de coh\u00e9sion.\r\nMoins critique face au Conseil f\u00e9\u00e9d\u00e9ral.......le PLR d\u00e9nonce une tentaive de chantage...de l'Union europ\u00e9enne...alors que le PDC accuse Bruxelles de \"discrimination\".\r\n(01/VISITE LIECHTENSTEIN PI) ***Autre th\u00e9matique dans les relations Suisses-Union europ\u00e9enne : la pr\u00e9sence de la Suisse...sur la liste grise des paradis fiscaux. \r\nListe \u00e9tablie r\u00e9cemment....par Bruxelles...\r\nAvec ...en toile de fonds...cette question : notre voisin...le Liechtstein..a-t-il oeuvr\u00e9---aupr\u00e8s de l'UE...pour que la Suisse figure sur cette liste grise?\r\nPas de r\u00e9ponse...suite \u00e0 la visite de couroisie...hier \u00e0 Berne.........de la ministre liechtensteinoise...des affaires \u00e9trang\u00e8res.... \r\nPlut\u00f4t que de se faire la guerrnnnn les deux pays ont tenu \u00e0 afficher leur bonne entente. \r\nRouven Gueissaz.\r\n  1'18\r\n((Le Liechtenstein serait intervenu \u00e0 Bruxelles pour demander une \u00e9galit\u00e9 de traitement et pour ne pas figurer sur la liste grise. R\u00e9sultat: les deux pays s'y trouvent. Sur la 1\u00e8re, il y a une semaine, voici ce que la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Doris Leuthard, r\u00e9pondait \u00e0 Romain Clivaz.\r\nSON (14'')\r\nAurelia Frick, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Principaut\u00e9, d\u00e9ment toute manoeuvre. Elle l'a affirm\u00e9 haut et fort hier \u00e0 Berne.\r\nSON (25'')\r\n \"J'insiste vraiment sur le fait que nous n'avons aucunement int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la Suisse figure sur des listes ou soit d\u00e9class\u00e9e. Il nous faut une Suisse forte. La Suisse est notre partenaire le plus proche, nous sommes profond\u00e9ment amis. Nous avons tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la Suisse aille bien et soit prosp\u00e8re...\" \r\nAurelia Frick r\u00e9fute donc. De mani\u00e8re tr\u00e8s claire, dit-elle. La Suisse et le Liechtenstein ont presque une relation de couple. C'est ce qu'a lanc\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis apr\u00e8s sa rencontre avec son homologue de Vaduz. Et comme dans un couple, il y a parfois des malentendus, des non-dits et des r\u00e9conciliations.\r\n(03/VD/BEAULIEU SUITE ITV MONTANGERO) La Ville de Lausanne et le canton de Vaud font le m\u00e9nage au Palais de Beaulieu...\r\n***Un audit a r\u00e9v\u00e9l\u00e9....hier.... de graves dysfonctionnements au sein de la Fondation de Beaulieu, propri\u00e9taire du Centre de Congr\u00e8s et d'Expositions. \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral est  soup\u00e7onn\u00e9 de malversations \r\nIL est remplac\u00e9 ad interim par le syndic de Lausanne Gr\u00e9goire Junod. Une enqu\u00eate p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 ouverte. \r\nEt la situation financi\u00e8re de la Fondation est critique. \r\nAlors...quel venir pour le Palais de Beaulieu?\r\nQuestion au pr\u00e9sident du parti socialiste vaudois,  St\u00e9phane Montan-g\u00e9ro.\r\nDes propos recueillis par Jo\u00eblle Cachin.\r\n(Chef d'orchestre suisse suspendu) Une figure majeure de la culture suisse...dans la tourmente...\r\nLes orchestres symphoniques de Boston...et..:San Frasisco...mettent un terme \u00e0 leur collaboration avec le chef d'orchestre...vaudois..:Charles Dutoit\r\nD\u00e9cision annonc\u00e9e...t\u00f4t ce matin...\r\nCharles Dutoit...\u00e2g\u00e9 aujourd'hui du 81 ans...est accus\u00e9 de harc\u00e8lement de sexuel...par trois cantatrices...et une musicienne...\r\nDes accusations \"s\u00e9rieuses\", selon l'Ensemble de San Fransisco.\r\nLes faits se seraient produits entre 1985 et 2010...dans plusieurs villes am\u00e9ricaines.\r\n(11/DEBAT ONU JERUSALEM PA) ***L'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies...n'a pas c\u00e9d\u00e9....face aux menaces am\u00e9ricaines sur la question de J\u00e9rusalem...\r\nDeux tiers des pays membres...ont vot\u00e9...pour la condamanmation de la reconssane de la ville comme capitale d'Isra\u00e8l.\r\nLa r\u00e9solution...rappelle...que le statu de J\u00e9ruslaem...ne peut \u00eatre r\u00e9solut...que par une n\u00e9gociation entre Isra\u00ebl et Palestine, \r\nTout autre initiative est nulle et non avenue.\r\nLe vote reste-non-contraignant...mais ...permettant de mesurer l'isolement des Etats-Unis...sur cette question.\r\nLes pr\u00e9cisions \u00e0 New-York de Gr\u00e9goire Pourtier.\r\n((Guatemala, Honduras, Togo et quatre petites \u00eeles d'Oc\u00e9anie.Donald Trump esp\u00e9rait sans doute obtenir un soutien un peu plus cons\u00e9quent \u00e0 sa d\u00e9cision de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl.Mais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain peut aussi constater que 56 autres pays n'ont PAS vot\u00e9 en faveur de la r\u00e9solution, bien davantage que ce qui \u00e9tait envisag\u00e9. Certains ne se sont m\u00eame pas d\u00e9plac\u00e9s, d'autres se sont abstenus. Parmi eux, le Canada ou l'Australie, et des Europ\u00e9ens comme la Pologne, la Hongrie, ou la Bosnie, quelques Latinos-Am\u00e9ricains, une demi-douzaine d'Africains aussi. Certains de ces pays ont-ils eu peur de voter contre les Etats-Unis ? Mercredi, Donald Trump avait rappel\u00e9 l'importance de l'aide financi\u00e8re am\u00e9ricaine dans le monde, et avait pr\u00e9venu qu'il examinerait la liste de ceux qui re\u00e7oivent des financements mais ne s'alignent pas derri\u00e8re lui. Gregoire Pourtier, POUR RTS INFO, New York\r\n(TF3/AFFAIRE MAELYS/TUEUR EN SERIE PA) La France est-elle en train de d\u00e9couvrir l'existence d'un tueur en s\u00e9rie qui aurait s\u00e9vi dans la r\u00e9gion alpine ? \r\nTout le pays se le demande....apr\u00e8s l'arrestation d'un ancien militaireun \r\nIl est suspect\u00e9 dans l'affaire de la disparition d'une petite fille en ao\u00fbt dernier. \r\nMais  police a aussi fait des recoupements. et rouvre d'autres  dossiers non \u00e9lucid\u00e9s \r\nLes d\u00e9tails..avec Alain Franco...\r\n((Depuis son interpellation, fin novembre, cet homme de 34 ans est une \u00e9nigme pour les enqu\u00eateurs. Malgr\u00e9 l'existence d'un faisceau d'\u00e9l\u00e9ments troublants, cet ancien ma\u00eetre-chien de l'arm\u00e9e de terre nie avoir enlev\u00e9 et assassin\u00e9 Ma\u00eblys, 8 ans, disparue trois mois plus t\u00f4t lors d'une soir\u00e9e de mariage en Is\u00e8re. Mais cette semaine, le suspect a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 pour un autre assassinat : celui d'un caporal disparu au printemps dernier. La police a d\u00e9couvert une s\u00e9rie d'indices concordants, dont, notamment, le bornage, aux m\u00eames endroits et aux m\u00eames heures de leurs t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\nEt ce d\u00e9veloppement inattendu interroge la justice : cet homme impassible serait-il un tueur en s\u00e9rie, actif dans la r\u00e9gion? La police a donc ressorti 4 dossiers non \u00e9lucid\u00e9s : deux disparitions de jeunes hommes, pr\u00e8s de Tami\u00e9 en Savoie, en 2011 et 2012 celle d'un cuisinier pr\u00e8s d'Annecy l'\u00e9t\u00e9 dernier, mais aussi celui de la tuerie de Chevaline en 2012 : trois membre d'une famille et un cycliste tu\u00e9s par balle sur une route foresti\u00e8re. Une enqu\u00eate dans l'impasse. V\u00e9ronique Parizot, procureure d'Annecy, nous a confirm\u00e9 la constitution d'une \u00e9quipe, charg\u00e9e de reprendre les recherches sous cet angle nouveau.))\r\n(Etude climat) Un million de r\u00e9fugi\u00e9s...chaque ann\u00e9e.... an en Europe...d'ici la fin du si\u00e8cle...\r\nC'est le sc\u00e9nario que laisse pr\u00e9sager...une \u00e9tude command\u00e9e par la comisison europ\u00e9enne....et publi\u00e9e par la revue Science.\r\nLe d\u00e9r\u00e8glement climatique accenteurait la pression migratoire aux portes de l'Europe... \r\nSi les \u00e9missions mondiales de gaz \u00e0 effet de serre continuent de progresser \u00e0 leur rythme actuel, \r\nL'Europe serait confront\u00e9  \u00e0 un flux de r\u00e9fugi\u00e9s trois fois plus important qu'aujourd'hui....\r\n(TF7/HOCKEY PH. BOZON PI) ***Hockey sur glace.Gen\u00e8ve-Servette encha\u00eene d\u00e9cid\u00e9ment les victoires...en ce mois de d\u00e9cembre...\r\nNouvelle victoire des Aigles...4 \u00e0 1...hier soir...face \u00e0 Kloten\r\nIls sont septi\u00e8mes au classement....\r\nMais au del\u00e0...de cett rencontre...un homme...une l\u00e9gende du club genevois a \u00e9t\u00e9 honor\u00e9  : le Fran\u00e7ais Philippe Bozon.\r\nSon maillot - le num\u00e9ro 12 - a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 et suspendu dans les airs de la patinoire des Vernets. \r\nAlain Th\u00e9voz. \r\n  1'39\r\n((Il est le plus grand joueur de champ fran\u00e7ais de tous les temps ! Philippe Bozon est le premier hockeyeur de l'Hexagone \u00e0 avoir jou\u00e9 en NHL durant quatre saisons avec les St-Louis Blues. Le \u00ab Zidane du hockey fran\u00e7ais \u00bb - comme certains le surnomment - a marqu\u00e9 de son empreinte le hockey helv\u00e9tique en portant les couleurs de La Chaux-de-Fonds, Lausanne, Lugano et Gen\u00e8ve-Servette ; puis en devenant entra\u00eeneur \u00e0 Lugano et Sierre.Pris de haut \u00e0 ses d\u00e9buts en Suisse, Philippe Bozon a fait taire ses d\u00e9tracteurs en inspirant le respect sur la glace.  \r\nSON Philippe Bozon 1 \r\nC'est en France, \u00e0 Bordeaux, dans la Ligue Magnus, que Philippe Bozon exerce d\u00e9sormais son m\u00e9tier d'entra\u00eeneur... Et, ironie du sort, il n'appr\u00e9cie pas le vin rouge. \r\nSON Philippe Bozon 2 \r\nEntra\u00eeneur, Philippe Bozon est comme le vin : il se bonifie avec les ann\u00e9es.))\r\n(METEO) Quelques faibles pr\u00e9cipitations \u00e9parses pourront se produire ce matin, surtout au nord de la Suisse romande. \r\nIl neigera au-dessus de 1300 m\u00e8tres dans le Jura et 1800 m\u00e8tres dans les Pr\u00e9alpes.\r\nEn Valais, le temps restera sec avec quelques \u00e9claircies.\r\nLes temp\u00e9ratures ne d\u00e9passeront pas les 6 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi.\r\nPour ce week-end, les grisailles seront souvent tenaces sur le Plateau. \r\nEn revanche, le soleil brillera g\u00e9n\u00e9reusement ailleurs avec de la douceur en montagne.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 830, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9175924", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-12-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-12-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9175948", "ece-9175924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T17:41:21Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal avec Julien Margareta g\u00e9n\u00e8re bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, retour \u00e0 la case d\u00e9part donc en Catalogne et les partis ind\u00e9pendantistes obtiennent la majorit\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement, quand bien m\u00eame, c'est un parti anti- s\u00e9paratiste Yoda Danone qui arrive en t\u00eate, alors quelles suite d\u00e9sormais dans l'affrontement avec Madrid, analyse dans quelques instants en Direct de Barcelone, notre voisin le Liechtenstein a -t-il \u00e9t\u00e9 Bruxelles pour placer la Suisse sur la liste grise des paradis fiscaux, question ouverte suite \u00e0 la visite hier \u00e0 Berne de la chef de la diplomatie de la Principaut\u00e9, vous l'entendrez les 2 pays jouent la voie de l'apaisement, puis en fin de journal, coup de projecteur sur un num\u00e9ro 12 celui qui figure dans le Tour du maillot de Philippe Bozon, hommage supr\u00eame pour un hockeyeur Gen\u00e8ve- Servette retir\u00e9 et raccroch\u00e9 hier son chandail dans la patinoire des Vernets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [76%] :\r\nDans la bourgade apparemment \u00e0 moyen terme, on a requis ancienne quoi 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [94%] :\r\nLa R\u00e9publique catalane a battu la monarchie d\u00e9claration cette nuit du pr\u00e9sident d\u00e9chu de la Catalogne, Carles Puigdemont son adversaire, le 1er ministre espagnol Mariano rare il y a perdu son pari : les partis ind\u00e9pendantistes obtiennent une nouvelle fois la majorit\u00e9 absolue en Catalogne 75\u00e8me sur 135 pour les trois formations s\u00e9paratistes pourtant \u00e0 l'issue de ce scrutin, c'est bien un parti anti- ind\u00e9pendance, un parti centriste ciudadanos qui arrive en t\u00eate avec 37 si\u00e8ges Val\u00e9rie Daumont, vous \u00eates en Direct de Barcelone ciudadanos arrive donc en t\u00eate, mais c'est une victoire insuffisante pour freiner l'ind\u00e9pendantisme. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:37) [91%] :\r\nOui, la victoire de ciudadanos est en fait un triomphe historique jamais en Catalogne, un parti non nationaliste n'\u00e9tait parvenu \u00e0 se hisser \u00e0 la premi\u00e8re place, mais c'est une victoire am\u00e8re car insuffisante et surtout qui ne permettra pas de former un gouvernement car le bloc ind\u00e9pendantiste, compos\u00e9 de 3 partis parvient \u00e0 conserver la majorit\u00e9 absolue, la forte polarisation de la campagne \u00e9lectorale a finalement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 pour les extr\u00eames s\u00e9paratistes et unionistes et a clairement port\u00e9 pr\u00e9judice aux autres partis politiques qui cherchait une voie interm\u00e9diaire, contre toute attente, la liste de Carles expose Damon est arriv\u00e9e premi\u00e8re devant les autres formations ind\u00e9pendantistes sa strat\u00e9gie de fuite en Belgique lui a tr\u00e8s bien r\u00e9ussi son discours exultant et triomphant, hier soir, depuis Bruxelles, en disait long sur la signification de leur victoire en Catalogne, mais aussi face \u00e0 Mariano Roy on \u00e9coute car les scotch Damon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [82%] :\r\nQu'ils le comprennent bien qu'ils prennent dans l'\u00c9tat espagnol a subi un \u00e9chec aux Aurillac un pardon Mariano Roy et ses alli\u00e9s ont perdu et ont re\u00e7u une claque des Catalans, ils ont perdu le pl\u00e9biscite qu'ils recherchaient pour l\u00e9gitimer la mise sous tutelle va pas \u00e0 la peine de Nantes, l'Europe doit prendre bonne note la recette de travail ne fonctionne pas si la rue continue d'appliquer la m\u00eame recette : il obtiendra les m\u00eames r\u00e9sultats o\u00f9 il change de recette, on vous change Euro pays plus rapidement que ce que nous nous sommes propos\u00e9es Kabila primaires l'Europe avec son soutien et ses silence la recette de la relance Sochaux pourra commencer sein m\u00eame s'ils prennent les Catalans, nous devons d\u00e9cider de la solution et de notre futur de suivi en solo sur notre photo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [91%] :\r\nOn entend le le ton triomphaliste de kermesse police demande Val\u00e9rie est -ce qu'on est revenu \u00e0 la case d\u00e9part \u00e0 la situation ant\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:29) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, nous sommes revenus \u00e0 la case d\u00e9part, effectivement, mais avec un degr\u00e9 de complexit\u00e9 ajout\u00e9e ces \u00e9lections renforcer encore plus l'id\u00e9e d'une Catalogne divis\u00e9e, ajoutez \u00e0 cela des dirigeants ind\u00e9pendantistes en prison, d'autres en exil au blocage politique vont donc s'ajouter les dossiers judiciaires en cours, ces \u00e9lections ont d\u00e9montr\u00e9 que les mesures juridiques n'ont pas d'effet sur les ind\u00e9pendantistes au contraire les galvanisent, il faudra attendre de voir quelle est la ligne qu'adoptera le futur gouvernement ind\u00e9pendantiste catalan ligne dure ou voie de n\u00e9gociation avec Madrid, mais pour n\u00e9gocier quoi et surtout que moi faire Carles est -ce que je D\u00e9mont tentera -t-il de n\u00e9gocier son retour, la justice l'arr\u00eatera -t-il d\u00e8s qu'il posera un pied en Espagne, autant de questions qui rendent la photo politique d'hier soir, encore plus difficile \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [95%] :\r\nMerci Val\u00e9rie Daumont une photo politique on va \u00e9galement sur bien s\u00fbr dans les prochaines heures et les prochains jours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:22) [93%] :\r\nCette fois c'est officiel, la bourse suisse n'acc\u00e8de au march\u00e9 europ\u00e9en que pour une seule ann\u00e9e, les r\u00e9actions pleuvent contre Bruxelles et contre Berne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [93%] :\r\nF\u00e9d\u00e9rale le brandit une menace, il va r\u00e9\u00e9tudier sa promesse de verser \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, une partie du milliard de coh\u00e9sion, le gouvernement compte aussi r\u00e9pondre en renfor\u00e7ant la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse par exemple par une possible, suppression des droits de timbre, un projet soutenu par les partis bourgeois, alors que le Parti socialiste, y voit un sommet d'impuissance pour le PS, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral montre une image de d\u00e9solations, il ne faut pas s'\u00e9tonner que Bruxelles est perdu patience, de son c\u00f4t\u00e9, l'UDC d\u00e9nonce un gouvernement en manque de Leadership demande de renoncer au milliard de coh\u00e9sion \u00e0 moins critique face au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le PLR d\u00e9nonce une tentative de chantage, de l'Union europ\u00e9enne, alors que le PDC accuse Bruxelles de discrimination. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:10) [93%] :\r\nEt puis, autre point noir dans les relations Suisse- Union europ\u00e9enne, la pr\u00e9sence de la Suisse sur la liste grise des paradis fiscaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:15) [94%] :\r\nS'\u00e9tablie r\u00e9cemment par Bruxelles, on avait beaucoup parl\u00e9 avec en toile de fond, cette question, notre voisin le Liechtenstein a -t-il oeuvr\u00e9 aupr\u00e8s de l'UE pour que la Suisse figure sur cette liste grise, pas de r\u00e9ponse, suite \u00e0 la visite de courtoisie hier \u00e0 Berne de la ministre liechtensteinois des Affaires \u00e9trang\u00e8res, plut\u00f4t que de se faire la guerre, les 2 pays ont tenu \u00e0 afficher leur bonne entente Roover. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:38) [92%] :\r\nLe Liechtenstein serait intervenu \u00e0 Bruxelles pour demander une \u00e9galit\u00e9 de traitement et pour ne pas figurer sur la liste grise, r\u00e9sultat, les 2 pays s'y trouvent, sur la premi\u00e8re, il y a une semaine, voici ce que la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Lloyd tarde r\u00e9pondait \u00e0 Romain Clivaz vous avez tir\u00e9 l'oreille de vos homologues liechtensteinois vous avez appel\u00e9 Vaduz avait dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:56) [83%] :\r\nQuand m\u00eame, oui, on a eu la contact avec les listes ne sont, ils nous ont expliqu\u00e9, je pensais, et ils se sont pas \u00e0 l'aise avec la citation mais c'est comme \u00e7a maintenant, il faut de nouveau calm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [95%] :\r\nAur\u00e9lia Frick, la ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de la Principaut\u00e9 d\u00e9ment toute manoeuvre, elle a affirm\u00e9 haut et fort hier \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:14) [85%] :\r\nMais \u00e7a m'a amen\u00e9, parce que l\u00e0 j'insiste vraiment sur le fait que nous n'avons aucunement int\u00e9r\u00eat ce que la Suisse sur des listes ou soit d\u00e9class\u00e9e, il nous faut, c'est une guerre \u00e0 mener la Suisse est notre partenaire le plus proche, nous sommes profond\u00e9ment amis nous n'y fera anglais mais en tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la Suisse aille bien et soit prosp\u00e8re explose p\u00e9riode vous r\u00e9futez d\u00e9finitif mais qui est maintenu dans l'autorit\u00e9, c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:40) [97%] :\r\nAur\u00e9lia Frick r\u00e9fute donc de mani\u00e8re tr\u00e8s claire, dit -elle, la Suisse et le Liechtenstein ont presque une relation de couple, c'est ce qu'a lanc\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignacio Cassis apr\u00e8s sa rencontre avec son homologue de Vaduz et comme dans un couple, il y a parfois des malentendus, des non- dits et des r\u00e9conciliations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:56) [93%] :\r\n7 heures, 8 ce scandale dans le canton de Vaud, la ville de Lausanne et le canton de Vaud donc font le m\u00e9nage au Palais de Beaulieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [92%] :\r\nUn auditeur r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier de graves dysfonctionnements au sein de la Fondation de Beaulieu, propri\u00e9taire du Centre de congr\u00e8s et d'expositions, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral est soup\u00e7onn\u00e9 de malversations, il est remplac\u00e9 ad int\u00e9rim par le syndic de Lausanne, Gr\u00e9goire Junod une enqu\u00eate p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 ouverte et la situation financi\u00e8re de la Fondation est critique alors quel avenir pour le Palais de Beaulieu, question pos\u00e9e au pr\u00e9sident du parti socialiste Vaudois St\u00e9phane Montangero. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:28) [89%] :\r\nMoi ce que j'appelle surtout de mes voeux, c'est que on puisse garder un certain qu'annonce dossiers on sait qu'il y a un renouveau pour Beaulieu qui dessina notamment avec l'arriv\u00e9e du Bar\u00e7a avec l'arriv\u00e9e de l'\u00e9cole de la source, et je crois qu'il faut surtout qu'on arrive \u00e0 garantir que ces dossiers puisse aboutir comme il faut et que le dossier puisse aller de l'avant pour le renouveau de Beaulieu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:47) [86%] :\r\nLa l'int\u00e9rim est assur\u00e9 par Monsieur Junod est -ce que \u00e7a peut \u00eatre une solution \u00e0 ce que Beaulieu doit revenir aux mains de la ville. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:54) [91%] :\r\nJe pense encore une fois que c'est avec les nouveaux audits, une fois qu'on aura toutes les cartes sur la table, on pourra discuter d'une nouvelle gouvernance, c'est clair qu'avec quelqu'un comme Gr\u00e9goire Junod \u00e0 la t\u00eate de cette fondation, on a quelqu'un qui s'est empoign\u00e9 les probl\u00e8mes qui se les trait\u00e9s de mani\u00e8re efficace et qui va aller au bout des choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Jo\u00eblle Cachin une figure majeure de la culture suisse est dans la tourmente, les orchestres symphoniques de Boston et San Francisco met un terme \u00e0 leur collaboration avec le chef d'orchestre Vaudois Charles Dutoit, d\u00e9cision annonc\u00e9e t\u00f4t ce matin, Charles Dutoit, \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 8 tenter un an est accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel par trois cantatrices et une musicienne des accusations s\u00e9rieuses selon l'Ensemble de San Francisco, les faits se seraient produits entre 1908 ans de 5 et 2010 dans plusieurs villes Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:37) [93%] :\r\nDans la politique internationale, l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies n'a pas c\u00e9d\u00e9 face aux menaces am\u00e9ricaines sur la question de J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [95%] :\r\n2 tiers des pays membres ont vot\u00e9 pour la condamnation de la reconnaissance de la ville comme capitale d'Isra\u00ebl, la r\u00e9solution rappelle que le statut de J\u00e9rusalem ne peut \u00eatre r\u00e9solu que par une n\u00e9gociation entre Isra\u00ebl et Palestine toute autre initiative est nulle et non avenue, le vote reste non contraignant mais permet de mesurer l'isolement des \u00c9tats-Unis sur cette question, les pr\u00e9cisions \u00e0 New-York de Gr\u00e9goire Pourtier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:08) [95%] :\r\nGuatemala, Honduras, Togo et quatre petites \u00eeles d'Oc\u00e9anie, Donald Trump esp\u00e9rait sans doute obtenir un soutien un peu plus cons\u00e9quent \u00e0 sa d\u00e9cision de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl mais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain peut aussi constater que 56 autres pays n'ont pas vot\u00e9 en faveur de la r\u00e9solution bien davantage que ce qui \u00e9tait envisag\u00e9, certains ne se sont m\u00eame pas d\u00e9plac\u00e9s, d'autres se sont abstenus, parmi eux, le Canada ou l'Australie et des Europ\u00e9ens, comme la Pologne, la Hongrie ou la Bosnie quelques latine aux Am\u00e9ricains une demi- douzaine d'Africains aussi certains de ces pays ont -ils eu peur de voter contre les \u00c9tats-Unis mercredi Donald de Trump avait rappel\u00e9 l'importance de l'aide financi\u00e8re am\u00e9ricaine \u00e0 travers le monde et avait pr\u00e9venu qu'il examinerait la liste de ceux qui re\u00e7oivent des financements, mais ne s'alignent pas derri\u00e8re lui, Gr\u00e9goire Pourtier pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [96%] :\r\nLa France est -elle en train d\u00e9couvert l'existence d'un tueur en s\u00e9rie qui aurait s\u00e9vi dans la r\u00e9gion alpine tout le pays se le demande, apr\u00e8s l'arrestation d'un ancien militaire, il est suspect\u00e9 dans l'affaire de la disparition d'une petite fille en ao\u00fbt dernier, mais la police a aussi fait des recoupements et et rouvre d'autres dossiers non \u00e9lucid\u00e9s, les d\u00e9tails avec Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:17) [95%] :\r\nDepuis son interpellation fin novembre, cet homme de 34 ans, est une \u00e9nigme pour les enqu\u00eateurs, malgr\u00e9 l'existence d'un faisceau d'\u00e9l\u00e9ments troublants, cet ancien ma\u00eetre- chien de l'arm\u00e9e de terre nie avoir enlev\u00e9 et assassin\u00e9 Ma\u00eblys 8 ans disparue 3 mois plus t\u00f4t, lors d'une soir\u00e9e de mariage en Is\u00e8re : mais cette semaine, le suspect a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 pour un autre assassinat, celui d'un caporal disparu au printemps dernier, la police a d\u00e9couvert une s\u00e9rie d'indices concordants, dont notamment le bornage aux m\u00eames endroits et aux m\u00eames heures de leurs t\u00e9l\u00e9phones portables et ce d\u00e9veloppement inattendu interroge la justice cet homme impassible, serait -il un tueur en s\u00e9rie, actif dans la r\u00e9gion, la police a donc ressorti 4 dossiers non \u00e9lucid\u00e9s 2 disparitions \u00e0 un an d'intervalle, 2 jeunes hommes apr\u00e8s un festival d'\u00e9lectro au Fort de Tami\u00e9 en Savoie, celle d'un cuisinier, pr\u00e8s d'Annecy l'\u00e9t\u00e9 dernier, mais aussi le myst\u00e8re de la tuerie de Chevaline en 2012, 3 membres d'une famille et un cycliste tu\u00e9 par balles sur une route foresti\u00e8re, une enqu\u00eate dans l'impasse, V\u00e9ronique Parizot procureure d'Annecy nous a confirm\u00e9 la constitution d'une \u00e9quipe charg\u00e9e de reprendre les recherches sous cet angle nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:27) [88%] :\r\nEt on passe au sport, hockey sur glace Gen\u00e8ve- Servette encha\u00eene d\u00e9cid\u00e9ment les victoires en ce mois essence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:31) [92%] :\r\nUne nouvelle victoire des Aigles hier soir 4 1 face \u00e0 Kloten ils sont septi\u00e8mes au classement mais au-del\u00e0 de cette rencontre un homme, une l\u00e9gende du club Genevois a \u00e9t\u00e9 honor\u00e9 le Fran\u00e7ais Philippe Bozon son maillot, le num\u00e9ro 12 a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 et suspendu dans les airs de la patinoire des Vernets Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:48) [92%] :\r\nIl est le plus grand joueur de Champ en fran\u00e7ais de tous les temps, Philippe Bozon est le premier hockeyeur de l'Hexagone \u00e0 avoir jou\u00e9 en NHL avec les Saint-Louis Blues le Zidane du hockey fran\u00e7ais comme certains le surnomment, a marqu\u00e9 de son empreinte le qui helv\u00e9tique en portant les couleurs de La Chaux-de-Fonds Lausanne Lugano et Gen\u00e8ve- Servette puis en devenant entra\u00eeneur \u00e0 Lugano et Sierre de eau \u00e0 ses d\u00e9buts en Suisse Philippe Bozon a fait taire ses d\u00e9tracteurs en inspirant le respect sur la glace. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:17) [91%] :\r\nDans ma carri\u00e8re, la Suisse est un r\u00f4le tr\u00e8s important et que je suis et que c'est un pays o\u00f9 j'ai ador\u00e9 \u00eatre mon souhait, j'adorerais revenir en Suisse, mais le march\u00e9 est quand m\u00eame compliqu\u00e9, donc pour l'instant j'ai me relance en France pour avoir des des r\u00e9sultats parce que ma carri\u00e8re, j'ai commenc\u00e9, on va dire, peut-\u00eatre un peu \u00e0 l'envers, pas pas plus facile en allant directement \u00e0 Lugano mais \u00e7a je le savais au d\u00e9part et je veux dire les exp\u00e9riences bah, vous en gardez toujours quelque chose et vous vous progressez avec ces exp\u00e9riences a donc voil\u00e0, essayer d'avoir du succ\u00e8s dans ce que je fais l\u00e0 et puis, pourquoi pas, un jour on s'endort. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:59) [96%] :\r\nC'est en France \u00e0 Bordeaux dans la Ligue Magnus que Philippe Bozon exerce d\u00e9sormais son m\u00e9tier dont tra\u00eeneur et ironie du sort, il n'appr\u00e9cie pas le vin rouge. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:07) [83%] :\r\nOui effectivement c'est pas alors, tout le monde me dire : c'\u00e9tait la r\u00e9gion du 20 0, j'aime pas l'dit mais c'est pas possible, \u00e0 Bordeaux, il va \u00eatre oblig\u00e9, voil\u00e0, \u00e7a m'emp\u00eache pas d'aller voir les beaux ch\u00e2teaux L\u00e9vine Saint-\u00c9milion, c'est magnifique, c'est juste une r\u00e9gion fabuleuse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:23) [97%] :\r\nEntra\u00eeneur Philippe Bozon et comme le vin il se bonifie avec les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:27) [91%] :\r\nMais en attendant de Trinquier insolite de l'occasion des f\u00eates de No\u00ebl, on va encore prendre quelques nouvelles de la m\u00e9t\u00e9o quelques faits pr\u00e9cipitations \u00e9parses, ce matin, surtout au nord de la Suisse romande, il neigera au-dessus de 1300 m\u00e8tres dans le Jura et Dunhill 800 m\u00e8tres dans les Pr\u00e9alpes en Valais, le temps restera sec avec quelques \u00e9claircies, les temp\u00e9ratures ne d\u00e9passeront pas les 6 degr\u00e9s cet art. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:46) [81%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre dans l'Est. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-22T06:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pourtier, Gr\u00e9goire", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1E4558B-C6BC-4E2C-8211-2D4515F2CE04", "internalArchiveId": "F1E4558B-C6BC-4E2C-8211-2D4515F2CE04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-12-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pourtier;Nikki Haley, Ambassadrice des \u00c9tats-Unis aux Nations unies;Guillaume Barazzone, conseiller national PDC GE;Marco Denoth, co-pr\u00e9sident du PS de la ville de Zurich;Louis Perron, politologue;Cachin, Joelle;Florence Bettschart-Narbel, pr\u00e9sidente du Parti Lib\u00e9ral Radical lausannois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (07/CATALOGNE RESULTATS PA) Le tour de force des ind\u00e9pendantistes... aux \u00e9lections r\u00e9gionales catalanes. \r\nSi\u00e8ges cumul\u00e9s... les trois partis s\u00e9paratistes obtiennent une courte majorit\u00e9 \u00e0 l'assembl\u00e9e\r\nM\u00eame si la premi\u00e8re force de la Catalogne est d\u00e9sormais le parti de droite unioniste Ciudadanos...\r\nMais ce scrutin est surtout un gros coup dur... pour le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol. Anouk Henry\r\n((En convoquant de nouvelles \u00e9lections, Mariano Rajoy esp\u00e9rait se d\u00e9barrasser des leaders s\u00e9paratistes. En r\u00e9alit\u00e9, sa manoeuvre a fini par les renforcer. La d\u00e9claration du pr\u00e9sident destitu\u00e9, Carles Puigdemont, hier soir depuis Bruxelles, \u00e9tait claire : Rajoy a re\u00e7u une terrible gifle. Non seulement son parti le PP, r\u00e9alise un score si faible qu'il n'est plus en mesure de former un groupe parlementaire. Mais surtout, la d\u00e9cision de dissoudre l'assembl\u00e9e le conduit \u00e0 la case d\u00e9part. Pour Madrid, le scenario qui s'est r\u00e9alis\u00e9 hier est le pire qui puisse \u00eatre imagin\u00e9. Car Carles Puigdemont en exil, ou le leader emprisonn\u00e9 du deuxi\u00e8me parti ind\u00e9pendantiste Oriol Junqueras, sont d\u00e9sormais tous deux l\u00e9gitimes pour la pr\u00e9sidence. Ce qui posera des questions politiques, mais aussi juridiques, sur leur droit \u00e0 gouverner. Hier, les s\u00e9paratistes ont montr\u00e9 qu'ils voulaient mener \u00e0 bien leur projet de r\u00e9publique ind\u00e9pendante. Galvanis\u00e9s par leur victoire, ils annon\u00e7aient aussi la mort de l'article consitutionnel 155 qui a permis \u00e0 Madrid de mettre la catalogne sous tutelle. Mais comme au lendemain du r\u00e9f\u00e9rendum, les obstacles et les blocages vont rapidement se mettre en travers de leur route.))\r\n(12/DEBAT ONU JERUSALEM ITV HALEY) **** L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU condamne la reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl\r\nLa r\u00e9solution contre cette d\u00e9cision am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par 128 des 193 membres des nations unies... hier.\r\nSeul sept pays ont affich\u00e9 leur soutien aux Etats-Unis et \u00e0 Isra\u00ebl... mais beaucoup se sont abstenus ou ne sont pas venus. \r\nLe vote n'est pas contraignant mais Donald Trump avait menac\u00e9 de sanctions \u00e9conomiques les \u00e9tats qui ne s'aligneraient pas derri\u00e8re lui...\r\nEt hier apr\u00e8s le scrutin... l'ambassadrice am\u00e9riciane aux nations unies, Niki Haley... a promis que ces menaces seraient mises \u00e0 ex\u00e9cution.\r\n  49'' \r\n((TRAD: Les \u00c9tats-Unis se souviendront de ce jour o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pour le simple fait d'avoir exerc\u00e9 leur droit en tant que nation souveraine. Nous nous en souviendrons quand nous serons appel\u00e9s \u00e0 apporter une fois de plus la plus grande contribution du monde aux Nations Unies. Et nous nous en souviendrons quand tant de pays nous appelleront, comme ils le font si souvent, \u00e0 payer encore plus et \u00e0 user de notre influence \u00e0 leur profit. Les Etats-Unis mettront leur ambassade \u00e0 J\u00e9rusalem. C'est ce que le peuple am\u00e9ricain veut que nous fassions, et c'est la bonne chose \u00e0 faire. Aucun vote \u00e0 l'ONU ne changera quoi que ce soit sur ce point. Mais ce vote va changer la fa\u00e7on dont les Am\u00e9ricains consid\u00e8rent l'ONU, et la fa\u00e7on dont nous consid\u00e9rons les pays nous manquant de respect \u00e0 l'ONU. Ce vote restera dans les m\u00e9moires))\r\n(02/BOURSE CH-UE ITV BARAZZONE) C'est officiel: l'\u00e9quivalence de la bourse suisse pour le march\u00e9 europ\u00e9en ne sera valable qu'un an. \r\nLa commission europ\u00e9enne a ent\u00e9rin\u00e9 cette d\u00e9cision hier... \r\nD\u00e9cision qui contrarie fortement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLe gouvernement n'exclut pas de revenir sur sa promesse de verser un \"milliard de coh\u00e9sion\" \u00e0 l'UE. \r\nUne position tr\u00e8s ferme... qu'approuve le conseiller national pdc genevois GUillaume Barazzone.\r\n   33'' \r\nGuillaume Barazzone avec Rouven Gueissaz.\r\n(Harc\u00e8lement) *** Le c\u00e9l\u00e8bre chef d'orchestre suisse CHarles Dutoit... ne collaborera plus avec les orchestres symphoniques de San Francisco et Boston.\r\nIl est lui aussi emp\u00eatr\u00e9 dans un scandale de harc\u00e8lement sexuel...\r\nTrois cantatrices et une musicienne l'accusent  de les avoir agress\u00e9es ... aux Etats.Unis.. entre 1985 et 2010.\r\nR\u00e9sultat: les deux formations musicales ont d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer de Charles Dutoit.\r\nL'orchestre de Boston parle \"d'accusations extr\u00eamement inqui\u00e9tantes\"\r\nCelui de San Francisco \u00e9voque quant \u00e0 lui... \"la n\u00e9cessit\u00e9 d'appliquer une politique de tol\u00e9rance z\u00e9ro\".\r\n(TF6/ZH/DEBUT CAMPAGNE PS PI) *** A Z\u00fcrich... le parti socialiste a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa campagne pour les \u00e9lections municipales de mars prochain.\r\nLa maire socialiste, Corine Mauch... est candidate pour un troisi\u00e8me mandat.\r\nEt l'enjeu principal pour le parti... c'est surtout de garder sa majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif... \r\nMajorit\u00e9 maintenue depuis pr\u00e8s de 30 ans...\r\nAlors comment la formation va-t-elle s'y prendre pour continuer \u00e0 convaincres les habitants de la ville?\r\nLes explications de Severine Ambrus.\r\n  1'42\r\n((La ville de Zurich conna\u00eet une majorit\u00e9 depuis 1990. Il y a donc un enjeu de continuit\u00e9 pour le parti socialiste dans cette \u00e9lection de mars prochain et puis aussi l'ambition de tenter de gagner la majorit\u00e9 au conseil communal face au camp bourgeois. Le PS zurichois qui a d\u00e9voil\u00e9 hier matin son solgan pour cette campagne: \"Z\u00fcrich, die offene Schweiz\". L'id\u00e9e d'une ville ouvert et accessible aux plus modestes. Marco Denoth, co-pr\u00e9sident du PS de la ville de Zurich.\r\nSON Denoth 0'19''\r\nLogement, transport..des th\u00e8mes auquels s'ajoutent les d\u00e9fis du num\u00e9rique dans une Zurich qui s'est profil\u00e9e avec succ\u00e8s dans ce domaine ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nMais logement, transports, il y a comme un air de d\u00e9j\u00e0-vu pour le politologue Louis Perron.\r\nSON 0'20''\r\nLouis Perron conc\u00e8de tout de m\u00eame une innovation sur la forme: le PS zurichois s'est lanc\u00e9 r\u00e9cemment dans une campagne de porte \u00e0 porte, \u00e0 la rencontre des habitants. Reste que pour le politologue, sur le fond,  il y a bien un essoufflement, peut-\u00eatre ran\u00e7on du succ\u00e8s, de partis socialistes de grandes villes al\u00e9maniques, \u00e0 Zurich, comme \u00e0 B\u00e2le ou \u00e0 Berne, autrefois forces de renouvellement et qui jouent selon lui, une partition plus attendue aujourd'hui.\r\n(Journal de Morges) Le journal de Morges appartient d\u00e9sormais enti\u00e8rement \u00e0 son directeur et r\u00e9dacteur en chef.\r\nC\u00e9dric Jotterand... a annonc\u00e9 cette nuit qu'il rachetait \"son\" hebdomadaire.\r\nJusqu'ici... une part de de 49% \u00e9tait d\u00e9tenue par l'\u00e9diteur Tamedia... qui avait annonc\u00e9 son retrait.\r\nC\u00e9dric Jotterand a pu acqu\u00e9rir le solde gr\u00e2ce au soutien des annonceurs et des lecteurs.\r\nIl a \u00e9galement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'appui du conseil communal de Morges... qui lu a accord\u00e9 un pr\u00eat sans int\u00e9r\u00eat.\r\n(04/VD/BEAULIEU SUITE ITV NARBEL) *** Toujours dans le canton de Vaud... La Ville de Lausanne et le conseil d'Etat font le m\u00e9nage au Palais de Beaulieu...\r\nHier... un audit a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de graves dysfonctionnements au sein de la Fondation de Beaulieu...propri\u00e9taire du Centre de Congr\u00e8s et d'Expositions. \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral... soup\u00e7onn\u00e9 de malversations... est remplac\u00e9 ad interim par le syndic de Lausanne Gr\u00e9goire Junod. \r\nUne enqu\u00eate p\u00e9nale est ouverte. \r\nEt pour la pr\u00e9sidente du Parti Lib\u00e9ral Radical lausannois, Florence Bettschart-Narbel, c'est la structure actuelle de la fondation qui pose probl\u00e8me.\r\n   29'' \r\nDes propos recueillis par Jo\u00eblle Cachin.\r\n(15/UK ENVOI MESSAGES PA) 10 000. C'est le nombre de messages que les britanniques envoient chaque ann\u00e9e \u00e0 leurs proches... alors qu'ils se trouvent dans la m\u00eame maison!\r\nC'est le constat d'une \u00e9tude men\u00e9e par un comparateur de fournisseurs internet \u00e0 haut d\u00e9bit.\r\nPubli\u00e9e hier... elle a recens\u00e9 les textos... messages Whastapp et interactions snapchat \u00e9chang\u00e9s dans 2000 familles de Grande-Bretagne... Sylvie Lambelet:\r\n  53''\r\n((Peux-tu m'amener une tasse de th\u00e9?...  baisse le son de la TV.. est-ce que tu viens te coucher? ces messages font partie des 10 textes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.. que les familles britanniques s'envoient, avec leurs t\u00e9l\u00e9phones, alors que ses diff\u00e9rents membres se trouvent \u00e0 quelques m\u00e8tres les uns des autres. Les m\u00e8res sont celles qui font le plus grand usage de ces textos \u00e0 la maison... adress\u00e9s la plupart du temps \u00e0 leurs enfants. D'apr\u00e8s l'enqu\u00eate, plus d'un sond\u00e9 sur 4 dit avoir des conversations compl\u00e8tes de cette mani\u00e8re, plut\u00f4t qu'en se parlant face \u00e0 face.... Pour quelle raison? par paresse, parce que \u00e7a va plus vite...  ou simplement, parce que ce type de communication est jug\u00e9 plus amusant. Mais pour 16% des familles, c'est le seul moyen de se faire entendre.. .et d'\u00e9viter des disputes. Plus rassurant: les \u00e9motic\u00f4nes les plus utilis\u00e9es sont le smiley (le sourire) le rire et le coeur... et c\u00f4t\u00e9 texte..  I love you, je t'aime... vient en t\u00eate... juste devant: le d\u00eener est pr\u00eat!))\r\n(Hockey) **** Du hockey sur glace pour terminer ce journal.. avec cette nouvelle victoire de Gen\u00e8ve-Servette hier soir\r\nExcellent mois de d\u00e9cembre pour les Aigles... qui se sont impos\u00e9s pour la septi\u00e8me fois en huit matchs... en battant Kloten 4 \u00e0 1\r\nLes Genevois sont d\u00e9sormais septi\u00e8me au classement... avec deux points d'avance sur Fribourg-Gott\u00e9ron... qui figure \u00e0 la 8e place.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9175887", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-12-22T06:00:03_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-12-22T06:00:03_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9175898", "ece-9175887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:51Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nMarielle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, les urnes ont rendu leur verdict en Catalogne et le Parti unioniste ciudadanos arrive en t\u00eate des \u00e9lections r\u00e9gionales, mais les ind\u00e9pendantistes conservent leur majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e, le grand perdant du scrutin, c'est le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol Mariano rare, il la grogne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s la d\u00e9cision de Bruxelles, la Bourse suisse obtient son \u00e9quivalence pour le march\u00e9 europ\u00e9en, mais uniquement pour un an et le gouvernement ne l'entend pas de cette oreille : hier, il s'est montr\u00e9 tr\u00e8s ferme dans sa r\u00e9action attitude salu\u00e9e par le Conseil national PDC Guillaume Barazzone ami\u00e9nois, une tasse de th\u00e9 ou encore baisse le son de la t\u00e9l\u00e9vision, il vous est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 d'envoyer un texto \u00e0 quelqu'un qui se trouve dans la m\u00eame maison que vous et britanniques le font r\u00e9guli\u00e8rement, une r\u00e9cente \u00e9tude, le d\u00e9montre, on vous en parle en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [94%] :\r\nLe tour de force des ind\u00e9pendantistes aux \u00e9lections r\u00e9gionales catalanes Si\u00e8ges cumul\u00e9s, les 3 partis s\u00e9paratistes obtiennent une courte majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e, m\u00eame si la premi\u00e8re force de la Catalogne, d\u00e9sormais le parti de droite unioniste ciudadanos mais ce scrutin et surtout un gros coup dur pour le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [90%] :\r\nEn convoquant de nouvelles \u00e9lections Maria Laura Roy esp\u00e9raient se d\u00e9barrasser des leaders s\u00e9paratistes en r\u00e9alit\u00e9 sa manoeuvre a fini par les renforcer la d\u00e9claration du pr\u00e9sident destitu\u00e9 car les spots d\u00e9menti hier soir depuis Bruxelles \u00e9tait clair rare, il a re\u00e7u une terrible gifle non seulement son parti, le PP r\u00e9alisant score si faible qu'il n'est plus en mesure de former un groupe parlementaire, mais surtout la d\u00e9cision de dissoudre l'Assembl\u00e9e, le conduit \u00e0 la case d\u00e9part pour Madrid, le sc\u00e9nario qui s'est r\u00e9alis\u00e9 hier et le pire qui puisse \u00eatre imagin\u00e9 car car les spots mendiants en exil ou le leader emprisonn\u00e9 du deuxi\u00e8me parti ind\u00e9pendantiste Oriol Junqueras sont d\u00e9sormais tous 2 l\u00e9gitimes pour la pr\u00e9sidence, ce qui posera des questions politiques, mais aussi juridique sur leur droit \u00e0 gouverner, hier, les s\u00e9paratistes ont montr\u00e9 qu'il voulait mener \u00e0 bien leur projet de r\u00e9publique ind\u00e9pendante, galvanis\u00e9s par leur victoire, ils annon\u00e7aient aussi la mort de l'article constitutionnel 155 qui a permis \u00e0 Madrid de mettre la Catalogne sous tutelle mais comme au lendemain du r\u00e9f\u00e9rendum, les obstacles et les blocages vont rapidement se mettre en travers de leur route. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale aussi l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU qui condamne la reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, la r\u00e9solution contre cette d\u00e9cision am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par 128 des 193 membres des Nations unies, hier, seuls 7 pays ont affich\u00e9 leur soutien aux \u00c9tats-Unis et \u00e0 Isra\u00ebl, mais beaucoup se sont abstenus ou ne sont pas venus le vote n'est pas contraignant mais Donald Trump avait menac\u00e9 de sanctions \u00e9conomiques, les \u00e9tats qui ne s'alignerait pas derri\u00e8re lui et apr\u00e8s le scrutin, l'ambassadrice am\u00e9ricaine aux Nations unies, qui a promis que ces menaces seraient mises \u00e0 ex\u00e9cution. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [89%] :\r\nSouvent m\u00eame Redacted une moiti\u00e9, les \u00c9tats-Unis se souviendront de ce jour o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, le simple fait d'avoir exerc\u00e9 leur droit en tant que nations souveraines, nous nous en souviendrons quand nous serons appel\u00e9s \u00e0 apporter une fois de plus, la plus grande contribution du monde aux Nations unies et nous nous en souviendrons quand pays nous appellerons comme ils le font si souvent \u00e0 payer encore plus et \u00e0 user de l'autre influence \u00e0 leur profit les \u00c9tats-Unis mettront leur ambassade \u00e0 J\u00e9rusalem, car c'est ce que le peuple am\u00e9ricain veut et c'est la bonne chose \u00e0 faire, aucun vote \u00e0 l'ONU ne changera quoi que ce soit sur ce point mais ce vote va changer la fa\u00e7on dont les Am\u00e9ricains consid\u00e8rent le et la fa\u00e7on dont on consid\u00e8re les pays un congr\u00e8s sp\u00e9cial au ce vote restera n\u00e9anmoins une baisse pour BFM. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [92%] :\r\nNicky \u00e0 Lille, ambassadrice am\u00e9ricaine aux Nations unies, c'est officiel, l'\u00e9quivalence de la Bourse suisse pour le march\u00e9 europ\u00e9en ne sera valable qu'un an, la Commission europ\u00e9enne a ent\u00e9rin\u00e9 cette d\u00e9cision hier, d\u00e9cision qui contrarie fortement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement n'exclut pas de revenir sur sa promesse de verser un milliard de coh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne une position tr\u00e8s ferme qu'approuve le conseiller national PDC Genevois Guillaume Barazzone. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:59) [93%] :\r\nDe toute fa\u00e7on ce milliard, il est pas acquis automatiquement par l'Union europ\u00e9enne et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a raison de fixer les conditions de montrer les crocs \u00e0 ce niveau -l\u00e0, il n'est pas acceptable que la Commission europ\u00e9enne essaie d'utiliser cette question des \u00e9quivalences pour faire du chantage sur d'autres dossiers, c'est pas comme \u00e7a qu'on se comporte, entre amis, et d'ailleurs \u00e7a ajoute du grain \u00e0 moudre \u00e0 tous ceux qui sont contre la relation bilat\u00e9rale, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut que l'Union europ\u00e9enne d\u00e9cide si elle veut traiter la Suisse comme une amie ou comme un \u00c9tat tiers \u00e0 l'autre bout du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [94%] :\r\nGuillaume Barazzone avec Rouven Gueissaz, le c\u00e9l\u00e8bre chef d'orchestre suisse Charles Dutoit ne collaborera plus avec les orchestres symphoniques de San Francisco et Boston, il est lui aussi emp\u00eatr\u00e9 dans un scandale de harc\u00e8lement sexuel trois cantatrices et une musicienne l'accusent de les avoir agress\u00e9es aux \u00c9tats-Unis entre 1985 et 2010, r\u00e9sultat, les 2 formations musicales ont d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer de Charles Dutoit, l'orchestre de Boston parle d'accusations extr\u00eamement inqui\u00e9tantes, celui de San Francisco, \u00e9voque quant \u00e0 lui, la n\u00e9cessit\u00e9 d'appliquer une politique de tol\u00e9rance 0, direction juridique ou le Parti socialiste, a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa campagne pour les \u00e9lections municipales de mars prochain, la maire socialiste Corine candidate pour un 3\u00e8me mandat et l'enjeu principal pour le parti, c'est surtout de garder sa majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif Majorit\u00e9 maintenue depuis pr\u00e8s de 30 ans, alors comment la formation va -t-elle s'y prendre pour continuer \u00e0 convaincre les habitants de la ville, les explications de S\u00e9verine br\u00fbl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [91%] :\r\nLa ville de Zurich conna\u00eet une majorit\u00e9 rose- verte depuis 1990 il y a donc un enjeu de continuit\u00e9 pour le parti socialiste dans cette \u00e9lection de mars prochain et puis aussi l'ambition de tenter de gagner la majorit\u00e9 au conseil communal face au camp bourgeois le PS zurichois qui a d\u00e9voil\u00e9 hier matin son slogan pour cette campagne, dur\u00e9e dit au fait n'est Schweiz id\u00e9es d'une ville ouvert donc et accessible aux plus modestes Marco d\u00e9note, co- pr\u00e9sident du PS de la ville de Zurich, celle qui Zurich va tr\u00e8s bien \u00e9conomiquement, mais il y a de nombreuses personnes qui n'ont pas les moyens de vivre dans la ville, nous nous battons pour que Zurich soit \u00e0 nouveau accessible \u00e0 tous, sur tous les plans, et en particulier en mati\u00e8re de logement, puis nous nous engageons en faveur de la mobilit\u00e9 douce des transports en commun et pour la mobilit\u00e9 des pi\u00e9tons et des cyclistes qui ont choqu\u00e9 les Landes jusqu'\u00e0 une : logement, transport des th\u00e8mes auxquels s'ajoutent les d\u00e9fis du num\u00e9rique dans une Zurich qui s'est profil\u00e9e avec succ\u00e8s dans ce domaine ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais, logement, transports, il y a comme un air de d\u00e9j\u00e0 vu pour le politologue Louis Perron. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:24) [88%] :\r\nOn \u00e0 gauche, a pris la majorit\u00e9 dans les ann\u00e9es 90, c'\u00e9tait vraiment un laboratoire et notamment sur la politique de la drogue notamment sur Mex\u00e8s de transports publics, la culture aujourd'hui j'des fortes doses, je trouve quand m\u00eame int\u00e9ressant que la gauche aujourd'hui fait campagne et puis au moins sur la m\u00eame chose il y a 27 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:43) [94%] :\r\nLouis Perron conc\u00e8de tout de m\u00eame une innovation sur la forme, le PS durer quoi s'est lanc\u00e9 r\u00e9cemment dans une campagne de porte-\u00e0-porte \u00e0 la rencontre des habitants reste que pour le politologue sur le fond, il y a bien un essoufflement peut-\u00eatre ran\u00e7on du succ\u00e8s de partis socialistes de grandes villes al\u00e9maniques \u00e0 Zurich comme \u00e0 B\u00e2le ou \u00e0 Berne autrefois forces de renouvellement et qui jouent, selon lui, une partition plus attendue aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:08) [94%] :\r\nLe journal de Morges appartient d\u00e9sormais enti\u00e8rement \u00e0 son directeur et r\u00e9dacteur en chef, C\u00e9dric Jotterand, annonc\u00e9 cette nuit qu'il rachetait son hebdomadaire jusqu'ici une part de 49 pourcent \u00e9tait d\u00e9tenue par l'\u00e9diteur Tamedia, qui avait annonc\u00e9 son retrait, C\u00e9dric Jotterand a pu acqu\u00e9rir le solde gr\u00e2ce au soutien des annonceurs et des Lecteurs, il a \u00e9galement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'appui du conseil communal de Morges qui lui a accord\u00e9 un pr\u00eat sans int\u00e9r\u00eat, toujours dans le canton de Vaud et la ville de Lausanne et le Conseil d'\u00c9tat font le m\u00e9nage au Palais de Beaulieu il y a un auditeur r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de graves dysfonctionnements au sein de la Fondation de Beaulieu, propri\u00e9taire du Centre de congr\u00e8s et d'expositions, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, soup\u00e7onn\u00e9 de malversations est remplac\u00e9 ad int\u00e9rim par le syndic de Lausanne, Gr\u00e9goire Junod une enqu\u00eate p\u00e9nale est ouverte et, pour la pr\u00e9sidente du Parti Lib\u00e9ral Radical lausannois Florence Bettschart Narbel c'est la structure actuelle de la fondation qui pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:57) [88%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est que dans ce genre de fondation, finalement, la personne qui est \u00e0 l'ex\u00e9cutif, donc le directeur ou secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral sont des personnes qui finalement g\u00e8re \u00e7a de mani\u00e8re assez serr\u00e9 et le comit\u00e9 de fondation au comit\u00e9 qui devrait avoir un certain nombre de contr\u00f4les, mais qui finalement est souvent plut\u00f4t \u00e0 presque une chambre d'enregistrement et je suis pas s\u00fbr que les contr\u00f4les au jour le jour, on est effectu\u00e9e de mani\u00e8re suffisante par le le Conseil de fondation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Jo\u00eblle Cachin 10000 c'est le nombre de messages que chaque Britannique envoie chaque ann\u00e9e \u00e0 ses proches, alors qu'il se trouve dans la m\u00eame maison, c'est le constat d'une \u00e9tude men\u00e9e par un comparateur de fournisseurs internet \u00e0 haut d\u00e9bit, publi\u00e9 hier, elle a recens\u00e9 les textos, messages WhatsApp et interactions Snapchat \u00e9chang\u00e9s dans 2000 familles de Grande-Bretagne Sylvie l'embl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:49) [90%] :\r\nTu m'amener une tasse de th\u00e9, baisse le son de la TV est -ce que tu viens de coucher ses messages font partie des 10 textes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s que les familles britanniques sans voir avec leur t\u00e9l\u00e9phone alors que les diff\u00e9rents membres se trouve \u00e0 quelques m\u00e8tres les uns des autres, les maires sont celles qui font le plus grand usage de ses textos \u00e0 la maison adress\u00e9 la plupart du temps \u00e0 leurs enfants, d'apr\u00e8s l'enqu\u00eate, plus d'un sond\u00e9 sur 4 dit avoir des conversations compl\u00e8te de cette mani\u00e8re, plut\u00f4t qu'en se parlant face-\u00e0-face pour quelle raison, par paresse, parce que \u00e7a va plus vite, ou simplement parce que ce type de communication est jug\u00e9 plus amusant, mais pour 16 pourcent des familles, c'est le seul moyen de se faire entendre et d'\u00e9viter des disputes plus rassurant les \u00e9motic\u00f4nes les plus utilis\u00e9s sont le Sma\u00efli le sourire, le rire et le coeur et c\u00f4t\u00e9 texte I Love You, je t'aime, vient en t\u00eate juste devant le d\u00eener apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [91%] :\r\nJe prennent le petit d\u00e8j aussi peut-\u00eatre pour voyez un SMS pour se le dire, du hockey sur glace pour terminer ce journal Marielle avec cette nouvelle victoire de Gen\u00e8ve- Servette hier soir excellent mois d\u00e9cembre pour les Aigles qui se sont impos\u00e9s pour la 7\u00e8me fois en 8 matches en battant Kloten 4 \u00e0 1 les Genevois sont d\u00e9sormais d\u00e9sormais 7\u00e8me au classement avec 2 points d'avance sur Fribourg- Gott\u00e9ron qui figure \u00e0 la 8\u00e8me merci Marielle, on vous retrouve \u00e0 cette heure et demie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-22T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pourtier, Gr\u00e9goire", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-893E4516-D675-4491-B7DA-BA973F4C6370", "internalArchiveId": "893E4516-D675-4491-B7DA-BA973F4C6370", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les crises du Moyen-Orient et la recherche (5/5) : Les racines", "publicationDate": "2017-12-22T00:00:00Z", "summary": "Les racines\r\nNous concluons la semaine avec Agn\u00e8s Levallois, consultante, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences Po Paris et vice-pr\u00e9sidente de l'iReMMO. Elle a notamment publi\u00e9: \"La politique \u00e9trang\u00e8re de la France en Syrie\", (Revue \"Esprit\", mai 2016/5, Editions Esprit) \"Le conflit syrien pour les \"nuls\"\" (2016).\r\nPhoto: le cimentier franco-suisse Lafarge - dont six cadres ont \u00e9t\u00e9 mis en examen - est au coeur d'une enqu\u00eate sur le financement de groupes djihadistes en Syrie.\r\n\r\n* * Nous concluons la semaine avec Agn\u00e8s Levallois, consultante, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences Po Paris et vice-pr\u00e9sidente de l'iReMMO. Elle a notamment publi\u00e9: La politique \u00e9trang\u00e8re de la France en Syrie, (Revue Esprit, mai 2016/5, Editions Esprit) Le conflit syrien pour les nuls (2016).Photo: le cimentier franco-suisse Lafarge - dont six cadres ont \u00e9t\u00e9 mis en examen - est au coeur d'une enqu\u00eate sur le financement de groupes djihadistes en Syrie.", "durationSec": 1878, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9154539", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["Proche-Orient"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 22.12.2017", "Les crises du Moyen-Orient et la recherche (5/5) / HV_2017-12-22T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 22.12.2017", "Les crises du Moyen-Orient et la recherche (5/5) / HV_2017-12-22T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Les racines\nNous concluons la semaine avec Agn\u00e8s Levallois, consultante, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences Po Paris et vice-pr\u00e9sidente de l'iReMMO. Elle a notamment publi\u00e9: \"La politique \u00e9trang\u00e8re de la France en Syrie\", (Revue \"Esprit\", mai 2016/5, Editions Esprit) \"Le conflit syrien pour les \"nuls\"\" (2016).\n\nPhoto: le cimentier franco-suisse Lafarge - dont six cadres ont \u00e9t\u00e9 mis en examen - est au coeur d'une enqu\u00eate sur le financement de groupes djihadistes en Syrie.", "Les racines\nNous concluons la semaine avec Agn\u00e8s Levallois, consultante, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences Po Paris et vice-pr\u00e9sidente de l'iReMMO. Elle a notamment publi\u00e9: \"La politique \u00e9trang\u00e8re de la France en Syrie\", (Revue \"Esprit\", mai 2016/5, Editions Esprit) \"Le conflit syrien pour les \"nuls\"\" (2016).\n\nPhoto: le cimentier franco-suisse Lafarge - dont six cadres ont \u00e9t\u00e9 mis en examen - est au coeur d'une enqu\u00eate sur le financement de groupes djihadistes en Syrie."], "variantIds": ["ece-9154540", "ece-9154539"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:28Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nTr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute de vos programmes merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re voici Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [80%] :\r\nAvant, ils ont propos\u00e9 une chance j'c'est pourquoi elle a repris et la m\u00eame pas la fin du mois, cette semaine, les crises du Moyen-Orient et la recherche avec nous pour cette th\u00e9matique, oui, je suis tr\u00e8s porteur, Jocelyne, institut national de langues orientales, \u00e0 Paris, l'histoire de l'Iran, de la g\u00e9ographie, de religions ah Pierre de conf\u00e9rence en sciences politiques \u00e0 Sciences et chercheurs l'op\u00e9rateur triangle qui se trouve \u00e0 lire Jean-Paul Chagnoleau est professeur \u00e9m\u00e9rite des universit\u00e9s, et donc, directeur de l'institut de recherche, d'\u00e9tude, M\u00e9diterran\u00e9e, Moyen-Orient, l'iReMMO radars de la rade \u00e0 La D\u00e9p\u00eache du Var, il y a bombard\u00e9 mater la r\u00e9bellion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [93%] :\r\nDernier jour de notre semaine autour de l'iReMMO, l'institut de recherche et d'\u00e9tudes, M\u00e9diterran\u00e9e, Moyen-Orient nos entretiens ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s voici une ann\u00e9e au printemps 2016 sera aujourd'hui question de la Syrie, le 5\u00e8me et dernier temps de cette rencontre est intitul\u00e9 Les racines. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:41) [89%] :\r\nComme vous l'indiquez, Agn\u00e8s Levallois, le besoin de comprendre le conflit en Syrie s'impose d'autant plus que ces d\u00e9bordements nous touche de plein fouet le choc des attentats du 13 novembre 2015, un parmi les autres actions terroristes ailleurs mais \u00e9galement l'afflux il y a, r\u00e9fugi\u00e9 dans l'ensemble vers l'Europe, rapproche dramatiquement cette trag\u00e9die lointaine, aussi, vous avez r\u00e9alis\u00e9, c'est un vous collectif avec des journalistes et des universitaires, on va dire un un dossier intitul\u00e9 Le conflit syrien pour les pas tr\u00e8s dou\u00e9, vous avez dit les nuls mais je pr\u00e9f\u00e8re dire des pas tr\u00e8s dou\u00e9 quand m\u00eame pour ne pas enfoncer compl\u00e8tement le lecteur est -ce que cette proposition, n\u00e9 du sentiment, on ne comprend pas parce que, comme vous l'avez dit, les choses sont complexes, comme vous l'avez \u00e9galement dit les analyses que l'on peut entendre sont parfois fort divergentes, pour ne pas dire fort oppos\u00e9 voil\u00e0, vous nous donnez, mais jamais un peu du dossier, le conflit syrien pour les portraits de Louis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [91%] :\r\nEn fait, \u00e7a vient d'une id\u00e9e tr\u00e8s simple, l\u00e0 pour le coup, \u00e7a c'est simple, c'est qu'on \u00e9tait plusieurs \u00e0 discuter un jour en se disant, dans nos entourages r\u00e9ciproques, chacun d'entre nous, on a toute la journ\u00e9e, des questions, on comprend plus rien au conflit syrien moi dans mes conversations avec des amis, la famille et tout ce qu'on \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a toute la journ\u00e9e, on disait : on ne comprend plus rien au conflit syrien, expliquez -nous et donc ce petit groupe de de 2 4 on avait exactement la m\u00eame, la m\u00eame exp\u00e9rience et on s'est dit, puisque tout le monde nous pose la m\u00eame question, mais il faudrait absolument essayer de faire quelque chose et de nous mettre autour de la table et d'essayer de r\u00e9fl\u00e9chir et de produire un document qu'on peut mettre \u00e0 disposition, qui est \u00e0 disposition sur sur qu'on a mis sur un site parce que l'id\u00e9e, c'\u00e9tait que toute personne qui a envie de comprendre, alors l\u00e0, \u00e7a s'adresse vraiment pas \u00e0 des sp\u00e9cialistes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:39) [92%] :\r\n\u00e7a s'adresse \u00e0 toute personne qui a envie de d'essayer de suite de comprendre parce que, au bout de 5 ans de conflits, on a oubli\u00e9 finalement l'origine de ce conflit, on finit par ne plus savoir d'o\u00f9 c'est parti, on a oubli\u00e9 que ce conflit syrien au d\u00e9part \u00e9tait une r\u00e9volution, une r\u00e9volte, une contestation pacifique qui \u00e9tait simplement une revendication de la population syrienne de pouvoir s'exprimer, de pouvoir \u00e9mettre des critiques \u00e9mettre simplement avec des envies d'une vie qui correspondent aux aspirations de de ces jeunes Syriens, donc on a eu envie aussi de revenir \u00e0 ce qui \u00e9tait \u00e0 l'origine de ce conflit, puisque, au bout de 5 ans, on doit quel Champ de ruines et on ne voit que des combats avec des radicaux avec Daech avec Al-Qa\u00efda et donc on ne sait plus du tout o\u00f9 en est la population syrienne et avec une id\u00e9e \u00e0 la tr\u00e8s forte, c'est qu'on ne parle plus de la population syrienne quand on parle du conflit syrien, aujourd'hui on ne parle que de questions g\u00e9opolitiques de rivalit\u00e9 entre l'Iran et l'Arabie Saoudite, entre la Turquie et la Syrie entre la Russie et les \u00c9tats-Unis, \u00e9ventuellement, l'Europe et et les migrants et on a compl\u00e8tement oubli\u00e9 que, il y a juste une population, des gens qui s'appelle syrien syrienne qui aimerait continuer \u00e0 vivre dans leur pays, la moiti\u00e9 d'entre elles \u00e9taient oblig\u00e9e de quitter sa maison d'origine puisque vous avez la moiti\u00e9 de la population syrienne qui n'habite plus dans son lieu d'origine, alors une partie \u00e0 l'ext\u00e9rieur une partie \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays \u00e9taient oblig\u00e9s de partir, et donc c'est tout \u00e7a qu'on a envie d'expliquer, de dire d'o\u00f9 est venu ce mouvement et de remettre la population syrienne au centre de ce drame parce que, qui vit ce drame au quotidien, \u00e7a n'est pas nous m\u00eame s'il y a des cons\u00e9quences avec les attentats, comme vous l'avez rappel\u00e9, mais c'est la population syrienne qui tous les jours, payent le prix fort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:18) [91%] :\r\nUn auditeur lors d'une \u00e9mission pr\u00e9c\u00e9dente estim\u00e9 que je n'avais pas assez questionner l'invit\u00e9 concernant la lib\u00e9ralisation de l'\u00e9conomie syrienne depuis disait il m'\u00e9crivait -il l'arriv\u00e9e de Bachar El-Assad est -ce qu'on pourrait peut-\u00eatre rappeler les premiers temps du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, au moment o\u00f9, du c\u00f4t\u00e9 de l'Occident, notamment tout le monde de \u00e7a, c'est des phrases d'aujourd'hui, en tout cas, tout le monde admet : je ne peux pas dire tombent dans le panneau, mais admet le profil plut\u00f4t occidentalis\u00e9s du fils de son p\u00e8re, au passage, on aura oubli\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l'Occident, qu'un certain Michel Seurat avait r\u00e9dig\u00e9 longtemps auparavant, l'\u00e9tat de barbarie, il est vrai que quand on veut se documenter, m\u00eame encore aujourd'hui, tout au moins, c'est ce que j'avais tent\u00e9 de faire, il y a quelques ann\u00e9es autour de du massacre de Hama, il \u00e9tait tr\u00e8s difficile d'obtenir des informations ou voir m\u00eame des sources de, de, de gens avec qui parler, ce que vous pourriez nous rappeler un peu ses premiers temps, \u00e0 la fois de r\u00e9ussite \u00e9ventuelle int\u00e9rieur et puis de, de, de l'image que Assad donne \u00e0 l'international. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que je fais partie, moi dessus parce que j'ai v\u00e9cu en s\u00e9rie entre 82 et 84 que moi j'ai travers\u00e9 la ville de Hama, un mois apr\u00e8s le soul\u00e8vement de Hama et donc apr\u00e8s la destruction de cette ville qui a provoqu\u00e9 entre 20000 et 40000 morts, on n'a jamais su effectivement parce que \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 renseign\u00e9 parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il avait pas du journaliste sur place, donc c'est vrai que moi, ayant v\u00e9cu en Syrie dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 et il a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin, si je puis dire avec un peu de d\u00e9calage \u00e9videmment de ce massacre de ce drame de Hama, j'\u00e9tais assez r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e de Bachar El-Assad et justement de cette image de quelqu'un d'occidentaliser parce qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 cette personne m\u00eame si effectivement il a fait ses \u00e9tudes \u00e0 Londres et qu'il \u00e9tait pas son expression propre sur lui avec une tr\u00e8s jolie \u00e9pouse qui \u00e9tait \u00e9galement elle tr\u00e8s occidentalis\u00e9e \u00e0 partir du moment o\u00f9 Bachar El-Assad accepte de prendre le pouvoir dans les conditions dans lesquelles il le prend, c'est-\u00e0-dire que son p\u00e8re mourant et dans les ann\u00e9es qui avaient pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le la mort de son p\u00e8re, il il s'est pr\u00e9par\u00e9 un il a fait des \u00e9tudes, si je puis dire, pour \u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et pour remplacer son p\u00e8re appartement o\u00f9 il accept\u00e9 de rentrer dans ce jeu- l\u00e0, c'\u00e9tait un leurre que de penser que c'\u00e9tait quelqu'un \u00e0 notre image, ou en tous les cas qui qui avait suivi le m\u00eame chemin que nous en terme de modernisation de la vie politique, harc\u00e8lement, o\u00f9 il accepter \u00e7a et qu'il a accept\u00e9, \u00e0 la mort de son p\u00e8re, que la Constitution soit chang\u00e9 parce qu'il n'avait pas 40 ans, et que la constitution stipulait qu'il va avoir 40 ans et que donc la constitution a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement pour lui permet de se pr\u00e9senter aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et d'\u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 partir de l\u00e0, tout ce qui se se rassurer en se disant de toute fa\u00e7on c'\u00e9tait quelqu'un de bien, parce qu'il visites ext\u00e9rieure, je crois que l\u00e0 en observant simplement \u00e7a on pouvait quand m\u00eame \u00eatre un peu, en tout cas, il fallait garder un peu de distance par rapport \u00e0 ce discours qui \u00e9tait de dire : finalement, c'est un monsieur tr\u00e8s bien, parce qu'ayant fait toutes situ\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger et en particulier dans m\u00e9decin qui ne peut \u00eatre que bien, mais \u00e7a je crois que c'\u00e9tait voil\u00e0, on a voulu se rassurer en se disant \u00e7a parce que du coup on a le sentiment qu'on pouvait justement discuter avec avec lui, d'autant plus que lui, \u00e9videmment, \u00e0 bien jouer sur cette sur cette image de modernit\u00e9 et j'assiste avec sa famille, c'est pas simplement pour la, pour la petite histoire, s\u00e9quence aper\u00e7u pendant toutes les ann\u00e9es qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les r\u00e9volutions arabes, juste une petite incise, les femmes, les premi\u00e8res dames ont jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important parce que ses premi\u00e8res dames sont en Jordanie, que ce soit en Tunisie, que ce soit m\u00eame un peu au Maroc ou en Syrie ou en \u00c9gypte avec madame Barzach, elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de d'ONG, de 2 et elles ont voulu symboliser la modernit\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 civile qui permettait de faire bouger les choses, et donc ces femmes ont compl\u00e8tement jou\u00e9 contribuer \u00e0 une certaine image de modernisation des syst\u00e8mes politiques tels qu'ils \u00e9taient en place avant les r\u00e9volutions arabes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:22) [87%] :\r\nC'\u00e9tait strictement communicationnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:25) [90%] :\r\n\u00e7a l'\u00e9tait essentiellement alors il y a des choses qui ont \u00e9t\u00e9 faites et on a vu plein de jeunes syriens, marocains, tunisiens, aussi rentrer dans leur pays d'origine, parce que il y a eu cette ouverture incarn\u00e9e par ses premi\u00e8res dames, mais qui \u00e9tait \u00e0 quelque chose finalement relativement en trompe l'oeil, en tous les cas, qui a particip\u00e9 de cette image qu'on a voulu donner et qui mani\u00e8re nous a endormis aussi parce que les pratiques par exemple du r\u00e9gime syrien n'ont pas chang\u00e9 pour autant, les prisons \u00e9taient toujours aussi pleine, m\u00eame s'il y a eu quelques lib\u00e9ralisation ou autres, donc le syst\u00e8me en tant que telle n'avait pas, n'a pas chang\u00e9 avec l'arriv\u00e9e de Bachar El-Assad et si Bachar Assad a pu prendre le pouvoir, c'est parce que le syst\u00e8me lui a permis de prendre le pouvoir, si le syst\u00e8me avait refus\u00e9 de prendre le pouvoir, il ne l'aurait pas pris et les choses auraient \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rentes mais c'est vraiment le syst\u00e8me et la pr\u00e9servation du syst\u00e8me qui a permis cela avec un \u00e9l\u00e9ment qui effectivement cet \u00e9l\u00e9ment \u00e9conomique qui est extr\u00eamement important, c'est que il y a, il y a du m\u00eame du temps de Hafez, les derni\u00e8res ann\u00e9es d'Alassane, il a commenc\u00e9 \u00e0 avoir une certaine lib\u00e9ralisation \u00e9conomique qui a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e avec l'arriv\u00e9e de Bachar El Assad et de son cousin, le fameux famille Markelov, qui est l'homme d'affaires de la famille, celui qui g\u00e8re la fortune du. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:36) [90%] :\r\nClan la main qui vont \u00e0 la t\u00eate de la mafia qui permet \u00e0 ce clan de de s'enrichir et donc avec avec Bachar El-Assad, une r\u00e9partition des r\u00f4les lui a gard\u00e9 donc le le pouvoir politique et il a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 tous les pouvoirs \u00e9conomiques de cette lib\u00e9ralisation \u00e9conomique \u00e0 la famille Marlowe qui a donc pris des taxer absolument toute l'activit\u00e9 \u00e9conomique et avec du coup un syst\u00e8me qui, s'il n'y a pas cercle la Syrie \u00e9tait un syst\u00e8me socialiste du temps de la avec une \u00e9conomie socialiste avec \u00e0 l'des r\u00e9ussites, je crois qu'il faut quand m\u00eame absolument reconna\u00eetre, \u00e0 savoir une \u00e9ducation pour tous, avec des syst\u00e8mes de sant\u00e9 qui fonctionnait et avec une prise en consid\u00e9ration des des campagnes, il y avait pas que Damas, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait vraiment dans le la gestion du pays Al-Assad, il y avait \u00e0 travers le parti Baas qui \u00e9tait le parti au pouvoir un quadrillage du territoire et donc une capacit\u00e9 de \u00e0 travers ce quadrillage par le parti Baas de faire remonter \u00e0 Damas toutes les pr\u00e9occupations de la population syrienne quel soir au bord de l'Euphrate ou qu'elle soit d'attaquer soit dans le sud et donc il y avait vraiment une prise en consid\u00e9ration de l'ensemble, avec l'arriv\u00e9e de Bachar El-Assad et cette Lib\u00e9rez assure \u00e9conomique sentiment qu'on va gagner plein d'argent simplement en attribuant des licences en prenant des des pourcentages sur les licences pour faire pour importer des voitures du mat\u00e9riel ou je ne sais quoi il y a eu un abandon total du reste du du du du territoire il y a plus du tout de capacit\u00e9s par le pouvoir incarn\u00e9 par Bachar Al-Assad, de tenir compte de ce qui \u00e9tait en train de se jouer \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la capitale, alors que le parti Baas \u00e9taient toujours \u00e9videmment l\u00e0, il y avait toujours des repr\u00e9sentants du parti dans le moindre village en Syrie, vous aviez un repr\u00e9sentant du parti mais Bachar Al-Assad n'a plus pris en consid\u00e9ration les retours de ce qui se passait \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Damas et petit \u00e0 petit, on a vu, Damas qui s'est compl\u00e8tement coup\u00e9s du reste du monde et si vous regardez d'o\u00f9 est partie la r\u00e9volution en Syrie, elle est pas partie de la capitale, comme en \u00c9gypte, elle est partie de de pardon, une ville au sud de Damas et qui est une une ville qui a repr\u00e9sent\u00e9 aussi toute justement le malaise et toute l'appauvrissement d'une partie de la population syrienne majoritaire qui \u00e9taient les campagnes qui ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement laiss\u00e9 \u00e0 l'abandon par ce pouvoir qui lui avait compl\u00e8tement s'\u00e9tait lanc\u00e9 justement \u00e0 fond dans cette lib\u00e9ralisation et donc simplement l'argent qui vient de l'ext\u00e9rieur ou de l'argent qui vient simplement de cette richesse qui est compl\u00e8tement qui ne s'ancre pas dans un territoire dans un d\u00e9veloppement local mais qui est de l'argent qui vient par jour d'ici tout ce syst\u00e8me de vente de de de licences de t\u00e9l\u00e9phonie mobile en fait tout ce que l'on conna\u00eet de ces syst\u00e8mes qui se sont lib\u00e9ralis\u00e9es et d'ailleurs, 6 mois avant le d\u00e9clenchement de la de la r\u00e9volte en Syrie, j'\u00e9tais \u00e0 Damas et en discutant avec des, des, des Syriens il me disaient tous que Bachar El-Assad alors qu'il devait normalement tous les ans, r\u00e9unir le congr\u00e8s du parti Baas reculer \u00e0 chaque fois, l'\u00e9ch\u00e9ance de r\u00e9unir c'est parti parce qu'il se il sentait tr\u00e8s bien qui commence, y avoir une vraie contestation au sein de ce parti, parce que le parti se rendait bien compte que de ne rien \u00e9couter des revendications ou simplement de faire remonter ce qui se passait dans les campagnes, \u00e9tait en train de poser probl\u00e8me, et \u00e7a c'est le doubl\u00e9 d'un autre \u00e9l\u00e9ment, c'est que les derni\u00e8res ann\u00e9es avant la conversation, vous avez eu une s\u00e9cheresse terrible et donc une ressource qui \u00e9tait une des ressources du pays, l'agriculture, qui \u00e9tait en tr\u00e8s grande difficult\u00e9, donc non seulement cette ressource \u00e9tait bien moindre en raison la simplement de, de, de, de, de raisons ext\u00e9rieures un climatique mais doubl\u00e9e de cette, de ce sentiment d'abandon par les campagnes de de Damas et du pouvoir de Bachar El-Assad, qui n'avaient qu'une chose en t\u00eate : finalement, c'\u00e9tait de de remplir les comptes en banque, par l'interm\u00e9diaire de marlous et en permettant une petite classe de s'enrichir autour du pouvoir, et en laissant compl\u00e8tement \u00e0 l'abandon, tout un syst\u00e8me qui est quand m\u00eame un syst\u00e8me qui a fonctionn\u00e9 pendant 40 ans avec le p\u00e8re et qui, et qui jusque l\u00e0 permettait aux Syriens de vivre et de pouvoir avoir acc\u00e8s m\u00eame c'\u00e9tait relativement limit\u00e9e, \u00e9videmment mis du porc acc\u00e8s avoir acc\u00e8s quand m\u00eame \u00e0 une vie \u00e0 peu pr\u00e8s normale et donc l\u00e0, on a commenc\u00e9 \u00e0 avoir des des \u00e9carts tr\u00e8s importants de de richesses et envoy\u00e9 \u00e0 Damas ce que moi je vois il y a qui pas des ann\u00e9es 80 des, des gens qui faisaient la manche ou qui \u00e9taient en grande difficult\u00e9, alors que jusque -l\u00e0, la Syrie est un pays dans lequel on ne pouvait pas mourir de faim dans lequel tout le monde arrive \u00e0 vivre plus ou moins bien, alors je ne dis pas pour autant que le syst\u00e8me est id\u00e9al, auparavant, il s'agit absolument pas de dire \u00e7a, mais il y avait quand m\u00eame 10 esp\u00e8ces de du du du moyens si vous voulez de de faire en sorte que tout le monde arrive \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 s'en sortir et que Bachar El-Assad avec cette id\u00e9e \u00e0 outrance, a quand m\u00eame casser un syst\u00e8me sans rien mettre \u00e0 la place. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:54) [88%] :\r\nVous restez encore un temps \u00e0 l'int\u00e9rieur du palais, si j'ose dire en tout au moins \u00e0 Damas, au moment o\u00f9 Bachar El-Assad prend la succession de de son p\u00e8re et poursuit une lib\u00e9ralisation d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9e, du temps de de son p\u00e8re sur les derni\u00e8res ann\u00e9es du du r\u00e9gime mais en phase d'acc\u00e9l\u00e9ration avec le fils et le fait que le parti Baas tente en vain de faire lire ces rapports au nouveau pr\u00e9sident, lesquels rapport semble s'entasser pour ne pas \u00eatre jet\u00e9 \u00e0 la corbeille, peut-\u00eatre le plus rapidement de cible, qu'est-ce que c'est que cet endroit -l\u00e0 du pr\u00e9sident qui tourne le dos aux conseillers est-ce que il y a dedans pour autant vous en sachet quelque chose des luttes internes de conseillers : conseiller, c'est-\u00e0-dire les nouveaux qui arrivent se amen\u00e9e par le nouveau pr\u00e9sident qui se heurte \u00e0 l'ancienne g\u00e9n\u00e9ration, et l\u00e0 il y a de la il y a de la friction qu'est -ce qu'on sait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:51) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est un syst\u00e8me extr\u00eamement opaque, donc il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent dans les analyses que l'on peut en faire ce que l'on sait ou ce que l'on peut imaginer, en tous les cas, c'est que c'est un syst\u00e8me qui repose sur un syst\u00e8me s\u00e9curitaire un je, on comprend rien au syst\u00e8me syrien si on ne met pas \u00e7a en avant parce que c'est quand m\u00eame la base, il me semble, de ce que j'en comprends de ce que je peux en savoir, c'est que le syst\u00e8me s\u00e9curitaire lui est rest\u00e9e telle quelle, avec l'arriv\u00e9e de Bachar c'est sous Bachar, l\u00e0, \u00e7a n'a pas remis en question ce syst\u00e8me s\u00e9curitaire et ce syst\u00e8me s\u00e9curitaire fonctionne de fa\u00e7on assez simple, c'est qu'en Syrie, vous avez plusieurs syst\u00e8mes vous avez plusieurs services de s\u00e9curit\u00e9 et de renseignement l'id\u00e9e et \u00e7a, c'\u00e9tait l'id\u00e9e du permis qu'a maintenu le le fils c'est les met en concurrence d'\u00e9viter que un service soit plus important que les autres pour \u00e9viter d'\u00eatre tent\u00e9 un jour de prendre le pouvoir, donc vous aviez le \u00e0 un moment c'\u00e9tait le service par exemple de ce qu'on appelle et services renseignements de l'arm\u00e9e de l'air qui \u00e9tait plus puissant \u00e0 un autre moment, c'\u00e9tait celui de l'arm\u00e9e de terre allemand, c'\u00e9tait la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, peu importe, mais l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de les mettre en permanence en concurrence pour \u00e9viter qu'il en est un qui un jour se disent finalement son prenait la place, \u00e7a serait mieux, donc ce syst\u00e8me s\u00e9curitaire a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement maintenu et c'est ce et c'est lui, finalement, qui g\u00e8re compl\u00e8tement les choses et Bachar Al-Assad \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de ce syst\u00e8me s\u00e9curitaire et le sentiment que j'en ai, c'est qu'il y a eu une esp\u00e8ce de r\u00e9partition des r\u00f4les, c'est-\u00e0-dire que le syst\u00e8me s\u00e9curitaire a continu\u00e9 \u00e0 faire son boulot \u00e0 faire en sorte que bah tout soit mis sous contr\u00f4le tous les opposants soient contr\u00f4l\u00e9es, bon comme \u00e7a et c'\u00e9tait son r\u00e9duire son son son m\u00e9tier depuis toujours et il y a eu une possibilit\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 que le le le syst\u00e8me \u00e9conomique permettant d'alimenter les caisses de cette de de ce clan au pouvoir fonctionne et que tout \u00e7a a fonctionn\u00e9, g\u00e9rant Bonatti les gens puisqu'il y avait, il y avait pas d'opposition entre ces 2 syst\u00e8mes, ces 2 syst\u00e8mes fonctionner, l\u00e0 encore, de ce qu'on ce qu'on on comprend fonctionn\u00e9 de fa\u00e7on tout \u00e0 fait coh\u00e9rente, alors qu'il y avait des tensions, des moments entre untel si untel aller trop loin, il pouvait \u00eatre mis de c\u00f4t\u00e9, on en faisait monter un autre mais \u00e7a, c'\u00e9tait le jeu classique qui a exist\u00e9 de tout temps depuis qu'\u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0 fait Al-Assad avait mis ce syst\u00e8me en place donc je sur le fond, je suis pas s\u00fbr qu'il y a beaucoup de changements, il y a s\u00fbrement eu \u00e0 la marge des, des, des petites marges de manoeuvre attribu\u00e9s mais en tous les cas le syst\u00e8me s\u00e9curitaire, lui qui est la base du syst\u00e8me qui est la base qui le de du fonctionnement du syst\u00e8me syrien, lui, n'a pas \u00e9t\u00e9 remis en question et il y a eu des arrangements avec cette nouvelle \u00e9lite \u00e9conomique en sachant que les responsables de service de de s\u00e9curit\u00e9 et s'avaient aussi leur part dans ce syst\u00e8me, et ils l'ont eu pendant des ann\u00e9es avec le Liban aussi, vous savez que quand l'arm\u00e9e syrienne occup\u00e9s Liban c'\u00e9tait aussi en partie pour que les chefs militaires et des services de s\u00e9curit\u00e9 puissent se nourrir sur la b\u00eate a donc sur sur le Liban et faire en sorte qu'il n'est pas de de et \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc il a s\u00fbrement eu aussi une r\u00e9partition des pr\u00e9bendes pour justement faire en sorte que le syst\u00e8me tiennent parce que l'objectif au bout du compte, c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait que je syst\u00e8me se maintiennent, envers et contre tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:03) [92%] :\r\nEst -ce que, \u00e0 l'origine, quand \u00e7a d\u00e9marre, l\u00e0 vous vous vous avez une id\u00e9e de la r\u00e9action du r\u00e9gime est -ce que la r\u00e9action du r\u00e9gime tr\u00e8s rapidement dans sa brutalit\u00e9, fait partie du geste attendu du geste qui \u00e9tait in\u00e9vitablement celui de ce r\u00e9gime -l\u00e0, o\u00f9 avez -vous \u00e9t\u00e9 surprise par \u00e0 la fois le fait que \u00e7a finisse par se manifester se r\u00e9volter en Syrie et que le r\u00e9gime, ils r\u00e9pondent comme il y a des le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:41) [90%] :\r\nD\u00e8s le d\u00e9but, ce qui est s\u00fbr, c'est que j'ai la conviction que ce r\u00e9gime ne se laissera pas faire, c'est-\u00e0-dire que ce r\u00e9gime r\u00e9agira et r\u00e9agira violemment parce que ce r\u00e9gime, c'est que si il commence \u00e0 laisser \u00e0 ouvrir un tout petit peu, c'est le d\u00e9but de la fin sur cette un r\u00e9gime n'oublions pas un r\u00e9gime minoritaire extr\u00eamement minoritaires qui confisque le pouvoir depuis 50 ans et qui est d\u00e9tenu par une minorit\u00e9, la minorit\u00e9 alaouite qui repr\u00e9sentent, mettons, entre 10 et 12 pourcent de la population et donc ce r\u00e9gime minoritaire sait tr\u00e8s bien que, en ayant tout confisqu\u00e9 depuis aussi longtemps si il commence \u00e0 \u00e0 bouger un petit peu \u00e7a risque d'\u00eatre le d\u00e9but de de la fin et ce qu'on a vu tr\u00e8s tr\u00e8s vite, c'est que les premi\u00e8res manifestations les les premiers mois, tous les vendredis, les sir\u00e8nes de la rue avec un mot d'ordre qui \u00e9tait de ne pas utiliser d'armes pour \u00e9viter justement que le r\u00e9gime n'utilise des armes en r\u00e9ponse, sauf que le r\u00e9gime a tr\u00e8s tr\u00e8s vu tout compris que ce mouvement pacifique, c'\u00e9tait la pire des choses pour lui parce que si \u00e9tait pacifique, il n'en sortirait pas gagnant, et donc il fallait absolument qu'il arrive \u00e0 militariser le le le conflit les manifestations pour \u00e0 ce moment -l\u00e0, avoir le dessus parce que, \u00e9videmment, en termes d'armement le pouvoir \u00e9tait bien plus fort que les manifestants qui sont descendus dans la rue et je r\u00e9p\u00e8te au d\u00e9part qui \u00e9taient des manifestants qui \u00e9taient des Syriens qui avait simplement envie de s'exprimer et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que les premi\u00e8res manifestations, c'est pas la figure de Bachar Al-Assad, qui est conspu\u00e9 dans les manifestations, c'est beaucoup plus celle de ramiers Marlowe, justement, qui incarne cette ouverture \u00e9conomique et le fait d'avoir vraiment vol\u00e9 le les le, le pays, un peu comme on a l\u00e0 pour le coup en Tunisie avec la le syst\u00e8me maladie et le fr\u00e8re de Bachar Al-Assad Maher El-Assad qui, lui, le militaire et qui est \u00e0 la t\u00eate de cette, de cette garde qui est en sachant que Maher El Assad a une r\u00e9putation de quelqu'un d'extr\u00eamement pass\u00e9e du sauvage, elle est tr\u00e8s dur et de tr\u00e8s, tr\u00e8s violents. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:38) [90%] :\r\nDonc ce sont ces 2 personnes qui sont conspu\u00e9s au d\u00e9part des m\u00e9ditations, \u00e7a n'est pas Bachar Al-Assad, raison pour laquelle l'\u00e9mir du Qatar et le pr\u00e9sident turc vont \u00e0 Damas tout de suite dire \u00e0 Bachar Al-Assad, c'est pas toi qui est en cause, donc donne de 2 3 petites choses aux manifestants et toi tu vas sauver ta peau, et on va pour s'en sortir et on peut g\u00e9rer la situation, sauf que lui a re\u00e7oit toute la question, Bachar Al-Assad, je pense, fa\u00e7on avec son syst\u00e8me telle que je l'ai d\u00e9crit tout \u00e0 l'heure je pense n'a pas forc\u00e9ment la capacit\u00e9, ou en tous les cas, la discussion au sein de ce clan au pouvoir, le r\u00e9sultat, c'est de dire il faut il faut r\u00e9primer, on n'a pas d'autre choix, parce que si on ouvre le jeu et \u00e7a risque de mener \u00e0 notre perte, mais on voit bien que les premi\u00e8res r\u00e9actions et des des Amis de la Syrie, c'est de dire \u00e0 Bachar Al-Assad propose quelques r\u00e9formes, ce qu'on te demande c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, et sauf que lui ne fait pas est -ce qu'il ne le fait pas, parce qu'il ne peut pas ou est -ce qu'il ne le fait pas, parce que il pense qu'effectivement c'est le d\u00e9but de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:35) [98%] :\r\nAu sens on ne sait pas, c'est-\u00e0-dire ce que vous dites l\u00e0, c'est qu'on ne sait pas pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:39) [88%] :\r\nMoi, je n'ai pas d'id\u00e9e peut-\u00eatre que certains ont une id\u00e9e mais toute fa\u00e7on \u00e0 8, peu importe peu importe parce que ce que \u00e7a veut dire, c'est que ce sont c'est ce syst\u00e8me qui veut se maintenir, quelle que soit la vie d'une personne, quelle que soit la vie personne et l'objectif, \u00e0 ce moment l\u00e0, du coup, c'est 2 commence \u00e0 r\u00e9primer et au bout de 6 mois de r\u00e9pression tous les vendredis ou des manifestants meurent sous les coups de l'Arm\u00e9e syrienne ou dossier moi l'opposition se dit bah maintenant on va, on va s'armer, parce qu'on va passer massacrer tous les vendredis, sans jamais r\u00e9agir et l\u00e0 on rentre dans un engrenage et l'opposition savait tr\u00e8s bien qu'en rentrant dans cet engrenage, \u00e7a risque d'\u00eatre dramatique, parce que ce syst\u00e8me tels qu'ils fonctionnent depuis l'ind\u00e9pendance, et depuis l'arriv\u00e9e aux affaires de El-Assad c'est un r\u00e9gime qui repose comme jeudi sur un syst\u00e8me s\u00e9curitaire et que c'est vraiment ce syst\u00e8me s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:30) [92%] :\r\nQui g\u00e8re et donc et s\u00e9curitaire et minoritaire, \u00e7a fait beaucoup, effectivement et \u00e7a emp\u00eache toute possibilit\u00e9 finalement de faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:39) [91%] :\r\nEst -ce qu'on comprend la militarisation de cette r\u00e9volution, le fait que la r\u00e9volution pacifique, finissent par avoir des armes en main est -ce qu'on arrive \u00e0 \u00e0 comprendre le le m\u00e9canisme, comment \u00e7a s'est fait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:53) [89%] :\r\nMais \u00e7a, c'est fait, je vais dire tr\u00e8s simplement, c'est-\u00e0-dire que le le l'opposition donc il a essay\u00e9 de tenir cette position pacifiste ou pacifique ou d'un moment, on se rend compte que, il y a comme cancer de plus en plus de personnes au sein de de l'opposition qui se disent mais on peut pas se laisser massacrer comme \u00e7a toutes les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:11) [90%] :\r\nSemaine donc maintenant on va chercher des armes, on va demander des armes, on va s'armer pour riposter \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9pression men\u00e9e par le r\u00e9gime et r\u00e9pression, c'est vrai, qui \u00e9tait extr\u00eamement violente par rapport \u00e0 la situation dirais l'utilisation de la force par l'arm\u00e9e par les services de s\u00e9curit\u00e9 au d\u00e9part de se justifier, pas du tout face \u00e0 des gens qui \u00e9taient compl\u00e8tement d\u00e9sarm\u00e9s et donc \u00e0 partir de l\u00e0, il est de plus en plus de Syriens qui se sont dits, et donc il voulait la chute du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, ce que, au bout de quelques mois, effectivement, face \u00e0 cette r\u00e9pression l\u00e0 il \u00e9tait s\u00fbr maintenant de de d\u00e9part de Bachar El-Assad Assad et de d\u00e9part de ce syst\u00e8me et \u00e0 ce moment -l\u00e0, ils vont vers ceux qui sont en mesure de leur donner des armes, et l\u00e0 je crois qu'un des drames de la r\u00e9volution syrienne, mais il \u00e9tait un peu t\u00f4t pour pour en tirer des des \u00e9l\u00e9ments, c'est que je crois que le le la grande difficult\u00e9 et \u00e7a \u00e9t\u00e9 qu'en partie les pays occidentaux, on dit qu'il soutenait cette r\u00e9volution mais qu'\u00e0 aucun moment ils ont donn\u00e9 les moyens assez ces personnes au sein de l'opposition, \u00e0 aucun moment on leur a donn\u00e9 les moyens de de de riposter, on n'a pas de donner, nous les a pas arm\u00e9 alors qu'il le demander et qu'on \u00e9tait a priori d'accord parce qu'on \u00e9tait d'accord pour la chute de ce r\u00e9gime et donc on a laiss\u00e9 d'autres pays, arm\u00e9e, que ce soit les pays du Golfe, que ce soit la Turquie avec un agenda qui \u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00e0 l'agenda qui \u00e9tait m\u00eame celui au d\u00e9part des membres de cette opposition qui pr\u00e9f\u00e9reraient avoir des armes d'\u00e9pices occidentaux parce qu'il voulait pas justement rentrer dans des agendas politiques du pays de la r\u00e9gion et des agendas qui pose des agendas islamistes pour certains ou islamique pour d'autres et que donc, face \u00e0 l'abandon de sa mani\u00e8re de la part des pi\u00e8ces occidentaux m\u00eame si certains ont donn\u00e9 un tout petit peu, mais pas suffisamment pour renverser le rapport de force, on a permis \u00e0 d'autres acteurs de venir et, moi, je connais des jeunes Syriens qui, au d\u00e9part, au d\u00e9but de la r\u00e9volution quand il y a, il y a commenc\u00e9 imitation qui m'ont dit : nous, on va simplement l\u00e0 o\u00f9 on sait qu'il y a des armes, \u00e7a nous est \u00e9gal de savoir qui a donn\u00e9 ses armes et s'il y a un agenda politique derri\u00e8re nous, ce qu'on veut simplement savoir de quoi nous battaient d'avoir de quoi nous d\u00e9fend et arr\u00eatez de nous faire tuer, sauf qu'au bout de 5 ans, \u00e9videmment, 5 ans apr\u00e8s les r\u00e9sultats, est tout \u00e0 fait autre ou m\u00eame des jeunes quadriges il n'\u00e9tait pas du tout de de ne faisait pas partie de groupes islamistes radicaux, certains d'entre eux aujourd'hui sont dedans et on peut m\u00eame \u00e9voluer \u00e9videmment de David mais parce qu'il y a eu vraiment et je crois que c'est tr\u00e8s important de comprendre \u00e7a, c'est que, au d\u00e9part, beaucoup de ces jeunes qui ont pris des armes ne voulait absolument pas prendre des armes dans un calendrier politique qui pouvait se rattacher \u00e0 des groupes radicaux, loin de l\u00e0, mais petit \u00e0 petit, \u00e7a s'est transform\u00e9 comme \u00e7a parce que les les seuls pour donner de l'argent et des moyens importants pour se battre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des pays, en particulier, puis du Golfe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:47) [87%] :\r\nEst s'Levallois, merci d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:02) [84%] :\r\nNotre th\u00e9matique s'ach\u00e8ve avec cette derni\u00e8re \u00e9pisode racines \u00e9tait avec nous cette semaine, Agn\u00e8s Levallois ah ouais C\u00e9line gu\u00e8re Cl\u00e9ment Therme et Jean-Paul Chagnollaud, si vous souhaitez d\u00e9couvrir par vous- m\u00eame l'iReMMO, l'institut de recherche et d'\u00e9tudes, M\u00e9diterran\u00e9e, Moyen-Orient, rendez- vous sur le site iReMMO pouvoir or. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:54) [84%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc, avec la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie Danton Daniel Isacker ainsi que l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 r\u00e9\u00e9coute et reste sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-22T13:24:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levallois, Agn\u00e8s", "role": "consultante", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6AF149D0-BDA8-4F57-9797-7181029A7C8A", "internalArchiveId": "6AF149D0-BDA8-4F57-9797-7181029A7C8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les nouvelles formes du militantisme f\u00e9ministe", "publicationDate": "2017-12-22T00:00:00Z", "summary": "Quelles sont les combats des jeunes f\u00e9ministes d'aujourd'hui? Quels sont les th\u00e8mes qui les rassemblent? Comment la lutte a-t-elle \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies ? On \u00e9voque les fronts de la mobilisation f\u00e9ministe avec Lucile Ruault, chercheuse en sociologie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lille.\r\n\r\n* Infotrafic: 11:29:17-11:29:38 / * Quelles sont les combats des jeunes f\u00e9ministes d'aujourd'hui? Quels sont les th\u00e8mes qui les rassemblent? Comment la lutte a-t-elle \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies ? On \u00e9voque les fronts de la mobilisation f\u00e9ministe avec Lucile Ruault, chercheuse en sociologie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lille.", "durationSec": 1544, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9154542", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 22.12.2017", "Tribu du 22.12.2017", "Les nouvelles formes du militantisme f\u00e9ministe / TRI_2017-12-22T11:04:15_tribu", "Les nouvelles formes du militantisme f\u00e9ministe / TRI_2017-12-22T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Quelles sont les combats des jeunes f\u00e9ministes d\u02b9aujourd\u02b9hui? Quels sont les th\u00e8mes qui les rassemblent? Comment la lutte a-t-elle \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies ? On \u00e9voque les fronts de la mobilisation f\u00e9ministe avec Lucile Ruault, chercheuse en sociologie politique \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lille.", "Quelles sont les combats des jeunes f\u00e9ministes d\u02b9aujourd\u02b9hui? Quels sont les th\u00e8mes qui les rassemblent? Comment la lutte a-t-elle \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies ? On \u00e9voque les fronts de la mobilisation f\u00e9ministe avec Lucile Ruault, chercheuse en sociologie politique \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lille."], "variantIds": ["ece-9154543", "ece-9154542"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:42Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [75%] :\r\nDu pr\u00e9vu Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue dans la tribune, nous allons nous pencher ce matin sur les nouvelles formes de militantisme f\u00e9ministe les combats des f\u00e9ministes d'aujourd'hui sont -ils les m\u00eames que ceux de Lorraine et des ann\u00e9es 60 \u00e0 quoi ressemble f\u00e9minisme \u00e0 l'heure de la mondialisation et de la r\u00e9volution num\u00e9rique pour en parler, le plaisir de vous recevoir en Direct de Lille du CIO bonjour bonjour Lucile, vous vous \u00eates Docteur en sociologie politique \u00e0 Universit\u00e9 de Lille et vous avez coordonn\u00e9 avec Martine, chapeau et Patricia Roux le dernier num\u00e9ro de nouvelles questions f\u00e9ministes de num\u00e9ros en fait un consacr\u00e9 justement aux nouvelles formes de militantisme f\u00e9ministe un peu partout dans le monde alors Lucile Ruault pas facile comme question peut-\u00eatre mais qu'est -ce qui a chang\u00e9 dans le militantisme f\u00e9ministe entrent aujourd'hui par rapport peut-\u00eatre aux ann\u00e9es 60 70. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [89%] :\r\nOui, pas facile, d'autant plus que ce qui finalement ressort des 2 num\u00e9ros, c'est que bien s\u00fbr, on a du nouveau, mais surtout ce qu'on constate, c'est que les mouvements f\u00e9ministes actuelles font du nouveau mais avec beaucoup d'anciens pour le dire tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s vite et et donc c'est tr\u00e8s difficile, finalement de faire ressortir les sp\u00e9cificit\u00e9s de cette nouveaut\u00e9 et d'ailleurs, il s'agissait pas tant de tout le long, analysez -les la nouveaut\u00e9 qui finalement est un terme assez rapidement, pi\u00e9geant que les formes actuelles de que prennent en langage que prend l'engagement f\u00e9ministe des des jeunes g\u00e9n\u00e9rations et plut\u00f4t que de de commencer, m\u00eame par le nouveau j'aurais pr\u00e9texte plus envie de de mettre en avant justement ceux qui continuent de structurer le militantisme f\u00e9minisme f\u00e9ministe \u00e0 dire tant dans ses formes, par exemple la peut-\u00eatre qu'on en reparlera le recours r\u00e9current \u00e0 la norme, cit\u00e9 dans aussi le le recours \u00e0 l'humour provocateur est toujours pr\u00e9sent dans toutes les actions qui sont abord\u00e9s non dans ces 2 num\u00e9ros et puis aussi, je dirais dans les dans les sujets de revendication, on se rend compte que lorsqu'on appelle ce qu'on enveloppe sous le le th\u00e8me de droits reproductifs que ce soit l'avortement, la contraception mais aussi avec un renouvellement des th\u00e9matiques puisque dans un article et aborder la la d\u00e9nonciation des fins finder st\u00e9rilisation forc\u00e9e aupr\u00e8s de de certaines populations ces ces th\u00e9matiques sont toujours structurante aujourd'hui et, surtout, elles sont toujours f\u00e9d\u00e9ratrice dans ses diverses mobilisations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [86%] :\r\nMais vous parlez de ces questions- l\u00e0, il y a aussi, par exemple, un des la pilule \u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s fort dans les ann\u00e9es 60, c'est une revendication, une avanc\u00e9e tr\u00e8s forte aussi pour la plupart des f\u00e9ministes, il y a aujourd'hui quand m\u00eame des attaques sur ces questions- l\u00e0 et ce qu'il a des h\u00e9ritages comme \u00e7a rejet\u00e9 s'y a des choses qu'on trouvait bonne chez les f\u00e9ministes dans les ann\u00e9es 70 60 70 et puis on dit aujourd'hui, \u00e7a non, on se bat plus Platon ou au tout cas le combat est ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [89%] :\r\nOui, alors c'est int\u00e9ressant d'avoir dit : cette question parce que je, je, je trouvais en effet que que la question de de la contraception hormonale et pour le coup, en plus, en ce moment et de depuis quand m\u00eame quelques ann\u00e9es maintenant, une question tr\u00e8s tr\u00e8s clivante du point de vue g\u00e9n\u00e9rationnel entre f\u00e9ministes et avec, je trouve une difficult\u00e9 \u00e0 se comprendre sur cette question et l\u00e0, c'est d'autant plus int\u00e9ressant que l\u00e0 je : je viens de l'intestin, colloque qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, qui s'appelait Jean et contraception : \u00e0 Paris, et de fa\u00e7on sempiternel on a vraiment l'impression d'une d'une difficult\u00e9 de de de communication entre jeunes et et et entre jeunes f\u00e9ministes et f\u00e9ministe, l'usager sur la question parce que est r\u00e9guli\u00e8rement affirm\u00e9 le statut de d'outil d'\u00e9mancipation f\u00e9minine que que serait la pilule avec la difficult\u00e9 \u00e0 comprendre de de plus jeunes femmes qui ne veulent plus la prendre et et et donc l\u00e0, il se joue vraiment la question de : mais finalement, c'est plus, c'est plus du tout la m\u00eame chose d'avoir 30 ans en 1975 et 30 ans en 2015 et que les femmes font face \u00e0 \u00e0 des \u00e0 des questions diff\u00e9rentes et puis surtout, entre- temps, il s'est \u00e9coul\u00e9 des d\u00e9cennies mais surtout beaucoup de de r\u00e9flexion chez les f\u00e9ministes comme chez des des femmes qui ne se disent pas particuli\u00e8rement f\u00e9ministe et il n'y a pas seulement \u00e0 mon avis, que la question de l'\u00e9cologie qui, qui marquent cette division entre les f\u00e9ministes mais certainement un rapport au au corps m\u00e9dical, un rapport \u00e0 la m\u00e9dication et puis peut-\u00eatre une r\u00e9flexion aussi sur ce que signifie l'les normes dominantes de sexualit\u00e9 qui sont associ\u00e9s \u00e0 une contraception hormonale constamment, constamment agissante sur les corps des femmes et seulement sur les corps des voil\u00e0 pour le dire, oui allez -vous non vous c'\u00e9tait pour conclure que, en effet je si j'ai reparl\u00e9 de ce colloque et de ses rencontres avec des f\u00e9ministes usagers \u00e0 chaque fois, elle renvoie aux plus jeunes f\u00e9ministes, oui, mais pour nous, c'\u00e9tait vraiment un moyen de lib\u00e9ration et et et c'\u00e9tait fondamental, et donc c'est ind\u00e9passable, d'une certaine mani\u00e8re, des 2 c\u00f4t\u00e9s on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [89%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, on avait une \u00e9mission l\u00e0- dessus, quelqu'un avait dit chez nous, parce que son tribu que la pilule finalement avait asservi le le le corps f\u00e9minin plut\u00f4t que de nous, plut\u00f4t que de le lib\u00e9rer d'une certaine mani\u00e8re, mais ce qui int\u00e9ressant c'est pour parler du corps aussi la dent et les Lions d'introduction de de de du livre, hein, c'est \u00e9crit le corps cristallise sans doute la plupart des fractures internes au mouvement f\u00e9ministe contemporain donc en m\u00eame temps on parle beaucoup du corps encore aujourd'hui peut-\u00eatre plus aujourd'hui qu'avant, mais c'est l\u00e0 que se joue voil\u00e0 pas mal de de d\u00e9bats au sein m\u00eame des des f\u00e9ministes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [93%] :\r\nOui, oui tout \u00e0 tout un ensemble, alors je suppose que vous vous pensez peut-\u00eatre aussi au d\u00e9bat \u00e9videmment toujours de de la prostitution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [86%] :\r\nPar exemple concret ou pas montrer le corps f\u00e9minin, ces choses -l\u00e0, il y a des f\u00e9ministes qui montrent le corps f\u00e9minin comme outil s'il y a, voil\u00e0 pour pour leur leur pour leur travail pour parler des d\u00e8s que la cause f\u00e9ministe autres qui, au contraire, il faut pas le montrer, il faut le cacher, etc donc c'est quelque chose qui, qui cristallise assez fort, \u00e7a va tr\u00e8s loin, la r\u00e9action de la procr\u00e9ation assist\u00e9e, la prostitution, c'est pas de la pornographie, ces clauses qui cristallise tr\u00e8s fort chez f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:01) [88%] :\r\nOui, alors, par rapport \u00e0 l'usage du du du corps, plus il y a moyen de il y a tout un un ensemble de questions qui aujourd'hui redynamiser les d\u00e9bats f\u00e9ministes et et notamment dans l'usage des identit\u00e9s f\u00e9minines et masculines est -ce que dans la lutte, jouer de ce corps et je je veux je veux dire par l\u00e0, jouer des identit\u00e9s f\u00e9minines surjou\u00e9 performer le lait vraiment les les \u00e9l\u00e9ments qui caract\u00e9risent de fa\u00e7on parfois caricaturale f\u00e9minin est -ce que \u00e7a peut \u00eatre un moyen de lutte et en fait c'est ce qu'on on retrouve hein dans certaines mobilisation f\u00e9ministe, une des autres se dans dans ce dans ce, dans le 1er num\u00e9ro de 2 de ses de ses num\u00e9ro un sur le renouvellement d'une quantit\u00e9 minime et explique dans les mouvements f\u00e9ministes qui a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 G\u00f6ttingen qu'en Allemagne, certaines font appel \u00e0 des pratiques qui viennent des \u00c9tats-Unis et qui donc c'est donc qui en fait \u00e0 partir d'une caricature de du Che leading, donc en prenant des pompons et en s'habillant tout de rose et d'argent\u00e9, donc vraiment en caricaturant cette f\u00e9minit\u00e9, finalement, \u00e7a devient un support pour l'action militante dans la rue alors pour d\u00e9contenancer les \u00e9quipes polici\u00e8res pour les agresser en agitant les pompons sous leurs yeux, donc alors que \u00e0 priori on pourrait penser que c'est pompon sont plut\u00f4t presque par d\u00e9finition, associ\u00e9e \u00e0 une une f\u00e9minit\u00e9 qui enfermante une unit\u00e9 mascarade dans ce type d'action, elles reprennent \u00e0 leur compte les codes classiques de la f\u00e9minit\u00e9 et elle les utilisait comme action donc ce corps, il n'est pas seulement qu'un objet de luttes, il est aussi un moyen de lutte et je ferais aussi le lien avec un autre article, qui porte sur les cours d'autod\u00e9fense f\u00e9ministe et alors l\u00e0 on a vraiment l'exemple enfin c'est c'est c'est exemplaire de cette logique d'usage, militant du corps qui peut d'ailleurs se traduire par des usages quotidiens puisque le but c'est de de \u00e7a vous d'apprendre non seulement \u00e0 \u00e0 \u00e0 se d\u00e9fendre, mais aussi \u00e0 faire de son corps, une arme il ya a rend faire c'est le le rapport de vuln\u00e9rabilit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 tout au long d'une socialisation enfantine en tant que, en tant que femme et donc peut-\u00eatre aussi apprendre une nouvelle de nouvelles mani\u00e8res d'\u00eatre au monde, donc \u00e0 la fois collectivement et qui se traduit dans la vie quotidienne, individuellement, pour les femmes, avec cette peut-\u00eatre cette r\u00e9assurance de de soi g\u00e9n\u00e9ral donc oui le le corps et c'est vraiment ce point nodal de de la construction \u00e0 la fois de nouvelles formes de mythes antis\u00e9mites et peut-\u00eatre d'une d'une nouvelle subjectivit\u00e9 en tout cas, c'est ce que revendique certaines militantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:27) [86%] :\r\nDu l\u00e0 aussi l'impression que ce qui a chang\u00e9, peut-\u00eatre par rapport aux ann\u00e9es 60, c'est que le f\u00e9minisme est un petit peu moins binaire, je m'explique, c'est-\u00e0-dire que avant c'\u00e9tait et maintenant il y a, voil\u00e0, il y a la question oui, la question des gays et lesbiennes des transgenres etc \u00e7a c'est, c'est c'est pas femme contre homme hommes contre femmes c'est c'est c'est un peu plus \u00e9largi et \u00e7a aussi, peut-\u00eatre, \u00e7a a chang\u00e9 par rapport aux ann\u00e9es 60 o\u00f9 c'\u00e9tait moins th\u00e9matis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:54) [88%] :\r\nOui, alors bon il faut quand m\u00eame un tout petit peu nuancer quand m\u00eame ce qui s'est pass\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 puisque bon la les la question des de de la lutte des des gays et des lesbiennes, elle est absolument pas nouvelle et d\u00e8s d\u00e8s les ann\u00e9es 70 il y avait tout un ensemble de, de, de questions et puis aussi d'affrontements autour de la non- mixit\u00e9 alors cette fois, pas forc\u00e9ment d'une du non- mixit\u00e9 I'm'femmes aussi dans des groupes de lib\u00e9ration homosexuelle, donc d\u00e9j\u00e0, \u00e7a, \u00e7a se poser mais vous avez raison de de dire que on aurait on a aujourd'hui une tr\u00e8s forte, tr\u00e8s forts questionnement autour du sujet politique du f\u00e9minisme, avec une attention \u00e0 d\u00e9construire le d\u00e9construire, hein, ce ce sujet politique puisque tout \u00e7a, c'est le produit de plusieurs d\u00e9cennies de de critiques, et \u00e7a aussi c'est pas tout \u00e0 fait nouveau d'un d'un d'un site du d'un certain f\u00e9minisme qu'on a accus\u00e9 donc d'imp\u00e9rialisme un f\u00e9minisme blanc qui est donc \u00e9tait bourgeois h\u00e9t\u00e9rosexuel, en majorit\u00e9, mais cette critique, elle prend notamment racines dans le Black f\u00e9ministe donc le le f\u00e9minisme noir aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:21) [79%] :\r\nIl a critiqu\u00e9 la marche des rames par exemple qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme trop long et trop bourgeois peut-\u00eatre trop blanc Labor. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:27) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a, ce sont les d\u00e9clinaisons oui a actuelles de de de cette de de cette critique, mais ce que j'ai pas assez qu'elle est, elle est quand m\u00eame \u00e0 la elle a aussi vraiment quelques ann\u00e9es et d'ailleurs le terme enfin ce gros mot d'intersection n'a l'id\u00e9e qu'on entend beaucoup aujourd'hui dans les colloques universitaires qui, en fait, d\u00e9signe l'attention aux diff\u00e9rents rapports de pouvoir et surtout alors intrication leur imbrication il provient directement de la sph\u00e8re militante du f\u00e9minisme noir mais par rapport \u00e0 oui \u00e0 ce que vous disiez sur la critique de, de, de la marche des femmes c'est d'autant plus int\u00e9ressant qu'il y a un article sur cette question au sein du, d'un num\u00e9ro 2 du nombre de nouvelles questions f\u00e9ministes et et donc \u00e9videmment cette critique, elle, elle fait r\u00e9agir et donc \u00e7a signifie aussi que, on a une tr\u00e8s tr\u00e8s forte, un tr\u00e8s fort souci de d'articuler ces diff\u00e9rents rapports de domination dans ligne dans les mouvements et aussi forc\u00e9ment \u00e7a implique une autocritique et dans l'article donc de Dominique Masson bien extr\u00eamement qui est dans, dans le num\u00e9ro donc 1er num\u00e9ro sur la Marche mondiale des femmes, on se rend compte que, il y a une tr\u00e8s forte volont\u00e9 de la part des des diff\u00e9rentes coordinatrice dans le monde entre de tr\u00e8s nombreux pays dans dans le monde, de mettre en relation la lutte contre le patriarcat qu'on est contre le le capitalisme avec les intersections, donc non seulement du genre avec le le colonialisme et le racisme, il y a donc pas parall\u00e8lement aux intersections avec le avec le capitalisme et donc \u00e7a se traduit notamment par une attention beaucoup plus forte sur les conditions mat\u00e9rielles de vie et de travail des femmes des milieux populaires avec un nouveau travail de de construction des significations f\u00e9ministe et dans le cas pr\u00e9cis qu'elles \u00e9tudient \u00e0 propos du de la d\u00e9gradation des ressources naturelles qui menacent l'agriculture de subsistance et surtout les moyens de subsistance des femmes des femmes pauvres donc donc tout, tout, tout ce qui accro\u00eet en fait leur vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux p\u00e9nuries alimentaires et donc, alors m\u00eame que dans les pays du nord, on a finalement peu de groupes f\u00e9ministes qui d\u00e9veloppe une expertise sur ces questions de jardin, agriculture de nourriture qui reconna\u00eet et qui mettent en valeur les comp\u00e9tences et les connaissances des femmes \u00e0 propos de, de, de la production et de la pr\u00e9paration de la nourriture finalement \u00e0 traverser une nouvelle th\u00e9matique, on voit bien comment peut se reconfigurer le f\u00e9minisme autour de cette autocritique et de cette critique d'un d'un f\u00e9minisme ethnocentrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:18) [92%] :\r\nNous parlons des nouvelles formes de militantisme f\u00e9ministe avec vous ce matin du Lucile, on vous retrouve juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:15:27) [79%] :\r\nJeudi 11 heures 11 heures 30 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:52) [94%] :\r\nVoil\u00e0, il y a un gardien. \r\nVoil\u00e0, il y a un quartier dans le web. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:02) [84%] :\r\nYou down, hormis un titre d'abord chant\u00e9 par Leslie Gore en 1963 et repris en 2015 par la chanteuse australienne, malgr\u00e9 je donc on imite une qui ne me poss\u00e8de pas, on vous retrouve Lucile Euro \u00e7a me fait penser \u00e0 un tout petit peu \u00e0 ce qu'elle dit aussi : je ne suis pas un des objets noter jouets, \u00e7a me fait penser \u00e0 l'affaire Weinstein est et \u00e0 toutes les suites qu'il a eu cette d\u00e9nonciation aussi ces ces paroles qui ont \u00e9t\u00e9 prises par de tr\u00e8s nombreuses femmes un peu partout dans le monde, \u00e7a, c'est s'exposer de de nouveau va pas nouveau, mais peut-\u00eatre dans sa, dans sa dimension et c'est quelque chose qui y a Port vraiment quelque chose pour les f\u00e9ministes de de b\u00e9n\u00e9fique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:38) [88%] :\r\nOui alors l\u00e0 aussi, c'est nouveau et et c'est pas nouveau, et peut-\u00eatre qu'il est d'autant plus int\u00e9ressante se de, de comprendre en quoi ce n'est pas nouveau et surtout ce qui s'est pass\u00e9, parce que finalement le patriarcat lui- m\u00eame si il reprend, il prend des formes diff\u00e9rentes, sans cesse, lui, ne change pas et harc\u00e8lement sexuel, ces agressions sexuelles et ces viols \u00e9videmment toujours exist\u00e9 et les t\u00e9moignages des femmes sur ces faits aussi toujours exist\u00e9 et ils \u00e9taient beaucoup plus nombreux qu'on veut bien le dire, aujourd'hui mus\u00e9e raisonnons la r\u00e9sonance et la m\u00eame \u00e9coute aussi il me semble que, il faut s'interroger sur nos propres fins est ce qu'il y avait 7 alors l\u00e0 de l'espace pour parler, il y avait la l\u00e9gitimit\u00e9, et bien s\u00fbr \u00e0 parler, mais aussi la disposition \u00e0 \u00e9couter ces t\u00e9moignages et \u00e0 les prendre en compte un appareil ridiculiser et ne pas les d\u00e9combres les d\u00e9consid\u00e9rer une somme c'est c'est d'abord \u00e7a : il faut qu'il faut comprendre, parce que cette cette ce refus d'entendre ce que disent des femmes sur l'oppression des des hommes il se r\u00e9p\u00e8te \u00e0 de multiples endroits et y compris dans des dans des mondes o\u00f9 on pense surtout pas que que \u00e7a pourrait arriver, alors on en a parl\u00e9 en cha\u00eene sur le le le monde du cin\u00e9ma, mais il y a manque depuis ma voix tr\u00e8s situ\u00e9, on pourrait parler de m\u00eame de la passion de m\u00eame fa\u00e7on pardon du harc\u00e8lement sexuel \u00e0 l'universit\u00e9, donc on donc on refuse bien souvent d'aborder sur lequel on met un couvercle parce que l'universit\u00e9, et ce, ce lieu o\u00f9 on d\u00e9livre des savoirs et et qui est le relais \u00e0 une image de milieux progressistes et puis entre entre entre intellectuels et gens de bonne \u00e9ducation, il ne pourrait pas y avoir ce type de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:47) [97%] :\r\nC'est aussi un lieu de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:50) [90%] :\r\nTr\u00e8s oui au lieu de reproduction des, des, des rapports de pouvoir et les rapports, fin de la domination masculine \u00e9videmment tr\u00e8s pr\u00e9sente et elle agit notamment \u00e0 travers les le harc\u00e8lement sexuel et les agressions sexuelles, donc voil\u00e0, alors je dirais que par rapport \u00e0 \u00e7a par rapport \u00e0 la question de la nouveaut\u00e9, en effet, Internet a donn\u00e9 cette caisse de de r\u00e9sonances incroyable Audio t\u00e9moignage avec, d'ailleurs je trouve de plus en plus ne parfois une inqui\u00e9tude sur mais finalement est -ce que la multiplication des t\u00e9moignages sur Internet, a conduit \u00e0 leur banalisation et paradoxalement in fine et \u00e0 leur leur marginalisation puisque finalement le nombre cr\u00e9erait final non \u00e9coute de ces t\u00e9moignages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:45) [83%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant dans ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0 juste excusez -moi de vous de de vous couper, mais sur le sur le la diff\u00e9rence cercles mythe tout exemple donc l\u00e0 moi aussi plut\u00f4t anglo- saxon, moi aussi j'ai \u00e9t\u00e9 victime de d'agressions sexuelles, etc, et le balancetonporc francophone, c'est int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a rejoint aussi les diff\u00e9rences entre qui c'est con de qui on parle en fait d'un c\u00f4t\u00e9, on parle, les victimes de leur histoire et de leur don balancetonporc c'est plut\u00f4t on on pointe du doigt ce que font d'autres hein dans les mouvements scratch en Am\u00e9rique du Sud, on on montre celui qui agresse et du coup l'id\u00e9e peut-\u00eatre de parler plus de celui qui agresse de celui qui est agress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:19) [90%] :\r\nOui, \u00e9videmment, de du point de vue des familles qui ajuste qui agissaient tr\u00e8s compl\u00e9mentaires, donc donc avec eux d'ailleurs, cette phrase, hein, qu'on entend maintenant depuis 3 mois, il faut que l'on ne change de camp, donc il y a, il y a aussi cette id\u00e9e que bon il ne pas \u00eatre que dans le voil\u00e0 dans la d\u00e9nonciation de ce qu'on a subi mais aussi pouvoir d\u00e9signer les responsables et dire que derri\u00e8re des viols, il y a des violeurs d'ailleurs du versement, il y a des harceleurs leur petit geste ce terme oui alors vous parlez du scratch int\u00e9ressante que Marilyn de La Palice, donc \u00e0 nous a propos\u00e9 un article sur cette sur cette pratique \u00e0 Mexico mais finalement qu'on retrouve aussi dans des mobilisations de f\u00e9ministe au sein du mouvement des indign\u00e9s en Espagne fin donc \u00e0 \u00e0 Madrid, comme l'a \u00e9tudi\u00e9 Karine Berg\u00e8s, donc c'est le scratch et cette forme d'Action directe qui d\u00e9nonce sur la place publique les coupables de crimes et d'actes violents et \u00e7a peut \u00eatre aussi des entit\u00e9s publiques devant le bureau du maire, voil\u00e0 et donc oui c'est \u00e7a sur la place publique vraiment diffus\u00e9 les noms le portrait dans dans les quartiers des, des, des, des personnes qui font dans le quartier o\u00f9 r\u00e9side et travaille les personnes responsables de de ces probl\u00e8mes du c\u00f4t\u00e9 d'indign\u00e9s c'est \u00e7a d\u00e9signe aussi les les grands groupes bancaires et l'\u00c9tat espagnol donc incarner, en fait, les responsables avec l'intention, comme vous le dites d\u00e9grader l'image de la personne vis\u00e9e c'est un type de pop de de protestation qui s'est popularis\u00e9 en Am\u00e9rique latine, l\u00e0 je parle du du Mexique, mais quand on le trouve aussi en Argentine et et, et, en effet, on pourrait dire que c'est une nouvelle forme d'intervention militante, ce qui est int\u00e9ressant l\u00e0- dedans, c'est que finalement il y a, il y a, il y a toujours eu une r\u00e9ticence \u00e0 donner les noms des personnes qui sont responsables de ces violences comme comme s'il avait quand m\u00eame une certaine l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 parler \u00e9nergie de prot\u00e9ger les les responsables donc ce changement -l\u00e0 est quand m\u00eame int\u00e9ressant \u00e0 \u00e0 constater dans l'id\u00e9e de ne plus exon\u00e9rer la classe des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:42) [86%] :\r\nNe plus exon\u00e9rer la classe de rester sur ces quelques mots : merci beaucoup du sirop d'\u00eatre venu nous voir ce matin, je rappelle vous \u00eates Docteur en sociologie politique les coordonn\u00e9es que Martine chapeau n'Patricia Roux le dernier num\u00e9ro de nouvelles questions f\u00e9ministes c'est paru chez antipodes bonne suite de journ\u00e9e, merci beaucoup, merci beaucoup, on part du c\u00f4t\u00e9 de la route, info trafic RTS signalons encore sur l'autoroute Martigny-Lausanne sortie et l'entr\u00e9e autorouti\u00e8re d\u00e9crets ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e en direction de Lausanne en raison d'un grave accident survenu en ville d'Aigle concernant le trafic ferroviaire sur la ligne Gen\u00e8ve- Lausanne, les trains circulent \u00e0 nouveau selon l'horaire entre Gen\u00e8ve et Cop\u00e9, merci beaucoup, Fatmir Black Eyed qui \u00e9tait \u00e0 la technique ce matin ici \u00e0 Lausanne \u00e0 nos coll\u00e8gues de Radio France, du c\u00f4t\u00e9 de Lille merci beaucoup C\u00e9line du frais pour l'assistanat de production et Nathalie Charles pour le choix musical, lundi, vous retrouverez Catherine \u00c9rard qui vous parlera de l'alimentation du futur mais la place \u00e0 l'heure 11 visant Gac\u00e9 Dicos d'or que l'on retrouve de nouveau du c\u00f4t\u00e9 de la place centrale, alors on va faire le point m\u00e9t\u00e9o comme on fait chaque matin d\u00e9sormais et ce qu'il fait assez, assez. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-22T15:16:16Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruault, Lucile", "role": "chercheuse en sociologie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lille., en sociologie politique \u00e0 Lille", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B9694D8-ADD3-4650-A8A8-C95200C98156", "internalArchiveId": "1B9694D8-ADD3-4650-A8A8-C95200C98156", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-12-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Nikki Haley, Ambassadrice des \u00c9tats-Unis aux Nations unies;Abdel-Rahman Ghandour, repr\u00e9senatnt sp\u00e9cial de l'UNICEF pour la Lybie;Nicolas Gillard, pr\u00e9sident du conseil de fondation de la fondation du Conservatoire de Lausanne;Pascal Mayor, chef du secteur agro\u00e9cologie au service de l'agriculture du canton de Vaud;Olivier Girardin, directeur de la Fondation rurale interjurassienne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(09/CATALOGNE RESULTATS ITV CIUDADANOS) Pari gagn\u00e9 pour les ind\u00e9pendantistes catalans!\r\nSelon des r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs, les trois partis ind\u00e9pendantistes obtiennent la majorit\u00e9 avec 70 si\u00e8ges sur 135 au parlement r\u00e9gional...\r\nMais c'est le parti anti ind\u00e9pendantiste Ciudadanos qui  arrive en t\u00eate...\r\nEcoutezla r\u00e9action de Raul, militant de Ciudadanos.\r\n(07/CATALOGNE RESULTATS PA) Les ind\u00e9pendantistes catalans ont donc r\u00e9ussi un tour de force. \r\nAvec une majorit\u00e9 absolue au Parlement Catalan, et cela m\u00eame si la premi\u00e8re force de la r\u00e9gion est d\u00e9sormais Ciudadanos, un parti de droite unioniste. \r\nAnouk Henry, le grand perdant ce matin, c'est surtout le chef du gouvernement espagnol. \r\nEt face \u00e0 cette crise en Esapgne, la r\u00e9ponse de l'Union europ\u00e9enne ne s'est pas fait attendre.\r\nUn porte-parole de la Commission europ\u00e9enne a expliqu\u00e9 hier soir que la position de l'UE \"ne changera pas\". \r\nLes dirigeants europ\u00e9ens soutiennent Madrid depuis le d\u00e9but de la crise en Catalogne\r\n(Bve Australie EI) L'Australie met fin \u00e0 la campagne de frappes a\u00e9riennes en Irak et en Syrie dans le cadre de la coalition internationale contre le groupe  Etat islamique. \r\nLes six avions de combat F/A-18 qui participaient depuis trois ans \u00e0 ces missions vont regagner l'Australie. \r\nCette d\u00e9cision de Canberra annonc\u00e9 ce matin intervient apr\u00e8s l'effondrement du califat autoproclam\u00e9 de Daesh, qui a perdu ses deux principaux bastions, les villes de Mossoul en Irak et de Raqa en Syrie.\r\nL'Australie laissera toutefois deux appareils \u00e0 la disposition de la coalition, un avion de surveillance et un avion de transport et de ravitaillement. \r\nElle laissera \u00e9galement sur place 380 personnes charg\u00e9es d'entra\u00eener les forces irakiennes.\r\n(12/DEBAT ONU JERUSALEM ITV HALEY) *** Quand Donald Trump a reconnu J\u00e9rusalem comme capitale de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl le 6 d\u00e9cembre, la communaut\u00e9 internationale a largement regrett\u00e9 cette d\u00e9cision. \r\nL'Assembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rale de l'ONU a donc vot\u00e9 hier une r\u00e9solution condamnant implicitement l'initiative am\u00e9ricaine. \r\nAu final,  seuleement sept pays se sont joints aux Etats-Unis et \u00e0 Isra\u00ebl, mais beaucoup se sont abstenus. \r\n2/3 tiers des membres de l'organisation ont donc approuv\u00e9 la r\u00e9solution. \r\nDonald Trump pourtant directement menac\u00e9 les pays qui ne s'aligneraient pas derri\u00e8re lui, et l'ambassadrice am\u00e9ricaine Nikki Haley a donc expliqu\u00e9 que ce vote \u00e0 l'ONU \u00e9tait un tournant pour les Etats-Unis.\r\n  49''\r\n(Bve Cor\u00e9e ONU) Toujours aux des Nations unies, \r\nWashington a pr\u00e9sent\u00e9 hier un projet de r\u00e9solution destin\u00e9 \u00e0 renforcer les sanctions contre la Cor\u00e9e du Nord.\r\nUn texte qui doit \u00eatre soumis cet apr\u00e9s midi au vote du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\nIl vise \u00e0 interdire l'exportation vers la Cor\u00e9e du Nord de pr\u00e8s de 90% des produits p\u00e9troliers raffin\u00e9s et \u00e0 ordonner le rapatriement dans leur pays de tous les Nord-Cor\u00e9ens travaillant \u00e0 l'\u00e9tranger dans les douze mois.\r\n(Bve Climat r\u00e9fugiers) Le r\u00e9chauffement climatique va accentuer la pression migratoire aux portes de l'Europe... \r\nSi les \u00e9missions mondiales de gaz \u00e0 effet de serre continuent de progresser \u00e0 leur rythme actuel, l'UE pourraient \u00eatre confront\u00e9s \u00e0 un flux de r\u00e9fugi\u00e9s trois fois plus important.\r\nLes auteurs de cette \u00e9tude, command\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne et parue hier dans la revue Science, estiment que le nombre de demandeurs d'asile pourrait d\u00e9passer le million par an en Europe, d'ici la fin du si\u00e8cle.\r\nAlors que la moyenne des ann\u00e9es 2** se situe \u00e0 351'000 demandeurs d'asile par an.\r\n(TF4/LIBYE UNICEF PI) *** Ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent de l'UNICEF: 36'000 enfants migrants ont besoin d'assistance en Libye. \r\nPire : 14'000 sont seuls, sans parents, \u00e9parpill\u00e9s dans la \u00ab jungle \u00bb libyenne, \u00e0 la merci des trafiquants. Sur ces 36'000 enfants, l'UNICEF ne peut en aider qu'une infime minorit\u00e9, notre correspondante dans la r\u00e9gion Maurine Mercier.\r\n  1'31\r\n(Bve Tamedia Goldbach) L'actualit\u00e9 \u00e9conomique...\r\nEt Tamedia qui veut racheter la soci\u00e9t\u00e9 de vente d'espaces publicitaires Goldbach Group. \r\nLe g\u00e9ant zurichois des m\u00e9dias l'annonce ce matin.\r\nLes deux groupes souhaite consolider leur position sur le march\u00e9 suisse de la publicit\u00e9....et d\u00e9velopper leurs ofrres en Allemagne, ainsi qu'en Autriche.\r\nCette reprise devra \u00eatre valid\u00e9e par la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la concurrence.\r\n(Bve Roche) Roche annonce vendredi le rachat du laboratoire am\u00e9ricain Ignyta. \r\nL'accord valorise la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine \u00e0 1 milliard 670 millions de francs. \r\nL'op\u00e9ration doit permettre au g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois d'\u00e9tendre son portefeuille en oncologie, la sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9dicale du diagnostic et du traitement des patients souffrant d'un cancer.\r\n(16/ CHARLES DUTOIT PA) *** Un c\u00e9l\u00e8bre chef d'orchestre suisse accus\u00e9 d'harc\u00e8lement sexuel\r\nLes orchestres symphoniques de San Francisco et Boston ont mis un terme \u00e0 leur collaboration avec Charles Dutoit, 81 ans, n\u00e9 \u00e0 Lausanne. \r\nAccus\u00e9 donc de harc\u00e8lement sexuel, Jo\u00ebl Marchetti...\r\n((Quatre femmes, trois cantatrices d'op\u00e9ra et une musicienne, accusent Charles Dutoit de harc\u00e8lement sexuel. Pour expliquer sa d\u00e9cision de mettre fin \u00e0 sa collaboration avec le chef d'orchestre, l'ensemble de San Francisco a invoqu\u00e9 hier la \"nature s\u00e9rieuse\" de ces accusations ainsi que la n\u00e9cessit\u00e9 d'une politique de tol\u00e9rance z\u00e9ro. M\u00eame r\u00e9action de la part de l'orchestre symphonique de Boston, qui parle d'accusations \"extr\u00eamement inqui\u00e9tantes\".\r\nQuatre femmes accusent le chef d'orchestre de 81 ans, n\u00e9 \u00e0 Lausanne, de les avoir agress\u00e9es sexuellement aux Etats-Unis. Elles lui reprochent notamment de les avoir retenues physiquement. Les faits se seraient produits de 1985 \u00e0 2010 dans plusieurs villes am\u00e9ricaines.\r\nCharles Dutoit a dirig\u00e9 de nombreux orchestres en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger. Il a \u00e9galement gagn\u00e9 plusieurs prix internationaux. Il vit actuellement au Canada.))\r\n(Bve Audit HEMU) L'actuel directeur de la Haute Ecole de Musique, Herv\u00e9 Klopfenstein d\u00e9missionnera fin 2018. \r\nIl a fait conna\u00eetre hier  son intention de prendre sa retraite et de ne pas solliciter un nouveau mandat de cinq ans. \r\nUn audit ind\u00e9pendant avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour examiner les probl\u00e8mes de gouvernance de l'institution.\r\n(TF5/JU ABEILLES PI) *** C'est le plus grand projet agricole du genre jamais lanc\u00e9 en Suisse en faveur des abeilles. \r\nLe canton de Vaud, le Jura et le Jura bernois vont participer durant 8 ans \u00e0 un programme destin\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer les conditions de vie des pollinisateurs. \r\n16 millions et demi de francs pour promouvoir et d\u00e9velopper un ensemble de mesures favorables aux abeilles et favoriser les \u00e9changes entre agriculteurs et apiculteurs. \r\nLe sujet de Ga\u00ebl Klein\r\n  1'39\r\n((Pr\u00e8s de 35% de la production agricole est attribu\u00e9e \u00e0 l'activit\u00e9 des abeilles. Encore faut-il de bonnes pratiques afin d'enrayer la disparition des colonies qui est \u00e0 d\u00e9plorer depuis plusieurs ann\u00e9es.  L'id\u00e9e de base de ce projet soutenu par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture est donc de resserrer les liens entre deux professions afin de fournir une bonne nourriture aux abeilles et d'assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de leur habitat. Pascal Mayor est chef du secteur agro\u00e9cologie au service de l'agriculture du canton de Vaud.     \r\nSON\r\nLa mise en oeuvre et le suivi scientifique du projet seront assur\u00e9s par la Fondation rurale interjurassienne qui a d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de se pencher sur les probl\u00e8mes qui touchent les pollinisateurs. La d\u00e9marche concernera aussi les abeilles sauvages qui sont de bonnes indicatrices sur la qualit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes. Le directeur Olivier Girardin\r\nSON\r\nSelon les r\u00e9sultats obtenus, les mesures les plus efficaces pourraient \u00eatre reprises par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour une mise en oeuvre durable \u00e0 l'\u00e9chelle de tout le pays. Une information sp\u00e9cifique \u00e0 l'intention des agriculteurs sera lanc\u00e9e d\u00e9but janvier.))\r\n(Bve \u00e9toiles) L'observation de la fusion de deux \u00e9toiles \u00e0 neutrons qui a permis pour la premi\u00e8re fois de capter simultan\u00e9ment des ondes gravitationnelles et \u00e9lectromagn\u00e9tiques, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e d\u00e9couverte scientifique de l'ann\u00e9e 2017 par la revue am\u00e9ricaine\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 705, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9175916", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-22T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-22T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9175935", "ece-9175916"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:07Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nOui, Boukari destitu\u00e9 et exil\u00e9 au m\u00eame emprisonn\u00e9 des ind\u00e9pendantistes catalans ont remport\u00e9 hier les \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es, une victoire en nombres de si\u00e8ges mais pas en nombre de voix qui enfonce un peu plus la r\u00e9gion dans l'inconnu, le c\u00e9l\u00e8bre chef d'orchestre Vaudois Charles Dutoit accus\u00e9 d'harc\u00e8lement sexuel aux \u00c9tats-Unis, les orchestres symphoniques de San Francisco et Boston ont mis un terme \u00e0 leur collaboration, et puis les comptes romands se mobilisent en faveur des abeilles dans la disparition partout dans le monde ces insectes pollinisateurs est un fait av\u00e9r\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nPari gagn\u00e9 donc pour les ind\u00e9pendantistes catalans, les 3 partis obtiennent la majorit\u00e9 avec 70 si\u00e8ges sur 135 au parlement r\u00e9gional, mais c'est le parti anti- ind\u00e9pendantiste qu'ciudadanos qui arrive en t\u00eate avec 35 si\u00e8ges, \u00e9coutez la r\u00e9action de Raul, militant de ciudadanos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [90%] :\r\nMorgane un laissera chez c'est une victoire un peu ingrat parce que les nationalistes continuent d'\u00eatre l\u00e0 avec leurs parts de march\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur des Terres de Catalogne, m\u00eame si nous avons de tr\u00e8s nombreux votes \u00e0 Barcelone et dans les grandes villes, les bo\u00eetes ind\u00e9pendantistes des petits villages compte beaucoup plus que les n\u00f4tres, tout reste un peu pareil qu'avant, en fait, mais bon, les gens de ciudadanos sont contents aussi parce que nous avons progress\u00e9 de plus de 10 si\u00e8ges : nous sommes fatigu\u00e9s car le gouvernement espagnol en convoquant ces \u00e9lections n'apporte aucune solution, il devrait plut\u00f4t s'attaquer aux probl\u00e8mes r\u00e9els \u00e0 la question de l'\u00e9ducation parce qu'ici, dans les \u00e9coles, on enseigne la haine de l'Espagne, ou plut\u00f4t l'indiff\u00e9rence face au reste de l'Espagne et les enfants grandissent avec des id\u00e9es qui ne s'ajuste pas \u00e0 ce qu'elle pays mais pour cela nous avons besoin d'un consensus au niveau du pays, c'est essentiel pour changer la situation change, mais \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [93%] :\r\nD'abord dentiste catalans qui ont donc r\u00e9ussi un tour de force hier avec une majorit\u00e9 absolue au parlement et cela m\u00eame si la premi\u00e8re force de la r\u00e9gion est d\u00e9sormais ciudadanos comme vous venez de l'entendre, un parti de droite unioniste Anouk Henry, le grand perdant, ce matin, c'est surtout le chef du gouvernement espagnol. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:03) [89%] :\r\nEn convoquant de nouvelles \u00e9lections Maria Laura Roy esp\u00e9raient se d\u00e9barrasser des leaders s\u00e9paratistes en r\u00e9alit\u00e9 sa manoeuvre a fini par les renforcer la d\u00e9claration du pr\u00e9sident destitu\u00e9 car les spots d\u00e9menti hier soir depuis Bruxelles \u00e9tait clair rare au il a re\u00e7u une terrible gifle non seulement son parti, le PP r\u00e9alisant score si faible qu'il n'est plus en mesure de former un groupe parlementaire, mais surtout la d\u00e9cision de dissoudre l'Assembl\u00e9e, le conduit \u00e0 la case d\u00e9part pour Madrid, le sc\u00e9nario qui s'est r\u00e9alis\u00e9 hier et le pire qui puisse \u00eatre imagin\u00e9 car car les spots t\u00e9moin en exil ou le leader emprisonn\u00e9 du deuxi\u00e8me parti ind\u00e9pendantiste Oriol Junqueras sont d\u00e9sormais tous 2 l\u00e9gitimes pour la pr\u00e9sidence, ce qui posera des questions politiques, mais aussi juridique sur leur droit \u00e0 gouverner, hier, les s\u00e9paratistes ont montr\u00e9 qu'il voulait mener \u00e0 bien leur projet de r\u00e9publique ind\u00e9pendante, galvanis\u00e9s par leur victoire, ils annon\u00e7aient aussi la mort de l'article constitutionnel 155 qui a permis \u00e0 Madrid de mettre la Catalogne sous tutelle mais comme au lendemain du r\u00e9f\u00e9rendum, les obstacles et les blocages vont rapidement se mettre en travers de leur route. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [94%] :\r\nEt face \u00e0 cette crise, en Espagne, la r\u00e9ponse de l'Union europ\u00e9enne ne s'est pas fait attendre, un porte- parole de la Commission europ\u00e9enne a expliqu\u00e9 hier soir que la position de l'UE, ne changera pas les dirigeants europ\u00e9ens qui soutiennent Madrid depuis le d\u00e9but de la crise en Catalogne, l'Australie, mais fin ce matin \u00e0 la campagne de frappes a\u00e9riennes en Irak et en Syrie, dans le cadre de la coalition internationale contre le groupe \u00c9tat islamique les 6 avions de combat F/A 18 qui participaient depuis 3 ans \u00e0 ces missions vont regagner l'Australie cette d\u00e9cision de Canberra intervient apr\u00e8s l'effondrement du califat autoproclam\u00e9 de Daesh qui a perdu ses 2 principaux bastions, les villes de Mossoul en Irak et de Raqa en Syrie, l'Australie, qui laissera toutefois deux appareils \u00e0 la disposition de la coalition \u00e0 l'avion de surveillance et un avion de transport et de ravitaillement et quand Donald Trump a reconnu J\u00e9rusalem comme capitale de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl le 6 d\u00e9cembre la communaut\u00e9 internationale a largement regrett\u00e9 cette d\u00e9cision regrets qui se sont concr\u00e9tis\u00e9es hier l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU a vot\u00e9 la r\u00e9solution condamnant implicitement l'initiative am\u00e9ricaine au final seulement 7 pays se sont joints aux \u00c9tats-Unis et \u00e0 Isra\u00ebl, mais beaucoup se sont abstenus, 2 tiers des membres de l'organisation donc approuv\u00e9 la r\u00e9solution Donald Trump pourtant avait directement menac\u00e9 les pays qui ne s'alignerait pas derri\u00e8re lui et l'ambassadrice am\u00e9ricaine Nikki et il y a donc expliqu\u00e9 ce vote \u00e0 l'ONU, qui \u00e9tait un tournant pour les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:25) [89%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 souvent m\u00eame Redacted une moiti\u00e9, les \u00c9tats-Unis se souviendront de ce jour o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, le simple fait d'avoir exerc\u00e9 leur droit en tant que nation souveraine, nous nous en souviendrons quand nous avons appris \u00e0 apporter une fois de plus, la plus grande contribution du monde aux Nations unies et nous nous en souviendrons quand pays nous appellerons comme ils le font si souvent \u00e0 payer encore plus et \u00e0 user de notre influence \u00e0 leur profit les \u00c9tats-Unis mettront leur ambassade \u00e0 J\u00e9rusalem, car c'est ce que le peuple am\u00e9ricain veut et c'est la bonne chose \u00e0 faire, aucun vote \u00e0 l'ONU ne changera quoi que ce soit sur ce point et ce vote va changer la fa\u00e7on dont les Am\u00e9ricains consid\u00e8rent le et la fa\u00e7on dont elle consid\u00e8re les pays comme respect \u00e0 l'ONU, ce vote restera dans les m\u00e9moires, une baisse pour BFM. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [94%] :\r\nEt toujours aux Nations unies, Washington a pr\u00e9sent\u00e9 hier un projet de r\u00e9solution destin\u00e9 cette fois renforc\u00e9 de son clan contre la Cor\u00e9e du Nord, un texte qui sera soumis cet apr\u00e8s- midi au vote du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, il vise notamment \u00e0 interdire l'exportation vers la Cor\u00e9e du Nord de pr\u00e8s de 90 pourcent des produits p\u00e9troliers raffin\u00e9s, le r\u00e9chauffement climatique va accentuer la pression migratoire aux portes de l'Europe si les \u00e9missions mondiales de gaz \u00e0 effet de serre continuent de progresser, \u00e0 le rythme actuel, l'UE pourrait \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 un flux de r\u00e9fugi\u00e9s 3 fois plus important d'ici 2100 les auteurs de cette \u00e9tude command\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne et parue hier dans la revue Science estiment que le nombre de demandeurs d'asile pourrait d\u00e9passer le 1000000 par an en Europe d'ici la fin du si\u00e8cle, alors que la moyenne des ann\u00e9es 2000 \u00e0 2014 se situe \u00e0 33 151000 demandeurs d'asile par an et ce chiffre de l'UNICEF 36000 enfants migrants ont besoin d'assistance en Libye, pire encore, 14000 sont seuls, sans parents \u00e9parpill\u00e9s dans la jungle libyenne \u00e0 la merci des trafiquants sur ces 36000 enfants l'UNICEF ne peut en aider qu'une infime minorit\u00e9, les pr\u00e9cisions de notre correspondante dans la r\u00e9gion Maurine Mercier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:18) [94%] :\r\nL'UNICEF cause enfants qui sont dans les camps de d\u00e9tention connu l'organisation onusienne affirme ne pouvoir atteindre entre 5 et 10 pourcent \u00e0 peine des enfants pris dans le pi\u00e8ge libyen Abdel-Rahman Ghandour, repr\u00e9sentant sp\u00e9cial de l'UNICEF pour la Libye. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:33) [89%] :\r\n90 pourcent \u00e0 95 pourcent des enfants sont, entre guillemets, dans la nature qui sont \u00e0 la merci de trafiquants qui les garde en otage on par les filles en particulier \u00e0 des fins d'abus sexuels qui fait que les filles qui sont partis, d'abord avec leur famille se retrouve isol\u00e9e est encore plus victimes des abus de des trafiquants, pour l'heure, la majorit\u00e9 des enfants, l'UNICEF, n'a pas acc\u00e8s, mais gr\u00e2ce \u00e0 certaines campagnes comme les campagnes de la Six-Nations m\u00eame les personnes sans scrupules pr\u00e9f\u00e8re avoir ces personnes vaccin\u00e9es pour que ses enfants ne soient pas des \u00e9l\u00e9ments de des agents de contamination. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:06) [87%] :\r\nProbl\u00e8me : les trafiquants repartent ensuite avec les enfants vaccin\u00e9s, il faudrait des dispositifs policier pour r\u00e9ussir \u00e0 les extirper des r\u00e9seaux mafieux internationaux, l'UNICEF et l'\u00c9tat libyen n'en ont pas les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:17) [84%] :\r\nCes r\u00e9seaux de midi, ce sont les journaux internationaux, il y a 2 il y a, il y a de tous ne se y compris de d\u00e9c\u00e8s, pays d'origine, saisir des t\u00e9l\u00e9s et des milices et des trafiquants qui viennent des pays d'o\u00f9 sont originaires les enfants migrants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:32) [93%] :\r\nCes campagnes ont au moins r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, ce qui permet de donner ce nombre 36000 mineurs ont donc besoin d'assistance, selon Abdel-Rahman Ghandour la situation en Libye et tout simplement du jamais vu jusqu'ici Maurine Mercier rtsinfo Tunis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [93%] :\r\nL'actualit\u00e9 \u00e9conomique en Suisse est un m\u00e9dia qui veut racheter la soci\u00e9t\u00e9 de vente d'espaces publicitaires Goldbach Group, le g\u00e9ant z\u00fcrichois des m\u00e9dias l'annonce ce matin, les 2 groupes souhaite consolider leur position sur le march\u00e9 de la publicit\u00e9, d\u00e9velopper leur offre en Allemagne ainsi qu'en Autriche, cette reprise devra \u00eatre valid\u00e9e par la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la concurrence, le groupe Roche lui annonce ce matin le rachat du laboratoire am\u00e9ricain B\u00e9nita l'accord valorise la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 un milliard 670 millions de francs, op\u00e9ration qui doit permettre au g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois d'\u00e9tendre son portefeuille en oncologie, un c\u00e9l\u00e8bre chef d'orchestre de Suisse est accus\u00e9 d'harc\u00e8lement sexuel, les orchestres symphoniques de San Francisco et Boston ont mis un terme \u00e0 leur collaboration avec Charles Dutoit 81 ans n\u00e9 \u00e0 Lausanne accus\u00e9 donc de harc\u00e8lement sexuel, Jo\u00ebl marketing. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:34) [95%] :\r\n4 femmes trois cantatrices d'op\u00e9ra et une musicienne accusent Charles Dutoit de harc\u00e8lement sexuel pour expliquer sa d\u00e9cision de mettre fin \u00e0 sa collaboration avec le chef d'orchestre l'ensemble de San Francisco a invoqu\u00e9 hier la nature s\u00e9rieuse de ces accusations, ainsi que la n\u00e9cessit\u00e9 d'une politique de tol\u00e9rance 0, m\u00eame r\u00e9action de la part de l'Orchestre symphonique de Boston, qui parle d'accusations extr\u00eamement inqui\u00e9tantes ces 4 femmes accusent le chef d'orchestre de 81 n'en est \u00e0 Lausanne, de les avoir agress\u00e9es sexuellement aux \u00c9tats-Unis, elle lui reproche notamment de les avoir retenues physiquement, les faits se seraient produits de 1985 \u00e0 2010 dans plusieurs villes am\u00e9ricaines Charles Dutoit a dirig\u00e9 de nombreux orchestres en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, il a \u00e9galement gagn\u00e9 plusieurs prix internationaux, il vit actuellement au Canada. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [97%] :\r\nLes explications sign\u00e9es Jo\u00ebl marketing et c'est le plus grand projet agricole du genre jamais lanc\u00e9 en Suisse en faveur des abeilles, le canton de Vaud le Jura et le Jura bernois vont participer durant 8 ans, un programme destin\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer les conditions de vie des pollinisateurs 16 millions et demi de francs pour promouvoir et d\u00e9velopper un ensemble de mesures favorables aux abeilles et donc favoriser les \u00e9changes entre agriculteurs et apiculteurs le sujet de Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:41) [97%] :\r\nPr\u00e8s de 35 pourcent de la production agricole est attribu\u00e9e \u00e0 l'activit\u00e9 des abeilles, encore faut -il de bonnes pratiques afin d'enrayer la disparition des colonies qui est \u00e0 d\u00e9plorer depuis plusieurs ann\u00e9es, l'id\u00e9e de base de ce projet, soutenu par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture et donc de resserrer les Liens entre 2 professions afin de fournir une bonne nourriture aux abeilles et d'assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de leur habitat Pascal Mayor est chef du secteur agro\u00e9cologie au service de l'agriculture du canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:05) [93%] :\r\nEn fait, avec un certain nombre de nouvelles cultures, on n'avait pas une nourriture suffisante pour nous les mois d'\u00e9t\u00e9, et l'id\u00e9e du projet, c'est de ramener, pour une part de la nourriture pendant cette p\u00e9riode de disette, si on veut bien pour les abeilles et parall\u00e8lement d'offrir potentiellement des zones o\u00f9 certains nouveaux apiculteurs certains apiculteurs pourrait passer des ruches tout \u00e0 discuter avec l'agriculteur et de voir les probl\u00e8mes de longs et les probl\u00e8mes de l'autre, de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9gler \u00e7a au mieux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:34) [97%] :\r\nLa mise en oeuvre et le suivi scientifique du projet seront assur\u00e9s par la Fondation rurale interjurassienne qui a d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de se pencher sur les probl\u00e8mes qui touchent les pollinisateurs la d\u00e9marche concernera aussi les abeilles sauvages qui sont de bonnes indique sur la qualit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes le directeur Olivier Girardin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:49) [89%] :\r\nOn va suivre ses abeilles sauvages avec des pi\u00e9geage aussi r\u00e9guliers pour voir un peu l'\u00e9volution et puis comprendre un peu ce qui se passe dans le cas d'un \u00e9change aussi avec les agriculteurs parce qu'il faut aussi mentionner que les agriculteurs sont int\u00e9ress\u00e9s aussi \u00e0 ce que les abeilles se portent bien, parce que les abeilles pollen is aussi les parcelles, donc \u00e7a veut dire aussi des rendements sup\u00e9rieurs les abeilles, elles sont utiles, tant les domestiques les sauvages pour l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:09) [97%] :\r\nSelon les r\u00e9sultats obtenus les mesures les plus efficaces pourraient \u00eatre reprises par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour une mise en oeuvre durable \u00e0 l'\u00e9chelle de tout le pays, une information sp\u00e9cifique \u00e0 l'intention des agriculteurs sera lanc\u00e9e d\u00e9but janvier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [94%] :\r\nLes explications sign\u00e9es Ga\u00ebl Klein et puis en cette fin d'ann\u00e9e, l'Observatoire l'observation de la fusion de 2 \u00e9toiles \u00e0 neutrons qui a permis pour la premi\u00e8re fois de capter simultan\u00e9ment des ondes gravitationnelles et \u00e9lectromagn\u00e9tiques a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e d\u00e9couverte scientifique de l'ann\u00e9e 2017, d\u00e9sign\u00e9 par la revue am\u00e9ricaine Science merci Foued Boukari et merci aussi d'\u00e9couter la premi\u00e8re o\u00f9 il est \u00e0 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-22T07:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marchetti, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pourtier, Gr\u00e9goire", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E4D8923-8527-4598-8911-A04193A20BB7", "internalArchiveId": "1E4D8923-8527-4598-8911-A04193A20BB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les ind\u00e9pendantistes catalans sortent vainqueurs des \u00e9lections r\u00e9gionales et conservent leur majorit\u00e9 au Parlement r\u00e9gional : interview de Joan Botella, doyen de la facult\u00e9 de Sciences politiques de l'Universit\u00e9 autonome de Barcelone, pr\u00e9sident de l'Association des f\u00e9d\u00e9ralistes de gauche de Catalogne", "publicationDate": "2017-12-22T00:00:00Z", "summary": "Les ind\u00e9pendantistes catalans conservent leur majorit\u00e9 au parlement r\u00e9gional puisque les trois formations s\u00e9paratistes disposent  de la majorit\u00e9 absolue. ", "durationSec": 394, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9175923", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Espagne", "Catalogne"], "thematicThemes": ["\u00e9lection r\u00e9gionale", "autonomisme"], "thematicPersons": ["Puigdemont, Carles", "Rajoy, Mariano"], "alternativeTitle": ["Joan Botella, doyen de la facult\u00e9 des Sciences politiques de l'Universit\u00e9 autonome de Barcelone / LME_2017-12-22T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 22.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les ind\u00e9pendantistes catalans sortent vainqueurs des \u00e9lections r\u00e9gionales et conservent leur majorit\u00e9 au Parlement r\u00e9gional. Interview de Joan Botella, doyen de la facult\u00e9 de Sciences politiques de l\u2019Universit\u00e9 autonome de Barcelone, pr\u00e9sident de l\u2019Association des f\u00e9d\u00e9ralistes de gauche de Catalogne."], "variantIds": ["ece-9175923"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2018-05-16T16:00:34Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n19 ans, revient sur l'actualit\u00e9 de de cette matinale, l'Espagne qui se r\u00e9veille \u00e0 nouveau en pleine incertitude les ind\u00e9pendantistes catalans sortent vainqueurs des \u00e9lections r\u00e9gionales d'hier, en tout cas ils conservent leur majorit\u00e9 au parlement, puisque les 3 formations s\u00e9paratistes disposent de la majorit\u00e9 absolue, car l'espoir je demande toujours r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Bruxelles a pris acte de cette victoire, l'\u00c9tat espagnol, dit -il, a \u00e9t\u00e9 vaincu rare Roy et ses alli\u00e9s ont perdu Juan Botella bonjour, bonjour monsieur, vous \u00eates doyen de la facult\u00e9 des sciences politiques de l'Universit\u00e9 autonome de Barcelone, \u00e9galement pr\u00e9sident de l'Association des f\u00e9d\u00e9ralistes de gauche de Catalogne, il y a beaucoup de questions ce matin, \u00e0 l'issue de de ces \u00e9lections, monsieur peut-\u00eatre quelque chose qui va mettre tout le monde d'accord, dites -le moi, c'est un revers pour le pr\u00e9sident rare. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [85%] :\r\nCertainement, c'est un revers pour le savoir, qui avait mis seulement sur pied une strat\u00e9gie pour arr\u00eater la crise catalane et la voil\u00e0 qui rena\u00eet, c'est vrai aussi que leur commune, voil\u00e0, il a pris les mesures pendant la derni\u00e8re semaine qui ont un peu excit\u00e9 les \u00e9lecteurs s\u00e9paratistes et les ont amen\u00e9s \u00e0 pour insister, hein, c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose que le Parti populaire \u00e9tait largement d\u00e9bord\u00e9, on peut alors \u00e9lectorales par le parti s'appelle citoyens qui \u00e9tait devenu le 1er parti en Catalogne. \r\nAvec ampleur tr\u00e8s radicalement anti- nationaliste et anti- s\u00e9paratiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [91%] :\r\nC'est \u00e7a qui est tr\u00e8s \u00e9tonnant ce matin parce qu'on a cette victoire des anti s\u00e9paratiste d'Adana et les antis\u00e9paratistes qui obtiennent au fond davantage de voix que les ind\u00e9pendantistes pourtant au Parlement, c'est les ind\u00e9pendantistes qui ont la majorit\u00e9 absolue, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et c'est c'est \u00e9vident qu'il y a eu une grande polarisation et les 2 parties n'gagnants sont ceux qui ont des positions politiques extr\u00eames, tandis que les partis disons, mod\u00e9r\u00e9s ou partisan de du dialogue, de la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale pourrait s\u00e9vir se sont vus puni par les par les \u00e9lecteurs, hein, donc il y a une apparence de grande majorit\u00e9 ind\u00e9pendantiste, ceci dit, les relations entre les 2 grands partis alors d\u00e9pendante et le parti de Monsieur Poutine et le parti et la gauche r\u00e9publicaine ce ne ce moment la tr\u00e8s mauvaise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [91%] :\r\nJustement, ils sont pas du tout du m\u00eame bord politique qui ils vont \u00eatre capables de former un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:33) [83%] :\r\nOui, oui, ils sont du m\u00eame bord politique, mais chacun voulait cr\u00e9er gagner l'autre et on voyait tr\u00e8s clairement que la gauche r\u00e9publicaine, croyait qu'elle allait devanc\u00e9 largement le parti de Monsieur Bruce pour ce que sont les v\u00e9ritables prisons donc une victime etc tandis que Monsieur pour justement se trouve confortablement dans une sorte de semi- exil en Belgique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est un peu la surprise du jour, Monsieur et puis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:58) [68%] :\r\nOui Monsieur prix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [89%] :\r\nEt qui pose quand m\u00eame des questions qu'est -ce que qu'est -ce que Madrid va faire de monsieur Bush demande parce qu'il va se faire arr\u00eater s'il rentre en Espagne et ce qu'il peut redevenir pr\u00e9sident de la Catalogne, voyez les choses comment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:10) [88%] :\r\nNon, je crois qu'on va vers une prise politico- judiciaire assez importante puisque, comme vous le dites si monsieur Bush le monde rendra en Espagne, il sera arr\u00eat\u00e9 au m\u00eame moment, donc il pourra pas en train de prendre part dans un d\u00e9bat parlementaire et c'est la m\u00eame situation pour le leader de rejet pour qui, lui, je ris, se trouve en prison, donc il y a l\u00e0 une premi\u00e8re difficult\u00e9s tr\u00e8s importante et je crois que les nationalistes vont pousser tr\u00e8s fort dans ce sens, Alexis, Jean, la mise en libert\u00e9 imm\u00e9diate et l'arr\u00eat de toutes les mesures judiciaires qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 mises en oeuvre, la derni\u00e8re semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [89%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que, selon vous, on est revenu \u00e0 la \u00e0 la case d\u00e9part, mais avec des fronts qui se sont encore 2 aussi avec un rat et un putsch demande qui ont encore moins envie de discuter ensemble. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:01) [84%] :\r\nOui je d\u00e9teste semble pessimiste mais c'est c'est un homme bilan tr\u00e8s exacte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [87%] :\r\nEst-ce que vous pensez que l'Union europ\u00e9enne, qui a d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 aujourd'hui qu'elle continue de de soutenir Madrid, est-ce que vous pensez que l'Union europ\u00e9enne pour jouer un peu jouer un r\u00f4le et si c'est pas l'Union, c'est qui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:18) [83%] :\r\nJ'ai j'ai j'ai j'ai dit plusieurs fois que d\u00e8s le moment qu'il y aura un gouvernement mise en pied en g\u00e9ant \u00e0 l'Allemagne quelconque du gouvernement allemand, ou alors un coup de fil \u00e0 Madrid et \u00e0 Barcelone, nous avons d\u00e9j\u00e0, je suis all\u00e9 aussi faire de b\u00eatises et asseyez -vous, commencez \u00e0 en parler puisque que cette situation de crise tr\u00e8s profonde disons, elle, elle risque d'entra\u00eener toute l'Espagne, et par l\u00e0 m\u00eame d\u00e9clencher une crise importante \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Union europ\u00e9enne, pensez seulement au monde du Lisette publique espagnole et l'alerte ext\u00e9rieure de l'Espagne, ce public et priv\u00e9, par rapport \u00e0 la banque allemande par exemple, donc s'il y a une situation o\u00f9 il on peut pas on peut pas se permettre certaines libert\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:13) [85%] :\r\nMonsieur Botella, une derni\u00e8re question, Peer \u00e0 pigments est -ce qu'il faut pas maintenant organiser que Madrid soit d'accord, d'organiser un vote en Catalogne pour une bonne fois, mais un vrai vote pas comme ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0 20 fois vraiment pour demander aux gens, est-ce que vous voulez, l'ind\u00e9pendance et si c'est le cas Alesi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:31) [85%] :\r\nCes s\u00e9ries \u00e9coutez, ce n'est plus en plus vrai ce que le Parti populaire, le gouvernement Raffarin, il a refus\u00e9 d'aborder le d\u00e9bat sur les possibles r\u00e9formes constitutionnelles qui pourraient \u00eatre attirante, au moins pour une partie de la base \u00e9lectorale ind\u00e9pendantiste, l'absence de propositions politiques risquent d'amener la la situation vers cette possibilit\u00e9, or c'est tr\u00e8s difficile aujourd'hui de mettre sur pied, en vrai, le processus de r\u00e9f\u00e9rendum en Catalogne par le contr\u00f4le absolu du monde ont des pendentifs sur le monde, les m\u00e9dias sur le monde de la communication politique, etc, c'est vrai qu'il y a un d\u00e9calage, l\u00e0 tr\u00e8s profond et que les partis disons qu'ils ne sont pas pour ind\u00e9pendance on ne parle de s\u00e9rieux probl\u00e8mes de pr\u00e9sence publique de communication de diffusion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [97%] :\r\nJoan Botella, vous \u00eates doyen de la facult\u00e9 de sciences politiques de l'Universit\u00e9 autonome de Barcelone, je vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct de Barcelone avec nous ce matin, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:32) [85%] :\r\nMerci \u00e0 vos merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-22T07:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Botella, Joan", "role": "doyen de la facult\u00e9 de Sciences politiques de l'Universit\u00e9 autonome de Barcelone, pr\u00e9sident de l'Association des f\u00e9d\u00e9ralistes de gauche de Catalogne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C0A6B6F-834F-4447-BCC3-388AACCB1B52", "internalArchiveId": "3C0A6B6F-834F-4447-BCC3-388AACCB1B52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9lection anticip\u00e9e en Catalogne devait permettre de tourner la page et offrir une issue \u00e0 la crise cons\u00e9cutive au r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination. Mariano Rajoy et Carles Puigdemont, les deux principaux protagonistes du conflit, campent sur leur position", "publicationDate": "2017-12-22T00:00:00Z", "summary": "Qu'en disent les Catalans et les autres Espagnols de ce combat de coqs ? Peut-on imaginer une solution avec Mariano Rajoy et Carles Puigdemontces engag\u00e9s dans un bras de fer, qui ressemble \u00e0 une surench\u00e8re d'orgueil ?", "durationSec": 379, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9175961", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Catalogne", "Espagne"], "thematicThemes": ["ind\u00e9pendantisme", "\u00e9lection r\u00e9gionale", "fonction politique"], "alternativeTitle": ["La Catalogne pourrait se retrouver dans une nouvelle impasse / FOR_2017-12-22T18:00:00_developpement-1", "Forum du 22.12.2017"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9lection anticip\u00e9e en Catalogne devait permettre de tourner la page et offrir une issue \u00e0 la crise cons\u00e9cutive au r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination. Mariano Rajoy et Carles Puidgemont, les deux principaux protagonistes du conflit ont pris la parole vendredi et ont camp\u00e9 sur leur position."], "variantIds": ["ece-9175961"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:06Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nL'\u00e9lection anticip\u00e9e en Catalogne, devait permettre de tourner la page et offrir une issue \u00e0 la crise cons\u00e9cutive au r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination, les 2 principaux protagonistes du conflit ont pris la parole aujourd'hui, on va les des entendre d'abord Carles s demain ne le pr\u00e9sident d\u00e9chu de la Catalogne, s'est exprim\u00e9 depuis Bruxelles, o\u00f9 il s'est exil\u00e9 Sting je vous je je suis dispos\u00e9 \u00e0 rencontrer Mariano rare \u00e0 Bruxelles ou dans un autre endroit de l'Union europ\u00e9enne qui ne soit pas l'Espagne, pour des raisons \u00e9videntes et quelques heures plus tard, la r\u00e9ponse du pr\u00e9sident du gouvernement espagnol Mariano rare et wilayate \u00e9coutez, je devrais parler avec la personne qui pr\u00e9sidera le gouvernement catalan et cette personne devra occuper son si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9 \u00eatre ensuite \u00e9lu \u00e0 l'investiture, \u00eatre en condition de pouvoir parler avec moi mais quand clairement en fin de non- recevoir, bonsoir Val\u00e9rie Daumont bonsoir Mehmet, vous \u00eates notre correspondante en Espagne, alors on a assist\u00e9 \u00e0 une journ\u00e9e Jean-Luc dire presque surr\u00e9aliste, les 2 protagonistes de la crise catalane ont camp\u00e9 sur leurs positions, on avait un peu l'impression de revivre le m\u00eame sc\u00e9nario qu'il y a quelques mois, c'est-\u00e0-dire le dialogue de sourds. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, mais finalement c'est pas tellement une grande surprise, vous l'avez dit, je crois que caresse ce matin lorsqu'il a interpell\u00e9 finalement directement Mariano dans une disant nous allons nous rencontrer dans un pays autre en Union europ\u00e9enne autres que l'Espagne, bien \u00e9videmment, je crois, car savait exactement o\u00f9 il mettait les pieds, ils savait exactement que Mariano l\u00e0 Roy n'allez pas lui r\u00e9pondre, allez donner une fin de non- recevoir, c'est finalement toujours le m\u00eame jeu th\u00e9\u00e2tre que l'on a connu au mois d'octobre, je sais pas si vous vous souvenez, au mois d'octobre pendant \u00e0 peu pr\u00e8s une dizaine de jours, nous avions un \u00e9change de Lettres \u00e9pistolaire entre Mariano la \u00e9cart laisse Damon avec des questions des r\u00e9ponses qui n'arrivaient pas, c'est exactement le m\u00eame sc\u00e9nario, et les 2 protagonistes sont dans ce jeu de dupes en toute connaissance de cause finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [83%] :\r\nEt qu'en disent les Catalans et les autres espagnols de ce combat de coqs, que certains qualifient sa de combat de combat de coqs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [91%] :\r\nOui, combat de coqs cour de r\u00e9cr\u00e9ation, entend un peu tout ring de boxe, c'est vrai que les les Catalans et les espagnols sont sont un peu fatigu\u00e9s finalement parce que il voit bien que c'est une question d'orgueil, une vieille dame pr\u00e8s de pr\u00e8s d'une ville de Barcelone les appliquer, il y a quelques jours, me disent : \u00e9coutez c'est c'est clairement une question d'orgueil c'est \u00e0 celui qui aura le dernier mot, qui parlera le plus fort, donc, les espagnols et les Catalans ne sont pas dupes, ceci dit il y a quand m\u00eame un point commun qui soient ind\u00e9pendantistes ou non ind\u00e9pendantiste, tout le monde reconna\u00eet qu'il faut, il faut dialoguer, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre s'asseoir autour d'une table alors dialoguer de quoi c'est c'est toute la question finalement parce que s'il faut dialoguer, de l'ind\u00e9pendance ou parler d'un r\u00e9f\u00e9rendum paquet\u00e9 Mariano Rajoy il dira non, de toute fa\u00e7on, les ind\u00e9pendantistes auront un mur devant eux, donc il faut d\u00e9j\u00e0 se d\u00e9cider sur quoi va -t-on de quoi va -t-on parler, donc c'est c'est toute la difficult\u00e9, puis ensuite toute une partie, il y a quand m\u00eame une partie des espagnols qui sont fondamentalement contre ce qui s'est pass\u00e9 contre ce qu'a fait le le gouvernement catalan la d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance, donc \u00e7a c'est une donn\u00e9e qui est prise en contre, je pense que les espagnoles et une partie des Catalans vont se lasser un peu, parce que c'est un probl\u00e8me qui dure depuis des ann\u00e9es, qui a connu un pic au mois d'octobre assez tendu, tout le monde a eu un peu peur, tout le monde s'est fait un peu peur, m\u00eame les politiques, donc les gens parfois vous dit \u00e9coutez, on va vivre avec ce probl\u00e8me, Catalans, \u00e7a dure depuis longtemps et \u00e7a va qu'on est, depuis longtemps, et puis il y a aussi une donn\u00e9e qui au cumul finalement un peu \u00e0 tout le monde, c'est une petite anecdote : il faut savoir que Mariano en Espagne, on l'appelle souvent Don Tancredo et \u00e7a tout le monde est d'accord, Don Tancredo, s'\u00e9tait une personne en fait au durant les corridas du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est une personne au milieu de la reine qui est immobile et qui donne l'impression aux taureaux, d'\u00eatre une statue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [90%] :\r\nAlors est -ce qu'on peut justement imaginer une solution avec ces 2 protagonistes engag\u00e9s, on l'a dit, hein, dans un bras de fer dans une esp\u00e8ce de surench\u00e8re d'orgueil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [91%] :\r\nAlors \u00e9videmment, c'est une question \u00e0 laquelle tout le monde aimerait r\u00e9pond : c'est vrai qu'on parle souvent de r\u00e9forme de constitution de r\u00e9forme fiscale etc, mais je crois qu'on en est loin, c'est-\u00e0-dire que, vu la situation actuelle avec un pr\u00e9sident d\u00e9chu qui est en exil dont on ne sait pas s'il va rentrer en Espagne s'il rentre, il sera probablement arr\u00eat\u00e9 et mis en prison, donc on est tr\u00e8s loin de pouvoir discuter d'autant plus qu'il y a d'autres dirigeants ind\u00e9pendantistes en prison pr\u00e9ventive, donc il faut il faut vraiment int\u00e9grer cette cette donn\u00e9e \u00e9motionnelle qu'il y a eu ces derni\u00e8res semaines et notamment pendant la campagne \u00e9lectorale, on ne parle pas le politique, il faut vraiment int\u00e9grer le c\u00f4t\u00e9 psychologique, \u00e9motionnelle, de tout cela, c'est, c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 de n\u00e9gocier quelque chose lorsque les ind\u00e9pendantistes ont des dirigeants pr\u00e9sents pr\u00e9ventive ou partis en exil, selon eux, il y a peut-\u00eatre aussi une question : est ce qu'il faut changer le personnel ce qu'il faut changer les 2 protagonistes est -ce que ces 2 protagonistes voil\u00e0 Mariano, parolier et Carles se couche Damon et ceux qui sont pas finalement un peu amorti est -ce que Magnola pas finalement une partie du probl\u00e8me au lieu d'\u00eatre une partie de la solution, on a vu les r\u00e9sume. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [90%] :\r\nQu'il y a l'intention de rester jusqu'en 2020. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [86%] :\r\nVoil\u00e0, il m'a dit qu'il veut se repr\u00e9senter et qui ne voit pas pourquoi il se repr\u00e9senterait pas puisqu'il a, il a tout bien fait finale en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [95%] :\r\nOn disait que Mariano Rajoy il y avait habilement jou\u00e9 en convoquant ces \u00e9lections anticip\u00e9es mais tout compte fait, ce scrutin n'aura rien r\u00e9gl\u00e9, m\u00eame les plus optimistes des politologues sont inquiets, me disiez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il me disait vraiment l\u00e0, on devient tr\u00e8s pessimiste parce qu'on rentre dans une crise politico- judiciaire importante avec des fronts qui vont se durcir, c'est-\u00e0-dire que le le c\u00f4t\u00e9 judiciaire va \u00eatre une \u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s pendant pratiquement toute l'ann\u00e9e 2018 en fait parce que il y a un proc\u00e8s qui va venir pour r\u00e9bellion et s\u00e9dition le juge en charge du dossier d'ailleurs ce matin \u00e9tendu les accusation de s\u00e9dition et de r\u00e9bellion \u00e0 d'autres dirigeants ind\u00e9pendantistes, donc c'est difficile de de faire un gouvernement qui, qui va \u00eatre un peu bloqu\u00e9e justement par ce futur proc\u00e8s parce que -ce qu'\u00e0 la fin du proc\u00e8s, ils vont tous finalement \u00eatre rel\u00e2ch\u00e9s ce qu'ils ont tous en prison, c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9, un entrepreneur catalan, me disait hier soir en voyant les r\u00e9sultats dit il me disait : tout \u00e7a pour \u00e7a, tous ces mois de tensions finalement pour refaire des \u00e9lections pour arriver au m\u00eame point, avoir une majorit\u00e9 ind\u00e9pendantiste avec des fronts beaucoup plus polaris\u00e9e, donc c'est beaucoup de de Fatick finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [98%] :\r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie Daumont vous \u00eates notre correspondante en Espagne le con. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-22T17:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Rajoy, Mariano", "role": "pr\u00e9sident du gouvernement espagnol", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "correspondante RTS Madrid", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Puigdemont, Carles", "role": "ancien pr\u00e9sident de la Catalogne ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D76FF46B-64F0-4C65-8F0C-FC001D3A2DC3", "internalArchiveId": "D76FF46B-64F0-4C65-8F0C-FC001D3A2DC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La PDC Pauline Queloz n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lue pr\u00e9sidente du Parlement jurassien", "publicationDate": "2017-12-22T00:00:00Z", "summary": "Favorite avant de faire l'objet d'une enqu\u00eate disciplinaire, Pauline Queloz n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence du Parlement jurassien vendredi. C'est sa coll\u00e8gue de parti Anne Froidevaux qui acc\u00e8de \u00e0 la fonction.\r\n\r\n* * La PDC Pauline Queloz n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lue pr\u00e9sidente du Parlement jurassien  18h  Jura : Pauline Qu\u00e9loz \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Assembl\u00e9e\r\nC'est un silence de stupeur juste assourdissant qui aura marqu\u00e9 l'histoire du Parlement jurassien cet apr\u00e8s-midi. Pour la premi\u00e8re fois, le l\u00e9gislatif cantonal a impos\u00e9 \u00e0 sa pr\u00e9sidence un d\u00e9put\u00e9 qui n'\u00e9tait pas le candidat officiel du parti qui le pr\u00e9sentait. C'est en effet la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne Anne Froidevaux qui acc\u00e8de au perchoir en lieu et place de sa coll\u00e8gue de parti, jusqu'alors vice-pr\u00e9sidente du Parlement, Pauline Queloz. \r\nGa\u00ebl Klein, l'affaire faisait grand bruit dans le Jura depuis trois\u00a0 semaines.\r\nOui, on rappellera en deux mots que la franc-montagnarde, la plus jeune candidate de l'histoire \u00e0 briguer ce mandat, \u00e9tait accus\u00e9e par le tribunal cantonal d'avoir menti \u00e0 la commission des examens au barreau d'avocat. S'en est suivi un duel \u00e0 coup de communiqu\u00e9s et de conf\u00e9rence de presse entre le PDC et les cinq juges du tribunal. Mise sous pression et malgr\u00e9 un soutien plus que mitig\u00e9 au sein de sa propre formation politique, Pauline Queloz n'a pas flanch\u00e9 et a maintenu sa candidature. Tout \u00e9tait pr\u00eat d'ailleurs ce soir pour faire la f\u00eate dans son village de St Brais.\r\nMais le Parlement en donc d\u00e9cid\u00e9 autrement.\r\nOui, et cela dans une salle sous haute tension. L'ambiance \u00e9tait particuli\u00e8rement pesante malgr\u00e9 les sourires de fa\u00e7ade. Personnellement, c'est la 28e \u00e9lection du genre \u00e0 laquelle j'assiste au Parlement jurassien, jamais je n'ai vu autant de media sur place pour une \u00e9lection qui somme toute n'est qu'une formalit\u00e9 dont on n'aurait sans doute pas parl\u00e9 ce soir dans Forum. Le PDC qui a plaid\u00e9 pour le bien de la R\u00e9publique s'est retrouv\u00e9 bien seul, malgr\u00e9 l'appui affich\u00e9 par l'UDC. Si PLR et PCSI ont bien laiss\u00e9 plan\u00e9 quelques doutes sur leurs votes, la charge la plus claire est venue des socialistes qui ont d\u00e9clar\u00e9 craindre qu'une inconscience collective d\u00e9bouche sur une disgr\u00e2ce dommageable pour l'institution et pr\u00e9judiciable pour la candidate sur fond de raillerie publique. La gauche alternative et les Verts ont enfonc\u00e9 le clou, en proposant un autre choix au sein de leur propre formation vu l'attitude du PDC. La suite, on la connait, c'est la pr\u00e9sidente du groupe PDC jusqu'\u00e0 hier qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue avec 31 voix contre 17 \u00e0 Pauline Queloz qui a imm\u00e9diatement quitt\u00e9 le Parlement pour ne plus y revenir.\u00a0 \r\nGa\u00ebl, est-ce qu'on peut parler de camouflet pour le PDC, il est tout de m\u00eame majoritaire au Parlement jurassien, il aurait aussi pu\u00a0 b\u00e9n\u00e9ficier de l'appui de la droite. \r\nCamouflet, c'est peut \u00eatre beaucoup, c'est tout de m\u00eame une \u00e9lue PDC qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence, une majorit\u00e9 du Parlement a respect\u00e9 le tournus formel. Mais il est vrai que se faire imposer un \u00e9lu qu'on n'a pas propos\u00e9, \u00e7a ne fait pas vraiment s\u00e9rieux pour la premi\u00e8re force politique du canton qui rappelons-le a d\u00e9j\u00e0 connu un certain revers il y a quelques semaines lors des \u00e9lections communales dans le Jura. \r\nAlors que son groupe parlementaire \u00e9tait clairement divis\u00e9, le PDC a opt\u00e9 pour un passage en force. Au final, un score juste d\u00e9plorable pour la candidate officielle. Dix-sept voix, c'est le nombre de d\u00e9put\u00e9s PDC, mais lorsque vous retranchez le nombre de voix UDC, PLR et PCSI, il doit en rester tout juste une demi-douzaine qui ont appuy\u00e9 leur candidate officielle alors que la pr\u00e9sidente \u00e9lue en obtient 31 sans \u00eatre candidate et sans que son nom n'ait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 une seule fois \u00e0 la tribune. \r\nOn retiendra aussi que dans cette affaire que le Parlement jurassien a fait front face au d\u00e9fi qu'il devait relever pour assurer sa cr\u00e9dibilit\u00e9 populaire. Sans doute a-t-il pens\u00e9 que probit\u00e9 fait loi et qu'elle valait la peine de passer outre le soutien \u00e0 une candidature officielle, fut-elle du PDC.", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9175968", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La PDC Pauline Queloz n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lue pr\u00e9sidente du Parlement jurassien / FOR_2017-12-22T18:10:00_developpement-6", "Forum du 22.12.2017"], "alternativeSummary": ["Favorite avant de faire l'objet d'une enqu\u00eate disciplinaire, Pauline Queloz n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence du Parlement jurassien vendredi. C'est sa coll\u00e8gue de parti Anne Froidevaux qui acc\u00e8de \u00e0 la fonction."], "variantIds": ["ece-9175968"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:08Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIncidence de c'est un silence de stupeur juste assourdissant qui aura marqu\u00e9 l'histoire du Parlement jurassien cet apr\u00e8s- midi, pour la premi\u00e8re fois le l\u00e9gislatif, cantonal impos\u00e9 \u00e0 sa pr\u00e9sidence un d\u00e9put\u00e9 qui n'\u00e9tait pas le candidat officiel du parti qu'il pr\u00e9sentait, c'est en effet la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne Anne Froidevaux qui acc\u00e8de au perchoir en lieu et place de sa coll\u00e8gue de parti, jusqu'alors vice- pr\u00e9sidente du Parlement, Pauline Queloz, il y a, Yael Klein \u00e0 l'affaire faisait grand bruit dans le Jura depuis 3 semaines, oui on rappelle en 2 mots que la franc- montagnarde, la plus jeune candidate de l'histoire \u00e0 briguer ce mandat \u00e9tait accus\u00e9 par le Tribunal cantonal d'avoir menti \u00e0 la commission des examens au barreau d'avocat, s'en est suivi un duel \u00e0 coups de communiqu\u00e9s et de conf\u00e9rence de presse, entre le PDC les 5 juges du tribunal mise sous pression, et malgr\u00e9 un soutien plus que mitig\u00e9 au sein de sa propre formation politique, Pauline que n'a pas flanch\u00e9, a maintenu sa candidature, tout \u00e9tait pr\u00eat, d'ailleurs ce soir pour faire la f\u00eate dans son village de St Andr\u00e9, mais le Parlement en a donc d\u00e9cid\u00e9 autrement, oui, et cela dans une salle sous haute tension, l'ambiance \u00e9tait particuli\u00e8rement pesante malgr\u00e9 les sourires de fa\u00e7ade, personnellement \u00e7a fait 28 ans que j'assiste \u00e0 cette \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence, jamais je n'ai vu autant de m\u00e9dias sur place pour une \u00e9lection qui somme toute n'est qu'une formalit\u00e9 dont on aurait sans doute pas parl\u00e9 ce soir dans Forum le PDC qui a plaid\u00e9 pour le bien de la R\u00e9publique s'est retrouv\u00e9 bien seul, malgr\u00e9 l'appui affich\u00e9 par l'UDC si PLR et PCSI ont bien laiss\u00e9 planer quelques doutes sur leurs votes la charge la plus claire est venue des socialistes qui ont d\u00e9clar\u00e9 craindre je cite qu'une inconscience collective d\u00e9bouche sur une disgr\u00e2ce dommageable pour l'institution et pr\u00e9judiciable pour la candidate sur fond de raillerie publique la gauche alternative et les Verts ont enfonc\u00e9 le clou en proposant un autre choix au sein de leur propre formation, vu l'attitude du PDC la suite on la conna\u00eet, c'est la pr\u00e9sidente du groupe PDC jusqu'\u00e0 hier, Anne Froidevaux, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue avec 31 voix contre 17 \u00e0 Pauline que l'eau qui a imm\u00e9diatement quitt\u00e9 le Parlement pour ne plusieurs univers Ga\u00ebl, est-ce qu'on peut parler de camouflet pour le PDC, il est tout de m\u00eame majoritaire au Parlement jurassien, il aurait pu b\u00e9n\u00e9ficier de l'appui de la droite alors camouflet, c'est peut-\u00eatre beaucoup, c'est tout de m\u00eame une \u00e9lue PDC qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence, une majorit\u00e9 du Parlement a respect\u00e9 le Tournus formel, mais il est vrai que se faire imposer un \u00e9lu qu'on n'a pas propos\u00e9, \u00e7a ne fait pas vraiment s\u00e9rieux pour la premi\u00e8re force politique du canton qui, rappelons -le, a d\u00e9j\u00e0 connu un certain revers il y a quelques semaines, lors des \u00e9lections communales dans le Jura, alors que son groupe parlementaire \u00e9tait clairement divis\u00e9 le PDC opter pour un passage en force au final un score juste d\u00e9plorable pour la candidate officielle 17 voix, c'est le nombre des d\u00e9put\u00e9s PDC mais lorsque vous retrancher le nombre de voix UDC PLR et PCSI il n'en rester tout juste une demi- douzaine qui ont appuy\u00e9 Pauline Queloz, je rappelle que la pr\u00e9sidente \u00e9lue en obtient 31 sans \u00eatre candidate et sans que son nom n'\u00e9tait propos\u00e9 une seule fois la Tribune, on retiendra que dans cette affaire, le Parlement jurassien a fait front face aux d\u00e9fis qu'il devait relever pour assurer sa cr\u00e9dibilit\u00e9 populaire sans doute a -t-il pens\u00e9 que probit\u00e9 fait loi et qu'elle valait la peine de passer outre le soutien une candidature officielle fut -elle du PDC, je vous remercie, Michael. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-22T17:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35CFD3DF-F62B-4BCE-A5AD-4942D5B283BF", "internalArchiveId": "35CFD3DF-F62B-4BCE-A5AD-4942D5B283BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Rouven Gueissaz - La Suisse est trop na\u00efve en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9", "publicationDate": "2017-12-22T00:00:00Z", "summary": "La Suisse essaie tant bien que mal de trouver des solutions qui devraient exister depuis hier. Dans notre pays, 9 entreprises sur 10 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victimes d'un piratage.\r\n\r\n* * Signature de Rouven Gueissaz - La Suisse est trop na\u00efve en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 (SIGNATURE 22.12 CYBERDEFENSE)   DIRECT STUDIO BERNE \r\n***7H26.. L'heure de Signature... \r\nEt on est en direct de Berne, ce matin, avec vous, Rouven Gueissaz...\r\n\"La Suisse est trop na\u00efve en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9.\"\r\n C'est votre commentaire Rouven! \r\nBonjour, trop na\u00efve et surtout elle procrastine. La Suisse essaie tant bien que mal de trouver des solutions qui devraient exister depuis. hier. Dans notre pays, 9 entreprises sur 10 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victimes d'un piratage. Mais aussi plusieurs d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux comme la d\u00e9fense ou les affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nPourtant les id\u00e9es fusent. Le Parlement met la pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la cr\u00e9ation d'un centre de comp\u00e9tence suprad\u00e9partemental, mais on est encore loin de la mise sur pied d'un secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 la cybers\u00e9curit\u00e9. Or, la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait pr\u00e9cis\u00e9ment s'armer d'une structure cr\u00e9dible, s\u00e9rieuse et dot\u00e9e de suffisamment de moyens, si elle ne veut pas laisser \u00e9chapper ce domaine au priv\u00e9... L'EPFL lance d'ailleurs un centre de confiance num\u00e9rique en partenariat avec plusieurs soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es.\r\n***RELANCE : Mais quel est le probl\u00e8me \u00e0 Berne alors ?\r\nJ'en vois trois. D\u00e9j\u00e0, on sent une guerre interne entre d\u00e9partements. La D\u00e9fense tire la couverture \u00e0 elle, tout comme les Finances. Il en r\u00e9sulte une cacophonie certaine sur qui fait quoi, avec quels objectifs et quels moyens. Probl\u00e8me de f\u00e9d\u00e9ralisme ensuite. La Conf\u00e9d\u00e9ration veut avancer, mais certains cantons ont d\u00e9j\u00e0 pris les devants. Rebonjour la cacophonie. Question de moyens, enfin, car les autorit\u00e9s ne semblent pas prendre la mesure de l'\u00e9volution technologique et des risques vont avec.\r\nLe temps politique n'est pas le m\u00eame que le temps num\u00e9rique et la Suisse pourrait bient\u00f4t le comprendre m\u00e9chamment \u00e0 ses d\u00e9pens. A croire que l'administration f\u00e9d\u00e9rale tourne avec des Commodore 64. Si c'\u00e9tait le cas, au moins, ils ne seraient pas connect\u00e9s \u00e0 Internet. Et seraient donc \u00e0 l'abri de tout risque.", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9196022", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Rouven Gueissaz - La Suisse est trop na\u00efve en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9", "Signature de Rouven Gueissaz (vid\u00e9o) - La Suisse est trop na\u00efve en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9", "Signature de Rouven Gueissaz - La Suisse est trop na\u00efve en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 / LME_2017-12-22T07:25:00_signature", "Signature de Rouven Gueissaz - La Suisse est trop na\u00efve en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 / LME_2017-12-22T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["La Suisse essaie tant bien que mal de trouver des solutions qui devraient exister depuis hier. Dans notre pays, 9 entreprises sur 10 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victimes d\u2019un piratage.", "La Suisse essaie tant bien que mal de trouver des solutions qui devraient exister depuis hier. Dans notre pays, 9 entreprises sur 10 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victimes d\u2019un piratage.", "La Suisse essaie tant bien que mal de trouver des solutions qui devraient exister depuis hier. Dans notre pays, 9 entreprises sur 10 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victimes d\u2019un piratage."], "variantIds": ["ece-9175930", "ece-9175912"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T12:34:40Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures 28 c'est l'heure de Signature et on est en Direct de Berne ce matin avec vous Rouven Gueissaz. La Suisse est trop na\u00efve en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 c'est votre commentaire Rouven. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [93%] :\r\nBonjour, oui, trop na\u00efve et surtout elle procrastination, il s'essaye tant bien que mal de trouver des solutions qui devraient exister depuis hier dans notre pays, 9 entreprises sur 10 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victimes d'un piratage mais aussi plusieurs d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux, comme la d\u00e9fense ou les affaires \u00e9trang\u00e8res, pourtant, les id\u00e9es fusent, le Parlement met la pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la cr\u00e9ation d'un centre de comp\u00e9tence supra- d\u00e9partementale mais on est encore loin, tr\u00e8s loin de la mise sur pied d'un v\u00e9ritable secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la cybers\u00e9curit\u00e9 or la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait pr\u00e9cis\u00e9ment s'armer d'une structure cr\u00e9dible, s\u00e9rieuse et dot\u00e9e de suffisamment de moyens, si elle ne veut pas laisser \u00e9chapper ce domaine au priv\u00e9 les PFL lance d'ailleurs un centre de confiance num\u00e9rique en partenariat avec plusieurs soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es Berne un peu en train de laisser passer le train, quels probl\u00e8mes internes justement, h\u00e9 bien j'en vois trois d\u00e9j\u00e0, on sent une guerre interne entre d\u00e9partements de la D\u00e9fense tire la couverture \u00e0 elle, tout comme les Finances, il en r\u00e9sulte une cacophonie certaine sur qui fait quoi, avec quels objectifs et quelle mission probl\u00e8me de f\u00e9d\u00e9ralisme ensuite la Conf\u00e9d\u00e9ration veut avancer mais certains cantons ont d\u00e9j\u00e0 pris les devants, rebonjour la cacophonie, question de moyens, enfin, car les autorit\u00e9s ne semblent pas prendre la mesure de l'\u00e9volution technologique et les risques qui vont avec le temps politique n'est pas le m\u00eame que le temps num\u00e9rique et la Suisse pourrait bient\u00f4t le comprendre m\u00e9chamment \u00e0 ses d\u00e9pens, \u00e0 croire que l'administration f\u00e9d\u00e9rale tourne encore avec des Commodore 64, si c'\u00e9tait le cas au moins ils seraient \u00e0 l'abri de tout risque parce que romaine, je vous mets au d\u00e9fi de connecter un de ses Commodore 64 Internet : \u00e0 mon avis, vous risquez l'erreur syst\u00e8me fatal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [86%] :\r\nRouven Gueissaz, votre commentaire, on le retrouve sur RTS point CH par oblique signature, bonne journ\u00e9e Rouven et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-22T08:24:39Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9D5299D-C6CB-4112-9DF8-680DDDF22B74", "internalArchiveId": "A9D5299D-C6CB-4112-9DF8-680DDDF22B74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ind\u00e9pendantiste Carles Puigdemont tend la main \u00e0 Mariano Rajoy", "publicationDate": "2017-12-22T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol Mariano Rajoy doit faire une d\u00e9claration en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi. Le pr\u00e9sident catalan d\u00e9chu Carles Puigdemont l'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, en lui tendant la main pour engager le dialogue.\r\n\r\n* * L'ind\u00e9pendantiste Carles Puigdemont tend la main \u00e0 Mariano Rajoy Carles Puidgemont lance uj appel \u00e0 Marinao Rajoy.. il se dit pr\u00eat \u00e0 le rencotrer.. dans un autre pays que l'Espagne.. \r\nla main tendu du le prsident catalan sortant vient de s'exprimer depuis BRuxelles.. au lendemain \r\nde la victoire des ind\u00e9pendantistes aux \u00e9lections r\u00e9gionales.. \r\nla recette de Rajoy a \u00e9chou\u00e9.. vient de d\u00e9clarer Carels Puidgemenontt.. \r\nVa\u00e9rie Demon.. on attend la r\u00e9ponse du chef de gvt espagnol.. \r\nDIRECT\r\nLa Catalogne s'est r\u00e9veill\u00e9e un peu plus divis\u00e9e.. \r\nJoie pour les ind\u00e9pendantistes.. \r\net une d\u00e9ception teint\u00e9e de grande incertitude pour les partis oppos\u00e9s \u00e0 l'ind\u00e9pendance... \r\nLes partis ind\u00e9pendantistes qui ont donc atteint la majorit\u00e9 absolue hier lors des \u00e9lections r\u00e9gionales... convoqu\u00e9e par Madird.. \r\nParadoxe de ce scrutin ..  c'est Ciudadanos, frontalement oppos\u00e9 au s\u00e9paratisme, qui arrive premier .. mais il ne pourra pas gouverner....\r\nValerie Demon... on vous retrouve en direct de Barcelone... \r\ndevant cette situation complexe.. quelles sont les premi\u00e8res r\u00e9actions ce matin\u00a0?\r\nVal\u00e9rie\u00a0: du c\u00f4t\u00e9 des ind\u00e9pendantistes, les premi\u00e8res d\u00e9clarations laissent place \u00e0 peu de doute\u00a0: l'objectif est de former un gouvernement. Reste \u00e0 savoir s'ils vont vouloir reprendre le chemin de l'ind\u00e9pendance rapidement ou pas. C'est la grande inconnue. L'\u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s judiciaire reste toujours pr\u00e9sente et augmente m\u00eame\u00a0: un juge du Tribunal Supr\u00eame \u00e9tend \u00e0 d'autres responsables ind\u00e9pendantistes ce matin l'enqu\u00eate en cours pour s\u00e9dition et r\u00e9bellion.En tout cas les ind\u00e9pendantistes ne semblent pas vouloir perdre de temps. La chef de campagne de Puigdemont va se rendre aujourd'hui \u00e0 Bruxelles pour \u00e9valuer les r\u00e9sultats avec son candidat qui doit donner normalement une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles ce midi. Mais ils trouveront en face une adversaire redoutable, la candidate de Ciudadanos, elle a r\u00e9affirm\u00e9 son tr\u00e8s bon r\u00e9sultat et insist\u00e9 sur le fait que ces \u00e9lections montrent que le probl\u00e8me et la division se situent d'abord et surtout en Catalogne. A Bruxelles, la r\u00e9action reste la m\u00eame, le porte parole de la commission europ\u00e9enne a assur\u00e9 que la position reste inchang\u00e9e et que la Catalogne reste un probl\u00e8me interne \u00e0 l'Espagne et que le dialogue doit se faire dans le respect de la Constitution. En dehors du monde de la politique, l'\u00e9conomie a donn\u00e9 un premier indice sur ses pr\u00e9f\u00e9rences ... la bourse a ouvert \u00e0 la baisse tout comme les actions des banques catalanes. En clair\u00a0: le sc\u00e9nario politique qui s'annonce inqui\u00e8te.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9175971", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'ind\u00e9pendantiste Carles Puigdemont tend la main \u00e0 Mariano Rajoy / 12H30_2017-12-22T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 22.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol Mariano Rajoy doit faire une d\u00e9claration en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi. Le pr\u00e9sident catalan d\u00e9chu Carles Puigdemont l'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, en lui tendant la main pour engager le dialogue."], "variantIds": ["ece-9175971"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T06:49:02Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLes premi\u00e8res d\u00e9clarations celle de Carla scotch\u00e9 mandants lundi en ouverture de ce journal qui qui a dit \u00e0 un Mariano Rhin-Rh\u00f4ne a \u00e9chou\u00e9 Vallard Val\u00e9rie de Mont vous retrouve \u00e0 nouveau en Direct de Barcelone, effectivement c'est ces \u00e9lections, c'est un s\u00e9rieux camouflet pour le le chef du gouvernement espagnol. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait, Karine c'est ces r\u00e9sultats sont en \u00e9chec une v\u00e9ritable claque en fait pour le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, d'abord, de par les r\u00e9sultats de son parti en chute libre, qui passe de 11 \u00e0 3 d\u00e9put\u00e9s et ne pourra m\u00eame plus avoir un groupe parlementaire, une responsable de cette formation politique n'a pas cach\u00e9 ce mauvais r\u00e9sultat ce matin et elle cite, elle appelle \u00e0 une r\u00e9flexion profonde, sinc\u00e8re et Humble mais au-del\u00e0 des r\u00e9sultats catastrophiques de son parti en Catalogne, Mariano, il fait face \u00e0 un \u00e9chec, il pensait que les actions judiciaires la mise sous tutelle de la r\u00e9gion, les cons\u00e9quences \u00e9conomiques aussi allait faire reculer l'ind\u00e9pendantisme ou tout du moins l'emp\u00eacher de r\u00e9p\u00e9ter une majorit\u00e9 absolue, il n'en est rien l'ind\u00e9pendantisme r\u00e9siste et s'installe durablement dans le paysage politique, la question qui se pose maintenant est la suivante : comment Mariano Maroc dans la formation politique n'existe quasiment plus en Catalogne, pourra trouver une solution \u00e0 ce probl\u00e8me de taille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [93%] :\r\nEt que va -t-il se passer ces prochaines semaines, quelle est la que le calendrier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [89%] :\r\nAlors, les tractations devraient se d\u00e9rouler dans le courant du mois de janvier pour voir comment les partis ind\u00e9pendantistes se mettent d'accord pour un gouvernement, car la majorit\u00e9 absolue, d\u00e9pend en fait de quelques si\u00e8ges du petit Parti radical et ind\u00e9pendantistes coupe qui soutiendra un ex\u00e9cutif r\u00e9gional si Lang s'il s'engage \u00e0 installer la r\u00e9publique ind\u00e9pendante alors un 1er vote sur une investiture aura lieu normalement le 6 f\u00e9vrier et si d'ici le 7 avril, aucun gouvernement n'est former automatiquement de nouvelles \u00e9lections serait convoqu\u00e9 en juin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [93%] :\r\nVal\u00e9rie Daumont vous \u00e9tiez en Direct de Barcelone et dans l'imm\u00e9diat, en attendant la d\u00e9claration et la r\u00e9ponse du chef du gouvernement espagnol Mariano Rajoy il y a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-22T11:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2198CAF8-D58B-4D18-8A98-E32094011C74", "internalArchiveId": "2198CAF8-D58B-4D18-8A98-E32094011C74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-12-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Miguel Angel Morales, membre de Plonk & Replonk\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(10/BXL REAX PA) *** \"Inacceptable et discriminatoire\". C'est ainsi que la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Doris Leuthard, qualifie les conditions de l'Union europ\u00e9enne pour la Suisse en mati\u00e8re d'\u00e9quivalence boursi\u00e8re.\r\nD\u00e8s le 3 janvier, march\u00e9s, banques et investisseurs europ\u00e9ens pourront continuer \u00e0 acheter et vendre des titres cot\u00e9s en Suisse...\r\nMais cette \u00e9quivalence est limit\u00e9e \u00e0 un an, ce qui f\u00e2che fortement le gouvernement.\r\nLa Comission europ\u00e9enne de son c\u00f4t\u00e9 sanctionne ainsi l'absence de progr\u00e8s dans les n\u00e9gociations institutionnelles. \r\n\u00c0 Bruxelles, les explications de Guillaume Meyer. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui s'est r\u00e9uni hier en s\u00e9ance extraordinaire, menace l'UE de prendre des mesures pour renforcer sa place financi\u00e8re.\r\nLe D\u00e9partement des finances doit \u00e9laborer des propositions d'ici \u00e0 la fin de janvier. \r\nLa suppression du droit de timbre, vieux serpent de mer de la politique suisse, est \u00e9voqu\u00e9e.\r\nBerne n'exclut pas de revenir \u00e9galement sur le versement d'un deuxi\u00e8me milliard de coh\u00e9sion.\r\n(TF2/CATALOGNE DANS LES QG RE) *** Au terme d'une campagne tendue et gr\u00e2ce \u00e0 une mobilisation historique, les ind\u00e9pendantistes catalans ont retrouv\u00e9, hier la majorit\u00e9  absolue dont ils disposaient au Parlement...\r\nLes 5,5 millions d'\u00e9lecteurs catalans se sont rendus en masse aux urnes.\r\nLa participation a atteint un niveau historique (82 %, contre 75 % en 2015).\r\nLa gauche r\u00e9publicaine catalane ind\u00e9pendantiste, l'ERC, \u00e9tait donn\u00e9 favorite des \u00e9lections d'hier. \r\nElle est finalement devanc\u00e9e par le parti du pr\u00e9sident destitu\u00e9 Carles Puigdemont, et surtout, par la droite anti-ind\u00e9pendantiste de Ciudadanos. Consolation pour le parti, le bloc ind\u00e9pendantiste dont fait partie l'ERC obtient donc avec 70 si\u00e8ges la majorit\u00e9 absolue (fix\u00e9e \u00e0 68). \r\nAnouk Henry a suivi cette soir\u00e9e \u00e9lectorale en demi-teinte au si\u00e8ge de l'ERC \u00e0 la gare du nord.\r\nLe reportage \u00e0 Barcelone d'Anouk Henry\r\nL'Union europ\u00e9enne \"ne changera pas\" de position sur la Catalogne apr\u00e8s les \u00e9lections r\u00e9gionales de jeudi qui ont vu les ind\u00e9pendantistes retrouver leur majorit\u00e9 absolue au parlement r\u00e9gional, a r\u00e9agi un porte-parole de la Commission europ\u00e9enne.\r\n(Bve Jerusalem) Les menaces financi\u00e8res de Washington n'auront donc pas suffi. \r\nLes Etats-Unis ont essuy\u00e9 hier \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU une large condamnation de leur reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl.\r\nSur les 193 pays membres des Nations unies, 128 ont vot\u00e9 en faveur d'une r\u00e9solution condamnant la d\u00e9cision am\u00e9ricaine.\r\nLe texte affirme que toute d\u00e9cision sur le statut de J\u00e9rusalem \"n'a pas de force l\u00e9gale, est nulle et non avenue et doit \u00eatre r\u00e9voqu\u00e9e\". \r\nIl souligne que la question de J\u00e9rusalem doit faire partie d'un accord de paix final entre Isra\u00e9liens et Palestiniens.\r\nAu total, seuls neuf pays ont vot\u00e9 contre ce texte.\r\n(13/REFUGIES PALESTINIENS LIBAN PA) *** Et en marge de ce vote, les autorit\u00e9s libanaises ont pr\u00e9sent\u00e9 hier  les r\u00e9sultats d'un recensement des refugi\u00e9s palestiniens pr\u00e9sents dans le pays\r\nAvec des r\u00e9sultats plutot surprenants...\r\nCes descendants des Palestiniens chass\u00e9s de leurs terres en 1948 sont un peu moins de 175'000.\r\nC'est deux fois moins que les estimations qui pr\u00e9valaient jusqu'ici. \r\nLes refugi\u00e9s esp\u00e8rent que ces r\u00e9sultats seront suivis de r\u00e9formes sociales. \r\nA Beyrouth, le recit de Laure Stephan.\r\n  51''\r\n(Bve P\u00e9rou) Le pr\u00e9sident p\u00e9ruvien \u00e9vite la destitution\r\nAccus\u00e9 de corruption, Pedro Pablo Kuczynski a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 de justesse cette nuit. \r\nL'opposition n'atteignant pas les deux tiers des votes n\u00e9cessaires, au terme d'une session marathon.\r\nPedro Pablo Kuczynski \u00e9clabous\u00e9 par le scandale Odebrecht, le g\u00e9ant du BTP br\u00e9silien qui a reconnu avoir pay\u00e9 pr\u00e8s de 5 millions de dollars \u00e0 des entreprises de conseil directement li\u00e9es au chef de l'Etat peruvien, alors ministre, entre 2004 et 2013.\r\nToujours dans le cadre de ce scandale, en Equateur, la Cour constitutionnelle a autoris\u00e9 hier le lancement de la proc\u00e9dure qui pourrait aboutir \u00e0 la destitution du vice-pr\u00e9sident Jorge Glas, condamn\u00e9 \u00e0 six ans de prison pour avoir re\u00e7u des pots-de-vin du groupe br\u00e9silien Odebrecht.\r\n(Bve Chef Orchestre CH) Un c\u00e9l\u00e8bre chef d'orchestre suisse accus\u00e9 d'harc\u00e8lement sexuel\r\nLes orchestres symphoniques de San Francisco et Boston ont mis un terme \u00e0 leur collaboration avec Charles Dutoit, 81 ans, n\u00e9 \u00e0 Lausanne. \r\nQuatre femmes, trois cantatrices d'op\u00e9ra et une musicienne, l'accusent d'harc\u00e8lement sexuel.\r\nElles lui reprochent notamment de les avoir retenues physiquement, de les avoir embrass\u00e9 de force et de s'\u00eatre coll\u00e9 \u00e0 elles. \r\nLes faits se seraient produits de 1985 \u00e0 2010 dans plusieurs villes am\u00e9ricaines.\r\nCharles Dutoit qui vit actuellement au Canada a dirig\u00e9 de nombreux orchestres en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger. Il a \u00e9galement gagn\u00e9 plusieurs prix internationaux.\r\n(Bve Journal de Morges) Le Journal de Morges appartient d\u00e9sormais enti\u00e8rement \u00e0 son directeur et r\u00e9dacteur en chef, C\u00e9dric Jotterand, a-t-il fait savoir dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi dans un communiqu\u00e9. Une part - 49% - de l'hebdomadaire vaudois \u00e9tait encore d\u00e9tenue par Tamedia.\r\n(05/JU/MUSEE PLONK REPLONK ITV MORALES) *** Plonk & Replonk ont d\u00e9sormais leur ambassade \u00e0 Porrentruy. \r\nLe trio d'illustrateurs bien connu en Suisse romande et dans le monde francophone a inaugur\u00e9 ce jeudi le PIRE, le Palais incongru des Raret\u00e9s Etonnantes. \r\nIl s'agit en fait d'un espace mus\u00e9al situ\u00e9 en vieille ville et destin\u00e9 \u00e0 mettre en valeur leurs travaux en offrant dans le m\u00eame temps un nouveau joyau culturel au canton du Jura.  \r\nMiguel Angel Morales, l'un des Plonk & Replonk \r\n  52''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Bve Hockey sur Glace) Et puis en Hockey sur Glace, \r\nD\u00e9cembre continue decidement de sourire \u00e0 Gen\u00e8ve-Servette. \r\nPour la septi\u00e8me fois en huit matches depuis le d\u00e9but du mois, les Aigles ont f\u00eat\u00e9 une victoire: 4-1 cette fois face \u00e0 Kloten.\r\nForts de ce nouveau succes, les Genevois sont desormais 7e au classement.", "durationSec": 584, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9175913", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-22T06:30:16_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-22T06:30:16_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9175932", "ece-9175913"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T13:07:17Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nEt \u00e0 6 heures c'est Journal de Boukari Berne affiche sa fermet\u00e9, montrer les muscles face \u00e0 l'Europe, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui ne d\u00e9col\u00e8re pas apr\u00e8s la d\u00e9cision de l'UE sur l'acc\u00e8s de la Bourse suisse au march\u00e9 europ\u00e9en, une mesure visant \u00e0 affaiblir la place financi\u00e8re helv\u00e9tique, selon le gouvernement, la victoire des ind\u00e9pendantistes aux \u00e9lections r\u00e9gionales de Catalogne, les partisans de l'ind\u00e9pendance de cette r\u00e9gion espagnole conserve la majorit\u00e9 absolue au Parlement, un scrutin marqu\u00e9 \u00e9galement par la perc\u00e9e du parti de centre droit ciudadanos et une forte participation et puis Plonk et Replonk ont d\u00e9sormais leur ambassade pour autrui, le trio d'illustrateurs Gor\u00e9e hier le pire le Palais incongru des raret\u00e9s \u00e9tonnante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [96%] :\r\nInacceptable et discriminatoire, ce sont les mots de Doris Leuthard, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration elle parlait des conditions de l'Union europ\u00e9enne pour la Suisse en mati\u00e8re d'\u00e9quivalence boursi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [95%] :\r\nD\u00e8s le 3 janvier march\u00e9s banques et investisseurs europ\u00e9ens pourront continuer \u00e0 acheter et vendre des titres c\u00f4t\u00e9s en Suisse mais cette \u00e9quivalence est limit\u00e9e \u00e0 un an, ce qui f\u00e2che fortement le gouvernement, la Commission europ\u00e9enne, de son c\u00f4t\u00e9, sanctionne ainsi l'absence de progr\u00e8s dans les n\u00e9gociations institutionnelles \u00e0 Bruxelles, les explications de Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [93%] :\r\nLa r\u00e9action virulente du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'impressionne pas la Commission europ\u00e9enne parce qu'elle sait qu'elle a le soutien des pays membres, le cas suisse a fait l'objet de discussions la semaine derni\u00e8re \u00e0 Bruxelles en marge du sommet des dirigeants europ\u00e9ens, l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Junker, a dit son intention de frapper un coup et les repr\u00e9sentants nationaux, ont donn\u00e9 leur feu Vert ce qui f\u00e2che, la commission c'est qu'elle a l'impression que la Suisse tra\u00eene les pieds dans le dossier institutionnel et que Berne m\u00e8ne Bruxelles en bateau depuis son entr\u00e9e en fonctions, Jean-Claude Junker a des contacts fr\u00e9quents avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 chaque rencontre, il insiste sur l'importance d'un accord-cadre entre Berne et Bruxelles aujourd'hui, manifestement, la commission n'a plus confiance en la Suisse pour faire aboutir ces n\u00e9gociations, d'o\u00f9 sa volont\u00e9 de faire pression en limitant \u00e0 un an, l'autorisation donn\u00e9e \u00e0 la Bourse suisse, une d\u00e9cision qu'un proche du dossier, commente en ces termes : un an, c'est mieux que rien du tout, donc les Suisses peuvent s'estimer heureuse donc \u00e0 Bruxelles, on ne sont pas vraiment pour l'instant, une volont\u00e9 de faire baisser la temp\u00e9rature Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui s'est r\u00e9uni hier en s\u00e9ance extraordinaire menace l'UE de prendre des mesures pour renforcer sa place financi\u00e8re, le d\u00e9partement des finances doit \u00e9laborer des propositions d'ici \u00e0 la fin de janvier, la suppression du droit de timbre, vieux serpent de mer de la politique suisse est \u00e9voqu\u00e9e Berne n'exclut pas de revenir \u00e9galement sur le versement d'un deuxi\u00e8me milliard de coh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [95%] :\r\nLa campagne a \u00e9t\u00e9 la mobilisation historique, les ind\u00e9pendantistes catalans ont retrouv\u00e9 hier la majorit\u00e9 absolue dont il disposait au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [91%] :\r\nLes 5 millions et demi d'\u00e9lecteurs catalans se sont donc rendus en masse aux urnes, participation de 82 pourcent contre 75 pourcent en 2015 la gauche r\u00e9publicaine catalane et pas ind\u00e9pendantiste, le RC \u00e9tait donn\u00e9e favorite des \u00e9lections d'hier, elle est finalement devanc\u00e9e par le parti du pr\u00e9sident destitu\u00e9 Carles je monte surtout par la droite anti- ind\u00e9pendantistes de ciudadanos consolation pour le parti, le bloc ind\u00e9pendantiste dont fait partie le RC obtient, avec 70 si\u00e8ges la majorit\u00e9 absolue, fix\u00e9e \u00e0 68, Anouk Henry a suivi cette soir\u00e9e \u00e9lectorale en 2000 teinte au si\u00e8ge de l'IRC \u00e0 la gare du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [82%] :\r\n\u00e7a n'pas les r\u00e9sultats tombent au compte- gouttes avec 21 pourcent des scrutins d\u00e9pouiller l'ERC se trouve seulement en 3\u00e8me position alors qu'il \u00e9tait donn\u00e9 vainqueur il y a quelques jours, et Patrick Gabriel vous \u00eates militant fran\u00e7ais de l'ERC, regardez le smartphone, \u00e7a fait un peu peur, c'est chaud les choses, il y a encore le temps parce que, au moins de 10 pourcent du vote ce petit car les scrutins de leader de l'autre parti ind\u00e9pendantiste tout souriant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision alors qu'il est en exil \u00e0 Bruxelles est -ce que \u00e7a vous fait de voir un petit demande \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [82%] :\r\nCe que \u00e7a nous fait je trouve \u00e7a bien, je voudrais que le RC remonte m\u00eame si au final sa Coupe du monde qui gagne, \u00e7a va aussi maximale pour moi la plus grande d\u00e9ception, c'est que ciudadanos soit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:05) [84%] :\r\nPass\u00e9 les 55 pourcent les scrutins d\u00e9pouiller les r\u00e9sultats commencent \u00e0 \u00eatre de plus en plus fiables Patrick une impression \u00e0 chaud, h\u00e9 bien d\u00e9\u00e7u parce que suite leur premi\u00e8re force politique en Catalogne, \u00e7a c'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant, mais quand m\u00eame satisfait de sont dangereux composantes oui bien sert juste contente parce que j'ai, je crois, comme nos vont d\u00e9velopper les projets de la R\u00e9publique catalane avec 90 pourcent des scrutins le score est maintenant pratiquement d\u00e9finitif et les militants. \r\nVictoire en demi- teinte pour ces militants de la gauche r\u00e9publicaine qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir la premi\u00e8re place, mais qui fait partie du bloc ind\u00e9pendantiste qui lui obtient la majorit\u00e9 absolue, Anouk Henry rtsinfo pas cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [94%] :\r\n\u00e0 la une, l'Union europ\u00e9enne, qui a r\u00e9agi cette nuit \u00e0 l'affirme qu'elle ne changera pas de position sur la Catalogne apr\u00e8s ces \u00e9lections r\u00e9gionales remport\u00e9es par les ind\u00e9pendantistes dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce vendredi les menaces financi\u00e8res de Washington qui n'auront donc pas suffi, les \u00c9tats-Unis ont essuy\u00e9 hier \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU une large condamnation de leur reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, sur les 193 pays membres des Nations unies, 128 ont vot\u00e9 en faveur d'une r\u00e9solution condamnant la d\u00e9cision am\u00e9ricaine, le texte affirme que toute d\u00e9cision sur le statut de J\u00e9rusalem n'a pas de force l\u00e9gale est nulle et non avenue et doit \u00eatre r\u00e9voqu\u00e9e, il souligne que la question de J\u00e9rusalem, de faire partie d'un accord de paix final entre Isra\u00e9liens et Palestiniens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [99%] :\r\nEt en marge de ce vote, les autorit\u00e9s libanaises ont pr\u00e9sent\u00e9 hier les r\u00e9sultats d'un recensement des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens pr\u00e9sents dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [93%] :\r\nAvec des r\u00e9sultats plut\u00f4t surprenant, ces descendants des Palestiniens chass\u00e9s de leurs Terres en 1948 sont un peu moins de 175000 c'est 2 fois moins que les estimations qui pr\u00e9valaient jusqu'ici les r\u00e9fugi\u00e9s esp\u00e8rent que ces r\u00e9sultats seront suivis de r\u00e9formes sociales \u00e0 Beyrouth, le r\u00e9cit de leur St\u00e9phan. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:01) [91%] :\r\nLes r\u00e9sultats du recensement des Palestiniens diffus\u00e9 hier matin au fantasme pour la premi\u00e8re fois depuis des d\u00e9cennies, des chiffres clairs ont \u00e9t\u00e9 rendus publics sur le nombre de ces r\u00e9fugi\u00e9s au Liban, ils sont stigmatis\u00e9s dans le pays et leur pr\u00e9sence a souvent \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9e par la classe politique libanaise ces donn\u00e9es mettent aussi en avant la situation d\u00e9sastreuse des Palestiniens 65 pourcent d'entre eux vivent dans la pauvret\u00e9 parmi les r\u00e9fugi\u00e9s, on souhaite que le recensement soit suivie par des mesures pour am\u00e9liorer le quotidien, le gouvernement pourrait ainsi s'engager \u00e0 r\u00e9nover les infrastructures, le barrage, ni un camp palestinien aux portes de Beyrouth, des cas de morts par \u00e9lectrocution se produisent \u00e0 cause de la v\u00e9tust\u00e9 des c\u00e2bles d'\u00e9lectricit\u00e9 et d'eau, mais c'est surtout sur l'acc\u00e8s au travail que les Palestiniens voudrait obtenir des changements, des dizaines de m\u00e9tiers leur reste interdit, c'est l\u00e0 l'une des principales causes de la pauvret\u00e9 Laure St\u00e9phan pour rtsinfo Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident p\u00e9ruvien \u00e9vite la destitution, accus\u00e9 de corruption, Pedro Pablo Kushen, ce qui a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 de justesse, cette nuit, l'opposition en atteignant pas les 2 tiers des votes n\u00e9cessaires au terme d'une session marathon, le pr\u00e9sident \u00e9clabouss\u00e9 par le scandale Odebrecht, le g\u00e9ant du BTP br\u00e9silien qui a reconnu avoir pay\u00e9 pr\u00e8s de 5 millions de dollars \u00e0 des entreprises de conseil directement li\u00e9es au chef d'\u00e9tat p\u00e9ruvien alors ministre entre 2004 et 2013, toujours dans le cadre de ce scandale en Equateur, cette fois, la cour constitutionnelle a autoris\u00e9, hier, le lancement de la proc\u00e9dure qui pourrait aboutir \u00e0 la 10 Titus Young du vice- pr\u00e9sident Jorge Glass, condamn\u00e9 \u00e0 6 ans de prison pour avoir re\u00e7u des pots-de-vin du groupe br\u00e9silien, un c\u00e9l\u00e8bre chef d'orchestre suisse accus\u00e9 d'harc\u00e8lement sexuel le chef les orchestres symphoniques de San Francisco et Boston ont mis un terme hier \u00e0 leur collaboration avec Charles Dutoit 81 n'en est \u00e0 Lausanne 4 femmes trois cantatrices d'op\u00e9ra et une musicienne l'accusent d'harc\u00e8lement sexuel, les faits se seraient produits de 1985 \u00e0 2010 dans plusieurs villes am\u00e9ricaines Charles Dutoit qui vit actuellement au Canada, a dirig\u00e9 de nombreux orchestres en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, il a \u00e9galement gagn\u00e9 plusieurs prix internationaux, le Journal de Morges appartient d\u00e9sormais enti\u00e8rement \u00e0 son directeur et r\u00e9dacteur en chef, C\u00e9dric je te rends c'est ce qu'il a fait savoir cette nuit dans un communiqu\u00e9 une part 49 pourcent de l'hebdomadaire Vaudois \u00e9tait encore d\u00e9tenue par Tamedia. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:12) [100%] :\r\nPlonk et Replonk ont d\u00e9sormais leur ambassade \u00e0 Porrentruy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [93%] :\r\nLe trio d'illustrateurs bien connu en Suisse romande et dans le monde francophone a inaugur\u00e9 hier le pire le Palais incongru des raret\u00e9s \u00e9tonnante : il s'agit en fait d'un espace mus\u00e9al situ\u00e9 en vieille ville et destin\u00e9 \u00e0 mettre en valeur leurs travaux en offrant, dans le m\u00eame temps, un nouveau joyau culturel au canton du Jura, Miguel Angel Morales est l'un des Plonk et Replonk. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:34) [90%] :\r\nJ'ai employ\u00e9 le mot \u00e7a de parce que un mus\u00e9e, c'est un peu ronflant une ambassade dans ce sens que c'est voil\u00e0 une sorte de magnifique vitrine de ce que Plonk et Replonk, capables de faire et de ce qu'il a fait jusqu'\u00e0 maintenant, disons qu'on avait envie d'un endroit qui pourrait nous d\u00e9charger de cette culpabilit\u00e9 d'avoir tellement de trucs et de n'en rien faire parce qu'on ne pouvait rien en faire, donc c'est espace il \u00e9tait d\u00e9sir\u00e9e, c'est l'occasion qui fait la comme on dirait \u00e0 Saint-Martin d'ailleurs, c'est tr\u00e8s beau, \u00e7a arrive, le visiteur en aura plein les mirettes, le 4 fait qu'on a envie d'y rester, parce qu'effectivement c'est chaleureux comme un appartement, un appartement un peu r\u00eaver un peu id\u00e9alis\u00e9, un peu r\u00e9tro, comme on l'imagine, on dit souvent, c'\u00e9tait mieux dans le temps, en r\u00e9alit\u00e9, c'est pas \u00e7a, on dirait un chromo d'une \u00e9poque, d'une dimension parall\u00e8le d'un bon vieux temps, qui aurait effectivement exist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:25) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl quel hein et puis le hockey sur glace avec Gen\u00e8ve- Servette qui gagne pour la 7\u00e8me fois en 8 mois tche durant ce mois de d\u00e9cembre, victoire 4 1 face \u00e0 Kloten les Genevois qui sont d\u00e9sormais 7\u00e8me au classement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [95%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci Foued et les 6 heures 40 sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-22T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A33A8996-FB7D-456E-8ED2-CCDDE5A1F656", "internalArchiveId": "A33A8996-FB7D-456E-8ED2-CCDDE5A1F656", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Catalogne doit se pr\u00e9parer \u00e0 former un gouvernement dans un climat de tensions", "publicationDate": "2017-12-22T00:00:00Z", "summary": "La situation s'av\u00e8re complexe en Catalogne au lendemain des \u00e9lections r\u00e9gionales. Les partis ind\u00e9pendantistes ont atteint la majorit\u00e9 absolue, mais l'objectif est d\u00e9sormais de former un gouvernement.\r\n\r\n* * La Catalogne doit se pr\u00e9parer \u00e0 former un gouvernement dans un climat de tensions Carles Puidgemont lance uj appel \u00e0 Marinao Rajoy.. il se dit pr\u00eat \u00e0 le rencotrer.. dans un autre pays que l'Espagne.. \r\nla main tendu du le prsident catalan sortant vient de s'exprimer depuis BRuxelles.. au lendemain \r\nde la victoire des ind\u00e9pendantistes aux \u00e9lections r\u00e9gionales.. \r\nla recette de Rajoy a \u00e9chou\u00e9.. vient de d\u00e9clarer Carels Puidgemenontt.. \r\nVa\u00e9rie Demon.. on attend la r\u00e9ponse du chef de gvt espagnol.. \r\nDIRECT\r\nLa Catalogne s'est r\u00e9veill\u00e9e un peu plus divis\u00e9e.. \r\nJoie pour les ind\u00e9pendantistes.. \r\net une d\u00e9ception teint\u00e9e de grande incertitude pour les partis oppos\u00e9s \u00e0 l'ind\u00e9pendance... \r\nLes partis ind\u00e9pendantistes qui ont donc atteint la majorit\u00e9 absolue hier lors des \u00e9lections r\u00e9gionales... convoqu\u00e9e par Madird.. \r\nParadoxe de ce scrutin ..  c'est Ciudadanos, frontalement oppos\u00e9 au s\u00e9paratisme, qui arrive premier .. mais il ne pourra pas gouverner....\r\nValerie Demon... on vous retrouve en direct de Barcelone... \r\ndevant cette situation complexe.. quelles sont les premi\u00e8res r\u00e9actions ce matin\u00a0?\r\nVal\u00e9rie\u00a0: du c\u00f4t\u00e9 des ind\u00e9pendantistes, les premi\u00e8res d\u00e9clarations laissent place \u00e0 peu de doute\u00a0: l'objectif est de former un gouvernement. Reste \u00e0 savoir s'ils vont vouloir reprendre le chemin de l'ind\u00e9pendance rapidement ou pas. C'est la grande inconnue. L'\u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s judiciaire reste toujours pr\u00e9sente et augmente m\u00eame\u00a0: un juge du Tribunal Supr\u00eame \u00e9tend \u00e0 d'autres responsables ind\u00e9pendantistes ce matin l'enqu\u00eate en cours pour s\u00e9dition et r\u00e9bellion.En tout cas les ind\u00e9pendantistes ne semblent pas vouloir perdre de temps. La chef de campagne de Puigdemont va se rendre aujourd'hui \u00e0 Bruxelles pour \u00e9valuer les r\u00e9sultats avec son candidat qui doit donner normalement une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles ce midi. Mais ils trouveront en face une adversaire redoutable, la candidate de Ciudadanos, elle a r\u00e9affirm\u00e9 son tr\u00e8s bon r\u00e9sultat et insist\u00e9 sur le fait que ces \u00e9lections montrent que le probl\u00e8me et la division se situent d'abord et surtout en Catalogne. A Bruxelles, la r\u00e9action reste la m\u00eame, le porte parole de la commission europ\u00e9enne a assur\u00e9 que la position reste inchang\u00e9e et que la Catalogne reste un probl\u00e8me interne \u00e0 l'Espagne et que le dialogue doit se faire dans le respect de la Constitution. En dehors du monde de la politique, l'\u00e9conomie a donn\u00e9 un premier indice sur ses pr\u00e9f\u00e9rences ... la bourse a ouvert \u00e0 la baisse tout comme les actions des banques catalanes. En clair\u00a0: le sc\u00e9nario politique qui s'annonce inqui\u00e8te.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9175980", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Catalogne doit se pr\u00e9parer \u00e0 former un gouvernement dans un climat de tensions / 12H30_2017-12-22T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 22.12.2017"], "alternativeSummary": ["La situation s'av\u00e8re complexe en Catalogne au lendemain des \u00e9lections r\u00e9gionales. Les partis ind\u00e9pendantistes ont atteint la majorit\u00e9 absolue, mais l'objectif est d\u00e9sormais de former un gouvernement."], "variantIds": ["ece-9175980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T06:46:58Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCar les spots Shimon lance un appel \u00e0 Mariano rare, il se dit pr\u00eat \u00e0 le rencontrer dans un autre pays que l'Espagne, le pr\u00e9sident catalan sortant vient de s'exprimer depuis Bruxelles, au lendemain de la victoire des ind\u00e9pendantistes aux \u00e9lections r\u00e9gionales, Val\u00e9rie Daumont vous retrouve \u00e0 Barcelone, c'est une main tendue, lanc\u00e9 par le pr\u00e9sident catalan oui c'est une main tendue, mais il faut attendent la r\u00e9ponse de Mariano Rajoy, il doit s'exprimer \u00e0 14 heures le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol ne r\u00e9pondra s\u00fbrement pas de mani\u00e8re positive \u00e0 la proposition de CarlaS. push Damon pour se rencontrer, Mariano, il ne faut pas l'oublier, un homme de loi depuis toujours il r\u00e9torquera probablement au pr\u00e9sident catalan d\u00e9chu de r\u00e9pondre d'abord de ses actes devant la justice espagnole Maria rare il ne rentrera pas \u00e0 priori dans le jeu de n\u00e9gociation de carrelage des modes d'autant plus qu'aucun gouvernement r\u00e9gional catalan n'est encore former car les Stooges Damon c'est d\u00e9j\u00e0 probablement d'avance ce que r\u00e9pondra Marie- No\u00eblle \u00e0 Rome, nous rentrons de nouveau en fait, dans un rapport de force difficile le fait de d\u00e9clarations \u00e9chang\u00e9es entre Bruxelles et Madrid mais qui ne r\u00e9soudront rien, les positions risque donc de se durcir, du c\u00f4t\u00e9 des ind\u00e9pendantistes en tout cas les ses premi\u00e8res d\u00e9clarations laissent en tout cas planer plus de doute, l'objectif est de former un gouvernement, reste \u00e0 savoir s'ils vont vouloir reprendre le chemin de l'ind\u00e9pendance rapidement ou pas, c'est la grande inconnue et puis parall\u00e8lement l'\u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s judiciaire reste toujours pr\u00e9sente et augmente m\u00eame un juge du tribunal supr\u00eame a \u00e9tendu ce matin \u00e0 d'autres responsables ind\u00e9pendantistes l'enqu\u00eate en cours pour s\u00e9dition et r\u00e9bellion, en tout cas les ind\u00e9pendantistes ne semblent pas vouloir perdre de temps et puis \u00e0 Bruxelles, le porte- parole de la Commission europ\u00e9enne a assur\u00e9 que la position reste la m\u00eame : la Catalogne demeure un probl\u00e8me interne \u00e0 l'Espagne et le dialogue doit se faire dans le respect de la Constitution et puis en dehors du monde de la politique un petit mot quand m\u00eame sur l'\u00e9conomie, elle a donn\u00e9 un premier indice sur ses pr\u00e9f\u00e9rences, la Bourse a ouvert ce matin \u00e0 la baisse, tout comme les actions des banques catalanes en clair le sc\u00e9nario politique qui s'annonce inqui\u00e8te beaucoup ce matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-22T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1640052", "internalArchiveId": "AA1711640313", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Il \u00e9tait une fois l'arm\u00e9e secr\u00e8te suisse", "publicationDate": "2017-12-21T20:14:00Z", "durationSec": 3716, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9539247", "imageURL": "http://www.rts.ch/9125559.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Il \u00e9tait une fois l'arm\u00e9e secr\u00e8te suisse", "Temps pr\u00e9sent", "Il \u00e9tait une fois l'arm\u00e9e secr\u00e8te suisse", "Il \u00e9tait une fois l'arm\u00e9e secr\u00e8te suisse", "Il \u00e9tait une fois l'arm\u00e9e secr\u00e8te suisse", "Il \u00e9tait une fois l'arm\u00e9e secr\u00e8te suisse"], "alternativeSummary": ["Il \u00e9tait une fois l'arm\u00e9e secr\u00e8te suisse", "C'\u00e9taient de braves Helv\u00e8tes sans histoire, qui vivaient une petite existence tranquille, sans que leur entourage ne se doute de rien. Pourtant, dans le plus grand secret, ils avaient appris \u00e0 semer leurs poursuivants, disposaient de radio secr\u00e8tes et pour certains, \u00e9taient form\u00e9s \u00e0 l'art du sabotage. Aujourd'hui d\u00e9mobilis\u00e9s, ces soldats de l'ombre racontent leur appartenance \u00e0 l'arm\u00e9e secr\u00e8te suisse, la P-26, charg\u00e9e d'organiser la r\u00e9sistance en cas d'invasion sovi\u00e9tique pendant la Guerre froide. Sa d\u00e9couverte fut un scandale.", "Il \u00e9tait une fois l'arm\u00e9e secr\u00e8te suisse", "C'\u00e9taient de braves Helv\u00e8tes sans histoire, qui vivaient une petite existence tranquille, sans que leur entourage ne se doute de rien. Pourtant, dans le plus grand secret, ils avaient appris \u00e0 semer leurs poursuivants, disposaient de radio secr\u00e8tes et pour certains, \u00e9taient form\u00e9s \u00e0 l'art du sabotage. Aujourd'hui d\u00e9mobilis\u00e9s, ces soldats de l'ombre racontent leur appartenance \u00e0 l'arm\u00e9e secr\u00e8te suisse, la P-26, charg\u00e9e d'organiser la r\u00e9sistance en cas d'invasion sovi\u00e9tique pendant la Guerre froide. Sa d\u00e9couverte fut un scandale.", "C'\u00e9taient de braves Helv\u00e8tes sans histoire, qui vivaient une petite existence tranquille, sans que leur entourage ne se doute de rien. Pourtant, dans le plus grand secret, ils avaient appris \u00e0 semer leurs poursuivants, disposaient de radio secr\u00e8tes et pour certains, \u00e9taient form\u00e9s \u00e0 l'art du sabotage. Aujourd'hui d\u00e9mobilis\u00e9s, ces soldats de l'ombre racontent leur appartenance \u00e0 l'arm\u00e9e secr\u00e8te suisse, la P-26, charg\u00e9e d'organiser la r\u00e9sistance en cas d'invasion sovi\u00e9tique pendant la Guerre froide. Sa d\u00e9couverte fut un scandale.", "C'\u00e9taient de braves Helv\u00e8tes sans histoire, qui vivaient une petite existence tranquille, sans que leur entourage ne se doute de rien. Pourtant, dans le plus grand secret, ils avaient appris \u00e0 semer leurs poursuivants, disposaient de radio secr\u00e8tes et pour certains, \u00e9taient form\u00e9s \u00e0 l'art du sabotage. Aujourd'hui d\u00e9mobilis\u00e9s, ces soldats de l'ombre racontent leur appartenance \u00e0 l'arm\u00e9e secr\u00e8te suisse, la P-26, charg\u00e9e d'organiser la r\u00e9sistance en cas d'invasion sovi\u00e9tique pendant la Guerre froide. Sa d\u00e9couverte fut un scandale.", "C'\u00e9taient de braves Helv\u00e8tes sans histoire, qui vivaient une petite existence tranquille, sans que leur entourage ne se doute de rien. Pourtant, dans le plus grand secret, ils avaient appris \u00e0 semer leurs poursuivants, disposaient de radio secr\u00e8tes et pour certains, \u00e9taient form\u00e9s \u00e0 l'art du sabotage. Aujourd'hui d\u00e9mobilis\u00e9s, ces soldats de l'ombre racontent leur appartenance \u00e0 l'arm\u00e9e secr\u00e8te suisse, la P-26, charg\u00e9e d'organiser la r\u00e9sistance en cas d'invasion sovi\u00e9tique pendant la Guerre froide. Sa d\u00e9couverte fut un scandale."], "variantIds": ["ece-9065148", "ece-9065745", "ece-9539247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:00:32Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:10\r\n   -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:14  10:00:29:14\r\n{\\an1}Ce soir, une enqu\u00eate exceptionnelle.\r\n\r\n10:00:29:19  10:00:31:16\r\n{\\an1}On a retrouv\u00e9 les membres\r\n\r\n10:00:31:21  10:00:36:17\r\n{\\an1}de la P-26, une arm\u00e9e de l'ombre,\r\nconnue de quelques privil\u00e9gi\u00e9s.\r\n\r\n10:00:36:22  10:00:40:13\r\n{\\an1}Cette organisation secr\u00e8te\r\ndevait d\u00e9fendre la Suisse\r\n\r\n10:00:40:18  10:00:44:09\r\n{\\an1}en cas d'invasion sovi\u00e9tique\r\ndurant la guerre froide.\r\n\r\n10:00:44:13  10:00:47:02\r\n{\\an1}Elle fut d\u00e9mantel\u00e9e en 1990.\r\n\r\n10:00:47:07  10:00:51:13\r\n{\\an3}Les membres de la P-26 s'entra\u00eenaient\r\n        dans un bunker, connaissaient\r\n\r\n10:00:51:18  10:00:55:09\r\n{\\an3}                  l'art du sabotage,\r\n   de la radio clandestine, savaient\r\n\r\n10:00:55:13  10:01:00:09\r\n{\\an3}      tirer au pistolet, semer leurs\r\n    poursuivants et disposaient d'or\r\n\r\n10:01:00:13  10:01:02:21\r\n{\\an3}            pour corrompre l'ennemi.\r\n\r\n10:01:03:02  10:01:08:14\r\n{\\an3}Ils avaient des cagoules pendant les\r\n      exercices et des noms de code.\r\n\r\n10:01:08:19  10:01:12:04\r\n{\\an3}                 Au civil, c'\u00e9taient\r\n             des Suisses ordinaires.\r\n\r\n10:01:12:09  10:01:16:11\r\n{\\an3}       Personne ne devait soup\u00e7onner\r\n                    leur double vie.\r\n\r\n10:01:16:15  10:01:21:09\r\n{\\an1}L'affaire une fois d\u00e9couverte, ils\r\nont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s de tous les torts,\r\n\r\n10:01:21:13  10:01:25:12\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 fomenter un coup d'Etat\r\ncontre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:01:25:17  10:01:30:06\r\n{\\an1}Mais l'histoire leur donne raison:\r\nc'\u00e9tait des patriotes courageux.\r\n\r\n10:01:30:11  10:01:33:13\r\n{\\an1}Lib\u00e9r\u00e9s de leur engagement\r\nde confidentialit\u00e9,\r\n\r\n10:01:33:18  10:01:38:06\r\n{\\an1}ils se sont confi\u00e9s et racontent\r\npour la premi\u00e8re fois l'histoire\r\n\r\n10:01:38:11  10:01:40:07\r\n{\\an1}de l'arm\u00e9e secr\u00e8te suisse.\r\n\r\n10:01:40:11  10:01:41:20\r\n      Regardez.\r\n\r\n10:01:42:01  10:01:46:15\r\n{\\an3}             -Nous \u00e9tions consid\u00e9r\u00e9s\r\n     comme des tra\u00eetres \u00e0 la patrie,\r\n\r\n10:01:46:20  10:01:49:22\r\n{\\an3}           des gens qui avaient fait\r\n                de dr\u00f4les de choses,\r\n\r\n10:01:50:03  10:01:53:19\r\n{\\an3}         qui se promenaient en for\u00eat\r\n            avec des pistolets, etc.\r\n\r\n10:01:54:00  10:01:57:12\r\n{\\an3}                      -Les critiques\r\n        se r\u00e9sumaient \u00e0 une hyst\u00e9rie\r\n\r\n10:01:57:20  10:02:00:01\r\n{\\an3}       \u00e0 propos d'une arm\u00e9e secr\u00e8te.\r\n\r\n10:02:00:16  10:02:03:15\r\n{\\an1}-Ca a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9\r\ncomme une loge secr\u00e8te\r\n\r\n10:02:03:20  10:02:09:05\r\n{\\an1}qui \u00e9tait capable de d\u00e9boulonner,\r\narmes \u00e0 la main, le gouvernement.\r\n\r\n10:02:09:10  10:02:11:10\r\n{\\an1}C'est stupide et faux.\r\n\r\n10:02:11:14  10:02:15:15\r\n{\\an3}    -Nous tous qui \u00e9tions l\u00e0-dedans,\r\n\r\n10:02:15:20  10:02:18:18\r\n{\\an3}              nous \u00e9tions convaincus\r\n                   que c'\u00e9tait juste\r\n\r\n10:02:18:23  10:02:25:01\r\n{\\an3}que l'on se pr\u00e9pare en temps de paix,\r\n    afin d'\u00eatre pr\u00eats le moment venu.\r\n\r\n10:02:25:06  10:02:27:10\r\n{\\an3}     -C'\u00e9tait une tout autre \u00e9poque.\r\n\r\n10:02:27:14  10:02:30:11\r\n{\\an3}                   Nous \u00e9tions alors\r\n            en pleine guerre froide.\r\n\r\n10:02:30:16  10:02:35:11\r\n{\\an3}Je me suis dit: \"Si je peux apporter\r\n  quelque chose, alors je le ferai.\"\r\n\r\n10:02:35:16  10:02:37:07\r\n{\\an1}-Je n'ai jamais dout\u00e9\r\n\r\n10:02:37:11  10:02:41:20\r\n{\\an1}qu'il fallait que je participe\r\n\u00e0 cette organisation, jamais.\r\n\r\n10:02:42:06  10:02:46:21\r\n -A la fin de la guerre froide,\r\n  la Suisse d\u00e9couvre, choqu\u00e9e,\r\n\r\n10:02:47:02  10:02:49:18\r\nl'existence d'une arm\u00e9e secr\u00e8te.\r\n\r\n10:02:49:23  10:02:54:11\r\nMenace pour la d\u00e9mocratie, r\u00e9seau\r\n d'extr\u00eame droite, putschistes,\r\n\r\n10:02:54:15  10:02:58:20\r\n  pendant longtemps ces hommes\r\n et ces femmes ont d\u00fb se taire.\r\n\r\n10:02:59:01  10:03:02:17\r\n    Aujourd'hui, ils sortent\r\n  de l'ombre et ils racontent.\r\n\r\n10:03:14:15  10:03:17:06\r\n{\\an3}                -En tant que soldat,\r\n\r\n10:03:17:11  10:03:21:19\r\n{\\an3}     j'ai fait mon service militaire\r\n\r\n10:03:22:00  10:03:24:20\r\n{\\an3}               dans les forteresses.\r\n\r\n10:03:25:01  10:03:28:20\r\n{\\an3}C'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 1954 \u00e0 1958.\r\n\r\n10:03:29:01  10:03:33:03\r\n{\\an3}        A l'\u00e9poque, la guerre froide\r\n                 \u00e9tait tr\u00e8s intense.\r\n\r\n10:03:33:08  10:03:36:02\r\n{\\an3}  Nous \u00e9tions oblig\u00e9s de nous taire.\r\n\r\n10:03:36:07  10:03:40:11\r\n{\\an3}     On nous avait ordonn\u00e9 de ne pas\r\n        parler de ces installations,\r\n\r\n10:03:40:16  10:03:43:09\r\n{\\an3}                  \u00e0 qui que ce soit,\r\n               en train ou ailleurs.\r\n\r\n10:03:43:13  10:03:46:12\r\n{\\an3}                  Personne ne devait\r\n           rien savoir \u00e0 leur sujet,\r\n\r\n10:03:46:17  10:03:50:15\r\n{\\an3}             o\u00f9 elles se trouvaient,\r\n    \u00e0 quoi elles ressemblaient, etc.\r\n\r\n10:03:52:19  10:03:55:14\r\n   -La Seconde Guerre mondiale\r\n\r\n10:03:55:19  10:03:57:12\r\n      vient de se terminer.\r\n\r\n10:03:57:17  10:04:00:14\r\n         D\u00e9j\u00e0, le monde\r\n    se divise en deux blocs:\r\n\r\n10:04:00:19  10:04:04:13\r\nles Etats-Unis et l'Union sovi\u00e9tique\r\n            s'affrontent\r\n\r\n10:04:04:18  10:04:08:06\r\n      dans ce qui deviendra\r\n        la guerre froide.\r\n\r\n10:04:08:11  10:04:12:05\r\n       Une sir\u00e8ne retentit\r\n\r\n10:04:12:10  10:04:15:16\r\nCela provoque une effrayante course\r\n\r\n10:04:15:21  10:04:20:21\r\n  aux armements nucl\u00e9aires, qu'on\r\nnommera \"l'\u00e9quilibre de la terreur\".\r\n\r\n10:04:21:02  10:04:23:19\r\n      L'explosion retentit\r\n\r\n10:04:24:00  10:04:29:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:29:18  10:04:32:22\r\n       La guerre froide,\r\n  c'est une s\u00e9rie de conflits,\r\n\r\n10:04:33:03  10:04:36:09\r\n       ouverts ou larv\u00e9s,\r\n  un peu partout dans le monde.\r\n\r\n10:04:36:13  10:04:41:16\r\n       En Hongrie, \u00e0 Cuba,\r\n   au Vietnam, en Afghanistan,\r\n\r\n10:04:43:12  10:04:46:15\r\n   Les explosions retentissent\r\n\r\n10:04:46:20  10:04:51:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:51:08  10:04:55:00\r\n      Les tirs retentissent\r\n\r\n10:04:55:05  10:04:57:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:58:00  10:05:00:23\r\n            En 1961,\r\n\r\n10:05:01:05  10:05:05:11\r\n     la construction du Mur\r\nde Berlin coupe le monde en deux,\r\n\r\n10:05:05:15  10:05:07:06\r\n         pour longtemps.\r\n\r\n10:05:09:04  10:05:12:09\r\n   En Suisse, on se calfeutre.\r\n\r\n10:05:12:13  10:05:15:21\r\nOn redoute la menace sovi\u00e9tique.\r\n\r\n10:05:16:02  10:05:18:17\r\n{\\an1}-Lors des \u00e9v\u00e9nements\r\nen Tch\u00e9coslovaquie,\r\n\r\n10:05:18:22  10:05:23:12\r\n{\\an1}j'\u00e9tais en service \u00e0 Vugelles avec\r\nmon d\u00e9tachement de chars blind\u00e9s.\r\n\r\n10:05:23:17  10:05:25:12\r\n{\\an1}On a appris que 500 chars\r\n\r\n10:05:25:17  10:05:27:23\r\n{\\an1}avaient p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans Prague.\r\n\r\n10:05:28:04  10:05:33:03\r\n{\\an1}On esp\u00e9rait que leurs chauffeurs\r\ntrouveraient la p\u00e9dale de frein,\r\n\r\n10:05:33:08  10:05:37:01\r\n{\\an1}avant de se trouver\r\nsur les bords du lac de Constance.\r\n\r\n10:05:37:06  10:05:39:00\r\n{\\an3}          -Je me souviens tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:05:39:05  10:05:42:04\r\n{\\an3}      En 1968, en allant au travail,\r\n\r\n10:05:42:09  10:05:44:21\r\n{\\an3}     nous avons appris que la Russie\r\n\r\n10:05:45:02  10:05:47:15\r\n{\\an3}    avait occup\u00e9 la Tch\u00e9coslovaquie.\r\n\r\n10:05:47:20  10:05:51:16\r\n{\\an3}                       Cet \u00e9v\u00e9nement\r\n  nous a profond\u00e9ment impressionn\u00e9s.\r\n\r\n10:05:52:23  10:05:55:16\r\n{\\an1}-Il y avait 3'000, ou plus, chars,\r\n\r\n10:05:55:21  10:05:58:08\r\n{\\an1}qui \u00e9taient stationn\u00e9s\r\n\r\n10:05:58:12  10:06:01:14\r\n{\\an1}\u00e0 250 km de la fronti\u00e8re suisse.\r\n\r\n10:06:01:19  10:06:04:10\r\n{\\an1}A cette \u00e9poque, en 1981-1982,\r\n\r\n10:06:04:14  10:06:10:06\r\n{\\an1}le monde n'\u00e9tait pas\r\nen situation de paix compl\u00e8te.\r\n\r\n10:06:10:11  10:06:14:06\r\n{\\an1}Il y avait quand m\u00eame\r\nun risque incontestable\r\n\r\n10:06:14:11  10:06:17:07\r\n{\\an1}que l'Est nous d\u00e9borde un petit peu.\r\n\r\n10:06:17:11  10:06:22:06\r\n{\\an3}            -A 300 ou 400 kilom\u00e8tres\r\n             de la fronti\u00e8re suisse,\r\n\r\n10:06:22:11  10:06:28:04\r\n{\\an3}il y avait les Russes avec des chars.\r\n\r\n10:06:28:09  10:06:34:10\r\n{\\an3}En une demi-journ\u00e9e, ou une journ\u00e9e,\r\n  ils auraient pu envahir la Suisse.\r\n\r\n10:06:40:18  10:06:42:09\r\n        -Alors on s'arme.\r\n\r\n10:06:42:13  10:06:44:01\r\n        L'arm\u00e9e de milice\r\n\r\n10:06:44:06  10:06:47:10\r\ncompte d\u00e9sormais 700'000 hommes:\r\n           un record.\r\n\r\n10:06:47:14  10:06:52:00\r\n           On s'entra\u00eene\r\navec tous les moyens \u00e0 disposition.\r\n\r\n10:06:52:05  10:06:57:06\r\n  Personne ne songe \u00e0 contester\r\nle budget de la d\u00e9fense nationale.\r\n\r\n10:07:05:22  10:07:10:16\r\nOn envisage m\u00eame de doter le pays\r\n      de la bombe atomique.\r\n\r\n10:07:10:21  10:07:14:19\r\n Et puis, il faut le souligner,\r\n      d\u00e8s les ann\u00e9es 1950,\r\n\r\n10:07:15:00  10:07:20:05\r\n   l'arm\u00e9e d\u00e9cide de cr\u00e9er une\r\norganisation secr\u00e8te de r\u00e9sistance\r\n\r\n10:07:20:10  10:07:24:16\r\n          en pr\u00e9vision\r\n   d'une invasion sovi\u00e9tique.\r\n\r\n10:07:24:21  10:07:27:13\r\n{\\an3} -On a invit\u00e9 en Suisse d'ex-membres\r\n\r\n10:07:27:18  10:07:30:03\r\n{\\an3}        de la r\u00e9sistance hollandaise\r\n\r\n10:07:30:08  10:07:32:20\r\n{\\an3}    pour raconter leurs exp\u00e9riences.\r\n\r\n10:07:33:01  10:07:35:12\r\n{\\an3}On a constat\u00e9 que cette organisation\r\n\r\n10:07:35:17  10:07:41:07\r\n{\\an3}  devait \u00eatre en mesure de garder le\r\n  contact avec la population civile,\r\n\r\n10:07:41:11  10:07:45:22\r\n{\\an3}      entre les r\u00e9gions occup\u00e9es par\r\nl'ennemi et le gouvernement en exil.\r\n\r\n10:07:46:03  10:07:48:18\r\n{\\an3}                    Il fallait aussi\r\n              une r\u00e9sistance morale,\r\n\r\n10:07:48:23  10:07:53:14\r\n{\\an3}   encourager \u00e0 rester d\u00e9mocratique,\r\n       malgr\u00e9 un r\u00e9gime totalitaire.\r\n\r\n10:07:53:19  10:07:56:15\r\n{\\an3}           L'Est partait du principe\r\n                         que l'Ouest\r\n\r\n10:07:56:20  10:07:59:05\r\n{\\an3}          attaquer et vise et versa.\r\n\r\n10:07:59:10  10:08:03:11\r\n{\\an3}        La guerre froide a influenc\u00e9\r\n             toutes ces pr\u00e9parations\r\n\r\n10:08:03:15  10:08:05:12\r\n{\\an3}                    \u00e0 la r\u00e9sistance.\r\n\r\n10:08:05:17  10:08:11:10\r\n-Dans les pays de l'OTAN, on fait de\r\n m\u00eame dans les ann\u00e9es 1950 et 1960.\r\n\r\n10:08:11:14  10:08:15:23\r\n Partout, se cr\u00e9ent des groupes\r\n   clandestins de r\u00e9sistance,\r\n\r\n10:08:16:04  10:08:17:11\r\n       nomm\u00e9s Stay-behind.\r\n\r\n10:08:17:16  10:08:23:18\r\n{\\an3} -Litt\u00e9ralement, Stay-behind ce sont\r\n  \"des gens qui restent en arri\u00e8re\".\r\n\r\n10:08:23:23  10:08:25:07\r\n{\\an3}                  En cas d'invasion,\r\n\r\n10:08:25:11  10:08:27:03\r\n{\\an3}               des militaires cach\u00e9s\r\n\r\n10:08:27:08  10:08:29:16\r\n{\\an3}      laissent passer l'envahisseur.\r\n\r\n10:08:29:21  10:08:34:21\r\n{\\an3}    Ils sortent apr\u00e8s pour combattre\r\nsur les arri\u00e8res de cet envahisseur.\r\n\r\n10:08:35:02  10:08:38:15\r\n{\\an3}             Le concept a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli\r\n       par les Britanniques en 1940,\r\n\r\n10:08:38:20  10:08:41:20\r\n{\\an3}                 quand les Allemands\r\n              allaient les attaquer.\r\n\r\n10:08:42:01  10:08:45:09\r\n           -En Suisse,\r\n  on fera plusieurs tentatives.\r\n\r\n10:08:45:13  10:08:48:13\r\n         L'une d'elles,\r\n   appel\u00e9e le Service sp\u00e9cial,\r\n\r\n10:08:48:18  10:08:53:10\r\ncommand\u00e9e par le colonel Bachmann,\r\n sombre dans le ridicule en 1979.\r\n\r\n10:08:53:14  10:08:57:02\r\n     Albert Bachmann d\u00e9cide\r\n   d'espionner les manoeuvres\r\n\r\n10:08:57:07  10:09:02:22\r\n de l'arm\u00e9e autrichienne, alors que\r\ndes officiels suisses y participent.\r\n\r\n10:09:06:03  10:09:08:21\r\n L'espion est rep\u00e9r\u00e9 et arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:09:09:02  10:09:11:14\r\n       Le scandale \u00e9clate.\r\n\r\n10:09:11:19  10:09:14:20\r\n     C'est cet \u00e9chec de 1979\r\n      qui poussera l'arm\u00e9e\r\n\r\n10:09:15:01  10:09:18:10\r\n\u00e0 cr\u00e9er une nouvelle organisation\r\n         de r\u00e9sistance.\r\n\r\n10:09:18:14  10:09:22:11\r\n        Et cette fois-ci,\r\n  sur des bases plus s\u00e9rieuses.\r\n\r\n10:09:22:15  10:09:25:15\r\n Ce sera la P-26, ou projet 26,\r\n\r\n10:09:25:20  10:09:30:16\r\n      dirig\u00e9 par un d\u00e9nomm\u00e9\r\n  Efrem Cattelan, alias \"Rico\".\r\n\r\n10:09:33:09  10:09:37:00\r\n{\\an3}          -Avec l'entr\u00e9e en fonction\r\n               d'E.Cattelan en 1979,\r\n\r\n10:09:37:05  10:09:41:15\r\n{\\an3}       on peut dire que le projet 26\r\n     \u00e9tait beaucoup mieux structur\u00e9.\r\n\r\n10:09:41:20  10:09:44:00\r\n{\\an3}    Ce travail a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien men\u00e9.\r\n\r\n10:09:44:05  10:09:47:01\r\n{\\an3}                M. Cattelan a dirig\u00e9\r\n                 ses collaborateurs,\r\n\r\n10:09:47:06  10:09:49:21\r\n{\\an3}                       mais il \u00e9tait\r\n            lui aussi sous contr\u00f4le.\r\n\r\n10:09:50:02  10:09:51:18\r\n{\\an3}             Et \u00e7a, c'est important.\r\n\r\n10:09:51:23  10:09:53:07\r\n{\\an3}                 Dans les ann\u00e9es 70,\r\n\r\n10:09:53:11  10:09:55:21\r\n{\\an3}     A.Bachmann avait peut-\u00eatre trop\r\n\r\n10:09:56:02  10:09:58:14\r\n{\\an3} de libert\u00e9 pour ce type d'activit\u00e9.\r\n\r\n10:10:01:06  10:10:05:11\r\n     -La P-26 est organis\u00e9e\r\n sur le mod\u00e8le des Stay-behind,\r\n\r\n10:10:05:16  10:10:09:05\r\n    selon les r\u00e8gles strictes\r\n       de la clandestinit\u00e9\r\n\r\n10:10:09:10  10:10:12:11\r\net du cloisonnement des groupes.\r\n\r\n10:10:12:15  10:10:14:23\r\n  L'organisation est implant\u00e9e\r\n\r\n10:10:15:04  10:10:19:21\r\nsur tout le pays, dans 40 r\u00e9gions,\r\n   chacune dirig\u00e9e par un chef.\r\n\r\n10:10:20:02  10:10:24:05\r\n      Les r\u00e9gions en rouge\r\nsont consid\u00e9r\u00e9es strat\u00e9giquement\r\n\r\n10:10:24:10  10:10:27:20\r\n        plus importantes \r\n       que celles en bleu.\r\n\r\n10:10:28:01  10:10:31:15\r\n      Le principe de base:\r\n   chaque r\u00e9gion est doubl\u00e9e.\r\n\r\n10:10:33:19  10:10:37:12\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait\r\nune excellente id\u00e9e de Rico.\r\n\r\n10:10:37:17  10:10:41:06\r\n{\\an1}Il y avait une r\u00e9gion active,\r\nune r\u00e9gion A,\r\n\r\n10:10:41:11  10:10:44:06\r\n{\\an1}et une r\u00e9gion B, soi-disant dormante.\r\n\r\n10:10:46:02  10:10:50:04\r\n{\\an1}Cela signifie qu'en cas de guerre,\r\n\r\n10:10:50:09  10:10:52:18\r\n{\\an1}si une r\u00e9gion \u00e9tait d\u00e9truite,\r\n\r\n10:10:52:23  10:10:55:17\r\n{\\an1}il y avait tout de suite la r\u00e9gion B\r\n\r\n10:10:55:22  10:10:59:20\r\n{\\an1}qui pouvait\r\nentrer en fonction imm\u00e9diatement.\r\n\r\n10:11:00:01  10:11:01:17\r\n{\\an1}C'est un principe\r\n\r\n10:11:01:22  10:11:04:21\r\n{\\an1}qui n'a pas \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Rico.\r\n\r\n10:11:05:02  10:11:08:12\r\n{\\an1}Il a toujours dit\r\nqu'il a \u00e7a de H\u00f4-Chi-Minh,\r\n\r\n10:11:08:17  10:11:11:10\r\n{\\an1}des Vietcongs qui ont eu cette id\u00e9e.\r\n\r\n10:11:11:14  10:11:13:16\r\n{\\an1}C'est comme l'hydre,\r\n\r\n10:11:13:21  10:11:19:10\r\n{\\an1}vous coupez une t\u00eate\r\net une autre pousse instantan\u00e9ment.\r\n\r\n10:11:19:14  10:11:24:11\r\n-A quelques kilom\u00e8tres de la ville\r\n  de Berthoud, une ferme isol\u00e9e.\r\n\r\n10:11:24:15  10:11:26:17\r\n    Aujourd'hui, d\u00e9saffect\u00e9e.\r\n\r\n10:11:28:16  10:11:33:22\r\nLa P-26 y \u00e9tablit son \u00e9tat-major de\r\nconduite, soit son quartier g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:11:34:03  10:11:37:09\r\n  Voici, pour la premi\u00e8re fois,\r\n          le t\u00e9moignage\r\n\r\n10:11:37:13  10:11:40:14\r\n     de l'un des dirigeants\r\n       de l'organisation.\r\n\r\n10:11:40:19  10:11:43:00\r\n    Son nom de code: Germain.\r\n\r\n10:11:45:19  10:11:49:12\r\n          -J'\u00e9tais l'un\r\n des plus proches collaborateurs\r\n\r\n10:11:49:17  10:11:51:04\r\n{\\an3}               de Monsieur Catellan.\r\n\r\n10:11:51:09  10:11:54:08\r\n{\\an3}Presque tout passait par mon \u00e9quipe,\r\n\r\n10:11:54:12  10:11:57:04\r\n{\\an3}   comme le recrutement, le contr\u00f4le\r\n\r\n10:11:57:09  10:11:59:11\r\n{\\an3}               de la formation, etc.\r\n\r\n10:11:59:16  10:12:04:11\r\n{\\an3}         Ensuite, aussi la conduite,\r\n      les liaisons avec les r\u00e9gions.\r\n\r\n10:12:04:15  10:12:09:04\r\n{\\an3}    On avait des officiers traitants\r\n              qui m'\u00e9taient attribu\u00e9\r\n\r\n10:12:09:09  10:12:11:21\r\n{\\an3}          pour recevoir des missions\r\n\r\n10:12:12:02  10:12:13:21\r\n{\\an3}          \u00e0 transmettre aux r\u00e9gions.\r\n\r\n10:12:14:02  10:12:16:23\r\n{\\an3}                C'\u00e9tait une fonction\r\n               relativement centrale\r\n\r\n10:12:17:04  10:12:19:18\r\n{\\an3}     dans la direction du projet 26.\r\n\r\n10:12:29:07  10:12:31:16\r\n Une des premi\u00e8res mesures a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:12:31:21  10:12:35:04\r\n    de trouver un emplacement\r\n       ext\u00e9rieur discret,\r\n\r\n10:12:35:09  10:12:39:00\r\n      o\u00f9 Monsieur Cattelan\r\n et d'autres puissent se rendre\r\n\r\n10:12:39:05  10:12:41:22\r\n          sans passer\r\n   par un contr\u00f4le d'identit\u00e9\r\n\r\n10:12:42:03  10:12:45:23\r\n     \u00e0 l'entr\u00e9e du p\u00e9rim\u00e8tre\r\n          de ce centre.\r\n\r\n10:12:46:04  10:12:51:01\r\n  Et on a trouv\u00e9 \u00e7a \u00e0 Berthoud,\r\nun b\u00e2timent appartenant \u00e0 l'arm\u00e9e,\r\n\r\n10:12:51:06  10:12:55:07\r\n  une ancienne ferme restaur\u00e9e,\r\n    un b\u00e2timent tr\u00e8s discret.\r\n\r\n10:12:55:11  10:13:00:13\r\n{\\an3}                 Et cela s'est fait,\r\n          je pense, en 1983 ou 1982.\r\n\r\n10:13:00:18  10:13:05:14\r\n-Une douzaine de collaborateurs,\r\n des fonctionnaires militaires,\r\n\r\n10:13:05:19  10:13:09:22\r\ndirigent depuis Berthoud l'arm\u00e9e\r\n     de l'ombre helv\u00e9tique.\r\n\r\n10:13:12:10  10:13:17:09\r\n-Pouvez-vous nous expliquer pourquoi\r\nvous t\u00e9moignez de mani\u00e8re anonyme ?\r\n\r\n10:13:17:13  10:13:19:23\r\n{\\an3}     -J'ai c\u00f4toy\u00e9 pas mal de membres\r\n\r\n10:13:20:04  10:13:22:15\r\n{\\an3}          de l'organisation, parfois\r\n\r\n10:13:22:20  10:13:25:21\r\n{\\an3}     en environnement professionnel,\r\n\r\n10:13:26:02  10:13:27:21\r\n{\\an3}          Si mon visage est reconnu,\r\n\r\n10:13:28:02  10:13:32:05\r\n{\\an3}je ne tiens pas \u00e0 cr\u00e9er une suspicion\r\n               qu'ils \u00e9taient membres\r\n\r\n10:13:32:10  10:13:36:10\r\n       de l'organisation,\r\n donc c'est par \u00e9gard pour eux.\r\n\r\n10:13:40:20  10:13:46:11\r\n-Pour devenir membre de la P-26,\r\n il faut montrer patte blanche.\r\n\r\n10:13:46:16  10:13:50:22\r\n     Le recrutement se fait\r\n dans la plus grande discr\u00e9tion.\r\n\r\n10:13:51:03  10:13:55:16\r\nCes hommes et ces femmes risqueront\r\n    leur vie en cas d'invasion.\r\n\r\n10:13:55:21  10:13:59:03\r\n  Ils doivent savoir se fondre\r\n        dans le paysage.\r\n\r\n10:14:04:22  10:14:07:12\r\n{\\an1}-Le recrutement de la P-26\r\n\r\n10:14:07:17  10:14:10:02\r\nne s'est pas fait dans l'id\u00e9e\r\n\r\n10:14:10:07  10:14:12:08\r\n{\\an1}de mettre des gens connus.\r\n\r\n10:14:12:12  10:14:17:04\r\n{\\an1}Parce que les gens connus,\r\npour \u00eatre engag\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:14:17:09  10:14:21:10\r\n{\\an1}sont les premiers\r\nque l'envahisseur arr\u00eate !\r\n\r\n10:14:21:14  10:14:24:16\r\n      On commence par arr\u00eater\r\n      tous les intellectuels.\r\n\r\n10:14:24:21  10:14:27:13\r\n          On fait le tri\r\n     entre ceux qu'on fusille\r\n\r\n10:14:27:18  10:14:30:04\r\net ceux qu'on envoie dans des camps.\r\n\r\n10:14:30:09  10:14:34:01\r\n    Tr\u00e8s peu de gens du public\r\n      connaissaient le nom.\r\n\r\n10:14:35:21  10:14:39:17\r\n{\\an3}          -Un bon ami de la famille,\r\n\r\n10:14:39:22  10:14:42:13\r\n{\\an3} avec lequel j'ai beaucoup collabor\u00e9\r\n\r\n10:14:42:18  10:14:45:15\r\n{\\an3}dans une association professionnelle,\r\n\r\n10:14:45:20  10:14:47:15\r\n{\\an3}                      m'a contact\u00e9e.\r\n\r\n10:14:47:20  10:14:51:13\r\n{\\an3}                   Il me connaissait\r\n    depuis que j'\u00e9tais toute petite.\r\n\r\n10:14:51:18  10:14:53:20\r\n{\\an3}           Il connaissait ma famille\r\n\r\n10:14:54:03  10:14:57:19\r\n{\\an3}           et on se croisait souvent\r\n           dans le cadre du travail.\r\n\r\n10:14:58:00  10:15:02:16\r\n{\\an3}Un jour, il m'a dit: \"J'aimerais bien\r\n          te parler personnellement.\"\r\n\r\n10:15:02:21  10:15:06:13\r\n{\\an3}                  Je me suis demand\u00e9\r\n       de quoi il voulait me parler.\r\n\r\n10:15:06:18  10:15:09:15\r\n{\\an3}J'\u00e9tais un peu \u00e9tonn\u00e9e, tout de m\u00eame.\r\n\r\n10:15:09:20  10:15:15:02\r\n{\\an3}              Vous savez, ces jours,\r\n     il f\u00eate son 95\u00e8me anniversaire,\r\n\r\n10:15:15:07  10:15:20:08\r\n{\\an3}      donc vous voyez, il y a 20 ans\r\n           de diff\u00e9rence entre nous.\r\n\r\n10:15:20:12  10:15:23:03\r\n{\\an1}-A une certaine \u00e9poque,\r\nj'\u00e9tais membre\r\n\r\n10:15:23:08  10:15:24:22\r\n{\\an1}de la Soci\u00e9t\u00e9 romande\r\n\r\n10:15:25:03  10:15:27:00\r\n{\\an1}des relations publiques.\r\n\r\n10:15:27:05  10:15:29:01\r\n{\\an1}J'ai fait partie du comit\u00e9\r\n\r\n10:15:29:06  10:15:31:01\r\n{\\an1}\u00e0 une certaine \u00e9poque.\r\n\r\n10:15:31:06  10:15:36:02\r\n{\\an1}Le personnage qui m'a contact\u00e9\r\nen faisait \u00e9galement partie.\r\n\r\n10:15:36:07  10:15:38:16\r\n{\\an1}Le contact a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s simple.\r\n\r\n10:15:38:21  10:15:40:23\r\n{\\an1}On se connaissait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:15:41:04  10:15:44:09\r\n{\\an1}Et il me dit:\r\n\"J'ose te poser une question\r\n\r\n10:15:44:13  10:15:48:14\r\n{\\an1}o\u00f9 quelle que soit ta r\u00e9ponse,\r\ntu gardes le secret !\"\r\n\r\n10:15:48:19  10:15:51:02\r\n{\\an1}J'ai dit: \"Si c'est toi, oui !\"\r\n\r\n10:15:51:07  10:15:54:23\r\n{\\an1}La question: \"Est-ce que\r\ntu serais int\u00e9ress\u00e9 \u00e0... ?\"\r\n\r\n10:15:55:04  10:15:58:16\r\n{\\an3}  -C'\u00e9tait au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n10:15:58:21  10:16:00:11\r\n{\\an3}                      Je suis membre\r\n\r\n10:16:00:16  10:16:04:14\r\n{\\an3}  de la confr\u00e9rie des francs-ma\u00e7ons.\r\n\r\n10:16:04:19  10:16:08:01\r\n{\\an3}          Et un camarade franc-ma\u00e7on\r\n                       m'a contact\u00e9.\r\n\r\n10:16:08:06  10:16:10:00\r\n{\\an3}               Il voulait me parler.\r\n\r\n10:16:10:05  10:16:14:17\r\n{\\an3}            Il m'a dit que je devais\r\n      aller le voir dans son bureau.\r\n\r\n10:16:14:22  10:16:17:18\r\n{\\an3}        Il \u00e9tait architecte \u00e0 Coire.\r\n\r\n10:16:17:23  10:16:22:19\r\n{\\an3}                  -Et l\u00e0, il m'a dit\r\n   qu'il s'agissait de quelque chose\r\n\r\n10:16:23:00  10:16:24:19\r\n{\\an3}                    de tr\u00e8s s\u00e9rieux,\r\n\r\n10:16:25:00  10:16:28:16\r\n{\\an3}   et que c'\u00e9tait pour la protection\r\n\r\n10:16:28:21  10:16:31:03\r\n{\\an3}            de la population suisse.\r\n\r\n10:16:31:08  10:16:34:11\r\n{\\an3}  Il m'a dit: \"J'aimerais simplement\r\n\r\n10:16:34:15  10:16:39:00\r\n{\\an3}       te demander si tu es d'accord\r\n       d'apprendre certaines choses,\r\n\r\n10:16:39:05  10:16:42:07\r\n{\\an3}                      si tu es pr\u00eate\r\n             \u00e0 t'engager l\u00e0-dedans.\"\r\n\r\n10:16:42:11  10:16:48:04\r\n{\\an3}                 \"En fait, il s'agit\r\n  d'une organisation de r\u00e9sistance.\"\r\n\r\n10:16:48:09  10:16:51:22\r\n{\\an3}  -Je me suis accord\u00e9 quelques jours\r\n                       de r\u00e9flexion.\r\n\r\n10:16:52:03  10:16:54:03\r\n{\\an3}       J'ai pass\u00e9 la nuit l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:16:54:08  10:16:59:00\r\n{\\an3}           J'ai expliqu\u00e9 \u00e0 ma femme,\r\nsommairement, de quoi il s'agissait.\r\n\r\n10:16:59:05  10:17:01:09\r\n{\\an3}     J'ai pes\u00e9 le pour et le contre,\r\n\r\n10:17:01:13  10:17:05:17\r\n{\\an3}puis je me suis dit que c'\u00e9tait bien\r\n            et que \u00e7a m'int\u00e9ressait.\r\n\r\n10:17:05:22  10:17:09:06\r\n-Ce premier contact ne suffit pas.\r\n\r\n10:17:09:11  10:17:12:11\r\n     L'identit\u00e9 du candidat\r\n      est encore v\u00e9rifi\u00e9e\r\n\r\n10:17:12:15  10:17:15:03\r\npar la Police f\u00e9d\u00e9rale et cantonale.\r\n\r\n10:17:15:08  10:17:17:16\r\n   -La police v\u00e9rifiait juste\r\n\r\n10:17:17:21  10:17:20:17\r\n         si la personne\r\n     avait eu des probl\u00e8mes\r\n\r\n10:17:20:22  10:17:23:08\r\n{\\an3}        d'alcool, ou je ne sais pas.\r\n\r\n10:17:23:12  10:17:26:18\r\n                    Pour nous,\r\n       c'\u00e9tait quand m\u00eame l'assurance\r\n\r\n10:17:26:23  10:17:29:04\r\n{\\an3}       qu'on ne prenne pas quelqu'un\r\n\r\n10:17:29:09  10:17:32:12\r\n      qui cr\u00e9e des dommages\r\n        \u00e0 l'organisation.\r\n\r\n10:17:37:12  10:17:42:05\r\n   -Et puis, les responsables\r\n  de la s\u00e9curit\u00e9 se prononcent\r\n\r\n10:17:42:10  10:17:44:08\r\n     sur la nouvelle recrue.\r\n\r\n10:17:44:12  10:17:46:12\r\n  Si le feu est vert, elle est\r\n\r\n10:17:46:17  10:17:52:09\r\nconvoqu\u00e9e pour un premier cours dans\r\n  un lieu secret: le Schweizerhof.\r\n\r\n10:17:52:13  10:17:56:09\r\n{\\an3}             -Pour la premi\u00e8re fois,\r\n      nous avions convenu des signes\r\n\r\n10:17:56:13  10:17:59:06\r\n{\\an3}                   de reconnaissance\r\n                pour le rendez-vous.\r\n\r\n10:18:01:15  10:18:06:06\r\n{\\an3}     Je devais donc avoir un journal\r\n                dans la main droite.\r\n\r\n10:18:06:11  10:18:08:16\r\n{\\an1}-Au point de rendez-vous,\r\n\r\n10:18:08:21  10:18:11:13\r\n{\\an1}j'avais ma valise\r\ndans la main droite.\r\n\r\n10:18:11:18  10:18:14:04\r\n{\\an1}Si je ne me sentais pas observ\u00e9,\r\n\r\n10:18:14:09  10:18:17:23\r\n{\\an1}je devais avoir un journal\r\nsous le bras gauche.\r\n\r\n10:18:18:04  10:18:21:20\r\n{\\an3}     -J'avais un sac de voyage brun.\r\n\r\n10:18:22:01  10:18:24:21\r\n{\\an3}  Je tenais un journal dans la main.\r\n\r\n10:18:25:02  10:18:31:04\r\n{\\an3}    J'avais le signalement: telle ou\r\n   telle taille, les cheveux courts.\r\n\r\n10:18:31:09  10:18:34:18\r\n{\\an3}       En plus, il y avait un signal\r\n                        de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:18:34:23  10:18:40:13\r\n{\\an3} Si j'avais une pipe dans la bouche,\r\n    \u00e7a signifiait que tout \u00e9tait OK.\r\n\r\n10:18:40:18  10:18:45:18\r\n{\\an3}          Et si je l'avais \u00e0 la main,\r\n\u00e7a signifiait que ce n'\u00e9tait pas bon.\r\n\r\n10:18:45:23  10:18:49:02\r\n{\\an3}-Il vient vers moi, il m'interpelle:\r\n\r\n10:18:49:07  10:18:53:09\r\n{\\an1}\"Etes-vous Monsieur Meier \r\nde la zinguerie de Zoug ?\"\r\n\r\n10:18:53:13  10:18:57:17\r\n{\\an1}La r\u00e9ponse devait toujours \u00eatre\r\nn\u00e9gative: \"Non, M. Meier\r\n\r\n10:18:57:22  10:18:59:22\r\n{\\an1}est malade, je le remplace.\"\r\n\r\n10:19:00:03  10:19:04:06\r\n{\\an1}On s'\u00e9tait mis d'accord \u00e0 l'avance\r\nsur ces deux phrases.\r\n\r\n10:19:04:11  10:19:08:19\r\n{\\an3}        -Quand nous \u00e9tions d'accord,\r\n       nous avons fait quelques pas,\r\n\r\n10:19:09:00  10:19:11:17\r\n{\\an3}               et nous sommes mont\u00e9s\r\n                    dans sa voiture.\r\n\r\n10:19:16:16  10:19:21:08\r\n{\\an1}-Et on m'a conduit du c\u00f4t\u00e9\r\nde Gstaad, \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:19:21:12  10:19:26:08\r\nEt nous sommes partis \u00e0 l'ext\u00e9rieur\r\n   de Gstaad, un peu plus haut.\r\n\r\n10:19:28:07  10:19:30:11\r\n{\\an1}-Je ne savais pas o\u00f9 \u00e9tait\r\n\r\n10:19:30:16  10:19:31:23\r\n{\\an1}le Schweizerhof,\r\n\r\n10:19:32:04  10:19:33:20\r\n{\\an1}le centre de formation.\r\n\r\n10:19:34:01  10:19:37:06\r\n    Nous savions que c'\u00e9tait\r\n    aux environs de Gstaad.\r\n\r\n10:19:37:11  10:19:41:22\r\n Mais quand vous montez vers le \r\n Schweizerhof, vous ne voyez pas\r\n\r\n10:19:42:03  10:19:44:19\r\n     les palaces de Gstaad,\r\n        ils sont cach\u00e9s.\r\n\r\n10:19:45:00  10:19:48:14\r\n      Vous vous retrouvez\r\n    au milieu de nulle part.\r\n\r\n10:19:51:10  10:19:52:17\r\n{\\an1}-On est arriv\u00e9s.\r\n\r\n10:19:52:22  10:19:57:00\r\n      -A un moment donn\u00e9,\r\n arr\u00eat de la voiture, descente,\r\n\r\n10:19:57:05  10:20:01:13\r\n   et puis le rocher, qui \u00e9tait\r\ncelui o\u00f9 nous nous \u00e9tions arr\u00eat\u00e9s,\r\n\r\n10:20:01:18  10:20:04:16\r\n            de pr\u00e8s,\r\n n'avait pas l'air d'un rocher.\r\n\r\n10:20:04:21  10:20:10:08\r\nEt c'est l\u00e0 derri\u00e8re que se trouvait\r\n  l'entr\u00e9e du fameux Schweizerhof.\r\n\r\n10:20:10:12  10:20:21:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:21:10  10:20:28:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:28:12  10:20:33:05\r\n-On a march\u00e9 le long d'un couloir\r\n       de 40 ou 50 m\u00e8tres.\r\n\r\n10:20:33:10  10:20:35:11\r\nIl y avait des couloirs lat\u00e9raux.\r\n\r\n10:20:40:07  10:20:44:11\r\n Une porte s'est ouverte, celle \r\n de ma chambre pour une semaine.\r\n\r\n10:20:44:16  10:20:48:20\r\n{\\an3}                    J'ai \u00e9t\u00e9 conduit\r\n      dans une chambre individuelle.\r\n\r\n10:20:49:01  10:20:50:22\r\n{\\an3}                 Dans cette chambre,\r\n\r\n10:20:51:03  10:20:53:16\r\n{\\an3}       il y avait un lit, une table,\r\n\r\n10:20:53:21  10:20:56:06\r\n{\\an3}          et un poste de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:20:56:11  10:20:59:18\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re chose \u00e0 faire \u00e9tait\r\n\r\n10:20:59:23  10:21:02:16\r\nd'allumer le poste de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:21:02:21  10:21:07:00\r\n     *-Chers collaborateurs,\r\n     ch\u00e8res collaboratrices,\r\n\r\n10:21:07:05  10:21:08:13\r\n         pour des raisons\r\n\r\n10:21:08:18  10:21:11:07\r\n   que vous comprenez ais\u00e9ment,\r\n\r\n10:21:11:11  10:21:15:17\r\n{\\an5}  je ne peux pas prendre contact\r\n    personnellement avec vous,\r\n\r\n10:21:15:22  10:21:19:20\r\n       en ma qualit\u00e9 de chef\r\nde l'\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:21:20:01  10:21:22:09\r\n{\\an3}       -Quand le chef vous accueille\r\n\r\n10:21:22:13  10:21:26:03\r\n{\\an3}                   et qu'il vous dit\r\n              pourquoi vous \u00eates l\u00e0,\r\n\r\n10:21:26:08  10:21:31:17\r\n{\\an3}      eh bien, vous tendez l'oreille\r\n       et cela vous donne confiance.\r\n\r\n10:21:31:22  10:21:37:09\r\n*-Votre engagement actuel s'inscrit\r\ndans le contexte de la pr\u00e9paration\r\n\r\n10:21:37:13  10:21:39:11\r\n     \u00e0 la r\u00e9sistance active.\r\n\r\n10:21:39:16  10:21:41:11\r\n      *Et je vous remercie\r\n\r\n10:21:41:15  10:21:45:21\r\nde consacrer votre temps, vos forces,\r\n     \u00e0 cette mission importante.\r\n\r\n10:21:46:02  10:21:48:19\r\n{\\an3}           -Pour moi, ce n'\u00e9tait pas\r\n                      de la com\u00e9die.\r\n\r\n10:21:49:00  10:21:50:07\r\n{\\an3}                         Cela a cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n10:21:50:11  10:21:51:21\r\n{\\an3}                    de la confiance,\r\n\r\n10:21:52:02  10:21:54:03\r\n{\\an3}              un certain apaisement,\r\n\r\n10:21:54:08  10:21:56:15\r\n{\\an3}  la certitude que je faisais juste.\r\n\r\n10:21:56:20  10:21:59:11\r\n*-L'occupation par l'ennemi ne serait\r\n\r\n10:21:59:16  10:22:02:07\r\nsignifier la fin de toute r\u00e9sistance.\r\n\r\n10:22:02:11  10:22:07:11\r\n{\\an3}-Je me disais: \"Mon Dieu, dans quelle\r\n    entreprise je me suis embarqu\u00e9 !\"\r\n\r\n10:22:07:15  10:22:09:06\r\n{\\an1}*-En cas de crise...\r\n\r\n10:22:10:22  10:22:15:11\r\n{\\an1}*Les forces visibles et invisibles\r\ndoivent contribuer\r\n\r\n10:22:15:15  10:22:20:00\r\n{\\an1}\u00e0 donner \u00e0 notre pays\r\nses meilleures chances de survie.\r\n\r\n10:22:20:05  10:22:24:07\r\n{\\an3}               -Il s'adressait \u00e0 moi\r\n       et me souhaitait bonne chance\r\n\r\n10:22:24:11  10:22:27:21\r\n{\\an3}               pour ma participation\r\n                 \u00e0 cette entreprise.\r\n\r\n10:22:28:02  10:22:31:04\r\n{\\an3}Il me remerciait pour cette d\u00e9cision.\r\n\r\n10:22:31:09  10:22:34:22\r\n{\\an3}              C'\u00e9tait dans l'int\u00e9r\u00eat\r\n        de la patrie si j'\u00e9tais ici,\r\n\r\n10:22:35:03  10:22:38:08\r\n{\\an3}                 ce que nous ferions\r\n              \u00e9tait enti\u00e8rement bas\u00e9\r\n\r\n10:22:38:12  10:22:41:12\r\n{\\an3}                   sur la conception\r\n              de la d\u00e9fense globale.\r\n\r\n10:22:41:17  10:22:45:17\r\n{\\an3}              Ma mauvaise impression\r\n                 du d\u00e9but a disparu,\r\n\r\n10:22:45:22  10:22:48:15\r\n{\\an3}     je me suis senti vraiment bien.\r\n\r\n10:22:48:20  10:22:50:03\r\n         *-L'organisation,\r\n\r\n10:22:50:08  10:22:52:11\r\n    \u00e0 laquelle vous appartenez,\r\n\r\n10:22:52:15  10:22:55:16\r\n        ne peut fonctionner\r\n         qu'\u00e0 la condition\r\n\r\n10:22:55:21  10:22:59:14\r\n       d'un strict maintien\r\n     de son caract\u00e8re secret.\r\n\r\n10:22:59:19  10:23:04:15\r\n*C'est la raison pour laquelle vous\r\navez d\u00fb vous engager \u00e0 vous taire,\r\n\r\n10:23:04:20  10:23:07:20\r\n    et \u00e0 accomplir votre t\u00e2che\r\n          dans l'ombre.\r\n\r\n10:23:09:21  10:23:12:13\r\n      Une sonnerie retentit\r\n\r\n10:23:16:15  10:23:21:11\r\n    -Ma chambre \u00e9tait ferm\u00e9e\r\n    et si on voulait sortir,\r\n\r\n10:23:21:15  10:23:23:19\r\n       il fallait sonner.\r\n\r\n10:23:24:00  10:23:26:20\r\n     On mettait la cagoule,\r\n      la porte s'ouvrait,\r\n\r\n10:23:27:01  10:23:30:04\r\n{\\an1}et on pouvait aller aux WC,\r\nchercher \u00e0 manger,\r\n\r\n10:23:30:09  10:23:32:09\r\n    ou on allait au rapport.\r\n\r\n10:23:32:13  10:23:37:09\r\n  D\u00e8s qu'il y avait des contacts\r\navec les autres membres de la P-26,\r\n\r\n10:23:37:13  10:23:39:07\r\n     il fallait la cagoule.\r\n\r\n10:23:39:11  10:23:42:03\r\n          -Bon app\u00e9tit !\r\n             -Merci !\r\n\r\n10:23:42:08  10:23:45:21\r\n{\\an1}-Les 2-3 premiers jours,\r\nje me suis promen\u00e9 avec \u00e7a.\r\n\r\n10:23:46:02  10:23:47:22\r\n            -Bonsoir. \r\n            -Bonsoir !\r\n\r\n10:23:50:06  10:23:54:13\r\n{\\an3}-C'\u00e9tait seulement dans les couloirs\r\n          et dans la salle \u00e0 manger.\r\n\r\n10:23:54:18  10:23:58:12\r\n{\\an3}      Quand les autres \u00e9taient loin,\r\n               on pouvait l'enlever.\r\n\r\n10:23:58:17  10:24:01:06\r\n{\\an3}  Ce n'\u00e9tait pas si terrible que \u00e7a.\r\n\r\n10:24:01:11  10:24:04:04\r\n{\\an3}   C'\u00e9tait une mesure de pr\u00e9caution.\r\n\r\n10:24:04:09  10:24:07:11\r\n-Exception \u00e0 la r\u00e8gle de la cagoule,\r\n\r\n10:24:07:15  10:24:11:07\r\n      les exercices de tir\r\n      avec l'instructeur.\r\n\r\n10:24:11:11  10:24:13:16\r\n             -Bonjour.\r\n                  -Bonjour, Veronica.\r\n\r\n10:24:16:05  10:24:21:19\r\n   -Nous nous sommes entra\u00een\u00e9s\r\n       avec des pistolets.\r\n\r\n10:24:22:00  10:24:26:00\r\nOn devait apprendre \u00e0 les charger,\r\n\r\n10:24:26:05  10:24:28:03\r\n        \u00e0 les manipuler,\r\n\r\n10:24:28:08  10:24:29:17\r\n      et ensuite, \u00e0 tirer.\r\n\r\n10:24:29:22  10:24:34:09\r\n       Mais les exercices\r\n  \u00e9taient en fait des exercices\r\n\r\n10:24:34:13  10:24:36:14\r\n    pour se prot\u00e9ger soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:24:36:19  10:24:39:08\r\n  Nous n'avons jamais eu d'armes.\r\n\r\n10:24:39:12  10:24:42:20\r\n       Nous n'avons jamais \r\n      rien pris \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:24:43:01  10:24:46:13\r\n  Tout restait dans le bunker.\r\n\r\n10:24:46:18  10:24:49:10\r\nNous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien instruits.\r\n\r\n10:24:49:14  10:24:51:16\r\n         Le tir retentit\r\n\r\n10:24:51:21  10:24:55:19\r\n{\\an1}-Sachant tirer, on m'a mis\r\ndes cartouches \u00e0 disposition.\r\n\r\n10:24:56:00  10:25:00:00\r\n{\\an1}On m'a dit: \"Ici, au fond,\r\nune lumi\u00e8re va s'allumer,\r\n\r\n10:25:00:05  10:25:02:20\r\n{\\an1}pendant une fraction de seconde,\r\n\r\n10:25:03:01  10:25:06:03\r\n{\\an1}c'est l\u00e0-dessus que vous devez tirer.\r\n\r\n10:25:06:08  10:25:09:14\r\n{\\an1}Evidemment, on tire\r\ncomme on tire \u00e0 la cible,\r\n\r\n10:25:09:19  10:25:13:06\r\n{\\an1}et l\u00e0: \"Non, comme \u00e7a\r\nvous ne r\u00e9ussirez jamais\r\n\r\n10:25:13:11  10:25:17:22\r\n{\\an1}\u00e0 atteindre l'adversaire\r\navant qu'il ne vous atteigne !\"\r\n\r\n10:25:18:03  10:25:21:10\r\n{\\an1}\"Il faut apprendre\r\n\u00e0 tirer d'un tir instinctif.\"\r\n\r\n10:25:21:14  10:25:22:20\r\n         Le tir retentit\r\n\r\n10:25:25:20  10:25:27:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:27:06  10:25:31:15\r\n-Dans le Schweizerhof, nous avions\r\n   des pistolets mitrailleurs.\r\n\r\n10:25:31:20  10:25:35:10\r\n{\\an3}       Une fois, nous devions tirer,\r\n                   vider un magasin.\r\n\r\n10:25:35:14  10:25:40:01\r\n{\\an3}                    C'\u00e9tait pour voir\r\ncomment la mitraillette fonctionnait,\r\n\r\n10:25:40:06  10:25:43:01\r\n{\\an3}      avec le cran de s\u00e9curit\u00e9, etc.\r\n\r\n10:25:43:06  10:25:46:22\r\n{\\an3}                       On s'exer\u00e7ait\r\n            \u00e0 des maniements simples\r\n\r\n10:25:47:03  10:25:50:14\r\n{\\an3}          pour notre propre d\u00e9fense.\r\n\r\n10:25:56:23  10:26:01:05\r\n   -Les quelques 400 membres\r\nque comptera finalement la P-26,\r\n\r\n10:26:01:10  10:26:05:02\r\n        sont tous pass\u00e9s\r\n      par le Schweizerhof.\r\n\r\n10:26:05:07  10:26:08:04\r\n     Ils y suivent des cours\r\n       d'au moins 4 jours,\r\n\r\n10:26:08:09  10:26:13:05\r\n3 \u00e0 4 fois par an, pour apprendre le\r\nb.a.-ba du comportement clandestin.\r\n\r\n10:26:13:10  10:26:16:08\r\n            En 5 ans,\r\non forme un combattant de l'ombre.\r\n\r\n10:26:16:12  10:26:18:10\r\n    Chaque jour de formation\r\n\r\n10:26:18:14  10:26:21:11\r\n         est indemnis\u00e9\r\n  par une solde de 100 francs.\r\n\r\n10:26:21:15  10:26:27:02\r\n     Des exercices pratiques\r\ns'ajoutent \u00e0 ces cours th\u00e9oriques,\r\n\r\n10:26:27:07  10:26:31:12\r\n    comme l'art et la mani\u00e8re\r\n     de rompre une filature.\r\n\r\n10:26:31:17  10:26:34:04\r\n{\\an3}   -Le truc est de savoir se balader\r\n\r\n10:26:34:09  10:26:36:22\r\n{\\an3}  l\u00e0 o\u00f9 il y a beaucoup de vitrines,\r\n\r\n10:26:37:03  10:26:40:12\r\n{\\an3} suffisamment lentement, d'observer,\r\n\r\n10:26:40:17  10:26:44:03\r\n{\\an3}             par exemple les montres\r\n                      d'une vitrine,\r\n\r\n10:26:44:08  10:26:48:06\r\n    assez longtemps pour voir\r\n   ce qui bouge derri\u00e8re vous.\r\n\r\n10:26:48:11  10:26:51:21\r\n{\\an3} Vous passez \u00e0 l'horlogerie suivant,\r\n\r\n10:26:52:02  10:26:58:02\r\n{\\an3}  et vous voyez que le m\u00eame bonhomme\r\n         se refl\u00e8te dans la vitrine.\r\n\r\n10:26:58:07  10:27:03:10\r\nVous faites une rue comme la rue de\r\nBourg et vous trouverez qui c'est.\r\n\r\n10:27:09:03  10:27:14:04\r\n    J'ai fait la rue de Bourg\r\n         jusqu'au bout,\r\n\r\n10:27:14:09  10:27:17:20\r\n    et au niveau du bistrot \r\n    qui s'appelait l'Escale,\r\n\r\n10:27:18:01  10:27:23:00\r\n      et qui est au-dessus\r\n      du garage de la Paix\r\n\r\n10:27:25:03  10:27:29:09\r\n   A l'\u00e9tage de ce restaurant,\r\n il y a une sortie avec unlift.\r\n\r\n10:27:29:13  10:27:32:04\r\n         Et en dessous,\r\n     on sort par le garage.\r\n\r\n10:27:32:09  10:27:37:20\r\n{\\an3}  Finalement, j'ai paum\u00e9 mon suiveur\r\n           en sortant par le garage.\r\n\r\n10:27:38:01  10:27:41:12\r\n{\\an3}    Il n'a probablement m\u00eame pas vu.\r\n\r\n10:27:47:05  10:27:50:08\r\n{\\an3}                 -Un autre exercice,\r\n                  c'\u00e9tait l'\u00e9change.\r\n\r\n10:27:50:12  10:27:53:08\r\n{\\an3}      On devait rencontrer quelqu'un\r\n\r\n10:27:53:12  10:27:55:15\r\n{\\an3}            et \u00e9changer du mat\u00e9riel,\r\n\r\n10:27:55:20  10:27:59:16\r\n    avec deux sacs identiques\r\n    qu'on d\u00e9pose, on discute\r\n\r\n10:27:59:21  10:28:01:23\r\n    sur le temps qu'il fait,\r\n\r\n10:28:02:04  10:28:05:13\r\n        et chacun repart\r\n     avec le sac de l'autre.\r\n\r\n10:28:05:18  10:28:08:14\r\n           On voit \u00e7a\r\n  dans les films d'espionnage.\r\n\r\n10:28:14:15  10:28:20:03\r\n-Le largage clandestin par avion:\r\n    une op\u00e9ration essentielle\r\n\r\n10:28:20:08  10:28:24:11\r\n          pour r\u00e9cup\u00e9rer\r\ndu mat\u00e9riel utile \u00e0 la r\u00e9sistance.\r\n\r\n10:28:26:10  10:28:29:11\r\n -Nous devions baliser l'endroit\r\n\r\n10:28:29:15  10:28:32:15\r\n avec des draps et des piquets.\r\n\r\n10:28:32:20  10:28:36:02\r\n            Les draps\r\n   \u00e9taient une bonne solution.\r\n\r\n10:28:36:07  10:28:39:12\r\n Fix\u00e9s au sol avec des pierres,\r\n       le pilote pouvait\r\n\r\n10:28:39:17  10:28:42:10\r\n{\\an3}                  voir distinctement\r\n                 la zone de largage.\r\n\r\n10:28:42:14  10:28:48:13\r\nEnsuite, il fallait encore indiquer\r\n       la direction du vent.\r\n\r\n10:28:48:18  10:28:50:04\r\n{\\an3}                   -Plus au milieu !\r\n\r\n10:28:51:17  10:28:53:03\r\n{\\an3}                      Tire vers toi.\r\n\r\n10:28:53:08  10:28:58:22\r\n  -On a appris \u00e0 faire ce genre\r\nde choses pour que le pilote sache\r\n\r\n10:28:59:03  10:29:02:22\r\ncomment il devait op\u00e9rer le largage,\r\n\r\n10:29:03:03  10:29:08:14\r\n       et que le mat\u00e9riel\r\n  arrive au sol au bon endroit.\r\n\r\n10:29:08:19  10:29:11:00\r\n         L'avion vrombit\r\n\r\n10:29:11:05  10:29:17:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:27:13  10:29:32:10\r\n   -Des containers de mat\u00e9riel\r\nsont stock\u00e9s dans divers endroits,\r\n\r\n10:29:32:14  10:29:34:11\r\n      pr\u00eats pour le jour J.\r\n\r\n10:29:34:16  10:29:36:09\r\n     On y trouve des armes,\r\n\r\n10:29:36:13  10:29:41:17\r\ndont le fusil sp\u00e9cialement con\u00e7u\r\n  pour les besoins de sabotage\r\n\r\n10:29:41:22  10:29:46:03\r\n  de la P-26, ultra silencieux\r\n    et pr\u00e9cis \u00e0 100 m\u00e8tres.\r\n\r\n10:29:49:06  10:29:52:19\r\n{\\an1}-Rien n'\u00e9tait distribu\u00e9 \r\naux membres directement.\r\n\r\n10:29:53:00  10:29:55:14\r\n{\\an1}Tout \u00e9tait dans ces containers,\r\n\r\n10:29:55:19  10:29:58:11\r\n{\\an1}ces cylindres adapt\u00e9s aux t\u00e2ches\r\n\r\n10:29:58:16  10:30:00:08\r\n{\\an1}du membre.\r\n\r\n10:30:00:12  10:30:05:06\r\n{\\an1}-Il y en avait un\r\npour l'op\u00e9rateur des transmissions.\r\n\r\n10:30:05:11  10:30:08:01\r\n{\\an1}Dans celui du chef r\u00e9gional,\r\n\r\n10:30:08:06  10:30:10:13\r\n{\\an1}il y avait un appareil\r\n\r\n10:30:10:18  10:30:12:12\r\n{\\an1}de d\u00e9chiffrage Cobra.\r\n\r\n10:30:12:17  10:30:16:08\r\n{\\an1}Il y avait des cartes du pays,\r\ndu mat\u00e9riel sanitaire,\r\n\r\n10:30:16:12  10:30:21:13\r\n{\\an1}des ustensiles chirurgicaux\r\npour les op\u00e9rations d'urgence,\r\n\r\n10:30:21:18  10:30:23:03\r\n{\\an1}des m\u00e9dicaments,\r\n\r\n10:30:23:08  10:30:26:06\r\n{\\an1}et deux kilos d'or\r\nsous forme de lingots.\r\n\r\n10:30:26:11  10:30:30:19\r\n{\\an3}                 -Des filtres \u00e0 eau,\r\n        des jumelles, de l'explosif,\r\n\r\n10:30:31:00  10:30:36:16\r\n{\\an3}      du mat\u00e9riel sanitaire de base,\r\n       tout l'assortiment d'urgence.\r\n\r\n10:30:36:21  10:30:39:18\r\n{\\an3} Il y avait des petits lingots d'or,\r\n\r\n10:30:39:23  10:30:42:11\r\n{\\an3}    s'il fallait corrompre des gens.\r\n\r\n10:30:42:16  10:30:45:12\r\n{\\an1}-Avec de l'or,\r\nvous pouvez n\u00e9gocier, payer.\r\n\r\n10:30:45:17  10:30:49:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le moyen de paiement\r\npour la cellule r\u00e9gionale.\r\n\r\n10:30:54:14  10:30:58:03\r\n{\\an1}-Le membre\r\nn'avait absolument rien \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:30:58:08  10:31:02:20\r\n{\\an1}Il devait seulement pr\u00e9parer\r\nune cachette pour le moment\r\n\r\n10:31:03:01  10:31:09:04\r\n{\\an1}o\u00f9 ces cylindres seraient distribu\u00e9s\r\naux membres en cas d'activation.\r\n\r\n10:31:09:09  10:31:14:08\r\n{\\an1}Quelque part dans votre jardin,\r\nou votre grenier, n'importe quoi,\r\n\r\n10:31:14:12  10:31:17:06\r\n{\\an1}il fallait\r\npr\u00e9parer une cachette s\u00fbre.\r\n\r\n10:31:17:11  10:31:21:18\r\n{\\an3}                       -Ceci a caus\u00e9\r\n      beaucoup de soucis \u00e0 ma femme.\r\n\r\n10:31:21:23  10:31:26:13\r\n{\\an3}   Elle se disait: \"Les voisins vont\r\n        s'interroger s'ils te voient\r\n\r\n10:31:26:18  10:31:32:02\r\n{\\an3}              creuser dans le jardin,\r\nalors que tu y travailles rarement !\"\r\n\r\n10:31:32:07  10:31:38:09\r\n{\\an3} \"Si tu commences \u00e0 faire un trou, et\r\nen plus pour y mettre un container !\"\r\n\r\n10:31:40:10  10:31:43:16\r\n    -Derri\u00e8re la porte close\r\n        du Schweizerhof,\r\n\r\n10:31:43:21  10:31:46:23\r\n    la P-26 s'est construite\r\n       \u00e0 l'insu de tous.\r\n\r\n10:31:47:04  10:31:50:17\r\n           400 membres,\r\ntous volontaires, ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s.\r\n\r\n10:31:50:22  10:31:54:11\r\n         Ils sont form\u00e9s\r\n   au comportement clandestin,\r\n\r\n10:31:54:15  10:31:58:07\r\n au sabotage, \u00e0 la transmission\r\n     secr\u00e8te de documents,\r\n\r\n10:31:58:11  10:32:01:22\r\n          aux actions\r\n  de propagande coup de poing.\r\n\r\n10:32:03:07  10:32:05:11\r\n    Mais le 26 f\u00e9vrier 1990,\r\n\r\n10:32:05:15  10:32:08:12\r\n        coup de tonnerre:\r\n    le Schweizer Illustrierte\r\n\r\n10:32:08:17  10:32:10:10\r\n    r\u00e9v\u00e8le le pot aux roses.\r\n\r\n10:32:10:14  10:32:13:20\r\n      Certains l'apprennent\r\n        en pleine action.\r\n\r\n10:32:15:17  10:32:18:05\r\n    -J'\u00e9tais au Schweizerhof.\r\n\r\n10:32:18:10  10:32:22:13\r\n Nous avions fait des exercices \r\n de chiffrage et de d\u00e9chiffrage.\r\n\r\n10:32:22:18  10:32:27:01\r\nJe ne peux pas vous dire exactement\r\n   quand, entre 10h00 et 12h00.\r\n\r\n10:32:27:06  10:32:29:02\r\n   Le chef Rico \u00e9tait pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:32:29:07  10:32:32:12\r\nC'\u00e9tait un coup terrible\r\n    dans l'estomac.\r\n\r\n10:32:32:17  10:32:35:12\r\n{\\an1}On ne peut presque pas imaginer.\r\n\r\n10:32:35:17  10:32:39:23\r\n{\\an1}Tout ce que nous avions mis en place,\r\nen une seule seconde,\r\n\r\n10:32:40:04  10:32:42:18\r\n{\\an1}tout \u00e7a n'avait plus aucune valeur.\r\n\r\n10:32:42:23  10:32:45:07\r\n{\\an1}Alors nous avons tout rang\u00e9.\r\n\r\n10:32:45:11  10:32:49:19\r\n{\\an1}Nous avons charg\u00e9 le bus combi\r\navec du mat\u00e9riel,\r\n\r\n10:32:50:00  10:32:52:08\r\n{\\an1}nous avons rang\u00e9 le bureau.\r\n\r\n10:32:52:12  10:32:55:13\r\n{\\an1}Il n'y avait plus rien\r\ndans le Schweizerhof\r\n\r\n10:32:55:18  10:32:57:17\r\n{\\an1}pouvant le relier \u00e0 la P-26.\r\n\r\n10:32:57:22  10:33:00:20\r\n Nous nous sommes dit au revoir\r\n\r\n10:33:01:01  10:33:02:17\r\n      et nous \u00e9tions loin.\r\n\r\n10:33:05:19  10:33:07:17\r\n{\\an3}       -C'\u00e9tait un moment difficile.\r\n\r\n10:33:07:22  10:33:13:15\r\n{\\an3}  Il y avait beaucoup d'exag\u00e9ration,\r\n  de fantasmes et de contre-v\u00e9rit\u00e9s,\r\n\r\n10:33:13:20  10:33:17:12\r\n{\\an3}            dans ce que rapportaient\r\n                       les journaux.\r\n\r\n10:33:17:17  10:33:20:13\r\n{\\an3}        J'\u00e9tais moi-m\u00eame journaliste\r\n\r\n10:33:20:18  10:33:23:21\r\n{\\an3}                 au Buendner Zeitung\r\n         et c'\u00e9tait p\u00e9nible \u00e0 vivre.\r\n\r\n10:33:24:02  10:33:26:09\r\n{\\an3}     Comme r\u00e9dacteur en chef adjoint\r\n\r\n10:33:26:13  10:33:31:17\r\n{\\an3}du journal, j'\u00e9tais aussi responsable\r\n            de ce que nous publiions.\r\n\r\n10:33:31:22  10:33:34:18\r\n{\\an3}      Ce n'\u00e9tait vraiment pas facile\r\n                           pour moi.\r\n\r\n10:33:34:23  10:33:38:06\r\n{\\an3}         Les journaux, la Weltwoche,\r\n                 et d'autres m\u00e9dias,\r\n\r\n10:33:38:11  10:33:41:11\r\n{\\an3}             d\u00e9crivaient un sc\u00e9nario\r\n                   de guerre civile.\r\n\r\n10:33:41:16  10:33:45:09\r\n{\\an3}                Toutes ces critiques\r\n        se r\u00e9sumaient \u00e0 une hyst\u00e9rie\r\n\r\n10:33:45:13  10:33:47:15\r\n{\\an3}       \u00e0 propos d'une arm\u00e9e secr\u00e8te.\r\n\r\n10:33:47:20  10:33:51:04\r\n     -Comment avez-vous v\u00e9cu\r\n         ce moment-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:33:51:09  10:33:52:13\r\n   -Tr\u00e8s mal.\r\n\r\n10:33:52:18  10:33:53:23\r\n   Tr\u00e8s mal.\r\n\r\n10:33:54:04  10:33:58:21\r\n{\\an1}C'est surtout la fa\u00e7on de pr\u00e9senter\r\nles choses qui m'a choqu\u00e9\r\n\r\n10:33:59:02  10:34:03:16\r\n{\\an1}parce que c'\u00e9tait tr\u00e8s loin\r\nde la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:34:03:21  10:34:08:13\r\n{\\an1}Les gens parlaient de choses\r\nqu'ils ne connaissaient pas.\r\n\r\n10:34:08:18  10:34:10:09\r\n       -Vous \u00e9tiez f\u00e2ch\u00e9 !\r\n\r\n10:34:10:13  10:34:12:04\r\n{\\an1}-Plut\u00f4t \u00e7a, oui.\r\n\r\n10:34:12:09  10:34:14:01\r\n{\\an1}Tr\u00e8s remont\u00e9.\r\n\r\n10:34:14:06  10:34:19:10\r\n -Les accusations se bousculent,\r\n  mais les membres de la P-26,\r\n\r\n10:34:19:14  10:34:23:09\r\n      tenus par le secret,\r\n    ne peuvent que se taire.\r\n\r\n10:34:25:19  10:34:32:07\r\n{\\an3}                 -Au d\u00e9but, on avait\r\n               de la peine \u00e0 saisir.\r\n\r\n10:34:32:11  10:34:37:04\r\n{\\an3}                 Et puis, les m\u00e9dias\r\n        ont commenc\u00e9 \u00e0 nous diffamer\r\n\r\n10:34:37:09  10:34:42:07\r\n{\\an3}     en parlant d'une arm\u00e9e secr\u00e8te,\r\n          qu'on \u00e9tait en plus arm\u00e9s,\r\n\r\n10:34:42:11  10:34:46:00\r\n{\\an3}    que tout cela co\u00fbtait tr\u00e8s cher.\r\n\r\n10:34:46:05  10:34:50:21\r\n{\\an3}                 Tous ces reproches,\r\n   et surtout celui de l'ill\u00e9galit\u00e9,\r\n\r\n10:34:51:02  10:34:54:04\r\n{\\an3}                      qui est devenu\r\n            le plus gros reproche...\r\n\r\n10:34:54:09  10:34:58:18\r\n{\\an3} Ces critiques nous ont mis en rage,\r\n               mais nous ne pouvions\r\n\r\n10:34:58:23  10:35:01:10\r\n{\\an3}        que nous \u00e9nerver en silence.\r\n\r\n10:35:01:14  10:35:05:14\r\n{\\an1}-Cela m'a pr\u00e9occup\u00e9 \r\npour deux raisons...\r\n\r\n10:35:05:19  10:35:08:09\r\n{\\an1}Pour plusieurs raisons.\r\n\r\n10:35:08:13  10:35:13:10\r\n{\\an1}Premi\u00e8rement, je ne savais pas\r\ncomment \u00e7a allait continuer.\r\n\r\n10:35:13:14  10:35:18:07\r\n{\\an1}Si je devais aller aux cours de\r\nla P-26 quelques semaines plus tard.\r\n\r\n10:35:18:11  10:35:22:22\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8mement, cela signifiait\r\nque l'organisation \u00e9tait fichue,\r\n\r\n10:35:23:03  10:35:25:03\r\n{\\an1}donc dommage !\r\n\r\n10:35:25:08  10:35:30:09\r\n{\\an1}Et troisi\u00e8mement,\r\ndans cette ambiance surchauff\u00e9e,\r\n\r\n10:35:30:13  10:35:35:17\r\n{\\an1}je devais craindre que mon nom\r\napparaisse quelque part,\r\n\r\n10:35:35:22  10:35:37:12\r\n{\\an1}un jour ou l'autre.\r\n\r\n10:35:37:17  10:35:39:19\r\n   -N'oublions pas une chose:\r\n\r\n10:35:40:00  10:35:44:22\r\nune ann\u00e9e avant est sortie la bombe\r\n      de ces 900'000 fiches.\r\n\r\n10:35:45:03  10:35:48:21\r\n{\\an1}Cela a \u00e9t\u00e9 un choc profond\r\ndans le pays.\r\n\r\n10:35:49:02  10:35:52:20\r\n{\\an1}Les gens se sentaient\r\nun peu trahis par l'Etat.\r\n\r\n10:35:53:01  10:35:58:08\r\n{\\an1}A peine une ann\u00e9e plus tard, on tombe\r\nsur une arm\u00e9e soi-disant secr\u00e8te.\r\n\r\n10:35:58:12  10:36:01:23\r\n{\\an1}Et on apprend\r\nqu'elle avait des armes, etc.,\r\n\r\n10:36:02:04  10:36:04:02\r\n{\\an1}et toute cette diabolisation.\r\n\r\n10:36:04:07  10:36:07:07\r\n{\\an1}Moi aussi je me suis frott\u00e9\r\nun peu les yeux.\r\n\r\n10:36:07:11  10:36:12:07\r\n{\\an1}Je me suis dit: \"Qu'est-ce\r\nqu'on va trouver encore ?\"\r\n\r\n10:36:12:11  10:36:16:10\r\n    -Cette pol\u00e9mique \u00e9clate\r\n dans l'ombre du scandale Kopp.\r\n\r\n10:36:16:14  10:36:20:04\r\n    La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,\r\n     charg\u00e9e de la justice,\r\n\r\n10:36:20:09  10:36:24:02\r\nElisabeth Kopp, doit d\u00e9missionner\r\n      suite \u00e0 la r\u00e9v\u00e9lation\r\n\r\n10:36:24:07  10:36:28:09\r\n     d'un coup de t\u00e9l\u00e9phone\r\n pass\u00e9 \u00e0 son mari pour l'avertir\r\n\r\n10:36:28:13  10:36:32:20\r\n   que la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il si\u00e8ge\r\n  est soup\u00e7onn\u00e9e par la police\r\n\r\n10:36:33:01  10:36:34:23\r\n    de blanchiment d'argent.\r\n\r\n10:36:35:04  10:36:38:08\r\n         Via l'enqu\u00eate,\r\n  on d\u00e9couvre un peu par hasard\r\n\r\n10:36:38:12  10:36:40:02\r\n     que la police f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n10:36:40:07  10:36:43:22\r\n  surveillait depuis longtemps\r\n   plus de 900'000 individus,\r\n\r\n10:36:44:03  10:36:47:01\r\n     suspect\u00e9s d'activit\u00e9s \r\n     vaguement subversives.\r\n\r\n10:36:47:07  10:36:51:11\r\n  L'affaire Kopp devient celle\r\n     des fiches et provoque\r\n\r\n10:36:51:16  10:36:54:01\r\n une v\u00e9ritable crise politique,\r\n\r\n10:36:54:06  10:36:57:02\r\nqui culmine dans une manifestation\r\n\r\n10:36:57:07  10:37:03:01\r\n   de plus de 30'000 personnes\r\nprotestant contre l'Etat fouineur.\r\n\r\n10:37:05:02  10:37:11:01\r\n  La d\u00e9couverte de la P-26 agira\r\ncomme l'\u00e9tincelle qui fait exploser\r\n\r\n10:37:11:06  10:37:13:16\r\n  un trop-plein d'indignation.\r\n\r\n10:37:13:21  10:37:16:01\r\n     Une explosion retentit\r\n\r\n10:37:16:06  10:37:20:08\r\n     Certains manifestants\r\n crient des injures en allemand\r\n\r\n10:37:20:12  10:37:24:22\r\n{\\an3}  -Le climat \u00e9tait assez surchauff\u00e9.\r\n\r\n10:37:25:03  10:37:29:03\r\n{\\an3}           L'affaire a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e\r\n    comme ill\u00e9gale, criminelle, etc.\r\n\r\n10:37:29:08  10:37:31:20\r\n{\\an3}             C'\u00e9tait assez difficile\r\n                      d'entendre \u00e7a,\r\n\r\n10:37:32:01  10:37:35:21\r\n{\\an3}            mais on savait tr\u00e8s bien\r\n        qu'on ne pouvait rien faire.\r\n\r\n10:37:36:02  10:37:41:17\r\n -Finalement, la presse r\u00e9v\u00e8le \r\n l'identit\u00e9 du chef de la P-26:\r\n\r\n10:37:41:22  10:37:45:03\r\nEphrem Cattelan, nom de code Rico.\r\n\r\n10:37:45:08  10:37:49:23\r\n   Dans une conf\u00e9rence de presse\r\ncouverte par tous les m\u00e9dias du pays\r\n\r\n10:37:50:04  10:37:52:20\r\n           E.Cattelan\r\n   parle pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:37:53:01  10:37:55:02\r\n  en tant que chef de la P-26.\r\n\r\n10:37:55:07  10:37:59:20\r\n Il assume son engagement et les\r\n cons\u00e9quences sur sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n10:38:00:01  10:38:02:22\r\n-Je me suis engag\u00e9 avec conviction,\r\n\r\n10:38:03:03  10:38:08:23\r\nalors que je savais que \u00e7a impliquait\r\n  une double vie en quelque sorte.\r\n\r\n10:38:09:04  10:38:12:17\r\n     Ce qui n'\u00e9tait pas facile\r\n           \u00e0 supporter.\r\n\r\n10:38:12:22  10:38:17:20\r\n        J'ai d\u00fb dissimuler\r\n   mon activit\u00e9 professionnelle\r\n\r\n10:38:18:01  10:38:22:17\r\n  \u00e0 mes parents et \u00e0 mes proches,\r\n        et c'\u00e9tait p\u00e9nible.\r\n\r\n10:38:26:09  10:38:28:04\r\n       -Le chef a camoufl\u00e9\r\n\r\n10:38:28:09  10:38:32:11\r\n  son activit\u00e9 sous le couvert\r\nd'une soci\u00e9t\u00e9 de conseil fictive,\r\n\r\n10:38:32:15  10:38:36:15\r\ndomicili\u00e9e \u00e0 B\u00e2le, pour un salaire\r\n      annuel de 180'000 frs,\r\n\r\n10:38:36:20  10:38:40:03\r\n      pr\u00e9lev\u00e9s discr\u00e8tement\r\n    sur des fonds de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:38:42:23  10:38:46:11\r\n           Il devient\r\n   une sorte d'ennemi public.\r\n\r\n10:38:46:16  10:38:50:05\r\n          Aujourd'hui,\r\n le jugement est bien diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:38:52:11  10:38:54:17\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait quelqu'un d'aimable,\r\n\r\n10:38:54:22  10:39:00:14\r\n{\\an1}d'instruit, pas du tout conspiratif,\r\n\r\n10:39:00:19  10:39:04:18\r\n{\\an1}pas du tout bizarre,\r\npas du tout Rambo, bien au contraire.\r\n\r\n10:39:04:23  10:39:09:01\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un excellent chef,\r\nun excellent administrateur,\r\n\r\n10:39:09:06  10:39:12:01\r\n{\\an1}et tout le contraire de ces clich\u00e9s.\r\n\r\n10:39:12:06  10:39:16:07\r\n{\\an1}On disait \"c'est l'homme\r\nle plus secret du pays\",\r\n\r\n10:39:16:11  10:39:20:14\r\n{\\an1}et on le regardait avec des jumelles\r\ncomme une b\u00eate sauvage,\r\n\r\n10:39:20:19  10:39:25:00\r\n{\\an1}mais il \u00e9tait quelqu'un\r\nde tout \u00e0 fait normal, un gentleman.\r\n\r\n10:39:28:18  10:39:32:14\r\n  -Un personnage, somme toute,\r\n    inspirant la confiance,\r\n\r\n10:39:32:19  10:39:34:11\r\n    mais un document interne\r\n\r\n10:39:34:16  10:39:36:14\r\n  de la P-26 jette le trouble.\r\n\r\n10:39:36:19  10:39:38:20\r\n  On y explique sous quel motif\r\n\r\n10:39:39:01  10:39:41:20\r\n         l'organisation\r\n     peut entrer en action.\r\n\r\n10:39:42:01  10:39:45:21\r\n      Et parmi ces motifs,\r\n   on \u00e9voque l'\u00e9ventualit\u00e9...\r\n\r\n10:39:54:06  10:39:57:06\r\n           Une phrase\r\n   qui a profond\u00e9ment choqu\u00e9.\r\n\r\n10:39:59:20  10:40:03:10\r\n{\\an1}-Elle a beaucoup fait r\u00e9agir,\r\ncar on l'a mal comprise.\r\n\r\n10:40:03:14  10:40:07:01\r\n{\\an1}Rendez-vous compte,\r\nune organisation secr\u00e8te arm\u00e9e\r\n\r\n10:40:07:06  10:40:10:23\r\n{\\an1}qui a un sc\u00e9nario o\u00f9 on dit\r\n\"bouleversement int\u00e9rieur\",\r\n\r\n10:40:11:04  10:40:13:03\r\n{\\an1}\u00e7a fait sauter la cervelle !\r\n\r\n10:40:13:08  10:40:15:17\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un grand malentendu.\r\n\r\n10:40:15:22  10:40:20:13\r\n{\\an1}Rico a pens\u00e9 \u00e0 des cas comme\r\nen Tch\u00e9coslovaquie, en 1948,\r\n\r\n10:40:20:18  10:40:24:12\r\n{\\an1}quand l'Arm\u00e9e rouge\r\na aid\u00e9 le putsch int\u00e9rieur\r\n\r\n10:40:24:17  10:40:27:21\r\n{\\an1}du petit\r\nParti communiste minoritaire.\r\n\r\n10:40:28:02  10:40:29:21\r\n{\\an1}Mais jamais de la vie,\r\n\r\n10:40:30:02  10:40:35:09\r\n{\\an1}il pensait \u00e0 une \u00e9lection\r\navec une large victoire de la gauche.\r\n\r\n10:40:35:13  10:40:38:11\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, tout le monde supposait\r\n\r\n10:40:38:16  10:40:43:07\r\n{\\an1}que la social-d\u00e9mocratie\r\ngagnerait largement les \u00e9lections.\r\n\r\n10:40:43:11  10:40:48:18\r\n{\\an1}La P-26 aurait fait une marche\r\n\u00e0 Berne, c'est aberrant et absurde.\r\n\r\n10:40:48:23  10:40:50:06\r\n                     -Ce point-l\u00e0\r\n\r\n10:40:50:11  10:40:52:15\r\n{\\an3}       n'aurait jamais d\u00fb appara\u00eetre\r\n\r\n10:40:52:20  10:40:54:17\r\n{\\an3}         dans la conception de base.\r\n\r\n10:40:54:22  10:40:58:00\r\n{\\an3}               Il aurait mieux fallu\r\n                   ne pas le mettre.\r\n\r\n10:40:58:05  10:41:01:10\r\n{\\an3}                 Et je sais que Rico\r\n               ne le souhaitait pas.\r\n\r\n10:41:01:14  10:41:03:20\r\n   -L'une de vos fonctions \u00e9tait\r\n\r\n10:41:04:01  10:41:06:10\r\n  de mettre hors d'\u00e9tat de nuire,\r\n\r\n10:41:06:14  10:41:08:18\r\n   des ennemis de l'int\u00e9rieur !\r\n\r\n10:41:08:23  10:41:15:04\r\n-Nous n'\u00e9tions jamais en pr\u00e9paration\r\n  contre des ennemis en int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:41:15:09  10:41:21:14\r\n        Nous nous pr\u00e9parions\r\npour une phase d'occupation du pays,\r\n\r\n10:41:21:19  10:41:27:06\r\n      compl\u00e8te ou partielle,\r\n    d'un ennemi de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:41:27:11  10:41:30:16\r\n  -Et puis, le monde a chang\u00e9.\r\n\r\n10:41:30:21  10:41:35:22\r\nEmbl\u00e8me historique de l'affrontement\r\n est-ouest, le mur de Berlin tombe\r\n\r\n10:41:36:03  10:41:38:17\r\n       le 9 novembre 1989,\r\n        4 mois seulement\r\n\r\n10:41:38:22  10:41:41:12\r\n avant la d\u00e9couverte de la P-26.\r\n\r\n10:41:43:09  10:41:47:13\r\nUn mois plus tard, la guerre froide\r\n      est proclam\u00e9e \u00e0 Malte,\r\n\r\n10:41:47:18  10:41:50:02\r\nlors d'un sommet Gorbatchev-Bush.\r\n\r\n10:41:57:12  10:42:02:11\r\n On commence alors \u00e0 d\u00e9manteler\r\n    les arsenaux nucl\u00e9aires.\r\n\r\n10:42:02:15  10:42:07:14\r\n  Les raisons qui justifiaient\r\n     l'existence de la P-26\r\n\r\n10:42:07:19  10:42:10:10\r\n  sont en train de dispara\u00eetre.\r\n\r\n10:42:15:10  10:42:19:03\r\n           En Suisse,\r\n on d\u00e9masque au Conseil national\r\n\r\n10:42:19:08  10:42:21:17\r\nun groupe secret de cinq d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n10:42:21:22  10:42:23:20\r\n   Ce groupe, dont fait partie\r\n\r\n10:42:24:01  10:42:30:13\r\nle lib\u00e9ral Jacques-Simon Eggly a \u00e9t\u00e9\r\nmis sur pied par le chef de l'arm\u00e9e,\r\n\r\n10:42:30:18  10:42:32:14\r\n     \u00e0 l'insu du Parlement.\r\n\r\n10:42:32:19  10:42:35:15\r\n    Le but: exercer une sorte\r\n         de surveillance\r\n\r\n10:42:35:20  10:42:37:23\r\n  sur les activit\u00e9s de la P-26.\r\n\r\n10:42:38:04  10:42:40:22\r\n            En fait,\r\n  des visites au Schweizerhof.\r\n\r\n10:42:42:18  10:42:45:18\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais \u00e0 Berne, on vient m'avertir\r\n\r\n10:42:45:23  10:42:48:09\r\n{\\an1}qu'une voiture m'attend\r\n\r\n10:42:48:13  10:42:50:06\r\n{\\an1}pour m'emmener \u00e0 Belp.\r\n\r\n10:42:50:11  10:42:54:21\r\n{\\an1}L\u00e0, je monte dans un h\u00e9licopt\u00e8re\r\nqui m'emm\u00e8ne \u00e0 Gstaad.\r\n\r\n10:42:55:02  10:42:59:00\r\n{\\an1}De l\u00e0, je monte dans une jeep\r\net j'arrive avec la jeep,\r\n\r\n10:42:59:05  10:43:02:12\r\n{\\an1}il y avait un c\u00f4t\u00e9\r\nun petit peu James Bond,\r\n\r\n10:43:02:17  10:43:07:10\r\n{\\an1}devant un mur d'une caverne\r\nqui s'ouvre devant moi.\r\n\r\n10:43:07:14  10:43:11:03\r\n{\\an1}J'entre dans cette caverne\r\no\u00f9 je suis salu\u00e9\r\n\r\n10:43:11:08  10:43:16:13\r\n{\\an1}de fa\u00e7on tr\u00e8s cordiale par,\r\nencore une fois, des quinquag\u00e9naires\r\n\r\n10:43:16:18  10:43:22:02\r\n{\\an1}qui \u00e9taient l\u00e0, responsables,\r\nqui m'expliquent comment \u00e7a marche.\r\n\r\n10:43:22:07  10:43:26:07\r\n{\\an1}Je vois qu'il y a des dortoirs,\r\nje vois un d\u00e9p\u00f4t d'armes.\r\n\r\n10:43:26:11  10:43:30:02\r\n{\\an1}Pour me faire plaisir,\r\non me donne une mitraillette\r\n\r\n10:43:30:07  10:43:32:19\r\n{\\an1}en me demandant si je veux essayer.\r\n\r\n10:43:33:00  10:43:36:11\r\n{\\an1}Alors j'essaie,\r\net le type, en souriant, me dit:\r\n\r\n10:43:36:16  10:43:40:02\r\n{\\an1}\"M. le Conseiller national,\r\nvous arrosez beaucoup.\"\r\n\r\n10:43:40:07  10:43:43:03\r\n{\\an1}C'est le c\u00f4t\u00e9 un peu dr\u00f4le\r\nde l'affaire.\r\n\r\n10:43:43:08  10:43:45:12\r\n-Vous n'avez pas eu l'impression\r\n\r\n10:43:45:17  10:43:48:18\r\n      qu'il y a les aspects\r\n      d'un exercice alibi ?\r\n\r\n10:43:48:23  10:43:52:17\r\n{\\an1}-Alibi, c'est beaucoup dire,\r\nparce qu'encore une fois,\r\n\r\n10:43:52:22  10:43:58:20\r\n{\\an1}le fait que ce groupe \u00e9tait anonyme,\r\nlimitait l'aspect alibi.\r\n\r\n10:43:59:01  10:44:05:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait vraiment, je parlerai plut\u00f4t\r\nd'une esp\u00e8ce d'assurance risque,\r\n\r\n10:44:05:20  10:44:07:16\r\n{\\an1}plut\u00f4t que d'un alibi.\r\n\r\n10:44:07:21  10:44:10:17\r\n{\\an1}C'\u00e9tait plus une assurance risque.\r\n\r\n10:44:10:22  10:44:13:02\r\n{\\an1}Le risque s'est r\u00e9alis\u00e9,\r\n\r\n10:44:13:07  10:44:19:04\r\n{\\an1}\u00e9tant que tout cela se soit r\u00e9v\u00e9l\u00e9,\r\net provoque des remous politiques.\r\n\r\n10:44:19:09  10:44:23:22\r\n  -Et bien, l'assurance risque\r\n      n'a pas fonctionn\u00e9.\r\n\r\n10:44:24:03  10:44:27:05\r\n     En mars 1990, on nomme\r\n    une commission d'enqu\u00eate\r\n\r\n10:44:27:10  10:44:30:00\r\n   pour faire toute la lumi\u00e8re\r\n          sur la P-26.\r\n\r\n10:44:30:05  10:44:34:04\r\n    Kaspar Villiger, le chef\r\ndu D\u00e9partement militaire f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:44:34:09  10:44:36:12\r\n est sous le feu des critiques.\r\n\r\n10:44:36:17  10:44:42:03\r\n  A part l'identit\u00e9 du num\u00e9ro un\r\nde l'organisation, pour l'instant,\r\n\r\n10:44:42:08  10:44:45:19\r\non ne sait rien des autres membres.\r\n\r\n10:44:46:00  10:44:49:18\r\n        On fait pression\r\npour que les noms soient publi\u00e9s.\r\n\r\n10:44:49:23  10:44:51:22\r\n{\\an3}                    -Le 12 d\u00e9cembre,\r\n\r\n10:44:52:03  10:44:54:09\r\n{\\an3}          le collaborateur personnel\r\n\r\n10:44:54:13  10:44:57:03\r\n{\\an3} de M. Villiger m'appelle et me dit:\r\n\r\n10:44:57:08  10:45:01:08\r\n{\\an3}               \"M. Villiger a besoin\r\nde la liste des membres de la P-26.\"\r\n\r\n10:45:01:12  10:45:07:02\r\n{\\an3}Pendant 10-13 ans, on a dit aux gens:\r\n           \"Vos noms ne sortiront pas\r\n\r\n10:45:07:07  10:45:08:15\r\n{\\an3}                    de nos bureaux.\"\r\n\r\n10:45:08:20  10:45:13:02\r\n{\\an3}             On avait un coffre-fort\r\n            avec double combinaison.\r\n\r\n10:45:13:07  10:45:17:08\r\n{\\an3}              Moi j'avais la moiti\u00e9,\r\n   un coll\u00e8gue avait l'autre moiti\u00e9.\r\n\r\n10:45:17:12  10:45:20:13\r\n{\\an3}                    C'\u00e9tait vraiment\r\n             rigoureusement prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n10:45:20:18  10:45:23:14\r\n{\\an3}              Et voil\u00e0 qu'on me dit:\r\n                 \"Il faut le faire.\"\r\n\r\n10:45:23:19  10:45:29:10\r\n{\\an3}              C'\u00e9tait dans l'urgence:\r\nil en avait besoin pour le lendemain.\r\n\r\n10:45:29:14  10:45:33:11\r\n{\\an3}Je l'ai fait et je ne m'attendais pas\r\n                  \u00e0 voir M. Villiger,\r\n\r\n10:45:33:16  10:45:37:19\r\n{\\an3}    je m'attendais \u00e0 donner la liste\r\n         \u00e0 son proche collaborateur.\r\n\r\n10:45:38:00  10:45:40:11\r\n{\\an3}  Il m'a dit: \"Je ne la touche pas.\"\r\n\r\n10:45:40:15  10:45:46:07\r\n{\\an3}On a pass\u00e9, je pense, une demi-heure\r\n             chez Monsieur Villiger.\r\n\r\n10:45:46:11  10:45:51:05\r\n{\\an3}  Je lui ai dit que c'\u00e9tait pour moi\r\n                 le jour le plus dur\r\n\r\n10:45:51:10  10:45:53:18\r\n{\\an3}          de ces 13 derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n10:45:53:23  10:45:58:07\r\n{\\an3}       de devoir rompre une promesse\r\n                  faite aux membres.\r\n\r\n10:45:58:11  10:46:02:11\r\n{\\an3}         Il a r\u00e9pondu du tac au tac:\r\n     \"Moi, c'est le jour le plus dur\r\n\r\n10:46:02:15  10:46:05:09\r\n{\\an3}                  depuis que je suis\r\n                au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\"\r\n\r\n10:46:05:13  10:46:06:21\r\n{\\an3}                       Il a consult\u00e9\r\n\r\n10:46:07:02  10:46:08:11\r\n                  toute la liste.\r\n\r\n10:46:08:15  10:46:11:19\r\n              Il m'a crois\u00e9 du regard\r\n                    et m'a dit:\r\n\r\n10:46:12:00  10:46:14:22\r\n{\\an3}           \"Je vous fais confiance.\"\r\n\r\n10:46:15:03  10:46:18:10\r\n{\\an3}               Beaucoup ont critiqu\u00e9\r\n      le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Villiger\r\n\r\n10:46:18:14  10:46:21:02\r\n{\\an3}  \u00e0 propos de son soutien \u00e0 la P-26,\r\n\r\n10:46:21:07  10:46:23:06\r\n{\\an3}                 mais il faut savoir\r\n\r\n10:46:23:11  10:46:26:17\r\n{\\an3}          que c'est lui qui a d\u00e9cid\u00e9\r\n               de prot\u00e9ger les noms.\r\n\r\n10:46:26:22  10:46:29:05\r\n{\\an3}       Il aurait pu ne pas le faire.\r\n\r\n10:46:31:08  10:46:35:08\r\n  -Kaspar Villiger a tenu bon, \r\n les noms ne sont pas divulgu\u00e9s.\r\n\r\n10:46:35:12  10:46:38:20\r\n      La pression politique\r\n     et m\u00e9diatique continue.\r\n\r\n10:46:39:01  10:46:40:16\r\n     Les autorit\u00e9s d\u00e9cident\r\n\r\n10:46:40:21  10:46:45:07\r\n       d'ouvrir les portes\r\ndu Schweizerhof aux journalistes.\r\n\r\n10:46:45:11  10:46:47:06\r\n      Ce lieu de fantasmes\r\n\r\n10:46:47:11  10:46:50:10\r\n    o\u00f9 les soldats de l'ombre\r\n       se sont entra\u00een\u00e9s,\r\n\r\n10:46:50:14  10:46:53:00\r\n            install\u00e9\r\n  au-dessus du luxe de Gstaad,\r\n\r\n10:46:53:05  10:46:56:07\r\n     camoufl\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n        d'une montagne.\r\n\r\n10:46:56:11  10:47:00:23\r\nLe Schweizerhof se d\u00e9voile enfin,\r\n      apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vid\u00e9\r\n\r\n10:47:01:04  10:47:04:11\r\n    de ses \u00e9ventuels secrets.\r\n\r\n10:47:07:17  10:47:12:02\r\nD\u00e9cembre 1990, le rapport de la \r\ncommission d'enqu\u00eate est publi\u00e9.\r\n\r\n10:47:12:07  10:47:16:11\r\n  Il provoque un d\u00e9bat fleuve \r\n  au Parlement, qui en discute\r\n\r\n10:47:16:15  10:47:18:06\r\n       pendant deux jours.\r\n\r\n10:47:21:04  10:47:24:14\r\n    -La Suisse en est h\u00e9b\u00e9t\u00e9e,\r\n\r\n10:47:24:19  10:47:27:09\r\n les cadres de l'arm\u00e9e d\u00e9courag\u00e9s,\r\n\r\n10:47:27:13  10:47:30:01\r\nle pays d\u00e9stabilis\u00e9: beau travail !\r\n\r\n10:47:30:06  10:47:32:10\r\n    -Nous voulons dire \u00e0 ceux,\r\n\r\n10:47:32:16  10:47:34:09\r\n       qui avec patriotisme,\r\n\r\n10:47:34:13  10:47:37:15\r\nont travaill\u00e9 dans ces organisations,\r\n\r\n10:47:37:20  10:47:42:03\r\n que nous les soutenons et sommes\r\n oppos\u00e9s \u00e0 les livrer \u00e0 la p\u00e2ture\r\n\r\n10:47:42:08  10:47:46:13\r\n de gens qui ont peut-\u00eatre moins \r\n le sentiment patriotique qu'eux.\r\n\r\n10:47:46:18  10:47:49:02\r\n   -Y-a-t-il un pilote au DMF ?\r\n\r\n10:47:49:07  10:47:50:21\r\n        Pour certains, oui,\r\n\r\n10:47:51:04  10:47:54:11\r\n       mais ce ne serait pas\r\n      le conseiller f\u00e9d\u00e9ral !\r\n\r\n10:47:54:16  10:47:58:23\r\nAu nom du respect des institutions\r\n    d\u00e9mocratiques, je souffre\r\n\r\n10:47:59:04  10:48:03:11\r\n  de voir un chef du DMF roul\u00e9\r\ndans la farine par ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:48:03:15  10:48:06:10\r\n{\\an1}-Villiger \u00e9tait\r\nau banc du gouvernement.\r\n\r\n10:48:06:14  10:48:09:11\r\n{\\an1}Je lui dis:\r\n\"Monsieur le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n10:48:09:16  10:48:11:08\r\n{\\an1}on parle de scandale,\r\n\r\n10:48:11:12  10:48:14:00\r\n{\\an1}parce que peut-\u00eatre que cette P-26\r\n\r\n10:48:14:05  10:48:17:13\r\n{\\an1}aurait d\u00fb reposer\r\nsur une base l\u00e9gale plus claire.\"\r\n\r\n10:48:17:18  10:48:22:01\r\n{\\an1}\"Peut-\u00eatre que vous-m\u00eame\r\nen tant que ministre de la D\u00e9fense,\r\n\r\n10:48:22:06  10:48:25:07\r\n{\\an1}vous auriez d\u00fb \u00eatre\r\ndavantage au courant.\"\r\n\r\n10:48:25:11  10:48:29:17\r\n{\\an1}\"Peut-\u00eatre que tout cela\r\na \u00e9t\u00e9 fait de mani\u00e8re trop l\u00e9g\u00e8re,\r\n\r\n10:48:29:22  10:48:32:22\r\n{\\an1}en regard des garanties juridiques.\"\r\n\r\n10:48:33:03  10:48:37:10\r\n{\\an1}\"Au point o\u00f9 nous en \u00e9tions\r\nvers la fin de la guerre froide,\r\n\r\n10:48:37:14  10:48:42:00\r\n{\\an1}la l\u00e9gitimation, la justification\r\npouvait \u00eatre discut\u00e9e !\"\r\n\r\n10:48:42:05  10:48:46:05\r\n{\\an1}\"Mais enfin, ceux qui sont\r\nmaintenant montr\u00e9s du doigt,\r\n\r\n10:48:46:10  10:48:49:07\r\n{\\an1}que vous laissez\r\n\u00eatre montr\u00e9s du doigt,\r\n\r\n10:48:49:11  10:48:51:21\r\n{\\an1}sont des gens qui se sont engag\u00e9s,\r\n\r\n10:48:52:02  10:48:55:23\r\n{\\an1}parce qu'ils \u00e9taient pr\u00eats\r\n\u00e0 d\u00e9fendre notre patrie,\r\n\r\n10:48:56:04  10:48:59:22\r\n{\\an1}notre territoire,\r\nnotre d\u00e9mocratie, nos valeurs,\r\n\r\n10:49:00:03  10:49:05:07\r\n{\\an1}jusqu'au sacrifice de leur vie,\r\nplus encore que d'autres citoyens !\"\r\n\r\n10:49:05:11  10:49:09:10\r\n\"Des citoyens encore plus citoyens\r\n       que les citoyens !\"\r\n\r\n10:49:09:15  10:49:14:03\r\n-La commission d'enqu\u00eate reconna\u00eet\r\n   volontiers dans son rapport\r\n\r\n10:49:14:08  10:49:18:06\r\n   les motivations honorables\r\n    des membres de la P-26,\r\n\r\n10:49:18:11  10:49:22:00\r\n         mais elle pose\r\n un s\u00e9v\u00e8re jugement d'ensemble.\r\n\r\n10:49:37:20  10:49:39:22\r\n{\\an3}              -C'est tr\u00e8s th\u00e9orique,\r\n\r\n10:49:40:03  10:49:42:05\r\n{\\an3}                ce qu'ils disent l\u00e0.\r\n\r\n10:49:42:10  10:49:44:18\r\n{\\an3}          Ca signifierait qu'il faut\r\n\r\n10:49:44:23  10:49:48:07\r\n{\\an3}               la complicit\u00e9 du chef\r\n            de l'\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:49:48:11  10:49:54:03\r\n{\\an3}celle du chef du projet 26, pour dire\r\n        \"OK, on sort les armes\", etc.\r\n\r\n10:49:54:08  10:49:56:10\r\n{\\an3}           C'est purement th\u00e9orique.\r\n\r\n10:49:56:14  10:49:58:03\r\n{\\an3}                  C'est pas s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:49:58:08  10:50:02:23\r\n{\\an3}       Parce qu'on peut dire, alors,\r\n            qu'avec toutes les armes\r\n\r\n10:50:03:04  10:50:05:14\r\n{\\an3} que l'arm\u00e9e a, elle est dangereuse.\r\n\r\n10:50:05:19  10:50:08:06\r\n      -Aujourd'hui encore,\r\n        \u00e7a vous \u00e9nerve ?\r\n\r\n10:50:08:11  10:50:10:01\r\n{\\an3}                 -Quelque part, oui.\r\n\r\n10:50:10:06  10:50:13:18\r\n{\\an3}                 Enfin, aujourd'hui,\r\n       l'eau a pass\u00e9 sous les ponts.\r\n\r\n10:50:13:23  10:50:17:03\r\n{\\an3}                Je ne m'\u00e9nerve plus,\r\n          \u00e7a n'en vaut pas la peine,\r\n\r\n10:50:17:08  10:50:19:13\r\n{\\an3}   mais je la trouve encore injuste.\r\n\r\n10:50:19:18  10:50:21:19\r\n{\\an1}-Ces gens, tous autant\r\n\r\n10:50:22:00  10:50:24:08\r\n{\\an1}qu'ils \u00e9taient,\r\n\r\n10:50:24:12  10:50:27:16\r\n{\\an1}\u00e9taient tout, sauf des...\r\n\r\n10:50:27:21  10:50:30:03\r\n{\\an1}Des fascistes en puissance.\r\n\r\n10:50:30:08  10:50:33:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas\r\ndes djihadistes potentiels.\r\n\r\n10:50:33:16  10:50:38:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait vraiment\r\ndes bons r\u00e9publicains d\u00e9mocrates,\r\n\r\n10:50:38:13  10:50:41:17\r\n{\\an1}qui simplement pensaient\r\nque l\u00e0, voil\u00e0.\r\n\r\n10:50:41:22  10:50:44:18\r\n{\\an1}Mais si le rapport consid\u00e8re\r\n\r\n10:50:44:23  10:50:48:18\r\n{\\an1}qu'en faisant abstraction\r\nde cet aspect humain,\r\n\r\n10:50:48:23  10:50:52:06\r\n{\\an1}pour moi d\u00e9cisif,\r\ndans la structure m\u00eame,\r\n\r\n10:50:52:11  10:50:57:21\r\n{\\an1}aurait demand\u00e9 plus de garanties\r\npolitiques, je r\u00e9ponds oui.\r\n\r\n10:50:58:02  10:51:01:07\r\n          -Le probl\u00e8me,\r\nc'est qu'on d\u00e9couvre simultan\u00e9ment\r\n\r\n10:51:01:11  10:51:06:00\r\n  en Italie, l'existence d'une\r\norganisation semblable \u00e0 la P-26,\r\n\r\n10:51:06:05  10:51:10:05\r\n     dont certains membres\r\nont fray\u00e9 avec l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n10:51:10:10  10:51:12:10\r\n{\\an3}                  -On avait vraiment\r\n\r\n10:51:12:14  10:51:14:18\r\n{\\an3}          cette association malsaine\r\n\r\n10:51:14:23  10:51:17:12\r\n{\\an3}  entre la P-26 et le r\u00e9seau Gladio.\r\n\r\n10:51:17:17  10:51:20:23\r\n       -Le r\u00e9seau Gladio, \r\n      \"Glaive\" en fran\u00e7ais,\r\n\r\n10:51:21:04  10:51:23:17\r\n             d\u00e9signe\r\n  les organisations Stay-behind\r\n\r\n10:51:23:22  10:51:25:20\r\n           en Italie.\r\n\r\n10:51:26:01  10:51:28:19\r\nIl est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir un r\u00f4le\r\n\r\n10:51:29:00  10:51:31:05\r\ndans les attentats n\u00e9o-fascistes\r\n\r\n10:51:31:10  10:51:33:05\r\n     de la gare de Bologne,\r\n\r\n10:51:33:10  10:51:35:05\r\n       tuant 85 personnes.\r\n\r\n10:51:38:11  10:51:40:16\r\n{\\an3}           -Le r\u00f4le des Stay-behind,\r\n\r\n10:51:40:21  10:51:44:09\r\n{\\an3}en tant qu'organisation Stay-behind,\r\n\r\n10:51:44:13  10:51:46:13\r\n{\\an3}            dans le maintien d'un...\r\n\r\n10:51:46:18  10:51:48:23\r\n{\\an3}      J'allais dire de gouvernement,\r\n\r\n10:51:49:04  10:51:52:04\r\n{\\an3}             ou de syst\u00e8me politique\r\n               de droite, en Italie,\r\n\r\n10:51:52:09  10:51:54:07\r\n{\\an3}        n'est pas vraiment d\u00e9montr\u00e9.\r\n\r\n10:51:54:11  10:51:59:01\r\n{\\an3}        Que des gens ayant appartenu\r\n simultan\u00e9ment au r\u00e9seau Stay-behind\r\n\r\n10:51:59:06  10:52:04:00\r\n{\\an3}   et \u00e0 des organisations de droite,\r\n aient \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s, \u00e7a on le sait.\r\n\r\n10:52:04:05  10:52:08:05\r\n{\\an3}             Mais \u00e7a ne signifie pas\r\n      que l'organisation Stay-behind\r\n\r\n10:52:08:10  10:52:10:21\r\n{\\an3}  ait \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9e comme structure.\r\n\r\n10:52:11:02  10:52:15:13\r\n{\\an3}          N\u00e9anmoins, quand l'affaire\r\n    a \u00e9clat\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80,\r\n\r\n10:52:15:18  10:52:18:12\r\n{\\an3}                 le lien a \u00e9t\u00e9 fait,\r\n                 et le r\u00e9seau Gladio\r\n\r\n10:52:18:17  10:52:22:11\r\n{\\an3}                  a eu imm\u00e9diatement\r\n            une connotation assez...\r\n\r\n10:52:22:16  10:52:24:16\r\n{\\an3}       \"Douteuse\", on pourrait dire.\r\n\r\n10:52:24:21  10:52:26:20\r\n          -Sulfureuse !\r\n                      -Sulfureuse.\r\n\r\n10:52:27:01  10:52:31:19\r\n{\\an3}          Et c'est d'ailleurs ce qui\r\n d\u00e9clenchera, en Suisse et ailleurs,\r\n\r\n10:52:32:00  10:52:35:11\r\n{\\an3}       des enqu\u00eates sur ces r\u00e9seaux.\r\n\r\n10:52:35:16  10:52:39:20\r\n  -La P-26, aurait-elle eu des\r\nliaisons dangereuses avec Gladio\r\n\r\n10:52:40:01  10:52:41:20\r\n    et d'autres organisations\r\n\r\n10:52:42:01  10:52:43:16\r\n           en Europe ?\r\n\r\n10:52:43:21  10:52:46:08\r\n Kaspar Villiger veut le savoir.\r\n\r\n10:52:46:12  10:52:47:23\r\n      Car si c'est le cas,\r\n\r\n10:52:48:04  10:52:52:21\r\n cela contreviendrait gravement\r\n   au principe de neutralit\u00e9.\r\n\r\n10:52:53:02  10:52:57:14\r\nIl confie l'enqu\u00eate \u00e0 Pierre Cornu,\r\n juge d'instruction neuch\u00e2telois.\r\n\r\n10:52:57:19  10:53:00:00\r\n{\\an1}-Il m'a dit: \"L'ann\u00e9e pass\u00e9e,\r\n\r\n10:53:00:05  10:53:02:19\r\n{\\an1}avec cette commission d'enqu\u00eate\r\n\r\n10:53:03:00  10:53:05:09\r\n{\\an1}sur le DMF, on m'a sorti des trucs\r\n\r\n10:53:05:13  10:53:07:08\r\n{\\an1}que je ne savais pas,\r\n\r\n10:53:07:12  10:53:11:02\r\n{\\an1}comme les contacts de la P-26\r\navec l'\u00e9tranger !\"\r\n\r\n10:53:11:07  10:53:15:01\r\n{\\an1}\"J'en ai marre d'apprendre\r\ndes trucs par les journaux.\"\r\n\r\n10:53:15:06  10:53:19:20\r\n{\\an1}\"Je veux tout savoir car je ne veux\r\npas que dans six mois, quelqu'un\r\n\r\n10:53:20:01  10:53:23:19\r\n{\\an1}puisse me sortir encore un document\r\nou un t\u00e9moignage !\"\r\n\r\n10:53:24:00  10:53:27:19\r\n   La question fondamentale:\r\n \"Quelles ont \u00e9t\u00e9 les relations\r\n\r\n10:53:28:00  10:53:31:07\r\nentre l'organisation secr\u00e8te P-26\r\n        et l'\u00e9tranger ?\"\r\n\r\n10:53:31:11  10:53:36:09\r\n   \"Etaient-ce des organisations\r\nanalogues, l'OTAN ou des individus ?\r\n\r\n10:53:36:13  10:53:40:03\r\n{\\an1}\"Si oui, lesquels, pourquoi,\r\navec quelles m\u00e9thodes ?\"\r\n\r\n10:53:40:08  10:53:44:11\r\n      Toutes les personnes qui\r\ntravaillaient pour la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n10:53:44:16  10:53:48:00\r\n    du fonctionnaire de base \r\n    jusqu'au chef de l'arm\u00e9e,\r\n\r\n10:53:48:05  10:53:52:11\r\n\u00e9taient d\u00e9li\u00e9es du secret militaire\r\n    et de fonction envers moi.\r\n\r\n10:53:52:15  10:53:54:18\r\n   Personne ne pouvait refuser\r\n\r\n10:53:54:23  10:53:58:04\r\n{\\an1}de me r\u00e9pondre pendant l'enqu\u00eate,\r\n\r\n10:53:58:09  10:54:01:18\r\n{\\an4}quel que soit le type de secret !\r\n\r\n10:54:01:23  10:54:04:23\r\n-Pendant sept mois, le juge enqu\u00eate.\r\n\r\n10:54:05:04  10:54:09:04\r\n     Il d\u00e9couvre que la P-26\r\n a eu des contacts \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:54:09:09  10:54:11:11\r\n    -Cette organisation a eu\r\n\r\n10:54:11:15  10:54:16:07\r\ndes rapports avec des services\r\nbritanniques pour l'entra\u00eenement.\r\n\r\n10:54:16:11  10:54:18:08\r\n   Ces services\r\n\r\n10:54:18:12  10:54:20:12\r\n     avaient une exp\u00e9rience,\r\n\r\n10:54:20:17  10:54:26:07\r\n       ils passaient un peu\r\npour les ma\u00eetres du truc en Europe.\r\n\r\n10:54:26:11  10:54:29:23\r\n  Il y a donc eu des exercices\r\n\r\n10:54:30:04  10:54:33:12\r\n{\\an1}dans les \u00eeles britanniques,\r\nil y en a eu en Suisse,\r\n\r\n10:54:33:17  10:54:36:16\r\n  organis\u00e9s\r\navec des services britanniques.\r\n\r\n10:54:36:21  10:54:40:22\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas dans le but\r\nde faire une organisation\r\n\r\n10:54:41:03  10:54:43:19\r\n{\\an1}qui aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l'OTAN\r\n\r\n10:54:44:00  10:54:45:22\r\n     ou des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n10:54:46:03  10:54:47:13\r\n      Les Anglais savaient\r\n\r\n10:54:47:18  10:54:51:22\r\n{\\an1}faire des trucs, les Suisses\r\nle savaient et ont eu ces contacts\r\n\r\n10:54:52:03  10:54:54:22\r\n{\\an1}qui \u00e9taient bilat\u00e9raux,\r\npas multilat\u00e9raux,\r\n\r\n10:54:55:03  10:54:56:17\r\n{\\an1}avec les Britanniques.\r\n\r\n10:54:56:22  10:54:58:08\r\n         Le tir retentit\r\n\r\n10:54:58:12  10:55:00:20\r\n       -Comme instructeur,\r\n\r\n10:55:01:01  10:55:03:03\r\n{\\an3}            on a re\u00e7u la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:55:03:08  10:55:06:02\r\n{\\an3}   de suivre un cours en Angleterre.\r\n\r\n10:55:06:07  10:55:09:01\r\n{\\an3}C'\u00e9tait un cours d'une semaine con\u00e7u\r\n\r\n10:55:09:06  10:55:12:15\r\n                 pour un groupe\r\n          de quatre \u00e0 cinq personnes,\r\n\r\n10:55:12:20  10:55:15:12\r\n{\\an3}         avec des missions diverses:\r\n\r\n10:55:15:17  10:55:19:00\r\n{\\an3}recherche de renseignements d'abord,\r\n\r\n10:55:19:05  10:55:24:02\r\n{\\an3}      ensuite, on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s dans\r\n   un sous-marin par un h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n10:55:24:07  10:55:28:15\r\n{\\an3}          On a d\u00fb en sortir \u00e0 minuit\r\n avec un zodiac qu'on nous a gonfl\u00e9.\r\n\r\n10:55:28:20  10:55:31:13\r\n                  Et tout \u00e0 coup,\r\n               le sous-marin a plong\u00e9\r\n\r\n10:55:31:18  10:55:34:16\r\n{\\an3}               et on est rest\u00e9 perdu\r\n                au milieu de la mer.\r\n\r\n10:55:34:21  10:55:38:01\r\n{\\an3}             On avait une direction,\r\n                 un azimut, \u00e0 suivre\r\n\r\n10:55:38:06  10:55:41:01\r\n{\\an3}pour trouver quelqu'un sur le rivage\r\n\r\n10:55:41:06  10:55:44:08\r\n{\\an3}                      qui nous donne\r\n          quelques signaux lumineux.\r\n\r\n10:55:44:12  10:55:47:11\r\n{\\an3}            Cet exercice n'a eu lieu\r\n                  qu'une seule fois.\r\n\r\n10:55:47:15  10:55:49:05\r\n{\\an3}              C'\u00e9tait inint\u00e9ressant,\r\n\r\n10:55:49:10  10:55:52:10\r\n{\\an3}             \u00e7a ne correspondait pas\r\n                      \u00e0 nos besoins.\r\n\r\n10:55:52:14  10:55:55:01\r\n{\\an1}-Il y a eu des exercices en Suisse,\r\n\r\n10:55:55:06  10:55:58:10\r\n    encadr\u00e9s\r\npar des instructeurs britanniques.\r\n\r\n10:55:58:14  10:56:02:14\r\n{\\an1}Cela posait un probl\u00e8me,\r\nparce que les services britanniques\r\n\r\n10:56:02:19  10:56:06:08\r\n{\\an1}en savaient probablement plus\r\nsur notre organisation\r\n\r\n10:56:06:12  10:56:08:04\r\n{\\an1}que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:56:08:09  10:56:11:22\r\n      Ce qui est quand m\u00eame\r\n   un tout petit peu ennuyeux.\r\n\r\n10:56:12:03  10:56:15:07\r\n      -Mais pour ce qui est\r\n        de la neutralit\u00e9,\r\n\r\n10:56:15:11  10:56:19:07\r\n     elle n'a pas \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e\r\n        par ces contacts.\r\n\r\n10:56:19:11  10:56:22:05\r\n       -Dans mon enqu\u00eate,\r\n     il n'est rien ressorti\r\n\r\n10:56:22:10  10:56:26:23\r\n que la P-26 aurait eu des liens\r\navec d'autres services \u00e9trangers.\r\n\r\n10:56:27:04  10:56:28:21\r\n    Je suis all\u00e9 en Belgique,\r\n\r\n10:56:29:02  10:56:33:01\r\n{\\an1}o\u00f9 il y avait aussi une commission\r\nd'enqu\u00eate parlementaire,\r\n\r\n10:56:33:06  10:56:35:11\r\n{\\an1}bien \u00e9toff\u00e9e en personnel.\r\n\r\n10:56:35:16  10:56:39:22\r\n    Je suis all\u00e9 en Italie,\r\n  o\u00f9 il y avait le juge Casson\r\n\r\n10:56:40:03  10:56:46:01\r\nqui avait le plus travaill\u00e9 sur ces\r\nquestions de Gladio, de Stay-behind,\r\n\r\n10:56:46:06  10:56:49:08\r\n     organisations secr\u00e8tes\r\n         de r\u00e9sistance.\r\n\r\n10:56:49:12  10:56:53:12\r\n{\\an1}Partout, je demandais:\r\n\"Est-ce que vous avez vu\r\n\r\n10:56:53:17  10:56:55:16\r\n{\\an1}le mot suisse quelque part ?\"\r\n\r\n10:56:55:21  10:57:00:12\r\n{\\an1}\"Est-ce qu'il y a l'ombre\r\ndu d\u00e9but d'une trace\r\n\r\n10:57:00:17  10:57:06:04\r\n{\\an1}que des Suisses\r\nauraient particip\u00e9 \u00e0 telle s\u00e9ance,\r\n\r\n10:57:06:10  10:57:09:15\r\n        ou qu'une s\u00e9ance\r\n ait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e en Suisse ?\"\r\n\r\n10:57:09:20  10:57:12:22\r\n      \"Est-ce qu'il y a eu \r\n     des exercices combin\u00e9s,\r\n\r\n10:57:13:03  10:57:18:01\r\n  ces organisations avaient-elles\r\neu connaissance du projet suisse ?\"\r\n\r\n10:57:18:06  10:57:22:02\r\n        Et l\u00e0, la r\u00e9ponse\r\n     \u00e9tait clairement \"non\".\r\n\r\n10:57:22:07  10:57:25:12\r\n{\\an1}Quand je suis all\u00e9\r\namener mon rapport \u00e0 Berne,\r\n\r\n10:57:25:17  10:57:29:06\r\n{\\an1}c'est pas le genre\r\nde rapport que vous postez !\r\n\r\n10:57:29:11  10:57:32:23\r\n{\\an1}Je l'ai apport\u00e9,\r\nil a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9, \u00e9tudi\u00e9.\r\n\r\n10:57:33:04  10:57:37:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, j'ai eu un entretien\r\navec Monsieur Villiger,\r\n\r\n10:57:37:15  10:57:39:09\r\n{\\an1}qui \u00e9tait plut\u00f4t content.\r\n\r\n10:57:39:13  10:57:43:22\r\n{\\an1}Il m'a dit: \"C'est fou\r\ntout ce que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 savoir\r\n\r\n10:57:44:03  10:57:46:12\r\n{\\an1}pendant ces quelques mois.\"\r\n\r\n10:57:46:17  10:57:50:01\r\n{\\an1}Et il me dit:\r\n\"Plus de cadavres dans le placard !\"\r\n\r\n10:57:50:06  10:57:52:15\r\n{\\an1}\"Vous pensez que vous savez tout ?\"\r\n\r\n10:57:52:20  10:57:54:21\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9pondu: \"En tout cas,\r\n\r\n10:57:55:02  10:57:58:20\r\n{\\an1}j'ai fait tout ce que je pouvais\r\npour tout savoir.\"\r\n\r\n10:57:59:01  10:58:03:14\r\n{\\an1}\"Il y a des choses qu'on ne saura\r\njamais, mais je ne pense pas\r\n\r\n10:58:03:19  10:58:05:14\r\n{\\an1}que c'est pas important\r\n\r\n10:58:05:19  10:58:08:08\r\net que \u00e7a change les conclusions.\"\r\n\r\n10:58:08:12  10:58:10:12\r\n  -En raison du secret-d\u00e9fense,\r\n\r\n10:58:10:17  10:58:13:11\r\n        le rapport Cornu,\r\n     les archives de la P-26\r\n\r\n10:58:13:16  10:58:17:20\r\n   dont la liste des membres,\r\n  sont sous cl\u00e9 jusqu'en 2041.\r\n\r\n10:58:18:01  10:58:22:03\r\n   Peut-\u00eatre que de nouveaux\r\nquestionnements surgiront alors.\r\n\r\n10:58:23:19  10:58:26:14\r\n       Mais pour l'heure, \r\n       une chose est s\u00fbre,\r\n\r\n10:58:26:19  10:58:29:21\r\n             la P-26\r\nm\u00e9rite une r\u00e9flexion d\u00e9passionn\u00e9e.\r\n\r\n10:58:30:02  10:58:32:08\r\n{\\an3}         -Que le concept ait \u00e9t\u00e9 bon\r\n\r\n10:58:32:12  10:58:34:10\r\n{\\an3}           ou mauvais, qu'il ait \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:58:34:14  10:58:36:00\r\n{\\an3}                 bien mis en oeuvre,\r\n\r\n10:58:36:05  10:58:38:06\r\n{\\an3}            optimal, trop compliqu\u00e9,\r\n\r\n10:58:38:11  10:58:39:16\r\n{\\an3}                     je ne sais pas.\r\n\r\n10:58:39:21  10:58:43:11\r\n{\\an3}                       Mais je pense\r\n       qu'on peut dire, aujourd'hui,\r\n\r\n10:58:43:15  10:58:47:16\r\n{\\an3}        que les gens qui l'ont fait,\r\n             l'ont fait de bonne foi\r\n\r\n10:58:47:21  10:58:51:17\r\n{\\an3}      et dans un esprit, finalement,\r\n                    tr\u00e8s helv\u00e9tique.\r\n\r\n10:58:51:22  10:58:56:04\r\n{\\an3}    C'est-\u00e0-dire que je ne pense pas\r\n            qu'il y ait eu des id\u00e9es\r\n\r\n10:58:56:09  10:58:58:15\r\n{\\an3}          d'organisations parall\u00e8les\r\n\r\n10:58:58:20  10:59:03:07\r\n{\\an3}        qui puissent mettre en place\r\n          de nouveaux gouvernements.\r\n\r\n10:59:03:11  10:59:07:00\r\n{\\an3}              Je pense qu'il y avait\r\n              une bonne foi profonde\r\n\r\n10:59:07:05  10:59:10:12\r\n{\\an3}                     dans la mani\u00e8re\r\n    dont tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mis en place.\r\n\r\n10:59:10:17  10:59:14:10\r\n{\\an3}                    On peut discuter\r\n       sur la mani\u00e8re, l'efficacit\u00e9.\r\n\r\n10:59:14:14  10:59:18:16\r\n{\\an3}                 Mais quant au fond,\r\n           je pense qu'apr\u00e8s 30 ans,\r\n\r\n10:59:18:21  10:59:23:08\r\n{\\an3}      on devrait pouvoir juger aussi\r\n                 cette dimension-l\u00e0,\r\n\r\n10:59:23:12  10:59:27:21\r\n{\\an3}              de gens qui ont essay\u00e9\r\n  de faire du mieux qu'ils pouvaient\r\n\r\n10:59:28:02  10:59:32:00\r\n{\\an3}            pour essayer de r\u00e9pondre\r\n          \u00e0 un probl\u00e8me de l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:59:32:05  10:59:33:15\r\n{\\an1}-Je n'ai jamais dout\u00e9\r\n\r\n10:59:33:20  10:59:37:12\r\n{\\an1}qu'il fallait que je participe\r\n\u00e0 cette organisation.\r\n\r\n10:59:37:17  10:59:42:05\r\n{\\an3}                    -Je trouve aussi\r\n    que c'est important d'en parler.\r\n\r\n10:59:42:10  10:59:45:20\r\n{\\an3}              Ne serait-ce que parce\r\n                 qu'on peut le faire\r\n\r\n10:59:46:01  10:59:48:23\r\n{\\an3}   de mani\u00e8re objective, maintenant.\r\n\r\n10:59:49:04  10:59:53:11\r\n{\\an3}   Il fut un temps o\u00f9 les ex-membres\r\n                \u00e9vitaient les m\u00e9dias\r\n\r\n10:59:53:16  10:59:57:07\r\n{\\an3}            autant qu'ils pouvaient,\r\n           parce qu'ils avaient fait\r\n\r\n10:59:57:11  11:00:00:00\r\n{\\an3}  de mauvaises exp\u00e9riences avec eux.\r\n\r\n11:00:00:05  11:00:03:05\r\nC'est une partie de l'histoire, oui.\r\n\r\n11:00:13:06  11:00:17:16\r\n{\\an3} -Notre \u00e9quipe n'a pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e\r\n      \u00e0 filmer le bunker de la P-26.\r\n\r\n11:00:17:21  11:00:22:03\r\n{\\an3}La Conf\u00e9d\u00e9ration l'a vendu 5'000 frs\r\n      \u00e0 une association d'historiens\r\n\r\n11:00:22:08  11:00:24:11\r\n{\\an3}      qui devaient en faire un mus\u00e9e\r\n\r\n11:00:24:15  11:00:27:09\r\n{\\an3}              qui n'est toujours pas\r\n                   ouvert au public.\r\n\r\n11:00:27:13  11:00:30:12\r\n{\\an3}            Les m\u00e9dias n'y ont acc\u00e8s\r\n                 que s'ils acceptent\r\n\r\n11:00:30:17  11:00:34:16\r\n{\\an3}       que leur travail soit censur\u00e9\r\n    au pr\u00e9alable, ce qu'on a refus\u00e9.\r\n\r\n11:00:34:21  11:00:39:06\r\n{\\an1}On a recouru jusqu'au Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral, mais le patron de l'arm\u00e9e,\r\n\r\n11:00:39:11  11:00:42:15\r\n{\\an1}Guy Parmelin,\r\nn'a pas pu nous ouvrir les portes.\r\n\r\n11:00:42:20  11:00:47:04\r\n{\\an1}Pour rappel, les documents li\u00e9s \r\n\u00e0 la P-26 sont interdits d'acc\u00e8s\r\n\r\n11:00:47:09  11:00:48:15\r\n{\\an1}jusqu'en 2040.\r\n\r\n11:00:48:20  11:00:53:11\r\n{\\an1}Une situation inacceptable dans\r\nun Etat qui a promis la transparence.\r\n\r\n11:00:53:15  11:00:56:02\r\n{\\an1}Nous mettons en ligne nos \u00e9changes\r\n\r\n11:00:56:07  11:00:59:01\r\n{\\an1}de correspondance avec G.Parmelin.\r\n\r\n11:00:59:06  11:01:03:20\r\n{\\an3}        Toute l'\u00e9quipe vous souhaite\r\n      de chaleureuses f\u00eates de No\u00ebl.\r\n\r\n11:01:04:01  11:01:07:18\r\n                 Excellente soir\u00e9e\r\n          et \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n11:01:07:23  11:01:11:00\r\n      1'200 enfants vivent \r\n      en famille d'accueil.\r\n\r\n11:01:11:05  11:01:13:15\r\nCe chiffre augmente de 10 % par an.\r\n\r\n11:01:13:20  11:01:17:08\r\n   Leurs parents biologiques \r\n  n'arrivent plus \u00e0 faire face\r\n\r\n11:01:17:12  11:01:19:14\r\n      en raison de maladie,\r\n\r\n11:01:19:19  11:01:22:01\r\n     d'incapacit\u00e9 psychique,\r\n         de toxicomanie.\r\n\r\n11:01:22:06  11:01:26:06\r\n      Les liens que tissent\r\n  familles d'accueil et enfants\r\n\r\n11:01:26:11  11:01:27:17\r\n       sont souvent forts.\r\n\r\n11:01:27:22  11:01:31:08\r\n  Quatre familles nous ouvrent\r\n   leur porte et leur coeur.\r\n\r\n11:01:42:22  11:01:45:22\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037016\r\nDate de transcription : 07-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:02:41) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce soir, nous vous proposons une enqu\u00eate exceptionnelle, un v\u00e9ritable thriller, nous avons retrouv\u00e9 des anciens membres de l'AP 26 sur l'arm\u00e9e de l'ombre, connu de seulement quelques privil\u00e9gi\u00e9s cette organisation ultra secr\u00e8te mise sur pied pour d\u00e9fendre la Suisse en cas d'invasion sovi\u00e9tique durant la guerre froide fut d\u00e9mantel\u00e9 en 1990 lorsque sa d\u00e9couverte provoqua un scandale, les membres de l'AP 26 avait \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9 dans un bunker camoufl\u00e9 dans la montagne, il connaissait l'art du sabotage de la radio clandestine savait tirer au pistolet et semer leurs poursuivants, il disposait de lingots d'or pour corrompre l'ennemi portaient des cagoules pour ne pas \u00eatre reconnu lors des exercices, il s'appelait par nom de code rico Germain Enzo V\u00e9ronika au civil, c'\u00e9tait des Suisses ordinaire \u00e0 la petite vie tranquille et dont personne, m\u00eame dans leur entourage ne devait soup\u00e7onner la double vie lorsque l'affaire fut d\u00e9couverte, ces hommes et ces femmes ont \u00e9t\u00e9 tra\u00een\u00e9s dans la boue, accus\u00e9 de tous les torts jusqu'\u00e0 fomenter un coup d'\u00c9tat contre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais l'histoire, vous le verrez, leur donne raison, c'\u00e9tait des patriotes, des hommes et des femmes courageux lib\u00e9r\u00e9s de leur engagement de confidentialit\u00e9, ils se sont confi\u00e9s \u00e0 Pietro Bosc \u00e9tiez Xavier Nicol, il raconte pour la premi\u00e8re fois l'extraordinaire histoire de l'arm\u00e9e secr\u00e8te suisse regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:43 > 0:02:53) [91%] : \r\nGrandes sph\u00e8res nous \u00e9tions consid\u00e9r\u00e9s comme des tra\u00eetres \u00e0 la patrie, des gens qui avaient fait de dr\u00f4les de choses l'eau se promener dans la for\u00eat avec des pistolets, \u00e9quip\u00e9s de silencieux reprend toutes ces stupidit\u00e9s c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:54 > 0:02:59) [88%] : \r\nWayne de gros fait les critiques se r\u00e9sumait \u00e0 une hyst\u00e9rie \u00e0 propos d'une arm\u00e9e secr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:00 > 0:03:11) [86%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme une loge secr\u00e8te qui \u00e9tait donn\u00e9 capable de d\u00e9boulonner arme \u00e0 la main, le gouvernement, donc c'est totalement stupide et faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:12 > 0:03:24) [77%] : \r\nFuir, allez dites appareils va nous tous qui \u00e9tions l\u00e0- dedans Right qui nous ici on on ont vaincu que c'\u00e9tait juste parce que l'on se pr\u00e9pare en temps de paix et afin d'\u00eatre pr\u00eat le moment venu, internautes, il s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:25 > 0:03:35) [83%] : \r\nVoil\u00e0 : ne fallait Anderlecht, \u00e7a c'\u00e9tait une toute autre \u00e9poque comment oser tuant alors en pleine guerre froide et l\u00e0 je me suis dit h\u00e9 ben si je peux apporter quelque chose, alors je vais le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:03:36 > 0:03:40) [98%] : \r\nJe n'ai jamais dout\u00e9 qu'il fallait que je participe \u00e0 cette organisation jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:44 > 0:03:49) [93%] : \r\n\u00e0 la fin de la guerre froide, la Suisse d\u00e9couvre choqu\u00e9e, l'existence d'une arm\u00e9e secr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:50 > 0:03:54) [90%] : \r\nMenace pour la d\u00e9mocratie, r\u00e9seaux d'extr\u00eame droite putschistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:55 > 0:03:57) [98%] : \r\nPendant longtemps, ces hommes et ces femmes ont d\u00fb se taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:58 > 0:04:01) [96%] : \r\nAujourd'hui ils sortent de l'ombre et il raconte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:14 > 0:04:53) [83%] : \r\nPhilippe nage soldats voudrait que soldats Vince Linda fait j'ai fait mon service militaire dans les forteresses t'asseoir l\u00e0 une firme fait une fille, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 1954 \u00e0 1958 au \u00e0 l'\u00e9poque, la guerre froide \u00e9tait tr\u00e8s intense, non, nous \u00e9tions oblig\u00e9s de nous taire, on nous avait ordonn\u00e9 de ne pas parler de ses installations \u00e0 qui que ce soit Hubert le train ou ailleurs, il me tue personne ne devait rien savoir \u00e0 leur sujet, personne ne devait savoir o\u00f9 elle se trouvait \u00e0 quoi elle ressemblait quelle dimension, elles avaient etc c'est donc produit gloussant pr\u00f4ne Doornbos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:54 > 0:05:06) [93%] : \r\nLa seconde guerre mondiale, vient de se terminer et d\u00e9j\u00e0 le monde se divise en 2 blocs antagonistes, les \u00c9tats-Unis et l'Union sovi\u00e9tique s'affrontent dans ce qui deviendra la guerre froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:15 > 0:05:20) [97%] : \r\nCela provoque une effrayante course aux armements nucl\u00e9aires qu'on appellera l'\u00e9quilibre de la terreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:32 > 0:05:37) [94%] : \r\nLa guerre froide, c'est une s\u00e9rie de conflits ouvert ou larv\u00e9 un peu partout dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:05:38 > 0:05:42) [92%] : \r\nHongrie \u00e0 Cuba, au Vietnam, en Afghanistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:00 > 0:06:05) [91%] : \r\nEn 1961 la construction du mur de Berlin coupe le monde en 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:10 > 0:06:14) [94%] : \r\nEn Suisse, on se calfeutrent, on redoute la menace sovi\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:16 > 0:06:37) [84%] : \r\nMorte Thatcher lors des \u00e9v\u00e9nements, Tch\u00e9coslovaquie, j'\u00e9tais en service militaire \u00e0 vie gel avec mon d\u00e9tachement de chars, blind\u00e9s que le matin on a appris que 500 chars avaient p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans Prague du nous avons tous esp\u00e9rer que les conducteurs de ces chars trouverez la p\u00e9dale de frein avant de traverser la fronti\u00e8re suisse, ou avant de se trouver sur les bords du lac de Constance, m\u00eame si c'\u00e9tait une respectif importune c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:37 > 0:06:51) [80%] : \r\nCommissaire goutte Perrine, je me souviens tr\u00e8s bien en 1968 en allant au travail, \u00e0 tous les grands avons appris que la Russie avait occup\u00e9 la Tch\u00e9coslovaquie douce des Tch\u00e8ques au sport, c'\u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement, ce qui nous a profond\u00e9ment impression m\u00eame tifs King.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:52 > 0:07:03) [87%] : \r\nIl y avait 3000 ou plus m\u00eame char qui \u00e9tait stationn\u00e9s \u00e0 250 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re suisse et \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, c'est 1904.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:03 > 0:07:17) [78%] : \r\nEnfin, un \u00e0 2, le monde n'\u00e9tait pas en situation de paisibilit\u00e9 compl\u00e8te, il y avait quand m\u00eame un risque incontestable que l'Est d\u00e9borde l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:17 > 0:07:33) [81%] : \r\nEt ce, par un travail fit Aron Winter kilom\u00e8tre enfin 300 ou 400 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re suisse Roosen Koech, femme, il y avait les Russes avec des chars INRA r\u00e9pond Line \u00e0 une demi- journ\u00e9e ou une journ\u00e9e, ils auraient pu envahir la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:33 > 0:07:34) [75%] : \r\nBon Rolan m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:40 > 0:07:41) [75%] : \r\nAlors, Ronsard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:42 > 0:07:45) [99%] : \r\nL'arm\u00e9e de milice compte d\u00e9sormais 700000 hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:48 > 0:07:50) [99%] : \r\nOn s'entra\u00eene avec tous les moyens \u00e0 disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:51 > 0:07:54) [97%] : \r\nPersonne ne songe \u00e0 contester le budget de la d\u00e9fense nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:06 > 0:08:09) [100%] : \r\nOn envisage m\u00eame de doter le pays de la bombe atomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:12 > 0:08:22) [96%] : \r\nEt puis, il faut le souligner d\u00e8s les ann\u00e9es 1950 l'arm\u00e9e d\u00e9cide de cr\u00e9er une organisation secr\u00e8te de r\u00e9sistance en pr\u00e9vision d'une invasion sovi\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:24 > 0:09:04) [85%] : \r\n\u00e7a, or personne, on a \u00e9galement invit\u00e9 en Suisse des anciens membres de la R\u00e9sistance hollandaise pendant la guerre, qui ont racont\u00e9 leurs exp\u00e9riences, on a alors constat\u00e9 qu'elle tient venait assez bien la situation suisse qui Schweiz parce que l'organisation de r\u00e9sistance devait \u00eatre en mesure de garder le contact avec la population civile entre les r\u00e9gions occup\u00e9es par l'ennemi et le gouvernement en exil, les chevilles, parce qu'il s'agissait aussi de stimuler une r\u00e9sistance morale, c'est-\u00e0-dire d'encourager les gens \u00e0 rester suisse a d\u00e9fend des principes d\u00e9mocratiques rare m\u00eame si le pays \u00e9tait occup\u00e9 par un r\u00e9gime totalitaire que \u00e7a existe aussi l'Est partait du principe que l'Ouest allait attaquer et l'Ouest, pens\u00e9 que c'\u00e9tait l\u00e0 ce qu'elle est attaqu\u00e9e en gr\u00e8ve, la guerre froide \u00e0 cr\u00e9er un cadre qui a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important pour toutes ces pr\u00e9parations \u00e0 la r\u00e9sistance \u00e0-t-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:06 > 0:09:16) [90%] : \r\nDans les pays de l'Otan ont fait de m\u00eame au cours des ann\u00e9es 1950 et 60 un peu partout se constituent des groupes clandestins de r\u00e9sistance appel\u00e9 state bi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:17 > 0:09:42) [91%] : \r\nLitt\u00e9ralement l'organisation Stay Behind c'est donc des gens qui restent en arri\u00e8re, \u00e7a veut dire que lors d'une invasion, on a des militaires qui reste cach\u00e9 quelque part qui laisse passer l'envahisseur et qui sortent apr\u00e8s pour combattre sur les arri\u00e8res cet envahisseur, le concept a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli par les Britanniques en 1940 alors que l'Allemagne s'appr\u00eataient \u00e0 attaquer la Grande-Bretagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:43 > 0:09:45) [99%] : \r\nEn Suisse, on fera plusieurs tentatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:46 > 0:09:54) [86%] : \r\nL'une d'elles, appelez le service sp\u00e9cial command\u00e9 par le colonel Bachmann sombre dans le ridicule en 1979.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:56 > 0:10:04) [90%] : \r\nCette ann\u00e9e- l\u00e0, Albert Bachmann envoie un agent espionner les manoeuvres de l'arm\u00e9e autrichienne, alors que des officiels suisses y participe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:05 > 0:10:18) [90%] : \r\nL'espion et rep\u00e9r\u00e9, il est arr\u00eat\u00e9, le scandale \u00e9clate, c'est cet \u00e9chec de 1979 qui va pousser l'arm\u00e9e a cr\u00e9\u00e9 une nouvelle organisation de r\u00e9sistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:20 > 0:10:22) [98%] : \r\nEt cette fois-ci sur des bases plus s\u00e9rieuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:23 > 0:10:31) [81%] : \r\nCe sera la AP 26 ou Projet 26 dirig\u00e9e par un d\u00e9nomm\u00e9 Ephrem Cattelan alias Rico.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:33 > 0:10:58) [86%] : \r\nVous pensez que Lougansk l'envahissent jeter avec l'entr\u00e9e en fonction des Fremm Cattelan en 1979 on peut dire de mani\u00e8re tr\u00e8s claire que le projet 26 \u00e9tait beaucoup mieux structur\u00e9 tout 30 qui, quand m\u00eame, ce travail a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien men\u00e9e, Wuerth savoureux monsieur catalan a dirig\u00e9 ses collaborateurs mais il \u00e9tait lui aussi sous contr\u00f4le, et \u00e7a c'est important Ristic dans les ann\u00e9es 70 Albert Bachmann avait beaucoup de libert\u00e9, peut-\u00eatre trop de libert\u00e9s pour ce type d'activit\u00e9 quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:01 > 0:11:09) [93%] : \r\nL'AP 26 est organis\u00e9e sur le mod\u00e8le des steaks behind selon les r\u00e8gles strictes de la clandestinit\u00e9 et du cloisonnement des groupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:12 > 0:11:25) [88%] : \r\nL'organisation est implant\u00e9 sur l'ensemble du pays, dans 40 r\u00e9gions chacune dirig\u00e9e par un chef les r\u00e9gions en rouge sur la carte, sont consid\u00e9r\u00e9s comme strat\u00e9giquement plus importante que celle en bleu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:27 > 0:11:30) [85%] : \r\nLe principe de base, chaque r\u00e9gion est doubl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:33 > 0:11:59) [80%] : \r\nC'\u00e9tait une excellente id\u00e9e de Rico il y avait une r\u00e9gion active une r\u00e9gion \u00e0 est une r\u00e9gion B soi-disant dormant, \u00e7a veut dire si, en cas de, de, de guerre, une r\u00e9gie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, il y avait tout de suite la r\u00e9gion B qui pouvait aller \u00e0 entrer en fonction imm\u00e9diatement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:00 > 0:12:19) [81%] : \r\nDonc, c'est un principe qui n'a pas \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Rico il a toujours dit il sa de mine \u00e9vite concurrents qui ont eu cette id\u00e9e, mais \u00e9videmment comme \u00e7a, c'est comme la la vous coupez une t\u00eate, il y en a une autre qui poussent instantan\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:21 > 0:12:33) [92%] : \r\n\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la ville de Berthoud une ferme isol\u00e9e, aujourd'hui d\u00e9saffect\u00e9e, c'est l\u00e0 que l'AP 26 \u00e9tabli son \u00c9tat-Major de conduite, c'est-\u00e0-dire son quartier g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:35 > 0:12:41) [97%] : \r\nVoici pour la premi\u00e8re fois le t\u00e9moignage de l'un des principaux dirigeants de l'organisation, son nom de code.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:42 > 0:12:43) [98%] : \r\nGermain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:46 > 0:12:58) [87%] : \r\nJ'\u00e9tais tr\u00e8s proche ou l'un des plus proches collaborateurs de monsieur Castellane forc\u00e9ment \u00e0 peu pr\u00e8s tout passait par mon \u00e9quipe n'est-ce pas le le recrutement, le contr\u00f4le de la formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:58 > 0:13:18) [86%] : \r\nSi on etc ensuite aussi la conduite, les liaisons avec les r\u00e9gions, on avait de ce qu'on appelle d\u00e8s des officiers traitants qui mettait pour recevoir des missions \u00e0 transmettre aux r\u00e9gions, donc c'\u00e9tait une fonction relativement central par la direction du projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:30 > 0:14:00) [87%] : \r\nUne des premi\u00e8res mesures a \u00e9t\u00e9 de trouver un emplacement ext\u00e9rieur discret monsieur catalane et d'autre puisse rentre sans passer par un contr\u00f4le d'identit\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e du du p\u00e9rim\u00e8tre de ce centre et on a trouv\u00e9 \u00e7a un b\u00e2timent qui appartient \u00e0 l'arm\u00e9e, une ancienne ferme restaur\u00e9e b\u00e2timent tr\u00e8s discret et l\u00e0, \u00e7a s'est fait, je pense, en 1980 3 ou 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:03 > 0:14:10) [88%] : \r\nUne douzaine de collaborateurs en fait des fonctionnaires du d\u00e9partement militaire dirige depuis Berthoud, l'arm\u00e9e de l'ombre helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:12 > 0:14:18) [95%] : \r\nCe que vous pouvez nous expliquer pourquoi t\u00e9moigner de mani\u00e8re anonyme aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:18 > 0:14:33) [89%] : \r\nComme chez c\u00f4toy\u00e9 quand m\u00eame pas mal de membres de l'organisation, parfois dans leur environnement professionnel, c'est mon visage est reconnu, je ne tiens pas \u00e0 cr\u00e9er une suspicion qu'ils \u00e9taient membres de l'organisation, c'est aussi par \u00e9gard pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:42 > 0:14:46) [92%] : \r\nPour devenir membre de la paix 26 il faut montrer patte blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:47 > 0:14:50) [99%] : \r\nLe recrutement se fait dans la plus grande discr\u00e9tion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:52 > 0:14:55) [99%] : \r\nCes hommes et ces femmes risqueront leur vie en cas d'invasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:56 > 0:14:58) [99%] : \r\nIls doivent savoir se fondre dans le paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:03 > 0:15:09) [85%] : \r\nLe recrutement de la paix 26 c'est pas du tout faire dans l'id\u00e9e de ma\u00eetre l\u00e0- dedans des gens connus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:10 > 0:15:34) [85%] : \r\nIl y avait une logique l\u00e0- dedans, parce que les gens connus pour \u00eatre engag\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est les premiers que l'envahisseur arr\u00eate \u00e0 un seul, je crois qu'histoire nous le d\u00e9montre assez bien au commence par arr\u00eater tous les intellectuels, et puis apr\u00e8s, on fait le tri dans ce fusils est ce qu'on envoie dans des camps, hein, donc tr\u00e8s peu de gens dont le public connaissait le nom, le public en en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:34 > 0:16:20) [80%] : \r\n\u00e0 une c\u00f4te en une faune der familier est un bon ami de la famille, avec lequel j'ai beaucoup collaborateurs dans une association professionnelle m'a contact\u00e9 et alors qu'atmosph\u00e8re crucial il me connaissait depuis que j'\u00e9tais petit dessin de ta petite famille, lesquels il connaissait ma famille car c'est une d\u00e9chirure et on se pressait, souvent dans le cadre du travail on est arabe, terme Mireille Mostar qu'est-ce qu'un jour il m'a dit, mal per\u00e7u une cl\u00e9, j'aimerais bien te parler personnellement forge-t-elle nous falloir je me suis demand\u00e9 de quoi il voulait me parler disons targu\u00e9, j'\u00e9tais un peu \u00e9tonn\u00e9 tout de m\u00eame, Steenkamp vous savez faire, s\u00e9jour, il fait son 95\u00e8me anniversaire, ce qui, arr\u00eat\u00e9, il faut donc que vous voyez, il y a 20 ans de diff\u00e9rence entre nous barrer effaceur Stora.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:20 > 0:16:54) [85%] : \r\nJ'ai, \u00e0 une certaine \u00e9poque, fait partie de la soci\u00e9t\u00e9 des relations publiques, dans ce cadre-l\u00e0, j'ai fait partie du comit\u00e9 \u00e0 une certaine \u00e9poque et faisait partie du comit\u00e9 aussi le personnage qui m'a contact\u00e9 et le contact a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s simple, on se connaissait, je dirais, tr\u00e8s bien, il me dit est-ce que j'ose te poser une question ou quelle que soit ta r\u00e9ponse tu garde le secret, j'\u00e9coute, si c'est toi, oui, et la question a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s simple est-ce que par nature serait int\u00e9ress\u00e9 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:55 > 0:17:17) [87%] : \r\nL'attachement une veine, c'\u00e9tait au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980 de particuliers en je suis membre de la confr\u00e9rie des Francs-Ma\u00e7ons et un camarade Francs-Ma\u00e7ons m'a contact\u00e9 boom de l'eau chaude, il voulait me parler, mais il m'a dit qu'il fallait que je viens de le voir un jour \u00e0 son bureau, qu'il \u00e9tait architecte \u00e0 Coire architecte une quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:17 > 0:17:48) [81%] : \r\nOn tanne Quezac des skate homme mais h\u00e9las quand il m'a dit qu'il s'agissait de quelque chose de tr\u00e8s s\u00e9rieux furent folklorique, c'\u00e9tait pour la touristique Sion de la population suisse une fin fera, il m'a dit au Touquet, ville tr\u00e8s j'aimerais simplement te demander si tu es d'accord, d'apprendre certaines choses Tasman et si tu es pr\u00eat \u00e0 temps engag\u00e9 l\u00e0- dedans, reste ta mais en fait il s'agit d'une organisation de r\u00e9sistance \u00e0 a\u00een\u00e9s Winterstein s'organisa Tyrol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:48 > 0:18:05) [88%] : \r\nOn oublie ami pendant aimer quelqu'un que je me suis accord\u00e9 quelques jours de r\u00e9flexion, j'ai pass\u00e9 la nuit l\u00e0- dessus, talus, j'ai expliqu\u00e9 \u00e0 ma femme de mani\u00e8re sommaire de quoi il s'agissait, une terre j'ai pes\u00e9 le pour et le contre et j'ai dit oui je vais faire \u00e7a, mais c'est une bonne chose et \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, c'est une Trifi Aqmi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:06 > 0:18:14) [93%] : \r\nCe 1er contact ne suffit pas, l'identit\u00e9 du candidat est encore v\u00e9rifi\u00e9 par la police f\u00e9d\u00e9rale et cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:15 > 0:18:31) [91%] : \r\nAu niveau de la police, c'\u00e9tait juste savoir si la personne \u00e9tait vraiment connu comme probl\u00e9matique ou bien de gros probl\u00e8mes d'alcool, je sais pas, et pour nous, c'\u00e9tait quand m\u00eame l'assurance pas quelqu'un qui va causer des gros probl\u00e8mes, cr\u00e9er des dommages \u00e0 l'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:40 > 0:18:43) [95%] : \r\nEt puis, les responsables de la s\u00e9curit\u00e9 se prononce sur la nouvelle recrue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:44 > 0:18:50) [91%] : \r\nSi le feu est Vert, elle est alors convoqu\u00e9 pour son 1er cours dans un lieu secret le Schweizer of.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:52 > 0:18:59) [85%] : \r\nHabitu\u00e9 \u00e0 ce qu'un bon B\u00e9ria, pour la premi\u00e8re fois que pour nous avions convenu \u00e0 l'avance des signes de reconnaissance pour le rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:00 > 0:19:05) [83%] : \r\nJe je devais donc avoir un journal dans la Marne, droite, une cal\u00e8che Nahum tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:07 > 0:19:17) [82%] : \r\nM\u00eame rendez- vous, ponctuant rendez- vous je vais ma valise dans la main droite, si je ne me sentais pas observ\u00e9, je devais avoir un journal sous le bras gauche Link norme rat\u00e9, il a une outsiders.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:18 > 0:19:45) [81%] : \r\nEt j'en avais \u00e0 un et Brown et Rice t\u00e2chais j'avais un sac de voyage brun je tenais un journal dans la main, j'allais le signalement dans telle ou telle taille ses que ne fait de train au Cross Brown rare et en plus il y avait \u00e9galement un signal de s\u00e9curit\u00e9 fiches Einstein, si j'avais une pipe dans la boue avec cela voulait dire que tout \u00e9tait et et si je l'avais \u00e0 la main, pas mais il round, il se Next coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:46 > 0:20:03) [82%] : \r\nIl a 30 millions il vient vers moi ce qui m'interpelle, c'est une cit\u00e9 \u00e0 Mayotte, vous Monsieur Meyer de la dinguerie de Doug ont la la r\u00e9ponse devait \u00eatre en est elle devait toujours \u00eatre n\u00e9gative non Monsieur Meyer malade je le remplace, on s'\u00e9tait mis d'accord \u00e0 l'avance sur ces 2 phrases, alors que je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:04 > 0:20:12) [86%] : \r\nMais une manne fiscale ni quand nous \u00e9tions d'accord, nous avons fait quelques pas dans dans un an il y avait un v\u00e9hicule nous sommes mont\u00e9s dans sa voiture priv\u00e9e Big.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:16 > 0:20:25) [83%] : \r\nEt on va conduire du c\u00f4t\u00e9 de Stijn ou du d'aller \u00e0 l'int\u00e9rieur de sommes partis sur l'ext\u00e9rieur de Gstaad un petit peu plus gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:27 > 0:20:45) [82%] : \r\nRobert Roussel ou 2 Wright, mais je ne savais pas o\u00f9 \u00e9tait le Schweizerhof en ce film nous ne savions pas o\u00f9 \u00e9tait le centre de formation puis vous Sylvie nous savions qu'on \u00e9tait dans les parages de Gstaad mais quand vous montez vers le Schweiz euros, vous ne pouvez pas avoir les palaces stades ils sont cach\u00e9s son steak, vous vous retrouvez au milieu de nulle part, Toulon une Deauville naissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:52 > 0:21:09) [80%] : \r\nEst arriv\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, avec la voiture, dessin et puis le rocher qui \u00e9tait celui o\u00f9 nous \u00e9tions arr\u00eat\u00e9 de pr\u00e8s, n'avait pas l'air de roche et c'est l\u00e0 derri\u00e8re, qu'elle se trouvait dans l'entr\u00e9e du fameux Charette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:09 > 0:21:10) [92%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:29 > 0:21:35) [90%] : \r\nJ'ai entendu dire, c'est qu'on a march\u00e9 le long d'un couloir de 40 ou 50 m\u00e8tres Fiat, mais il y avait des couloirs lat\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:39 > 0:21:43) [84%] : \r\nUne porte s'est soudain ouverte voil\u00e0 une c'\u00e9tait ma chambre pour une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:44 > 0:21:55) [82%] : \r\nIl faut dans les narines \u00e0 une seule c'est, j'ai \u00e9t\u00e9 conduit dans une chambre individuelle et Montanes dans cette chambre, demain il y avait un lit UMP une tablette et un poste de t\u00e9l\u00e9vision mon lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:55 > 0:21:59) [81%] : \r\nPour la premi\u00e8re chose \u00e0 faire, c'\u00e9tait d'allumer le feu s'\u00e9tait L\u00e9vy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:22:03 > 0:22:20) [90%] : \r\nChers collaborateurs cher collaboratrice pour des raisons que vous comprenez ais\u00e9ment, je n'ai pas la possibilit\u00e9 de prendre contact personnellement vous en ma qualit\u00e9 de chef de l'\u00c9tat-Major g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:20 > 0:22:32) [77%] : \r\nMais Nine Ken rachetant quand le chef de l'\u00c9tat-Major, vous accueille va et qu'il vous dit pourquoi vous \u00eates l\u00e0, h\u00e9 bien vous tentez l'oreille on fait et cela vous donne confiance Life rang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:32 > 0:22:46) [85%] : \r\nVotre engagement actuel s'inscrit donc dans le contexte de la pr\u00e9paration \u00e0 la r\u00e9sistance active et je vous remercie de consacrer votre temps H\u00e9bron force \u00e0 cette mission, l'important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:46 > 0:22:56) [83%] : \r\nSoit \u00e0 fumer, c'est un autre pour moi ce n'\u00e9tait pas de la com\u00e9die m\u00e9chancet\u00e9, cela cr\u00e9e de la confiance, un certain apaisement pay\u00e9 la certitude que je faisais justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:22:56 > 0:23:02) [95%] : \r\nL'occupation du pays par l'ennemi ne saurait signifier la fin de doute r\u00e9sistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:02 > 0:23:08) [81%] : \r\nTard t\u00e9moigne courte que je me disais : Mon Dieu, quelle entreprise, je me suis laiss\u00e9 embarqu\u00e9 en signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:08 > 0:23:20) [82%] : \r\nEn cas de cr\u00e9er les forces \u00e0 Beijing de notre d\u00e9fense nationale doit rencontrer B a donn\u00e9 un autre pays c'est meilleure chance de survie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:20 > 0:23:47) [83%] : \r\nAutre gratuit et sandwichs Qu\u00e9ven il s'adressait \u00e0 moi, Mike XP, il a dit qu'il me souhaiter bonne chance pour ma participation \u00e0 cette entreprise et qu'il me remercier pour cette d\u00e9cision, Dominique Ferrari qui reprend, c'\u00e9tait dans l'int\u00e9r\u00eat de la patrie, si j'\u00e9tais ici tr\u00e8s c'\u00e9tait que nous allions faire \u00e9tait bas\u00e9 enti\u00e8rement sur la conception de la D\u00e9fense globale que c'est un petit peu de taille du concret ce concept alors ma mauvaise impression du d\u00e9but a disparu d'Antoine et je me suis sentie vraiment bien, on dit que fut cl\u00e9 sur le r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:48 > 0:24:08) [93%] : \r\nL'organisation \u00e0 laquelle vous appartenez ne peut fonctionner qu'\u00e0 la condition d'un strict maintien de son caract\u00e8re secret c'est la raison pour laquelle vous avez d\u00fb vous engagez \u00e0 Voltaire et \u00e0 accomplir, reportage dans l'an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:18 > 0:24:38) [86%] : \r\nOui, estime avoir j'en mets ma chambre \u00e9tait ferm\u00e9 et si on voulait sortir, il fallait sonn\u00e9, on mettait alors la cagoule, la porte s'ouvrait et on pouvait aller aux toilettes, chercher \u00e0 manger o\u00f9 on allait au rapport sommet mais d\u00e8s qu'il y avait des contacts avec les autres membres de l'AP 26 il fallait avoir la cagoule sur la t\u00eate, Malek Bouty Engage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:40 > 0:24:45) [88%] : \r\nLes 2 ou 3 premi\u00e8res journ\u00e9es je me suivre mais chaque fois que je sortais de ma chambre avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:49 > 0:25:04) [84%] : \r\nDans ce arm\u00e9e Maureen NKM ne nous un mais c'est seulement dans les couloirs et ensuite dans la salle \u00e0 manger sous tendent quand les autres \u00e9taient loin, on pouvait \u00e0 nouveau l'enlever, tu n'\u00e9tait pas si terrible que \u00e7a, et c'\u00e9tait simplement une mesure de pr\u00e9caution Masnaa emm\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:05 > 0:25:10) [92%] : \r\nException \u00e0 la r\u00e8gle de la cagoule, les exercices de tirs avec l'instructeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:11 > 0:25:17) [73%] : \r\nBonjour bonjour V\u00e9ronique \u00e0 infrarouge bien qui marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:17 > 0:25:47) [82%] : \r\nNous nous sommes entra\u00een\u00e9s avec des pistolets \u00e0 main de mousse Delerme pistolet qu'on devait apprendre \u00e0 les charger sous p\u00e9tille \u00e0 les manipuler et si ensuite attir\u00e9 appara\u00eet m\u00eame var les exercices \u00e9taient en fait des exercices chaud pour se prot\u00e9ger soi-m\u00eame car en et nous n'avons jamais eu d'armes, c'est que nous n'avons jamais rien pris \u00e0 la maison, enfin, tout restait dans le bon de guerre par un demi, nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien instruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:52 > 0:26:21) [86%] : \r\nSachant tirer, on m'a mis des cartouches \u00e0 disposition dit maintenant ici, au fond, il y aura une lumi\u00e8re qui va s'allumer, pendant une fraction de seconde, c'est l\u00e0- dessus que vous des Thierry \u00e9videmment avait d'abord comment qui est la cible d'une comme \u00e7a, vous ne r\u00e9ussirez jamais effectivement \u00e0 atteindre la l'adversaire avant qu'il ne vous inqui\u00e8te, vous, qu'il faut, c'est apprendre \u00e0 tirer instinctive qui restait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:27 > 0:26:47) [79%] : \r\nBernard n'aime et talk-show Hatlo frappe ne vire ma fille dans le Schweizer ouf, nous avions des pistolets mitrailleurs courte, ma foi, nous devions Thierry Gilet en magasin au c'\u00e9tait pour voir comment la mitraillette fonctionnait ma fille avec le cran de s\u00e9curit\u00e9 etc FIFA arr\u00eater on s'exer\u00e7ait \u00e0 des maniement simple pour notre propre d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:47 > 0:26:51) [65%] : \r\nTu et l'oubli m\u00eame paiera tue la Haute-Sa\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:58 > 0:27:03) [89%] : \r\nLes quelque 400 membres que comptera finalement l'AP 26 sont tous pass\u00e9s par le Schweizer au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:05 > 0:27:12) [91%] : \r\nIls y suivent des cours de 4 jours ou plus, 3 \u00e0 4 fois par ann\u00e9e pour apprendre le B A ba du comportement clandestins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:13 > 0:27:20) [94%] : \r\nEn 5 ans, on forme ainsi un combattant de l'ombre, chaque jour de formation est indemnis\u00e9 par une solde de 100 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:21 > 0:27:27) [94%] : \r\nDes exercices pratiques s'ajoute \u00e0 ces cours th\u00e9oriques comme l'art et la mani\u00e8re de rompre une filature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:31 > 0:28:00) [87%] : \r\nLe truc, c'est de savoir ce balader dans une rue o\u00f9 il y a beaucoup de vitrines suffisamment lentement d'observer, par exemple, je suis un amour de de de montrer d'horlogerie de regarder les montres d'une vitrine pendant suffisamment de temps pour voir ce qui bouge derri\u00e8re vous et puis vous passez \u00e0 l'reloge ris suivante et puis vous voyez si par hasard il y a comme par hasard le m\u00eame peut-\u00eatre m\u00eame bonhomme qui se refl\u00e8te dans la vitrine, vous faites une rue comme la rue de Bourg et vous avez trouv\u00e9 un clich\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:12 > 0:28:22) [84%] : \r\nJ'ai fait la rue de Bourg jusqu'au bout et au bout il y a un bistrot qui s'appelle l'escale qui s'appelait et qui est au-dessus d'un garage de gardien de la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:25 > 0:28:40) [77%] : \r\nMais le restaurant de questions \u00e0 l'\u00e9tage, il a une sortie avec un Alif un en-dessous, vous pouvez sortir par le garage, finalement j'ai paum\u00e9 bon suiveur nous on sortons pas le garage id\u00e9e qu'il n'a pas eu il n'avait m\u00eame repas mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:45 > 0:29:08) [83%] : \r\nElle va \u00eatre bon, d'autres un autre exercice, c'\u00e9tait les changements Thrifty on devait rencontrer quelqu'un, il fallait changer avec lui du mat\u00e9riel parce que les vieux trucs de l'\u00e9change avec 2 sacs \u00e0 commission identique un petit je ne blaguais pose on \u00e9change quelques mots sur le temps qu'il fait un pas du de revoir et chacun prend le sac de loyaut\u00e9 site on voit \u00e7a dans tous les films d'espionnage Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:14 > 0:29:16) [91%] : \r\nLe largage clandestins par avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:17 > 0:29:21) [96%] : \r\nUne op\u00e9ration essentielle pour r\u00e9cup\u00e9rer du mat\u00e9riel utile \u00e0 la r\u00e9sistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:24 > 0:29:25) [88%] : \r\nWilliam mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:25 > 0:29:49) [86%] : \r\nLe tant nous devions baliser l'endroit avec des draps et des pics rennais les draps \u00e9tait une bonne solution Steinbeck, on pouvait les fix\u00e9s au sol avec des pierres, militaires, pilotes afin que le pilote de l'avion puisse voir distinctement la zone de largage c'est comme es ensuite vient fallait encore indiqu\u00e9 la direction du vent a manqu\u00e9 plus au milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:51 > 0:30:04) [79%] : \r\nTrouve \u00e7a rame, quel est un sous- marques, on a appris \u00e0 faire ce genre de choses vis pour que le pilote sache comment ils devaient op\u00e9rer le largage et que le mat\u00e9riel arrive au sol ou bonne \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:04 > 0:30:07) [56%] : \r\nAnne qui Tisset Smart Riaz Ahmed arrive inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:28 > 0:30:33) [90%] : \r\nDes containers de mat\u00e9riel sont stock\u00e9s dans diff\u00e9rents endroits du pays pr\u00eats pour le jour J..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:35 > 0:30:43) [91%] : \r\nOn y trouve des armes dont le fusil sp\u00e9cialement con\u00e7ue pour les besoins de sabotage de l'AP 26 ultra silencieux et pr\u00e9cis, \u00e0 100 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:49 > 0:31:00) [74%] : \r\nEt rien n'\u00e9tait distribu\u00e9 aux membres directement tout \u00e9tait danser qu'ent\u00e9riner ces petits cylindres qui \u00e9tait adapt\u00e9 aux t\u00e2ches du membre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:01 > 0:31:26) [88%] : \r\nUn puissant et m\u00eame sur, il y en avait un, pour l'op\u00e9rateur des transmissions et puis maintenant celui du chef r\u00e9gional, il y avait un appareil de d\u00e9chiffrage Cobra, il y avait des cartes du pays du mat\u00e9riel sanitaire des ustensiles chirurgicaux pour les op\u00e9rations d'urgence des m\u00e9dicaments et de kilos d'or sous forme de lingots plaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:26 > 0:31:42) [84%] : \r\nVoir ce fil des filtres \u00e0 eau je pour les jumelles, vous avez l'explosif du mat\u00e9riel sanitaire de base tout l'assortiment d'urgence notre sant\u00e9 mais on aime il y avait aussi des petits lingots d'or, au cas o\u00f9 il faudrait corrompre des gens p\u00eache qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:43 > 0:31:49) [86%] : \r\nHomme avec de l'or, vous pouvez n\u00e9gocier avec de l'or, vous pouvez payer, c'\u00e9tait le moyen de paiement dans la cellule r\u00e9gionale avait besoin yaourts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:54 > 0:32:17) [88%] : \r\nLe membre il n'avait absolument rien \u00e0 la maison, ils devaient seulement pr\u00e9parer une cachette pour le cas pour le moment o\u00f9 ces cylindres seraient distribu\u00e9 aux membres en quarts de activation donc quelque part dans votre jardin ou votre grenier ou n'importe quoi, il fallait pr\u00e9parer une cachette sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:17 > 0:32:38) [85%] : \r\nBon taf fera aussi \u00e7a \u00e7a a caus\u00e9 beaucoup de soucis \u00e0 ma femme, elle se disait c'est fini dans mon Dieu les voisins vont se poser des questions, s'il me voit soudain en train de creuser dans le jardin, alors que j'y travaille rarement m\u00eame les Celtes n'aime Caraquet, ceux qui vont s'imaginer si tu commences \u00e0 faire un trou et en plus, pour y mettre un container car comme tu une compte ne taill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:40 > 0:32:50) [89%] : \r\nDerri\u00e8re la porte Close du Schweitzer of l'AP 26 est ainsi construite silencieusement \u00e0 l'insu de tous 400 membres, tous volontaires, ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:51 > 0:32:58) [84%] : \r\nIls sont form\u00e9s au comportement clandestin au sabotage \u00e0 la transmission secr\u00e8te de documents aux actions de propagande, coup de poing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:04 > 0:33:10) [94%] : \r\nMais le 26 f\u00e9vrier 1990 coup de tonnerre le Schweizer Illustrierte r\u00e9v\u00e8le le poteau rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:12 > 0:33:14) [98%] : \r\nCertains la prennent en pleine action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:16 > 0:33:29) [82%] : \r\nSeront ouverts \u00e0 j'\u00e9tais au Schweizer offrir suspects, nous avions fait des exercices de chiffrage et de d\u00e9chiffrage le matin, je ne peux pas vous dire exactement quand entre 10 heures et midi rico haricots \u00e9taient pr\u00e9sents, donc le chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:30 > 0:33:41) [81%] : \r\nCe soir une soir\u00e9e qui ne d\u00e9marre, c'\u00e9tait un coup terrible dans l'estomac Scams il peut presque pas imaginer une fort \u00e0 l'effort de tout ce que nous avions mis en place en une seule seconde s'\u00e9croule tout \u00e7a n'avait plus aucune valeur lift mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:43 > 0:33:59) [85%] : \r\nIl un toit, \u00e7a reste alors nous avons tout m\u00eame qui sont, nous avons cherch\u00e9 le Buzz combien avec du mat\u00e9riel, nous avons Roger le bureau puis on n'y avait plus rien dans le choix qui seront faits qui pouvaient le relier \u00e0 l'AP 26, rupture, nous nous sommes dit au revoir et nous \u00e9tions loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:59 > 0:34:02) [61%] : \r\nLa mairie une sera de ton qu'en dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:05 > 0:34:52) [81%] : \r\nD'avoir un \u00e9chou\u00e9 les Leggett arr\u00eate mixte, c'est-\u00e0-dire tous les forcer file femme peut-\u00eatre, c'\u00e9tait un moment difficile, elle vit, avait beaucoup d'exag\u00e9ration, de fantasmes et de contre- v\u00e9rit\u00e9 dans ce que rapportaient les journaux oh j'\u00e9tais moi- m\u00eame journaliste au but mais en Zeitung et c'\u00e9tait pour moi p\u00e9nible \u00e0 vivre plate Opstelten en tant que r\u00e9dacteur en chef adjoint du journal, j'\u00e9tais aussi responsable de ce que nous publions souffrent et ce n'\u00e9tait vraiment pas facile pour moi si s'est mu\u00e9 en fait, les journaux, la veille, for\u00eats et plusieurs autres m\u00e9dias d\u00e9crivaient un sc\u00e9nario de guerre civile, un peu chic mais nervosit\u00e9 critiques se r\u00e9sumait \u00e0 une hyst\u00e9rie \u00e0 propos d'une arm\u00e9e secr\u00e8te clos c'\u00e9tait Ali Haut-Marnais Guerra comment ce que vous l'avez v\u00e9cu ce moment-l\u00e0, tr\u00e8s mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:53 > 0:35:13) [87%] : \r\nTr\u00e8s mal 10, c'est surtout la fa\u00e7on de de pr\u00e9senter les choses qui m'a choqu\u00e9, parce que c'\u00e9tait tr\u00e8s loin de la r\u00e9alit\u00e9, les gens \u00e9taient en train de parler de choses qu'il ne connaissait pas, l\u00e0, vous \u00e9tiez f\u00e2ch\u00e9 quoi plut\u00f4t \u00e7a oui, tr\u00e8s remont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:16 > 0:35:17) [100%] : \r\nLes accusations se bousculent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:18 > 0:35:22) [96%] : \r\nMais les membres de l'AP 26 tenu par le secret ne peuvent que se taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:23 > 0:35:25) [79%] : \r\nOh oh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:25 > 0:36:01) [83%] : \r\nErsin Small Mendras arsenic P\u00e9cresse au d\u00e9but, on avait de la peine \u00e0 saisir \u00e0 un homme qui a hauss\u00e9 midi et puis les m\u00e9dias ont commenc\u00e9 \u00e0 nous des familles a en emmen\u00e9 en parlant d'une arm\u00e9e secr\u00e8te of on ne va \u00e7a on \u00e9t\u00e9 en plus arm\u00e9e que tout cela c'\u00e9tait tr\u00e8s cher fera lundi tous ces reproches et surtout celui de l'\u00e9galit\u00e9 qui est devenu le plus grand reproche vers ces critiques nous ont mis en rage, nous ne pouvions que nous \u00e9nerver en s'il y en a encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:01 > 0:36:37) [82%] : \r\nEt s'applique nat\u00fcrlich P chef, cela m'a bien s\u00fbr pr\u00e9occup\u00e9 pour 2 raisons : out Heinze pour plusieurs raisons, \u00e0 Annecy, arr\u00eate au S\u00e9nat, expliquait sur l'ar\u00eate, premi\u00e8rement, je ne savais pas comment cela allait continuer, si je devais aller au cours de l'AP 26 quelques semaines plus tard tu vas deuxi\u00e8mement, cela signifie que l'organisation \u00e9tait fich\u00e9 futur donc dommage ersine Mohamed, un autre treatment et troisi\u00e8mement, dans cette ambiance surchauff\u00e9e, si je devais crainte que mon nom apparaisse quelque part un jour ou l'autre, ce maintenant, mais \u00e0 un instant que s'ils regagnent bon out AOM biotech.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:38 > 0:36:57) [90%] : \r\nIl faut pas oublier une chose, une ann\u00e9e avant est sorti la bombe de c'est 900000 fiches qui a \u00e9t\u00e9 un choc vraiment un choc profond dans le pays et les gens se sentait un peu trahi par l'\u00c9tat, \u00e0 peine une ann\u00e9e plus tard, on tombe sur une arm\u00e9e soi-disant secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:59 > 0:37:12) [86%] : \r\nEt on apprend qu'ils avaient des armes etc et toute cette diabolisation alors moi aussi je me suis frott\u00e9 un peu les yeux, j'ai des j'ai r\u00e9agi dit : mais qu'est-ce qui a encore qu'est-ce qui va qu'est-ce qu'on va trouver un accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:14 > 0:37:17) [94%] : \r\nCar cette pol\u00e9mique \u00e9clate dans l'ombre du scandale Kopp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:18 > 0:37:25) [98%] : \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale charg\u00e9e de la Justice \u00c9lisabeth Kopp doit d\u00e9missionner suite \u00e0 la r\u00e9v\u00e9lation d'un coup de t\u00e9l\u00e9phone pass\u00e9 \u00e0 son mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:28 > 0:37:34) [92%] : \r\nUn coup de fil fatal pour l'avertir que la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il si\u00e8ge, est soup\u00e7onn\u00e9 par la police de blanchiment d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:36 > 0:37:37) [91%] : \r\nUne enqu\u00eate s'ensuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:38 > 0:37:47) [94%] : \r\nEt on d\u00e9couvre un peu par hasard que la police f\u00e9d\u00e9rale surveillait depuis des ann\u00e9es, plus de 900000 individus suspect\u00e9s d'activit\u00e9s vaguement subversive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:37:49 > 0:37:51) [96%] : \r\nL'affaire Kopp devient celle des fiches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:37:52 > 0:38:02) [95%] : \r\nCela provoque une v\u00e9ritable crise politique qui culmine dans une exceptionnelle manifestation de plus de 30000 personnes \u00e0 Berne, protestant contre les m\u00e9thodes de l'\u00c9tat fouineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:38:07 > 0:38:12) [94%] : \r\nLa d\u00e9couverte de l'AP 26 agira comme l'\u00e9tincelle qui fait exploser un trop plein d'indignation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:20 > 0:38:36) [83%] : \r\nMaintenant faire \u00e9tait quand m\u00eame le climat assez surchauff\u00e9 et puis comme l'affaire a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme ill\u00e9gale criminelle, enfin etc, c'\u00e9tait assez difficile d'entendre \u00e7a, mais on savait tr\u00e8s bien qu'on pouvait pouvez rien faire la compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:38 > 0:38:41) [99%] : \r\nFinalement, la presse r\u00e9v\u00e8le l'identit\u00e9 du chef de l'AP 26.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:42 > 0:38:43) [69%] : \r\nEphrem 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:38:44 > 0:38:45) [91%] : \r\nNom de code rico.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:46 > 0:38:58) [91%] : \r\nDans une conf\u00e9rence de presse, couverte par tous les m\u00e9dias du pays Ephrem 4, elle en parle pour la premi\u00e8re fois devant la nation en tant que chef de l'AP 26 l'homme assume son engagement et les cons\u00e9quences sur sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:59 > 0:39:02) [71%] : \r\nDans comportait p\u00eache mais mais mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:02 > 0:39:12) [86%] : \r\nEt b\u00e2tir une donc je me suis engag\u00e9 avec conviction, alors que je savais que \u00e7a implique, a une double vie en quelque sorte, ce qui n'\u00e9tait pas facile \u00e0 supporter Pellerin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:13 > 0:39:22) [77%] : \r\nDans sa j'ai d\u00fb dissimuler mon activit\u00e9 professionnelle \u00e0 mes parents et \u00e0 mes proches, mari\u00e9, Bayrou et c'\u00e9tait p\u00e9nible High of lance Taylor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:26 > 0:39:37) [92%] : \r\nLe chef \u00e0 camoufler sa r\u00e9elle activit\u00e9 sous le couvert d'une soci\u00e9t\u00e9 de conseil fictives domicili\u00e9es \u00e0 B\u00e2le pour un salaire annuel de 180000 francs pr\u00e9lev\u00e9s discr\u00e8tement sur des fonds de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:39:42 > 0:39:45) [99%] : \r\nIl devient une sorte d'ennemi public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:39:46 > 0:39:48) [91%] : \r\nAujourd'hui, le jugement est bien diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:52 > 0:40:25) [85%] : \r\nC'\u00e9tait quelqu'un de M. membre d'instruit et par dessus tout secret, pas du tout conspirateurs if portugais tout bizarre, pas du tout grand Boro, bien au contraire, c'\u00e9tait un excellent chef un excellent administrateur est tout le contraire de de ces clich\u00e9s, on disait : c'est l'homme le plus secret du pays et on la rue de la raret\u00e9 avec tes jumelles, comme un animal de l'Afrique, mais il \u00e9tait quelqu'un de tout \u00e0 fait normal c'\u00e9tait un officier un gentleman tout droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:28 > 0:40:31) [94%] : \r\nUn personnage, somme toute, inspirant la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:33 > 0:40:36) [95%] : \r\nMais un document interne de l'AP 26 jette le trouble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:37 > 0:40:45) [93%] : \r\nOn y explique sous quel motif l'organisation peut entrer en action et parmi ces motifs, on \u00e9voque l'\u00e9ventualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:40:46 > 0:40:56) [93%] : \r\nUn bouleversement politique int\u00e9rieure par chantage subversion et autres activit\u00e9s comparables, une phrase qui a profond\u00e9ment choqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:59 > 0:41:48) [87%] : \r\n\u00e7a fait beaucoup r\u00e9agir parce que on l'a mal compris, \u00e9videmment, si vous vous rendez compte, une organisation secr\u00e8te arm\u00e9e qui a un sc\u00e9nario o\u00f9 Andy bouleversement int\u00e9rieur \u00e7a fait sauter la cervelle c'est clair, mais c'\u00e9tait un grand malentendu Rico \u00e0 penser \u00e0 des cas comme en Tch\u00e9coslovaquie en 40 8 quand l'arm\u00e9e rouge, a \u00e9t\u00e9 le putsch int\u00e9rieure du petit Parti communiste minoritaire, voil\u00e0, mais jamais de la vie, il pensait \u00e0 par exemple \u00e0 une \u00e9lection avec une large victoire de la gauche, tout le monde pr\u00e9tendait \u00e0 l'\u00e9poque que supposer que la social- d\u00e9mocratie Karine largement les \u00e9lections la API 26 avait fait une marche sur Berne c'est absolument aberrant et absurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:49 > 0:41:54) [92%] : \r\nMoi je pense que ce point- l\u00e0, il aurait jamais d\u00fb appara\u00eetre dans la dans la conception de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:55 > 0:42:01) [87%] : \r\nIl aurait mieux fallu ne pas le le p\u00f4le ma\u00eetre et je sais que rico ne le souhaitait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:02 > 0:42:27) [88%] : \r\nL'une de vos fonctions, a-t-on dit, \u00e9tait de mettre hors d'\u00e9tat de nuire aux besoins des ennemis de l'Int\u00e9rieur, \u00e0 qui pensez-vous, nous \u00e9tions les gens mais en pr\u00e9paration contre des ennemis en int\u00e9rieur, nous nous pr\u00e9parions pour une vaste occupation du pays complet, une pi\u00e8ce partiellement d'un ennemi de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:42:29 > 0:42:30) [92%] : \r\nEt puis, le monde a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:42:32 > 0:42:41) [95%] : \r\nEmbl\u00e8me historique de l'affrontement Est- Ouest, le mur de Berlin tombe le 9 novembre 1989 4 mois seulement avant la d\u00e9couverte de l'AP 26.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:42:43 > 0:42:50) [97%] : \r\nUn mois plus tard, la fin de la guerre froide est officiellement proclam\u00e9e \u00e0 Malte lors d'un sommet Gorbatchev, Bush.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:42:57 > 0:43:00) [98%] : \r\nOn commence alors \u00e0 d\u00e9manteler les arsenaux nucl\u00e9aires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:43:02 > 0:43:06) [94%] : \r\nLes raisons qui justifiait l'existence de l'AP 26 sont en train de dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:43:18 > 0:43:41) [92%] : \r\nEn Suisse, on d\u00e9masque au Conseil national, un groupe secret de 5 d\u00e9put\u00e9s ce groupe dont fait partie le lib\u00e9ral Jacques-Simon Egly a \u00e9t\u00e9 mis sur pied par le chef de l'arm\u00e9e \u00e0 l'insu du Parlement le but exercer une sorte de surveillance sur les activit\u00e9s de l'AP 26 ans fait des visites Auschwitz Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:43:43 > 0:44:43) [88%] : \r\nJ'\u00e9tais \u00e0 Berne, un huissier vient me dire : voil\u00e0 une voiture vous attend devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral la voiture m'emm\u00e8ne \u00e0 Belle, Belle peu appel puis je monte dans un h\u00e9licopt\u00e8re, l'h\u00e9licopt\u00e8re l'emm\u00e8ne \u00e0 Gstaad acheta je monte dans une Jeep je crois et j'arrive avec la Jeep alors vous comprenez, il y avait un c\u00f4t\u00e9 petit petit j'une bande de vent \u00e0 mur d'une caverne etc qui s'ouvre devant moi et je rentre dans cette caverne o\u00f9 je suis salu\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s cordial par D. encore une fois des quinquag\u00e9naires mais qui, qui qui \u00e9tait la responsable qui m'explique comment \u00e7a marche, je vois qu'il y a des dortoirs, je vois qu'il y a un d\u00e9p\u00f4t d'armes pour me faire plaisir, on me donne m\u00eame une une mitraillette en me disant : vous voyez, l\u00e0 o\u00f9 il y a des exercices sur les cibles \u00e0 ce que vous voulez essayer alors j'essaye et puis le type avec un sourire me dit Monsieur, le conseiller national vous arrosez beaucoup, voil\u00e0 c'est le c\u00f4t\u00e9 un peu dr\u00f4le au fond de l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:43 > 0:44:48) [90%] : \r\nVous n'avez pas eu l'impression, vous a parlementaire exp\u00e9riment\u00e9 qui a pas l\u00e0 tous les aspects d'un exercice alibi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:44:48 > 0:45:19) [85%] : \r\nAlibi, c'est beaucoup dire parce que, encore une fois la le, le fait que ce groupe \u00e9tait anonyme limitait l'aspect alibi c'\u00e9tait vraiment parleraient plut\u00f4t d'une esp\u00e8ce de, de, d'assurance risque plut\u00f4t que d'un alibi c'\u00e9tait plus non un assurance risque, le risque qui s'est r\u00e9alis\u00e9 et tant que tout cela se se soit r\u00e9v\u00e9l\u00e9 et provoque des remous politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:45:20 > 0:45:29) [92%] : \r\nEh bien l'assurance risque n'a pas fonctionn\u00e9 le Parlement nomme en mars 1990 une commission d'enqu\u00eate pour faire toute la lumi\u00e8re sur l'AP 26.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:45:30 > 0:45:36) [96%] : \r\nKaspar Williger le tout nouveau chef du D\u00e9partement militaire f\u00e9d\u00e9ral est d\u00e9sormais sous le feu des critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:45:38 > 0:45:43) [95%] : \r\n\u00e0 part l'identit\u00e9 du num\u00e9ro un de l'organisation, on ne sait rien pour l'instant des autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:45:44 > 0:45:46) [95%] : \r\nLes pressions se multiplient pour que les noms soient publi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:49 > 0:47:29) [86%] : \r\nLe 12 d\u00e9cembre le collaborateur personnel de Monsieur m'appellent pour dire que la masse FlickR a besoin, la liste des noms demande la AP 20 on a promis aux jambes pendant 10 ans 13 ans, nouveau nom ne sortiront pas de nos bureaux, on avait un coffre-fort avec une double combinaison moi j'avais la moiti\u00e9 un coll\u00e8gue avait l'autre moiti\u00e9, c'\u00e9tait vraiment rigoureusement prot\u00e9g\u00e9es et puis voil\u00e0 qu'on dit, il faut le faire, c'\u00e9tait dans l'urgence parce qu'il y en avait besoin, je crois que j'ai re\u00e7u le t\u00e9l\u00e9phone le soir, j'en ai besoin pour le lendemain et je l'ai fait et je ne m'attendais pas \u00e0 voir Monsieur fili\u00e8res je m'attendais \u00e0 donner la liste sans collabo proche collaborateur je touche pas cette liste, venez avec moi, on a pass\u00e9, je pense, une demi- heure chez Monsieur Fillon hier et je lui ai dit quand m\u00eame en passant que c'\u00e9tait pour moi le jour le plus dur d'de cette tr\u00eave derni\u00e8res ann\u00e9es de devoir rompre pratiquement \u00e0 une promesse faite au membres \u00e9lus \u00e0 une r\u00e9ponse du tac-au-tac il me dit moi cette le jour le plus dur depuis je suis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le soumis les noms, il a consult\u00e9 toute la liste, je me rappelle encore comme si c'\u00e9tait hier, il a 3 et du regard comme \u00e7a, il m'a dit : je vous fais confiance, je sais que beaucoup ont critiqu\u00e9 le penser f\u00e9d\u00e9ral Philippe gu\u00e8re \u00e0 propos du soutien de soutien \u00e0 l'AP 26 il faut qu'il sache que c'est lui qui a d\u00e9cid\u00e9 de prot\u00e9ger les noms parce qu'il faut \u00eatre plus ne pas le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:47:31 > 0:47:33) [95%] : \r\nKaspar Williger a tenu bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:47:34 > 0:47:35) [91%] : \r\nLes noms ne sont pas divulguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:47:37 > 0:47:43) [91%] : \r\nLa pression politique et m\u00e9diatique continue les autorit\u00e9s d\u00e9cident d'ouvrir les portes du Schweizer off aux journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:46 > 0:48:00) [89%] : \r\nCe lieu de tous les fantasmes, o\u00f9 les soldats de l'ombre, se sont entra\u00een\u00e9s install\u00e9 au-dessus des villas de luxe de Gstaad camoufl\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une montagne de Schweizer of se d\u00e9voile enfin, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vid\u00e9 de ses \u00e9ventuels se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:07 > 0:48:15) [95%] : \r\nD\u00e9cembre 1990 le rapport de la commission d'enqu\u00eate est publi\u00e9e, il provoque un d\u00e9bat fleuve au Parlement qui en discute pendant 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:48:21 > 0:48:30) [83%] : \r\nLa Suisse ont d\u00e8s aujourd'hui, h\u00e9b\u00e9t\u00e9e, les cadres de l'arm\u00e9e d\u00e9courag\u00e9 le pays d\u00e9stabilis\u00e9 bon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:48:30 > 0:49:03) [93%] : \r\nNous adressons \u00e0 ceux qui avec patriotisme ont travaill\u00e9 dans ces organisations pour leur dire que nous les soutenons et nous ne sommes pas d'accord de les livrer \u00e0 la peinture et de gens qui n'avaient peut-\u00eatre pas autant de sentiments patriotiques, mais y a-t-il un pilote au DMF certains disent que oui, mais que ce n'est certainement pas le conseiller f\u00e9d\u00e9ral quant \u00e0 moi, au nom du respect des institutions d\u00e9mocratiques, je souffre de voir un chef du DMF rouler dans la farine par ses collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:49:03 > 0:50:06) [92%] : \r\nIl y avait Williger qui \u00e9tait au banc du gouvernement et je lui dis, Monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on parle de scandale, parce que peut-\u00eatre que cette paix 26 aurait d\u00fb reposer sur une base l\u00e9gale un peu plus clair parce que peut-\u00eatre vous- m\u00eame en tant que ministre de la D\u00e9fense, vous auriez peut-\u00eatre d\u00fb \u00eatre davantage au courant parce que peut-\u00eatre tout cela a \u00e9t\u00e9 fait de mani\u00e8re un peu trop l\u00e9g\u00e8re par rapport au regard des garanties juridiques parce que peut-\u00eatre au point o\u00f9 nous en \u00e9tions vers la fin de la guerre froide, la l\u00e9gitimit\u00e9 m\u00eame la justification pouvaient \u00eatre je dirais discuter mais enfin ceux qui sont maintenant montr\u00e9e du doigt que c'est \u00eatre montr\u00e9s du doigt, ce sont des gens qui se sont engag\u00e9s parce qu'il souhaitait, pr\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre notre patrie, notre territoire notre d\u00e9mocratie, nos valeurs, jusqu'au sacrifice de leur vie, donc plus encore que d'autres, c'\u00e9tait des citoyens encore plus citoyen que les citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:50:11 > 0:50:16) [95%] : \r\nLa commission d'enqu\u00eate reconna\u00eet volontiers dans son rapport les motivations honorable des membres de l'AP 26.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:50:17 > 0:50:19) [95%] : \r\nMais elle pose un s\u00e9v\u00e8re jugement d'ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:50:21 > 0:50:34) [90%] : \r\nUne organisation secr\u00e8te, \u00e9quip\u00e9s d'armes et d'explosifs repr\u00e9sentant soit ind\u00e9pendamment de ses membres, une menace virtuelle pour l'ordre constitutionnel, du moment que les autorit\u00e9s politiques n'en ont pas le contr\u00f4le effectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:37 > 0:51:04) [88%] : \r\nC'est tr\u00e8s th\u00e9orique, ce qu'ils disent l\u00e0 c'est c'est c'est vraiment th\u00e9orique mais \u00e7a voudrait dire qu'il faut la complicit\u00e9 du chef de l'\u00c9tat-Major g\u00e9n\u00e9ral, il faut qu'il ait la complexit\u00e9 du chef du projet Aventis pour dire OK, on sort les armes etc, non c'est purement th\u00e9orique, c'est pas s\u00e9rieux, parce qu'alors l\u00e0, on peut dire, l'arm\u00e9e toutes les armes qu'elle a, elle est dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:51:05 > 0:51:07) [95%] : \r\nAujourd'hui encore, \u00e7a vous \u00e9nerve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:07 > 0:51:19) [88%] : \r\nS. quelque part oui enfin aujourd'hui la loi pass\u00e9e sous les ponts le dire je parvenais aujourd'hui, \u00e7a vaut pas la peine, mais aujourd'hui, je la trouve encore injuste c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:51:20 > 0:51:57) [87%] : \r\nCes gens, tous autant qu'ils \u00e9taient, \u00e9taient tout sauf des je dirais des des fascistes en puissante en puissance, c'\u00e9tait pas vous savez des gigi 10 potentiels, c'\u00e9tait vraiment des des d\u00e9p\u00f4ts r\u00e9publicains d\u00e9mocrates qui simplement pensaient que la voil\u00e0 mais si vous me si le rapport consid\u00e8re que, en en faisant abstraction de cet aspect humain pour moi d\u00e9cisif dans la structure m\u00eame aurait demand\u00e9 plus de garanties politiques, je r\u00e9ponds oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:51:59 > 0:52:08) [94%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'on d\u00e9couvre \u00e0 ce moment-l\u00e0, en Italie, l'existence d'une organisation semblable \u00e0 l'AP 26, dont certains membres ont fray\u00e9 avec l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:10 > 0:52:17) [90%] : \r\nOn avait vraiment cette association malsaine entre l'AP 26 et le r\u00e9seau Gladio Anita.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:52:18 > 0:52:24) [85%] : \r\nLe r\u00e9seau Gladio glaive en fran\u00e7ais d\u00e9signent les organisations s'Ta\u00efbi Reid en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:52:26 > 0:52:33) [97%] : \r\nIl est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir jou\u00e9 un r\u00f4le dans des attentats n\u00e9ofascistes, notamment celui de la gare de Bologne, qui a caus\u00e9 la mort de 85 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:38 > 0:53:35) [87%] : \r\nLe r\u00f4le des Stay Biran en tant qu'organisation Stay Behind dans le maintien dans, j'allais dire de gouvernement ou le syst\u00e8me politique de droite, appelons-les comme \u00e7a en Italie n'est pas vraiment d\u00e9montr\u00e9 que des gens qui aient appartenu en m\u00eame temps, r\u00e9seaux Stay Behind il y a d'autres organisations de droite \u00e9taient impliqu\u00e9s, \u00e7a on le sait, mais \u00e7a ne veut pas dire que l'organisme cherchons Stay Behind on elle- m\u00eame \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9e en tant que structure n\u00e9anmoins compte l'affaire a \u00e9clat\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 le lien a \u00e9t\u00e9 fait et le r\u00e9seau Gladio a eu imm\u00e9diatement une connotation assez comment dire douteuses, on pourrait dire sulfureuse pour sulfureuse et il et c'est d'ailleurs ce qui ce qui d\u00e9clenchera on en Suisse et dans d'autres pays, les enqu\u00eates sur ces r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:53:36 > 0:53:56) [95%] : \r\nL'AP 26 aurait-elle eu des liaisons dangereuses avec Gladio et d'autres organisations en Europe Kaspar Williger, veulent savoir car si c'est le cas, cela contreviendrait gravement au principe de neutralit\u00e9, il confie l'enqu\u00eate au juge d'instruction neuch\u00e2telois Pierre Cornu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:57 > 0:54:12) [87%] : \r\nIl m'a dit \u00e9coutez, l'ann\u00e9e pass\u00e9e avec cette commission d'enqu\u00eate sur la sur le DMF, on m'a sorti des trucs, je savais pas, on avait pas tout raconter ce est pas qu'il y avait des contacts avec l'\u00e9tranger, de la paix, Matisse, enfin, il y avait un certain nombre de choses que je savais pas, et puis j'en ai marre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:54:12 > 0:54:40) [86%] : \r\nComme des trucs par les journaux, alors maintenant, moi je veux tout savoir parce que je ne veux pas que dans 6 mois, il y a avait quelqu'un qui puisse me sortir Kumo ou je sais pas quoi ou un t\u00e9moignage en disant, ben vous saviez pas tout, la question fondamentale : c'\u00e9tait quelles ont \u00e9t\u00e9 les relations cette organisation secr\u00e8te, puis 26 et l'\u00e9tranger, est ce que c'\u00e9tait des organisations analogue, c'\u00e9tait l'Otan ce qui \u00e9taient des individus si oui lesquels comment, pourquoi, avec quelles m\u00e9thodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:54:41 > 0:55:01) [88%] : \r\nToutes les personnes qui travaillaient pour la Conf\u00e9d\u00e9ration depuis le le fonctionnaire de base jusqu'au chef de l'arm\u00e9e \u00e9tait enti\u00e8rement d\u00e9li\u00e9 du secret militaire et du secret de fonction envers moi donc personne pouvait me dire qu'cause allait faire son enqu\u00eate non, je vous r\u00e9ponds pas parce que \u00e7a c'est secret dans tout ce qui \u00e9tait secret rigoureusement secrets, enfin toutes les cat\u00e9gories de secrets pouvait pas mettre oppos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:55:02 > 0:55:08) [91%] : \r\nPendant 7 mois, le juge enqu\u00eate et ils d\u00e9couvrent que l'AP 26 a eu des contacts \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:55:09 > 0:55:18) [98%] : \r\nCette organisation a eu des rapports avec des services britanniques je peux pas \u00eatre plus pr\u00e9cis sur le sujet pour l'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:55:18 > 0:55:27) [88%] : \r\nParce que ses services britanniques avaient eu d'exp\u00e9rience \u00e0 y passer un peu pour les ma\u00eetres du truc, quelque part en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:55:27 > 0:55:29) [95%] : \r\nEt donc il y a eu des des exercices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:55:30 > 0:55:36) [92%] : \r\nDans les \u00eeles britanniques, il y a eu des exercices en Suisse qui ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es avec lui des services britanniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:55:37 > 0:55:42) [89%] : \r\nAlors ce n'est pas dans le but de faire une organisation qui aurait \u00e9t\u00e9 un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:55:42 > 0:55:56) [90%] : \r\n\u00e9crit \u00e0 l'Otan ou des choses comme \u00e7a, c'\u00e9tait pas du tout l'id\u00e9e c'est que les Anglais \u00e7a faire des trucs, les Suisses le savaient et ont eu ces contacts, qui \u00e9tait bilat\u00e9raux pas multilat\u00e9raux, bilat\u00e9raux avec les les Britanniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:59 > 0:56:52) [88%] : \r\nComme instructeur on sur la possibilit\u00e9 de suivre un cours en Angleterre, \u00e0 court d'une semaine c'\u00e9tait parcours con\u00e7u pour un groupe de 4 \u00e0 5 personnes avec des missions diverses de recherche de renseignement dans un 1er temps ensuite qu'on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 dans un sous- marin par un h\u00e9licopt\u00e8re, on a d\u00fb sortir \u00e0 minuit, les sous- marins avec un Zodiac, on nous a gonfl\u00e9 et tout \u00e0 coup, le sous- marin a plong\u00e9, on est rest\u00e9 perdure, mais de la mer et on avait une direction azimut \u00e0 suivre pour trouver quelqu'un sur le Rivage, qui nous donne quelques signaux lumineux, cet exercice a eu lieu qu'une seule fois, il \u00e9tait pas int\u00e9ressant pour nous, \u00e7a correspondait pas du tout besoin de l'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:56:52 > 0:57:11) [91%] : \r\nIl y a aussi eu des exercices en Suisse a encadr\u00e9s par des instructeurs britanniques, alors \u00e7a \u00e7a posait un peu en un probl\u00e8me parce que quelque part les services britanniques savait probablement plus sur notre organisation que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce qui est quand m\u00eame un tout petit peu ennuyeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:57:11 > 0:57:18) [92%] : \r\nMais pour ce qui est de la neutralit\u00e9, le juge Cornu est formel : elle n'a pas \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par ses contacts avec les Britanniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:57:19 > 0:57:28) [91%] : \r\nD'apr\u00e8s mon enqu\u00eate, il est absolument clair sorti que l'AP 26 aurait eu des contacts avec d'autres services \u00e9trangers, alors je peux vous dire que j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:57:28 > 0:57:55) [83%] : \r\nC'est, je suis all\u00e9 en en Belgique o\u00f9 il y avait aussi une commission d'enqu\u00eate parlementaire \u00e0 qui \u00e9tait tr\u00e8s bien \u00e9toff\u00e9 un personnel on cherchera, je suis all\u00e9 en en Italie o\u00f9 il y avait un juge qui s'appelait Castro n'a et qui \u00e9tait en des enqu\u00eateurs qui avait le plus travaill\u00e9 sur ces questions de de Gladio, c'\u00e9tait bizarre, 2 organisations secr\u00e8tes de de r\u00e9sistance et partout \u00e9videmment la 1\u00e8re question que je posais ou \u00e0 peu pr\u00e8s c'\u00e9tait est ce que vous avez vu le mot suisse quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:57:55 > 0:58:08) [84%] : \r\nEst ce que il y a, il y a l'ombre du d\u00e9but d'une trace que des Suisses aurait particip\u00e9 \u00e0 Telser s', est ce qu'il y a longuement du d\u00e9but d'une trace que une une s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:09 > 0:58:19) [85%] : \r\nIl y a eu des exercices combin\u00e9s c'est organisations qui existait plus ou moins au niveau europ\u00e9en et eu connaissance de ce qui se passait ailleurs en Suisse et puis la, la r\u00e9ponse est clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:21 > 0:58:51) [86%] : \r\nAlors qu'on soit all\u00e9 ramener mon rapport \u00e0 \u00e0 Berlin parce que bon c'est quand m\u00eame des choses assez secr\u00e8tes, c'est pas le genre de truc, vous mettez juste \u00e0 la bo\u00eete, quoi, hein, donc \u00e7a allait amener mon mon rapport \u00e0 Berne, il a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9, \u00e9tudier, apr\u00e8s j'ai eu un entretien avec monsieur Bilger que plut\u00f4t content, il m'avait dit : j'\u00e9tais assez content, qui me dit \u00e7a, et m\u00eame \u00e0 dire mais c'est fou tout ce que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 savoir pendant ces quelques mois, et puis il me dit mais plus de cadavres dans le placard, quoi, enfin, est ce que vous pensez que vous savez tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:52 > 0:58:54) [89%] : \r\nEt puis, j'ai r\u00e9pondu alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:55 > 0:58:58) [97%] : \r\nEn tout cas j'ai fait tout ce que je pouvais pour tout savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:59 > 0:59:05) [96%] : \r\nIl y a des choses qu'on saura probablement jamais, mais je pense pas que c'est important et je pense pas que \u00e7a change les conclusions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:59:08 > 0:59:22) [92%] : \r\nEn raison du secret d\u00e9fense, le rapport Cornu, ainsi que toutes les archives de l'AP 26, dont la fameuse liste des membres et sous cl\u00e9 jusqu'en 2041 peut-\u00eatre que de nouveaux questionnements surgiront alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:59:23 > 0:59:25) [97%] : \r\nMais pour l'heure, une chose est s\u00fbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:59:26 > 0:59:29) [92%] : \r\nL'AP 26 m\u00e9rite une r\u00e9flexion d\u00e9passionn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:59:31 > 1:00:31) [92%] : \r\nQue le concept \u00e9tait bon ou mauvais, qu'il \u00e9tait bien mis en oeuvre, est ce qu'on aurait pu faire mieux est ce qu'on aurait pu faire plus simple, je ne sais pas, mais ce que je pense qu'on peut dire aujourd'hui, c'est que les gens qui l'ont fait, l'ont fait de bonne foi et dans un esprit je pense finalement tr\u00e8s helv\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire je ne pense pas qu'il y ait eu des id\u00e9es de, de, d'avoir des organisations parall\u00e8les qui puisse mettre en place ce nouveau gouvernement est chose comme \u00e7a, je pense qu'il y avait une bonne fois assez profonde dans la mani\u00e8re dont tout cela a \u00e9t\u00e9 mis en place le on peut discuter sur la mani\u00e8re sur l'efficacit\u00e9 sur l'efficience en ben discuter tout \u00e7a mais quant au fond, je pense qu'aujourd'hui, apr\u00e8s 30 ans, on devrait avoir 2, on devrait pouvoir juger aussi cette cette dimension-l\u00e0, de gens qui ont essay\u00e9 de faire du mieux qu'il pouvait pour essayer de r\u00e9pondre \u00e0 un probl\u00e8me qui \u00e9tait le probl\u00e8me de l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:00:32 > 1:00:36) [93%] : \r\nIra, je n'ai jamais dout\u00e9 qu'il fallait que je participe \u00e0 cette organisation jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:00:37 > 1:01:02) [81%] : \r\nEt fine ah ok c'est stricte et que je trouve aussi que c'est important d'en parler Alemao, ne serait-ce que parce qu'on peut le faire de mani\u00e8re objective, Feist Keira haute Berne comme ce qu'\u00e7a il fut un temps o\u00f9 les ex- membres : \u00e9viter les m\u00e9dias autant qu'il pouvait, c'\u00e9tait un gros nippo- ou parce qu'ils avaient fait de mauvaises exp\u00e9riences, et si j'\u00e9tais \u00e0 Forum c'est une partie de l'histoire, c'est Snatch tu que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:01:13 > 1:02:07) [92%] : \r\nNotre \u00e9quipe n'a pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 filmer l'ancien bancaire de l'AP 26 ce b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 vendu par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour 5000 francs \u00e0 une obscure association d'historiens autoproclam\u00e9 qui devait en faire un mus\u00e9e qui n'est toujours pas ouvert au public, les m\u00e9dias n'y ont acc\u00e8s que s'ils acceptent que leur travail soit censur\u00e9 au pr\u00e9alable ce que Temps pr\u00e9sent a \u00e9videmment refus\u00e9 nous avons recouru jusqu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais le patron de l'arm\u00e9e, Guy Parmelin n'a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de nous ouvrir les portes, pour rappel, les documents li\u00e9s \u00e0 l'AP 26 sont encore interdits d'acc\u00e8s jusqu'en 2040, dans un \u00e9tat qui avait promis la transparence \u00e0 ses citoyens pour regagner leur confiance, cette situation est inacceptable, nous mettons en ligne sur notre site, nos \u00e9changes de correspondance avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Parmelin au nom de toute l'\u00e9quipe de Temps pr\u00e9sent, je vous souhaite de chaleureuses f\u00eates de No\u00ebl, une excellente soir\u00e9e et me r\u00e9jouis de vous retrouver la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:02:08 > 1:02:29) [91%] : \r\n2200 enfants grandissent dans des familles d'accueil en Suisse romande et ce chiffre augmente de 10 pourcent par ann\u00e9e leurs parents biologiques, s'ils ne sont pas d\u00e9c\u00e9d\u00e9s n'arrive tout simplement plus \u00e0 faire face \u00e0 leurs obligations, pour des raisons de maladie d'incapacit\u00e9 psychique de toxicomanie c'est le quotidien de ces familles d'accueil n'est pas toujours simple, les Liens qui se tissent entre elle et ses enfants sont souvent fort 4 familles nous ont ouvert leurs portes et leur corps.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-05-04T12:16:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702576408", "title": "CLEAN Il \u00e9tait une fois l'arm\u00e9e secr\u00e8te suisse", "excerpt": "D\u00e9couvert par la population suisse lors de l'affaire des fiches en 1991, l'existence d'une arm\u00e9e secr\u00e8te suisse baptis\u00e9e P26 pour \"Projet 26\" a \u00e9t\u00e9 un scandale politique sans pr\u00e9c\u00e9dent. \nDes membres de la P26 racontent ce qu'\u00e9taient vraiment leur existence et qu'elles \u00e9taient leurs motivations dans une Europe en pleine Guerre froide.\nDans les faits, la P26 s'inscrivait dans un contexte occidental de formation \u00e0 la r\u00e9sistance \u00e0 une occupation sovi\u00e9tique. Les membres qui ne se connaissaient pas \u00e9taient convaincu de servir leur patrie et n'ont jamais eu le sentiment d'\u00eatre une menace pour l'Etat comme cela leur a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9  apr\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOSCHETTI, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOL, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SAPARELLI, Bruno", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FAWER, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E", "SERVICE SECRET", "ANN\u00c9ES 1980", "GUERRE FROIDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702576413", "title": "TITRE Il \u00e9tait une fois l'arm\u00e9e secr\u00e8te suisse"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712648310", "summary": "Itw Georg Held, journaliste et membre de la P26. Itw Walter Baumann \"Enzo\", peintre en b\u00e2timent, membre de la P26. Itw Adalbert Hoffmann, \"Andreas\", journaliste membre de la P26. \nItw Jean-Philippe Aeschlimann, \"Guy\", physicien membre de la P26. Itw Susanne Guenter, \"Veronika\", cheffe d'entreprise, membre de la P26.\nItw Titus Meier, historien auteur d'une th\u00e8se sur la P26. Itw Jacques Baud, Attach\u00e9 militaire suisse aupr\u00e8s de l'OTAN.\nItw Martin Matter, journaliste \u00e9crivain auteur de \"le faux scandale de la P26\".\nItw anonyme de \"Germain\" ex-cadre de la P26.\nItw Pierre Cornu, juge auteur d'une enqu\u00eate sur la P26.\nReconstitution de la vie au Schweizerhof et des entra\u00eenements en milieu urbain.\nItw Jacques-Simon Eggly, ex-parlementaire et membre du groupe secret de contr\u00f4le de la P26.", "id": "1648009", "visualThemes": ["ARM\u00c9E", "SERVICE SECRET", "ANN\u00c9ES 1980", "GUERRE FROIDE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["EGGLY, JACQUES-SIMON"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1731012", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT037016", "position": "1"}}, {"id": "1720183", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034927", "position": "1"}}]}]}