{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3425&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3450&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3400&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-DBCD4676-7CD9-4A8A-A15A-26C352A51705", "internalArchiveId": "DBCD4676-7CD9-4A8A-A15A-26C352A51705", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nouveau Conseil d'Etat valaisan a pr\u00eat\u00e9 serment, malgr\u00e9 un recours de l'UDC", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Le Grand Conseil valaisan a valid\u00e9 lundi lors de sa session constitutive l'\u00e9lection du gouvernement cantonal. Il a ainsi rejet\u00e9 par 105 voix contre 23 un recours de l'UDC d\u00e9pos\u00e9 contre le scrutin en raison d'irr\u00e9gularit\u00e9s remarqu\u00e9es dans trois communes haut-valaisannes.\r\n\r\n* * Le nouveau Conseil d'Etat valaisan a pr\u00eat\u00e9 serment, malgr\u00e9 un recours de l'UDC  \r\nChristian: Le Valais a bel et bien un nouveau Gouvernement, malgr\u00e9 une mise en route difficile.... \r\nLe Grand Conseil valaisan a valid\u00e9 ce matin, lors de sa session constitutive, l'\u00e9lection du Gouvernement cantonal.\r\nIl a ainsi rejet\u00e9 par 105 voix contre 23 un recours de l'UDC d\u00e9pos\u00e9 contre le scrutin en raison d'irr\u00e9gularit\u00e9s... \r\nYves Terrani, vous \u00eates notre correspondant en Valais. Cette validation du nouveau Conseil d'Etat peut-elle \u00eatre encore contest\u00e9e?.\r\n. Elle peut l'\u00eatre. Dans les trente jours. Aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Et c'est ce que fera selon toute vraisemblance l'UDC. L'UDC qui \u00e9voque une validation entach\u00e9e de vices de forme. Et puis il y a la proc\u00e9dure judiciaire li\u00e9e \u00e0 la fraude \u00e9lectorale dans le Haut-Valais. Une instruction est en cours. Elle pourrait durer plusieurs mois. Le Minist\u00e8re public doit tenter d'identifier les auteurs, de conna\u00eetre leurs motivations et de sanctionner le cas \u00e9ch\u00e9ant. En revanche il ne traitera QUE du volet p\u00e9nal et non pas de la validit\u00e9 de l'\u00e9lection.\r\n*** Yves, on l'a vu ce matin, au Parlement valaisan, c'\u00e9tait tout le monde contre l'UDC. Cela pr\u00e9figure-t-il de ce que sera la l\u00e9gislature \u00e0 venir ?...\r\n. Non!... Soyons clairs: l'UDC n'a pas dig\u00e9r\u00e9 l'\u00e9viction du Gouvernement d'Oskar Freysinger. Elle tente un ultime coup de poker en lien avec la validation de l'\u00e9lection du Gouvernement. \u00abIls jouent leur jeu, c'est normal\u00bb, consid\u00e8re un chef de file du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien. L'UDC a certes annonc\u00e9 qu'elle serait dans l'opposition syst\u00e9matique, mais la chose semble difficilement possible. Il faudra voir au fil des sessions comment cette fraction fonctionne. Si c'est l'attaque permanente, elle se fera contrer r\u00e9guli\u00e8rement... et en face il y a la gauche, mais aussi, on l'a vu avec le coup de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat, une entente qui se peaufine entre le PLR et le PDC. Par contre, si elle met de l'eau dans son vin, elle trouvera certainement des alliances de circonstance. C'est d'ailleurs ce qu'\u00e9voque le co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand, J\u00e9r\u00f4me Desmeules. Cela dit, le ton muscl\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9 par le bouillonnant Gr\u00e9gory Logean. qui a succ\u00e9d\u00e9 au plut\u00f4t consensuel Charles Clerc comme chef de groupe UDC. agace souvent les autres partis.\r\n*** Et est-ce que le nouveau Conseil d'Etat sort affaibli de cette affaire avant m\u00eame d'entrer en fonction?...\r\n. A priori pas, m\u00eame si c'est ce qu'a tent\u00e9 de faire ce matin l'UDC en \u00e9voquant un Gouvernement entr\u00e9 par la petite porte. Et en parlant de coup d'\u00e9tat. les mots sont de Gr\u00e9gory Logean, justement. L'UDC a \u00e9t\u00e9 vivement recadr\u00e9e par le reste du Parlement. Non, le nouveau Conseil d'Etat semble costaud sur le papier. Maintenant, il faudra voir ce que donnera \u00e0 l'interne la r\u00e9partition des dicast\u00e8res. Mais ce que tout le monde politique esp\u00e8re vivement d\u00e9sormais, c'est un retour de la coll\u00e9gialit\u00e9 au sein du coll\u00e8ge gouvernemental. Une coll\u00e9gialit\u00e9 qu'emp\u00eachait la personnalit\u00e9 d'Oskar Freysinger selon les repr\u00e9sentants de plusieurs partis. Sauf l'UDC bien s\u00fbr...\r\n*** Et la population valaisanne? Comment observe-t-elle tout cela?...\r\n. Eh bien, les discussions que j'ai eues depuis quelques jours avec plusieurs personnes, int\u00e9ress\u00e9es ou non par la politique, montrent que la population a tourn\u00e9 la page des \u00e9lections. Elle n'attend qu'une chose: que le Gouvernement et le Parlement valaisans se mettent au travail et proposent des actions concr\u00e8tes. Rien de plus. Tout en d\u00e9plorant cependant l'image \u00e9corn\u00e9e du Valais donn\u00e9e une nouvelle fois par cette affaire de fraude \u00e9lectorale.", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475769", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le nouveau Conseil d\u2019Etat valaisan a pr\u00eat\u00e9 serment, malgr\u00e9 un recours de l\u2019UDC / FOR_2017-03-27T18:00:00_developpement-1", "Forum du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil valaisan a valid\u00e9 lundi lors de sa session constitutive l\u2019\u00e9lection du gouvernement cantonal. Il a ainsi rejet\u00e9 par 105 voix contre 23 un recours de l\u2019UDC d\u00e9pos\u00e9 contre le scrutin en raison d\u2019irr\u00e9gularit\u00e9s remarqu\u00e9es dans trois communes haut-valaisannes."], "variantIds": ["ece-8475769"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:54Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va commencer ce forum, on va aller avec une entr\u00e9e en sc\u00e8ne laborieuse au sommet de l'\u00c9tat, Christelle oui le Valais qui a bel et bien un nouveau gouvernement puisque le Grand Conseil valaisan a valid\u00e9 ce matin lors de sa session constitutive, l'\u00e9lection du gouvernement cantonal et a rejet\u00e9 par 105 voix contre 23 un recours de l'UDC d\u00e9pos\u00e9 contre le scrutin en raison d'irr\u00e9gularit\u00e9s Yves Terrani, vous \u00eates notre correspondant en Valais cette validation du nouveau Conseil d'\u00c9tat peut -elle \u00eatre encore contest\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [96%] :\r\nOui, elle peut l'\u00eatre dans les 30 jours aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et c'est ce que fera, selon toute vraisemblance, l'UDC l'UDC qui \u00e9voque une validation ent\u00e2ch\u00e9e de vices de forme et puis il y a la proc\u00e9dure judiciaire li\u00e9e \u00e0 la fraude \u00e9lectorale dans le Haut-Valais l'instruction est en cours, elle pourrait durer plusieurs mois, le minist\u00e8re public doit tenter d'identifier les auteurs de conna\u00eetre leurs motivations et de sanctionner, le cas \u00e9ch\u00e9ant, en revanche il ne traitera que du volet p\u00e9nal et non pas de la validit\u00e9 de l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [89%] :\r\nYves, on l'a vu ce matin au Parlement valaisan, c'\u00e9tait tout le monde contre l'UDC est -ce que cela pr\u00e9figure de ce que sera la l\u00e9gislature \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [93%] :\r\nNon : Soyons clairs, l'UDC n'a pas dig\u00e9r\u00e9 l'\u00e9viction du gouvernement d'Oskar Freysinger, elle tente un ultime coup de poker en lien avec la validit\u00e9 la validation, pardon, de l'\u00e9lection du gouvernement, ils jouent leur jeu, c'est normal, consid\u00e8re un chef de file du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, l'UDC a certes annonc\u00e9 qu'elle serait dans l'opposition syst\u00e9matique, mais la chose semble difficilement possible, il faudra voir au fil des sessions comment cette fraction fonctionne si c'est l'attaque permanente, elle se fera contrer r\u00e9guli\u00e8rement et en face il y a la gauche mais aussi, on l'a vu avec le coup de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, une entente qui se peaufine entre le PLR et le PDC, par contre si elle met de l'eau dans son vin, elle trouvera certainement des alliances de circonstance, c'est d'ailleurs ce qu'\u00e9voque le co- pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand J\u00e9r\u00f4me Desmeules cela dit, le ton muscl\u00e9, g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9 par le bouillonnant Gr\u00e9gory Logean, qui a succ\u00e9d\u00e9 au plut\u00f4t consensuel, Charles Clerc comme chef de groupe UDC agace souvent les autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [91%] :\r\nYvon est -ce qu'on peut dire que le nouveau Conseil d'\u00c9tat sort affaibli de cette affaire avant m\u00eame, avant m\u00eame d'entrer en fonction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [93%] :\r\n\u00e0 priori, pas m\u00eame si c'est ce qu'a tent\u00e9 de faire ce matin, l'UDC en \u00e9voquant un Gouvernement entr\u00e9 par le la petite porte et en parlant de coup d'\u00c9tat, les mots sont de Gr\u00e9gory Logean, justement, l'UDC a \u00e9t\u00e9 vivement recadr\u00e9e par le reste du Parlement, non le gouv nouveau Conseil d'\u00c9tat semble costaud sur le papier, maintenant il faudra voir ce que donnera \u00e0 l'interne, la r\u00e9partition des dicast\u00e8res mais ce que tout le monde politique valaisan esp\u00e8re vivement, d\u00e9sormais, c'est un retour de la coll\u00e9gialit\u00e9 au sein du coll\u00e8ge gouvernemental une coll\u00e9gialit\u00e9 qui a emp\u00each\u00e9 qu'emp\u00eachait la personnalit\u00e9 d'Oskar Freysinger, selon les repr\u00e9sentants de plusieurs partis, sauf l'UDC bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [90%] :\r\nAh \u00e7a, c'est pour le monde politique et il veut la population valaisanne comment est -ce qu'elle observe tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [93%] :\r\nEh bien les discussions que j'ai eues depuis quelques jours, avec plusieurs personnes int\u00e9ress\u00e9es ou non par la politique, montrent que la population a tourn\u00e9 la page des \u00e9lections, elle n'attend qu'une chose : que le gouvernement et le Parlement valaisans se mettent au travail et proposent des actions concr\u00e8tes, rien de plus, tout en d\u00e9plorant cependant l'image \u00e9corn\u00e9e du Valais donn\u00e9e une nouvelle fois par cette affaire de Freud \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [90%] :\r\nYves Terrani en Direct de et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T16:12:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Terrani, Yves", "role": "Correspondant Valais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C54F333E-D9DB-4946-8BC3-C8A053FE3625", "internalArchiveId": "C54F333E-D9DB-4946-8BC3-C8A053FE3625", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9chec de la r\u00e9forme de l'Obamacare perturbe les march\u00e9s financiers", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Georges Ugeux, pr\u00e9sident de la banque d'affaires Galileo Global Advisors \u00e0 New York\r\nL'\u00e9chec de la r\u00e9forme de l'Obamacare jette le trouble sur la r\u00e9elle force de frappe de Donald Trump et sur sa capacit\u00e9 \u00e0 mener \u00e0 bien les promesses de campagne. Interview de Georges Ugeux, pr\u00e9sident de la banque d'affaires Galileo Global Advisors \u00e0 New York.\r\n\r\n* * L'\u00e9chec de la r\u00e9forme de l'Obamacare perturbe les march\u00e9s financiers Est-ce le d\u00e9but de la fin de la lune de miel entre Donald Trump et les march\u00e9s financiers ? L'\u00e9chec de la r\u00e9forme de l'Obamacare jette le trouble sur la r\u00e9elle capacit\u00e9 du pr\u00e9sident \u00e0 concr\u00e9tiser ses promesses de campagne. \r\nOn va s'interroger sur la r\u00e9forme fiscale qu'il a promis de lancer au plus vite. \r\nMais d\u00e9j\u00e0 un mot sur la r\u00e9action des march\u00e9 au naufrage de la Trumpcare, avec vous Georges Ugeux, bonsoir !\r\n  9'17''\r\nVous \u00eates pr\u00e9sident de la banque d'affaires Galileo Global Advisors \u00e0 New York.\r\n-\tles march\u00e9s avaient tr\u00e8s bien r\u00e9agit \u00e0 l'\u00e9lection de Trump, m\u00eame avec une certaine euphorie . aujourd'hui la bourse d\u00e9gringole ; les march\u00e9s ouvrent les yeux, ils r\u00e9alisent que passer des slogans aux actes sera un peu plus compliqu\u00e9 que pr\u00e9vu ?? \r\n-\tcomment expliquer que les march\u00e9s n'ont pas dout\u00e9 avant ?? \r\n-\tprochain gros enjeux, la r\u00e9forme fiscale ; celle qui pr\u00e9cis\u00e9ment a suscit\u00e9 l'enthousiasme des march\u00e9s . est-il affaibli pour lancer le chantier  ?? \r\n-\tplus de chances de f\u00e9d\u00e9rer son propre camps ! une mani\u00e8re pour lui de redresser la t\u00eate ?\r\n-\tmais baisser autant les imp\u00f4ts, c'est risquer de faire exploser l'endettement !! comment les march\u00e9s peuvent-ils se montrer optimistes ?\r\n-\tsi les march\u00e9s doutent, quelles cons\u00e9quences politiques pour Trump ?\r\n-\tPaul Ryan, le leader de la chambre des repr\u00e9sentants, est pr\u00e9sent\u00e9 comme le maillon faible du chantier de la r\u00e9forme de la sant\u00e9. Qui sont les piliers qui vont tenter de r\u00e9ussir \u00e0 faire passer la r\u00e9forme fiscale ?", "durationSec": 584, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475764", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L\u2019\u00e9chec de la r\u00e9forme de l\u2019Obamacare perturbe les march\u00e9s financiers / FOR_2017-03-27T18:10:00_developpement-6", "Forum du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9chec de la r\u00e9forme de l\u2019Obamacare jette le trouble sur la r\u00e9elle force de frappe de Donald Trump et sur sa capacit\u00e9 \u00e0 mener \u00e0 bien les promesses de campagne. Interview de Georges Ugeux, pr\u00e9sident de la banque d\u2019affaires Galileo Global Advisors \u00e0 New York."], "variantIds": ["ece-8475764"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:54Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOui est -ce le d\u00e9but de la fin de la lune de miel entre Donald Trump et les march\u00e9s financiers, c'est la question qu'on pose ce soir : l'\u00e9chec de la r\u00e9forme de l'Obamacare jette en tous les cas le trouble sur la r\u00e9elle capacit\u00e9 du pr\u00e9sident \u00e0 concr\u00e9tiser ses promesses de campagne, on va s'interroger sur la r\u00e9forme fiscale qui la prime promis de lancer au plus vite, mais d\u00e9j\u00e0 un mot sur la r\u00e9action des march\u00e9s ce matin face au naufrage du Trumpcare avec vous, Georges Ugeux, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [98%] :\r\nBonsoir, comment allez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [93%] :\r\nMais bien et vous, vous \u00eates le le pr\u00e9sident de la banque d'affaires Galil\u00e9o Global Advisor \u00e0 New York alors Georges Ugeux, les march\u00e9s avaient tr\u00e8s bien r\u00e9agi \u00e0 l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e7a rappelle on avait analys\u00e9 d'ailleurs avec vous, m\u00eame avec une certaine euphorie, on peut dire, et puis aujourd'hui on voit que la bourse d\u00e9gringole apr\u00e8s l'\u00e9chec de vendredi soir est -ce qu'on peut dire que les march\u00e9s ouvrent les yeux qu'ils r\u00e9alisent que passer des slogans aux actes sera un peu plus compliqu\u00e9 que pr\u00e9vu pour le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [92%] :\r\nEn effet, et il y a eu d'ailleurs une d\u00e9claration du pr\u00e9sident candidat dit c'est vraiment compliqu\u00e9 le probl\u00e8me des soins de sant\u00e9 donc lui- m\u00eame s'est trouv\u00e9 dans une situation qui n'a pas compris et qui n'a pas ma\u00eetris\u00e9, il a forc\u00e9 le Parti r\u00e9publicain, de pr\u00e9senter un projet dont on a tr\u00e8s vite d\u00e9couvert qu'il avait un impact sur la population am\u00e9ricaine qui \u00e9tait inacceptable par une partie m\u00eame des r\u00e9publicains et donc maintenant la r\u00e9ponse est une reconnaissance par rail qui, elle, le patron, je dirais des r\u00e9publicains, que l'ensemble des r\u00e9formes va mettre plus de temps et que c'est une chose de s'opposer aux r\u00e9formes des d\u00e9mocrates et d'en proposer de la part des r\u00e9publicains, il y a toute une machine peuvent se mettre en place et \u00e7a va mettre un peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [90%] :\r\nGeorges Ugeux, vous vous connaissez parfaitement les march\u00e9s financiers, toutes ces m\u00e9caniques, l\u00e0 vous avez d'ailleurs \u00e9t\u00e9 le vice- pr\u00e9sident de la Bourse de New York, comment est -ce qu'on peut expliquer que les march\u00e9s qui compte quand m\u00eame dans leurs rangs des des analystes tr\u00e8s fin des personnes qui ont beaucoup d'influence, comment expliquer qu'il n'ait pas vu \u00e7a avant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:00) [91%] :\r\nAlors c'est un des grands ph\u00e9nom\u00e8nes de la bourse et c'est son caract\u00e8re \u00e9motionnel et je crois que c'est la seule fa\u00e7on d'ailleurs de faire de l'argent en Bourse vous avez subitement un esp\u00e8ce de mouvement irrationnels qui fait que le march\u00e9 a mont\u00e9, je dirais, de 10 pourcent \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s et puis subitement, on se rend compte que les hypoth\u00e8ses sur lesquelles cette hausse a eu lieu, sont faux, c'est ce qu'on est en train de d\u00e9couvrir aussi, enfin, c'est que les taux d'int\u00e9r\u00eat aux \u00c9tats-Unis ont augment\u00e9 consid\u00e9rablement, ce qui doit faire baisser la bourse, donc nous avons \u00e0 la fois des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9motionnels des ph\u00e9nom\u00e8nes politiques des ph\u00e9nom\u00e8nes id\u00e9ologique mais derri\u00e8re tout cela il y a une m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de l'administration Trump, qui est en train de prendre une ampleur beaucoup plus importante que certainement dans le train de l'avait pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [90%] :\r\nAlors je, je, vous dites m\u00e9fiance envers l'administration Trump alors le prochain gros enjeu pour pour lui et pour son administration, c'est la r\u00e9forme fiscale des promesses l\u00e0 aussi de de campagne, c'est ce qui est aussi \u00e7a qui avait suscit\u00e9 pas mal d'enthousiasme notamment dans des march\u00e9s est -ce que aujourd'hui il est -il affaibli pour lancer ces ces r\u00e9formes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:07) [94%] :\r\nMais c'est-\u00e0-dire qu'il va mettre maintenant tout le monde en route mais il ne va certainement plus prendre le risque de proposer une r\u00e9forme fiscale dont on n'est pas beaucoup plus s\u00fbrs que ce qu'on a \u00e9t\u00e9 pour les soins de sant\u00e9, la question pour moi est de savoir si oui ou non un jour les r\u00e9publicains vont accepter de se mettre autour de la table avec les d\u00e9mocrates dans l'affaire des soins de sant\u00e9, il avait propos\u00e9 parce que tout le monde sait qu'il y a des faiblesses Obamacare et qu'il y a des choses \u00e0 changer, ils ont refus\u00e9, pourquoi, parce que la politique de Donald Trump et d'une politique anti- Obama, il essaie de d\u00e9faire tout ce qu'Obama fait alors est -ce que \u00e7a va pouvoir \u00eatre suffisamment bipartisan pour que ce soit acceptable, c'est \u00e9videmment le souhait qu'on a \u00e0 la fois pour les \u00c9tats-Unis et pour les march\u00e9s, mais pour le moment, il semble quand m\u00eame que l'aspect extraordinairement irrationnelle de la Maison Blanche dominent encore le paysage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [85%] :\r\nBon pour l'homme a Obamacare, ce qui n'avait pas march\u00e9 aussi c'est que dans son propre camp, des gens \u00e9taient oppos\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9forme parce qu'avec des r\u00e9formes fiscales et la plus de chances l\u00e0 de de f\u00e9d\u00e9rer son propre camp, les r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:10) [93%] :\r\nTout va d\u00e9pendre effectivement de savoir quel va \u00eatre son objectif, il dit qu'il veut diminuer les imp\u00f4ts des entreprises \u00e0 titre d'exemple, je vous signale que imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s par General Electric est un chiffre n\u00e9gatif, donc nous sommes devant une situation dans laquelle les entreprises ont tellement de moyens d'\u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t que le taux de 35 pourcent \u00e9tant \u00e9tant fait un taux th\u00e9orie. \r\nC'est l\u00e0 l'objectif d'un autre c\u00f4t\u00e9, que va -t-il faire pour compenser cette perte de revenus est qu'il va augmenter les imp\u00f4ts des particuliers, ce qui serait politiquement extraordinairement compliqu\u00e9e o\u00f9 va -t-il trouver d'autres sources, et l\u00e0- dessus on est d'une discr\u00e9tion totale du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [88%] :\r\nSurtout qu'aujourd'hui, il est oblig\u00e9 de faire beaucoup de compromis ainsi veut r\u00e9ussir \u00e0 aboutir devant devant le Parlement, il y a pas le choix, il peut pas aller uniquement selon sa vision \u00e0 lui, il sera beaucoup plus consult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:02) [88%] :\r\nAbsolument et il n'aime pas \u00e7a, il aime donner les ordres, c'est un c'est au son entreprise doit suivre, il a certainement d\u00e9couvert la semaine derni\u00e8re, quand m\u00eame, sur quelque chose que les r\u00e9publicains pr\u00e9tendait faire depuis des ann\u00e9es, le parti n'\u00e9tait pas pr\u00eat et capable de produire un projet qui pouvait rallier l'ensemble des r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [91%] :\r\nOn parle avec vous l'ann\u00e9e pass\u00e9e, Georges juge durant la campagne de tous les r\u00e9publicains, qui s'est qui s'\u00e9tait f\u00e2ch\u00e9 aussi avec lui, d'une certaine mani\u00e8re, l'arrogance qu'il avait \u00e0 contre vents et mar\u00e9es, malgr\u00e9 tout ce qu'on pouvait dire \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti est -ce qu'aujourd'hui il y a aussi un peu des r\u00e9flexes de mauvaise humeur de certains r\u00e9publicains qui lui font petit peu pay\u00e9 la monnaie de sa pi\u00e8ce, qui se venge d'une certaine mani\u00e8re, de ce Trump qui croit marcher sur l'eau qui est tr\u00e8s arrogant qui, qui a tr\u00e8s arrogant dans les m\u00e9dias aussi vis-\u00e0-vis de son propre camp. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:57) [95%] :\r\nEffectivement, nous sommes dans une situation o\u00f9 il y a une lutte r\u00e9elle entre la Maison Blanche et les diff\u00e9rents pouvoirs, il s'est attaqu\u00e9 au pouvoir judiciaire, maintenant il est confront\u00e9 \u00e0 ce que le pouvoir l\u00e9gislatif, faire, il va devoir compromettre et il y a des sujets, que ce soit dans la fiscalit\u00e9 ou dans d'autres domaines o\u00f9 vous avez un pan entier des repr\u00e9sentants r\u00e9publicains qui ont une id\u00e9ologie qui ne correspond absolument pas \u00e0 celle de 30 qui est fondamentalement beaucoup plus orient\u00e9e vers l'action que vers les id\u00e9es et le groupe par exemple qui a bloqu\u00e9 les soins de sant\u00e9, c'est un groupe qu'on appelle le Freedom caucus et qui est un groupe tout \u00e0 fait \u00e0 droite, donc la question que l'on peut se poser aujourd'hui, c'est de quelle majorit\u00e9 effectivement le pr\u00e9sident dispose -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [92%] :\r\nSi on revient sur le projet de r\u00e9forme de baisse des imp\u00f4ts, donc de baisse des rentr\u00e9es fiscales en sait que aussi que Donald Trump a de grands projets d'investissements, notamment dans les infrastructures des projets l\u00e0 aussi en milliards, on parle m\u00eame pas du du mur avec le le Mexique tout \u00e7a risque de de faire augmenter aussi l'endettement des \u00c9tats-Unis qui est d\u00e9j\u00e0 assez cons\u00e9quences tout \u00e7a aussi, \u00e7a va pas plaire au march\u00e9, or on sait que Donald Trump apporte de bon Rating, y compris sur sur les march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:16) [93%] :\r\nVoil\u00e0 et c'est effectivement l\u00e0 que se trouve le rendez- vous \u00e9conomique, vous avez tout \u00e0 fait raison, nous sommes dans une situation o\u00f9 l'endettement des \u00c9tats-Unis est \u00e0 la limite, on va avoir devoir voter l'augmentation du plafond d'endettement, \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant parce que les r\u00e9publicains s'y sont toujours oppos\u00e9s, maintenant ils sont au pouvoir, que vont -ils faire, comment va -t-on, o\u00f9 va -t-on trouver l'argent, et comme nous avons une hausse substantielle des taux d'int\u00e9r\u00eat, \u00e7a veut dire que le d\u00e9ficit budg\u00e9taire risque d'\u00eatre consid\u00e9rable et ce que fait maintenant le pr\u00e9sident, c'\u00e9tait essayer de couper tout ce qui est social pour essayer de compenser, mais ce ne sera pas suffisant, on le sait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [93%] :\r\nGeorges Ugeux on va quand m\u00eame terminer sur une note un peu positive, en tout cas sur un \u00e9l\u00e9ment prospectif qui pourrait donner l'impression que \u00e7a peut tourner du bon c\u00f4t\u00e9, c'est quand m\u00eame l'impact sur l'emploi parce que th\u00e9oriquement \u00e7a devrait permettre de relancer l'emploi, notamment ces fameuses politique d'investissements et peut-\u00eatre aussi la consommation, donc la croissance, donc la bonne sant\u00e9 \u00e9conomique du pays. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:14) [92%] :\r\nAbsolument, mais c'est un grand paradoxe parce que l'emploi, pour le moment est au plus haut, et si on veut augmenter de 25 millions de personnes, de l'emploi, il va falloir faire appel \u00e0 des immigr\u00e9s, et donc la difficult\u00e9 entre la politique de migration et la politique de plein emploi, va \u00eatre extr\u00eamement int\u00e9ressante, nous sommes en plein emploi aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [89%] :\r\nEn fait, il m\u00e8ne une politique sectorielle mais il manque peut-\u00eatre une une autre vue sur sur les diff\u00e9rentes r\u00e9formes qui se qui sont men\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:43) [92%] :\r\nJe crois qu'effectivement il y a un probl\u00e8me de connecter les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments de la politique et d'essayer d'en avoir une vue macro\u00e9conomique, j'esp\u00e8re que ses conseillers lui donneront mais entre l'id\u00e9ologie et cette vue -l\u00e0 il y a un combat f\u00e9roce qui se joue \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:00) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre que ses conseillers, on va \u00e9couter Forum ce soir, il vous montre un petit coup de fil Georges Ugeux, si vous avez encore un petit peu de temps les vous accepteriez travailler pour dans la train. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:08) [88%] :\r\nJe j'accepterais de travailler non pas pour Donald Trump, mais pour le pays dans un job dans lequel je pourrais avoir une valeur ajout\u00e9e et qui ne pourrait pas \u00eatre un enjeu politique parce que je peux pas \u00eatre d'accord avec sa politique, c'est exactement ce que fait le pr\u00e9sident de la de Hi-Fi, ici, il faut qu'il y a des gens comp\u00e9tents qui prennent du job, ceci dit, ne vous en faites pas, vu ce que j'ai dit sur Donald Trump je doute sur leur liste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [93%] :\r\nGeorges, merci beaucoup en tout cas devrait avec nous quelques instants, je rappelle que vous \u00eates le pr\u00e9sident de la banque d'affaires Galil\u00e9o Global Advisor \u00e0 New York, belle journ\u00e9e \u00e0 New York, au revoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:41) [91%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B27F490A-E4CA-4CEA-9F6E-06C0EF288E3F", "internalArchiveId": "B27F490A-E4CA-4CEA-9F6E-06C0EF288E3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Minist\u00e8re public d'Istanbul a ouvert une proc\u00e9dure judiciaire suite \u00e0 la manifestation anti  Recep Tayyipde Erdogan,qui a eu lieu \u00e0 Berne. Quelle attitude la diplomatie suisse doit-elle adopter face \u00e0 la Turquie ?", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Recep Tayyipde Erdogan, pr\u00e9sident de la Turquie, est f\u00e2ch\u00e9 contre la Suisse qu'il  accuse de fermer les yeux sur l'activisme en suisse de groupements kurdes, qualifi\u00e9s de terroriste. L'ambassadeur suisse a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 pour se faire sermonner. ", "durationSec": 748, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475770", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Turquie", "Istanbul"], "thematicThemes": ["relations internationales", "diplomatie", "manifestation politique", "libert\u00e9 d'expression"], "thematicPersons": ["Erdogan, Recep Tayyip"], "alternativeTitle": ["Quelle attitude la diplomatie suisse doit-elle adopter face \u00e0 la Turquie? / FOR_2017-03-27T18:04:00_developpement-3", "Forum du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le Minist\u00e8re public d'Istanbul a ouvert lundi une proc\u00e9dure judiciaire suite \u00e0 la manifestation anti-Erdogan de samedi \u00e0 Berne. D\u00e9bat entre Paolo Bernasconi, avocat et ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin, et Filippo Lombardi, conseiller aux Etats (PDC/TI)."], "variantIds": ["ece-8475770"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:54Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe minist\u00e8re public d'Istanbul veut enqu\u00eater en Suisse pour faire toute la lumi\u00e8re sur cette banderole anti- Erdogan vu samedi sur la Place f\u00e9d\u00e9rale lors d'une manifestation, on le rappelle, hein, cette banderole repr\u00e9sente le pr\u00e9sident turc avec un pistolet sur la tempe et ce message : tuez Erdogan avec ses propres armes, Ankara a vu rouge le pr\u00e9sident Erdohan n'est f\u00e2ch\u00e9 contre la Suisse accus\u00e9e, en substance, de fermer les yeux sur l'activisme de groupements kurdes qualifi\u00e9s de terroristes, l'ambassadeur suisse a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 pour se faire sermonner d'o\u00f9 cette question : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui, lui, pr\u00f4ne le dialogue et bien se montre -t-il assez ferme vis-\u00e0-vis de la Turquie, 2 invit\u00e9s sont avec nous, Paolo Bernasconi et Filippo Lombardi bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:40) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:40) [89%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [93%] :\r\nPaolo Bernasconi, vous \u00eates avocat, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux chambres conseiller aux \u00c9tats tessinois on va commencer avec vous Monsieur Bernasconi, on l'a dit, vous \u00eates ancien procureur premi\u00e8res question assez sain finalement un parquet turc qui veut enqu\u00eater en Suisse sur une affaire comme celle -l\u00e0 est -ce que c'est tout simplement possible. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:01) [89%] :\r\nOui, c'est possible, pas par les moyens l'entraide et bien entendu le la, les autorit\u00e9s suisses font valoir le respect de la souverainet\u00e9 et lorsqu'il y a demande entraide sera v\u00e9rifi\u00e9 aussi sur le point de vue de leur public mais on on peut en principe on peut mener une enqu\u00eate pas mais il faut quand m\u00eame rappeler que, il y a d\u00e9j\u00e0 eu quelques demandes entr\u00e9e de de la part du r\u00e9gime turc, le papa de la Turquie n'est -ce pas on pas exclusivement que de ce r\u00e9gime du rock et et l\u00e0 dessus, l'autorit\u00e9 judiciaire suisse s'est manifest\u00e9 plut\u00f4t prudente, on a m\u00eame eu que il y a quelques mois, un jugement du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, lequel a repouss\u00e9 une demande d'extradition en d\u00e9clarant qu'il y avait un danger de vie de traitements inhumains et de tortures si on aurait livr\u00e9 aux autorit\u00e9s turques, la personne que ces autorit\u00e9s avaient demand\u00e9 un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [90%] :\r\nAlors, voil\u00e0 que les clarifier Paolo Bernasconi, vous vous estimez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait montrer plus de fermet\u00e9 mais imaginons le cas inverse, imaginons Didier Burkhalter ou Doris Leuthard d'qui serait repr\u00e9sent\u00e9e avec un fusil sur la tempe, lors d'une manifestation \u00e0 l'\u00e9tranger dans n'importe quel autre pays, vous seriez aussi le 1er \u00e0 vous insurger si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, ne r\u00e9agissait pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:23) [90%] :\r\nMausol\u00e9e, il faut commencer par la question vraiment essentielle et la question essentielle sur laquelle on ne discute pas et toute la communaut\u00e9 humaine discute pas, c'est la torture et c'est les traitements inhumains alors avant de commencer \u00e0 parler de insultes \u00e0 l'\u00e9gard du chef de l'\u00c9tat ou de, de, de ministres d'un gouvernement, il faut commencer \u00e0 examiner les questions qui sont vraiment essentiel qui touche au respect de l'homme \u00e0 la dignit\u00e9 humaine, nous savons tous que ce r\u00e9gime turc depuis 2 mois, a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 G\u00eanes \u00e0 des int\u00e9r\u00eats incarc\u00e9ration massif de, de, de personnes notamment journaliste pays c'est le r\u00e9gime qui a incarc\u00e9r\u00e9 le plus grand nombre de journalistes pendant toute l'ann\u00e9e et et alors voil\u00e0 notre gouvernement doivent commencer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir en partant et au gouvernement, et les parlementaires, c'est juste \u00e0 cette tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 que les parlementaires suisses jusqu'aujourd'hui, sauf quelques exceptions, ce sont 2 n'ont pas pris des initiatives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [84%] :\r\nLa sentence \u00e7a tombait, il y en a qui avec nous \u00e7a Filippo Lombardi, le chef de groupe PDC aux chambres Filippo Lombardi alors Monsieur Bernasconi, nous dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire plus faire preuve de plus de fermet\u00e9, notamment, en particulier vis-\u00e0-vis des cas d'arrestations arbitraires de journalistes et de torture. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:39) [83%] :\r\nAlors, d'une part, en tant que parlementaire entre commissions adresse notamment dit l\u00e0 il y a quelques mois, nous avons pu rencontrer les 4 partis le pr\u00e9sent\u00e9e actuellement au pouvoir, \u00e9videmment dans des conditions diff\u00e9rentes, les uns des autres et c'est cette diversit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 nous sur l'\u00e9volution pour l'\u00e9glise de la Turquie, nous avons une plus grande pr\u00e9occupation, \u00e7a c'est clair une d\u00e9mocratique d\u00e9mocratie qui a eu de grands m\u00e9rites turquoise dans le si\u00e8cle dernier et qui maintenant est en train de se nourrir, pour passer un r\u00e9gime sait pas encore exactement Christine -t-il maintenant la Suisse, ce doit \u00eatre \u00e9videmment de de dire ce qu'elle pense et je crois que c'est votre vers la paix, en recevant le minist\u00e8re \u00e9trang\u00e8re turque, la semaine derni\u00e8re, si j'en crois au procureur de Monsieur Burkhalter de tennis pas de l'homme, le th\u00e8me du respect de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, le th\u00e8me de la d\u00e9mocratie, la libert\u00e9 d'expression et d'opinion ont \u00e9t\u00e9 affront\u00e9s dans ce discours de monsieur avait tranch\u00e9, c'est une promesse : ah non, on peut \u00e9videmment envoyer des des prises de position de durcir le ton, si l'on veut il faut pas oublier la la strat\u00e9gie de Monsieur Erdogan on veut durcir le ton \u00e0 quelle est la strat\u00e9gie fondamentale de Monsieur Beulin pensent qu'on ferme les relations avec les autres pays notamment les pays occidentaux, c'est justement de pousser \u00e0 l'affrontement, parce qu'il veut cerner toutes tout dialogue entre son pays et sa population c'est pas et et l'Occident, donc si on avait d\u00e9cid\u00e9, on n'a pas d\u00e9cid\u00e9 heureusement d'exclure ou de mettre des sanctions d\u00e9put\u00e9 turc au Parlement aura l'assembl\u00e9e du du du Conseil de l'Europe vraiment fait on aurait justement faciliter ce destin si on on on emp\u00eachait aux gens de se prononcer pour ou contre le d'hommes turque en on emp\u00eacherait dialogue et en fait justement son vieux, il faut savoir que cette affiche, apparue paru \u00e0 Berne que je consid\u00e8re il y parce que si j'avais \u00e9t\u00e9 moi la Suisse j'aurais d\u00fb tuer Dogan avec ses armes, mais j'avais pas mieux dans le nord, mis une urne avec un bulletin avec \u00e9crit non c'est \u00e7a la qui peut utiliser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [88%] :\r\nJ'ai Paolo Bernasconi justement durcir le ton, c'est, c'est entrer dans le jeu finalement de, de, de Monsieur Erdogan c'est au au fond allez m\u00eame \u00e0 l'encontre de de l'int\u00e9r\u00eat de de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:04) [88%] :\r\nLaissez -moi dire bravo \u00e0 \u00e0 monsieur Lombardi, moi j'ai trouv\u00e9 aussi tr\u00e8s stupide, c'\u00e9tait pr\u00e9sidium cette banderole pas et il n'est pas question de ton, il est question du respect du droit alors la Suisse comme la Turquie et comme toutes les tous les pays de la Communaut\u00e9 des Nations unies a ratifi\u00e9 une convention qu'on a, tortures et m\u00eame au protocole pour la pr\u00e9vention de la torture, nous avons fait la m\u00eame chose : la Suisse comme les autres pays membres du Conseil de l'Europe ainsi la Turquie concernant la convention contre la torture du Conseil de l'Europe et il y a aussi un protocole facultatif sign\u00e9e ratifier aussi par la Turquie, alors ce n'est pas question de temps, c'est une question de droit, les pays membres du Conseil de l'Europe doivent demander \u00e0 Erdogan d'admettre les visites dans ses prisons pour visiter et pour v\u00e9rifier mais les accusations de torture qui continuent de se manifester. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [90%] :\r\nFilippo Lombardi ce tout de m\u00eame des, des lignes rouges \u00e0 ne \u00e0 ne pas franchir, OK, pas entrer dans dans le jeu de Recep Tayyip Erdogan, mais, mais quand m\u00eame montr\u00e9 quand m\u00eame une limite et dire au-del\u00e0 de \u00e7a, on va s\u00e9vir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:16) [87%] :\r\nOui, mais il faut quand m\u00eame s'en temps de temps en temps, c'est c'est une proclamation de principes et je me demande ce que \u00e7a veut dire envoyez -nous FA/18 bombard\u00e9 Ankara, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [91%] :\r\nDes mesures de r\u00e9torsion \u00e9conomique par exemple, \u00e7a \u00e7a marche souvent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:31) [85%] :\r\nAlors on peut, on, on peut prendre des mesures de l'entente \u00e9conomique, elle, elle, elle montre actuellement donnait pas \u00eatre tr\u00e8s utile contre d'autres pays, dont nous connaissons bien et non pas pour l'instant changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [82%] :\r\nIl y a, il y a quelque chose de tr\u00e8s simple, hein Philippe Lombardi Filippo Lombardi, il y a, il y a peut-\u00eatre quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s sympa, c'est de convoquer l'ambassadeur de Turquie elle faire savoir publiquement ou imm\u00e9diat en disant voil\u00e0 convoqu\u00e9 et on on expliqu\u00e9 que \u00e7a, on n'accepte pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:55) [83%] :\r\n\u00e9coutez alors Erdogan pas pu finir ma phrase avant ce que Erdogan a fait de cette affiche en on que nous venons de parler, c'est que dans un meeting lectorat en Turquie, il a montr\u00e9 cette affiche et il a dit : elle a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e dans le Parlement suisse par des parlementaires, alors que, \u00e9videmment, elle a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e sur la place f\u00e9d\u00e9rale par des manifestants non contr\u00f4l\u00e9e, apparemment, la F\u00e9d\u00e9ral qui appartient \u00e0 la ville de m\u00eame qui est responsable pour les manifestations, qui donc voil\u00e0 son son visage et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 justement de dire, et voil\u00e0 le Parlement suisse aussi Yacouba. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [83%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a m\u00e9riterait pas un appel justement de l'ambassadeur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:31) [81%] :\r\nEt si le Maroc est d\u00e9j\u00e0 une bonne motivation pour appeler effectivement l'ambassadeur turc et lui exprimer l'indignation du Parlement et de la politique si, face \u00e0 une manipulation tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:43) [93%] :\r\nVous regrettez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne l'ait pas fait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:45) [83%] :\r\nJe regrette, cependant, mais s'il y a encore le temps, mais on peut proc\u00e9der je crois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [92%] :\r\nAlors, Paolo Bernasconi sur la question de fond, hein, on a entendu Didier Burkhalter sur notre antenne jeudi pass\u00e9 s'exprimait notamment sur la rencontre qu'il allait avoir avec son homologue turc et puis cette volont\u00e9 quand m\u00eame de maintenir le dialogue en disant c'est fondamental que la Suisse doive et puisse jouer ce r\u00f4le de bons offices d'interm\u00e9diaire et pour \u00e7a il faut aussi un petit peu soigner la forme et il \u00e9voquait notamment le fait par exemple un de jouer un r\u00f4le, pourquoi pas un jour de m\u00e9diation sur la question turque est -ce que la Suisse en hausse entre le ton ne se tiraient pas une balle dans le pied par rapport au r\u00f4le essentiel qu'elles jouent en termes de diplomatie internationale. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:24) [90%] :\r\nMais il n'est pas question de temps, il est question du respect des conventions internationales qui ont une application indiscutables et irr\u00e9futables, on peut pas vous savez, les organisations humanitaires, elles peuvent aussi traiter avec le responsable de la torture dans un p\u00e9nitencier mais pas les \u00c9tats, les \u00e9tapes trait\u00e9s peuvent n\u00e9gocier doivent n\u00e9gocier doivent toujours n\u00e9gocier, mais dans le respect de certaines conditions cadres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [86%] :\r\nMais il y a diff\u00e9rents r\u00f4les par le Bernasconi, il y a des parlementaires qui peuvent hausser la voix, comme le fait ce soir, Filippo Lombardi, puis le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui, lui, d'un autre niveau, lui parle d'\u00e9tat \u00e9tat c'est peut-\u00eatre aussi dans ce jeu- l\u00e0 qu'il faut trouver le bon ton. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:10) [89%] :\r\nCe n'est pas que nous soyons de ton et la convention des Nations unies concernant la pr\u00e9vention de la torture, elle pr\u00e9voit aussi qu'un \u00c9tat-membre peut \u00e9crire peut s'adresser directement un autre \u00c9tat-membre en faisant \u00e9tat de certaines situations de certains violations et en demandant des explications, mais c'est pas \u00e7a, ce que je demande, je demande simplement que la Suisse \u00e9tant membre du Conseil de D\u00e9d\u00e9 Nations-Unies \u00e9tats membres du Conseil de l'Europe, c'est tout simplement fasse en sorte que ces 2 les cl\u00e9s, qu'on la torture, prennent des mesures organise des visites dans les prisons de de Erdogan c'est tr\u00e8s urgent, il y a des gens qui, sur la torture aujourd'hui cette nuit et demain matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:57) [79%] :\r\nAlors prenons dit oui les terminer s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:59) [90%] :\r\nC'est une question pr\u00e9alable avant de se se mettre \u00e0 table, dans des situations pareilles, il faut demander des conditions le respect de conditions pr\u00e9alables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:09) [91%] :\r\nOn va conclure avec vous, Filippo Lombardi en quelques mois, c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er pas \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:13) [86%] :\r\nOui, oui, oui, alors je je je partage cet avis ne Bernasconi, c'est clair que nous sommes dans des organismes internationaux, j'ajouterai \u00e0 l'ONU \u00e0 \u00e0 l'ONU et au conseil d'Europe encore l'OSCE qui les tous les 3 ont des objectifs ont des Chartrons V 13 D, pr\u00e9voyez des proc\u00e9dures d'observation soit des prototypes d\u00e9mocratique soit du respect des droits de l'homme, soit encore la Turquie ne soit contre la peine de mort, tout cela fait partie d'une panoplie qu'il faut savoir utiliser et je crois qu'on qu'on doit l'utiliser, \u00e7a je suis tout \u00e0 fait d'accord, le hausser le ton dans le sens de faire des d\u00e9clarations fracassantes ne sert pas \u00e0 grand chose mais c'est vrai qu'il faut avec avec franchise avec fermet\u00e9, demander le respect de ces accords internationaux, mais attention, la Turquie et certains, car en ce moment sp\u00e9cial parce que nous, apr\u00e8s la le vote sur le r\u00e9f\u00e9rendum conteneurs constitutionnelle, on risque bien de trouver une Turquie qui d\u00e9sirent r\u00e9introduire la peine de mort alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:12) [79%] :\r\nC'est l'\u00e9tape d'apr\u00e8s, et on ne votre pour en parler. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:16) [88%] :\r\nQui est v\u00e9ritablement tr\u00e8s grave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:18) [94%] :\r\nPhilippe \u00e0 Lombardi, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, vous \u00eates le chef du groupe PDC aux Chambres Paolo Bernasconi, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:26) [71%] :\r\nMerci beaucoup, n'exc\u00e9dant pas voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "conseiller aux Etats tessinois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bernasconi, Paolo", "role": "avocat, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70A5713C-B5AD-4557-8034-9819BCC54F57", "internalArchiveId": "70A5713C-B5AD-4557-8034-9819BCC54F57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales vaudoises: Jacques Nicolet (UDC) r\u00e9pond aux gymnasiens", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sandra Dos Santos, \u00e9tudiante au Gymnase de Renens, site de Provence;Arthur Chevalley, \u00e9tudiant au Gymnase de Renens, site de Provence\r\nLe premier tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois aura lieu dans un mois. Forum donne la parole chaque soir jusqu'\u00e0 jeudi \u00e0 de jeunes gymnasiens, qui vont interroger des candidats. Jacques Nicolet, candidat UDC, r\u00e9pond aux questions de Sandra Dos Santos et d'Arthur Chevalley, \u00e9tudiants du Gymnase de Provence.\r\n\r\n* * Elections cantonales vaudoises: Jacques Nicolet (UDC) r\u00e9pond aux gymnasiens  \r\nElection au conseil d'Etat vaudois, premier tour le 30 avril\r\non va se pencher sur cette \u00e9ch\u00e9ance tout au long de la semaine sous l'angle du dialogue entre les politiques et les jeunes\r\nCar ils vont aussi voter, m\u00eame si leur taux de participation reste assez faible.\r\nLes candidats savent-ils parler aux jeunes, savent-ils se faire comprendre ?\r\nEt les jeunes : quelles sont leurs attentes ? et savent-ils entendre ce que leurs disent les politiques ?\r\nNous sommes jusqu'\u00e0 jeudi avec des \u00e9tudiants du Gymnase de Renens, site de Provence\r\n\u00c9l\u00e8ve en histoire des professeurs Dominique Dirlewanger et Elodie Dunand\r\nce soir avec nous : Sandra Dos Santos et Arthur Chevalley, bonsoir !\r\nsur le grill, dans le fauteuil du candidat : l'UDC Jacques Nicolet, bonsoir !\r\nSandra Dos Santos, Arthur Chevalley, la parole est \u00e0 vous. On le rappelle, vous \u00eates sp\u00e9cialis\u00e9s en histoire. Comme vos coll\u00e8gues toute cette semaine, vous avez choisi de commencer par interroger les candidats sur leurs r\u00e9f\u00e9rences historiques, et comment elles ont guid\u00e9s leur cheminement politique. \r\n1. Quel est l'\u00e9v\u00e8nement historique suisse qui vous a le plus marqu\u00e9 et en quoi influence-t-il\r\nvotre engagement politique?\r\n2. Dans quelle circonstance avez-vous \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement historique?\r\n3. A votre avis, ces \u00e9v\u00e9nements historiques sont-ils assez mis en avant durant les \u00e9tudes?\r\n4. Sachant que vous \u00eates volontaire pour reprendre le poste de Madame Lyon qu'est ce que\r\nvous voudriez voir comme changement, si il y en a, dans la fa\u00e7on d'enseigner l'histoire?\r\nVous pr\u00e9f\u00e9reriez une histoire contemporaine de la suisse o\u00f9 alors une histoire bas\u00e9e sur\r\ndes faits de faible valeur historique plus ancien, comme par exemple le pacte de 1291?\r\n5. La LEO a r\u00e9form\u00e9 l'enseignement, cr\u00e9\u00e9 pol\u00e9mique et \u00e9t\u00e9 controvers\u00e9e. D'apr\u00e8s vous quels\r\naspects devrait \u00eatre chang\u00e9 et comment envisagez-vous de changer la loi?\r\n. Si il veut la garder: n'est-ce pas a l'encontre des directives de l'UDC qui ne veux pas de\r\ncette loi?\r\n. Si changer : Vous allez donc \u00e0 l'encontre de la d\u00e9claration que vous avez fait dans le 24H\r\ndu 10 mars ou vous disiez ne pas vouloir r\u00e9viser la loi. Etes-vous donc h\u00e9sitant sur le futur\r\nde cette loi ?\r\n6. Nous avons pu voir que votre parti souhaiterait augmenter le nombre de cours d'\u00e9thique et\r\nde culture religieuse. Quel devrait en \u00eatre le contenu selon vous?\r\nEn fonction, dans le PER : Reconnaissance de la diversit\u00e9 des religions. Lieu d'info et de\r\nconnaissance des autres religions\r\n2\r\n. Vous avez donc une autre approche que le PER d'apr\u00e8s vous votre approche permettrait\r\nelle une meilleure tol\u00e9rance envers les autres religion?\r\n. Sinon : A votre avis ces cours permette-t-il d'am\u00e9liorer la tol\u00e9rance des jeunes face aux\r\nautres religion?\r\n7. En 1999 le canton de Vaud adopte la libert\u00e9 de croyance. Cependant en 2010, les minarets\r\nsont interdits en suisse et actuellement l'UDC valaisan m\u00e8ne une campagne contre le port\r\ndu voile. 8. Comment voyez-vous l'avenir de la religion musulmane dans notre canton ?\r\nEn Fonction de la r\u00e9ponse:\r\n. Si c'est bien: Pourquoi l'UDC concentre ses campagnes politique sur les formes extr\u00eames\r\nde l'islam?\r\n. Si ca va pas : D'ou avez-vous cette image n\u00e9gative des musulmans? Nous connaissons\r\ndes musulmans bien int\u00e9gr\u00e9s y compris des femmes voil\u00e9es.\r\n8. Depuis longtemps le canton de Vaud a une tradition humanitaire et chr\u00e9tienne qui dit\r\nd'aider son prochain. En interdisant\r\nQuestions secours\r\n-\tJeunes, histoire : lien \u00e0 la 2e GM . le rapport Bergier \u00e9tait une erreur, ou un retour indispensable ?\r\n-\tJeunes : vos attentes ? qu'est-ce que vous attendez d'un conseiller d'Etat ?\r\n-\tLe vote \u00e0 16 ans ?\r\n-\tJacques Nicolet : quelque chose de sp\u00e9cifique dans votre campagne pour toucher les jeunes \u00e9lecteurs ??\r\n-\tQuand vous rencontrez des jeunes, qu'est-ce que vous leur dites pour qu'ils votent pour vous ?? \r\n2e \u00e9pisode ce soir de notre s\u00e9rie, toute cette semaine, sur les \u00e9lections vaudoises \u00e0 travers le regard des jeunes. \r\nLes candidats savent-ils leur parler ? savent-ils se faire comprendre ? \r\nEt les jeunes : quelles sont leurs attentes ? et savent-ils entendre ce que leurs disent les politiques ?\r\nHier soir : l'UDC Jacques Nicolet \u00e9tait sur le grill de deux \u00e9tudiants du gymnase de Renens, site de Provence. Des \u00e9l\u00e8ves sp\u00e9cialis\u00e9s en histoire, avec les professeurs DOminqiue Dirlewanger et Elodie Duand.\r\nAujourd'hui, nous sommes avec Monica Unser et Cl\u00e9mentine Dubuis\r\nEt dans le fauteuil du challenger, candidat au conseil d'Etat . une candidate : la socialiste Cesla Amrarelle.\r\nComme avec chaque candidat, vous avez choisi de commencer par quelques questions sur les r\u00e9f\u00e9rences historiques des candidats, et comment elles ont guid\u00e9s (ou guident encore) leur engagement politique .. \u00e0 vous !\r\n1. Vous avez un programme politique qui pr\u00f4ne l'\u00e9galit\u00e9 et le progr\u00e8s. En quelques mots,\r\nquel est l'\u00e9v\u00e9nement historique dans le monde, ayant contribu\u00e9 \u00e0 la progression de l'\u00e9galit\u00e9,\r\nqui vous a le plus marqu\u00e9 ? CLEM\r\n2. Depuis le 19e si\u00e8cle et la cr\u00e9ation du mouvement des suffragettes, les avanc\u00e9es pour la\r\ncause f\u00e9minine ont \u00e9t\u00e9 nombreuses. Des exemples seraient la contraception ou la loi\r\nf\u00e9d\u00e9rale suisse pour l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, en vigueur depuis 1996. Cependant\r\nil y a des in\u00e9galit\u00e9s qui persistent. Depuis que ces droits sont acquis, on a d'ailleurs\r\nl'impression qu'il y a une sorte de vague de passivit\u00e9 chez les femmes dans ce combat.\r\nAlors premi\u00e8rement est-ce que vous pensez vous engager pour cette cause f\u00e9ministe ?\r\nMONICA\r\n3. Quelles mesures politiques ou approches de ce probl\u00e8me d'in\u00e9galit\u00e9 pourraient \u00eatre\r\npropos\u00e9es? CLEM\r\n4. Est-ce que vous pensez que ce sujet devrait \u00eatre mis en avant m\u00e9diatiquement pour\r\npeut-\u00eatre contrer \u00e0 cette vague de passivit\u00e9? MONICA\r\n5. Les sujets politiques sont de nos jours de plus en plus complexes et peut se demander\r\nsi le peuple est toujours capable de d\u00e9cider. On peut penser qu'une \u00e9ducation politique est\r\nn\u00e9cessaire, pourtant les cours de citoyennet\u00e9, \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire, n'existent plus \u00e0 part\r\nenti\u00e8re. Vous qui convoitez le poste de chef du d\u00e9partement de la formation, de la jeunesse\r\net de la culture que feriez-vous afin de contrer la perplexit\u00e9 des jeunes face \u00e0 la politique ?\r\nCLEM\r\n3\r\n6. Les m\u00e9dias sont \u00e9galement de plus en plus influents. On peut d'ailleurs se demander si\r\nles Suisses votent vraiment selon leurs propres id\u00e9aux et convictions ou s'ils votent en\r\nfonctions des points de vue des journalistes. Est-ce que le concept-m\u00eame de d\u00e9mocratie\r\ndirecte n'est-il pas affaibli par l'interaction (Bon terme ?) des m\u00e9dias?\r\n7. (Que pensez-vous des in\u00e9galit\u00e9s dans le budget des campagnes politiques et pensezvous\r\nque l'initiative populaire sur la transparence de financent des campagnes serait une\r\nbonne solution?)\r\n8. Finalement, l'aide sociale vous tient \u00e9galement \u00e0 coeur. Y a-t-il un \u00e9v\u00e9nement historique\r\nqui vous a inspir\u00e9 cette valeur de solidarit\u00e9, notamment en vue de la tradition humanitaire de\r\nla Suisse ? CLEM\r\n9. La croissance d\u00e9mographique pourrait poser de s\u00e9rieux probl\u00e8mes par rapport \u00e0 l'aide\r\nsociale dans un futur proche. Est ce que cela ne change pas cette conviction que vous\r\navez pour la solidarit\u00e9 et la politique d'aide sociale actuelle ? MONICA\r\n10. Alors, on le sait, depuis le vote de f\u00e9vrier 2014 sur l'immigration de masse, les\r\nsyst\u00e8mes universitaires comme Erasmus ont \u00e9t\u00e9 mis en doute. Les \u00e9tudiants, ou futurs\r\n\u00e9tudiants comme nous, sont vraiment concern\u00e9s par ce sujet et pas forc\u00e9ment rassur\u00e9s par\r\ncette situation provisoire. Finalement, on a peur de ne plus avoir la chance de partir. Est- ce\r\nque vous comptez soutenir ce genre de programmes enrichissants ?\r\n11. (Est-ce qu'il faudrait rendre les universit\u00e9s et hautes \u00e9coles vaudoises plus attractives\r\npour les \u00e9tudiants \u00e9trangers, vu que ces syst\u00e8mes reposent sur une r\u00e9ciprocit\u00e9 des\r\noffres ?) MONICA", "durationSec": 756, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475757", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Elections cantonales vaudoises: Jacques Nicolet (UDC) r\u00e9pond aux gymnasiens / FOR_2017-03-27T18:12:00_developpement-7", "Forum du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le premier tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil d\u2019Etat vaudois aura lieu dans un mois. Forum donne la parole chaque soir jusqu\u2019\u00e0 jeudi \u00e0 de jeunes gymnasiens, qui vont interroger des candidats. Jacques Nicolet, candidat UDC, r\u00e9pond aux questions de Sandra Dos Santos et d'Arthur Chevalley, \u00e9tudiants du Gymnase de Provence."], "variantIds": ["ece-8475757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:53Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, le 1er tour c'est le 30 avril va se pencher sur cette s\u00e9ance tout au long de la semaine sous l'angle du dialogue entre les politiques et les jeunes car ils vont aussi voter m\u00eame si leur taux de participation reste assez faible, les candidats savent -ils parler aux jeunes savent -ils se faire comprendre et les jeunes, quelles sont leurs attentes savent -ils entendre ce que leurs disent les politiques, nous sommes jusqu'\u00e0 jeudi, avec des \u00e9tudiants du gymnase de renom, site de Provence des \u00e9l\u00e8ves en histoire des professeurs Dominique guerre et \u00c9lodie Dunand ce soir avec nous, on accueille Sandra Dos Santos et Arthur Chevalley, bonsoir, bonsoir sur le grill en face de vous, dans le fauteuil du candidat ce soir c'est l'UDC Jacques Nicolet, bonsoir Jacques Nicolet bonsoir alors Sandra Dos Santos, Arthur Chevalley la parole est \u00e0 vous, on le rappelle, vous \u00eates sp\u00e9cialis\u00e9s en histoire, comme vos coll\u00e8gues toute cette semaine, vous avez choisi de commencer par interroger les candidats sur leurs r\u00e9f\u00e9rences historiques et comment elles ont d'une certaine mani\u00e8re, guid\u00e9s leur cheminement politique posez votre 1\u00e8re question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [94%] :\r\nAlors quel est l'\u00e9v\u00e9nement historique suisse qui vous a le plus marqu\u00e9 et en quoi c'est l'influence -t-il votre engagement politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [88%] :\r\nAlors je dirais que l'\u00e9v\u00e9nement politique qui m'a le plus marqu\u00e9, enfin l'\u00e9v\u00e9nement historique surtout aucun but marqu\u00e9, c'est l'inauguration du tunnel du Gothard, j'\u00e9tais tout nouveau Conseil national comme j'ai pu passer participer \u00e0 cette inauguration, c'est une d\u00e9monstration quand m\u00eame d'une r\u00e9alisation exceptionnelle au coeur d'un pays exceptionnel, c'est quand m\u00eame des travaux quand dur\u00e9 plus de 20 ans c'est 57 km, c'est le plus long tunnel ferroviaire du monde, celle plus profonde et des tunnels ferroviaires du monde \u00e9galement, c'est le fruit quand m\u00eame d'un immense travail anim\u00e9 de courage, de pers\u00e9v\u00e9rance, de pr\u00e9cision et de passion, symbolisant quand m\u00eame le pays que j'aime la Suisse dans sa splendeur permettant \u00e9galement le transport enfin permettant surtout le transport de marchandises \u00e0 transport de 2 personnes et puis en fait, \u00e7a permet quand m\u00eame de rapprocher la population tessinoise de la population al\u00e9manique et Suisse et en occurrence le contraire \u00e9galement de pour les Romains, pour les Tessinois, les vall\u00e9es al\u00e9maniques de redescendre sur le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [86%] :\r\nSur le terrain, mais si on vous avez vot\u00e9 en un \u00e9v\u00e9nement historique, mais vraiment li\u00e9 \u00e0 l'histoire, plus on va dire de l'histoire suisse plus ancienne a fond\u00e9 votre envie peut-\u00eatre devenir politique d'aller \u00e0 l'UDC Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [89%] :\r\nAlors je pourrais \u00e9voquer le le 6 d\u00e9cembre de Nantes 2 qui est la d\u00e9cision de la population suisse de ne pas adh\u00e9rer \u00e0 la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, c'est certainement une une d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, c'\u00e9tait certainement de la d\u00e9cision que qui a peut-\u00eatre marqu\u00e9 l'histoire suisse, enfin l'histoire dont on peut se rappeler encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [81%] :\r\nLes d'un an, continue \u00e0 faire Chevalley et donc vous avez \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement dont parlait journal par la presse en personne du groupe voil\u00e0, bon, j'\u00e9tais jeune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [91%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est un \u00e9v\u00e9nement qui avait marqu\u00e9 parce qu'on s'en souvient que que Jean-Pascal Delamuraz avait \u00e9voqu\u00e9, c'\u00e9tait un dimanche noir et que c'\u00e9tait catastrophique pour la Suisse, et puis on se rend compte qu'aujourd'hui ben si on devait refaire le vote aujourd'hui, je pense que le plus de 8 1 pourcent de de la population refuserait m\u00eame v\u00e9rit\u00e9 fin 1992. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [84%] :\r\nMais, \u00e0 votre avis est -ce que ces \u00e9v\u00e9nements, par exemple, l'inauguration du motard ou Allemands plus anciens sont assez mis en avant dans l'durant les p\u00e9riodes d'\u00e9tudes de obligatoire gymnase. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [92%] :\r\nJe pense que c'est important de de savoir d'o\u00f9 on vient pour savoir o\u00f9 on va et en l'occurrence de mettre, de mettre en avant toutes les toutes les tous les \u00e9v\u00e9nements historiques, parce qu'il y en a plusieurs qui qui ont marqu\u00e9 l'histoire, l'histoire de notre pays, l'histoire de notre quotidien \u00e9galement, je pense que c'est important de les mettre en avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [83%] :\r\nMais par exemple pr\u00e9vu ce un \u00e9v\u00e9nement en particulier qui vous tient \u00e0 coeur, autre que le tunnel 2000 2900 de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [79%] :\r\nEh bien, je l'\u00e9voquais ces tests votation de de 1992. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [90%] :\r\nVoil\u00e0, quand vous \u00e9tiez jeune, mettez moi quand m\u00eame vous poser la question, Jacques Nicolet quand quand vous \u00e9tiez jeune, quand vous aviez l'\u00e2ge de de ces \u00e9tudiants qui sont aujourd'hui en train de passer gentiment leur Baccalaur\u00e9at, c'\u00e9tait quoi l'univers historique qui vous qui vous entourent et c'\u00e9tait quoi les \u00e9v\u00e9nements sur lesquels, finalement vous vous basez pour \u00e9voquer la Suisse pour la raconter pour avoir ce sentiment de d'appartenir \u00e0 un ensemble qui repose sur des piliers, c'\u00e9tait quoi, alors tr\u00e8s jeune, j'ai \u00e9t\u00e9 militant et j'ai fait part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [89%] :\r\nIl y a un certain nombre de manifestations ont manifest\u00e9 contre les les accords de libre- \u00e9change contre le GATT et en fait, voil\u00e0 j'ai j'ai eu \u00e9t\u00e9 gaz\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve lorsque j'\u00e9tais jeune, dans le sens o\u00f9 on allait manifester pour une cause qui me qui m'est cher, c'est la cause paysanne puisque suis de ce milieu -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [88%] :\r\nAlors qui qui veut prendre la parole, Sandra Dos Santos alors sachant que vous \u00eates volontaire pour reprendre la place de Madame Lyon, on a vu que Val\u00e9o a chang\u00e9 d'enseignement et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pol\u00e9mique et tr\u00e8s controvers\u00e9, est-ce que vous envisagez de changer cette loi ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je suis d\u00e9mocrate, en l'occurrence, j'\u00e9tais pour \u00c9cole 2010 aujourd'hui la L\u00e9o \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par par le la population vaudoise en doit poursuivent la mise en oeuvre de cette, de cette loi, il est important d'assurer une mise en oeuvre et la poursuite, cette mise en oeuvre de fa\u00e7on pragmatique et r\u00e9aliste, aujourd'hui on est dans un d\u00e9partement o\u00f9 les gens se parle par p\u00e9tition, ce qui est pas forc\u00e9ment id\u00e9al dans un d\u00e9partement quel d\u00e9partement d'avenir le d\u00e9partement qui est, pour notre jeunesse qui est pour nos futurs politiciens et nos futurs patrons nous futur journaliste \u00e9ventuellement \u00e9galement et je crois qu'il est important de ramener la de, de, de, de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, la confiance et du calme dans ce d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [80%] :\r\nPr\u00e9ciser pour nos auditeurs non voudrait aller, c'est la loi sur l'enseignement obligatoire tout \u00e0 fait je vais se poursuivre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [83%] :\r\nEt vous avez donc votre parti lui d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la voie du bon sens, \u00eatre contre cette loi, vous avez donc un peu \u00e0 l'encontre de directives de notre parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [86%] :\r\nNon, \u00e9coutez -le dans la voie du bon sens, on \u00e9voque simplement qu'on \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 cette loi aujourd'hui, cette loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, il y en l'occurrence on on doit accepter cette Laurent rendant la mettre en oeuvre et je peux vous garantir que, en a beaucoup de de personnalit\u00e9s UDC qui sent municipaux et indique dans des communes qui travaille avec d'arrache-pied \u00e0 la mise en oeuvre et \u00e0 la poursuite de la mise en 9 parce qu'il y a tout ce qui est mis en oeuvre \u00e9galement des infrastructures, les infrastructures, les classer toutes choses -l\u00e0 sont propri\u00e9t\u00e9 des communes ou des groupements scolaires et en l'occurrence il y a tout un travail de mise en oeuvre qui a fait aussi bien que les UDC qu'avec des hautes personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [90%] :\r\nSandra Dos Santos, la prochaine question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [91%] :\r\nAlors nous avons \u00e9galement vu que votre p\u00e8re parti souhaiterait augmenter le nombre de cours d'\u00e9thique et de culture, culture religieuse qu'elle devrait en \u00eatre le contenu selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [90%] :\r\nAlors je ne sais pas o\u00f9 vous avez vu \u00e7a parce que, aussi bien dans notre programme national que de notre programme cantonal, on n'\u00e9voque pas sp\u00e9cifiquement \u00e7a par contre, ce qu'on estime, c'est qu'il est justifi\u00e9 d'enseigner l'histoire biblique dans les \u00e9coles et donc r\u00e9duire le enseignement religieux, parce que c'est un enseignement qui accorde construit sur des valeurs chr\u00e9tiennes, \u00e7a les valeurs qui sont les n\u00f4tres qui sont, qui sont les valeurs de la Suisse, qui ont fait se payer et \u00e0 l'occurrence on estime normal d'avoir une place pr\u00e9pond\u00e9rante pour pour cette ces valeurs -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:52) [91%] :\r\nMais donc mettre en avant une histoire biblique principalement chr\u00e9tienne n'est pas sur l'ensemble des religions, par exemple, la religion musulmane qui est importante aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [85%] :\r\nAlors je pense qu'il est primordial de mettre en avant, tout d'abord les, les, ce qui est mentionn\u00e9 dans la Constitution, en l'occurrence les les religions usuels de notre canton et de notre pays, et puis apr\u00e8s, je pense qu'il est aussi int\u00e9ressant d'avoir peut-\u00eatre une une ouverture sur sur l'enseignement d'autres religion mais, mais, de fa\u00e7on \u00e0 d\u00e9couvrir ce que sont ses autres religion mais apr\u00e8s il faut \u00eatre prudent de quel quel nuanc\u00e9 que quelle proportion \u00e0 ce qu'on donne \u00e0 l'eau \u00e0 la alors c'est une mode, c'est religions rappelons quand m\u00eame que l'\u00e9cole est faite surtout pour instruire instruire sur des \u00e9l\u00e9ments qui vous seront importants de vie qui sont le Fran\u00e7ais, les maths, l'allemand, qui sont certainement des \u00e9l\u00e9ments beaucoup plus important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:40) [89%] :\r\nMais toujours, donc au niveau de de cette diff\u00e9rents les diff\u00e9rences religion qu'il y a en toute en 1999 pourtant de de la libert\u00e9 de croyance et instaur\u00e9 en en Suisse dans le canton de Vaud mais cependant le les minarets sont interdits en 2010 au niveau f\u00e9d\u00e9ral et actuellement l'UDC valaisan m\u00e8ne une campagne contre le port du voile, comment vous voyez l'avenir de la religion musulmane dans notre canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:05) [88%] :\r\nAlors il doit pas avoir une vision particuli\u00e8re, plus pour la religion musulmane que pour d'autres, religion, j'estime qu'on doit avoir la libert\u00e9 de croyance, la libert\u00e9 de de chaque religion pour autant que ce soit, il fait un lieu convenable et ensuite en situation convenable en imaginant une la\u00efcit\u00e9 totale, \u00e7a voudrait dire que on pourrait remettre en question le fait que par la religion ou par les valeurs jud\u00e9o- chr\u00e9tiennes on actuellement le dimanche 15 jours de cong\u00e9s, puis on f\u00eate No\u00ebl Mam\u00e8re No\u00ebl, donc on pourrait imaginer si on voudrait vraiment une la\u00efcit\u00e9 totale ce serait d'\u00e9voquer bien il a plus forc\u00e9ment de f\u00eate \u00e0 No\u00ebl, puisque No\u00ebl sur une base religieuse que les vacances de P\u00e2ques sont fix\u00e9s sur une base religieuse \u00e9galement dans grand bain garder quand m\u00eame ce ce pass\u00e9 historique de notre pays quand m\u00eame, tout en ayant respect \u00e0 l'endroit des autres religions et en fait, les autres religion aujourd'hui, elles peuvent demander le, le fait d'\u00eatre reconnu par par le Conseil d'\u00c9tat, mais sur la base d'un d'un article il y a 10 ans de r\u00e8glement qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par le par le Conseil d'\u00c9tat et nous ce qu'on demande au travers de d'une initiative, c'est plut\u00f4t de de faire ent\u00e9riner dans la loi, le niveau de reconnaissance et puis \u00e9viter qu'il y a des reconnaissances des d\u00e9bordements de ces reconnaissance donc c'est plus pour cadrer ces reconnaissances. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:19) [88%] :\r\nMais dans ce elle a toujours avec la religion musulmane pourquoi votre parti, l'UDC m\u00e8nent des campagnes politiques sur les formes extr\u00eames de l'Islam principalement par exemple avec la loi pour la nature sont facilit\u00e9s ou c'\u00e9tait une femme en burqa qui repr\u00e9sentent des formes de l'Islam extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:33) [89%] :\r\nAlors il est vrai que que la photo de la fin de l'affiche de la femme, Hambourg, car pour la nature m\u00e9diation facilit\u00e9 \u00e0 mon avis, une grave erreur strat\u00e9gique, parfois j'ai pas participent \u00e0 cette d\u00e9cision, c'est certain, c'est, c'est au niveau national que que des d\u00e9cisions seront prises comme \u00e7a et puis ma foi je, je, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je je me d\u00e9tache quand m\u00eame de de cette, de cette image de cette affiche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [89%] :\r\nSandra Dos Santos tr\u00e8s bien depuis longtemps, le canton de Vaud une tradition humanitaire et chr\u00e9tienne qui a \u00e9t\u00e9, d\u00e8s d\u00e9cembre prochain en Inde, en interdisant la mendicit\u00e9 depuis ce d\u00e9but d'ann\u00e9e n'a d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l'encontre de ses traditions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:08) [92%] :\r\nIl faut savoir que la mendicit\u00e9 est une forme d'exploitation d'exploitation des enfants d'exploitation des personnes parce que c'est des r\u00e9seaux qui sont, qui sont, qui qui entra\u00eene quand m\u00eame l'exploitation des gens sur la mendicit\u00e9, c'est quand m\u00eame des des choses qui nous qui ne nous conviennent pas, justement, on a suffisamment d'outils sociaux dans notre canton, on a, on a toute une panel de de possibilit\u00e9s de de tendre la main, elle, on est l\u00e0 pour pour aider les plus d\u00e9munis et j'estime que c'est beaucoup plus sage de travailler par ce biais l\u00e0 d'ailleurs la votation sur la mendicit\u00e9, m\u00eame au niveau du Grand Conseil a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien per\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:44) [88%] :\r\nAlors vous \u00eates une question : vous avez fait le tour, on va poser une petite question \u00e0 Jacques Nicolet, on va faire nous quand quand vous rencontrez des jeunes, comme les 2 qui sont l\u00e0 aujourd'hui on rappelle leur nom un Sandra Dos Santos et Arthur Chevalley qu'est -ce que vous leur dites pour les convaincre, vous avez d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 des arguments que dans vous pr\u00e9parez votre campagne, vous dites : quand je serai en contact avec les jeunes fous, j'insiste sur \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:03) [90%] :\r\nC'est surtout que je vais vous offrir des perspectives, il se trouve que je suis papa de 4 enfants grand- papa, cette fois, maintenant c'est fait, c'\u00e9tait 6 fois leur notre derni\u00e8re rencontre, et en l'occurrence je veux offrir des perspectives \u00e0 notre jeunesse, il estime que chaque jeune doit trouver sa place dans notre soci\u00e9t\u00e9 doit trouver un emploi, un emploi dans lequel il peut s'\u00e9panouir, on a la chance d'avoir toutes sortes de voies j'ai pr\u00e9sid\u00e9 le grand conseil il y a 3 ans maintenant et lors de cette ann\u00e9e de pr\u00e9sidence, j'ai rencontr\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande qui est venu analyser notre syst\u00e8me de de formation de en Suisse et sp\u00e9cifiquement dans le canton de Vaud ce soir, universitaires ou en apprentissage, enfin tout ce qu'il a compris l\u00e0, ben on a un syst\u00e8me de formation qui est juste extraordinaire qu'il faut mettre en avant, mais il faut offrir \u00e0 notre jeunesse des possibilit\u00e9s, quelle que soit leur profession, il faut \u00e9viter de stigmatiser les professions manuelles, on a des professions manuelles, j'en fais partie, qui sont des professions extraordinaire qui permettent aux jeunes de vivre du produit de leur travail, c'est \u00e7a qui est important dans notre soci\u00e9t\u00e9 c'est vous offrir des perspectives, quel que soit votre choix professionnel quelque soit votre votre niveau de culture g\u00e9n\u00e9rale sur le bien, vous \u00eates en droit d'avoir une belle place dans cette soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:09) [94%] :\r\nMerci beaucoup Jacques Nicolet d'est avec nous, on le rappelle, vous \u00eates candidat UDC au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, merci beaucoup \u00e0 vous Sandra Dos Santos et puis Arthur Chevalley on rappelle aux auditeurs que jeudi, on va faire un d\u00e9briefing avec tous les joueurs qui vont participer \u00e0 cette \u00e9mission, puis on verra s'ils ont \u00e9t\u00e9 conquis par le message port\u00e9 par les diff\u00e9rents candidats, puis surtout s'ils ont su parler \u00e0 ces jeunes et \u00eatre entendu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:31) [95%] :\r\nEt demain, c'est B\u00e9atrice M\u00e9traux qui sera soumise aux questions des gymnasiens \u00e0 18 heures 50. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T17:15:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nicolet, Jacques", "role": "conseiller national UDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75BF16C8-4F17-44EB-89BA-4F8F50392C0D", "internalArchiveId": "75BF16C8-4F17-44EB-89BA-4F8F50392C0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Vues d'Europe - Une \u00e9mission de la cha\u00eene italienne Rai fait scandale par ses propos sexistes", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Une \u00e9mission de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne Rai a fait scandale samedi apr\u00e8s-midi en pr\u00e9sentant un sondage qui d\u00e9clare qu'il faut choisir une fianc\u00e9e d'Europe de l'Est pour diff\u00e9rentes raisons principalement sexistes, condescendantes et racistes.\r\n\r\n* * Vues d'Europe - Une \u00e9mission de la cha\u00eene italienne Rai fait scandale par ses propos sexistes Vue d'Europe est en Italie aujourd'hui o\u00f9 une \u00e9mission de la Rai fait scandale.\r\n  1'24''\r\n((Pourquoi choisir comme fianc\u00e9e une fille d'Europe de l'Est ? Le sondage indique d'abord parce qu'elle retrouve un physique splendide imm\u00e9diatement apr\u00e8s avoir accouch\u00e9 de votre enfant. Deuxi\u00e8mement parce qu'elle est toujours sexy. Troisi\u00e8mement elle pardonne les infid\u00e9lit\u00e9s puis les filles de l'Est aiment bien \u00eatre command\u00e9es, ce sont des femmes de maison parfaites et elles ne pleurnichent jamais. Autant dire, le floril\u00e8ge est parfait, bien sexistes, condescendant, raciste, t\u00e9moin d'une mentalit\u00e9 disons pour le moins arri\u00e9r\u00e9e. Mais le pire c'est que ce sondage a \u00e9t\u00e9 command\u00e9 et pr\u00e9sent\u00e9 par la Rai, sur la premi\u00e8re chaine de la t\u00e9l\u00e9vision publique italienne dans le cadre d'une \u00e9mission de l'apr\u00e8s-midi intitul\u00e9e Parlons-en le samedi. Bon, les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diates, notamment dans la classe politique. La direction de la Rai a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le programme et sa pr\u00e9sentatrice Paola Perego. Reste que celle-ci se d\u00e9fend. Elle assure que ces sup\u00e9rieurs \u00e9taient au courant du contenu de l'\u00e9mission et que celui-ci avait \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9. En fait, au del\u00e0 des responsabilit\u00e9s individuelles ou collectives, c'est toute la strat\u00e9gie de la Rai depuis des ann\u00e9es qui est ainsi mise en cause. Apr\u00e8s avoir cherch\u00e9 \u00e0 concurrence sur l'audience et la publicit\u00e9 les t\u00e9l\u00e9visions commerciales de Silvio Berlusconi, la Rai, dans certaines \u00e9mission, les a largement \u00e9gal\u00e9es. Au point que certains t\u00e9l\u00e9spectateurs se demandent aujourd'hui non pas pourquoi choisir une fianc\u00e9e d'Europe de l'Est mais simplement pourquoi continuer \u00e0 payer la redevance. ))", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475732", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Vues d'Europe - Une \u00e9mission de la cha\u00eene italienne Rai fait scandale par ses propos sexistes", "Vues d'Europe - Une \u00e9mission de la cha\u00eene italienne Rai fait scandale par ses propos sexistes / JDM_2017-03-27T06:40:00_vues-d-europe", "Vues d'Europe - Une \u00e9mission de la cha\u00eene italienne Rai fait scandale par ses propos sexistes / JDM_2017-03-27T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["Une \u00e9mission de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne Rai a fait scandale samedi apr\u00e8s-midi en pr\u00e9sentant un sondage qui d\u00e9clare qu\u2019il faut choisir une fianc\u00e9e d\u2019Europe de l\u2019Est pour diff\u00e9rentes raisons principalement sexistes, condescendantes et racistes.", "Une \u00e9mission de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne Rai a fait scandale samedi apr\u00e8s-midi en pr\u00e9sentant un sondage qui d\u00e9clare qu\u2019il faut choisir une fianc\u00e9e d\u2019Europe de l\u2019Est pour diff\u00e9rentes raisons principalement sexistes, condescendantes et racistes.", "Une \u00e9mission de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne Rai a fait scandale samedi apr\u00e8s-midi en pr\u00e9sentant un sondage qui d\u00e9clare qu\u2019il faut choisir une fianc\u00e9e d\u2019Europe de l\u2019Est pour diff\u00e9rentes raisons principalement sexistes, condescendantes et racistes."], "variantIds": ["ece-8475751", "ece-8475732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-02T04:48:15Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n42 c'est jus d'Europe, nous sommes en Italie, o\u00f9 une \u00e9mission de la RAI, fait scandale, on retrouve \u00c9ric Joseph, pourquoi choisir comme fianc\u00e9e une fille d'Europe de l'Est, le sondage indique d'abord parce qu'elle retrouve un physique splendide imm\u00e9diatement apr\u00e8s avoir accouch\u00e9, votre enfant, deuxi\u00e8mement parce qu'elle est toujours sexy, troisi\u00e8mement elle pardonne les infid\u00e9lit\u00e9s, puis les filles de l'Est, aime bien \u00eatre command\u00e9s, ce sont des femmes de maison parfaite, enfin elle ne pleurniche jamais autant dire le floril\u00e8ge est parfait bien sexistes condescendant et racistes, t\u00e9moin d'une mentalit\u00e9 disons pour le moins arri\u00e9r\u00e9e, mais le pire c'est que ce sondage a \u00e9t\u00e9 command\u00e9e et pr\u00e9sent\u00e9e par la RAI sur la 1\u00e8re cha\u00eene de la t\u00e9l\u00e9vision publique italienne dans le cadre d'une \u00e9mission de l'apr\u00e8s- midi, intitul\u00e9 Parlons -en samedi, bon, les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diates, notamment dans la classe politique, la direction de la RAI a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le programme et sa pr\u00e9sentatrice Paola P\u00e9rigot reste que celle -ci se d\u00e9fend, elle assure que ses sup\u00e9rieurs \u00e9taient au courant du contenu de l'\u00e9mission et que celui -ci avait \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e en fait au-del\u00e0 des responsabilit\u00e9s individuelles, collectives, c'est toute la strat\u00e9gie de la RAI depuis des ann\u00e9es, qui \u00e9tait ainsi mis en cause apr\u00e8s avoir cherch\u00e9 \u00e0 concurrencer sur l'audience et la publicit\u00e9, les t\u00e9l\u00e9visions commerciales de Silvio Berlusconi, la RAI dans certaines \u00e9missions, les a largement \u00e9galer au point que certains t\u00e9l\u00e9spectateurs se demande non pas pourquoi choisir une fianc\u00e9e d'Europe de l'Est, mais tout simplement pourquoi continuer \u00e0 payer la redevance \u00c9ric Joseph \u00e0 Rome et la presse en. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T05:37:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94B95A5F-55F6-4B27-9D49-901735FDF535", "internalArchiveId": "94B95A5F-55F6-4B27-9D49-901735FDF535", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manifestations de tr\u00e8s grande ampleur contre la corruption en Russie", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "De jeunes, voire de tr\u00e8s jeunes citoyens russes sont descendus dans les rues dimanche pour protester contre la corruption. Le pays n'avait pas connu des manifestations d'une telle ampleur depuis cinq ans.\r\n\r\n* * Manifestations de tr\u00e8s grande ampleur contre la corruption en Russie 12h30: Russie: Navalni CORNAZ \r\nEn Russie, ce sont des jeunes, voire de tr\u00e8s jeunes citoyens qui sont descendus dans les rues hier pour protester contre la corruption.\r\nIsabelle Cornaz, on vous retrouve en direct de Moscou.\r\nLe pays n'avait pas connu des manifestations d'une telle ampleur depuis cinq ans. Elles se sont d'ailleurs sold\u00e9es par de tr\u00e8s nombreuses arrestations. dont celle du leader de l'opposition... Alexe\u00ef Navalny... qui comparait ce matin devant la justice. \r\nIl risque 15 jours de r\u00e9tention administrative. Il comparait pour appel \u00e0 rassemblement donnait lieu \u00e0 des troubles \u00e0 l'ordre public. Il avait appel\u00e9 \u00e0 manifester dans pr\u00e8s d'une centaine de villes hier, et dans la plupart des cas, ces rassemblements n'ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s, mais ca n'a pas d\u00e9courag\u00e9 les manifestants. \r\nLe profil des manifestants surprend.\r\nIls \u00e9taient tr\u00e8s jeunes, de \u00e9tudiants, mais aussi des lyc\u00e9ens. \u00c7a ne s'\u00e9tait plus vu depuis les manifestations de 2**. On avait l'impression que les jeunes, apeur\u00e9e par la r\u00e9pression, et d\u00e9courag\u00e9 par le peu d'impact de leur action, avaient d\u00e9sert\u00e9 la politique.\u00a0 Mais visiblement Alexe\u00ef Navalny a su en mobiliser une partie \u00e0 nouveau hier. Difficile de savoir si ce mouvement aura des suites. Les rassemblement se sont sold\u00e9s hier par plus d'un millier d'arrestation rien qu'\u00e0 Moscou, selon l'ONG russe OVD-info. Quelle sera la r\u00e9ponse des autorit\u00e9s si la mobilisation se poursuit, \u00e0 1 an de la pr\u00e9sidentielle? En 2011 le pouvoir avait laiss\u00e9 faire un certain temps\u00a0 - jusqu'\u00e0 la fin de la pr\u00e9sidence Medvedev - ce ne sera pas le cas cette fois-ci, estime des experts dans la presse ce matin.\r\nAutre fait marquant\u00a0Isabelle: la mobilisation d'hier a eu lieu bien au-del\u00e0 de Moscou et Saint-P\u00e9tersbourg. \r\nEt ca c'est encore plus surprenant, parce qu'il y a cinq ans, c'\u00e9tait surtout les grands centres urbains qui s'\u00e9taient mobilis\u00e9s. Hier, il y a eu des rassemblements dans des dizaines de villes \u00e0 travers le pays, de Makhatchkala dans le Caucase \u00e0 Vladivostok en Extr\u00eame-Orient. En tout cas l'opposant Navalny lui sillonne depuis plusieurs semaines la province, pour ouvrir des QG de campagnes dans diff\u00e9rentes villes. Pour rappel, il a annonc\u00e9 en d\u00e9cembre qu'il voulait se pr\u00e9senter \u00e0\u00a0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2018, et il fait d\u00e9j\u00e0 campagne, m\u00eame s'il n'est pas certain qu'on le laissera se pr\u00e9senter \u00e0 cette \u00e9lection.", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475773", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Manifestations de tr\u00e8s grande ampleur contre la corruption en Russie / 12H30_2017-03-27T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["De jeunes, voire de tr\u00e8s jeunes citoyens russes sont descendus dans les rues dimanche pour protester contre la corruption. Le pays n\u2019avait pas connu des manifestations d'une telle ampleur depuis cinq ans."], "variantIds": ["ece-8475773"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-02T11:26:49Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQui en en Russie, en Russie ou ce sont des jeunes, voire de tr\u00e8s jeunes citoyens qui sont descendus dans les rues hier pour protester contre la corruption, Isabelle Corneille, on vous retrouve en Direct de Moscou, le pays n'avait pas connu des manifestations d'une telle ampleur depuis 5 ans, ce sont d'ailleurs sold\u00e9es par de tr\u00e8s nombreuses arrestations dont celle du leader de l'opposition, Alexe\u00ef Navalny qui compara\u00eet ce matin devant la justice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [94%] :\r\nOui, il risque 15 jours de r\u00e9tention administrative, il compara\u00eet pour appel \u00e0 rassemblement donnant lieu \u00e0 des troubles \u00e0 l'ordre public, il avait appel\u00e9 \u00e0 manifester dans pr\u00e8s d'une centaine de villes et dans la plupart des cas ces rassemblements n'ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s mais \u00e7a n'a pas d\u00e9courag\u00e9 les manifestants hier, mais des manifestants dans le profil surprend Isabelle, ils \u00e9taient tr\u00e8s jeunes, des \u00e9tudiants, mais aussi des lyc\u00e9ens, \u00e7a ne s'\u00e9tait plus vu hein depuis les manifestations de 2011, 2012, on avait l'impression que les jeunes apeur\u00e9e par la r\u00e9pression, d\u00e9courag\u00e9 par le peu d'impact de leur action avaient d\u00e9sert\u00e9 la politique mais, visiblement, Alexe\u00ef Navalny a su en mobiliser une partie \u00e0 nouveau hier, difficile de savoir si ce mouvement aura des suites, les rassemblements se sont sold\u00e9es hier par plus d'un millier d'arrestation, rien qu'\u00e0 Moscou en selon l'ONG russe OVD-Info alors quelle sera la r\u00e9ponse des autorit\u00e9s si la mobilisation se poursuit \u00e0 un an de la pr\u00e9sidentielle en 2011, le pouvoir avait laiss\u00e9 faire un certain temps, jusqu'\u00e0 la fin de la pr\u00e9sidence Medvedev mais ce ne sera pas le cas cette fois -ci, estiment des experts dans la presse ce matin, en tout cas pour l'instant, le Kremlin vient de r\u00e9agir aux \u00e9v\u00e9nements d'hier, les qualifiant de provocation et n'excluant pas que des mineurs, des tr\u00e8s jeunes et puis aller manifester parce qu'on leur aurait promis de l'argent, s'il se faisait arr\u00eater par la police, affirme le porte- parole du Kremlin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [97%] :\r\nAutre fait marquant Isabelle la mobilisation d'hier a eu lieu, bien au-del\u00e0 de Moscou et de Saint-Petersbourg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [94%] :\r\nMais \u00e7a, c'est encore plus surprenant parce que il y a 5 ans, c'\u00e9tait surtout les grands centres urbains qui s'\u00e9taient mobilis\u00e9s hier, il y a eu des rassemblements dans des dizaines de villes \u00e0 travers le pays de Makhatchkala, dans le Caucase \u00e0 Vladivostok, en Extr\u00eame- Orient, en tout cas l'opposant Navalny lui sillonne depuis plusieurs semaines, la province pour ouvrir des QG de campagne, dans diff\u00e9rentes villes pour rappel : il a annonc\u00e9 en d\u00e9cembre un qui voulait se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2018 et il fait d\u00e9j\u00e0 campagne, m\u00eame s'il n'est pas certain qu'on le laissera se pr\u00e9senter \u00e0 cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [90%] :\r\nIsabelle a en Direct de Moscou \u00e0 Hong-Kong. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A758A40-06AC-44A4-BC05-876633F1A62F", "internalArchiveId": "6A758A40-06AC-44A4-BC05-876633F1A62F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: Etats-Unis : le r\u00eave bris\u00e9 des Cubains 1/2", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nGis\u00e8le et Ivan comptent parmi les quelques 230 Cubains qui occupent les locaux surpeupl\u00e9s de Caritas dans la capitale du Panama. Comme tant d'autres Cubains, ils ont quitt\u00e9 leur \u00eele, leur famille et un bon travail - mais mal pay\u00e9 - pour tenter de se rendre aux Etats-Unis, en esp\u00e9rant b\u00e9n\u00e9ficier de cette ancienne loi datant de la guerre froide, appel\u00e9e \" pieds secs-pieds mouill\u00e9s \" qui permet aux citoyens cubains d'obtenir une carte de s\u00e9jour \u00e9tasunienne, une fois arriv\u00e9s sur le sol de ce pays. Mais avant de passer les clefs de la Maison Blanche \u00e0 Donald Trump, le pr\u00e9sident Barack Obama a abrog\u00e9 cette loi. Gis\u00e8le, Ivan et des centaines d'autres Cubains, en route pour le Nord, se sont retrouv\u00e9s coinc\u00e9s, avant d'atteindre leur but, au Panama. Le directeur de Caritas leurs a ouvert les portes de ses bureaux, transform\u00e9s dans l'urgence en foyer d'accueil. S'il les aide \u00e0 chercher une solution, les changements politiques leurs sont d\u00e9favorables : alors qu'auparavant, on les laissait passer de pays en pays, \u00e0 travers l'Am\u00e9rique centrale, tous risquent maintenant d'\u00eatre reconduits \u00e0 Cuba...\r\nReportage : C\u00e9cile Raimbeau\t\t\r\nR\u00e9alisation : Rodolphe Bauchau\t\r\nProduction : Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut", "durationSec": 1833, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8457252", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: Etats-Unis : le r\u00eave bris\u00e9 des Cubains 1/2 / ALA_2017-03-27T15:04:15_point-de-fuite-etats-unis-le-reve-brise", "A l'abordage du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["Gis\u00e8le et Ivan comptent parmi les quelques 230 Cubains qui occupent les locaux surpeupl\u00e9s de Caritas dans la capitale du Panama. Comme tant d'autres Cubains, ils ont quitt\u00e9 leur \u00eele, leur famille et un bon travail - mais mal pay\u00e9 - pour tenter de se rendre aux Etats-Unis, en esp\u00e9rant b\u00e9n\u00e9ficier de cette ancienne loi datant de la guerre froide, appel\u00e9e \" pieds secs-pieds mouill\u00e9s \" qui permet aux citoyens cubains d'obtenir une carte de s\u00e9jour \u00e9tasunienne, une fois arriv\u00e9s sur le sol de ce pays. Mais avant de passer les clefs de la Maison Blanche \u00e0 Donald Trump, le pr\u00e9sident Barack Obama a abrog\u00e9 cette loi. Gis\u00e8le, Ivan et des centaines d'autres Cubains, en route pour le Nord, se sont retrouv\u00e9s coinc\u00e9s, avant d'atteindre leur but, au Panama. Le directeur de Caritas leurs a ouvert les portes de ses bureaux, transform\u00e9s dans l'urgence en foyer d'accueil. S'il les aide \u00e0 chercher une solution, les changements politiques leurs sont d\u00e9favorables : alors qu'auparavant, on les laissait passer de pays en pays, \u00e0 travers l'Am\u00e9rique centrale, tous risquent maintenant d'\u00eatre reconduits \u00e0 Cuba...\nReportage : C\u00e9cile Raimbeau\t\t\nR\u00e9alisation : Rodolphe Bauchau\t\nProduction : Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut"], "variantIds": ["ece-8457252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-03T13:18:56Z", "webPublicationDate": "2017-03-27T14:11:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A8C90987-86F5-4516-872D-0E563EFBB7C5", "internalArchiveId": "A8C90987-86F5-4516-872D-0E563EFBB7C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Reto Nause, chef de la s\u00e9curit\u00e9 de la Ville de Berne;Daniel Mena, porte-parole adjoint de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture;Anne Papilloud, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de du Syndicat suisse romand du spectacle\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:26-08:00:42 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(21/ VALAIS) Le nouveau Conseil d'\u00e9tat valaisan pourra-t-il pr\u00eater serment, comme pr\u00e9vu aujourd'hui ?\r\nPas si s\u00fbr... Puisque l'UDC Valais Romand va d\u00e9poser une motion ce matin pour emp\u00eacher l'\u00e9v\u00e9nement... \r\nEn cause ? Les plaintes pour fraude \u00e9lectorale, d\u00e9pos\u00e9es dans des communes haut valaisannes, suite aux \u00e9lections du 19 mars... C\u00e9line Tzaud.\r\nL'UDC du bas-valais va d\u00e9poser ce matin une motion d'ordre. C'est Gr\u00e9gory logean, chef du groupe UDC au parlement valaisan qui nous le confirme ce matin. Pour la section du bas-valais, pas question de laisser pr\u00eater serment un gouvernement alors qu'une enqu\u00eate est en cours pour fraude \u00e9lectorale. \r\nSont concern\u00e9es : une septantaine de cas. Des cas qui, s'ils sont confirm\u00e9s pourraient concerner aussi le 1er tour et donc remettre en cause les r\u00e9sultats de  l'\u00e9lection au grand conseil.\r\nEn attendant que la justice clarifie la situation, l'UDC valais romand veut donc suspendre la prestation de serment des 5 ministres en la Cath\u00e9drale de Sion aujourd'hui. Et demande \u00e0 \u00eatre entendue pour d\u00e9fendre son point de vue.\r\nSi l'histoire se poursuit jusqu'\u00e0 une nouvelle \u00e9lection..Un certain Oscar Freysinger pourrait \u00eatre de retour, selon Gregory Logean. Malgr\u00e9 la vid\u00e9o dans laquelle il affirme qu'un chapitre de sa vie \u00e9tait en passe de se terminer \u00bb.\r\nC\u00e9line Tsaud Merci...\r\n(03/TURQUIE BERNE PLAINTE MANIF/IV NAUSE) Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e8s la manifestation anti-Erdoan de samedi sur la place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne... \r\nLes autorit\u00e9s municipales ont port\u00e9 plainte...\r\nLes clauses du r\u00e8glement pour l'autorisation de manifester n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es. \r\nEn cause: une banderole qui montrait le pr\u00e9sident turc, un pistolet sur la tempe. Reto Naus\u00e9, chef de la s\u00e9curit\u00e9 de la Ville de Berne... Il r\u00e9pond \u00e0 Alexandra Richard...\r\n  36''\r\n(Br\u00e8ve Russie) En Russie... des manifestations... dont l'empleur est sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis cinq ans... \r\nA Moscou, Saint Petersbourg... Et d'autres villes du pays, des milliers de personnes ont pris part \u00e0 des d\u00e9fil\u00e9s non autoris\u00e9s... Ils \u00e9taient sept mille \u00e0 Moscou...\r\nDes protestations contre la corruption du gouvernement...Pr\u00e8s de 700 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es \u00e0 Moscou, dont l'opposant Alexe\u00ef Navalny... Les Etats Unis ont condam\u00e9 ces arrestations jug\u00e9es contraires aux valeurs d\u00e9mocratiques...\r\n(17/IRLANDE DU NORD/PA) La crise continue en Irlande du Nord... \r\nLes deux partis r\u00e9\u00e9lus, d\u00e9but mars avaient trois semaines pour s'entendre et \u00e9tablir une coalition...\r\nFaute de quoi, l'Assembl\u00e9e de Stormont, l'Assembl\u00e9e nord-irlandaise, serait dissoute. \r\nMais pour l'instant, aucun accord en vue... \r\nAlors que le d\u00e9lai est fix\u00e9 \u00e0 ce lundi... \r\nQuelques jours \u00e0 peine apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de l'ancien vice premier ministre Martin Mac Guiness, leader du parti nationaliste et artisan du processus de paix... L'Irlande retombe dans l'incertitude... Marina Daras... \r\n   52''\r\n ((Les querelles entre les nationalistes et les unionistes nord-irlandais semblent sans fin. Le Pr\u00e9sident du Sinn Fein, le parti nationaliste, a annonc\u00e9 que son parti se retirait des n\u00e9gociations en signe de contestation contre les unionistes. \r\nLe Sinn Fein, qui avait fait imploser le gouvernement de Stormont en janvier apr\u00e8s la d\u00e9mission de leur vice-premier ministre Martin McGuinness, r\u00e9clame toujours le d\u00e9part d'Arlene Foster, la chef du Parti Unionist Democrate. Ils reprochent aux unionistes la mauvaise gestion d'un programme de subventions aux entreprises pour soutenir les \u00e9nergies renouvelables et refusent de partager le pouvoir avec Arlene Foster.\r\nMais si aucun accord entre les partis n'est convenu d'ici lundi soir, l'Assembl\u00e9e nord-irlandaise sera dissoute et l'Irlande du Nord pourrait, selon les accords du Vendredi saint, retomber sous l'administration directe de Westminster.\r\nUne situation tr\u00e8s emb\u00eatante pour les Irlandais du Nord, mais aussi pour Theresa May qui voudrait lancer les n\u00e9gociations officielles de sortie de l'UE d\u00e8s mercredi. \r\nMarina Daras, pour RTS info, Londres. ))\r\nEt la Premi\u00e8re Ministre britannique Theresa May est en Ecosse aujourd'hui... O\u00f9 elle va plaider pour \"l'unit\u00e9 des Nations\"... \r\nEn pleine n\u00e9gociations sur le Brexit, le parlement \u00e9cossais doit reprendre demain les discussions pour un r\u00e9f\u00e9rendum sur son ind\u00e9pendance... Une proposition de la Premi\u00e8re Ministre \u00e9cossaise... Les discussions avaient \u00e9t\u00e9 interrompues, lors des attaques de Londres... \r\nLa Premi\u00e8re Ministre britannique, ne veut pas de nouveau r\u00e9f\u00e9rendum, tant que le Brexit ne sera pas effectif...\r\n(12/ALLEMAGNE ELECTION SARRE/PA) C'\u00e9tait la premi\u00e8re \u00e9lection de l'ann\u00e9e en Allemagne... Des r\u00e9gionales, dans la Sarre... Le Land le plus petit du pays... 800 mille habitants... 1% de la population allemande... \r\nUn scrutin qui avait valeur de test... Le parti conservateur a remport\u00e9 une nette victoire... On la disait en perte de vitesse, mais la CDU d'Angela Merkel s'est nettement impos\u00e9e, Blandine Milcent... \r\n  57''\r\n((Premier enseignement de ce scrutin: m\u00eame si la composante locale a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le succ\u00e8s de la CDU, Angela Merkel sort renforc\u00e9e de cette premi\u00e8re \u00e9lection de l'ann\u00e9e. Son parti est en nette progression, avec 5 points de pluss qu'\u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9lection, les conservateurs ont donc r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser leurs \u00e9lecteurs. Deuxi\u00e8me enseignement, il n'y a pas eu hier dans la Sarre, d'effet Martin Schulz, alors que depuis la nomination du nouveau candidat social d\u00e9mocrate, on disait le SPD dans une dynamique de succ\u00e8s. Son seul succ\u00e8s hier, c'est d'\u00eatre parvenu \u00e0 r\u00e9aliser \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame score qu'en 2012. Martin Schulz le reconnaissait lui-m\u00eame: il n'y a pas de quoi en \u00eatre satisfait. Dernier enseignement: le parti populiste AfD poursuit sa croisade et entre au parlement de la Sarre. C'est sa 11\u00e8me victoire r\u00e9gionale d'affil\u00e9e, m\u00eame si son score, 6%, reste modeste et refl\u00e8te sans doute une baisse de r\u00e9gime.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin. ))\r\n(18/UE CONCURRENCE EN VISTE USA/PA) Elle a tout pour \u00eatre l'ennemie de Donald Trump: la commissaire europ\u00e9enne en charge de la concurrence, Margrethe Vestager, se rendra \u00e0 Washington cette semaine pour la premi\u00e8re fois depuis l'entr\u00e9e en fonction du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, la \"tsarine\" de l'anti-trust europ\u00e9en, se rend en terrain min\u00e9... \r\n  0'55''\r\n((/Oui, Elle s'\u00e9tait mise en froid avec les Etats-Unis apr\u00e8s l'amende de 14 milliards d'euros inflig\u00e9e l'an dernier \u00e0 Apple, et la triple attaque contre Google il y a deux ans... \r\nMais Elle ne craint pas l'eau froide, Margrethe Vestager.. Sa derni\u00e8re visite \u00e0 Washington, en septembre dernier, avait tourn\u00e9 au clash politique.\r\nAlors naturellement, si Barack Obama s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, la prise de contact avec l'administration Trump s'annon\u00e7ait, sur le papier, encore plus d\u00e9licate. La dame de fer de la concurrence contre les champions du protectionnisme.\r\nMais la confrontation politique tant attendue pourrait se d\u00e9gonfler, faute de souffle c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain.  \r\nLes nouveaux hauts responsables de la concurrence aux Etats-Unis n'ont pas encore d\u00e9ball\u00e9 leur carton. Trump n'ayant toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 les faire nommer. \r\nFaute d'adversaires, Vestager viendra avec son tableau de chasse : Apple Google, Amazon, mais aussi McDonald's ou Starbuck's.  Que ce soit par leurs monopoles ou leurs avantages fiscaux, les g\u00e9ants de la high tech et de la consommation ont pli\u00e9 face \u00e0 l'intransigeante commissaire. ))\r\n(D1/THEATRE MALTRAITE PAR OFC) Retour en Suisse, le Syndicat suisse romand du spectacle est mis sous pression par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture. \r\nL'OFC demande \u00e0 cette sturcture qui compte 400 membres de fusionner avec trois autres organisation de soutiens aux professionels et intermittents de la culture. \r\nSous peine de quoi la Conf\u00e9d\u00e9ration cessera d\u00e8s l'an prochain de leur verser des subventions. Julien Bangerter\r\n  1'36''\r\n((Tout commence par une exception : En raison de la particularit\u00e9 linguistique propre \u00e0 leur art, les associations syndicales th\u00e9\u00e2trales...\u00e9atient les seules \u00e0 recevoir des subventions...sans \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e par une structure nationale. Mais tout change l'automne dernier : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande dans une ordonnance la fusion des quatre associations en une seule entit\u00e9. Pour le porte-parole adjoint de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture...Daniel Mena.....il y avait double emploi...\r\n----SON FEDA \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des quatre associations, l'id\u00e9e d'une fusion est toujours tr\u00e8s mal re\u00e7ue. M\u00eame si les subventions ont \u00e9t\u00e9 rallong\u00e9es d'un an, on estime que le d\u00e9lai pour se pr\u00e9praer est trop court. En cas de fusion, la seule organisation romande concern\u00e9e s'attendrait alors \u00e0 d'importantes cons\u00e9quences. Anne Papilloud, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de du Syndicat suisse romand du spectacle.\r\n----SON PAPILLOUD CONSEQUENCES\r\nLes quatre organisations pourraient d\u00e9sormais tenter de n\u00e9gocier la cr\u00e9ation d'une organisation fa\u00eeti\u00e8re...toute en maintenant leur existence propre.))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve CDU Sarre)", "durationSec": 608, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475737", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8475755", "ece-8475737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-05T09:25:16Z", "speechToTexts": ["05.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSur la Premi\u00e8re ce journal l'anti- le vite l'UDC valais Romand veut emp\u00eacher la prestation de serment du Conseil d'\u00c9tat aujourd'hui en cause des plaintes pour fraude \u00e9lectorale dans plusieurs communes du Haut-Valais pour l'UDC : pas question d'assermenter le gouvernement alors qu'une enqu\u00eate est en cours, des pourparlers en fin de course sans beaucoup d'espoir d'un accord en Irlande du Nord, impossible de s'entendre pour former un gouvernement unionistes et nationalistes plonge depuis 3 semaines pour une coalition sans succ\u00e8s Deadline cet apr\u00e8s- midi, et si les n\u00e9gociations \u00e9chouent, c'est Londres qui reprendrait la main dans ce journal aussi une victoire pour l'attirer des routes Angela Merkel dans le plus petit de d'Allemagne et scrutin peut test et une victoire haut la main devant le SPD, alors qu'on disait le Parti conservateur en perte de vitesse, le nouveau Conseil de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [92%] :\r\n\u00e7a valaisan pourra -t-il pr\u00eater serment comme pr\u00e9vu aujourd'hui, pas si s\u00fbr, puisque l'UDC Valais Romand va d\u00e9poser \u00e0 d\u00e9poser une motion ce matin pour emp\u00eacher l'\u00e9v\u00e9nement en cause les plaintes pour fraude \u00e9lectorale d\u00e9pos\u00e9es dans des communes haut valaisannes suite aux \u00e9lections du 19 mars dans ces circonstances, pas question de valider le nouveau gouvernement selon l'UDC Gr\u00e9gory Logean et chef du groupe UDC du Valais Romand Grand Conseil, il nous dit pourquoi il a d\u00e9pos\u00e9 cette motion d'ordre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:16) [91%] :\r\nEn l'\u00e9tat, nous estimons en effet qu'il n'est pas possible de valider ladite \u00e9lection regardez r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements et les cas de fraudes syst\u00e9matiques d\u00e9nonc\u00e9s dans le Haut-Valais principalement pour une raison assez simple c'est commissions de validation se r\u00e9unissent seulement ce matin, alors m\u00eame que le d\u00e9lai de recours n'est m\u00eame pas \u00e9chu et qu'elle n'a pas pu proc\u00e9der aux investigations n\u00e9cessaires lui permettant de proposer une d\u00e9cision de fond sur ce recours de de l'UDC, ce qui est important, c'est que toute la lumi\u00e8re puisse \u00eatre faite sur ces cas de fraudes syst\u00e9matiques qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e \u00e9galement par les communes elles-m\u00eames, il y a les communes de Naters Brigue et Vi\u00e8ge qui sont 3 villes importantes du Haut-Valais et qui ont saisi le minist\u00e8re public et je crois qu'il est important que le Valais puisse b\u00e9n\u00e9ficier d'un gouvernement pleinement l\u00e9gitim\u00e9e, raison pour laquelle nous demandons que la commission de justice puisse se saisir du dossier avec l'ajournement des points si essaie de lors du jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [93%] :\r\nGr\u00e9gory Logean, interrog\u00e9 par C\u00e9line, il nous a confirm\u00e9 aussi que ce quart Friesinger serait candidat en cas de nouveau scrutin, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e8s la manifestation anti- Erdogan de samedi, sur la Place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne, les autorit\u00e9s municipales ont port\u00e9 plainte, les causes du r\u00e8glement pour l'autorisation de manifester n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 en cause une banderole qui montrait le pr\u00e9sident turc, un pistolet sur la tempe, reto n'a os\u00e9 et le chef de la s\u00e9curit\u00e9 de la Ville de Berne, il r\u00e9pond \u00e0 Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [90%] :\r\nC'\u00e9tait clairement une une offense contre notre permis de la manifestation, c'est clairement \u00e9crit dans le permis que on ne peut pas, on ne doit pas montrer des des affiches de violence et ici on a clairement, on a eu, on a vu une affiche qui ne respecte plus cette r\u00e8gle, c'est pourquoi on va porter plainte, sous quelle forme, comment \u00e7a se passe, vous portez plainte contre inconnu, on va regarder \u00e7a, maintenant on a la chute, absent de marque chauffe permettent l'arme qui va maintenant faire des enqu\u00eates et puis on va regarder qui est le groupe ou bien la personne qui qui est responsable pour cette affiche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [95%] :\r\nEn Russie, des manifestations dont l'ampleur est sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis 5 ans, \u00e0 Moscou, Saint-Petersbourg et dans d'autres villes du pays, des milliers de personnes ont pris part \u00e0 des d\u00e9fil\u00e9s non autoris\u00e9s hier, ils \u00e9taient 7000 \u00e0 Moscou et des protestations contre la corruption du gouvernement Pr\u00e8s de 700 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es \u00e0 Moscou, dont l'opposant Alexe\u00ef Navalny, les \u00c9tats-Unis ont condamn\u00e9 ces arrestations jug\u00e9es contraires aux valeurs d\u00e9mocratiques, la crise continue en Irlande du Nord, les 2 partis r\u00e9\u00e9lus d\u00e9but mars avaient 3 semaines pour s'entendre et \u00e9tablir une coalition, faute de quoi l'Assembl\u00e9e nord- irlandaise serait dissoute mais pour l'instant aucun accord en vue alors que le d\u00e9lai fix\u00e9 \u00e0 ce lundi, quelques jours \u00e0 peine apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de l'ancien vice 1er ministre Martin McGuinness et leader du parti nationaliste et artisan du processus de paix Irlande retombe dans l'incertitude, Marina Daras. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:03) [94%] :\r\nLes querelles entre les nationalistes et les unionistes nord- irlandais semblent sans fin, le pr\u00e9sident du Shin Fein le parti nationaliste a annonc\u00e9 que son parti se retirait des n\u00e9gociations en signe de contestation contre les unionistes le Shin Fein qui avait fait imploser le gouvernement de Stormont en janvier, apr\u00e8s la d\u00e9mission de leur vice- 1er ministre Martin McGuinness r\u00e9clame toujours le d\u00e9part d'Arlene Foster, la chef du Parti unioniste d\u00e9mocrate ils reprochent aux unionistes la mauvaise gestion d'un programme de subventions aux entreprises pour soutenir les \u00e9nergies renouvelables et refusent de partager le pouvoir avec Arlene Foster mais si aucun accord entre les parties n'est convenu d'ici lundi soir l'Assembl\u00e9e nord- irlandaise sera dissoute et l'Irlande du Nord pourrait, selon les accords du vendredi Saint retomber sous l'administration directe de Westminster, une situation tr\u00e8s emb\u00eatante pour les Irlandais du Nord mais aussi pour Theresa May qui voudrait lancer les n\u00e9gociations officielles de sortie de l'UE, d\u00e8s mercredi, Marina d'Arras pour RTS info Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [91%] :\r\nMais la Premi\u00e8re ministre, Theresa May est en Ecosse aujourd'hui o\u00f9 elle va plaider pour l'unit\u00e9 des nations, en pleine n\u00e9gociation sur le Brexit, le parlement \u00e9cossais doit reprendre demain les discussions pour un \u00e9ventuel r\u00e9f\u00e9rendum sur son ind\u00e9pendance, une proposition de la Premi\u00e8re Ministre \u00e9cossaise, les discussions avaient \u00e9t\u00e9 interrompues lors des attaques de Londres la Premi\u00e8re ministre tannique, elle ne veut pas ne nouveau r\u00e9f\u00e9rendum tant que le Brexit ne sera pas effectif, c'est la premi\u00e8re \u00e9lection de l'ann\u00e9e en Allemagne Des r\u00e9gionales dans la Sarre, le Land le plus petit du pays 800000 habitants 1 pourcent de de la population allemande, un scrutin qui avait valeur de test, le Parti conservateur a remport\u00e9 une nette victoire, on la disait en perte de vitesse, mais la de c\u00e9der ou d'Angela Merkel c'est nativement impos\u00e9e Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:39) [95%] :\r\nEnseignement de ce scrutin, m\u00eame si la composante locale a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le succ\u00e8s de la CDU, Angela Merkel sort renforc\u00e9e de cette premi\u00e8re \u00e9lection de l'ann\u00e9e, son parti est en nette progression, avec 5 points de plus qu'\u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9lection les conservateurs ont donc r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser leurs \u00e9lecteurs 2\u00e8me enseignement, il n'y a pas eu hier dans la Sarre d'effet Martin Schulz, alors que depuis la nomination du nouveau candidat social d\u00e9mocrate on disait le SPD dans une dynamique de succ\u00e8s, son seul succ\u00e8s hier, c'est d'\u00eatre parvenu \u00e0 r\u00e9aliser \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame score qu'en 2012, Martin Schulz, le reconnaissait lui- m\u00eame, il n'y a pas de quoi en \u00eatre satisfait, derni\u00e8re enseignement enfin le parti populiste AfD poursuit sa croisade et entre au parlement de la Sarre, c'est \u00e7a 11\u00e8me victoire r\u00e9gionale d'affil\u00e9e, m\u00eame si son score 6 pourcent reste reste modeste et refl\u00e8te sans doute une baisse de r\u00e9gime, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [93%] :\r\nElle a tout pour \u00eatre l'ennemie de Donald Trump, la commissaire europ\u00e9enne en charge de la concurrence, Margrethe Vesta gu\u00e8re se rendra \u00e0 Washington cette semaine pour la premi\u00e8re fois depuis l'entr\u00e9e en fonctions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, la tsarine de l'antitrust europ\u00e9en se rend en terrain min\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:52) [94%] :\r\nOui, elle s'\u00e9tait mise en froid avec les \u00c9tats-Unis apr\u00e8s l'amende de 14 milliards d'euros inflig\u00e9e l'an dernier \u00e0 Apple et la triple attaque contre Google il y a 12 ans, mais elle ne craint pas l'eau froide, Margrethe II Steiger, sa derni\u00e8re visite \u00e0 Washington en septembre dernier, avait tourn\u00e9 au clash politique alors naturellement si Barack Obama s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, la prise de contact avec l'administration Trump s'annon\u00e7ait sur le papier, encore plus d\u00e9licate la dame de fer de la concurrence contre les champions du protectionnisme mais la confrontation politique tant attendue pourrait se d\u00e9gonfler, faute de souffle, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, les nouveaux hauts responsables de la concurrence aux \u00c9tats-Unis n'ont pas encore d\u00e9ball\u00e9 leur carton Trump n'ayant toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 les faire nommer faute d'adversaires Vestager viendra avec son tableau chasse Apple Google Amazone mais aussi McDonald's de Starbucks ce que ce soit leurs monopoles ou leurs avantages fiscaux, les g\u00e9ants de la hi-tech et de la consommation ont d\u00fb plier face \u00e0 l'intransigeante commissaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:48) [91%] :\r\nRetour en Suisse, le Syndicat suisse Romand, du spectacle et mis sous pression par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, l'OFC demande \u00e0 cette structure, qui compte 400 membres de fusionner avec 3 autres organisations de soutien aux professionels et intermittents de la culture, sous peine de quoi la Conf\u00e9d\u00e9ration cessera d\u00e8s l'an prochain de leur verser des subventions Julien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:08) [96%] :\r\nTout commence par une exception en raison de la particularit\u00e9 linguistique propre \u00e0 leur art les associations syndicales th\u00e9\u00e2trales \u00e9taient les seuls \u00e0 recevoir des subventions sans \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e par une structure nationale mais tout change, l'Automne dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande dans une ordonnance, la fusion des quatre associations en une seule entit\u00e9 pour le porte- parole adjoint de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture Daniel Mena il y avait des doublons. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:32) [93%] :\r\nOn d\u00e9pense de l'argent public pour diff\u00e9rentes organisations qui ont fait pour la m\u00eame chose donc il faudrait trouver un moyen de mani\u00e8re qui a une structure unique qui puisse prendre compte de de des diff\u00e9rences entre les r\u00e9gions linguistiques, ils \u00e9taient au courant que c'\u00e9tait une exception, il \u00e9tait au courant aussi du fait que cette exception est entrain de tomber, partie de 2012 ans savait d\u00e9j\u00e0 qu'il y a quelque chose qui bouge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:54) [94%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des quatre associations, l'id\u00e9e d'une fusion est tr\u00e8s mal re\u00e7ue, m\u00eame si les subventions ont \u00e9t\u00e9 rallong\u00e9es d'un an, on estime que le d\u00e9lai pour se pr\u00e9parer, trop court et si finalement fusion il y a la seule organisation romande concern\u00e9e s'attendrait \u00e0 d'importantes cons\u00e9quences Anne Papilloud, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Syndicat suisse Romand du spectacle. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:14) [92%] :\r\nOn perdrait la possibilit\u00e9 d'avoir un bureau en Suisse romande, il y aura un bureau centralis\u00e9 \u00e0 Berne, donc il y aurait de fa\u00e7on claire un appauvrissement des prestations complet au niveau professionnel et puis par ailleurs, d'apr\u00e8s les informations qu'on a, on aurait de toute fa\u00e7on, moins d'argent, parce qu'on avait jusqu'\u00e0 maintenant, donc il y aurait certainement des licenciements. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:31) [95%] :\r\nAujourd'hui les subventions f\u00e9d\u00e9rales constituent la moiti\u00e9 du budget du Syndicat suisse Romand du spectacle aux c\u00f4t\u00e9s des 3 associations concern\u00e9es, il pourrait n\u00e9gocier la cr\u00e9ation d'une organisation fa\u00eeti\u00e8re tout en maintenant son existence propre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [96%] :\r\nEt puis en tennis : au Masters de Miami, Rafa\u00ebl Nadal a d\u00e9croch\u00e9 cette nuit son billet pour les huiti\u00e8mes de finale, il a battu l'Allemand Philipp Kohlschreiber en 3 sets et puis Roger Federer affronte aujourd'hui l'argentin Juan Martin Del Potro quant \u00e0 Stan Wawrinka il sera face \u00e0 Malek Jaziri, Tunisien 53\u00e8me mondial. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:03) [95%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite pour votre journal et merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la Premi\u00e8re o\u00f9 il est 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A26E902A-3BF9-4FDB-93E0-34B63B51E4E8", "internalArchiveId": "A26E902A-3BF9-4FDB-93E0-34B63B51E4E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, l'affiche anti-Erdogan qui pollue les relations entre la Suisse et la Turquie, suscite des commentaires contrast\u00e9s \r\nCette affiche qui montre un revolver visant la tempe du pr\u00e9sident turc a sucsit\u00e9 la col\u00e8re de Recep Tayip Erdogan, la r\u00e9action disproportionn\u00e9e du pr\u00e9sident turc est maintenant vivement critiqu\u00e9e par le Blick. Recep Tayip erdogan a humili\u00e9 l'ambassadeur de Suisse en turquie dit ce matin le journal, et il a donc aussi humili\u00e9 la Suisse. Et malgr\u00e9 cet aspect peu app\u00e9tissant du personnage, la Suisse officielle doit faire bonne figure, ne pas grincer des dents  trop bruyamment. Pour la Luzernerzeitung, cette affiche illustrre un bien mauvais usage de la libert\u00e9 d'expression: elle donne au dicteteur qu'on voulait d\u00e9noncer des minutions pour sa propragande anti-europ\u00e9enne. Le Tagesanzeiger souligen pour sa part que la plainte d\u00e9sormais d\u00e9pos\u00e9e par els autorit\u00e9s bernoises met dans l'embarras les organisateurs de cette manifestation contre la nouvelle constitution turque sui se voulait pacifique, et aux c\u00f4t\u00e9 des organisations kurdes ou turques, il y avait els syndicats, els Verts et le parti socialiste. le svcr\u00e9taire international du PS est constern\u00e9 par cette affiche, il accuse le cercle des autonomistes d'avoir trahi le meaage de livert\u00e9 et de paix. Nous nous distan\u00e7osn clairement du message de cette affiche, d\u00e9clare-t-il aujourd'hui. \r\n***  Le nombre de contrefa\u00e7ons de montres suisses explose \r\ncontrefa\u00e7ons\r\nQuand la FIFA occupe la coupole f\u00e9d\u00e9rale, c'est en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale pour des affaires fiscales dit le Blick ce matin.  Mais pas cette-fois-ci: Non cette fois-ci, c'est le conflit isra\u00e9lo -paletsinien qui est en toile de fond. Une trentaine d'\u00e9lus exigent de la FIFA qu'elle exclut les \u00e9quipes de foot isra\u00e9lienens qui proviennent des territoires occup\u00e9s. Ils ont \u00e9crit une lettre \u00e0 al FIFA pour qu'elle xeclut les, sept clubs sont concern\u00e9s. Parmi els \u00e9lus qui ont sign\u00e9 cette lettre, on trouve le CN socialiste C\u00e9drdic Vermut, la PLR Christa markwalder, ou encore la PDc barbara Schmid Federer. Tous estiment que al FIFA doit respecter le droit international et exclure ces clubs isra\u00e9lienes de l'ouest de la Jordanie, puisqu'ils ne sont pas reconnus c\u00f4t\u00e9 palestinien. L'UDC eric Von Siedbenthal ne partage pas cet avis: selon lui, les jeunes joueurs ne doivent pas payer le prix d'une politique anti-isra\u00e9lienne. \r\n*** Quand les meilleures strat\u00e9geis \u00e9lectorales ne sont pas celles qu'on croit, 24 heures nous donne un exemple ce matin\r\nstrat\u00e9gies \u00e9lectorales\r\nElections \u00e0 venir - vaudoise et NE - 8 strat\u00e9gies math\u00e9matiques\r\nLe tagesanzeiger se penche au chevet du  Canton- spectacle , le canton de la bagarre. titre donn\u00e9 par le journal pour le Valais. Th\u00e9ories du complot, scandales, insultes: depuis les r\u00e9centes \u00e9lections, on a l'impression que le Valais fait tout son possible pour confirmer sa r\u00e9putation douteuse. Le valais est comme une proph\u00e9tie autor\u00e9alisatrice:m ce qu'on pense finit toujours par arreiver. L'article \u00e9num\u00e8re les \u00e9pisodes, au cas o\u00f9 vous auriez rat\u00e9 le d\u00e9but : l'enfant ill\u00e9gitime de Christophv Darbvellay, ses adversaires qui font courir d'autres rumeurs sur sa vie priv\u00e9e, Oskar freysinger et son survivaliste, peter Bodenmann l'ancien pr\u00e9sient du PS qui qualifie le gouvernement valaisan de quatre semi-morts et un cl.own, le soit-disant complot de Pascal Couchepin pour \u00e9vincer Osjkar freysinger et maintenant la fraude \u00e9lectorale du haut vaklais ....Bref en Valais, il n'y a pas que les vaches qui battent .. Un article qui se conclut presque en levant son verre, par ces mots: \u00e0 votre sant\u00e9 !  \r\nValais - satyrique - \r\n*** Le cannabis l\u00e9gal reste difficile \u00e0 contr\u00f4ler\r\nLe cannabis l\u00e9gal difficile \u00e0 contr\u00f4ler  - Produits \u00e0 base de cannabis legal\r\nDjihadistes\r\n***  En Suisse, l'h\u00f4pital fait souffrir de nombreux \u00e9tudiants en m\u00e9decine\r\nle matin\r\n***  Le tournant \u00e9nerg\u00e9tique commence \u00e0 toucher les stations service\r\nla construction de bornes \u00e9lectriques pour reacharger les voitures \u00e9lectrqiues n'est pas subventionn\u00e9e en Suisse, Rien \u00e0\u00e9\u00e0 voir avec l'Allemagne qui subventionnen avtuellemnt \u00e0 coup de 300 millions d'euros tout un r\u00e9seau de station de recharge \u00e0 travers tout l apys. Rien de tel en Suisse. et pourtant,  le march\u00e9 s'active malgr\u00e9 tout. L'entreprise \u00e9lectrique Alpiq va construire dans les gardnes vikkles une vingtaine de stations en 2017. Une fa\u00e7on peut-\u00eatre de sortir du cercle vicieux qui freine la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique: comme l'infrastructure manque, les bornes de recharge, les gens n'osent aps achetre des voitures \u00e9kectrqizes, souligne ce matin l'argauerzeitung. \r\nB us\r\n(Presse romande) *** La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, l'affiche anti-Erdogan qui pollue les relations entre la Suisse et la Turquie, suscite des commentaires contrast\u00e9s \r\nCette affiche qui montre un revolver visant la tempe du pr\u00e9sident turc a sucsit\u00e9 la col\u00e8re de Recep Tayip Erdogan, la r\u00e9action disproportionn\u00e9e du pr\u00e9sident turc est maintenant vivement critiqu\u00e9e par le Blick. Recep Tayip erdogan a humili\u00e9 l'ambassadeur de Suisse en turquie dit ce matin le journal, et il a donc aussi humili\u00e9 la Suisse. Et malgr\u00e9 cet aspect peu app\u00e9tissant du personnage, la Suisse officielle doit faire bonne figure, ne pas grincer des dents  trop bruyamment. Pour la Luzernerzeitung, cette affiche illustrre un bien mauvais usage de la libert\u00e9 d'expression: elle donne au dicteteur qu'on voulait d\u00e9noncer des minutions pour sa propragande anti-europ\u00e9enne. Le Tagesanzeiger souligen pour sa part que la plainte d\u00e9sormais d\u00e9pos\u00e9e par els autorit\u00e9s bernoises met dans l'embarras les organisateurs de cette manifestation contre la nouvelle constitution turque sui se voulait pacifique, et aux c\u00f4t\u00e9 des organisations kurdes ou turques, il y avait els syndicats, els Verts et le parti socialiste. le svcr\u00e9taire international du PS est constern\u00e9 par cette affiche, il accuse le cercle des autonomistes d'avoir trahi le meaage de livert\u00e9 et de paix. Nous nous distan\u00e7osn clairement du message de cette affiche, d\u00e9clare-t-il aujourd'hui. \r\n***  Le nombre de contrefa\u00e7ons de montres suisses explose \r\nDOM Des faux plus vrais que nature, et ce r\u00e9sultat qui en d\u00e9coule:\r\nLa Chine \u00e9coule pluss de montres suisses contrefaites que l'horlogerie helv\u00e9tique n'en produit elle-m\u00eame. \r\nEt l'horlogerie n'est pas la seule \u00e0 devoir g\u00e9rer ces contrefa\u00e7ons. \r\nRoche, Novartis, Victorinox, ou encore ABB, toutes y ont droit. \r\nABB, c'est un exemple cit\u00e9 par le Temps, ABB a engag\u00e9 un centre chinois, pour faire le m\u00e9nage. Ce centre a fait fermer plusieurs entreprises asiatiques, avant de commencer \u00e0 produire lui-m\u00eame des contrefa\u00e7ons. \r\nBeaucoup d'entrepreneurs comptent donc sur les politiques, avec un durcissement autour du label swiss made.\r\nESTHER  Quand la FIFA occupe la coupole f\u00e9d\u00e9rale, c'est en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale pour des affaires fiscales dit le Blick ce matin.  Mais pas cette-fois-ci: Non cette fois-ci, c'est le conflit isra\u00e9lo -paletsinien qui est en toile de fond. Une trentaine d'\u00e9lus exigent de la FIFA qu'elle exclut les \u00e9quipes de foot isra\u00e9lienens qui proviennent des territoires occup\u00e9s. Ils ont \u00e9crit une lettre \u00e0 al FIFA pour qu'elle xeclut les, sept clubs sont concern\u00e9s. Parmi els \u00e9lus qui ont sign\u00e9 cette lettre, on trouve le CN socialiste C\u00e9drdic Vermut, la PLR Christa markwalder, ou encore la PDc barbara Schmid Federer. Tous estiment que al FIFA doit respecter le droit international et exclure ces clubs isra\u00e9lienes de l'ouest de la Jordanie, puisqu'ils ne sont pas reconnus c\u00f4t\u00e9 palestinien. L'UDC eric Von Siedbenthal ne partage pas cet avis: selon lui, les jeunes joueurs ne doivent pas payer le prix d'une politique anti-isra\u00e9lienne. \r\n*** Quand les meilleures strat\u00e9gies \u00e9lectorales ne sont pas celles qu'on croit, 24 heures nous en donne un exemple ce matin\r\nDOM faut-il biffer ses adversaires, ou au contraire les pousser ?\r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, le quotidien a pos\u00e9 huit strat\u00e9gies math\u00e9matiques. \r\nHuit strat\u00e9gies pass\u00e9es au crible par les tacticiens politiques, en se basant sur les r\u00e9sultats du scrutin des \u00e9lections vaudoises de 2012.\r\nEt au final, il s'av\u00e8re que chaque camp devrait voter pour ses adversaires. \r\nL'UDC a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ne pas voir les candidats PLR passer au 1er tour, pour garder les \u00e9lecteurs de droite motiv\u00e9s.\r\nEt \u00e0 gauche, c'est l'inverse, histoire d'isoler l'UDC Jacques Nicolet.\r\nEt puis, c'est une tout autre d\u00e9marche de l'Express, pour \u00e9voquer les \u00e9lections neuch\u00e2teloises.\r\nL'Express, qui a soumis plusieurs propositions de ses lecteurs aux candidats au conseil d'Etat neuch\u00e2telois. \r\nLa mesure qui en a s\u00e9duit le plus grand nombre, c'est l'organisation d'une randonn\u00e9e p\u00e9destre autour du canton, randonn\u00e9e pr\u00e9vue pour les \u00e9coliers.\r\nESTHER  Le tagesanzeiger se penche au chevet du  Canton- spectacle , le canton de la bagarre. titre donn\u00e9 par le journal pour le Valais. Th\u00e9ories du complot, scandales, insultes: depuis les r\u00e9centes \u00e9lections, on a l'impression que le Valais fait tout son possible pour confirmer sa r\u00e9putation douteuse. Le valais est comme une proph\u00e9tie autor\u00e9alisatrice:m ce qu'on pense finit toujours par arreiver. L'article \u00e9num\u00e8re les \u00e9pisodes, au cas o\u00f9 vous auriez rat\u00e9 le d\u00e9but : l'enfant ill\u00e9gitime de Christophv Darbvellay, ses adversaires qui font courir d'autres rumeurs sur sa vie priv\u00e9e, Oskar freysinger et son survivaliste, peter Bodenmann l'ancien pr\u00e9sient du PS qui qualifie le gouvernement valaisan de quatre semi-morts et un cl.own, le soit-disant complot de Pascal Couchepin pour \u00e9vincer Osjkar freysinger et maintenant la fraude \u00e9lectorale du haut vaklais ....Bref en Valais, il n'y a pas que les vaches qui battent .. Un article qui se conclut presque en levant son verre, par ces mots: \u00e0 votre sant\u00e9 !  \r\n*** Le cannabis l\u00e9gal reste difficile \u00e0 contr\u00f4ler\r\nDOM Difficile, du fait qu'il ressemble comme deux gouttes d'eau \u00e0 son cousin, le canabis illicite. \r\nRien ne le distingue, hormis le taux de THC: il doit rester sous la barre du 1% pour \u00eatre l\u00e9gal.\r\nCe qui devient un vrai casse-t\u00eate pour les forces de l'ordre.\r\nOui, parce qu'en cas de doute sur la marchandise, la justice peut ordonner une analyse. \r\nUn contr\u00f4le qui a un co\u00fbt, et pas des moindres: 600 francs l'analyse en laboratoire. \r\nLes autorit\u00e9s doivent prendre des mesures d'autant plus rapidement que ce march\u00e9 est en pleine expension, nous indique 24 Heures. \r\nUne douzaine de soci\u00e9t\u00e9s sont en pleine proc\u00e9dure d'enregistrement de leurs produits de canabis l\u00e9gal.\r\n***  L'h\u00f4pital fait souffrir de nombreux \u00e9tudiants dans le domaine m\u00e9dical.\r\nDOM c'est un livre fran\u00e7ais qui d\u00e9nonce cette situation. \r\nAvec des chiffres alarmants: 85% des \u00e9tudiants fran\u00e7ais en soins infirmiers, par exemple, 85% consid\u00e8rent leur relation avec leur formateur de violente.\r\nInsultes, d\u00e9nigrements, pressions psychologiques, harc\u00e8lements sexuels. \r\nLes t\u00e9moignages recueillis par la doctoresse Val\u00e9rie Auslender sont choquants.\r\nLe matin a donc \u00e9valu\u00e9 ce qu'il en \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 suisse. \r\nEt si le syst\u00e8me est heureusement tr\u00e8s diff\u00e9rent, ce type de harc\u00e8lement existe malgr\u00e9 tout dans notre pays aussi. \r\navec ce constat de Red-med, le r\u00e9seau de soutien aux m\u00e9decins de la FMH: \r\nOui, les demandes qui \u00e9manent des m\u00e9decins assistants et des m\u00e9decins hospitaliers est \u00e0 la hausse. \r\n***  Le tournant \u00e9nerg\u00e9tique commence \u00e0 toucher les stations service\r\nESTHER  la construction de bornes \u00e9lectriques pour reacharger les voitures \u00e9lectrqiues n'est pas subventionn\u00e9e en Suisse, Rien \u00e0\u00e9\u00e0 voir avec l'Allemagne qui subventionnen avtuellemnt \u00e0 coup de 300 millions d'euros tout un r\u00e9seau de station de recharge \u00e0 travers tout l apys. Rien de tel en Suisse. et pourtant,  le march\u00e9 s'active malgr\u00e9 tout. L'entreprise \u00e9lectrique Alpiq va construire dans les gardnes vikkles une vingtaine de stations en 2017. Une fa\u00e7on peut-\u00eatre de sortir du cercle vicieux qui freine la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique: comme l'infrastructure manque, les bornes de recharge, les gens n'osent aps achetre des voitures \u00e9kectrqizes, souligne ce matin l'argauerzeitung. \r\nDOM Et on reste dans les transports, avec un d\u00e9bat qui enfle du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\nL'Etat doit r\u00e9pondre aux craintes syndicales, de voir privil\u00e9gier par les TPG toujours pluss de lignes confi\u00e9es \u00e0 des priv\u00e9s. \r\nC'est le cas avec le bus 4, surpprim\u00e9, et qui sera repris par une ligne trans-frontali\u00e8re. Une ligne qui est soumise \u00e0 la concurrence, du fait qu'elle dessert aussi la France. \r\nSeulement voil\u00e0: les sous-traitants n'offrent pas les m\u00eames conditions de travail que les transports publics genevois. \r\nLeurs standards sont inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux d'une r\u00e9gie publique. \r\nUn article \u00e0 d\u00e9couvrir dans la tribune de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 472, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475722", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-03-27T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-03-27T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8475740", "ece-8475722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-05T09:28:08Z", "speechToTexts": ["05.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt la presse en compagnie d'Esther Coquoz et Dominique Choffat nous commen\u00e7ons par l'affiche anti- Erdogan qui pollue les relations entre la Suisse et la Turquie, et qui suscite ce matin beaucoup de commentaires contrast\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [93%] :\r\nCette affiche qui montre un revolver visant la tempe du pr\u00e9sident turc a suscit\u00e9 la col\u00e8re de chaque Tayyip Erdogan la r\u00e9action disproportionn\u00e9e du pr\u00e9sident turc est maintenant vivement critiqu\u00e9e par le Blick Recep Tayyip Erdogan a humili\u00e9 l'ambassadeur de Suisse en Turquie, dit ce matin le journal, il a donc aussi humili\u00e9 la Suisse et malgr\u00e9 cela se paie, et malgr\u00e9 cet aspect peu app\u00e9tissant du personnage, la Suisse officielle doit quand m\u00eame faire bonne figure, ne pas grincer des dents trop bruyamment pour la Luzerner Zeitung cette affiche pol\u00e9mique illustrent un bien mauvais usage de la libert\u00e9 d'expression, elle donne au dictateur qu'on voulait d\u00e9noncer des munitions pour sa propagande anti- europ\u00e9enne, le Tagesanzeiger, souligne pour sa part que la plainte d\u00e9sormais d\u00e9pos\u00e9e par les autorit\u00e9s bernoises mais aussi dans l'embarras les organisateurs de la manifestation contre la nouvelle constitution turque, manifestation qui se voulait pacifique et aux c\u00f4t\u00e9s des organisateurs, kurdes ou turques, il y avait les syndicats, les Verts et le Parti socialiste, le secr\u00e9taire international du PS se dit constern\u00e9 par cette affiche anti- Erdogan il accuse le cercle des autonomistes, d'avoir trahi le message de libert\u00e9 et de paix de la manifestation, nous nous distan\u00e7osn clairement du message de cette affiche, d\u00e9clare -t-il aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [100%] :\r\nLe nombre de contrefa\u00e7ons de montres suisses explose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [93%] :\r\nLes faux plus vrais que nature et ce r\u00e9sultat qui en d\u00e9coule la Chine g\u00e9n\u00e8re plus de montres suisses contrefaites que l'horlogerie helv\u00e9tique n'en produit elle- m\u00eame, elle l'horlogerie n'est pas la seule \u00e0 devoir g\u00e9rer ces contrefa\u00e7ons roche, Novartis, Victorinox ou encore ABB toutes millions droit ABB, d'ailleurs, c'est un exemple cit\u00e9 par le temps, ABB a engag\u00e9 un centre chinois pour faire le m\u00e9nage, ce centre a fait fermer plusieurs entreprises asiatiques avant de commencer \u00e0 produire lui- m\u00eame des contrefa\u00e7ons, le monde est \u00e0 l'envers, beaucoup d'entrepreneurs comptent donc sur les politiques avec un durcissement autour du Label Swiss Made. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [94%] :\r\nQuand la FIFA occupe la coupole f\u00e9d\u00e9rale : c'est en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale pour des affaires fiscales raconte le Blick, ce matin, mais pas cette fois -ci non, cette fois -ci c'est le conflit isra\u00e9lo- palestinien qui est en toile de fond une trentaine d'\u00e9lus exigent de la FIFA qu'elle exclut les \u00e9quipes de foot isra\u00e9lienens qui proviennent des territoires occup\u00e9s, alors ces \u00e9lus ont \u00e9crit une lettre \u00e0 la FIFA pour qu'elle exclut les 7 clubs concern\u00e9s du championnat isra\u00e9lien parmi les \u00e9lus qui ont sign\u00e9 cette lettre, on trouve le conseiller national socialiste C\u00e9dric Wermuth la PLR Christa Mark Wahlberg ou encore la PDC Barbara Schmid, Federer, tous estiment que la FIFA doit respecter le droit international et exclure ces clubs isra\u00e9lienes de l'ouest de la de la Cisjordanie, puisqu'ils ne sont pas reconnus, c\u00f4t\u00e9 palestinien, l'UDC Eric Von Siebenthal ne partage pas cet avis, selon lui, les jeunes joueurs ne doivent pas payer le prix d'une politique \u00e0 ses yeux, anti- isra\u00e9lienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [98%] :\r\nQuand les meilleures strat\u00e9gies \u00e9lectorales ne sont pas celles que l'on croit 24 heures nous en donne d'ailleurs un exemple ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [95%] :\r\nMais faut -il biffer ses adversaires ou au contraire les pousser pour un peu \u00e0 cette question que le quotidien a pos\u00e9 huit strat\u00e9gies math\u00e9matiques 8 strat\u00e9gies pass\u00e9es au crible par les tacticiens politiques en se basant sur les r\u00e9sultats du scrutin des \u00e9lections vaudoises de 2012 et au final, surprise, chaque camp devrait voter pour ses adversaires, mais oui, l'UDC aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 ne pas voir les candidats PLR passer au 1er tour pour garder les \u00e9lecteurs de droite motiv\u00e9s et \u00e0 gauche, c'est l'inverse, histoire d'isoler l'UDC Jacques Nicolet et puis c'est une tout autre d\u00e9marche de l'Express, cette fois -ci pour \u00e9voquer les \u00e9lections neuch\u00e2teloises l'Express qui a soumis plusieurs propositions de ses \u00e9lecteurs au candidat au Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois la mesure qui en a s\u00e9duit le plus grand nombre, c'est l'organisation d'une randonn\u00e9e p\u00e9destre autour du canton randonn\u00e9e pr\u00e9vue pour les \u00e9coliers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [92%] :\r\nLe Tagesanzeiger se penche, lui, au chevet du Canton spectacle le canton de la bagarre titre donn\u00e9 par le journal Haut-Valais th\u00e9ories du complot scandales insultes depuis les r\u00e9centes \u00e9lections, on a l'impression que le Valais fait tout son possible pour confirmer sa r\u00e9putation douteuse, dit le journal, le Valais commune, proph\u00e9tise ici proph\u00e9tie autor\u00e9alisatrice ce qu'on pense finit toujours par arriver, alors l'article \u00e9num\u00e8re les \u00e9pisodes au cas o\u00f9 vous avez rat\u00e9 le d\u00e9but, l'enfant ill\u00e9gitime de Christophe Darbellay ses adversaires qui font courir d'autres rumeurs sur sa vie priv\u00e9e car Freysinger et son survivaliste, Peter Bodenmann, l'ancien pr\u00e9sident du parti socialiste qui qualifie le gouvernement valaisan de quatre semi- morts et un clown le soit disant complot de Pascal Couchepin pour \u00e9vincer Oskar Freysinger, et maintenant, maintenant la fraude \u00e9lectorale du Haut-Valais bref en Valais, il n'y a pas que les vaches qui se battent l'article, l'article se conclut, presque en levant son verre par ces mots : \u00e0 votre sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [87%] :\r\nEt autres drogues le cannabis mais l\u00e9gal cette fois reste difficile \u00e0 contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [97%] :\r\nDifficile du fait qu'il ressemble comme 2 gouttes d'eau \u00e0 son cousin le canabis illicite, rien ne le distingue, hormis le taux de THC, il doit rester sous la barre du 1 pourcent pour pour \u00eatre l\u00e9gal ce qui devient un vrai casse- t\u00eate pour les forces de l'ordre oui parce qu'en cas de doute sur la marchandise : la justice peut ordonner une analyse un contr\u00f4le qui a un co\u00fbt, et pas des moindres : 600 francs l'analyse en laboratoire, les autorit\u00e9s doivent prendre des mesures d'autant plus rapidement que ce march\u00e9 est en pleine expension nous indique 24 heures une douzaine de soci\u00e9t\u00e9s sont en pleine proc\u00e9dure d'enregistrement de leurs produits de canabis l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [98%] :\r\nEt l'h\u00f4pital qui fait souffrir de nombreux \u00e9tudiants dans le domaine m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [93%] :\r\nC'est un livre fran\u00e7ais qui d\u00e9nonce cette situation avec des chiffres alarmants : 85 pourcent des des \u00e9tudiants fran\u00e7ais en soins infirmiers, par exemple, l'85 pourcent consid\u00e8rent consid\u00e8rent leur relation avec leur formateur de violente insultes d\u00e9nigrements pressions psychologiques harc\u00e8lements sexuels les t\u00e9moignages recueillis par la doctoresse Val\u00e9rie Outlander sont choquants du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le matin, a donc \u00e9valu\u00e9 ce qu'il en \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 suisse et si le syst\u00e8me est heureusement tr\u00e8s diff\u00e9rent, h\u00e9 bien ce type de harc\u00e8lement existe malgr\u00e9 tout, dans notre pays aussi avec ce constat de ready-made, le r\u00e9seau de soutien aux m\u00e9decins de la FMH oui, les demandes qui \u00e9manent des m\u00e9decins assistants et des m\u00e9decins hospitaliers sont \u00e0 la hausse au jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [92%] :\r\nLe tournant \u00e9nerg\u00e9tique commence \u00e0 toucher les stations service aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [92%] :\r\nLa construction de bornes pour recharger les voitures \u00e9lectriques n'est pas subventionn\u00e9e en Suisse, rien \u00e0 voir avec l'Allemagne, qui subventionne \u00e0 coup de millions 300 millions d'euros exactement tout un r\u00e9seau de stations de recharge \u00e0 travers le pays rien d'h\u00f4tels en Suisse, et pourtant le march\u00e9 s'active, malgr\u00e9 tout, l'entreprise \u00e9lectrique Alpiq par exemple, va construire dans les grandes villes, une vingtaine de stations de recharge en 2017, une fa\u00e7on peut-\u00eatre de sortir du cercle vicieux qui freine la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique comme l'infrastructure manque hein, il n'y a pas suffisamment de bornes de recharge, les gens n'osent pas acheter de voitures \u00e9lectriques, \u00e9crit ce matin l'Versailles Tong, mais \u00e7a devrait bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [95%] :\r\nPour changer et on reste dans les transports avec un d\u00e9bat qui enfle du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, l'\u00c9tat doit r\u00e9pondre aux craintes syndicales de voir privil\u00e9gier par les TPG, toujours plus de lignes confi\u00e9es \u00e0 des priv\u00e9s, c'est le cas avec le bus 4 et qui sera repris par une ligne transfrontali\u00e8re, une ligne qui est soumise \u00e0 la concurrence, donc du fait qu'elle dessert aussi la France, seulement voil\u00e0, les sous- traitants n'offrent pas les m\u00eames conditions de travail que les transports publics voient leurs standards sont inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux d'une r\u00e9gie publique un article \u00e0 d\u00e9couvrir dans La Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [92%] :\r\nC'\u00e9tait la presse merci mesdames 6 heures \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE29FF33-BB9A-4B3E-89DE-6D6468519928", "internalArchiveId": "DE29FF33-BB9A-4B3E-89DE-6D6468519928", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Rapprochement entre chr\u00e9tiens et musulmans \u00e0 l'occasion de l'Annonciation", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tagnard, Emmanuel\r\nSamedi dernier, c'\u00e9tait la f\u00eate de l'Annonciation qui fait m\u00e9moire de l'apparition de l'ange Gabriel \u00e0 Marie pour lui annoncer qu'elle va avoir un fils. A l'occasion de cette f\u00eate, des chr\u00e9tiens et des musulmans se sont rassembl\u00e9s autour de la figure de Marie.\r\n\r\n* * RTSreligion - Rapprochement entre chr\u00e9tiens et musulmans \u00e0 l'occasion de l'Annonciation (RTS RELIGIONS/27.03/DIALOGUE CHRETIENS-MULSUMANS) Et c'est l'heure de la chronique de RTSreligion avec vous, Emmanuel Tagnard. Samedi dernier, le 25 mars, c'\u00e9tait la f\u00eate de l'Annonciation, qui fait m\u00e9moire de l'apparition de l'ange Gabriel \u00e0 Marie pour lui annoncer qu'elle va avoir un fils. A l'occasion de cette f\u00eate, des chr\u00e9tiens et des musulmans se sont rassembl\u00e9s autour de la figure de Marie. Alors. comme \u00e7a, la m\u00e8re de J\u00e9sus pourrait \u00eatre \u00e0 l'origine d'un rapprochement interreligieux ?\r\n  0'18''\r\n((Absolument. On pourrait dire que Marie est un petit d\u00e9nominateur commun entre les deux religions : Chr\u00e9tiens et Musulmans se sont r\u00e9unis samedi dans 19 villes d'Europe et d'Afrique pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive. Il y a eu des pri\u00e8res, des chants, des t\u00e9moignages de paix et parfois, des p\u00e8lerinages de l'\u00e9glise \u00e0 la mosqu\u00e9e.))\r\nMais au-del\u00e0 des symboles, ce d\u00e9nominateur commun s'ancre-t-il aussi dans le terrain politique ?\r\n  0'14''\r\n((Eh bien, au Liban, par exemple, depuis 2010, la f\u00eate de l'Annonciation est devenue une f\u00eate nationale. officielle. islamo-chr\u00e9tienne. durant laquelle personne ne travaille. Marie peut donc aider concr\u00e8tement au rapprochement intercommunautaire.))\r\nEt quelle est la place de Marie dans l'Islam ?\r\n  0'23''\r\n((C'est une place importante. Marie - ou Maryam, en arabe - est cit\u00e9e \u00e0 34 fois dans le Coran. bien plus que dans le Nouveau Testament ! Le texte fondateur de l'islam lui consacre m\u00eame une sourate enti\u00e8re - la sourate 19 - dite \u00ab sourate de Marie \u00bb. La m\u00e8re de J\u00e9sus est consid\u00e9r\u00e9e comme vierge dans le Coran. Le proph\u00e8te Mahomet l'a m\u00eame d\u00e9crite comme \u00ab la femme la plus parfaite de la cr\u00e9ation. \u00bb))\r\nIl y a tout de m\u00eame des diff\u00e9rences entre les traditions.\r\n  0'22''\r\n((Oui, bien s\u00fbr! Le texte du Coran sur Marie ne correspond pas exactement avec les r\u00e9cits de la Nativit\u00e9 dans les Evangiles. Et puis, la m\u00e8re du Christ est honor\u00e9e comme un mod\u00e8le de foi et de fid\u00e9lit\u00e9 mais elle n'est pas reconnue, dans le Coran, comme la M\u00e8re de Dieu. Et si J\u00e9sus est per\u00e7u comme un proph\u00e8te important de l'islam, il n'est pas \"Dieu\" dans le texte sacr\u00e9 des musulmans.))\r\nUne lecture compar\u00e9e des textes est donc n\u00e9cessaire pour \u00e9tablir des passerelles entre les religions. \r\n  0'18''\r\n((Oui et tout d\u00e9pend du regard qu'on y pose. Apr\u00e8s des attentats djihadistes, les sp\u00e9cialistes mettent souvent en lumi\u00e8re les passages du Coran qui l\u00e9gitiment la violence et la radicalit\u00e9. D'autres lectures nous montrent, heureusement, que les textes sacr\u00e9s peuvent \u00eatre aussi source d'union et de dialogues nourrissants.))", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475734", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Rapprochement entre chr\u00e9tiens et musulmans \u00e0 l'occasion de l'Annonciation", "RTSreligion - Rapprochement entre chr\u00e9tiens et musulmans \u00e0 l'occasion de l'Annonciation / JDM_2017-03-27T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Rapprochement entre chr\u00e9tiens et musulmans \u00e0 l'occasion de l'Annonciation / JDM_2017-03-27T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Samedi dernier, c\u2019\u00e9tait la f\u00eate de l\u2019Annonciation qui fait m\u00e9moire de l\u2019apparition de l\u2019ange Gabriel \u00e0 Marie pour lui annoncer qu\u2019elle va avoir un fils. A l\u2019occasion de cette f\u00eate, des chr\u00e9tiens et des musulmans se sont rassembl\u00e9s autour de la figure de Marie.", "Samedi dernier, c\u2019\u00e9tait la f\u00eate de l\u2019Annonciation qui fait m\u00e9moire de l\u2019apparition de l\u2019ange Gabriel \u00e0 Marie pour lui annoncer qu\u2019elle va avoir un fils. A l\u2019occasion de cette f\u00eate, des chr\u00e9tiens et des musulmans se sont rassembl\u00e9s autour de la figure de Marie.", "Samedi dernier, c\u2019\u00e9tait la f\u00eate de l\u2019Annonciation qui fait m\u00e9moire de l\u2019apparition de l\u2019ange Gabriel \u00e0 Marie pour lui annoncer qu\u2019elle va avoir un fils. A l\u2019occasion de cette f\u00eate, des chr\u00e9tiens et des musulmans se sont rassembl\u00e9s autour de la figure de Marie."], "variantIds": ["ece-8475752", "ece-8475734"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-02T04:54:01Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt 6 heures 28 c'est l'heure de la chronique de la RTS religions avec vous, Emmanuel Tagnard, samedi dernier, 25 mars c'\u00e9tait la f\u00eate de l'Annonciation qui fait m\u00e9moire de l'apparition de l'ange Gabriel \u00e0 Marie pour lui annoncer qu'elle va avoir un fils, faut -il le rappeler, \u00e0 l'occasion de cette f\u00eate des chr\u00e9tiens et des musulmans se sont rassembl\u00e9s autour de la figure de Marie alors Emmanuel comme \u00e7a, la m\u00e8re de J\u00e9sus, pourrait \u00eatre \u00e0 l'origine d'un rapprochement interreligieux absolument, on pourrait dire que Marie est un petit d\u00e9nominateur commun entre les 2 religions : chr\u00e9tiens et musulmans se sont r\u00e9unis samedi dans 19 villes d'Europe et d'Afrique pour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, il y a eu des pri\u00e8res, des chants, des t\u00e9moignages de paix et parfois des p\u00e8lerinages de l'\u00e9glise, \u00e0 la mosqu\u00e9e, mais au-del\u00e0 des symboles est -ce que ce d\u00e9nominateur commun s'ancre aussi sur le terrain politique, h\u00e9 bien, au Liban, par exemple, depuis 2010, la f\u00eate de l'Annonciation est devenue une f\u00eate nationale officielle islamo- chr\u00e9tienne durant laquelle personne ne travaille, Marie peut donc aider concr\u00e8tement au rapprochement inter- communautaires et quelle est la place de Marie dans l'Islam, c'est une place importante Marie ou Maria en arabe est cit\u00e9 34 fois dans le Coran, bien plus que dans le Nouveau Testament, le texte fondateur de l'Islam lui consacre m\u00eame une sourate enti\u00e8re la sourate 19 dite sourate de Marie, la m\u00e8re de J\u00e9sus est consid\u00e9r\u00e9 comme vierge dans le Coran, le proph\u00e8te Mahomet la m\u00eame d\u00e9crite comme la femme la plus parfaite de la cr\u00e9ation, il y a quand m\u00eame quelques diff\u00e9rences entre les traditions oui bien s\u00fbr, le texte du Coran sur Marie ne correspond pas exactement avec les r\u00e9cits de la Nativit\u00e9 dans les \u00c9vangiles et puis la m\u00e8re du Christ est honor\u00e9 comme un mod\u00e8le de foi et de fid\u00e9lit\u00e9, mais ce n'est pas reconnue dans le Coran comme la m\u00e8re de Dieu et si J\u00e9sus est per\u00e7u comme un proph\u00e8te importante de l'Islam, il n'est pas Dieu dans le texte sacr\u00e9 des musulmans une lecture compar\u00e9e des textes et donc n\u00e9cessaire pour \u00e9tablir des passerelles entre ces religions oui et tout d\u00e9pend du regard qu'on y pose apr\u00e8s des attentats djihadistes, les sp\u00e9cialistes mettent souvent en lumi\u00e8re des passages du Coran qui l\u00e9gitime la violence et la radicalit\u00e9 d'autres lectures nous montre, heureusement que les textes sacr\u00e9s peuvent aussi \u00eatre source d'union et de dialogue, nourrissant la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T05:16:22Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DFA9579-8A93-4FBB-972C-AA8C4B38D236", "internalArchiveId": "6DFA9579-8A93-4FBB-972C-AA8C4B38D236", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "T\u00e9moignage d'un avocat am\u00e9ricain qui s'est engag\u00e9 pour la d\u00e9fense des r\u00e9fugi\u00e9s", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bernard Harcourt, professeur de philosophie politique de l'Universit\u00e9 de Columbia, juriste, avocat\r\nBernard Harcourt, avocat am\u00e9ricain, a plaid\u00e9 la cause d'un m\u00e9decin syrien bloqu\u00e9 fin janvier aux Emirats arabes unis \u00e0 cause du d\u00e9cret anti-immigration de Donald Trump. Il \u00e9voque la justice qui joue le r\u00f4le de contrepouvoir aux Etats-Unis et les coulisses des n\u00e9gociations.\r\n\r\n* * T\u00e9moignage d'un avocat am\u00e9ricain qui s'est engag\u00e9 pour la d\u00e9fense des r\u00e9fugi\u00e9s LANCEMENT 3 / ITV BERNARD HARCOURT\r\n***La parole est \u00e0 la d\u00e9fense ! T\u00e9moignage ce matin d'un avocat am\u00e9ricain qui a plaid\u00e9 la cause d'un m\u00e9decin syrien, bloqu\u00e9 fin janvier aux Emirats arabes unis o\u00f9 il s'\u00e9tait rendu pour se marier. Bloqu\u00e9 par le fameux decret anti-immigration de Donald Trump.\r\nBernard Harcourt, l'avocat donc, \u00e9voque la justice qui joue le r\u00f4le de contrepouvoir aux Etats-Unis. Il nous d\u00e9voile aussi, Manuela Salvi les coulisses des n\u00e9gociations pour que le m\u00e9decin syrien retrouve ses patients dans l'Illinois...\r\nDIR STU LS\r\nSur son passeport syrien, son nom: Amer Al Homssi, son \u00e2ge 24 ans, et un visa valable. Contr\u00f4le. Il pr\u00e9sente son contrat de travail et son permis de conduire am\u00e9ricain. Empreinte digitale. Deuxi\u00e8me contr\u00f4le, encore un troisi\u00e8me. Le verdict tombe: refus d'embarquement. Trois avocats, dont Bernard Harcourt, qui est aussi professeur de sciences et de philosophie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Columbia, le repr\u00e9sente devant la justice am\u00e9ricaine \u00e0 Chicago. Premi\u00e8re question \u00e0 Bernard Harcourt, pourquoi s'engager dans cette cause, dans la d\u00e9fense des r\u00e9fugi\u00e9s ? \r\n  0'26''\r\n***Donc, des raisons personnelles qui l'incitent \u00e0 plaider la cause du m\u00e9decin syrien, mais aussi un choc...\r\nEtes-vous affili\u00e9 \u00e0 une organisation terroriste? A l'a\u00e9roport, cette question n'a jamais \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 Amer al Homssi. Et pourtant, son passeport a \u00e9t\u00e9 barr\u00e9 d'un trait noir. Brutal pour Bernard Harcourt.  \r\n  0'11''\r\nUn visa valable, un J-1, li\u00e9 \u00e0 son statut d'interne en m\u00e9decin. Plus pr\u00e9caire qu'un r\u00e9sident permanent. Cons\u00e9quence: des droits al\u00e9atoires.\r\n  1'05''\r\nDes droits pr\u00e9caires, on l'a entendu, mais l'administration a r\u00e9agi assez rapidement. \r\n  0'36''\r\n***Pas forc\u00e9ment quelque chose qui a de quoi impressionner ou influencer Donald Trump...\r\net le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'h\u00e9site pas \u00e0 s'en prendre aux juges avec virulence. Il d\u00e9teste les revers judiciaires. Son nouveau d\u00e9cret anti-immigration a d'ailleurs subi le m\u00eame sort. Bloqu\u00e9 par un juge f\u00e9d\u00e9ral d'Hawai. Que l'administration propose un arrangement aussi vite, c'est aussi le signe que Donald Trump n'impose pas compl\u00e8tement ses m\u00e9thodes, que les contre-pouvoirs fonctionnent. Surtout la justice. N'est-ce pas le politique qui devrait jouer le plus grand r\u00f4le?  \r\n  0'29''\r\n***Un Congr\u00e8s qui joue malgr\u00e9 tout le r\u00f4le de contrepouvoir... \r\nil l'a prouv\u00e9 en mettant Donald Trump en difficult\u00e9 la semaine derni\u00e8re. Le projet pour r\u00e9former l'Obama Care a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 pour \u00e9viter un \u00e9chec au moment du vote. Il n'aurait pas obtenu de majorit\u00e9. Mais c'est la justice qui a jou\u00e9 le plus grand r\u00f4le de contre-pouvoir. N'est-ce pas prendre le risque d'un gouvernement des juges? de tabler sur un contrepouvoir judicaire et non politique ? un risque pour la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine ?  \r\n  0'46''\r\nLa suite? Comment va \u00e9voluer l'Am\u00e9rique de Trump. Bernard Harcourt anticipe un mandat \u00e9court\u00e9..avec un empeachment ! \r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 385, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475712", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["T\u00e9moignage d\u2019un avocat am\u00e9ricain qui s\u2019est engag\u00e9 pour la d\u00e9fense des r\u00e9fugi\u00e9s / TUM_2017-03-27T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["Bernard Harcourt, avocat am\u00e9ricain, a plaid\u00e9 la cause d\u2019un m\u00e9decin syrien bloqu\u00e9 fin janvier aux Emirats arabes unis \u00e0 cause du d\u00e9cret anti-immigration de Donald Trump. Il \u00e9voque la justice qui joue le r\u00f4le de contrepouvoir aux Etats-Unis et les coulisses des n\u00e9gociations."], "variantIds": ["ece-8475712"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:30Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa parole est \u00e0 la d\u00e9fense dans un autre sens du terme t\u00e9moignage ce matin d'un avocat am\u00e9ricain qui a plaid\u00e9 la cause d'un m\u00e9decin syrien bloqu\u00e9 fin janvier aux \u00c9mirats arabes unis o\u00f9 il s'\u00e9tait rendu pour se marier, bloqu\u00e9 \u00e9videmment par le fameux d\u00e9cret anti- immigration de Donald Trump Bernard Harcourt l'avocat donc \u00e9voque la justice qui joue le r\u00f4le de contrepouvoir aux \u00c9tats-Unis, il nous d\u00e9voile aussi Manuela Salvi, h\u00e9 ben les coulisses des n\u00e9gociations pour que ce m\u00e9decin syrien puisse retrouver ses patients dans l'Illinois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [91%] :\r\nAlors sur son passeport syrien son nom Amer \u00e0 l'homme, si son \u00e2ge, 24 ans, et un VISA valable pr\u00e9sente son contrat travailler sans permis de conduire am\u00e9ricain empreintes digitales 2\u00e8me contr\u00f4le encore un troisi\u00e8me, le verdict tombe : refus d'embarquement trois avocats dont Bernard Harcourt qui est aussi professeur de sciences et de philosophie politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Columbia le repr\u00e9sente devant la justice am\u00e9ricaine \u00e0 Chicago, premi\u00e8re question Bernard Harcourt pourquoi s'engager dans cette cause dans la d\u00e9fense des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [94%] :\r\nDisons que je vais passer ma vie vraiment \u00e0 repr\u00e9senter les condamn\u00e9s \u00e0 mort et je m'y connais assez bien en ce qui concerne les droits de l'homme et du monsieur tout site rendu compte que c'\u00e9tait vraiment de la discrimination sur la base de la religion c'est clair. \r\nAussi d'autres raisons personnelles, mais je veux dire, mon p\u00e8re \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 donc \u00e7a prend un peu personnellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [98%] :\r\nIl y a pas que ces raisons personnelles qui l'incitent \u00e0 plaider la cause du m\u00e9decin syrien aussi un choc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [90%] :\r\nOui \u00e0 une question : \u00eates -vous affili\u00e9 \u00e0 une organisation terroriste \u00e0 l'a\u00e9roport, cette question n'a jamais \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 Amer \u00e0 l'homme si et pourtant son passeport a \u00e9t\u00e9 barr\u00e9 d'un trait noir, brutal pour Bernard Harcourt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [81%] :\r\nVraiment brutal, je veux dire, ils ont m\u00eame cr\u00e9\u00e9 \u00e7a avec un stylo noir \u00e9pais, ils ont \u00e9crit Kenzo des puis \u00e9crit exact il vaut dessus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [91%] :\r\nAlors un VISA valable en Ghiwane \u00e0 son statut d'internes en m\u00e9decine, c'est plus pr\u00e9caire qu'un r\u00e9sident par permanent, cons\u00e9quence des droits al\u00e9atoires et plus difficile \u00e0 d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [90%] :\r\nAlors c'\u00e9tait assez compliqu\u00e9, Duras, parce que il \u00e9tait \u00e0 la fois un \u00e9tranger et il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tranger, et donc la constitution am\u00e9ricaine ne s'applique pas vraiment aux \u00e9trangers \u00e0 l'\u00e9tranger, il avait son visage quand m\u00eame le Jae-Hwan VISA, donc il avait quelques droits de ce qu'on appelle du process de proc\u00e9dure un peu et donc c'\u00e9tait sur \u00e7a mais particuli\u00e8rement, c'\u00e9tait ce qu'on ce qu'on a dit et ce que je crois enti\u00e8rement aujourd'hui encore c'est, c'est une violation du droit \u00e0 exercer la religion librement aux \u00c9tats-Unis aussi, contre l'\u00e9tablissement d'une religion aux \u00c9tats-Unis, mais en fait, ce nouvel ordre privil\u00e8ge la chr\u00e9tient\u00e9 sur la religion islamique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [93%] :\r\nUne interpr\u00e9tation Bernard Harcourt parce qu'au fond ce qui sont interdits de territoire aux \u00c9tats-Unis, ce sont des ressortissants de six pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [88%] :\r\nOui, mais quand la religion n'est pas nomm\u00e9, oui, mais quand je m'\u00e9tais candidat, il avait dit qu'elle allait exclure les musulmans, donc il y avait dit -il nous a tr\u00e8s bien expliqu\u00e9 ce qu'il \u00e9tait en train de faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [92%] :\r\nAlors des droits pr\u00e9caires, on l'a entendu, mais l'administration malgr\u00e9 Donald Trump a r\u00e9agi assez dingue rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [89%] :\r\nLes avocats du gouvernement se sont rapidement mis en contact avec nous pour essayer de voir si on serait pr\u00eat \u00e0 abandonner le litige si laisser entrer le Docteur vous avez interpr\u00e9t\u00e9, moi j'ai interpr\u00e9t\u00e9 \u00e7a que l'image m\u00eame du ce VISA, qui avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e tellement brutalement l'image \u00e9tait assez s\u00e9v\u00e8re et l'image commen\u00e7aient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 circuler sur les m\u00e9dias, \u00e7a \u00e9t\u00e9 un un assez mauvais exemple processeur et re\u00e7u beaucoup d'attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [82%] :\r\nMais pas forc\u00e9ment quelque chose qui a trop impressionner ou influencer Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [94%] :\r\nNon \u00e9videmment \u00e0 Donald Trump qui twitte \u00e0 tout-va, et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'h\u00e9site pas \u00e0 s'en prendre aux juges avec virulence, il d\u00e9teste les revers judiciaires, son nouveau d\u00e9cret anti- immigration d'ailleurs subi le m\u00eame sort, bloqu\u00e9 par un juge f\u00e9d\u00e9ral d'Hawai que l'administration propose un arrangement aussi vite, c'est peut-\u00eatre aussi le signe que Donald Trump n'impose pas compl\u00e8tement ses m\u00e9thodes que les contre- pouvoirs fonctionnent surtout la justice mais question n'est -ce pas le politique qui devrait jouer le plus grand r\u00f4le Bernard Harcourt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [86%] :\r\n\u00e7a devrait l'\u00eatre, mais il y a pas de contre- pouvoir politique aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, donc, les r\u00e9publicains ont la maison en se voit planer le disons que le S\u00e9nat, ils ont la pr\u00e9sidence et le Parti d\u00e9mocrate aujourd'hui est assez en chaos, donc il y a vraiment tr\u00e8s peu de contrepouvoir politique, c'est pour \u00e7a que les avocats et nous on s'est tourn\u00e9 au judiciaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [92%] :\r\nCongr\u00e8s Manuela qui joue, malgr\u00e9 tout, le r\u00f4le de contrepouvoir, il l'a prouv\u00e9 en mettant Donald Trump en difficult\u00e9 la semaine derni\u00e8re le projet pour r\u00e9former l'Obama Care a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 pour \u00e9viter un \u00e9chec au moment du vote d'addition en soustraction entre ceux qui soutenaient le projet de r\u00e9forme et les opposants, bref, il n'aurait pas obtenu une majorit\u00e9 mais c'est jusqu'ici la justice et la rue aussi un bien s\u00fbr avec les manifestations mais c'est la justice qui a jou\u00e9 le plus grand r\u00f4le de contrepouvoir par prendre le risque d'un gouvernement des rues, des juges, un risque pour la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [90%] :\r\nOui, il y a toujours un \u00e9l\u00e9ment anti- d\u00e9mocratique, dans une d\u00e9mocratie, particuli\u00e8rement aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait le cas avec le mouvement, c'est vrai pour les droits civils m\u00eame le mouvement pour les droits civils dans les ann\u00e9es 1960 c'est un mouvement qui venait des citoyens du Nord qui essaye d'imposer sa sur les citoyens du Sud avec le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral contre les gouvernements des \u00c9tats du sud et c'\u00e9tait donc, donc il est toujours dans un syst\u00e8me d\u00e9mocratique, il y a toujours des mesures anti- d\u00e9mocratique ou d\u00e9j\u00e0 contr\u00f4le majoritaire, il y en a toujours eu, m\u00eame sous Obama il y avait des mesures des techniques contre majoritaire et nous en faut aujourd'hui je pense de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:07) [89%] :\r\nAlors la suite comment va \u00e9voluer l'Am\u00e9rique de Donald Trump h\u00e9 bien Bernard Harcourt, avocat, prof de philosophie politique aussi anticipe un mandat \u00e9court\u00e9 avec une destitution et comme on dit dans ces cas -l\u00e0 \u00e0 fait assurer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [88%] :\r\nAlors on verra, on n'est pas encore l\u00e0 quand m\u00eame, merci Manuela c'est la fin de s'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T06:46:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89115253-BC28-4EDD-8250-EE91D4174AA1", "internalArchiveId": "89115253-BC28-4EDD-8250-EE91D4174AA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s les plaintes, la r\u00e9action des organisateurs de la manif anti-Erdogan", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manuela Honnegger, repr\u00e9sentante du Groupe Solidarit\u00e9s suisse, co-organisateur manifestation anti-Erdogan \u00e0 Berne\r\nLa Ville de Berne a fait savoir qu'une plainte sera d\u00e9pos\u00e9e suite aux manifestations contre la politique du pr\u00e9sident turque, car les conditions d\u00e9finies de la manifestation n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es. Interview de Manuela Honegger, repr\u00e9sentante du Groupe Solidarit\u00e9s suisse, co-organisateur de la manifestation.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s les plaintes, la r\u00e9action des organisateurs de la manif anti-Erdogan 12h30 Turqioe PS BANGARTNER\r\nEt c\u00f4t\u00e9 suisse...le minist\u00e8re public r\u00e9gional Berne-Mittelland a aussi ouvert une enqu\u00eate...la Ville de Berne a aussi fait savoir qu'une plainte sera d\u00e9pos\u00e9e, car les conditions d\u00e9finies de la manifestation n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es.\r\nLes organisateurs de la manifestation auraient- ils donc d\u00fb veiller \u00e0 \u00e9viter la pr\u00e9sence de cette banderole appelant \u00e0 \"tuer le pr\u00e9sident turc par ses propres armes\"? \r\nEcoutez l'avis de Manuela Honnegger, la repr\u00e9sentante du Groupe Solidarit\u00e9s suisse, co-organisateur de la manifestation....\r\n  2'45'' ITW HONNEGGER\r\nManuela Honegger r\u00e9pondait \u00e0 Julien Bangerter.", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475785", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s les plaintes, la r\u00e9action des organisateurs de la manif anti-Erdogan / 12H30_2017-03-27T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["La Ville de Berne a fait savoir qu'une plainte sera d\u00e9pos\u00e9e suite aux manifestations contre la politique du pr\u00e9sident turque, car les conditions d\u00e9finies de la manifestation n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es. Interview de Manuela Honegger, repr\u00e9sentante du Groupe Solidarit\u00e9s suisse, co-organisateur de la manifestation."], "variantIds": ["ece-8475785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-02T11:26:05Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 suisse, le minist\u00e8re public r\u00e9gional de Berne- Mitteland a aussi ouvert une enqu\u00eate, la ville de Berne a aussi fait savoir qu'une plainte sera d\u00e9pos\u00e9e car les conditions d\u00e9finies de la manifestation n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 les organisateurs de la manifestation aurait -il donc d\u00fb veiller \u00e0 \u00e9viter la pr\u00e9sence de cette banderole appelant \u00e0 tuer le pr\u00e9sident turc par ses propres armes \u00e9coutez l'avis de Manuela Honegger, la repr\u00e9sentante du groupe solidarit\u00e9s suisse, co- organisateur de la manifestation. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:28) [83%] :\r\nJe regrette fortement qu'en maintenant donc dans les m\u00e9dias, on discute plus de la prendront, que la question qui n'est pas sans qui sont venus ce samedi donc le bilan, pour moi, d'une part il \u00e9tait positif parce que beaucoup de gens se sont d\u00e9plac\u00e9s, a d'autres choses \u00e0 chutes cela Turquie aujourd'hui que de contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [89%] :\r\nEst -ce que j'aurais pas \u00e9t\u00e9 votre responsabilit\u00e9 d'\u00e9viter la pr\u00e9sence de groupes extr\u00e9mistes de cette banderole. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:52) [89%] :\r\nEn tant qu'organisation Solidarit\u00e9 avec le PS et les Verts, on a cherch\u00e9 la discussion avec ces groupes que vous mentionnez, donc c'est le groupe anti- choix de Berne et on a clairement dit que nous, notre message va \u00eatre la paix, la libert\u00e9, l'\u00c9tat de droit, en Turquie et ont pas respect\u00e9 ce qu'on a convenu et en retraite fortement notre responsabilit\u00e9 \u00e9tait pour permettre que la manifestation se d\u00e9roule bien, elle s'est bien d\u00e9roul\u00e9e, pas l\u00e0 parce que la police de Berne a d\u00e9cid\u00e9 d'accompagner une manifestation non autoris\u00e9e, et en fait de pas intervenir pendant le rassemblement parce qu'il craignait des violences donc notre responsabilit\u00e9 \u00e9tait de permettre \u00e0 5000 personnes qui \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 pouvoir se r\u00e9unir, d'\u00e9couter les intervenants et de manifester pour la paix, la libert\u00e9 d'\u00c9tat de 3 en Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [95%] :\r\nVous sentez trahi par ce groupe antifasciste. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:45) [82%] :\r\nJe peux pas me sentir travailler, vous voyez, on est dans un Champ, 2 fois chacun poursuit ses int\u00e9r\u00eats et donc un groupe minoritaire aussi radicale poursuit aussi ses int\u00e9r\u00eats ne sont pas travailler je sur le propre logique c'est s\u00fbrement pas la logique des Verts de PS et de solidarit\u00e9, je ne veux dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [98%] :\r\nVous avez des contacts avec une discussion suite \u00e0 cette manifestation. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:07) [89%] :\r\n\u00e9coutez, moi personnellement j'ai pas eu de discussions maintenant je crois qu'il y a plus rien \u00e0 discuter maintenant la pol\u00e9mique de Berne, elle va identifier le ou la responsable c'est, affiches et ils ont ouvert une enqu\u00eate pendant le rassemblement et donc pas suivi par la r\u00e9action de Monsieur Erdogan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [90%] :\r\nAu fond, cette manifestation pour vous est -ce que leur a pas \u00e9t\u00e9 contre- productive dans le sens o\u00f9 Redjep Tayyip Erdogan et le pr\u00e9sident turc a beau jeu aujourd'hui de r\u00e9cup\u00e9rer cette affaire et notamment la pr\u00e9sence de cette banderole. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:38) [84%] :\r\nMais \u00e9coutez aujourd'hui je pose Monsieur le pr\u00e9sident Erdogan joue un jeu tr\u00e8s dangereux, parce qu'en fait, il essaie de peigne son capital politique par rapport \u00e0 celui pour lequel des attaques internationale de tous les c\u00f4t\u00e9s, on l'a vu ces derni\u00e8res semaines, notre but \u00e9tait de donner une voix \u00e0 une minorit\u00e9, Suisse, ce qui va se prononcer sur Escaut bois tourn\u00e9 vers la dictature en Turquie ou pas, non, la manifestation, elle a du avoir lieu et je crains plut\u00f4t que notre conseil f\u00e9d\u00e9ral a pas pris position les derniers semaines et jouer une carte \u00e0 mon avis un peu trop dangereuse pour pour la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [80%] :\r\nManuela nagu\u00e8re r\u00e9pondait \u00e0 Julien dans le Gartner, ce chiffre apr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T10:48:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BCBEC536-AEAB-4CA7-9989-567973848655", "internalArchiveId": "BCBEC536-AEAB-4CA7-9989-567973848655", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les compagnies m\u00e9diatiques Vivendi et Mediaset s'affrontent devant les tribunaux", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Silvio Berlusconi, patron de Mediaset;Carlo Calenda, ministre de l'industrie italien;Paolo Gentiloni, pr\u00e9sident du Conseil Italien\r\nAlors qu'ils d\u00e9cidaient de s'unir l'an dernier afin de concurrencer Netflix, la multinationale fran\u00e7aise Vivendi et le g\u00e9ant m\u00e9diatique italien Mediaset se battent aujourd'hui devant les tribunaux. Un affrontement indirect entre Vincent Bollor\u00e9 et Silvio Berlusconi.\r\n\r\n* * Les compagnies m\u00e9diatiques Vivendi et Mediaset s'affrontent devant les tribunaux LANCEMENT 1 / VIVENDI CONTRE MEDIASET\r\n***La multinationale Vivendi et le g\u00e9ant m\u00e9diatique italien Mediaset voulaient cr\u00e9er un champion europ\u00e9en face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Neflix. Il y a encore un an, ils d\u00e9cidaient de s'unir pour meilleur. Mais \u00e7a, c'\u00e9tait avant. Aujourd'hui, ils se battent devant les tribunaux. Les deux groupes s'affrontent dans un feuilleton haletant qui m\u00eale \u00e9conomie, justice et politique, Olivier Schorderet... et dont les acteurs principaux sont de fortes t\u00eates:\r\nDIR STU LS\r\nDerri\u00e8re Vivendi, il  y a le Breton Vincent Bollor\u00e9. L'une des plus grosses fortunes fran\u00e7aises: medias -Canal Plus, notamment- telecoms, mati\u00e8res premi\u00e8res, logistique, transports, en Europe et en Afrique. Surnomm\u00e9 le smiling killer, pour son art de tuer avec le sourire. Tuer les entreprises, s'entend: car Vincent Bollor\u00e9 rach\u00e8te, nettoie, dirige. De main de fer. En face: Silvio Berlusconi. Da Milano. Lui aussi l'un des hommes les plus riches dans son pays, l'Italie. Audiovisuel, \u00e9dition, banque, football: ses enfants dirigent aujourd'hui son empire, mais c'est lui, le Condottiere, qui l'a cr\u00e9\u00e9. Et qui en demeure un actionnaire de poids. \r\n***Voil\u00e0 pour le casting... et le sc\u00e9nario ?\r\nC'est avant tout l'histoire d'une ambition. Celle de Vincent Bollor\u00e9, qui croit \u00e0 la convergence entre m\u00e9dias et t\u00e9l\u00e9coms. Et il entend bien r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9  ses deux pr\u00e9d\u00e9cesseurs chez Vivendi ont \u00e9chou\u00e9: Jean-Ren\u00e9 Fourtou, et surtout Jean-Marie Messier...qui avait m\u00eame eu droit \u00e0 sa chanson:\r\n  0'30'' ((lancer sur signe, paroles apr\u00e8s 10\", sortir apr\u00e8s 25\"))\r\nL'homme press\u00e9...le pamphlet de Noir D\u00e9sir, il y a vingt ans. Mais l'homme press\u00e9 d'aujourd'hui, ce pourrait bien \u00eatre Vincent Bollor\u00e9. Son d\u00e9sir \u00e0 lui: cr\u00e9er un groupe europ\u00e9en de TV payante, int\u00e9gr\u00e9, qui distribuerait ses contenus sur tous les supports -fixes et mobiles- gr\u00e2ce \u00e0 des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms. Un Netflix europ\u00e9en, mais avec une tonalit\u00e9 latine.. pour lui donner une touche \"vieille Europe\"...\r\n***Et c'est l\u00e0 que Mediaset devient int\u00e9ressant pour Vivendi....\r\nEn Italie, les trois cha\u00eenes de l'empire Berlusconi ce sont 30% des audiences et 40% du g\u00e2teau publicitaire. Mediaset qui est aussi pr\u00e9sent en Espagne. Or, dans ces deux pays, Vivendi est un acteur majeur des telecoms: actionnaire majoritaire de Telecom Italia et important chez l'Espagnol Telefonica. Les bases, donc, d'un mariage entre producteurs et diffuseurs de contenu. Entre la France, l'Italie, l'Espagne, sans oublier les pays francophones d'Afrique de l'Ouest o\u00f9 le groupe Bollor\u00e9 est tr\u00e8s actif. \r\n***Aventure ambitieuse qui \u00e9tait plut\u00f4t partie sur des bonnes bases....\r\nTout commence comme souvent avec un ou deux repas et quelques bonnes bouteilles, qui finissent par d\u00e9boucher sur un accord en avril 2016. Vivendi rach\u00e8te Premium, la filiale de TV payante de Mediaset. Parall\u00e8lement Mediaset pose un doigt de pied dans le capital de Vivendi, qui fait la m\u00eame chose chez l'Italien. \"Mais ne craignez rien\", lance Silvio Berlusconi: \"Vincent et moi sommes les meilleurs amis du monde ! Les Fran\u00e7ais n'ont aucune intention de prendre le pouvoir !\"\r\n***Et pourtant, l'ambiance s'est rapidement d\u00e9grad\u00e9e...\r\nLes experts-comptables de Vivendi d\u00e9couvrent rapidement -et avec effroi- la situation financi\u00e8re d\u00e9sastreuse de Premium. Ils soup\u00e7onnent les Italiens de les avoir tromp\u00e9s: \"c'est comme d'\u00eatre invit\u00e9s dans un trois \u00e9toiles, et de se retrouver ensuite chez McDonald's. On nous a promis une Ferrari, mais livr\u00e9 une Fiat punto\" ! En juillet, Vincent Bollor\u00e9 d\u00e9nonce l'accord mais prend d\u00e9sormais pour cible la maison-m\u00e8re. Mediaset. Rien que \u00e7a ! Et il ach\u00e8te. Brique par brique. Aujourd'hui, il en poss\u00e8de presque 30%. Au grand dam de son \"ami\" Silvio.\r\n  0'14''\r\nMediaset d\u00e9pose plainte contre Vivendi,  pour avoir rompu de mani\u00e8re abusive -selon elle- l'accord d'avril 2016. Le Parquet de Milan, lui, enqu\u00eate sur de possibles manipulations de cours. Le gendarme de la Bourse s'en m\u00eale. Le r\u00e9gulateur des telecoms, aussi. Jusqu'\u00e0 la semaine derni\u00e8re, o\u00f9 les deux groupes ont d\u00e9pos\u00e9 plainte l'un contre l'autre pour diffamation. \r\n***Ca c'est pour l'aspect juridique, Olivier. Mais le feuilleton a pris aussi une tournure politique...\r\nA la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le ministre de l'industrie \u00e9voque une intrusion inacceptable. D'autres politiciens, dans des d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, vont plus loin.\r\n  0'03''\r\n\"D\u00e9fendre notre industrie contre les agressions. Les raids\". Le duel Vivendi-Mediaset \u00e9clipse m\u00eame le vote de confiance accord\u00e9e au nouveau gouvernement de Paolo Gentiloni, bien oblig\u00e9 lui aussi de sortir du bois\r\n  0'23''\r\n***Ce secteur, c'est celui des medias... et des telecoms. \r\nOui, consid\u00e9r\u00e9 comme strat\u00e9gique, au m\u00eame titre que la s\u00e9curit\u00e9 nationale, les transports ou encore l'\u00e9nergie. Et dans ces secteurs, il s'agit de prot\u00e9ger les entreprises italiennes de l'app\u00e9tit des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res: le fameux patriotisme \u00e9conomique. Une nouvelle loi sur la concurrence pourrait d'ailleurs voir le jour ce printemps en Italie. Plus contraignante, elle veut forcer tout acqu\u00e9reur d'au moins 5% d'une soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e \u00e0 faire conna\u00eetre ses objectifs. Et \u00e0 le faire \u00e0 chaque nouvelle tranche de 5%. \r\n***Ca ressemblerait presque \u00e0 une loi \"anti-Bollor\u00e9\" ?!\r\nLe gouvernement bien s\u00fbr s'en d\u00e9fend. Mais clairement, l'offensive de Vivendi a braqu\u00e9 les projecteurs sur les int\u00e9r\u00eats de Vincent Bollor\u00e9 en Italie: Mediaset et Telecom Italia, donc; mais aussi la banque Mediobanca, et l'assureur Generali. Un poids lourd de la branche en Europe, mais dans le viseur du..Fran\u00e7ais Axa. Une centaine de s\u00e9nateurs italiens ont d'ailleurs demand\u00e9 au gouvernement ce qu'il entendait faire pour prot\u00e9ger Generali de son concurrent.\r\n ***Il faut dire, Olivier, que les Fran\u00e7ais sont tr\u00e8s actifs en Italie. \r\nOui, plus de 170 fusions et acquisitions ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, et une progression constante depuis 2012. Des Fran\u00e7ais plus entreprenants par exemple que les Chinois, les Am\u00e9ricains, les Allemands et autres Britanniques. Et l'offensive de Vivendi a donn\u00e9 une touche anti-fran\u00e7aise \u00e0 ce r\u00e9flexe de d\u00e9fense dansl la p\u00e9ninsule. Pour Silvio Berlusconi, le combat \u00e0 mener est celui de l'italianit\u00e9. \"Dans les entreprises italiennes\", a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 un influent banquier, \"on parle italien, pas francais. Nous d\u00e9fendons l'italianit\u00e9, et nous le faisons en italien\".\r\nDr\u00f4le de cheminement pour ce qui devait \u00eatre, au d\u00e9part, un projet d'union entre deux soci\u00e9t\u00e9s, Vivendi et Mediaset, issues de la m\u00eame culture, partageant les m\u00eames valeurs, latines, et cens\u00e9es, ensemble, concurrencer Netflix and co. \r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 396, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475708", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les compagnies m\u00e9diatiques Vivendi et Mediaset s\u2019affrontent devant les tribunaux / TUM_2017-03-27T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 27.03.2017"], "alternativeSummary": ["Alors qu\u2019ils d\u00e9cidaient de s\u2019unir l\u2019an dernier afin de concurrencer Netflix, la multinationale fran\u00e7aise Vivendi et le g\u00e9ant m\u00e9diatique italien Mediaset se battent aujourd\u2019hui devant les tribunaux. Un affrontement indirect entre Vincent Bollor\u00e9 et Silvio Berlusconi."], "variantIds": ["ece-8475708"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:30Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa multinationale Vivendi et le g\u00e9ant m\u00e9diatique italien Mediaset voulaient cr\u00e9er un champion europ\u00e9en face \u00e0 l'am\u00e9ricain Netflix il y a encore un an, ils d\u00e9cidaient de s'unir pour le meilleur, mais \u00e7a c'\u00e9tait avant, aujourd'hui, ils se battent devant les tribunaux, les 2 groupes s'affrontent dans un feuilleton haletant qui m\u00eale, \u00e9conomie, justice, politique, Olivier Schorderet et dont les acteurs principaux sont de fortes t\u00eates oui derri\u00e8re Vivendi il y a le Breton, Vincent Bollor\u00e9, l'une des plus grosses fortunes fran\u00e7aises M\u00e9dias Canal Plus notamment, mais aussi Telecoms mati\u00e8res premi\u00e8res logistique transports en Europe et en Afrique, surnomm\u00e9 le Smiling killer pour son art de tuer avec le sourire, tuer les entreprises s'entend car Vincent Bollor\u00e9 rach\u00e8te nettoie dirige de main de fer, en face, Silvio Berlusconi, d'un Milano lui aussi l'un des hommes les plus riches dans son pays, l'Italie audiovisuel \u00e9dition banque football ses enfants dirigent aujourd'hui son empire mais c'est lui le compte de tiers, et qu'il a cr\u00e9\u00e9 et qui ont demeure un actionnaire de poids, alors l\u00e0 pour le casting et le sc\u00e9nario, h\u00e9 bien, c'est avant tout l'histoire d'une ambition, celle de Vincent Bollor\u00e9, qui croit \u00e0 la convergence entre m\u00e9dias et t\u00e9l\u00e9coms, et il entend bien r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 ses 2 pr\u00e9d\u00e9cesseurs, chez Vivendi ont \u00e9chou\u00e9, Jean-Ren\u00e9 Fourtou et surtout Jean-Marie Messier qui avait m\u00eame eu droit \u00e0 sa chanson. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [88%] :\r\nAvec interdiction pour la pas le temps mat\u00e9riel dans l'imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [94%] :\r\nL'homme press\u00e9 le pamphlet de Noir D\u00e9sir s'\u00e9tait il y a 20 ans, mais l'homme press\u00e9 d'aujourd'hui, ce pourrait bien \u00eatre Vincent Bollor\u00e9 et son d\u00e9sir \u00e0 lui cr\u00e9er un groupe europ\u00e9en de TV payante int\u00e9gr\u00e9 qui distribuerait ses contenus sur tous les supports fixes et mobiles gr\u00e2ce \u00e0 des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms un Netflix europ\u00e9en mais avec une tonalit\u00e9 latine pour lui donner une touche vieille Europe 1 et c'est l\u00e0 que Mediaset devient int\u00e9ressant pour Vivendi oui en Italie, les 3 cha\u00eenes de l'empire Berlusconi, ce sont 30 pourcent des des audiences et 40 pourcent du du g\u00e2teau publicitaire Mediaset, qui est aussi pr\u00e9sent en Espagne, or dans ces 2 pays, Vivendi est un acteur majeur des Telecoms, actionnaire majoritaire de Telecom Italia et important chez l'espagnol Telefonica, les bases donc d'un mariage entre producteurs et diffuseurs de contenus entre la France, l'Italie, l'Espagne, sans oublier les pays francophones d'Afrique de l'Ouest o\u00f9 le groupe Bollor\u00e9 est tr\u00e8s actif, aventure ambitieuse qui \u00e9tait plut\u00f4t parti sur de bonnes bases, oui, tout commence, comme souvent avec un ou 2 repas et quelques bonnes bouteilles qui finissent par d\u00e9boucher sur un accord en avril 2016 Vivendi rach\u00e8te prime Yom, la filiale de TV payante de Mediaset parall\u00e8lement Mediaset pose un doigt de pied dans le capital de Vivendi qui fait la m\u00eame chose chez l'Italien mais ne craignez rien, lance Silvio Berlusconi, Vincent et moi, nous sommes les meilleurs amis du monde, les Fran\u00e7ais n'ont aucune intention de prendre le pouvoir, et pourtant, l'ambiance est tr\u00e8s rapidement d\u00e9grad\u00e9e oui les experts- comptables de Vivendi d\u00e9couvrent rapidement et avec effroi la situation financi\u00e8re d\u00e9sastreuse de premium, ils soup\u00e7onnent les Italiens de les avoir tromp\u00e9s, c'est comme d'\u00eatre invit\u00e9s dans un trois-\u00e9toiles de se retrouver ensuite chez McDonald's, on nous a promis une Ferrari, mais on nous a livr\u00e9 une Fiat Punto en juillet, Vincent Bollor\u00e9, d\u00e9nonce l'accord mais prend d\u00e9sormais pour cibles la maison- m\u00e8re, Mediaset, rien que \u00e7a, et il ach\u00e8te, brique par brique, aujourd'hui ils n'ont poss\u00e8de presque 30 pourcent au au grand dam de son ami Silvio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [89%] :\r\nIl y a un mois, une bataille, nous sommes engag\u00e9s dans une bataille, nous faisons face \u00e0 une prise de contr\u00f4le hostile, et nous allons justement r\u00e9sister \u00e0 m\u00e9diter Pecker ne pas tenir sa parole puisse se comporter ainsi, h\u00e9 bien c'est quelque chose que nous jugeons inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [92%] :\r\nMediaset d\u00e9pose plainte contre Vivendi pour avoir rompu de mani\u00e8re abusive selon elle, la cour d'avril 2016, le parquet de Milan, on lui enqu\u00eate sur de possibles manipulations de cours, le gendarme de la Bourse s'en m\u00eale, le r\u00e9gulateur des t\u00e9l\u00e9coms aussi, jusqu'\u00e0 la semaine derni\u00e8re, o\u00f9 les 2 groupes ont d\u00e9pos\u00e9 plainte l'un conte, l'autre pour diffamation alors \u00e7a c'est pour l'aspect juridique, Olivier mais le feuilleton a pris aussi une tournure politique, oui \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le ministre de l'industrie, \u00e9voque une intrusion inacceptable d'autres politiciens dans des d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s vont plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [68%] :\r\nBien modifier une grande ligne 12 il agressions agressions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [94%] :\r\nD\u00e9fendre notre industrie contre les agressions contre les Red le duel Vivendi Mediaset \u00e9clipse m\u00eame le vote de confiance accord\u00e9e au nouveau gouvernement de Paolo d'Gentiloni, bien oblig\u00e9, lui aussi, un jour, de sortir du bois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [86%] :\r\nC'\u00e9tait interdit, non sur le cette op\u00e9ration se fait selon les r\u00e8gles du march\u00e9, donc l'\u00c9tat n'est pas directement concern\u00e9 la port\u00e9e de la stabilit\u00e9 Mac mais en m\u00eame temps, le gouvernement a fait part de son appr\u00e9ciation critique concernant la forme hostiles que prend cette op\u00e9ration et les et a bien que manifeste et nous faisons preuve de vigilance au vu de la nature du secteur concern\u00e9 autour d'elle aurait du pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [95%] :\r\nCe secteur, c'est celui des m\u00e9dias et des t\u00e9l\u00e9coms oui, consid\u00e9r\u00e9 comme strat\u00e9gique, au m\u00eame titre que la s\u00e9curit\u00e9 nationale, les transports ou encore l'\u00e9nergie et dans ces secteurs, il s'agit de prot\u00e9ger les entreprises italiennes de l'app\u00e9tit des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, le fameux patriotisme \u00e9conomique, une nouvelle loi sur la concurrence pourrait d'ailleurs voir le jour ce printemps en Italie plus contraignante, elle veut forcer tout acqu\u00e9reur d'au moins 5 pourcent d'une soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e \u00e0 faire conna\u00eetre ses objectifs, ses auditions et \u00e0 le faire \u00e0 chaque nouvelle tranche de 5 pourcent mais mais \u00e7a \u00e7a ressemblerait presque \u00e0 une loi anti- Bollor\u00e9 oui, alors le gouvernement bien s\u00fbr s'en d\u00e9fend mais clairement l'offensive de Vivendi a braqu\u00e9 les projecteurs sur les int\u00e9r\u00eats de Vincent Bollor\u00e9, en Italie, Mediaset et Telecom Italia, donc, mais aussi la banque Mediobanca Mediobanca, et l'assureur Generali, un poids lourd de la branche en Europe, mais dans le viseur du fran\u00e7ais AXA, une centaine de s\u00e9nateurs italiens ont d'ailleurs demand\u00e9 au gouvernement ce qu'ils entendaient faire pour prot\u00e9ger Generali de son concurrent, il faut dire, Olivier, on se rend peut-\u00eatre pas toujours les Fran\u00e7ais sont tr\u00e8s actifs en Italie, oui, plus de 170 fusions et acquisitions ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es une progression constante depuis 2012, des Fran\u00e7ais, plus entreprenants par exemple que les Chinois, les Am\u00e9ricains, les Allemands et autres Britanniques et l'offensive de Vivendi a donn\u00e9 une touche ont -ils fran\u00e7aise \u00e0 ce r\u00e9flexe de d\u00e9fense dans la p\u00e9ninsule pour Silvio Berlusconi, le combat men\u00e9 est celui de l'italianit\u00e9 dans les entreprises italiennes, a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 un influent banquier on parle italien Monsieur et pas fran\u00e7ais, nous d\u00e9fendons l'italianit\u00e9 et nous le faisons en italien Dr\u00f4le de cheminement pour ce qui devait \u00eatre au d\u00e9part en projet d'union entre 2 soci\u00e9t\u00e9s, Vivendi et Mediaset issues de la m\u00eame culture, partageant les m\u00eames valeurs latines et cens\u00e9es ensemble concurrencer Netflix and Co et la suite \u00e9videmment au prochain \u00e9pisode, merci Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T06:44:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1585977", "internalArchiveId": "AA1703586167", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "durationSec": 1883, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8496782", "imageURL": "http://www.rts.ch/8496775.image", "alternativeTitle": ["19h30", "La police a\u00e9rienne sera disponible 24 heures sur 24 d\u00e8s 2020", "La baisse de la criminalit\u00e9 se confirme en Suisse", "Depeche mode: 36 ans au sommet du rock", "Manifestations en Russie: Isabelle Cornaz \u00e9voque Navalny", "Le fameux bancomat f\u00eate ses 50 ans", "Manifestation anti-Erdogan \u00e0 Berne: la Turquie lance une proc\u00e9dure contre le slogan \"Tuer Erdogan\"", "Baisse de la criminalit\u00e9 en Suisse: le point avec Monica Bonfanti, cheffe de la police genevoise", "En Russie, Alexei Navalny mobilise contre la corruption", "L'instant politique: l'extr\u00eame gauche refuse la r\u00e9forme de l'AVS", "Jodel, l'application qui fait le buzz sur les campus", "Le froid, cause possible de l'extinction de masse des esp\u00e8ces", "Flux migratoires: l'agence Frontex critique les ONG", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Actuellement elle est op\u00e9rationnelle de 8h \u00e0 18h. Guy Parmelin veut y rem\u00e9dier et entend investir pour cela 450 millions dans la flotte actuelle.", "La criminalit\u00e9 est en recul avec 4% de moins en 2016. Une pr\u00e9sence polici\u00e8re accrue semble montrer ses effets.", "Le groupe n\u00e9 des ann\u00e9es 80 a sorti son 14e album. Apr\u00e8s avoir encha\u00een\u00e9 les records de vente depuis 36 ans, il entame une nouvelle tourn\u00e9e mondiale.", "Invent\u00e9 dans les ann\u00e9es 60, il est devenu depuis lors une machine famili\u00e8re, mais il a exig\u00e9 beaucoup de raffinements techniques.", "Le slogan \"tuer Erdogan\" sur une banderole provoque des r\u00e9actions en s\u00e9rie. La Suisse a \u00e9galement ouvert une enqu\u00eate.", "Bien qu\u2019il ait flirt\u00e9 avec les nationalistes x\u00e9nophobes, le fait est qu'il a r\u00e9ussi une mobilisation d'ampleur peu courante en Russie.", "La r\u00e9forme a ses opposants \u00e0 droite et \u00e0 gauche. Les premiers la trouvent trop co\u00fbteuse et les seconds se sentent trahis par les socialistes.", "En vogue chez les \u00e9tudiants, elle est utilis\u00e9e pour commenter les cours et les professeurs, mais elle peut basculer dans l'injure.", "Des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 une extermination vieille de 250 millions d'ann\u00e9es.", "L\u2019agence europ\u00e9enne du contr\u00f4le des fronti\u00e8res estime que les ONG encouragent le trafic et coop\u00e8rent mal avec la police."], "variantIds": ["ece-8388177", "ece-8388175"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T00:30:12Z", "subTitles": ["19:30:01:19  19:30:17:20\r\n...\r\n\r\n19:30:17:22  19:30:20:00\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:02  19:30:22:07\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:22:09  19:30:25:00\r\n   La criminalit\u00e9 est en recul.\r\n\r\n19:30:25:02  19:30:29:18\r\n   La pr\u00e9sence polici\u00e8re accrue\r\n    semble montrer ses effets.\r\n\r\n19:30:29:20  19:30:34:23\r\nOn entendra la cheffe de la police\r\n    genevoise sur ce plateau.\r\n\r\n19:30:35:04  19:30:38:11\r\n     Le slogan \"Tuer Erdogan\"\r\n         sur la banderole\r\n\r\n19:30:38:12  19:30:43:09\r\nde la manifestation de Berne samedi\r\n provoque des r\u00e9actions en s\u00e9rie.\r\n\r\n19:30:43:11  19:30:49:20\r\n           Une proc\u00e9dure\r\n est lanc\u00e9e par la justice turque.\r\n\r\n19:30:50:01  19:31:00:07\r\n        Le bancomat \u00e9tait une\r\nnouveaut\u00e9 \u00e9tonnante \u00e0 Zurich en 1968.\r\n\r\n19:31:01:15  19:31:04:08\r\n       L'application Jodel \r\n       pla\u00eet aux \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:31:04:10  19:31:08:11\r\nIls \u00e9changent des messages anonymes:\r\n        id\u00e9al pour commenter\r\n\r\n19:31:08:12  19:31:13:23\r\n  les cours d'un professeur, mais\r\n certains d\u00e9rivent vers l'insulte.\r\n\r\n19:31:14:04  19:31:20:04\r\n      Le groupe Depeche Mode\r\n  a sorti son quatorzi\u00e8me album.\r\n\r\n19:31:22:04  19:31:28:12\r\n     Les vols par effraction\r\n ont recul\u00e9 de 13 % en une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:31:28:14  19:31:35:19\r\n          Les cambriolages\r\nsont un indicateur de la criminalit\u00e9.\r\n\r\n19:31:35:21  19:31:41:11\r\n         L'effort policier\r\n     semble porter ses fruits.\r\n\r\n19:31:41:20  19:31:44:10\r\n-La criminalit\u00e9 baisse en Suisse.\r\n\r\n19:31:44:11  19:31:51:08\r\nEn Suisse romande, les infractions\r\n   au code p\u00e9nal sont en recul.\r\n\r\n19:31:51:10  19:31:54:19\r\n  La plus importante diminution\r\n      revient \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:31:54:21  19:31:57:14\r\nViennent ensuite Gen\u00e8ve et Fribourg.\r\n\r\n19:31:57:16  19:32:01:01\r\n  Les infractions au patrimoine\r\n        reculent le plus.\r\n\r\n19:32:01:07  19:32:03:06\r\n       -On a 33 % de baisse\r\n\r\n19:32:03:08  19:32:06:11\r\n     des vols par effraction.\r\n\r\n19:32:06:12  19:32:11:14\r\n    On avait d\u00e9j\u00e0 deux baisses \r\n    cons\u00e9cutives, mais de 10 %.\r\n\r\n19:32:11:16  19:32:19:04\r\n   On a atteint nos objectifs par\r\nrapport aux infractions importantes.\r\n\r\n19:32:19:10  19:32:22:03\r\n   -Cette \u00e9volution s'explique\r\n\r\n19:32:22:05  19:32:26:18\r\npar les politiques d'action fortes\r\n et de proximit\u00e9 sur le terrain.\r\n\r\n19:32:26:20  19:32:31:12\r\n  L'op\u00e9ration vaudoise Strada,\r\n        lanc\u00e9e en 2013,\r\n\r\n19:32:31:14  19:32:35:07\r\n      ciblait directement \r\n     la criminalit\u00e9 de rue.\r\n\r\n19:32:35:11  19:32:38:04\r\n -L'id\u00e9e: harceler le petit dealer\r\n\r\n19:32:38:06  19:32:42:00\r\n       pour qu'il comprenne\r\n\r\n19:32:42:02  19:32:44:21\r\n    que la rue n'est pas \u00e0 lui.\r\n\r\n19:32:45:03  19:32:48:21\r\n-Ce professeur nuance l'influence\r\n  des politiques s\u00e9curitaires.\r\n\r\n19:32:48:23  19:32:53:05\r\n  La criminalit\u00e9 fonctionnerait\r\n     par vagues successives,\r\n\r\n19:32:53:07  19:32:56:12\r\n          influenc\u00e9es\r\n   par de multiples facteurs.\r\n\r\n19:32:56:17  19:32:58:22\r\n     -On ne peut pas contr\u00f4ler\r\n\r\n19:32:59:00  19:33:01:05\r\n tous les facteurs qui influencent\r\n\r\n19:33:01:07  19:33:03:08\r\n   la tendance \u00e0 la criminalit\u00e9.\r\n\r\n19:33:03:10  19:33:06:04\r\n   Il y a des facteurs sociaux,\r\n           \u00e9conomiques,\r\n\r\n19:33:06:06  19:33:08:20\r\nqui peuvent jouer un r\u00f4le important.\r\n\r\n19:33:08:22  19:33:13:04\r\n     Des facteurs ne sont pas\r\n   contr\u00f4l\u00e9s par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:33:13:09  19:33:17:16\r\n  -Deux points noirs cependant:\r\n\r\n19:33:17:18  19:33:21:05\r\nune augmentation des d\u00e9nonciations\r\n\r\n19:33:21:07  19:33:25:00\r\n         pour calomnie,\r\n     injure et diffamation,\r\n\r\n19:33:25:02  19:33:30:02\r\n     et la cybercriminalit\u00e9\r\nqui prend de l'ampleur en Suisse.\r\n\r\n19:33:32:15  19:33:35:23\r\n       -M.Bonfanti, bonsoir.\r\n\r\n19:33:36:01  19:33:43:07\r\n     Quel type de cambriolage\r\n          est en recul ?\r\n\r\n19:33:43:11  19:33:49:07\r\n La pr\u00e9sence polici\u00e8re, \u00e7a paye ?\r\n\r\n19:33:50:04  19:33:52:05\r\n   -Oui, quand elle est coupl\u00e9e\r\n\r\n19:33:52:10  19:33:55:17\r\n        avec une meilleure\r\n     coordination des moyens.\r\n\r\n19:33:55:21  19:33:58:10\r\nSi on veut combattre la criminalit\u00e9,\r\n\r\n19:33:58:13  19:34:02:02\r\n        il faut travailler\r\n      de mani\u00e8re plus intense\r\n\r\n19:34:02:07  19:34:07:09\r\n avec les autres polices romandes\r\n  et suisses, et avec la France.\r\n\r\n19:34:07:12  19:34:13:11\r\n           -Avec la peur\r\n     de l'attentat terroriste,\r\n\r\n19:34:15:01  19:34:19:13\r\nle fait de mettre plus de policiers,\r\n             \u00e7a joue ?\r\n\r\n19:34:19:17  19:34:22:00\r\n       -Oui, on a d\u00fb mettre\r\n        plus de policiers\r\n\r\n19:34:22:04  19:34:24:07\r\n \u00e0 cause de la menace terroriste.\r\n\r\n19:34:24:11  19:34:28:09\r\n        \u00c7a a une influence.\r\n\r\n19:34:28:12  19:34:33:02\r\n    -M\u00eame indirectement contre\r\n  d'autres types de d\u00e9linquance ?\r\n\r\n19:34:33:06  19:34:41:02\r\n    -Oui, la pr\u00e9sence polici\u00e8re\r\n   est dissuasive et pr\u00e9ventive.\r\n\r\n19:34:41:06  19:34:45:18\r\nM\u00eame en France avec l'\u00e9tat d'urgence,\r\n\r\n19:34:45:23  19:34:52:14\r\n   \u00e7a a s\u00fbrement des influences\r\n   sur la criminalit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:34:57:17  19:35:00:17\r\n   -La loi sur le renseignement,\r\n           les cam\u00e9ras,\r\n\r\n19:35:00:21  19:35:06:05\r\n       \u00e7a a le m\u00eame impact ?\r\n\r\n19:35:06:09  19:35:12:01\r\n      -Oui, certains ph\u00e9nom\u00e8nes\r\ndisparaissent, d'autres apparaissent.\r\n\r\n19:35:12:05  19:35:15:01\r\n   La police doit \u00eatre en mesure\r\n\r\n19:35:15:06  19:35:19:18\r\n          de faire face\r\n au changement de la criminalit\u00e9.\r\n\r\n19:35:19:22  19:35:25:10\r\n        -Il y a la nostalgie\r\nde la Suisse d'avant, les digicodes.\r\n\r\n19:35:25:13  19:35:35:16\r\n  -C'est bien qu'aujourd'hui les\r\ngens prot\u00e8gent mieux leur logement.\r\n\r\n19:35:35:20  19:35:41:18\r\n     -Et la cybercriminalit\u00e9 \r\n     qui revient \u00e0 la hausse.\r\n\r\n19:35:43:08  19:35:49:08\r\n    L'injure revient en force ?\r\n\r\n19:35:50:22  19:35:54:04\r\n          -Oui, \u00e7a donne\r\n    une impression d'impunit\u00e9,\r\n\r\n19:35:54:09  19:35:56:11\r\n   puisqu'il y a de l'anonymat.\r\n\r\n19:35:56:14  19:35:59:05\r\n       Il y a des plaintes\r\n   pour diffamation et calomnie\r\n\r\n19:35:59:09  19:36:02:00\r\n          qui augmentent.\r\n\r\n19:36:02:04  19:36:04:09\r\n           C'est surtout\r\n      des injures sur le Net.\r\n\r\n19:36:04:12  19:36:06:18\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:36:09:00  19:36:11:03\r\n     Le slogan \"Tuer Erdogan\",\r\n\r\n19:36:11:05  19:36:13:20\r\n     lors de la manifestation\r\n         de Berne samedi,\r\n\r\n19:36:13:22  19:36:16:01\r\nprovoque la col\u00e8re du r\u00e9gime turc.\r\n\r\n19:36:16:03  19:36:18:07\r\n     Une proc\u00e9dure est lanc\u00e9e\r\n      par la justice turque,\r\n\r\n19:36:18:09  19:36:20:08\r\net une enqu\u00eate est ouverte en Suisse.\r\n\r\n19:36:20:16  19:36:23:10\r\n -Les responsables de ce chariot\r\n      et de cette banderole\r\n\r\n19:36:23:11  19:36:26:14\r\n    appelant \u00e0 \"tuer Erdogan \r\n    avec ses propres armes\" ?\r\n\r\n19:36:26:16  19:36:31:10\r\nPas nous, disent le PS et les Verts,\r\n organisateurs de la manifestation.\r\n\r\n19:36:31:11  19:36:35:10\r\n      Ils pointent du doigt\r\n   les autonomistes de gauche.\r\n\r\n19:36:35:11  19:36:40:17\r\n    La conseill\u00e8re nationale\r\n    Laurence Fehlmann Rielle\r\n\r\n19:36:40:19  19:36:43:12\r\n  rejette toute responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:36:43:14  19:36:48:06\r\n  Pour elle, impossible de tout\r\nma\u00eetriser dans une manifestation.\r\n\r\n19:36:48:11  19:36:50:10\r\n        -Evitons d'en faire\r\n\r\n19:36:50:11  19:36:52:20\r\n        une affaire d'Etat.\r\n\r\n19:36:52:22  19:36:57:11\r\n   La manifestation a regroup\u00e9\r\n plusieurs milliers de personnes.\r\n\r\n19:36:57:12  19:37:00:00\r\n   Ca s'est pass\u00e9 dans le calme.\r\n\r\n19:37:00:02  19:37:08:11\r\nOn a fait passer des messages de paix\r\n    et de d\u00e9mocratie en Turquie.\r\n\r\n19:37:08:16  19:37:14:19\r\n-Un groupuscule d'extr\u00eame gauche\r\n  bernois soutient le message.\r\n\r\n19:37:24:07  19:37:28:16\r\n  La justice bernoise tranchera\r\n    sur les responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:37:28:18  19:37:34:22\r\n La police justifie sa d\u00e9cision de\r\nne pas avoir confisqu\u00e9 la banderole.\r\n\r\n19:37:35:04  19:37:41:03\r\n-Il y avait des personnes masqu\u00e9es.\r\n\r\n19:37:41:05  19:37:44:11\r\n   Nous ne sommes pas intervenus\r\n\r\n19:37:44:13  19:37:47:09\r\npour \u00e9viter tout risque d'escalade.\r\n\r\n19:37:47:11  19:37:53:10\r\nMais nous avons imm\u00e9diatement fait\r\ndes recherches sur cette affiche.\r\n\r\n19:37:53:15  19:37:57:20\r\n     -Le minist\u00e8re public turc\r\nveut ouvrir une enqu\u00eate \u00e0 son tour.\r\n\r\n19:37:57:22  19:38:00:02\r\n L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice\r\n\r\n19:38:00:04  19:38:04:20\r\n n'a encore re\u00e7u aucune demande\r\n     d'entraide judiciaire.\r\n\r\n19:38:05:09  19:38:09:08\r\n    -La police a\u00e9rienne suisse\r\n    a \u00e9t\u00e9 l'objet de quolibets\r\n\r\n19:38:09:10  19:38:13:01\r\n   car elle n'est op\u00e9rationnelle\r\n       que de 08h00 \u00e0 18h00.\r\n\r\n19:38:13:03  19:38:16:06\r\n    G.Parmelin veut y rem\u00e9dier\r\n       et investir 450 mios\r\n\r\n19:38:16:08  19:38:20:01\r\ndans la flotte actuelle des F/A-18.\r\n\r\n19:38:20:14  19:38:24:13\r\n       -L'alarme retentit\r\nsur la base a\u00e9rienne de Payerne.\r\n\r\n19:38:24:15  19:38:27:11\r\n       La mission d\u00e9marre,\r\n        compte \u00e0 rebours.\r\n\r\n19:38:27:13  19:38:31:12\r\n  But: s'envoler et intervenir\r\n      en moins de 15 min.\r\n\r\n19:38:31:14  19:38:34:22\r\n       La police a\u00e9rienne\r\n   devra y arriver d'ici 2020,\r\n\r\n19:38:35:00  19:38:37:09\r\n  24 h sur 24 et 7 jours sur 7.\r\n\r\n19:38:37:11  19:38:42:23\r\nPour y arriver, il faut rallonger \r\nla dur\u00e9e de vie des F/A-18 actuels.\r\n\r\n19:38:43:05  19:38:45:18\r\n -L'augmentation des heures de vol\r\n\r\n19:38:45:20  19:38:48:15\r\n       de 5'000 h \u00e0 6'000 h\r\n\r\n19:38:48:17  19:38:51:19\r\n     est une des cons\u00e9quences\r\n du refus par le peuple du Gripen.\r\n\r\n19:38:51:21  19:38:56:16\r\n On peut prolonger la dur\u00e9e de vie\r\n  de nos avions jusqu'\u00e0 fin 2030.\r\n\r\n19:38:56:21  19:39:01:04\r\n     -Prix: 450 mios de frs\r\n  pr\u00e9vus au budget cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:39:01:06  19:39:04:17\r\nDe quoi faire du neuf avec du vieux.\r\n\r\n19:39:04:23  19:39:07:00\r\n     -La moiti\u00e9 de cette somme\r\n\r\n19:39:07:02  19:39:09:04\r\n     ira dans le renforcement\r\n\r\n19:39:09:06  19:39:12:07\r\n          de la structure\r\net dans les pi\u00e8ces de remplacement.\r\n\r\n19:39:12:09  19:39:15:14\r\n       20 % serviront pour\r\n une mise \u00e0 niveau de l'armement.\r\n\r\n19:39:15:16  19:39:17:12\r\n  20 % permettront de renouveler\r\n\r\n19:39:17:14  19:39:20:17\r\n  les syst\u00e8mes de communication,\r\n       de vision nocturne.\r\n\r\n19:39:20:19  19:39:25:22\r\n Le reste de la somme sera investi \r\ndans la mise \u00e0 jour des simulateurs.\r\n\r\n19:39:26:04  19:39:31:08\r\n   -L'\u00e9tat-major porte la voix\r\n     du conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:39:31:10  19:39:35:23\r\n      au centre, Guy Parmelin,\r\n\u00e0 resserrer les rangs autour de lui.\r\n\r\n19:39:36:01  19:39:39:16\r\nLa prolongation de vie de ces avions\r\n          a un autre but.\r\n\r\n19:39:39:22  19:39:41:12\r\n       -Ca nous permet aussi\r\n\r\n19:39:41:14  19:39:44:11\r\nd'avoir plus de marge de manoeuvre\r\n\r\n19:39:44:12  19:39:49:11\r\npour pr\u00e9parer l'\u00e9valuation et l'achat\r\n    des nouveaux avions de combat\r\n\r\n19:39:49:12  19:39:52:11\r\nqui prendront le relais du F/A-18.\r\n\r\n19:39:52:17  19:39:56:11\r\n-La cure de modernisation de l'arm\u00e9e\r\n            est lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:39:56:12  19:40:02:14\r\nLe ministre devra justifier 20 mias\r\nde francs d'investissements pr\u00e9vus.\r\n\r\n19:40:03:12  19:40:06:11\r\n   -Les cinq conseillers d'Etat\r\n   valaisans ont pr\u00eat\u00e9 serment.\r\n\r\n19:40:06:12  19:40:09:20\r\n L'UDC n'a pas obtenu de majorit\u00e9\r\n pour suspendre l'assermentation\r\n\r\n19:40:09:22  19:40:12:16\r\n  en raison de fraudes pr\u00e9sum\u00e9es\r\n      dans trois localit\u00e9s.\r\n\r\n19:40:12:18  19:40:19:17\r\n           O.Freysinger\r\n  n'a pas assist\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:40:21:02  19:40:26:05\r\n En Russie, l'opposant A.Navalny a \r\n\u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 15 jours de d\u00e9tention\r\n\r\n19:40:26:07  19:40:29:17\r\n  au lendemain des manifestations\r\n        qu'il a organis\u00e9es.\r\n\r\n19:40:29:19  19:40:33:02\r\n   Il a diffus\u00e9 un tweet vengeur\r\n        depuis le tribunal:\r\n\r\n19:40:33:04  19:40:38:00\r\n\"Un jour c'est nous qui les jugerons,\r\n   et ce sera de mani\u00e8re honn\u00eate.\"\r\n\r\n19:40:38:02  19:40:42:18\r\n    Autrefois, Navalny a flirt\u00e9\r\n avec les nationalistes x\u00e9nophobes\r\n\r\n19:40:42:20  19:40:47:11\r\n          mais il a r\u00e9ussi\r\nune mobilisation d'ampleur en Russie.\r\n\r\n19:40:49:23  19:40:57:02\r\n -A.Navalny \u00e0 nouveau devant les \r\njuges, 24 h apr\u00e8s son arrestation.\r\n\r\n19:40:57:04  19:41:01:14\r\n     Le leader de l'opposition\r\nest condamn\u00e9 \u00e0 15 jours de d\u00e9tention\r\n\r\n19:41:01:16  19:41:05:11\r\n       pour avoir organis\u00e9\r\n une manifestation non autoris\u00e9e\r\n\r\n19:41:05:13  19:41:10:12\r\net pour avoir refus\u00e9 d'obtemp\u00e9rer\r\n    lors de son arrestation.\r\n\r\n19:41:10:14  19:41:14:15\r\n   Cet habitu\u00e9 des tribunaux\r\n a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 le mois dernier\r\n\r\n19:41:14:17  19:41:17:16\r\n \u00e0 5 ans de prison avec sursis.\r\n\r\n19:41:17:18  19:41:23:00\r\n     Pas de quoi intimider \r\n    l'avocat anticorruption.\r\n\r\n19:41:24:22  19:41:28:08\r\n  -Les \u00e9v\u00e9nements d'hier prouvent\r\n\r\n19:41:28:10  19:41:31:17\r\nque de nombreux Russes soutiennent\r\n\r\n19:41:31:19  19:41:36:20\r\n    le programme d'un candidat\r\n  qui lutte contre la corruption.\r\n\r\n19:41:38:02  19:41:43:00\r\n-Des partisans de Navalny arr\u00eat\u00e9s\r\npar centaines dans tout le pays.\r\n\r\n19:41:43:02  19:41:47:17\r\n      Interpellations muscl\u00e9es\r\nde participants souvent tr\u00e8s jeunes,\r\n\r\n19:41:47:19  19:41:54:23\r\n     notamment des \u00e9tudiants\r\n  qui ont rejoint l'opposition.\r\n\r\n19:41:55:05  19:42:01:12\r\n     -Les autorit\u00e9s ont peur\r\n du poids qu'on peut repr\u00e9senter.\r\n\r\n19:42:01:14  19:42:05:23\r\n-Le pays en a assez de la corruption.\r\n\r\n19:42:06:01  19:42:10:04\r\n-Je veux vivre dans un pays normal.\r\n\r\n19:42:10:06  19:42:15:04\r\n           C'est triste\r\n   que nos droits soient viol\u00e9s.\r\n\r\n19:42:15:10  19:42:21:05\r\n-Bien au-del\u00e0 de la capitale Moscou,\r\n des dizaines de milliers de Russes\r\n\r\n19:42:21:07  19:42:27:17\r\n       ont cri\u00e9 leur soif\r\n  de justice et de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:42:30:20  19:42:35:05\r\n        -I.Cornaz, bonsoir.\r\n\r\n19:42:35:07  19:42:39:09\r\n    Navalny a eu des proximit\u00e9s\r\n x\u00e9nophobes, il a \u00e9t\u00e9 controvers\u00e9.\r\n\r\n19:42:39:11  19:42:47:00\r\n Que repr\u00e9sente-t-il maintenant ?\r\n\r\n19:42:47:04  19:42:53:00\r\n   -C'est le plus charismatique\r\n          des opposants.\r\n\r\n19:42:58:09  19:43:01:10\r\nSes atouts: c'est le plus innovant\r\n\r\n19:43:01:14  19:43:06:18\r\ndans la mani\u00e8re de faire la politique\r\n        ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:43:06:22  19:43:10:03\r\n Ses vid\u00e9os ont plusieurs millions\r\n       de vues sur YouTube.\r\n\r\n19:43:10:07  19:43:14:02\r\n    C'est l'opposant num\u00e9ro un\r\n            \u00e0 Poutine.\r\n\r\n19:43:14:06  19:43:16:11\r\n   Une de ses caract\u00e9ristiques,\r\n\r\n19:43:16:15  19:43:22:19\r\n c'est de r\u00e9agir avec une \u00e9nergie\r\n    et une malice redoutable.\r\n\r\n19:43:22:23  19:43:28:02\r\n   C'est peut-\u00eatre ce qui s\u00e9duit\r\n      une partie des jeunes.\r\n\r\n19:43:28:06  19:43:31:22\r\n       Quand il est entartr\u00e9\r\n       par ses d\u00e9tracteurs,\r\n\r\n19:43:32:02  19:43:36:12\r\n   il va poster une photo de lui\r\n          dans cet \u00e9tat.\r\n\r\n19:43:36:16  19:43:40:03\r\n       Il veut se pr\u00e9senter\r\n   aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles\r\n\r\n19:43:40:07  19:43:42:16\r\n        mais il ne sait pas\r\n      s'il peut \u00eatre candidat\r\n\r\n19:43:42:20  19:43:46:23\r\n     puisqu'il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9.\r\n\r\n19:43:47:03  19:43:49:06\r\n            Il a ouvert\r\n   une dizaine de QG de campagne\r\n\r\n19:43:49:10  19:43:52:20\r\n        ces derniers temps.\r\n\r\n19:43:53:00  19:43:55:15\r\n         Certaines villes\r\n    ne s'\u00e9taient pas mobilis\u00e9es\r\n\r\n19:43:55:20  19:43:58:12\r\n         mais ont r\u00e9pondu\r\n pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l'appel.\r\n\r\n19:43:58:16  19:44:01:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:44:02:11  19:44:05:06\r\nLes ministres de l'Int\u00e9rieur de l'UE\r\n      sont r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:44:05:08  19:44:07:00\r\nS.Sommaruga y repr\u00e9sente la Suisse.\r\n\r\n19:44:07:02  19:44:08:15\r\n   Il est question des migrants.\r\n\r\n19:44:08:17  19:44:12:06\r\n  Des ONG leur viennent en aide,\r\n  mais certaines sont critiqu\u00e9es\r\n\r\n19:44:12:08  19:44:15:02\r\n      par l'Agence europ\u00e9enne\r\n    du contr\u00f4le des fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:44:15:15  19:44:17:14\r\n -Une ou deux fois par semaine,\r\n\r\n19:44:17:16  19:44:23:09\r\nl'Aquarius entre au port de Catane,\r\n        charg\u00e9 de migrants.\r\n\r\n19:44:23:11  19:44:25:10\r\n  947 personnes vont d\u00e9barquer.\r\n\r\n19:44:25:11  19:44:27:21\r\nUne petite fille est n\u00e9e \u00e0 l'aube,\r\n\r\n19:44:27:23  19:44:31:04\r\n    d\u00e9livr\u00e9e par Elisabeth, \r\n   une sage-femme am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:44:31:09  19:44:32:17\r\n       -Elle \u00e9tait \u00e9puis\u00e9e,\r\n\r\n19:44:32:19  19:44:34:18\r\n       comme les autres ici.\r\n\r\n19:44:34:20  19:44:39:05\r\n  Accoucher dans ces conditions,\r\n   il faut beaucoup de courage.\r\n\r\n19:44:39:11  19:44:41:12\r\n      -Depuis plus d'un an,\r\n\r\n19:44:41:14  19:44:45:10\r\n    l'Aquarius porte secours\r\n  aux migrants en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:44:45:11  19:44:48:17\r\n     En 2016, son \u00e9quipage \r\n    a sauv\u00e9 13'000 personnes\r\n\r\n19:44:48:19  19:44:51:22\r\nsur les 180'000 arriv\u00e9es en Italie.\r\n\r\n19:44:52:03  19:44:54:11\r\n     -Cette ann\u00e9e, les d\u00e9parts\r\n\r\n19:44:54:12  19:44:58:00\r\ndes migrants en mer n'ont pas cess\u00e9.\r\n\r\n19:44:58:02  19:45:01:05\r\n     On a fait des sauvetages\r\n       pendant tout l'hiver\r\n\r\n19:45:01:07  19:45:04:20\r\n car ces personnes continuent de \r\nconfier leur sort aux trafiquants:\r\n\r\n19:45:04:22  19:45:07:14\r\n       c'est leur seul moyen\r\n         de fuir la Libye.\r\n\r\n19:45:07:19  19:45:10:15\r\n           -La Libye\r\nreste le cauchemar des migrants.\r\n\r\n19:45:10:17  19:45:13:18\r\n   Ce jeune Guin\u00e9en t\u00e9moigne.\r\n\r\n19:45:21:08  19:45:23:12\r\n      -Le nombre de migrants\r\n\r\n19:45:23:14  19:45:25:10\r\n        d\u00e9barqu\u00e9s en Italie\r\n\r\n19:45:25:11  19:45:28:00\r\n        a augment\u00e9 de 50 %.\r\n\r\n19:45:28:02  19:45:32:02\r\nFrontex dit que la pr\u00e9sence des ONG\r\n       dans la M\u00e9diterran\u00e9e\r\n\r\n19:45:32:04  19:45:34:17\r\n   sert de pr\u00e9texte aux passeurs\r\n\r\n19:45:34:19  19:45:38:22\r\n     pour envoyer les migrants\r\n    vers les c\u00f4tes siciliennes.\r\n\r\n19:45:39:03  19:45:41:14\r\n  -Le nombre d'appels au secours\r\n\r\n19:45:41:15  19:45:43:21\r\n  venant des bateaux de migrants\r\n\r\n19:45:43:23  19:45:46:12\r\n            a diminu\u00e9.\r\n\r\n19:45:46:14  19:45:53:01\r\n  Et le nombre de migrants sauv\u00e9s\r\n par les ONG a fortement augment\u00e9.\r\n\r\n19:45:54:12  19:45:58:01\r\n      -Les bateaux des ONG\r\n  sauvent toujours les migrants\r\n\r\n19:45:58:03  19:46:01:22\r\n au m\u00eame endroit: \u00e0 12'000 miles\r\n   marins des c\u00f4tes libyennes.\r\n\r\n19:46:02:00  19:46:06:11\r\nL'Aquarius est visible \u00e0 la limite\r\ndes eaux territoriales libyennes.\r\n\r\n19:46:06:12  19:46:10:09\r\n  Cette pr\u00e9sence \u00e0 cet endroit\r\n  est connue des trafiquants.\r\n\r\n19:46:10:13  19:46:13:02\r\n-Il n'y a aucun lien entre le nombre\r\n\r\n19:46:13:04  19:46:14:19\r\n      de bateaux mis \u00e0 l'eau\r\n\r\n19:46:14:21  19:46:16:17\r\n    depuis les c\u00f4tes libyennes\r\n\r\n19:46:16:19  19:46:20:05\r\n    et le nombre de vaisseaux \r\n   au large des c\u00f4tes libyennes\r\n\r\n19:46:20:07  19:46:22:23\r\n          qui proc\u00e8dent\r\n   \u00e0 des op\u00e9rations de secours.\r\n\r\n19:46:23:05  19:46:26:18\r\n  -Leur pr\u00e9sence en mer permet\r\n de diminuer le nombre de morts\r\n\r\n19:46:26:20  19:46:30:03\r\n    qui se comptent pourtant\r\n      encore par milliers.\r\n\r\n19:46:30:12  19:46:33:19\r\n-Le bancomat a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 en 1960.\r\n\r\n19:46:33:21  19:46:38:00\r\n      Il a exig\u00e9 de nombreux\r\n     raffinements techniques.\r\n\r\n19:46:38:02  19:46:43:07\r\n  Le premier distributeur suisse,\r\n     c'\u00e9tait en 1968 \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:46:45:01  19:46:50:19\r\n      -D\u00e9sormais, le bancomat\r\nest plus qu'un simple distributeur.\r\n\r\n19:46:51:01  19:46:53:19\r\n -Je pourrais rentrer \u00e0 la maison\r\n\r\n19:46:53:21  19:46:56:03\r\n pour pr\u00e9parer un retrait d'argent\r\n\r\n19:46:56:05  19:46:59:12\r\n        sur mon t\u00e9l\u00e9phone\r\n  et envoyer le code \u00e0 ma fille.\r\n\r\n19:46:59:14  19:47:04:13\r\nElle pr\u00e9sentera ce code \u00e0 la machine\r\n     qui lui donnera l'argent.\r\n\r\n19:47:04:19  19:47:08:02\r\n-On est loin des premiers syst\u00e8mes.\r\n\r\n19:47:08:04  19:47:12:14\r\nIl y a 50 ans, une carte \u00e0 trous\r\n en papier et un num\u00e9ro secret:\r\n\r\n19:47:12:16  19:47:18:02\r\n         cela suffisait\r\n  pour retirer quelque billets.\r\n\r\n19:47:18:04  19:47:24:08\r\n En 1970, chez nous on recensait\r\n quelques dizaines de bancomats.\r\n\r\n19:47:24:13  19:47:27:04\r\n     -C'est facile \u00e0 utiliser.\r\n\r\n19:47:27:06  19:47:31:18\r\nIl suffit de suivre les instructions.\r\n\r\n19:47:32:00  19:47:37:00\r\n          -Aujourd'hui,\r\n   il y a 7'000 distributeurs.\r\n\r\n19:47:37:02  19:47:44:04\r\n   La fin de l'argent public,\r\n   ce n'est pas pour demain.\r\n\r\n19:47:47:17  19:47:53:03\r\n   -On \u00e9crivait des m\u00e9chancet\u00e9s \r\n  sur les profs sur les pupitres.\r\n\r\n19:47:53:05  19:47:57:12\r\nDes applications internet permettent\r\n     cela \u00e0 une autre \u00e9chelle.\r\n\r\n19:47:57:14  19:48:00:08\r\nJodel \u00e9change des messages anonymes.\r\n\r\n19:48:00:10  19:48:04:10\r\n    L'application est en vogue\r\n    pour commenter les cours,\r\n\r\n19:48:04:11  19:48:09:14\r\n          mais elle peut\r\n      basculer dans l'injure.\r\n\r\n19:48:13:08  19:48:18:14\r\n-\"Attendre que la maison soit vide\r\n     pour sortir de son lit.\"\r\n\r\n19:48:18:16  19:48:22:20\r\n \"Dogme de l'\u00e9tudiant: le premier\r\n  cours est toujours trop t\u00f4t.\"\r\n\r\n19:48:23:01  19:48:26:18\r\n   -Des messages qui racontent\r\nla vie quotidienne des \u00e9tudiants:\r\n\r\n19:48:26:20  19:48:31:16\r\n        c'est le principe\r\n     de l'application Jodel,\r\n\r\n19:48:31:18  19:48:36:13\r\n\u00e0 t\u00e9l\u00e9charger sur son smartphone.\r\n\r\n19:48:36:15  19:48:40:18\r\n  C'est ouvert \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n19:48:40:20  19:48:45:05\r\nLes messages sont post\u00e9s anonymement\r\net lisibles dans un rayon de 10 km.\r\n\r\n19:48:45:07  19:48:48:02\r\n   Ca cartonne sur les campus.\r\n\r\n19:48:48:07  19:48:52:02\r\n-Je ne parle qu'\u00e0 des universitaires.\r\n\r\n19:48:52:04  19:48:54:22\r\n On fait partie d'une communaut\u00e9.\r\n\r\n19:48:55:00  19:48:58:19\r\n Mais j'ignore qui sont ces gens.\r\n\r\n19:48:58:21  19:49:01:17\r\n J'ai plus de libert\u00e9 pour parler,\r\n       je ne suis pas jug\u00e9e.\r\n\r\n19:49:04:12  19:49:08:11\r\n-Jodel a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par une start-up\r\n        berlinoise en 2014.\r\n\r\n19:49:08:13  19:49:12:20\r\n   Jodel donne aux \u00e9tudiants\r\nl'illusion d'\u00eatre dans un cocon.\r\n\r\n19:49:12:22  19:49:15:07\r\n Mais parfois, \u00e7a va trop loin.\r\n\r\n19:49:15:09  19:49:17:15\r\n           L'anonymat\r\n   lib\u00e8re aussi les insultes.\r\n\r\n19:49:17:17  19:49:20:12\r\nLes cibles peuvent se reconna\u00eetre:\r\n\r\n19:49:20:14  19:49:24:16\r\n           c'est le cas\r\nde cette professeure en sociologie.\r\n\r\n19:49:24:22  19:49:28:21\r\n  -C'\u00e9taient des propos salaces,\r\n\r\n19:49:28:23  19:49:32:07\r\n       salaces et sexistes.\r\n\r\n19:49:33:00  19:49:35:11\r\n     -Depuis, elle se m\u00e9fie.\r\n\r\n19:49:39:14  19:49:42:11\r\n            -Ils savent\r\n    que je me branche sur Jodel\r\n\r\n19:49:42:12  19:49:47:05\r\n          pour \u00eatre s\u00fbre\r\nque ce qui se dit reste acceptable.\r\n\r\n19:49:47:10  19:49:52:01\r\n-L'Universit\u00e9 de Lausanne a lanc\u00e9\r\nune campagne de sensibilisation.\r\n\r\n19:49:56:00  19:49:59:16\r\n-Les \u00e9tudiants ont compris que Jodel\r\n\r\n19:49:59:18  19:50:05:21\r\n \u00e9tait public, et cela les a fait\r\n\r\n19:50:05:23  19:50:10:07\r\nr\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'utilisation de Jodel.\r\n\r\n19:50:10:11  19:50:16:01\r\n   -Ce sociologue appelle \u00e0 une\r\nprise de conscience des \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:50:16:07  19:50:20:18\r\n     -On peut \u00eatre d\u00e9couvert.\r\n\r\n19:50:20:20  19:50:23:22\r\n   Ce qu'on dit nous identifie.\r\n\r\n19:50:24:00  19:50:27:09\r\n  En cas de probl\u00e8mes importants,\r\n\r\n19:50:27:11  19:50:33:07\r\n    y a des moyens de retrouver\r\n       l'origine du message.\r\n\r\n19:50:34:01  19:50:38:06\r\n     -Le d\u00e9rapage \u00e0 Lausanne\r\n n'est pas le premier en Suisse.\r\n\r\n19:50:38:08  19:50:41:15\r\n      L'application avait\r\n d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 momentan\u00e9ment bloqu\u00e9e\r\n\r\n19:50:41:17  19:50:45:05\r\n          \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n   \u00e0 la demande de la police.\r\n\r\n19:50:46:10  19:50:50:18\r\n   -Des chercheurs ont d\u00e9couvert\r\n21 types d'empreintes de dinosaures\r\n\r\n19:50:50:20  19:50:54:22\r\n   dans des roches australiennes\r\n   datant de 140 mios d'ann\u00e9es,\r\n\r\n19:50:55:00  19:51:03:23\r\n   dans la r\u00e9gion de Waldamany,\r\n    en Australie occidentale.\r\n\r\n19:51:04:01  19:51:07:11\r\n   C'est une d\u00e9couverte unique.\r\n\r\n19:51:08:16  19:51:12:11\r\n        Comment les esp\u00e8ces\r\n disparaissent-elles de la Terre ?\r\n\r\n19:51:12:12  19:51:17:21\r\n  Des chercheurs de l'Universit\u00e9\r\n   de Gen\u00e8ve se sont int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n19:51:17:23  19:51:22:11\r\n        \u00e0 une extermination\r\n   vieille de 250 mios d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:51:25:13  19:51:29:07\r\n         -Ca s'est pass\u00e9\r\n    il y a 250 mios d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:51:29:09  19:51:33:08\r\n    Une extinction de masse,\r\n sans doute la plus importante:\r\n\r\n19:51:33:10  19:51:37:00\r\n    95 % des esp\u00e8ces marines\r\n    disparaissent d'un coup.\r\n\r\n19:51:37:02  19:51:39:22\r\n       Les scientifiques \r\n      ont longtemps \u00e9voqu\u00e9\r\n\r\n19:51:40:00  19:51:44:19\r\n  un r\u00e9chauffement climatique\r\ncaus\u00e9 par l'activit\u00e9 volcanique.\r\n\r\n19:51:44:21  19:51:47:10\r\n  Cette hypoth\u00e8se est contest\u00e9e\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:53:11\r\n  par une \u00e9quipe de chercheurs\r\n   de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:51:55:09  19:51:58:10\r\n-Voici notre laboratoire de chimie.\r\n\r\n19:51:58:11  19:52:01:00\r\n   C'est la salle o\u00f9 on pr\u00e9pare\r\n\r\n19:52:01:02  19:52:04:06\r\n   les min\u00e9raux pour l'analyse.\r\n\r\n19:52:04:11  19:52:09:11\r\n -Les scientifiques ont pr\u00e9lev\u00e9 de\r\nfines couches volcaniques en Chine.\r\n\r\n19:52:09:13  19:52:12:16\r\n La composition des \u00e9chantillons\r\n\r\n19:52:12:18  19:52:17:00\r\n      est pass\u00e9e au crible\r\ndans ces spectrom\u00e8tres de masse.\r\n\r\n19:52:17:06  19:52:22:04\r\n   -On analyse la concentration\r\n     de l'uranium et de plomb\r\n\r\n19:52:22:06  19:52:24:10\r\n       pour calculer l'\u00e2ge.\r\n\r\n19:52:24:14  19:52:28:03\r\n     -Une datation pr\u00e9cise,\r\n   toutes proportions gard\u00e9es.\r\n\r\n19:52:28:08  19:52:33:02\r\n -On travaille sur des processus qui\r\nont eu lieu il y a 250 mios d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:52:33:04  19:52:35:20\r\n  La meilleure pr\u00e9cision obtenue,\r\n         c'est 30'000 ans.\r\n\r\n19:52:35:22  19:52:38:11\r\n     C'est extr\u00eamement pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:52:38:16  19:52:41:06\r\n         -Cette datation\r\n      a permis d'identifier\r\n\r\n19:52:41:08  19:52:45:05\r\nun abaissement du niveau de la mer\r\n    il y a 250 mios d'ann\u00e9es,\r\n\r\n19:52:45:07  19:52:47:23\r\n lors de l'extinction de masse.\r\n\r\n19:52:48:01  19:52:52:01\r\n        Or, l'eau doit geler\r\npour que le niveau de la mer baisse.\r\n\r\n19:52:52:03  19:52:57:11\r\nCette p\u00e9riode de glaciation serait\r\naussi due \u00e0 l'activit\u00e9 volcanique.\r\n\r\n19:52:57:13  19:53:01:00\r\n Un nuage de dioxyde de souffre\r\n      \u00e9mis par les volcans\r\n\r\n19:53:01:02  19:53:06:00\r\naurait bloqu\u00e9 les rayons du soleil,\r\n faisant chuter les temp\u00e9ratures.\r\n\r\n19:53:06:06  19:53:09:13\r\n       -C'est l'interaction\r\n\r\n19:53:09:15  19:53:12:19\r\n entre des processus g\u00e9ologiques,\r\n\r\n19:53:12:21  19:53:16:21\r\n      la r\u00e9ponse climatique \r\n     et la r\u00e9ponse de la vie.\r\n\r\n19:53:16:23  19:53:21:00\r\n        On veut comprendre\r\n comment le syst\u00e8me Terre marche.\r\n\r\n19:53:21:06  19:53:24:14\r\n       -Percer le secret\r\n    des extinctions de masse\r\n\r\n19:53:24:16  19:53:29:18\r\n   en lien avec les changements\r\nclimatiques: un sujet tr\u00e8s actuel.\r\n\r\n19:53:30:22  19:53:35:00\r\n           -On reparle\r\n   de la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:53:35:02  19:53:37:13\r\nElle a aussi ses opposants \u00e0 gauche,\r\n\r\n19:53:37:15  19:53:40:11\r\n          qui se sentent\r\n    trahis par les socialistes.\r\n\r\n19:53:40:13  19:53:43:08\r\n        Des syndicalistes\r\n      sont partis au combat.\r\n\r\n19:53:43:10  19:53:45:19\r\n      A.Rebetez les a suivis.\r\n\r\n19:53:46:08  19:53:50:19\r\n-La r\u00e9forme de l'AVS: une victoire\r\n  de la gauche contre la droite.\r\n\r\n19:53:50:21  19:53:56:00\r\n A l'extr\u00eame gauche, certains vont\r\ncombattre la r\u00e9forme en r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:53:56:02  19:54:02:10\r\nNous allons suivre des syndicalistes\r\n      qui lancent la r\u00e9volte.\r\n\r\n19:54:02:14  19:54:07:16\r\n -Voici deux secr\u00e9taires du SSP\r\n       venus de Romandie,\r\n\r\n19:54:07:18  19:54:12:21\r\n  scandalis\u00e9s par \"le compromis\r\n    de palais du Parlement\".\r\n\r\n19:54:13:02  19:54:17:16\r\n -Beaucoup de femmes de 50-55 ans\r\n\r\n19:54:17:18  19:54:19:09\r\n         se font licencier\r\n\r\n19:54:19:11  19:54:22:08\r\n        car trop vieilles\r\n    pour le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:54:22:10  19:54:25:07\r\n         Et le compromis:\r\n  travailler une ann\u00e9e de plus !\r\n\r\n19:54:25:11  19:54:29:14\r\n   -Vous avez des chances devant\r\n le congr\u00e8s de l'Union syndicale ?\r\n\r\n19:54:29:20  19:54:33:00\r\n  -Non, impossible de l'emporter.\r\n\r\n19:54:33:05  19:54:36:10\r\n-Ils vont combattre avec d'autres.\r\n\r\n19:54:36:14  19:54:39:12\r\n   -Vous avez gard\u00e9 des places ?\r\n\r\n19:54:39:19  19:54:43:08\r\n    -A l'assembl\u00e9e de l'USS,\r\n\r\n19:54:43:10  19:54:46:05\r\n      face \u00e0 des dirigeants\r\n  qui soutiennent le compromis,\r\n\r\n19:54:46:07  19:54:48:08\r\n    ils vont d\u00e9fendre le NON.\r\n\r\n19:54:48:12  19:54:50:17\r\n       -Vous avez organis\u00e9 \r\n      vos prises de parole ?\r\n\r\n19:54:50:19  19:54:52:03\r\n          -Ouais, ouais.\r\n\r\n19:54:52:09  19:54:55:13\r\n           -Objectif:\r\n  prendre d'assaut la tribune.\r\n\r\n19:54:55:18  19:54:58:11\r\n  -Des ouvri\u00e8res, des caissi\u00e8res\r\n\r\n19:54:58:13  19:55:03:00\r\n   devront trimer un an de plus\r\n pour le bien-\u00eatre de leur patron\r\n\r\n19:55:03:03  19:55:07:12\r\n        sans rien gagner !\r\n\r\n19:55:07:18  19:55:12:19\r\n        -Notre base gronde.\r\n\r\n19:55:13:01  19:55:18:20\r\n-L'\u00e9galit\u00e9 homme-femme \u00e0 la retraite\r\n    met tout le monde \u00e0 64 ans !\r\n\r\n19:55:19:02  19:55:23:05\r\n   -Battons-nous pour dire NON !\r\n\r\n19:55:23:11  19:55:27:14\r\n           -A l'\u00e9tage,\r\n  des syndicalistes al\u00e9maniques\r\n\r\n19:55:27:16  19:55:30:14\r\nattendent des coll\u00e8gues romandes.\r\n\r\n19:55:30:20  19:55:34:17\r\n    -Elles sont plus radicales,\r\n      se d\u00e9cident plus vite.\r\n\r\n19:55:34:19  19:55:37:14\r\n            J'aime \u00e7a.\r\n\r\n19:55:37:16  19:55:41:12\r\n           Elles rient\r\n\r\n19:55:41:19  19:55:45:10\r\n       -Elles sont venues\r\n     pour une manif surprise\r\n\r\n19:55:45:11  19:55:49:15\r\n pour soutenir leurs camarades.\r\n\r\n19:55:49:21  19:55:55:21\r\n   -Cette r\u00e9forme ne se fera pas\r\n      sur le dos des femmes !\r\n\r\n19:55:56:02  19:56:01:18\r\n-Au vote, ils perdent: les syndicats\r\n      soutiendront la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:56:02:00  19:56:05:22\r\n         -Je pensais pas\r\n  que ce serait pas aussi serr\u00e9.\r\n\r\n19:56:06:00  19:56:09:14\r\n           -C'est serr\u00e9.\r\n\r\n19:56:09:20  19:56:12:11\r\n   -Les secr\u00e9taires syndicaux\r\n\r\n19:56:12:12  19:56:16:07\r\n        ne sont pas s\u00fbrs\r\nde pouvoir s'exprimer d\u00e9sormais.\r\n\r\n19:56:16:11  19:56:18:23\r\n   -Ce sera n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 l'interne.\r\n\r\n19:56:19:01  19:56:22:20\r\n       J'ignore quelle sera\r\n      ma marge de manoeuvre.\r\n\r\n19:56:23:01  19:56:29:11\r\n  -Pour lancer le r\u00e9f\u00e9rendum, \r\n  d'autres prennent le relais.\r\n\r\n19:56:29:13  19:56:36:03\r\nLe comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire est cr\u00e9\u00e9,\r\n la gauche combattra la gauche.\r\n\r\n19:56:36:08  19:56:40:03\r\n   -Des membres ont d\u00e9missionn\u00e9\r\n des syndicats pour cette raison.\r\n\r\n19:56:40:05  19:56:42:22\r\n        Il faut se battre !\r\n\r\n19:56:43:00  19:56:46:02\r\n           Je suis d\u00e9\u00e7ue\r\n     de devoir mener le combat\r\n\r\n19:56:46:04  19:56:48:22\r\ncontre les instances des syndicats.\r\n\r\n19:56:49:00  19:56:53:17\r\n             Voil\u00e0...\r\n  Je peux pas le dire autrement.\r\n\r\n19:56:53:23  19:56:59:05\r\n       -La semaine pass\u00e9e, \r\n       le journal L'Express\r\n\r\n19:56:59:07  19:57:02:12\r\n        a fait un graphique\r\n    du positionnement politique\r\n\r\n19:57:02:14  19:57:05:13\r\n       de d\u00e9put\u00e9s influents\r\n   dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:57:05:15  19:57:08:15\r\n        Xavier Challandes,\r\n   candidat UDC au gouvernement,\r\n\r\n19:57:08:17  19:57:12:18\r\n       est au centre-gauche,\r\n        loin de son parti !\r\n\r\n19:57:12:20  19:57:18:11\r\n  L'Union D\u00e9mocratique du Centre,\r\n   c'est pas un parti du centre.\r\n\r\n19:57:52:00  19:57:56:00\r\n      Boycotter une c\u00e9r\u00e9monie\r\n\r\n19:57:56:04  19:57:59:15\r\n        o\u00f9 les anciens \u00e9lus\r\n   c\u00e8dent la place aux nouveaux,\r\n\r\n19:57:59:19  19:58:04:14\r\n c'est un m\u00e9pris des institutions.\r\n\r\n19:58:04:18  19:58:09:08\r\n   C'est petit, c'est choquant.\r\n\r\n19:58:10:14  19:58:14:04\r\n     -Le groupe Depeche Mode\r\n  a sorti son quatorzi\u00e8me album.\r\n\r\n19:58:14:06  19:58:20:20\r\n  Il entame une tourn\u00e9e mondiale.\r\n\r\n19:58:24:06  19:58:27:22\r\n-Vendredi dernier, \u00e0 Baselworld,\r\n   le trio culte Depeche Mode\r\n\r\n19:58:28:00  19:58:30:16\r\n      paradait sur le stand\r\n    d'un horloger de la place\r\n\r\n19:58:30:18  19:58:32:19\r\n  pour une conf\u00e9rence de presse\r\n\r\n19:58:32:21  19:58:36:08\r\n    apr\u00e8s un concert r\u00e9serv\u00e9\r\n  \u00e0 quelques centaines de VIP.\r\n\r\n19:58:36:10  19:58:41:11\r\n         Le groupe anglais\r\nse serait-il embourgeois\u00e9 ? Pas s\u00fbr.\r\n\r\n19:58:41:13  19:58:44:03\r\n Il sort une breloque \u00e0 son nom\r\n\r\n19:58:44:05  19:58:48:21\r\npour les bienfaits d'une ONG qui \r\noeuvre \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable.\r\n\r\n19:58:48:23  19:58:51:10\r\n Un engagement vieux de six ans\r\n\r\n19:58:51:12  19:58:54:14\r\n         pour un groupe\r\nattentif au monde qui l'entoure,\r\n\r\n19:58:54:16  19:58:58:07\r\n     jusque dans les textes\r\n      de son nouvel album.\r\n\r\n19:58:58:12  19:59:02:04\r\n-C'est une p\u00e9riode un peu confuse.\r\n\r\n19:59:02:06  19:59:05:13\r\n   Je me suis dit qu'il fallait\r\n\r\n19:59:05:15  19:59:07:15\r\n       s'en faire le reflet,\r\n\r\n19:59:07:17  19:59:11:17\r\n    que je ne pouvais pas faire\r\n     comme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n19:59:11:22  19:59:18:04\r\n    -Le temps de l'insouciance\r\net des \u00e9moisnew wavesemble loin,\r\n\r\n19:59:18:06  19:59:24:02\r\n  il y a un peu plus de 35 ans.\r\n\r\n19:59:24:04  19:59:27:02\r\n           A l'\u00e9poque,\r\n   Martin Gore et ses acolytes\r\n\r\n19:59:27:04  19:59:30:01\r\n         sont surnomm\u00e9s\r\n    \"les gar\u00e7ons coiffeurs\":\r\n\r\n19:59:30:03  19:59:33:18\r\nr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 leur mode capillaire\r\n      et \u00e0 leur l\u00e9g\u00e8ret\u00e9.\r\n\r\n19:59:33:23  19:59:37:03\r\n  -Nous \u00e9tions tr\u00e8s tr\u00e8s jeunes !\r\n\r\n19:59:37:08  19:59:41:15\r\n       -Les ann\u00e9es passant,\r\nDepeche Mode obscurcit son univers\r\n\r\n19:59:41:17  19:59:49:11\r\net aligne les refrains mythiques\r\n   rythmant les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:59:49:13  19:59:58:06\r\n   Par la suite, les ann\u00e9es 1990\r\nles imposent en ic\u00f4nes mondialis\u00e9es.\r\n\r\n19:59:58:08  20:00:02:01\r\n   Un statut qu'ils conservent\r\n      dans les ann\u00e9es 2000,\r\n\r\n20:00:02:03  20:00:06:21\r\nentre millions de disques vendus\r\n    et tourn\u00e9es \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n20:00:08:22  20:00:11:08\r\n       -Entre deux projets,\r\n\r\n20:00:11:10  20:00:13:16\r\n   on ne se voit presque jamais,\r\n\r\n20:00:13:18  20:00:16:12\r\n   on ne se t\u00e9l\u00e9phone m\u00eame pas,\r\n\r\n20:00:16:14  20:00:21:04\r\ncar quand on travaille sur un projet,\r\n  on vit ensemble pendant deux ans.\r\n\r\n20:00:21:06  20:00:23:06\r\n  C'est peut-\u00eatre \u00e7a, le secret:\r\n\r\n20:00:23:08  20:00:27:05\r\n         rester \u00e9loign\u00e9s\r\n    quand on ne travaille pas.\r\n\r\n20:00:27:11  20:00:32:14\r\n-Ce nouvel album est de bonne tenue.\r\n\r\n20:00:32:16  20:00:37:16\r\n  Il augure une tourn\u00e9e de plus\r\nde 60 dates en Europe et aux USA.\r\n\r\n20:00:40:15  20:00:43:11\r\n            -Ce chiffre\r\n    marque l'actualit\u00e9 du jour.\r\n\r\n20:00:43:13  20:00:48:12\r\n      Les vols par effraction\r\n   ont fortement recul\u00e9: - 13 %.\r\n\r\n20:00:48:14  20:00:54:00\r\nUn effort de la pr\u00e9sence polici\u00e8re\r\n    semble porter ses fruits.\r\n\r\n20:00:58:03  20:01:04:18\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n         suivie de \"TTC\".\r\n\r\n20:01:04:20  20:01:08:11\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:08:15  20:01:14:23\r\nSous-titrage SWISS TXT:O.Schopfer,\r\n     J.Cloux, J.Robert-Charrue,\r\n    C.Mohnhaupt, R.Katiyunguruza\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030432\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:02) [83%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:20) [94%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce 27 mars la criminalit\u00e9 est en recul de 4 pourcent de moins en 2016, une pr\u00e9sence polici\u00e8re accrue semble montrer ses effets, on entendra la chef de la police genevoise Monica Bonfanti est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, le slogan tuez Erdogan sur la banderole de la manifestation de Berne samedi provoque des r\u00e9actions en s\u00e9rie, une enqu\u00eate est ouverte en Suisse, une proc\u00e9dure est lanc\u00e9e aussi par la justice turque, les autorit\u00e9s d'Ankara sont furieuses, c'est devenu un objet du quotidien Le bancomat \u00e9tait une nouveaut\u00e9 \u00e9tonnante \u00e0 Z\u00fcrich en 1968 des images t\u00e9moignent de l'extraordinaire acc\u00e9l\u00e9ration technique l'application yodel pla\u00eet aux \u00e9tudiants, ils \u00e9changent des messages anonymes dans un p\u00e9rim\u00e8tre d\u00e9termin\u00e9, cet id\u00e9al pour commenter les cours, les professeurs mais certains d\u00e9rives dans l'injure et puis l'\u00e9ternel retour de D\u00e9p\u00eache Mode, le groupe a sorti son 14\u00e8me album 36 ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:22 > 0:03:39) [92%] : \r\nVoyons d'abord ce chiffre qui marque l'actualit\u00e9 du jour, les vols par effraction, ont recul\u00e9 fortement en une ann\u00e9e, moins 13 pourcent les cambriolages sont un indicateur de la criminalit\u00e9 qui, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, recul, un effort de pr\u00e9sence polici\u00e8re semble porter ses fruits, fleurs, Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:40 > 0:03:59) [95%] : \r\nLa criminalit\u00e9 baisse en Suisse et elle baisse partout en Suisse romande, les infractions au code p\u00e9nal sont en recul dans tous les cantons avec moins 14 pourcent Neuch\u00e2tel d\u00e9tient la palme de la plus importante diminution viennent ensuite, Gen\u00e8ve et Fribourg et ce sont les infractions au Patrimoine qui recule le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:59 > 0:04:19) [85%] : \r\nSurtout celle de la baisse des vols par effraction, donc l\u00e0 on a 33 pourcent de baisse, on avait d\u00e9j\u00e0 de baisses mais alors bien inf\u00e9rieure \u00e0 celle lors de 10 pour 100, 4 \u00e0 5 pourcent l\u00e0 c'est c'est c'est du majeur, donc on a atteint nos objectifs par rapport aux infractions qui ont le plus d'impact finalement dans dans la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:19 > 0:04:35) [93%] : \r\nAlors comment expliquer cette \u00e9volution des politiques d'action forte de proximit\u00e9 sur le terrain sont notamment mis en avant par les gouvernements, \u00e0 l'image du canton de Vaud et de son op\u00e9ration coup de poing Strada, lanc\u00e9 en 2013 et qui ciblent directement la criminalit\u00e9 de rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:35 > 0:04:44) [87%] : \r\nIl dit c'est de harceler harceler le petit dealer harceler le petit vendeur pour qu'ils se rendent bien compte que la rue ne lui appartient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:44 > 0:04:54) [87%] : \r\nCette influence des politiques s\u00e9curitaires, ce professeur la nuance pourtant la criminalit\u00e9 fonctionnerait par vagues successives, mais ces vagues, ce sont de multiples facteurs qui les influences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:54 > 0:05:13) [86%] : \r\nOn ne peut pas contr\u00f4ler tous les facteurs qui qui vend \u00e0 influencer la tendance \u00e0 la f\u00e9minit\u00e9, il y a des facteurs vont \u00e9conomique macro- Marco \u00e9conomique qui peut jouer un r\u00f4le tr\u00e8s important, il y a tous des facteurs qui ne sont pas toujours dans les contr\u00f4les de l'autorit\u00e9 nationale au intenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:13 > 0:05:31) [93%] : \r\nDans ce contexte de baisse g\u00e9n\u00e9rale de la criminalit\u00e9, 2 points noirs cependant une augmentation des d\u00e9nonciations pour calomnies injures et diffamations probablement au d\u00e9veloppement des r\u00e9seaux sociaux et la cybercriminalit\u00e9 qui continue \u00e0 prendre de l'ampleur en Suisse si les Russes semble aujourd'hui plus sur les \u00e9crans le sont bien moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:32 > 0:05:39) [80%] : \r\nMonica bonne forme bonsoir, bonsoir, on entendait le concernant, canton nouveau \u00e0 Gen\u00e8ve aussi, la pr\u00e9sence polici\u00e8re, visiblement \u00e7a peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:39 > 0:05:59) [93%] : \r\nOui, bien \u00e9videmment, la pr\u00e9sence polici\u00e8re, en fait, qui est aussi coupl\u00e9 avec une meilleure coordination de tous les moyens, et pas seulement les moyens, je ne vois aujourd'hui quand on veut combattre la criminalit\u00e9, on doit travailler de fa\u00e7on beaucoup plus intensive avec les autres polices romandes avec les autres polices suisses est \u00e9galement bien s\u00fbr avec la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:59 > 0:06:07) [93%] : \r\nVous me disiez le contexte, la peur de l'attentat terroriste le fait qu'on mette beaucoup plus de policiers, m\u00eame chez vous, les f\u00eates de Gen\u00e8ve, par exemple, \u00e7a joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:07 > 0:06:21) [92%] : \r\nEffectivement, donc on a vu que, en 2015 et 2016, nous offrons du ma\u00eetre, plus de pr\u00e9sence polici\u00e8re sur certaines manifestations ceci \u00e0 cause de la menace terroriste, et on a bien vu que \u00e7a a aussi une influence sur le niveau de criminalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:21 > 0:06:25) [83%] : \r\nDonc, m\u00eame indirectement conter cambriolages compte d'autres types de d\u00e9linquance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:25 > 0:06:40) [93%] : \r\nOui, \u00e9videmment, la pr\u00e9sence polici\u00e8re, elle est avant tout pr\u00e9ventive dissuasive, r\u00e9pressive et j'irais m\u00eame plus loin, donc ce qui se passe maintenant en France avec l'\u00e9tat d'urgence, qui dure depuis un certain temps, \u00e7a s\u00fbrement aussi des influences sur la criminalit\u00e9 telle qu'elle est recens\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:40 > 0:06:54) [90%] : \r\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement encore une soci\u00e9t\u00e9 qui a peut-\u00eatre tendance \u00e0 \u00eatre plus polici\u00e8re qu'avant, bons et mauvais c\u00f4t\u00e9s, chacun, chacun jugera loi sur le renseignement, les cam\u00e9ras, etc, pr\u00e9sence polici\u00e8re tout \u00e7a va un peu dans le m\u00eame sens, \u00e7a, ce genre d'impact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:55 > 0:07:10) [94%] : \r\nBien s\u00fbr, nous avons en face de nous, aussi des ph\u00e9nom\u00e8nes criminels qui disparaissent, d'autres qui apparaissent une criminalit\u00e9 qui se transforme, et nous devons nous police, \u00eatre en mesure de faire face \u00e0 ces changements de la criminalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:10 > 0:07:20) [84%] : \r\nAlors b\u00e9mol quand m\u00eame, d'abord il y a la grande nostalgie d'une Suisse d'avant, avant, hein, quand il y avait pas des digicodes aux portes qui avait des entr\u00e9es d'immeubles normal etc, \u00e7a on le reverra pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:20 > 0:07:28) [92%] : \r\nJe ne sais pas si on reverra \u00e7a mais je pense que c'est bien qu'aujourd'hui les personnes prot\u00e8gent mieux leurs logements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:28 > 0:07:40) [94%] : \r\nEt puis la cybercriminalit\u00e9 qui revient \u00e0 la hausse, on voit ces chiffres-l\u00e0, en g\u00e9n\u00e9ral, la criminalit\u00e9 d'Internet, l'injure, on en reparlera d'ailleurs plus tard dans ce journal, l'injure qui revient en force, notamment par le biais du Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:40 > 0:08:00) [91%] : \r\nOui, \u00e9videmment, \u00e7a donne \u00e9galement une une impression d'impunit\u00e9 puisqu'il y a en semblant d'anonymat l\u00e0- derri\u00e8re, et donc l\u00e0, effectivement, on voit des plaintes pour diffamation pour calomnie qui augmentent et beaucoup de ces plaintes, elles sont dus en fait \u00e0 des injures qui sont \u00e9chang\u00e9es sur le Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:00 > 0:08:17) [90%] : \r\nMonica bonne, merci, merci \u00e0 vous, le slogan tuez Erdogan inscrit sur l'abandon de la manifestation de Berne samedi provoque une s\u00e9rie de r\u00e9actions le r\u00e9gime Erdogan est furieux, une proc\u00e9dure est lanc\u00e9e par la justice turque et une enqu\u00eate est ouverte en Suisse Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:17 > 0:08:49) [94%] : \r\nQui sont les responsables de ce petit chariot et de cette d\u00e9sormais fameuse banderole appelant \u00e0 tuer Erdogan avec ses propres armes pas nous disent le PS et les Verts, co- organisateur de la manifestation de samedi il condamne le slogan et pointe le doigt vers des autonomistes de gauche qui aurait infiltr\u00e9 le mouvement pr\u00e9sente sur place, la conseill\u00e8re nationale Laurence Fehlmann Rielle rejette toute responsabilit\u00e9 pour elle, il serait impossible de tout ma\u00eetriser, dans une manifestation de ce type, comme un mouvement terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:49 > 0:09:09) [96%] : \r\nIl faut \u00e9viter d'en faire une affaire d'\u00c9tat, je pense qu'il faut ressortir de cette affaire, une manifestation a regroup\u00e9 plusieurs milliers de personnes que \u00e7a s'est pass\u00e9 dans le calme, et qu'on a pu faire passer des messages de paix et de restauration de la d\u00e9mocratie en Turquie et c'est tout le contraire qui se passe chez Monsieur Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:09 > 0:09:37) [91%] : \r\nSi l'on ne conna\u00eet pas les auteurs du message controvers\u00e9 sur internet, un groupuscule d'extr\u00eame gauche bernois affirme que nous soutenons cette banderole et son message et justifie contre un dictateur comme Erdogan toutes les formes de combat sont l\u00e9gitimes, la justice bernoise tranchera les responsabilit\u00e9s de chacun, la police elle justifie sa d\u00e9cision de ne pas avoir confisqu\u00e9 la banderole rep\u00e9r\u00e9 bien avant la Place f\u00e9d\u00e9rale bilan ramen\u00e9 et qui sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:37 > 0:09:51) [94%] : \r\nNous avons rep\u00e9r\u00e9 plusieurs personnes masqu\u00e9es dans ce cort\u00e8ge, en analysant la situation, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de ne pas intervenir pour \u00e9viter tout risque d'escalade, mais nous avons imm\u00e9diatement commenc\u00e9 les investigations sur cette affiche, comme nous l'avons d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:51 > 0:10:04) [89%] : \r\n30 Scolene trouve que nombre d'un smiley, ce que je peux alors que le minist\u00e8re public turc annonce aujourd'hui vouloir ouvrir une enqu\u00eate \u00e0 son tour, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice affirme n'avoir re\u00e7u \u00e0 ce stade, aucune demande d'entraide judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:05 > 0:10:18) [92%] : \r\nLa police a\u00e9riennes suisses limit\u00e9e aux heures de bureau 8 heures \u00e0 18 heures a \u00e9t\u00e9 l'objet de quolibets Guy Parmelin veut y rem\u00e9dier, il entend investir 450 millions dans la flotte actuelle des FA- 18 Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:20 > 0:10:24) [100%] : \r\nL'alarme retentit sur la base a\u00e9rienne de Payerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:24 > 0:10:41) [91%] : \r\nLa mission d\u00e9marre compte-\u00e0-rebours objectif s'envoler intervenir en moins de 15 minutes aujourd'hui, c'est un exercice, mais la police a\u00e9rienne devrait y arriver d'ici 2020 24 heures sur 24 et 7 jours sur 7, seule condition : il faut investir dans le FA/18 actuel pour rallonger leur dur\u00e9e de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:41 > 0:10:55) [96%] : \r\nL'augmentation des heures de vol de 5000 \u00e0 6000 heures de vol, c'est une des cons\u00e9quences du refus par le peuple Crippen nous avions peut voler jusqu'en 2025 et on peut les prolonger ainsi dans une dur\u00e9e de vie jusqu'\u00e0 fin 2030.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:55 > 0:11:02) [97%] : \r\nPrix de cette nouvelle jeunesse 450 millions de francs pr\u00e9vus au budget cette ann\u00e9e, de quoi faire du 9 avec du vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:03 > 0:11:25) [93%] : \r\nElf Total que la moiti\u00e9 de cette somme ira dans le renforcement de la structure et dans les pi\u00e8ces de remplacement 20 pourcent serviront pour une mise \u00e0 niveau de l'armement, 20 autres pourcent permettront de renouveler les syst\u00e8mes de communication d'envois de donn\u00e9es de vision nocturne, tout cela devrait \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 dans l'appareil, le reste de la somme sera investie dans la mise \u00e0 jour des simulateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:25 > 0:11:37) [90%] : \r\nSans dissonance, ce matin, l'\u00c9tat-Major porte la voix du conseiller f\u00e9d\u00e9ral au Centre Guy Parmelin \u00e0 resserrer les rangs autour de lui, il ne perd pas non plus de vue son objectif final derri\u00e8re la prolongation de vie de ses avions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:37 > 0:11:52) [95%] : \r\nSoit jusqu'en 2000, \u00e7a nous permet aussi d'avoir un peu plus de marge de manoeuvre pour pr\u00e9parer l'\u00e9valuation et l'achat des nouveaux avions de combat qui doivent et devront prendre le relais du FA- 18.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:52 > 0:12:01) [94%] : \r\nLa cure de modernisation de l'arm\u00e9e a lanc\u00e9 mais le ministre a du pain sur la planche, il devra d\u00e9fendre et justifier 20 milliards de francs d'investissements pr\u00e9vus ces 4 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:02 > 0:12:19) [95%] : \r\nLes cinq, conseiller d'\u00c9tat valaisan ont pr\u00eat\u00e9 serment, l'UDC n'a pas obtenu une majorit\u00e9 au Grand Conseil pour suspendre l'assermentation en raison de fraudes pr\u00e9sum\u00e9es dans 3 localit\u00e9s Oskar Freysinger qui a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 se faire r\u00e9\u00e9lire, mais qui est en poste jusqu'au mois prochain, n'a pas assist\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:21 > 0:12:48) [92%] : \r\nEn Russie, l'opposant Alexe\u00ef Navalny a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 15 jours de d\u00e9tention ou Londres manifestation qui l'a organis\u00e9e, il a diffus\u00e9 un tweet vengeur depuis le tribunal un jour viendra, dit-il, ou c'est nous qui les jugeront en ajoutant cette fois ce sera de mani\u00e8re honn\u00eate Navalny a derri\u00e8re lui un parcours controvers\u00e9, il a nagu\u00e8re flirter avec les nationalistes, x\u00e9nophobes, mais le fait est qu'il a r\u00e9ussi une mobilisation d'ampleur peu commune, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:50 > 0:13:22) [95%] : \r\nAlexe\u00ef Navalny \u00e0 nouveau devant les juges, 24 heures \u00e0 peine apr\u00e8s son arrestation, il \u00e9coute la sentence du tribunal, le leader de l'opposition est condamn\u00e9e \u00e0 15 jours de d\u00e9tention pour avoir organis\u00e9 une manifestation non autoris\u00e9e et pour avoir refus\u00e9 d'obtemp\u00e9rer lors de son interpellation hier au centre de Moscou une condamnation de plus pour cet habitu\u00e9 des tribunaux condamn\u00e9 le mois dernier \u00e0 5 ans de prison avec sursis, pas de quoi intimider l'avocat anti- corruption d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 d\u00e9fier Vladimir Poutine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:22 > 0:13:36) [82%] : \r\nLors des prochaines \u00e9lections, bref il est assign\u00e9 gorge sauf Church Nice aboutir les \u00e9v\u00e9nements d'hier prouve qu'il y a de tr\u00e8s nombreux \u00e9lecteurs en Russie, pr\u00eat \u00e0 soutenir le programme d'un candidat qui lutte contre la corruption, c'\u00e9tait pas \u00eatre c'est pas les beaux scores aux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:36 > 0:13:53) [92%] : \r\nC'est des partisans de Navalny arr\u00eat\u00e9s par centaines \u00e0 Moscou et dans tout le pays, interpellation muscl\u00e9e de participants, souvent tr\u00e8s jeunes, parmi les manifestants embarqu\u00e9s dans les fourgons de nombreux \u00e9tudiants, coll\u00e9giens qui ont rejoint en masse les rangs de l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:13:53 > 0:13:54) [92%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:55 > 0:14:06) [87%] : \r\nMieux que Sami Baya, je pense que les autorit\u00e9s ont peur de nous, peur du poids que nous couvrons repr\u00e9senter d\u00e9sormais Casadesus, moi je le pays entier en a assez de la corruption, surtout \u00e0 une telle \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:06 > 0:14:16) [91%] : \r\nC'est pourquoi je je veux vivre dans un pays normal quand nos droits sont viol\u00e9s, c'est triste et malsain, un mouvement de contestation suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:16 > 0:14:28) [97%] : \r\nBien au-del\u00e0 de la capitale de Saint-Petersbourg \u00e0 Vladivostok, en passant par les grandes villes de Sib\u00e9rie, des dizaines de milliers de Russes ou crier leur soif de justice et de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:30 > 0:14:40) [89%] : \r\nIsabelle qu'on a, vous \u00eates \u00e0 Moscou Navalny n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le parfait d\u00e9mocrate telle qu'on le r\u00eave en Occident, proximit\u00e9 avec des milieux nationalistes x\u00e9nophobes aujourd'hui qu'est ce qu'il repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:42 > 0:15:52) [91%] : \r\nAlors, c'est clairement le plus charismatiques des opposants en Russie et il a rapidement gommer d'ailleurs le caract\u00e8re nationaliste de certains de ses discours, quels sont ses atouts, ben je crois que c'est peut-\u00eatre celui qui a le plus innover dans la mani\u00e8re de faire de la politique ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il s'est fait conna\u00eetre en tant que blogueur anticorruption et d'ailleurs, ces vid\u00e9os sur ce sujet, recueille plusieurs millions de vues sur YouTube un fait unique dans dans l'opposition, alors c'est clairement l'opposant num\u00e9ro un au pr\u00e9sident Poutine en ce sens, c'est bien les autorit\u00e9s lui mettent constamment des b\u00e2tons dans les roues mais une de ses caract\u00e9ristiques, c'est de r\u00e9agir avec une \u00e9nergie redoutable avec malice aussi avec humour : c'est peut-\u00eatre ce qui s\u00e9duit une partie des jeunes par exemple, lorsqu'il se fait entarter et par certains de ce tracteur et ben il va juste apr\u00e8s, tout sourire, poster une vid\u00e9o de lui entartre et sur les sur les r\u00e9seaux sociaux, il veut d\u00e9fier on l'entendait le pr\u00e9sident Poutine lors des prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en 2018, mais il ne sait m\u00eame pas s'il pourra \u00eatre en candidat puisqu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau condamn\u00e9 \u00e0 une peine avec sursis mais \u00e7a ne l'emp\u00eache pas de faire d\u00e9j\u00e0 campagne ces derni\u00e8res semaines, il a d'ailleurs ouvert une dizaine de QG de campagne, dans plusieurs villes de province et d'ailleurs on entendait aussi certaines villes qui ne s'\u00e9taient pas mobilis\u00e9s jusqu'ici ont r\u00e9pondu qui ont r\u00e9pondu pour la premi\u00e8re fois, pr\u00e9sentes \u00e0 l'appel de l'opposant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:52 > 0:15:54) [90%] : \r\nIsabelle, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:54 > 0:16:12) [91%] : \r\nLe ministre de l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne sont r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, Simonetta Sommaruga, il repr\u00e9sente la Suisse, il est question des migrants, ceux notamment qui arrive des c\u00f4tes de Libye dans les circonstances p\u00e9rilleuses des ONG leur viennent en aide, mais certaines sont par l'agence europ\u00e9enne du contr\u00f4le des fronti\u00e8res, reportage Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:14 > 0:16:28) [88%] : \r\nUne ou 2 fois par semaine l'Aquarius entre au port de Catalogne charg\u00e9 de migrants entass\u00e9s sur les ponts de 946 personnes s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9barquer ou plut\u00f4t 947 car une petite fille est n\u00e9e \u00e0 l'aube, d\u00e9livr\u00e9 par \u00c9lisabeth, une sage-femme am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:28 > 0:16:38) [92%] : \r\nChez AXA, elle \u00e9tait \u00e9puis\u00e9e, comme tous les autres ici mais affronter un accouchement dans ces conditions, il faut vraiment beaucoup de courage, elle a dit \u00e0 nous faire confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:38 > 0:16:51) [94%] : \r\nL'Aquarius fait partie des bateaux, des organisations humanitaires qui depuis plus d'un an portent secours aux migrants en M\u00e9diterran\u00e9e en 2016 son \u00e9quipage a sauv\u00e9 13000 personnes sur les 180000 arriv\u00e9es en Italie Lisbonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:51 > 0:17:06) [85%] : \r\nDans sans lendemain ils ferment cette ann\u00e9e les d\u00e9parts de migrants en mer ne se sont jamais arr\u00eat\u00e9 quoi s'appelle n'a continu\u00e9 \u00e0 travailler, \u00e0 faire des sauvetages pendant tout l'hiver, car ces personnes continuent de se mettre dans les mains des trafiquants, ils savent qu'actuellement, pour eux, c'est le seul moyen de fuir la Libye o\u00f9 je dirais la la Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:07 > 0:17:11) [94%] : \r\nCar la Libye reste le cauchemar des migrants, comme en t\u00e9moigne ce jeune Guin\u00e9en de 17 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:12 > 0:17:20) [60%] : \r\nDu les sans m\u00e9chant et vont avec, faire passer par le fait, qui travaillent l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:21 > 0:17:37) [95%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, le nombre de migrants d\u00e9barqu\u00e9s en Italie a augment\u00e9 de pr\u00e8s de 50 pourcent de quoi faire dire \u00e0 Frontex que la pr\u00e9sence des ONG dans la M\u00e9diterran\u00e9e, sert de pr\u00e9texte aux passeurs pour envoyer les migrants vers les c\u00f4tes siciliennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:37 > 0:17:53) [85%] : \r\nD'un of cran au stade que nous avons remarqu\u00e9 que le nombre d'appels au secours venant des bateaux de migrants \u00e0 la centrale op\u00e9ratif de sauvetage en mer \u00e0 Rome a diminu\u00e9 et, paradoxe, le nombre de migrants sauv\u00e9s par les ONG a lui fortement augment\u00e9, serait-ce Hazem Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:53 > 0:18:08) [93%] : \r\nCar les bateaux des ONG sauve toujours les migrants au m\u00eame endroit \u00e0 12 milles marins des c\u00f4tes libyennes sur les cartes maritimes l'Aquarius est fr\u00e9quemment visible \u00e0 la limite des eaux territoriales libyennes pour Frontex cette pr\u00e9sence \u00e0 cet endroit, h\u00e9 bien connue des trafiquants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:09 > 0:18:20) [97%] : \r\nIl n'y a aucun lien entre le nombre de bateaux qui sont mis \u00e0 l'eau depuis les c\u00f4tes libyennes et le nombre de vaisseaux au large des c\u00f4tes libyennes qui proc\u00e8dent \u00e0 des op\u00e9rations de secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:21 > 0:18:28) [97%] : \r\nPour les organisations humanitaires leur pr\u00e9sence en mer permet seulement de diminuer le nombre de morts qui se comptent pourtant encore par milliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:29 > 0:18:42) [87%] : \r\nLe bancomat c'est une invention des ann\u00e9es 60, il est devenu depuis lors une machine famili\u00e8re, mais il a exig\u00e9 beaucoup de raffinement technique le 1er distributeur suisse datent d'un demi- si\u00e8cle, c'\u00e9tait en 68 \u00e0 Z\u00fcrich Christophe si on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:43 > 0:18:44) [82%] : \r\nElle a fait acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:44 > 0:19:46) [91%] : \r\nFinalement, c'est la toute derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de bancomat et c'est d\u00e9sormais plus qu'un simple distributeur d\u00e9monstration quand il \u00e9tait etc je pourrais rentrer \u00e0 la maison pour pr\u00e9parer un retrait d'argent liquide sur mon t\u00e9l\u00e9phone, envoyez le code \u00e0 ma fille, elle pourra pr\u00e9senter ce code devant un distributeur, la machine est capable de l'analyser et de lui donner l'argent on est bien loin des tout premiers syst\u00e8mes, il y a 50 ans, une simple carte \u00e0 trous en papier et un num\u00e9ro secret, c'\u00e9tait tout ce qu'il fallait pour retirer quelques billets frais en dehors des heures d'ouverture, une petite r\u00e9volution dans les ann\u00e9es 70 chez nous on recens\u00e9 quelques dizaines de bancomat qui faisaient le bonheur des clients le s\u00e9rail, c'est tr\u00e8s facile d'utilisation, tout est expliqu\u00e9, il suffit de suivre les instructions, il faut simplement press\u00e9 le bon bouton au fil des ans l'offre s'est \u00e9largie jusqu'\u00e0 7000 distributeurs aujourd'hui et m\u00eame si la tendance est aux services bancaires en ligne au paiement par smartphone, de l'avis d'experts, la fin de l'argent public, \u00e7a n'est pas pour demain Le bancomat il n'a pas fini de cracher ses billets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:48 > 0:20:10) [90%] : \r\nOn se rappelle tous les m\u00e9chancet\u00e9s \u00e9crites sur les profs grav\u00e9 sur les pupitres ou la porte des toilettes, des applications Internet permet de \u00e7a a une toute autre \u00e9chelle yodel \u00e9changent des messages anonymes dans un p\u00e9rim\u00e8tre donn\u00e9 l'application est tr\u00e8s en vogue chez les \u00e9tudiants, pour commenter les cours et les professeurs, elle peut \u00e9videmment basculer dans l'injure le grand format et sign\u00e9 Yves Bussard et cimeti\u00e8res gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:11 > 0:20:22) [87%] : \r\nAttendre qu'\u00e0 la maison \u00e7a vite pour sortir tranquille de son lit et avoir la paix, y aurait-il une fille qui voudrait qu'on se bouscule en se croisant dogme de l'\u00e9tudiant, le 1er toujours trop t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:22 > 0:20:47) [91%] : \r\nDes messages bon enfant qui raconte un peu la vie quotidienne des \u00e9tudiants, c'est le principe de l'application yodel que Marine, comme beaucoup d'autres universitaires \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger sur son smartphone, un jeu d'enfant ni photos ni formulaire d'inscription \u00e0 remplir, c'est ouvert \u00e0 tout le monde, sp\u00e9cificit\u00e9, les messages sont post\u00e9s anonymement et lisible uniquement dans un rayon de 10 kilom\u00e8tres, \u00e7a cartonne, surtout sur les campus, comme ici \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:47 > 0:21:03) [83%] : \r\nMoi je parle finalement tu as 2 des universitaires peu la magie d'yodel gauche nage impression de faire partie vraiment d'une communaut\u00e9, mais je sais m\u00eame pas si son s\u00e9jour, j'ai plus de libert\u00e9 pour parler, j'ai pas l'impression que je vais forc\u00e9ment sur qui je mais quand c'est pas difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:03 > 0:21:23) [94%] : \r\nYodel a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par une Start-Up berlinoise en 2014 et sa force, c'est de donner aux \u00e9tudiants l'illusion d'\u00eatre dans un cocon, un sentiment qui leur donne des ailes et parfois \u00e7a va trop loin, l'anonymat lib\u00e8re aussi les insultes et les cibles peuvent se reconna\u00eetre, c'est le cas de cette professeur en sociologie des commentaires insultants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s \u00e0 son sujet pendant ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:23 > 0:21:47) [87%] : \r\nPour c'\u00e9tait des propos sans grande gravit\u00e9, qui \u00e9tait un peu \u00e7a, l\u00e0, \u00e7a \u00e7a la sexiste, on va dire, voil\u00e0, et depuis, elle les a \u00e0 l'oeil, bah ils savent qu'\u00e0 chaque s\u00e9ance de cours je me branche sur yodel pour, pour \u00eatre s\u00fbr que ce qui se dit reste dans l'ordre de de l'acceptable dans un contexte universitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:47 > 0:21:56) [97%] : \r\nL'Universit\u00e9 de Lausanne a r\u00e9agi en lan\u00e7ant une campagne de sensibilisation \u00e0 coups d'affiches mais aussi sur les r\u00e9seaux sociaux et dans les salles de cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:56 > 0:22:10) [92%] : \r\nTout \u00e7a a conduit les \u00e9tudiants non seulement \u00e0 se rendre compte du fait que yodel \u00e9tait disons public mais en plus de \u00e7a, \u00e7a les a fait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'utilisation du yodel, et c'est l'objectif que nous avions pour provoquer une esp\u00e8ce d'autor\u00e9gulation, on va dire de la communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:10 > 0:22:16) [93%] : \r\nLe sociologue Olivier Glassey appelle lui \u00e0 une prise de conscience des \u00e9tudiants, ils ne jouissent que d'une pseudo- libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:16 > 0:22:33) [89%] : \r\nC'est pas parce qu'on est sous une couverture num\u00e9rique, on ne peut pas \u00eatre d\u00e9couvert leur soit parce que ce que l'on dit nous identifie mais soit aussi parce que si il y a vraiment des probl\u00e8mes importants, il y a des moyens de de retrouver par des formes de tra\u00e7abilit\u00e9, j'allais dire le l'origine, l'appareil d'eau sa viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:33 > 0:22:45) [96%] : \r\nEt de fait, le d\u00e9rapage \u00e0 Lausanne, n'est pas le 1er en Suisse l'application avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 momentan\u00e9ment bloqu\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel par les concepteurs de yodel \u00e0 la demande de la police qui avait re\u00e7u de nombreuses plaintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:47 > 0:23:07) [93%] : \r\nLes chercheurs ont d\u00e9couvert 21 types d'empreintes de dinosaures dans les roches australiennes datant de pr\u00e8s de 140 millions d'ann\u00e9es, les sp\u00e9cialistes ont examin\u00e9 des milliers d'empreintes sur 25 kilom\u00e8tres de cette r\u00e9gion en Australie occidentale ce jury sac par ce Jurassic Park australien pardon repr\u00e9sente une d\u00e9couverte sans pr\u00e9c\u00e9dent dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:09 > 0:23:23) [93%] : \r\nDes g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e9coliers ont planch\u00e9 sur l'\u00e9nigme de la disparition des dinosaures et d'autres esp\u00e8ces, des chercheurs d'universit\u00e9s de Gen\u00e8ve se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 une extermination vieille de 250 millions d'ann\u00e9es Jean-Fran\u00e7ois vous gars Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:23 > 0:23:24) [100%] : \r\nJe suis dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:25 > 0:23:54) [94%] : \r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 il y a 250 millions d'ann\u00e9es une extinction de masse sans doute la plus importante de l'histoire 95 pourcent des esp\u00e8ces marines disparaissent d'un coup, pendant longtemps, les scientifiques ont privil\u00e9gi\u00e9 l'hypoth\u00e8se d'un r\u00e9chauffement climatique caus\u00e9 par l'activit\u00e9 volcanique, mais cette hypoth\u00e8se est aujourd'hui contest\u00e9e par l'\u00e9quipe du Bernois Urs salet\u00e9 gu\u00e8re, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, des chercheurs qui font parler la roche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:55 > 0:24:03) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est notre laboratoire de chimie, \u00e7a c'est une salle blanche c'est l\u00e0- dedans ou en pr\u00e9pare voulez les min\u00e9raux on pour l'analyste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:04 > 0:24:09) [92%] : \r\nLes scientifiques ont pr\u00e9lev\u00e9 de fines couches volcanique en Chine, les \u00e9chantillons sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:09 > 0:24:16) [91%] : \r\nEnsuite mise en solution et leur composition est pass\u00e9e au crible dans ses machines des spectrom\u00e8tres de masse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:16 > 0:24:23) [86%] : \r\nOn analyse la la concentration de l'uranium et la concentration du plomb et en plus on peut calculer la \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:23 > 0:24:26) [95%] : \r\nUne datation pr\u00e9cise, toutes proportions gard\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:26 > 0:24:34) [95%] : \r\nOn travaille sur des processus qui avait lieu il y a 250 millions d'ann\u00e9es et la meilleure pr\u00e9cision qu'on peut obtenir ces 30000 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:35 > 0:24:37) [96%] : \r\nC'est pr\u00e9cis, \u00e7a c'est extr\u00eamement pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:38 > 0:25:04) [93%] : \r\nCette datation a permis d'identifier un abaissement du niveau de la mer il y a 250 millions d'ann\u00e9es au moment de l'extinction de masse, or pour que le niveau de la mer baisse, il faut que l'eau g\u00e8le cette p\u00e9riode de glaciation serait elle aussi d\u00fbe \u00e0 l'activit\u00e9 volcanique en fait les volcans aurait \u00e9mis un nuage de dioxyde de soufre qui aurait pu bloquer les rayons du soleil, provoquant une chute des temp\u00e9ratures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:06 > 0:25:20) [86%] : \r\nJe pense, c'est quelque chose importante, parce que l\u00e0, l'interaction entre des processus g\u00e9ologiques et la r\u00e9ponse climatique et la r\u00e9ponse de la vie je pense comprendre comment le syst\u00e8me Terre marche c'est, pour nous, c'est vrai, c'est le grand d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:21 > 0:25:29) [97%] : \r\nPercer le secret des extinctions de masse en lien avec les changements climatiques, un sujet d'\u00e9tude \u00e0 la fois passionnant et tr\u00e8s actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:31 > 0:25:45) [90%] : \r\nOn reparle de la r\u00e9forme des retraites et l\u00e0 ses opposants \u00e0 Droite qui la trouvent trop co\u00fbteuses, elle a aussi ses opposants \u00e0 gauche, ils se sentent trahis par les socialistes, des syndicalistes sont partis au combat Alain Rebetez les a suivis, c'est l'instant politique du lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:46 > 0:26:02) [95%] : \r\nAu Parlement, la r\u00e9forme de l'AVS a \u00e9t\u00e9 une victoire de la gauche contre la droite, mais \u00e0 l'extr\u00eame gauche, certains refusent cette r\u00e9forme et vont la combattre en r\u00e9f\u00e9rendum alors je vous propose de suivre un petit groupe de syndicalistes qui aujourd'hui lance la r\u00e9volte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:02 > 0:26:10) [86%] : \r\nVoici 2 secr\u00e9taires centraux du SSP venu de Suisse romande scandalis\u00e9 par ce qu'ils appellent le compromis de palais du parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:10 > 0:26:22) [89%] : \r\nVous savez, nous, on rencontre beaucoup de femmes qui, \u00e0 50 55 ans se font licencier, on leur dit qu'elles sont tr\u00e8s bien sur le march\u00e9 de l'emploi et puis donc on voit l\u00e0 ont compromis c'est travailler une ann\u00e9e de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:22 > 0:26:27) [95%] : \r\nVous allez parler maintenant devant ce congr\u00e8s de l'Union syndicale, vous avez des chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:30 > 0:26:36) [92%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre impossible de l'emporter, et pourtant, avec quelques autres, ils sont d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 mener le combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:36 > 0:26:37) [77%] : \r\nPeut-\u00eatre que vous avez gard\u00e9 des places.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:38 > 0:26:45) [91%] : \r\nEt donc \u00e0 l'assembl\u00e9e de l'USS face \u00e0 des dirigeants qui soutiennent le compromis, ils vont d\u00e9fendent le nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:46 > 0:26:48) [84%] : \r\nVous avez organis\u00e9, vos prises de parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:51 > 0:26:54) [94%] : \r\nEt l'objectif est de prendre d'assaut la tribune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:55 > 0:27:22) [88%] : \r\nDes fonds des caissi\u00e8re \u00e0 la Migros des secr\u00e9taires devront trimer une ann\u00e9e plus uniquement pour le bien- \u00eatre de leurs patrons sont gagn\u00e9s strictement rien, vous n'avez plus notre base est en col\u00e8re et elle grogne est grande l'\u00e9galit\u00e9 pour l'\u00e2ge de la retraite, hommes et femmes, mais tout le monde \u00e0 64 ans, et je vous recommande, disons, de se battre jusqu'au bout pour dire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:23 > 0:27:32) [79%] : \r\nPendant ce temps \u00e0 l'\u00e9tage, un groupe de syndicalistes al\u00e9maniques attente des coll\u00e8gues romande c'est c'est une rente, elles sont toujours, a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:32 > 0:27:38) [92%] : \r\nCar se d\u00e9cident plus vite, parfois au d\u00e9triment de la diplomatie, mais j'aime \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:41 > 0:27:48) [92%] : \r\nElles sont venus pour une manif surprise au nez et \u00e0 la barbe des dirigeants syndicaux et pour soutenir leurs camarades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:56 > 0:28:03) [90%] : \r\nAu vote pourtant il perd \u00e0 une large majorit\u00e9 les syndicats soutiendront la r\u00e9forme d\u00e9ception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:09 > 0:28:15) [95%] : \r\nEt \u00e0 partir de ce moment comme secr\u00e9taires syndicaux, il n'est pas s\u00fbr qu'ils pourront continuer \u00e0 s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:15 > 0:28:22) [85%] : \r\nOn verra, il sera n\u00e9gocier en interne pour l'instant, je n'en sais rien encore le sait pas ce qu'elle sera ma marge de manoeuvre verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:22 > 0:28:36) [89%] : \r\nDonc l'apr\u00e8s- midi m\u00eame, pour lancer le r\u00e9f\u00e9rendum, d'autres prennent le relais, on ne sait pas, mais c'est l'alors le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, \u00e9crit la gauche combattra la gauche car elle estime qu'elle a trahis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:36 > 0:28:48) [94%] : \r\nIl y a des membres qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9missionn\u00e9 des syndicats pour cette raison et \u00e7a, \u00e7a nous donne de la l\u00e9gitimit\u00e9 de nous dire : il faut se battre pour moi je suis je suis je suis d\u00e9\u00e7u, moi je suis d\u00e9\u00e7u, de devoir mener le combat contre les instances nationales des syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:51 > 0:28:52) [91%] : \r\nJe ne sais pas, je peux vous le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:54 > 0:29:17) [90%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel est en pleine campagne \u00e9lectorale et la semaine pass\u00e9e le journal L'Express affaire graphique du positionnement politique d'une vingtaine de d\u00e9put\u00e9s influents et on d\u00e9couvre que Xavier Challandes, un des candidats UDC au gouvernement en r\u00e9alit\u00e9 au centre gauche, \u00e0 des ann\u00e9es- lumi\u00e8re de son parti, faudrait petite lui expliquer que Union d\u00e9mocratique du Centre, c'est pas en partie du Centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:18 > 0:30:05) [88%] : \r\nOskar Freysinger ce matin n'a pas jug\u00e9 bon d'assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'assermentation du nouveau Conseil d'\u00c9tat valaisan, on ne l'a donc pas vu comme ses ex- coll\u00e8gues serrer la main de leurs successeurs, il font qu'il lui a fallu 4 jours pour remercier sur YouTube, ceux qui avaient vot\u00e9 pour lui, on peut le comprendre vu le choc d'une non- r\u00e9\u00e9lection qu'il refuse depuis une semaine, de rencontrer la presse, c'est son droit, \u00e7a fait un peu adolescent contrari\u00e9, enferm\u00e9 dans sa chambre pu\u00e9ril mais pas si grave en revanche boycotter une c\u00e9r\u00e9monie o\u00f9 les anciens \u00e9lus c\u00e8de symboliquement la place au nouveau \u00e7a, ce qui le m\u00e9pris des institutions et pour un homme qui a \u00e9t\u00e9 4 ans au pouvoir, ce n'est pas seulement petit peut-\u00eatre m\u00eame choquant la semaine prochaine, d\u00e9bat cantonal Vaudois, on se retrouve dans 15 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:07 > 0:30:20) [95%] : \r\nJe vous le disais en titre, c'est l'\u00e9ternel retour de D\u00e9p\u00eache Mode, le groupe n\u00e9 des ann\u00e9es 80 a sorti son 14\u00e8me album apr\u00e8s avoir encha\u00een\u00e9 les records de vente depuis 36 ans, il entame une nouvelle tourn\u00e9e mondiale Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:21 > 0:31:11) [91%] : \r\nUn souffle rock'n'roll dans les trav\u00e9es de Baselworld vendredi dernier, le trio culte D\u00e9p\u00eache Mode paradaient sur le stand un horloger de la place pour une conf\u00e9rence de presse, \u00e9v\u00e9nement au lendemain d'un concert r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 quelques centaines de VIP, le groupe anglais qui demande o\u00f9 est pass\u00e9e la r\u00e9volution sur son dernier disque, se serait-il embourgeois\u00e9, pas s\u00fbr, car s'il sort une breloque \u00e0 son nom, c'est pour les bienfaits d'une cause humanitaire d'une ONG qui oeuvre pour l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable, un engagement vieux de 6 ans d\u00e9j\u00e0, pour un groupe d\u00e9sormais attentif au monde qui l'entoure, jusque dans les textes de son nouvel album le 14\u00e8me voit ou 2 c'est une b\u00e2tisse, le monde a connu de meilleurs moments, c'est une p\u00e9riode un peu confuse au moment d'\u00e9crire de nouvelles chansons, je me suis dit qu'il fallait sans faire le reflet que cela aurait \u00e9t\u00e9 criminel de faire comme si de rien n'\u00e9tait, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:13 > 0:31:45) [92%] : \r\nQu'il semble loin le temps de l'insouciance et des premiers \u00e9mois New Wave, il y a un peu plus de 35 ans \u00e0 l'\u00e9poque, Martin Gore et ses acolytes sont surnomm\u00e9s les gar\u00e7ons coiffeurs r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 leur mode capillaire et \u00e0 leur l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 vaut vraiment est face \u00e0 un au d\u00e9but, nous \u00e9tions tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, les ann\u00e9es passant, D\u00e9p\u00eache Mode affine son Style obscurci son univers et aligne les refrains mythiques rythmant les ann\u00e9es 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:49 > 0:31:53) [88%] : \r\nPar la suite, les ann\u00e9es 90 les imp\u00f4ts en ic\u00f4ne mondialis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:58 > 0:32:03) [91%] : \r\nUn statut qu'il conserve dans les ann\u00e9es 2000 entre millions de disques vendus et tourn\u00e9e \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:08 > 0:32:26) [89%] : \r\nExprime 3 Tch\u00e8ques oui Horton Dolce entre 2 projets, on ne se voit presque jamais on ne se t\u00e9l\u00e9phone m\u00eame pas, parce que quand on travaille sur un projet, on vit ensemble pendant un an ou 2 ans, c'est peut-\u00eatre \u00e7a le secret rest\u00e9 \u00e9loign\u00e9 dans les uns des autres cantons de travail travailler nord Bouak\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:29 > 0:32:38) [94%] : \r\nEt si ce nouvel album ne tient pas lieu de r\u00e9volution, il est de bonne tenue et augure une tourn\u00e9e de plus de 60 date \u00e0 travers l'Europe puis les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:40 > 0:33:07) [89%] : \r\nPour rappel, ce chiffre qui marque l'actualit\u00e9 du jour, les vols par effraction recul\u00e9 fortement en une seule ann\u00e9e, moins 13 pourcent les cambriolages sont un indicateur de la criminalit\u00e9 qui, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, recul, un effort de pr\u00e9sence polici\u00e8re, notamment dans les rues, semble avoir poursuit ses fruits ce soir \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange sa voix et puis TTC se consacre \u00e0 ses entreprises suisses qui tentent de s'implanter en Iran, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:16 > 0:33:19) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:02 > 0:34:36) [87%] : \r\nEt contr\u00f4lait finance un master en finances, mais \u00e7a c'est 2 titres, ils sont hyper dans les banques, donc si vous avez envie, comme \u00e7a, vous entrez dans une banque facilement apr\u00e8s moi, moi, je suis aussi, donc je vois assez bien les profils qu'on qu'on puisque puisque alors c'est c'est c'est une petite banque, j'ai fait pas mal de monde hein pour pour les banques genevoises justement et puis jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, en tout cas c'est les profits qui les int\u00e9resse, mais le probl\u00e8me c'est que en fait il n'y a pas tellement craint de gens qui ont des profils comme \u00e7a, puis apr\u00e8s il y a aussi une question diff\u00e9rente qu'on veut des gens mais on cherche aussi autre chose que juste les comp\u00e9tences techniques des fois il y a un super confident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:37 > 0:35:05) [83%] : \r\nComme \u00e7a, mais qu'il y a pas qu'est ou qu'on lui acad\u00e9mique mais qu'il y a pas quelque chose qui est qui est int\u00e9ressant, ouais, ouais, donc c'est vrai que les gens qui aiment bien la diversit\u00e9 moi, donc on ne s'y a beaucoup de concurrence, plus on supporte plus trop parce que le le probl\u00e8me, c'est qu'il y a quand m\u00eame une pression sur les salaires de plus en plus et puis les conditions de travail sont quand m\u00eame tr\u00e8s dur pour pour l'instant, les banques pour \u00eatre libre, enfin c'est y les belles ann\u00e9es sont c'est fini, voil\u00e0 alors \u00e7a, c'est fini, on est plus dans les belles ann\u00e9es venait et gentiment de drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:05 > 0:35:09) [66%] : \r\nA eu de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:10 > 0:35:56) [79%] : \r\nCe que le t\u00e9l\u00e9phone en faisant oui, oui, mais mettez-le sur avion, il a aussi bien moi voil\u00e0 un peu venir donnant, tu as vu, hein, mais la lundi avec 3 femmes, 3 Black, non les trois j'applique \u00e0 Gonesse, peut-\u00eatre pas le vote qui entra\u00eene une ben alors, il y avait une Marocaine une Camerounaise et une, c'\u00e9tait pour le dernier film du du Gabon, j'avais une une ministre du Gabon Gamonal on a une ministre du Gabon, on avait une financi\u00e8re de la du Maroc et puis celle du Cameroun, l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 la Banque mondiale, 3 la religion avait align\u00e9 la continent africain bien donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:57 > 0:36:17) [77%] : \r\nAujourd'hui faire un exercice en demandant \u00e0 la maison de trouver sur Internet des discours qui trouvait super de leader et j'ai qui, l\u00e0 o\u00f9 les groupes ont d\u00fb trouver des ce versant et s'embrase \u00e9tudiants que des hommes comme des hommes que des hommes apr\u00e8s 20 minutes sur la vie vous arr\u00eater maintenant, il y a ceux qui, un \u00e0 montrer que des hommes ben qu'est ce que c'est pas normal, et puis ce qui est fou, c'est que quand j'ai dit \u00e7a Raymond sortie.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-26T00:54:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703587780", "durationSec": 101, "title": "SO MOSCOU ARRESTATIONS SUITE_RTS000001104050", "excerpt": "Le navire Aquarius a d\u00e9j\u00e0 sauv\u00e9 des milliers de migrants qui tentent de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e depuis la Libye. Le bateau est affr\u00eat\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e et b\u00e9n\u00e9ficie de l'aide de M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703587781", "durationSec": 137, "title": "SO MIGRANTS FRONTEX ONG_RTS000001103749", "excerpt": "La Turquie est furieuse suite au laxisme de la police bernoise face \u00e0 la banderole \"anti-Erdogan\" d\u00e9ploy\u00e9e lors d'une manifestation pro-kurde samedi 25.03.2017.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Statement Catane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CATANE"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "AIDE HUMANITAIRE"], "sequenceIds": ["1587737"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587782", "durationSec": 110, "title": "SO MANIF RESPONSABILITES_RTS000001104106", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il s'est rendu \u00e0 un congr\u00e8s de l'USS avec une d\u00e9l\u00e9gation du syndicat SSP venu combattre la r\u00e9forme de l'AVS. Il a \u00e9galement qualifi\u00e9 de \"choquant\" et parl\u00e9 de \"m\u00e9pris des institutions\" le fait qu'Oskar Freysinger ne participe pas \u00e0 la prestation de serment du nouveau conseil d'Etat valaisan.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "TURQUIE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "INCIDENT DIPLOMATIQUE"], "sequenceIds": ["1587715"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587783", "durationSec": 263, "title": "SO L INSTANT POLITIQUE V2_RTS000001104158", "excerpt": "Des \u00e9tudiants utilisent l'application num\u00e9rique Yodel sur leur t\u00e9l\u00e9phone intelligent pour discuter entre eux, commenter les cours et les professeurs. Cette application permet d'envoyer des messages anonymes dans un p\u00e9rim\u00e8tre restreint.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587784", "durationSec": 156, "title": "SO GF APPLICATION JODEL_RTS000001104086", "excerpt": "Le groupe britannique Depeche Mode a pr\u00e9sent\u00e9 son 14e album lors de la foire commerciale Baselword.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDIANT"], "sequenceIds": ["1587748"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587785", "durationSec": 27, "title": "SO DINOSAURE AUSTRALIE_RTS000001104078", "excerpt": "Les statistiques de la criminalit\u00e9 montrent une baisse des effractions dans tous les cantons romands. La pr\u00e9sence accrue de la police semble li\u00e9e \u00e0 cette diminution."}, {"internalArchiveId": "AA1703587786", "durationSec": 141, "title": "SO DEPECHE MODE_RTS000001103981", "excerpt": "Le nouveau conseil d'Etat valaisan a pr\u00eat\u00e9 serment malgr\u00e9 l'intervention de l'UDC qui demandait son report en raison de soup\u00e7ons de fraude fiscale. Les nouveaux \u00e9lus Christophe Darbellay, Roberto Schmidt, Jacques Melly, Esther Waeber-Kalbermatten et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre prendront leurs fonctions le 1er mai 2017.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicCorporations": ["DEPECHE MODE"], "sequenceIds": ["1587757"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587787", "durationSec": 116, "title": "SO CRIMINALITE STATISTIQUES VD_RTS000001104119", "excerpt": "L'arm\u00e9e de l'air suisse a effectu\u00e9 un exercice a\u00e9rien en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin et du chef de l'arm\u00e9e Philippe Rebord lors d'une conf\u00e9rence de presse. Les forces a\u00e9riennes se pr\u00e9parent, d'ici 2020, \u00e0 intervenir 24 heures sur 24 et 365 jours par ann\u00e9e. Pour attenindre cet objectif, plus de 450 millions de francs sont n\u00e9cessaires pour r\u00e9nover les avions militaires actuels FA18.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "VAUD"], "thematicThemes": ["STATISTIQUE", "CRIMINALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1587714"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587788", "durationSec": 16, "title": "SO ASSERMENTATION VS_RTS000001104095", "excerpt": "Le bancomat, ou distributeur d'argent, f\u00eate ses 50 ans. Aujourd'hui largement r\u00e9pandu, il peut m\u00eame distribuer de l'argent \u00e0 l'aide d'un code-barre sur un t\u00e9l\u00e9phone intelligent.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["PRESTATION DE SERMENT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587789", "durationSec": 107, "title": "SO ARMEE AVIONS_RTS000001104031", "excerpt": "L'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve remet en cause l'hypoth\u00e8se d'un r\u00e9chauffement climatique pour expliquer l'extinction de masse qui a eu lieu il y a plus de 250 millions d'ann\u00e9es. En fait, une \u00e9ruption volcanique aurait pu bloquer les rayons du soleil et provoquer une baisse des temp\u00e9ratures.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 A\u00c9RIENNE", "ARM\u00c9E DE L'AIR", "FA18 HORNET", "POLITIQUE DE D\u00c9FENSE"], "sequenceIds": ["1587731"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587790", "durationSec": 65, "title": "SO 50 ANS BANCOMAT_RTS000001104146", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DISTRIBUTEUR D'ARGENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587791", "durationSec": 128, "title": "FRIGO EXTINCTION MASSE_RTS000001088796", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION", "G\u00c9OLOGIE HISTORIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703587914", "summary": "Plateau : itw Monica Bonfanti, cheffe de la police genevoise.", "id": "1587713", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BONFANTI, MONICA"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587915", "summary": "Infographie sur les statistiques de la criminalit\u00e9 en Suisse romande. Itw Olivier Gu\u00e9niat, chef de la police judiciaire Neuch\u00e2tel. Archives r\u00e9centes illustrant une arrestation. Itw B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise. Itw Stefano Caneppele, criminologue.", "id": "1587714", "visualThemes": ["CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["GUENIAT, OLIVIER", "METRAUX, B\u00c9ATRICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587916", "summary": "Archives 25.03.2017 : manifestation. Banderole appelant \u00e0 \"tuer Erdogan\".\nLaurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale PS genevoise visionnant les images de la manifestation. Itw Laurence Fehlmann Rielle. Extraits du site internet d'un mouvement d'extr\u00eame gauche. Itw Dominik Jaeggi, porte-parole de la police cantonale bernoise.", "id": "1587715", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587932", "summary": "Avion militaire FA18 sortant du hangar. Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense, aux c\u00f4t\u00e9s de Philippe Rebord, chef de l'arm\u00e9e. Itw Philippe Rebord. Itw Bernhard Mueller, chef de l'engagement des forces a\u00e9riennes. Itw Guy Parmelin. De dos, FA18 d\u00e9collant.", "id": "1587731", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 A\u00c9RIENNE", "ARM\u00c9E DE L'AIR", "FA18 HORNET"], "visualGeographicals": ["PAYERNE"], "visualPersons": ["REBORD, PHILIPPE", "PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587938", "summary": "Navire humanitaire Aquarius \u00e0 quai. Migrants entass\u00e9s dans navire Aquarius. Migrants d\u00e9barquant. Itw Elisabeth Ramlow, sage-femme M\u00e9decin sans fronti\u00e8res MSF. Still d'un b\u00e9b\u00e9 n\u00e9 sur le navire. Itw Tiziana Cauli, responsable de la communication MSF sur l'Aquarius. Itw r\u00e9fugi\u00e9 guin\u00e9en. Statement. Itw Ewa Moncure, pote-parole Frontex. Carte montrant la position des bateaux entre la Libye et l'Italie. Itw Perrine Baglan, responsable de la communication SOS M\u00e9diterran\u00e9e.", "id": "1587737", "visualThemes": ["IMMIGRANT", "BATEAU"], "visualGeographicals": ["CATANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587949", "summary": "Marine, \u00e9tudiante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, montrant fonctionnement de l'application Yodel sur son t\u00e9l\u00e9phone. Itw Nicky Le Feuvre, professeur de sociologie du travail UNIL. Panneau #respect #Merci. Itw Philippe Gagnebin, responsable communication UNIL. Itw Olivier Glassey, sociologue.", "id": "1587748", "visualThemes": ["\u00c9TUDIANT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587958", "summary": "Groupe Depeche Mode chantant en concert lors de Basel World. Logo Hublot sur la sc\u00e8ne lors du concert de Depeche Mode. Musiciens de Depeche Mode, avec des jerrycans \u00e0 la main, s'engageant pour une action humanitaire. Itw Martin Gore, musicien de Depeche Mode. Extraits de concert de Depeche Mode.", "id": "1587757", "visualThemes": ["CONCERT"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualCorporations": ["DEPECHE MODE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "CORNAZ, Isabelle", "role": "Duplex Moscou", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1691204", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030432", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6C1A4FA2-8E70-4C42-83C3-4AFA530D1C21", "internalArchiveId": "6C1A4FA2-8E70-4C42-83C3-4AFA530D1C21", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Alain Bagnoud, \u00e9crivain valaisan install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'occasion de la sortie de son roman, \"Rebelle\" (Ed. de l'Aire)", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9 dans les vignes de Chermignon en Valais, install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 35 ans, Alain Bagnoud est l'auteur de treize livres, des romans, de l'autofiction, des essais et des po\u00e8mes.\r\nSon dernier roman met en sc\u00e8ne J\u00e9r\u00f4me, guitariste et journaliste culturel un peu \u00e0 la d\u00e9rive, dont la rencontre avec un vieux bluesman, autrefois son idole, le lance \u00e0 la recherche de son p\u00e8re, qu'il n'a pas connu. Une enqu\u00eate qui lui fait d\u00e9couvrir les ann\u00e9es 70, leurs valeurs alternatives, leurs luttes politiques, leur musique, leur art, leur contestation, leur parano\u00efa, leur spiritualit\u00e9.\r\n\"Rebelle\" est paru aux \u00e9ditions de L'Aire et Alain Bagnoud est aujourd'hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3394, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8457178", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Valais"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Bagnoud, Alain"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 27.03.2017", "Alain Bagnoud, \"Rebelle\" / ENSD_2017-03-27T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 27.03.2017", "Alain Bagnoud, \"Rebelle\" / ENSD_2017-03-27T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["N\u00e9 dans les vignes de Chermignon en Valais, install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 35 ans, Alain Bagnoud est l\u2019auteur de treize livres, des romans, de l\u2019autofiction, des essais et des po\u00e8mes.\nSon dernier roman met en sc\u00e8ne J\u00e9r\u00f4me, guitariste et journaliste culturel un peu \u00e0 la d\u00e9rive, dont la rencontre avec un vieux bluesman, autrefois son idole, le lance \u00e0 la recherche de son p\u00e8re, qu\u2019il n\u2019a pas connu. Une enqu\u00eate qui lui fait d\u00e9couvrir les ann\u00e9es 70, leurs valeurs alternatives, leurs luttes politiques, leur musique, leur art, leur contestation, leur parano\u00efa, leur spiritualit\u00e9.\n\"Rebelle\" est paru aux \u00e9ditions de L\u2019Aire et Alain Bagnoud est aujourd\u2019hui l\u2019invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "N\u00e9 dans les vignes de Chermignon en Valais, install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 35 ans, Alain Bagnoud est l\u2019auteur de treize livres, des romans, de l\u2019autofiction, des essais et des po\u00e8mes.\nSon dernier roman met en sc\u00e8ne J\u00e9r\u00f4me, guitariste et journaliste culturel un peu \u00e0 la d\u00e9rive, dont la rencontre avec un vieux bluesman, autrefois son idole, le lance \u00e0 la recherche de son p\u00e8re, qu\u2019il n\u2019a pas connu. Une enqu\u00eate qui lui fait d\u00e9couvrir les ann\u00e9es 70, leurs valeurs alternatives, leurs luttes politiques, leur musique, leur art, leur contestation, leur parano\u00efa, leur spiritualit\u00e9.\n\"Rebelle\" est paru aux \u00e9ditions de L\u2019Aire et Alain Bagnoud est aujourd\u2019hui l\u2019invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-8457179", "ece-8457178"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:01:17Z", "speechToTexts": ["03.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [90%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, que savez -vous de votre m\u00e8re, cette femme un peu rid\u00e9es \u00e0 la peau doit nous qui se tient devant vous fut un jour une je ne pas peut-\u00eatre a -t-elle eu une cour de pr\u00e9tendants des amants passage une vie d\u00e9brid\u00e9e et quand vous la voyez l\u00e0, attabl\u00e9e dans sa v\u00e9randa en train de siroter sa tisane, vous avez du mal \u00e0 imaginer qu'elle ne vous a peut-\u00eatre pas tout dit et que la gentil petite mamie qui s'occupe si bien de ses g\u00e9raniums et de vos enfants, n'a peut-\u00eatre pas toujours fait que des peuples et des partis n'a peut-\u00eatre pas toujours plus que de la camomille et nous, c'est pas toujours endormi devant sa t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 21 heures le narrateur imagin\u00e9e par mon invit\u00e9 de ce soir, vit cette situation \u00e0 l'extr\u00eame, puisque sa m\u00e8re ne peut m\u00eame pas lui dire qui est son p\u00e8re, ce qui provoque le d\u00e9but de son enqu\u00eate sur le pass\u00e9, maternelle, une enqu\u00eate qui ne le m\u00e8ne pas forc\u00e9ment l\u00e0 o\u00f9 il attendait les questions peuvent peut-\u00eatre se multiplier, lorsque l'on creuse dans son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [83%] :\r\nOui, ben, c'\u00e9tait quelque chose qui est pleine d'efflorescence enfin comme tous les romans, comme tous les remonte au CAC je compose puisque \u00e7a part d'une sorte de Noyon et puis ensuite \u00e7a serait Otan toutes sortes de directions je fais plut\u00f4t des romans qui sont pas monologue mais qui sont des logiques, c'est-\u00e0-dire qui int\u00e8gre beaucoup d'chose alors oui vient on prend d\u00e9part une sorte de Centre de cercle puis je crois que \u00e7a c'\u00e9tait enveloppe entend spirale oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:43) [90%] :\r\nAlors on s'attend pas du tout Alain Bagnoud car c'est vous, bonsoir Alain bonsoir, on s'attend pas du tout \u00e0 ce que vous nous emmenez l\u00e0 o\u00f9 vous nous emmenez o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 J\u00e9r\u00f4me le la Rather nous emm\u00e8ne le h\u00e9ros de cette histoire, alors vous \u00eates \u00e9crivain Alain Bagnoud les enseignants ainsi \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez publi\u00e9 plusieurs livres avant celui -l\u00e0 le dernier justement avecC. J\u00e9r\u00f4me qui enqu\u00eate sur sa m\u00e8re s'intitule rebelle sansS. \u00e9dition de l'air, alors c'est donc l'histoire de J\u00e9r\u00f4me, qui est journaliste et qui se retrouvent \u00e0 la montagne, parce qu'il y a un petit peu perdu d\u00e9j\u00e0 on sent dans sa vie et qui va se retrouver encore un petit peu plus perdu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [85%] :\r\nOui il bon il pressent en ce qui va lui arriver, ce qu'il va y arriver, c'est qu'il va se faire renvoyer de son journal qui germes journaliste culturel, alors c'est une situation qui est bien connue maintenant j'ai un peu pr\u00e9figur\u00e9 dans mon livre, visionnaire, on peu ne regarde du malheureusement m\u00eame depuis quelques ann\u00e9es, malheureusement et puis donc il il perd son travail, il a des petits ennuis avec avec sa fianc\u00e9e avec sa copine et puis il va tout de m\u00eame faire une rencontre qui va lui est redonn\u00e9 en peu de sens et l'aider \u00e0 se retrouver parce qu'il est temps peu la d\u00e9rive au d\u00e9part effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [83%] :\r\nEn qu\u00eate d'identit\u00e9, enqu\u00eate de p\u00e8re en cas de mer aussi, j'ai envie de dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [91%] :\r\nOui, je la connais pas du thon en fait il il y a un rapport tr\u00e8s fort avec elle, ils ont \u00e9t\u00e9 proches, ils ont beaucoup d\u00e9m\u00e9nag\u00e9, ils ont v\u00e9cu beaucoup d'aventures ensemble mais en fait, il la conna\u00eet pas du tout et elle lui a jamais parl\u00e9 de son pass\u00e9 jamais parl\u00e9 de son p\u00e8re, c'\u00e9tait un personnage tr\u00e8s secret peut-\u00eatre pas simplement parce qu'elle veut garder le secret, mais aussi parce que, elle vit dans le pr\u00e9sent, et en fait passer No\u00ebl n'int\u00e9resse peut-\u00eatre pas pourquoi on plut\u00f4t ax\u00e9 sur ce qu'elle fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [82%] :\r\nEt on rencontre que Luce la m\u00e8re ne s'est pas forc\u00e9ment effectivement qui est le p\u00e8re de J\u00e9r\u00f4me, non, peut-\u00eatre que le c'est quand m\u00eame, je, je, c'est-\u00e0-dire j'ai j'ai ma petite id\u00e9e, il faut lire le livre pour se faire sa propre id\u00e9e sa jambe d'ancienne hippie, c'\u00e9tait cette maman de J\u00e9r\u00f4me, elle reste quand m\u00eame un petit peu dans c'est alors elle boit partisane dans une v\u00e9randa comme j'ai \u00e9crit la maman que je d\u00e9crivais la savoir c'\u00e9tait la mienne qui d\u00e9crivait la v\u00f4tre les comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait diff\u00e9rent c'est l'exact oppos\u00e9, c'est une femme qui est n\u00e9e dans le sang, petit village Chermignon dans un monde paysan qui a toujours v\u00e9cu dans son petit village, elle est descendu dans un village encore plus petit \u00e9tait un Chermignon tombe et elle a \u00e9pous\u00e9 mon p\u00e8re, ils ont v\u00e9cu, qui \u00e9tait en minuscule petit village avec une ambiance finalement tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9di\u00e9vale, si j'ose dire, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des r\u00e8gles, la maintenant des r\u00e8gles de comportement, une ambiance qui qui \u00e9tait pas, pas du tout moderne, pas du tout moderniste voil\u00e0, alors moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 aussi la tentant cette sorte de, de, de, de l'ambiance, on peut v\u00e9tuste, un peu poussi\u00e9reuse, et puis j'ai v\u00e9cu, c'est ce qui explique aussi ce livre, j'ai v\u00e9cu un peu le choc de l'arriv\u00e9e des ann\u00e9es 60, je suis n\u00e9 en 1959 j'ai v\u00e9cu \u00e7a comme petits gar\u00e7ons de fa\u00e7on extr\u00eamement vive depuis les ann\u00e9es 70 comme adolescent ah oui, \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait aussi quelque chose, c'est quelque chose dont j'\u00e9t\u00e9 en d\u00e9calage complet avec la soci\u00e9t\u00e9 de mon village, j'ai avec mes parents, qui \u00e9tait d'ailleurs tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux, il comprenait probablement pas tr\u00e8s bien ce qui se passe au long et la flamme de l'appel Paris c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, pas tout \u00e0 fait dire moi j'\u00e9tais dans la fanfare quand j'\u00e9tais petit, la fanfare, l'association Chermignon dans laquelle j'ai jou\u00e9 du tambour, j'ai ador\u00e9 \u00e7a, d'ailleurs j'ai rencontr\u00e9 beaucoup de gens, il y avait tout en milieu social en aussi des gens de toutes les origines, de tous les \u00e2ges et c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour la cr\u00e9ation dans sentiment villageois, j'ai beaucoup aim\u00e9 \u00e7a, mais enfin j'mensuel douaniers en ressent des \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [89%] :\r\nOn va y revenir \u00e0 cette histoire qui est la v\u00f4tre, Alain Bagnoud, vous parlez votre de votre maman je parlais dans tout d\u00e9but de cette \u00e9mission, de ce qu'on sait ou qu'on ne sait pas sa maman qu'est -ce que vous ne savez pas de votre maman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [87%] :\r\nVous croyez oui, voyez je connais pas tr\u00e8s bien son enfance j'ai j'ai quelques \u00e9l\u00e9ments, je sais que mes grands- parents \u00e9taient tous les 2 orphelins, ils \u00e9taient tr\u00e8s pauvre, la vie est extr\u00eamement difficile, ma m\u00e8re a d\u00fb s'occuper tr\u00e8s vite ses fr\u00e8res et soeurs, donc il a tout en contexte on peut compliquer la temps mais ma m\u00e8re ne s'est jamais tellement apesanti l\u00e0 dessus, en fait, \u00e7a lui semblait un peu naturel ne s'est jamais planter des conditions dans lesquelles vivaient, elle se elle trouve un peu difficile de devoir jouer la petite maman parce que, comme ses parents travaillaient tous les 2, \u00e9norm\u00e9ment de tous les c\u00f4t\u00e9s, c'est, je vous l'ai dit inquiet du ce que de ses fr\u00e8res et soeurs, trouver ce r\u00f4le un peu difficile quand elle \u00e9tait petite, mais c'est tout ce qu'elle vous a dit \u00e7a, ce qui m'a dit : peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:49) [88%] :\r\nJe vous en soir\u00e9e, un peu plus si vous avez comme J\u00e9r\u00f4me, dans votre livre enqu\u00eater du c\u00f4t\u00e9 de l'ont peut-\u00eatre \u00e9ventuellement Chermignon peut-\u00eatre que vous pouvez m\u00e9diter sur la question en \u00e9coutant notre premi\u00e8re chanson la premi\u00e8re chanson c'est Jil Caplan qui la chante en souviens dans les ann\u00e9es je crois 80 chanter une chanson comme tous les soirs, quelque chose comme \u00e7a et l\u00e0, c'est quelque chose qui est tout nouveau et bien sortir un nouvel album, figurez -vous, bien contente qu'bien belle voix c'est de lui qu'il nous propose \u00e7a avec Nathalie chanteur son programmateurs musicaux, le type de l'album c'est imparfaite et le type du morceau, \u00e7a va assez bien avec ce dont on parle maintenant nos chevaux sauvages. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:33) [71%] :\r\nSeul le patient sur 5 203 dans cette interview, c'est une histoire comme de c\u00f4t\u00e9 du ciel, j'ai le temps et les gens de son c'est en laisse passer \u00e7a, et qu'ils sont assez vives et puis, et \u00e7a \u00e7a \u00e9puis\u00e9 \u00e0 l'ombre du et la pour imposer des chefs de et peut-\u00eatre que c'\u00e9tait la va donc de 1er de l'affaiblissait la saison 3 que faisait commenc\u00e9 pourtant d\u00e9jant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:47) [61%] :\r\nDonc faire comme pays c'\u00e9tait, c'\u00e9tait des grands qui cultive donc plus on fait partie de leur temps donc avons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:19) [84%] :\r\nOui, ensuite, cette voix qui sont \u00e0 tout ce qui ne sait pas c'est Jil Caplan qui sort un nouvel album cette ann\u00e9e, c'est tout frais chevaux sauvages, c'est pas mal, hein, merci Nathalie Charles Berglund avoir programm\u00e9 pour cette \u00e9mission avec vous, Alain Bagnoud, qui sortait aux \u00e9ditions de l'air rebelle, c'est votre 14\u00e8me, je crois, je crois que c'est 14\u00e8me je combien il me semble aussi, vous nous avez parl\u00e9 comme \u00e7a successivement de votre enfance du code. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:41) [92%] :\r\nC'est de Chermignon h\u00e9 ben voil\u00e0, je vous emm\u00e8ne, mais je vous emm\u00e8ne en plus dans le temps, voyage en arri\u00e8re 1979. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:52) [99%] :\r\nPersonnellement je tiens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:53) [83%] :\r\nBertrand pour la lutte avec les. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:57) [74%] :\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re la lutte des combats de reines chez vous, moi Chanet 8 t\u00eates mais jamais de Rennes, donc sur 8 sur 8 vaches, vous avez de r\u00eave de Rennes depuis le 6 ao\u00fbt ces d\u00e9marche c'est \u00e7a donc si vous connaissez 2 font des combats et ces r\u00e8gles -l\u00e0 sont quels sont leurs royaume o\u00f9, o\u00f9 sont -elles devenues r\u00e9ellement quel endroit au combat de reines en 76 en septembre huit la oui, une \u00e9lection qui r\u00e8gne au 2\u00e8me oui et apr\u00e8s on s'apparente plut\u00f4t au combat cantonal une la sortie 2\u00e8me et l'autre 4\u00e8me et la m\u00eame ann\u00e9e, j'ai eu la reine lorsqu'on demande chaud et comment s'appellent ces 2 majest\u00e9 bien bien qui nous \u00e9coute peut-\u00eatre d'ailleurs de elles, elles sont tour alors au moment donn\u00e9, c'\u00e9tait la tension qui \u00e9tait reine apr\u00e8s venu d'Orly et, en ce moment, c'est de nouveau quel avenir, h\u00e9 bien nous d\u00e9dions \u00e0 Pin\u00e7on et \u00e0 2 lits, God Save The Queen certains du choeur mixte la sicilienne de Delon Chermignon que dirige monsieur Olivier Bonvin interpr\u00e9tation 9 populaire pas que le coll\u00e8ge intitul\u00e9 Alonzo vendange. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:20) [68%] :\r\nEt alors \u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:26) [88%] :\r\nJe ne sais pas sur un chantier dans cette quoi je crois, j'ai pas entendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:28) [74%] :\r\nTambours \u00e7a non mais 2 soeurs, il chante actuellement toute toute toute l'accord elle que vous avez entendu, je connais tout le monde la normale 179 je sais qu'il \u00e9tait basse \u00e0 la ne des r\u00e8gles maison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:44) [85%] :\r\nVous avez reconnu celle certainement aussi de Michel D\u00e9n\u00e9riaz in\u00e9narrables Michel qui n'toute la Suisse pour aller faire des \u00e9missions un peu partout et l\u00e0 c'\u00e9tait Chermignon en 1979 avec un certain round Bagnoud qui avait Rennes LVMH dont il parle avec amour, \u00e0 la pens\u00e9e sont las de lui, je vous ai vu rire en tr\u00e8s joli nom pendant c'est pas tout \u00e0 fait de votre famille Aung Bagnoud m\u00eame si c'est le m\u00eame nom, vous l'avez connu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:11) [84%] :\r\nJe l'ai connu de loin effectivement comme on ne sait, personnage de de la commune y en avait pas mal de pittoresque encore \u00e0 l'\u00e9poque l'accent tout petit peu changer maintenant, \u00e7a m'a fait plaisir d'entendre parce que il est en tout petit peu moins prononc\u00e9, il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9chets rien \u00e0 ce qui \u00e9tait extr\u00eamement haut en couleur, des personnages, oui je me souviens avec beaucoup de nostalgie de de de ce moment l\u00e0 o\u00f9 ils \u00e9taient, dans, en une sorte de cadre assez exceptionnel encadre clanique savait qu'les 2 clans \u00e0 Chermignon hier, les blancs il est jaune, tout \u00e7a a disparu avec la fusion des communes qui a eu lieu l'ann\u00e9e pass\u00e9e et puis c'\u00e9tait des luttes on peut \u00e9pique entre les blancs et les jaunes d\u00e9limitent hom\u00e9riques pour gagner les \u00e9lections pour avoir le pr\u00e9sident, c'\u00e9tait d'ailleurs, ils avaient la m\u00eame id\u00e9ologie, donc il y avait rien qui \u00e9taient diff\u00e9rentes, les 2, c'\u00e9tait simplement pour placer ces gens, mais il y avait de tr\u00e8s longues soir\u00e9es dans les caves, dans le carnotzet avant les \u00e9lections, c'\u00e9tait extr\u00eamement anim\u00e9 tr\u00e8s heureux et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:16) [84%] :\r\nA aussi j'allais dire vous \u00e9tiez petit gar\u00e7on, l\u00e0 vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Chermignon, vous avez grandi Alain Bagnoud qu'est -ce que vous gardez comme souvenir de petits-enfants de Chermignon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [83%] :\r\nQuand je me souviens d\u00e9j\u00e0 mes grands- parents, \u00e7a c'est le 1er souvenir que j'ai, et puis je me souviens des fanfares, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment quelque chose d'extraordinaire comme fanfares sortaient les 2 fanfare la C\u00e9cilia, une ancienne C\u00e9cilia dans les les jours de f\u00eates, notamment la Saint-Georges, qui est la grande f\u00eate patronale de Chermignon, dans laquelle j'ai vu mon 1er cheval blanc pour la premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait sans Georges lui- m\u00eame qui monte, Cheval Blanc, il y avait des des des grenadiers leur costume napol\u00e9onien, il y avait les petits soldats aussi, donc j'ai fait partie mettez en k\u00e9pi, une ba\u00efonnette ont d\u00e9fil\u00e9 aussi dans dans l'apr\u00e8s- midi pour aller jusqu'au g\u00e9rait, o\u00f9 il y a avait distribution temps b\u00e9ni, enfin \u00e7a, c'\u00e9tait souvenirs qui sont vraiment tr\u00e8s forts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:13) [90%] :\r\nDes souvenirs que vous avez \u00e9crit aussi dans des livres, il y a une trilogie 3 volets de d'autofiction, comme on dit, \u00e7a c'est tr\u00e8s \u00e0 la mode, et notamment sur cette enfance pr\u00e9cis\u00e9ment Chermignon la le\u00e7on chose en un jour, qui raconte 19 mars de votre enfance, pourquoi 19. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:29) [89%] :\r\nC'est la date de mon anniversaire, tout simplement, c'est le jour de la f\u00eate patronale Dollon qu'il y a plac\u00e9 sous le signe de Saint-Joseph. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:39) [88%] :\r\nDonc si on veut plus de souvenirs, on peut se plonger dans cette cette trilogie et notamment dans la le\u00e7on chose en un jour, qui raconte tr\u00e8s bien Chermignon et vos souvenirs de d'enfants l\u00e0- bas, si vous deviez d\u00e9crire vos parents, votre p\u00e8re, votre m\u00e8re comment voulez Alain Bagnoud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:54) [86%] :\r\nAlors tous les 2 \u00e9taient tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux, tr\u00e8s ouvert, ma m\u00e8re avait plus de, de, de, de, de, de r\u00e9ticence \u00e0 \u00e7a pour les gens, elle avait un peu peur des gens, il faut bien le dire, c'est-\u00e0-dire qu'on se retrouve dans notre maison, tout au fond du village qui est un petit village, les tentes isol\u00e9es et ma m\u00e8re v\u00e9cu peut-\u00eatre cette situation d'isolement, alors peut difficilement c'est on peut retirer sur elle- m\u00eame, un peu, contrairement \u00e0 mon p\u00e8re qui lui \u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s de tr\u00e8s communicatif, il \u00e9tait paysan il \u00e9tait paysan, il \u00e9tait d'abord ouvrier agricole, il avait d\u00fb quitter l'\u00e9cole \u00e0 15 ans pour aider son p\u00e8re, il voulait devenir instituteur, bon il pas l'argent pour payer les \u00e9tudes du coup \u00e0 ses 4 enfants se sont retrouv\u00e9s dans l'enseignement j'pas me psychanalyser n'en avait pas besoin, visiblement \u00e0 l'Allemagne, et puis bon petit \u00e0 petit, comme il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de de bonnes conditions, c'\u00e9tait l'\u00e9trangleur IE7 apr\u00e8s la guerre tout allez toujours mis au niveau financier, d'une part et d'autre part, la vigne s\u00e9minaire apport\u00e9 beaucoup donc, du coup, il est pass\u00e9 de la polyculture campagnarde qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la Monuc, culture de la vigne et il a pu s'acheter des et finalement il a constitu\u00e9 un petit domaine qui lui suffisait pour vivre et qu'il lui a suffi pour nous payer des \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:29) [81%] :\r\nC'est qu'annonc\u00e9 4 enfants pour que deveniez ces enseignants aussi, probablement, quelle \u00e9tait la place des livres dans cette famille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:38) [84%] :\r\nJ'ai, on n'en avait pas beaucoup, mais on en avait un qui m'avait \u00e9t\u00e9 offert s'\u00e9tait livr\u00e9, il dit qu'il \u00e9tait pour moi une r\u00e9v\u00e9lation, j'explique justement dans m\u00eame sens chose un an jour parce que Soudan : j'ai d\u00e9couvert dans ce bouquin au monde ce qui ressemblait au n\u00f4tre, la montagne, etc, non sans rien l\u00e0 o\u00f9 on allait m\u00e9t\u00e9o moyen, donc j'ai retrouv\u00e9 ce monde- l\u00e0 dans dans les livres d'Ha\u00efti, mais c'\u00e9tait beaucoup plus beau que tout ce que je connaissais, donc je me suis dit : c'est incroyable, il y a un autre monde qui existe en monde parall\u00e8le, mais il se trouve dans les livres et j'avais la m\u00eame impression dans \u00e0 l'\u00e9cole quand on voyait les les manuels qui nous \u00e9taient donn\u00e9s qui raconter des petites histoires qui parlait de la r\u00e9alit\u00e9, tout \u00e9tait beaucoup plus beau inciter color\u00e9 et voil\u00e0, et j'ai eu un peu l'impression que le vrai monde, c'\u00e9tait dans les livres, parce que c'est ce que disait Proust moi c'est pas tout \u00e0 fait l\u00e0 de la m\u00eame mani\u00e8re que j'ai envisag\u00e9 la chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:38) [82%] :\r\nMais disons que vous avez eu cette vraie Velasco la que l'\u00e9criture rendent les choses plus belles, voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 plus belle ou tout \u00e0 fait, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:45) [88%] :\r\nTout de suite aim\u00e9 lire, alors \u00e7a je sais pas pourquoi, mais d\u00e8s que je suis entr\u00e9 dans l'\u00e9cole, j'ai ador\u00e9 l'image mais dire : je me suis mis \u00e0 d\u00e9chiffrer, tr\u00e8s vite, les mots et a ador\u00e9 \u00e7a, je suis venu en foot lecture j'ai absolument tout ce qui passait devant mes yeux voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:01) [87%] :\r\n\u00e7a vous conf\u00e9rer quoi comme statut finalement dans votre famille dans le village en tant que fils de paysan \u00e0 fana de lecture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:08) [85%] :\r\nOui, je, je, je sais pas quelque chose que je \u00e9tais beaucoup beaucoup en avant, c'est un jardin secret, bon, \u00e9videmment, \u00e7a, \u00e7a c'est pas un petit peu d\u00e9sordre puisqu'on n'a pas tout \u00e0 fait les les m\u00eames loisirs, j'\u00e9tais pas isol\u00e9, j'\u00e9tais pas le le type tout seul dans la contr\u00e9e cr\u00e9ation, j'avais beaucoup d'amis, mais c'est vrai que lorsque j'\u00e9tais chez moi, c'\u00e9tait la lecture et voil\u00e0 l'apr\u00e8s- midi, je ne voyais pas l'enterrer d'aller jouer au foot avec les autres voil\u00e0 j'les livres, la Biblioth\u00e8que verte de l'\u00e9cole l'an apr\u00e8s l'autre, donc vous les emprunter \u00e0 l'\u00e9cole, voil\u00e0, il y avait quoi, il y avait Fant\u00f4mette voil\u00e0 et puis avec les premiers classiques, j'ai vu, j'ai la version de 2 des Mis\u00e9rables de Victor Hugo, enfin, il y avait toutes sortes de classique qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:56) [93%] :\r\nJules Verne alors vous \u00e9crivez aussi, vous mettez \u00e0 \u00e9crire assez vite finalement vers 12 ans je crois Alain Bagnoud comment \u00e7a se passe ses d\u00e9buts en \u00e9criture je sais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:08) [83%] :\r\nJe pense que c'est un prolongement naturel de la la passion de lire, voil\u00e0 \u00e7a c'est simplement donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9diger des petites histoires des petites pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, ensuite avec l'adolescence s'est tourn\u00e9 vers les probl\u00e8mes \u00e9videmment que cela serait s'enfon\u00e7ait pas une maison bien a raison, et puis voil\u00e0, bon \u00e7a, continuer comme \u00e7a, po\u00e8mes romantiques, on imagine bien en Martinique, l'exaltation du moins les chats grand amour, vous les avez gard\u00e9s non non je laiss\u00e9 aller, il y a quelques ann\u00e9es, par d\u00e9cence, laissez br\u00fbler, br\u00fbler carr\u00e9ment oui oui, vous avez tout, j'ai jamais gard\u00e9 quelques exemplaires quelques extraits pour propre propres souvenirs mais la grande majorit\u00e9, il y avait beaucoup, beaucoup, c'est-\u00e0-dire je produisais si prolifique prolifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:59) [80%] :\r\nJe crois pas que des po\u00e8mes les petites r\u00e9dactions vous faisiez plus jeune gard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:03) [83%] :\r\nj'ai j'ai rien \u00e0 garder tout \u00e7a \u00e7a compte quoi comme histoire \u00e0 partir du moment c'est, c'\u00e9tait pas mal des d\u00e9marquage de debout quand il y avait les, vous vous souvenez du club des 5 sur voil\u00e0, l'argent fait des histoires un peu un peu connu \u00e7a Yves un peu d'enqu\u00eate d\u00e9j\u00e0 avec avec des petits enfants, des groupes d'enfants en chiens, etc, c'\u00e9tait \u00e7a m'int\u00e9ressait beaucoup, et puis apr\u00e8s, quand j'ai d\u00e9couvert les classiques faisaient des pastiches de classiques faisait pastiche de, de, de trag\u00e9die de de Corneille et de Racine, ce genre de choses envers j'essaie de le faire envers, c'\u00e9tait un peu boiteux m\u00eame dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:42) [88%] :\r\nMais c'est dr\u00f4le que vous me parlez du club des 5 du clan d\u00e9c\u00e8dent parce que on est d\u00e9j\u00e0 dans l'enqu\u00eate, l'enqu\u00eate soft janvier dire comme un petit peu J\u00e9r\u00f4me dans Rebelle, finalement, c'est une enqu\u00eate qui nous permet aussi de raconter toute une histoire, y compris un contexte historique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:59) [89%] :\r\nAh la l\u00e0, il d\u00e9couvre J\u00e9r\u00f4me non seulement son histoire personnelle, mais il va d\u00e9couvrir autant de les ann\u00e9es dans lesquelles avec sa m\u00e8re les ann\u00e9es 70 quelque chose qu'il conna\u00eet mal ou qu'il conna\u00eet pas du temps donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a arrondit autour de lui, \u00e7a c'est un puis voil\u00e0 c'est quelque chose qui, qui qui m'a beaucoup plu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:22) [73%] :\r\nJanine des ann\u00e9es de r\u00e9volution plut\u00f4t comme dirait limite l'\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:03) [91%] :\r\nJusqu'ici d'une erreur de Turquie. \r\nLa vivant dans l'\u00e9voque niveau et dans Lewis grave il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:42) [80%] :\r\n\u00e7a fait toujours du bien, malheureusement trop courte \u00e0 notre go\u00fbt \u00e0 cette chanson des Beatles, bravo le chez Alain Bagnoud c'est vous qui nous l'a propos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:51) [81%] :\r\nOui, c'\u00e9tait vraiment des ann\u00e9es de r\u00e9volutionnaire l\u00e0 ces ann\u00e9es 60 et 70, c'est pour \u00e7a que le livre en parlant fait il y a eu au moment o\u00f9 Soudan une ne ce ne sont, irruption de, de, de libert\u00e9, a fait craquer l'ancien au monde et les anciennes structures durant quelques ann\u00e9es, ensuite tout le le monde s'entend composer mais oui j'ai j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 ses id\u00e9es, c'est c'est c'\u00e9tait l\u00e0 c'est arriv\u00e9 dans le village, on peut plus tard puisqu'on est en Valais, donc c'est \u00e7a passer quelques ann\u00e9es celle quelques ann\u00e9es pour p\u00e9n\u00e9trer la non mais j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 son mais \u00e7a je libertaire et sensuelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:32) [81%] :\r\nV\u00e9hicul\u00e9e aussi par Luce, la maman de J\u00e9r\u00f4me exactement rebelle, puisque vous parlez du Valais tient \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:40) [87%] :\r\nParis m'avait fascin\u00e9 Moody sa bande, arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement de de Mai 68 avait fascin\u00e9 comme une possibilit\u00e9, disons 2 trouvais soi -m\u00eame et en m\u00eame temps si je reprends disons moments o\u00f9 je vais \u00e9crire au moment o\u00f9 j'ai 20 en m\u00eame temps comme n'\u00e9tant pas du tout ma destin\u00e9e pour l'\u00e9criture, ce qui m'avait frapp\u00e9, c'est une phrase de cinq a aussi dans un petit texte qui se rapporte pr\u00e9cis\u00e9ment Valais pr\u00e9cis\u00e9ment au coll\u00e8ge de Saint-Maurice oui, disent tous ces types qui vont \u00e0 Paris qui s'implanter de d'ils entrent en somme dans le monde de la Fabrique de de l'artifice de la comp\u00e9tition, plut\u00f4t que de rester m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:36) [88%] :\r\nComme une place en accord avec son propri\u00e9taire, \u00e7a, \u00e7a m'avait tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:43) [87%] :\r\nC'est dresser l'oreille, et puis je me suis dit oui si j'ai \u00e9crit justement je dois pas \u00eatre non plus dans le bureau d'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:53) [86%] :\r\nC'est fou la vie tout de suite reconnu aux premi\u00e8res secondes Alain Bagnoud c'est Maurice Chappaz, bien s\u00fbr, qui \u00e9tait en 1982 au micro d'Ir\u00e8ne Lichtenstein Maurice a pas c\u00e9l\u00e8bre valaisan quand on parle d'\u00e9criture justement qu'est -ce que vous pensez de ce qu'il vient de dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:08) [86%] :\r\nC'est, c'est quelque chose qui m'int\u00e9resse beaucoup parce que si j'ai bien compris, il fait exactement le mod\u00e8le qui m'enterrer c'est c'est pour \u00e7a que cette aussi en ma\u00eetre, pour moi, bon, il \u00e9crit une fa\u00e7on super, mais il a aussi montr\u00e9 qu'on pouvait \u00eatre auteur en en Valais qu'on pouvait mener une existence libre, loin des milieux litt\u00e9raires en en cr\u00e9ant une offre qui soit somptueuse Saskia. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:37) [76%] :\r\nVoil\u00e0 presque d'apr\u00e8s ce qu'il dit l\u00e0, c'est \u00e7a, si on y va, si on monte \u00e0 Paris, qu'on se retrouve dans plus anti-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:44) [83%] :\r\nExactement en s'il faut chauffer les livres le monde libre, c'est ce que vous avez senti un moment aussi \u00e0 Allemagne, moi je suis jamais mont\u00e9e \u00e0 Paris, de ce qu'qui Gen\u00e8ve c'est d'\u00eatre \u00e9crivain en en Suisse, c'est une grande chance effectivement parce que comme il y a beaucoup moins de jeux de pouvoir, il y a beaucoup moins de pression, on y trouve une beaucoup plus grande libert\u00e9 que la science trouve imagine d'entrer dans des milieux ferm\u00e9s et de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:16) [89%] :\r\nOn appelle aussi les paniers de crabes par vous Alain Bagnoud vous avez d\u00e9couvert, adolescent je crois Maurice soit pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:23) [84%] :\r\nOui, oui, c'\u00e9tait une figure d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, il s'est ensuite, bon, il y a, il y a, il y a ce livre les macro- dessine blanches dans les lesquelles il a \u00e9clat\u00e9 comme en symbole de libert\u00e9 pour tous les jeunes gens, puisqu'il s'opposer aux affairistes du Valais sacr\u00e9 toute une histoire, \u00e7a en scandale le Valais anti- \u00e9taient contre lui avait une campagne pol\u00e9mique men\u00e9e par le journal, alors h\u00e9 bien si on pouvait \u00eatre que du c\u00f4t\u00e9 de Maurice Chappaz, quand on \u00e9tait quand on \u00e9tait jeune \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:59) [97%] :\r\nVous avez pris un peu sa suite finalement Alain Bagnoud parce que vous avez aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:02) [86%] :\r\nSur de c\u00e9l\u00e8bres aux histoires affaire valaisanne l'affaire Giroud notamment, vous avez \u00e9crit sur Farinet pas tr\u00e8s sympathique pour l'image en tout cas qu'on qu'on a fait qu'on a donn\u00e9 \u00e0 Farinet ce qu'on a fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:17) [84%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire pour pour \u00eatre rapide, je d\u00e9noncer, on peut la r\u00e9cup\u00e9ration de l'histoire de farine et qui \u00e9tait un d\u00e9linquant plein de panache et dont on a fait une sorte de sang la\u00efque, donc il s'intitule justement Saint Farinet voil\u00e0 avec beaucoup d'ironie \u00e9videmment \u00e9videmment quant \u00e0 l'affaire Giraud, c'\u00e9tait une mani\u00e8re pour moi de d\u00e9crire plut\u00f4t le Valais parce que j'avais une oppression que le Valais avait beaucoup chang\u00e9 ces derniers temps et puis l'affaire Giraud soudain est arriv\u00e9 comme une catastrophe qui qui faisait que les Valaisans \u00e9t\u00e9 de nouveau recueilli avec les m\u00eames cris qu'il y a une vingtaine d'ann\u00e9es en disant mais chez vous, c'est la Corse et l'emporte, quoi, il y a pas de justice, il y a pas loin, il y a des \u00e9claircies, bon tout \u00e7a \u00e7a alors c'est c'est pas une image tr\u00e8s agr\u00e9able et je pense qu'elle est fausse, en plus, mais je pense que l'affaire Giroud \u00e9tait une sorte de code com\u00e8te de cet ancien qui qui \u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:18) [89%] :\r\nVous \u00eates un Valaisan exil\u00e9s Alain Bagnoud vivait \u00e0 Gen\u00e8ve et vous enseignez aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00e9crivez bien s\u00fbr \u00e0 Gen\u00e8ve qu'est -ce qu'il y a 2 Valaisans vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:27) [83%] :\r\nAlors moi, j'ai appris \u00e0 une valaisan \u00e0 Gen\u00e8ve en fait quand j'\u00e9tais en Valais c'\u00e9tait j'\u00e9tais normal les Valaisans tr\u00e8s bien et puis quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, on a commenc\u00e9 \u00e0 me dira mais tant qu'il est valaisan tu dois Direct comme si tu dois \u00eatre comme \u00e7a, et vais pas tellement ce sentiment que je devais agir d'une certaine fa\u00e7on d'enfants au bout non non non, j'ai commenc\u00e9, on peut ob\u00e9ir aux autres puis depuis tout va tr\u00e8s bien, c'est-\u00e0-dire serait quoi, par exemple, mais effectivement, a tranch\u00e9 qui soit, qui manque de la jovialit\u00e9, qu'ils soient des d\u00e9faites, bon, \u00e7a tombe bien puisque je d\u00e9teste le j'ai, j'aime beaucoup les gens, voil\u00e0 vous savez valaisan ces tendances qui sont individualistes, mais voil\u00e0, tout \u00e7a c'est consid\u00e9r\u00e9, de l'ext\u00e9rieur, avec on peut dire, ni apr\u00e8s il faut voir de quel c\u00f4t\u00e9 on mais les qualit\u00e9s de quel c\u00f4t\u00e9 on a des d\u00e9fauts, parce que les 2 faces de la m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:31) [90%] :\r\nCette id\u00e9e que les Valaisans fort caract\u00e8re voil\u00e0, sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:34) [84%] :\r\nTu alors il y a les 2 faces, aussi, on dit qu'ils sont forts que caract\u00e8re mais qu'ils ne respectent pas les lois qu'ils font alors qui fonde apporte quoi, ce qui est parfois vrai mais bon, pas toujours fort caract\u00e8re chez les Valaisans \u00e7a pas seulement \u00e7a, c'est aussi un esprit d'entreprendre par exemple une sorte de force d'\u00eatre qui il y a que que j'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:01) [81%] :\r\nEt, notamment, d'\u00e9crire, vous avez vu, \u00e9crivant d\u00e9j\u00e0 \u00e0 12 ans et puis \u00e7a a continu\u00e9 l'adolescence \u00e0 quel moment vous \u00eates mis \u00e9crire de devrait livrer \u00e0 la Monuc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:11) [88%] :\r\nAlors je le date personnellement, c'est une sorte de petite mythologie personnelle \u00e0 en 3\u00e8me ann\u00e9e d'universit\u00e9 bonjour \u00e0 la Biblioth\u00e8que d'histoire de l'art, je travaillais sur les impressionnistes et puis \u00e0 moment donn\u00e9, j'ai repouss\u00e9 les bouquins, je me suis dit bon, je vais \u00e9crire mon 1er roman alors je sais pas ce qui avait d\u00e9clench\u00e9 \u00e7a peut-\u00eatre la saturation des impressionnistes ou alors l'leur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:34) [87%] :\r\nLe Hamas alors toujours de revers, il y a toujours un revers \u00e0 la m\u00e9daille, disait \u00e0 l'instant pour le clich\u00e9 sur les Valaisans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:42) [85%] :\r\nEt l\u00e0, j'ai commenc\u00e9, puis j'ai \u00e9crit un 1er, texte qui qui n'a pas c'\u00e9tait qui \u00e9tait pas tr\u00e8s bon, manifestement j'ai par mais je fais confiance \u00e0 mes Lecteurs, des maisons j'en ai \u00e9crit 2 ou 3 comme \u00e7a, qui est aid\u00e9, c'est plut\u00f4t des exercices, je pense, enfin, on continue \u00e0 s'exercer toute sa vie, on est, on n'a jamais abouti et puis le 4\u00e8me, je crois, \u00e9tait publi\u00e9 par la maison d'\u00e9dition de de l'air, avec qui j'ai fait en cong\u00e9 fait rencontre surtout avec l'\u00e9diteur des \u00e9ditions Liber, Michel Morin, qui est un personnage que j'admire beaucoup, avec qui j'ai un tr\u00e8s fort, et depuis je suis dans sa maison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:25) [74%] :\r\n\u00e9dition leur donc 14\u00e8me livre aux \u00e9ditions de l'air, c'est rebelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:28) [83%] :\r\nJ'en ai fait d'autres ailleurs qui sont et des projets en tout petit peu plus diff\u00e9rents livres de po\u00e8mes dans l'\u00eele de courts textes qui entrait pas dans le cadre de la maison de d\u00e9mission air. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:39) [87%] :\r\nMais l\u00e0, celui -l\u00e0, rebelle, il sort, \u00e9ditions de l'air comme le le 1er comme 1er ce 1er livre que vous avez \u00e9crit, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, vous, vous vous \u00eates dit : je vais \u00e9crire un roman et je sais ce que je vais \u00e9crire, on nous a dit il faut que je trouve un sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:52) [85%] :\r\nNon je, je me suis dit faut que je trouve en dans le en l'occurrence c'\u00e9tait autobiographique, c'\u00e9tait l'histoire d'une bande d'\u00e9tudiants qui collait assez bien avec la bande que je fr\u00e9quentais \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis bon je raconte un peu ce qui nous arrive au jour le jour bien 5, voil\u00e0, c'est un peu le club Dagobert le chat voil\u00e0 peut-\u00eatre un peu plus de peut plus se sensualit\u00e9 alors que plus de de sexe dans le club des 5 sexualit\u00e9 club des 5 pour adultes adultes, voil\u00e0 pour peut-\u00eatre d'adulte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:25) [85%] :\r\nOui, comme dans Rebelle, finalement, il y a des des passages o\u00f9, \u00e9videmment, \u00e7a parle de la vie, donc \u00e7a parle aussi de la sexualit\u00e9 des rapports entre hommes et femmes, et Dieu sait qu'il y en a de rebelles, parce qu'on on se dit que J\u00e9r\u00f4me, le h\u00e9ros, il est en qu\u00eate du p\u00e8re et rencontrent plusieurs P\u00e8re PER dans le livre et plusieurs maires aussi finalement les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:46) [87%] :\r\nOui, bon, c'est des figures qui sont fortes et qui sont importantes, en litt\u00e9rature, ne serait -ce que j'ai, j'ai envie de quelque chose de de dire quelque chose, j'ai votre question mais je pensais au p\u00e8re alors j'aimerais citer l'an dernier en litt\u00e9rature, ils veulent en qui est un \u00e9crivain de La Chaux-de-Fonds qui qui a plus de 90 ans maintenant qui dont on est en train de republier les livres, c'est les \u00e9ditions Zo\u00e9 qui s'en charge et qui va publier son dernier livre sur lequel il a travaill\u00e9 pendant 30 ans, alors je me r\u00e9jouis et je le salue, voil\u00e0, c'\u00e9tait une parenth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:21) [74%] :\r\n\u00e0 votre litt\u00e9raire TER et ailleurs aussi payeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:28) [87%] :\r\nJe ne veux rien, \u00e7a ce serait pr\u00e9tentieux de ma part il faut quelqu'un que j'aime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:33) [87%] :\r\nAlors on a vu la Bannu que vous \u00e9tiez que vous \u00eates fils de paysans qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 paysan que vous avez \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9, ce qui vous a valu longtemps un genre de complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9 pourquoi racontez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:47) [91%] :\r\nC'est le c'est le gouffre social, c'est-\u00e0-dire quand vous \u00eates dans un milieu qui n'est pas le v\u00f4tre, qui n'est pas celui de votre naissance, vous avez en tout cas moins g\u00eanant, je vais pas trop g\u00e9n\u00e9raliser, mais j'ai le sentiment d'une part, de tr\u00e8s hier au milieu d'origine, et d'autre part de ne pas pouvoir m'int\u00e9grer compl\u00e8tement au milieu dans lequel j'\u00e9tais arriv\u00e9, c'est-\u00e0-dire je je me retrouve finalement entre 2 chaises, avec un d\u00e9calage par rapport \u00e0, aux valeurs de chaque end\u00e9mique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:20) [94%] :\r\nEn m\u00eame temps ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, c'est que vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 enfant un peu d\u00e9cal\u00e9s, parce que vous disiez -vous d'aller jouer au foot l'apr\u00e8s- midi, peut-\u00eatre que c'est quelque chose qui est inh\u00e9rent \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:32) [84%] :\r\nAlain Bagnoud c'\u00e9tait trop inh\u00e9rent \u00e0 la lecture et la lecture, mais en d\u00e9calage, mais les gens d\u00e9calage mais sans d\u00e9calage tr\u00e8s positif parce que \u00e7a emp\u00eache finalement d'\u00eatre englob\u00e9s compl\u00e8tement dans en discours o\u00f9 on roule et puis c'est quelque chose que je trouve extr\u00eamement positif, \u00e7a vous donne toujours une distance ironique \u00e9cart alors on peut en jouer, on peut en souffrir aussi, voil\u00e0, mais globalement c'est plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:58) [82%] :\r\nFertile de nouveau les 2 fa\u00e7ons de voir les choses positives ou n\u00e9gatives, on n'en sort pas Banjul, l\u00e0 il y a quelque chose qu'on peut voir je crois uniquement de mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s positive, Robert Johnson, puisqu'on va \u00e9couter du blues, celui de bons petits cadeaux. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:24) [93%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:28) [76%] :\r\nC'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:33) [81%] :\r\nEt tout. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:37:42) [68%] :\r\nEn main oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:52) [75%] :\r\nBah. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:55) [89%] :\r\nPR. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:01) [66%] :\r\nBen si. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:38:11) [98%] :\r\nMais bon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:20) [73%] :\r\nDu rituel qui dure 2. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:33) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:51) [74%] :\r\nDonc il y a peine pour les grands gagnants, pire qu'un bain. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:39:05) [67%] :\r\nONU : le coeur. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:18) [69%] :\r\nJe vois des pr\u00e9occupante bien \u00e9cole et ben je peux. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:39:34) [83%] :\r\nJean-Marc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:42) [81%] :\r\nCar pendant les dater. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:55) [89%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:09) [83%] :\r\nOn n'a pas habitude d'entendre du blues comme \u00e7a, du, ou alors hein sur cette antenne, Alain Bagnoud, merci beaucoup de nous avoir propos\u00e9 Robert Johnson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:19) [81%] :\r\nL'inventeur du blues le le p\u00e8re du blouson parlait des p\u00e8res, on va avoir la n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:25) [86%] :\r\nC'est une \u00e9mission pleine de p\u00e8re finalement et vous jouez aussi du blues, Alain Bagnoud, jouer de la guitare, mais va et vient justement tout de suite, mais non sans avoir entendu une autre voie qui ne chante pas cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:38) [92%] :\r\nMoi, ce que vous \u00eates venu \u00e0 la musique, et plus particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:40) [83%] :\r\nIl y et j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:45) [68%] :\r\nJ'esp\u00e8re, mais si je vais aller parce que le sculpture et c'est une action de ce cadre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:50) [78%] :\r\nMoi je vais disant qu'il \u00e9tait vraiment jeune \u00e9cout\u00e9 \u00e0 la radio ce qui passait les heures de rock'n'roll sert de ce qu'il faut \u00eatre comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:59) [59%] :\r\nParce que Magnum et c'est face \u00e0 la cor\u00e9enne. \r\nCe donneront mieux et je voil\u00e0 parce qu'on jouait quand Ulysse il qu'que vous \u00e9coutez comme disent que ce moment -l\u00e0 aussi le handicap dans les gares. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:18) [89%] :\r\nQuand j'avais 9 ans, j'\u00e9coute l'ann\u00e9e c'\u00e9tait quand 1957. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:22) [94%] :\r\nLa Poste. \r\nVers l'Est alors que le monde ce que Nadal sur le terrain pour ceux qui ne savent faire de mieux, le routier ce qui m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:34) [75%] :\r\nQui me plaisait, c'\u00e9tait surtout racines du rock et de ce qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:42) [80%] :\r\nConnu aussi \u00e0 vous \u00eates dou\u00e9, Alain Bagnoud, c'\u00e9tait pas si facile parce que j'\u00e9tais bien s\u00fbr doubl\u00e9 puisqu'il parle anglais, alors il y a la guerre contre bluesman que vous aimez beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:51) [84%] :\r\nOui, la r\u00e9v\u00e9lation de mais, mais 15 ans et plus particuli\u00e8rement son album qui s'appelait Irish tout 1974 le dit en fran\u00e7ais, et c'\u00e9tait pour moi dans mon village, dans mes vignes c'\u00e9tait vraiment en \u00e9blouissement ce disque de rock et de rhythm'n'blues, c'est pas un Irlandais, les Irlandais ressemblant donc en quoi ils aiment bien aussi la f\u00eate, ils sont peu \u00e0 l'\u00e9cart des grandes villes de DD des mouvements citadins, ils sont peu paysans \u00e9gal \u00e9gal toujours sa chemise \u00e0 carreaux, voil\u00e0 une tr\u00e8s forte identit\u00e9 aussi, ce sont les les Valaisans de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:37) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre bien, alors vous D\u00e9couvrez ce Style de musique finalement \u00e0 travers, or il y a la guerre, vous avez laiss\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec tambours dans la fanfare du village qu'est -ce que \u00e7a provoque vous comme sensation de d\u00e9couvrir \u00e7a tout d'un coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:52) [86%] :\r\nAlors \u00e7a me donne d\u00e9j\u00e0 l'envie de jouer de la guitare c'est : c'est l\u00e0 que c'est parti avec un de mes amis qui \u00e9taient aussi nombreux dans la fanfare qui s'appelait Charles s'appelle toujours Charles, on s'est mis \u00e0 travailler la guitare tous les 2, et puis on a cr\u00e9\u00e9, en groupe, avec d'autres amis ont jou\u00e9 d'abord du blues et du rock'n'roll et puis ensuite, on a essay\u00e9 de s'am\u00e9liorer, on a, on a fait quelques concerts son village ce test des des groupes dans la r\u00e9gion ce destin des groupes etc et puis enfin, comme il avait pas beaucoup d'occasions de se produire dans le coin on a finalement on s'est transform\u00e9 un orchestre de bal et l\u00e0, \u00e7a m'a permis, c'\u00e9tait gens peu plus tard, c'\u00e9tait quand j'\u00e9tais universit\u00e9, \u00e7a nous a permis de gagner de l'argent, \u00e7a m'a permis de gagner ayant peu mes \u00e9tudes puisqu'on mentionnait un Pel\u00e9 n'pales de villages qui \u00e9tait aussi pas triste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:52) [92%] :\r\nQu'est -ce que vous avez appris de toutes ces exp\u00e9riences, Alain Bagnoud pour \u00e9crire vos livres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:57) [85%] :\r\nBen peut-\u00eatre que peut-\u00eatre le le sens du rythme, moi je suis obs\u00e9d\u00e9 dans le dans l'\u00e9criture, par le rythme dans un rythme personnel, j'ai essay\u00e9 de de ne pas ennuyer les gens il ne pas mon lui et moi- m\u00eame et je suis persuad\u00e9 que \u00e7a passe pas par les critiques, notamment des rythmes d'id\u00e9ologues Les les alternances entre entre description est -il explication enfin tout \u00e7a c'est c'est une, ce sont des questions de rythme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:27) [92%] :\r\nOr, on peut dire que pour vous, le lien entre \u00e9criture et musique est ind\u00e9niable incontournable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:34) [89%] :\r\nOui, oui, c'est le lien du rythme, la question du rythme de la musicalit\u00e9 en m\u00eame temps il y a quelque chose dans la musique est plus pur que dans la litt\u00e9rature, en tout cas dans l'\u00e9criture parce que quand on fait de la musique, on est dans le la note dans le sont uniquement c'est tr\u00e8s d\u00e9tach\u00e9 tandis que lorsqu'on est dans l'\u00e9criture on on est oblig\u00e9 de se pr\u00e9occuper du r\u00e9f\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire on \u00e9crit mais il s'agit pas simplement de faire des phrases belles et harmonieuse, il faut aussi faire avoir une r\u00e9f\u00e9rence et une histoire qui soit plus ou moins ambiante nu et qui sont l'int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:16) [80%] :\r\nDu sang, c'est la forme finalement alors l\u00e0 sur donc dans ce livre l\u00e0 dans Rebelle, Alain Bagnoud, vous l'avez dit, vous \u00e9crivez beaucoup sur la p\u00e9riode du Flower Power comme on l'a appel\u00e9 les ann\u00e9es 70 la lib\u00e9ration de la femme, le post- mai 68 donc pas \u00e9chappa aussi, hein, tout \u00e0 l'heure ce que la sp\u00e9ciale cette p\u00e9riode pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:37) [89%] :\r\nBen c'est une lib\u00e9ration pour moi nous consid\u00e9rer que de mon village parce que on a parl\u00e9 de de Chermignon j'ai beaucoup de bons souvenirs, mais il faut voir aussi qu'\u00e0 l'\u00e9poque, les gens \u00e9taient soumis \u00e0 des mod\u00e8les de comportement, c'est-\u00e0-dire qu'on savait exactement ce congr\u00e8s faire dans telle circonstance les gens attendaient de nous quelque chose et puis enlev\u00e9 leur donner et cette p\u00e9riode a permis \u00e0 toute la g\u00e9n\u00e9ration danger \u00e9tait de de Simon si peu de de \u00e7a et de trouver sa petite poche de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:07) [87%] :\r\nVous \u00eates assez de quelle mani\u00e8re pour vous et comment ont r\u00e9agi vos parents Alain Bagnoud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:11) [86%] :\r\nPour moi, \u00e7a s'est pass\u00e9 notamment dans la musique, puisque j'ai commenc\u00e9 \u00e0 jouer, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 me laisser pousser les cheveux diff\u00e9remment les avait pas coup\u00e9 non mais pas un enfant regarder \u00e7a avec avec beaucoup de tol\u00e9rance, je vous l'ai dit je vais para\u00eetre entre un extraterrestre, pauvre en m\u00eame temps, les valeurs des ann\u00e9es 60 70 \u00e9taient tellement \u00e9loign\u00e9 de leur qu'il ne pouvait pas les contester puisque c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, voyant qu'on parle encore quelque chose qui est, qui est proche, qui est d\u00e9viant mais pour eux, c'est un autre univers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:55) [92%] :\r\nVous vous \u00eates sentie bien dans cet univers, l'\u00e9criture en parall\u00e8le la musique toujours, j'ai vu que vous avez dit quelque part la Manu que l'\u00e9criture c'\u00e9tait une vocation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:07) [90%] :\r\nOui, c'est vrai, dire non, on peut dire \u00e7a, effectivement, alors moi je crois pas quelque chose qui est pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9 d'avance, c'est-\u00e0-dire il y a pas une une instance sup\u00e9rieure qui m'a pris dans mon berceau, qui m'a dit : Toi, tu seras \u00e9crivain quand moi je consid\u00e8re ma trajectoire : je voudrais bien voir que, finalement, c'est ce qui a guid\u00e9 le le fil aum\u00f4ne histoire alors c'est l'amour des livres \u00e9videmment qui a cr\u00e9\u00e9 \u00e7a et puis qu'il y a pris le pas sur toutes les autres choses notamment sur la musique et un pont sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:40) [92%] :\r\nLa peinture parce que vous aimiez beaucoup la musique et la peinture quand vous \u00e9tiez petit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:44) [92%] :\r\nOui, j'ai aussi parle comme dans mon adolescence, c'est un peu plus tard mais la la comparaison avec des amis que j'avais marre tout de suite montr\u00e9 que j'\u00e9tais pas l\u00e0 o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:55) [92%] :\r\nC'\u00e9tait pas la bonne voie, c'\u00e9tait pas la bonne voie, en m\u00eame temps, vous auriez pu vous dire la m\u00eame chose de l'\u00e9criture parce que vous me disiez tout \u00e0 l'heure, les po\u00e8mes bon c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:02) [90%] :\r\nS\u00e9rie 1er Lille non plus non, mais l\u00e0 c'est vrai qu'il y a vraiment il y avait vraiment une vocation, dans le sens o\u00f9 j'avais tr\u00e8s envie d'\u00e9lucider les choses qui m'arrivait des choses que je comprenais pas que je comprends toujours pas et cette mani\u00e8re d'essayer de comprendre ce qui m'arrivait ou ce qui existe autour de moi, \u00e7a me semblait l'\u00e9criture qui a les moyens de la Fourni\u00e8re me fournir une solution, alors on est, on n'est jamais au bout de l'histoire, mais effectivement j'ai l'impression que l'\u00e9criture me permet de comprendre des choses et d'au d\u00e9part me comprendront peut moi- m\u00eame \u00e7a m'a, \u00e7a m'a ouvert des portes \u00e0 moi- m\u00eame, moi int\u00e9rieur \u00e9crire mais de l'ordre dans la vie, vous avez dit : voil\u00e0 ma douleur dans la vie, \u00e7a me permet de de me structurer et \u00e7a m'a permis de, de, d'\u00eatre mieux aussi de parce que quand on comprend les choses quand on a un enfant avec soi -m\u00eame, on se sent mieux en plusieurs, donc \u00e7a m'a rendu plus heureux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:00) [93%] :\r\nVous avez l'air d'un \u00e9crivain heureux, Alain Bagnoud et pourtant, quand vous \u00e9crivez, vous mettez du d\u00e9sordre dans la vie de votre narrateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:07) [83%] :\r\nOui, mais \u00e0 la fin tout de m\u00eame, il est gentil peu voil\u00e0 un Style, c'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9but il \u00e9tait structur\u00e9 \u00e9videmment, sinon il y aurait pas d'histoire et l\u00e0 tout aujourd'hui livre il va essayer de de se d\u00e9brouiller dans son dans son cas, et finalement peut-\u00eatre va -t-il trouver non pas une solution mais enfin quelque chose qui lui permettent de se structurer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:31) [85%] :\r\nVous seriez d'accord que je dise le premiers chapitres de votre livre, avec ce que \u00e7a donne, on on \u00e7a donne aussi une id\u00e9e de comment on peut \u00eatre happ\u00e9 par un livre est pris dans un suspense assez haletant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:42) [87%] :\r\nLe soir de mon arriv\u00e9e, je suis entr\u00e9 au caf\u00e9 de la foug\u00e8re un vieux bistrot Barenboim boit des vitres ambiance populaire les gars du pays et les Portugais \u00e9taient l\u00e0 leur travail fini les menuisiers constructeurs de chalets bucheron employ\u00e9 de la commune et des remont\u00e9es m\u00e9caniques, rejoints par ceux qui viennent de la plaine pour le week- end, souvent originaires du lieu, le temps de comprendre, j'\u00e9tais int\u00e9gr\u00e9 au bar chacun paye sa tourn\u00e9e qui remet \u00e7a Virginie Virginie, jeune, mince, cheveux courts, \u00e9nergique, beaux yeux bleus remettait c'\u00e9tait rythm\u00e9 comme du boogie-woogie Virginie Virginie Virginie, il est venu un moment sur le haut tabouret, la t\u00eate dans les \u00e9toiles, j'ai d\u00fb admettre que ce serait difficile d'utiliser ce s\u00e9jour \u00e0 la montagne pour lutter contre mes addictions puis les consommateurs se sont rar\u00e9fi\u00e9s Virginie m'a expliqu\u00e9 que le bar situ\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tage au-dessous \u00e9tait temporairement ferm\u00e9 mais qu'on trouve un peu sur la route de la vall\u00e9e, saisie par un acc\u00e8s de vertu, j'ai plut\u00f4t pris la rue d\u00e9serte qui se dirige vers le vieux village bord\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 par des maisons anciennes au bois orn\u00e9 d'inscriptions ou de date grav\u00e9e et peinte, de l'autre c\u00f4t\u00e9 le d\u00e9sert plonge vers le fond obscur de la vall\u00e9e puis remonte sur une pente ou des lumi\u00e8res \u00e9pingl\u00e9 villages dans la nuit au-dessus des montagnes senti des \u00e9toiles qu'on voit bien mieux que depuis les villes des plaines des quantit\u00e9s des myriades la t\u00eate lev\u00e9e vers le Triangle d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 la Grande Ourse la constellation d'Orion, j'ai entendu un bruit pas qui s'approchaient un couple arriv\u00e9 depuis le centre du village, elle, de taille normale lui grand et corpulent et reconnu tout de suite, malgr\u00e9 la lumi\u00e8re orang\u00e9e des lampadaires et la possibilit\u00e9 qu'il soit dans cette station d'altitude, la femme s'accroche \u00e0 son bras, peintes en blanc, plus jeune que lui, il y a quelques ann\u00e9es, c'est trait\u00e9s fig\u00e9 son air absent, sa d\u00e9marche et tr\u00e9buchante le couple passait en procession interminablement sans remarquer comme dans un r\u00eave \u00e9trange Bob Barker et la femme qui tenait \u00e0 peine debout, elle dans un manteau en fourrure, lui le g\u00eaner en cuir ouvert sur une chemise blanche brod\u00e9e avec un petit chapeau une ceinture \u00e0 boucle argent\u00e9e, je voyais son large visage nez droit, ses yeux sombres sa barbiche blanche, ils \u00e9taient de profils puis de dos n'est pas d'Adam et les talons des bottes texanes frappaient le sol en cadence de la musique monter dans ma t\u00eate, celle qu'avait enregistr\u00e9 Bob, ce qui impliquait une conception de la rupture, un sens de l'harmonie, une inventivit\u00e9 mais aussi de la douleur, de la douceur de la violence, l'absurdit\u00e9 du monde et sa consolation par la musique, ce que je n'avais jamais r\u00e9ussi \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:13) [89%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a c'est, c'est le d\u00e9but et on voit tr\u00e8s bien Alain Bagnoud tout ce dont on parlait pendant cette \u00e9mission a le lien entre \u00e9criture et musique le blues, une belle marque qui n'existe pas mais on peut imaginer l'inspiration, on a entendu des \u00e9chantillons et puis ce ce sens de de l'image, parce qu'on voit imm\u00e9diatement ce que vous d\u00e9crivez avec un ancrage en plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:36) [83%] :\r\nOui, oui, \u00e7a se passe \u00e0 100 Luc village jour o\u00f9 je vais souvent puisque ma famille en chaleur h\u00e9rit\u00e9 d'encha\u00eener les filles de sembler fait partie d'une d'une famille qui est l\u00e0 depuis toujours, il s'appelle \u00e7a la marque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:52) [81%] :\r\nEntre Valaisans bien s\u00fbr qui se ressemble, \u00e7a semble finalement rassemblant un clich\u00e9 tient sur les Valaisans se marient entre eux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:00) [88%] :\r\nBen oui, la c'est-\u00e0-dire que je vais rencontrer quand elle avait 11 ans et moi j'en avais 19 et puis en fait on s'est plus quitt\u00e9 depuis, enfin pas tout \u00e0 fait, on a eu quand m\u00eame quelques ann\u00e9es d'observation, mais en fait nous sommes ensemble depuis plus de 36 ans je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:20) [89%] :\r\nVoil\u00e0 une histoire qui roule le v\u00f4tre, votre livre s'intitule rebelle journ\u00e9e je viens d'en lire le 1er chapitre alors apr\u00e8s une histoire absolument incroyable qui se passe avec ce J\u00e9r\u00f4me l\u00e0 qu'on entend parler et de Mark s aussi et sa femme et sa fille, enfin bref suis pas tout dire, c'est paru aux \u00e9ditions de l'air, c'est votre 14\u00e8me, livre Alain Bagnoud souhaite encore beaucoup d'autres, on se r\u00e9jouit de la Suisse, merci d'\u00eatre venu nous voir ici \u00e0 Lausanne dans ce Studio \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:02) [75%] :\r\nC'est un plus mauvais aussi jamais je \u00e7a il \u00e9tait \u00e9norme, \u00e7a a lieu aussi jamais je m'en sors je vous dis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:16) [81%] :\r\nDans MAP. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:17) [70%] :\r\nC'est un message : elles sont dans les oreilles, les fili\u00e8res, une cha\u00eene en prennent pour leur il me traite de sale pourtant il voulait quand les pr\u00eats d'\u00c9tat mais pas dans les environs, qui a grandi, il a donc pour le seul. \r\nPas de petits chanteurs fran\u00e7ais mais avant qu'il te fasse une ann\u00e9e de la. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:01) [77%] :\r\nAussi, jamais je \u00e7a de aussi jamais je. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:10) [79%] :\r\nJe Odermatt. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:55:13) [80%] :\r\n\u00c9tat et les sourires sont punis par le tribunal des courses, elles sont les fuite des connards qui disent pas bonjour, mais par contre Pacelli autocars, ce sont pas des inconnus campeurs de voir toutes au bras de celui qu'elle pr\u00e9f\u00e8re, qui habitent juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des fois la chambre d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, les satrapes. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:55:55) [88%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait la voix de Magid Cherfi pour sauver KBC, c'est lui qui chante cette chanson, c'est un album qui vient de sortir, d'ailleurs il est \u00e9crivain aussi je sais pas si vous avez voulu \u00e9lus sont absolument magnifiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:07) [86%] :\r\nRemporter je crois, prix, prix Goncourt une cette chanson s'intitulait I O, merci \u00e0 St\u00e9phanie Gucci qui notre assistant de production Isabelle Barth, qui est en r\u00e9gie, juste apr\u00e8s les informations, restez branch\u00e9 ces derniers r\u00eaves avant la nuit et demain on parlera encore un petit peu d'\u00e9criture mais aussi de psychiatrie avec Anne r\u00eave puisqu'elle est p\u00e9dopsychiatre et \u00e9crivain merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:31) [74%] :\r\nJe sais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T19:16:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bagnoud, Alain", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1581789", "internalArchiveId": "AA1703581950", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Salut les barbus, salut les poilus...", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "durationSec": 1619, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8496907", "imageURL": "http://www.rts.ch/8496912.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Salut les barbus, salut les poilus...", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Salut les barbus, salut les poilus...", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Salut les barbus, salut les poilus...", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Salut les barbus, salut les poilus...", "Rien ne va plus: les places de parc", "S\u00e9quence didactique", "Les poils", "Notre invit\u00e9 : Samuel Bendahan", "Dossier: Iran", "Salut les barbus, salut les poilus..."], "alternativeSummary": ["Salut les barbus, salut les poilus...\n- Dossier: Iran\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9 : Samuel Bendahan\n- Rien ne va plus: les places de parc\n- Les poils", "Salut les barbus, salut les poilus...\n- Dossier: Iran\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9 : Samuel Bendahan\n- Rien ne va plus: les places de parc\n- Les poils", "Salut les barbus, salut les poilus...\n- Dossier: Iran\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9 : Samuel Bendahan\n- Rien ne va plus: les places de parc\n- Les poils", "Salut les barbus, salut les poilus...\n- Dossier: Iran\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9 : Samuel Bendahan\n- Rien ne va plus: les places de parc\n- Les poils", "Depuis la lev\u00e9e des sanctions, l'Iran est le nouveau march\u00e9 qui fait r\u00eaver. On suivra les entreprises suisses et on vous emm\u00e8nera dans les stations de ski \u00e0 la mode.\nA quoi reconna\u00eet on un pays heureux ? Les classements sur le bonheur national se multilient. Sont-ils fiables? Quel est leur impact \u00e9conomique.\nSoigner le sourcil ou tailler la barbe ... le poil est le nouveau business en vogue.", "Depuis la lev\u00e9e des sanctions, l'Iran est le nouveau march\u00e9 qui fait r\u00eaver. On suivra les entreprises suisses et on vous emm\u00e8nera dans les stations de ski \u00e0 la mode.", "Soigner le sourcil ou tailler la barbe ... le poil est le nouveau business en vogue.", "A quoi reconna\u00eet on un pays heureux ? Les classements sur le bonheur national se multilient. Sont-ils fiables? Quel est leur impact \u00e9conomique.", "Depuis la lev\u00e9e des sanctions, l'Iran est le nouveau march\u00e9 qui fait r\u00eaver. On suivra les entreprises suisses et on vous emm\u00e8nera dans les stations de ski \u00e0 la mode."], "variantIds": ["ece-8390565", "ece-8390403", "ece-8390594", "ece-8388179"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T19:50:12Z", "subTitles": ["00:08:22:10  00:08:33:22\r\n...\r\n\r\n00:08:34:09  00:08:38:11\r\n -Depuis la lev\u00e9e des sanctions,\r\n   c'est la ru\u00e9e vers l'Iran.\r\n\r\n00:08:38:13  00:08:43:04\r\nOn vous emm\u00e8nera dans les stations\r\n        de ski branch\u00e9es.\r\n\r\n00:08:43:15  00:08:46:03\r\n       Les Suisses parmi\r\n   les plus heureux du monde,\r\n\r\n00:08:46:05  00:08:49:05\r\n les classements sur le bonheur\r\n    national se multiplient.\r\n\r\n00:08:49:07  00:08:52:14\r\n        Ont-ils un impact\r\n       sur la croissance ?\r\n\r\n00:08:52:21  00:08:57:16\r\nEt le poil est le nouveau business\r\n            en vogue.\r\n\r\n00:09:11:18  00:09:13:15\r\n   Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:09:13:17  00:09:16:07\r\n  L'Iran revient dans le circuit.\r\n\r\n00:09:16:09  00:09:20:13\r\n Apr\u00e8s l'accord sur le nucl\u00e9aire, \r\nles entreprises se sont pr\u00e9cipit\u00e9es\r\n\r\n00:09:20:15  00:09:23:12\r\n           sur ce march\u00e9\r\n      de 80 mios d'habitants.\r\n\r\n00:09:23:14  00:09:28:13\r\n Les Suisses ne sont pas en reste\r\n    mais, vous allez le voir,\r\n\r\n00:09:28:15  00:09:35:12\r\n\u00e7a n'est pas aussi facile que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:09:38:14  00:09:43:06\r\n -Si vous aimez les brochettes,\r\n   l'effervescence des bazars\r\n\r\n00:09:43:08  00:09:46:14\r\n    ou les peintures murales\r\n       anti-am\u00e9ricaines,\r\n\r\n00:09:46:16  00:09:50:11\r\nalors l'Iran risque de vous plaire.\r\n\r\n00:09:50:12  00:09:54:03\r\nEt si vous avez un peu de chance,\r\n  vous rencontrerez cet homme:\r\n\r\n00:09:54:05  00:09:57:16\r\n          Bahram Radan,\r\n     une star dans son pays.\r\n\r\n00:09:57:18  00:10:01:14\r\n   C'est le Brad Pitt iranien.\r\n\r\n00:10:01:16  00:10:04:11\r\nEn ville, son visage est partout.\r\n\r\n00:10:04:12  00:10:08:20\r\n  Quand il nous propose un tour\r\nen voiture, difficile de refuser.\r\n\r\n00:10:09:06  00:10:13:01\r\n         -Je vous emm\u00e8ne\r\n     dans un endroit sp\u00e9cial.\r\n\r\n00:10:13:03  00:10:15:04\r\n           Tr\u00e8s sp\u00e9cial.\r\n\r\n00:10:15:11  00:10:17:12\r\n           -Car Bahram\r\n   n'est pas seulement acteur,\r\n\r\n00:10:17:14  00:10:19:14\r\n   c'est aussi un businessman.\r\n\r\n00:10:19:16  00:10:23:00\r\n    Il nous emm\u00e8ne dans l'un\r\n  des caf\u00e9s branch\u00e9s de T\u00e9h\u00e9ran\r\n\r\n00:10:23:02  00:10:26:22\r\n   qu'il a cr\u00e9\u00e9 il y a 10 ans\r\n      avec deux associ\u00e9s.\r\n\r\n00:10:29:13  00:10:34:01\r\n    A l'int\u00e9rieur, surprise,\r\n  du caf\u00e9 de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:10:37:15  00:10:43:19\r\n -En Iran, les gens font confiance\r\n       aux produits suisses.\r\n\r\n00:10:43:21  00:10:47:07\r\n   C'est comme avec les montres.\r\n\r\n00:10:47:09  00:10:49:21\r\n       Le march\u00e9 est vierge.\r\n\r\n00:10:49:23  00:10:51:21\r\n           Ils adorent.\r\n\r\n00:10:52:19  00:10:56:23\r\n  -Du caf\u00e9 suisse dans un pays \r\n buveur de th\u00e9, il fallait oser.\r\n\r\n00:10:57:01  00:10:58:19\r\n    Mais au moment de servir,\r\n\r\n00:10:58:21  00:11:02:13\r\n    il n'y a plus de tasses \r\n   \u00e0 l'effigie de La Semeuse.\r\n\r\n00:11:03:02  00:11:07:09\r\n-On a des tasses pour le caff\u00e8 latte.\r\n\r\n00:11:07:11  00:11:10:19\r\n         -Ca serait mieux,\r\n   c'est pour une cha\u00eene suisse.\r\n\r\n00:11:11:07  00:11:15:14\r\n  -Au d\u00e9part, quand La Semeuse\r\n  a propos\u00e9 de faire affaires,\r\n\r\n00:11:15:16  00:11:19:09\r\n    toute la porcelaine \u00e9tait\r\n   aux couleurs de La Semeuse.\r\n\r\n00:11:19:11  00:11:24:18\r\n   Les couleurs sont rest\u00e9es,\r\n   mais le nom s'est \u00e9vapor\u00e9\r\n\r\n00:11:24:20  00:11:27:01\r\n       au profit de Viuna.\r\n\r\n00:11:28:20  00:11:33:01\r\n    -Le nom est trop compliqu\u00e9 \r\n    \u00e0 prononcer pour le public.\r\n\r\n00:11:33:03  00:11:37:03\r\n  Si vous demandez aux Iraniens, \r\n  ils disent: \"Qu'est-ce c'est ?\"\r\n\r\n00:11:37:05  00:11:40:11\r\n Viuna, c'est typiquement persan.\r\n\r\n00:11:41:15  00:11:44:21\r\n       -Pour La Semeuse,\r\n le d\u00e9ficit d'image est g\u00eanant.\r\n\r\n00:11:44:23  00:11:48:21\r\n  La soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 ouvrir\r\n      ses points de vente.\r\n\r\n00:11:48:23  00:11:52:10\r\n    Mais m\u00eame si elle ne fait\r\n       que livrer du caf\u00e9,\r\n\r\n00:11:52:11  00:11:56:00\r\nses arabicas s'\u00e9coulent tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:11:56:01  00:11:58:15\r\n       L'acteur a ouvert\r\n    une quarantaine de caf\u00e9s\r\n\r\n00:11:58:17  00:12:02:23\r\njusqu'aux endroits les plus chics.\r\n\r\n00:12:03:00  00:12:10:14\r\n     Dans ce centre commercial,\r\nun autre exemple de pr\u00e9sence suisse.\r\n\r\n00:12:10:16  00:12:16:09\r\n     Victorinox a 5 magasins\r\ncomme celui-ci rien qu'\u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n00:12:16:11  00:12:19:12\r\n     L'effigie de la marque\r\n        est en \u00e9vidence,\r\n\r\n00:12:19:14  00:12:22:19\r\n   mais l\u00e0 encore, Victorinox\r\n    n'est pas propri\u00e9taire.\r\n\r\n00:12:22:21  00:12:25:22\r\n   Il s'agit d'une franchise.\r\n\r\n00:12:26:00  00:12:28:16\r\n  Voici son partenaire iranien.\r\n\r\n00:12:28:18  00:12:32:09\r\n Elle est l'agente d'une dizaine\r\n   de marques suisses en Iran,\r\n\r\n00:12:32:11  00:12:35:00\r\n  principalement des horlogers.\r\n\r\n00:12:35:15  00:12:39:21\r\n  -C'est un immense march\u00e9 donc \r\n  \u00e7a serait int\u00e9ressant pour eux\r\n\r\n00:12:39:23  00:12:41:21\r\n   d'ouvrir des succursales ici.\r\n\r\n00:12:41:23  00:12:44:16\r\n       Mais dans les faits,\r\n        \u00e7a reste un d\u00e9fi.\r\n\r\n00:12:44:18  00:12:49:05\r\n    C'est plus simple de passer\r\n    par des partenaires locaux.\r\n\r\n00:12:49:07  00:12:53:05\r\n    -Ce n'est pas plus facile\r\n   depuis l'accord nucl\u00e9aire ?\r\n\r\n00:12:53:07  00:12:55:14\r\n           -Pas encore.\r\n\r\n00:12:55:16  00:12:58:22\r\n         En th\u00e9orie oui,\r\n      dans la pratique, non.\r\n\r\n00:12:59:04  00:13:02:04\r\n-L'obstacle reste les sanctions.\r\n\r\n00:13:02:06  00:13:05:07\r\nLa Suisse a \u00e9t\u00e9 un des premiers pays\r\n            \u00e0 les lever.\r\n\r\n00:13:05:09  00:13:10:12\r\nMais les Am\u00e9ricains en ont conserv\u00e9\r\n     dans le domaine bancaire.\r\n\r\n00:13:11:22  00:13:16:19\r\n-Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre\r\n  de commerce Iran-Suisse le sait,\r\n\r\n00:13:16:21  00:13:20:07\r\n  il a accueilli 15 d\u00e9l\u00e9gations\r\n        depuis l'accord.\r\n\r\n00:13:20:09  00:13:23:15\r\nDont celle de M. Schneider-Ammann.\r\n\r\n00:13:24:18  00:13:29:01\r\n  -C'\u00e9tait un conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n       ravi de son voyage.\r\n\r\n00:13:29:03  00:13:33:07\r\n -Qu'est-ce qui coince encore ?\r\n\r\n00:13:33:09  00:13:36:16\r\n    -C'est le syst\u00e8me bancaire.\r\n\r\n00:13:36:18  00:13:39:18\r\n     C'est l'obstacle majeur.\r\n\r\n00:13:39:20  00:13:45:09\r\nDu fait que les banques europ\u00e9ennes\r\n     ne veulent pas travailler\r\n\r\n00:13:45:11  00:13:47:21\r\n     directement avec l'Iran.\r\n\r\n00:13:47:23  00:13:51:05\r\n        Ils n'ouvrent pas\r\n    un compte pour un Iranien.\r\n\r\n00:13:51:07  00:13:54:23\r\n      Il n'y a aucun contact \r\n     avec les banques suisses.\r\n\r\n00:13:55:06  00:13:59:11\r\n-Juridiquement, aucune loi n'emp\u00eache\r\n    les banques suisse de venir.\r\n\r\n00:13:59:12  00:14:02:14\r\n C'est uniquement la peur d'\u00eatre\r\n   sanctionn\u00e9es par Washington\r\n\r\n00:14:02:16  00:14:04:21\r\n     qui les rend frileuses.\r\n\r\n00:14:04:23  00:14:08:16\r\n Dans ces conditions, c'est plus\r\nfacile de laisser l'agent iranien\r\n\r\n00:14:08:18  00:14:12:09\r\nr\u00e9gler les questions financi\u00e8res.\r\n\r\n00:14:15:06  00:14:18:23\r\n   L'importateur de Victorinox\r\n  a accept\u00e9 de nous rencontrer.\r\n\r\n00:14:19:01  00:14:23:07\r\nUn endroit feutr\u00e9 o\u00f9 les affaires\r\n     se r\u00e8glent en famille.\r\n\r\n00:14:23:09  00:14:28:07\r\nLes enfants sont aux postes cl\u00e9s,\r\n    le patriarche au sommet.\r\n\r\n00:14:30:09  00:14:32:22\r\n  -Si vous ne pouvez pas ouvrir\r\n     un compte \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n00:14:33:00  00:14:35:02\r\n      comment faites-vous ?\r\n\r\n00:14:35:04  00:14:40:20\r\n         -Cela fait 38 ans\r\n     qu'on a eu la r\u00e9volution.\r\n\r\n00:14:40:22  00:14:46:15\r\n       D\u00e8s le premier jour,\r\n  on a eu ce genre de probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:14:46:17  00:14:50:07\r\n  Ce qu'on croit, c'est que quand\r\n  il y a un mur infranchissable,\r\n\r\n00:14:50:09  00:14:52:01\r\n    on doit chercher la porte.\r\n\r\n00:14:52:03  00:14:57:13\r\n  Et s'il y a un cadenas, alors \r\n  on pense qu'il existe une cl\u00e9.\r\n\r\n00:14:59:15  00:15:01:09\r\n  -Un sourire qui en dit long.\r\n\r\n00:15:01:11  00:15:03:11\r\n     On n'en saura pas plus.\r\n\r\n00:15:03:13  00:15:08:09\r\n     A la fin de l'interview,\r\non a tout de m\u00eame droit \u00e0 un film.\r\n\r\n00:15:08:11  00:15:11:13\r\n    Elle est dans le business\r\n      depuis 8 g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n00:15:11:15  00:15:14:01\r\n   250 magasins dans le pays.\r\n\r\n00:15:14:03  00:15:16:10\r\n         Ce ne sont pas\r\n     ses partenaires suisses\r\n\r\n00:15:16:11  00:15:18:21\r\nqui vont lui apprendre le m\u00e9tier.\r\n\r\n00:15:19:15  00:15:21:20\r\n   -Marc Wolfensberger, bonsoir.\r\n\r\n00:15:21:22  00:15:25:03\r\nOn tourne plus facilement en Iran ?\r\n\r\n00:15:25:05  00:15:28:22\r\n          -Pas vraiment.\r\n\r\n00:15:29:00  00:15:34:01\r\n  Le r\u00e9gime est plus en confiance\r\n\r\n00:15:34:03  00:15:36:11\r\n          qu'\u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:15:36:13  00:15:38:15\r\n       Mais quand vous \u00eates\r\n     correspondant itin\u00e9rant,\r\n\r\n00:15:38:17  00:15:40:22\r\n        vous avez quelqu'un\r\n      avec vous en permanence\r\n\r\n00:15:41:00  00:15:50:12\r\n  m\u00eame si vous parlez la langue.\r\n\r\n00:15:50:16  00:15:53:20\r\nCette personne envoie des questions\r\net des r\u00e9ponses des interlocuteurs.\r\n\r\n00:15:53:22  00:15:56:18\r\n    -Ceux qui pensaient faire\r\n des affaires en Iran d\u00e9chantent.\r\n\r\n00:15:56:20  00:15:59:02\r\nPourquoi \u00e7a coince avec les banques ?\r\n\r\n00:15:59:04  00:16:03:19\r\n  -Il y a une liste de sanctions\r\n           am\u00e9ricaines\r\n\r\n00:16:03:21  00:16:11:13\r\no\u00f9 180 personnes sont r\u00e9pertori\u00e9es.\r\n\r\n00:16:11:15  00:16:20:12\r\n  Les banques n'ont pas le droit\r\n     de commercer avec elles.\r\n\r\n00:16:20:14  00:16:25:16\r\n C'est compliqu\u00e9 pour une banque \r\nde savoir si le b\u00e9n\u00e9ficiaire final\r\n\r\n00:16:25:18  00:16:28:13\r\n       est sur cette liste.\r\n\r\n00:16:28:15  00:16:31:13\r\n Donc, les banques ne font aucune\r\n    affaire de peur du risque.\r\n\r\n00:16:31:15  00:16:33:22\r\n           -Finalement,\r\n les sanctions ne sont pas lev\u00e9es.\r\n\r\n00:16:34:00  00:16:36:21\r\n    -Les sanctions secondaires\r\n         ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es.\r\n\r\n00:16:36:23  00:16:40:02\r\nMais les sanctions primaires restent.\r\n\r\n00:16:40:04  00:16:42:14\r\n          Et cette liste\r\n      ne fait que s'allonger.\r\n\r\n00:16:42:16  00:16:45:11\r\n      Trump a rajout\u00e9 25 noms\r\n       la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n00:16:45:13  00:16:50:11\r\n -Le secteur qui a le plus profit\u00e9\r\nde la situation, c'est le tourisme.\r\n\r\n00:16:50:12  00:16:57:18\r\n      L'occasion de d\u00e9couvrir\r\n   de nouvelles stations de ski.\r\n\r\n00:16:59:13  00:17:04:13\r\n-Pour trouver de la neige en Iran,\r\n c'est \u00e0 moins de 2 h de T\u00e9h\u00e9ran,\r\n\r\n00:17:04:15  00:17:08:14\r\n     \u00e0 Dizin, un des vingt\r\n   domaines skiables du pays.\r\n\r\n00:17:08:16  00:17:13:14\r\nPas de chance pour ces Fran\u00e7ais,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o est mauvaise.\r\n\r\n00:17:15:00  00:17:17:22\r\n     -C'est un vent sib\u00e9rien,\r\n     ils ont pas l'habitude.\r\n\r\n00:17:17:23  00:17:21:12\r\n         C'est assez rare.\r\n\r\n00:17:24:20  00:17:27:06\r\n-Le groupe raffole de poudreuse.\r\n\r\n00:17:27:08  00:17:29:06\r\nIls changent chaque ann\u00e9e de station\r\n\r\n00:17:29:08  00:17:32:14\r\n        avec un penchant\r\npour les destinations exotiques.\r\n\r\n00:17:33:22  00:17:37:23\r\n   -Au d\u00e9but, mon pote m'a dit: \r\n  \"Ca te dit de skier en Iran ?\".\r\n\r\n00:17:38:01  00:17:40:03\r\n    J'ai r\u00e9pondu: \"T'es s\u00fbr ?\".\r\n\r\n00:17:40:05  00:17:43:05\r\n    A cause de ce qu'on entend\r\n         dans les m\u00e9dias,\r\n\r\n00:17:43:07  00:17:45:08\r\n        on \u00e9tait h\u00e9sitants.\r\n\r\n00:17:45:10  00:17:49:00\r\n        Et on s'est aper\u00e7u\r\nqu'il y avait des s\u00e9joursfreeride.\r\n\r\n00:17:49:02  00:17:51:05\r\n       Et on n'est pas d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n00:17:52:15  00:17:55:23\r\n     -C'est l'une des neige \r\n    les plus l\u00e9g\u00e8res du monde\r\n\r\n00:17:56:01  00:17:58:13\r\n      gr\u00e2ce au climat sec.\r\n\r\n00:17:58:15  00:18:04:03\r\nA 3'600 m, elle tient jusqu'en mai.\r\n\r\n00:18:04:14  00:18:08:13\r\n -C'est un tapis, extraordinaire.\r\n\r\n00:18:10:02  00:18:15:01\r\n-L'organisateur, c'est lui, Amir.\r\n\r\n00:18:15:03  00:18:20:19\r\n Avec 2riderssuisses, il a fond\u00e9\r\nun collectif pour promouvoir le ski.\r\n\r\n00:18:20:21  00:18:24:03\r\n          C'\u00e9tait 1 an\r\n    avant l'accord nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:18:24:14  00:18:28:21\r\n         -J'y connais rien\r\n       \u00e0 l'accord nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:18:28:23  00:18:34:00\r\n          Mais maintenant\r\n il y a beaucoup plus d'\u00e9trangers.\r\n\r\n00:18:34:02  00:18:37:20\r\n      Ce qu'ils recherchent,\r\n        c'est lefreeride.\r\n\r\n00:18:37:22  00:18:43:15\r\n         En temps normal,\r\n  les possibilit\u00e9s sont infinies.\r\n\r\n00:18:45:03  00:18:49:00\r\n     -C\u00f4t\u00e9 infrastructures, \r\n     ce n'est pas encore \u00e7a.\r\n\r\n00:18:49:02  00:18:51:11\r\n    L'\u00e9quipement date de 1970\r\n\r\n00:18:51:13  00:18:55:23\r\n        et les sanctions\r\n  ont refroidi la maintenance.\r\n\r\n00:18:56:01  00:18:59:15\r\n  A midi, changement de d\u00e9cor.\r\n\r\n00:18:59:17  00:19:02:09\r\n  Un restaurant flambant neuf.\r\n\r\n00:19:02:11  00:19:05:01\r\nMobilier design, client\u00e8le branch\u00e9e,\r\n\r\n00:19:05:03  00:19:07:13\r\n     des familles \u00e9trang\u00e8res\r\n      y ont trouv\u00e9 refuge.\r\n\r\n00:19:07:15  00:19:10:01\r\n  Dont celle-ci bas\u00e9e \u00e0 Duba\u00ef.\r\n\r\n00:19:10:09  00:19:12:16\r\n       -Tout se passe bien.\r\n\r\n00:19:12:18  00:19:16:09\r\n        Ce sont de simples\r\n       vacances en famille.\r\n\r\n00:19:16:11  00:19:18:10\r\n -Vous avez un moniteur de ski ?\r\n\r\n00:19:18:11  00:19:22:12\r\n       -Oui, il est membre \r\n      de l'\u00e9quipe olympique.\r\n\r\n00:19:22:14  00:19:25:06\r\n    C'est un tr\u00e8s bon moniteur.\r\n\r\n00:19:26:12  00:19:30:15\r\n    -A 10 dollars de l'heure,\r\n     le prix est imbattable.\r\n\r\n00:19:30:17  00:19:35:00\r\n Ca tombe bien, l'\u00e9cole de ski \r\nde Villars a lanc\u00e9 une formation\r\n\r\n00:19:35:02  00:19:37:22\r\n  pour les moniteurs iraniens.\r\n\r\n00:19:40:04  00:19:42:21\r\n        -Au lieu d'envoyer\r\n     nos moniteurs en Suisse,\r\n\r\n00:19:42:23  00:19:45:21\r\n     des Suisses viennent ici.\r\n\r\n00:19:47:09  00:19:50:03\r\n  -Qu'est-ce qui vous manque ?\r\n              -Rien.\r\n\r\n00:19:50:04  00:19:52:11\r\n        J'ose pas le dire.\r\n\r\n00:19:52:12  00:19:54:22\r\n            -Une bi\u00e8re.\r\n\r\n00:19:55:00  00:19:57:15\r\n           Et du soleil.\r\n\r\n00:19:57:17  00:19:59:21\r\n       -Et un verre de vin.\r\n\r\n00:19:59:23  00:20:04:10\r\n        On peut faire sans,\r\n        mais pas longtemps.\r\n\r\n00:20:05:14  00:20:09:05\r\n-Pour l'alcool, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:20:09:07  00:20:13:00\r\n    En revanche, le r\u00e8glement\r\n s'est assoupli pour les femmes.\r\n\r\n00:20:13:02  00:20:17:20\r\n    Plus de pistes s\u00e9par\u00e9es,\r\n     le domaine est mixte.\r\n\r\n00:20:17:22  00:20:21:15\r\n  La police des pistes autorise\r\n   les femmes a \u00f4ter le voile\r\n\r\n00:20:21:17  00:20:25:15\r\n\u00e0 condition de garder le bonnet.\r\n\r\n00:20:31:11  00:20:34:11\r\n      -La sant\u00e9 sera-t-elle \r\n      bient\u00f4t hors de prix ?\r\n\r\n00:20:34:13  00:20:39:04\r\n Selon une \u00e9tude du Credit Suisse,\r\n  les primes d'assurances maladie\r\n\r\n00:20:39:06  00:20:43:17\r\n pourraient doubler d'ici \u00e0 2040.\r\n\r\n00:20:46:03  00:20:49:20\r\n      Malik Melihi, bonsoir.\r\n\r\n00:20:49:22  00:20:53:19\r\n       Sc\u00e9nario catastrophe,\r\n    en chiffres \u00e7a donne quoi ?\r\n\r\n00:20:53:21  00:20:57:10\r\n   -Quelqu'un qui payait en 2014\r\n\r\n00:20:57:11  00:21:01:08\r\n   une prime de base de 396 frs,\r\n\r\n00:21:01:10  00:21:06:04\r\n     en 2030 \u00e7a sera 826 frs.\r\n\r\n00:21:06:06  00:21:11:11\r\n  Ca veut dire plus de 2'000 frs\r\n      pour une famille de 4.\r\n\r\n00:21:11:13  00:21:13:16\r\n -On va faire comment pour payer ?\r\n\r\n00:21:13:18  00:21:16:22\r\n           -Il faudrait\r\n     que les salaires suivent.\r\n\r\n00:21:17:00  00:21:24:11\r\n          Mais \u00e7a ce sont\r\n   les projections des salaires.\r\n\r\n00:21:24:13  00:21:26:19\r\n       C'est le calme plat.\r\n\r\n00:21:26:21  00:21:32:17\r\n-Il y a aussi les aides de l'Etat.\r\n\r\n00:21:32:19  00:21:43:07\r\n-Il y 20 ans, l'Etat d\u00e9pensait d\u00e9j\u00e0\r\n  1,5 mia pour aider les assur\u00e9s.\r\n\r\n00:21:43:09  00:21:47:23\r\nAujourd'hui, c'est plus de 4 mias.\r\n\r\n00:21:48:01  00:21:50:11\r\n    Plus d'un quart des assur\u00e9s\r\n        sont subventionn\u00e9s.\r\n\r\n00:21:50:13  00:21:52:22\r\n       A Gen\u00e8ve, la d\u00e9pense\r\n   pour aider \u00e0 payer les primes\r\n\r\n00:21:53:00  00:21:55:10\r\n          est sup\u00e9rieure\r\n    \u00e0 celle de l'aide sociale.\r\n\r\n00:21:55:11  00:21:59:11\r\n   -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9\r\n  une baisse des tarifs m\u00e9dicaux,\r\n\r\n00:21:59:12  00:22:01:21\r\n        \u00e7a aura un impact ?\r\n\r\n00:22:01:23  00:22:07:10\r\n      -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit\r\n     que si tout se passe bien\r\n\r\n00:22:07:11  00:22:11:12\r\n      on pourrait \u00e9conomiser\r\n         700 mios par an.\r\n\r\n00:22:11:14  00:22:17:18\r\n    Mais les co\u00fbts de la sant\u00e9,\r\n         c'est 70 mias...\r\n\r\n00:22:18:16  00:22:20:03\r\n          -Merci, Malik.\r\n\r\n00:22:20:05  00:22:24:11\r\n Pour le moment, les Suisses sont\r\n parmi les plus heureux du monde,\r\n\r\n00:22:24:13  00:22:27:23\r\n4e au classement de l'ONU derri\u00e8re\r\n     le trio des Scandinaves.\r\n\r\n00:22:28:01  00:22:34:00\r\nCes classements du bonheur national\r\n          se multiplient.\r\n\r\n00:22:41:11  00:22:43:05\r\n      Il y en a eu d'autres.\r\n\r\n00:22:43:07  00:22:45:08\r\n     Samuel Bendahan, bonsoir.\r\n\r\n00:22:45:10  00:22:48:15\r\n      Comme prof. d'\u00e9conomie,\r\n ces classements vous les \u00e9tudiez,\r\n\r\n00:22:48:17  00:22:52:08\r\nla Suisse y figure syst\u00e9matiquement\r\n       en haut de l'\u00e9chelle.\r\n\r\n00:22:52:10  00:22:58:19\r\n  \u00c7a veut dire qu'un pays heureux\r\n        est un pays riche ?\r\n\r\n00:22:58:23  00:23:01:20\r\n          -Pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n00:23:02:00  00:23:04:13\r\n       Ce qui est important,\r\n\r\n00:23:04:19  00:23:08:04\r\n     c'est de savoir comment \r\n     la richesse est r\u00e9partie\r\n\r\n00:23:08:09  00:23:14:07\r\n        et comment se porte\r\n   la majorit\u00e9 de la population.\r\n\r\n00:23:15:22  00:23:19:06\r\n   Un pays o\u00f9 la majorit\u00e9 de la\r\n population a au moins un certain\r\n\r\n00:23:19:10  00:23:21:07\r\n niveau de vie sera plus heureuse.\r\n\r\n00:23:21:09  00:23:24:18\r\nL'argent fait le bonheur pour ceux\r\n     qui sont en difficult\u00e9.\r\n\r\n00:23:25:02  00:23:36:20\r\n  -La hausse des primes maladie \r\n  pourrait avoir une incidence ?\r\n\r\n00:23:37:00  00:23:41:10\r\n-C'est typiquement ce qui pourrait\r\n       p\u00e9jorer le bonheur.\r\n\r\n00:23:41:13  00:23:44:23\r\n     Des familles vont sortir\r\n      de la classe moyenne.\r\n\r\n00:23:45:03  00:23:48:08\r\n   \u00c7a va affecter le bien-\u00eatre.\r\n\r\n00:23:48:10  00:23:53:20\r\n          -Les victoires\r\n    de Federer y contribuent ?\r\n\r\n00:23:54:00  00:23:59:12\r\n     -L'argent n'est pas tout\r\n     ce qui fait le bonheur.\r\n\r\n00:23:59:16  00:24:04:21\r\n      La victoire de Federer\r\n       cr\u00e9e du lien social.\r\n\r\n00:24:04:23  00:24:11:03\r\nOn voit dans ces classements que ce\r\n qui fait que ce que les gens sont\r\n\r\n00:24:11:05  00:24:14:13\r\n     heureux c'est de partager\r\n       les choses positives.\r\n\r\n00:24:14:15  00:24:26:01\r\n-Suisse et pays scandinaves ont en\r\ncommun des taux de suicide \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n00:24:26:03  00:24:27:23\r\n       Pas contradictoire ?\r\n\r\n00:24:28:01  00:24:32:13\r\n-C'est une chose de dire si on est\r\n le plus heureux mais c'est autre\r\n\r\n00:24:32:15  00:24:36:10\r\n chose de dire comment se portent\r\n       les plus malheureux.\r\n\r\n00:24:36:13  00:24:41:18\r\n        Il y a la question\r\n     des laiss\u00e9s-pour-compte.\r\n\r\n00:24:41:22  00:24:44:23\r\n       C'est plus difficile\r\n        d'\u00eatre malheureux\r\n\r\n00:24:45:01  00:24:47:02\r\n   dans un pays qui est heureux.\r\n\r\n00:24:47:13  00:24:53:11\r\n-Ces classements du bonheur national\r\n     se multiplient, pourquoi ?\r\n\r\n00:24:53:13  00:24:58:20\r\n     Un indicateur \u00e9conomique\r\n  qui pourrait remplacer le PIB ?\r\n\r\n00:24:59:00  00:25:04:20\r\n       -On essaye de guider\r\n     la politique \u00e9conomique.\r\n\r\n00:25:05:04  00:25:11:04\r\n  De savoir ce qui rend les gens\r\n  heureux, c'est le Saint Graal.\r\n\r\n00:25:11:23  00:25:13:15\r\n  Dans les politiques publiques,\r\n\r\n00:25:13:17  00:25:17:17\r\n        on essaye de rendre\r\n      la population heureuse.\r\n\r\n00:25:17:21  00:25:20:22\r\n    \u00c0 mon avis, c'est l'avenir.\r\n\r\n00:25:21:00  00:25:30:20\r\n Si on vous persuade que vous \u00eates\r\n  heureux, vous consommez plus ?\r\n\r\n00:25:31:00  00:25:35:01\r\n -Plus vous croyez que votre pays\r\n          va aller bien,\r\n\r\n00:25:35:05  00:25:38:17\r\n         plus vous aurez\r\n      de bons comportements.\r\n\r\n00:25:38:21  00:25:44:19\r\n       Vous d\u00e9penserez plus.\r\n\r\n00:25:46:23  00:25:50:19\r\n     Vous allez investir plus.\r\n\r\n00:25:50:23  00:25:55:11\r\n -Il y a un effet d'auto allumage.\r\n\r\n00:25:55:14  00:25:59:10\r\n-La croyance en quelque chose peut\r\n     faire qu'elle se r\u00e9alise.\r\n\r\n00:25:59:13  00:26:05:11\r\n    -Le bonheur est subjectif.\r\n\r\n00:26:06:07  00:26:09:23\r\n  Comment on le met en chiffres ?\r\n\r\n00:26:10:03  00:26:13:16\r\n    -Il y a une nouvelle \u00e9tude.\r\n\r\n00:26:13:20  00:26:17:17\r\n       On demande aux gens\r\n  s'ils sont heureux maintenant.\r\n\r\n00:26:17:21  00:26:21:17\r\n    Est-ce qu'ils sont heureux\r\n     de leur vie en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:26:21:21  00:26:25:03\r\n Et est-ce qu'ils sont satisfaits\r\n   de ce qu'ils accomplissent ?\r\n\r\n00:26:25:07  00:26:27:10\r\nCe sont les gens qui nous r\u00e9pondent.\r\n\r\n00:26:27:13  00:26:31:03\r\n   C'est la r\u00e9alit\u00e9 du terrain.\r\n\r\n00:26:31:05  00:26:36:11\r\n       -Celui dont on parle \r\n      a \u00e9t\u00e9 fait comme cela ?\r\n\r\n00:26:36:15  00:26:40:18\r\n           -Exactement.\r\n\r\n00:26:40:22  00:26:44:16\r\n       On a demand\u00e9 aux gens\r\n   s'ils \u00e9taient heureux ou pas.\r\n\r\n00:26:44:18  00:26:48:15\r\n  Et ensuite on est all\u00e9 regarder\r\n       la cause du bonheur.\r\n\r\n00:26:49:05  00:26:58:02\r\n  -Pourquoi la France est 31\u00e8me,\r\n       derri\u00e8re la Panama ?\r\n\r\n00:26:58:06  00:27:04:02\r\n    -Peut-\u00eatre que c'est li\u00e9 \u00e0 \r\n    l'ambiance moins optimiste.\r\n\r\n00:27:06:20  00:27:11:10\r\n      Dans ces classements,\r\nla corruption des \u00e9lites publiques\r\n\r\n00:27:11:11  00:27:16:14\r\nou l'absence de solidarit\u00e9 causent\r\n  le faite d'\u00eatre moins heureux.\r\n\r\n00:27:18:19  00:27:22:14\r\n    C'est un pays qui va plut\u00f4t\r\n        bien \u00e9conomiquement\r\n\r\n00:27:22:16  00:27:26:22\r\nmais o\u00f9 il y a moins de lien social\r\n      et moins de confiance.\r\n\r\n00:27:27:02  00:27:30:02\r\n   -Les indicateurs \u00e9conomiques\r\n         sont meilleurs.\r\n\r\n00:27:30:06  00:27:33:14\r\n   -C'est clair en comparaison.\r\n\r\n00:27:33:16  00:27:40:20\r\n Les indicateurs \u00e9conomiques sont \r\n meilleurs que ce que les Fran\u00e7ais\r\n\r\n00:27:40:22  00:27:44:08\r\n se disent de leur propre bonheur.\r\n\r\n00:27:45:02  00:27:49:20\r\n   -Tourner en rond pour trouver\r\n   une place de parc, \u00e7a \u00e9nerve.\r\n\r\n00:27:49:22  00:27:54:20\r\n  Mais pour autant est-ce que vous\r\nseriez pr\u00eat \u00e0 payer un automobiliste\r\n\r\n00:27:54:22  00:27:57:11\r\n pour qu'il vous c\u00e8de la sienne ?\r\n\r\n00:27:57:12  00:28:02:01\r\n      On a fait l'exp\u00e9rience\r\n     sur un parking genevois.\r\n\r\n00:28:12:04  00:28:16:07\r\n-Le parking est complet, quelqu'un\r\n   nous c\u00e9dera-t-il sa place ?\r\n\r\n00:28:16:08  00:28:19:08\r\nCombien vous vendez votre place ?\r\n            -Tr\u00e8s dur.\r\n\r\n00:28:19:10  00:28:21:23\r\n           -50 frs ?\r\n      -Non, je travaille l\u00e0.\r\n\r\n00:28:22:01  00:28:25:01\r\n    J'en profite pour une fois.\r\n\r\n00:28:25:03  00:28:28:00\r\n         -M\u00eame 100 frs ?\r\n               -Non.\r\n\r\n00:28:29:20  00:28:32:02\r\n          -Je ne vais pas\r\n     vous demander de l'argent\r\n\r\n00:28:32:04  00:28:34:01\r\n pour que vous c\u00e9diez une place !\r\n\r\n00:28:34:03  00:28:36:11\r\n         -Et pourquoi ?\r\n        -Ca ne se fait pas.\r\n\r\n00:28:36:12  00:28:39:17\r\n    Ca serait trop d\u00e9gueulasse.\r\n\r\n00:28:41:21  00:28:44:16\r\n            -Bonjour.\r\n\r\n00:28:44:18  00:28:49:06\r\n -Aujourd'hui, c'est pas difficile\r\n     de se garer donc 100 frs.\r\n\r\n00:28:49:08  00:28:52:02\r\n           -50 frs ?\r\n       -C'est un peu juste.\r\n\r\n00:28:52:04  00:28:55:10\r\n  -80, c'est mon dernier prix.\r\n               -OK.\r\n\r\n00:28:55:11  00:28:59:09\r\n   -Qu'allez-vous faire avec ?\r\n          -Un restaurant.\r\n\r\n00:28:59:11  00:29:04:11\r\n     On fait pas grand-chose \r\n     aujourd'hui avec 80 frs.\r\n\r\n00:29:04:13  00:29:07:16\r\n  -Peut-\u00eatre, mais \u00e7a fait cher\r\n      la place de parking.\r\n\r\n00:29:07:18  00:29:10:10\r\n      Voyons si l'on trouve\r\n        meilleur march\u00e9.\r\n\r\n00:29:10:20  00:29:14:10\r\n        -On va dire 20 frs.\r\n\r\n00:29:15:08  00:29:18:13\r\n-Ca fait un moment qu'on attend.\r\n\r\n00:29:18:15  00:29:24:12\r\n  -Mince, vous attendiez la place !\r\n-Oui, je voudrais vous la racheter.\r\n\r\n00:29:24:14  00:29:26:12\r\n     -Mais je vous la donne !\r\n\r\n00:29:26:14  00:29:28:19\r\nSi vous attendiez, je vous la donne.\r\n\r\n00:29:28:21  00:29:30:20\r\n           -Comme \u00e7a ?\r\n             -Bah oui.\r\n\r\n00:29:31:09  00:29:33:00\r\n     -On finit par les poils.\r\n\r\n00:29:33:02  00:29:36:01\r\n      C'est un ancien m\u00e9tier\r\n      qui revient \u00e0 la mode,\r\n\r\n00:29:36:03  00:29:38:11\r\n on assiste au boom des barbiers.\r\n\r\n00:29:38:12  00:29:44:07\r\n M\u00eame Bulle est devenue, le temps\r\n d'un week-end, une ville rasoir.\r\n\r\n00:29:46:01  00:29:52:21\r\n     -Ici, on traque le poil\r\n         avec assiduit\u00e9.\r\n\r\n00:29:52:23  00:29:55:06\r\n    De plus en plus de femmes\r\n           et d'hommes\r\n\r\n00:29:55:08  00:29:59:01\r\nsont en soucis avec leurs sourcils.\r\n\r\n00:30:01:09  00:30:05:12\r\n        -Ici, on voit bien\r\n     les deux premiers poils.\r\n\r\n00:30:05:14  00:30:12:00\r\n    Le sourcil a un engouement\r\n      certain depuis 3 ans.\r\n\r\n00:30:12:02  00:30:19:11\r\n  A cause des stars qui affichent\r\n      des sourcils sculpt\u00e9s.\r\n\r\n00:30:19:13  00:30:25:08\r\n   On ne veut plus des sourcils\r\n style autocollant mais naturels.\r\n\r\n00:30:25:22  00:30:27:22\r\n -Naturels, mais bien dessin\u00e9s.\r\n\r\n00:30:28:00  00:30:32:15\r\n Le traitement qui passe parfois\r\n    par une anesth\u00e9sie locale\r\n\r\n00:30:32:17  00:30:35:05\r\n   dure en moyenne une heure.\r\n\r\n00:30:35:07  00:30:39:02\r\n    Bettina dessine, sculpte\r\n    et injecte des pigments.\r\n\r\n00:30:39:17  00:30:41:17\r\n      -Froncez les sourcils.\r\n\r\n00:30:41:19  00:30:44:04\r\n         Le regard \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n00:30:44:06  00:30:47:19\r\n      Voil\u00e0, le sourcil vit.\r\n\r\n00:30:47:21  00:30:51:19\r\n  -Ce qui est important pour moi,\r\n   c'est de souligner le regard.\r\n\r\n00:30:51:21  00:30:54:14\r\nEt de plus affirmer ma personnalit\u00e9.\r\n\r\n00:30:55:00  00:30:56:15\r\n       -Mais \u00e7a a un co\u00fbt.\r\n\r\n00:30:57:00  00:31:00:04\r\n-C'est un budget de 450 frs par an.\r\n\r\n00:31:00:06  00:31:03:02\r\n   Pour avoir de beaux sourcils.\r\n\r\n00:31:03:04  00:31:06:09\r\n-Comment \u00e7a va avec ces sourcils ?\r\n\r\n00:31:06:11  00:31:08:02\r\n         -Ils sont jolis.\r\n\r\n00:31:08:04  00:31:10:17\r\n    -Vous avez mis la vaseline\r\n         tous les jours ?\r\n\r\n00:31:10:19  00:31:12:03\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:31:12:11  00:31:14:16\r\n-La client\u00e8le d\u00e9file constamment.\r\n\r\n00:31:14:18  00:31:17:03\r\n La traque et la reconstitution\r\n            du poil\r\n\r\n00:31:17:05  00:31:22:09\r\n  repr\u00e9sentent 60 % du chiffre\r\n   d'affaires de ce cabinet.\r\n\r\n00:31:23:21  00:31:28:13\r\n-On veut des sourcils forts car \u00e7a\r\nmontre qu'on a de la personnalit\u00e9.\r\n\r\n00:31:28:15  00:31:31:03\r\n        Mais bien dessin\u00e9s.\r\n\r\n00:31:35:23  00:31:39:04\r\n         -A c\u00f4t\u00e9 de l\u00e0,\r\n  il y a une r\u00e9union de barbus.\r\n\r\n00:31:39:06  00:31:44:21\r\n M\u00eame les \"Barbus de la Gruy\u00e8re\"\r\n       sont de la partie.\r\n\r\n00:31:45:05  00:31:47:07\r\n    -On laisse la barbe nature.\r\n\r\n00:31:47:09  00:31:50:17\r\n         -Ca fait plaisir\r\n     de voir d'autres barbus.\r\n\r\n00:31:51:16  00:31:55:11\r\n  -Il y a ceux qui sacralisent\r\net ne touchent jamais leur barbe\r\n\r\n00:31:55:13  00:32:02:17\r\n et les dandys qui d\u00e9dient leur \r\nbudget \u00e0 sculpter leur apparence.\r\n\r\n00:32:04:01  00:32:06:04\r\n    -Ca marque la masculinit\u00e9.\r\n\r\n00:32:06:06  00:32:08:17\r\n C'est pour compenser la calvitie.\r\n\r\n00:32:09:20  00:32:14:09\r\n-Certains sont venus pour se faire\r\n    tondre par Mme le barbier.\r\n\r\n00:32:14:11  00:32:16:13\r\n    Une r\u00e9f\u00e9rence en Gruy\u00e8re.\r\n\r\n00:32:17:22  00:32:19:17\r\n     -Ca marque qui ils sont.\r\n\r\n00:32:19:19  00:32:21:11\r\n     Il y a une vraie demande.\r\n\r\n00:32:21:13  00:32:23:16\r\n     J'en fais 10-15 par jour.\r\n\r\n00:32:25:07  00:32:29:10\r\n-S'il y a des dizaines de salons\r\n     \u00e0 Gen\u00e8ve et Lausanne,\r\n\r\n00:32:29:11  00:32:31:20\r\n  \u00e0 Bulle ils avaient disparu.\r\n\r\n00:32:33:10  00:32:37:10\r\n    -Je devais aller \u00e0 Lausanne\r\n  pour me faire tailler la barbe.\r\n\r\n00:32:37:11  00:32:42:11\r\n      Ca faisait un peu cher\r\n    avec l'essence ou le train.\r\n\r\n00:32:42:12  00:32:46:22\r\n      C'est une bonne chose \r\n     que l'on ait \u00e7a \u00e0 Bulle.\r\n\r\n00:32:47:11  00:32:52:04\r\n-On a la chance d'avoir des produits\r\n   qui accentuent cette pilosit\u00e9.\r\n\r\n00:32:52:06  00:32:54:11\r\n Ca aide \u00e0 avoir de jolies barbes.\r\n\r\n00:32:54:20  00:32:57:03\r\n       -Une coupe de barbe,\r\n          c'est 25 frs.\r\n\r\n00:32:57:05  00:32:59:22\r\n      Si on fait les cheveux,\r\n         il y a un rabais.\r\n\r\n00:33:00:00  00:33:02:03\r\n          Ca fait 19 frs.\r\n\r\n00:33:02:05  00:33:04:10\r\n        -Vous en vivez ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n00:33:04:11  00:33:07:08\r\n    Et m\u00eame \u00e0 engager des gens.\r\n\r\n00:33:07:10  00:33:10:17\r\nToute seule, je n'y arrivais plus.\r\n\r\n00:33:13:11  00:33:16:08\r\n  -C'est bien propre l\u00e0-dessous.\r\n\r\n00:33:16:10  00:33:20:10\r\n       Il faut que \u00e7a fasse \r\n       un air un peu soign\u00e9.\r\n\r\n00:33:21:03  00:33:24:09\r\n-Retour chez notre professionnelle\r\n            du sourcil\r\n\r\n00:33:24:11  00:33:28:04\r\n        avec une question\r\n   qu'un m\u00e2le alpha se pose...\r\n\r\n00:33:28:06  00:33:31:09\r\n      La ma\u00eetrise du poil \r\n     a-t-elle des limites ?\r\n\r\n00:33:31:16  00:33:34:19\r\n      -Pourquoi pas cultiver \r\n     le poil au niveau pubis ?\r\n\r\n00:33:34:21  00:33:36:22\r\n      Style ticket de m\u00e9tro.\r\n\r\n00:33:37:00  00:33:41:22\r\n      On n'aime pas forc\u00e9ment\r\n        le bikini int\u00e9gral.\r\n\r\n00:33:42:00  00:33:50:01\r\n   Il existe m\u00eame des chablons\r\n en forme de coeur pour le pubis.\r\n\r\n00:33:50:03  00:33:53:14\r\n       -Malheureusement,\r\n  on n'a pas eu de candidates.\r\n\r\n00:33:53:16  00:33:57:10\r\n-Non, je n'ai pas trouv\u00e9 de mod\u00e8le.\r\n\r\n00:33:57:21  00:34:01:07\r\n-Cela dit, la tendance est lourde.\r\n\r\n00:34:01:09  00:34:05:11\r\n    Bettina revient justement\r\n    d'un congr\u00e8s sur le poil.\r\n\r\n00:34:05:12  00:34:08:12\r\n2'000 frs pour 3 jours de formation.\r\n\r\n00:34:08:14  00:34:11:17\r\n      Avec la participation\r\n      de 150 professionnels\r\n\r\n00:34:11:19  00:34:14:19\r\n et surtout des gourous du poil.\r\n\r\n00:34:24:15  00:34:28:23\r\n      -La semaine prochaine, \r\n      TTC avec Marine Le Pen.\r\n\r\n00:34:29:01  00:34:33:14\r\n  Son projet de sortie de l'euro\r\n    inqui\u00e8te les entreprises.\r\n\r\n00:34:33:16  00:34:36:21\r\n       Comment elle rassure\r\n     les milieux \u00e9conomiques ?\r\n\r\n00:34:36:23  00:34:38:11\r\n        Nous l'avons suivie\r\n\r\n00:34:38:12  00:34:43:18\r\n avant sa rencontre avec le patron \r\ndes patrons fran\u00e7ais, Pierre Gattaz.\r\n\r\n00:34:43:20  00:34:48:17\r\n -M. Gattaz transmet r\u00e9guli\u00e8rement\r\n      une vision caricaturale\r\n\r\n00:34:48:19  00:34:51:23\r\n         de notre projet.\r\n\r\n00:34:52:01  00:34:56:20\r\n     Ca permettra de remettre\r\n   quelques pendules \u00e0 l'heure.\r\n\r\n00:34:57:22  00:35:00:17\r\n      -D'ici-l\u00e0, passez tous\r\n   une bonne semaine, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:35:00:19  00:35:03:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030172\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:08) [87%] : \r\nO\u00f9 elle dit mais je ne veux pas \u00eatre non plus la Libye femme je veux pas \u00eatre non plus l\u00e0 parce que je suis une femme toujours pas venir parler au nom des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:09 > 0:00:34) [83%] : \r\nC'est une \u00e9tude sur l'application iPhone qui s'appelle explique pour les gens peuvent parler etc, puis on a on a analys\u00e9 par rapport aux jours comment un T\u00e9l et ce qui est fou, c'est que les femmes, elles contribuent moins mais plus des choses int\u00e9ressantes du point de vue du contenu, c'est-\u00e0-dire qu'elle contribue moins de plus int\u00e9ressante, alors que les hommes avaient tendance \u00e0 contribuer beaucoup plus que les femmes, mais beaucoup d'd\u00e9chets beaucoup de trucs, nous avons eu 3 soif, voil\u00e0 les blagues oui c'\u00e9tait oui dans un coin et comme pour tout le monde malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:34 > 0:00:36) [81%] : \r\nDonc identique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:40 > 0:00:59) [81%] : \r\nOui, c'est impressionnant comme on change le plateau comme \u00e7a avec quelques lignes oui c'est en optimisant vu \u00e0 dire \u00e0 ceux qui veulent couper dans la redevance qu'on optimise, je saute, je suis pas du genre finance non j'imagine seul il faut pas, non, vous \u00eates, vous \u00eates avec nous, a bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:03 > 0:01:04) [100%] : \r\nVous pouvez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:07 > 0:01:13) [92%] : \r\nJe pense que vous pouvez vous asseoir l\u00e0 c'est une issue si vous voulez, l\u00e0 vous \u00eates pas dans le Champ, je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:16 > 0:01:21) [82%] : \r\nOui, \u00e0 un moment o\u00f9 vous pouvez vous asseoir la hein du mois et peuvent s'asseoir l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9troit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:22 > 0:01:23) [75%] : \r\nParis qui ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:24 > 0:01:28) [82%] : \r\nIls sont dans le Champ, l\u00e0, oui, oui, ah, ah, non, alors vous pouvez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:28 > 0:01:50) [79%] : \r\nAussi leur sous- le site internet en lice Brest explique qu'il a beaucoup promis, enfin, voit le jour de son pr\u00e9sident Maurice film prise ouais, ouais, je dois bien ils veulent \u00e9tait et \u00e0 plusieurs trucs quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:50 > 0:01:54) [66%] : \r\nDont un pas tr\u00e8s r\u00e9ussi par ici se certaines grande d\u00e9cisive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:54 > 0:02:18) [83%] : \r\nAh mais il est mort, il ne merci et l\u00e0 on Tunisie le pied bien en ce qu'elle fait partie, la Tunisie a su puis en Iran, c'est ce qu'elle alors \u00e7a j'ai pas vu oui, ah mais si, c'est vachement bien ce qu'elle fait, je trouve qu'alors elle a r\u00e9ussi \u00e0 faire oublier la grande lessive alors non mais c'est vrai, elle \u00e9tait pas responsable de l'\u00e9chec non Pascal, elle pr\u00e9sente un p\u00e8re s'en sortent pas trop mal, je trouve mais c'est sont mais elle a bien fait et sont des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:18 > 0:02:28) [80%] : \r\nAlphonse bien sorti, mais elle \u00e9tait dans une situation \u00e0 mon avis, organisationnel qui \u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9e, elle avait pas tellement son mot \u00e0 dire, peuvent-elles arriver sur le tas, puis c'est une personne qui est hyper talentueuse et voil\u00e0 prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:04 > 0:03:16) [77%] : \r\nLa grande oui elle avait voulu faire un peu trop, que c'est vraiment cette ann\u00e9e, alors c'\u00e9tait pas mal mais pourquoi la Tunisie Kamel, un petit peu, si elle est nue, elle est tr\u00e8s porteur national une fili\u00e8re maintenant avec les Fran\u00e7ais, on fait l'envie de traiter autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:20 > 0:03:21) [63%] : \r\nIl ne me parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:21 > 0:03:28) [68%] : \r\nVous ne partez les 1er en tout cas on alors vous voyez sur votre situation et remplacer l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:31 > 0:03:45) [74%] : \r\nL'invit\u00e9, va-t-on remplacer avantageusement j'ai aujourd'hui les imiter, c'est donc moi je viens plus tard peu Iran au 1er moi je fais didactique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:50 > 0:03:51) [87%] : \r\nChanger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:03:51 > 0:03:52) [99%] : \r\nJe suis juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:54 > 0:03:57) [76%] : \r\nC'est moi qui n'attendait ouais Mercier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:04 > 0:04:26) [96%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, l'Iran revient gentiment dans le circuit apr\u00e8s l'accord sur le nucl\u00e9aire, les entreprises se sont pr\u00e9cipit\u00e9s sur ce march\u00e9 de 4 millions d'habitants au parfum de Nouvel eldorado, les Suisses ne sont pas en reste, mais vous allez le voir, ce n'est pas aussi facile que pr\u00e9vu de faire des affaires dans la R\u00e9publique islamique, reportage Marc Wolfensberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:30 > 0:04:35) [89%] : \r\nMoi \u00e7a parce que le probl\u00e8me, c'est le 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:38 > 0:04:42) [69%] : \r\nSochaux le le suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:42 > 0:05:03) [72%] : \r\nPaul No\u00eblle veut les sites les plus heureux du monde, mais Bernard bonsoir et que l'ailleurs puisque tous ces classes ont \u00e9tudi\u00e9 toutes ces cr\u00e9ations d'\u00e9tudier toutes suisses figurent syst\u00e9matiquement en l'\u00e9chelle la substitut syst\u00e9matiquement l'\u00e9chelle, il y aurait un p\u00e9age.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:08 > 0:05:09) [83%] : \r\nJe suis m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:09 > 0:05:26) [78%] : \r\nDans combien de temps on a peut-\u00eatre \u00e7a va dans combien de temps 3 minutes merci parfait que la cette seconde se vend, oui, je crois qu'il va, j'ai rien, non, c'est le fonctionne, j'ai d\u00e9j\u00e0 contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:00 > 0:06:01) [84%] : \r\nChez le 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:24 > 0:08:33) [94%] : \r\nLa France est un pays fertile : on y plante des fonctionnaires et il pousse des imp\u00f4ts Georges Cl\u00e9menceau, homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:34 > 0:08:56) [92%] : \r\nDepuis la lev\u00e9e des sanctions, c'est la ru\u00e9e vers l'Iran, on suivra les tribulations des entreprises suisses et on vous emm\u00e8nera dans les stations de ski branch\u00e9 les Suisses parmi les plus heureux du monde, les classements sur le bonheur national se multiplient : ont-ils en impact sur la croissance \u00e9conomique soigner le sourcil tailler la barbe le poil et le nouveau Business en vogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:12 > 0:09:35) [96%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, l'Iran revient gentiment dans le circuit apr\u00e8s l'accord sur le nucl\u00e9aire, les entreprises se sont pr\u00e9cipit\u00e9s sur ce march\u00e9 de 80 millions d'habitants au parfum de Nouvel eldorado, les Suisses ne sont pas en reste, mais vous allez le voir, ce n'est pas aussi facile que pr\u00e9vu de faire des affaires dans la R\u00e9publique islamique, reportage Marc Wolfensberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:38 > 0:09:48) [87%] : \r\nSi vous aimez les brochettes, les belles Grenade l'effervescence des bazars ou encore les peintures murales anti- am\u00e9ricaine, alors l'Iran risque de vous plaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:50 > 0:09:58) [96%] : \r\nEt si vous avez un peu d'chance vous rencontrerez peut-\u00eatre cet homme Bahram Radan une Star dans son pays, c'est le Bratt Pitt iranien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:01 > 0:10:25) [91%] : \r\nEn ville, son visage est partout, alors quand il nous propose un petit tour en voiture, difficile de refuser galettes, je vais vous emmener dans un endroit sp\u00e9cial tr\u00e8s sp\u00e9cial, car Bahram n'est pas seulement un acteur, c'est aussi un fin businessman, il nous emm\u00e8ne dans l'un des tout premiers caf\u00e9s branch\u00e9s de T\u00e9h\u00e9ran, le caf\u00e9 Viuna qu'il a cr\u00e9\u00e9e il y a 10 ans, avec 2 associ\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:29 > 0:10:33) [92%] : \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur, petite surprise du caf\u00e9 suisse du caf\u00e9 de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:37 > 0:10:38) [76%] : \r\nNum\u00e9ro suspen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:38 > 0:10:45) [92%] : \r\nVous savez, en Iran, les gens font confiance aux produits suisses aux marques suisses ce c'est comme avec les montres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:46 > 0:10:51) [81%] : \r\nD'assises, le march\u00e9 est vierge, ils adorent, on aime pas beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:52 > 0:11:01) [90%] : \r\nDu caf\u00e9 suisse dans un pays buveur de th\u00e9, il fallait oser, mais petit hic au moment de servir, il n'y a plus de tasses \u00e0 l'effigie de la semeuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:02 > 0:11:05) [89%] : \r\nOn a des La semeuse plus que pour le caf\u00e9 later.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:06 > 0:11:09) [90%] : \r\nCe serait d\u00e9j\u00e0 mieux c'est pour une cha\u00eene suisse OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:11 > 0:11:25) [88%] : \r\nAu d\u00e9part, quand La semeuse a propos\u00e9 \u00e0 Bahram et ses associ\u00e9s de faire affaire toute la porcelaine \u00e9tait aux couleurs de la semeuse les couleurs sont rest\u00e9es le sombrero aussi, mais le nom lui s'est petit \u00e0 petit, \u00e9vapor\u00e9 au profit de Viuna.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:28 > 0:11:39) [83%] : \r\nIl y a un peu le nom est trop compliqu\u00e9 \u00e0 prononcer pour le public, si vous demandez aux Iraniens, ils disent la semeuse qu'est que c'est alors que Viuna c'est typiquement persan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:41 > 0:12:00) [91%] : \r\nPour la semeuse le d\u00e9ficit d'image et, bien s\u00fbr, g\u00eanant la soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chit d'ailleurs \u00e0 ouvrir ses propres points de vente, mais m\u00eame si elle ne fait que livrer du caf\u00e9 plut\u00f4t que d'investir pour l'instant ces arabica s'\u00e9coule bien, tr\u00e8s bien m\u00eame, l'acteur a ouvert une quarantaine de caf\u00e9 jusque dans les shopping mall les plus chics du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:05 > 0:12:09) [95%] : \r\nDans ce centre commercial, il y a un autre exemple de pr\u00e9sence helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:10 > 0:12:24) [93%] : \r\nVictorinox \u00e0 5 magasins comme celui-ci, rien qu'\u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, et 2 autres ouvriront cette ann\u00e9e l'effigie de la marque, h\u00e9 bien en \u00e9vidence, mais l\u00e0 encore, Victorinox n'est pas propri\u00e9taire, il s'agit juste d'une franchise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:25 > 0:12:33) [93%] : \r\nSon partenaire iranien, le voici Nassim et l'agente d'une dizaine d'autres marques suisses en Iran, principalement des horlogers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:34 > 0:12:46) [91%] : \r\nMais nous pensons que c'est un immense march\u00e9, donc forc\u00e9ment, ce serait int\u00e9ressant pour ces soci\u00e9t\u00e9s d'ouvrir leur propre succursale ici, mais dans les faits, cela reste un sacr\u00e9 d\u00e9fi, donc c'est plus sain pour elle de passer par des partenaires : l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:46 > 0:12:49) [69%] : \r\nFaute d'un partenaire est sage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:49 > 0:12:51) [95%] : \r\nCe n'est pas devenu plus facile depuis l'accord nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:53 > 0:12:57) [87%] : \r\nMoi- m\u00eame pas encore en th\u00e9orie oui, dans la pratique, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:58 > 0:13:01) [92%] : \r\nCar l'obstacle principal reste les sanctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:01 > 0:13:08) [97%] : \r\nLa Suisse a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers pays \u00e0 les lever mais les Am\u00e9ricains en ont conserv\u00e9 une partie, notamment dans le domaine bancaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:11 > 0:13:22) [90%] : \r\nUn petit mot, une pour en sait quelque chose, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la chambre de commerce Iran Suisse a accueilli une quinzaine de d\u00e9l\u00e9gations depuis la signature de l'accord, dont celle du pr\u00e9sident Schneider- Ammann l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:22 > 0:13:53) [86%] : \r\nMais historien c'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, c'\u00e9tait un conseil f\u00e9d\u00e9ral, ravi de son voyage en lien qu'est-ce qui coince encore si on parle ouvertement pour ce manque juste d'coeur \u00e7a c'est l'obstacle majeur en fait du fait que les banques repeint et notamment des banques suisses volent pas encore commenc\u00e9 \u00e0 travailler directement avec l'Iran, tout simplement, ils ont m\u00eame pas un compte pour un iranien c'est il y a aucun contact avec des banques suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:54 > 0:14:02) [92%] : \r\nJuridiquement, il n'y a pas de loi qui emp\u00eache les banques suisses de faire affaire, c'est uniquement la peur d'\u00eatre sanctionn\u00e9 par Washington qui les rend frileuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:04 > 0:14:09) [95%] : \r\nDans ces conditions, c'est forc\u00e9ment plus facile de laisser l'agent iranien r\u00e9gler les questions financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:14 > 0:14:26) [88%] : \r\nL'importateur de Victorinox a accept\u00e9 de nous rencontrer dans ses bureaux pour en parler, un endroit feutr\u00e9 o\u00f9 les affaires se r\u00e8gle en famille, les enfants sont aux postes cl\u00e9s, le patriarche au sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:28 > 0:14:29) [94%] : \r\nJe suis revenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:29 > 0:14:33) [97%] : \r\nSi vous ne pouvez pas ouvrir un compte \u00e0 l'\u00e9tranger, comment faites-vous financi\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:34 > 0:14:57) [89%] : \r\nMohamed ce que c'\u00e9tait : ah je vous savez, cela fait 38 ans, qu'on a eu la r\u00e9volution et d\u00e8s le 1er jour on a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 ce genre de probl\u00e8mes aux sanctions, ce qu'on croit, c'est que quand il y a un mur infranchissable, on doit chercher la porte et s'il y a un gros cadenas sur cette porte, alors on pense qu'il existe toujours une cl\u00e9 pour l'ouvrir et dame je sais pas, on gonfle pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:59 > 0:15:02) [97%] : \r\nUn sourire qui en dit long, on n'en saura pas plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:03 > 0:15:17) [95%] : \r\n\u00e0 la fin de l'interview, on a tout de m\u00eame droit \u00e0 un petit film sur la soci\u00e9t\u00e9, elle est dans le Business depuis 8 g\u00e9n\u00e9rations 250 magasins dans le pays, ce ne sont probablement pas ses partenaires helv\u00e9tiques qui vont lui apprend le m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:20 > 0:15:26) [90%] : \r\nMarc bonsoir bonsoir, il avait \u00e9t\u00e9 plusieurs fois en Iran et ce qu'on ne tourne plus facilement aujourd'hui alors, c'est un tout petit peu plus hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:26 > 0:15:48) [91%] : \r\nAujourd'hui, compar\u00e9 \u00e0 2009, par exemple, lorsqu'il y avait eu le soul\u00e8vement populaire apr\u00e8s la la r\u00e9\u00e9lection de Mahmoud Ahmadinejad, maintenant \u00e7a reste tr\u00e8s tr\u00e8s tendu quand m\u00eame, vous pouvez pas travailler sans avoir un un traducteur, m\u00eame si vous parlez la langue donc vous avez toujours quelqu'un en permanence avec vous et puis cette personne mais elle traduit, si vous voulez parlez pas et puis en m\u00eame temps elle envoie aussi les questions, les r\u00e9ponses des interlocuteurs, donc c'est c'est pas tr\u00e8s simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:48 > 0:15:54) [90%] : \r\nAlors ce qu'il pensait faire des affaires en Iran ont d\u00e9chant\u00e9 un peu pourquoi \u00e7a coince avec les banques suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:54 > 0:16:44) [85%] : \r\nAlors on on a toujours l'impression que les sanctions, c'est fini, on a sign\u00e9 l'accord nucl\u00e9aire et on passe \u00e0 autre chose, c'est c'est pas comme \u00e7a, les Am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 assez intelligent lors de ces n\u00e9gociations, ils ont gard\u00e9 toute une liste de sanctions \u00e0 des sanctions qui sont li\u00e9es au terrorisme en occurrence et sur cette liste, il y a 108 ans entit\u00e9s juridiques ou ou priv\u00e9s et sinon si, en tant que banquier va vous les avez comme client vous n'avez pas le droit d'entrer en affaires, alors c'est s\u00fbr qu'on ne vous est venu r\u00e9gler des affaires de caf\u00e9 ou des affaires de de le montrer \u00e0 peu de risques finalement qu'une dossiers 108 ans de personnes, soit sur la liste, mais, mais c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de de de le prouver, donc par frilosit\u00e9, il d\u00e9cide de ne pas entrer donc les sanctions il y a un quasi toujours autant qu'avant les sanctions secondaires ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9s, c'est qui \u00e9tait li\u00e9e au programme nucl\u00e9aire les sanctions primaires sont rest\u00e9s et c'est celle qui sont li\u00e9es au terrorisme et en l'occurrence elle s'allongeant le pr\u00e9sident Trump vient d'en rajouter, de rajouter 25 non, la semaine derni\u00e8re sur l'anis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:44 > 0:16:57) [94%] : \r\nMerci Marc et puis pendant ce temps, h\u00e9 bien le secteur qui a le plus profit\u00e9 de la situation, c'est le tourisme, 2 fois plus de touristes depuis une ann\u00e9e, l'occasion de d\u00e9couvrir avec vous, Marc Les derni\u00e8res stations de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:58 > 0:16:59) [99%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:59 > 0:17:13) [88%] : \r\nTrouver de la neige en Iran, pas besoin d'aller tr\u00e8s loin, nous sommes ici \u00e0 moins de 2 heures de T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 10 in, un des 20 domaine skiable du pays, ce groupe de fran\u00e7ais est arriv\u00e9 il y a 2 jours, par chance, la m\u00e9t\u00e9o est sp\u00e9cialement mauvaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:14 > 0:17:23) [89%] : \r\nQui peut Tib\u00e9ri, ils ont pas l'habitude, c'est assez rare et c'est aussi pour \u00e7a qu'on avait des \u00e9claircies et de quoi pourra se contournable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:24 > 0:17:32) [89%] : \r\nLe groupe raffole de poudreuse, ils changent chaque ann\u00e9e de station avec depuis peu un penchant pour les destinations exotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:33 > 0:17:50) [83%] : \r\nAu d\u00e9but, c'est mon pote Michel il dit ouais, \u00e7a dit en Iran ce qui croit en Iran \u00e9tais sur ton coup je sinc\u00e8rement, \u00e0 cause de tout ce qu'on entend dans les m\u00e9dias, on \u00e9tait un peu h\u00e9sitant, et puis on s'est aper\u00e7u qu'en fait il y a, il y a vraiment des gens qui organisait des s\u00e9jours ferraille et et pour l'instant, ben on n'est pas d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:51 > 0:17:57) [94%] : \r\nDe la neige en tout cas, il y en a, c'est m\u00eame l'une des plus l\u00e9g\u00e8re du monde gr\u00e2ce au climat sec iranien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:58 > 0:18:02) [91%] : \r\nEt \u00e0 3600 m\u00e8tres d'altitude, elle tient bien jusqu'en mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:03 > 0:18:06) [66%] : \r\n\u00e7a tapis i0 devant nos ski juste extra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:09 > 0:18:23) [94%] : \r\nL'organisateur du s\u00e9jour, c'est lui, Amir, un Iranien la barbe tendance hipster avec de Ryder suisse, il a fond\u00e9 un collectif pour promouvoir le ski freeride en Iran, c'\u00e9tait juste un an avant l'accord nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:23 > 0:18:25) [85%] : \r\nLes \u00e0 la G\u00fcven.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:25 > 0:18:43) [91%] : \r\nD'accord nucl\u00e9aire j'y connais rien mais par contre, maintenant il y a beaucoup plus d'\u00e9trangers qui viennent ici Ronn Moss savent ce que la plupart recherche c'est le freeride il n'aime pas rester sur les pistes en temps normal, les possibilit\u00e9s sont infinies, les ma\u00eetresses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:45 > 0:18:55) [91%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 infrastructures, ce n'est pas encore \u00e7a, l'\u00e9quipement date du temps du chah, donc des ann\u00e9es 70 et les sanctions ont visiblement refroidi les efforts de maintenance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:56 > 0:19:08) [89%] : \r\nMais \u00e0 la pause de midi changement d\u00e9cor un restaurant priv\u00e9 flambant 9, mobilier Design client\u00e8le branch\u00e9e plusieurs familles \u00e9trang\u00e8res y ont trouv\u00e9 refuge, dont celle-ci, bas\u00e9e \u00e0 Duba\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:08 > 0:19:11) [87%] : \r\nTout se passe tr\u00e8s bien, 2000 professeurs de ceux qui s'occupent tr\u00e8s tr\u00e8s bien des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:13 > 0:19:26) [77%] : \r\nFranchement, c'est les vacances, tr\u00e8s, tr\u00e8s simple, en famille, vous avec un un militaire de ce qu'il on a moniteur de ski s'appelle, qui est membre de l'\u00e9quipe olympique et qui est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon moniteur proc\u00e8s populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:26 > 0:19:36) [96%] : \r\n\u00e0 10 dollars de l'heure, le prix est imbattable pour un professeur olympique et \u00e7a tombe bien, l'\u00e9cole de ski de Villars vient de lancer un programme de formation pour les moniteurs iraniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:36 > 0:19:39) [90%] : \r\nIl n'y a pas de probl\u00e8me installera obsc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:39 > 0:19:45) [96%] : \r\nAu lieu d'envoyer nos moniteurs en Suisse, ce sont des Suisses qui viennent ici pour l'entra\u00eenement et les licences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:45 > 0:20:05) [82%] : \r\n\u00e9videmment, l'ASS et qu'est-ce qui vous manque rien, je me trouve aussi seul, j'ose pas le dire, moi non plus, une bi\u00e8re soleil voil\u00e9 et du soleil, voil\u00e0 Erdogan mais bon, on peut faire son mais pas content quand m\u00eame Channel, j'ai le succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:05 > 0:20:24) [90%] : \r\nPour l'alcool en r\u00e9publique islamique, c'est bien s\u00fbr compliqu\u00e9 en revanche le r\u00e8glement pour les femmes, c'est un peu assoupli plus de pistes s\u00e9par\u00e9es comme du temps de l'ayatollah Khomeiny, le domaine est mixte et aujourd'hui, la police des pistes autorise m\u00eame les femmes \u00e0 \u00f4ter le voile \u00e0 condition mesdames de garder le bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:31 > 0:20:52) [94%] : \r\nLa sant\u00e9 sera-t-elle bient\u00f4t hors de prix, selon une \u00e9tude du Cr\u00e9dit Suisse, dont on a beaucoup parl\u00e9, les primes d'assurance maladie pourrait doubler d'ici \u00e0 2040 et m\u00eame d'ici \u00e0 2030, si on en croit une autre \u00e9tude encore plus alarmiste de la soci\u00e9t\u00e9 d'audits Ernst Young Malik Melihi sc\u00e9nario catastrophe en chiffres, \u00e7a donne quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:52 > 0:21:26) [94%] : \r\nAlors, tr\u00e8s concr\u00e8tement, Patrick, \u00e7a veut dire que celui qui payait une prime de 390 6 francs d'assurance de base en 2014, ben il va se retrouver avec une prime de 826 francs en 2030 pour une famille de 4 personnes, \u00e7a veut dire des primes qui d\u00e9passeront 2000 francs par mois pour la famille et on fait comment pour payer ben pour payer des sommes pareilles, il faudrait \u00e9videmment que les salaires suivent mais regardez les les salaires depuis 1996 et puis regardez les pr\u00e9visions jusqu'en 2030, c'est h\u00e9las calme plat ou presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:26 > 0:21:32) [95%] : \r\nAlors est-ce que cela veut dire qu'il faudra compter sur les aides de l'\u00c9tat qui subventionne l'\u00c9tat subventionne d\u00e9j\u00e0 beaucoup de d'assurer aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:32 > 0:21:54) [93%] : \r\nAlors parlons-en des aides de l'\u00c9tat en 2000 il y a 20 ans, la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons d\u00e9pensaient d\u00e9j\u00e0 1 milliard pour aider les assur\u00e9s \u00e0 payer leurs primes, aujourd'hui on en est \u00e0 plus de 4 milliards et puis rien qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, le montant des subventions \u00e0 l'assurance- maladie d\u00e9passe celui de l'aide sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:54 > 0:22:01) [88%] : \r\nLa semaine pass\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 une baisse de certains tarifs m\u00e9dicaux, est ce que \u00e7a sera un soulagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:01 > 0:22:18) [92%] : \r\nAlors oui, la r\u00e9vision du Tarmed dans les tarifs m\u00e9dicaux par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral annonce au mieux une \u00e9conomie de 700 millions par an, le petit probl\u00e8me c'est que la sant\u00e9, en Suisse et c'est 70 milliards, donc \u00e7a nous fait 1 pourcent d'\u00e9conomie, on est pas sorti de l'auberge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:18 > 0:22:55) [90%] : \r\nMerci Malik, pour le moment et malgr\u00e9 tout, les Suisses sont encore parmi les plus heureux du monde 4\u00e8me au classement de l'ONU, derri\u00e8re le trio des scandinaves, la Norv\u00e8ge, le Danemark, l'Islande, ces classements du bonheur national se multiplient, r\u00e9cemment, il y a eu aussi un ranking fait par US News, puis encore un rapport du PNUD sur le d\u00e9veloppement humain, Samuel Bendahan, bonsoir, vous nous avez rejoint, bonsoir comme prof d'\u00e9conomie, h\u00e9 bien ces classements, on les \u00e9tudie attentivement la Suisse y figure toujours dans les les tout premiers rangs est ce qu'il faut en conclure qu'un pays heureux est un pays riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:55 > 0:23:17) [93%] : \r\nAlors, pas forc\u00e9ment ce qui est important, par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est de savoir comment cette richesse est r\u00e9partie et puis, comment se porte la majorit\u00e9 de la population, c'est clair qu'un pays o\u00f9 la majorit\u00e9 de la population a au moins un certain niveau de vie sera plus heureux quand un pays o\u00f9 la grande partie de la population et de la pompe quand m\u00eame un petit peu le bonheur alors des nations rumeurs jusqu'\u00e0 un certain point, c'est-\u00e0-dire pour les gens qui sont vraiment en difficult\u00e9 financi\u00e8re, l'argent fait le bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:17 > 0:23:25) [89%] : \r\nOui, alors ce qu'on vient dire sur la hausse pr\u00e9visible des primes d'assurance maladie est-ce que \u00e7a, \u00e7a pourrait avoir une incidence n\u00e9gative sur le prochain classement du bonheur suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:25 > 0:24:05) [92%] : \r\nAlors c'est typiquement les choses qui pourraient vraiment p\u00e9jor\u00e9 le bonheur suisse parce qu'en fait vous imaginez une telle charge qui va te rajouter sur les familles, bah, imaginez des classes des familles de la classe moyenne inf\u00e9rieure, elles vont se retrouver \u00e0 sortir de la classe moyenne et avoir de plus en plus de difficult\u00e9s \u00e0 joindre les 2 bouts et \u00e7a, \u00e7a va affecter leur bien \u00eatre, effectivement, et puis il y a l'inverse je sais pas moi, une victoire de Federer, \u00e7a peut faire monter le bonheur suisses alors l'argent, c'est vraiment pas tout ce qui fait le bonheur, au contraire, on voit que ce qui fait le bonheur, c'est beaucoup plus d'autres facteurs, la victoire Federer par exemple c'est quoi, c'est quelque chose qui, qui cr\u00e9e du lien social, tout d'un coup on vit quelque chose en commun avec des gens autour de nous et \u00e7a, on voit \u00e0 travers tous ces classements, on fait que ce qui fait que les gens sont heureux pour de vrai, c'est souvent le fait de partager des choses positives, de partager des choses avec d'autres personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:05 > 0:24:15) [94%] : \r\nAlors ce qu'on partage nous les Suisses avec les pays scandinaves, \u00e7a c'est pas une tr\u00e8s bonne nouvelle, c'est des taux de suicide tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, est ce que c'est compatible avec l'id\u00e9e du bonheur, enfin il y a un paradoxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:15 > 0:24:36) [90%] : \r\nMais un paradoxe, c'est qu'on fait, c'est une chose de dire globalement est-ce qu'on est le pays le plus heureux, \u00e7a c'est une question et l'autre question c'est comment se porte la population la plus malheureuse et si vous voulez, ces suicides, c'est peu de personnes, mais c'est un vrai probl\u00e8me parce qu'il y a la question de savoir comme heureux sont les gens en g\u00e9n\u00e9ral et puis qui sont les laiss\u00e9s-pour-compte et c'est parce qu'il est facile d'\u00eatre malheureux dans un pays qui se dit heureux, mais en fait, plus on monte haut, plus haut, qui reste en bas sont loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:37 > 0:24:45) [88%] : \r\nAlors ces classements se se multiplient \u00e0 ce qu'il y a une raison \u00e0 \u00e7a est ce qu'on a affaire, un nouvel indicateur \u00e9conomique qui pourrait, je sais pas moi remplac\u00e9 le PIB par exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:45 > 0:25:14) [92%] : \r\nVous fait \u00e7a fait des ann\u00e9es que, par exemple, l\u00e0, on essaye de changer \u00e7a, par exemple, on remplace le PIB par l'IDH : l'indice de d\u00e9veloppement humain et puis qu'on essaie de dire quelle est la bonne mani\u00e8re de guider la politique \u00e9conomique, ce qu'il faut savoir, c'est que de savoir ce qui rend les gens heureux et la totalit\u00e9 des gens heureux, c'\u00e9tait vraiment le Saint-Graal en \u00e9conomie ou en politique est-ce que finalement tout ce qu'on essaye de faire, \u00e0 travers des politiques publiques, c'est de faire que la population soit la plus heureuse possible et que la plus grande partie de la population puisse vivre bien, donc c'est vrai qu'\u00e0 mon avis, c'est l'avenir dans des classements diff\u00e9rents que juste classements financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:14 > 0:25:22) [86%] : \r\nMais ce que ces classements autant de l'impact \u00e9conomique si on persuade que vous \u00eates un peuple heureux, est ce que vous allez consommer plus, donc faire tourner la la croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:22 > 0:25:52) [90%] : \r\nEt plus vous croyez que votre pays va aller bien plus vous allez avoir des comportements qui vont faire qu'votre pays va bien, c'est un peu comme un placebo, hein, c'est la m\u00e9thode Cou\u00e9, on se dit : ben voil\u00e0, si le pays va bien, si demain je pense que l'\u00e9conomie et la population sera heureux, alors va plus d\u00e9penser plus investir, c'est aussi vrai pour les entreprises, une entreprise va beaucoup investir dans un pays o\u00f9 elle croit qu'il y a de l'avenir, et \u00e7a \u00e7a cr\u00e9era de l'emploi et donc \u00e7a cr\u00e9era un avenir meilleur, donc il y a un effet d'auto de c'est ce qu'on appelle les proph\u00e9ties autor\u00e9alisatrices la mais sans quelque chose la croyance en quelque chose peut faire qu'elle se r\u00e9alise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:52 > 0:25:58) [95%] : \r\nLe bonheur, c'est quelque chose de subjectif qui est parfois m\u00eame difficiles \u00e0 identifier, vous \u00eates d'accord B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:58 > 0:26:42) [87%] : \r\nComme on le met en Chine, c'est tr\u00e8s important d'ailleurs, il a eu des \u00e9tudes qui est sortie r\u00e9cemment, elle est tr\u00e8s s\u00e9rieuse, parce que justement elle le fait bien, mais pas des th\u00e9ories sur ce qu'est le bonheur, elle va vraiment demander aux gens 3 choses : est ce que vous \u00eates heureux maintenant \u00e9motionnellement, est ce que vous \u00eates heureux et satisfait de votre vie en g\u00e9n\u00e9ral et puis est-ce que vous \u00eates satisfait avec le fait que vous accomplissez des choses bien est importante dans votre vie, on demande \u00e7a aux gens et c'est les gens qui nous dit 600 euros pas, donc ce n'est pas une th\u00e9orie, c'est vraiment la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, c'est \u00e7a qui est bien dans certains de ces classements, ils ne sont pas tous comme \u00e7a, malheureusement, d'accord, mais celui dont on parle ou la Suisse est 4\u00e8me, il a \u00e9t\u00e9 fait sur cette ben exactement, on a, on a demand\u00e9 aux gens comment, qu'est ce qu'il faisait ce qu'ils \u00e9taient ou pas et apr\u00e8s on a regard\u00e9 dans tous ces pays qu'est ce qui faisait qu'on ouvrait les gens r\u00e9pondaient qui sont heureux ou pas, donc on sait, on fait ce qui cause le bonheur, et pas seulement si les gens sont heureux ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:42 > 0:26:50) [84%] : \r\nAlors, derni\u00e8re question pour nos amis fran\u00e7ais et son 31\u00e8me mort dans ce classement l\u00e0 derri\u00e8re le Panama pourquoi ils souvent aussi mal class\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:50 > 0:27:37) [91%] : \r\nAlors peut-\u00eatre que c'est li\u00e9 aussi avec une esp\u00e8ce d'ambiance, un peu moins optimistes qu'on pourrait avoir dans notre pays aujourd'hui, vous avez entendu dans ces classements, on voit que par exemple la corruption des \u00e9lites publiques ou l'absence de solidarit\u00e9 ou le pessimisme, c'est des choses qui cause justement le fait d'\u00eatre moins heureux, alors si c'est un pays qui en comparaison mondiale va plut\u00f4t bien \u00e9conomiquement, il faut quand m\u00eame le dire en comparaison internationale, c'est un pays o\u00f9, peut-\u00eatre, les gens ont pas r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er beaucoup de la sociale et en beaucoup moins confiance en leur politique ont beaucoup moins confiance en leur gouvernement, c'est \u00e7a qui fait peut-\u00eatre qu'ils sont pas si haut que nous dans le classement, donc les indicateurs \u00e9conomiques sont meilleurs que l'id\u00e9e qu'ils s'en font exactement, \u00e7a c'est clair, en tout cas en comparaison internationale, alors c'est clair que \u00e7a ne va pas toujours hyper bien en France, mais les indicateurs \u00e9conomiques sont mieux que ceux qui se disent de leur porte- monnaie, \u00e7a c'est clair, Samuel Bendahan, merci de nous parler du bonheur, mais c'\u00e9tait un bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:45 > 0:28:02) [89%] : \r\nTourner en rond pour trouver une place de parc \u00e7a le don de nous \u00e9nerver, c'est pas vraiment le bonheur, mais pour autant est-ce que vous seriez pr\u00eat \u00e0 payer un automobiliste pour qu'il vous c\u00e8de la sienne de place James Aymon a fait l'exp\u00e9rience sur un Parking, Genevois, c'est notre s\u00e9quence de finance comportementale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:11 > 0:28:39) [85%] : \r\nLe Parking est complet, y a-t-il quelqu'un pour nous c\u00e9der sa place, combien vous vendez votre place de Parker et \u00eatre tr\u00e8s dur 50 francs la garde du travail jusque l\u00e0 oui, alors j'en profite, c'est vrai, pour une fois que j'ai une place ici m\u00eame 100 francs hors domicile oui va la place non non non je pas vous demander de l'argent pour vous ce place c'est pas possible \u00e7a et pourquoi c'est pas possible, parce que \u00e7a ce n'est pas \u00e7a se fait pas non plus, ce serait trop des violations, dire non, \u00e7a ne va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:51 > 0:28:55) [86%] : \r\nMoi je le fais 80, c'est mon dernier prix 80 et qu'est-ce que vous allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:55 > 0:29:03) [85%] : \r\nFaire avec ses 80 francs, je sais pas, je ne m'offrir un restaurant voil\u00e0, d'accord c'est pas grand chose aujourd'hui \u00e0 80 francs mais voil\u00e0 absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:04 > 0:29:10) [94%] : \r\nPeut-\u00eatre, mais 80 francs \u00e7a fait quand m\u00eame cher la place de Parking, voyons voir si on peut trouver une place, meilleur march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:16 > 0:29:29) [77%] : \r\n\u00e7a fait un moment qu'on attend ici et on voudrait nous a pos\u00e9 \u00e0 la place, oui, en fait, je voudrais vous la racheter combien pour acheter votre place de parc qui arrive Laidin si vous attendiez une madame vous la donner comme \u00e7a va oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:30 > 0:29:44) [88%] : \r\nEt on finit par les poils, c'est un ancien m\u00e9tier qui revient \u00e0 la mode depuis quelques ann\u00e9es, on assiste au au boom des barbier m\u00eame bulle est devenu le temps d'un week- end, une ville rasoir envoy\u00e9 sp\u00e9cial Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:47 > 0:29:50) [92%] : \r\nIci, on traque le poil avec assiduit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:52 > 0:29:59) [96%] : \r\nDe plus en plus de femmes et d'hommes sont en souci avec leur sourcils pour le plus grand bonheur de cette esth\u00e9ticienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:00 > 0:30:24) [84%] : \r\nAlors ici, on voit bien les 2 premiers poils Lesourd selon lui m\u00eame l'engouement depuis je dirais 3 ans aussi \u00e0 cause des Stars des actrices de cin\u00e9ma qui affiche des sources assez sculpter bien dessin\u00e9 et maintenant on veut plus les sources le Style autocollants, on veut des sources naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:25 > 0:30:37) [85%] : \r\nNaturel mais bien dessin\u00e9 le traitement qui passe par une v\u00e9ritable op\u00e9ration avec, parfois, anesth\u00e9sie locale dure en moyenne une heure Bettina dessine, sculpte et injecte des pigments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:39 > 0:31:10) [84%] : \r\nFrance histoire cette le regard \u00e9tonn\u00e9, voil\u00e0 le sourcils vit, mais ce qui est important pour moi, c'est vraiment de de souligner le regard et puis de d'affirmer un peu plus ma personnalit\u00e9, mais \u00e7a a un co\u00fbt, le poil, \u00e0 poil, c'est un budget de 450 francs par ann\u00e9e environ pour avoir le bouchon pour avoir de beaux sourcils il tout \u00e0 fait, comment \u00e7a va avec ses sourcils vient sans joli oui vous avez bien mis la vaseline, tous les jours, matin et soir un oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:11 > 0:31:22) [93%] : \r\nIci, la client\u00e8le d\u00e9filent constamment la traque et la reconstitution du poil font Flor\u00e8s, cela repr\u00e9sente le 60 pourcent du chiffre d'affaires de ce cabinet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:23 > 0:31:30) [82%] : \r\nMaintenant, on veut des sourcils fort parce que \u00e7a nous montre qu'on a de la personnalit\u00e9 mais contr\u00f4ler structur\u00e9e bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:35 > 0:31:43) [90%] : \r\n\u00e0 quelques encablures de l\u00e0, il y a une r\u00e9union barbus, m\u00eame les barbus de la Gruy\u00e8re institution fribourgeoise sont de la part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:43 > 0:31:51) [78%] : \r\nOuais, nous on laisse la loi bascule de voir d'autres barbus va \u00e7a fait plaisir, ces programmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:51 > 0:32:02) [90%] : \r\nIl y a ceux qui sacralis\u00e9s ne touche au grand jamais leur barbe et les dandys qui d\u00e9die une grosse partie de leur temps et budget \u00e0 dessiner, sculpter le rapport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:02 > 0:32:06) [88%] : \r\nIl s'\u00e7a marque la masculinit\u00e9 c'est pour compenser le fait que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:09 > 0:32:16) [89%] : \r\nCertains des aficionados sont venus pour se faire tondre par Madame Le Barbier Jo\u00ebl dans une r\u00e9f\u00e9rence en Gruy\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:16 > 0:32:23) [84%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a me \u00e7a m'a vraiment qui ils sont, il y a une vraie demande, en fait, hein, moi, je veux dire, j'ai fait Waldy rue entre 10 et 15 par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:25 > 0:32:31) [88%] : \r\nAinsi \u00e0 Gen\u00e8ve et Lausanne et les salons se comptent par dizaines \u00e0 Bulle, ils avaient pratiquement 10 pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:32 > 0:32:46) [77%] : \r\nAvant, j'\u00e9tais oblig\u00e9 d'aller jusqu'\u00e0 Lausanne, on ne s'asseyait la Marne, du coup, \u00e7a nous sur r\u00e8gles soit laissant sur le train, plus la base peux \u00e7a fait beaucoup, alors l\u00e0 c'est clavecin, c'est une bonne chose qu'on est stable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:46 > 0:32:53) [85%] : \r\nOn ajoute toujours d'avoir aussi des produits qui peuvent accentuer cette pilosit\u00e9 et donc voil\u00e0 ce qui les aide \u00e0 avoir des jolies barbe aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:53 > 0:33:01) [81%] : \r\nAlan coupe de barbe, c'est 21 francs et puis apr\u00e8s, si on fait les choix en m\u00eame temps il y a un terrain bien \u00e7a fait 19 la barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:01 > 0:33:11) [87%] : \r\nVous arrivez en vivre, j'arrive \u00e0 en vivre tout \u00e0 fait et m\u00eame \u00e0 engager des gens parce que je veux dire, m\u00eame mes employ\u00e9es aujourd'hui voil\u00e0 toute l'Alg\u00e9rie, les plus donc j'\u00e9tais oblig\u00e9 d'engager des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:12 > 0:33:20) [73%] : \r\nC'est bien la la dessus, des foyers qui parle dans tous les sens, sa fasse quand m\u00eame un un air un peu soign\u00e9e, pas trop n\u00e9glig\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:21 > 0:33:30) [90%] : \r\nRetour chez d'autres professionnels du sourcils avec une question qu'un m\u00e2le Alpha en toute candeur se pose cette ma\u00eetrise du poil a-t-elle des limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:30 > 0:33:41) [87%] : \r\nPourquoi pas cultiver le poil au niveau du pubis si le ticket de m\u00e9tro et m\u00eame de poils, on n'aime pas forc\u00e9ment le bikini int\u00e9gral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:42 > 0:33:49) [79%] : \r\nIl existe m\u00eame des chats blancs, un enfant de coeur, ce sont pour le pubis que laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:50 > 0:33:56) [88%] : \r\nMalheureusement, on n'a pas eu des candidatures non non j'ai pas trouv\u00e9 de mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:57 > 0:34:13) [96%] : \r\nCela dit, la tendance est lourde, elle fait des \u00e9mules justement Bettina revient d'un congr\u00e8s sur le poil et de ses d\u00e9riv\u00e9s ou 2000 francs pour 3 jours de formation avec la participation de 150 professionnels et surtout des gourous du poil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:25 > 0:34:42) [96%] : \r\nLa semaine prochaine, TTC avec Marine Le Pen, l'\u00e9conomie n'est pas son fort, son projet de sortie de l'Euro inqui\u00e8te les entreprises alors comment elle cherche \u00e0 rassurer les milieux \u00e9conomiques, nous l'avons suivi avant sa rencontre historique avec le patron des patrons fran\u00e7ais avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:42 > 0:34:56) [93%] : \r\nPierre Gattaz Monsieur Gattaz transmet r\u00e9guli\u00e8rement une vision de notre projet et qui est tout \u00e0 fait caricatural et m\u00eame parfois qui \u00e9tait totalement faux, donc \u00e7a permettra de remettre un certain nombre de pendules \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:57 > 0:35:00) [97%] : \r\nVoil\u00e0, d'ici l\u00e0 passez tous une bonne semaine \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT5 (0:35:21 > 0:35:21) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-26T00:55:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703587732", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Eldorado iranien", "excerpt": "Rubrique d'\u00e9conomie comportementale consistant \u00e0 demander \u00e0 des automobilistes d'\u00e9changer leur place de parking dans un parking publique contre de l'argent.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703587792", "durationSec": 15, "title": "TTC SONORE LEPEN 2703 PAD_RTS000001103783", "excerpt": "Le poil est le nouveau march\u00e9 \u00e0 la mode. Qu'il s'agissent pour les femmes d'\u00e9piler ou au contraire d'\u00e9toffer les poils de leur sourcils, ou pour les hommes de tailler et d'entretenir leur barbe, tous sont pr\u00eats \u00e0 investir un budget cons\u00e9quent pour soigner leur pilosit\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1703587793", "durationSec": 87, "title": "TTC RNVP PLACES DE PARC 2703 PAD_RTS000001101364", "excerpt": "L'Iran poss\u00e8de des stations de ski qui sont devenues plus accessibles depuis la signature de l'accord nucl\u00e9aire entre l'Iran et les USA. Si les touristes \u00e9trangers commence \u00e0 affluer, les infrastructures ne sont pas toutes modernes et quelques diff\u00e9rences culturelles se font sentir.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587794", "durationSec": 281, "title": "TTC POILS 2703 PAD_RTS000001103687", "excerpt": "Depuis l'accord nucl\u00e9aire entre l'Iran et les USA, le march\u00e9 \u00e9conomique de l'Iran s'est ouvert et les entreprises suisses tentent d'y acc\u00e9der. Mais malgr\u00e9 quelques am\u00e9liorations, l'acc\u00e8s est toujours rendu difficile par les sanctions \u00e9conomiques am\u00e9ricaines et l'impossibilit\u00e9 d'acc\u00e8s au march\u00e9 bancaire. Les entreprises suisses doivent donc passer par des interm\u00e9diaires.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POIL", "BARBE"], "sequenceIds": ["1592418"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587795", "durationSec": 217, "title": "TTC IRAN STATION DE SKI 2703 PAD_RTS000001103505", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "WOLFENSBERGER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAN"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1592405"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587796", "durationSec": 346, "title": "TTC IRAN ENTREPRISES 2703 PAD_RTS000001103708", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "WOLFENSBERGER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TEHERAN"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1592389"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704592630", "summary": "Sc\u00e8ne de rue avec march\u00e9 couvert et vente de nourriture. Sur fa\u00e7ade de b\u00e2timent, grande fresque anti-am\u00e9ricaine. \nBahram Radan, com\u00e9dien iranien, se faisant maquiller puis posant pour s\u00e9ance photo. Bahram Radan emmenant visiter caf\u00e9 Viuna o\u00f9 est vendu le caf\u00e9 suisse de la marque La semeuse. Int caf\u00e9, clients attabl\u00e9s buvant caf\u00e9 et accessoires avec inscriptions La semeuse ou Viuna. Itw Bahram Radan. Grain de caf\u00e9 vers\u00e9es dans machine \u00e0 caf\u00e9 et caf\u00e9 coulant dans tasse.\nInt centre commercial, caf\u00e9 Viuna vendant caf\u00e9 La semeuse.\nInt centre commercial, magasin Victorinox vendant couteaux et bagages.\nItw Nasim Pour Djavaherian, directrice Kish Behin Trading Co. \nItw Abdi Mainpour, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre de commerce Iran Suisse.\nHabitants iraniens prenant argent dans distributeurs d'argent de banques iraniennes dans la rue.\nItw Mohammad Pour Djavaherian, pr\u00e9sident du board de Kish Behin Trading Co.", "id": "1592389", "visualThemes": ["CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)", "CAF\u00c9 (BOISSON)"], "visualGeographicals": ["TEHERAN"], "visualCorporations": ["VICTORINOX", "LA SEMEUSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592646", "summary": "Station de ski de Dizin : panneau routier indiquant station de ski de Dizin. Temps couvert : groupe de touristes fran\u00e7ais skiant dans la station de ski de Dizin. T\u00e9l\u00e9si\u00e8ge v\u00e9tuste emmenant skieurs. Itw skieurs fran\u00e7ais. Itw Amir Sarrafan, co-fondateur We ride in Iran. Int restaurant d'altitude moderne et luxueux, clients mangeant. Itw touriste fran\u00e7ais.", "id": "1592405", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "TOURISME", "T\u00c9L\u00c9SI\u00c8GE", "SKI ALPIN (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["IRAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592651", "summary": "Plateau : itw Samuel Bendahan, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 la HEC de Lausanne.", "id": "1592410", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592659", "summary": "Bulle, int salon Star Creation Zen : gros plans Bettina Cozzarolo, esth\u00e9ticienne, tatouant sourcil de cliente au maquillage permanent. Itw Bettina Cozzarolo. Itw Sascha Bossel, cliente.\nBulle : r\u00e9union de barbus, dont Barbus de la Gruy\u00e8re. Int barbier, hommes se faisant tailler la barbe. Itw client. Itw Jo\u00efda, ma\u00eetre barbier.", "id": "1592418", "visualThemes": ["POIL", "BARBE", "MAQUILLAGE (BEAUT\u00c9)", "TATOUAGE"], "visualGeographicals": ["BULLE"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WOLFENSBERGER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688948", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030172", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1586052", "internalArchiveId": "AA1703586230", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Guy Parmelin", "publicationDate": "2017-03-26T13:27:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS). Celui-ci \u00e9voque son exp\u00e9rience du pouvoir en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Il parle \u00e9galement du terrorisme, de l'arm\u00e9e suisse et des nouveaux d\u00e9fis qui implique la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse.", "durationSec": 1500, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8493262", "imageURL": "http://www.rts.ch/8493261.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "POLITIQUE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "TERRORISME"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "Guy Parmelin", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nGuy Parmelin", "Darius Rochebin re\u00e7oit le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.", "L'interview de Darius Rochebin\nGuy Parmelin", "L'interview de Darius Rochebin\nGuy Parmelin", "L'interview de Darius Rochebin\nGuy Parmelin", "L'interview de Darius Rochebin\nGuy Parmelin"], "variantIds": ["ece-8388275", "ece-8390677", "ece-8390637", "ece-8390608", "ece-8390567"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:40:14Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030435\r\nDate de transcription : 28-MAR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:07 > 0:00:08) [100%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:32) [95%] : \r\nMonsieur Conseil f\u00e9d\u00e9ral bonjour, bonjour, vous \u00eates l'homme qu'il faut pour parler de l'actualit\u00e9 de la semaine, le retour du terrorisme au coeur de l'Europe, on va parler de \u00e7a, de l'arm\u00e9e de l'actualit\u00e9 de vous au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a fait un peu plus d'un an maintenant commencer le pouvoir, l'exp\u00e9rience du pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:32 > 0:00:48) [93%] : \r\nC'est passionnant, c'est quelque chose de totalement diff\u00e9rent d'un l\u00e9gislatif naturellement \u00e0 la t\u00eate du plus grand d\u00e9partement dans l'\u00e9quivalent temps plein, c'est aussi des d\u00e9fil\u00e9s \u00e0 leur tour, vous l'avez dit, le retour de la s\u00e9curit\u00e9 des des probl\u00e8mes c'est passionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:48 > 0:00:56) [92%] : \r\nQu'est-ce que vous avez d\u00e9couvert vous \u00eates, vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 un vieux routier de la politique f\u00e9d\u00e9rale mais des d\u00e9couverts en \u00e9tendant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on voyait pas du dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:57 > 0:01:08) [87%] : \r\nAlors c'est la c'est l'envers du miroir si vous passez cette expression : premi\u00e8rement, vous passez du l\u00e9gislatif et l'ex\u00e9cutif, donc on attend de vous que vous donner des impulsions en terme de de projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:08 > 0:01:15) [79%] : \r\nIl y avait bien \u00e7a, pardon, leur parle tout \u00e0 l'heure, alors certains disent Parmelin et au fond, vous vous passez pour endure dans certaines d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:15 > 0:01:34) [90%] : \r\nNon, simplement un moment donn\u00e9 vous des tranch\u00e9es, on attend autour de la table, que va dire le chef dans quelle direction doit aller vous devez donner des impulsions qui auront des cons\u00e9quences \u00e0 beaucoup plus long terme, alors quand vous prenez des d\u00e9cisions, \u00e7a peut arriver qu'on vous tromper, mais au moins vous avez pris des d\u00e9cisions, et vous pouvez donner l'impulsion et c'est \u00e7a qui est d\u00e9cisif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:34 > 0:01:48) [89%] : \r\nLes conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui d\u00e9bute, il y a souvent une sorte de bizutage, hein, on essaye de mordiller un peu en poussant certaines affaires, vous avez droit, une affaire de la parcelle, l'affaire du t\u00e9l\u00e9phone Madame Amoudruz telle ou telle affaire, vous sentez le disons le cuir qui se durcit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:48 > 0:02:22) [87%] : \r\n\u00e9coutez l'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dur auparavant pour lequel vous fait de la politique cantonale f\u00e9d\u00e9ral aux avez l'habitude vous savez qu'il y a, il y a cet aspect un petit peu n\u00e9gatif ou d\u00e9plaisants, parfois c'est plus dur pour l'entourage, et \u00e7a, \u00e7a il faut \u00eatre tr\u00e8s clair je pense mai prochain ont plus souffert mais mais mais proches collaborateurs, parfois m\u00eame quelqu'un qui a l'habitude dans le d\u00e9partement un jour m'a dit ce que je peux vous poser une question qui Parmelin comment vous faites pour rester impassible comme ceci, c'est pas toujours simple, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, vous savez que la roue va tourner Guy \u00e9coutez, \u00e7a fait un certain nombre d'ann\u00e9es que je fais de la politique, \u00e7a va passer, c'est la politique, il faut vivre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:23 > 0:02:31) [94%] : \r\nJ'ai pens\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral l'actualit\u00e9 c'est l'attentat en plein coeur de Londres sous les fen\u00eatre de ce Parlement qui est peut-\u00eatre le plus ancien de la Terre il y a quelque chose vraiment de tr\u00e8s choquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:31 > 0:02:51) [92%] : \r\nOui, il y a quelque chose de tr\u00e8s choquant en m\u00eame temps \u00e7a montre que nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 toutes les \u00e9ventualit\u00e9s, c'est ce que nous faisons r\u00e9guli\u00e8rement apr\u00e8s Paris, apr\u00e8s Nice, nous avons les institutions au niveau suisse pour nous pr\u00e9parer canton Conf\u00e9d\u00e9ration arm\u00e9s et c'est ce \u00e0 quoi nous devons malheureusement nous pr\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:51 > 0:03:02) [91%] : \r\nJohann Schneider- Ammann \u00e0 votre place il y a quelques mois disait : La grande peur pendant toute mon ann\u00e9e de pr\u00e9sidence et et si \u00e7a arrivait en Suisse, vous vivez avec \u00e7a le matin pour garder portable en vous disant \u00e7a peut arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:02 > 0:03:37) [92%] : \r\n\u00e9coutez, on doit se pr\u00e9parer et je crois que le le danger reste \u00e9lev\u00e9 en Suisse, les institutions fonctionnent, nous avons groupe op\u00e9ratif qui s'occupe d'analyser en permanence la situation : nous avons les services de renseignement, le pape suisse nous a donn\u00e9 les moyens en votant le 25 septembre d'aller passer une nouvelle loi sur le service d'enseignement, nous avons des instruments pour mieux nous pr\u00e9parer \u00e7a veut pas dire qu'on va qu'on est une \u00eele et qu'on va \u00e9chapper un jour \u00e0 quelque chose et oui pour r\u00e9pondre clairement \u00e0 votre question, j'ai des soucis, et j'ai toujours la crainte qu'en jouant le t\u00e9l\u00e9phone sonne pour me dire il y a eu ceci ou il y a eu celle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:37 > 0:03:53) [89%] : \r\nLa premi\u00e8re ministre anglaise dans les premi\u00e8res heures, a dit hein le l'assaillant \u00e9tait connu des services de police, on a l'impression d'entendre souvent \u00e7a apr\u00e8s un attentat, un dans plusieurs cas la la personne \u00e9tait connu est-ce que \u00e7a veut dire que les Occidentaux manque de fermet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:53 > 0:04:18) [94%] : \r\nNon, je crois simplement que nous avons des d\u00e9mocraties, nous avons un syst\u00e8me d\u00e9mocratique et nous devons trouver l'\u00e9quilibre entre le respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e et le respect des libert\u00e9s individuelles et des mesures de s\u00e9curit\u00e9, des mesures de pr\u00e9vention en la mati\u00e8re, et c'est cette d\u00e9licate \u00e9quilibre apr\u00e8s en Suisse, nous avons encore en plus la d\u00e9mocratie directe que nous devons trouver mais nous devons continuer \u00e0 vivre et je crois que c'est important de continuer \u00e0 vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:18 > 0:04:33) [90%] : \r\nQuand m\u00eame, est ce qu'il y a pas des exc\u00e8s de pudeur dans des cas pareils, dans des cas comme celui du terroriste de Berlin qui \u00e9tait connu des services, il y avait une enqu\u00eate, on savait qu'il \u00e9tait dangereux, etc, il \u00e9tait en libert\u00e9 l'internement administratif pr\u00e9ventif c'est un tabou pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:33 > 0:04:57) [93%] : \r\n\u00e9coutez, c'est quelque chose qui doit se discuter, nous avons une d\u00e9mocratie, nous avons des institutions, nous avons un \u00e9quilibre entre l'ex\u00e9cutif, le l\u00e9gislatif et l'aspect judiciaire les, les, les, le Parlement doit faire ses r\u00e9flexions, nous devons d\u00e9battre de ceci, d\u00e9mocratiquement, sans tabou, mais apr\u00e8s, encore une fois, il faut trouver l'\u00e9quilibre, \u00e0 un moment donn\u00e9, et c'est ce que nous allons faire en Suisse, comme dans d'autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:57 > 0:05:03) [91%] : \r\nIl y a de probl\u00e8mes tr\u00e8s concrets de djihadistes qui sont partis de notre sol pour la Syrie, ils sont plus de 80 c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:03 > 0:05:16) [88%] : \r\nOui, et puis ce qui nous inqui\u00e8te, c'est de savoir celles et ceux parce qu'il y a aussi des femmes qui vont revenir, il y a l'aspect des qui des radicalisation si vous me passez le le le terme qu'elle hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:16 > 0:05:23) [85%] : \r\nDurant son a que ce qu'reviennent seront vraiment hors d'\u00e9tat de nuire qu'on peut les surveiller les arr\u00eater, le cas \u00e9ch\u00e9ant avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:23 > 0:06:05) [91%] : \r\nAlors nous avons une surveillance fait je veux pas entrer dans les d\u00e9tails, il y a des choses assez confidentiel aussi qui doivent \u00eatre respect\u00e9, mais ce que je peux dire, c'est que nous faisons tout au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration des cantons pour faire en sorte que la population suisse, selon elle, le maximum de s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a implique, nous avons ce qu'on nous appelons le r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a implique des \u00e9changes, c'est une plateforme d'\u00e9changes, nous avons la police f\u00e9d\u00e9rale, les services de renseignements, les forces de police cantonale, nous avons les \u00e9coles, nous avons des exp\u00e9riences dans les cantons et nous essayons de trouver les meilleures solutions pour pr\u00e9venir d\u00e9j\u00e0 pour emp\u00eacher au maximum les gens de partir et quand ils reviennent, il y a l'aspect p\u00e9nal \u00e0 moment donn\u00e9, il y a aussi la justice qui entrent en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:05 > 0:06:11) [93%] : \r\nC'est-\u00e0-dire quels quels moyens on a pour un djihadiste qui revient de Syrie de l'interroger et de d\u00e9clencher une proc\u00e9dure contre lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:11 > 0:06:45) [92%] : \r\nAlors, faut le faut le suivre, apr\u00e8s il y a d'abord l'aspect, l'aspect judiciaire, mais une fois que la personne a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e il y a, parce que c'est quelque chose qui est condamnable suivant ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0- bas, il faut avoir la la corr\u00e9lation la coordination hante les diff\u00e9rentes forces d'intervention, la justice, il faut savoir dans la prison, comment \u00e7a s'est pass\u00e9, si la personne a chang\u00e9 si LCD radicaliser ou non, et tout \u00e7a, \u00e7a demande une coordination qui n'est peut-\u00eatre pas encore totalement un jour mais sur laquelle nous devons travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:45 > 0:06:58) [90%] : \r\nVous y croyez vraiment quand on lit des radicalisation ces cellules, ces psychologues etc, c'est qu'il y a beaucoup de doutes l\u00e0- dessus, en r\u00e9alit\u00e9, c'est des gens tr\u00e8s dangereuse, est ce qu'on n'est pas un peu Ang\u00e9lique quand on imagine qu'on va gentiment leur dire qu'il faut changer de point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:58 > 0:07:18) [92%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que dans certains cas, il y a des cas essayer irr\u00e9cup\u00e9rable, tr\u00e8s certainement, on le voit avec ce qui se passe \u00e0 l'\u00e9tranger, mais il y a des cas o\u00f9 \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre tent\u00e9e, si nous arrivons \u00e0 r\u00e9ins\u00e9rer \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer les gens, mais vous avez raison il faut pas \u00eatre na\u00eff, le leitmotiv que nous devons avoir devant les yeux, c'est la s\u00e9curit\u00e9 de la population dont concitoyens en priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:18 > 0:07:40) [90%] : \r\nLa nouvelle arm\u00e9e c'est pas lieu ici d'entrer dans les d\u00e9tails techniques, le budget \u00e0 5 milliards le nouvel avion de combat et et autres, mais enfin le le Style Parmelin un certain activisme d'abord, vous n'\u00eates pas ne pas installer l\u00e0 pour ne rien faire, visiblement non, bah alors activisme pour le pire ou le meilleur selon les uns, c'est vraiment un choix vous voulez vous voulez vraiment faire bouger les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:40 > 0:08:10) [93%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que nous avons coach, arriv\u00e9 il y avait une r\u00e9forme qu'il fallait mener \u00e0 terme, il y avait une loi sur les renseignements qu'il fallait faire passer devant la population pour revenir \u00e0 l'arm\u00e9e, il me tient \u00e0 coeur que cette r\u00e9forme se concr\u00e9tisent dans les f\u00eates, pas seulement sur le papier, et c'est ce \u00e0 quoi je travaille, il y a eu le changement du chef de l'arm\u00e9e s'\u00e9tait une d\u00e9cision prise d'un commun accord parce qu'il \u00e9tait important dans mon esprit que le nouveau chef m\u00eame cette r\u00e9forme dans le terrain de A \u00e0 Z, c'est la toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:10 > 0:08:15) [72%] : \r\nQue disent les chefs hein quand il d\u00e9barquait quand il dit : c'est notre un corps le l'inf\u00e9rieur et pas toujours d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:15 > 0:08:35) [89%] : \r\nC'est la v\u00e9rit\u00e9, je peux vous assurer, j'ai eu des discussions avec le l'ancien chef de l'arm\u00e9e, nous avons d\u00e9cid\u00e9, il y avait 2 alternatives : c'\u00e9tait de prolonger d'une ann\u00e9e d'aller jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge pr\u00e9vu de la retraite, mais \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 non conforme non correct de dire, il commence \u00e0 mettre une ann\u00e9e en route la r\u00e9forme de la pr\u00e9- \u00e9quip\u00e9s, c'est quelqu'un d'autre, qui reprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:35 > 0:08:52) [90%] : \r\nVous commencez la liste vous- m\u00eame, hein, le changement du chef de l'arm\u00e9e, la suspension du m\u00e9decin de l'arm\u00e9e, la suspension assez soudaine du projet de d\u00e9fense sol-air cette semaine vous avez sorti par le haut, le chef des forces a\u00e9riennes monsieur Schellenberg c'est votre interpr\u00e9tation, il y a un c\u00f4t\u00e9 tueur chez vous non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:52 > 0:09:09) [91%] : \r\nNon, non, il y a un c\u00f4t\u00e9 Real politique, nous arrivons \u00e0 un moment o\u00f9 il faut que l'arm\u00e9e et une certaine s\u00e9curit\u00e9 puisque le 1er janvier 18 chacun, il y a l\u00e0 ce qu'on appelle la bascule le passage de l'ancien syst\u00e8me au syst\u00e8me D va d\u00e9veloppements futurs de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:09 > 0:09:13) [82%] : \r\n\u00e7a fait grogner, pardon, c'est bien que \u00e7a fait grogner certains officiers notamment les manies etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:13 > 0:09:39) [94%] : \r\nMais c'est non, non, mais c'est normal, j'attends chaque r\u00e9forme il y a, il y a des incertitudes et \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut trouver sa place et c'est pour \u00e7a que nous voulons vite maintenant pour que chacun connaisse la place dans laquelle il va devoir travailler et ils vont devoir travailler et travailler dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et l\u00e0 j'attends des officiers, des sous- officiers de toute l'arm\u00e9e que cette r\u00e9forme r\u00e9ussisse et la mission du chef du nouveau chef de l'arm\u00e9e, c'est de faire que \u00e7a fonctionne bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:39 > 0:09:58) [86%] : \r\nAlors vous dites : je ne suis pas rupture vous emballer tout \u00e7a avec rondeur, mais enfin le fait il j'ai beaucoup de gens ont ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9barqu\u00e9s en connaissez la fameuse phrase de Lao-Tseu le triomphe toujours du dur, voyez seulement, je ne sais pas cette phrase je on a l'impression que vous \u00eates rond et bonhomme, beaucoup de gens vous ont vu arriver comme \u00e7a et se rendent compte, vous \u00eates pas si rond et bonhomme en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:58 > 0:10:09) [92%] : \r\nCeux qui me connaissent bien savent que \u00e0 moment donn\u00e9, quand il faut prendre des d\u00e9cisions, on les prend, alors \u00e7a me fait un petit peu rigoler parce que parfois on me reproche d'aller trop vite, l'image de Lucky Luke, on a bien fait rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:10 > 0:10:14) [78%] : \r\nAlors c'est pas monsieur Renaud qui vous colle \u00e0 la peau, monsieur Chenel Chaussin celui qui tire trop vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:14 > 0:10:34) [92%] : \r\nEt puis, les m\u00eames d'un autre c\u00f4t\u00e9, aurait aim\u00e9 que je prenne des d\u00e9cisions beaucoup plus rapide dans d'autres secteurs et me reproche presque d'\u00eatre un peu attentifs, non \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a prouve que je suis dans le le Bangkok, il faut prendre des risques, des d\u00e9cisions, on les prend quand il faut se donner le temps de la r\u00e9flexion parce que tout n'est pas m\u00fbr, h\u00e9 bien il faut approfondir le sujet, c'est ce que je fais, mais pas tout seul, j'ai des collaborateurs aussi avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:34 > 0:10:51) [90%] : \r\nIl y a un domaine quand on parlait de grogne, c'est le nombre de romans autour de vous tr\u00e8s tr\u00e8s assumer un vote secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, le chef de l'arm\u00e9e, conseiller militaire, \u00e7a faisait longtemps qu'on n'avait pas entendu autant le Fran\u00e7ais dans dans vos bureaux, vous savez que certains Al\u00e9maniques se disent tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:52 > 0:11:12) [85%] : \r\nMais non, je crois qu'il c'est int\u00e9ressant, vous devriez venir visiter mais bureaux et discuter avec les Al\u00e9maniques ce qui \u00e9tait le plus furieux des r\u00e9actions de la presse, c'est des collaborateurs des proches collaborateurs al\u00e9manique m'a dit : tu as tu as qu'\u00e0 dire \u00e0 ces gens que je suis argovien et que je suis tr\u00e8s content comme \u00e7a ben \u00e7a \u00e7a prouve que \u00e7a scandaleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:12 > 0:11:15) [84%] : \r\nPr\u00e9sent ont dit d'autres choses que quand le chef n'est pas l\u00e0, non, mais je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:15 > 0:11:37) [89%] : \r\nL'ambiance est excellente dans le d\u00e9partement, il peut y avoir des probl\u00e8mes au d\u00e9but parce qu'il faut voir la chose autre chef d'autres m\u00e9thodes autres langues et une de mes collaboratrices personnellement, a confi\u00e9 un jour elle m'a dit : je m'\u00e9tais pas rendu compte, je crois, tous les gens parlent que l'Allemand et je me suis rendu compte qu'il parlait parfaitement le fran\u00e7ais, c'est venu naturellement il y a pas eu de directives chacun parle dans sa langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:37 > 0:11:46) [92%] : \r\nOn vous a tellement chambre sur votre allemand par la force des choses, \u00e7a vous l'exercez sans arr\u00eat, \u00e7a change vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:46 > 0:12:03) [85%] : \r\n\u00e7a change vite et il faut, il faut s'adapter, j'ai toujours ma\u00eetriser l'allemand quand m\u00eame 9 ann\u00e9es d'Allemands de finale \u00e9galement en Suisse al\u00e9manique, naturellement, je parle pas du dialecte mais je comprends en tout cas tr\u00e8s bien l'allemand encore, vous \u00eates \u00e0 Berlin, qui a un point de presse, que vous \u00eates debout, mais il faut vous exprimez aussi en allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:03 > 0:12:29) [83%] : \r\nMonsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates un personnage cl\u00e9 dans l'\u00e9quilibre politique un apr\u00e8s Blocher apr\u00e8s la longue parenth\u00e8se Widmer-Schlumpf aujourd'hui voil\u00e0 retrouver au si\u00e8ge UDC un peu plus d'une d'une ann\u00e9e \u00e0 plein, si j'ose dire, avec Ueli Maurer l'autre UDC les plus \u00e0 droite du gouvernement, on dit toujours : vous Maurer j'ai Schneider- Ammann 3 corps c'est ce jugements r\u00e9cemment on essaye de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:30 > 0:12:51) [91%] : \r\nIl faut laisser l'imagination se d\u00e9velopper non je crois que le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 de repr\u00e9senter au gouvernement que le gouvernement soit la repr\u00e9sentation un peu proportionnel aussi de des forces qui sont issus des derni\u00e8res \u00e9lections, maintenant il faut laisser le gouvernement travailler le gouvernement travaille dans un tr\u00e8s bon \u00e9tat d'esprit, nous avons des tr\u00e8s bon d\u00e9part et d\u00e9bats parfois anim\u00e9es mais c'est normal ou sommes l\u00e0 pour repr\u00e9senter des opinions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:52 > 0:12:55) [78%] : \r\nMais c'est vrai dans le sein du Conseil, parfois on on sait cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:55 > 0:13:12) [90%] : \r\nNon mais c'est le c'est normal, nous sommes dans une p\u00e9riode budg\u00e9taire tendue pour tout le monde, c'est pas facile, nous devons d\u00e9terminer certaines priorit\u00e9s : nous avons des discussions aussi tendue parfois avec le Parlement qui compte s\u00e9rieusement les moyens, mais l'ambiance entre nous sur le plan humain est excellente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:12 > 0:13:31) [90%] : \r\nAlors \u00e0 l'\u00e9chelon des ex\u00e9cutifs cantonaux romands particulier, \u00e7a se passe moins bien depuis quelques mois, vous voyez bien le la succession d'affaires qu'il a eu avec Monsieur Perrin avec monsieur Freising hier avec d'autres \u00e0 l'impression que le personnel politique UDC a de la peine, disons \u00e0 ce \u00e0 ce notabilit\u00e9 vous sentez ce probl\u00e8me-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:31 > 0:14:02) [88%] : \r\n\u00e9coutez oui c'est, c'est c'est toujours regrettable que quand on perd un si\u00e8ge dans un ex\u00e9cutif mais si je regarde ce qui s'est pass\u00e9 en Suisse al\u00e9manique, il y a fallu depuis les ann\u00e9es 79 80 pour que que l'UDC de Z\u00fcrich, puis, c'est toujours la r\u00e9f\u00e9rence comprennent se d\u00e9veloppe et arrive \u00e0 une respectabilit\u00e9 \u00e0 des gens connus dans les gouvernements, prenez le Conseil d'\u00c9tat qu'est Guy Conseil des t\u00e2ches Rick, maintenant ils sont respect\u00e9s, mais il a fallu 20 ann\u00e9es pour y arriver, je pense qu'avec les nouvelles sections puisqu'il y a beaucoup de sections tr\u00e8s jaune en Suisse romande, il faudra aussi un certain temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:02 > 0:14:06) [85%] : \r\nQuel est le ph\u00e9nom\u00e8ne, les gens osent pas dire qu'ils sont l'UDC, ils osent pas faire carri\u00e8re dans un parti comme le v\u00f4tre, encore maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:06 > 0:14:30) [91%] : \r\nJ'esp\u00e8re pas, je pense que les gens doivent auront le courage de leurs opinions, mais il faut que le personnel politique se forme surtout dans les sections jeunes nouvelle \u00e7a passe peut-\u00eatre par un apprentissage au niveau cantonal dans des ex\u00e9cutifs m\u00eame parfois communaux, cantonaux, puis apr\u00e8s vous arrivez peut-\u00eatre au au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais \u00e7a va venir, il y aura renouvellement du personnel politique, en tout cas je l'appelle de mes voeux r\u00e9jouis de voir ces ces jeunes perc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:30 > 0:14:49) [86%] : \r\nSi niveau reste souvent dans les limites de la provocation, il y a eu cette semaine encore, hein, le candidat Jacques Nicolet UDC Vaudois qui, \u00e0 la radio, de la radio dit spontan\u00e9ment qu'il cite Marine Le Pen quand on lui demande vers qui pencher dit j'ose croire que Madame Marine Le Pen, un grand bout dans l'\u00e9lection fran\u00e7aise \u00e7a provoqu\u00e9 un toll\u00e9 \u00e0 droite, \u00e7a vous g\u00eane, ce genre de propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:49 > 0:14:55) [95%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que chacun assume les les les propos qu'il dit et puis doit pouvoir les les les d\u00e9fendre pour lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:56 > 0:14:59) [87%] : \r\nOn sait de sur, en l'occurrence il est revenu sur ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:59 > 0:15:11) [90%] : \r\nOui bon, moi j'ai pas j'ai pas suivi la chose, j'avais d'autres choses \u00e0 faire aussi, mais encore une fois, chacun assume ses ses propos, on doit pouvoir les les les d\u00e9fendre ou s'il estime qu'il s'est tromp\u00e9, faire amende honorable \u00e7a, chacun est libre de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:11 > 0:15:16) [89%] : \r\nQuand Marine Le Pen cite votre parti en exemple, tr\u00e8s souvent, \u00e7a vous met mal \u00e0 l'aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:16 > 0:15:25) [92%] : \r\nNon, je crois que le l'UDC a un programme politique qui est totalement diff\u00e9rent de celui d\u00e9fendu par Madame Le Le Pen en France, ne serait-ce que sur le plan \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:25 > 0:15:30) [70%] : \r\nIl y a des convergences quand m\u00eame l\u00e0 on va r\u00e9cup\u00e9rer oui aux \u00e7a d'\u00e9pouser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:30 > 0:16:05) [88%] : \r\nAvant une d\u00e9mocratie directe, nous avons un programme et le parti et int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, canton, comme une conf\u00e9d\u00e9ration, c'est pas du tout, l\u00e0 c'est pas du tout la m\u00eame chose mais \u00e7a vous g\u00eane ou pas quand elles vous cite comme \u00e7a, \u00e9coutez, si on peut 2000 bon exemple en \u00e9tant pragmatique en montrant un programme \u00e9conomique qui tient la route en d\u00e9fendant des th\u00e8ses qui sont sanctionn\u00e9s par la d\u00e9mocratie directe, comme c'est le cas chez nous, si \u00e7a peut am\u00e9liorer \u00e0 l'\u00e9tranger qu'on montre-nous le bon exemple, moi j'en suis satisfait mais ma foi, madame Le Pen c'est Madame Le Pen et l'UDC c'est l'UDC c'est totalement diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:05 > 0:16:18) [91%] : \r\nEst-ce que vous vous sentez de droite parce que quand on regarde votre parcours souvent c'est un peu ambigu, vous avez assum\u00e9 les petits les th\u00e8ses l'UDC mais en m\u00eame temps vous avez toujours eu cette rondeur un peu voil\u00e0, on parle avec tout le monde, etc, vous sentez de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:18 > 0:17:10) [88%] : \r\nOui, moi je suis quelqu'un de du centre- droite ne par le centre- droite et du centre droite parce que vous avez des certaines opinions si je prends des des aspects comment ce qu'il faut dire \u00e7a qu'est-ce qui est, en droit, qu'est ce qui est vraiment de droite, de soci\u00e9t\u00e9, je suis pas un conservateur sur certains dossiers, j'ai par exemple soutenu \u00e0 l'\u00e9poque le la la solution des d\u00e9lais en mati\u00e8re d'avortement, \u00e7a c'est quelque chose qui fait partie de l'ADN de 2 internes de chacun, mais sur le plan \u00e9conomique, sur le plan de rigueur budg\u00e9taire, je suis de droite clairement bourgeois parce que j'ai v\u00e9cu les difficult\u00e9s du canton de Vaud et quand ils n'avaient pas la rigueur financi\u00e8re n\u00e9cessaire, on n'avait pas de marge de manoeuvre et pouvait pas d\u00e9velopper de programme g\u00e9n\u00e9ral en faveur d'\u00e9conomie et on l'a vu, ce sont les plus faibles, \u00e0 ce moment-l\u00e0, qui sont p\u00e9nalis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:10 > 0:17:20) [91%] : \r\nQuand vous voyez ce sursaut de droite, on voit bien le break cite beaucoup de pays de l'Est aussi qui assument des positions tr\u00e8s adroit Trump beaucoup il y a eu, il y a quelque chose de favorable chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:20 > 0:17:41) [92%] : \r\nAh \u00e7a, moi, je pense, je me d\u00e9finis plut\u00f4t comme un conservateur, il y a, il y a certaines choses, on doit rappeler des valeurs de base des valeurs indispensable si on veut avoir du succ\u00e8s, que \u00e7a soit sur le plan \u00e9conomique ou autre, si vous ne restez pas \u00e0 ce niveau de valeurs \u00e0 moment donn\u00e9, vous avez des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:41 > 0:18:00) [78%] : \r\nTrump c'est le personnage obsessionnel, hein, de l'actualit\u00e9, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux fait entendre des points de vue tr\u00e8s diff\u00e9rents, m\u00eame Leclerc ils avez peut-\u00eatre se calmer monsieur Burkhalter prudent monsieur Schneider- Ammann \u00e0 ses sympathisants sentait qui le trouver int\u00e9ressant comme personnage qu'est ce que vous dites-vous, moi j'attend de juger sur pi\u00e8ce, je pense pas, on commence \u00e0 voir des pi\u00e8ces l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:00 > 0:18:37) [92%] : \r\nOui, mais il faut voir qu'on juge un gouvernement, on juge les gens sur les r\u00e9sultats qui vont apporter, il y a toute une \u00e9quipe qui n'est en train de mettre en place, alors on peut dire que \u00e7a prend du temps, que, il y a peut-\u00eatre de temps en temps, des \u00e9carts, moi je, moi j'attends de voir ce que mon coll\u00e8gue par exemple de la d\u00e9fense va donner comme ligne directrice et c'est dans ces conf\u00e9rences internationales, qu'on va, qu'on va assister \u00e0 associer je crois qu'il faut attendre de de pouvoir juger le personnel, le personnel politique, une fois qu'il a donn\u00e9 certains certaines lignes directrices et qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer une partie de son programme, j'ai cru comprendre que ces prochains temps il y aurait une r\u00e9forme importante qui va pour faire passer \u00e7a ne va pas tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:37 > 0:18:52) [88%] : \r\nGuy Parmelin Vaudois pourquoi qu'est-ce qu'on l'a dit Vaudois, quand vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a un peu plus d'un an, il y a m\u00eame le journal Le Matin qui avait titr\u00e9 : voil\u00e0, voil\u00e0, on a rajout\u00e9 toujours sur Parmelin \u00e7a finit par vous avez pour vous agacer ou vous ans \u00e7a vous amuse qu'est-ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:52 > 0:19:09) [88%] : \r\nNon, \u00e7a me laisse un peu froid, j'entends ce qui m'int\u00e9resse c'est c'est les r\u00e9sultats de l'action politique, c'est d'avoir des r\u00e9sultats dans les dossiers que je d\u00e9fends, c'est clair : si tous les dossiers, je d\u00e9fends point qui passe au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au bout d'un moment, vous avez un probl\u00e8me et puis c'est aussi la population qui ne qui juge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:09 > 0:19:16) [86%] : \r\nLa pardon je prenais effectuant le petit bout de la lorgnette mais enfin ce ce Style Vaudois, il y a une part de vous \u00e9videmment dans qu'est-ce qui est Vaudois chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:16 > 0:19:41) [88%] : \r\n\u00e9coutez, moi c'est donc c'est dans ma nature, je vais pas changer, j'ai toujours dit et d'ailleurs, mes amis me rappellerai tr\u00e8s rapidement si j'estime que je change ma personnalit\u00e9, il faut rester naturel, ce qui n'emp\u00eache pas, et vous l'avez relev\u00e9 au d\u00e9but de notre discussion, qu'il faut parfois savoir trancher et d'un c\u00f4t\u00e9 vous me dites, le Vaudois la rondeur et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, j'ai pris cette impression que certains me reprochent de, de prendre des d\u00e9cisions non \u00e0 Vaudois, il doit savoir aussi d\u00e9cider et les Vaudois le d\u00e9cide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:41 > 0:19:44) [88%] : \r\nIl faut savoir \u00eatre ambigu, c'est l\u00e0 aussi non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:44 > 0:19:57) [86%] : \r\nC'est pas \u00eatre ambigu, vous savez, en Orient, on dit toujours qu'en Orient, on vous sourit, m\u00eame au moment o\u00f9 on va peut-\u00eatre dire quelque chose de m\u00e9chant mais le Vaudois, il a certaines grandes mais il prend les d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:57 > 0:20:07) [83%] : \r\nVos origines, \u00e7a compte pour beaucoup, quand m\u00eame Bursins hein, ce qui ne connaissaient pas Bursa en Suisse, maintenant il faut tout conna\u00eet Bursins les Parmelin sont l\u00e0 depuis combien de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:07 > 0:20:22) [81%] : \r\nOr, depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, nous avons un anc\u00eatre extr\u00eamement c\u00e9l\u00e8bre ing\u00e9nieur Parmelin 7 1er radiateurs qui a survol\u00e9 le Mont- Blanc et puis qui atterrit \u00e0 se faire avant 1914 donc Guy Parmelin n'est pas le plus c\u00e9l\u00e8bre ing\u00e9nieur par rue \u00e0 Bursa, j'ai encore pas le plaisir d'abord s'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:22 > 0:20:31) [87%] : \r\nDe leur bonjour, \u00e7a je sais pas, c'est pas moi qui d\u00e9cide de de vos anc\u00eatre vous avez gard\u00e9 quoi souvenir c'est quoi, parce qu'il y a, il y a une tradition quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:31 > 0:21:04) [91%] : \r\nOui, alors la famille Parmelin, \u00e9tabli depuis longtemps, j'ai des anc\u00eatre aussi d'origine du c\u00f4t\u00e9 italien du c\u00f4t\u00e9 de ma de ma grand- m\u00e8re et mon arri\u00e8re- grand- p\u00e8re, qui nous a souvent promen\u00e9e comme nous \u00e9tions enfants, mon fr\u00e8re et ma soeur et moi avait la caract\u00e9ristique d'avoir fait la 1\u00e8re guerre mondiale avec l'arm\u00e9e italienne et la 2\u00e8me guerre mondiale avec l'arm\u00e9e suisse et \u00e7a, \u00e7a m'avait toujours frapp\u00e9 de voir cette mani\u00e8re qu'il avait de, de, de nous raconter sa sa ville avec jusqu'\u00e0 87 ans sauf erreur des des souvenirs qui qui m'ont marqu\u00e9, effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:05 > 0:21:08) [89%] : \r\nL'enfance \u00e0 Bursa, l'agriculture, c'est un choix pour voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:08 > 0:22:07) [90%] : \r\nOui, c'est un choix, j'avais la possibilit\u00e9 de faire des \u00e9tudes, j'ai commenc\u00e9 un gymnase le latin, anglais et apr\u00e8s 15 jours je j'avais d\u00e9cid\u00e9 : j'avais dit \u00e0 mes parents, non c'est pas fait pour moi les parents m'ont convaincu de continuer au moins d'avoir la maturit\u00e9 en disant que toutes les voies serait ouverte derri\u00e8re, je les remercie parce que c'est gr\u00e2ce \u00e0 eux que j'ai continu\u00e9, et \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique, je suis partie faire un apprentissage agricole, j'ai d\u00e9couvert d'autres aspects de la vie, mais effectivement, si j'avais voulu poursuivre \u00e0 l'universit\u00e9 avec un Baccalaur\u00e9at maturit\u00e9, tout est ouvert, \u00e7a vous a appris quoi, vous \u00eates au contact aussi de de la nature, ce qu'on constate des difficult\u00e9s on voit actuellement, l'agriculture, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sur le plan mondial et les paysans sont attach\u00e9s \u00e0 leur terre, et \u00e7a me fait mal, je dois dire, de voir en France mais aussi dans le canton de Vaud maintenant des jeunes paysans qui se donne la mort parce que ils tiennent pas Isra\u00ebl conquis, ils sont attach\u00e9s \u00e0 leur terre alors exploitation mais voyez pas d'issue, et \u00e7a je trouve \u00e7a dramatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:07 > 0:22:12) [88%] : \r\nVous vous souvenez la premi\u00e8re fois que j'ai dit voil\u00e0 je suis, je deviens agriculteur, vous avez appris quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:12 > 0:22:43) [91%] : \r\nAlors j'ai appris, premi\u00e8rement \u00e0 faire des Budgets \u00e0 \u00eatre extr\u00eamement strict, \u00e0 savoir ce que c'\u00e9tait l'innovation d'endettement \u00e0 vivre aussi \u00e9tat nature c'est assez p\u00e9nible que vous travaillez toute toute une ann\u00e9e, et puis tout \u00e0 coup la gr\u00eale d\u00e9truit une r\u00e9colte alors vous me direz, il y a l'assurance gr\u00eale qui met une assurance est l\u00e0 pour limiter vraiment les d\u00e9g\u00e2ts, vous devez vivre avec les les al\u00e9as et pour la politique, c'est un petit peu la m\u00eame chose il y a des jours o\u00f9 tout va bien, il y a des jours o\u00f9 tout va mal et vous devez vous endurcir et l'agriculture Mayday durcir, \u00e7a je crois que pour le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:43 > 0:22:49) [88%] : \r\nAujourd'hui il y a un orgueil de disons d'ascension quand m\u00eame \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est un c'est un destin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:49 > 0:23:33) [86%] : \r\nJe sais pas si c'est un destin, mais c'est une fiert\u00e9 d'\u00eatre arriv\u00e9 l\u00e0 vous savez parce que vous avez suivi des \u00e9lections, de tr\u00e8s nombreux Conseil f\u00e9d\u00e9ral que c'est, c'est quelque chose, peut-\u00eatre m\u00eame qu'inexplicable, \u00e0 la mani\u00e8re dont la Suisse et ils sont sans gouvernement il faut quelque part, \u00eatre au bon moment au bon endroit, avoir un petit peu chanceux et puis apr\u00e8s une fois que vous \u00eates, c'est comme si on vous pousse dans la mer, vous nager, il y a pas de cours pour apprendre \u00e0 \u00eatre Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s vous levez-vous d\u00e9brouill\u00e9, je me rappelle toujours ce que le vice sont li\u00e9s, m'a dit au d\u00e9but, il m'avait dit : vous savez quelque temps auparavant, il m'avait dit : vous savez ce qu'est ce il aux j'ai dit oui je m'imagine un peu Imad oublier tout ce qu'on vous a dit, c'est 10 fois pire que tout, il avait exag\u00e9r\u00e9, mais c'est passionnant mais c'est tr\u00e8s prenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:33 > 0:23:43) [87%] : \r\nLa vie, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il reste quelque chose, alors vous avez une \u00e9pouse Caroline et enseignante d'allemand, elle \u00e9tait, elle, elle a-t-elle c'est oui, il reste du temps pour la vie en dehors, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:43 > 0:24:12) [91%] : \r\nIl faut, il faut se d\u00e9gager des plages quand m\u00eame de de distraction aussi, c'est important pour trouver un bon \u00e9quilibre, nous avons toujours nous essayons et j'essaye avec elle de de trouver du temps, elle vient r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Berne, mais il y a des des semaines ou en soit tr\u00e8s peu, il y a des semaines o\u00f9 on soit un petit peu plus parce que la journ\u00e9e il y a, il y a le travail il y a les r\u00e9unions r\u00e9guli\u00e8rement donc c'est souvent le le soir g\u00e9n\u00e9ral qu'on a le temps et puis Week-End naturellement mais le week- end, c'est aussi l'\u00e9tude des dossiers tr\u00e8s bien la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:12 > 0:24:16) [87%] : \r\nParfois m\u00e9connus chez vous, \u00e7a compte beaucoup, oui, \u00e7a, c'est \u00e7a qu'on a des ratios.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:16 > 0:25:17) [89%] : \r\nAdmet regress\u00e9 c'est l'orchestre de chambre de Lausanne, on avait l'abonnement comme conseil national on arrive encore \u00e0 trouver ses 10 concerts l'ann\u00e9e maintenant, c'est termin\u00e9, mais j'essaye de temps en temps, pouvoir aller \u00e0 l'op\u00e9ra ou d'assister \u00e0 un concert, comme c'est possible, c'est pas toujours possible, c'est-\u00e0-dire extr\u00eamement rare, malgr\u00e9 tout, m\u00eame oui Beethoven j'parce c'est une de mes passions c'est pas si vous connaissez le le 4\u00e8me concerto pour piano, il serait bon, \u00e7a, \u00e7a c'est \u00e7a voudrait vraiment \u00e7a c'est moi j'aime toute la musique, ma femme m'a fait d\u00e9couvrir peut-\u00eatre l'op\u00e9ra aussi que je connaissais pas mais c'est vrai que la musique Beethoven, c'est quelque chose qui me frappe mais j'adore aussi Mozart, j'ai d\u00e9couvert des auteurs comme Mahler comme Tcha\u00efkovski chaque concert est un \u00e9v\u00e9nement en soi, et parfois dans un concert, vous avez le le moment magique quand vous dites \u00e7a, et on le sent dans la salle, \u00e7a peut \u00eatre le chef d'orchestre peut \u00eatre le soliste, \u00e7a peut \u00eatre le concert lui- m\u00eame, c'est pas toujours, mais parfois il y a, il y a quelque chose de sp\u00e9cial et \u00e7a c'est toujours extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:17 > 0:25:29) [82%] : \r\nMonsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral merci votre d\u00e9partement l'arm\u00e9e hein beaucoup tourn\u00e9 f\u00e9d\u00e9raux ont ont voulu en changer au monde n'est pas, c'est pas le plus facile, hein, ou pas, le plus valorisant, parfois il est vite, ils ont laiss\u00e9 passer \u00e0 un autre, vous vous y sentez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:29 > 0:25:58) [90%] : \r\n\u00e9coutez, je me sens bien, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et j'ai repris, ce n'est partum tellement \u00e0 un moment o\u00f9 il y a des gros d\u00e9fi \u00e0 relever, je me suis fix\u00e9 comme objectif de de faire cette l\u00e9gislature au plus pr\u00e8s de ma conscience dans ce d\u00e9partement avec les r\u00e9formes que nous devons entreprendre, nous allons ma\u00eetre arriver avec la loi sur le service de renseignements d'un homme, l'autorit\u00e9 de surveillance avec son nouveau chef ind\u00e9pendant, mettre en route le d\u00e9bat, vous avez parl\u00e9 des avions de combat, c'est du d\u00e9fi passionnant Guy Parmelin merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-26T13:38:01Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1691237", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030435", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1580329", "internalArchiveId": "AA1702580490", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La s\u00e9quence L'interview (deuxi\u00e8me partie) La rubrique L'interview (deuxi\u00e8me partie) Le contexte Le prolongement", "publicationDate": "2017-03-26T12:15:00Z", "durationSec": 900, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-22T15:28:53Z", "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "medias": [{"id": "1688110", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT030018", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F3510144-124B-4B6E-B874-7B097F4C0EE4", "internalArchiveId": "F3510144-124B-4B6E-B874-7B097F4C0EE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Bernard Harcourt, professeur de philosophie politique de l'Universit\u00e9 de Columbia, qui appelle \u00e0 \"r\u00e9sister \u00e0 Internet\"", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "S'exposer oui mais apr\u00e8s? Bernard Harcourt, cherche \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 toutes les traces que nous laissons sur la toile", "durationSec": 919, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8473504", "imageURL": "http://www.rts.ch/8319278.image", "thematicThemes": ["Internet", "r\u00e9seau num\u00e9rique", "comportement social", "identit\u00e9 num\u00e9rique"], "thematicPersons": ["Harcourt, Bernard"], "alternativeTitle": ["Bernard Harcourt appelle \u00e0 \"r\u00e9sister \u00e0 Internet\"", "Bernard Harcourt appelle \u00e0 \"r\u00e9sister \u00e0 Internet\" / 12H30_2017-03-26T12:40:00_haute-definition", "Bernard Harcourt appelle \u00e0 \"r\u00e9sister \u00e0 Internet\" / 12H30_2017-03-26T12:40:00_haute-definition"], "alternativeSummary": ["Bernard Harcourt, professeur de philosophie politique de l'Universit\u00e9 de Columbia, nous invite \u00e0 \"r\u00e9sister \u00e0 Internet\". Il cherche \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 toutes les traces que nous laissons sur la toile.", "Bernard Harcourt, professeur de philosophie politique de l'Universit\u00e9 de Columbia, nous invite \u00e0 \"r\u00e9sister \u00e0 Internet\". Il cherche \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 toutes les traces que nous laissons sur la toile.", "Bernard Harcourt, professeur de philosophie politique de l'Universit\u00e9 de Columbia, nous invite \u00e0 \"r\u00e9sister \u00e0 Internet\". Il cherche \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 toutes les traces que nous laissons sur la toile."], "variantIds": ["ece-8473510", "ece-8473504"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2018-01-24T14:14:23Z", "speechToTexts": ["01.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nR\u00e9sister \u00e0 Internet, voil\u00e0 l'invitation que nous lance ce dimanche, un professeur de philosophie politique, de l'universit\u00e9 de Columbia, il nous invite \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 toutes les traces que nous laissons sur la toile s'exposer oui mais apr\u00e8s Bernard Harcourt est l'invit\u00e9 de Manuela Salvi haute d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nHaute d\u00e9finition Manuela Salvi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:25) [90%] :\r\nBonjour Bernard Harcourt bonjour, vous \u00eates juriste, avocat vous pratiqu\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, vous \u00eates aussi professeur de droit de science et de philosophie politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Columbia, vous enseignez \u00e9galement en France, \u00e0 Paris, \u00e0 l'\u00e9cole d\u00e8s hautes \u00e9tudes en sciences sociales en fran\u00e7ais impeccable, vous qui avez -vous appris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [87%] :\r\nJe l'ai appris \u00e0 la maison avec une mer je ne vois du reste et un p\u00e8re fran\u00e7ais et puis aussi au lyc\u00e9e fran\u00e7ais dur, donc j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 \u00e0 New York, mais dans une famille fran\u00e7aise, vous \u00eates compl\u00e8tement am\u00e9ricain dommage la Douglas mais je me sens am\u00e9ricain quand je suis en Am\u00e9rique et un peu rappelle quand je suis en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [89%] :\r\nOn va parler de votre dernier disque, il n'a pas encore \u00e9t\u00e9 traduits en fran\u00e7ais, vous \u00e9crivez en anglais expose, il parle de d\u00e9sir et de d\u00e9sob\u00e9issance et d'ailleurs le sous- titre, une r\u00e9flexion critique sur les d\u00e9rives d'Internet et surtout sur les traces que nous laissons sur la toile, vous en laissez aussi Bernard Harcourt, vous avez un compte Twitter une page personnelle, c'\u00e9tait in\u00e9luctable dans laisser des traces num\u00e9riques, on n'a pas le choix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [90%] :\r\nNon, on n'a pas le choix et puis, d'habitude c'est amusant, je veux dire on se pla\u00eet \u00e0 laisser des traces, mais c'est aussi in\u00e9vitable, donc il y a tout cet aspect professionnel, ce serait impossible pour moi de faire ma profession, sans on voyait des e-mails sans faire des recherches sur internet, j'ai des coll\u00e8gues qui sont disons peu plus \u00e2g\u00e9 que moi, qui essaye de rester dans enti\u00e8rement dans l'analogue qui r\u00e9siste, mais ils ont d\u00e9j\u00e0 fait carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [83%] :\r\nAlors vous opposer Bernard Harcourt analogue \u00e0 digital, donc analogue, c'est quoi la vraie vie, puis le digital, on aurait un double qui se balade sur la toile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [87%] :\r\nC'est un peu comme \u00e7a, en fait, mais j'utilise l'analogue pour lancer un monde l'ancien monde, du papier, pour moi, c'est aussi le monde du carc\u00e9ral la prison du b\u00e9ton, de l'acier, tout \u00e7a, \u00e7a c'est le monde analogue en contraste bien s\u00fbr avec ce monde num\u00e9rique de tout un autre monde, on laisse des traces, o\u00f9 on a une diff\u00e9rente personne en fait sur le Net : vous parlez aussi de maille d'acier virtuel, mais c'est \u00e7a, c'est ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9 dans le num\u00e9rique et dans ce monde virtuel c'\u00e9tait ce contraste, d'un c\u00f4t\u00e9 le b\u00e9ton et l'acier, c'est tellement physique c'est tellement mat\u00e9riel on pris les corps sont pris et de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce c\u00f4t\u00e9 virtuel o\u00f9 c'est libre, il y a toute une libert\u00e9 dans ce ludique c'est du jeu oui c'est du jeu etc et donc c'\u00e9tait ce contraste qui m'int\u00e9ressait parce que vous savez dans le monde carc\u00e9ral on on commence \u00e0 devenir de plus en plus num\u00e9rique, donc, avec ce qu'on appelle aux \u00c9tats-Unis d'un complexe la t\u00e9l\u00e9 s'est d\u00e9barrass\u00e9 \u00e9lectronique etc donc, et c'est \u00e7a qui me poser des questions, c'\u00e9tait un peu la probl\u00e9matique vers laquelle je me diriez cher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [91%] :\r\nMais avec un t\u00e9l\u00e9phone portable dans notre poche, un ordinateur dans notre sac, nous avons des espions parce que nous donner son traqu\u00e9s en permanence on est g\u00e9olocalis\u00e9 en permanence, c'est comme si on avait un bracelet \u00e9lectronique est -ce qu'on serait prisonnier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [90%] :\r\nC'est \u00e7a que j'essaie d'expliquer dans le livre, c'est que nous on est volontairement autre appareil Watch qui nous traque partout, exactement comme si on avait un bracelet \u00e9lectronique sur nous en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [92%] :\r\nDonc on abdique volontairement notre vie priv\u00e9e, compliqu\u00e9, je dirais que vous \u00eates l\u00e0 pour nous \u00e9clairer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [89%] :\r\nJe dirais que la conception de la vie priv\u00e9e a chang\u00e9 et ce qui nous int\u00e9resse plus, aujourd'hui, je pense, c'est pas tellement la vie priv\u00e9e, mais le contr\u00f4le sur nos donn\u00e9es personnelles parce que, aujourd'hui, la plupart des gens, ils veulent partager leurs photos, partager leur \u00e7a en fait, ils veulent, mais tout \u00e7a sur une seule Surf Expo qui veulent \u00eatre connect\u00e9s, mais ceux qui veulent pas c'est que des autres gens utilisent leur donner, donc ils veulent pas perdre un peu cette cet aspect de de savoir exactement o\u00f9 \u00e7a s'arr\u00eate et qu'est -ce qu'on en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [91%] :\r\nCe qu'ils ne veulent vraiment pas Bernard Harcourt parce qu'au fond, cette course \u00e9perdue aux la\u00efcs, aux amis, aux followers cette soif d'exister sur la toile est -ce qu'on est vraiment conscient de ce qu'on fait ce que vraiment on veut contr\u00f4ler nous donner, ou on le fait, les yeux ferm\u00e9s, parce qu'au fond, c'est nouveau, il faut y aller, comme vous l'avez dit au d\u00e9but de cet entretien c'est in\u00e9luctable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [91%] :\r\nJe dirais, de plus en plus et particuli\u00e8rement avec les jeunes qui sont n\u00e9s dans ce nouveau monde et qui pense un peu mauvais \u00e0 la vie priv\u00e9e que certains d'entre nous, comme moi par exemple, de l'ancien monde, je suis de l'ancien monde, je suis en train de faire partie de ce nouveau monde et j'ai des r\u00e9sistances parce que \u00e7a me semble pas normal d'\u00eatre tellement expos\u00e9 comme \u00e7a, mais je pense qu'on s'y habitue et on se l\u00e8ve, on regarde imm\u00e9diatement e-mail pouvoir qui nous a \u00e9crit, on regarde les diff\u00e9rentes plateformes qu'on a que ce soit, oui au fait ce cocon, c'est la premi\u00e8re chose qu'on fait quand son solaire on est imm\u00e9diatement plong\u00e9 l\u00e0- dedans et je crois qu'on oublie, on oublie m\u00eame quand on entend les r\u00e9v\u00e9lations de Snowden tout d'un coup, tout le monde comprend bon la NSA qui peut tout lire tout recevoir tous chercher, etc, mais on oublie tellement rapidement parce que c'est le plaisir, c'est le d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [85%] :\r\nDonc on se soumet est -ce que le le verbe vous parlez beaucoup de verbes expulse expos\u00e9, expos\u00e9s mais ce que devait se soumettre est aussi un bon concept. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [90%] :\r\nCe serait pas tellement se soumettre, mais se perdra, je dirais, on se perd dans le num\u00e9rique, on perd un peu son identit\u00e9, parce qu'on s'expose et lentement mais s\u00fbrement, donc les autres connaissent vos traces num\u00e9riques etc et pensent vous conna\u00eetre, mais on se perd aussi dans le sens que on perd ses r\u00e9sistances, on perd un peu le souci du num\u00e9rique parce qu'on prend tellement de plaisir de dedans, c'est le d\u00e9sir, c'est \u00e7a la cl\u00e9 parce qu'il y a d\u00e9sir, on oublie de contester ou bien on arr\u00eate de contester, c'est on utilise beaucoup de termes orwellien aujourd'hui parce que bien s\u00fbr il y a cette surveillance par. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [75%] :\r\nTous mes sites souvent 1984 o\u00f9 tout \u00e9tait sur liste et Big Brothers, contr\u00f4ler, mais c'est un pouvoir central qui \u00e9touffait l'individu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [93%] :\r\nExactement, et donc \u00e7a bien s\u00fbr \u00e7a a chang\u00e9, parce que c'est plut\u00f4t Google, Facebook amazone etc qui ne suivent, c'est l\u00e0 o\u00f9 on laisse les plus grandes traces qui sont ensuite disponibles pour la NSA et toutes les agences de surveillance, on est en train de leur donner toute notre vie, je veux dire c'est : ils auraient pas pu imaginer un meilleur monde pour la surveillance que ce monde qu'on a et c'est assez frappant parce que toutes les nouvelles technologies on dirait qu'elles sont faites avec la surveillance \u00e0 l'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:07) [86%] :\r\nParce qu'ils veulent r\u00e9colter les donn\u00e9es pr\u00e9cis\u00e9ment sur notre double M\u00e9ric, h\u00e9las, les donn\u00e9es sont une valeur centrale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [92%] :\r\nExactement, et les donn\u00e9es sont devenus la source primaire la plus importante au monde presque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:19) [85%] :\r\nVous citiez Orwell, or on n'est pas dans une soci\u00e9t\u00e9 orwellienne quoi Kafka c'est c'est exclu avec le meilleur des mondes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [88%] :\r\nAlors c'est un peu plus Kafka -ce que dans le sens que il y a beaucoup d'opacit\u00e9, en fait, donc on conna\u00eet pas exactement comment les Argo rythme marche, c'est un peu braque pas \u00e7a, \u00e7a, elle est comme une bo\u00eete noire, une bo\u00eete noire, mais c'est aussi en pensant avec et contre Orwell qu'on voit que les diff\u00e9rences principales une dont on parlait c'\u00e9tait pensez pas avec Brad, mais c'est tout un centre avec amazone Google etc, mais l'autre chose c'est que Orwell \u00e7a fonctionnait en \u00e9crasant le d\u00e9sir donc dans c'\u00e9tait toujours gris le th\u00e9 \u00e9tait mauvais, le savon \u00e9t\u00e9 il y avait des semaines de haine des chansons de haine si vous appelez ils avaient \u00e9limin\u00e9 l'orgasme, c'\u00e9tait le int\u00e9resse explique c'\u00e9tait tout \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment de d'\u00e9liminer le plaisir et la jouissance et par contre aujourd'hui le num\u00e9rique \u00e7a fonctionne par le d\u00e9sir et par la jouissance, c'est en voulant communiquer avec ses amis, c'est en voulant mais ces photos de poster sur Facebook d'envoyer quelque chose sur une st\u00e8le quand m\u00eame d'acheter sur le anderen Scharping et le d\u00e9sir et c'est comme \u00e7a qu'on est vraiment pris dans ce nouveau monde num\u00e9rique et c'est comme \u00e7a qu'on s'expose, c'est comme \u00e7a qu'on laisse toutes ses traces. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:42) [89%] :\r\nOn est pris dans le tourbillon du du jeu num\u00e9rique d'ailleurs les pubs qui nous ciblons sur internet, on a d'abord surpris, agac\u00e9, puis ensuite on est happ\u00e9 par d'autres, l'air d'autres images donc, au fond, la critique est -elle encore possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:57) [93%] :\r\nLa critique devient de plus en plus difficile en fait et la r\u00e9sistance devient de plus en plus difficile, parce que on on est pris dans ce jeu, on est pris dans ce jeu et aussi parce que les diff\u00e9rents mondes sont en train de je ne sais pas comment dire s'effondrer de s'effondrer, donc on avait des secteurs diff\u00e9rents, il y avait l'\u00e9conomie, la soci\u00e9t\u00e9 avait le personnel et aujourd'hui tout est en train de s'effondre dans un grand tas de donn\u00e9es num\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:28) [95%] :\r\nDonc on ne sait plus o\u00f9 sont les centres de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [87%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s dur \u00e0 savoir \u00e7a, il y a une vieille expression am\u00e9ricaine Ford de tort, \u00e7a veut dire faut suivent l'argent mais je crois que maintenant, il faut d\u00e9j\u00e0 il faut faire, suivent les donn\u00e9es maintenant un peu pour comprendre o\u00f9 et comment le le pouvoir circule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:47) [97%] :\r\nMais ce que la menace terroriste n'a pas compliquer le d\u00e9bat parce qu'au fond, les citoyens sont aussi d'accord que leurs donn\u00e9es soient traqu\u00e9s pour traquer pr\u00e9cis\u00e9ment les terroristes et ceux qui les menace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [92%] :\r\nOui, oui, oui, c'est la source gouvernementale la plus importante pour faire de la s\u00e9curit\u00e9 pour que \u00e7a soit accept\u00e9e par le public, que c'est un bon argument Bernard Harcourt, je ne crois pas, non, et vous savez les risques terroristes aux \u00c9tats-Unis par exemple, et m\u00eame en Europe, le dire, ce sont bien s\u00fbr des risques \u00e9normes et quand il y a une perte, \u00e7a ne se mesure pas mais on n'est vraiment pas dans une situation d'une guerre mondiale comme on les a connus au 20\u00e8me si\u00e8cle, je veux dire qu'une telle surveillance ne se justifie pas, non, non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:38) [89%] :\r\nOn en revient au titre de votre livre Bernard Harcourt d\u00e9sob\u00e9issance comment r\u00e9sister parce que vous allez m\u00eame plus loin, vous c'est comment d\u00e9sob\u00e9ir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:47) [87%] :\r\nOui, oui, oui, il y a des p\u00f4les de r\u00e9sistance et certaines personnes qui essayent de se prot\u00e9ger, de se s\u00e9curiser en fait s'anonymiser de devenir anonyme sur le Net alors une chose c'est de devenir anonyme l'autre chose, c'est d'utiliser ce qu'on appelle, c'\u00e9tait fini, une copine, donc le le cryptage crois c'est donc d'essayer de trouver des plateformes qui sont plus s\u00e9curis\u00e9es d'utiliser ses propres r\u00e9seaux d'avoir son propre surfeurs, donc de ne pas partager ces informations il y a tout un effort de d'utiliser tout un syst\u00e8me beaucoup plus s\u00e9curis\u00e9 les le plus grand risque, je pense qu'on se croit s\u00e9curis\u00e9 et, en fait, c'est une illusion est bon \u00e0 l'autre p\u00f4le, c'est vraiment d'essayer de tout rendre transparent savez avec Espagne illusion, c'est la transparence, c'est un peu une illusion parce que il y a pas mal d'opacit\u00e9 et qui continue, mais vous savez, avec WikiLeaks Snowden mailings, etc, les forces, c'\u00e9tait vraiment de rendre les autres espaces qui sont d'habitude plus obscure, de les rendre plus transparent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:55) [91%] :\r\nQuelques r\u00e8glements quelques r\u00e8gles ont chang\u00e9 mais pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:59) [84%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s peu en fait a chang\u00e9 ce que tout le monde s'est indign\u00e9 aux Mondiaux et qu'il les indign\u00e9s mais vraiment aux \u00c9tats-Unis rien s'est pass\u00e9 il y a eu une loi qui a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 qui s'est appel\u00e9 USA il faut -il homme acte r\u00e9pondez aux patriotes qu'il r\u00e9pondait le Patriot Act et \u00e7a simplement chang\u00e9 un des programmes mais \u00e7a changer d'une mani\u00e8re infime dans le sens que c'est simplement l'\u00c9tat aurait quand m\u00eame ce qui doivent garder nos Data plut\u00f4t que la NSA et en plus on les paye pour le faire, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un joli petit, une petite affaire n\u00e9e au lit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:34) [89%] :\r\nMais critique difficile r\u00e9sistance difficiles parce que pr\u00e9cis\u00e9ment fait la peau en fait appel au d\u00e9sir, c'est pour cela qu'on serait complice de tout le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:42) [93%] :\r\nOui, c'est aussi le d\u00e9sir qui devrait nous faire r\u00e9sister. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:45) [88%] :\r\nD'ailleurs, la d\u00e9sob\u00e9issance, c'est aussi un \u00e9lan donc l'\u00e9lan, c'est aussi un d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:48) [91%] :\r\nExactement, donc comment jouer sur ce levier -l\u00e0, h\u00e9 bien c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est \u00e7a la critique, c'est \u00e7a, il faut essayer de prendre un peu distant, ce que vous faites, vous pour prendre de la distance, j'\u00e9cris, j'\u00e9cris, j'expose j'essaie de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:02) [91%] :\r\nVous exposez vos th\u00e8ses que justement, mais d'o\u00f9 viendra la critique plus fondamentale : le d\u00e9bat public, les citoyens, les artistes aussi, parce qu'ils ont des antennes particuli\u00e8res et des moyens de r\u00e9sistance qui sont autres que ceux des citoyens alors les artistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:16) [93%] :\r\nC'est tr\u00e8s important, j'en parle pas mal dans le livre parce que il y a des cr\u00e9ations qui sont vraiment int\u00e9ressantes et qui qui pousse un peu la limiter notre imagination sur ce qu'on pourrait faire, il y avait une artiste aux \u00c9tats-Unis int\u00e9ressante qui s'\u00e9tait auto- incorpor\u00e9 pour avoir les protections d'une soci\u00e9t\u00e9 sur ses propres Data personnel en disant qu'en fait, les soci\u00e9t\u00e9s sont beaucoup plus prot\u00e9g\u00e9s que les citoyens, donc \u00e7a c'est utile et le collectif est important ici en fait parce que les r\u00e9seaux sociaux sont \u00e0 la fois une collectivit\u00e9 mais ce sont eux aussi un bien collectif bien commun, un bien commun exactement la valeur n'est pas vraiment cr\u00e9\u00e9 par Facebook, elle est cr\u00e9\u00e9e par le collectif et c'est \u00e0 cause de ce collectif, que les gens veulent participer parce que si tout le monde participe s'il y a vraiment ce bien commun, on peut se retrouver, on peut retrouver ses vieux amis, ses vieux camarades \u00e9cole etc, mais c'est seulement si on se met ensemble dans ce collectif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:19) [92%] :\r\nQue le bracelet \u00e9lectronique num\u00e9rique ne nous emprisonne pas, mais pour qu'on retrouve notre libre arbitre, c'est pour \u00e7a que c'est important de combattre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:27) [94%] :\r\nVous poussez un peu sur c\u00f4t\u00e9 optimiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:32) [80%] :\r\nQuand vous d\u00e9criviez le monde analogues, comme un monde carc\u00e9ral, vous \u00eates pas franchement optimiste en ordonnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:38) [77%] :\r\nC'est dur de se lib\u00e9rer de du bras serr\u00e9s, \u00e9lectroniques et num\u00e9riques \u00e9num\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:45) [90%] :\r\nOn termine sur une note terriblement pessimiste, je crains, comment on fait pour ne pas \u00eatre trop pessimiste, on \u00e9teint les t\u00e9l\u00e9phones portables en \u00e9tat les ordinateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:56) [86%] :\r\nDe temps \u00e0 autre, oui il faut se retrouver fausse d\u00e9connect\u00e9 des fois mais je crois que il faut simplement essayer de faire la r\u00e9sistance essayer d\u00e9sob\u00e9ir et penser beaucoup et faire la critique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:09) [99%] :\r\nMerci Bernard. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-26T11:09:00Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Harcourt, Bernard", "role": "professeur de philosophie politique de l'Universit\u00e9 de Columbia", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F3599B6-500D-44FE-A2DA-C31B0096A202", "internalArchiveId": "3F3599B6-500D-44FE-A2DA-C31B0096A202", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Martial Leiter: une vie en noir", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "Pour ce nouveau rendez-vous dominical, les \"beaux parleurs\" s'appellent Gabriel Bender, Ivan Radja et Nicolas Tavaglione. Thomas Wiesel\u00a0vient faire l'humoriste de service mais pas que et, avec Michel Zendali, ils se disputeront sur quelques sujets de l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. En seconde partie d'\u00e9mission, les \"beaux parleurs\" re\u00e7oivent le dessinateur lausannois Martial Leiter qui offre une travers\u00e9e marquante de son oeuvre d'artiste aux techniques aussi vari\u00e9es que la pointe s\u00e8che, la lithographie, l'encre ou fusain, une exposition \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 7 mai 2017, au Mus\u00e9e Alexis-Forel de Morges.\r\nP4 L'interview de Martial Leiter\r\nFigure artistique majeure en Suisse, Martial Leiter - n\u00e9 \u00e0 Fleurier (NE) en 1952 - se fait conna\u00eetre d\u00e8s le milieu des ann\u00e9es 70 pour ses dessins de presse hostiles \u00e0 l'arm\u00e9e, \u00e0 la police, \u00e0 l'industrie polluante, aux institutions financi\u00e8res et aux partis politiques dit conservateurs. Depuis ses d\u00e9buts, Leiter alterne les dessins politiques ou de soci\u00e9t\u00e9 avec des oeuvres plus m\u00e9taphoriques, souvent de grands formats: corps tortur\u00e9s et mutil\u00e9s, danses macabres, paysages d'effroi, bestiaire. En 2015, il a publi\u00e9 \"Ombres \u00e9blouissantes\" aux Cahiers dessin\u00e9s et il a re\u00e7u le Prix du rayonnement de la Fondation vaudoise pour la culture.\r\nP1 La chronique de Thomas Wiesel\r\nThomas Wiesel a pass\u00e9 une bonne semaine, mais pas aussi bonne que celle de Jean-Luc M\u00e9lenchon (et moins pire que celle de Fran\u00e7ois Fillon).\r\nP3 La cinquantaine, un cap difficile \u00e0 passer\r\nLe cap de la cinquantaine est, dit-on, difficile \u00e0 passer, pour les femmes surtout. Mais qu'en est-il pour les hommes?\r\nP5 Les perles de la semaine\r\nLes perles de la semaine attribu\u00e9es \u00e0 la d\u00e9claration la plus grotesque, la plus ridicule, la plus absurde p\u00each\u00e9e sur les ondes radio, t\u00e9l\u00e9 ou dans la presse \u00e9crite.\r\nP2 Oskar Freysinger en a fini avec la politique\r\nApr\u00e8s cinq jours de silence suite son \u00e9viction du Conseil d'Etat valaisan, Oskar Freysinger a choisi Facebook pour annoncer sa fin politique dans une br\u00e8ve vid\u00e9o.\r\n\r\n* * Pour ce nouveau rendez-vous dominical, les \"beaux parleurs\" s'appellent Gabriel Bender, Ivan Radja et Nicolas Tavaglione. Thomas Wiesel\u00a0vient faire l'humoriste de service mais pas que et, avec Michel Zendali, ils se disputeront sur quelques sujets de l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. En seconde partie d'\u00e9mission, les \"beaux parleurs\" re\u00e7oivent le dessinateur lausannois Martial Leiter qui offre une travers\u00e9e marquante de son oeuvre d'artiste aux techniques aussi vari\u00e9es que la pointe s\u00e8che, la lithographie, l'encre ou fusain, une exposition \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 7 mai 2017, au Mus\u00e9e Alexis-Forel de Morges.\r\nP4 L'interview de Martial Leiter\r\nFigure artistique majeure en Suisse, Martial Leiter - n\u00e9 \u00e0 Fleurier (NE) en 1952 - se fait conna\u00eetre d\u00e8s le milieu des ann\u00e9es 70 pour ses dessins de presse hostiles \u00e0 l'arm\u00e9e, \u00e0 la police, \u00e0 l'industrie polluante, aux institutions financi\u00e8res et aux partis politiques dit conservateurs. Depuis ses d\u00e9buts, Leiter alterne les dessins politiques ou de soci\u00e9t\u00e9 avec des oeuvres plus m\u00e9taphoriques, souvent de grands formats: corps tortur\u00e9s et mutil\u00e9s, danses macabres, paysages d'effroi, bestiaire. En 2015, il a publi\u00e9 \"Ombres \u00e9blouissantes\" aux Cahiers dessin\u00e9s et il a re\u00e7u le Prix du rayonnement de la Fondation vaudoise pour la culture.\r\nP1 La chronique de Thomas Wiesel\r\nThomas Wiesel a pass\u00e9 une bonne semaine, mais pas aussi bonne que celle de Jean-Luc M\u00e9lenchon (et moins pire que celle de Fran\u00e7ois Fillon).\r\nP3 La cinquantaine, un cap difficile \u00e0 passer\r\nLe cap de la cinquantaine est, dit-on, difficile \u00e0 passer, pour les femmes surtout. Mais qu'en est-il pour les hommes?\r\nP5 Les perles de la semaine\r\nLes perles de la semaine attribu\u00e9es \u00e0 la d\u00e9claration la plus grotesque, la plus ridicule, la plus absurde p\u00each\u00e9e sur les ondes radio, t\u00e9l\u00e9 ou dans la presse \u00e9crite.\r\nP2 Oskar Freysinger en a fini avec la politique\r\nApr\u00e8s cinq jours de silence suite son \u00e9viction du Conseil d'Etat valaisan, Oskar Freysinger a choisi Facebook pour annoncer sa fin politique dans une br\u00e8ve vid\u00e9o.", "durationSec": 3391, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8455310", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 26.03.2017", "Les beaux parleurs du 26.03.2017", "La chronique de l'humoriste / LBP_2017-03-26T11:03:45_la-chronique-de-l-humoriste", "L'interview de l'invit\u00e9 / LBP_2017-03-26T11:03:45_l-interview-de-l-invite", "Les perles de la semaine / LBP_2017-03-26T11:03:45_les-perles-de-la-semaine", "La deuxi\u00e8me dispute / LBP_2017-03-26T11:03:45_la-deuxieme-dispute", "La premi\u00e8re dispute / LBP_2017-03-26T11:03:45_la-premiere-dispute", "Les beaux parleurs / LBP_2017-03-26T11:03:45_les-beaux-parleurs", "Les beaux parleurs / LBP_2017-03-26T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Thomas Wiesel a pass\u00e9 une bonne semaine, mais pas aussi bonne que celle de Jean-Luc M\u00e9lenchon (et moins pire que celle de Fran\u00e7ois Fillon).", "Figure artistique majeure en Suisse, Martial Leiter \u2013 n\u00e9 \u00e0 Fleurier (NE) en 1952 \u2013 se fait conna\u00eetre d\u00e8s le milieu des ann\u00e9es 70 pour ses dessins de presse hostiles \u00e0 l\u2019arm\u00e9e, \u00e0 la police, \u00e0 l\u2019industrie polluante, aux institutions financi\u00e8res et aux partis politiques dit conservateurs. Depuis ses d\u00e9buts, Leiter alterne les dessins politiques ou de soci\u00e9t\u00e9 avec des \u0153uvres plus m\u00e9taphoriques, souvent de grands formats: corps tortur\u00e9s et mutil\u00e9s, danses macabres, paysages d\u2019effroi, bestiaire. En 2015, il a publi\u00e9 \"Ombres \u00e9blouissantes\" aux Cahiers dessin\u00e9s et il a re\u00e7u le Prix du rayonnement de la Fondation vaudoise pour la culture.", "Les perles de la semaine attribu\u00e9es \u00e0 la d\u00e9claration la plus grotesque, la plus ridicule, la plus absurde p\u00each\u00e9e sur les ondes radio, t\u00e9l\u00e9 ou dans la presse \u00e9crite.", "Le cap de la cinquantaine est, dit-on, difficile \u00e0 passer, pour les femmes surtout. Mais qu'en est-il pour les hommes?", "Apr\u00e8s cinq jours de silence suite son \u00e9viction du Conseil d'Etat valaisan, Oskar Freysinger a choisi Facebook pour annoncer sa fin politique dans une br\u00e8ve vid\u00e9o.", "Pour ce nouveau rendez-vous dominical, les \"beaux parleurs\" s\u2019appellent Gabriel Bender, Ivan Radja et Nicolas Tavaglione. Thomas Wiesel\u00a0vient faire l\u2019humoriste de service mais pas que et, avec Michel Zendali, ils se disputeront sur quelques sujets de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. En seconde partie d\u2019\u00e9mission, les \"beaux parleurs\" re\u00e7oivent le dessinateur lausannois Martial Leiter qui offre une travers\u00e9e marquante de son \u0153uvre d\u2019artiste aux techniques aussi vari\u00e9es que la pointe s\u00e8che, la lithographie, l\u2019encre ou fusain, une exposition \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu\u2019au 7 mai 2017, au Mus\u00e9e Alexis-Forel de Morges.", "Pour ce nouveau rendez-vous dominical, les \"beaux parleurs\" s\u2019appellent Gabriel Bender, Ivan Radja et Nicolas Tavaglione. Thomas Wiesel\u00a0vient faire l\u2019humoriste de service mais pas que et, avec Michel Zendali, ils se disputeront sur quelques sujets de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. En seconde partie d\u2019\u00e9mission, les \"beaux parleurs\" re\u00e7oivent le dessinateur lausannois Martial Leiter qui offre une travers\u00e9e marquante de son \u0153uvre d\u2019artiste aux techniques aussi vari\u00e9es que la pointe s\u00e8che, la lithographie, l\u2019encre ou fusain, une exposition \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu\u2019au 7 mai 2017, au Mus\u00e9e Alexis-Forel de Morges."], "variantIds": ["ece-8455314", "ece-8455309"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:00:21Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS14 (00:00:06) [99%] :\r\nLes beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [90%] :\r\nMichel Zerr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [88%] :\r\nMadame monsieur bonjour, bienvenue \u00e0 la table des beaux parleurs pour notre demain derri\u00e8re nous allons parler de la cinquantaine le cap difficile \u00e0 passer, dit -on, pour les femmes, surtout la d\u00e9cr\u00e9pitude du corps, la m\u00e9moire qui fout le camp, le bout du chemin qu'on voit venir contre on passe le cap de la moiti\u00e9 de sa vie, tiens et pour les oreilles, alors si la vie il y a, c'est un naufrage pourquoi y \u00e9chappe, aurions -nous l'in\u00e9galit\u00e9 entre les sexes cacherait -elle aussi l\u00e0 quand l'une des primes et l'autre se sont au sommet de sa condition, nous parlerons de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, un sc\u00e9nario invraisemblable, on a fait la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 la plus passionnante, la diff\u00e9rence c'est qu'ici tout est vrai, les hommes judiciaire de 2 candidats le surgissement d'un blanc- bec nulle part, et la gauche qui s'applique \u00e0 faire son malheur toute seule, nous en parlerons avec Martial Leiter, dessinateur, graveur, plasticien, il fut d'abord un dessinateur de presse ou redout\u00e9s il dessine Gravet pas aujourd'hui tout autre chose des montagnes, des figures et des mouches dont il dit que peu ou prou nous ressemblent au Mus\u00e9e Forel de Morges, il expose en ce moment un panorama de sa production des 20 ou 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, alors nous lui demanderons ce qui le fascine dans la min\u00e9ralit\u00e9 de ces montagnes et si parfois la peau de l'actualit\u00e9 que nous vivons ne lui donne pas envie d'en dessiner \u00e0 nouveau les figures comiques ou grotesque, bienvenue chez les beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [78%] :\r\nMais ils avancent donc dire \u00e0 ces sujets, voici nos pas lors du jour, il n'y a que d\u00e9part leur cette fois strictement masculin exclusivement masculin, Gabriel Binder bonjour bonjour intervenant culturel a mal \u00e9volu\u00e9, sociologue, moi je n'ai pas de femme, pas g\u00ean\u00e9 non, non, mais \u00e0 cette heure -ci, les femmes sont aux fourneaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [81%] :\r\nOn vient de faire la moiti\u00e9 du auditeur j'allais vous dire que le mal sortait d'une campagne \u00e9lectorale assez agit\u00e9e, sa balle autour anormal le Valais apais\u00e9e, oui le misogyne retourner c'est celle la d\u00e9pression post- partum \u00e0 l'accord, un grand vide, vous avez pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [86%] :\r\nCinquantaine o\u00f9 il faut faire votre coming-out maintenant vous avez pass\u00e9 la cinquantaine, je suis \u00e0 mi- chemin entre la cinquantaine, la soixantaine pr\u00e9cis exactement au milieu, pas ailleurs, Nicolas Tavaglione, bonjour, bonjour, alors vous, pas vous, par la cinquantaine n'ont pas encore, encore, encore, de pouvoir faire applaudir scission dans mon cas, vous vous r\u00e9jouissez pas sp\u00e9cialement, non, donc vous \u00eates, vous \u00eates un certain nombre de la quel moment de la montagne vous monter encore, ou bien vous descendez d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:48) [90%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai jamais eu un patient qui avec une montagne, donc l\u00e0 \u00e7a rejoindra la crise, la question de la crise de la cinquantaine, la vie est faite de mont\u00e9es, descentes la rapide, donc je sais pas, je suis au milieu des collines quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [80%] :\r\nD'accord, on a connu \u00e7a va encore et puis avoue Ivan Radja bonjour vous s'est fait la la \u00e7a se oui enfin, j'ai 617 mois c'est pas \u00e7a, c'est pas mal comme \u00e7a, \u00e7a trouble un peu, oui, \u00e7a fera croissante ni r\u00e9pit, on a un petit puis, et puis on va vous Domazan l'op\u00e9ration et demi, il a d\u00e9j\u00e0 compt\u00e9 hostile \u00e0 la rapidit\u00e9 n'a re\u00e7u 2 fois on a autoris\u00e9 le plus jeune Kaboul blancs-becs vous tr\u00e8s loin de cette assembl\u00e9e, tout le monde pour \u00eatre votre p\u00e8re ici quand j'ai remarqu\u00e9 si vous avez une vie diff\u00e9rente Alesi fait le jeune alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:34) [91%] :\r\nOuais, ben c'est difficile hein de commencer son dimanche en perdant une heure cette semaine mais bon assez parl\u00e9 de cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [83%] :\r\nC'est bien qu'il a fait la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:45) [87%] :\r\nTous les gens qui ne s'appelle pas Fran\u00e7ois Fillon ont pass\u00e9 une excellente semaine, lequel maintient son rythme d'une nouvelle affaire par jour, il est tellement souvent aux nouvelles que Darius Rochebin est d\u00e9sormais jaloux, on peut faire la m\u00e9t\u00e9o, la m\u00e9t\u00e9o des neiges et la m\u00e9t\u00e9o Fillon \u00e0 l'oppos\u00e9 que M\u00e9lenchon lui a pass\u00e9 une excellente semaine je quand m\u00eame qu'on peut dire que c'\u00e9tait sa semaine et \u00e7a pas dire comme on dit au Qu\u00e9bec, il \u00e9tait dans sa semaine que tout \u00e0 coup \u00e0 certains composants M\u00e9lenchon a commenc\u00e9 \u00e0 monstrueux, m\u00eame si pour ce militant rouge il y verra sans doute un signe du destin, l'excellente semaine terminus commence avec une marche samedi de Bastille \u00e0 la R\u00e9publique avec 130000 personnes selon les organisateurs, 8 millions selon Fran\u00e7ois Fillon, qui s'est toujours aussi bien compter, c'\u00e9tait une marche si r\u00e9ussi que Macron a h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 d\u00e9poser plainte car en marche, c'\u00e9tait le d\u00e9bat le lendemain \u00e0 20, car pendant le surlendemain enfin carton pr\u00e8s de 10 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs Michel c'\u00e9tait lundi soir, je crois que les Fran\u00e7ais ont confondu avec l'amour est dans le pr\u00e9, bon je les comprends, les 2 \u00e9missions des personnes d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es qui font appel \u00e0 Karine Le Marchand pour essayer d'obtenir ce qu'il convoite le plus, moi j'ai \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit par ce timide et maladroit, \u00e9leveur de gallinac\u00e9s du Finist\u00e8re, j'ai fait, il \u00e9crit une lettre pour obtenir un rendez- vous et apr\u00e8s on m'a dit que c'\u00e9tait Beno\u00eet voil\u00e0 M\u00e9lenchon s'est d\u00e9marqu\u00e9 par d\u00e9j\u00e0 par son look \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du costard de Fillon \u00e0 13 tickets lui porte une veste d'ouvrier alors qu'les politiciens professionnels depuis 40 ans, c'est un truc on feutr\u00e9e 18 postes, heureusement pour lui que Christine Cordoue l\u00e0 n'a pas le droit de vote, il a \u00e9t\u00e9 excellent, il \u00e9tait dr\u00f4le, pertinent, calme et \u00e7a fait bizarre de le voir calmant, d'habitude, il les rugissants M\u00e9lenchon, on voyait que m\u00eame les muscles de sa m\u00e2choire \u00e9tait toute d\u00e9contenanc\u00e9e, ils ont pas l'habitude de bouger \u00e0 cette vitesse, on aurait d'une Ferrari bloqu\u00e9 en premi\u00e8re vitesse \u00e0 2 doigts de Calais et d\u00e8s le lendemain, les compilations des meilleurs moments de M\u00e9lenchon \u00e9tait diffus\u00e9 partout sur les r\u00e9seaux sociaux seraient pages au nom \u00e9vocateur comme les meilleurs punchline du rap fran\u00e7ais sur notre le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, le roi des trolls papa punchline le Booba du prol\u00e9tariat ainsi insoumis, Jean Luc M\u00e9lenchon le gangsta de Montargis Slim Trotski doc politico- jamais enfant\u00e9 quelques-uns, mais vous avez compris JLM Eminem, m\u00eame combat, \u00e9tonnamment, le plus vieux des candidats fait un carton chez les jeunes, c'est d'fonctionnement, c'est comme si vous apprenez tout \u00e0 coup, vous \u00e9tiez populaire aupr\u00e8s des moins de 70 ans sa cha\u00eene YouTube bat des records, on comprend les hameaux pourquoi avec des titres de vid\u00e9o \u00e0 faire saliver les adolescents tels que commercer et prot\u00e9ger protectionnisme solidaire ou alors comment financer \u00e0 100 pourcent le le remboursement des soins de sant\u00e9 prescrit, on a des envie de cliquer Norman et Cyprien ont du souci \u00e0 se faire papy fait des vid\u00e9os d\u00e9barque, il a m\u00eame dit qu'en tant que pr\u00e9sident, il continuerait \u00e0 YouTube et on se r\u00e9jouit d'un tuto m\u00e9t\u00e9o pas l'\u00c9lys\u00e9e ou pourquoi pas dans l'esprit Zelda avec Angela Merkel M\u00e9lenchon fait tout pour \u00eatre moderne, il va jusqu'\u00e0 utiliser un hologramme pour un meeting, bon \u00e7a c'est pas si moderne, c'est une technologie qui existait d\u00e9j\u00e0, il y a longtemps dans une galaxie tr\u00e8s tr\u00e8s lointaine et \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 50000 euros, c'est cher, mais si \u00e7a permet d'obtenir les plans de la toile noire moi je crois que \u00e7a vaut la peine, vous avez vu que vous \u00eates, il a dit : il y avait, je suis \u00e0 Paris et la claque des doigts, je suis \u00e0 Lyon, s'il est pas \u00e9lu, il pourra toujours remplacer Mimie Mathy dans Jos\u00e9phine ange gardien, moi je pense que l'hologramme le revoir s'du M\u00e9lenchon a vu son \u00e9go, il est capable de nommer 1er ministre c\u00f4t\u00e9 sa parfaite semaine il a m\u00eame une standing on arrivant \u00e0 l'Essec, une \u00e9cole de commerce en g\u00e9n\u00e9ral peu acquise aux id\u00e9es de l'extr\u00eame gauche M\u00e9lenchon acclam\u00e9 \u00e0 l'Essex c'est aussi improbable qu'une haie d'honneur pour Jean-Marie Le Pen au congr\u00e8s de la Licra cette semaine les candidats aussi ont publi\u00e9 leur Patrimoine et c'est M\u00e9lenchon de nouveau qui a tir\u00e9 toute la couverture m\u00e9diatique \u00e0 lui avec un billet plein d'humour, dans lequel il d\u00e9taille ses possessions et Venise, apprend qu'il serait un pr\u00e9sident pas cher car il va continuer \u00e0 habiter chez lui et qu'il est c\u00e9libataire, et \u00e7a c'est presque un argument \u00e9lectoral en je dire sa femme peut pas avoir donc l'affectif peut pas sortir de d'album de chansons fut jet\u00e9 il peut pas parler la trompe en scooter puisqu'il on n'a pas de femmes et ces travaux informations sur sa vie priv\u00e9e, nous explique peut-\u00eatre pourquoi il est toujours aussi ronchon \u00e9nerv\u00e9 sur le vif, c'\u00e9tait pas de l'analyse politique de 1er plan, mais je pense que \u00e7a lui ferait du bien de se d\u00e9fouler un peu M\u00e9lenchon La France insoumise, certes, la France a besoin de se vider les bureaux et pour les gens s'int\u00e9ressent \u00e0 son programme, d\u00e9j\u00e0 qu'il s'int\u00e9resse \u00e0 lui et il joue le jeu de la pipolisation de la politique, il a m\u00eame publi\u00e9 sa recette de sa salade de quinoa dans Gala et m\u00eame la devra il arrive apr\u00e8s \u00e0 la r\u00e9volution \u00e0 l'abandon des prot\u00e9ines carn\u00e9es pour le bien de la plan\u00e8te et rien que d'imaginer la gueule de la vieille hier qui Gala au cuisant sont r\u00f4ti, \u00e7a me fait marrer au programme, on en parlait justement, quel est -il alors il y a plein trucs int\u00e9ressants et, malheureusement, la plupart des \u00e9lecteurs, il sort du programme, la preuve c'est que il en t\u00eate alors qu'il attendu le dernier moment avant de br\u00fbler le sien, c'est un peu la version politique de tournez m\u00e9nage, mais sachez quand m\u00eame que M\u00e9lenchon, il est pour tout revoir fonder la VIe R\u00e9publique, s'il est \u00e9lu, il d\u00e9barque, il peut tout et recommence, c'est Val\u00e9rie Damidot, l'Am\u00e9ricain moiti\u00e9 politiciens moiti\u00e9 ma\u00e7ons du coeur tandis que les sondages condamne M\u00e9lenchon une 3 ou 4\u00e8me place une science 100 pourcent exact exact, on a d\u00e9j\u00e0 vu une bonne partie de ses id\u00e9es, mais de rester dans le d\u00e9bat politique fran\u00e7ais, donc on esp\u00e8re que son r\u00e9gime quinoa va maintenir en forme pendant encore longtemps, et je ne saurais terminer ce portrait sans avis que sont \u00e9voqu\u00e9es, pardon, son principal d\u00e9faut, \u00e0 mes yeux, c'est un grand fan de Carla Bruni et je connais un ancien pr\u00e9sident qui \u00e9taient tr\u00e8s fan de Carla Bruni, donc je me m\u00e9fie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:34) [84%] :\r\nLes pourparlers sur la preuve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:39) [90%] :\r\nIl s'est mur\u00e9 dans le silence pendant 5 jours, Oskar Freysinger figure politique suisse de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, a donc choisi Facebook pour dans une tr\u00e8s br\u00e8ve vid\u00e9o remercie ses \u00e9lecteurs avait annonc\u00e9 qu'il en a fini avec la politique curieusement Asni\u00e8res quand m\u00eame de prendre de prendre cong\u00e9 pour quelqu'un qui, comme lui, alors, mais plut\u00f4t la lumi\u00e8re plut\u00f4t les micros plut\u00f4t les cam\u00e9ras pas alors \u00e0 part des des consid\u00e9rations politiques cantonales est -ce que il y a pas finalement commis le p\u00e9ch\u00e9 supr\u00eame lui d'\u00eatre lui, c'\u00e9tait d'\u00eatre un politicien qui acceptent ou sur sa personne au fond et c'est pourcent font qui prend cong\u00e9 de cette mani\u00e8re je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:17) [72%] :\r\nMauvaise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:19) [81%] :\r\nD'vous qui, quel dr\u00f4le de question ce mardi la m\u00eame r\u00e9flexion, bon, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:27) [89%] :\r\nQue tout politicien mais \u00e0 disposition des citoyens sa personne, ses comp\u00e9tences, son r\u00e9seau, sa mani\u00e8re de gouverner et d'\u00eatre et d'\u00eatre, j'ai toujours pens\u00e9 que ce coffret Singer faisait de la politique parce qu'il avait \u00e9chou\u00e9 dans la chanson, et puis les artistes rat\u00e9s, \u00e7a fait des bonds politique et l\u00e0, mais la polygamie quelques c\u00e9l\u00e8bres l'arm\u00e9e la politique lui a permis de chanter en public \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la radio, de faire des petits po\u00e8mes dans des assembl\u00e9es, donc en fait ce qu'Freysinger tout ce qu'il a fait, c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de d'auto- promotion pour son maigre talent parce que le dernier clip durant sa campagne, parce qu'il a fait un clip avec une chanson. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:14) [67%] :\r\nL'\u00e9poque oui oui on Louise-Yvonne et sa douzaine mais on travaille. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:20) [86%] :\r\nAlors certainement qu'il va suivre dans la chanson, mais l'Eurovision. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:25) [87%] :\r\nEt voil\u00e0 qui qui disent je m'en vais, ben oui, c'est quand m\u00eame bien, \u00e7a prouve qu'il y a une certaine lucidit\u00e9, c'est bien celui qui a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu ce jeu \u00e0 ce moment -l\u00e0 n'est pas ce qui me choque le plus, il a dit beaucoup de jeu avant je pense un peu trop, un peu trop pour le paysage suisse c'est \u00e7a tout r\u00e9cemment dans le collectif et et c'est vrai que comme les anciens, \u00e0 l'\u00e9poque, les Grecs et tous, chaque fois qu'il y avait une question de libert\u00e9, de r\u00e9alisation et tout, c'\u00e9tait toujours au sens de la cit\u00e9 du collectif dans le respect des lois, des fonds, maintenant c'est un d\u00e9rive de la modernit\u00e9, qu'on retrouve pas mal aux \u00c9tats-Unis surtout r\u00e9cemment beaucoup en France, on la r\u00e9alisation passe parfois par le mode individuel par la personnalisation, donc c'est pas ce dernier jeu qui qui me semble assez normal, mais c'est tout ce qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, qui vont \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 cette derni\u00e8re syllabe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:08) [87%] :\r\nOui, mais aujourd'hui dans Le Matin dimanche \u00e0 Vienne d'ailleurs dire \u00e9crit plut\u00f4t et l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu parce que c'\u00e9tait lui, il est tomb\u00e9 pour le m\u00eame motif, il y a un peu de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire, on l'a \u00e9lu, \u00e0 l'\u00e9poque parce qu'il a il cas il \u00e9tait, il y avait une caract\u00e9ristique que n'avait aucun autre politicien, on va aller en tout cas, et m\u00eame en Suisse romande, mais disons les collat\u00e9raux lyonnais non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:26) [84%] :\r\nJ'en sais rien, il je suis moins frapp\u00e9s par son son \u00e9gotisme \u00e7a facult\u00e9 \u00e0 dire je, par ses par ses id\u00e9es et moi c'est c'c'est le d\u00e9part de ses id\u00e9es qui me qui me fait plaisir, bon vous me direz les Valaisans ont ce ils sont chauds bouillants et vont faire la r\u00e9volution disons \u00e9lu Christophe Darbellay donc le l'enthousiasme retombe assez vite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [82%] :\r\nEst -ce que est -ce que vous \u00eates d'accord avec l'id\u00e9e qu'il il manquera, \u00e7a c'est aussi rien d'ailleurs qu'il y va, il va manquer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:53) [81%] :\r\nComme \u00e7a nous regarde Matt\u00e9oli, il va manquer au monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:58) [86%] :\r\nParce que, regardez comment le met \u00e0 dimanche \u00e0 traiter les \u00e9lections valaisannes il y a eu 2 pages sur Oscar Freysinger un d\u00e9but de campagne, il y a eu une page Oskar Freysinger en cl\u00e9 de Tours et puis on l'\u00e9lu qui l'a battu Fr\u00e9d\u00e9ric Favre encore pas eu droit \u00e0 une image m\u00eame de la taille d'un timbre-poste, donc il va manquer au Matin dimanche, je ne suis profiterait dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:19) [81%] :\r\nQue tous ces grands c'est une c'est une c'est une cr\u00e9ature id\u00e9ale pour les m\u00e9dias, il faut \u00eatre juste, il y a, il a totalement compris \u00e7a et, au fond, on a ce qu'on a consommer et surconsommer dans les m\u00e9dias mais \u00e0 parce qu'il \u00e9tait bon les refuser, \u00e7a va \u00eatre notre vote, encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:32) [74%] :\r\nL'int\u00e9r\u00eat de la cause de m\u00e9dias voudrait servir ce qu'il dit, un peu, moi je pense. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:37) [91%] :\r\nQue par son comportement, il a invit\u00e9 beaucoup beaucoup de de Dieu et de m\u00e9dias et \u00e0 scruter son son travail de pr\u00e8s et puis son travail \u00e9tait pas l'auteur de toute cette attention, c'est ce qui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:47) [83%] :\r\nMais moi je pense qu'il faut faire tr\u00e8s attention, beaucoup ont trait\u00e9 le valet de r\u00e9publique banani\u00e8re, sauf le Valais n'est pas une r\u00e9publique c'est une conf\u00e9d\u00e9ration District la cause la valaisanne, elle a calqu\u00e9 sa constitution suisse et si on regarde le score de Oscar Freysinger dans la le vall\u00e9e germanophone, il est tr\u00e8s bien le alors que dans le le Valais c'est du du du la cl\u00e9mence jusqu'au canton du rire non plus on approche de la Suisse centrale, plus il est, il est \u00e9lu, et il est trait\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente dans les m\u00e9dias al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:16) [74%] :\r\nD'ailleurs les gouvernements Doury alors je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:19) [76%] :\r\nC'est pas fort, \u00e7a oui, l\u00e0 on peut plus proche de ses t\u00eates a d'esprit -l\u00e0 sont douteux, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 tout \u00e0 fait autrement en Suisse al\u00e9manique, vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:26) [90%] :\r\nJe crois que c'est on a lui fini 4\u00e8me ou 5\u00e8me, oui dans son m\u00eame dans son village, dans sa commune, l\u00e0 on est en train de grimper les taux d'\u00e9coute \u00e0 Salquenen moi ce qui m'int\u00e9resse beaucoup. \r\nVoil\u00e0 ce qui m'int\u00e9resse beaucoup, je m'en fiche un peu son devenir et ce qui va rester non mais on va le le truc justement moi c'est l\u00e0 ce que j'aime bien la la dedans, c'est la fa\u00e7on dont on part quand on a pris une claque monumentale, on se souvient de Giscard d'Estaing, forc\u00e9ment, le fameux au revoir avec sc\u00e9nographie catastrophique mais qu'il lui faut 40 ans de succ\u00e8s quand m\u00eame, il y a les mystiques, un peu \u00e0 la Fran\u00e7ois Mitterrand l'ann\u00e9e prochaine, l\u00e0 o\u00f9 je serai, je regarde Raymond successeur L\u00e9vy r\u00e9sonnait d\u00e9j\u00e0 pas mal les meilleurs en g\u00e9n\u00e9ral c'est quand \u00e7a finit vraiment tragiquement mais on est plus on en est plus l\u00e0 dans les d\u00e9mocraties, moi je pense que je pr\u00e9f\u00e9rais, c'\u00e9tait les gens dont on peut montrer ma t\u00eate au peuple, elle en vaut la peine face \u00e0 la gueule comme \u00e7a Louis XVI sont les choses dans le bon genre -l\u00e0 mais c'est dur, c'est dur de partir, surtout quand on le fait tout seul, face cam\u00e9ra, c'est l'exercice le plus casse- gueule qui soit pile effectivement le sont sampler un bon discours, il \u00e9tait pas naturel du tout, ils \u00e9taient naturels \u00e0 la 20\u00e8me vous expressif, il est toujours tr\u00e8s dans les, dans les grands \u00e9carts \u00e9motionnel, hein, quand il est en pleine victoire il est en surchauffe et puis les foyers d'abord donc, et puis l\u00e0, il \u00e9tait vraiment interdit sinon dire h\u00e9 bien pr\u00e9cis, les m\u00e9dailles un dans sa famille il faut temp\u00e9rer il y a plusieurs choses qui sont \u00e9trangers, \u00e7a fait par un karat\u00e9ka. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:48) [85%] :\r\nOui, alors qu'est -ce que vous en donc, donc il a pris, on peut dire, au sens, au propre comme au sens figur\u00e9 la prime flamme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:54) [83%] :\r\nMonique Audet, pour vous, pour vous, les humoristes quel deuil mais quel deuil pour un humoriste pour forc\u00e9ment, quand vous dites : pas du tout, mais non, mais vous, c'est une figure quand m\u00eame, c'est une figure, soit qu'elles ont un peu avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:06) [83%] :\r\nJe r\u00e9pondais r\u00e9pondait \u00e0 ceux qu'qui aiment va pas nous manquer, vous pourrez vraiment que les humoristes, on a besoin de tous ces obscurs personnages pour travailler, non, mais parce qu'on est choqu\u00e9 par ce qu'il dit mais si ils sont pas lent mais d'autant plus heureux, et puis on parle de sujets, enfin je sais pas, non, \u00e7a je trouve c'est une b\u00eatise comme de dire que Trump, bon pour les humoristes, non, non, on pr\u00e9f\u00e8re quand le monde va bien, puis qu'on gal\u00e8re pour trouver du sujet plut\u00f4t que d'avoir beaucoup d'inspiration et que le monde animal, d'accord, ah bah tiens, vous avez une bonne alors celui l'inspiration oui ben sur des sujets tout aussi joyeuses \u00e9tait vu que Angela Merkel a interdit des meetings de ministre turc sur son territoire et le pr\u00e9sident turc, Erdogan a r\u00e9agi en disant : Merkel \u00e0 des pratiques et il manquait la fin de la citation et je m'y connais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:47) [86%] :\r\nAlors c'est un article paru mardi dans le journal Le Temps qui a \u00e9veill\u00e9 dans la tension, le type de cet article, c'est 50 ans le nouvel \u00e2ge ingrat pour l'essentiel, donc c'est pas pire que les confidences d'une quinquag\u00e9naire qui a tr\u00e8s mal v\u00e9cu le passage de la cinquantaine, prise de poids : l'arriv\u00e9e d'Ericka, traverser la m\u00e9nopause autant de sympt\u00f4mes qu'il faut constater que sur le march\u00e9 social du parti clairement la s\u00e9duction et n'est plus bankables plus vendable Canal Ben ben si vous voulez, je le fais \u00e0 la fran\u00e7aise, on la regarde plus, il a connu disparu des \u00e9crans qui est bonne, si vous voulez oui mais j'sais pas un seul c\u00e2ble oui oui oui, \u00e7a veut dire une chose : nombreuses r\u00e9actions alors \u00e0 la suite de ce papier sur les r\u00e9seaux sociaux elle journal promet une suite pour les hommes, mais on va pas les attendre l'affaire pour nous puisqu'on est entre l'homme entre hommes, il y a autour de cette table 3 quinquag\u00e9naires, m\u00eame un peu plus pour certains, comment il y a, admet ou d'Expand annonce pas voil\u00e0 et puis vu Wiesel qui est dans la soumission de la jeunesse alors Gabriel Bader avoue qui a pass\u00e9 le cap est -ce que vous pensez que les sympt\u00f4mes sont les m\u00eames pour un homme non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:51) [87%] :\r\nPar exemple, le sympt\u00f4me de la m\u00e9nopause chez les oblige, pas de la m\u00eame mani\u00e8re, alors je me suis je vous explique quelque chose puisque j'ai voulu alors voil\u00e0, les troupes de de l'\u00e9rection concernent environ 20 pourcent des des hommes de 20 ans 30 pourcent des des hommes de 30 ans 40 pourcent des des hommes de 40 ans 50 ans, 50 ans, 60 ans, c'est lent et tout pour atteindre \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s de 100 pourcent des des hommes s'entend, c'est une d\u00e9gradation qui est plus lente, alors que chez la femme, c'est assez massif le le changement, il y a des choses qui sont assez triste quand on observe le le taux de suicides par d\u00e9faut par tranches d'\u00e2ge, ce jugement chez les femmes entre 40 et 50 ans, o\u00f9 le taux de suicide est le plus \u00e9lev\u00e9, par contre les hommes, et je ne vous r\u00e9jouissez pas trop vite parce que les hommes qui ont beaucoup souvent investi la sph\u00e8re professionnelle et la sph\u00e8re sociale, eux, \u00e0 l'entr\u00e9e \u00e0 la retraite qui prennent de je voulais la grande alors, au fond, pour essayer disons il y a quelques 10 entre les femmes se rattrape \u00e0 80 ans o\u00f9 elle p\u00e8te la sant\u00e9 o\u00f9 elles sont en forme, o\u00f9 elles ont des copines, ils ach\u00e8tent des iPad et des et des petites voitures des Smart. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:02) [89%] :\r\nVoil\u00e0, moi j'ai l'impression qu'il de l'appeler quand on se fait plaisir en se racontant des histoires sur la crise, l'axe, la cinquantaine, la crise de la quarantaine ma crise d'adolescence, la crise de la trentaine, enfin, la vie n'est qu'une vaste crise pas du moins bien g\u00e9r\u00e9 et on se rassure en disant : il y a des \u00e9ch\u00e9ances ont enfin voil\u00e0, on met un peu d'ordre dans tout \u00e7a, mais j'ai l'impression qu'on fonce raconte des histoires qui repose sur pas grand chose, \u00e9coutez cette dame le dealer, oui \u00e0 la vie, elle vit une crise et il y a des il y a des r\u00e9alit\u00e9s individuelles authentique l'mais vous ne pensez pas que des g\u00e9n\u00e9ralistes, autour de 50 ans, c'est pas \u00e7a me laisse sceptique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:36) [90%] :\r\nMoi, il y a des r\u00e9alit\u00e9s statistiques il y a des enqu\u00eates internationales qui semblait une question toute simple : \u00eates -vous heureux, et puis on pose \u00e7a des jeunes, 10 ans, 20 ans, 30 ans, 40 ans, qu'est -ce qu'on voit, il y a une courbe plus on avance dans l'\u00e2ge, moi, les gens sont heureux pompon, puis \u00e0 50 ans, c'est vraiment le le le fond du bac et apr\u00e8s \u00e7a remonte \u00e0 60 70 80 et \u00e7a c'est \u00e9tonnant et, \u00e7a et \u00e7a se v\u00e9rifie en Asie, \u00e7a se v\u00e9rifie en Europe, \u00e7a se v\u00e9rifie donc il y a, il y a r\u00e9ellement un, une des grandes difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:06) [91%] :\r\nDans ces moments -l\u00e0, mais il y a quelque chose d'injuste, au fond, pourquoi, pourquoi elle n'est pas nous parce que, \u00e0 l'\u00e9vidence les les quinquag\u00e9naires, hommes ne vivent pas la m\u00eame chose, \u00e7a serait plut\u00f4t \u00e0 Soissons, comme vous l'avez dit B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:16) [81%] :\r\nMais nous, on est assez rod\u00e9 quand m\u00eame je pense on n'a pas cet effet de surprise \u00e0 50 ans, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire, moi j'aime beaucoup la chanson de regagner justement la cinquantaine si vous vous souvenez, l\u00e0 on arrive \u00e0 la cinquantaine, moiti\u00e9 moi d'un quart de peine, l'autre moiti\u00e9 aux enfants et on repart vers la centaine, un demi- si\u00e8cle dans les rues, un demi- si\u00e8cle dans les reins Zendali 50 ann\u00e9es d'un \u00e7a vous Blinden donc on arrive nous \u00e0 50 ans, elle a l'air tout d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9 un celle qui t\u00e9moignent dans l'article, mais c'est quand m\u00eame incroyable, je suis invisible, on ne voit plus plus bankable bankable, bon on arrive la fin nous les mecs, \u00e7a fait 35 ans qu'on est invisible qu'on gal\u00e8re \u00e9tait oblig\u00e9 les sol qui nous ont rep\u00e9r\u00e9, c'est le dirlo \u00e0 l'\u00e9cole, le colonel \u00e0 l'arm\u00e9e Pierre-Rajon au boulot pour se manifester et franchement il faut faire des trucs, on est furtifs comme les amis am\u00e9ricains du passage du furtif dans une for\u00eat du CHUM on ne conna\u00eet pas ce combat depuis longtemps, donc je dis pas, oui, mais alors on est quand m\u00eame, on est quand m\u00eame arm\u00e9e en Irak. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:11) [78%] :\r\nCette id\u00e9e par exemple d'une dame qui est dans le pour prendre l'expression juste, ce n'est pas ce qu'on n'a jamais, on a laiss\u00e9 cette d\u00e9pression de la consid\u00e9ration, y compris dans la s\u00e9duction juste ou faux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:24) [88%] :\r\nJe sais pas moi je croyais entend avoir entendu parler de la crise de la quarantaine, qui \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment chez les hommes qui \u00e9taient pr\u00e9cis\u00e9ment ce type de probl\u00e8me c'est avait des. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:32) [83%] :\r\nC'est parce que vraiment on vit plus longtemps, voil\u00e0, c'est la mort excusez ce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un certain moment, vous avez fait la moiti\u00e9, et puis qu'est ce qui reste, mais c'est une id\u00e9e qui, qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'on trouve \u00e7a sur les les images d'Epinal, par exemple, vous avez -vous vous pr\u00e9senter toujours les \u00e2ges la virile Space d'ascension et puis une chute d'une chute puis \u00e0 ce alors voit il y a des r\u00e8gles, il y a des placements, mais il avait vraiment l'id\u00e9e \u00e0 certains ai c'est l'\u00e2ge de la maturit\u00e9, l'\u00e2ge, la r\u00e9ussite, et puis ensuite paraphe alors moi j'ai re\u00e7u en courrier maintenant de de sant\u00e9 50 en plus et on m'a class\u00e9e d'enseignants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:08) [83%] :\r\nEt bien, \u00e7a vous fait alors qu'est -ce que \u00e7a vous fait escabeau cerveau suscite pas \u00e7a suscite pas aussi cette ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9pression, comme en t\u00e9moigne cette dame dans cet article, vous, \u00e7a ne s'apprend pas d\u00e9pressif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:19) [84%] :\r\nDilemme : une chemise \u00e0 la vraie r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:22) [89%] :\r\nSi on suit avoir survol\u00e9 les autres sont encore en bouton pas compris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:30) [76%] :\r\nC'est bien \u00e7a, pour moi je pas les r\u00e9f\u00e9rences Valence en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:35) [85%] :\r\nAntoine dans ses \u00e9lucubrations une chemise \u00e0 la les autres et les autres sont encore en bouton oui et alors, il y a quand m\u00eame quelque chose d'injuste, il faut, et \u00e7a c'est vrai, le, le, au fond, la cinquantaine pour les femmes, c'est en effet un cap difficile et il y a une \u00e9galit\u00e9, l\u00e0 il y a de fortes in\u00e9galit\u00e9s nous c'est pas \u00e7a, nous les hommes, c'est pas \u00e7a, c'est plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:52) [86%] :\r\nMais je crois que les in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 tous \u00e2ges mais oui, effectivement, sur le march\u00e9 du travail, je crois que c'est pas compliqu\u00e9 \u00e0 Stajner ne poss\u00e9dait de ceux qui sont compliqu\u00e9es \u00e0 g\u00e9rer au niveau de la sant\u00e9, c'est pas \u00e0 moi que je je vous \u00e9coute parler de la vieillesse pour moi \u00e7a int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:04) [77%] :\r\nIntime ici avec dans les 20 dans les rangs de c'est une c'est une matin\u00e9e porte sur la mission tout ce que je vois c'est que t'as trouv\u00e9 sujet mardi dans l'autoroute, c'est-\u00e0-dire leur \u00e9cole, il cherche des sujets suggestions c'est quand tu gal\u00e8res 16, bon, on va prendre \u00e7a un peut en parler, mais les auditeurs qu'on doute de dosage de il y a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:26) [89%] :\r\nOK, y a 50 ans, c'est aussi de moments o\u00f9 les gens commencent \u00e0 se dire quelle va \u00eatre ma caisse de retraite et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, beaucoup de femmes : Putain, je me suis fait rouler, je me suis fait avoir, j'ai eu \u00e0 temps un travail \u00e0 temps partiel, j'ai pas \u00e9conomis\u00e9 et je vais m'approcher de la pauvret\u00e9, donc il y a, il y a des injuste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:41) [85%] :\r\nA la solitude hypoth\u00e9tique possible la solitude puisqu'on est plus Ben Cablecom on dit sur le march\u00e9 de la s\u00e9duction. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:46) [85%] :\r\nIl y a aussi, celles qui se bat \u00e0 ce moment l\u00e0 justement pour partir avec la moiti\u00e9 du Liem, pilier du mari, \u00e7a peut \u00eatre dangereux, c'est vrai, c'est un cap dangereux mais pas forc\u00e9ment comme on le croit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:54) [85%] :\r\nMais que niveau physique aussi Congo beaucoup \u00e0 Hollywood, c'est qu'\u00e0 partir d'un certain \u00e2ge, les hommes deviennent de plus en plus beau un peu t\u00e9n\u00e9breux Les Silverfox \u00e9picerie ou non, les femmes sont p\u00e9rim\u00e9s, puis le font de la chirurgie mais c'est \u00e7a qui atterri. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:06) [82%] :\r\nVous l'avez dit, les 6 Silverfox il est pas dit Sylvain oui mais mieux plac\u00e9 pour en parler que moi, mais je sais pas, je sais pas, parce qu'on nous a dit 15 \u00e9lus tombereaux et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:18) [85%] :\r\nC'\u00e9tait le jeu et une vieille femme c'\u00e9tait d\u00e9go\u00fbtant et puis du coup en int\u00e9grant \u00e7a je pense Jospin moi, j'ai tir\u00e9 ni par les vieux ni par les Verts, donc j'ai de la peine \u00e0 en parler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:25) [81%] :\r\nLes publicit\u00e9s o\u00f9 on montre maintenant HLM le faible, d'autres \u00e0 d'autres soci\u00e9t\u00e9s le font, ont montr\u00e9 des femmes de 50 de 60, \u00e7a vous qu'est -ce que \u00e7a vous fait d\u00e9faut, voir comment allez- vous allez voir, non attendez -vous pas vous avouer vraiment est -ce que \u00e7a est -ce que vous avez la pub Ragusa oui, non, j'ai correspond. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:40) [86%] :\r\nDans les sondages, il para\u00eet que quelque soit les les mariages qu'on fait 1er 2\u00e8me 3\u00e8me 4\u00e8me on est toujours plus ou moins dans la m\u00eame tranche d'\u00e2ge quand m\u00eame grosso-modo \u00e0 par des coups de canif d'un soir, je ne sais quoi mais l\u00e0 on s'accouple au Schneider on vit avec des gens qui ont plus ou moins le m\u00eame v\u00e9cu m\u00eame pass\u00e9 la m\u00eame m\u00e9moire les m\u00eames go\u00fbts, les m\u00eames d\u00e9go\u00fbts, donc moi j'aime bien quoi toutes ces nanas qui ont 40 50 ans, effectivement, je me retrouve assez quoi les trouve assez s\u00e9duisante et tout, maintenant faut voir de quoi on parle, elles sont retouch\u00e9es, elles sont faites, il y a 15000 Photoshop est elles sont pas comme \u00e7a dans la vraie vie, donc c'est dur la philo, donc au fond la seule mais tonnes que les femmes y croit encore, elle croit la Surge esth\u00e9tique, elle croit aux affiches des 5000 ans la titre il y a pas longtemps Nathalie dimanche d'une fa\u00e7on tr\u00e8s ironique, Sharon Stone, 59 ans, et pas une Ride, mais c'\u00e9tait un gag mesdames Sarah. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:22) [80%] :\r\nC'est pas possible \u00e7a il faudra parce qu'on est pris pour vous, \u00e7a oui, on a dormi une heure de moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:28) [79%] :\r\nEt alors, \u00e7a, c'est que \u00e7a soit le cas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:33) [92%] :\r\nMais \u00e7a jusqu'ici, on cherche une compagnie partenaire qui, avec qui on peut partager et notamment ses ses premi\u00e8res chansons de Turnberry les \u00e9lucubrations d'Antoine, en fait, on cherche, on cherche une complicit\u00e9 et et et vous avez ce qu'on appelle les cohortes donc les classes d'\u00e2ge qui progresse, et c'est dans ce ces cohortes qu'on trouve l'\u00e2me soeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:54) [92%] :\r\nDonc l\u00e0 vous consoler les quinquag\u00e9naires en leur disant : vous en faites pas, vous \u00eates en tout cas pour vous oui Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:00) [83%] :\r\nPour y avoir essay\u00e9 pendant Radja qui vous trouve belge parce qu'ils sont consid\u00e9r\u00e9s dans leur journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:06) [85%] :\r\nM\u00eame chose qu'il faut s'inscrire sur des mythiques et des des trucs comme \u00e7a et puis il faut toujours s'inscrire en donnant 10 ans de plus que son \u00e2ge, sa sale truc professionnel et l'premi\u00e8res rencontrent accord donc on pensait que j'avais 65 ans, donc on me dit : vous \u00eates vachement bien pour outrage, c'est \u00e7a le truc, il faut surtout pas tenter. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:26) [74%] :\r\nC'est vrai, mais le probl\u00e8me c'est qu'en face la des 10 de moins, vous avez vu, alors restez l\u00e0 une br\u00e8ve vise \u00e0 l'parler le visage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:35) [89%] :\r\nParler d'\u00e2ge de Marine Le Pen parce que son p\u00e8re Jean-Marie Le Pen est devenu, par provocation la caricature qu'on faisait de lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:41) [90%] :\r\nDonc voil\u00e0, c'est de notre faute, c'est \u00e0 force de le traiter de raciste, x\u00e9nophobe d'antis\u00e9mite et d'homophobie qu'il l'est devenu et c'est assez logique dans cette m\u00eame logique, moi je trouve que Marine Le Pen est une femme de lumi\u00e8re et ouvert d'esprit et les progressistes de l'humaniste, intelligente, on sait jamais, peut-\u00eatre que \u00e7a a march\u00e9 2 fois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:15) [82%] :\r\nBonjour, Martial Leiter bonjour, je vous ai signe pour vous mettiez orgasme c'est pas oblig\u00e9 ai de la col\u00e8re, corps, dessinateur, graveur lithographie peintre enfin et m\u00eame parfois sculpteur en ce moment les efforts et la mort j'expose ce que nous voulons voulez pas \u00e0 \u00eatre respectives, oui, oui, alors on dira au panorama de ce que vous faites depuis plus de 40 ans et vous, vous allez commencer \u00e0 l'on commencera peut-\u00eatre avec \u00e7a commence il y a tr\u00e8s longtemps avec le dessin de presse, on fait tout, dites de dessins dans la presse, hein pourquoi vous faites cette nuance de descendre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:46) [77%] :\r\nC'est un peu un truc de de chochotte, un mot parce que, en fait, j'\u00e9tais plus tellement justement et tout le temps comment dire \u00e7a, donc c'\u00e9tait par rapport au dessinateur de presse qui entre- temps \u00e9tait devenu en fait enfin chaque journal son son dessinateur moi toujours Tanja apparaissent, donc j'ai pass\u00e9 descend dans la presse, puis ensuite on savait quand \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un petit peu plus s\u00e9rieux, c'\u00e9tait dire : bon, il existe des tribunes par exemple enfin les les tribunes opinion dans les gens qui \u00e9crivent ou des \u00e9crivains qui autant apparaissent pourquoi monter des choses, c'\u00e9tait moins de 4 agents dans le cas du dessin Colette soit disons soit affili\u00e9 au journal soit mais c'\u00e9tait mais je suis un peu arriver puisque si l'annonce, c'est ce que j'ai fait un petit peu au monde tout, enfin, je ne suis de chroniques quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:36) [75%] :\r\nOui, voil\u00e0 je dirais Presti distincts presque philosophique d'accorder c'est c'est moi- m\u00eame des aphorismes, disons, plus que des puisque l'dessins avec la vie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:44) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, j'ai commenc\u00e9 je dire comme tout le monde ne pas refaire les vous chers politiciens alors j'appel\u00e9 cheval et consorts et tr\u00e8s vite, c'est vrai que \u00e7a m'a un petit peu, bon, d'une part, c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus gratifiant qu'aujourd'hui parce qu'il r\u00e9agissait \u00e0 l'\u00e9poque d'une mani\u00e8re beaucoup plus puis m\u00e9chant, vous \u00eates violent vieux malhonn\u00eate des gros arguments, je recevais des lettres de des des premiers secr\u00e9taires et tout \u00e7a parce que je vous ai repr\u00e9sent\u00e9 tout de locaux par exemple sur la au fond du coeur \u00e0 l'\u00e9poque, alors \u00e7a c'est pas en Suisse romande, oui, il y avait d\u00e9j\u00e0 des dessins d'entr\u00e9e pour le CFO mais mais beaucoup plus si j'ose dire, plus gentil comme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:23) [90%] :\r\nEt puis c'est un peu \u00e7a qui nous alors qu'il qu'est -ce qui vous a fait arr\u00eater au fond le dessin de presse, vous exag\u00e9rez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:29) [83%] :\r\nC'est, c'est, on m'a fait un peu aussi, c'est-\u00e0-dire c'est un peu les 2 choses, c'est-\u00e0-dire qu'une part ben comme j'ai dit tout \u00e0 l'heure, dont pas il y a une vingtaine d'ann\u00e9es maintenant, o\u00f9 les, les, les dessinateurs de presse sont devenues des journalistes, ce qui \u00e9tait car moi j'ai une esp\u00e8ce de fin de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui seront enfin plus ou moins libre, et puis \u00e7a c'\u00e9tait fini, c'est-\u00e0-dire qu'il est, il y a eu une sorte de, de, de statut qui a chang\u00e9 et les journaux sont dire notre dailleurs \u00e7a souvent, il y a le n\u00f4tre dessinateur le nom donc, pour moi, ce qui fait la une esp\u00e8ce de, je peux dire de r\u00e9fugi\u00e9s au milieu parce qu', faut pas exag\u00e9rer, mais enfin j'\u00e9tais donc dommage hein, c'est \u00e7a, bon, il y a aussi la lassitude quand tout fait, il aurait fallu vraiment que je change compl\u00e8tement de 2 fa\u00e7ons de voir, c'est-\u00e0-dire que je j'aurais d\u00fb venir probl\u00e8me nucl\u00e9aire alors qu'il y a 30 ans, j'ai 5 ans mettons fin redoute pour le faire, voil\u00e0 donc au bout d'un moment on savait plus compreniez \u00e0 revenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:32) [92%] :\r\nEt puis le dessin de presse aujourd'hui des bavards, vous trouvez qu'il est bavard. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:35) [88%] :\r\nNon, moi j'ai pas critiquer, je reconnais que je pense que non, je pense que c'est diff\u00e9rent aujourd'hui, moi je, je veux dire, c'\u00e9tait plus je pense qu'on \u00e9tait plus dans la politique il y a, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, plus 45 plusieurs aujourd'hui, je pense qu'on est plus dans le dans le Nord, la com donc on fait, il a m\u00eame le paradoxe aussi que bon politicard, pour pas dire un d'aujourd'hui r\u00e9agit enfin, il compte aussi ces ces caricatures sur donc c'est plus ambigu : les choses, c'est plus et par contre les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:09) [76%] :\r\nDonc, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait transgressif doser les repr\u00e9senter 2. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:12) [88%] :\r\nConsultez plus simplement parce que, comme toute chose un peu nouvelle, c'\u00e9tait pas transgressif, ce qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 Charlie-Hebdo et le canard surtout mais en Suisse romande, dans les ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait pas pas tr\u00e8s r\u00e9pondu non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:27) [77%] :\r\nMais vous faites du destin Gabriel ou heure vous faites du dessin, alors qu'aujourd'hui les caricaturistes font des gros barons. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:33) [73%] :\r\nRSA c'est s\u00fbr pardon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:38) [79%] :\r\nAlors je me demandais simplement si si, c'\u00e9tait pas un peu par par des piquante, vous voyez mixer remixes qui avec 4 et produire une oeuvre qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 et vous, oui, il en fallait pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:50) [75%] :\r\n4000 francs 4 5 on parle si vous calculez ou tout quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:00) [81%] :\r\nNon mais, oui, oui, mais je pense qu'aussi la la fa\u00e7on de voir les choses de diff\u00e9rents, moi j'\u00e9tais en fait je suis venue presque par accident au dessin de presse j'ai j'ai j'ai envie, Charles et c'est du Mozart, j'ai commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune \u00e0 faire les Expos, aucune loi, j'ai \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par 24 heures alors, alors, j'\u00e9tais encore dans l'est, on Val-de-Travers et on m'a presque mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier, c'est-\u00e0-dire vous en voulez pas faire des dessins appeler \u00e7a plut\u00f4t se croiser sa politique \u00e0 l'\u00e9poque, maintenant c'est horrible lui dire \u00e7a et j'ai bon et 1er dessin, c'\u00e9tait une vraie catastrophe des ressorts c'\u00e9tait le le vote des femmes en Valais, notamment je me rappelle de \u00e7a l'initiative Schwarzenbach apr\u00e8s donc r\u00e9agi suis arriv\u00e9 mais avait comme si vous, un peu de me dire, mais c'est dommage il faut dessiner rapidement, moi j'aime bien enfin c\u00f4t\u00e9 plus plus d\u00e9velopp\u00e9, quoi, enfin, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 amoureux des d\u00e9sastres de la guerre, de Gaulle la \u00eatre challengers avec pour amener \u00e7a dans dans le matin, je sais pas o\u00f9 c'\u00e9tait plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:03) [80%] :\r\nMais \u00e7a veut pas dire \u00e9videmment mais on parl\u00e9 de coup de ma\u00eetre, les transmettre \u00e7a veut pas dire que la Suisse avait valid\u00e9, c'est vrai, \u00e7a ne veut pas dire que les plus indign\u00e9s toujours aussi indign\u00e9 par pas parler des choses plus humaines, plus loin maintenant d\u00e9rivatif mais c'est vrai que quand on a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:19) [86%] :\r\nFela, comme vous vous \u00eates vous \u00e9tait antimilitariste, vous savez, produit beaucoup d'mais c'est vrai quand on a trait\u00e9 la guerre du Vietnam, ensuite il y a la premi\u00e8re guerre d'Irak, la 2\u00e8me celle de Siri pour trouver pour poursuive parce que c'est \u00e7a qui finalement d\u00e9solant lorsqu'on vieillit, c'est de voir \u00e0 quel pointM. change apparemment \u00e0 part nous traversons les \u00e9v\u00e9nements, mais les \u00e9v\u00e9nements sont une stabilit\u00e9 effrayante les boat-people. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:42) [86%] :\r\nOui, le plus jamais \u00e7a, vraiment, qui un autocollant peu comme mais tout \u00e7a quoi, donc, bon, c'est vrai qu'il y a aussi ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, donc, c'est en m\u00eame temps, il faut se trouve qu'elles sont, sont plus cacher une aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire qu'on on met l'accent sur les les politiciens, on voit tr\u00e8s bien ce qui se passe en France, par exemple, mais il y a des choses derri\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qu'en m\u00eame temps, ces gens ont des appuis ond\u00e9es bien s\u00fbr des fonds des programmes qui se qui se ressemblent d'ailleurs souvent per\u00e7u curieusement et les autres choses non on peut pas, parce que finalement, au-del\u00e0 de gauche \u00e0 la droite avec l'os, il y a une esp\u00e8ce de, de, d'admiration pour tout ce qui s'appelle, \u00c9conomie, entreprises, enfin surtout le truc religieux la quasiment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:27) [72%] :\r\nJe vous avoue d\u00e9cid\u00e9 des mouches \u00e7a sant\u00e9 comme important au-dessus des montagnes et des mouches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:30) [79%] :\r\nJe justement, alors on a une aire justement j'quand son ralliement \u00e0 exercer politique je descends Presto montagnes au moins et puis les muscles pour faire valoir les grandes les montagnes d'abord qu'est qu'est -ce qui se, comment expliquer cette l'appr\u00e9ciation que vous avez dans cette Exposition, \u00e0 manger, on a beaucoup de de repr\u00e9sentation pour la min\u00e9ralit\u00e9 disons voil\u00e0 c'est pas, c'est une Minari min\u00e9ralit\u00e9 tr\u00e8s abstraite que vous faites, hein, c'est, c'est \u00e0 la limite de l'abstraction disons. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:53) [90%] :\r\nOui, j'aime bien les montagnes voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:58) [88%] :\r\nMais oui mais oui vous fascine pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:02) [82%] :\r\nR\u00e9guler est tout, c'est-\u00e0-dire qu'on fait, simplement je depuis depuis tout petit, j'aime les montagnes, voil\u00e0, j'\u00e9tais content quand je pouvais remplacer une peuvent entendre \u00e7a ne presse y en a, si on regarde bien s\u00fbr, mais c'\u00e9tait toujours tr\u00e8s lointain et en fait je crois que c'est pour moi \u00e7a a correspondu \u00e0 un moment, on va d'une part, parce que j'moins d'essence, de presse et donc j'ai pu me consacrer plus \u00e0 d'une balle et on peut, \u00e0 la mont\u00e9e un \u00e9chec autour de ce sujet qui \u00e9tait aussi difficile, bon ensuite seulement les montagnes, \u00e7a oui, amer en Bretagne oui c'est \u00e7a, il faut, il faut passer \u00e0 travers ces. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:40) [81%] :\r\nMoi qui sur cellule mont\u00e9e, vous avez votre montagne Sainte-Victoire, la rigueur, \u00e7a, \u00e7a ne vous fait pas c'est pas \u00e7a, mais effectivement vous multipliez pas les peintures de montagne comme les peintres qui est vraiment qui font du Mol\u00e9son \u00e0 la cha\u00eene pour les de touristes non mais c'est tout ce qu'qui voulaient c'est la la la mati\u00e8re, ce m\u00e9lange de neige de noir de 2 degr\u00e9s c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:59) [88%] :\r\nC'est un peu le le le renvoie \u00e0 ce qu'on est nous-m\u00eames aussi, enfin je veux dire quand vous voyez une ch\u00e8vre, c'est un peu une ch\u00e8vre c\u00f4toy\u00e9 montagne, vous \u00eates un peu une montagne il une mouche avec un peu de mousse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:10) [81%] :\r\nAlors quand m\u00eame politicien ou elle vous avez un peu autre chose, c'est vrai, une montagne qu'est -ce que \u00e7a veut dire parce que ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:16) [85%] :\r\nBen je me prends pas pour la rigueur, m\u00eame si le nom est tr\u00e8s pro tout \u00e0 fait \u00e7a, mais je veux dire qu'vous vous peignez -vous d\u00e9cid\u00e9 une chose, c'est un peu comme com\u00e9dien, c'est-\u00e0-dire il y a une sorte de d'incorporation ou de de volant enfin volont\u00e9 c'est vrai, plus c'est difficile \u00e0 expliquer ces tendances absorption la sortions dont quelque chose et \u00e0 travers \u00e7a, finalement, on arrive \u00e0 dire d'autre chose aussi, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est pour le principal probl\u00e8me c'est le l'attention. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:45) [78%] :\r\nMoi, je parle beaucoup de tennis toujours pas devenir Roger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:48) [90%] :\r\nContinuez comme \u00e7a, c'est impossible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:52) [89%] :\r\nIl y a, il y a quelque chose de, de, de, de, \u00e0 propos de votre fascination pour le min\u00e9ral vous souvenez de cette ce slogan des ann\u00e9es 70, raser les Alpes qu'on voit la mer vous vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:02) [76%] :\r\nJ'ai appliqu\u00e9 le truc pour l'acteur venu du conservatoire, oui c'est \u00e7a, vous devez trouver des sous les pav\u00e9s la classe tout s'est -elle trouv\u00e9e ridicule ce slogan aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:11) [86%] :\r\nJ'y pense m\u00eame plus, c'est vrai que c'est effectivement non pas qu'on pouvait comprendre la symbolique non mais je crois qu'il a fait le le c'est tout le probl\u00e8me, c'est la montagne qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s et utilis\u00e9s par la pub, enfin je veux dire montagne c'est c'est c'est comme c'est comme la mer, c'est comme pour toutes les grandes choses pour les mettre \u00e0 toutes les sauces, mais en m\u00eame temps \u00e7a d\u00e9passe un moi ce qui m'int\u00e9resse l\u00e0- dedans, c'est que finalement, je crois qu'il met un petit peu le la difficult\u00e9 ou disons le, le, la, c'est une plus de de qu\u00eate impossible, enfin bon, tout \u00e7a peu grandiloquent, mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:51) [75%] :\r\nL'usine c'est pas grave on dirait -on. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:55) [85%] :\r\nMais c'est marrant, vous parlez de Quetta, \u00e7a me fait penser beaucoup, que j'ai vos dessins de montagne au au \u00e0 l'auteur de Mangas japonais Taniguchi qui est mort il y a tr\u00e8s peu de temps pis je vous ai certainement lu le fameuse les 2 sommets des duos qui se passe dans l'Himalaya et l\u00e0 l'acc\u00e8s de la montagne et dans les gares aussi quand ils viennent s'exercer \u00e0 un moment donn\u00e9 ensuite la montagne et ses cha\u00eenes de montagne, il a une fa\u00e7on de les d\u00e9tailler les reproduire sous tous les angles, c'est pas votre technique, c'est pas la m\u00eame, on est aussi dans le noir, blanc et l\u00e0 on est en plein dans la qu\u00eate, c'est le personnage principal, je suppose que vous aimez, c'est cette de de Dieu, c'est le m\u00eame genre de choses quand vous parlez de de quel sauf que je crois sur parole et sans sa personne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:33) [83%] :\r\nEt pourquoi on ne saurait montagne c'est un peu la m\u00eame chose, je veux dire si vous discutez avec certains alpinistes il y a la fa\u00e7on d'autant plus que le rideau renaissent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:41) [77%] :\r\nRivaux mais restera longtemps pas fait, c'est-\u00e0-dire que vous avez beaucoup de livres alpinistes \u00e7a vous \u00eates, vous \u00eates assez gr\u00e2ce \u00e0 de se dire : je me suis oui oui je l'ai je je suis comme on les appelait les conqu\u00e9rants de l'inutile. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:56) [80%] :\r\nSuis une esp\u00e8ce d'alpinistes en chambre quoi, enfin je trouve c'est ce sources. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:59) [85%] :\r\n\u00e7a c'est oui je en m\u00eame temps en m\u00eame temps lire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:05) [87%] :\r\nPr\u00e9sent\u00e9 ses montagnes, non pas en utilisant du granit et les r\u00e9\u00e9lire pour les reproduire, vous vous dessinez sur du papier d'une finesse absolue qui ressemblent du papier de cigarette Gilbert et puis il y a cette cette technique si fragile pour repr\u00e9senter la min\u00e9ralit\u00e9 et la force et puis forc\u00e9ment parle de cinq, vous les mettez \u00e0 plat oui je trouve que il y a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:28) [85%] :\r\nQuestion : si jamais pendant le continuer ce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:33) [81%] :\r\nMontagne, \u00e7a s'appelle mise en abyme, \u00e7a s'appelle une peinture. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:37) [86%] :\r\nMais ce qui est effectivement, avec ces techniques puisqu'on vous \u00e9voquez effectivement ses papiers japonais qui ou chinois qui sont tr\u00e8s fins, enfin moi j'avais appris tr\u00e8s longtemps un peu \u00e0 manier ces choses enfin c'\u00e9tait quand m\u00eame long et ce qui est je trouve fascinant, mais y compris quand on le fait, enfin je dis facile non, oui, c'est presque \u00e7a, c'est que, avec peu peu enfin avec un peu donc et et avec le m\u00eame pinceaux on peut imprimer une sorte de force tellurique qui sera celle d'une montagne ou de mouche de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:11) [79%] :\r\nAlors les mouches justement, oui, c'est plus difficile que les montagnes, parce que \u00e7a bouge, non mais Bush qu'il fait sont pas toujours d'abord pas toujours vivante sur \u00e2ge, je la trouve retoquage vont commencer, elle tombe, on sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:25) [89%] :\r\nAlors est -ce qu'une mouche qui vole c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:27) [87%] :\r\nVoil\u00e0 alors la fascination des Bruxelles l\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:32) [75%] :\r\nBah, en fait, \u00e0 4 non pas 4 hommes 17 ans 1\u00e8re avait des mousseux bon moi je crois que \u00e7a fait partie du du fin du paysage, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:41) [85%] :\r\nMais \u00e7a fait partie de votre pass\u00e9, sur les animaux, vous avez beaucoup ri il y a les animaux mais je vais vous savez les mouches ou de rel\u00e2cher en fait ce qui m'interpelle dans la vie, 5 chez lui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:54) [81%] :\r\nM'interpelle sur la montagne et la mouche, ces 2 r\u00e9alit\u00e9s naturelles tr\u00e8s inhumaine tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de de de l'\u00eatre humain, si on veut pas, nous, animaux, vous pourriez faire des choix, des dessins, des des chose plus cher \u00e0 nous de les Arts, que sais je, et vous avez raison, j'ai \u00e9tudi\u00e9 la nature humaine qui quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:15) [83%] :\r\nVoil\u00e0, moi je crois que j'ai su faire 10 pour 2\u00e8me 2\u00e8me par Blanc les Tigres, si j'ai le plus non mais c'est vrai, mais du coup, c'est aussi plus proche de l'homme, c'est-\u00e0-dire qu'on fait si vous faites justement z\u00e8bre ou un Okapi, je sais pas quoi vraiment ouais, vous voyez la chose ou ou d'id\u00e9es ou c'est pas avant ce soir, pour c'est noir et blanc et c'est vrai, Didier \u00e7a assez VVF ou la Chine ou je sais pas, je pense, la mouche, \u00e7a \u00e7a v\u00e9hicule que que que que ce que c'est, et en m\u00eame temps pour moi je pense que c'est oui, bon enfin, un peu trop ce qu'il y a quelque chose d'un peu du mal \u00e0 arri\u00e8re mais mais mais mais par omission, tout comme la montagne et l\u00e0 c'est c'est c'est c'est un audit, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:04) [83%] :\r\nL'un et l'autre, la montagne et la mouche, j'ai l'impression qu'elles tendent les 2 vers une forme d'abstraction et de messages de signer un non mais \u00e7a vous savez ce que dans son nom pourquoi voyez -vous dans noir au Val-de-Travers, il n'y avait qu'une page dans le dictionnaire, la page de la bouche et de et c'est comme \u00e7a, tout a commenc\u00e9 \u00e0 la d\u00e9bauche. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:27) [85%] :\r\nPr\u00e9sumant 1er livre Mouches de Sartre et puis \u00e7a continue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:31) [83%] :\r\nOui mais d\u00e9mange, vous dites quand m\u00eame, elles ont une esp\u00e8ce de feu il y a, il y a bien, il y a bel et bien quelque chose qui renvoie lui \u00e0 la \u00e0 l'humanit\u00e9 m\u00eame si Dabadie trouve que ce n'est pas humain du tout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:41) [86%] :\r\nNon, mais il a raison, je veux dire, oui, \u00e7a, pour moi, c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que on fait je crois que maintenant, par exemple dans les mouches que je fais, c'est \u00e0 d\u00e9faut de faire une figure humaine si vous faites une figure humaine qui tombe, tout le monde en en m\u00e9moire par exemple la fin des fameuses photos de de ces 6 personnes qui qui tombaient des Twins les mouches \u00e0 une c'est une force \u00e9norme c'est tr\u00e8s proche de \u00e7a si on veut en m\u00eame temps on peut pas si vous montrer \u00e7a oppose tout de suite, \u00e0 la suite, on pense \u00e0 enfin surtout c'est pas, c'est pas une image de la chute symbolique ou la chute d'Icare, si on veut, c'est \u00e7a devient une anecdote, enfin terrible et tout une mouche qui tombent parfois, m\u00eame si \u00e7a va jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:31) [85%] :\r\nApr\u00e8s \u00eatre rest\u00e9 beaucoup non, disons que c'est un peu de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:38) [83%] :\r\nRamen\u00e9 sur une mouche au-dessus, c'est-\u00e0-dire en fait parce que sans quoi on jette un super. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:46) [82%] :\r\nLa radio c'est la p\u00eache \u00e0 la mouche de l'Expo, vous avez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 il tapait un Mons oui oui oui je vais bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:53) [74%] :\r\nNous sommes dans le fameux d\u00e9fil\u00e9 militaire ou les mouches, les filtres sur les soldats elle d\u00e9filent dans la rue, la t\u00eate hein. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:00) [80%] :\r\nMais en m\u00eame temps, maintenance, calligraphie, comment c'est int\u00e9ressant parce que c'est une t\u00e2che est aujourd'hui sinistr\u00e9e, les tapettes j'allais je voulais dire, moi j'ai pas dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:08) [75%] :\r\nCompte ou bien toujours compris au Gabon et on voit quand on voit \u00e7a suscite, on comprend que on se rappelle 68, le dernier, il faut qu'on est pas dit tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:21) [87%] :\r\nIl y a une d\u00e9rive, on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 il y a une technique voulez technique disons japonaises ou en tous cas au minimum orientale vous fascine parce que c'est au fond il faut dessiner vont se concentrer sur les 104 on dessine vite, c'est comme \u00e7a que vous vous pratiquez aussi sans entrer dans le d\u00e9tail des techniques mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:38) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, mais en fait quand vous avez dessins presque de d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que je le tout toutes les notations d'id\u00e9es tout \u00e7a, j'ai toujours fait au pinceau, j'ai quantit\u00e9 de carnets sont beaucoup plus synth\u00e9tique, beaucoup plus rapide, mon r\u00eave aura \u00e9t\u00e9 m\u00eame complice mettent \u00e7a dans le dans les journaux \u00e0 l'\u00e9poque, bon, faut pas r\u00eaver parce que j'ai amen\u00e9 sa r\u00e9dacteur en chef, mais parce que c'\u00e9tait plus synth\u00e9tique, mais c'est vrai que dans un journal, en m\u00eame temps on peut pas se permettre ce qu'il faut \u00eatre clair, je veux dire dans une Expo, dont on peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9, c'est d'ailleurs ce qui m'int\u00e9resse maintenant, c'est l'autre pour mon travail d\u00e9truire si vous \u00eates tr\u00e8s pr\u00e9cis, il faut faut pas qu'en Gr\u00e8ce ainsi possible partage d'ou dans un autre sens accord alors c'est tr\u00e8s enfin, c'est en m\u00eame temps limitatif, mais c'est c'est un entonnoir et puis l\u00e0, on prend le truc dans l'autre sens, enfin c'est un peu l\u00e9ger leur tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:28) [81%] :\r\nTr\u00e8s bien, vous avez une br\u00e8ve, on va passer, non, je vais vous dire, je voudrais les les oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:33) [93%] :\r\nOui, alors le sommet sur les mati\u00e8res premi\u00e8res se tient d\u00e8s demain au Beau-Rivage de Lausanne, l'occasion de rappeler que Glencore v\u00e9lo encore Trafigura sont des soci\u00e9t\u00e9s bas\u00e9es chez nous, b\u00e9n\u00e9ficiant de forfaits fiscaux est r\u00e9guli\u00e8rement cit\u00e9 parmi les entreprises les moins \u00e9thique de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:47) [88%] :\r\nJe leur souhaite donc \u00e0 tous un excellent congr\u00e8s, j'allais dire, si possible, un infarctus n'est pas de risque, et pour \u00e7a il faut un coeur et voil\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 cette br\u00e8ve, le probl\u00e8me de la faim dans le monde r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:59) [87%] :\r\nAlors, c'est bien une s\u00e9rie politique nordiques mais aucun roman mieux qu'un film am\u00e9ricain \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise passionne les Fran\u00e7ais, pas que le d\u00e9bat de lundi dernier sur TF1 a \u00e9t\u00e9 regard\u00e9 par 125000 romans qui ont suivi tout ou partie du du 1er 5 premiers candidats enfin les 5 principaux et si on suit \u00e7a comme un spectacle de th\u00e9\u00e2tre alors les personnages sont camp\u00e9 \u00e0 la droite catholique \u00e0 l'extr\u00eame droite nationale il y a la gauche moi il y a la gauche dure tout le spectre d'carnet nous boudons pas notre plaisir est -ce que c'est est -ce que c'est est -ce que vous avez du plaisir \u00e0 \u00e7a, messieurs, qui n'est pas fran\u00e7ais, il y a du plaisir ce compl\u00e9ment du plaisir \u00e0 suivre une quand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:36) [83%] :\r\nMoi j'ai pour elle \u00e0 suivre Nicolas plus de facilit\u00e9 int\u00e9resser dans les d\u00e9tails \u00e0 la politique fran\u00e7aise qu'\u00e0 la politique suisse parce que quand je je m'int\u00e9resse \u00e0 la politique, si je me dis oh Putain \u00e7a me concerne \u00e7a tous les boules, donc je regarde les d\u00e9bats fran\u00e7ais qui soul\u00e8ve des questions int\u00e9ressantes mais o\u00f9 je me sens plus loin du du missile disons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:57) [85%] :\r\nMais plus au spectacle, c'est-\u00e0-dire, au fond, c'est un peu comme c'est pas chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:01) [90%] :\r\nC'est un bassin tout le spectacle inspecteur spectacle triste, moi je pense beaucoup \u00e0 Karl Marx en regardant cette campagne qui avait dit pas mal de gens connaissent l'incitation, les \u00e9v\u00e9nements se r\u00e9p\u00e8te toujours 2 fois, la premi\u00e8re fois comme trag\u00e9die, la seconde fois comme farce l\u00e0 le le la compagne fran\u00e7aise donne l'impression que c'est, c'est une farce, mais qui a plus de profondeur tragique, c'est une farce qui fait r\u00e9f\u00e9rence qu'\u00e0 elle- m\u00eame, qui tourne \u00e0 vide dans sa propre vacuit\u00e9 c'est c'est un peu flippant quand on se rappelle que les gens qui qui font la gaudriole son dans le cockpit d'un avion qui vous en 61 passagers. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:31) [82%] :\r\nVous suivez \u00e7a vous suivez cette compagnie Rh\u00f4ne \u00e7a me passionne, \u00e7a passionne je oui oui je regarde, bien s\u00fbr, c'est en fait de l'Otan, tr\u00e8s bien un guignol en. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:43) [80%] :\r\nQuitter Canal Plus et son r\u00f4le dans le temps r\u00e9el point fort dans leur maison et donc \u00e0 la rentr\u00e9e, ing\u00e9nieur, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est que je me dis aujourd'hui si, m\u00eame pour le dessinateur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:53) [87%] :\r\nDe presse ah oui, \u00e7a doit vous faire envie m\u00eame pas parce qu'ils sont ceux qui font le boulot tout \u00e7a par le dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:02) [86%] :\r\nJe vais en plus charisme d'une toge elle auriez -vous, mettez en parlant au s\u00e9rieux, enfin c'est c'est vraiment c'est grotesque et en m\u00eame temps bien s\u00fbr que derri\u00e8re tout \u00e7a, c'est c'est tragique aussi quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:14) [82%] :\r\nMais qu'est ce qui est tragique, pourquoi les candidats s'exposant violent qui est particuli\u00e8rement 2, m\u00eame ceux qui sont partis moi j'pas les enqu\u00eates mais pas pour le reste, on parle politique, donc j'ai pas l'impression. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:22) [87%] :\r\nNon, pas du tout, non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:24) [86%] :\r\nNon, moi je me pose, c'est qu'ils essayent oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:28) [81%] :\r\n2, surtout parce que je, je veux dire : voil\u00e0, j'ai envoy\u00e9, je vais dire : ah bon, bon, \u00e9coute, je dirais, j'ai dit moi et il ne parle pas de politique, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:40) [88%] :\r\nPourquoi vous disiez pas politique si, si, il y a des prisons mais les salles, les programmes sont au second plan, excusez -moi, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend, il sont souvent se l'endroit \u00e9tait alors employ\u00e9 dans les casseroles comme Fillon, si on prend le cas de M\u00e9lenchon j'ai, j'\u00e9tais \u00e0 Paris, j'ai vu cette manif, je me promenais en V\u00e9lib j'ai il y avait 130000 personnes sur la place n'est pas \u00e9vident la tr\u00e8s grisant politique mais ce qui m'a surpris, c'est de voir que les gens avaient avec le programme de M\u00e9lenchon que ce programme je sais pas si vous avez vu son son programme, donc c'est c'est une s\u00e9rie de mesures 2 ou 300 qui sont d\u00e9taill\u00e9es absolument indigeste \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:16) [80%] :\r\nEst -ce que on dit qu'on n'en parle pas parce que \u00e7a l'int\u00e9resse pas mais on retient ce matin oui on peut dire \u00e7a, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:22) [93%] :\r\nIl y a, dizaines de milliers de gens, des dizaines de milliers de gens qui ont offert \u00e0 No\u00ebl, le programme de M\u00e9lenchon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:28) [76%] :\r\nC'est quand m\u00eame extraordinaire c'est ador\u00e9 \u00e7a, qui a vraiment d'\u00e9change, mais il y a, il y a un truc, celle que vous avez dit alors vous allez chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:36) [86%] :\r\nNon mais c'est c'est vrai qu'on retient pas \u00e7a parce que vous dites, c'est un feuilleton qui, dans le feuilleton, ce qui nous int\u00e9resse c'est les affaires de Cusset, les affaires de fric c'est c'est c'est un peu les ouais c'est c'est c'est c'est c'est les intrigues de films les, les, les, encore sur le long terme, \u00e7a, on a de la peine \u00e0 r\u00e9sumer \u00e7a en 3 phrases d'anti- alors c'est pas notre faute, c'est-\u00e0-dire \u00e7a c'est un peu notre faute c'est toujours vous ne votez certains essayent vraiment de parler de politique et puis nous on s'en fout, non mais dites -nous ce que vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:01) [82%] :\r\nC'est pour \u00e7a que certains de ses candidats passent cette contourner la presse et cr\u00e9e des cha\u00eenes YouTube comme la cha\u00eene de M\u00e9lenchon, dont Thomas avocat Filippo oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:11) [80%] :\r\nPar exemple, si un acteur de diction int\u00e9ressant : vous avez dit oui c'est plus dangereux, ils sont tous dans le jeu, alors il y a c'est esp\u00e8ce de \u00e7a c'est est -ce que c'est propre aux Fran\u00e7ais, cette fa\u00e7on de dire je vais faire, je vais faire cela, je vais faire, mais il faut en exercice arrivent \u00e7a, \u00e7a vous trouvez \u00e7a veut dire que cette. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:26) [80%] :\r\nInvoquer \u00e9voqu\u00e9 candidat tout \u00e0 l'heure qu'il avait un peu ce travers mais je pense que oui c'est c'est il y a ce c\u00f4t\u00e9 croate France enfin c'est ind\u00e9niable, surtout comme, comme l'a rappel\u00e9, Napol\u00e9on III, plusieurs personnes ces gens puisqu'ils ont certains sites, l'Allemagne, \u00e0 tort, et puis il frappe \u00e0 la minute, c'est pas possible, dans les pays plus nordiques tandis que l\u00e0, il y a ce c\u00f4t\u00e9 c'est c'est le rouleau P\u00e8re-No\u00ebl qui f\u00e2chent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:54) [86%] :\r\nJ'ai une bombe, pourquoi les gens y croient que j'ai su apr\u00e8s en avoir, on arrive \u00e0 un moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:02) [81%] :\r\nMais pourquoi les gens y croient, pourquoi, pourquoi personne ne dit : mais enfin, \u00e9coutez Monsieur X ou monsieur Y quand vous dites : je vais faire si je vais faire cela, vous savez bien que vous le ferai pas ou vous ne ferait pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:10) [87%] :\r\nIl faudrait d\u00e9j\u00e0 que la presse le face au peuple oui mais les gens et je pense que l\u00e0 il y a, notamment en France quand m\u00eame une petite accointances de sympathie de c'est les d\u00eeners en ville, sans disons je pense aussi responsables chose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:25) [85%] :\r\nDonc connivence entre la presse moi reviens un peu de \u00e7a, la le la, vous non, mais je voulais gauche j'hebdomadaire dans les, dans les grands journaux de droit qui font les dossiers, il y a des choses comme \u00e7a maintenant qui lie jusqu'au bout, vraiment, mais c'est vrai, pour revenir au d\u00e9bat de de lundi, il y a c'est c'est pas les 200 ou 300 propositions qui ont re\u00e7u \u00e0 No\u00ebl de M\u00e9lenchon qui frappe, c'est l'art du slogan 15 gaillards quoi tout c'est vrai que moi j'ai pas du tout d'accord avec ce qu'il dit, je comprends pas, j'ai pas lu les les le\u00e7ons et \u00e7a n'int\u00e9resse assez peu parce que, comme vous, je suis Monsieur Tavaglione au balcon, suis pas concern\u00e9 au 1er chef mais quand il sort l'histoire de France en t\u00eate, la force du peuple au coeur, au moins, il a l'art de synth\u00e9tiser le rien dire sont on est d'accord, mais \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:05) [83%] :\r\nPour le meilleur, \u00e7a il y a un peu \u00e7a, si Marine Le Pen aussi quand elle sort, moi je serais pas je vais pas \u00eatre pr\u00e9sident de r\u00e9gion, je veux pas de la politique et \u00e0 atout mais attendez, \u00e7a ce sont des trucs, \u00e7a tranche moi ce ce d\u00e9bat m'a vraiment frapp\u00e9 avec les 3 autres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:20) [89%] :\r\nRififi et Loulou qui avait Manuel des Castors juniors en face d'eux ne sorte de lib\u00e9ralisme bon teint plus ou moins teint\u00e9 de social- d\u00e9mocrate, D\u00e9mocratie pour pas trop effrayer le chaland qui \u00e9taient tous habill\u00e9s pareil et tout, et c'est vrai que l\u00e0 les programmes s'interp\u00e9n\u00e8trent beaucoup c'est beaucoup foot \u00e0 M\u00e2con et puis c'est nouveau pour ce pays et c'est \u00e7a qui cr\u00e9e une sorte de de de Fun\u00e8s qui de de grisaille qui qui emp\u00eachent les gens vraiment de saisir ou de se prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:42) [83%] :\r\nLa police locale du th\u00e9\u00e2tre Marcel a \u00e9t\u00e9 vous vous qui l'avez souvent un peu dans le dessin, c'est au fond on th\u00e9\u00e2tralise la politique parfois pourcent mais pour pour la d\u00e9noncer, est ce que \u00e7a vous fait quoi la politique comme th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:55) [83%] :\r\nJustement c'est c'est c'est la c'est un th\u00e9\u00e2tre fait th\u00e9\u00e2tre c'est c'est du du chien, je sais pas cet c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre, parce qu'en m\u00eame temps on a tout \u00e0 fait le sentiment que de plus en plus le monde politique, on touche plus une parce qu'on fait les choses se laisser rouler derri\u00e8re et c'est un peu des repr\u00e9sentants de commerce plut\u00f4t qu'autre chose ici des conseillers et d'un autre c\u00f4t\u00e9, on est dans le monde du porte- parole enfin novices puisse de, de, de quatre spaghetti qui est vraiment un peu peu difficile. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:26) [85%] :\r\nDerni\u00e8re chose, oui la der lorsque Martial 10 \u00e9curies ils produisent eux- m\u00eames leurs caricatures, je vous rappelle quand m\u00eame que l'embl\u00e8me de la campagne de Marine Le Pen, c'est une grosse bleu et elle a dit tr\u00e8s bien : bleu pour national rose pour socialiste donc national socialiste \u00e7a rappelle quand m\u00eame des choses, on va dire, qui peut \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 et on voit que les \u00e9lecteurs, ils ont, ils ont le sens du tragique, moi j'\u00e9tais surpris de voir \u00e0 quel point on va voter par par d\u00e9pit et par d\u00e9faut pour emp\u00eacher l'\u00e9lection d'un autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:54) [81%] :\r\nOui, mais il y a parce que il y a un peu confiscation \u00e7a on pourrait, on pourrait revenir au nord parle on va passer, donc on va durer encore encore un peu et l\u00e0 on parle au p\u00e8re, on passe au p\u00e8re de la semaine. \r\nAlors les perles, donc c'est sources et glissades verbales ses lapsus est malais\u00e9 contresens et boursouflures entendues ici et l\u00e0 sur les ondes de la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, vous qui nous \u00e9coutez qui \u00e9coutez la premi\u00e8re n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous signaler l'une de ces d\u00e9rapages alors premi\u00e8res perles c'\u00e9tait mardi dans sur la premi\u00e8re qui avait invit\u00e9 le cin\u00e9aste Bertrand Tavernier, qui pr\u00e9sentait son histoire du cin\u00e9ma fran\u00e7ais et dans cette histoire, il y a des choses \u00e9tonnantes, comme un cin\u00e9aste dont il va \u00e9voquer l'oeuvre en faisant un commentaire disons \u00e0 double sens \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:37) [92%] :\r\nC'est un film qui parle, c'est l'histoire d'un homme qui devient impuissant apr\u00e8s un accident, nourriture et le th\u00e8me de l'impuissance sexuelle en 34 c'est assez gonfl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:49) [82%] :\r\nPas d'insister : vous avez tout compris Rollin tient sourire petits sourires entendus comme nous l'avons comme on l'avait compris \u00e0 un auditeur monsieur S\u00e9bastien Matisse qui nous a envoy\u00e9 cette perle, qui pour sa gagnant joue de la RTS 2\u00e8me perles, le 25 f\u00e9vrier dernier dans l'\u00e9mission mais dialogue Thierry Fischer recevait Gilles Gaertner, auteur d'une \u00e9tude sur les journalistes en France et leur m\u00e9thode Thierry Fischer pose une question, un certain interlocuteur avec un mot qui a d\u00e9cid\u00e9ment de la peine \u00e0 passer la fronti\u00e8re, ai pas linguistique enfin linguistique, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:20) [98%] :\r\nVous avez r\u00e9alis\u00e9 de nombreuses enqu\u00eates le m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:24) [91%] :\r\nA \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9, il y a plus de journalistes qui sont couple aujourd'hui qu'hier, c'est-\u00e0-dire que vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:35) [86%] :\r\nSon couplet tr\u00e9bucher en France, on ne sait pas ce que c'est mais moment le une province o\u00f9 m\u00eame temps vous anormal et 3\u00e8me perles, elle date du 28 f\u00e9vrier presque un mois au journal des sports du matin Herv\u00e9 Borsier revient sur le Vend\u00e9e Globe, la fameuse course \u00e0 la voile et les conditions auxquelles sont soumis les concurrents et l\u00e0, il d\u00e9nonce. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:54:55) [82%] :\r\nChaque navigateur se doit d'ailleurs de communiquer, il doit enregistrer une vid\u00e9o, c'est dans le r\u00e8glement par jour et l'envoyer, mais comme le Genevois n'a pas pu le le faire, il a d\u00e9cid\u00e9, donc, pour tous ces fans de tous ses fans, veut aussi, ces femmes, sa femme pourrait la suivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:14) [85%] :\r\nAlors je vous rappelle donc si une perle du du m\u00eame genre \u00e0 lapsus un incident, une comparaison audacieuse une acrobatie verbale vous est tomb\u00e9 dans l'oreille, vous la signal\u00e9 aux beaux parleurs AT RTS Point CH Martial a \u00e9t\u00e9 un Exposition de votre panorama \u00e7a dure encore jusqu'\u00e0, jusqu'au mois de mai si la r\u00e9trospective pr\u00e9vue dans le panorama de votre photo Mus\u00e9e Forel voil\u00e0 le panorama de vos carreaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:40) [78%] :\r\nDescendra de sculptures de le gros Mus\u00e9e Forel \u00e0 \u00e0 Morges comment magnifique comme je recommande tous les livres qu'on a publi\u00e9 sur vous et \u00e0 propos de votre voix beaucoup auxquels il dessinait l\u00e0 tout se rebelle, c'\u00e9tait beau dessin et puis y en a une autre une s\u00e9rie Xavier fait sur la guerre auquel dessiner, maison d'\u00e9dition de Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak, merci de nous avoir accompagn\u00e9, dimanche, merci \u00e0 vous, voil\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:06) [72%] :\r\nMais encore, des limites \u00e0 combler, merci, merci, merci \u00e0 tous, vous travaux Berger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:12) [80%] :\r\nPour faire le meilleur pourrait reprendre, on avait re\u00e7u 6 Narcisse Praz qui avait dit vouloir changer le monde pour les \u00e9lections, c'est atteindre le sommet du Cervin travaillent facilement il voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:56:22) [78%] :\r\nAvec du tribun quelquefois Ch hypoth\u00e8que en ligne de la Banque cantonale de Fribourg, sur la premi\u00e8re fiche midi Bruno. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T05:40:05Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tavaglione, Nicolas", "role": "philosophe politique", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Radja, Ivan", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wiesel, Thomas", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bender, Gabriel", "role": "sociologue valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leiter, Martial", "role": "dessinateur, Illustrateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E3270EE-D470-4AC8-8619-E22BAD54BDBF", "internalArchiveId": "3E3270EE-D470-4AC8-8619-E22BAD54BDBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tout est politique!", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "L'Ensemble Contrechamps invitait l'Ensemble Vortex pour un programme de musique \u00e9lectroacoustique le 24 janvier 2017 au studio Ansermet de Gen\u00e8ve. Avec en cr\u00e9ation l'oeuvre du compositeur suisso-colombien Daniel Zea \u00e9crite pour les deux ensembles : Pocket Enemy. Toutes les oeuvres du programme entretiennent, \u00e0 divers titres, un lien \u00e9troit et fonctionnel avec la r\u00e9flexion politique, qu'elles rel\u00e8vent de l'hommage \u00e0 la dignit\u00e9 des paysans sud-am\u00e9ricains chez Su\u00e1rez Cifuentes, du souvenir d'une figure importante de l'anarchisme italien avec Filidei, ou de l'effet de choc de l'\u00e9coute musicale et de sa puissance d'\u00e9veil chez Dror Feiler.", "durationSec": 7194, "genres": ["Interview", "DIV"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423796.image", "thematicThemes": ["politique", "musique \u00e9lectronique", "musique contemporaine"], "thematicPersons": ["Ensemble Contrechamps, Gen\u00e8ve", "Vortex"], "alternativeTitle": ["Musique d'avenir du 26.03.2017", "Tout est politique! / MAV_2017-03-26T22:00:00_musique-d-avenir", "Musique d'avenir du 26.03.2017", "Tout est politique! / MAV_2017-03-26T22:00:00_musique-d-avenir"], "alternativeSummary": ["L\u02b9Ensemble Contrechamps invitait l\u02b9Ensemble Vortex pour un programme de musique \u00e9lectroacoustique le 24 janvier 2017 au studio Ansermet de Gen\u00e8ve.\nAvec en cr\u00e9ation l\u02b9\u0153uvre du compositeur suisso-colombien Daniel Zea \u00e9crite pour les deux ensembles : Pocket Enemy\nToutes les \u0153uvres du programme entretiennent, \u00e0 divers titres, un lien \u00e9troit et fonctionnel avec la r\u00e9flexion politique, qu\u02b9elles rel\u00e8vent de l\u02b9hommage \u00e0 la dignit\u00e9 des paysans sud-am\u00e9ricains chez Su\u00e1rez Cifuentes, du souvenir d\u02b9une figure importante de l\u02b9anarchisme italien avec Filidei, ou de l\u02b9effet de choc de l\u02b9\u00e9coute musicale et de sa puissance d\u02b9\u00e9veil chez Dror Feiler.\nEn Interview Daniel Zea", "L\u02b9Ensemble Contrechamps invitait l\u02b9Ensemble Vortex pour un programme de musique \u00e9lectroacoustique le 24 janvier 2017 au studio Ansermet de Gen\u00e8ve.\nAvec en cr\u00e9ation l\u02b9\u0153uvre du compositeur suisso-colombien Daniel Zea \u00e9crite pour les deux ensembles : Pocket Enemy\nToutes les \u0153uvres du programme entretiennent, \u00e0 divers titres, un lien \u00e9troit et fonctionnel avec la r\u00e9flexion politique, qu\u02b9elles rel\u00e8vent de l\u02b9hommage \u00e0 la dignit\u00e9 des paysans sud-am\u00e9ricains chez Su\u00e1rez Cifuentes, du souvenir d\u02b9une figure importante de l\u02b9anarchisme italien avec Filidei, ou de l\u02b9effet de choc de l\u02b9\u00e9coute musicale et de sa puissance d\u02b9\u00e9veil chez Dror Feiler.\nEn Interview Daniel Zea"], "variantIds": ["ece-8454834", "ece-8454831"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-12T08:21:06Z", "speechToTexts": ["05.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS45 (00:00:00) [69%] :\r\nGrattoirs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [97%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:00:10) [86%] :\r\nMusique d'avenir Anne Gillot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [88%] :\r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 vous dans musique d'avenir, ce soir, l'\u00e9criture musicale sera politique avec un concert o\u00f9 l'ensemble contre Champ de Gen\u00e8ve invitait l'ensemble Vortex ensemble Genevois \u00e9galement, c'\u00e9tait le 24 janvier 2017 au Studio Ansermet de Gen\u00e8ve, S\u00e9bastien me qui \u00e9tait \u00e0 la r\u00e9alisation ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:38) [76%] :\r\nJ'ai un humain de r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:44) [86%] :\r\nLa par les prix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:52) [56%] :\r\nMonsieur monsieur vid\u00e9os je banal super. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [89%] :\r\nL'ensemble contrechamp de Gen\u00e8ve du fait de sa long\u00e9vit\u00e9 de son exp\u00e9rience va soutenir au fil des saisons \u00e0 venir, plusieurs autres ensemble sp\u00e9cialis\u00e9 dans la musique contemporaine, c'est l'ensemble Vortex qui ouvrait le bal le 24 janvier 2017 avec une collaboration m\u00ealant des Oeuvres r\u00e9centes telles les Oeuvres de Marco Antonio soir\u00e9e si Fuent\u00e8s Ephram chasse Kofi les deuils et des Oeuvres fra\u00eechement achev\u00e9e de Daniel Zea, d\u00e9j\u00e0 bien connu du public g\u00e9nevois et de Dror enfin Hiller compositeur isra\u00e9lo- su\u00e9dois avec lequel contrechamp va engager une collaboration \u00e0 plus long terme dans le futur, toutes ces Oeuvres entretiennent \u00e0 divers titres, un lien \u00e9troit et fonctionnel avec la r\u00e9flexion politique qu'elle rel\u00e8vent de l'hommage \u00e0 la dignit\u00e9 des paysans sud- am\u00e9ricains chez soi Fuent\u00e8s du souvenir d'une figure importante de l'anarchisme italien avec Philippe Daye ou de l'effet de choc de l'\u00e9coute musicale et de sa puissance d'\u00e9veil chez Dror leur et vous verrez, c'est peu de le dire, l'impressionnante ma\u00eetrise du langage \u00e9lectronique de Yutaka Makino viendra \u00e9galement \u00e9clairer ce programme d'une note peut-\u00eatre plus introspective s'\u00e9l\u00e8ve de Daniel Zaiha intitul\u00e9 Pocket Enemy qui ouvrait ce concert une oeuvre qui r\u00e9unissait les interpr\u00e8tes de contre- chant et de Vortex, sous la direction de Michael Van des Berg chez ce compositeur suisso- colombien ces pi\u00e8ces comportent toujours une histoire, une dramaturgie, une probl\u00e9matique de composition passionnante, c'est pourquoi je vous propose de le retrouver en interview afin qu'ils nous livrent les ficelles de cette oeuvre Pocket Enemy. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:02) [86%] :\r\nBonjour Daniel bonjour, on est dans votre atelier au coeur de Gen\u00e8ve au centre ville, on voit le revenu par la fen\u00eatre, c'est assez joli, on est quelques semaines apr\u00e8s ce concert o\u00f9 \u00e9tait jou\u00e9 une de vos pi\u00e8ces une pi\u00e8ce qui \u00e9tait donn\u00e9e en cr\u00e9ation une pi\u00e8ce qui regroupait 2 ensembles ensemble contre Champ et l'ensemble Vortex une pi\u00e8ce tout \u00e0 fait, \u00e9crite dans les derni\u00e8res Oeuvres qu'on a entendu de vous qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s au qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, on allait plut\u00f4t dans la direction de la performance du lien \u00e0 l'image et je me demandais de quelle mani\u00e8re \u00e0 votre votre \u00e9criture musicale votre \u00e9criture qu'on positionnait l'instrumental et li\u00e9 \u00e0 tout ce que vous faites \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui est plus domaine performatif parce que pour vous, c'est 2 choses compl\u00e8tement diff\u00e9rentes, o\u00f9 tout est vraiment \u00e9troitement li\u00e9, Daniel 0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:59) [89%] :\r\nC'est une question difficile, puisque quelque part, tout est li\u00e9, par exemple, derri\u00e8re les derni\u00e8res pi\u00e8ces et j'ai fait, qui sont de l'ordre performatif. \r\nIl y a. \r\n\u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame intention qu'il y a derri\u00e8re cette pi\u00e8ce qui s'est quand m\u00eame une partition pour disons instruments avec l'\u00e9lectronique. \r\nMais il y a cette id\u00e9e de manifester de la lente si asthme malheureuse de la soci\u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es de la technologie, a quand m\u00eame cette r\u00e9flexion derri\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 constant travaux ces derniers temps mais c'est vrai que les moyens sont diff\u00e9rents puisque quand j'ai fait de performative je travaille plut\u00f4t sur une image r\u00e9elle sur sur les visions une image qui est presque la source ou la naissance, le point de d\u00e9part de toute la composition qui, apr\u00e8s ses Develop dans les cas de sa derni\u00e8re pi\u00e8ce de fa\u00e7on chor\u00e9graphique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:08) [90%] :\r\nTandis que l\u00e0, je n'ai pas une image r\u00e9elle d'une image, une sorte de r\u00eave sonore de ce que je veux d\u00e9velopper, du coup, l'\u00e9tranger, c'est un peu diff\u00e9rent puisque c'est un travail plus proche de la composition traditionnelle avec des instruments. \r\nIl y a quand m\u00eame une partie qui et comment, un peu \u00e0 la d\u00e9marche de le de cas, c'est que j'ai d\u00e9veloppent des instruments \u00e9lectroniques cr\u00e9\u00e9e pour moi pour cette pi\u00e8ce- l\u00e0 un occurrence c'est un simple erreur. \r\nQui est jou\u00e9 par donc les pianistes qui je veux pas de non, mais la simple heure donc les claviers et c'est \u00e0 partir de d\u00e9veloppement de cet instrument que je compose toute la partition. \r\nEnsuite, donc il y a quand m\u00eame cette on va dire le tri, les chroniques qui est aussi tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le de d\u00e9marches. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:58) [88%] :\r\nAvant de parler plus pr\u00e9cis\u00e9ment justement de de ce rapport \u00e0 cet instrument assure \u00e7a me plairait \u00e0 ce clavier jou\u00e9 par Antoine Fran\u00e7oise lors de de ce concert quand vous parlez de l'enthousiasme pour la technologie, la technologie, elle est pourtant au coeur de toutes vos vos cr\u00e9ations et alors, c'est un rapport peut-\u00eatre amis ennemis que vous entretenez aussi avec cette technologie -l\u00e0 o\u00f9 il s'agit d'une autre technologie que vous condamnez ou que vous en tout cas, critiquer peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:30) [86%] :\r\nC'est la m\u00eame technologie, la technologie, comment on assimile de nos jours, je vois 2 solutions : soit on la ma\u00eetrise, soit \u00eatre c'est pareil, est ce qui se passe. \r\nSouvent ceux qui on est compl\u00e8tement ma\u00eetris\u00e9. \r\nPar la technologie, on a contr\u00f4l\u00e9 par la terminologie, on est, on est compl\u00e8tement conditionn\u00e9 par la technologie, donc de utiliser la technologie pour critiquer la technologie, c'est un peu paradoxal, c'est pas la premi\u00e8re personne qui me fait la remarque, mais pour moi toutes ces technologies l\u00e0, c'est un outil de travail comme \u00e7a la Pierre pour les sculpteurs ou les papiers prend pas trop voil\u00e0 donc c'est juste un moyen de c'est un instrument \u00e0 moyen d'expression quelconque mais \u00e7a veut pas dire pour autant qu'il y a pas une r\u00e9flexion est en questionnement sur pourquoi est -ce que une qu'il laissa et comment est -ce que le \u00e7a et comment est -ce que ceux qui ont cette place des AVC cette technologie et sur ces places un esclave, c'est place \u00e0 ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:35) [89%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a change pour vous et m\u00eame \u00e0 l'\u00e9coute de de la pi\u00e8ce d'avoir justement ce donc un pianiste qui joue de ce Sam pleure et dont les intentions sont extr\u00eamement t\u00e9nu, il y a une ma\u00eetrise rythmique mais quand il fait un son, son influence sur le son sur ce qu'il produit et est absolument minime puisque ce sont des sons enregistr\u00e9s qu'il qu'il d\u00e9clenche, donc il y a une sorte d'\u00e9nergie il y a une une pr\u00e9sence d'autant Fran\u00e7ois ce qui est un pianiste extr\u00eamement dynamique et qui est certainement le voil\u00e0 si on changeait le pianiste est -ce que \u00e7a, \u00e7a changera la mani\u00e8re de jouer ou c'est justement ce que vous voulez cette chose \u00e0 la fois vivantes et \u00e0 la fois, on peut dire synth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:19) [91%] :\r\nC'est vrai que c'est un petit peu moins expressif qu'un piano. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:23) [84%] :\r\nMais le piano qui peut seulement mais passe puisqu'elle \u00e9tait annonc\u00e9e, c'est quand m\u00eame un instrument qui est, quelqu'par Digital on peut frapper la tout \u00e7a avec une intention, on peut, on peut lui donner une nuance, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, ce qui reste de l'interpr\u00e9tation, c'est comment est -ce que je sache, j'articule des phrases musicales et et pour \u00e7a, les simples heures c'est la m\u00eame chose, certes, l'\u00e9criture et rythmique mais mais m\u00eame l\u00e0- dedans, il y a toute l'adoption de phras\u00e9 de actuellement de de comment est -ce que je analyse cette phrase musicale qui sont \u00e9crites pour en donner une sorte de de Villiers \u00e0 la partition donc, donc \u00e7a va s\u00fbrement un peu moins expressif qu'un pays non. \r\nMais je suis pas s\u00fbr que c'est beaucoup plus neutre et c'est l\u00e0 o\u00f9 je trouve que Antoine, elle a fait un travail exceptionnel tous ses r\u00e9flexes et ses habitudes pendant l'essence pouvoir jouer en parfaitement, mais l\u00e0, il a, il a un instrument qu'il re\u00e7oit quelques semaines avant le concert qu'il faut qu'ils d\u00e9couvrent qu'ils commencent \u00e0 ma\u00eetriser, parce que d'ailleurs c'est pas les m\u00eames touche depuis un an, c'est l\u00e0 tout d'un clavier qui essaye d'imiter les toucher d'un clavier piano mais \u00e7a r\u00e9agit pas forc\u00e9ment de la m\u00eame fa\u00e7on, laissons sort pas et chaque sens diff\u00e9rents, ce que l'on voit dans la partition mi- b\u00e9mol sol c'est pas un b\u00e9mol sol Metz de sont compl\u00e8tement farfelue et qu'il faut prendre tout ce r\u00e9flexe -l\u00e0, donc c'est un d\u00e9fi pour le pour l'interpr\u00e8te de apprivoiser cette esp\u00e8ce de instruments bizarres. \r\nPour arriver le jour de concert et le jour de r\u00e9p\u00e9tition et en faire de la musique avec je suis tr\u00e8s content du travail qu'il a fait Antoine parce qu'il s'est vraiment appropri\u00e9 l'instrument qui semble tr\u00e8s basique, moi je suis peut aussi commencer, a -t-elle not\u00e9, c'est toucher, faire des ambitions mais pourquoi. \r\nPour en construire musique c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:33) [86%] :\r\nL \u00e0, il y a ce clavier puis l'\u00e9videmment la relation avec l'orchestre qui autour, parlez -nous un peu de de cette relation parce que parfois il y a des l'orchestre jouant ce ce clavier limite il nous contamine ou alors au contraire, tout d'un coup, leur que prend une sorte, il y a, il y a quand m\u00eame cette dualit\u00e9 de la technologie, mais de l'instrumental naturel qui r\u00e9sonne m\u00eame s'il a aussi l'\u00e9lectronique qui enrobe tout \u00e7a commence, c'est fait ce lien, on sent qu'il y a toute une histoire qui a tout un parcours tout au long de la pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:09) [89%] :\r\nLa pi\u00e8ce commence avec un petit pr\u00e9lude o\u00f9 l'entente donc c'est simple, qui joue pour moi, c'est une sorte de fa\u00e7on d'introduire la t\u00eate de l'auditeur du public dans une machine, donc on on est d\u00e9j\u00e0 fin dans cet univers avant de commencer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:29) [94%] :\r\nEt toute la premi\u00e8re partie de la pi\u00e8ce, c'est une sorte de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:33) [74%] :\r\nD'incantations ou en fait, ces sons \u00e9lectroniques par c'\u00e9tait un orchestre de musiciens qui va prendre de produire instrumental et qui fera mais sur ces faits, absorb\u00e9 par ses sont synth\u00e9tiques qui sont super banal si des sons, des vid\u00e9os je du coup la musique elle parce qu'elle subisse une transformation entra\u00eene une Mucic raisonnante qui d\u00e9viant compl\u00e8tement mim\u00e9tique qui devient qu'a des limitations, donc on arrive \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 il y a qui sont et qui les instruments qui qui juste limite c'est \u00e9lectronique qui sont compl\u00e8tement hypnotis\u00e9 par c'\u00e9tait \u00e9lectronique et du coup il perd c'est esp\u00e8ces. \r\nD'autonomie et pour moi, c'\u00e9tait encore une fois, cette critique de notre soci\u00e9t\u00e9, vis-\u00e0-vis de la technologie puisque on est compl\u00e8tement il ne disait mais j'aiderai plus dress\u00e9 jusqu'\u00e0 Konar\u00e9 vont prend banalit\u00e9 totale responsa que la la pi\u00e8ce arrive \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 o\u00f9 tout devient comme sort de Jean au de de musiques, de vid\u00e9os, jeux super banal mais les super Phone ce p\u00e8re mais mais c'est super banal et c'\u00e9tait int\u00e9ressant de de d'introduire ce esp\u00e8ce de truc bizarre au milieu d'une pi\u00e8ce de musique contemporaine, ce qui est aussi un petit peu cette critique de cette banalit\u00e9 \u00e0 laquelle on peut arriver. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:04) [89%] :\r\n\u00e0 laquelle on essaye \u00e0 tout prix d'\u00e9chapper en tant que compositeur j'imagine surtout dans ce contexte -l\u00e0, mais \u00e9tonnamment c'est une musique qui est extr\u00eamement ludique alors une musique de jeu peut-\u00eatre musique de jeux vid\u00e9o, mais une musique qui est, qui est tout \u00e0 fait oui, ludique, presque humoristique c'est dr\u00f4le que vous l'appeliez banal parce que c'est pas le mot qui qui viendrait \u00e0 l'esprit en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:28) [88%] :\r\nOui, et dis banal puisque c'est quand m\u00eame un peu comment Jingle, c'est presque la m\u00eame musique publicitaire, elle pourrait \u00eatre la la publicit\u00e9 Nintendo 2017 j'ai pas quoi et puis \u00e0 moment donn\u00e9. \r\nApr\u00e8s cette petite esp\u00e8ce de paroxysme totale avec toute id\u00e9e leur qu'est qui fait vraiment la m\u00e9lodie du vainqueur quand tu finis les levers tout, tu vas passer rel\u00e8ve le fruit, je sais pas quoi, il y a quelque chose qui se passe, la musique, elles sont puis moi, j'\u00e9tais en train de compenser la pi\u00e8ce dans ce moment de r\u00e9flexion profonde, je me suis dit. \r\nQue je ne pouvais pas faire cette critique de cette banalit\u00e9 sans un donner une option, ce serait trop facile et trop triste, du coup la la musique change et il y a cette 2\u00e8me partie de l'offre, o\u00f9 il y a une sorte de, de, d'\u00e9mancipation de cinq ce moment, il a m\u00eame ainsi passion du chef d'orchestre au moment de donner le chef d'orchestre, il s'arr\u00eate de battre et puis l'id\u00e9e c'est que les instrumentistes prend la responsabilit\u00e9. \r\nIl commence \u00e0 jouer et et la la musique change, il y a cette, cette esp\u00e8ce de lumi\u00e8re qui essaie d'\u00e9merger du groupe instrumental et il y a cette \u00e9lectronique qui reste d'un comme une sorte de couche grave omnipr\u00e9sente qui ne sorte de depuis qu'il est toujours l\u00e0, mais avec ce qui se passe de de d'\u00e9mancipation instrumental qui prend quand m\u00eame un peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de la pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:10) [87%] :\r\nIl demande aussi aux musiciens et une autre, un autre point de vue notre attitude de jeu, c'est-\u00e0-dire qu'ils ne sont plus au chef, le chef arr\u00eate de battre donc peut-\u00eatre qu'il faut envisager tout l'espace, \u00e9coutez ce qui se passe, peut-\u00eatre, de l'autre c\u00f4t\u00e9, se rendre autonome, prendre des d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:29) [93%] :\r\nEt assumer des responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:33) [87%] :\r\nMais \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est un sujet qui vous tient \u00e0 coeur aussi un \u00e9quipe m\u00eame vous a peut-\u00eatre pos\u00e9 un peu des des probl\u00e8mes le le le chef d'orchestre vous pose des probl\u00e8mes en g\u00e9n\u00e9ral d'ailleurs, o\u00f9 l'attitude du musicien, conduit par le chef d'orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:49) [84%] :\r\nJ'ai l'impression que les m\u00e9dias quand il est face \u00e0 un chef d'orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:55) [87%] :\r\nIl enl\u00e8ve sa casquette d'interpr\u00e8te mais la cascade au service de l'interpr\u00e8te, qui est le chef d'orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:04) [83%] :\r\nEt pour moi \u00e7a pose d'probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:06) [85%] :\r\nSouvent, parce que m\u00eame si on suit un un chef d'orchestre devrait \u00eatre responsable, coresponsable de la musique, un pas du compositeur, en fait, cette musique pour qu'elle soit jou\u00e9e par des personnes qui sont l\u00e0 et pour moi c'est c'est tr\u00e8s important que que ces personnes -l\u00e0, il soit complices qui soit responsable et qui prennent des d\u00e9cisions qui s'approprient ce discours musical puisque je ne suis pas sur sc\u00e8ne pour coup c'est pas de probl\u00e8me avec les chefs d'orchestre j'ai j'ai juste remarquer que la responsabilit\u00e9 du musicien, elle change et puis, je me demande \u00e0 quel point on peut imaginer une musique sans chef d'orchestre ou avec chef d'orchestre, mais avec des musiciens engag\u00e9s il y a quelques il \u00e7a ensembles qui sont en train de jouer des pi\u00e8ces de r\u00e9pertoire. \r\nSanchez, mais des pi\u00e8ces compte complexe quand m\u00eame esp\u00e9rait Mirabel qui joue la premi\u00e8re des Schumann sans s'ach\u00e8ve et, du coup, c'est un au travail, c'est un autre investissement et puis je crois que quand on a des discussions qui ont ce niveau d'investissement, la musique, elle est beaucoup plus sublime, ce qu'il y a cette partie de l'\u00e2me qui \u00e9merge, forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:29) [86%] :\r\nCe qu'on n'a pas dit et \u00e7a vaut peut-\u00eatre la peine de le dire, m\u00eame si les auditeurs vont vont vont l'entendre \u00e0 l'\u00e9coute de la pi\u00e8ce et que la fin de Pocket Enemy alors il y a 7 grandes envol\u00e9es instrumentales, mais apr\u00e8s cette \u00e7a se termine, en fait, c'est la technologie revient discr\u00e8tement en vibrations puisque les musiciens sort un t\u00e9l\u00e9phone portable et font vibrer font vibrer le t\u00e9l\u00e9phone et \u00e7a finit finalement englouti calibr\u00e9 par l'iPhone, on peut le dire, puisque tout le monde en a c'est assez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:07) [83%] :\r\nOui, cette fois, c'\u00e9tait comme une sorte, on a perdu, on a perdu la bataille \u00e9tait pas la guerre mais la bataille n'est perdue donc cette derni\u00e8re partie, je la je la sous- titr\u00e9 sur la partition, mais il faut il y le c'est acquis, la belle anarchie inutile et inutile, c'est justement parce que je crois que fa\u00e7on on a d\u00e9j\u00e0 perdu la bataille, j'\u00e9cris des notes, des programmes qui, dop\u00e9 par nos \u00e9crans et de notre vis\u00e9e par rebelles nous enfants anesth\u00e9si\u00e9. \r\nLa DSIN j'aurai enfin Sylvie de tropiques, monsieur Samper que voix off fond magn\u00e9to PC. \r\nEt c'est une belle anarchie voulaient s'imposer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:52) [87%] :\r\nInutile, nous portons la plus dans nos poches, rien n'est plus politique, pour moi, la pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:59) [84%] :\r\nC'est une fa\u00e7on de comprendre les lobbies pro- puisque pas Pallaver c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait Space des constats parce que tout le monde ici un jour, on va nous greffer une puce mais on n'a pas besoin de nous, la greffe on l\u00e0 on apporte volontiers dans le dans la poche, c'est pour \u00e7a appelle pas quelques uns des mythes, les mythes de poche, on est en plein dedans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:23) [76%] :\r\nDonc c'est un peu c'est ces constats de la fin, la paix, c'est vraiment les camps c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:28) [96%] :\r\nOn a perdu. \r\nOn a perdu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:33) [88%] :\r\nNous poussons la porte du Studio Ansermet de Gen\u00e8ve pour \u00e9couter Pocket Enemy de Daniel Zea pour clavier Ensemble instrumental et \u00e9lectronique, les musiciens sont ceux de l'ensemble Vortex et de l'ensemble contre sous la direction. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:19:46) [84%] :\r\n2 Michael van den Berg \u00e0 l'\u00e9lectronique, il y a Daniel Zea, le compositeur donc et \u00e0 l'amplification Christophe et ai. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:45) [98%] :\r\nMalraux. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:44) [70%] :\r\nJ'ai vu. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:28:57) [98%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:39) [83%] :\r\nUn ou une nounou. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:54) [92%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:02) [100%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:45:50) [85%] :\r\nC'\u00e9tait Pocket Enemy de Danhiez et \u00e0 une oeuvre donn\u00e9e en cr\u00e9ation, le 24 janvier 2017 au Studio Ansermet de Gen\u00e8ve lors du concert de l'ensemble contrechamp un concert r\u00e9unissant contre- et les musiciens de l'Ensemble Vortex, sous la direction de Michael Van des Berg Antoine Fran\u00e7oise tenait la partie de clavier dans cette oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:09) [95%] :\r\nAvant de poursuivre l'\u00e9coute de ce concert, je vous propose de retourner bri\u00e8vement dans l'atelier de Daniel Zea pour 2 derni\u00e8res questions. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:18) [88%] :\r\nIl y a le le festival Archipel qui ouvre ses portes ce week- end, qui propose une une acad\u00e9mie pour \u00e9crire, pour 400 phonique \u00e0 des jeunes compositeurs parce que para\u00eet -il que, en Suisse, en France, peut-\u00eatre beaucoup moins dans les pays anglo- saxons, mais les jeunes compositeurs ont pas trop l'occasion de composer jeunes pour voir que symphonique, \u00e7a c'est quelque chose qui vous para\u00eet important qui vous aurait attir\u00e9, comme tout jeune compositeur ou qui vous attire encore, vous trouvez \u00e7a un petit peu classique et peut-\u00eatre un peu r\u00e9trograde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:55) [88%] :\r\n\u00e7a c'est une question pi\u00e8ge puisque je serais super content, on \u00e9crit une pi\u00e8ce pour qu'elle s'entra\u00eener mais \u00e7a probablement pas arriver puisque ma fa\u00e7on d'aborder la musique n'est pas un accroc de c'est que les sortir symphonique en tout cas les autres symphonique qui nous entoure, elle cherche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:19) [84%] :\r\nEt il y a pas disons que symphonique avec une vocation exp\u00e9rimentale d'\u00e9poque \u00e7a soit je ne les connais pas si vous en connaissez une, je veux bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:27) [97%] :\r\nOn va lancer un appel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:31) [85%] :\r\nDonc moi je trouve que c'est int\u00e9ressant que quelques orchestres et je, je, j'ai h\u00e2te de voir les concerts de projets \u00e0 archipel avant de voir si ils osent vraiment mais lorsque symphonique qu'mati\u00e8re acoustique, c'est, c'est le r\u00eave, mais notre r\u00e9alit\u00e9, c'est tout \u00e0 fait autre et c'est pour \u00e7a que beaucoup de de compositeur de nos jours, comme moi, on se on sait -on vers l'\u00e9lectronique qui nous permet de g\u00e9n\u00e9rer des r\u00e9alit\u00e9s acoustique qui puisse \u00eatre presque aussi puissante mais \u00e0 notre reporter, puisque m\u00eame pour de compositeur de grande renomm\u00e9e, c'est difficile d'avoir une orchestrent une commande, je ne sais pas, par exemple l'OSR combien de d\u00e9claration a fait parler mais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:23) [89%] :\r\nPas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:26) [85%] :\r\nAlors sur quoi vous travaillez votre prochaine cr\u00e9ation. \r\nDaniel vers vous faites une pause. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:34) [89%] :\r\nJ'ai travaill\u00e9 sur 3, 3 choses : une musique pour une pi\u00e8ce de danse qui sera cr\u00e9\u00e9 dans le festival Orlov de boxe \u00e0 Gen\u00e8ve les 8 et 9 juin. \r\nDonc c'est une pi\u00e8ce qui paye de danseurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:53) [79%] :\r\nHandicap\u00e9 de lanceurs non handicap\u00e9s par danseur en situation de handicap, bien s\u00fbr, situation des boutiques et voil\u00e0, \u00e7a c'est une pi\u00e8ce et notez est -ce que je travaille sur une esp\u00e8ce de recherche qui va prendre un peu de temps. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:16) [69%] :\r\n7\u00e8me place pour visage. \r\nOui, \u00e7a j'ai \u00e9lectronique c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:24) [70%] :\r\nOu le visage celle. \r\nD\u00e9clencha les d\u00e9clencheurs d'\u00e7a, c'est une sorte de pi\u00e8ce, gros plan. \r\nEt parall\u00e8lement, je d\u00e9veloppe je travaillais un peu la r\u00e9alisation font peut-\u00eatre des musicale d'un 2 pi\u00e8ces de Michel Roth. \r\nEt on va donner avec Vortex, apprend-on, dont on se sert comme un autre chantier. \r\nVoil\u00e0 et puis je profite pour faire un peu la pub je trouve du travail aussi pour pr\u00e9parer ce concerts un archipel qui on va donner avec Vortex, le 30 mars le jeudi 30 \u00e0 la morale avec une cr\u00e9ation de Herman Alonso de pi\u00e8ces super belle de Yutaka Makino pour le mien, syst\u00e8me de lumi\u00e8re \u00e9lectronique. \r\nUne pi\u00e8ce de Obama moral pour traducteur instruments \u00e0 cordes r\u00e9cent non. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:28) [76%] :\r\nDonc, je veux juste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:31) [74%] :\r\nPour clavier \u00e9videmment \u00e9lectronique, une pi\u00e8ce de Alexander Schubert pour 4 instruments et lumi\u00e8re \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:42) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors on vous suit, Daniel merci vous comme bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:48) [95%] :\r\nMerci, merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:50) [88%] :\r\nLe concert se poursuivait par une pi\u00e8ce vocale et th\u00e9\u00e2trale du compositeur italien Francesco Phyllida d\u00e8s et si vous lisez l'article de Vicky, p\u00e9diatre sur ce compositeur, vous ne trouverez que ces 2 phrases, n\u00e9 en 1973 \u00e0 Pise, \u00e9l\u00e8ve de Salvatore Charrier et de Jean Guillou, il imagine une musique qui aurait perdu son \u00e9l\u00e9ment sonore, ce que ne dit pas l'article, c'est que, m\u00eame sans le son, la musique n'est pas morte bien s\u00fbr dans son pr\u00e9luder Toccata compos\u00e9 en 2000, un pianiste tourne autour de son instrument comme si c'\u00e9tait le squelette d'un animal \u00e0 la recherche d'un acc\u00e8s physique \u00e0 un monde sonore qui na\u00eet de gestes qui frappe qui gratte, qui frottent Phyllida Net les actions graphiquement en utilisant son propre mod\u00e8le graphique et il utilise le mot italien tocard et qui veut dire jouer mais il utilise la dans le sens de toucher le geste physique est au coeur de beaucoup de ses Oeuvres de cette recherche, il a d\u00e9velopp\u00e9 un cycle \u00e0 propos d'un anarchiste qui fut battu \u00e0 mort en 1972 par la police italienne et d'un il rallyes anar, c'est Lanzini, compos\u00e9 en 2006 6 musiciens sont assis le long d'une table face au public, le seul instrument \u00e0 leur disposition et la table et leurs corps Phyllida est venu \u00e0 la musique, comme d'autres compositeurs d'ailleurs avec l'orgue, le piano et le compare \u00e0 une baleine noire avec des dents blanches sorties d'un film de Maya Zaki, alors qu'il dit de l'orgue qu'il offre la possibilit\u00e9 de s'exprimer avec les mains, les pieds et la t\u00eate, d'avoir un orchestre entier il y a un espace infini \u00e0 g\u00e9rer en m\u00eame temps, mais surtout le plus important c'est la composition directe avec les improvisations et les rapports avec l'histoire, nous entendons \u00e0 pr\u00e9sent il faut Hallyday l'qui Salam Tiny par les musiciens de l'Ensemble Vortex Lissie musiciens, observe le public le proc\u00e8s d\u00e9bute sans autre instrument que leur propre corps, ils font entendre leurs masques et leurs mains. \r\n\r\nLocuteur FS31 (01:02:12) [85%] :\r\nIl est. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:03:37) [85%] :\r\nC'\u00e9tait il de Lentini de jusqu'au fil Ideye interpr\u00e9t\u00e9e par l'Ensemble contre Champ lors du concert donn\u00e9 le 24 janvier 2017 au Studio Ansermet de Gen\u00e8ve. \r\nSi la pi\u00e8ce de fid\u00e8les porte sur l'ex\u00e9cution d'un anarchiste par la police italienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:03:56) [90%] :\r\nL'oeuvre de Marco soit rest\u00e9 Fuent\u00e8s nous parle de la condition des paysans colombiens de la r\u00e9volution de la trahison gardent leur r\u00f4le pour ensembles de chambre et dispositif \u00e9lectroacoustique et le 3\u00e8me volet du cycle intitul\u00e9 sur lequel je travaille sur l'id\u00e9e d'une diffraction de l'espace de repr\u00e9sentation acoustique et musicale, nous dit le compositeur et il poursuit : je recherche dans l'\u00e9criture \u00e9lectroacoustique la mani\u00e8re de symboliser d'accentuer et de mat\u00e9rialiser ces s\u00e9parations la sonorisation utilisation par leur comme des sources acoustiques permettent de d\u00e9velopper une plasticit\u00e9 de l'espace sonore est de rapprocher le spectateur du son instrumental rendant audibles, les variations de timbres les plus infimes ceci permet d'\u00e9largir le Champ d'action sonore du geste instrumental et de constitu\u00e9e par la proximit\u00e9 du micro, une nouvelle forme de relation physique entre l'interpr\u00e8te et son instrument qui peut-\u00eatre pensaient alors comme un espace chor\u00e9graphique manque d'euros dans variole n\u00e9 d'une joie corrosive de l'inertie festive des silences m\u00e9diatique des silences accord\u00e9e par la peur collective, cette pi\u00e8ce est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire de mon oncle, ainsi qu'\u00e0 tous les paysans sud- am\u00e9ricains qui, de jour en jour luttent pour travailler en dignit\u00e9, j'ai toujours \u00e9vit\u00e9 de cr\u00e9er des Liens Directs entre ma musique et la r\u00e9alit\u00e9 complexe de la violence en Colombie pour cette pi\u00e8ce \u00e9crite pour l'ensemble Vortex, ce geste est une n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:16:18) [82%] :\r\nVous venez d'entendre Madame de l'le r\u00f4le de Valence- pour clarinette basse, percussions, guitare, violon, violoncelle, contrebasse et dispositif \u00e9lectroacoustique de Marco Hampton il soient rest\u00e9s Fuent\u00e8s, jou\u00e9e par l'Ensemble Vortex ensemble invit\u00e9 par contre Champ le 24 janvier 2017 au Studio Ansermet de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:16:39) [89%] :\r\nL'ensemble Vortex en acceptant l'invitation de contre- \u00e0 apporter ses coutumes avec lui, dont celle de diffuser une oeuvre \u00e9lectroacoustique pure dans la p\u00e9nombre, ce soir -l\u00e0, il s'agissait de oeuvre de Yutaka Makino une oeuvre intitul\u00e9e que Rios faire Yutaka Makino est n\u00e9e au Japon en 1976 il est artiste, les chercheurs, il r\u00e9side actuellement \u00e0 l'universit\u00e9 de Santa Barbara en Californie et son travail supervis\u00e9e par les professeurs Kurtis Roger Marcos Novak et c'est CIB Louise, il cherche \u00e0 mettre en relation les pr\u00e9c\u00e9dents historiques de la musique par ordinateur, avec les techniques contemporaines d'architecture \u00e0 travers une nouvelle mat\u00e9rialit\u00e9 les champs de recherche couvre la synth\u00e8se sonore non standard, la perception spatiale les processus d'\u00e9laboration de forme les syst\u00e8mes dynamiques complexes et l'\u00e9mergence, ces indications bien s\u00fbr donner des pr\u00e9cisions techniques mais on peut aussi longtemps comme une certaine politique c'est comme le oeuf que nous allons tendre actuellement, je vous propose de baisser la lumi\u00e8re, donc chez vous et d'\u00e9couter son aucun pr\u00e9jug\u00e9, cette pi\u00e8ce de Yutaka Makino intitul\u00e9 cria sph\u00e8re compos\u00e9 en 2006. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:19:15) [76%] :\r\nPar Euro. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:22:26) [67%] :\r\nA la. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:24:36) [80%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:25:18) [79%] :\r\nCria sph\u00e8re de Yutaka Makino une oeuvre pour Electronic compos\u00e9 en 2006 diffus\u00e9 lors du compte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:25:26) [86%] :\r\nFaire de l'ensemble contre le 24 janvier 2017 au Studio Ansermet de Gen\u00e8ve derni\u00e8res Oeuvres de ce concert, celle du compositeur isra\u00e9lo- norv\u00e9gien Dror leur le vrai s'intitule 32 degr\u00e9s 43 Nord 33 degr\u00e9s 31 est suivi de cette phrase en allemand Bentsen mettent elle et pour cet instrument \u00e9lectronique a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite en 2015 si vous allez sur le site de droit, il fallait leur vous trouverez ces phrases en anglais a Bleeding composent or The Intifada qu'elle obtient petit veut \u00e0 haute mieux et qu'Thrashers saxophone Scream un comme tuteur terroriste peut-\u00eatre en vous lisant sa biographie, vous comprendrez un petit peu mieux cette exc\u00e8s dont fait preuve Dror leur \u00e9galement dans sa musique Bouarfa et leur est n\u00e9 le 31 ao\u00fbt en 1951 \u00e0 Tel-Aviv, en Isra\u00ebl, il est compositeur isra\u00e9lo- su\u00e9dois, mais est aussi activiste au sens plein du terme d'ailleurs si vous tapez son nom sur internet, de nombreux articles vous le prouveront \u00e0 partir de 1965 il vit avec ses parents et sa soeur cadette dans un kibboutz, o\u00f9 il suit des cours dans une \u00e9cole d'agriculture, il sert ensuite dans l'arm\u00e9e comme parachutiste et fait partie en 1970 des premi\u00e8res \u00e9pouses mix refusant d'intervenir militairement dans les territoires occup\u00e9s, ceux qui ont droit isra\u00e9lien le d\u00e9fini comme objecteur de conscience et l'oblige \u00e0 2 ans et demi de service dans un kibboutz en 1973, il d\u00e9cide de migrer en Su\u00e8de \u00e0 partir de 75 Dror Fire s'engage comme compositeur dans le collectif d'artistes, le King avant d'entamer en 1977 des \u00e9tudes de musicologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Stockholm qu'il arr\u00eatera 2 ans plus tard, s'en suivent des \u00e9tudes de composition \u00e0 la con GLI gars Musikverein Gauclin \u00e0 Stockholm aupr\u00e8s de Gunnar Norbourg tu semaines Davidson Streum et Brian familiaux il \u00e9pousa c'est d'\u00e9poque, l'artiste plasticienne go\u00fbt ni la ce que Dror \u00e7\u00e0 et l\u00e0 et son \u00e9pouse ont attir\u00e9 l'attention en 2004 avec leur oeuvre commune l'installation chemin Va\u00efsse on ne der Van Thin Dervin rights Blanche-Neige et la folie de la v\u00e9rit\u00e9, consid\u00e9r\u00e9 comme antis\u00e9mite et d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment saccag\u00e9 par Tim alors ambassadeur d'Isra\u00ebl en Su\u00e8de, cr\u00e9ant un incident diplomatique entre Isra\u00ebl et la Su\u00e8de voir Fire a compos\u00e9 un grand nombre d'Oeuvres dans la tradition sonore East ce qui l'a conduit \u00e0 collaborer avec des artistes renomm\u00e9s en tant que saxophoniste et interpr\u00e8te d'autres instruments \u00e0 vent et de dispositifs \u00e9lectroniques, il joue r\u00e9guli\u00e8rement dans 2 ensembles qui l'a cr\u00e9\u00e9e, Lokomotiv concr\u00e8te depuis 1978 et de tout match tout Sound Orchestra en avril 2008 la premi\u00e8re audition de son oeuvre Al-Athr Izard par le Sinn Fein Niort questeur de Bayer ne font que \u00e7a a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e \u00e0 la demande des musiciens \u00e0 cause des trop au niveau sonore en jeu notamment des bruits de fusils-mitrailleurs qui provoquait des probl\u00e8mes auditifs et des maux de t\u00eate, la premi\u00e8re auditions eu lieu plus tard, le 2 octobre 2009 \u00e0 M\u00fcnich \u00e0 l'arri\u00e8re colossal de la r\u00e9sidence Bouarfa et l'air et pr\u00e9sident de l'organisation europ\u00e9enne DEWS Jospin puisse ainsi que de sa section su\u00e9doise You Darfour : Isra\u00ebl et Palestine et en mai 2010 s'est engag\u00e9e, notamment aupr\u00e8s de l'\u00e9crivain \u00e9nigme Anne-Ga\u00eblle dans le convoi maritime du mouvement fluide Gaza \u00e0 bord du bateau Sofia lorsque le convoi fut d'arraisonn\u00e9 par la marine isra\u00e9lienne, le compositeur a \u00e9t\u00e9 brutalis\u00e9 a souffert de c\u00f4tes bris\u00e9es de blessures au visage, il s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme candidat du 21 partis, le Parti de gauche su\u00e9dois pour l'obtention d'un mandat de d\u00e9put\u00e9 au Parlement europ\u00e9en et obtenu une place sur la liste de son parti pour les \u00e9lections du Parlement su\u00e9dois en 2018 Fire et son \u00e9pouse vivent actuellement \u00e0 Stockholm, je vous propose d'entendre son oeuvre 32 degr\u00e9s 43 Nord 33 degr\u00e9s 31 Est- Bentsen que mais interpr\u00e9t\u00e9e par l'Ensemble contre Champ sous la direction de Michael Veneberg. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:45:35) [85%] :\r\n32 degr\u00e9s 43 Nord 33 degr\u00e9s 31 est suivi de Deng Bentsen de Villeneuve, c'est l'oeuvre de drogue leur que vous venez d'entendre pour cet instrument \u00e9lectronique innove en 2015 pour secouer secouer votre nuit et pour achever ce concert contre Vortex enregistr\u00e9e par Espace 2 le 24 janvier 2017 au Studio Ansermet de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:45:59) [91%] :\r\nPour aller jusqu'\u00e0 minuit, je vous propose d'\u00e9couter un extrait d'un coffret qui vient de para\u00eetre, il s'agit du prix presque rien ce prix presque rien est autour du compositeur Luc Ferrari Luc Ferrari grand compositeur de musique instrumentale mais aussi de musique \u00e9lectroacoustique et chasseur de sons \u00e9galement, il a travaill\u00e9 avec sa femme Br\u00fcnnhilde Ferrari pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, et en 2010, conseill\u00e9 par Jacqueline Caux pour Niels Ferrari a d\u00e9cid\u00e9 de mettre les archives de Luc Ferrari tous ces enregistrements, toutes ces merveilles, qu'il avait accumul\u00e9 \u00e0 disposition des compositeurs pour qu'ils en fassent quelque chose, ce coffret regroupe les prix presque rien des ann\u00e9es 2011, 2013 et 2015, je vous propose d'\u00e9couter l'un des laur\u00e9ats de l'ann\u00e9e 2011, il s'agit de Daniel bla une corne son oeuvre s'intitule son de la lumi\u00e8re, il nous dit que, en tant qu'artiste passionn\u00e9 par le m\u00e9dium du paysage sonore et par la composition \u00e9cho acoustique, je m'int\u00e9resse \u00e0 des choses de plus en plus diverse, toujours avec l'intention pr\u00e9cise de d\u00e9velopper la recherche mon au sein des mod\u00e8les de composition, bas\u00e9e sur les ph\u00e9nom\u00e8nes d'acoustique environnementaux, une seule et simple directive guide ainsi main le d\u00e9sir de toujours mieux d\u00e9fendre et promouvoir l'importance de l'origine des sons leur sens, leur vitalit\u00e9 et leur expression continue et intrins\u00e8que \u00e0 des lieux et des espaces pr\u00e9cis \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai d\u00e9velopp\u00e9 un \u00e9ventail de techniques qui vise \u00e0 faire le lien entre le technologique et l'organique gr\u00e2ce \u00e0 la manipulation de divers paysages sonores digitaux, je cherche \u00e0 sculpter un langage qui subsistent dans la perception l'alt\u00e9ration et la diffusion du paysage sonore ainsi que dans l'inextricable lien organique qui existe entre le lieu et l'espace \u00e0 ses origines, Luc Ferrari n'aurait certainement pas contredit Daniel Bailly quand nous entendons le son de la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS50 (01:49:52) [90%] :\r\nAu monde. \r\n\r\nLocuteur FS52 (01:50:51) [75%] :\r\nAu revoir. \r\n\r\nLocuteur FS51 (01:51:06) [98%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur FS52 (01:51:24) [72%] :\r\nEt une. \r\n\r\nLocuteur FS53 (01:51:50) [96%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:55:00) [72%] :\r\nAi. \r\n\r\nLocuteur FS57 (01:55:17) [85%] :\r\nEt il pourrait. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:56:07) [81%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS58 (01:57:09) [84%] :\r\nC'est vraiment une vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:58:45) [91%] :\r\nLe son de la lumi\u00e8re, de Daniel Ground pour alimenter le son de aux puisque musique d'avenir, c'est termin\u00e9 pour ce soir un grand merci \u00e0 Bastia Boeckli pour la r\u00e9alisation de l'\u00e9mission la semaine prochaine, nous retrouverons le festival Archipel le festival Archipel qui a ouvert ses portes le 24 mars et dure jusqu'au 2 avril donc une affaire \u00e0 suivre dans magn\u00e9tique mais aussi dans musique d'Asni\u00e8res, bien entendu, pour ce qui concerne les concerts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:59:18) [81%] :\r\nPlusieurs interpr\u00e9tations d'une manoeuvre classique d\u00e9crypt\u00e9 par d'\u00e9minents sp\u00e9cialistes, on \u00e9coute avec ses disques lice avec Jean-Luc Ryder chaque lundi soir sur Espace 2. \r\nCe lundi \u00e0 20 heures ce sont diverses interpr\u00e9tations de la Symphonie num\u00e9ro 7 de Dmitri Chostakovitch qui passent sous la loupe de nos ex. \r\nVotre avis rejoindra -t-il le la. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:59:44) [91%] :\r\nTr\u00e8s bienvenue \u00e0 vous sur Espace 2 et n'oubliez pas surtout ouvrez vos oreilles, il est minuit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "id": "C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "name": "Musique d'avenir"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Moeckli, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zea, Daniel", "role": "compositeur, designer et professeur \u00e0 la HEAD de Gen\u00e8ve, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-891B33AC-765C-4998-B5FA-3E0EB8EEAAB3", "internalArchiveId": "891B33AC-765C-4998-B5FA-3E0EB8EEAAB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections valaisannes: l'UDC \"proc\u00e9duri\u00e8re\" dans l'affaire des fraudes \u00e9lectorales?", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Constantin, Ren\u00e9\r\nLe monde politique valaisan est en \u00e9bullition suite \u00e0 la d\u00e9nonciation aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public de cas de fraudes \u00e9lectorales dans le Haut-Valais. L'UDC a fait recours. D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand et Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan.\r\n\r\n* * Elections valaisannes: l'UDC \"proc\u00e9duri\u00e8re\" dans l'affaire des fraudes \u00e9lectorales? 18H Elections valaisannes\r\nLe monde politique valaisan est en \u00e9bullition suite \u00e0 la d\u00e9nonciation aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public de cas de fraudes \u00e9lectorales dans le Haut-Valais. L'UDC a fait recours contre les r\u00e9sultats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat... Le parti veut suspendre l'assermentation des nouveaux ministres sens\u00e9 avoir lieu demain... Il d\u00e9posera une motion en ce sens devant le Grand Conseil... Tous partis confondus d\u00e9noncent des irr\u00e9gularit\u00e9s inacceptables... Certains d\u00e9noncent cependant une UDC \"proc\u00e9duri\u00e8re\"... \r\nPour en parler, je re\u00e7ois ce soir J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand... Et Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du parti lib\u00e9ral-radical valaisan... Bonsoir...\r\nAnick Mora\u00eftinis se charge d'ouvrir le studio de Sion ** 62)\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules - Direct Studio de Sion ** 49)\r\nPour l'heure, les fraudes constat\u00e9es sont situ\u00e9es dans trois villes haut-valaisannes... On parle de plusieurs dizaines de bulletins probl\u00e9matiques... Vous pensez vraiment que ces irr\u00e9gularit\u00e9s sont de nature \u00e0 changer le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection?\r\nPourtant plus de 2000 voix s\u00e9parent Fr\u00e9d\u00e9ric Favre d'Oskar Freysinger... Seule une large fraude organis\u00e9e aurait pu influencer la composition du nouveau gouvernement... Ce n'est \u00e0 priori pas le cas...\r\nVous irez quoi qu'il arrive jusqu'au bout? Quitte \u00e0 saisir le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral si la commission de justice valide l'\u00e9lection?\r\nLe premier tour a lui aussi \u00e9t\u00e9 rythm\u00e9 d'irr\u00e9gularit\u00e9s, or on sait que l'\u00e9lection au Grand Conseil a pu \u00eatre influenc\u00e9 par ces fraudes... Vous vous indignez aujourd'hui, pourquoi pas apr\u00e8s le premier tour?\r\nQuelqu'un n'a pas fait son boulot correctement? (N'a pas signal\u00e9 les soup\u00e7ons)? (Les communes doivent signaler les irr\u00e9gularit\u00e9s, elles l'auraient fait aupr\u00e8s du minist\u00e8re public qui n'aurait rien dit)\r\nVous pointez du doigt le minist\u00e8re public valaisan? \r\nAu fond, le parlement \u00e9lu aujourd'hui est de fait ill\u00e9gitime puisqu'il planera toujours un doute...\r\nRen\u00e9 Constantin - Direct Studio de Sion ** 63)\r\nVous plaidez malgr\u00e9 tout en faveur du maintien de l'assermentation, au d\u00e9triment de la l\u00e9gitimit\u00e9 des institutions?\r\nOn l'a dit, on ne conna\u00eet pas l'ampleur de la fraude. Comment \u00eatre s\u00fbr qu'il s'agit de quelques cas is\u00f4l\u00e9s?\r\nL'entr\u00e9e en fonction officielle du nouvel ex\u00e9cutif doit avoir lieu le 1er mai prochain... On a encore le temps de proc\u00e9der \u00e0 l'assermentation... Pourquoi vouloir le faire tout de suite? C'est pas mieux de laisser avancer l'enqu\u00eate?\r\nVous avez d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre serein \u00e0 l'id\u00e9e d'un troisi\u00e8me tour... Or entre-temps, le chef du groupe UDC au Grand Conseil (Gr\u00e9gory Logean) l'a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 nos coll\u00e8gues de Rh\u00f4neFM: si troisi\u00e8me tour il doit y avoir, il faudra vraisemblablement compter \u00e0 nouveau avec Oskar Freysinger... Toujours aussi serein?", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8473486", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Elections valaisannes: l'UDC \"proc\u00e9duri\u00e8re\" dans l'affaire des fraudes \u00e9lectorales? / FOR_2017-03-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le monde politique valaisan est en \u00e9bullition suite \u00e0 la d\u00e9nonciation aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public de cas de fraudes \u00e9lectorales dans le Haut-Valais. L'UDC a fait recours. D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand et Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan."], "variantIds": ["ece-8473486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:52Z", "speechToTexts": ["01.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe monde politique valaisan est en \u00e9bullition, suite \u00e0 la d\u00e9nonciation aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public de cas de fraudes \u00e9lectorales dans le Haut-Valais l'UDC a fait recours contre les r\u00e9sultats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, le parti veut suspendre l'assermentation des nouveaux ministres sens\u00e9 avoir lieu demain Il d\u00e9posera une motion en ce sens devant le Grand Conseil, tous partis confondus, d\u00e9noncent des irr\u00e9gularit\u00e9s inacceptables certains d\u00e9noncent cependant une UDC proc\u00e9duri\u00e8re on en d\u00e9bat avec vous J\u00e9r\u00f4me Desmeules bonsoir, bonsoir, copr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand et avec Ren\u00e9 Constantin bonsoir bonsoir, pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral- radical valaisan alors J\u00e9r\u00f4me Desmeules pour l'heure, les fraudes constat\u00e9es sont situ\u00e9es dans 3 villes haut- valaisanne, on parle de plusieurs dizaines de bulletins probl\u00e9matiques, vous pensez vraiment que ces irr\u00e9gularit\u00e9s pour autant qu'elle soit \u00e9videmment fond\u00e9 sont de nature \u00e0 changer le r\u00e9sultat d'\u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [90%] :\r\nEn ces irr\u00e9gularit\u00e9s, elles sont fond\u00e9es, hein, puisque vous savez que les communes ont elle- m\u00eame port\u00e9 plainte renoncer cas au minist\u00e8re public, donc les cas qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts jusqu'\u00e0 maintenant sont av\u00e9r\u00e9s maintenant se pose la question de leur quantit\u00e9 est aujourd'hui, bien malin celui qui pourra nous nous le dire, puisque par d\u00e9finition les cas qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s ont uniquement \u00e9t\u00e9 ceux de personnes qui se sont rendus compte, c'est-\u00e0-dire de gens qui d'habitude vont vont voter ont l'intention de voter, donc sans compter tous les abstentionnistes ou les gens qui ne s'int\u00e9ressent pas vraiment \u00e0 la \u00e0 la politique qui, par d\u00e9finition, peut -on pas remarqu\u00e9 que leurs bulletins ont \u00e9t\u00e9 subtilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me tout de m\u00eame un plus de 2000 voix s\u00e9parent Fr\u00e9d\u00e9ric Favre d'Oskar Freysinger Seule une large fraude organis\u00e9e aurait pu influencer la composition vraiment du nouveau gouvernement, ce n'est a priori pas le cas, vous vous estimez r\u00e9ellement parce que on a entendu chez dans votre parti certains dire c'est pas le r\u00e9sultat qui compte, c'est le principe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [93%] :\r\nC'est vrai aussi dans le principe, on a un gouvernement qui demain devrait pr\u00eater serment alors que on a une enqu\u00eate pour une fraude \u00e9lectorale syst\u00e9matique si on reprend les termes qui ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es par les communes haut- valaisannes ce qui, tout simplement, dans une d\u00e9mocratie comme comme le Valais en 2017 n'est pas acceptable en on n'est pas ici dans une dictature africaine quelconque, on est dans un canton suisse dans un compte en Suisse, un gouvernement doit pouvoir pr\u00eater serment sans avoir de doutes quant \u00e0 la mani\u00e8re dans son \u00e9lection a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e et puis aussi pour la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce gouvernement, c'est quand m\u00eame mieux s'il peut pr\u00eater serment en sachant que ces doutes ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 dissip\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [99%] :\r\nRen\u00e9 Constantin vous plaidez -vous malgr\u00e9 tout en faveur du maintien de l'assermentation au d\u00e9triment de la l\u00e9gitimit\u00e9 des institutions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [94%] :\r\nAlors \u00e7a me para\u00eet vraiment important que les 5 personnes \u00e9lus puissent pr\u00e9parer leur futur mandat et \u00e7a passe par les Serbes l'assermentation lundi donc, oui, pour ce qui concerne le volet politique, il faut que les choses puissent aller de l'avant, c'est important pour le bon fonctionnement des institutions, ce qui ne remet bien s\u00fbr pas en cause tout l'aspect de la justice, il faut que justice soit faite, que l'on trouve le ou les coupables afin que l'on puisse dans le dans le futur aussi corriger le Tir et \u00e7a passe par une s\u00e9curisation accrue du syst\u00e8me de vote en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [97%] :\r\nCela dit, on ne conna\u00eet pas l'ampleur de la fraude Ren\u00e9 Constantin, comment \u00eatre s\u00fbr qu'il s'agit de quelques cas isol\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [89%] :\r\nAlors bien s\u00fbr que nous avons pris acte des diff\u00e9rentes villes qui ont fait part de leurs soucis quant \u00e0 la mati\u00e8re de l'\u00eele, l'ill\u00e9galit\u00e9 des votes, on est \u00e0 50 100 150 voix et c'est pour \u00e7a que je veux dire ce qui est important pour que l'on puisse revoter parce que nous sommes pas contre un 3\u00e8me vote si cela doit se faire, h\u00e9 bien le PLR est tout \u00e0 fait d'accord, de pouvoir le faire, mais quand m\u00eame, il faut qu'il y a 3 conditions et qu'il y a 3 conditions cumulables pour le faire, c'est d'ailleurs la vraisemblance de la fraude et \u00e7a s'est av\u00e9r\u00e9 puisqu'il y a des personnes qui sont annonc\u00e9es, il faut aussi que saisir les irr\u00e9gularit\u00e9s soit av\u00e9r\u00e9e, on est d'accord aussi avec ce principe, mais le 3\u00e8me, il faut que la fraude est influenc\u00e9 de mani\u00e8re d\u00e9terminante, le vol, et ce n'est pas le cas et si \u00e0 ce stade des Indes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [89%] :\r\nIl y a J\u00e9r\u00f4me Desmeules vous Z\u00fcrich que vous irez quoi qu'il arrive jusqu'au bout : Quitte \u00e0 saisir m\u00eame le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral si la commission de justice valide l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [91%] :\r\nC'est probable, surtout que, durant ce week- end depuis que ces cas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts, certaines langues visiblement se sont des puisque de nombreux autres cas nous ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s dans le Haut-Valais mais pas seulement, qui n\u00e9cessiteront aussi une enqu\u00eate de la part du minist\u00e8re public est respectivement de la police cantonale, ce qui ne fait qu'accentuer l'impression que une fraude \u00e0 large \u00e9chelle a \u00e9t\u00e9 conduite, pas forc\u00e9ment par les m\u00eames personnes, \u00e7a peut venir de 2 personnes diff\u00e9rentes, d'ailleurs on ne sait m\u00eame pas quel parti ces personnes soutiennent mais une chose est s\u00fbre, c'est que plus les heures avancent, plus on m'annonce de cas suppl\u00e9mentaires qui sont sujets \u00e0 caution, et dans ces conditions -l\u00e0, il appara\u00eet vraiment incongru que le gouvernement pr\u00eate serment alors qu'on n'a pas pu clarifier ces \u00e9l\u00e9ments mais j'aimerais pr\u00e9ciser juste un point parce que cette affaire -l\u00e0 de volets, il y a le volet qui est men\u00e9e par le minist\u00e8re public qui qui qui qui qui cherche en fait \u00e0 trouver les coupables et \u00e0 les sanctionner et puis un volet politique, celui du volet de la validation d'\u00e9lection o\u00f9 l\u00e0 c'est vraiment le Grand Conseil qui est comp\u00e9tent pour d\u00e9cider, ou non, c'est pas le minist\u00e8re public et c'est pas le tribunal apr\u00e8s c'est le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui doit, qui doit id\u00e9e si le Silvan Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [91%] :\r\nRossano dire quoi, \u00e7a veut dire qu'on pourrait se on pourrait se retrouver parce qu'il y a pas que le la la c\u00e9r\u00e9monie de l'assermentation qui est en jeu, il y a l'entr\u00e9e en fonction du nouveau Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a veut dire quoi, que toutes ces proc\u00e9dures, s'il n'avait d\u00e9j\u00e0 aller jusqu'au bout, jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, on pourrait avoir le Conseil d'\u00c9tat valaisan le nouveau Conseil d'\u00c9tat valaisan qui n'entre pas en fonction le 1er mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une question qui est encore ouverte, je sais, a une querelle de juristes pour savoir si le gouvernement actuel pourrait continuer \u00e0 rester en fonction bien si le nouveau devrait quand m\u00eame rentrer ou alors on se trouverait peut-\u00eatre dans une situation comme la Belgique avec une vacance de gouvernement ces 3 sc\u00e9narios qui sont aujourd'hui plausible \u00e7a reste aux juriste, allez, allez, clarifier, moi je me prononce \u00e0 la limite, pas sur le sur le fond de cette question- l\u00e0, ce qui nous int\u00e9resse, nous, c'est d'avoir v\u00e9ritablement un gouvernement qui soient l\u00e9gitimes pour si\u00e9ger avec les r\u00e9sultats d'\u00e9lections d\u00e9mocratiques et v\u00e9rifiables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [90%] :\r\nJe je me l\u00e8ve en faux compte ces propos parce qu'on est en train de jeter la suspicion partout, voil\u00e0, il y a une volont\u00e9 populaire qui est, qui s'\u00e9tait en 2 tours, monsieur Fadiga n'a pas fait partie du quintet d\u00e9j\u00e0 lors du 1er tour et il y a eu confirmation 2\u00e8me tour et voil\u00e0 que maintenant parce qu'il y a malheureusement d\u00e9j\u00e0 parce que \u00e7a, j'insiste sur ce fait, ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui restent marginaux, il y a pas eu concertation de parti, il n'y a pas eu un Crime en guillemets organis\u00e9, donc c'est pas un appareil parti qui a lanc\u00e9 la chose mais voil\u00e0 quand Jacques maintenant vraiment la suspicion sur le fonctionnement des institutions, pour nous, il est imp\u00e9ratif que ce gouvernement qui a eu la l\u00e9gitimit\u00e9 populaire puisse au 1er mai faire son travail, mais \u00e7a passe aussi par un travail maintenant de la justice qui puisse tr\u00e8s rapidement et \u00e7a doit \u00eatre la raison d'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire maintenant, c'est la priorit\u00e9 durant ces 10, 15 prochains jours, et bien que l'on puisse prouver si oui ou non il y a, il y a eu effectivement vraiment Crime organis\u00e9 ou non, et ainsi on pourra donner la l\u00e9gitimit\u00e9 au aux 5 personnes de pouvoir faire leur travail \u00e0 partir du 1er mai autrement il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [95%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules le 1er tour a lui aussi \u00e9t\u00e9 rythm\u00e9 d'irr\u00e9gularit\u00e9s, or on sait que l'\u00e9lection au Grand Conseil a pu \u00eatre influenc\u00e9 par ces fraudes, vous vous indignez aujourd'hui, pourquoi pas, apr\u00e8s le 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [93%] :\r\nParce qu'on vient de les apprendre en fait et puis ce qui m'indigne encore plus c'est que les partis politiques n'ont \u00e9t\u00e9 mis au courant que, \u00e0 la suite des irr\u00e9gularit\u00e9s du 2\u00e8me tour et il semble que le minist\u00e8re public en tout cas, d'apr\u00e8s ce que j'ai, j'ai pu apprendre par la presse et par divers canaux, il semble que le minist\u00e8re public \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au courant de ces cas -l\u00e0, ce qui il aurait d\u00fb avertir les communes respectivement les les partis politiques, puisque dans ce cas -l\u00e0, vous pouvez quand m\u00eame organis\u00e9 des op\u00e9rations de contr\u00f4le au sein des communes pour vous assurer que le 2\u00e8me tour se passe pas dans les m\u00eames conditions que le 1er, alors \u00e7a c'est vraiment un scandale j'ai si \u00e7a si \u00e7a devait \u00eatre vrai, l'institution de la justice valaisanne a clairement dysfonctionn\u00e9 maintenant juste un petit \u00e9l\u00e9ment quand m\u00eame pour mettent les choses en perspective \u00e0 Brigue puisque c'est la commune o\u00f9 il y a une cinquantaine de bulletins qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts comme \u00e9tant des personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 il y a 553 personnes qui se sont pr\u00e9sent\u00e9s pour voter \u00e0 l'urne \u00e7a veut dire quasiment 10 pourcent 10 pourcent c'est c'est un chiffre absolument gigantesque, si la fraude s'\u00e9tend \u00e0 d'autres communes que les 3 qui ont rapport\u00e9 le probl\u00e8me jusqu'\u00e0 maintenant bien potentiellement peut arriver dans des chiffres, surtout si c'\u00e9tait des personnes qui savent, par exemple, quelle personne ne vont pas l'habitude, vot\u00e9e en ayant des infos, acc\u00e8s \u00e0 des informations privil\u00e9gi\u00e9es, h\u00e9 bien on peut arriver \u00e0 des chiffres qui pourrait renverser le cours d'\u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [92%] :\r\nEt \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que si, en cas de 3\u00e8me tour admettons est -ce que on pourrait imaginer \u00e9ventuellement une candidature d'Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [92%] :\r\nAlors soit c'est trop t\u00f4t pour le dire, je ne sais m\u00eame pas, en fait, techniquement parlant si on pourrait changer les candidats puisque personne n'a recouru compte le d\u00e9p\u00f4t des listes, il y a un recours compte le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, mais si s'il fallait le faire pour en avoir discut\u00e9 avec Oskar Freysinger, lui il attend sereinement les conclusions du Grand Conseil et de la justice respective ment et fera ce que les institutions lui ordonne de faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [88%] :\r\nMoi, j'aimerais juste pr\u00e9ciser aussi au nom du PLR et peut-\u00eatre aussi d'autres formations politiques qui se retrouve maintenant pris de nouveau dans cette mini trag\u00e9die voil\u00e0, nous avons, nous avons eu la confiance, la l\u00e9gitimit\u00e9 populaire nous avons confiance \u00e0 la population, alors quelle que soit maintenant le mode de faire quelque soit peut-\u00eatre invalidation du scrutin, h\u00e9 bien nous repartons parfaitement conscients parce qu'il n'y a eu, et je le r\u00e9p\u00e8te ici et c'est important, aucune malversation, aucune discussion, un pr\u00e9sident de parti du haut du bas en groupe de pression pour tenter de modifier si cela est l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [92%] :\r\nMerci beaucoup Ren\u00e9 Constantin, merci \u00e9galement \u00e0 vous, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e, messieurs, merci, merci, 4 jours apr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-26T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Co-pr\u00e9sident UDC VS romand", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AAD4A445-EE1B-4F04-82F3-17B5029999C1", "internalArchiveId": "AAD4A445-EE1B-4F04-82F3-17B5029999C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LES ECHOS DE VACARME - Air pollu\u00e9: Laissez-nous respirer!", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "L'Air est un bien commun qui ne conna\u00eet pas de fronti\u00e8re et sa qualit\u00e9 a des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 de tous les \u00eatres vivants. En Suisse, les concentrations de certains polluants d\u00e9passent r\u00e9guli\u00e8rement les valeurs de l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la qualit\u00e9 de l'air, notamment les oxydes d'azote, les particules fines et l'ozone dans les villes. Du coup, les enfants toussent, les sportifs ne courent plus, les plus \u00e2g\u00e9s et les plus vuln\u00e9rables meurent pr\u00e9matur\u00e9ment. Mais ceux qui veulent agir r\u00e9ellement sur la qualit\u00e9 de l'air se heurtent aux lobbys \u00e9conomiques. Alors, comment d\u00e9fendre le droit universel de respirer un air de qualit\u00e9!\r\n5 reportages de: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\r\nR\u00e9alisation: J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\r\nProduction: Marc Giouse\r\nMarc Giouse re\u00e7oit: \r\nELENA STROZZI \r\nResponsable politique et pr\u00e9vention \u00e0 la Ligue pulmonaire suisse\r\n&\r\nRICHARD BALLAMAN \r\nChef de la section qualit\u00e9 de l'air \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFEV)\r\n\r\n* * L'Air est un bien commun qui ne conna\u00eet pas de fronti\u00e8re et sa qualit\u00e9 a des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 de tous les \u00eatres vivants. En Suisse, les concentrations de certains polluants d\u00e9passent r\u00e9guli\u00e8rement les valeurs de l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la qualit\u00e9 de l'air, notamment les oxydes d'azote, les particules fines et l'ozone dans les villes. Du coup, les enfants toussent, les sportifs ne courent plus, les plus \u00e2g\u00e9s et les plus vuln\u00e9rables meurent pr\u00e9matur\u00e9ment. Mais ceux qui veulent agir r\u00e9ellement sur la qualit\u00e9 de l'air se heurtent aux lobbys \u00e9conomiques. Alors, comment d\u00e9fendre le droit universel de respirer un air de qualit\u00e9!\r\n5 reportages de: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\r\nR\u00e9alisation: J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\r\nProduction: Marc Giouse\r\nMarc Giouse re\u00e7oit: \r\nELENA STROZZI \r\nResponsable politique et pr\u00e9vention \u00e0 la Ligue pulmonaire suisse\r\n&\r\nRICHARD BALLAMAN \r\nChef de la section qualit\u00e9 de l'air \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFEV)", "durationSec": 3209, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8455216", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 26.03.2017", "LES ECHOS DE VACARME - Air pollu\u00e9: Laissez-nous respirer! / VAC_2017-03-26T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 26.03.2017", "LES ECHOS DE VACARME - Air pollu\u00e9: Laissez-nous respirer! / VAC_2017-03-26T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["L\u02b9Air est un bien commun qui ne conna\u00eet pas de fronti\u00e8re et sa qualit\u00e9 a des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 de tous les \u00eatres vivants. En Suisse, les concentrations de certains polluants d\u00e9passent r\u00e9guli\u00e8rement les valeurs de l\u02b9ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la qualit\u00e9 de l\u02b9air, notamment les oxydes d\u02b9azote, les particules fines et l\u02b9ozone dans les villes. Du coup, les enfants toussent, les sportifs ne courent plus, les plus \u00e2g\u00e9s et les plus vuln\u00e9rables meurent pr\u00e9matur\u00e9ment. Mais ceux qui veulent agir r\u00e9ellement sur la qualit\u00e9 de l\u02b9air se heurtent aux lobbys \u00e9conomiques. Alors, comment d\u00e9fendre le droit universel de respirer un air de qualit\u00e9!\n\n5 reportages de: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\nR\u00e9alisation: J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\nProduction: Marc Giouse\n\nMarc Giouse re\u00e7oit: \nELENA STROZZI \nResponsable politique et pr\u00e9vention \u00e0 la Ligue pulmonaire suisse\n&\nRICHARD BALLAMAN \nChef de la section qualit\u00e9 de l'air \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l\u02b9environnement (OFEV)", "L\u02b9Air est un bien commun qui ne conna\u00eet pas de fronti\u00e8re et sa qualit\u00e9 a des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 de tous les \u00eatres vivants. En Suisse, les concentrations de certains polluants d\u00e9passent r\u00e9guli\u00e8rement les valeurs de l\u02b9ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la qualit\u00e9 de l\u02b9air, notamment les oxydes d\u02b9azote, les particules fines et l\u02b9ozone dans les villes. Du coup, les enfants toussent, les sportifs ne courent plus, les plus \u00e2g\u00e9s et les plus vuln\u00e9rables meurent pr\u00e9matur\u00e9ment. Mais ceux qui veulent agir r\u00e9ellement sur la qualit\u00e9 de l\u02b9air se heurtent aux lobbys \u00e9conomiques. Alors, comment d\u00e9fendre le droit universel de respirer un air de qualit\u00e9!\n\n5 reportages de: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\nR\u00e9alisation: J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\nProduction: Marc Giouse\n\nMarc Giouse re\u00e7oit: \nELENA STROZZI \nResponsable politique et pr\u00e9vention \u00e0 la Ligue pulmonaire suisse\n&\nRICHARD BALLAMAN \nChef de la section qualit\u00e9 de l'air \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l\u02b9environnement (OFEV)"], "variantIds": ["ece-8455217", "ece-8455216"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-02T13:13:45Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [82%] :\r\nL'air pollu\u00e9, laissez -nous respirer V\u00e9ronique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:28) [89%] :\r\nJe trouve qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:30) [92%] :\r\nDe les gens la population quand il y a des pics importants au niveau de la pollution de l'air et on est aussi victime des \u00e9pandages a\u00e9riens impliquant beaucoup de salet\u00e9s qu'on Ospreys constamment dessus, il est temps de faire quelque chose si l'humanit\u00e9 veut survivre ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:48) [83%] :\r\nBonjour, j'habite l\u00e0, Martin commence, mais c'est pas les voitures qui polluent c'est le mazout dans lequel c'est qu'il y a pas d'omettre de mon et \u00e7a dure depuis des ann\u00e9es, j'\u00e9cris au service de l'environnement \u00e0 plusieurs ann\u00e9es diff\u00e9rents ont jamais r\u00e9pondu, je continue \u00e0 \u00eatre pollu\u00e9e alors le canton de Vaud et vraiment vraiment vraiment terriblement et ils ont toutes les excuses au monde, et moi je peux crever je ouais c'est malgr\u00e9 le vaincre sur presque municipalit\u00e9s savez le fait quand m\u00eame cette fili\u00e8re quelque chose parce que je rencontre de plus en plus personne qui, comme moi, Ren\u00e9, je sais qu'Gen\u00e8ve forfait beaucoup plus qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:35) [81%] :\r\n\u00e9coutez on parler avec quelqu'un qui conna\u00eet beaucoup d'environnement, parce que dans le futur, parlant de forestation, ce serait possible de remplacer les \u00e9pic\u00e9as \u00e0 part des arbres fragiles, il para\u00eetrait que dans le Chablais ou c'est pratiquement par Bonfol mieux la situation atmosph\u00e9rique environnemental soit votre meilleure qualit\u00e9 clos il y a des \u00e9pic\u00e9as. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:06) [90%] :\r\nJ'adore vos \u00e9missions, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais l\u00e0 on sent quand m\u00eame un a priori anti- voitures de mon avis, un peu primaire, la voiture est le grand m\u00e9chant, il faudrait carr\u00e9ment la supprimer, on on ressent de vos journalistes un petit peu s'\u00e9tait fait l\u00e0 et je trouve qu'il est exag\u00e9r\u00e9, je pense que la voiture a \u00e9norm\u00e9ment progress\u00e9, si on compare de l'ann\u00e9e 78 ans, je pense qu'ils sont 50 fois moins polluantes qu'elle \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, alors le nombre a augment\u00e9, c'est \u00e9vident, mais je pense que dans l'ensemble elle pollue beaucoup moins qu'\u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:02:42) [88%] :\r\nMoi je trouve qu'il y a beaucoup d'efforts \u00e0 faire au niveau de la pollution, c'est un peu trop simple dire oui on attend constructeurs blablabla oui tout le monde sait m\u00eame chose les gens sentent tellement individualiste et pas motiv\u00e9 dessous pour faire quelque chose, donc les autorit\u00e9s devraient financer des campagnes de covoiturage avec des bonus pas sur les imp\u00f4ts sur place forte sur les taxes au taux le toujours appuy\u00e9 sur la t\u00eate du citoyen mais valoriser celui qui partage son v\u00e9hicule moi chaque fois que je peux avec mon camping-car, je prends des gens covoiturage sur Paris, Strasbourg ou sur le sud- est, et \u00e7a marche tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, chaque fois. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:03:21) [82%] :\r\nQuand m\u00eame, qui se roulait encore je la ventilation o\u00f9 les fen\u00eatre d\u00e9j\u00e0 vers une voiture di\u00e9sel devant actuellement ben j'ai arr\u00eat\u00e9 de conduire par choix, mais malheureusement j'habite dans un appartement juste avant le qui rond-point avenue Mondor avenue coup que toutes les autos qui partent ou qui rentre de l'autoroute lindane, j'ai ferm\u00e9 les jeunes un train pour le nez, la gorge touche \u00e9norm\u00e9ment avec toutes ces particules et bien s\u00fbr, pas bon pour les poumons. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:50) [89%] :\r\nEn Suisse, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 140000 asthmatiques, donc \u00e7a fait un peu plus de la ville de Lausanne, donc messieurs les pollueurs pollu\u00e9 pollu\u00e9 que bient\u00f4t la moiti\u00e9 de la population aura des h\u00f4tels pulmonaire \u00e0 cause de la pollution, mais continuer \u00e0 polluer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:11) [94%] :\r\nBonjour et merci pour vos nombreux messages en r\u00e9action \u00e0 nos reportages sur la qualit\u00e9 de l'air que nous respirons, une pollution qui pose une foultitude de questions, par exemple, pour vous, l'air pur, c'est quoi et en quels endroits de Suisse vos poumons sont -ils, selon vous, \u00e0 l'abri de la pollution, quels sont les gaz et les substances les plus nocives pour les humains et pour les autres organismes vivants quels effets ont -ils sur notre sant\u00e9, \u00e0 partir de quel seuil estime -t-on qu'un air est pollu\u00e9 et puis si je vous dis qu'un m\u00eame pics de pollution peut entra\u00eener des restrictions de circulation \u00e0 Gen\u00e8ve et nous d\u00e9clencher aucune alerte \u00e0 Lausanne, \u00e7a vous amuse ou \u00e7a vous inqui\u00e8te enfin comment la situation \u00e9volue -t-elle dans le temps si on va vers le pire dans le domaine du r\u00e9chauffement climatique : va -t-on vers le mieux, concernant la pollution atmosph\u00e9rique, vous voyez que les questions ne manquent pas pour mes 2 invit\u00e9s qui sont, je le pr\u00e9cise avec nous depuis notre Studio de Berne bonjour Richard Ballaman bonjour, vous \u00eates chef de la section, qualit\u00e9 de l'air \u00e0 l'OFEV, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement en quelques phrases qu'est -ce qui vous frappe dans les messages que les auditeurs de vacarme ont d\u00e9pos\u00e9 sur le r\u00e9pondeur cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:23) [94%] :\r\nAlors on a beaucoup entendu parler de trafic routier, on a entendu parler de personnes qui sont affect\u00e9es par les probl\u00e8mes directement l'Exposition \u00e0 la peau, la pollution en g\u00e9n\u00e9ral et plus particuli\u00e8rement des aspects de voisinage d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, peut-\u00eatre que les gens n'en sont pas conscient, mais on a beaucoup am\u00e9lior\u00e9 la situation au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, malgr\u00e9 l'augmentation de la population, malgr\u00e9 l'augmentation du trafic routier, qui est tr\u00e8s cons\u00e9quent, il a \u00e9t\u00e9 possible de diminuer de plus de 60 pourcent les les \u00e9missions notamment d'oxyde d'azote, alors qu'il y a plus de 50 pourcent des des kilom\u00e8tres parcourus par les voitures de tourisme, donc une augmentation au cours des 25 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc on a pu d\u00e9coupler l'augmentation du trafic et les \u00e9missions polluantes et la qualit\u00e9 de l'air s'est am\u00e9lior\u00e9e, donc, mais pas encore suffisamment bonne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:09) [92%] :\r\nOn entend l'inqui\u00e9tude mais vous vous rassurer d'entr\u00e9e, d'embl\u00e9e, \u00e7a va mieux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:12) [93%] :\r\n\u00e7a va mieux, mais c'est pas encore assez bon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:14) [91%] :\r\nEnvahir venir \u00e0 cette appr\u00e9ciation de de votre part 2\u00e8me invit\u00e9 : elle est en face de vous, c'est Helena Strozzi bonjour Winnie bonjour, vous \u00eates l'une des responsables de la Ligue pulmonaire suisse en charge des relations avec les hommes politiques et en charge de la pr\u00e9vention vous dans les r\u00e9actions des auditeurs au reportage diffus\u00e9 cette semaine dans vacarme qu'est -ce que vous retenez. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:38) [92%] :\r\nAlors il y a une femme qui a dit que c'est dramatique en mer, mon coll\u00e8gue ici, il a juste dit : il faut pas dramatiser, je pense que la la r\u00e9alit\u00e9 un peu au milieu, c'est vrai qu'il y a eu des \u00e9normes progr\u00e8s de la qualit\u00e9 de l'air dans les derni\u00e8res d\u00e9cennies, mais si on est encore ici, aujourd'hui on discute encore de pollution de l'air, \u00e7a veut dire qu'il y a encore un probl\u00e8me, nous \u00e0 la Ligue pulmonaire, on a des contacts r\u00e9guliers avec des personnes qui souffrent justement pas seulement de la pollution de l'air, mais qui ont des maladies pulmonaires et un entend vraiment tous les jours si la pr\u00e9occupation des gens, on est l\u00e0 aussi pour les informer, il y avait la premi\u00e8re dame qui est parl\u00e9e d'information que c'est important d'utiliser les pics de pollution pour informer, c'est justement aussi ce travail qu'on essaye de faire la Ligue pulmonaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:25) [90%] :\r\nAlors, je pr\u00e9cise, puisque vous parlez d'informations qu'il y a eu plusieurs messages sur le r\u00e9pondeur qu'on on n'a pas mis dans notre petit montage mais o\u00f9 les gens demandaient pr\u00eate chez moi, sur le lac de Constance ou pr\u00e8s de chez moi en Valais ou prendre chez moi encore dans d'autres coins de Suisse romande, quelle est la situation, avez -vous des chiffres, donc les gens veulent savoir quelle est la pollution r\u00e9elle tout pr\u00e8s de chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:47) [91%] :\r\nAlors en ce terme d'information ne publiant, heure par heure, une carte actualis\u00e9e sur les poussi\u00e8res fines en hiver et sur l'ozone en \u00e9t\u00e9 ou les gens \u00e9videmment c'est une carte de la Suisse dans l'accessible accessible sur le site internet de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, mais aussi une une application qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 sur une base intercantonal qui s'appelle Air tch\u00e8que \u00e0 RCH majuscule cas qui fournit des informations non seulement sur la base d'une carte nationale, mais aussi avec un focus sur les cantons avec V6 0 avec une pr\u00e9cision tr\u00e8s grande \u00e9videmment pas au niveau de la maison du jardin ou de de la route mais quartier non pas du quartier mais du village. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:28) [90%] :\r\nCe qui a pas mal mais d\u00e9j\u00e0 pas mal et j'en suis vraiment sont tr\u00e8s demandeurs, les gens sont tr\u00e8s demandeurs de savoir, pour ce qui les concernent dans leur vie quotidienne, voyez. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:37) [86%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, je peux encore pr\u00e9ciser que, au niveau des cantons chaque entend sur le site internet une page vraiment d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la qualit\u00e9 de l'air, il y a aussi des Cars qui sont beaucoup plus ponctuels, moi je parle du Tessin parce que \u00e9tant etc, je connais bien, je connais bien ce qu'entend sur le site du Tessin, il y a justement tous les m\u00eames, les points de mesure donc c'est c'est vraiment plus ponctuels, c'est vraiment tr\u00e8s pr\u00e9cis, l\u00e0 on voit vraiment chaque chaque jour : quelle est la la qualit\u00e9 de l'air qu'on respire tout ce travail d'information quand vous dites, c'est tr\u00e8s important, les cantons et s'engage beaucoup nous comme association de protection de la sant\u00e9 on essaie aussi d'informer soit nos passions, mais aussi la population enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:24) [92%] :\r\nAlors, Helena Strozzi, vous parliez du Tessin, on va aller gr\u00e2ce au reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin au Tessin dans cette \u00e9mission l\u00e0 tout de suite, je vous propose de partir pour Gen\u00e8ve pour parler des concentrations de certains polluants dans l'atmosph\u00e8re de quelle substance par le ton et comment mesure -t-on leur pr\u00e9sence dans l'air que l'on respire, h\u00e9 bien on va les voir donc \u00e0 Gen\u00e8ve aupr\u00e8s de techniciens qui ausculte ce bien commun qui ne conna\u00eet pas les fronti\u00e8res claires. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:54) [83%] :\r\nAu monde sur l'\u00e9chelle l\u00e9s\u00e9s. \r\nAu-dessus du sol c'est ici que vous absorber l'air que vous allez mesurer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:10) [88%] :\r\nAlors ici, on va prendre l'air, alors il y avec \u00e7a, c'est une t\u00eate de pr\u00e9l\u00e8vements qui vous permet de prendre l'air et d'analyser les polluants gazeux, donc 2 types ozone, dioxyde d'azote, etc, et d'autre, par exemple, l\u00e0 vous voyez devant vous, c'est pour des polluants particulaire donc de type PM10, voyez, il y a 10 microns, voil\u00e0 les particules fines. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:46) [80%] :\r\n\u00e7a rentrer dans l'int\u00e9rieur du cabinet, une mesure de l'air, alors le le syst\u00e8me est le suivant : c'est que l\u00e0- dedans, vous avez une turbine l\u00e0- dessus vous allez aspirer l'air \u00e0 travers un filtre comme un filtre \u00e0 quelqu'un comme tout blanc, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a, dire sans \u00eatre quelques-uns, alors \u00e7a d\u00e9pend de la pollution, \u00e7a, \u00e7a fait on le p\u00e8se, on va dire qui fait grammes on l'expose pour le jour. \r\nEt on le rappelle, et puis la diff\u00e9rence entre les 2 va vous donner une masse rapport\u00e9 au volume qui a pass\u00e9, \u00e7a nous donne une concertation tout b\u00eate. \r\n1er f\u00e9vrier 2006, c'est quand il y a eu un \u00e9pisode aigu de de pollution de l'air en f\u00e9vrier 2006, on est mont\u00e9 par exemple celui -l\u00e0, vous avez 116 \u00b5g/m3 il est tout noir, en voil\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment du c'est noir plus charg\u00e9e en particules, voyez, il y a l\u00e0 il y a 7 microgrammes, l\u00e0 il y a 35 microgrammes, l\u00e0 il y a 116 microgrammes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:49) [87%] :\r\nL\u00e0 il y a 35 microgrammes, l\u00e0 c'est Jacques bien gris. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:52) [79%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 bien gris, l\u00e0 vous en avez s\u00fbrement un peu plus voil\u00e0 51 microgrammes par la question b\u00eate, mais quand il voit ce filtre, l\u00e0 je me dis c'est \u00e7a qui tapisse mais poumons, c'est \u00e7a qui est Papiss beaucoup mon effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:07) [91%] :\r\nEt C\u00e9cile Gu\u00e9rin qui, tous, notre reporter donc des pics fin f\u00e9vrier des variations quotidiennes assez importante, on parle de pollution chronique qui s'\u00e9tale un peu sur l'ann\u00e9e et on parle de alors de quoi parle -t-on Richard amant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:25) [92%] :\r\nIl y a 2 types d'effets qui sont li\u00e9s \u00e0 la pollution, je crois que nous y reviendrons ult\u00e9rieurement, il y a d'une part la charge chronique donc ce que les gens respirent \u00e0 longueur d'ann\u00e9e et puis \u00e9pisodiquement il y a des phases m\u00e9t\u00e9orologiques d\u00e9favorables typiquement en hiver, lorsqu'il y a une phase d'inversion une stagnation de la pollution, o\u00f9 nous avons les gaz d'\u00e9chappement, les fum\u00e9es des chauffages qui restent dans des couches tr\u00e8s tr\u00e8s stable, l'atmosph\u00e8re tr\u00e8s proche du sol et il en r\u00e9sulte des Pixies, y a pas de vent notamment pas de pluie il a r\u00e9sult\u00e9 concentrations tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es durant ou plus ou moins \u00e9lev\u00e9 durant quelques jours o\u00f9 \u00e7a peut durer plus longtemps, \u00e7a d\u00e9pend des phases m\u00e9t\u00e9orologique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:04) [87%] :\r\nAvec ses r\u00e9gions d\u00e9favoris\u00e9es o\u00f9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:06) [88%] :\r\nAlors que c'est une r\u00e9gion qui sont plus d\u00e9favoris\u00e9es que d'autres s'installent une plus typiquement Gen\u00e8ve le Jura et le Sal\u00e8ve et plus dans une phase de stagnation que peut-\u00eatre, sur le plateau suisse \u00e7a vous avez Tessin est particuli\u00e8rement expos\u00e9e et \u00e9videmment on a toutes les \u00e9missions qui se retrouvent ce qui fait que de jour en jour il y a une augmentation de ces concentrations de poussi\u00e8res fines. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:28) [87%] :\r\nEh la les les taux mesur\u00e9s par les coll\u00e8gues Genevois, ils peuvent monter jusqu'\u00e0 2 fois plus de 2 fois la norme autoris\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:35) [90%] :\r\nEst arriv\u00e9 dans notamment en 2006 n'est plus arriv\u00e9 depuis l'or, heureusement les efforts Quint\u00e9 entrepris ont permis d'\u00e9viter justement que des pays aussi \u00e9lev\u00e9 qu'en 2006 se reproduisent au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, il faut pr\u00e9ciser que la norme, la valeur limite 10 missions de l'ordonnance sur la protection de l'air qui a une valeur journali\u00e8re de 50 \u00b5g/m3 est la valeur qu'il qu'il faudrait atteindre qu'il est n\u00e9cessaire d'atteinte pour assurer la protection de la population. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:04) [63%] :\r\nSur les Mac\u00e9doniens le foie je Gen\u00e8ve de 3 fois au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:07) [89%] :\r\nSi cette valeur \u00e9tait respect\u00e9 la population serait d'un 5 grande majorit\u00e9 quant, pollution de l'air, \u00e7a n'est pas encore le cas, raison pour laquelle il faut adopter des mesures suppl\u00e9mentaires pour diminuer ses niveaux de pollution en hiver. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:20) [91%] :\r\nOn peut \u00e9clairer un peu Les diff\u00e9rents polluants dont on parle dans cette \u00e9mission il y a 2 grandes familles, vous me corrigez si je me trompe, Lennox les oxydes d'azote, ce sont des polluants \u00e0 l'\u00e9tat gazeux et puis les fameuses particules fines qu'est -ce que c'est que les NOx Richard Ballaman. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:38) [89%] :\r\nAlors les NOx, en fait, c'est ce qui r\u00e9sulte de la combustion de la combustion dans les moteurs, dans les chauffage \u00e0 haute temp\u00e9rature, l'oxyg\u00e8ne de l'air se combine avec l'azote et il en r\u00e9sulte des \u00e9missions d'oxyde d'azote, on parle de dioxyde d'azote celle polluants qu'on mesure dans l'air, puis ensemble tous ces compos\u00e9s, on parle d'oxyde d'azote \u00e0 l'\u00e9mission, tels qu'ils ressortent des chemin\u00e9es ou des pots d'\u00e9chappement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:02) [76%] :\r\nQuelle est leur toxicit\u00e9 Helena Strozzi Lenox. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:06) [84%] :\r\nAlors le NOx Servent ce qui a un fort taux odeur aussi c'est en forte odeur claire il a aussi m\u00eame une petite couleur donc, quand on voit ce ce manque avec cette couleur brun\u00e2tre, c'est vraiment donn\u00e9 par les dioxyde d'azote et c'est aussi un gaz qui est tr\u00e8s tr\u00e8s irritant, donc si les poumons sont touch\u00e9s par le dioxyde d'azote, il peut vraiment avoir des r\u00e9actions tr\u00e8s tr\u00e8s irritantes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:31) [94%] :\r\nEt puis les traits quand vous dites qu'il est tr\u00e8s toxique, j'ai lu que 1 gramme dans un volume d'air \u00e9quivalent \u00e0 celui d'un immeuble de 5 \u00e9tages, on est d\u00e9j\u00e0 au seuil critique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:41) [85%] :\r\nOn a vraiment de \u00e7a critique c'est vraiment en Gaza qui souffrent tous d\u00e9gag\u00e9 par la circulation pour les voitures di\u00e9sel et c'est aussi o\u00f9 il y a justement en grand trafic \u00e0 sur des routes, il y a vraiment une grande quantit\u00e9 de voitures cela qui a le plus de quantit\u00e9 de ce gaz qui est vraiment pour nous, le gaz \u00e0 combattre le plus si on veut vraiment prot\u00e9ger les poumons. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:04) [89%] :\r\nEt pour ne rien arranger, il participe aussi au r\u00e9chauffement climatique, Richard Ballaman en pollution de l'air, r\u00e9chauffement climatique, m\u00eame combat, dans ce cas -l\u00e0, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:13) [91%] :\r\nAlors les oxydes d'azote r\u00e9agissent pour former de l'ozone, \u00e7a c'est leur probl\u00e8me, l'autre dimension du probl\u00e8me c'est le probl\u00e8me estival et l\u00e0 effectivement l'ozone qui r\u00e9sulte de ces concentrations \u00e9lev\u00e9es d'occidents autre est aussi un gaz \u00e0 effet de serre qui a un effet r\u00e9chauffant sur l'atmosph\u00e8re et qui perturbent effectivement les d\u00e9marches qui sont entreprises pour diminuer les \u00e9missions polluantes sont aussi b\u00e9n\u00e9fiques pour lutter conter changement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:39) [92%] :\r\nAlors merci \u00e0 vous 2 pour ces pr\u00e9cisions sur les NOx, les particules fines, c'est l'autre grande famille de polluants sont des \u00e9l\u00e9ments solides \u00e9videmment microscopique, ils viennent d'o\u00f9 ils ont quels effets sur notre sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:52) [88%] :\r\nAlors les poussi\u00e8res fines, c'est un peu plus compliqu\u00e9 parce qu'il y a les poussi\u00e8res qui r\u00e9sulte du typiquement de l'abrasion de l'abrasion des routes, des pneus, des freins, donc \u00e7a c'est d\u00e9poussi\u00e8re un peu inerte, il y a les poussi\u00e8res qui r\u00e9sulte de l'\u00e9mission, les suites que l'on typiquement dans les installations de chauffage ou dans les les moteurs di\u00e9sel est r\u00e9\u00e9lu combustion r\u00e9sidus de combustion, \u00e7a c'est la partie primaire, ce qui est \u00e9mis directement par le pot d'\u00e9chappement, oh la la chemin\u00e9e et il y a une partie dite secondaire qui r\u00e9sulte de la transformation des gaz, notamment des oxydes d'azote, mais aussi de l'ammoniac, mais aussi des compos\u00e9s organiques volatiles qui donnent ensuite d\u00e9compos\u00e9e sollicite une transformation des gaz pour donner des compos\u00e9s solides qui ensemble donne des poussi\u00e8res fines, ce qu'on appelle les PM10 et c'est un peu moiti\u00e9-moiti\u00e9 la partie solide primaire et la partie solide secondaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:47) [90%] :\r\nAlors quand vous parlez de PM10, vous parlez de la taille en microns de ces particules et on sait que plus elles sont fines, plus elles sont, on va dire sournoise et dangereuse, et les 20 Strozzi pour nos poumons. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:00) [89%] :\r\nAlors il faut dire que justement si une particule fine et assez gros, \u00e7a, elle peut quand on la respire d\u00e9j\u00e0 s'arr\u00eater dans le nez dans la gorge ou bien elle peut aller dans les bronches, si elle a une taille beaucoup plus petites, mais une fois qu'ils sont dans les branches, on pourra encore avoir la chance justement par le manque de de le sortir de vraiment si on recr\u00e9e et justement ces particules fines si on est en bonne sant\u00e9, si on a un bon sant\u00e9 exactement parce qu'on en voit vraiment des poumons qui marche tr\u00e8s bien, les particules encore plus fines, donc dans les PME2,5 ils peuvent arriver jusqu'\u00e0 alv\u00e9oles pulmonaires, donc l\u00e0 on a d\u00e9j\u00e0 presque plus de chance de le ressortir de nos poumons et c'est justement l'Est toutes petites particules encore plus petit que 2 v\u00e9hicules 6 m\u00eame des particules qui sont juste un micro en migrant qui peuvent m\u00eame aller dans le sens o\u00f9 on a retrouv\u00e9 ces particules dans le sang, et c'est l\u00e0 qu'ils deviennent de plus en plus dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:59) [89%] :\r\nChabal allemand l'ordonnance sur la qualit\u00e9 de l'air, l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale, elle fixe des normes concernant les particules de 10 microns sur les plus petites, dont vient de parler, L\u00e9na Strozzi, qu'est ce qu'il y a dans l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:13) [92%] :\r\nAlors il y a 2 aspects les PM10, ce sont les l'indicateur que l'on mesure actuellement qui est mesur\u00e9e dans l'air ambiant puisque on prend en consid\u00e9ration de ses aspects, primaire et secondaire, et il y a un certain nombre de mesures de limitations qui sont prises par des filtres typiquement les filtres \u00e0 particules sur les moteurs di\u00e9sel, mais aussi des filtres sur les installations industrielles dans les usines d'incin\u00e9ration et autres qui limite l'ensemble des particules, donc aussi bien les particules grossi\u00e8re que les particules fines, voire tr\u00e8s fine, donc dans ce sens -l\u00e0, on a pris en charge, pris en compte ces diff\u00e9rentes dimensions au niveau de, des mesures de filtration, mais pour l'instant, l'indicateur c'est les PM10 pour la qualit\u00e9 de l'air ambiant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:57) [87%] :\r\nLes pour d\u00e9clencher des alertes pour prendre des mesures de limitation de la circulation automobile, par exemple, on ne consid\u00e8re que les 10 microns, pour l'instant, oui et alors jusque quand on sait que les autres sont dangereuses : pourquoi est -ce qu'on a rien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:09) [90%] :\r\nOn ne fait pas rien pr\u00e9cis\u00e9ment en fait beaucoup dans le sens que les filtres limite aussi bien les petites elle est grande, par contre, l'indicateur le thermom\u00e8tre, si vous voulez, pour mesurer la temp\u00e9rature aujourd'huiM. bas\u00e9e sur les PM10. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:25) [79%] :\r\nIl y a \u00e7a fait 12 ans que le MSA, il y a un int\u00e9r\u00eat, il a requis \u00e0 continuer leurs dangers. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:29) [97%] :\r\nL'ordonnance sur la protection de l'air qui va \u00eatre mise en consultation dans le courant de cet \u00e9t\u00e9 qui va introduire une recommandation semblable \u00e0 celle de l'OMS pour ce qui concerne les PM 2 5. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:42) [90%] :\r\nVoil\u00e0 la r\u00e9ponse que l'on attendait donc est -ce qu'on peut rapidement dresser un tableau des sources de pollution ces \u00e9l\u00e9ments polluants que vous venez de d\u00e9finir, de pr\u00e9ciser : ils sont \u00e9mis grosso-modo par quelle source. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:58) [90%] :\r\nAlors en ce qui concerne les oxydes d'azote, prendre une indication de lors de la moiti\u00e9, \u00e7a provient du trafic routier pour le chauffage c'est de or de 25 pourcent et et le reste, l'autre car c'est essentiellement les activit\u00e9s industrielles, les installations de combustion le les cimenteries, la fusion des m\u00e9taux, les usines d'incin\u00e9ration et d'autres activit\u00e9s d'abrasion de travail des m\u00e9taux ou du bois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:24) [95%] :\r\nRichard Ballaman, vous ne citez pas les avions plusieurs 2 auditeurs nous ont dit et les avions et les avions. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:29) [92%] :\r\nAlors les avions joue \u00e9videmment un grand r\u00f4le notamment au d\u00e9collage et \u00e0 l'atterrissage longue dans les couches basses de la l'atmosph\u00e8re en haute altitude, \u00e9videmment, \u00e7a n'a pas un effet Direct sur les concentrations de polluants que nous mesurons, l\u00e0 o\u00f9 les gens respirent au sol, donc c'est pour \u00e7a que les calculs d'tiennent en consid\u00e9ration uniquement les \u00e9missions jusqu'\u00e0 une altitude 2000 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:51) [94%] :\r\nUn peu plus tard dans l'\u00e9mission on consacrera tout un chapitres sur les mesures, comment am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'air, mais quand m\u00eame, arr\u00eatons -nous une seconde sur les voitures et allons plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur le di\u00e9sel, on en parle \u00e9norm\u00e9ment, on en a parl\u00e9 encore \u00e0 l'occasion du salon de l'auto de Gen\u00e8ve, il y a de nouvelles normes qui vont entrer en vigueur concernant les tests de pollution des moteurs di\u00e9sel qui \u00e9tait sous le les feux de l'actualit\u00e9 avec le Dieselgate de Volkswagen notamment et d'autres constructeurs, alors qu'en est -il aujourd'hui Richard Ballaman. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:23) [93%] :\r\nAlors il faut bien distinguer diff\u00e9rentes choses pendant tr\u00e8s longtemps, la Suisse est un pays de voitures essence et d\u00e8s 1987 nous avons introduit en Suisse de pots catalytiques pour les voitures \u00e0 essence afin diminu\u00e9 aussi bien les oxydes d'azote que les compos\u00e9s organiques volatils et les imbr\u00fbl\u00e9s \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un grand progr\u00e8s par la suite, et du fait que les v\u00e9hicules di\u00e9sel consomme un petit peu moins \u00e9mettent un peu moins de CO 2 il y a eu un beau mais on peut le dire sur les v\u00e9hicules di\u00e9sel, une tr\u00e8s forte augmentation des v\u00e9hicules di\u00e9sel, la Suisse a rapidement r\u00e9agi et d\u00e8s 2006 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 un plan d'action contre les suies de di\u00e9sel et il en est r\u00e9sult\u00e9 que les voitures di\u00e9sel sont \u00e9quip\u00e9s de filtres \u00e0 particules, pour diminuer ces suit, il reste un probl\u00e8me qui est li\u00e9 aux oxydes d'azote et qui r\u00e9sultent actuellement au du fait que on n'a plus d'oxyde d'azote \u00e9mis par les v\u00e9hicules di\u00e9sel que les v\u00e9hicules \u00e0 essence par kilom\u00e8tre parcouru 4 fois plus juste \u00eatre un probl\u00e8me effectivement qui doit \u00eatre adress\u00e9e \u00e0 l'avenir des mesures techniques existent, elles doivent \u00eatre mises en place et effectivement une dimension suppl\u00e9mentaire, c'est qu'il faut contr\u00f4ler pour l'instant, on \u00e9tait parti sur une base de confiance que les constructeurs faisaient ce qu'ils avaient \u00e0 faire et il s'av\u00e8re que peut-\u00eatre il faut encore un contr\u00f4le de l'autorit\u00e9 pour s'assurer que les constructeurs font effectivement ce \u00e0 quoi ils se sont engag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:50) [97%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 l'homme fait du profit, la confiance n'exclut pas le contr\u00f4le, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:55) [78%] :\r\nEt la confiance est bien le contr\u00f4ler mieux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:58) [93%] :\r\n\u00c9lena Strozzi, un avis sur le Dieselgate l'ATE notamment accuse le conseil f\u00e9d\u00e9ral de ne pas \u00eatre \u00e0 la hauteur, concernant l'importation de v\u00e9hicules di\u00e9sel aux anciennes normes et contr\u00f4l\u00e9 selon l'ancienne m\u00e9thode, alors que ces normes vont changer la incessamment sous peu. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:19) [90%] :\r\nOui, alors nous on a comme dit plus moderne, a soutenu aussi l'action de l'ATE, on trouve que si on regarde le probl\u00e8me de l'au sud azote surtout justement les mesures qui sont pas vraies et qui ont vraiment l'impact grand sur la sant\u00e9 publique, on est tout \u00e0 fait d'accord qu'il faut vraiment pointer le doigt sur ces constructeurs de voitures, une interdiction d'importer \u00e7a pourrait avoir du sens, on dit : voil\u00e0 des interdictions n'apportera rien, on sait dans l'exemple quand m\u00eame du trafic que dans les ann\u00e9es 80 on a enterr\u00e9 dit voil\u00e0 interdit le plan dont dont l'essence, et il y a eu vraiment une am\u00e9lioration nette au niveau de la pollution de plan donc les interdictions peuvent aussi apporter quelque chose dans ce cas des voitures diesels, l\u00e0 on pourrait vraiment essayer de faire de la pression sur les importateurs, en faisant justement des pressions sur l'interdiction d'importer des voitures qui sont vraiment tr\u00e8s polluant qui va en fait vraiment un peu beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts ici en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:23) [97%] :\r\nAlors, \u00e0 ce stade de l'\u00e9mission, on peut pas dire que tout va bien en mati\u00e8re de pollution atmosph\u00e9rique Ezekiel Pailh\u00e8s va m\u00eame nous dire que ce serait mentir que de dire que tout va bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:33) [71%] :\r\nToute une nature les chauffages polluants les usines polluantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:38) [82%] :\r\nNon mais c'est des belles voitures, comme je n'ai pas apr\u00e8s le rapport au en chariot Star voil\u00e0 pr\u00e8s, chacun, chacun ses premiers on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:47) [80%] :\r\nJe ne peux pas citer donc ce serait le JT, je ne peux pas citer ce serait bon succ\u00e8s j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:07) [86%] :\r\nAffaire, moi j'aime pas, je suis vraiment content de ma voiture, c'est un moteur qui est tr\u00e8s propres, qui consomment le di\u00e9sel a des caract\u00e9ristiques intrins\u00e8ques qui sont tr\u00e8s favorables au CO2 dans la chance quand m\u00eame que il y a d'\u00e9normes chaque fois un nouveau mod\u00e8le, g\u00e9n\u00e8re de l'int\u00e9r\u00eat de la curiosit\u00e9 et l'\u00e9motion, c'est le c'est juste le plaisir automobile. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:29) [79%] :\r\nEt \u00e7a serait et puis je ne peux et donc \u00e7a serait c'est oui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:51) [75%] :\r\nToujours Toulouse c'est bien trop trop trop, mais c'est toujours mieux que et le Toulouse il y a trop trop trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:27) [81%] :\r\nOui, l'autoroute qui vient de nous la que on elle est champion du monde du on a failli, mais on a failli, on peut prendre le on a failli du c\u00f4t\u00e9 faillir, l\u00e0 on a, on a rat\u00e9, on n'a pas d'\u00e9cotaxe, moi je comprends pas et, hasard, c'est une h\u00e9r\u00e9sie totale au niveau culturel et c'\u00e9tait celle de tr\u00e8s important d\u00e9j\u00e0 en mai 68 on interdit d'interdire, on va par recommencer \u00e7a permet interdire, je ne sens rouge je tr\u00e8s passionnant de automobile de c'est une petite contradiction comme \u00e7a. \r\nOn a des pics d'ozone, qui sont aussi dangereux que particuli\u00e8re, ces particules de2,5 pour seulement seulement dans les pav\u00e9s rien, elles, elles vont aller plus profond dans le syst\u00e8me respiratoire, elles arrivent jusque dans les alv\u00e9oles qui sont partis les plus fines du poumon chez le cancer du poumon respirer tr\u00e8s vive, donc si ne peut plus respirer infortun\u00e9 qui \u00e9tatiste que l'on fait dire ce qu'on a mang\u00e9 leur dire les personnages peut \u00eatre \u00e9tonn\u00e9 qu'on voit pas mal de constructions qui sont fait le long des autoroutes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:02) [89%] :\r\nCe qui en a la preuve d'une route \u00e0 grande il y a une augmentation de 7 pourcent de de probl\u00e8me c'est d'avoir une d\u00e9mence. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:12) [62%] :\r\nToujours, mais, mais, et sur tous ces lieux qui aujourd'hui mais et tout ces bien du. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:12) [91%] :\r\n\u00e0 partir de cette chanson des et Pailh\u00e8s, tout va bien et des reportages de C\u00e9cile Gu\u00e9rin un montage, mixage sign\u00e9e J\u00e9r\u00f4me Nussbaum dans ces \u00e9coutes vacarme consacr\u00e9 \u00e0 la pollution de l'air en Suisse avec mes 2 invit\u00e9s Helena Strozzi responsable politique et pr\u00e9vention \u00e0 la Ligue pulmonaire suisse et Richard Ballaman en chef de la section, qualit\u00e9 de l'air \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement alors dans la 1\u00e8re partie de l'\u00e9mission, on s'est arr\u00eat\u00e9 sur les principaux polluants atmosph\u00e9riques, les oxydes d'azote, les NOx, donc, et les Z'particules, on a vu que leur concentration dans l'air pouvaient varier consid\u00e9rablement selon les jours et les lieux avec cet hiver encore des pics inqui\u00e9tants, l\u00e0, on va essayer de comprendre \u00e0 quel point et dans quelles conditions les NOx et les particules fines sont dangereuses pour notre sant\u00e9, mais avant de questionner l'ENA Strozzi Richard bah amant un extrait d'un reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin, r\u00e9alis\u00e9 au Tessin, plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Mendrisio, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:17) [91%] :\r\nAlors nous sommes dans l'h\u00f4pital r\u00e9gional de m\u00eame Madrid, je suis en compagnie de Georges menac\u00e9 d'un m\u00e9decin, c'est l'ancien directeur de l'h\u00f4pital et l\u00e0 on rencontre l'infirmier d'accueil des urgences. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:32) [82%] :\r\nDemain. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:33) [84%] :\r\nC'est, c'est c'est dr\u00f4le il s'entretient avec lui pour savoir quelle \u00e9tait la situation lors du dernier pic de pollution \u00e0 ce moment du Grand \u00e9tait chronique mercredi il y a un son qui autrefois. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:45) [82%] :\r\nIl y a eu un s\u00e9jour l\u00e0 beaucoup beaucoup de travail, la quarantaine de patients aux urgences si grave de l'int\u00e9rieur par jour \u00e0 ce jour l\u00e0 et lui d'internet, il a juste dit que c'\u00e9tait une somme de fait de la zonal et puis aussi de la pollution de l'air, mais il y a eu beaucoup de patients qui \u00e9taient n\u00e9gatifs, proteste de virus de la grippe qui ont sembl\u00e9 nu pour d\u00e9lai bronchites aig\u00fces pour de vase, mais alors ils pensent que c'est peut-\u00eatre la pollution qui \u00e9tait la cause. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:26) [79%] :\r\nEt c'\u00e9tait plut\u00f4t il y avait des personnes \u00e2g\u00e9es, les enfants, en tout cas le taux d'une telle id\u00e9e ne veut dire un mot, une bambines et pour b\u00e9b\u00e9 de la p\u00e9diatrie \u00e0 \u00e0 la No\u00ebl d'une telle carte qu'on a une toute une ann\u00e9e, 80 ann\u00e9es au Panth\u00e9on, c'est nous, pour 2000 exploitants et qui avait vraiment des gens qui sont, h\u00e9las, qui avait d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00eane respiratoire et qui fait des urgences. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:47) [85%] :\r\n\u00c9ric Brunet aux urgences et de l'\u00e2ge de 20 \u00e0 80 ans et qui disait aussi eux- m\u00eames que la cause de leur malheur demeure maladie \u00e9tait la pollution Amos \u00c9ric et l'air sec. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:01) [85%] :\r\nMais de toute mani\u00e8re, pour vous dire, je ne c\u00e9da il y a pas de doute, ce qu'il a, il y a plus personne qui met en doute l'effet des particules sur la sant\u00e9, tout le monde, un accord, \u00e7a c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:12) [87%] :\r\nIl y a les \u00e9tudes qu'on a fait depuis le 1er truc qui \u00e9tait le plus toute sa part leader suisse et puis les les h\u00f4tesses que et d'autres \u00e9tudes aussi c'est clair que, il y a une corr\u00e9lation tr\u00e8s nette c'est statistiquement significative entre les particules fines et beaucoup de maladies primaire et aussi du coeur mardi c\u00e9r\u00e9brale, l'hypertension art\u00e9rielle et puis tout \u00e0 l'\u00e9tude parue sur l'anc\u00eatre \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 fait, c'est plus que 6 millions d'habitants au Canada et qui a dit que si on habite la peur d'une route \u00e0 grand trafic il y a une augmentation de 7 pourcent de de probl\u00e8me c'est d'avoir une d\u00e9mence, et \u00e7a, c'\u00e9tait des particules ultra- fines n'est -ce pas 2005 par le 10 mai 2005 et l\u00e0 il y a eu une augmentation de d\u00e9mence dans les habitants qui habitent \u00e0 50 m\u00e8tres de bien trafiquer alors c'est un augmentation de 7 pourcent et et cette \u00e9tude s'estiment, selon des calculs statistiques que 1 cas sur 10 de d\u00e9mence \u00e9tait d\u00fb \u00e0 la pollution par particules. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:28) [89%] :\r\nHelena Strozzi, vous vous confirmez l'avis de ce m\u00e9decin tessinois sur la dangerosit\u00e9 des des particules ultra- fines et notamment leur action sur les probabilit\u00e9s pour un individu de le contracter une d\u00e9mence maladies telles Heiner ou maladie de Parkinson. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:45) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors l\u00e0, la pollution de l'air, elle a vraiment une cons\u00e9quence sur la sur la sant\u00e9, je confirme tout \u00e0 fait ce que Monsieur Docteur a dit il y a vraiment \u00e9norm\u00e9ment des \u00e9tudes qui ont prouv\u00e9 et qui prouvent justement cette corr\u00e9lation on sait aussi que la pollution de l'air et l'infectant, elle a des cons\u00e9quences beaucoup plus graves sur les personnes qui sont les plus faibles, soit des personnes qui sont malades, qui ont d\u00e9j\u00e0 des maladies pulmonaires, mais aussi sur les enfants et sur les personnes \u00e2g\u00e9es, vraiment c'est public cible, et \u00e7a je pense qu'il y a vraiment personne qui met en doute \u00e7a monsieur nous \u00e0 parler aussi encore de cette \u00e9tude qu'on a aussi analys\u00e9 \u00e0 la Ligue pulmonaire avec attention sur le fait de habit\u00e9 d'\u00eatre proche d'une grande route et avoir plus de possibilit\u00e9s aux plus de chance ou peut-\u00eatre malchanceux de avoir de la d\u00e9mence contenait un \u00e2g\u00e9, c'est, comme je disais avant les particules fines, les plus fines justement et s'arr\u00eate, pas seulement dans les poumons, mais ils vont jusqu'\u00e0 dans le sang, et de l\u00e0, il peut vraiment circuler partout dans notre corps et justement, ils peuvent aussi aller dans le cerveau et celles qui peuvent probablement avoir une incidence sur ces maladies qu'on Alzheimer et la d\u00e9mence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:08) [96%] :\r\nEt puis pas plus tard que vendredi le temps, le journal Le Temps rendait compte d'une autre \u00e9tude sur les cancers du poumon, des chercheurs am\u00e9ricains encore ont \u00e9tabli que 90 pourcent des des cancers du poumon seraient \u00e9vitables car la majorit\u00e9 des alt\u00e9rations g\u00e9n\u00e9tiques \u00e0 l'origine de ces cancers serait due justement \u00e0 l'environnement alors alimentation tabagisme et pollution atmosph\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:31) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait avec le cancer du poumon, c'est un peu, encore un peu sp\u00e9ciale, le cancer du poumon, c'est plut\u00f4t des affaires qui sont s\u00fbrement attribu\u00e9s au tabagisme, le tabagisme, c'est aussi une autre grande lutte o\u00f9 on a vraiment beaucoup actif, mais une chose n'exclut pas l'autre, il y a le tabagisme mais il y a aussi la qualit\u00e9 de l'air si on veut \u00e9viter vraiment les maladies, on doit pas seulement sous les conseils du commandant pas seulement agir sur le tabagisme, mais aussi sur la qualit\u00e9 de l'air et tous ses \u00e9tudes, simplement des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faits, dont on peut partout dans le monde et on arrivera toujours au m\u00eame r\u00e9sultat, il y a un tr\u00e8s grand lit et la Turquie, mais vraiment corr\u00e9lation la pollution de l'air et les maladies pulmonaires, ce qu'on a d\u00e9couvert actuellement c'est que avant c'\u00e9tait beaucoup \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 sur les maladies pulmonaires, mais vu que justement ces polluants vont aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur du corps, il y a aussi des autres cons\u00e9quences tr\u00e8s graves souffrent tout pour tout ce qui est cardiovasculaire, donc il y a pas seulement les poumons qui sont infect\u00e9s, mais c'est aussi le surtout le \u00e0 tout ce qui est cardiovasculaire, \u00e7a a vraiment une tr\u00e8s grande pas la pollution de l'air. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:46) [93%] :\r\nVoil\u00e0 les poumons, le coeur et on l'entendu \u00e9galement le cerveau alors quand on essaye de chiffrer en termes de morts ou de mort pr\u00e9matur\u00e9e, donc les cons\u00e9quences de la pollution atmosph\u00e9rique sur les humains, on arrive \u00e0 des chiffres assez impressionnants, j'ai du 7 millions de morts pr\u00e9matur\u00e9es par an dans le monde et 5000 morts pr\u00e9matur\u00e9es par an en Suisse, ce qui serait un chiffre consid\u00e9rable, c'est 20 fois plus que les accidents de la route, quel cr\u00e9dit on peut accorder \u00e0 ces chiffres. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:15) [91%] :\r\nC'est vrai que c'est toujours assez difficile de vraiment donner une seule cause de d\u00e9c\u00e8s par rapport \u00e0 une maladie, la pollution de l'air, on ne peut pas, ou bien elles aggravent certaines maladies qui peuvent justement amener \u00e0 la mort \u00e0 c'est d\u00e9c\u00e8s que vous parlez, moi j'ai plut\u00f4t le chiffre de 3500 d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s par ann\u00e9e, par 5000 hommes, on peut discuter en Suisse, on peut discuter sur les chiffres, c'est vrai que c'est assez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:41) [88%] :\r\nAlors qu'il y a pas de sources fiables, on trouve dans les articles, selon des estimations, c'\u00e9tait assez flou au niveau du du Source ment de ces chiffres. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:50) [89%] :\r\nC'est vrai que comme avant, il y a vraiment beaucoup d'\u00e9tudes, les les chiffres que j'ai, moi, \u00e7a vient de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, que j'ai jamais les justement c'est chiffre de 3000 3500 par ann\u00e9e comme des avant, c'est difficile de dire exactement \u00e0 cette personne, elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e parce que il y a eu de la pollution, la pollution elle- m\u00eame, c'est d\u00e9j\u00e0 un m\u00e9lange de diff\u00e9rentes substances chaque personne r\u00e9agit aussi de fa\u00e7on diff\u00e9rente, tant qu'il aura jamais dans le dans l'attestation de dessins oui c'est \u00e0 cause de la pollution de l'air, mais on sait, il y a l\u00e0 aussi pas mal d'\u00e9tudes que la pollution de l'air, elle a vraiment une incidence sur les maladies pulmonaires et sur les maladies cardiovasculaires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:33) [87%] :\r\nCh\u00e8re Madame en en quelques phrases, on a cit\u00e9 un chiffre qui viendrait de votre fils, vous, vous le confirmez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:40) [92%] :\r\nAlors le chiffre qui est officiellement \u00e9tabli pour la Suisse sur la base des estimations statistiques c'est 2 \u00e0 3 1000 d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s par ann\u00e9e, bien \u00e9videmment, cela d\u00e9pend du niveau de pollution de l'ann\u00e9e en cons\u00e9quence qui est prise en consid\u00e9ration et effectivement c'est cas de d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s sont \u00e0 90 pourcent due due aux poussi\u00e8res fines et agissent en grande partie sur des patients qui souffrent de maladies cardiovasculaires, \u00e7a fait majeur se fait pour les gens qui souffrent d\u00e9j\u00e0 de maladies cardiovasculaires et la pollution p\u00e9jore leur \u00e9tat de sant\u00e9, ce qui fait qu'il d\u00e9c\u00e8de plut\u00f4t que l'esp\u00e9rance de vie pourrait leur laisser esp\u00e9rer vivre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:21) [94%] :\r\nVoil\u00e0, on pourrait peut-\u00eatre parler de morts \u00e0 bas bruit de mort lente beaucoup moins spectaculaire que les crash sur une autoroute mais ce sont quand m\u00eame des d\u00e9c\u00e8s dus \u00e0 la pollution de l'air tout \u00e0 fait, on \u00e9coute Chris Mannesmann, on prend une bouff\u00e9e d'air pur et on se retrouve tout de suite apr\u00e8s, pour \u00e9voquer les mesures prises dans les cantons pour limiter cette pollution atmosph\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:40:43) [76%] :\r\nC'est bien, c'est et je lui aussi, c'est que dans m\u00eame que il y aura et pourquoi pas papa, papa, comme dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:41:03) [65%] :\r\nPeine de de SFR, et encore, d'un programme d'humour. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:41:16) [85%] :\r\nPourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:41:21) [83%] :\r\nEt il fait un jet de vapeur d'un. \r\nToute cette histoire, mais ce qui est ce grand et ce groupe. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:42:04) [61%] :\r\nLes craintes d'une belle gamme \u00e7a fait peur, et demain, les films et les. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:47) [92%] :\r\nCanton nouveau centre laboratoire Epalinges stations de surveillance de la qualit\u00e9 de l'air, service de l'environnement et de l'\u00e9nergie, c'est parfait, bonjour les Miller oui c'est vous qui \u00eates responsable de la qualit\u00e9 de l'air pour le canton de Vaud est -ce qu'on peut dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:43:03) [92%] :\r\nAlors c'est beaucoup dire non est responsable de surveiller la qualit\u00e9 de l'air et de s'assurer qu'il est pas trop d'\u00e9missions polluantes dans l'atmosph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:09) [98%] :\r\nVous avez combien de stations de mesure sur le canton de Vaud pour mesurer la qualit\u00e9 de l'air. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:43:14) [83%] :\r\nAlors des stations comme celle des parents, un journal \u00e0 7 une non \u00e0 Morges Bussigny Yverdon je montre dans le Chablais et en compl\u00e9ment de ces stations, on a une station mobile qu'on va pouvoir d\u00e9placer qui est aussi \u00e9quip\u00e9 de plein d'instruments et qu'on va pouvoir aller l'amener l\u00e0 o\u00f9 on a que des suspicions de de pollution quand on a une pic du 25. \r\n28 janvier par exemple, on \u00e9tait entre 59 et 65 microgrammes/m3 donc en 10 17 microgrammes/m3 \u00e0 la valeur limite \u00e0 Lyon, alors l\u00e0 on atteint des des valeurs plus \u00e9lev\u00e9es qu'on est mont\u00e9 jusqu'\u00e0 78 microgrammes/m3 et \u00e0 Morges, on est mont\u00e9 jusqu'\u00e0 74. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:55) [93%] :\r\nDonc il y a eu, on va dire sur vos 4 stations \u00e7a a d\u00e9pass\u00e9 la norme de 50 \u00b5g/m3 et pourtant il y a eu aucune information sur les d\u00e9passements de pollution. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:44:07) [86%] :\r\nExactement, donc on a un concept suisse et ce concept a fix\u00e9 diff\u00e9rents seuil un seuil d'information et puis apr\u00e8s les seuils d'intervention ce seuil d'information il y a 75 microgrammes/m3. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:19) [88%] :\r\nVous l'avez d\u00e9pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:44:20) [84%] :\r\nAlors pass\u00e9 \u00e0 2 stations, mais en hausse une communication lorsqu'il y a 2 crit\u00e8res r\u00e9unis, il faut qu'on ait pas sur 3 stations en Suisse romande, soudain, la qualit\u00e9 de l'air d'un apport de fronti\u00e8re o\u00f9 on se coordonne au niveau Romand. \r\nEt puis aussi, faut qu'il y a peu de persistance lanc\u00e9 l'information des promotions, transports publics si on sait que 2 jours apr\u00e8s le pic est redescendu \u00e7a relativement peu de sens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:47) [91%] :\r\nUn reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin pour les \u00e9coutes vacarme une s\u00e9quence dans lequel on entend ce fonctionnaire Vaudois exprim\u00e9, disons une certaine r\u00e9ticence ou une certaine prudence avant d'alerter les citoyens sur le d\u00e9passement des normes admises, quelle est votre r\u00e9action Richard la mange rappelle que vous \u00eates le chef de la section, qualit\u00e9 de l'air \u00e0 l'eau fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:07) [92%] :\r\nAlors \u00e9videmment, ce qui est beaucoup plus important que d'agir au coup par coup, au jour le jour, c'est d'avoir une strat\u00e9gie qui est bas\u00e9 sur le long terme et la permanence des actions, c'est la raison pour laquelle, en \u00e9tant conscient des impacts sur la sant\u00e9 li\u00e9es au probl\u00e8me des poussi\u00e8res fines, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, appel\u00e9 \u00e0 adopter un plan d'action en 2006 contre les poussi\u00e8res fines et notamment les suites di\u00e9sel \u00e7a, c'\u00e9tait une premi\u00e8re action en 2009, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a actualis\u00e9 sa strat\u00e9gie de lutte quant \u00e0 pollution de l'air en adoptant des mesures qui sont valables durablement, c'est-\u00e0-dire pas un jour ou 2 ou 3 par ann\u00e9e mais \u00e0 longueur d'ann\u00e9e, il s'agit de diminuer la pollution en permanence, et pas seulement quelques jours par ann\u00e9e, donc plan \u00e0 l'entr\u00e9e, par contre il est vrai que lorsqu'il y a des pics, il peut il y avoir lorsqu'il y a des valeurs \u00e9lev\u00e9es et tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, il peut y avoir des mesures \u00e0 court terme qui peuvent compl\u00e9ter sensibiliser am\u00e9liorer la situation, au jour le jour, mais la politique f\u00e9d\u00e9rale est bas\u00e9e sur des mesures durablement efficace en permanence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:10) [92%] :\r\nDonc \u00e7a sur les mesures \u00e0 long terme, \u00e0 qui sont fondamentales, vous l'expliquez bien, mais lorsqu'il y a des pics parce que \u00e7a suffit pas malheureusement les cantons quelle latitude pour agir, ne pas agir alerter ne pas alerter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:23) [89%] :\r\nAlors l'information, elle se fait en permanence une information plus active, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e et adopt\u00e9e par les 40 ans lorsque la valeur limite diminution journali\u00e8re et des Bleus et d\u00e9pass\u00e9 de moiti\u00e9 et lorsqu'elle est doubl\u00e9e, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il peut y avoir des mesures d'intervention qui sont prises par les 40 ans, en fonction de l'\u00e9volution de la situation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:45) [91%] :\r\nPar exemple en f\u00e9vrier un lorsqu'on a parl\u00e9 plus t\u00f4t dans l'\u00e9mission de de ces pics de pollution dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions, Vaud a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e9galement, donc il y a eu des r\u00e9actions tr\u00e8s fortes au Tessin avec restriction de la circulation automobile r\u00e9duction obligatoire de la vitesse des transports publics gratuits et puis \u00e0 Gen\u00e8ve, des mesures plus on va dire plus cool, vitesse, conseiller de diminuer et vaut rien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:12) [93%] :\r\nAlors, la situation \u00e9tait beaucoup plus grave au Tessin effectivement le l'autorit\u00e9 tessinoise a estim\u00e9 qu'ils avaient des possibilit\u00e9s d'am\u00e9liorer la situation et d'entreprendre des mesures efficaces qui ont permis de diminuer partiellement les pics, non pas de les supprimer, mais de les limiter et d'\u00e9viter qu'ils s'aggrave au cours des jours suivants, ces mesures sont tout \u00e0 fait pertinente en l'occurrence des mesures adopt\u00e9es par le Tessin apporte une am\u00e9lioration. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:38) [94%] :\r\nMais la diff\u00e9rence entre Gen\u00e8ve et Vaud o\u00f9 les taux de particules fines \u00e9taient relativement proches, hein, quand on prend des mesures, l'autre pas, quelle est votre appr\u00e9ciation Helena Strozzi sur cette diff\u00e9rence d'attitude. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:51) [87%] :\r\nOui 11 attitude c'est le syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste suisse, on a justement une loi f\u00e9d\u00e9rale une ordonnance f\u00e9d\u00e9rale apr\u00e8s chaque entend met en place, justement, de plan de mesures qui varie peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 semblant d'insensibilit\u00e9, vous parlez du canton de Vaud moi j'habite \u00e0 Fribourg, dans le canton, Fribourg, non plus, il y a pas du tout d'information m\u00eame que la pollution en particules fines \u00e9taient assez \u00e9lev\u00e9 heureusement justement il y a des cantons, peut-\u00eatre aussi par l'historique qui r\u00e9agissent beaucoup plus vite et qui essaie vraiment aussi d'informer r\u00e9guli\u00e8rement la population, c'est le cas du Tessin, mais non, c'est aussi le cas de Gen\u00e8ve parce que ils r\u00e9agissent aussi avec la fronti\u00e8re qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 en France, mais chaque entend justement cette libert\u00e9 de r\u00e9agir, c'est vrai que nous on est une association suisse, on a aussi, dans chaque canton Ligue pulmonaire et quand on entend dans un temps il y a une passion qui nous dit : oui, l\u00e0 on souffre de la pollution, mais il y a rien qui se passe et dans le canton, il y a quelque chose qui se passe \u00e0, on a aussi nous-m\u00eames de la peine \u00e0 expliquer ces ces diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:06) [89%] :\r\nChabal amant est -ce que les p\u00e9riodes de pics et les mesures qui pourraient \u00eatre prises \u00e0 ce moment -l\u00e0, ne serait -elle pas doublement int\u00e9ressant, d'une part pour faire diminuer temporairement la pollution, entre autres, et d'autre part pour sensibiliser le public. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:20) [91%] :\r\nAlors, c'est clair qu'en face de pique la sensibilisation, la plus grande ce qu'il faut quand m\u00eame dire pour quand m\u00eame rassurer la population, c'est que depuis 2006 que le concept intercantonal a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, concept d'intervention, nous n'avons plus enregistr\u00e9 depuis si courte, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es des pics tels qu'ils \u00e9taient apparus en 2006 et ceci est d\u00fb \u00e0 la mise en oeuvre des mesures efficaces pour diminuer les \u00e9missions des chauffages pour diminuer les \u00e9missions des v\u00e9hicules \u00e0 moteur pour diminuer d'autres sources d'\u00e9mission, donc il y a un progr\u00e8s et il y a malgr\u00e9 tout encore des pics qui en situation m\u00e9t\u00e9orologique d\u00e9favorable apparaissent encore comme c'est arriv\u00e9 au cours de cet hiver et il faut encore renforcer notre action commune conf\u00e9d\u00e9ration cantons villes pour am\u00e9liorer la situation et pour avoir des v\u00e9hicules des installations moins polluantes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:10) [94%] :\r\nRichard Ballaman en forme de conclusion puisqu'on arrive quasi au terme de cette \u00e9mission, vous avez une action \u00e0 l'international, vous \u00eates encore actifs, vous avez Mumu des responsabilit\u00e9s dans un un organisme europ\u00e9en de lutte contre la pollution atmosph\u00e9rique est -ce qu'on pourrait pas prendre \u00e0 l'\u00e9chelle continentale, voire mondial des mesures mobilisatrice qui nous entra\u00eene tous dans une direction franchement nouvelle, je pense par exemple \u00e0 l'interdiction de l'extraction des \u00e9nergies carbon\u00e9es peut-\u00eatre un horizon de 5 \u00e0 10 ans o\u00f9 on aurait vraiment l'impression d'aller vers le mieux, tant sur la pollution de l'air que sur la crise climatique, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:50) [93%] :\r\nAlors il est certain que la coop\u00e9ration internationale tr\u00e8s importante, nous avons effectivement une convention sur la pollution transfronti\u00e8re qui r\u00e9unit, qui r\u00e9unit 48 pays en Europe et jusqu'en Asie centrale, avec \u00e9galement les \u00c9tats-Unis et le Canada et les localiser \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la convention de Gen\u00e8ve, la pollution de l'air et l\u00e0 nous travaillons a diminu\u00e9 effectivement sur ce grand territoire les \u00e9missions polluantes des diff\u00e9rents polluants dont il a \u00e9t\u00e9 question au cours de cette \u00e9mission, et il y a un grand travail de coop\u00e9ration pour diminuer et am\u00e9liorer la situation des am\u00e9liorations sont aussi en r\u00e9sultent, il y a encore des efforts \u00e0 faire au-del\u00e0 de 2020 pour poursuivre poursuivre cette diminution en ce qui concerne l'ozone qu'en ce qui concerne les poussi\u00e8res fines \u00e9galement les compos\u00e9s azot\u00e9s qui affectent les \u00e9cosyst\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:34) [94%] :\r\nHelena Strozzi, en conclusion, faites -nous r\u00eaver sur une v\u00e9ritable am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de l'air dans la les d\u00e9cennies qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:44) [90%] :\r\nMoi, j'ai juste dire que l'c'est vraiment vital peut-\u00eatre sur une journ\u00e9e, on a besoin d'un kilo de nourriture par personne, on a besoin, 3 litres d'eau, on a besoin 20 kilos d'air pour respirer cette qualit\u00e9 de cette terre, elle doit \u00eatre la meilleure qu'on peut r\u00eaver justement viendra vraiment tout mettre en place pour vraiment prendre soin de cet \u00e9l\u00e9ment qui est vraiment vital et qui important pour pour la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:15) [87%] :\r\nPour l'homme merci Helena Strozzi merci Richard bah, l'amant de nous avoir apport\u00e9 tous les 2, vos connaissances et vos analyses sur la pollution atmosph\u00e9rique et ses effets sur la sant\u00e9, merci encore \u00e0 vous de Eber suite dimanche \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:29) [87%] :\r\nMerci, merci. \r\n\u00e9coutez -les. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:52:51) [83%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:59) [88%] :\r\nL'\u00e9quipe qui a concoct\u00e9 des reportages de cette semaine dans le vacarme C\u00e9cile Gu\u00e9rin St\u00e9phanie Coudray et J\u00e9r\u00f4me Nussbaum pour les \u00e9coutes vacarme merci St\u00e9phanie Janowicz Diane du faux Yvan Steiner \u00e0 Berne et Marie- Claude culerie apr\u00e8s les infos 10 heures Catherine Fattebert vous accueillera dans Travelling le film \u00e0 l'affiche ce dimanche le dernier tango \u00e0 Paris, bon dimanche \u00e0 tous et \u00e0 toutes sur RTS La Premi\u00e8re, il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-26T08:20:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Gu\u00e9rin, C\u00e9cile", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Richard", "role": "responsable du R\u00e9seau national d'observation des polluants atmosph\u00e9riques (NABEL)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Strozzi, Elena", "role": "Responsable politique et pr\u00e9vention \u00e0 la Ligue pulmonaire suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-480EE0B8-95BB-4A4E-86D4-6DD30E8D2C77", "internalArchiveId": "480EE0B8-95BB-4A4E-86D4-6DD30E8D2C77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview de Martial Leiter", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "Figure artistique majeure en Suisse, Martial Leiter - n\u00e9 \u00e0 Fleurier (NE) en 1952 - se fait conna\u00eetre d\u00e8s le milieu des ann\u00e9es 70 pour ses dessins de presse hostiles \u00e0 l'arm\u00e9e, \u00e0 la police, \u00e0 l'industrie polluante, aux institutions financi\u00e8res et aux partis politiques dit conservateurs. Depuis ses d\u00e9buts, Leiter alterne les dessins politiques ou de soci\u00e9t\u00e9 avec des oeuvres plus m\u00e9taphoriques, souvent de grands formats: corps tortur\u00e9s et mutil\u00e9s, danses macabres, paysages d'effroi, bestiaire. En 2015, il a publi\u00e9 \"Ombres \u00e9blouissantes\" aux Cahiers dessin\u00e9s et il a re\u00e7u le Prix du rayonnement de la Fondation vaudoise pour la culture.", "durationSec": 1631, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8455312", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L'interview de l'invit\u00e9 / LBP_2017-03-26T11:03:45_l-interview-de-l-invite", "Les beaux parleurs du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["Figure artistique majeure en Suisse, Martial Leiter \u2013 n\u00e9 \u00e0 Fleurier (NE) en 1952 \u2013 se fait conna\u00eetre d\u00e8s le milieu des ann\u00e9es 70 pour ses dessins de presse hostiles \u00e0 l\u2019arm\u00e9e, \u00e0 la police, \u00e0 l\u2019industrie polluante, aux institutions financi\u00e8res et aux partis politiques dit conservateurs. Depuis ses d\u00e9buts, Leiter alterne les dessins politiques ou de soci\u00e9t\u00e9 avec des \u0153uvres plus m\u00e9taphoriques, souvent de grands formats: corps tortur\u00e9s et mutil\u00e9s, danses macabres, paysages d\u2019effroi, bestiaire. En 2015, il a publi\u00e9 \"Ombres \u00e9blouissantes\" aux Cahiers dessin\u00e9s et il a re\u00e7u le Prix du rayonnement de la Fondation vaudoise pour la culture."], "variantIds": ["ece-8455312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:29Z", "webPublicationDate": "2017-03-27T05:40:05Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leiter, Martial", "role": "dessinateur, Illustrateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F2C0BC1-6779-43F8-998A-7F208D520240", "internalArchiveId": "5F2C0BC1-6779-43F8-998A-7F208D520240", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "Dans la presse al\u00e9manique dominicale, il est question des relations entre la Suisse et l'Europe et de l'apr\u00e8s-Billag.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique 12h30: Revue de Presse Della Pietra\r\nEt on retrouve Nicole Della Pietra bonjour!\r\nVous avez lu pour nous le reste de la presse dominicale.\r\nNicole, ce dimanche, il est beaucoup question d'Europe... Les titres se penchent sur les manoeuvres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral face \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne et \u00e9voquent les prochains d\u00e9placements minist\u00e9riels \u00e0 Bruxelles.\r\nOui, la SonntagsZeitung \u00e9voque cette op\u00e9ration de tri autour de l'avenir des bilat\u00e9rales. Avec un Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui se donne deux mois pour d\u00e9terminer quels dossiers sont particuli\u00e8rement importants pour la Suisse, et lesquels devront forc\u00e9ment passer par un accord-cadre pour esp\u00e9rer \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s. Toujours selon le journal, Bruxelles aurait d\u00e9j\u00e0 consenti des concessions sur les pouvoirs de la Cour europ\u00e9enne de justice.\u00a0\r\nRELANCE NADINE: il est aussi question de plusieurs voyages \u00e0 destination de Bruxelles, Nicole.\r\nAvec Doris Leuthard, attendue dans le bureau de Jean-Claude Juncker. La date n'est pas encore connue, mais le t\u00eate-\u00e0-t\u00eate serait pour bient\u00f4t, croit savoir le SonntagsBlick. La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit tenter de convaincre l'Union de renoncer \u00e0 un accord-cadre avec la Suisse.\u00a0\r\nEn filigrane; la volont\u00e9 de Bruxelles d'afficher une position claire et sans \u00e9quivoque face \u00e0 la Grande-Bretagne.\r\nEt dans la Ostschweiz/Zentralschweiz am Sonntag, on apprend que\u00a0\r\nJohan Schneider-Amman prendra aussi son b\u00e2ton de p\u00e8lerin pour des discussions sur les rapports commerciaux entre la Suisse et l'UE. Mais le Bernois tentera aussi de poser la question des accords-bilat\u00e9raux sur la table. Ensuite, Johan Schneider-Amman partira pour Londres, pour tenter de r\u00e9gler les rapports commerciaux entre la Suisse et la Grande-Bretagne dans les meilleurs d\u00e9lais.\u00a0\r\nRELANCE NADINE: Et puis un autre sujet.... l'apr\u00e8s Billag.... continue d'int\u00e9resser la presse al\u00e9manique. \r\nLes remous politiques autour de la d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication continuent, et c'est la NZZamSonntag qui s'en fait l'\u00e9cho. Les Commissions de gestion du National et des Etats doivent maintenant examiner l'attribution du mandat \u00e0 la zurichoise Serafe AG, au d\u00e9triment de la fribourgeoise Billag, suite \u00e0 l'intervention de la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard et du PDC Beat Vonlanthen. La question est de savoir si Serafe AG a ou non les\u00a0 qualifications professionnelles requises, et si ce choix n'a pas simplement \u00e9t\u00e9 dict\u00e9 par des param\u00e8tres politiques.\u00a0\r\nLe journal r\u00e9v\u00e8le aussi qu'il n'y avait pas que Billag et Serafe dans la course: mais aussi une certaine Accarda SA dirig\u00e9e par un ancien chef de Billag, qui s'interroge aujourd'hui sur les calculs et l'offre de sa concurrente qui a remport\u00e9 la mise.\r\nNicole della Pietra merci! On vous retrouve la semaine prochaine.", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8473500", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-03-26T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["Dans la presse al\u00e9manique dominicale, il est question des relations entre la Suisse et l'Europe et de l'apr\u00e8s-Billag."], "variantIds": ["ece-8473500"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-01T11:05:37Z", "speechToTexts": ["01.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSi, et on retrouve Nicole della Pietra bonjour, bonjour, vous avez lu pour nous le reste de la presse dominicale Nicole ce dimanche, il est beaucoup question d'Europe, les titres se penchent sur les manoeuvres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral face \u00e0 l'Union europ\u00e9enne \u00e9voque les prochains d\u00e9placements minist\u00e9riels \u00e0 Bruxelles, oui la SonntagsZeitung \u00e9voque cette op\u00e9ration de tri autour de l'avenir des bilat\u00e9rales avec un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui se donne 2 mois jusqu'en juin pour d\u00e9terminer quels dossiers sont particuli\u00e8rement importants pour la Suisse et lesquels devront forc\u00e9ment passer par un accord-cadre pour \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s, toujours selon le journal, Bruxelles aurait d\u00e9j\u00e0 fait des concessions sur les pouvoirs de la Cour europ\u00e9enne de justice Nicole, il est aussi question de plusieurs voyages \u00e0 destination de Bruxelles avec Bruce avec Doris l\u00e0 et tarde attendu dans le bureau de Jean-Claude Junker, la date n'est pas encore connu, mais le t\u00eate-\u00e0-t\u00eate serait pour bient\u00f4t, croit savoir le SonntagsBlick, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit tenter de convaincre l'Union de renoncer \u00e0 un accord-cadre avec la Suisse en filigrane bien s\u00fbr la volont\u00e9 de Bruxelles d'afficher une position claire et sans \u00e9quivoque face \u00e0 la Grande-Bretagne et dans la Ostschweiz Zentralschweiz anodin qu'on apprend que Yoann Schneider- Amman prendra aussi son b\u00e2ton de p\u00e8lerin pour des discussions sur les rapports commerciaux entre la Suisse et l'UE, mais le Bernois tentera \u00e9galement de poser la question des accords bilat\u00e9raux sur la table apr\u00e8s Bruxelles, Yoann Schneider- Amman partira pour Londres pour r\u00e9gler les rapports commerciaux entre la Suisse et la Grande-Bretagne dans les meilleurs d\u00e9lais et puis Nicole, un autre sujet qu'on pourrait appeler l'apr\u00e8s- bilingue continue d'int\u00e9resser la presse al\u00e9manique h\u00e9 oui, les remous politiques autour de la d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication continuer, c'est la une cette cette arme Sonntag qui sont fait l'\u00e9cho, les commissions de gestion du National et des \u00c9tats doivent maintenant examiner l'attribution du mandat la z\u00fcrichois Serafe aguets au d\u00e9triment de la fribourgeoise bilingue, suite \u00e0 l'intervention de la socialiste Val\u00e9rie pillards Pierre Carrard et du PDC b\u00e9ate Vonlanthen, la question de savoir si Serafe Aguer a ou non les qualifications professionnelles requises et si ce choix n'a pas simplement \u00e9t\u00e9 dict\u00e9 par des param\u00e8tres politiques et le journal r\u00e9v\u00e8le aussi qu'il n'y avait pas que Billag essaiera fait dans la course, mais aussi une certaine Hacquard \u00e0 SA, dirig\u00e9e par un ancien chef de Billag, qui s'interroge aujourd'hui sur les calculs et l'offre de sa concurrente qui a remport\u00e9 la mise, Nicole della Pietra merci, on vous retrouve la semaine prochaine et puisqu'on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-26T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}