{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1050&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1075&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1025&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1629244", "internalArchiveId": "AA1710629465", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-13T00:00:00Z", "durationSec": 1897, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8998139", "imageURL": "http://www.rts.ch/8998099.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Nucl\u00e9aire iranien: les pr\u00e9cisions de Philippe Revaz \u00e0 Washington (2/2)", "Le parti nationaliste autrichien FP\u00d6 mise sur le patriotisme", "L'interview de Hugh Quennec, pr\u00e9sident de Gen\u00e8ve Servette", "Cirque du Soleil: des centaines de costumes sont us\u00e9s sur sc\u00e8ne", "Autriche: \u00e0 31 ans, Sebastian Kurz brigue la chancellerie", "Chine: Shenzen est devenue la capitale mondiale de l'\u00e9lectronique", "Sant\u00e9: la coordination respiratoire est une m\u00e9thode novatrice", "Hockey: Gen\u00e8ve Servette est dans la tourmente apr\u00e8s une 10e d\u00e9faite en 13 matchs", "La Suisse et la France s'engagent pour sauver la faune du Doubs", "Nucl\u00e9aire iranien: l'accord avait \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 en Suisse", "Les plantes sont le principal \u00e9metteur de CO2 sur la plan\u00e8te", "Nucl\u00e9aire iranien: les pr\u00e9cisions de Philippe Revaz \u00e0 Washington (1/2)"], "alternativeSummary": ["L\u2019argument fait mouche, notamment dans les provinces de l'est du pays, o\u00f9 le parti populiste et x\u00e9nophobe r\u00e9alise ses meilleurs scores.", "Le succ\u00e8s des spectacles repose notamment sur des costumes spectaculaires. Le budget annuel du d\u00e9partement des costumes est de 13 millions de dollars par spectacle.", "Chef de file du parti conservateur, il pourrait devenir dimanche le plus jeune dirigeant d'un pays europ\u00e9en.", "Cette ville illustre les ambitions d\u00e9mesur\u00e9es de P\u00e9kin en mati\u00e8re de technologie, afin de transformer le \"made in China\" en \"created in China\".", "Plus d'un million de personnes en Suisse souffrent de troubles respiratoires. Dans ce contexte, un vaudois a mis au point une technique pour mieux respirer.", "Les Genevois sont les cancres romands. Rien ne fonctionne comme pr\u00e9vu tant sur la glace qu\u2019en coulisses.", "Un nouveau r\u00e8glement a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 et doit permettre d'\u00e9viter que les installations hydro\u00e9lectriques ne provoquent la mort des poissons.", "Cet accord est le fruit de n\u00e9gociations entre l'Iran, d'une part, et la Russie, la Chine, l'Allemagne, la France, la Grande-Bretagne et les Etats-Unis, d'autre part.", "Depuis 3 ans, un satellite de la Nasa scrute la production de CO2 \u00e0 la surface du globe. Une \u00e9tude r\u00e9v\u00e8le qu'elle varie fortement en fonction des saisons."], "variantIds": ["ece-8876238", "ece-8876253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T07:40:11Z", "subTitles": ["19:30:02:02  19:30:16:04\r\n...\r\n\r\n19:30:16:06  19:30:19:12\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:14  19:30:23:12\r\n    Donald Trump remet en cause\r\n       l'accord avec l'Iran.\r\n\r\n19:30:23:14  19:30:29:15\r\n      Il l'a dit, cet accord\r\n est pour lui \"le pire qui soit\".\r\n\r\n19:30:29:17  19:30:34:14\r\n     Nous retrouverons P.Revaz\r\n   \u00e0 Washington dans un instant.\r\n\r\n19:30:35:22  19:30:38:08\r\nLes poissons meurent dans le Doubs.\r\n\r\n19:30:38:10  19:30:41:06\r\n      En cause: les barrages\r\n    \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:30:41:08  19:30:45:20\r\n      Un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9\r\n   entre la Suisse et la France.\r\n\r\n19:30:46:23  19:30:49:00\r\nQu'arrive-t-il \u00e0 Gen\u00e8ve-Servette ?\r\n\r\n19:30:49:02  19:30:50:19\r\n  D\u00e9but de saison catastrophique\r\n\r\n19:30:50:21  19:30:54:00\r\n    alors que ses investisseurs\r\n     canadiens sont ambitieux.\r\n\r\n19:30:54:02  19:30:59:23\r\n       Le pr\u00e9sident du club\r\n    est l'invit\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n19:31:01:05  19:31:06:14\r\nLe jeune S.Kurz pourrait bien devenir\r\n  chancelier dimanche en Autriche.\r\n\r\n19:31:06:16  19:31:13:21\r\n Nous brossons le portrait de celui\r\nqui a neuf ans de moins qu'E.Macron.\r\n\r\n19:31:14:23  19:31:18:03\r\n   La magie du Cirque du Soleil,\r\n       de passage \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:18:05  19:31:22:14\r\n         Son succ\u00e8s tient\r\n  \u00e0 ses costumes spectaculaires.\r\n\r\n19:31:23:07  19:31:31:00\r\n    Le pr\u00e9sident des Etats-Unis\r\n a annonc\u00e9 qu'il ne certifiera pas\r\n\r\n19:31:31:02  19:31:37:11\r\n    devant le Congr\u00e8s l'accord\r\n    sur le nucl\u00e9aire iranien.\r\n\r\n19:31:37:13  19:31:43:14\r\n    C'est un premier pas vers une\r\nd\u00e9nonciation de l'accord vu en Europe\r\n\r\n19:31:43:16  19:31:48:15\r\n          comme un succ\u00e8s\r\n de la diplomatie au Moyen-Orient.\r\n\r\n19:31:50:06  19:31:52:04\r\n     Philippe Revaz, bonsoir.\r\n\r\n19:31:52:09  19:31:58:00\r\nUn premier pas vers une d\u00e9nonciation\r\nmais ce n'est pas la fin de l'accord.\r\n\r\n19:32:00:20  19:32:08:13\r\n    -Oui, Donald Trump r\u00e9silie\r\nl'accord sans vraiment le r\u00e9silier.\r\n\r\n19:32:08:17  19:32:11:21\r\n     On a entendu un discours\r\n    de guerre de Donald Trump.\r\n\r\n19:32:12:01  19:32:15:07\r\n      Il a r\u00e9cit\u00e9 les crimes\r\n        commis par l'Iran.\r\n\r\n19:32:15:11  19:32:20:03\r\n Mais \u00e0 la fin, il n'a pas appuy\u00e9\r\n         sur la g\u00e2chette.\r\n\r\n19:32:20:08  19:32:25:04\r\n     Pour que l'accord tombe,\r\n      il faut que le Congr\u00e8s\r\n\r\n19:32:25:08  19:32:28:02\r\n  \u00e9dicte de nouvelles sanctions.\r\n\r\n19:32:28:06  19:32:29:06\r\n        On n'en est pas l\u00e0.\r\n\r\n19:32:29:10  19:32:33:16\r\n      Cela satisfait la base\r\n         de Donald Trump.\r\n\r\n19:32:33:21  19:32:38:03\r\n        Mais en m\u00eame temps,\r\n        c'est un compromis\r\n\r\n19:32:42:09  19:32:45:23\r\nil y avait des acquis \u00e0 cet accord.\r\n\r\n19:32:46:04  19:32:50:11\r\n     Donald Trump n'a pas os\u00e9\r\n   franchir le pas de l'annuler.\r\n\r\n19:32:50:15  19:32:53:18\r\n         Il faut attendre\r\n      la r\u00e9action de l'Iran.\r\n\r\n19:32:53:23  19:32:57:20\r\n       Ce discours de guerre\r\n     qui annonce des sanctions\r\n\r\n19:32:58:01  19:33:01:15\r\n       contre les Gardiens\r\n     de la r\u00e9volution en Iran\r\n\r\n19:33:01:19  19:33:06:06\r\n est un discours martial qui peut\r\n provoquer la fin de la confiance,\r\n\r\n19:33:06:10  19:33:08:14\r\n     et peut-\u00eatre un engrenage\r\n         dans ce dossier.\r\n\r\n19:33:08:18  19:33:12:01\r\n    Il faut voir comment \u00e7a va\r\n    se d\u00e9rouler pour la suite.\r\n\r\n19:33:12:05  19:33:15:05\r\n    On a retrouv\u00e9 l'Axe du mal\r\n         de George Bush.\r\n\r\n19:33:15:05  19:33:17:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:33:17:02  19:33:21:11\r\n Cet accord est le fruit de longues\r\nn\u00e9gociations entre l'Iran, la Russie,\r\n\r\n19:33:21:13  19:33:25:22\r\n  la Chine, l'Allemagne, la France,\r\nla Grande-Bretagne et les Etats-Unis.\r\n\r\n19:33:28:08  19:33:32:17\r\n   -Un accord historique sign\u00e9\r\n \u00e0 Vienne, obtenu de haute lutte\r\n\r\n19:33:32:19  19:33:37:03\r\n          par John Kerry,\r\navec le soutien actif de la Suisse.\r\n\r\n19:33:37:05  19:33:41:14\r\n L'aboutissement de n\u00e9gociations\r\n        intenses entam\u00e9es\r\n\r\n19:33:41:16  19:33:48:13\r\n     dans le huis clos feutr\u00e9\r\ndes palaces de Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n19:33:50:02  19:33:53:15\r\n      -Je voudrais remercier\r\n\r\n19:33:53:17  19:33:55:06\r\n         Didier Burkhalter\r\n\r\n19:33:55:08  19:33:57:19\r\n         pour son accueil\r\n      personnel et g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n19:33:57:21  19:34:00:10\r\n       Je voudrais \u00e9galement\r\n        \u00eatre reconnaissant\r\n\r\n19:34:00:11  19:34:04:02\r\n   envers les villes de Gen\u00e8ve,\r\n      Montreux et Lausanne.\r\n\r\n19:34:07:02  19:34:10:05\r\n   -Un marathon diplomatique \r\n   ponctu\u00e9 par des rencontres\r\n\r\n19:34:10:07  19:34:16:10\r\nimprobables sur les quais d'Ouchy.\r\n\r\n19:34:17:20  19:34:22:09\r\nDes n\u00e9gociations rendues difficiles\r\n par le contexte du conflit syrien\r\n\r\n19:34:22:11  19:34:26:11\r\net des \u00e9changes parfois tr\u00e8s vifs \r\nentre Paris, Moscou et Washington.\r\n\r\n19:34:26:13  19:34:33:09\r\n   Une entreprise diplomatique\r\n    incertaine jusqu'au bout.\r\n\r\n19:34:34:03  19:34:37:06\r\n     -On est \u00e0 quelques m\u00e8tres\r\n\r\n19:34:37:08  19:34:40:07\r\n           de l'arriv\u00e9e,\r\n\r\n19:34:40:09  19:34:43:12\r\n     mais on sait que ce sont\r\n       les plus difficiles.\r\n\r\n19:34:44:13  19:34:48:01\r\n-Un accord qui a permis la lev\u00e9e\r\ndes sanctions impos\u00e9es \u00e0 l'Iran\r\n\r\n19:34:48:03  19:34:51:12\r\n           en \u00e9change\r\n   de l'engagement de T\u00e9h\u00e9ran\r\n\r\n19:34:51:14  19:34:54:02\r\n       \u00e0 ne pas se doter \r\n      de l'arme nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:34:54:04  19:34:58:04\r\nC'\u00e9tait sans compter avec l'arriv\u00e9e\r\n      au pouvoir de D.Trump.\r\n\r\n19:35:03:11  19:35:07:09\r\n   -Philippe, aujourd'hui c'est\r\nl'accord sur le nucl\u00e9aire iranien,\r\n\r\n19:35:07:11  19:35:10:18\r\nhier, la participation \u00e0 l'UNESCO,\r\n    avant, l'accord de Paris.\r\n\r\n19:35:10:20  19:35:13:11\r\n    Trump isole les Etats-Unis\r\n      toujours un peu plus.\r\n\r\n19:35:15:14  19:35:19:08\r\n               -Oui,\r\n\r\n19:35:19:11  19:35:23:23\r\non pourrait ajouter \u00e0 cela le libre-\r\n     \u00e9change avec le Pacifique.\r\n\r\n19:35:24:03  19:35:27:07\r\n  C'est assez cons\u00e9quent avec son\r\n       discours de campagne.\r\n\r\n19:35:27:11  19:35:29:22\r\n   Une Am\u00e9rique plus en retrait.\r\n\r\n19:35:30:02  19:35:32:05\r\n     Il applique ce programme.\r\n\r\n19:35:32:09  19:35:34:11\r\n  Obama, c'\u00e9tait la coop\u00e9ration.\r\n\r\n19:35:34:15  19:35:36:09\r\n     Une architecture mondiale\r\n\r\n19:35:36:12  19:35:39:07\r\ndont les \u00c9tats-Unis auraient \u00e9t\u00e9 le\r\n              guide.\r\n\r\n19:35:39:11  19:35:42:16\r\n       \u00c7a peut fonctionner.\r\n\r\n19:35:42:20  19:35:46:17\r\nTrump veut jouer sur la puissance de\r\nl'Am\u00e9rique pour se faire respecter,\r\n\r\n19:35:46:21  19:35:50:04\r\n      pour qu'on le craigne.\r\n\r\n19:35:50:08  19:35:51:17\r\n    \u00c7a peut fonctionner parfois\r\n\r\n19:35:51:21  19:35:55:02\r\n dans les rapports internationaux\r\n   mais c'est aussi dangereux.\r\n\r\n19:35:55:06  19:35:58:21\r\n  Les alli\u00e9s peuvent imaginer que\r\nWashington n'est plus aussi fiable.\r\n\r\n19:35:59:02  19:36:02:02\r\n       Il a besoin d'alli\u00e9s.\r\nNotamment dans le dossier nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:36:02:07  19:36:03:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:03:02  19:36:07:10\r\n Les incendies d\u00e9vastent des pans\r\nentiers de collines en Californie.\r\n\r\n19:36:07:14  19:36:09:09\r\n   20 foyers sont encore actifs.\r\n\r\n19:36:09:11  19:36:17:19\r\n   Le bilan s'est alourdi et des\r\nmilliers de pompiers sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:36:18:23  19:36:23:00\r\n Un satellite scrute la production\r\n   de CO2 \u00e0 la surface du globe.\r\n\r\n19:36:23:02  19:36:27:04\r\n     Une \u00e9tude r\u00e9v\u00e8le qu'elle\r\n   varie en fonction des saisons\r\n\r\n19:36:27:06  19:36:37:11\r\n    et que les plantes jouent \r\n   un r\u00f4le dans son absorption.\r\n\r\n19:36:38:11  19:36:42:13\r\n  -La v\u00e9g\u00e9tation, premi\u00e8re cause\r\ndes rejets de CO2 dans l'atmosph\u00e8re\r\n\r\n19:36:42:15  19:36:47:10\r\n   surtout au printemps, selon\r\n une \u00e9tude publi\u00e9e dans Science.\r\n\r\n19:36:47:11  19:36:52:11\r\nChaque ann\u00e9e, les plantes d\u00e9gagent\r\nquelque 50 mias de tonnes de CO2.\r\n\r\n19:36:52:12  19:37:00:07\r\n          Ce climatologue\r\ntient \u00e0 relativiser cette influence.\r\n\r\n19:37:00:23  19:37:02:12\r\n     -Ce n'est pas un probl\u00e8me\r\n\r\n19:37:02:14  19:37:04:22\r\n      parce que, sur l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:37:05:00  19:37:09:00\r\n        ce que les plantes\r\n      \u00e9mettent est \u00e9quilibr\u00e9\r\n\r\n19:37:09:02  19:37:15:13\r\n par rapport \u00e0 ce qui est absorb\u00e9\r\n      par la photosynth\u00e8se.\r\n\r\n19:37:16:07  19:37:19:10\r\n    -Le satellite de la NASA\r\n  a mesur\u00e9 qu'\u00e0 partir de mars,\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:23:15\r\nla hausse des temp\u00e9ratures provoque\r\n   la d\u00e9composition des v\u00e9g\u00e9taux\r\n\r\n19:37:23:17  19:37:27:09\r\n        et donc, en rouge,\r\ndes \u00e9missions consid\u00e9rables de CO2.\r\n\r\n19:37:27:11  19:37:31:12\r\n   Mais d\u00e8s juillet, les plantes\r\nabsorbent d'\u00e9normes quantit\u00e9s de CO2\r\n\r\n19:37:31:14  19:37:35:03\r\nen bleu, gr\u00e2ce \u00e0 la photosynth\u00e8se.\r\n\r\n19:37:35:05  19:37:39:13\r\n Les \u00e9missions dues aux \u00e9nergies\r\n   fossiles p\u00e8sent moins lourd\r\n\r\n19:37:39:15  19:37:44:01\r\nmais elles ne sont pas compens\u00e9es.\r\n\r\n19:37:44:11  19:37:46:08\r\n  -Ca repr\u00e9sente une augmentation\r\n\r\n19:37:46:10  19:37:49:08\r\n         de 1,5 % par an.\r\n\r\n19:37:49:10  19:37:52:13\r\n  Sur une cinquantaine d'ann\u00e9es,\r\n\r\n19:37:52:15  19:37:56:02\r\non double pratiquement les quantit\u00e9s.\r\n\r\n19:37:57:18  19:38:02:02\r\n  -La production de CO2 par les\r\nplantes p\u00e8serait donc moins lourd\r\n\r\n19:38:02:04  19:38:05:11\r\n        que les \u00e9missions\r\n   dues aux \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n19:38:07:21  19:38:12:11\r\n-A.Amstutz annonce qu'il quittera \r\nses fonctions \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:38:12:13  19:38:17:21\r\n    Son successeur sera d\u00e9sign\u00e9\r\n          le 17 novembre.\r\n\r\n19:38:17:23  19:38:24:17\r\n     T.Aeschi a d\u00e9j\u00e0 fait part\r\n   de son int\u00e9r\u00eat pour le poste.\r\n\r\n19:38:25:15  19:38:30:23\r\n L'initiative \"Oui \u00e0 l'interdiction\r\nde se dissimuler le visage\" a abouti.\r\n\r\n19:38:31:01  19:38:34:23\r\n      Tout le d\u00e9bat autour de\r\nl'interdiction de la burqa en Suisse\r\n\r\n19:38:35:01  19:38:38:09\r\n       est lanc\u00e9 alors que\r\n    les initiants se d\u00e9fendent\r\n\r\n19:38:38:11  19:38:48:06\r\n    de viser le voile int\u00e9gral\r\n         en particulier.\r\n\r\n19:38:50:04  19:38:54:03\r\n       La Suisse et la France\r\ns'entendent sur une meilleure gestion\r\n\r\n19:38:54:05  19:38:58:01\r\n    des barrages sur le Doubs,\r\n  avec un nouveau r\u00e8glement sign\u00e9\r\n\r\n19:38:58:03  19:39:03:02\r\n   pour lutter contre la mort des\r\npoissons qui peuplent le cours d'eau.\r\n\r\n19:39:06:15  19:39:10:04\r\n-Autorit\u00e9s suisses et fran\u00e7aises\r\n      au chevet du Doubs.\r\n\r\n19:39:10:06  19:39:15:09\r\n Il aura fallu 5 ans pour r\u00e9viser \r\nce r\u00e8glement d'eau vieux de 50 ans.\r\n\r\n19:39:16:12  19:39:18:12\r\n-Il concr\u00e9tise de nombreuses ann\u00e9es\r\n\r\n19:39:18:14  19:39:20:23\r\n  de travail avec les autorit\u00e9s,\r\n\r\n19:39:21:01  19:39:25:18\r\n les exploitants, les repr\u00e9sentants\r\ndes organisations environnementales.\r\n\r\n19:39:27:16  19:39:31:01\r\n    -Avec trois ouvrages hydro-\r\n\u00e9lectriques \u00e0 cheval sur deux pays,\r\n\r\n19:39:31:03  19:39:33:00\r\n   la situation est complexe.\r\n\r\n19:39:33:02  19:39:36:15\r\n  Depuis 20 ans, organisations \r\n  environnementales et p\u00eacheurs\r\n\r\n19:39:36:17  19:39:39:02\r\n   d\u00e9non\u00e7aient les h\u00e9catombes\r\n          de poissons.\r\n\r\n19:39:39:04  19:39:42:23\r\n   D\u00e9sormais, les exploitants\r\n  des barrages ne peuvent plus\r\n\r\n19:39:43:01  19:39:48:21\r\n     couper net les vannes.\r\n\r\n19:39:48:23  19:39:53:03\r\nA l'essai depuis 3 ans, ces mesures\r\n     r\u00e9jouissent les p\u00eacheurs.\r\n\r\n19:39:54:12  19:39:57:06\r\n-Les poissons sont moins contraints\r\n\r\n19:39:57:08  19:40:00:02\r\n         d'aller se mettre\r\n\r\n19:40:00:04  19:40:02:05\r\n     sur les zones sensibles.\r\n\r\n19:40:02:07  19:40:09:16\r\nOn \u00e9vite des centaines de mortalit\u00e9.\r\n\r\n19:40:11:04  19:40:13:14\r\n-Le barrage du Chatel\u00f4t \u00e9tait vis\u00e9.\r\n\r\n19:40:13:16  19:40:18:04\r\n   Aujourd'hui, ses exploitants\r\nse satisfont du compromis, mais...\r\n\r\n19:40:18:14  19:40:20:11\r\n -Ce r\u00e8glement d'eau va affaiblir\r\n\r\n19:40:20:13  19:40:22:16\r\n  notre flexibilit\u00e9 de production\r\n\r\n19:40:22:18  19:40:26:10\r\n    dont a besoin lors de pics\r\n         de consommation\r\n\r\n19:40:26:11  19:40:29:21\r\net de demandes de soutien de r\u00e9seau.\r\n\r\n19:40:30:10  19:40:33:03\r\n    -Le probl\u00e8me de quantit\u00e9\r\n        d'eau est r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n19:40:33:05  19:40:35:05\r\nReste la question de la qualit\u00e9.\r\n\r\n19:40:35:20  19:40:39:12\r\n      -Le fond de la rivi\u00e8re\r\n     devrait \u00eatre comme cela.\r\n\r\n19:40:40:10  19:40:43:13\r\n      -Le Doubs est souill\u00e9\r\n     par des micropolluants.\r\n\r\n19:40:43:15  19:40:48:10\r\n          Mais un plan\r\n    d'action national existe.\r\n\r\n19:40:49:06  19:40:51:13\r\n    -A Gen\u00e8ve, d\u00e9but de saison\r\n          catastrophique\r\n\r\n19:40:51:15  19:40:56:03\r\n    des hockeyeurs de Servette,\r\n  qui ont connu leur 10e d\u00e9faite.\r\n\r\n19:40:56:05  19:40:59:14\r\nL'inqui\u00e9tude des sponsors s'ajoute\r\n   \u00e0 la col\u00e8re des supporters.\r\n\r\n19:40:59:16  19:41:12:01\r\n   H.Quennec r\u00e9pondra en direct\r\n         dans un instant.\r\n\r\n19:41:13:08  19:41:18:04\r\n-Voici le sentiment des supporters\r\n et sponsors de Gen\u00e8ve-Servette.\r\n\r\n19:41:18:06  19:41:22:16\r\nLes Vernets ont cri\u00e9 leur col\u00e8re\r\napr\u00e8s un nouveau match insipide.\r\n\r\n19:41:22:18  19:41:26:16\r\n      Depuis 2002, Gen\u00e8ve\r\nn'a jamais connu pareille crise.\r\n\r\n19:41:27:05  19:41:29:04\r\n         -On est \u00e9coeur\u00e9 !\r\n\r\n19:41:29:06  19:41:31:09\r\n Il ne se passe rien sur la glace.\r\n\r\n19:41:31:11  19:41:36:18\r\nOn prend un goal, on est incapable\r\n      de faire trois passes.\r\n\r\n19:41:37:07  19:41:38:13\r\n          -Ca fait 60 ans\r\n\r\n19:41:38:15  19:41:40:11\r\n  que je suis au Gen\u00e8ve-Servette\r\n\r\n19:41:40:12  19:41:44:04\r\n      et je n'ai jamais connu\r\n        une telle tension.\r\n\r\n19:41:45:00  19:41:49:01\r\n -Les joueurs et surtout Craig \r\nWoodcroft sont point\u00e9s du doigt.\r\n\r\n19:41:49:03  19:41:51:22\r\n      Le coach au maigre CV\r\n   a sign\u00e9 pour trois saisons.\r\n\r\n19:41:52:09  19:41:53:23\r\n         -On est frustr\u00e9.\r\n\r\n19:41:54:01  19:41:56:22\r\n On a confiance dans notre coach.\r\n\r\n19:41:57:00  19:41:58:21\r\n       C'est plus difficile\r\n\r\n19:41:58:23  19:42:03:08\r\n       que ce qu'on pensait\r\n       \u00e0 mettre en marche.\r\n\r\n19:42:03:20  19:42:05:06\r\n     -Les dirigeants refusent\r\n\r\n19:42:05:08  19:42:06:22\r\n        de parler de crise.\r\n\r\n19:42:07:00  19:42:09:15\r\n        Mais sportivement,\r\n       la crise est r\u00e9elle.\r\n\r\n19:42:09:17  19:42:12:14\r\n       Dans les coulisses,\r\n   les non-dits se multiplient.\r\n\r\n19:42:13:23  19:42:16:10\r\n    L'absence d'explications\r\n       exasp\u00e8re les fans.\r\n\r\n19:42:16:11  19:42:23:04\r\n  Hier, ils ont scand\u00e9 le nom de\r\nl'idole d\u00e9chue de Gen\u00e8ve-Servette.\r\n\r\n19:42:23:06  19:42:26:21\r\nLa crise sportive est la cons\u00e9quence\r\n      d'une guerre de pouvoir.\r\n\r\n19:42:26:23  19:42:29:11\r\n      Apr\u00e8s l'union sacr\u00e9e\r\n       McSorley-Quennec,\r\n\r\n19:42:29:13  19:42:32:11\r\n   les deux hommes sont entr\u00e9s\r\n      en conflit personnel.\r\n\r\n19:42:32:13  19:42:34:10\r\n    Tout a chang\u00e9 d\u00e9but 2016.\r\n\r\n19:42:34:11  19:42:38:11\r\n   C.McSorley vend ses actions \u00e0\r\nH.Quennec qui devient patron unique.\r\n\r\n19:42:38:13  19:42:43:02\r\nMais C.McSorley s'assure un contrat\r\nde sept ans \u00e0 500'000 frs annuels.\r\n\r\n19:42:43:04  19:42:51:10\r\n           Juin 2016,\r\n Mike Gillis rejoint H.Quennec;\r\n\r\n19:42:51:11  19:42:53:10\r\n  C.McSorley perd son pouvoir.\r\n\r\n19:42:53:11  19:42:58:01\r\n       Mars 2017, McSorley\r\n   est remplac\u00e9 par Woodcroft.\r\n\r\n19:42:58:03  19:43:00:15\r\n        L'ex-entra\u00eeneur\r\n    reste directeur sportif,\r\n\r\n19:43:00:17  19:43:03:21\r\n          sans pouvoir,\r\n  mais prot\u00e9g\u00e9 par son contrat.\r\n\r\n19:43:05:09  19:43:07:11\r\n-Une solution pour briser le contrat,\r\n\r\n19:43:07:12  19:43:09:01\r\n     c'est d'isoler C.McSorley\r\n\r\n19:43:09:03  19:43:12:22\r\n  pour le pousser \u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n19:43:13:11  19:43:17:18\r\n    -Mais l'Ontarien ma\u00eetrise\r\n       la langue de bois.\r\n\r\n19:43:18:03  19:43:19:12\r\n       -Je suis tr\u00e8s content\r\n\r\n19:43:19:15  19:43:21:07\r\n       de mon nouveau poste.\r\n\r\n19:43:21:09  19:43:26:16\r\n   J'ai eu une grande influence\r\n   en choisissant l'entra\u00eeneur.\r\n\r\n19:43:28:19  19:43:31:18\r\n     -Un contexte de crainte\r\n      r\u00e8gne autour du club.\r\n\r\n19:43:31:20  19:43:34:08\r\n    Les sponsors sont f\u00e2ch\u00e9s.\r\n\r\n19:43:34:10  19:43:39:21\r\nLes rumeurs font \u00e9tat d'un d\u00e9ficit \r\nse chiffrant en millions de francs.\r\n\r\n19:43:39:23  19:43:44:20\r\n  Impossible d'en savoir plus.\r\n\r\n19:43:45:03  19:43:49:02\r\n        Je peux vous poser\r\n       juste une question ?\r\n\r\n19:43:49:04  19:43:50:11\r\n       Sur le c\u00f4t\u00e9 sportif ?\r\n\r\n19:43:50:13  19:43:52:04\r\n            Juste une !\r\n\r\n19:43:53:21  19:43:55:22\r\n    -Quand je croise H.Quennec\r\n\r\n19:43:56:00  19:43:57:11\r\n         dans les gradins,\r\n\r\n19:43:57:13  19:44:01:06\r\n   il fuit les anciens joueurs,\r\n        il baisse la t\u00eate.\r\n\r\n19:44:01:08  19:44:05:04\r\nCa d\u00e9note un souci pour tout le club.\r\n\r\n19:44:05:23  19:44:09:02\r\n  -Probl\u00e8mes de communication,\r\n            d'image,\r\n\r\n19:44:09:04  19:44:13:01\r\n       naufrage sportif,\r\n     Gen\u00e8ve a perdu le cap.\r\n\r\n19:44:15:11  19:44:18:06\r\n    -Hugh Quennec est avec nous\r\n        en direct de Kloten\r\n\r\n19:44:18:08  19:44:21:00\r\n      o\u00f9 Servette s'appr\u00eate \r\n      \u00e0 entrer sur la glace.\r\n\r\n19:44:21:02  19:44:23:15\r\n        Bonsoir M. Quennec.\r\n\r\n19:44:29:03  19:44:33:12\r\n      On a vu votre embarras\r\n       face \u00e0 notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:44:33:16  19:44:35:17\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n19:44:35:21  19:44:38:06\r\n    -On comprend la frustration\r\n          des supporters.\r\n\r\n19:44:38:10  19:44:39:11\r\n          On la partage.\r\n\r\n19:44:39:15  19:44:42:22\r\n        Ce d\u00e9but de saison \r\n       est un mauvais d\u00e9but.\r\n\r\n19:44:43:02  19:44:45:05\r\n        Il y a 3 facteurs.\r\n\r\n19:44:45:09  19:44:47:11\r\n       Un nouvel entra\u00eeneur.\r\n\r\n19:44:47:15  19:44:50:09\r\n    Un nouveau syst\u00e8me de jeu.\r\n\r\n19:44:50:12  19:44:53:18\r\n On a un \u00e9norme nombre de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:44:53:22  19:44:56:20\r\n     Et un manque de confiance\r\n     qui r\u00e8gne dans l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:44:57:00  19:45:03:11\r\n     On a vu des performances\r\n      qui sont inconstantes.\r\n\r\n19:45:03:15  19:45:07:00\r\n           -Vous avez vu\r\n      la banderole hier soir.\r\n\r\n19:45:07:05  19:45:12:18\r\n   Un membre du club de soutien\r\n         se dit \u00e9coeur\u00e9.\r\n\r\n19:45:12:23  19:45:15:03\r\n         Comprenez-vous ?\r\n\r\n19:45:15:08  19:45:24:07\r\n           -On comprend\r\n    tr\u00e8s bien les frustrations.\r\n\r\n19:45:24:11  19:45:26:15\r\n -Vous remettez-vous en question ?\r\n\r\n19:45:26:20  19:45:30:16\r\n    -On est tous unis au niveau\r\n    du conseil d'administration\r\n\r\n19:45:30:20  19:45:33:08\r\n   et de la direction sportive.\r\n\r\n19:45:33:11  19:45:36:15\r\n       Nous avons confiance\r\n         en l'entra\u00eeneur.\r\n\r\n19:45:36:19  19:45:40:10\r\nLe championnat vient de commencer.\r\n        Il faut du temps.\r\n\r\n19:45:40:13  19:45:46:11\r\n       -Le public r\u00e9clamait\r\n   le retour de Chris McSorley.\r\n\r\n19:45:46:16  19:45:49:23\r\n   Vous n'ouvrez pas la porte ?\r\n\r\n19:45:50:04  19:45:51:06\r\n               -Non.\r\n\r\n19:45:51:10  19:45:55:13\r\n -Chris McSorley est sous contrat\r\n      pour plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:45:55:18  19:45:59:04\r\n  Plus de 500'000 francs par an.\r\n         Confirmez-vous ?\r\n\r\n19:45:59:08  19:46:02:01\r\n  Est-ce une situation tenable ?\r\n\r\n19:46:02:05  19:46:05:02\r\n     -On ne parle pas d'argent\r\n\r\n19:46:05:06  19:46:07:21\r\n    et surtout pas des contrats\r\n         de nos employ\u00e9s.\r\n\r\n19:46:08:01  19:46:10:14\r\n         Mais aujourd'hui,\r\n\r\n19:46:10:18  19:46:13:20\r\n     on est dans une situation\r\n     o\u00f9 j'ai pris la d\u00e9cision\r\n\r\n19:46:14:00  19:46:17:02\r\nde franchir un palier pour le club.\r\n\r\n19:46:17:06  19:46:20:01\r\nOn a \u00e9toff\u00e9 la direction sportive.\r\n\r\n19:46:20:05  19:46:22:19\r\n      J'ai amen\u00e9 Mike Gillis\r\n          comme associ\u00e9.\r\n\r\n19:46:22:23  19:46:25:07\r\n       On \u00e9toffe le conseil \r\n      d'administration aussi.\r\n\r\n19:46:25:11  19:46:28:19\r\n         On fait tout pour\r\n     faire progresser le club.\r\n\r\n19:46:29:00  19:46:31:17\r\nOn a un projet sur plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:46:31:22  19:46:34:14\r\nEt un projet de nouvelle patinoire.\r\n\r\n19:46:34:19  19:46:37:16\r\nC'est beaucoup plus qu'une personne.\r\n\r\n19:46:37:20  19:46:44:16\r\n  -Y a-t-il une lutte de pouvoir\r\n      avec Chris McSorley ?\r\n\r\n19:46:44:21  19:46:47:01\r\n        -Non, pas du tout.\r\n\r\n19:46:48:07  19:46:51:16\r\n       On a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9toffer\r\n          les structures.\r\n\r\n19:46:51:20  19:46:54:00\r\n      On se professionnalise.\r\n         On se sp\u00e9cialise.\r\n\r\n19:46:54:04  19:46:56:07\r\nIl y a beaucoup de choses \u00e0 faire.\r\n\r\n19:46:56:10  19:46:58:13\r\n     Ce n'est pas une question\r\n            de pouvoir.\r\n\r\n19:46:58:17  19:47:02:09\r\n        C'est une question\r\n    de r\u00e9partition des t\u00e2ches.\r\n\r\n19:47:02:13  19:47:07:10\r\nOn a la chance d'avoir Mike Gillis\r\n   qui a une \u00e9norme exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:47:07:14  19:47:10:16\r\n     Tout est fait pour faire\r\n         avancer le club.\r\n\r\n19:47:10:20  19:47:15:02\r\n      -Les clubs de soutien,\r\n\r\n19:47:15:06  19:47:19:03\r\n     les sponsors s'inqui\u00e8tent\r\n  de la sant\u00e9 financi\u00e8re du club.\r\n\r\n19:47:19:07  19:47:23:19\r\nEst-ce que le financement est assur\u00e9\r\n   jusqu'\u00e0 la fin de la saison ?\r\n\r\n19:47:23:23  19:47:26:19\r\n     -Ce sont les m\u00eames soucis\r\n\r\n19:47:26:23  19:47:28:19\r\n  qu'on a eu la saison derni\u00e8re.\r\n\r\n19:47:29:00  19:47:32:10\r\n     Aujourd'hui, ce n'est pas\r\n     une question financi\u00e8re.\r\n\r\n19:47:32:13  19:47:34:16\r\n     On a un probl\u00e8me sportif.\r\n\r\n19:47:34:20  19:47:40:01\r\n    -Pas de probl\u00e8me d'argent ?\r\n               -Non.\r\n\r\n19:47:40:05  19:47:44:09\r\n       -Vous nous confirmez\r\n    qu'il n'y a pas de probl\u00e8me\r\n\r\n19:47:44:13  19:47:46:08\r\n       au niveau financier.\r\n\r\n19:47:46:11  19:47:48:16\r\n        -Non, le probl\u00e8me\r\n     est un probl\u00e8me sportif.\r\n\r\n19:47:48:20  19:47:52:07\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:47:52:07  19:47:57:05\r\n R.Federer s'est qualifi\u00e9 pour la \r\ndemi-finale du tournoi de Shanghai.\r\n\r\n19:47:57:07  19:48:08:12\r\n Il a battu R.Gasquet 7-5, 6-4 et\r\n    affrontera J-M. Del Potro.\r\n\r\n19:48:09:20  19:48:12:20\r\n        Nous sommes \u00e0 J-2\r\n   des \u00e9lections autrichiennes.\r\n\r\n19:48:12:22  19:48:24:00\r\nS.Kurz pourrait devenir le plus jeune\r\n    dirigeant d'un pays europ\u00e9en.\r\n\r\n19:48:24:02  19:48:29:19\r\n Il est souvent compar\u00e9 \u00e0 E.Macron\r\n   pour son parcours politique.\r\n\r\n19:48:30:23  19:48:34:16\r\n-Et\u00e9 2015, le ministre autrichien\r\n     des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n19:48:34:18  19:48:39:03\r\n  est re\u00e7u au sein de la grande\r\n    famille du PDC en Valais.\r\n\r\n19:48:39:05  19:48:43:11\r\nCe jeune homme au visage juv\u00e9nile\r\n   est Sebastian Kurz, 29 ans.\r\n\r\n19:48:43:12  19:48:48:01\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 plusieurs ann\u00e9es\r\n    aux affaires f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:48:48:03  19:48:51:03\r\n     Un look de gendre id\u00e9al\r\n     \u00e0 faire p\u00e2lir E.Macron\r\n\r\n19:48:51:05  19:48:56:22\r\n   mais l'homme est un animal\r\n     politique redoutable.\r\n\r\n19:48:57:12  19:49:00:00\r\n   -Il est \u00e9nergique, courageux.\r\n\r\n19:49:00:02  19:49:05:00\r\n  Il ne se laisse pas intimider.\r\n\r\n19:49:05:15  19:49:08:09\r\n   -L'ambassadrice d'Autriche\r\n     en Suisse, U.Plassnik,\r\n\r\n19:49:08:11  19:49:12:05\r\nministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n   avant lui, l'a vu grandir.\r\n\r\n19:49:12:07  19:49:15:15\r\n    S.Kurz doit son ascension\r\n    \u00e0 sa politique anti-islam\r\n\r\n19:49:15:17  19:49:19:19\r\net son programme migratoire strict.\r\n\r\n19:49:20:09  19:49:23:00\r\n    -C'est quand notre soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:49:23:02  19:49:25:12\r\n  se diversifie avec la migration\r\n\r\n19:49:25:14  19:49:29:12\r\nque nous devons tous \u00eatre conscients,\r\n      y compris les d\u00e9fenseurs\r\n\r\n19:49:29:14  19:49:32:21\r\n      du multiculturalisme,\r\nque la soci\u00e9t\u00e9 ne peut fonctionner\r\n\r\n19:49:32:23  19:49:36:00\r\n   qu'avec des valeurs communes.\r\n\r\n19:49:36:13  19:49:41:11\r\n-Un discours porteur en Autriche,\r\n\r\n19:49:41:12  19:49:44:12\r\n    pays divis\u00e9 par l'afflux\r\n      de r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n19:49:44:14  19:49:49:12\r\n     S.Kurz souhaite r\u00e9duire\r\n    de moiti\u00e9 les allocations\r\n\r\n19:49:49:14  19:49:51:11\r\n      vers\u00e9es aux migrants.\r\n\r\n19:49:51:20  19:49:55:11\r\n  -Quand le FPO accuse S.Kurz\r\nde lui avoir vol\u00e9 son programme,\r\n\r\n19:49:55:13  19:49:58:16\r\n    vous r\u00e9pondez qu'il s'est\r\n    adapt\u00e9 aux circonstances.\r\n\r\n19:49:58:18  19:50:09:15\r\n -Kurz a vu o\u00f9 le probl\u00e8me allait \r\n se poser plus t\u00f4t que les autres.\r\n\r\n19:50:09:17  19:50:13:17\r\n  Il a eu le courage de le dire.\r\n\r\n19:50:14:07  19:50:16:22\r\n           -R\u00e9sultat:\r\n  sa popularit\u00e9 s'est envol\u00e9e.\r\n\r\n19:50:17:00  19:50:19:21\r\n  Il est en t\u00eate des intentions\r\n         de vote \u00e0 33 %.\r\n\r\n19:50:19:23  19:50:24:06\r\n  Si S.Kurz, l'enfant prodige,\r\n      l'emporte dimanche,\r\n\r\n19:50:24:08  19:50:28:21\r\n      il devrait gouverner\r\n  avec la droite nationaliste.\r\n\r\n19:50:29:20  19:50:32:17\r\n     -La droite nationaliste \r\n     est incarn\u00e9e par le FPO.\r\n\r\n19:50:32:19  19:50:37:01\r\nSon message: \"La patrie avant tout\".\r\n\r\n19:50:37:03  19:50:40:20\r\n  Il r\u00e9alise ses meilleurs scores\r\n    dans les r\u00e9gions d'Autriche\r\n\r\n19:50:40:22  19:50:47:09\r\n qui comptent le moins d'immigr\u00e9s.\r\n\r\n19:50:48:11  19:50:52:03\r\n-\"Encore et toujours l'Autriche\",\r\n         l'hymne du FPO.\r\n\r\n19:50:52:05  19:50:56:20\r\n      En pleine campagne,\r\n le parti fait tout pour animer\r\n\r\n19:50:56:22  19:50:59:04\r\n ce centre commercial \u00e0 Vienne.\r\n\r\n19:50:59:06  19:51:05:04\r\nIci, on croit que le FPO va entrer\r\n au gouvernement, mais avec qui ?\r\n\r\n19:51:05:21  19:51:09:07\r\n   -Nous sommes ouverts \u00e0 toutes\r\n    les alliances, \u00e0 condition\r\n\r\n19:51:09:09  19:51:13:12\r\n      que nos revendications\r\n        soient accept\u00e9es.\r\n\r\n19:51:14:18  19:51:20:12\r\n   -Je pr\u00e9f\u00e9rerais une alliance\r\n      avec les socialistes.\r\n\r\n19:51:21:05  19:51:23:11\r\n          -Une alliance\r\n    comme dans le Burgenland.\r\n\r\n19:51:23:13  19:51:28:11\r\n   Dans cette province, le FPO\r\nfait partie du paysage politique.\r\n\r\n19:51:28:12  19:51:33:14\r\nNationalistes et sociaux-d\u00e9mocrates\r\n   y gouvernent depuis deux ans.\r\n\r\n19:51:33:16  19:51:37:11\r\n  Konstantin et Sabine militent\r\n au FPO depuis leur adolescence.\r\n\r\n19:51:37:13  19:51:41:04\r\nPour eux, le discours s\u00e9curitaire\r\n     du FPO a pris son sens\r\n\r\n19:51:41:06  19:51:45:04\r\n    avec la crise migratoire.\r\n\r\n19:51:46:15  19:51:48:05\r\n    -Quand on traverse certains\r\n\r\n19:51:48:07  19:51:50:11\r\n quartiers de Vienne ou d'Europe,\r\n\r\n19:51:50:13  19:51:52:06\r\n     on voit que tout change.\r\n\r\n19:51:52:08  19:51:56:13\r\n     Ca cr\u00e9e de l'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:51:56:21  19:51:58:21\r\n  -Les \u00e9trangers qui viennent ici\r\n\r\n19:51:58:23  19:52:01:17\r\net causent des ennuis me d\u00e9rangent.\r\n\r\n19:52:01:19  19:52:05:06\r\n L'Autriche se porte encore bien,\r\n     \u00e7a doit rester comme \u00e7a.\r\n\r\n19:52:06:06  19:52:11:09\r\n-Dans cette r\u00e9gion-test, le FPO veut\r\n  prouver sa capacit\u00e9 \u00e0 gouverner.\r\n\r\n19:52:11:11  19:52:15:02\r\n      J.Tschuertz constate\r\n    que les positions du FPO\r\n\r\n19:52:15:04  19:52:19:14\r\n  sont reprises par les autres.\r\n\r\n19:52:20:15  19:52:23:16\r\n -Avant, le FPO voulait introduire\r\n\r\n19:52:23:18  19:52:25:22\r\n      un plafond migratoire.\r\n\r\n19:52:26:00  19:52:29:11\r\n   On nous traitait de m\u00e9chants\r\n        d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:52:29:13  19:52:37:00\r\nR\u00e9sultat: le gouvernement a adopt\u00e9\r\n   un plafond pour l'Autriche.\r\n\r\n19:52:37:02  19:52:40:14\r\n   On veut prot\u00e9ger nos emplois\r\n      face \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n19:52:43:02  19:52:47:06\r\n -Renforc\u00e9 par son exp\u00e9rience dans\r\nle Burgenland, le FPO est confiant.\r\n\r\n19:52:47:08  19:52:51:01\r\n Son chef de file, H-C.Strache, \r\nexige le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur\r\n\r\n19:52:51:03  19:52:55:01\r\n     en cas de participation\r\n        au gouvernement.\r\n\r\n19:52:56:05  19:52:58:01\r\n   -Nous partons pour Shenzhen.\r\n\r\n19:52:58:03  19:53:00:23\r\n Avant, c'\u00e9tait un simple village\r\n           de p\u00eacheurs.\r\n\r\n19:53:01:01  19:53:03:09\r\n          C'est d\u00e9sormais\r\n      une m\u00e9tropole incarnant\r\n\r\n19:53:03:11  19:53:07:18\r\n  le futur de l'\u00e9conomie chinoise\r\n     et attirant des Suisses.\r\n\r\n19:53:10:05  19:53:14:19\r\n{\\an5}     -Des centaines de drones\r\nvolent dans le ciel de Huaqiangbei,\r\n\r\n19:53:14:21  19:53:18:19\r\n   le march\u00e9 de l'\u00e9lectronique\r\n          de Shenzhen.\r\n\r\n19:53:18:21  19:53:22:10\r\n   C'est la capitale mondiale\r\n     de ces objets volants,\r\n\r\n19:53:22:11  19:53:27:23\r\n    de gadgets en tous genres\r\n et de composants \u00e9lectroniques.\r\n\r\n19:53:29:21  19:53:33:23\r\n      -Ici, vous trouvez tout\r\n\r\n19:53:34:01  19:53:37:02\r\n        ce que vous voulez.\r\n\r\n19:53:37:04  19:53:40:04\r\n    C'est le plus grand march\u00e9\r\n      \u00e9lectronique du monde.\r\n\r\n19:53:40:06  19:53:42:19\r\n          Il n'y en a pas\r\n      de plus grand ailleurs.\r\n\r\n19:53:43:15  19:53:45:10\r\n -Avec ses 12 mios d'habitants,\r\n\r\n19:53:45:11  19:53:48:11\r\n            Shenzhen est\r\nle centre technologique de la Chine.\r\n\r\n19:53:48:13  19:53:52:18\r\n      Il a s\u00e9duit T.Estier,\r\nun ing\u00e9nieur qui a quitt\u00e9 Lausanne\r\n\r\n19:53:52:20  19:53:55:11\r\npour quelques mois pour Shenzhen.\r\n\r\n19:53:55:13  19:53:58:10\r\n          Il y fabrique\r\n    son robot ultrar\u00e9sistant.\r\n\r\n19:53:58:11  19:54:04:15\r\n     Il a con\u00e7u un prototype\r\n en quelques semaines seulement.\r\n\r\n19:54:05:06  19:54:07:10\r\n     -La vie ne se d\u00e9roule pas\r\n\r\n19:54:07:11  19:54:09:17\r\n      \u00e0 la m\u00eame vitesse ici.\r\n\r\n19:54:09:19  19:54:11:13\r\n        Tout va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:54:11:15  19:54:19:11\r\n       Une ann\u00e9e en Suisse,\r\n        c'est 3 mois ici.\r\n\r\n19:54:20:00  19:54:24:03\r\n-Dans cet incubateur de start-up,\r\n\r\n19:54:24:05  19:54:27:19\r\n     des ing\u00e9nieurs viennent\r\n     de 20 pays diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:54:27:21  19:54:30:20\r\n          Ils trouvent\r\n  les composants \u00e9lectroniques\r\n\r\n19:54:30:21  19:54:34:11\r\n         et les usines\r\n  pour r\u00e9aliser leurs projets.\r\n\r\n19:54:34:13  19:54:38:17\r\n       C'est un \u00e9cosyst\u00e8me\r\n     propice \u00e0 l'innovation.\r\n\r\n19:54:39:08  19:54:41:00\r\n      -En gagnant en capacit\u00e9\r\n\r\n19:54:41:02  19:54:42:20\r\n et en complexit\u00e9 technologiques,\r\n\r\n19:54:42:22  19:54:53:05\r\n  la ville est pass\u00e9e de produits\r\nsimples \u00e0 l'\u00e9lectronique de pointe.\r\n\r\n19:54:53:14  19:54:58:18\r\n     -La Bourse de Shenzhen\r\nest reli\u00e9e \u00e0 celle de Hong Kong,\r\n\r\n19:54:58:20  19:55:04:20\r\n        ce qui favorise\r\n les investissements \u00e9trangers.\r\n\r\n19:55:05:19  19:55:08:01\r\n -Les jeunes y viennent beaucoup:\r\n\r\n19:55:08:03  19:55:10:21\r\n        \u00e0 seulement 30 ans,\r\n\r\n19:55:10:23  19:55:14:21\r\n   Shenzhen est tr\u00e8s dynamique.\r\n\r\n19:55:14:23  19:55:18:12\r\n       On peut la consid\u00e9rer\r\n comme la Silicon Valley chinoise.\r\n\r\n19:55:20:13  19:55:24:18\r\n    -Ce village de p\u00eacheurs est\r\naujourd'hui une m\u00e9tropole mondiale.\r\n\r\n19:55:24:20  19:55:29:15\r\n      Alors que l'\u00e9conomie\r\n       chinoise ralentit,\r\n\r\n19:55:29:17  19:55:34:00\r\n    Shenzhen a enregistr\u00e9 plus\r\nde 8 % de croissance l'an dernier.\r\n\r\n19:55:35:01  19:55:38:09\r\n   -Une bonne respiration passe\r\n     par l'ensemble du corps.\r\n\r\n19:55:38:11  19:55:42:21\r\n    Un Vaudois a mis au point\r\nune technique pour mieux respirer,\r\n\r\n19:55:42:23  19:55:52:03\r\n     qui commence \u00e0 int\u00e9resser\r\n        le milieu m\u00e9dical.\r\n\r\n19:55:53:10  19:55:57:10\r\n  -Une \u00e9trange le\u00e7on de chant.\r\n\r\n19:55:57:11  19:56:02:11\r\nRobin de Haas d\u00e9bute chaque cours\r\n  par 20 min de manipulations.\r\n\r\n19:56:02:12  19:56:07:05\r\nLa m\u00e9thode est n\u00e9e aux Etats-Unis:\r\n  la coordination respiratoire.\r\n\r\n19:56:10:13  19:56:12:10\r\n   -On va travailler les jambes,\r\n\r\n19:56:12:11  19:56:14:08\r\n      les \u00e9paules, la nuque.\r\n\r\n19:56:14:10  19:56:17:23\r\n     Ces parties ont des liens\r\n     internes avec le souffle.\r\n\r\n19:56:18:01  19:56:20:18\r\n   On peut se bloquer le souffle\r\n          par les jambes.\r\n\r\n19:56:21:10  19:56:23:17\r\n   -Suite \u00e0 de fortes tensions\r\n          musculaires,\r\n\r\n19:56:23:19  19:56:26:15\r\n     Man\u00e9 avait compl\u00e8tement\r\n         perdu sa voix.\r\n\r\n19:56:27:14  19:56:33:06\r\n    -J'observe que la mobilit\u00e9\r\n     soit \u00e9galement r\u00e9partie.\r\n\r\n19:56:33:15  19:56:35:11\r\n          -C'est un moyen\r\n\r\n19:56:35:13  19:56:37:06\r\n     de lib\u00e9rer les tensions.\r\n\r\n19:56:37:08  19:56:41:00\r\n    Parfois, j'ai l'impression\r\n d'avoir oubli\u00e9 comment respirer.\r\n\r\n19:56:41:02  19:56:45:12\r\nTout \u00e0 coup, \u00e7a vient sans effort.\r\n\r\n19:56:46:16  19:56:53:04\r\n   -La m\u00e9thode gagne \u00e9galement\r\ndu terrain dans le milieu m\u00e9dical.\r\n\r\n19:56:53:06  19:56:57:11\r\nA.Monachon souffre d'insuffisance\r\n respiratoire depuis quatre ans.\r\n\r\n19:56:57:12  19:57:02:18\r\n   Elle pratique des exercices\r\n   comme celui-ci chaque jour.\r\n\r\n19:57:03:05  19:57:06:06\r\n   -Un, deux, trois, quatre,...\r\n\r\n19:57:06:08  19:57:10:11\r\n         Je me sens bien,\r\n\r\n19:57:10:13  19:57:13:22\r\n   comme si j'allais m'envoler.\r\n\r\n19:57:14:00  19:57:17:01\r\n           Toute l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n19:57:17:10  19:57:19:05\r\n   -La coordination est un outil\r\n\r\n19:57:19:07  19:57:21:08\r\nde la r\u00e9habilitation respiratoire.\r\n\r\n19:57:21:10  19:57:22:22\r\n          Les gens auront\r\n\r\n19:57:23:00  19:57:24:20\r\n   un meilleur pronostic vital.\r\n\r\n19:57:24:22  19:57:26:19\r\n            Ils seront\r\n    moins souvent hospitalis\u00e9s.\r\n\r\n19:57:27:11  19:57:31:22\r\n -Mais Arlette ne pourra jamais\r\nvivre sans sa machine \u00e0 oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n19:57:32:12  19:57:35:18\r\n   -La coordination respiratoire\r\n     ne permet pas de gu\u00e9rir.\r\n\r\n19:57:35:20  19:57:39:02\r\n         On ne change pas\r\n  un organe profond\u00e9ment malade.\r\n\r\n19:57:39:04  19:57:43:14\r\n      On apprend \u00e0 s'adapter.\r\n\r\n19:57:43:23  19:57:47:10\r\n -Mieux vivre avec son handicap\r\n     ou retrouver sa voix.\r\n\r\n19:57:47:11  19:57:51:07\r\n   La coordination respiratoire a\r\nd\u00e9j\u00e0 boulevers\u00e9 de nombreux destins.\r\n\r\n19:57:51:09  19:57:54:15\r\n    Man\u00e9 vient d'enregistrer\r\n      son premier disque.\r\n\r\n19:57:55:10  19:57:59:19\r\n              Man\u00e9\r\n          \"All I Need\"\r\n\r\n19:58:02:05  19:58:05:08\r\n          -La m\u00e9thode,\r\nnon reconnue par les assurances,\r\n\r\n19:58:05:10  19:58:08:20\r\nreste en marge du circuit m\u00e9dical.\r\n\r\n19:58:09:18  19:58:13:11\r\n  -Pour terminer, nous plongeons\r\ndans l'univers du Cirque du Soleil,\r\n\r\n19:58:13:12  19:58:16:22\r\n        de passage \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n     avec son spectacle \"Ovo\".\r\n\r\n19:58:17:00  19:58:20:11\r\n            Son succ\u00e8s:\r\n    des costumes spectaculaires\r\n\r\n19:58:20:12  19:58:27:14\r\n       \u00e0 plus de 13 millions\r\n       de francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:58:28:20  19:58:31:17\r\n          -Dans \"Ovo\",\r\n les tenues disputent la vedette\r\n\r\n19:58:31:19  19:58:34:14\r\n aux performances des artistes.\r\n\r\n19:58:34:16  19:58:37:08\r\n   On y croise des araign\u00e9es,\r\n\r\n19:58:37:10  19:58:45:07\r\n  une libellule et une cr\u00e9ature\r\n     au d\u00e9hanch\u00e9 hypnotique.\r\n\r\n19:58:45:09  19:58:48:22\r\n      En coulisses, charg\u00e9es\r\nde bichonner plus de 1'000 pi\u00e8ces,\r\n\r\n19:58:49:00  19:58:51:18\r\n   les costumi\u00e8res s'activent.\r\n\r\n19:58:51:20  19:58:55:11\r\nCharlotte effectue des retouches\r\nsur les souliers des scarab\u00e9es.\r\n\r\n19:58:55:22  19:58:58:03\r\n   -On fait un effet de mati\u00e8re\r\n\r\n19:58:58:05  19:58:59:22\r\n     pour que ce soit raccord\u00e9\r\n\r\n19:59:00:00  19:59:02:02\r\n         avec le costume.\r\n\r\n19:59:02:04  19:59:05:09\r\n  Ca para\u00eet pas, mais \u00e7a se voit.\r\n\r\n19:59:05:21  19:59:10:01\r\n  -L'aspect pratique fait aussi\r\n  partie du cahier des charges.\r\n\r\n19:59:10:14  19:59:13:02\r\n-Quand ils font certaines acrobaties,\r\n\r\n19:59:13:04  19:59:16:02\r\n    ils ont besoin de renforts\r\n     \u00e0 des endroits tactiques\r\n\r\n19:59:16:04  19:59:21:13\r\n        pour \u00eatre \u00e0 l'aise \r\n       et pour les prot\u00e9ger.\r\n\r\n19:59:22:08  19:59:25:06\r\n       -Chaque nouveaut\u00e9\r\n  co\u00fbte des milliers de francs\r\n\r\n19:59:25:08  19:59:28:03\r\n          et n\u00e9cessite\r\n   en moyenne 30 h de travail,\r\n\r\n19:59:28:05  19:59:30:13\r\n     75 h pour les criquets.\r\n\r\n19:59:31:07  19:59:33:09\r\n          -Les criquets,\r\n\r\n19:59:33:11  19:59:35:13\r\n    on a dix artistes par jour\r\n\r\n19:59:35:15  19:59:37:23\r\n          qui ont craqu\u00e9\r\n      leur costume sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:59:38:01  19:59:42:17\r\n   On r\u00e9pare surtout les genoux.\r\n\r\n19:59:42:19  19:59:52:06\r\n    Le frottement ab\u00eeme le fil\r\n     et d\u00e9coud la protection.\r\n\r\n19:59:52:20  19:59:57:10\r\n     -Ces costumes malmen\u00e9s\r\nont une dur\u00e9e de vie de six mois.\r\n\r\n19:59:57:11  20:00:02:11\r\n       Pour les artistes,\r\n ce sont des compagnons de jeu.\r\n\r\n20:00:02:13  20:00:07:06\r\nJan Dutler est un clown de Zurich.\r\n\r\n20:00:07:08  20:00:12:11\r\n Dans \"Ovo\", il joue l'Etranger,\r\n   une mouche bleue fantasque.\r\n\r\n20:00:15:05  20:00:16:13\r\n          -Le personnage,\r\n\r\n20:00:16:15  20:00:18:07\r\n        c'est ton costume.\r\n\r\n20:00:18:09  20:00:20:13\r\n    Comme clown, il faut jouer\r\n\r\n20:00:20:15  20:00:23:07\r\n         avec ton costume,\r\n       il faut l'int\u00e9grer...\r\n\r\n20:00:23:09  20:00:26:04\r\n  Il fait un bruit de polissage\r\n\r\n20:00:26:06  20:00:30:10\r\n      Il faut avoir des tics.\r\n\r\n20:00:31:16  20:00:34:04\r\n          -Des mimiques\r\n     inspir\u00e9es des insectes,\r\n\r\n20:00:34:06  20:00:40:22\r\n          pour plonger\r\n    dans un univers onirique.\r\n\r\n20:00:41:16  20:00:44:14\r\n         -Je vous rappelle\r\nque D.Trump remet en cause l'accord\r\n\r\n20:00:44:16  20:00:49:04\r\nsur le nucl\u00e9aire iranien et refuse\r\nde le certifier devant le Congr\u00e8s.\r\n\r\n20:00:49:06  20:00:57:09\r\n        Il accuse T\u00e9h\u00e9ran\r\n      de violations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es\r\n\r\n20:00:57:11  20:01:06:14\r\n      et menace les Gardiens\r\n  de la r\u00e9volution de sanctions.\r\n\r\n20:01:12:22  20:01:16:16\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n20:01:16:18  20:01:18:06\r\n     Je vous retrouve demain.\r\n\r\n20:01:18:08  20:01:20:04\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:20:06  20:01:24:21\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n M.Cuendet, J.Durussel, E.Gattlen,\r\n   V.Gerber, C.Guiraud, A.Huber.\r\n\r\n20:01:24:23  20:01:29:08\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20h10 Passe-moi les jumelles\r\n21h15 Cassandre\r\n\r\n20:01:29:10  20:01:31:10\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux \r\n20h05 Arr\u00eate-moi si tu peux (film)\r\n00h35 Passe-moi les jumelles\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034132\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:07) [92%] : \r\nLe les les mots sont assez fort et beaucoup de questions, disons autour de votre nouvelle organisation du r\u00f4le de de Chris McSorley etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:15 > 0:00:20) [89%] : \r\nDonc voil\u00e0, on s'entend tout \u00e0 l'heure, on me dit que vous pouvez tenir votre micro \u00e0 un peu plus \u00e9loign\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:22 > 0:00:25) [87%] : \r\nAh d'accord, merci monsieur a tout de suite, \u00e7a \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:00:27 > 0:00:28) [98%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:03:24) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, dans l'actualit\u00e9 de ce vendredi 13 octobre Donald Trump remettent en cause l'accord avec l'Iran, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis s'est exprim\u00e9 il y a quelques minutes \u00e0 la Maison Blanche, il l'a dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9, cet accord est pour lui le pire qui soit, c'est un pav\u00e9 dans la mare, nous retrouvons Philippe Robin \u00e0 Washington dans un instant les poissons meurent \u00e0 petit feu dans le Doubs, les barrages \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re sont en cause, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre la Suisse et la France pour une meilleure gestion des installations hydro\u00e9lectriques qu'arrive-t-il \u00e0 Gen\u00e8ve Servette le club fait un d\u00e9but de saison catastrophique alors que ces investisseurs canadiens affichent de tr\u00e8s grandes ambitions, le malaise \u00e9tait palpable hier soir aux Vernets le pr\u00e9sident du club de Quennec est l'invit\u00e9 de ce journal, voici le trentenaire sur lequel l'Europe a les yeux riv\u00e9s le jeune Sebastian course pourrait bien devenir chancelier dimanche en Autriche, nombreux sont le portrait de ce surdou\u00e9 de la politique de 9 ans le cadet d'un certain Emmanuel Macron et en fin de journal, la magie du Cirque du Soleil, de passage \u00e0 Gen\u00e8ve, le succ\u00e8s de la compagnie canadienne tient aussi \u00e0 ses costumes spectaculaires, voil\u00e0 pour les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:24 > 0:03:47) [95%] : \r\nTitre : merci d'\u00eatre avec nous, c'est l'une des cibles favorites Donald Trump depuis sa campagne \u00e9lectorale, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a tenu sa promesse et port\u00e9 un coup \u00e0 l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, il vient d'annoncer qu'il ne le certifie Rapa pas devant le Congr\u00e8s, il estime que l'Iran n'est pas en conformit\u00e9 avec les termes du deal, c'est un 1er pas faire une d\u00e9nonciation de cet accord, consid\u00e9r\u00e9 par les Europ\u00e9ens comme l'un des rares succ\u00e8s de la diplomatie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:47 > 0:03:55) [96%] : \r\nAu Moyen-Orient, nous vous retrouvons imm\u00e9diatement \u00e0 Washington Philippe Revah 1er pas vers la d\u00e9nonciation, mais ce n'est pas encore la fin de l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:57 > 0:05:10) [90%] : \r\nOui, Trump si vous voulez r\u00e9silie l'accord sans vraiment le r\u00e9silier \u00e0 tout \u00e0 l'heure, on a entendu un discours tr\u00e8s tr\u00e8s dur, un discours de guerre de Donald Trump inquiets r\u00e9cit\u00e9 toute la litanie des crimes commis selon lui par l'Iran, mais \u00e0 la fin si vous voulez, il a pas appuy\u00e9 sur la g\u00e2chette, parce que pour que la cour tombe, il faut que le Congr\u00e8s \u00e9dicte de nouvelles sanctions, or on n'en est pas l\u00e0 et Trump ne recommande pas encore au au congr\u00e8s de d'\u00e9dicter de nouvelles sanctions, donc si vous voulez une rh\u00e9torique tr\u00e8s dure qui satisfait la base de Donald Trump, qui peut dire voil\u00e0 je tiens ma promesse, je m'exprime contre cet accord et puis en m\u00eame temps un compromis tr\u00e8s washingtonien, au fond, ce qui est assez \u00e9tonnant pour quelqu'un comme Donald Trump, qui a la \u00e9coutez son entourage, ses conseillers, les militaires qui l'entoure qui avaient peur que l'accord tombe parce qu'il y a quand m\u00eame des acquis cet accord qu'on aurait perdu, il n'a pas os\u00e9 franchir ce pas- l\u00e0, Donald Trump, les Europ\u00e9ens vont peut-\u00eatre se dire qu'on a \u00e9vit\u00e9 le pire, maintenant il faudra tout de m\u00eame attendre la r\u00e9action de l'Iran parce que ce discours tr\u00e8s tr\u00e8s dur ce discours de guerre qui qui annonce notamment des nouvelles sanctions contre les Gardiens de la r\u00e9volution en Iran, ce discours est est est un discours martial qui peut provoquer peut-\u00eatre la fin de la confiance peut-\u00eatre un engrenage dans ce dossier, donc il faudra voir comment \u00e7a se \u00e7a se d\u00e9roule pour la suite, ce qu'on peut dire en tous cas c'est que on a retrouv\u00e9 en quelque sorte l'axe du mal de de Georges W Bush \u00e0 ce discours de de Trump aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:10 > 0:05:28) [94%] : \r\nPhilippe, vous restez avec nous, cet accord est le fruit d'une longue s\u00e9rie de n\u00e9gociations entre l'Iran, d'une part, et la Russie, la Chine, l'Allemagne, la France, la Grande-Bretagne et les \u00c9tats-Unis, d'autre part, il est obtenu au bout d'une longue s\u00e9rie de discussions, une grande partie de l'histoire s'est jou\u00e9 en Suisse sur les bords du en rappel avec Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:29 > 0:05:52) [88%] : \r\nUn accord historique sign\u00e9 \u00e0 Vienne mais obtenu de haute lutte par John Kerry ici en Suisse, avec le soutien actif de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, l'aboutissement de n\u00e9gociations intenses de plusieurs mois sur les rivages de l'amant et dans le huis clos feutr\u00e9 des palaces de Gen\u00e8ve et de Lausanne, la vraie pilote d\u00e9di\u00e9 brocante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:52 > 0:06:03) [87%] : \r\nJe voudrais remercier Didier Burkhalter pour son accueil, personnel et g\u00e9n\u00e9reux et tout, hein, je voudrais \u00e9galement \u00eatre reconnaissant envers les villes de Gen\u00e8ve montre et Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:03 > 0:06:07) [61%] : \r\nAlors la d\u00e9esse du nez \u00c9va montre Osane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:08 > 0:06:32) [87%] : \r\nUn marathon diplomatique, ponctu\u00e9e par des interm\u00e8des inattendu \u00e0 des rencontres improbables, sur les quais, douche la reprend l'ACS des n\u00e9gociations, rendu d'autant plus difficile par le contexte explosif du conflit syrien et par des \u00e9changes parfois tr\u00e8s vif entre Paris, Moscou et Washington \u00e0 une entreprise diplomatique de haut vol jusqu'au bout \u00e0 certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:35 > 0:06:43) [92%] : \r\nQuelques m\u00e8tres ou \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres de l'arriv\u00e9e, on sait bien que c'est ce sont les derniers m\u00e8tres qui sont toujours les plus difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:44 > 0:06:53) [95%] : \r\nUn accord difficile qui a permis la lev\u00e9e des sanctions impos\u00e9es \u00e0 l'Iran, en \u00e9change de l'engagement de T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 ne pas se doter de l'arme nucl\u00e9aire en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:53 > 0:06:58) [99%] : \r\nMais c'\u00e9tait sans compter avec l'arriv\u00e9e au pouvoir de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:02 > 0:07:10) [92%] : \r\nPhilippe aujourd'hui, c'est l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, hier c'\u00e9tait la participation \u00e0 l'UNESCO, il y a quelque temps, l'accord de Paris sur le climat, \u00e7a devient une constante de la pr\u00e9sidence Trump il s'isole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:12 > 0:07:57) [89%] : \r\nOui, on pourra ajouter \u00e0 cela le libre- \u00e9change avec le Pacifique mais c'est c'est assez cons\u00e9quent, au fond, avec son discours de campagne Trump a promis : America First, l'Am\u00e9rique d'abord une Am\u00e9rique plus en retrait sur ses propres int\u00e9r\u00eats, donc il a il applique ce programme Obama c'\u00e9tait plut\u00f4t la coop\u00e9ration et sur architecture mondiale dans le dans les \u00e0, les \u00c9tats-Unis ont \u00e9t\u00e9 le guide imprime aussi une terre paraissent alors \u00e7a peut fonctionner un trop au fond se dit : je vais jouer sur la puissance de l'Am\u00e9rique pour me faire respecter, je veux qu'on ait peur de moi, je ne veux plus convainc, je veux qu'on ait peur, alors \u00e7a peut fonctionner, parfois dans les les rapports internationaux, mais c'est aussi dangereux parce que les alli\u00e9s peuvent imaginer que Washington n'est plus aussi fiable et les alli\u00e9s, ben il en a besoin et de fa\u00e7on imminente dans un dossier nucl\u00e9aire qui est peut-\u00eatre plus dangereux encore, c'est la Cor\u00e9e du Nord aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:57 > 0:07:58) [100%] : \r\nMerci Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:59 > 0:08:17) [94%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, encore : les incendies continuent \u00e0 d\u00e9vaster des pans entiers de Colin en Californie, une vingtaine de foyers sont encore actifs, le bilan s'est alourdi \u00e0 31 morts et 400 disparus, des milliers de pompiers sont toujours mobilis\u00e9s, quelque 500 d\u00e9tenus sont venus leur pr\u00eater main forte, mais les vents violents leur complique la t\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:18 > 0:08:37) [94%] : \r\nDepuis 3 ans, un satellite de la Nasa scrute la production de CO2 \u00e0 la surface du globe, une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue Science r\u00e9v\u00e8le qu'elle varie fortement en fonction des saisons et met en lumi\u00e8re le r\u00f4le jou\u00e9 par les plantes dans les \u00e9manations mais aussi dans l'absorption de CO2 qui est un des principaux responsables de l'effet de serre Claudine gu\u00e8re Torrent Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:38 > 0:09:00) [95%] : \r\nLa v\u00e9g\u00e9tation premi\u00e8res cause des rejets de CO2 dans l'atmosph\u00e8re, surtout au printemps, c'est ce qu'a mis en \u00e9vidence l'\u00e9tude publi\u00e9e dans Science, chaque ann\u00e9e, les plantes principal \u00e9metteur de CO2 pour notre plan\u00e8te, on d\u00e9gage quelque 50 milliards de tonnes mais ce climatologue tient \u00e0 relativiser l'importance du CO2 \u00e9mis par la v\u00e9g\u00e9tation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:00 > 0:09:15) [86%] : \r\nC'est pas vraiment un plan probl\u00e8mes que les plantes produisent plus de CO2 que les activit\u00e9s humaines, parce que sur l'ann\u00e9e, ce que les plantes \u00e9meutes comme CO2 est \u00e9quilibr\u00e9 par rapport \u00e0 ce qui est absorb\u00e9e par la photosynth\u00e8se, notamment en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:16 > 0:09:43) [94%] : \r\nLe satellite de la Nasa a mesur\u00e9 qu'\u00e0 partir de mars le r\u00e9chauffement des temp\u00e9ratures provoque la d\u00e9composition des v\u00e9g\u00e9taux et donc ici en rouge des \u00e9missions consid\u00e9rables de CO2, mais \u00e0 partir de juillet, les plantes absorbent d'\u00e9normes quantit\u00e9s de CO2, ici en bleu, gr\u00e2ce \u00e0 la photosynth\u00e8se un bilan donc \u00e9quilibr\u00e9 les \u00e9nergies fossiles ne p\u00e8se que 20 milliards de tonnes par an mais non compens\u00e9s, elles augmentent la concentration du CO2 dans l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:43 > 0:09:57) [90%] : \r\nC'est un, c'est aussi parce que \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s une augmentation de 1 pourcent et demi par ann\u00e9e, ce qui veut dire sur une cinquantaine d'ann\u00e9es h\u00e9 ben on n'augmente en double pratiquement les quantit\u00e9s de CO2 dans l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:57 > 0:10:05) [89%] : \r\nLes planter leur pic saisonnier de production de CO2 p\u00e8serait donc moins lourd que les \u00e9missions humaines dues aux \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:06 > 0:10:24) [96%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 politique en Suisse, le chef du groupe UDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales Le Bernois Adrian Amstutz annonce qu'il quittera ses fonctions \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, apr\u00e8s 7 ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 ce poste, il restera conseiller national son successeur sera d\u00e9sign\u00e9 par le groupe UDC le 17 novembre l'ancien candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Thomas s\u00e8che, il a d\u00e9j\u00e0 fait part de son int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:26 > 0:10:48) [95%] : \r\nLa chancellerie f\u00e9d\u00e9rale confirme que l'initiative du comit\u00e9 d'Egerkingen oui \u00e0 l'interdiction de se dissimuler le visage a abouti, c'est tout le d\u00e9bat autour de l'interdiction de la burqa en Suisse qui est lanc\u00e9e alors que les \u00e9missions se d\u00e9fendent de viser le voile int\u00e9gral, en particulier le texte veut interdire toute dissimulation du visage dans l'espace public des exceptions sont pr\u00e9vues pour des raisons sanitaires ou de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:49 > 0:11:05) [96%] : \r\nC'est une victoire pour les d\u00e9fenseurs de la faune, la Suisse et la France s'entendent sur une meilleure gestion des barrages sur le Doubs un nouveau r\u00e8glement a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 cet apr\u00e8s- midi par les autorit\u00e9s des 2 pays, il doit permettre d'\u00e9viter que les installations hydro\u00e9lectriques ne provoque la mort des poissons qui peuplent cours Julien Guillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:06 > 0:11:16) [93%] : \r\nAutorit\u00e9s suisses et fran\u00e7aises, main dans la main au chevet du Doubs, il aura fallu 5 ans de travaux pour r\u00e9viser ce r\u00e8glement dont vieux de 50 ans, il compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:16 > 0:11:27) [93%] : \r\nB\u00eatises de nombreuses ann\u00e9es de travail et de discussions avec tous les interlocuteurs, c'est-\u00e0-dire les autorit\u00e9s, les exploitants, les repr\u00e9sentants des organisations environnementales et de p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:27 > 0:11:47) [91%] : \r\n3 ouvrages hydro\u00e9lectriques \u00e0 cheval sur 2 pays, la situation est complexe, mais il y avait urgence \u00e0 agir 20 ans qu'organisations environnementales et p\u00eacheurs d\u00e9non\u00e7aient des h\u00e9catombes de poissons en cause les barrages mais d\u00e9sormais leurs exploitants ne peuvent plus coup\u00e9 Net les vannes apr\u00e8s un turbines \u00e2ge ils doivent aussi respecter un d\u00e9bit minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:48 > 0:12:18) [91%] : \r\n\u00e0 l'essai depuis 3 ans ces mesures parmi les plus contraignantes de Suisse r\u00e9jouissent les p\u00eacheurs de par l'intensit\u00e9 des \u00e9cluses et qui est, qui est bien moindre, les poissons sont moins contraints d'aller se mettent sur les zones sensibles sont moins surpris par la la baisse soudaine du d\u00e9bit on \u00e9vite le vide c'est pi\u00e9geage et c'est ces centaines de mortalit\u00e9 \u00e0 la cl\u00e9, principal ouvrage en ligne de mire des p\u00eacheurs, le barrage du Ch\u00e2telot aujourd'hui ces exploitants se satisfont du compromis, m\u00eame s'il y a un revers de m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:18 > 0:12:30) [88%] : \r\nCe r\u00e8glement d'eau va affaiblir notre flexibilit\u00e9 de production dont on doit faire appel qui honteux, on doit assurer les pics de consommation ainsi que d\u00e8s demande de soutien de r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:30 > 0:12:46) [92%] : \r\nSi le probl\u00e8me de quantit\u00e9 d'eau est aujourd'hui quasi r\u00e9gl\u00e9, reste celui de la qualit\u00e9, le fond de la rivi\u00e8re devait \u00eatre comme \u00e7a et voil\u00e0 comment il est, avec sa couleur verd\u00e2tre, le Doubs et souill\u00e9e par des micropolluants et des m\u00e9taux lourds, un plan d'action national existe, le combat s'annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:48 > 0:13:11) [90%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le d\u00e9but de saison catastrophique du hockeyeur de Servette alimente les conversations, ils ont connu hier soir leur 10\u00e8me d\u00e9faite en 13 matches l'inqui\u00e9tude des sponsors s'ajoute \u00e0 la col\u00e8re des supporters, la gestion des patrons canadien du club est sous le feu des projecteurs, son pr\u00e9sident, You Quennec r\u00e9pondra en Direct dans un instant avant de l'entendre, prise de temp\u00e9rature hier soir aux Vernets c'est un reportage de Ion Vert Greenson et Marc-Andr\u00e9 Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:15 > 0:13:27) [94%] : \r\nVoici le sentiment des supporters et sponsors de Gen\u00e8ve Servette hier soir les Vernets ont cri\u00e9 leur col\u00e8re apr\u00e8s une nouvelle prestation insipide depuis son retour en Ligue 1 en 2002 Gen\u00e8ve n'a jamais connu pareille crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:27 > 0:13:43) [90%] : \r\nOn n'est m\u00eame plus frustr\u00e9, on est \u00e9coeur\u00e9, \u00e9coeur\u00e9, il se passe rien sur la glace, il se passe rien, on prend un goal, on est incapable de faire 3 passes c'est incompr\u00e9hensible, pas loin de 60 ans que je suis au Gen\u00e8ve- Servette mais j'ai jamais connu un contexte comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tension comme en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:44 > 0:13:50) [88%] : \r\nPoint\u00e9 du doigt les joueurs mais surtout Craig ou de Croft un coach au maigre CV qui a sign\u00e9 pour 3 saisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:51 > 0:14:02) [93%] : \r\nOn n'est pas content de la situation, on est frustr\u00e9 par cette situation, on a confiance dans notre coach, tout ce qu'on sait, c'est que \u00e7a prend du temps, c'est certainement plus difficile que ce qu'on pensait \u00e0 mettre en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:02 > 0:14:19) [89%] : \r\nAux Vernets les dirigeants refusent de parler de crise et demande du temps, pourtant sportivement Gen\u00e8ve- Servette traverse une vraie crise et dans les coulisses, les non- dits, les tabous se multiplient, une absence d'explication qui exasp\u00e8re les femmes hier soir, ils ont scand\u00e9 le nom de l'idole d\u00e9chue du hockey Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:23 > 0:14:43) [92%] : \r\nCar la crise sportive est aussi la cons\u00e9quence d'une guerre de pouvoir apr\u00e8s l'union sacr\u00e9e des ann\u00e9es 2000, McSorley Quennec, les 2 hommes sont entr\u00e9s en conflit personnel, tout a chang\u00e9, d\u00e9but 2016 Chris McSorley vend ses actions Aliou Quennec qui devient l'unique patron mais Chris McSorley \u00e7a sur un contrat d'au moins 7 ans \u00e0 plus de 500000 francs annuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:44 > 0:14:52) [87%] : \r\nJuin 2016 de nouvelles t\u00eates d\u00e9barque qui glisse et d'anciens dirigeants de Vancouver rejoignent New Quennec Chris McSorley perd son pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:54 > 0:15:04) [85%] : \r\nMars 2017 apr\u00e8s 16 ans \u00e0 la Banque McSorley remplac\u00e9 par Wheatcroft, l'ex- entra\u00eeneur reste directeur sportif sans r\u00e9el pouvoir, mais prot\u00e9g\u00e9 par son contrat b\u00e9ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:04 > 0:15:13) [95%] : \r\nUne des solutions pour briser ce contrat, c'est aussi de d'isoler un peu Chris McSorley de de minimiser son r\u00f4le pour le pousser quelque part \u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:14 > 0:15:17) [92%] : \r\nOu le pousser \u00e0 la faute, d'o\u00f9 cette langue de bois ma\u00eetris\u00e9e de l'Ontarien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:18 > 0:15:28) [94%] : \r\nJe suis tr\u00e8s content de mon nouveau poste, c'est trop pour une seule personne d'\u00eatre directeur sportif et coach, j'ai eu une grande influence, en choisissant l'entra\u00eeneur slovaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:29 > 0:15:45) [91%] : \r\nC'est donc un contexte de crainte qui r\u00e8gne autour du club o\u00f9 le moindre faux pas et guetter les sponsors sont f\u00e2ch\u00e9s et arm\u00e9e par certaines rumeurs faisant \u00e9tat d'un d\u00e9ficit qui pourrait se chiffrer en millions de francs en fin de saison, impossible d'en savoir plus, jeudi soir aupr\u00e8s du pr\u00e9sident, You Quennec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:46 > 0:15:51) [85%] : \r\nOsons une question quand m\u00eame, juste une question sur le c\u00f4t\u00e9 sportif, Justine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:53 > 0:16:12) [85%] : \r\nQuatre \u00e9tonnant 50 je crois vu Quennec dans les gradins, par exemple, et nous fuit et puis les anciens joueurs, ils baissent la t\u00eate, mais \u00e7a, \u00e7a d\u00e9note quand m\u00eame en souci pour l'ensemble du club probl\u00e8mes de communication d'images de personnes naufrage sportif Gen\u00e8ve- Servette a perdu le cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:14 > 0:16:19) [93%] : \r\nEt au Quennec est avec nous en Direct de Kloten Servette va entrer sur la glace dans quelques instants, bonsoir monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:21 > 0:16:22) [99%] : \r\nOui bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:22 > 0:16:26) [96%] : \r\nOn vient de voir votre embarras hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve face \u00e0 notre cam\u00e9ra pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:29 > 0:16:58) [89%] : \r\n\u00e9coutez, premi\u00e8rement, comprend la frustration des supporters, on le partage aussi au niveau des dirigeants et l'\u00e9quipe est ce d\u00e9but de saison et \u00eatre un mauvais d\u00e9but, c'est clair, on a 3 facteurs principaux qu'on peut voir il y a un nouveau nouvel entra\u00eeneur, un nouveau syst\u00e8me de jeu apr\u00e8s \u00e7a il y a eu, on a un \u00e9norme nombre de bless\u00e9s et \u00e0 un manque de confiance qui qui r\u00e8gne dans l'\u00e9quipe, donc on a vu des performances qui oscille entre tr\u00e8s bien et tr\u00e8s mauvais, malheureusement on a, on a beaucoup de affaires pour ce d\u00e9but championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:59 > 0:17:08) [88%] : \r\nMonsieur Quennec, vous avez vu cette banderole hier soir honteux, vous avez entendu ce membre du club de soutien dans le reportage, qui se dit \u00e9coeur\u00e9, est ce que vous comprenez cette col\u00e8re est-ce que \u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:09 > 0:17:10) [89%] : \r\nPose question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:12 > 0:17:33) [86%] : \r\n\u00e9coutez j'comme j'ai dis, on comprend tr\u00e8s bien les les frustrations, on aimerait qu'allez- vous vous remettez en question Monsieur Quennec va du classement donc s'\u00e9coutez, aujourd'hui on est tous unis au niveau du concert administration la direction sportive, on a pleinement confiance en en cr\u00e9er d'autres Kraft, \u00e7a fait un mois qu'il qu'il est l\u00e0 le championnat vient de commencer, donc il faut du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:33 > 0:17:38) [92%] : \r\nAlors, hier soir, le public r\u00e9clamait le le retour de Chris McSorley si je vous comprends bien, vous n'ouvrez pas la porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:41 > 0:17:43) [90%] : \r\nNon, \u00e7a, c'est pas dans nos plans, pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:45 > 0:17:55) [93%] : \r\nChris McSorley, justement, est sous contrat pour plusieurs ann\u00e9es, selon nos informations, pour un gros montant : plus de 500000 francs par an d'abord est-ce que vous confirmez ce chiffre est-ce que c'est tenable cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:58 > 0:18:32) [88%] : \r\n\u00e9coutez encore on parle pas d'a d'argent, et surtout pas des des contrats des de nos employ\u00e9es mais aujourd'hui \u00e0 on est dans une situation o\u00f9 j'ai pris la d\u00e9cision de franchir un prochain palier pour le club on a \u00e9toffer les structures et tout \u00e0 fait la direction sportive mais surtout jamais Mc Gill comme associ\u00e9s on \u00e9toffe le conseil administration aussi, on a quelques membres de plus, donc c'est tout pour faire progresser le club on a un projet sur plusieurs ann\u00e9es, qui est avec un projet phare de nouvelle patinoire, donc c'est beaucoup plus que 2 : une personne qu'on qu'on doit r\u00e9fl\u00e9chir mais c'est plut\u00f4t sur le club en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:32 > 0:18:35) [97%] : \r\nCe qu'il y a une lutte de pouvoir avec Chris McSorley aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:37 > 0:19:06) [84%] : \r\nNon, pas du tout, aujourd'hui, on a d\u00e9cid\u00e9 de s'comme j'dis Daft \u00e9touffe, \u00e9touffe elles et \u00e0 \u00eatre \u00e9toff\u00e9e, les structures en se professionnalisant se sp\u00e9cialisent il y a beaucoup d'chose \u00e0 faire, donc c'est pas une question de pouvoir, il y a, c'est une question de r\u00e9partition des t\u00e2ches, on a le la chance d'avoir Menguellet dans lequel un qui aura une \u00e9norme exp\u00e9rience aussi dans le dans lequel sa classe je pensais tout faire pour avancer le club projet de nouvelle patinoire et et avanc\u00e9 comme Gilles le prochain palier du du club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:07 > 0:19:15) [92%] : \r\nLes clubs de soutien, les sponsors s'inqui\u00e8tent de la sant\u00e9 financi\u00e8re de Gen\u00e8ve Servette est ce que le financement du club est assur\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin de la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:18 > 0:19:36) [87%] : \r\n\u00e9coutez c'est c'est m\u00eame soucis qu'on r\u00e9p\u00e8te, on a eu la m\u00eame chose, la saison derni\u00e8re, aujourd'hui il n'y a pas de la question n'est pas une question de Financi\u00e8re on a un probl\u00e8me sportif, il y a pas de probl\u00e8mes d'argent je attire seulement de commencer le championnat non il faut pas, il faut pas commencer sur ce sujet-l\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:36 > 0:19:39) [92%] : \r\nMais vous nous confirmez qu'il n'y a pas de probl\u00e8me au niveau financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:39 > 0:19:44) [91%] : \r\nNon, non, non, aujourd'hui, le projet c'est un le le probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me sportif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:45 > 0:19:49) [95%] : \r\nMerci beaucoup, You can avec d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions en Direct dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:52 > 0:20:06) [96%] : \r\nRoger Federer s'est qualifi\u00e9 pour les demi- finales du tournoi de Shanghai, le num\u00e9ro 2 mondial, a battu le Fran\u00e7ais Richard Gasquet 7 5 6 4 en quarts de finale, il devrait affronter Juan Martin Del Potro demain mais l'argentin souffre du poignet et n'est pas certain de pouvoir disputer la rencontrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:08 > 0:20:29) [91%] : \r\nNous nous arr\u00eatons \u00e0 J moins 2 sur les \u00e9lections autrichiennes, voici l'homme qui pourrait devenir dimanche le plus jeune dirigeant d'un pays europ\u00e9en, Sebastian Kurtz 31 ans, chef de file du Parti conservateur et candidat au poste de chancelier, il a 9 ans de moins qu'un certain Emmanuel Macron \u00e0 qui il est souvent compar\u00e9 pour la fulgurance de son parcours politique, son portrait est sign\u00e9 Marc algues vertes et Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:30 > 0:20:57) [93%] : \r\n\u00e9t\u00e9 2015, en pleine crise migratoire le ministre autrichien des Affaires \u00e9trang\u00e8res est re\u00e7u au sein de la grande famille du PDC en Valais avec les honneurs et les traditions, ce jeune homme au visage juv\u00e9nile et Sebastian course \u00e0 l'\u00e9poque, il a 29 ans et d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es pass\u00e9es aux affaires f\u00e9d\u00e9rales un look de gendre id\u00e9al \u00e0 faire p\u00e2lir Emmanuel Macron Justin Trudeau qui ne doit pas faire oublier que ce trentenaire au Parti conservateur depuis ses 16 ans est un animal politique redoutable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:57 > 0:21:05) [95%] : \r\nC'est un homme \u00e9nergique, c'est un homme courageux, c'est quelqu'un qui ne se laissent pas intimider facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:05 > 0:21:21) [88%] : \r\nL'ambassadrice d'Autriche en Suisse Ursula Plassnik aussi ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, avant lui, il l'a vu grandir au sein de sa famille politique, Sebastian Kurz a construit son ascension gr\u00e2ce \u00e0 sa politique anti- Islam, mais son programme migratoire tr\u00e8s strict au nom des valeurs chr\u00e9tiennes Gerhard \u00e9v\u00e9nement ne serait que c'est le chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:22 > 0:21:39) [89%] : \r\nMais c'est justement quand notre soci\u00e9t\u00e9 se diversifie avec la migration que nous devons tous \u00eatre conscients, y compris les fervents d\u00e9fenseurs du multiculturalisme, que tout comme une famille, la soci\u00e9t\u00e9 ne peut fonctionner qu'avec des valeurs communes fonctionnent m\u00eame ce qui m\u00e8ne ce mec, on ne pouvait \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:39 > 0:21:51) [88%] : \r\nUn discours porteur dans une autre fiche divis\u00e9 par l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s syriens, Sebastian Kurz, qui a ferm\u00e9 la route des Balkans 2016, soit, s'il est \u00e9lu, r\u00e9duire de moiti\u00e9 les allocations vers\u00e9es aux migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:51 > 0:21:58) [81%] : \r\nQuand le FPE dit monsieur courses nous a vol\u00e9 notre programme sur l'immigration, vous vous dites monsieur Kurtz \u00eatre adapt\u00e9 aux circonstances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:58 > 0:22:13) [91%] : \r\nJe crois que monsieur Kurtz a vu avec son oeil ou son sens de la strat\u00e9gie plut\u00f4t que les autres, ou le probl\u00e8me allait se poser, il a eu le courage de le de le dire \u00e0 haute voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:14 > 0:22:28) [89%] : \r\nR\u00e9sultat : sa cote de popularit\u00e9 s'est envol\u00e9, il est en t\u00eate des intentions de vote \u00e0 33 pourcent dans les sondages, si Sebastian course le vous ne dort Voulzy l'enfant prodige l'emporte dimanche \u00e0 l'issue du scrutin, il devrait gouverner avec la droite nationaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:29 > 0:22:47) [93%] : \r\nLa droite nationaliste est incarn\u00e9 par un parti, le FPE, dont le r\u00e9sultat sera scrut\u00e9 dimanche son message est simple : la patrie avant tout et c'est dans l'est du pays, qui r\u00e9alise ses meilleurs r\u00e9sultats dans les r\u00e9gions d'Autriche qui compte le moins d'immigr\u00e9s, alors comment expliquer ce succ\u00e8s, voyez le reportage d'Adeline perceptible et Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:50 > 0:23:05) [95%] : \r\nEncore et toujours l'Autriche l'hymne du FPE en pleine campagne, le parti ne l\u00e9sine pas sur les moyens pour mettre l'ambiance dans ce centre commercial \u00e0 Vienne ici, on en est convaincu, le FPE va faire son entr\u00e9e au gouvernement, reste \u00e0 savoir avec qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:05 > 0:23:20) [87%] : \r\nOn nous a cette le rappelle : c'est une, de notre c\u00f4t\u00e9, nous sommes ouverts \u00e0 toutes les alliances possibles, \u00e0 condition bien s\u00fbr que nos voeux et nos revendications sont accept\u00e9es Fendrich assume moi si j'avais le pouvoir de d\u00e9cider, je pr\u00e9f\u00e9rerais une alliance avec les socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:21 > 0:23:45) [91%] : \r\nUne alliance comme dans le Burgenland dans cette province rurale \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Hongrie, le FPE fait partie int\u00e9grante du paysage politique ici, les nationalistes gouverne au c\u00f4t\u00e9 des socio- d\u00e9mocrates depuis 2 ans, Constantin et Sabine milite au FPE depuis leur adolescence pour eux le discours patriotique et s\u00e9curitaire de leur parti a pris tout son sens avec la crise migratoire est convaincu de nombreux Autrichiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:45 > 0:23:56) [87%] : \r\nLe mode occuper ces petits et que quand on travers certains quartiers deviennent certaines banlieues ailleurs en Europe, on voit bien que tout change, cela cr\u00e9e de l'ins\u00e9curit\u00e9 dans la population, \u00e0 cause de cette immigration massive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:56 > 0:24:19) [91%] : \r\nDans : probl\u00e8me de les \u00e9trangers qui viennent chez nous et causent des ennuis, \u00e7a me d\u00e9range, pour l'instant, l'Autriche se porte encore bien et je veux que \u00e7a reste comme \u00e7a, sans en avoir plein dans cette r\u00e9gion test le FPE s'efforcent de prouver sa capacit\u00e9 \u00e0 gouverner et \u00e9vite les d\u00e9rapages Yoann Schutz le vice- gouverneur de la r\u00e9gion, constate avec satisfaction que les positions de son parti sont d\u00e9sormais reprises par les autres formations politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:19 > 0:24:39) [88%] : \r\nDes fret les peut-\u00eatre que c'\u00e9tait pas avant la crise migratoire, le FPOe voulait d\u00e9j\u00e0 introduire un plafond migratoire et \u00e0 l'\u00e9poque tout le monde est mont\u00e9 au cr\u00e9neau pour nous traiter de m\u00e9chant d'extr\u00eame droite, r\u00e9sultat des courses : le gouvernement sortant a adopt\u00e9 un plafond pour l'Autriche et on r\u00e9fl\u00e9chit maintenant \u00e0 mieux prot\u00e9ger nos employes face \u00e0 l'immigration incarne hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:40 > 0:24:51) [89%] : \r\nRenforc\u00e9 par son exp\u00e9rience dans le Burgenland, le FPE est confiant, le chef de file des nationalistes Heinz-Christian chute rare exige d'ores et d\u00e9j\u00e0, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur en cas de participation, gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:53 > 0:25:09) [95%] : \r\nDirection la Chine maintenant, nous partons pour Shenzhen, il n'y a pas si longtemps, c'\u00e9tait un simple village de p\u00eacheurs aujourd'hui avec plus de 8000 soci\u00e9t\u00e9s actives dans les technologies, c'est une m\u00e9tropole qui incarne le futur de l'\u00e9conomie chinoise et les Suisses n'y sont pas en reste, le reportage sur place de Pierre-Philippe Berson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:10 > 0:25:11) [100%] : \r\nL'endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:11 > 0:25:29) [93%] : \r\nRessemble \u00e0 un d\u00e9cor de science- fiction, des centaines de drone bourdonne dans le ciel de Roissy, le march\u00e9 de l'\u00e9lectronique de Shenzhen, la ville est la capitale mondiale de ces objets volants, mais aussi des gadgets en tous genres et de composants \u00e9lectroniques vendus par milliers dans ce march\u00e9 \u00e0 Ornans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:30 > 0:25:34) [88%] : \r\nIl y a une \u00e9volution de sur la grande si, si, vous pouvez tout ce que vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:34 > 0:25:40) [91%] : \r\nC'est pas seulement le plus grand march\u00e9 d'\u00e9lectronique, de Chine, du monde, on n'en fait pas de plus grand ailleurs sur la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:40 > 0:25:42) [68%] : \r\nTu dans l'de ceux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:42 > 0:26:04) [92%] : \r\nShenzhen et ses 12 millions d'habitants et le centre technologique de Chine cet environnement tourn\u00e9 vers la high- tech a s\u00e9duit Thomas Estier cet ing\u00e9nieur a quitt\u00e9 Lausanne et s'est install\u00e9 quelques mois Shenzhen pour fabriquer son robot ultra r\u00e9sistants et passe- partout, port\u00e9 par le dynamisme de la ville, il a con\u00e7u un prototype en quelques semaines seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:04 > 0:26:19) [91%] : \r\nLa vie se d\u00e9roule pas la m\u00eame vitesse ici et y compris dans l'\u00e9volution des technologies et et tout va vraiment tr\u00e8s vite, je pense que, une ann\u00e9e une ann\u00e9e en Suisse, c'est ces 3 mois ici 4 mois ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:20 > 0:26:38) [87%] : \r\nD\u00e9sormais, Shenzhen attire des entrepreneurs du monde entier dans cette incubateur de Start-Up, des ing\u00e9nieurs viennent de 20 pays diff\u00e9rents, il trouve tous les composants \u00e9lectroniques Possible et des milliers d'usines tout autour pour r\u00e9aliser leur projet, cet ensemble forment un \u00e9cosyst\u00e8me propice \u00e0 l'innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:38 > 0:26:53) [87%] : \r\nEn gagnant capacit\u00e9 en complexit\u00e9 technologique \u00e0 Shenzhen est pass\u00e9 de produits assez simple, il faisait des chaussures et quelques dizaines d'ann\u00e9es aujourd'hui l'aigle \u00e9lectronique de pointe comme on peut en faire nulle part ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:53 > 0:27:34) [88%] : \r\nAh ce bouillonnement technologique s'ajoute d\u00e9sormais un afflux de capitaux, la bourse de Shenzhen et reli\u00e9e \u00e0 celle de Hong Kong, l'op\u00e9ration favorise les investissements \u00e9trangers dans les Start-Up de la ville, oui, on a eu le nez de plus en plus de jeunes arrivent \u00e0 Shenzhen, c'est une ville qui bouge \u00e0 toute vitesse, elle a seulement 30 ans d'existence, il n'a donc pas beaucoup d'exp\u00e9rience, mais il y a-t-elle dynamisme et une telle \u00e9nergie, qu'on peut la consid\u00e9rer comme la Silicon Valley de la Chine, voil\u00e0, voyez-vous, il y a 30 ans Shenzhen n'\u00e9tait qu'un simple village de p\u00eacheurs, devenue aujourd'hui une m\u00e9tropole mondiale et le miracle se poursuit alors que partout en Chine, l'\u00e9conomie ralentit, Shenzhen a enregistr\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, plus de 8 pourcent de croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:35 > 0:27:51) [93%] : \r\nUne bonne respiration passe par l'ensemble du corps, c'est la conviction d'un Vaudois, qui a mis au point une technique pour respirer mieux, elle s\u00e9duit aussi bien les chanteurs que les sportifs d'\u00e9lite et commence \u00e0 int\u00e9resser le milieu m\u00e9dical, plus d'un 1000000 de personnes, selon la Ligue pulmonaire souffrirait de troubles respiratoires en Suisse Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:53 > 0:28:10) [92%] : \r\n\u00e7a n'en a pas l'air mais vous assister ici \u00e0 une le\u00e7on de chant Robin de Haas chanteur lyrique de formation d\u00e9bute chaque cours par 20 minutes de manipulation, une m\u00e9thode n\u00e9e aux \u00c9tats-Unis que le Vaudois faire rayonner aujourd'hui dans le monde entier, la coordination respiratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:10 > 0:28:20) [93%] : \r\nOn va travailler les jambes, les \u00e9paules la nuque parce qu'en fait c'est des partis qui ont des Liens non avec le souffle, par exemple, on peut se bloquer le par les jambes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:20 > 0:28:26) [95%] : \r\nMan\u00e9 en a fait l'exp\u00e9rience, suite \u00e0 de fortes tensions musculaires cette jeune chanteuse avait compl\u00e8tement perdu sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:27 > 0:28:33) [89%] : \r\nDonc l\u00e0, quand je vais travailler, j'estime que \u00e7a bouge partout, j'observe que la mobilit\u00e9 soit \u00e9galement partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:33 > 0:28:35) [93%] : \r\nC'est vraiment moyen de de lib\u00e9rer les tensions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:36 > 0:28:45) [84%] : \r\nEt des fois, j'ai l'impression que, que j'ai oubli\u00e9 comment c'\u00e9tait de respirer que souvent que \u00e7a \u00e7a vient naturellement fait sans aucun 60 ans faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:46 > 0:29:02) [92%] : \r\nAdopt\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es par les chanteurs et les artistes comme Yann Lambiel la m\u00e9thode gagne \u00e9galement du terrain dans le milieu m\u00e9dical Arlette Monachon souffrent d'insuffisance respiratoire depuis 4 ans, chaque jour, ils pratiquent des exercices de coordination respiratoire comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:04 > 0:29:16) [89%] : \r\nUn, 2, 3, 4, 5, si c'est une le\u00e7on bien, je me sens comme si j'allais m'envoler toutes toutes les heures et puis sent mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:16 > 0:29:25) [95%] : \r\nLa coordination est un outil de cette r\u00e9habilitation respiratoire, les gens vont avoir un meilleur pronostic vital moins faire de d\u00e9compensation respiratoire, \u00eatre moins souvent hospitalis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:25 > 0:29:31) [94%] : \r\nMais Arlette ne pourra jamais vivre sans cet attirail de machines qui lui prodigue de litres d'oxyg\u00e8ne par minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:31 > 0:29:43) [85%] : \r\nGu\u00e9rir gr\u00e2ce \u00e0 l'accord d'respiratoire, je pense que non, \u00e7a c'est clair quand on change pas l'organe profond\u00e9ment malade, on apprend en fait \u00e0 vivre avec un s'adapter avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:43 > 0:29:45) [95%] : \r\nMieux vivre avec son handicap.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:45 > 0:29:53) [90%] : \r\nPeut-on retrouver sa voix la coordination respiratoire a d\u00e9j\u00e0 boulevers\u00e9 de nombreux destins \u00e0 l'image de Man\u00e9, qui vient d'enregistrer son 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:01 > 0:30:06) [92%] : \r\nMais la m\u00e9thode reste en marge du circuit m\u00e9dical, faute d'\u00eatre reconnus par les assurances maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:09 > 0:30:26) [93%] : \r\nEt pour terminer ce journal, nous plongeons dans l'univers du Cirque du Soleil, la compagnie canadienne est actuellement de passage \u00e0 Gen\u00e8ve avec son spectacle Ovo et pour que la magie op\u00e8re, cela passe aussi par les costumes spectaculaires, la compagnie consacre chaque ann\u00e9e un budget de pr\u00e8s de 13 millions de francs Jean-Michel Lachenal Marie- Am\u00e9lie qui attire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:29 > 0:30:38) [85%] : \r\nDes costumes color\u00e9s et r\u00e9aliste, plein de po\u00e9sie d'tenues dispute la vedette aux performances des artistes, on y croise des araign\u00e9es contorsionniste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:42 > 0:30:55) [87%] : \r\nEt m\u00eame une cr\u00e9ature au d\u00e9hanch\u00e9 hypnotique, en coulisses, la machine tourne \u00e0 plein r\u00e9gime, charg\u00e9 de bichonner plus de 1000 pi\u00e8ces de v\u00eatements et accessoires, les costumi\u00e8res s'active Charlotte effectue les retouches peinture sur les souliers des scarab\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:55 > 0:31:00) [92%] : \r\nC'est pour faire un effet de mati\u00e8re pour que ce soit raccord\u00e9 avec la mati\u00e8re de leur costume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:03 > 0:31:04) [96%] : \r\n\u00e7a para\u00eet pas comme \u00e7a, mais \u00e7a se voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:05 > 0:31:10) [95%] : \r\nL'aspect esth\u00e9tique mais aussi pratiques font partie du cahier des charges de cr\u00e9ation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:10 > 0:31:22) [89%] : \r\nQuand il certains certaines acrobaties, il y a besoin de renfort \u00e0 certains endroits tr\u00e8s tactique pourront pourront \u00eatre aussi \u00e0 l'aise dans leur num\u00e9ro en fait et qui sont aussi importants pour les prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:22 > 0:31:31) [93%] : \r\nDu choix des mati\u00e8res \u00e0 la forme chaque nouveaut\u00e9 co\u00fbte des milliers de francs et n\u00e9cessite en moyenne 30 heures de travail jusqu'\u00e0 75 heures pour la tenue des criquets soumise d'ailleurs \u00e0 rude et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:31 > 0:31:52) [84%] : \r\nPreuve les criquets, on a environ une dizaine \u00e0 r\u00e9parer par jour, \u00e7a veut dire 10 artistes qui ont craqu\u00e9 lors costume sur sc\u00e8ne le plus souvent ce qu'on a r\u00e9par\u00e9, c'est le genou c'est c'est ce qui craquent \u00e0 chaque fois parce qu'il y a tellement de frottement dessus que du coup \u00e7a : D, en fait, \u00e7a ab\u00eeme le fil et \u00e7a des co\u00fbts, la protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:52 > 0:32:05) [89%] : \r\n\u00e0 raison de 7 \u00e0 8 repr\u00e9sentations par semaine s'est tenu ainsi malmen\u00e9, ont une dur\u00e9e de vie de 6 mois seulement pour les artistes c'est costumes sont aussi des compagnons de jeu Yann doute l'air est un clown originaire de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:05 > 0:32:11) [79%] : \r\nOuais, ouais, ouais, ouais, Dumbo, il joue le r\u00f4le de l'\u00e9tranger une mouche bleue \u00e9nergique et Qantas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:15 > 0:32:23) [78%] : \r\nEt la personnage s'concerne surtout en clown, il faut tout le temps Shwe avec ton costume le fond l'int\u00e8gre et il faut avoir gard\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:25 > 0:32:27) [86%] : \r\nIl faut tout le temps, avoir des des des TIC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:31 > 0:32:37) [86%] : \r\nL'\u00e9thique des mimiques inspir\u00e9e des insectes pour plonger dans un univers onirique et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:41 > 0:33:10) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information Donald Trump remet en cause l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien il refuse aujourd'hui de le certifier devant le Congr\u00e8s et il se dit pr\u00eat ce soir \u00e0 le d\u00e9noncer un accord soutenu par les Europ\u00e9ens et arrach\u00e9 au terme de longues n\u00e9gociations, en partie en Suisse, il accuse T\u00e9h\u00e9ran de violations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es et menace les gardiens de la r\u00e9volution de sanctions plus s\u00e9v\u00e8re encore dans les premi\u00e8res r\u00e9actions \u00e0 noter celle du 1er ministre isra\u00e9lien qui f\u00e9licite le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, je cite, pour sa d\u00e9cision courageuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:11 > 0:33:20) [98%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis votre magazine Passe-moi les jumelles je vous retrouve demain \u00e0 12 heures 45 et 19 heures 30 pour le journal, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:29 > 0:33:32) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:06 > 0:34:10) [94%] : \r\nBen \u00e9coute je pense que c'est l'un peu scier la branche de l'arbre sur laquelle il \u00e9tait assis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:12 > 0:34:21) [88%] : \r\nJ'ai trouv\u00e9 parce que l\u00e0, vraiment l\u00e0 7 heures ben on provisionne et tu me diras, mais il y a rien, tu vois il est horriblement g\u00ean\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:22 > 0:34:24) [86%] : \r\nEt et on est presque pour lui tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:25 > 0:34:41) [83%] : \r\nMais une met la main, moi je pense pas parce que tout le monde se pose la question, et c'est normal que tu la poses aussi c'est c'est in\u00e9vitable, l\u00e0, il r\u00e9pond pas et pour elle, et Jules et et et doit avoir une r\u00e9ponse mieux fait que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:43 > 0:34:44) [87%] : \r\nEt manifestement, ils ne la part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:46 > 0:34:47) [81%] : \r\nOuais, tu me diras regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:02 > 0:35:04) [73%] : \r\nAh et voil\u00e0 Ophelia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:07 > 0:35:09) [99%] : \r\nAlors dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:11 > 0:35:24) [93%] : \r\nLeur chef tu tu vois le gradient de pression c'est hallucinant et dimanche il pourrait encore y avoir des vents \u00e0 150 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le sur le sur le proche Atlantique, donc si on au large du Golfe de Gascogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:25 > 0:35:56) [91%] : \r\nEt ce qui est pr\u00e9occupant, c'est que lundi, il sera sur les sur les \u00eeles britanniques, mais \u00e7a peut amener encore des vents tr\u00e8s forts sur le rail d'Ouessant et sur la Manche o\u00f9 il y a un trafic maritime qui est tr\u00e8s important et et entre le vent et les vagues tu alors bien s\u00fbr, c'est les zones o\u00f9 on habitu\u00e9 aux coups de tabac mais voil\u00e0 c'est pas forc\u00e9ment fr\u00e9quent pour la saison, c'est quand il y a des temp\u00eates hivernales que voil\u00e0, les gens savent qu'ils doivent faire attention, tandis qu'en septembre, c'est moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:57 > 0:36:06) [86%] : \r\nTu vois, c'est moi, ce que c'est, alors il y a d\u00e8s c'est pas la premi\u00e8re fois qu'on voit des des restes de cyclones tropicaux arriver mais avec cette trajectoire c'est particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:07 > 0:36:09) [99%] : \r\nVoil\u00e0 mes amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:11 > 0:36:13) [92%] : \r\nEt ce, ce sont les bonnes images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:14 > 0:36:16) [80%] : \r\nLe calme plat dans la baie de mort que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:24 > 0:36:26) [86%] : \r\nJe connais ce bateau s'appelle Aline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:27 > 0:36:29) [69%] : \r\nOn se battait cornes Aline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:30 > 0:36:35) [86%] : \r\nAh, et sur lequel navigue un ancien de la t\u00e9l\u00e9 qui s'appelle \u00c9douard Borg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:37 > 0:36:39) [71%] : \r\nUn monde de Piccolo tr\u00e8s beau bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:43 > 0:36:45) [74%] : \r\nTr\u00e8s fin et un Rapido.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:50 > 0:36:54) [79%] : \r\nJe le reconnais, \u00e0 cause de sa coque rouge et puis \u00e0 ce qu'il est toujours en plein air, cet emplacement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:55 > 0:36:56) [83%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:56 > 0:36:59) [78%] : \r\nMais c'est une ancienne gloire du lait Mons bateau qui a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:14 > 0:37:16) [82%] : \r\nEssentiel c'est trouver son bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:25 > 0:37:35) [85%] : \r\n\u00e9coute-moi une fois par an, enfin, de temps en temps, j'organise des tournois d'\u00e9checs aux Bains des P\u00e2quis, c'est tr\u00e8s sympa comme ambiance pense prendre une fondue \u00e0 la fin, tr\u00e8s tr\u00e8s chouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:36 > 0:37:42) [74%] : \r\nBattus prostitue parce on abat tranquille, c'est pas bien, oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:44 > 0:37:45) [100%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:49 > 0:37:56) [87%] : \r\nAh ben je pense que tout le monde en avant de se dire, on arrive au bout de notre vendredi 13 et jeudi, d\u00e9sol\u00e9, il y a encore une \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:17 > 0:38:18) [69%] : \r\nOn a 30 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:18 > 0:38:18) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:59 > 0:41:13) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les brouillards resteront d'actualit\u00e9 ces prochains jours, mais dans l'ensemble, cela ne devrait pas trop se faire prier, nous sommes en ce moment sous l'influence de haute pression, nous am\u00e8ne \u00e0 temps stable, les temp\u00e9ratures sont douces, il a fait jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, pas grand chose \u00e0 signaler, hormis la pr\u00e9sence de nuages bas tout cela devrait continuer ces prochaines 24 heures nous serons encore sous l'influence de haute pression dimanche, \u00e7a se confirme, par contre les restes de l'ouragan Ophelia arriveront sur le proche Atlantique ils vont progressivement se transformer en d\u00e9pression post- tropicale et le tout continuera ensuite sa route vers le nord de forts vents sont attendus en d\u00e9but de semaine prochaine sur les \u00eeles britanniques, la Suisse, elle va donc rester en marge des \u00e9v\u00e9nements demain matin, on devrait retrouver des bancs de brouillard entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs l'Est du plateau leur sommet devrait se situer en moyenne entre 600 700 m\u00e8tres il devraient se dissiper au fil des heures ailleurs au-dessus pas ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, les nuages resteront du genre discret et le soleil va naturellement l'emporter en toutes r\u00e9gions, bref, fin de journ\u00e9e devrait \u00eatre, comme aujourd'hui, les temp\u00e9ratures seront parfois assez basse au lever du jour, attention, notamment dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, o\u00f9 M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit localement un risque de gel au sol l'apr\u00e8s- midi nous serons au-dessus de la norme, on devrait atteindre facilement les 20 degr\u00e9s sur le plateau, voire 21 22 en Valais, ce qui sera le maximum pour la Suisse, comme aujourd'hui, il fera 20 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents enfin seront de secteur sud- ouest, ils seront faibles en montagne plut\u00f4t de secteur Nord-Est entre 5 et 10 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau pendant la journ\u00e9e de dimanche, le haute pression nous am\u00e8neront encore un temps bien ensoleill\u00e9 avec quelques formations de nuages bas les temp\u00e9ratures resteront douces, elles vont m\u00eame remonter l\u00e9g\u00e8rement sur les r\u00e9gions de montagne pour lundi le haute pression, devrait nous amener, donc le m\u00eame type de temps, pas de grands changements, avec des temp\u00e9ratures qui pourront donc encore atteindre les 21 degr\u00e9s sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore au Tessin mardi le haute pression sont toujours l\u00e0, n'y a pas de raison que \u00e7a se modifie, mercredi, c'est une autre histoire, les perturbations ont circul\u00e9 sur le nord de l'Europe et en marge des passages nuageux pourront circuler, elles se trouveront sur la Suisse, mais pas de pr\u00e9cipitation en vue, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours les perturbations si elles reviennent, ce sera plut\u00f4t pour la fin de la semaine prochaine \u00e0 savoir pour vendredi, vous l'avez peut-\u00eatre remarqu\u00e9, on recule les \u00e9ch\u00e9ances de 24 heures par rapport \u00e0 hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:41:13 > 0:41:22) [93%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver, pas seulement les jumelles demain soir \u00e0 cette place Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T01:53:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710630973", "durationSec": 138, "title": "FRIGO EXERCICE RESPIRATOIRE 02_RTS000001283857", "excerpt": "Le chanteur lyrique vaudois Robin de Haas est devenu consutltant vocal de la m\u00e9thode de coordination respiratoire n\u00e9e aux USA.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["MUSIQUE VOCALE", "APPAREIL RESPIRATOIRE"], "sequenceIds": ["1631730"]}, {"internalArchiveId": "AA1710630974", "durationSec": 95, "title": "SO ACCORD NUCLEAIRE_RTS000001285734", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur l'historique de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien n\u00e9goci\u00e9 en Suisse en mars 2015 et sign\u00e9 \u00e0 Vienne le 20.07.2016, qui est remis en question par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.", "remarks": "Egalement diffus\u00e9 dans Sport derni\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "VIENNE"], "thematicThemes": ["ACCORD INTERNATIONAL", "ARME NUCL\u00c9AIRE"], "thematicPersons": ["KERRY, JOHN", "FABIUS, LAURENT", "TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1710630975", "durationSec": 126, "title": "SO AUTRICHE FPO 4_RTS000001285715", "excerpt": "Pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives autrichiennes du 15.10.2017, le message du parti politique d'extr\u00eame droite nationaliste autrichien, le parti de la Libert\u00e9 (FPOe), est \"La patrie avant tout\". Le FPOe remporte le plus de succ\u00e8s dans l'est de l'Autriche, la r\u00e9gion qui a le moins d'immigr\u00e9s.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUTRICHE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "EXTR\u00caME DROITE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "IMMIGRATION"], "sequenceIds": ["1631699"]}, {"internalArchiveId": "AA1710630976", "durationSec": 31, "title": "SO BURQA INITIATIVE_RTS000001285557", "excerpt": "La compagnie du cirque du Soleil consacre chaque ann\u00e9e un budget de 13 millions de francs \u00e0 ses costumes, comme pour son nouveau spectacle \"Ovo\".", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710630977", "durationSec": 25, "title": "SO CALIFORNIE V3_RTS000001285650", "excerpt": "Le club de hockey sur glace du Gen\u00e8ve Servette traverse une profonde crise au niveau des r\u00e9sultats et du niveau de jeu, avec 5 d\u00e9faites d'affil\u00e9e. Supporters et sponsors sont d\u00e9\u00e7us et le pr\u00e9sident Hugh Quennec refuse des commentaires alors que le retour de Chris McSorley comme entra\u00eeneur est \u00e9voqu\u00e9.", "remarks": "Contient des archives"}, {"internalArchiveId": "AA1710630978", "durationSec": 134, "title": "SO CIRQUE DU SOLEIL_RTS000001285750", "excerpt": "Signature d'un accord entre la Suisse et la France sur le r\u00e8glement d'eau du Doubs pour la gestion des barrages et des installations hydro\u00e9lectriques par le directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie Beno\u00eet Revaz et le pr\u00e9fet du Doubs Rapha\u00ebl Bartolt qui ont ent\u00e9rin\u00e9 cet accord \u00e0 Biaufond dans le Jura.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CIRQUE", "COSTUME DE SC\u00c8NE"], "sequenceIds": ["1631755"]}, {"internalArchiveId": "AA1710630979", "durationSec": 184, "title": "SO CRISE GE SERVETTE_RTS000001285613", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui a battu 7-5 6-4 le Fran\u00e7ais Richard Gasquet en quart de finale du tournoi ATP 1000 de Shanghai.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CLUB SPORTIF", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"], "sequenceIds": ["1631936"]}, {"internalArchiveId": "AA1710630980", "durationSec": 103, "title": "SO DOUBS SAUVEGARDE 2_RTS000001285714", "excerpt": "Une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue Science suite aux observations d'un satellite de la Nasa a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que la production de CO2 varie fortement en fonction des saisons et que la v\u00e9g\u00e9tation est la principale cause des rejets de gaz carbonique dans l'atmosph\u00e8re. Avec l'itw du climatologue Martin Beniston \u00e0 Martigny.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BEAUG\u00c9, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOIS, LES", "DOUBS (RIVIERE)"], "thematicThemes": ["SIGNATURE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "sequenceIds": ["1631677"]}, {"internalArchiveId": "AA1710630981", "durationSec": 31, "title": "SO FEDERER QUALIFIE V2_RTS000001285786", "excerpt": "Portrait d'archives du candidat du Parti conservateur chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate (OeVP) Sebastian Kurz qui pourrait devenir le plus jeune dirigeant d'un pays europ\u00e9en lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives autrichiennes du 15.10.2017. Avec l'itw de la diplomate Ursula Plassnik, membre OeVP.", "thematicGeographicals": ["SHANGHAI"], "thematicThemes": ["ATP", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "GASQUET, RICHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1710630982", "durationSec": 90, "title": "SO PICS CO2 ETUDE_RTS000001285735", "excerpt": "La ville de Shenzen est devenue l'une des principales m\u00e9tropoles \u00e9conomiques chinoises, avec plus de 8000 soci\u00e9t\u00e9s actives dans l'\u00e9lectronique et les technologies qui attirent de jeunes ing\u00e9nieurs du monde entier.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "TROYON, Louis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["CLIMATOLOGIE", "EFFET DE SERRE", "CO2"]}, {"internalArchiveId": "AA1710630983", "durationSec": 120, "title": "SO SEBASTIAN KURZ_RTS000001285737", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse du conseiller national bernois Adrian Amstutz, qui a annonc\u00e9 qu'il quittera ses fonctions de chef du groupe UDC aux chambre f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 la fin 2017.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "AUTRICHE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["KURZ, SEBASTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1710630984", "durationSec": 146, "title": "SO SHENZEN SILICONE VALEY 2_RTS000001285464", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERSON, Pierre-Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SHENZHEN"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE \u00c9LECTRONIQUE"], "sequenceIds": ["1631704"]}, {"internalArchiveId": "AA1710630985", "durationSec": 26, "title": "SO TRUMP DECLARATION_RTS000001285771"}, {"internalArchiveId": "AA1710630986", "durationSec": 26, "title": "SO UDC_RTS000001285685", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CONSEILLER NATIONAL"], "thematicPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN"], "thematicCorporations": ["UDC"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710631936", "summary": "Les Bois, Biaufond :\nSignature accord par Beno\u00eet Revaz, directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, et Rapha\u00ebl Bartolt, pr\u00e9fet du Doubs, puis poign\u00e9e de main sous applaudissements.\nItw Beno\u00eet Revaz. \nCarte des barrages.\nP\u00eacheur p\u00eachant au bord de la rivi\u00e8re Doubs. \nItw Patrice Malavaux, garde-p\u00eache.\nPoissons dans le Doubs.\nBarrage du Ch\u00e2telot.\nItw Beno\u00eet Stolz, Forces motrices du Ch\u00e2telot SA.\nSalle de contr\u00f4le du barrage du Ch\u00e2telot.\nPatrice Malavaux contr\u00f4lant fond de la rivi\u00e8re.", "id": "1631677", "visualThemes": ["POISSON (ZOOLOGIE)", "BARRAGE", "SIGNATURE", "POIGN\u00c9E DE MAIN", "P\u00caCHEUR", "RIVI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["VILLERS-LE-LAC", "PLANCHETTES, LES", "BOIS, LES", "DOUBS (RIVIERE)"], "visualPersons": ["REVAZ, BENO\u00ceT"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631958", "summary": "Vienne, int centre commercial :\nMeeting \u00e9lectoral du parti de la Libert\u00e9 (FPOe). Itw partisans FPOe.\nBurgenland, Mattersburg : \nSc\u00e8ne de rue. Logo \"FPO burgenland\". \nKonstantin Langhans et Sabine Wassicek, Organisation jeunesse du FPOe, discutant.\nItw Konstantin Langhans. Itw Sabine Wassicek.\nAffiches \u00e9lectorales du FPOe. \nJohann Tschuertz, vice-gouverneur du parlement du Burgenland, marchant. Itw Johann Tschuertz.", "id": "1631699", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "EXTR\u00caME DROITE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["VIENNE", "BURGENLAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631963", "summary": "Shenzhen, march\u00e9 de l'\u00e9lectronique de Huaqiangbei :\nDrone int b\u00e2timent. \nSc\u00e8ne de rue. \nComposants \u00e9lectroniques. \nItw Zixun Ye, commer\u00e7ant. \nVue g\u00e9n\u00e9rale de la ville. \nThomas Estier, directeur g\u00e9n\u00e9ral et cofondateur de Rovenso, marchant et travaillant \u00e0 son ordinateur.\nImages Rovenso : Thomas Estier et prototype.\nItw Thomas Estier.\nInt incubateur de start-up:\nJeunes ing\u00e9nieurs provenant de 20 pays diff\u00e9rents travaillant sur composants \u00e9lectroniques. \nItw Benjamin Joffe, partenaire associ\u00e9 Berson incubateur Hax. \nItw Benimaru Zhang, investisseur GPR Partners. \nRobot.", "id": "1631704", "visualThemes": ["START-UP", "SC\u00c8NE DE RUE", "ROBOT", "\u00c9LECTRONICIEN"], "visualGeographicals": ["SHENZHEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631989", "summary": "Robin de Haas, chanteur lyrique et consultant vocal, manipulant Man\u00e9, chanteuse. Itw Robin de Haas. Itw Man\u00e9.\nArlette Monachon,\u00a0patiente atteinte d\u00bfinsuffisance respiratoire, en consultation avec Genevi\u00e8ve Nicolet,\u00a0pneumologue, pr\u00e9sidente Ligue pulmonaire vaudoise. \nArlette Monachon pratiquant exercice de coordination respiratoire. Itw Arlette Monachon.\nMan\u00e9 chantant accompagn\u00e9e par Robin de Haas au piano. \nExtrait du vid\u00e9oclip de Man\u00e9 chantant \"All I need\".", "id": "1631730", "visualThemes": ["APPAREIL RESPIRATOIRE", "PNEUMOLOGIE", "CHANTEUR", "MUSIQUE VOCALE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632014", "summary": "Images Cirque du Soleil : extrait du spectacle \"Ovo\".\nGen\u00e8ve :\nCostumi\u00e8re cousant costumes de sc\u00e8ne. Charlotte For\u00eat, assistante aux costumes, retouchant soulier des scarab\u00e9es. Itw Charlotte For\u00eat.\nJan Dutler, clown zurichois, montrant son costume.\nImages Cirque du Soleil : extrait du spectacle \"Ovo\" avec Jan Dutler dans le r\u00f4le de l'Etranger.", "id": "1631755", "visualThemes": ["CIRQUE", "COSTUME DE SC\u00c8NE", "CLOWN"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632177", "summary": "Gen\u00e8ve, patinoire des Vernets : supporters Gen\u00e8ve Servette HC derri\u00e8re banderole avec l'inscription \"honteux\". Hockeyeurs Gen\u00e8ve Servette patinant vers les supporters. Extraits de la d\u00e9faite contre HC Ambr\u00ec Piotta et Gen\u00e8ve Servette HC. Itw Dominique Dafflon, membre club de soutien Golden Eagle Club. Itw Henri Pache, responsable caisse Gen\u00e8ve Servette. Divers plans Craig Woodcroft, entra\u00eeneur Gen\u00e8ve Servette. Itw Pierre-Alain Regali, directeur g\u00e9n\u00e9ral Gen\u00e8ve Servette. Fans Gen\u00e8ve Servette scandant le nom de Chris McSorley. Chris McSorley, directeur sportif et ex-entra\u00eeneur, dans la zone VIP et dans les tribunes. Itw Gr\u00e9goire Surdez. Itw en anglais de Chris McSorley. Sponsors dans la zone VIP. Hugh Quennec, pr\u00e9sident Gen\u00e8ve Servette refusant une itw. Itw Bernard Giroud, ex-hockeyeur.", "id": "1631936", "visualThemes": ["CLUB SPORTIF", "HOCKEY SUR GLACE", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["QUENNEC, HUGH", "MCSORLEY, CHRIS"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632185", "summary": "Duplex Kloten : itw Hugh Quennec, pr\u00e9sident Gen\u00e8ve-Servette HC.", "id": "1631944"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1714437", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034132", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9EE62F38-833A-4765-B52A-0F84FCB6BBBE", "internalArchiveId": "9EE62F38-833A-4765-B52A-0F84FCB6BBBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - La croissance rend-elle vraiment paresseux?", "publicationDate": "2017-10-12T00:00:00Z", "summary": "Le Fonds mon\u00e9taire international (FMI) vient de relever ses pr\u00e9visions de croissance pour 2017 et 2018. Si l'\u00e9conomie mondiale va mieux, le FMI rappelle toutefois aux gouvernements de ne pas rel\u00e2cher leurs efforts.\r\n\r\n* * Alter Eco - La croissance rend-elle vraiment paresseux?  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nTITRE INFONET : La croissance rend-elle vraiment paresseux ?\r\n***7h23..  c'est Alter Eco avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour..\r\nBonjour Romaine, bonjour \u00e0 tous !\r\n***avec cette question ce matin... \r\nLa croissance est-elle un oreiller de paresse pour les gouvernements ?  \r\nOn peut se le demander apr\u00e8s les derni\u00e8res recommandations du Fonds mon\u00e9taire international... Le FMI vient de relever ses pr\u00e9visions de croissance pour cette ann\u00e9e et pour 2018. Le message : l'\u00e9conomie mondiale va mieux, c'est m\u00eame la grande forme. \r\nMais ne vous rel\u00e2chez pas, dit le FMI aux gouvernements, n'oubliez pas vos devoirs : r\u00e9formes structurelles, consolidations fiscales. Parce que les dettes et le vieillissement de la population sont les nuages qui menacent cette embellie.\r\n***RELANCE : Et c'est vrai, \u00e7a, les gouvernements seraient tent\u00e9s de se reposer sur leurs lauriers... \r\nOui, prenez la Russie. L'exemple est frappant. La Russie est sortie cette ann\u00e9e de deux ans de r\u00e9cession. Une croissance fragile, parce que Poutine n'a pas encore fait les r\u00e9formes promises. Le pouvoir d'achat des Russes continue de reculer, la population active diminue. \r\nEn Europe, la Banque centrale a aussi reproch\u00e9 l'an dernier aux gouvernements d'\u00eatre la seule \u00e0 s'activer pour soutenir la croissance. \r\nEt parfois, la critique vient de l'int\u00e9rieur m\u00eame de l'Etat. En Suisse, Le chef de la Direction de la politique \u00e9conomique du SECO, Eric Scheidegger, n'y va pas par quatre chemin. \r\nLa Suisse manque de courage. Sa derni\u00e8re grande vague de r\u00e9forme date de la stagnation que nous avons connu apr\u00e8s le refus de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 1992. Pas de courage, et une culture du compromis qui ralentit notre transition \u00e9nerg\u00e9tique ou la r\u00e9forme des retraites. \r\n***RELANCE : La Suisse ne saurait plus faire de grandes r\u00e9formes.. \r\nCes r\u00e9formes demand\u00e9es par le FMI justement.. qu'est-ce que c'est concr\u00e8tement.. \r\nEt bien c'est l\u00e0 que le FMI nous laisse un peu. pantois. Il y a une recommandation centrale qui ressort du fantasme, comme me disait un expert.C'est d'am\u00e9liorer la productivit\u00e9. C'est-\u00e0-dire la valeur que vous cr\u00e9ez pour chaque heure de travail. \r\nCa semble un peu abstrait, mais la baisse de la productivit\u00e9 recule nettement depuis quinze ans dans nos \u00e9conomies occidentales. C'est un fl\u00e9au.. Presqu'une fatalit\u00e9 : la productivit\u00e9 mondiale diminue parce que les technologies, la robotisation ont d\u00e9plac\u00e9 des emplois de l'industrie vers les services. o\u00f9 les salaires sont globalement moins \u00e9lev\u00e9s.  \r\nEn Suisse, la forte croissance que nous connaissons depuis dix ans est due au volume de travail. Mais la valeur g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par chacune de ces heures, elle, a recul\u00e9.\r\n***RELANCE : Donc si je vous suis.... Le FMI en demande beaucoup aux gouvernements.\r\nD'autant que ce FMI a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9missionn\u00e9 par le pass\u00e9 sur cette recherche de la productivit\u00e9. \r\nLe meilleur exemple, proche de chez nous, c'est sans doute la recette de la croissance portugaise. Le Portugal est pass\u00e9 par trois ans d'aust\u00e9rit\u00e9 s\u00e9v\u00e8re. sous le pilotage d'un FMI qui regrettera cette cure et les d\u00e9g\u00e2ts qu'elle a provoqu\u00e9. \r\nCinq ans apr\u00e8s, le Portugal est f\u00e9licit\u00e9 comme un bon \u00e9l\u00e8ve avec une forte croissance qui revient. \r\nMais \u00e0 quel prix ? Au prix d'une r\u00e9signation : la reprise portugaise s'appuie sur la transition vers une \u00e9conomie exportatrice. en comprimant les salaires. et non par des gains de productivit\u00e9.", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8993538", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - La croissance rend-elle vraiment paresseux?", "Alter Eco (vid\u00e9o) - La croissance rend-elle vraiment paresseux?", "Alter Eco - La croissance rend-elle vraiment paresseux? / LME_2017-10-12T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - La croissance rend-elle vraiment paresseux? / LME_2017-10-12T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Le Fonds mon\u00e9taire international vient de relever ses pr\u00e9visions de croissance pour 2017 et 2018. Si l'\u00e9conomie mondiale va mieux, le FMI rappelle toutefois aux gouvernements de ne pas rel\u00e2cher leurs efforts.", "Alter Eco (vid\u00e9o) - La croissance rend-elle vraiment paresseux?", "Le Fonds mon\u00e9taire international (FMI) vient de relever ses pr\u00e9visions de croissance pour 2017 et 2018. Si l'\u00e9conomie mondiale va mieux, le FMI rappelle toutefois aux gouvernements de ne pas rel\u00e2cher leurs efforts.", "Le Fonds mon\u00e9taire international (FMI) vient de relever ses pr\u00e9visions de croissance pour 2017 et 2018. Si l'\u00e9conomie mondiale va mieux, le FMI rappelle toutefois aux gouvernements de ne pas rel\u00e2cher leurs efforts."], "variantIds": ["ece-8974541", "ece-8974515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-20T14:33:49Z", "speechToTexts": ["20.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\n7 heures 23 passe \u00e0 Alter \u00e9go avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour, bonjour madame, bonjour \u00e0 tous et avec cette question que vous posez, ce matin, la croissance, encore elle, la croissance est -elle un oreiller de paresse pour le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nEh bien oui, \u00e0 en croire en tout cas le Fonds mon\u00e9taire, pardon, le Fonds mon\u00e9taire International, le FMI dans ses derni\u00e8res recommandations cette semaine et il nous dit d'abord que l'\u00e9conomie mondiale va mieux, c'est m\u00eame la grande forme, bon \u00e7a on le savait d\u00e9j\u00e0 depuis un petit moment, mais ne vous rel\u00e2chez pas du FMI au gouvernement, n'oubliez pas vos devoirs r\u00e9formes structurelles consolidations fiscales parce que les dettes et le vieillissement de la population sont les nuages qui menacent cette embellie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [88%] :\r\nOui c'est vrai \u00e7a, Fr\u00e9d\u00e9ric, les gouvernements seraient tent\u00e9s de se reposer sur leurs lauriers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [94%] :\r\nBen oui, prenez la Russie, l'exemple est frappant la Russie est sortie de 2 ans de r\u00e9cession, mais la croissance est fragile parce que Vladimir Poutine n'a pas encore fait les r\u00e9formes promises, le pouvoir d'achat des Russes continue de reculer, et la population active diminue en Europe, c'est la banque centrale, qui est aussi reproch\u00e9 l'an dernier aux politiques d'\u00eatre la seule \u00e0 s'activer pour soutenir la croissance et parfois bien, parfois la critique vient m\u00eame aussi de l'int\u00e9rieur de l'\u00c9tat en Suisse, c'est le num\u00e9ro 2 du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00c9conomie le Seco qui n'y va pas par 4 chemins pour \u00c9ric Scheidegger, la Suisse, manque de courage, sa derni\u00e8re grande vague de r\u00e9forme date de la stagnation que nous avons connu, c'\u00e9tait apr\u00e8s le refus de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 1992 peu de courage et une culture du compromis qui ralentit notre transition \u00e9nerg\u00e9tique ou la r\u00e9forme des retraits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [91%] :\r\nLa Suisse qui ne saurait plus faire de grandes r\u00e9formes, ces r\u00e9formes demand\u00e9es par le FMI justement Fr\u00e9d\u00e9ric qu'est -ce que c'est concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [91%] :\r\nEh bien, c'est l\u00e0 que le FMI -ce un petit peu sur notre faim, sa recommandation centrale c'est un peu, c'est un peu du fantasme, il nous demandent d'am\u00e9liorer la productivit\u00e9, c'est-\u00e0-dire la valeur que vous cr\u00e9ez pour chaque heure de travail \u00e7a sent un petit peu abstrait mais la productivit\u00e9 elle recule nettement depuis 15 ans dans nos \u00e9conomies occidentales c'est productivit\u00e9 diminue parce que les technologies ou la robotisation ont d\u00e9plac\u00e9 massivement des emplois de l'industrie vers les services ou les salaires, il faut le constater sont en moyenne moins \u00e9lev\u00e9s en Suisse, la forte croissance que nous connaissons depuis 10 ans, est due au volume de travail mais la valeur g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par chacune de ces heures, elle, elle a recul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [82%] :\r\nAlors si je vous suis, Fr\u00e9d\u00e9ric, le FMI, on demanderait un peu beaucoup au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [94%] :\r\nOui, d'autant que ce FMI a d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9 par le pass\u00e9 sur cette recherche de productivit\u00e9, le meilleur exemple proche de chez nous, c'est sans doute la recette de la croissance portugaise, le Portugal est pass\u00e9e par 3 ans d'aust\u00e9rit\u00e9 s\u00e9v\u00e8re sous le pilotage d'un FMI qui regrettera plus tard cette cure et les d\u00e9g\u00e2ts qu'elle a provoqu\u00e9 5 ans apr\u00e8s le Portugal est f\u00e9licit\u00e9 : c'est un bon \u00e9l\u00e8ve avec une forte croissance qui revient oui mais \u00e0 quel prix, au prix d'une r\u00e9signation la reprise portugaise s'appuie sur la transition vers une \u00e9conomie exportatrice on comprimant les salaires et non pas en gagnant de la productivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [93%] :\r\nAlter \u00e9co merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs sur la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-12T06:48:45Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B157552-CCB9-4231-99C4-F7EB3E51B504", "internalArchiveId": "1B157552-CCB9-4231-99C4-F7EB3E51B504", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les ambitions contrari\u00e9es de l'Inde nouvelle", "publicationDate": "2017-10-12T00:00:00Z", "summary": "Alors que l'Inde c\u00e9l\u00e8bre le 70\u00e8me anniversaire de son ind\u00e9pendance, le premier ministre Narendra Modi salue l'\u00e9mergence d'une nouvelle Inde. C'est cette Inde qui se pose d\u00e9sormais en rivale de la Chine pour devenir un acteur majeur du 21\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 laquelle Olivier Da page consacre son dernier ouvrage \"L'Inde, d\u00e9sir de puissance\". Depuis les d\u00e9buts de la lib\u00e9ralisation de l'\u00e9conomie indienne au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, la croissance \u00e9conomique a \u00e9t\u00e9 spectaculaire. Mais le slogan de l'Inde qui brille, utilis\u00e9 par le parti du Premier Ministre, le BJP hindouiste, lors des \u00e9lections de 2004, s'est retourn\u00e9 contre lui, car, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'Inde qui r\u00e9ussit, une \u00e9crasante majorit\u00e9 de la population ne b\u00e9n\u00e9fice pas des bienfaits de ce d\u00e9veloppement. Que recouvre ce d\u00e9sir de puissance? Comment expliquer que, malgr\u00e9 une forte croissance, l'Inde souffre d'une pauvret\u00e9 de masse? Quels sont les d\u00e9fis que l'Inde devra surmonter pour relever ce pari? Avec Olivier Da Lage, r\u00e9dacteur en chef \u00e0 Radio France international, et l'auteur de plusieurs livres sur l'Inde. A lire: \" L'Inde. D\u00e9sir de puissance\", Olivier Da Lage (Ed. Armand Colin, 2017)", "durationSec": 2390, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8955128", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Inde"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "g\u00e9opolitique", "politique", "21e si\u00e8cle"], "alternativeTitle": ["Les ambitions contrari\u00e9es de l'Inde nouvelle", "Les ambitions contrari\u00e9es de l'Inde nouvelle / VSS_2017-10-12T09:11:16_versus-penser", "Les ambitions contrari\u00e9es de l'Inde nouvelle / VSS_2017-10-12T09:11:16_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Alors que l'Inde c\u00e9l\u00e8bre le 70\u00e8me anniversaire de son ind\u00e9pendance, le premier ministre Narendra Modi salue l'\u00e9mergence d'une nouvelle Inde. C'est cette Inde qui se pose d\u00e9sormais en rivale de la Chine pour devenir un acteur majeur du 21\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 laquelle Olivier Da page consacre son dernier ouvrage \"L'Inde, d\u00e9sir de puissance\". \nDepuis les d\u00e9buts de la lib\u00e9ralisation de l'\u00e9conomie indienne au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, la croissance \u00e9conomique a \u00e9t\u00e9 spectaculaire. Mais le slogan de l'Inde qui brille, utilis\u00e9 par le parti du Premier Ministre, le BJP hindouiste, lors des \u00e9lections de 2004, s'est retourn\u00e9 contre lui, car, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'Inde qui r\u00e9ussit, une \u00e9crasante majorit\u00e9 de la population ne b\u00e9n\u00e9fice pas des bienfaits de ce d\u00e9veloppement. Que recouvre ce d\u00e9sir de puissance? Comment expliquer que, malgr\u00e9 une forte croissance, l'Inde souffre d'une pauvret\u00e9 de masse? Quels sont les d\u00e9fis que l'Inde devra surmonter pour relever ce pari?\nAvec Olivier Da Lage, r\u00e9dacteur en chef \u00e0 Radio France international, et l'auteur de plusieurs livres sur l'Inde.\nA lire: \" L'Inde. D\u00e9sir de puissance\", Olivier Da Lage, \u00e9ditions Armand Colin\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Alors que l'Inde c\u00e9l\u00e8bre le 70\u00e8me anniversaire de son ind\u00e9pendance, le premier ministre Narendra Modi salue l'\u00e9mergence d'une nouvelle Inde. C'est cette Inde qui se pose d\u00e9sormais en rivale de la Chine pour devenir un acteur majeur du 21\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 laquelle Olivier Da page consacre son dernier ouvrage \"L'Inde, d\u00e9sir de puissance\". \nDepuis les d\u00e9buts de la lib\u00e9ralisation de l'\u00e9conomie indienne au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, la croissance \u00e9conomique a \u00e9t\u00e9 spectaculaire. Mais le slogan de l'Inde qui brille, utilis\u00e9 par le parti du Premier Ministre, le BJP hindouiste, lors des \u00e9lections de 2004, s'est retourn\u00e9 contre lui, car, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'Inde qui r\u00e9ussit, une \u00e9crasante majorit\u00e9 de la population ne b\u00e9n\u00e9fice pas des bienfaits de ce d\u00e9veloppement. Que recouvre ce d\u00e9sir de puissance? Comment expliquer que, malgr\u00e9 une forte croissance, l'Inde souffre d'une pauvret\u00e9 de masse? Quels sont les d\u00e9fis que l'Inde devra surmonter pour relever ce pari?\nAvec Olivier Da Lage, r\u00e9dacteur en chef \u00e0 Radio France international, et l'auteur de plusieurs livres sur l'Inde.\nA lire: \" L'Inde. D\u00e9sir de puissance\", Olivier Da Lage, \u00e9ditions Armand Colin\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Alors que l'Inde c\u00e9l\u00e8bre le 70\u00e8me anniversaire de son ind\u00e9pendance, le premier ministre Narendra Modi salue l'\u00e9mergence d'une nouvelle Inde. C'est cette Inde qui se pose d\u00e9sormais en rivale de la Chine pour devenir un acteur majeur du 21\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 laquelle Olivier Da page consacre son dernier ouvrage \"L'Inde, d\u00e9sir de puissance\". \nDepuis les d\u00e9buts de la lib\u00e9ralisation de l'\u00e9conomie indienne au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, la croissance \u00e9conomique a \u00e9t\u00e9 spectaculaire. Mais le slogan de l'Inde qui brille, utilis\u00e9 par le parti du Premier Ministre, le BJP hindouiste, lors des \u00e9lections de 2004, s'est retourn\u00e9 contre lui, car, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'Inde qui r\u00e9ussit, une \u00e9crasante majorit\u00e9 de la population ne b\u00e9n\u00e9fice pas des bienfaits de ce d\u00e9veloppement. Que recouvre ce d\u00e9sir de puissance? Comment expliquer que, malgr\u00e9 une forte croissance, l'Inde souffre d'une pauvret\u00e9 de masse? Quels sont les d\u00e9fis que l'Inde devra surmonter pour relever ce pari?\nAvec Olivier Da Lage, r\u00e9dacteur en chef \u00e0 Radio France international, et l'auteur de plusieurs livres sur l'Inde.\nA lire: \" L'Inde. D\u00e9sir de puissance\", Olivier Da Lage, \u00e9ditions Armand Colin\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8955132", "ece-8955128"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-04T13:57:44Z", "speechToTexts": ["20.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:02) [99%] :\r\nAu Sri. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [89%] :\r\nNicole Duparc bonjour d'abord bonjour Michel, second volet consacr\u00e9 \u00e0 l'Inde qui, on le rappelle, c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e le 70\u00e8me anniversaire de son ind\u00e9pendance, hier, avec la torche Astra ce ce ce ce Manuel finalement de gouvernance alors tr\u00e8s anciens 2500 ans il \u00e9tait donc question de l'Inde ancienne mais au chevet de nos politiques contemporaines aujourd'hui, cap sur l'Inde, l'Inde de de maintenant et et ce fameux d\u00e9sir de puissance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [91%] :\r\nOui, l'Inde, d\u00e9sir de puissance et le titre du livre que signe notre invit\u00e9 Olivier Da Lage, l'Inde, on l'a dit dans la population devrait d\u00e9passer celle de la Chine vers 2025, se pose en rival pour devenir la grande puissance du XXIe si\u00e8cle, le gouvernement nationaliste hindou du 1er ministre Narendra Modi a compl\u00e8tement rebattu les cartes, l\u00e0 aussi il y a rupture avec la femme de l'ind\u00e9pendance de 47 de grandissent celle de Nero, celle qui s'est identifi\u00e9 au Mouvement des non- align\u00e9s, mais l'ambition actuelle de l'Inde, son d\u00e9sir d'\u00eatre une puissance mondiale ne va pas de soi, la route est encore longue et les obstacles nombreuses comme on le verra bonjour Olivier Da Lage, bonjour, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef \u00e0 Radio France Internationale ce livre, je crois, et le 3\u00e8me que vous consacrez \u00e0 l'Inde apr\u00e8s l'Inde, de A \u00e0 Z et aujourd'hui l'Inde, c'est donc un pays dont vous suivez de pr\u00e8s l'\u00e9volution depuis plusieurs ann\u00e9es et que vous parcourez je ne crois savoir r\u00e9guli\u00e8rement de long en large, je crois qu'on commence par une question tout \u00e0 fait d'actualit\u00e9, une actualit\u00e9 inqui\u00e9tante ces derniers temps plusieurs journalistes indiens ont \u00e9t\u00e9 la cible des Z'nationaliste hindou, la journaliste qui \u00e9tait tr\u00e8s connu renomm\u00e9 gorille, l'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment assassin\u00e9 par des nationalistes hindous comme Gandhi l'avaient \u00e9t\u00e9 en 48 alors est -ce que le avec l'arriv\u00e9e au pouvoir de ce mouvement de ce gouvernement de Narendra Modi est -ce qu'on peut dire que le climat s'est durci et qu'on peut craindre, ce qu'il faut craindre pour la plus grande d\u00e9mocratie du monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [90%] :\r\nLe climat s'est certainement alourdi alors vous dites qu'ils ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s par les nationalistes hindous, semble -t-il, en effet, mais on ne sait pas, parce que tout simplement les enqu\u00eates n'aboutissent \u00e0 rien et donc plusieurs intellectuels ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s depuis quelques ann\u00e9es, les enqu\u00eates n'ont jamais permis d'arr\u00eater personne, cela \u00e9tant, c'est vrai que Narendra Modi b\u00e9n\u00e9ficie d'un soutien tr\u00e8s militant d'une arm\u00e9e de de troll sur internet qui r\u00e9agissent tr\u00e8s vivement \u00e0 toute critique et des journalistes, des intellectuels, des universitaires quand ils \u00e9mettent des avis divergents sont imm\u00e9diatement la cible d'attaques verbales, quelquefois extr\u00eamement violente, je donnerai un exemple apr\u00e8s l'assassinat de Gori, l'enqu\u00eate un un internaute afin de commentaire sur tuteur pour dire que cette chienne a eu la mort d'un chien et que les autres Chirac boit et ce cet internaute, et suivi surtout 8 heures par le 1er ministre indien qui n'a fait aucun commentaire, \u00e7a donne une id\u00e9e de climat dans lequel \u00e9volue actuellement le monde intellectuel indien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [85%] :\r\nDonc, 1er ministre indien Narendra Modi, qui arrive au pouvoir en 2014, l\u00e0 on est donc face \u00e0 une rupture profonde avec cette Inde qui \u00e9mergent en 45, donc une Inde compl\u00e8tement non align\u00e9s sur la sc\u00e8ne internationale, quand on expliquer ce changement de paradigme, quels sont ses fascine Olivier Da Lage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [93%] :\r\nAlors j'irai pas jusqu'\u00e0 dire que le le changement est aussi brutal que \u00e7a, d'abord parce que le Parti du Congr\u00e8s n'est pas n\u00e9cessairement ce parti la\u00efque tiers mondistes qu'il a pu incarner \u00e0 l'\u00e9poque de Nehru, il a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par beaucoup de de corruption et c'est, c'est aussi ce qui explique le rejet dont il a fait l'objet en 2014 et Narendra Modi a fait une campagne qui n'\u00e9tait pas tr\u00e8s politique est essentiellement ax\u00e9e sur l'\u00e9conomie et la bonne gouvernance, un petit peu d'ailleurs comme Erdogan Turquie pour son 1er mandat et Narendra Modi a la r\u00e9putation d'avoir g\u00e9r\u00e9 tr\u00e8s efficacement l'\u00c9tat dont il vient le go\u00fbt je rate d'abord simplifier la bureaucratie pour les hommes d'affaires et d'avoir permis une \u00e9conomie florissante et il avait promis, en gros, de faire la m\u00eame chose \u00e0 l'\u00e9chelle du pays, c'\u00e9tait pas une campagne id\u00e9ologique m\u00eame si derri\u00e8re lui, il y avait bien entendu beaucoup d'autres qui s'en charger, voil\u00e0 et donc la rupture n'est pas aussi brutale qu'elle appara\u00eet d'autant, et on en reparlera, que la politique \u00e9trang\u00e8re de l'Inde et finalement dans une continuit\u00e9 avec une \u00e9volution qui avaient \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s sous ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [92%] :\r\nAlors effectivement, on va d\u00e9tailler ces diff\u00e9rents cercles, comme vous le dites, de la strat\u00e9gie indienne mais reste en t\u00eate sur la situation int\u00e9rieure puisque depuis le d\u00e9but de la lib\u00e9ralisation \u00e9conomique donc, dans les ann\u00e9es 80 la croissance \u00e9conomique a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame tout \u00e0 fait spectaculaire mais c'est Inde qui brille et fait aussi de l'ombre et sacr\u00e9ment de l'ombre \u00e0 une majorit\u00e9 ou une \u00e9crasante majorit\u00e9 de la population qui ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de ces bienfaits l\u00e0 comment expliquer Olivier Da Lage que malgr\u00e9 cette croissance, l'Inde souffre encore d'une pauvret\u00e9 de masse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:31) [92%] :\r\nBen c'est c'est toujours cette histoire de la th\u00e9orie du ruissellement qui ne fonctionne pas, c'est-\u00e0-dire que certes la Libar Lisa Sion a permis \u00e0 une classe moyenne d'\u00e9merger et de profiter des biens de consommation et on parle quand m\u00eame de plusieurs centaines de millions de personnes, donc \u00e7a n'est pas rien mais c'est bienfaits ne redescendent pas \u00e0 tous les niveaux et l'inflation qui l'accompagnait, a m\u00eame fait du tort \u00e0 ceux qui \u00e9taient les plus pauvres, une des raisons principales pour lesquelles le parti de Narendra Modi, le BJP a perdu le pouvoir en 2004, c'\u00e9tait que, au moment o\u00f9 il faisait une campagne sur l'Inde qui brille, vous avez rappel\u00e9 ce slogan, h\u00e9 bien le cours de l'oignon avait flamb\u00e9, or l'oignon c'est un aliment de base pour tout le monde et notamment pour les plus pauvres et donc c'est une sanction voil\u00e0 donc d'un c\u00f4t\u00e9, il y a effectivement une Inde qui b\u00e9n\u00e9ficient de l'ouverture \u00e9conomique et des r\u00e9formes qui ont qui l'ont accompagn\u00e9 et une autre qui reste \u00e0 l'\u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [90%] :\r\nL'Inde c\u00e9l\u00e8brent 70 ans de son ind\u00e9pendance, mais le gouvernement actuel cherche, semble -t-il, \u00e0 minorer le r\u00f4le jou\u00e9 par les les p\u00e8res fondateurs de l'ind\u00e9pendance par Gandhi par Nehru en mettant en avant donc un tout autre narratif, on va dire qu'il va puiser aux sources de l'Inde ancienne Olivier Da Lage, les Indiens qui ont \u00e9lu Narendra Modi, sont -ils pr\u00eats pour autant \u00e0 balayer cet h\u00e9ritage de l'Inde moderne de l'Inde, de l'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:00) [97%] :\r\nIl faut toujours avoir \u00e0 l'esprit la d\u00e9mographie de l'Inde, c'est un pays tr\u00e8s jeune avec un grand dynamisme d\u00e9mographique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:07) [81%] :\r\nTr\u00e8s jeune et tr\u00e8s violent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [90%] :\r\nTr\u00e8s jeune et tr\u00e8s vite, les gens sont tr\u00e8s jeunes, alors ils ont peut-\u00eatre des m\u00e9moires de plusieurs milliers d'ann\u00e9es, mais en revanche, pour beaucoup de de jeunes Nehru-Gandhi tout \u00e7a c'est c'est bien loin et c'est vrai qu'il y a une volont\u00e9 de minorer le r\u00f4le de de Nero pour c'est vrai qu'il avait \u00e9t\u00e9 aussi encens\u00e9 par le Parti du Congr\u00e8s et ses fautes avaient \u00e9t\u00e9 minor\u00e9e, il a fait des erreurs, comme tout le monde aujourd'hui c'est l'inverse, c'est-\u00e0-dire que c'est comme s'il n'avait pratiquement pas exist\u00e9 \u00e0 l'occasion des d\u00e9faites de l'anniversaire, les autorit\u00e9s n'ont pratiquement pas mentionner son nom, un autre des dirigeants du Congr\u00e8s de l'\u00e9poque, en revanche, est mis en avant c'est Sardar Patel qui \u00e9tait bougera qui \u00e9tait conservateur assez hostile aux musulmans et tr\u00e8s hostile aux communistes qui \u00e9tait le rival de Nehru mais qui travaillaient loyalement avec lui et lui est pr\u00e9sent\u00e9 comme l'un des v\u00e9ritables p\u00e8res de l'ind\u00e9pendance, donc voil\u00e0 les manuels scolaires sont modifi\u00e9es : la presse aussi \u00e9volue et on cherche effectivement \u00e0 modifier la m\u00e9moire collective, et \u00e7a marche dans une certaine mesure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [87%] :\r\nL'Inde est impatiente, \u00e9crivez -vous, de quoi est -elle impatiente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:23) [94%] :\r\nElle est impatiente d'\u00eatre reconnu comme une grande puissance \u00e0 l'\u00e9chelle du monde est impatiente de vivre bien, elle est impatiente que les r\u00e9formes promises d\u00e9bouche sur des r\u00e9sultats, elle est impatiente de vivre, voil\u00e0 c'est c'est quand m\u00eame un pays qui qui frappe par son dynamisme, par le fait qu'il se passe toujours quelque chose et \u00e7a g\u00e9n\u00e8re \u00e9videmment aussi des frustrations quand les r\u00e9sultats ne sont pas toujours au rendez- vous, aussit\u00f4t que qu'on pourrait l'esp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:51) [87%] :\r\nAlors on a dit, un pays tr\u00e8s jeune et tr\u00e8s vieux multi- 1000 mill\u00e9naire hier Olivier de Delage, on \u00e9tait en compagnie de Jean-Joseph boyaux pour son livre L'Inde au chevet de nos politiques donc consacr\u00e9 \u00e0 ce trait\u00e9 de sciences politiques, datant de l'empire Moriya il au IVe si\u00e8cle avant notre \u00e8re, osent en parler d'ailleurs dans votre livre dans ce trait\u00e9, il y a pas du tout question de non- violence \u00e0 la mais bien de strat\u00e9gie qui vise \u00e0 \u00e9tendre l'empire indien, alors on va \u00e9couter, juste un petit extrait de Jean Joseph Baillot est -ce qu'on peut faire en parall\u00e8le entre les ambitions g\u00e9opolitiques de cette Inde ancienne et celle affich\u00e9e aujourd'hui par le gouvernement nationaliste hindou de Narendra Modi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:40) [91%] :\r\nOn n'est pas du tout dans la perspective chinoise qui est celle clairement de devenir une superpuissance \u00e0 parit\u00e9 avec les \u00c9tats-Unis, l'Inde n'est pas du tout dans cette perspective, pourquoi, parce que \u00e7a reste et je respecte cela d\u00e8s que Narendra Modi n'arrivera pas du tout \u00e0 imposer un r\u00e9gime autocratique flashy East, je ne vois pas du tout les Indiens tomber dans ce panneau -l\u00e0 les Indiens restent des gens tr\u00e8s anarchiste individualiste et parce que c'est consubstantiel \u00e0 la religion hindoue la religion hindoue c'est fondamentalement une r\u00e9gion individualiste, c'est le jeu, Murray incarne moi c'est pas mon voisin qui serait c'est pas ma famille qui se r\u00e9incarne, donc elle est bas\u00e9e sur le salut individuel et quand vous voyez ces millions d'hindous qui vont dans des p\u00e8lerinages, etc vous tout le monde est surpris par le caract\u00e8re anarchique de ces rassemblements o\u00f9 il peut y avoir donc des millions de gens, ce qui veut dire que la question principale de n'importe quel dirigeant indien passer de g\u00e9rer cette ce mille- feuilles \u00e0 indien celui qui gouverne \u00e0 New Delhi gouverne pas grandchose en r\u00e9alit\u00e9 parce que il y a 29 \u00c9tats, il y a 650 districts, il y a une multiplicit\u00e9, on dit la religion hindoue, mais il y a une multiplicit\u00e9 de de sectes, de go\u00fbt, donc l'Inde c'est le pays de la diff\u00e9rence extr\u00eame, regardez comment Gandhi \u00e0 mobiliser les Indiens et les a pas mobilis\u00e9 avec des mouvements de masse avec des partis politiques, il prend son b\u00e2ton et il organise la Marche du sel et les gens vont le suivre, hein, c'est \u00e7a la la grande force de \u00e7a \u00e9t\u00e9 cette capacit\u00e9 de mobiliser les individualisme qui peuvent para\u00eetre paradoxal puisqu'on dit que c'est un pays de caste, mais l'individu est au dessus de la caste fondamentalement, \u00e7a on le sait, donc l\u00e0 le d\u00e9sir de puissance me para\u00eet pas du tout appliqu\u00e9 sur l'ext\u00e9rieur en au sens expansionniste du terme mais me para\u00eet vers l'int\u00e9rieur, donc ce que l'Inde veut faire : c'est \u00eatre suffisamment puissante pour \u00eatre autonome, donc il y a une politique des fronti\u00e8res qui est ind\u00e9niable, c'est quand m\u00eame la 3\u00e8me arm\u00e9e du monde, mais cette arm\u00e9e n'a pas une vocation voyez de se projeter \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour faire la guerre au Pakistan, non c'est pour emp\u00eacher le Pakistan de fomenter ces r\u00e9voltes qui a au Cachemire, c'est vis-\u00e0-vis de la Chine, \u00eatre suffisamment puissant et puissamment \u00e9quip\u00e9e pour bien faire comprendre aux Chinois que Cilic d\u00e9passer cette fameuse fronti\u00e8re o\u00f9 il y a eu des escarmouches, l'\u00e9t\u00e9 dernier, h\u00e9 bien l'Inde sera en capacit\u00e9 de r\u00e9pondre, donc ce qui me rassure, d'une certaine fa\u00e7on, c'est que le d\u00e9sir de puissance indien, c'est un d\u00e9sir de puissance qui est compatible, me semble -t-il, en tout cas avec la paix dans le monde, ce qui n'est pas le cas du d\u00e9sir de puissance, je ne parlerai pas de la puissance am\u00e9ricaine, mais quand m\u00eame un peu ou de la puissance chinoise qui peut proposer probl\u00e8me puisque, \u00e0 force de vouloir prot\u00e9ger la muraille de Chine, ils ont tendance quand m\u00eame \u00e0 vouloir annexer tous les territoires qui a autour, je pense notamment \u00e0 la mer de Chine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:04) [94%] :\r\nOlivier Da Lage, d\u00e9sir de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:06) [95%] :\r\nPuissance compatible avec la paix dans le monde, un petit commentaire peut-\u00eatre sur ce qu'on vient d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:12) [91%] :\r\nOui, Jean-Joseph Boillot a raison : bien entendu, mais il y a des \u00e9volutions quand m\u00eame dans la r\u00e9flexion strat\u00e9gique et l'app\u00e9tit vient en mangeant et on se donne des moyens et par exemple vis-\u00e0-vis du Pakistan, on n'est plus exclusivement sur une attitude d\u00e9fensive, il y a de plus en plus de gens qui regardent ce qui se fait ailleurs, notamment les interventions am\u00e9ricaines, qui disent : nous aussi, on doit \u00eatre capable de frapper \u00e0 l'int\u00e9rieur, et puis des ambitions de de s'installer en Afghanistan qui sont assez dangereuse, parce que le Pakistan se sentent menac\u00e9s, du co\u00fbt de la m\u00eame fa\u00e7on, les Chinoises vient de s'installer en d\u00e9but d'ann\u00e9e dans l'oc\u00e9an Indien, sur la base de ce qui sont ouvertes \u00e0 Djibouti dans la mer Rouge et les indiens commencent aussi \u00e0 se demander si leur mari ne devrait pas avoir des relais par l\u00e0- bas, donc pour l'instant, oui, certainement, il y a pas de volont\u00e9 de projection et c'est pas tellement dans dans la psych\u00e9 indienne, n\u00e9anmoins, on peut penser qu'il y a des \u00e9volutions en cours qui vont dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:07) [93%] :\r\nAlors vous analysez justement dans la premi\u00e8re partie de votre ouvrage, ces diff\u00e9rents cercles de la strat\u00e9gie indienne et les \u00e9volutions dans la r\u00e9flexion strat\u00e9gique si je r\u00e9sume, hein, vraiment si je caricature m\u00eame vous dites bon l'Inde Narendra Modi veut se rapprocher des \u00c9tats-Unis tout en voulant maintenir sa relation avec la Russie et \u00e9viter de contrarier la Chine qui est \u00e0 la fois rival et partenaire donc Olivier Da Lage, un v\u00e9ritable exercice d'\u00e9quilibriste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:38) [92%] :\r\nOn voit bien que c'est difficile, hein, par exemple, le rapprochement qui est tr\u00e8s r\u00e9elle avec les \u00c9tats-Unis n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue de des Russes qui gardent leur amiti\u00e9 pour pour l'Inde, mais qui du coup se sont rapproch\u00e9s des Pakistanais, ce qui inqui\u00e8te beaucoup les Indiens qui n'avait pas anticip\u00e9 la chose de la m\u00eame fa\u00e7on, le rapport avec la Chine est extr\u00eamement complexe, il y a eu un rapport de rivalit\u00e9 qui \u00e9tait \u00e9vident et rapport de coop\u00e9ration aussi dans un grand nombre de domaines, et les 2 pays n'ont \u00e9videmment pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que leur relation rats parce que leur \u00e9conomie ne s'en rel\u00e8verait pas de sit\u00f4t, n'emp\u00eache que la tension qui s'est produite dans l'Himalaya, dans le courant de l'\u00e9t\u00e9 nous a rapproch\u00e9s tr\u00e8s dangereusement de d'un affrontement m\u00eame limit\u00e9e et on est en permanence dans dans cette gestion de d'\u00e9quilibre de de politique de de bord du gouffre il faut reconna\u00eetre \u00e0 l'Inde un savoir- faire pour ne pas tomber, mais \u00e0 quel moment \u00e7a s'arr\u00eate, \u00e7a c'est c'est apr\u00e8s qu'on le dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:35) [92%] :\r\nAlors, par rapport \u00e0 la Chine, vous dites que ces relations sino- indiennes sont impr\u00e9gn\u00e9es selon vous d'une profonde Guiss\u00e9ny dissym\u00e9trie de perception, c'est-\u00e0-dire que l'Inde per\u00e7oit la Chine comme une menace, alors que cette derni\u00e8re a du mal \u00e0 le comprendre sur quoi portent r\u00e9ellement des diff\u00e9rents et puis selon vous qui d\u00e9cide, qui dispose des meilleurs atouts entre, on va dire, les joueurs de Go chinois et les joueurs d'\u00e9checs indien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:06) [91%] :\r\nC'est vrai que c'est tr\u00e8s dissym\u00e9triques pendant tr\u00e8s longtemps, la Chine a regard\u00e9 de haut un qui avait pris une p\u00e2t\u00e9e dans la guerre de 62 et pour la pour la Chine, l'Inde est un pays du tiers- monde qui n'est pas s\u00e9rieuse m\u00eame si elle a une arm\u00e9e puissante c'est c'est pas, c'est pas un un rival \u00e0 prendre au s\u00e9rieux, et puis il y a eu l'explosion nucl\u00e9aire en 74, en 98 qui a beaucoup irrit\u00e9 les Chinois mais qui les a amen\u00e9s \u00e0 apprendre un petit peu plus au s\u00e9rieux les Indiens et voil\u00e0, mais il y a, il y a pas de peur chinoise de l'Inde, alors que l'inverse, \u00e9videmment, n'est pas vrai les cartes valides ont des tr\u00e8s bonnes cartes et de tr\u00e8s mauvaise car ne sont pas les m\u00eames, la Chine dans dans ses atouts que son \u00e9conomie ou ou sur le plan militaire, a une capacit\u00e9 de traduire ses intentions en fait extr\u00eamement rapide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:53) [98%] :\r\nParce qu'un gouvernement autoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:55) [92%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, l'Inde est connu pour ma\u00eetre extr\u00eamement longtemps avant de traduire, si elle le fait des intentions affich\u00e9es en fait r\u00e9el et donc de ce point de vue -l\u00e0 qu'il s'agisse par exemple de changer la physionomie d'un quartier ou de redessiner une strat\u00e9gie militaire, \u00e7a prend des ann\u00e9es voire des d\u00e9cennies en Inde quand \u00e7a peut \u00e9voluer assez rapidement en Chine, l'Inde en revanche tr\u00e8s gros atouts en mati\u00e8re de soft par d'une part le maniement de la langue anglaise et deuxi\u00e8mement le fait que l'Inde et peu per\u00e7ue comme une menace par les autres, \u00e0 l'exception \u00e9videmment du Pakistan et de certains de ses petits voisins, alors que la Chine inqui\u00e8te, et pas seulement ses voisins, donc voil\u00e0 c'est il y en a pas un qui prend vraiment l'ascendant sur l'autre, m\u00eame si la Chine est beaucoup plus riche et mieux arm\u00e9 que que l'Inde mais l'Inde a de ressources que la Chine n'a pas, donc pour l'instant voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:49) [90%] :\r\nIl y a fallu attendre 50 ans apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, pour que l'Inde, dites -vous, se revendique ouvertement asiatiques quand \u00e7a se traduit cette rupture avec justement toute cette politique de non- alignement qui avait \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e par Nehru et qui recouvre aujourd'hui les ses ambitions asiatiques de l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:11) [90%] :\r\nC'est une red\u00e9couverte de l'Asie parce que, initialement, m\u00eame num\u00e9ro, vous voyez l'Inde comme une future puissance asiatique, puis il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u par la fa\u00e7on dont \u00e7a s'est fait, alors qu'il a eu de bons de bons succ\u00e8s en Afrique et ailleurs dans le monde, de toute fa\u00e7on si aujourd'hui le gouvernement laisse tomber le non- alignement, bien entendu, l'Inde n'a pas quitt\u00e9 le mouvement des non- align\u00e9s, ils se sont content\u00e9s de ne pas aller au sommet au niveau le plus \u00e9lev\u00e9, c'est le vice- pr\u00e9sident qui a repr\u00e9sent\u00e9 l'Inde au dernier sommet, Narendra Modi, la, la, purement et simplement snob\u00e9 mais il faut pas imaginer que, avant, le Mouvement des non- align\u00e9s, \u00e9tait au centre de la diplomatie indienne, c'\u00e9tait plut\u00f4t quelque chose qu'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 comme un mantra un rituel sont plus vraiment y croire ce qui s'est pass\u00e9, c'est que le gouvernement actuel a tir\u00e9 l'\u00e9chelle en disant voil\u00e0, laissons le mouvement continue \u00e0 mourir de sa belle mort, les choses s\u00e9rieuses se passent ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:06) [88%] :\r\nOn va faire une petite pause musicale Nicole Duparc et et Olivier de dressage avec l'une des hommes, l'une des images fantasmatique de l'Inde, celle qui passe par les films. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:20) [84%] :\r\nMais toutes les productions Bollywood Vienne, j'ai choisi un film absolument splendide 1er film pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes en en 2002, c'\u00e9tait hors comp\u00e9tition, c'est vous, sorte de Rom\u00e9o et Juliette indien musique magnifique avec des Stars absolues \u00e0 Issoire et \u00e0 rail qui a \u00e9t\u00e9 Miss Monde en 94 Madrid Guy chiite et puis une voix absolument magnifique, celle de chevet \u00e0 gauche qui vient doubler toutes ces Stars, c'est beau, du d\u00e9but \u00e0 la fin, David, \u00e7a s'appelle, c'est on sort l\u00e9ger comme une plume de ce genre de film, \u00e7a dure des heures, \u00e7a n'en finit pas \u00e7a tourbillonne, maman de lumi\u00e8res de couleurs de de 2 jours voit de d\u00e9sespoir, de grands sentiments magnifique, la musique va tr\u00e8s bien avec tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:55) [67%] :\r\nLa peine. \r\nIls m'du mettre du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:15) [80%] :\r\nEn \u00e9coutant cette musique j'ai toutes les images du balai, ils sont 300 jours sur une clairi\u00e8re donc derri\u00e8re \u00e7a, vue par pas aussi bien qu'on qu'a \u00e9choue voir et \u00e0 ra\u00efs splendide femmes v\u00e9ritablement mais c'est bien pour \u00e7a qu'elle est l\u00e0, au demeurant voil\u00e0 musique estampill\u00e9es Bollywood Nicole Duparc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:36) [91%] :\r\nOui, Olivier Da Lage, vous en parlez de cette musique de Bollywood qui fait partie du soft power du gouvernement actuel, comme c'est le cas pour le le yoga qui a d\u00e9sormais sa journ\u00e9e internationale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:49) [90%] :\r\nPas seulement du gouvernement actuel, Inde : l'Inde en g\u00e9n\u00e9ral les les personnages cl\u00e9s de de la sc\u00e8ne cin\u00e9matographique indienne sont connus dans le monde entier, en tout cas dans toute l'Asie dans tout le Moyen-Orient dans toute l'Afrique Shao Kahn est un h\u00e9ros africain avant ou autant qu'il l'est en Inde \u00e7a s'est manifest\u00e9, c'est un atout consid\u00e9rable pour l'Inde, en effet, et le yoga, que ce soit le yoga am\u00e9ricanis\u00e9 des ann\u00e9es 60 ou le yoga philosophique de l'Inde, toujours, et notamment l'Inde actuelle, bien entendu, \u00e7a joue en faveur de l'Inde, et c'est pas un hasard si un des premiers, et une des premi\u00e8res d\u00e9cisions, un des premiers gestes de Narendra Modi, apr\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir, a \u00e9t\u00e9 de demander et d'obtenir des Nations unies que le 21 juin devienne la Journ\u00e9e internationale du yoga et tout le monde a dit oui en pensant faire plaisir sans que \u00e7a co\u00fbte grand- chose \u00e0 \u00e0 l'Inde en en oubliant peut-\u00eatre une dimension importante, c'est que le yoga, c'est pas juste des exercices physiques et de la m\u00e9ditation d\u00e9tach\u00e9 de tout, c'est \u00e9galement une philosophie hindouiste et donc en Inde m\u00eame l'imposition du yoga aux musulmans et aux chr\u00e9tiens \u00e0 poser probl\u00e8me mais Narendra Modi pouvait se pr\u00e9valoir du soutien de la terre enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:07) [94%] :\r\nAlors tout le monde a dit oui pour le yoga, en revanche, c'est plus compliqu\u00e9 pour la candidature indienne au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:16) [92%] :\r\nOui, bien entendu, les pays qui s'y on finit par dire oui parce que \u00e7a co\u00fbte plus cher de dire non, on est absolument convaincu que \u00e7a n'arrivera jamais, et c'est vrai que le m\u00e9canisme de changement de la composition du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 si complexe, \u00e7a suscite tellement de de r\u00e9action et de contre- r\u00e9action que ce n'est pas pour demain, et on a un petit peu le sentiment qu'Inde \u00e9videmment ils ne sont pas dupes, hein, ils avaient presque renonc\u00e9 \u00e0 y croire, tout en continuant de demander et moi j'ai vu des des responsables d'un signe telles qu'indien assez influent se r\u00e9jouir ouvertement de l'arriv\u00e9e au pouvoir de Donald Trump en ce sens qu'il allait mettre \u00e0 bas le syst\u00e8me des Nations unies et permettre une ren\u00e9gociation sur une base plus favorable pour l'Inde, \u00e7a n'est pas en train d'arriver pour le moment, mais \u00e7a montre quand m\u00eame que les Indiens sans avoir renonc\u00e9 en quoi que ce soit \u00e0 leur revendication d'une place de membre permanent au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sont relativement sceptique sur la possibilit\u00e9 d'y arriver dans des d\u00e9lais raisonnables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:16) [92%] :\r\nAlors on va continuer cet examen des diff\u00e9rents cercles de la strat\u00e9gie indienne que vous vous analysez dans votre livre, Olivier Da Lage, le cas de la Russie, il est assez r\u00e9v\u00e9lateur de cet exercice d'\u00e9quilibriste dont on parlait alors c'est vrai que les relations entre Moscou et New Delhi remonte \u00e0 \u00e0 loin \u00e0 l'ind\u00e9pendance, Poutine aurait pu craindre qu'avec un gouvernement nationaliste hindou, peut-\u00eatre les choses changent, il n'en est rien, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:46) [92%] :\r\nParce que il y a quand m\u00eame des des valeurs permanentes et de ses valeurs, c'est le fait que la Russie n'a jamais laiss\u00e9 tomber l'Inde politiquement et m\u00eame militairement \u00e0 travers les vicissitudes qu'elle a connu depuis l'ind\u00e9pendance, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vrai pendant la guerre de 62 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vrai en 71 donc 71 dans l'affaire du Bangladesh Pakistan oriental et \u00e7a, ind\u00e9pendamment des r\u00e9gimes, donc il y a aucune raison pour l'Inde Modi de laisser tomber la Russie, d'autant que dans la conception indienne des relations internationales, voyez drapeau indien au milieu, il y a une roue, la roue de l'empereur Ashok et \u00e7a ressemble \u00e0 des rayons de bicyclette et les les relations internationales de l'Inde, c'est l'Inde au milieu et les r\u00e9gions de bicyclette, c'est les relations avec chacun des pays, pris s\u00e9par\u00e9ment, donc avoir de bonnes relations avec les \u00c9tats-Unis, \u00e7a signifie pas laisser tomber les relations avec la Russie, c'est pas un jeu \u00e0 somme nulle, et \u00e7a c'est vraiment au coeur de la r\u00e9flexion indienne, donc ils ont continu\u00e9 d'avoir de bonnes relations avec la Russie, autant qu'il pouvait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:51) [93%] :\r\nVoil\u00e0 donc une esp\u00e8ce de vision en r\u00e9duire holistique quasiment exactement des des relations avec le reste du monde, contrairement \u00e0 la Russie, Olivier Da Lage, il existe aujourd'hui une grande communaut\u00e9 indienne au \u00c9tats-Unis, qui vous le dit, c'est une diaspora largement acquise aux th\u00e8ses des nationalistes hindous, c'est un facteur important dans cette relation entre aujourd'hui, entre l'Inde et les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:15) [89%] :\r\nC'est crucial, on s'en est aper\u00e7u lors du 1er gouvernement BJP Atal arrive Paris \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 quand, justement, cette communaut\u00e9 s'est mobilis\u00e9e en faveur du BJP, ils ont modeler leur comportement sur la communaut\u00e9 des Juifs am\u00e9ricains organis\u00e9 et ils ont vu que \u00e7a marchait bien avec la et P\u00e2ques et ils ont fait un peu la m\u00eame chose en faveur de l'Inde, et \u00e7a a permis un rapprochement tr\u00e8s spectaculaire et avec Isra\u00ebl et avec les \u00c9tats-Unis de du gouvernement indien de l'\u00e9poque et c'est une politique que le Congr\u00e8s a continu\u00e9 quand il est arriv\u00e9 au pouvoir \u00e0 nouveau en 2004, donc il y a pas de rupture de ce point de vue l\u00e0 d'un parti \u00e0 l'autre et ces ces Indiens d'Am\u00e9rique, qui sont soit des Indiens migrer mais souvent ce sont des citoyens am\u00e9ricains d'origine indienne sont tout-\u00e0-fait cultiv\u00e9e par le gouvernement actuel qui les soigne et qui leur a facilit\u00e9 d'ailleurs un certain nombre de choses en terme de possibilit\u00e9 d'investir de dispense de visas etc, h\u00e9 oui, effectivement, l'Inde, qui r\u00e9ussit \u00e0 l'\u00e9tranger est aujourd'hui c\u00e9l\u00e9br\u00e9 alors qu'avant, les Indiens qui allait vivre \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e9tait un petit peu, des gens qui, abandonn\u00e9 le pays, c'est plus du tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:27) [91%] :\r\nDonc une d'une diaspora diplomate de de l'Inde, Olivier Da Lage, les Am\u00e9ricains misent sur l'Inde, vous le dites, pour contrer l'influence chinoise, mais voil\u00e0 : l'Inde ne s'aligne pas pour autant sur la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine, ce qui agace \u00e9videmment passablement Washington on comprend bien jusqu'o\u00f9 l'Inde a -t-elle besoin des \u00c9tats-Unis et jusqu'o\u00f9 ce non- alignement, on va dire, sur la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine peut -elle amener au conduire au divorce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:58) [97%] :\r\nAu divorce entre les \u00c9tats-Unis et l'Inde oui. \r\nIl faudrait que les \u00c9tats-Unis fassent des demandes tout \u00e0 fait d\u00e9raisonnable \u00e0 l'Inde pour l'instant, \u00e7a ne sera plus le cas. \r\nQui serait un alignement pur et simple obligation de rompre avec les pays qui n'aiment pas le gouvernement am\u00e9ricain, ce qui ne sera jamais l'Inde parce qu'elle a ses propres int\u00e9r\u00eats, par exemple les relations du gouvernement indien et quand je dis le gouvernement indien, c'est pas celui -ci en particulier sont tous les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents aussi et les futurs avec l'Iran, l'Iran est un pays qui, culturellement et tr\u00e8s proche de l'Inde d'ailleurs la langue le ring a beaucoup d'emprunts aux Perses et l'Iran produit du p\u00e9trole, du gaz, dont l'Inde a grandement besoin, donc, les gouvernements de George Bush d'Obama ont essay\u00e9 de limiter les contacts entre l'Inde et l'Iran, sans succ\u00e8s, ils n'ont pas insist\u00e9 parce qu'il voyait bien que c'\u00e9tait une limite, il ne serait pas raisonnable du tout que le gouvernement Trump demande Alain de rompre avec l'Iran, ce que l'Iran ce que l'Inde ne fera jamais, quel que soit le d\u00e9sir d'avoir de bonnes relations avec les \u00c9tats-Unis, hormis ce genre de demande, h\u00e9 bien, on peut consid\u00e9rer que le rapprochement est engag\u00e9e et va tr\u00e8s loin et pour aller encore plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:11) [90%] :\r\nAlors il y a l'Iran il y a aussi, plus de 7 millions je crois d'Indiens qui travaillent au Moyen-Orient avec des transferts financiers tr\u00e8s tr\u00e8s important, un pr\u00e8s de 36 milliards de dollars concernant le Moyen-Orient, la strat\u00e9gie indienne semble aussi assez p\u00e9rilleuses, puisqu'elle consiste, comme vous le dites \u00e0 ne se f\u00e2cher avec personne \u00e0 1300 pour la la par les temps qui courent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:35) [95%] :\r\nNon mais lundi r\u00e9ussit assez bien la contrepartie, c'est qu'elle n'a pas beaucoup d'influence politique dans la r\u00e9gion, mais franchement quand on regarde les r\u00e9sultats des interventions des Occidentaux, que ce soit les \u00c9tats-Unis, la France, le Royaume-Uni ou d'autres, au Moyen-Orient, c'est pas toujours tr\u00e8s heureux non plus, donc, de ce point de vue l\u00e0 le fait que l'Inde arrive \u00e0 avoir de bonnes relations avec l'Iran avec l'Irak avec l'Arabie Saoudite avec Isra\u00ebl avec finalement tout le monde, pris s\u00e9par\u00e9ment, et c'est quand m\u00eame un vrai succ\u00e8s, d'autant que les Isra\u00e9liens par exemple n'ont jamais demand\u00e9 \u00e0 l'Inde de rompre avec l'Iran, or les relations actuelles de l'Inde avec le gouvernement N\u00e9tanyahou sont excellentes, donc chacun voit bien qu'il y a davantage \u00e0 gagner \u00e0 se rapprocher en bilat\u00e9ral avec l'Inde, plut\u00f4t que de demander \u00e0 l'Inde de se f\u00e2cher avec Inde des ennemis r\u00e9gionaux de du pays consid\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:25) [93%] :\r\nSi on se tourne vers les pays frontaliers vraiment de de l'Inde s'int\u00e9ressant de noter, vous le fait que la premi\u00e8re visite \u00e0 l'\u00e9tranger de Narendra Modi a \u00e9t\u00e9 pour le Bhoutan donc un minuscule royaume himalayen qui ne passe pas une cacahou\u00e8te sur la sc\u00e8ne internationale, comment vous expliquez ce choix a priori \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:47) [90%] :\r\nEh bien on peut revisiter cette vision la cacao \u00e0 la lumi\u00e8re de ce qui s'est pass\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier dans l'Himalaya, puisque pr\u00e9cis\u00e9ment la tension entre la Chine et l'Inde autour de la zone de Doklam concernait le Bhoutan, le Bhoutan c'est un royaume himalayen je dirais tr\u00e8s indien finalement le le bouton \u00eatre enti\u00e8rement ou quasi enti\u00e8rement d\u00e9pendant de l'Inde pour son \u00e9conomie, il re\u00e7oit le consul partie consid\u00e9rable de de l'aide au d\u00e9veloppement du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Inde, et c'est une fa\u00e7on aussi de r\u00e9affirmer que le grand \u00e9l\u00e9phant indien prot\u00e8ge la petite souris voisine, bon c'\u00e9tait le signal qui \u00e9taient envoy\u00e9s et de la m\u00eame fa\u00e7on que pour son intronisation Narendra Modi a invit\u00e9 tous les pays de l'Association r\u00e9gionale, y compris le Pakistan et donc Nawaz Sharif, le 1er ministre qui Keystone \u00e9tait pr\u00e9sent lors de la c\u00e9r\u00e9monie, l'id\u00e9e c'\u00e9tait, on remet les compteurs \u00e0 0 euros part sur de bonnes bases, avec les voisins maintenant 3 ann\u00e9es ont pass\u00e9 et il faut bien remarquer que \u00e7a n'a pas donn\u00e9 tous les essais, enfin les espoirs ne sont pas n\u00e9cessairement concr\u00e9tis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:56) [92%] :\r\nAlors, parlons -en : Inde du Pakistan, donc il a toujours en arri\u00e8re- fond bien s\u00fbr cette m\u00e9moire traumatique de la partition moments d'ind\u00e9pendance et depuis 47 l'Inde accuse r\u00e9guli\u00e8rement le Pakistan de soutenir la r\u00e9bellion au Cachemire, bien s\u00fbr, qu'est le seul \u00e9tat musulman, on le rappelle, de l'Union indienne, elle accuse aussi d\u00e9sormais le Pakistan de soutenir des djihadistes sur le sol indien, on se souvient de l'attentat de Bombay en 2008, vous parlez Olivier Da Lage, d'une impossible normalisation des relations entre l'Inde et le Pakistan alors justement, avec la mont\u00e9e en puissance de ce nationalisme hindou est -ce qu'on peut aller vers un clash plus violent est -ce que c'est un sc\u00e9nario envisageable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:37) [92%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait envisageable pour plein de raisons, la 1\u00e8re c'est que au Pakistan, chaque fois que le gouvernement civil fait des pas en direction d'un d\u00e9gel avec l'Union indienne, les services secrets pakistanais mettent au point des attentats qui torpille le processus, on a vu \u00e7a syst\u00e9matiquement et \u00e7a c'est un nouveau produit apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir de Narendra Modi, qui avait fait les gestes n\u00e9cessaires qui avait donn\u00e9 lieu d'ailleurs \u00e0 des gestes r\u00e9ciproques de Nawaz Sharif, puisque \u00e0 No\u00ebl 2015 je crois ou 14 je sais plus Narendra Modi s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 de retour de Russie \u00e0 Lahore pour rencontrer Nawaz Sharif et dans les semaines qui ont suivi, il y a eu un attentat en Inde et la m\u00eame chose s'est produite quelques mois plus tard en septembre et l\u00e0, le gouvernement indien, qui avait reproch\u00e9 quand il \u00e9tait dans l'opposition \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, de ne pas \u00eatre assez ferme vis-\u00e0-vis du Pakistan ne pouvait pas laisser les choses sans r\u00e9pond donc ils ont r\u00e9pondu par une intervention militaire ponctuelle Inter du territoire pakistanais et aujourd'hui on est \u00e0 nouveau dans une guerre froide mais tr\u00e8s active, y a pr\u00e8s de c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 dans le pass\u00e9 un an en 99 \u00e0 Cargill, c'\u00e9tait seulement quelques mois apr\u00e8s les tests nucl\u00e9aires indiens et pakistanais, et pourtant il y a eu une intervention militaire pakistanaise dans l'Himalaya dans en territoire indien qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 des affrontements militaires qui ont fait quand m\u00eame plusieurs centaines de de tuer oui donc c'est tr\u00e8s possible, le front est encore tr\u00e8s chaud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:16) [90%] :\r\nDans ce tour du monde, que vous faites de la strat\u00e9gie indienne a une grande muette une grande absente, c'est l'Europe, vous le r\u00e9sum\u00e9 tr\u00e8s bien en prenant je crois une boutade de Kissinger qui disait : l'Europe c'est quel num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, donc c'est encore tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin de l'Inde, l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:33) [90%] :\r\nNon, c'est pas loin de de l'Inde, du tout, simplement il ne les Indiens ne comprennent pas le projet europ\u00e9en m\u00eame constitue un pays de de 29 \u00c9tats, donc c'est presque le m\u00eame nombre que l'Union europ\u00e9enne, simplement c'est un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, l'Union europ\u00e9enne n'est pas un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, donc ils comprennent pas, c'est trop compliqu\u00e9, il y a trop de bureaucratie, le Parlement europ\u00e9en, une certaine tendance \u00e0 vouloir intervenir dans les questions des droits de l'homme, chaque fois qu'il est question d'\u00e9conomie etc donc ils pr\u00e9f\u00e8re traiter en bilat\u00e9ral avec les Allemands, avec les Fran\u00e7ais, avec les Anglais et les sommets aussi entre l'Union europ\u00e9enne et l'Inde qui sont cens\u00e9es se d\u00e9rouler de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re non sont pas toujours tenues constitue, ils auraient d\u00fb et puis de ne pas non plus de de r\u00e9sultats, la n\u00e9gociation sur un accord de libre- \u00e9change tra\u00eene depuis tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, comme c'est le cas de beaucoup de n\u00e9gociations entre l'Union europ\u00e9enne et d'autres ensembles r\u00e9gionaux et les Indiens ont laiss\u00e9 tomber, quoi, et \u00e7a les int\u00e9resse vraiment pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:31) [87%] :\r\nDerni\u00e8re question peut-\u00eatre Olivier Da Lage, \u00e0 en croire la presse indienne le mode le Modi bashing est d\u00e9sormais \u00e0 la mode, hein, d\u00e9nigr\u00e9 le 1er ministre indien est devenu en vogue, alors on lui reproche des r\u00e9sultats \u00e9conomiques comme \u00e7a, en perte de vitesse, on lui reproche le Cachemire cette pauvret\u00e9 de masse donc est -ce que 3 ans apr\u00e8s son \u00e9lection, le nationalisme hindou version Modi commence \u00e0 inqui\u00e9ter les Indiens est -ce que Narendra venez pour \u00eatre balay\u00e9s lors des prochaines \u00e9lections, ce sera donc en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:03) [90%] :\r\n\u00e7a n'est pas l'hypoth\u00e8se la plus vraisemblable parce que m\u00eame si des gens sont inquiets, on l'a dit, du climat, l'intol\u00e9rance de r\u00e9sultats \u00e9conomiques d\u00e9cevants par rapport \u00e0 ce qu'on a pu esp\u00e9rer, il ne faut pas sous- estimer le charisme de Narendra Modi, qui est r\u00e9el, sa capacit\u00e9 \u00e0 mobiliser ses partisans et il faut bien dire aussi qu'en face il y a pas grand- chose, r\u00f4le Gandhi, l'h\u00e9ritier de la dynastie Nehru n'arrivent toujours pas \u00e0 convaincre le paysage politique est compl\u00e8tement fragment\u00e9 et le BJP a r\u00e9ussi progressivement \u00e0 gagner des territoires o\u00f9 il \u00e9tait pratiquement inexistant il y a quelques ann\u00e9es, donc tout est toujours possible, on peut imaginer que d'ici 2019, les r\u00e9sultats \u00e9conomiques ou ou d'autres \u00e9v\u00e9nements am\u00e8nent les Indiens renonc\u00e9 \u00e0 faire confiance \u00e0 Modi, il faudrait qu'qui sait, quelqu'un \u00e0 mettre \u00e0 la place, pour le moment, on ne voit vraiment pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:03) [83%] :\r\nMerci, merci les vieux Lage pour cette passionnante sensation avec vous Nicole Duparc juste toute petite question comme \u00e7a, tr\u00e8s tr\u00e8s rapide, au-del\u00e0 des analyses tr\u00e8s tr\u00e8s fine que vous faites sur ce pays sur le pays d'aujourd'hui pourquoi aimez -vous l'Inde, il les \u00e0 \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:21) [95%] :\r\nAinsi, je vous dis que ma femme est indienne, c'est une r\u00e9ponse suffisante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:24) [86%] :\r\nNous n'aurons pas tout \u00e0 fait donc contribue pourtant \u00e7a y contribue probablement merci infiniment, je rappelle les titres de votre livre, \u00e9ditions Armand-Colin, l'Inde, d\u00e9sir de puissance et bonne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:42) [88%] :\r\nProchain voyage en Inde, dans quelques semaines et pour y \u00e9tudier quelque chose en particulier, pour y \u00eatre l'observateur d'un ph\u00e9nom\u00e8ne qui, sur lequel vous vous interroger, non pas pour le plaisir, voil\u00e0 parfait, passez une tr\u00e8s belle journ\u00e9e, Olivier Da Lage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:01) [98%] :\r\nMerci, vous \u00e9galement merci encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:03) [94%] :\r\nMerci \u00e0 vous et \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s bient\u00f4t Nicole tr\u00e8s bient\u00f4t nous continuons en musique avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:11) [88%] :\r\nUn extrait aussi le ballet de la petite suite pour piano \u00e0 4 mains, de Claude Debussy, non pas du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:18) [84%] :\r\nTournoi absolument parle du c\u00f4t\u00e9 de Claude Debussy maintenant G\u00e9rald c'est n'importe quoi, donc nous allons directement sur une oeuvre absolument magnifique int\u00e9gral, on va \u00e9couter les 3 mouvements de ce concerto pour violoncelle et orchestre de Carl Philipp Emanuel c'est splendide de bout-en-bout alors, surtout le dernier mouvement \u00e9coutez, \u00e7a c'est une d\u00e9ferlement un tourbillon de notes et de virtuosit\u00e9 mais de sensibilit\u00e9 aussi Peter West Point est au violoncelle avec autour de lui, les musiciens du coll\u00e8gue Guillaume Winterthur dirig\u00e9e par Jhonattan bretonne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-12T08:11:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Da Lage, Olivier", "role": "journaliste, essayiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCCCF967-F953-44C1-9E92-752DDC656DAF", "internalArchiveId": "FCCCF967-F953-44C1-9E92-752DDC656DAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Laurent Caspary - Fascisme, g\u00e9nocide, quand on oublie le sens des mots", "publicationDate": "2017-10-12T00:00:00Z", "summary": "On l'aura remarqu\u00e9, le terme de \"fascisme\" est plus que jamais \u00e0 la mode, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la crise politique entre l'Espagne et la Catalogne.\r\n\r\n* * Signature de Laurent Caspary - Fascisme, g\u00e9nocide, quand on oublie le sens des mots (SIGNATURE 12.10 SENS DES MOTS) DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n7h26.. C'est Signature.. \r\nAvec notre r\u00e9dacteur en chef, Laurent Caspary.. ce matin.. \r\n\"Fascisme, g\u00e9nocide, quand on oublie le sens des mots... \r\nC'est votre commentaire.. \r\nOn l'aura remarqu\u00e9 le terme de \u00ab fascisme \u00bb est plus que jamais \u00e0 la mode notamment gr\u00e2ce \u00e0 la crise politique entre l'Espagne et la Catalogne. En r\u00e9sum\u00e9, les ind\u00e9pendantistes catalans aiment \u00e0 traiter le gouvernement espagnol de \u00ab fasciste \u00bb et par extension peu ou prou tous ceux qui sont contre l'ind\u00e9pendance. \r\nC'est non seulement totalement d\u00e9plac\u00e9 mais, plus grave, c'est dangereux.  \r\nOui, car en deux mots, rappelons-le, le fascisme c'est la r\u00e9gime mis en place par Benito Mussolini entre 1922 et f1945 en Italie. Un r\u00e9gime dictatorial, fond\u00e9 sur un parti unique, un r\u00e9gime totalitaire et s\u00e9curitaire ouvertement nationaliste, antis\u00e9mite et homophobe. Bref, c'est un r\u00e9gime qui tend \u00e0 la puret\u00e9 raciale et qui va finir par s'allier avec l'Allemagne nazie avec les cons\u00e9quences que l'on sait. \r\n***On est donc assez loin du gouvernement espagnol. \r\nAssez oui. Et traiter de fasciste tous ceux qui sont contre l'ind\u00e9pendance catalane d\u00e9cr\u00e9dibilise ceux qui prof\u00e8rent ces insultes - c'est une sorte de point Goodwin. \r\nMais surtout cela ancre ce terme dans l'inconscient des gens, notamment les jeunes g\u00e9n\u00e9rations. Alors si demain \u00eatre fasciste c'est simplement \u00eatre pour l'unit\u00e9 de l'Espagne cela va para\u00eetre anodin. le terme, \u00e0 force d'\u00eatre utilis\u00e9 va \u00eatre d\u00e9pouill\u00e9 de son sens, de sa valeur historique. Et les vrais porteurs des valeurs fascistes - car il y en a encore - auront davantage de libert\u00e9 pour distiller leur venin puisque \u00e0 priori on ne se m\u00e9fiera plus d'eux. \r\nArr\u00eatons d'utiliser ces termes historiques \u00e0 tout va, le terme de \u00ab g\u00e9nocide \u00bb est par exemple employ\u00e9 \u00e0 tort et \u00e0 travers, celui de nazis reste encore l'insulte supr\u00eame mais il est utilis\u00e9 \u00e9galement \u00e0 toutes les sauces sur les r\u00e9seaux sociaux, bref, un peu de d\u00e9cence notamment face aux v\u00e9ritables victimes du fascisme, de g\u00e9nocide ou du nazisme, elles se comptent par dizaines de millions et nous rappellent que les mots ont un sens.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8974511", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Laurent Caspary \u2013 Fascisme, g\u00e9nocide, quand on oublie le sens des mots", "Signature de Laurent Caspary \u2013 Fascisme, g\u00e9nocide, quand on oublie le sens des mots / LME_2017-10-12T07:25:00_signature", "Signature de Laurent Caspary \u2013 Fascisme, g\u00e9nocide, quand on oublie le sens des mots / LME_2017-10-12T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["On l\u2019aura remarqu\u00e9, le terme de \"fascisme\" est plus que jamais \u00e0 la mode, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la crise politique entre l\u2019Espagne et la Catalogne.", "On l\u2019aura remarqu\u00e9, le terme de \"fascisme\" est plus que jamais \u00e0 la mode, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la crise politique entre l\u2019Espagne et la Catalogne.", "On l\u2019aura remarqu\u00e9, le terme de \"fascisme\" est plus que jamais \u00e0 la mode, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la crise politique entre l\u2019Espagne et la Catalogne."], "variantIds": ["ece-8974534", "ece-8974511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-20T19:50:32Z", "speechToTexts": ["20.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n26 c'est Signature avec notre r\u00e9dacteur en chef Laurent Caspary ce matin, fascisme g\u00e9nocide quand on oublie le sens des mots, c'est votre commentaire Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [94%] :\r\nOui, on l'aura remarqu\u00e9 le terme de fascisme est plus que jamais \u00e0 la mode, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la crise politique entre l'Espagne et la Catalogne en r\u00e9sum\u00e9 les ind\u00e9pendantistes catalans aiment \u00e0 traiter le gouvernement espagnol de fasciste et, par extension, peu ou prou tous ceux qui sont contre l'ind\u00e9pendance, c'est sont c'est non seulement totalement d\u00e9plac\u00e9, mais plus grave, c'est dangereux, en 2 mots, rappelons -le, le fascisme r\u00e9gime mis en place par Benito Mussolini, entre 1922 1945 en Italie r\u00e9gime dictatorial, fond\u00e9 sur un parti unique, un r\u00e9gime totalitaire s\u00e9curitaire ouvertement nationaliste, antis\u00e9mite, homophobe, bref c'est un r\u00e9gime qui tend \u00e0 la puret\u00e9 raciale et qui va finir par s'allier avec l'Allemagne nazie avec les \u00e9cole avec les cons\u00e9quences que l'on s'on est quand m\u00eame assez loin du gouvernement espagnol assez oui et traiter de fasciste, tous ceux qui sont contre l'ind\u00e9pendance catalane d\u00e9cr\u00e9dibilise sans aucun doute ce qui prof\u00e8rent ces insultes mais surtout cela ancre ce terme dans l'inconscient des gens, notamment les jeunes g\u00e9n\u00e9rations alors si demain \u00eatre fasciste, c'est simplement \u00eatre pour l'unit\u00e9 de l'Espagne, cela va para\u00eetre anodin, le terme \u00e0 force d'\u00eatre utilis\u00e9 va \u00eatre d\u00e9pouill\u00e9 de son sens de sa valeur historique et les vrais porteurs des valeurs fascistes car il y en a encore auront davantage de libert\u00e9 pour distiller leur venin, puisque \u00e0 priori on ne se m\u00e9fiera plus trop de alors arr\u00eatons, arr\u00eatons d'utiliser ces termes historiques \u00e0 tout va, le terme de g\u00e9nocide et, par exemple, employ\u00e9 \u00e0 tort et \u00e0 travers celui de nazis reste encore l'insulte supr\u00eame, mais il est utilis\u00e9 \u00e9galement \u00e0 toutes les sauces, sur les r\u00e9seaux sociaux, bref un peu de d\u00e9cence, notamment face aux v\u00e9ritables victimes du fascisme de g\u00e9nocide ou du nazisme, elles se comptent par dizaines de millions, elle nous rappelle que les mots ont un sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [90%] :\r\nFascisme g\u00e9nocide quand on oublie le sens des mots, c'\u00e9tait votre commentaire Laurent Caspary on peut le retrouver sur RTS au point CH barre oblique signature et \u00e0 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-12T05:45:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1F35E81-D29E-48F8-B0E9-409E7B7F6E34", "internalArchiveId": "A1F35E81-D29E-48F8-B0E9-409E7B7F6E34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-10-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonetta Sommaruga, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en charge du DFJP;Yves Nidegger, conseiller national UDC GE;Ilias Panchard,\u00e9cologiste, membre du comit\u00e9 d'initiative contre le mitage;Bonamici;Boukari, Fouad;Robert Frosi, journaliste \u00e0 Radio Canada, Pr\u00e9sident d'un e\u00e9quipe de football de la Major Soccer League\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/STALKING DOUBLE ITV SOMMARUGA/NIDEGGER) La Suisse doit mieux prot\u00e9ger les victimes de violence domestique et de harc\u00e8lement. \r\nParmi les mesures :  le bracelet \u00e9lectronique pour les conjoints violents.\r\nAujourd'hui, le juge peut d\u00e9j\u00e0 ordonner une interdiction de p\u00e9rim\u00e8tre ou de contact. \r\nAfin de mieux faire respecter cette interdiction, il aura d\u00e9sormais la possibilit\u00e9 d'ordonner que l'auteur de violences soit muni d'un bracelet \u00e9lectronique. \r\nMais la version choisie ne permettra pas de surveillance en temps r\u00e9el... et n'emp\u00eachera donc pas la r\u00e9cidive. \r\nCela permettra au moins d'\u00e9tablir les faits, selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga.\r\n  12'' SOMMARUGA (court)\r\n***Et autre nouvelle mesure, il est aussi pr\u00e9vu que les victimes ne puissent plus retirer aussi facilement que maintenant leur plainte une fois d\u00e9pos\u00e9e. \r\nCar bien souvent elles le font \u00e0 la suite de pressions de l'auteur des violences.\r\nMais pour le Conseilleer national UDC Yves Nidegger, cette mesuer est une intrusion inacceptable dans la sph\u00e8re priv\u00e9e...\r\n  1'04 NIDEGGER\r\nDossier sign\u00e9 Thibaut Schaller.\r\n(14/ WEINSTEIN SUITE PA) ***Le harc\u00e8lement en question  \u00e0 Hollywood...o\u00f9 les t\u00e9moinage contre le producteur Harvey Weinstein se multiplient...\r\nC'est le grand d\u00e9ballage dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain... \r\nLe producteu est accus\u00e9 d'avoir agress\u00e9 ou harcell\u00e9 sexuellement de nombreuses femmes au cours des trente derni\u00e8res ann\u00e9es... \r\nParmi ces actrices, il y a Gwyneth Paltrow, Angeline Jolie ou Judith Godr\u00e8che...  \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Harwei Weinstein nie avoir eu des relations non consenties, mais le flot de r\u00e9v\u00e9lations est accablant pour le r\u00e9alisateur... \r\n Maurice Doucas...\r\nLe s\u00e9isme de l'affaire Weinstein secoue Hollywood et met en lumi\u00e8re l'hypocrise d'une industrie qui se veut progressiste...\r\nL'actrice Ca-ra Delevingne raconte sur instagram... qu'Harvey Weinstein...  (qu'elle avait suivi \u00e0 contre-coeur dans une chambre d'h\u00f4tel) a tent\u00e9 de d\u00e9clencher une relation sexuelle \u00e0 trois, avec une femme d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente... Elle a finalement r\u00e9ussi \u00e0 s'enfuir... . \r\nIl y a aussi l'actrice Fran\u00e7aise L\u00e9a Seydoux, qui a racont\u00e9e s'\u00eatre \u00e9chapp\u00e9e apr\u00e8s une tentative brutale du producteur... \r\nElle d\u00e9nonce - \u00e9galement - l'omerta du milieu du cin\u00e9ma... et d\u00e9clare accabl\u00e9e...  Je rencontre des hommes comme Harvey Weinstein tout le temps...\r\nD'apr\u00e8s le r\u00e9alisateur et acteur Rob Schneider, Harwey Weinstein ne serait que le \"Haut de l'iceberg\" et il pr\u00e9cise qu'il n'y a pas une actrice qui n'ait pas une histoire \u00e0 Hollywood...\r\nL'acad\u00e9mie am\u00e9ricaine des arts et des sciences du cin\u00e9ma, qui a accord\u00e9 aux fr\u00e8res Weinstein 81 Oscars (lors de leur carri\u00e8re \u00e0 la t\u00eate de Miramax puis de la Weinstein Company) a annonc\u00e9 une r\u00e9union samedi pour discuter des accusations contre le producteur...\r\nHarvey Weinstein a \u00e9t\u00e9 suspendu hier de l'Acad\u00e9mie du film britannique, dont il \u00e9tait membre. \r\nQuant aux dirigeants du Festival de Cannes, ils ont condamn\u00e9s un comportement impardonnable... \r\n*** Et ce scandale, Maurice Doucas, d\u00e9borde sur la sc\u00e8ne politique...\r\nOui, parce qu'Harwey Weinstein est une figure incontournabe - pour tous les grands candidats d\u00e9mocrates - depuis deux d\u00e9c\u00e9nies...\r\nIl a personnellement donn\u00e9 1,4 millions de dollars... depuis 1990,,, au parti d\u00e9mocrate.\r\nApr\u00e8s plusieurs jours de silence, Hillary Clinton s'est dite choqu\u00e9e et \u00e9coeur\u00e9e, tandis que l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama et sa femme se sont d\u00e9clar\u00e9s d\u00e9gout\u00e9s...\r\n(Californie Incendies) Aux Etats-Unis...la Californie fait tojours face \u00e0 ce qui est d\u00e9sormais..la vague d'incendie la plus meurtri\u00e8re de son histoire...\r\nElle est d\u00e9sormais secourue par ses Etats voisin pour tenter de contenir les 22 d\u00e9parts de feu recens\u00e9s.\r\nLes autorit\u00e9s d\u00e9nombre d\u00e9sormais 21 morts et plusieurs dizaines de disparus...\r\nLa surface ravag\u00e9e par les flammes \u00e9quivaut pratiquement \u00e0 l'ensemble du canton de Neuch\u00e2tel.\r\nPlusieurs quartiers de Santa Rosa, la plus grande cit\u00e9 viticole des Etats-Unis, ont \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement br\u00fbl\u00e9s.\r\nLa t\u00e2che des pompiers est toujours compliqu\u00e9e par les conditions m\u00e9t\u00e9o...marqu\u00e9e par une forte s\u00e9cheresse...et des vents souffant \u00e0 pr\u00e8s de 80 km/heure.\r\n(BREVE EBOULEMENT URI) ***Dans le canton d'Uri...les secours n'ont toujours pas retrouv\u00e9s les deux ouvriers pris au pi\u00e8ge par l'\u00e9boulement survenu mardi...\r\nEt il y a d\u00e9sormais peu d'espoir de retrouver ces deux employ\u00e9s vivants.\r\nAg\u00e9s de 26 et 62 ans, ces deux emplyo\u00e9s tavaillaient sur un chemin d'alpage pr\u00e8s deu col du Klausen...lorsque pr\u00e8s de 2 mille m\u00e8tre cubes de gravats se sont abattus sur le sentier...\r\nDepuis hier matin, des sp\u00e9cialistes sont \u00e0 pied d'oeuvre pour analyser la stabilit\u00e9 de la roche reste accroch\u00e9e \u00e0 la montagne.\r\nLes recherches ne pourront reprendre que dans une semaine, lorsque les \u00e9l\u00e9ments instables ont  \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9s.\r\n(06/BONDO PASSERELLE PA (REP 22H30)) *** Et un autre \u00e9boulement qui avait touch\u00e9 les Suisses : c'\u00e9tait en ao\u00fbt dernier....celui de Bondo...dans les Grisons...\r\nDeux mois apr\u00e8 la catastrophe, un pont provisoire a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 hier...dans le village...\r\nL'arm\u00e9e a pr\u00e9cis\u00e9ment...dress\u00e9...une passerelle longue de 46 m\u00e8tres...\r\nElle permettra enfin  \u00e0 une partie des villageois de retrouver leurs foyers...\r\nLes pr\u00e9csions de Delphine Gendre.\r\n  49''\r\n((C'est cette passerelle qui rend possible le retour des habitants de Bondo dans leur village. Samedi, 65 des 150 personnes \u00e9vacu\u00e9es \u00e0 la suite du terrible \u00e9boulement pourront regagner leur maison, pour autant qu'elles soient situ\u00e9e en zone verte.  Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le seul acc\u00e8s au village se faisait par une zone rouge, dangereuse donc.. Une zone que les habitants ne pouvaient franchir qu'accompagn\u00e9s de la protection civil et pour un tr\u00e8s court laps de temps. Quant aux habitants dont les maisons sont situ\u00e9e en zone rouge, ils devront encore prendre leur mal en patience. Il faut notamment que le bassin de r\u00e9tention soit d\u00e9blay pour \u00e9viter tout \u00e9boulement. \r\nLe 23 ao\u00fbt dernier, trois millions de m\u00e8tres cube de roches s'\u00e9taient d\u00e9tach\u00e9s du Piz Cengalo. G\u00e9n\u00e9rant l'un des plus importants \u00e9boulements survenus en Suisse au cours des 130 derni\u00e8res ann\u00e9es.  Il avait \u00e9t\u00e9 suivi de plusieurs mouvements de roches et coul\u00e9es de boue entre le 25 ao\u00fbt et la mi-septembre.))\r\n(02/MITAGE ITV PANCHARD (REP 22H30)) Inutile, inad\u00e9quate et superflue!\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris position hier sur l'initiative populaire des Jeunes Vertes...contre le mitage du territoire\r\nEt il propose clairement de la rejeter.\r\nLe texte baptis\u00e9 \"Stopper le mitage\" veut interdire la cr\u00e9ation de nouvelles zones \u00e0 b\u00e2tir...\u00e0 moins qu'une nouvelle surface d'une taille et d'une valeur agricole au moins \u00e9quivalente soit mise \u00e0 disposition. \r\nUne r\u00e9glementation trop stricte, selon le gouvernement\r\nElle  aurait des effets pervers notamment sur les prix des terrains dans certains cantons.\r\nPour l'\u00e9cologiste Ilias Panchard, membre du comit\u00e9 d'initiative, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rate une occasion. \r\n  49''\r\nPropos recueillis par Thibault Schaller.\r\n(CAT - 7 jours pour revenir en arri\u00e8re) ****Sept jours : Le gouvernement de la Catalogne a d\u00e9sormais...sept jours...pour revenir sur sa d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance....\r\nL'Etat central espagnol....a fix\u00e9 son ulimatum \u00e0 jeudi prochain....\r\nLe compte \u00e0 rebours est enclench\u00e9...et Madrid demande une \u00e9tape interm\u00e9daire\r\nD'ici lundi, le  pr\u00e9sident catalan Carles Pujdemont doit avoir...\"clarifier sa position\", suite \u00e0 ses propos confus devant le parlement r\u00e9gional.\r\nSi au final, le leader catalan persiste ou ne r\u00e9opnd pas, Madrid meance de prendre le contr\u00f4le de la Catalogne, comme le lui permet la constitution.\r\nC'est dans ce contexte....tr\u00e8s tendu...que l'Espagne...c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui...sa f\u00eate nationale\"\r\n(12/CORRUPTION PORTUGAL PA (REP 22H30)) ***Apres 4 ans d'enqu\u00eate, la justice portugaise a inculp\u00e9 l'ancien premier ministre  Jos\u00e9 Socrates de corruption et de blanchiment d'argent. \r\nUne affaire qui concerne \u00e9galement des chefs d'entreprises tr\u00e8s connus au Portugal.\r\nAu total, plusieurs dizaines de millions d'euros auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s et transit\u00e9s en Suisse.... \r\nA Lisbonne, le r\u00e9cit Olivier Bonamici...\r\n  1'08\r\n((C'etait en 2011...le Portugal, en pleine crise economique, faisait appel au FMI... A l epoque..le pays etait dirig\u00e9 par le socialiste Jos\u00e9 Socrates.. Les Portugais etaient loin de se douter qu au meme moment...alors qu on leur demandait de faire des sacrifices...Jos\u00e9 Socrates et certains de ses amis avaient elabor\u00e9 un systeme complexe de blanchiment d'argent et de corruption....C'est du moins l accusation formul\u00e9e par le Parquet apr\u00e8s 4 ans d enquete...et un dossier de 8000 pages. Au total...9 personnes ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s...parmi elles... l'ancien president de Portugal Telecom...et l'ancien responsable de la Banque et l'Empire Espirito Santo... Selon la justice portugaise, l'ancien 1er ministre aurait touch\u00e9 pres de 30 millions de francs en pots de vin...une somme qui aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en Suisse par l'un de ses meilleurs amis....avant d etre transf\u00e9r\u00e9e au Portugal.... Jos\u00e9 Socrates avait deja ete arretee il y a 4 ans...mais les Portugais en decouvrant cette semaine l'ampleur de cette affaire...se sentent trahis par celui qui les a dirig\u00e9s de 2005 a 2011))\r\n(Bve Palestine) Les discussions entre les factions rivales palestiniennes ont abouti \u00e0 un accord en Egypte.\r\nD\u00e9caration ce matin du chef de file du Hamas, Isma\u00efl Haniyeh .\r\nLes d\u00e9tails de cet accord devraient \u00eatre communiqu\u00e9s dans la journ\u00e9e.\r\nLe Fatah a perdu le contr\u00f4le de la bande de Gaza en 2007, \u00e0 l'issue d'un bref conflit avec le Hamas, mouvement radical consid\u00e9r\u00e9 comme terroriste par l'Occident et Isra\u00ebl. \r\nEn septembre, le Hamas a accept\u00e9 de c\u00e9der le contr\u00f4le du territoire au gouvernement du pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas, dans le cadre d'un accord conclu gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9diation de l'Egypte.\r\nLe Caire a de ce fait organis\u00e9 les discussions de cette semaine sur la mise en oeuvre de ces nouvelles mesures cens\u00e9es sceller l'unit\u00e9 des Palestiniens.\r\n(11/COLONIES HEBRON PA) Au Proche-Orient...\r\nIsra\u00ebl va faire avancer la construction de quelques 3'700 logements dans les colonies, y compris dans la ville particuli\u00e8rement sensible d'H\u00e9bron. \r\nC'est la premi\u00e8re fois depuis 15 ans qu'Isra\u00ebl autorisera de nouveaux logements pour des colons \u00e0 H\u00e9bron.\r\nUn officiel am\u00e9ricain a r\u00e9agi en indiquant que le pr\u00e9sident Donald Trump estimait que les constructions dans les colonies ne faisaient pas avancer la paix.  \r\nLes explications de notre correspondante en Isra\u00ebl, Aude Marcovitch\r\n 57'' \r\n((Fin septembre, le premier ministre isra\u00e9lien Binyamin N\u00e9tanyahou d\u00e9clarait lors d'un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 pour c\u00e9l\u00e9brer les 50 ans de la pr\u00e9sence isra\u00e9lienne en Cisjordanie : \u00ab on ne d\u00e9racinera plus aucune colonie sur l'ensemble de la terre d'Isra\u00ebl \u00bb. N\u00e9tanyahou ne veut donc d\u00e9loger aucun colon, mais plus encore, il donne son blanc-seing \u00e0 la construction de nouveaux logements dans des implantations particuli\u00e8rement sensibles. Ainsi en est-il d'H\u00e9bron. H\u00e9bron est le seul endroit de Cisjordanie o\u00f9 les habitations isra\u00e9liennes sont imbriqu\u00e9es dans la ville palestinienne. Et cette cit\u00e9 historique o\u00f9 s'\u00e9l\u00e8ve le caveau des patriarches est un haut lieu de tension. Or 31 nouvelles unit\u00e9s de logement viennent d'y \u00eatre approuv\u00e9s \u00e0 la construction. Une premi\u00e8re depuis 15 ans. En outre parmi les quelques 3'700 nouveaux logements autoris\u00e9s, un nombre significatif le sera dans des colonies isol\u00e9es. Aude Marcovitch, rts-info, tel-aviv ))\r\n(Pape - Peine de mort) C'est une prise de position in\u00e9dite ans l'histoire de l'\u00e9glise catholique...\r\nLe pape Fran\u00e7ois en a  appel\u00e9 hier...\u00e0 une oppositoin cat\u00e9gorique \u00e0 la peine de mort....dans le cat\u00e9chisme.\r\nDans sa version datant d'il y a 25 ans, ce texte fondamental n'exclut pas exlicitement cette pratique.\r\nLe pape rappelle que l'Eglise a elle m\u00eame eu historiquement recours \u00e0 la peine de mort.\r\nIl juge qu'aujourdhui.... quelle soit la gravit\u00e9 d'un crime, cette sanction est inadmissible parce qu'elle s'en prend \u00e0 la dignit\u00e9 de la personne.\r\n(TF6/FOOT ECHEC USA PI (7H)) En football, la fin des qualifications pour la prochaine coupe du monde a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par un \u00e9chec cuisant, celui des Etats-Unis.  \r\nApr\u00e8s sept participations cons\u00e9cutives, le football nord-am\u00e9ricain ne sera pas repr\u00e9sent\u00e9 au plus haut niveau l'an prochain. \r\nEt, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, \u00e7a tombe plut\u00f4t  mal pour un pays ou le ''soccer'' est encore en d\u00e9veloppement. \r\n  1'31\r\n((On parle m\u00eame de cauchemar pour les joueurs des Etats-Unis, battus mardi soir par Trinit\u00e9 et Tobago. Trois rencontres sur dix remport\u00e9es seulement, et l'absence d'un comp\u00e9tition qui est un \u00e9l\u00e9ment moteur pour attirer joueurs et spectateurs vers cette discipline. Mais il ne devrait pas y avoir trop de cons\u00e9quence au niveau du championnat professionnel, qui attire des joueurs int\u00e9ress\u00e9, un peu par le salaire, qui n'a pourtant rien \u00e0 voir avec ceux propos\u00e9s en Chine par exemple, mais aussi par la tranquillit\u00e9 et un relatif anonymat. D'apr\u00e8s Robert Frosi, journaliste \u00e0 Radio Canada, bas\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al, qui poss\u00e8de une \u00e9quipe jouant dans la Major Soccer League, un travail de refonte est \u00e0 effectuer au niveau des instances...\r\nSON \r\nUne humiliation que les dirigeant relativisent, disant qu'il ne faut pas tout changer, que la ligue professionne est solide et qu'elle doit continuer \u00e0 attirer de bons joueurs \u00e9trangers, qui permettent d'\u00e9lever le niveau des nationaux.))\r\n(Tennis) Du footballl...on passe au tennis...\r\nBelinda Bencic poursuit son retour gagnant....sur le circuit WTA.\r\nD\u00e9sormais 228e mondiale, la St-Galloise  s'est qualif\u00e9...hier soir ....pour les quarts de finale du tournois autirichien de Linz.\r\nVictoire...en trois setes face \u00e0 la Belge Kirsten Flipkens.\r\nPour rappel...hier apr\u00e8s-midi...Roger Federer a lui r\u00e9ussi son entr\u00e9e au Masters Mille de Shangha\u00ef.\r\nEn batatnt en deux sets l'Argentin Diego Schwartzman\r\nIl affronte aujourd'hui l'Ukranien Alex Dolgo-polov, 41e joueur mondial.\r\n(METEO) Le temps ce jeudi marqu\u00e9 encore par la douceur et un soleil particuli\u00e8rement g\u00e9n\u00e9reux sur le Valais, le bassin l\u00e9manique et le Nord vaudois. \r\nEn revanche sur le canton du Jura et en direction de Bienne et de la r\u00e9gion nord neuch\u00e2teloise, des passages nuageux r\u00e9duiront passablement l'ensoleillement. \r\nLes temp\u00e9ratueres seront encore sup\u00e9rieurs aux normales saisonni\u00e8res.\r\nComptez 18 \u00e0 22\u00b0 cet apr\u00e8s-midi.\r\nPour les jours suivants et probablement jusqu'\u00e0 mercredi, le soleil sera g\u00e9n\u00e9reux sur l'ensemble du pays.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(BRA - CIO - Nuzman d\u00e9missionne)", "durationSec": 875, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8974504", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-10-12T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-10-12T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8974521", "ece-8974504"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-21T00:42:24Z", "speechToTexts": ["21.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nElle s'il y a un air enjou\u00e9, un bonjour m\u00eame bonjour \u00e0 tous, le bracelet \u00e9lectronique et des plaintes plus difficiles \u00e0 retirer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral durcit le ton face au harc\u00e8lement et aux violences domestiques, il annonce de nouvelles mesures alors qu'Hazard des \u00e9v\u00e9nements dans le monde du cin\u00e9ma, les condamnations pleuvent compte le producteur am\u00e9ricain Harvey Weinstein, pas question de durcir encore plus le droit de b\u00e2tir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette clairement les des Jeunes Verts sur le mitage du territoire un texte jug\u00e9 superflu et inutile et puis dans ce journal, \u00e9galement, l'amour du soccer am\u00e9ricain l'\u00e9quipe des \u00c9tats-Unis ne sera pas \u00e0 la prochaine Coupe du monde, un coup de tonnerre dans un pays qui souhaitait encore fortement d\u00e9velopp\u00e9 ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nLa Suisse doit mieux prot\u00e9ger les victimes de violence domestique et de harc\u00e8lement, parmi les mesures, le bracelet \u00e9lectronique pour les conjoints violents aujourd'hui le juge peut d\u00e9j\u00e0 ordonner une interdiction de p\u00e9rim\u00e8tre ou de contact afin de mieux faire respecter cette interdiction, il aura d\u00e9sormais la possibilit\u00e9 d'ordonner que l'auteur de violences soit muni d'un bracelet \u00e9lectronique, mais la version choisie ne permettra pas de surveillance en temps r\u00e9el et non emp\u00eachera donc pas la r\u00e9cidive \u00e7a permettra au moins d'\u00e9tablir les faits, selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [86%] :\r\nAujourd'hui, si on a un un, une interdiction de Cantat qui, par exemple, c'est toujours difficile de prouver que si quelqu'un ne respecte pas cette interdiction avec le bracelet \u00e9lectronique, on aura l'\u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:28) [95%] :\r\nEt autre nouvelle mesure, il est aussi pr\u00e9vu que les victimes ne puissent plus retirer aussi facilement que maintenant leur plainte une fois d\u00e9pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [94%] :\r\nOui, car bien souvent, elles le font, \u00e0 la suite de pressions de l'auteur de violences, mais pour le conseiller national UDC Yves Nidegger, cette mesure est une intrusion inacceptable dans la sph\u00e8re priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:45) [85%] :\r\nDonc s'agit pour l'essentiel, c'est de menace de bousculade c'est de GIR se de fait 2 choses : d'une gravit\u00e9 assez pour lequel je pense que l'\u00c9tat ne doit pas d\u00e9responsabiliser les gens qui d\u00e9cident de porter plainte ou pas de poursuivre la proc\u00e9dure ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:05) [89%] :\r\nVous parlez de faits de gravit\u00e9 assez bas est -ce que l\u00e0 c'est pas faire offense au r\u00e9cit que font les victimes de s'harc\u00e8lement qui peut durer pendant des ann\u00e9es parfois des personnes soumises \u00e0 une forme de terreur, d'oppression, vous pensez qu'elles sont aussi responsables parce qu'elles n'agissent pas, c'est \u00e7a que vous dites aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:23) [89%] :\r\nPas du tout les agissent et je pense que les personnes victimes de ce que vous dites, doit r\u00e9agir et c'est tr\u00e8s bien qu'ils veulent fait par une certaine gravit\u00e9, l'\u00c9tat va poursuivre l'office, ce contre quoi je m'insurge c'est une intrusion de l'\u00c9tat dans la vie des gens au motif tr\u00e8s louable de vouloir prot\u00e9ger les victimes, mais derri\u00e8re les motifs d'excellents, vous avez souvent des exc\u00e8s et je crois que l\u00e0, on fait un peu dans la parano\u00efa. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [79%] :\r\nNu qui bouge, salaire : le harc\u00e8lement est aussi en question \u00e0 Hollywood, o\u00f9 les t\u00e9moignages contre le producteur Harvey Weinstein ce multi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [95%] :\r\nC'est en effet le grand d\u00e9ballage dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain, le producteur est accus\u00e9 d'avoir agress\u00e9 ou harcel\u00e9 sexuellement de nombreuses femmes au cours des 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, parmi ces actrices, il y a, Gwyneth Paltrow Ang\u00e9lina Jolie ou encore Judith Godr\u00e8che, de son c\u00f4t\u00e9, Harvey Weinstein, nie avoir eu des relations non consenties mais le flot de r\u00e9v\u00e9lations est accablant pour le r\u00e9alisateur Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:19) [94%] :\r\nLe s\u00e9isme de l'affaire Weinstein secoue Hollywood et met en lumi\u00e8re l'hypocrisie d'une industrie qui se veut progressiste, l'actrice Cara Delevingne dites sur Instagram qu'Harvey Weinstein, qu'elle avait suivi \u00e0 contrecoeur dans une chambre d'h\u00f4tel, a tent\u00e9 de d\u00e9clencher une relation sexuelle \u00e0 trois avec une femme, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente, elle a finalement r\u00e9ussi \u00e0 s'enfuir, il y a aussi l'actrice fran\u00e7aise L\u00e9a doux qui raconte cette tr\u00e8s \u00e9chapp\u00e9e apr\u00e8s une tentative brutale du producteur, elle d\u00e9nonce \u00e9galement l'omerta du cin\u00e9ma du milieu du cin\u00e9ma et d\u00e9clare accabl\u00e9e, je rencontre des hommes comme Harvey Weinstein tout le temps, d'apr\u00e8s le r\u00e9alisateur et acteur Rob Schneider Harwey Weinstein ne serait que le haut de l'iceberg, et il pr\u00e9cise qu'il n'y a pas une actrice qui n'est pas une histoire \u00e0 Hollywood l'Acad\u00e9mie am\u00e9ricaine des arts et des sciences du cin\u00e9ma qui a accord\u00e9 aux fr\u00e8res Weinstein 81 Oscars lors de leur carri\u00e8re \u00e0 la t\u00eate de Miramax, puis de la Weinstein Company a annonc\u00e9 une r\u00e9union samedi pour discuter des accusations contre le producteur Harvey Weinstein a \u00e9t\u00e9 suspendu hier de l'Acad\u00e9mie du film britannique dont il \u00e9tait membre quant aux dirigeants du Festival de Cannes, ils ont condamn\u00e9s un comportement impardonnable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [91%] :\r\nMaurice ce scandale d\u00e9borde sur la sc\u00e8ne politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:31) [92%] :\r\nOui, parce que Harvey Weinstein, est une figure incontournable pour tous les grands candidats d\u00e9mocrates depuis 2 d\u00e9cennies, il a personnellement donn\u00e91,4 millions de dollars depuis 1990 au parti d\u00e9mocrate, apr\u00e8s plusieurs jours de silence, Hillary Clinton s'est dite choqu\u00e9e et \u00e9coeur\u00e9e, tandis que l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Barack Obama et sa femme se sont d\u00e9clar\u00e9s d\u00e9go\u00fbt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [93%] :\r\nLes praticiens ont 2 Maurice Doucas toujours aux \u00c9tats-Unis, la Californie fait toujours face \u00e0 ce qui est d\u00e9sormais la vague d'incendies, la plus meurtri\u00e8re de son histoire, il est d\u00e9sormais secourue par ses \u00c9tats voisins pour tenter de contenir les 22 d\u00e9parts de feu recens\u00e9s, les autorit\u00e9s d\u00e9nombre d\u00e9sormais 21 morts et plusieurs dizaines de disparus, la surface ravag\u00e9e par les flammes \u00e9quivaut pratiquement \u00e0 l'ensemble du canton de Neuch\u00e2tel plusieurs quartiers de Sand par Rosa, la plus grande cit\u00e9 viticole des \u00c9tats-Unis ont \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement br\u00fbl\u00e9s, la t\u00e2che des pompiers toujours compliqu\u00e9e par les conditions m\u00e9t\u00e9o, marqu\u00e9e par une forte s\u00e9cheresse et des vents soufflant \u00e0 pr\u00e8s de 80 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:29) [94%] :\r\nEn Suisse dans le canton Doury, les secours n'ont toujours pas retrouv\u00e9 les 2 ouvriers pris au pi\u00e8ge par l'\u00e9boulement survenu mardi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [91%] :\r\nIl y a d\u00e9sormais peu d'espoir de retrouver ces 2 employ\u00e9es vivants \u00e2g\u00e9s de 26 et 62 ans, c'est de travailleurs \u00e9taient en train de travailler sur un chemin d'alpage pr\u00e8s du col de Klausen lorsque pr\u00e8s de 2 1000 m\u00e8tres cubes de gravats se sont abattus sur le sentier depuis hier matin, des sp\u00e9cialistes sont \u00e0 pied d'oeuvre pour analyser la stabilit\u00e9 de la roche rester accroch\u00e9s \u00e0 la montagne, les recherches ne pourront pas reprend ne pourront reprendre que dans une semaine lorsque les \u00e9l\u00e9ments instables auront \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:02) [97%] :\r\nUn autre \u00e9boulement avait touch\u00e9 la Suisse \u00e9tait en ao\u00fbt dernier, on s'en souvient, celui de Bondo dans les Grisons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [94%] :\r\n2 mois apr\u00e8s la catastrophe, un pont provisoire a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e hier dans le village, l'arm\u00e9e a pr\u00e9cis\u00e9ment dress\u00e9 une passerelle longue de 46 m\u00e8tres, elle permettra enfin \u00e0 une partie des villageois de retrouver leurs foyers, les pr\u00e9cisions de Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:21) [94%] :\r\nC'est cette passerelle qui rend possible le retour des habitants de Bondo dans leur village samedi prochain 65 des 150 personnes \u00e9vacu\u00e9es \u00e0 la suite du terrible \u00e9boulement pourront regagner leur maison pour autant qu'elles soient, situ\u00e9e en zone verte car jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le seul acc\u00e8s au village se faisait par une zone rouge dangereuse donc une zone que les habitants ne pouvaient franchir qu'accompagn\u00e9s de la protection civile et pour un tr\u00e8s court laps de temps, quant aux habitants dont les maisons sont situ\u00e9es en zone rouge, ils devront encore prendre leur mal en patience, il faut notamment que le bassin de r\u00e9tention soit d\u00e9blay\u00e9 pour \u00e9viter tout \u00e9boulement le 23 ao\u00fbt dernier rappelons -le 3 millions de m\u00e8tres cubes de roches s'\u00e9taient d\u00e9tach\u00e9s du piteux Qing g\u00e9n\u00e9rant l'un des plus importants \u00e9boulements survenus en Suisse au cours des 130 derni\u00e8res ann\u00e9es, il avait \u00e9t\u00e9 suivi de plusieurs mouvements de roches et coul\u00e9es de boue, entre le 25 ao\u00fbt et la mi- septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [95%] :\r\nInutile inad\u00e9quate et superflue, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris position hier sur l'initiative populaire des Jeunes Verts contre le mitage du territoire et il propose clairement de la rejeter le texte baptis\u00e9 Stopper le mitage veut interdire la cr\u00e9ation de nouvelles zones \u00e0 b\u00e2tir, \u00e0 moins qu'une nouvelle surface d'une taille d'une valeur agricole au moins \u00e9quivalente soit mis \u00e0 disposition une r\u00e9glementation trop stricte, selon le gouvernement, elle aurait des effets pervers, notamment sur les prix des terrains dans certains cantons pour l'\u00e9cologiste, Ilias Panchard, membre du comit\u00e9 d'initiative, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rate une occasion. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:43) [83%] :\r\nC'est d\u00e9solant, c'est que c'est vraiment une chromatique qui nous nous para\u00eet central de la surface, cit\u00e9 du du pays et puis vu l'avanc\u00e9e de l'urbanisation vis-\u00e0-vis des Terres agricoles et des zones, des zones naturelles non, puis il y a une certaine une certaine d\u00e9ception mais en m\u00eame temps s'attendait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:56) [92%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit que la loi actuelle permet d\u00e9j\u00e0 de lutter contre le mitage est-ce que avec votre initiative ou n'enfoncez pas une porte ouverte. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:05) [87%] :\r\nDonc je pense pas, je pense qu'on a pris cet e-mail permet de d\u00e9mentir la la pression sur le sujet, on sait que c'est toujours important de niveau suisse de continuer \u00e0 faire parler c'est un l\u00e0, on est bien conscient que c'est pas une question facile que dans les cantons il y a certains blocages, mais pour nous, \u00e7a suffit pas de d\u00e9l\u00e9guer cette question quand on sait qu'une question comme \u00e7a dans un pays aussi petit doit se faire au niveau f\u00e9d\u00e9ral et c'est vraiment le principe on d\u00e9fend, c'est-\u00e0-dire que les cantons pr\u00e9sent\u00e9 une politique la coh\u00e9rence globale doit \u00eatre ordonn\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:33) [97%] :\r\nUne semaine, le gouvernement de la Catalogne a d\u00e9sormais une semaine pour revenir sur sa d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [94%] :\r\nLa centrale espagnole a fix\u00e9 son ultimatum \u00e0 jeudi prochain, le compte-\u00e0-rebours est enclench\u00e9 et Madrid demande une \u00e9tape interm\u00e9diaire d'ici lundi, le pr\u00e9sident catalan Carles Espoo John doit avoir clarifier sa position suite \u00e0 ses propos confus devant le parlement r\u00e9gional si au final le leader catalan persiste ou ne r\u00e9pond pas Madrid menace de prendre le contr\u00f4le de la Catalogne, comme le lui permet la Constitution, c'est dans ce contexte tr\u00e8s tendu que l'Espagne c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui sa f\u00eate nationale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:05) [98%] :\r\nApr\u00e8s 4 ans d'enqu\u00eate la justice portugaise a inculp\u00e9 l'ancien 1er ministre Jos\u00e9 Socrates de corruption et de blanchiment d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [93%] :\r\nUne affaire qui concerne \u00e9galement des chefs d'entreprises tr\u00e8s connu au Portugal, au total, plusieurs dizaines de millions d'euros auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s et transit\u00e9 en Suisse, \u00e0 Lisbonne, le r\u00e9cit d'Olivier Bonamici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:23) [93%] :\r\nC'\u00e9tait ton 2011 : le Portugal en pleine crise \u00e9conomique faisait appel au FMI, \u00e0 l'\u00e9poque, le pays \u00e9tait dirig\u00e9 par le socialiste Jos\u00e9 Socrates, les Portugais \u00e9taient loin de se douter qu'au m\u00eame moment, alors qu'on nous demandait de faire des sacrifices, Jos\u00e9 Socrates, certains de ses amis avaient \u00e9labor\u00e9 un syst\u00e8me complexe de blanchiment d'argent et corruption, c'est du moins l'accusation formul\u00e9e par le parquet apr\u00e8s 4 ans d'enqu\u00eate et un dossier de 8000 pages au total, 9 personnes ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9es, parmi elles, l'ancien pr\u00e9sident de Portugal Telecom et l'ancien responsable de la banque et de l'empire Espirito Santo, selon la justice portugaise l'ancien 1er ministre aurait touch\u00e9 pr\u00e8s de 30 millions de francs en pots-de-vin, une somme qui aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s en Suisse par l'un de ses meilleurs amis avant d'\u00eatre transf\u00e9r\u00e9 au Portugal, Jos\u00e9 secr\u00e9taire s'avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 il y a 4 ans, mais les Portugais en d\u00e9couvrant cette semaine l'ampleur de cette affaire, se sentent trahis par celui qui les a dirig\u00e9 de 2005 \u00e0 2011 Olivier Bonamici rtsinfo Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:32) [97%] :\r\nLes discussions entre les factions rivales palestiniennes ont abouti \u00e0 un accord en \u00c9gypte, d\u00e9claration ce matin du chef de file du Hamas, Isma\u00efl Haniyeh, les d\u00e9tails de cet accord devraient \u00eatre communiqu\u00e9s dans la journ\u00e9e, le Fatah a perdu le contr\u00f4le de la bande de Gaza en 2007, \u00e0 l'issue d'un bref conflit avec le Hamas, mouvement radical consid\u00e9r\u00e9 comme terroriste par l'Occident \u00e9galement par Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:54) [88%] :\r\nMais que je reproche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:57) [93%] :\r\nEt toujours au Proche-Orient, pardon, Isra\u00ebl va faire avancer la construction de quelque 3700 logements dans les colonies, y compris dans la ville, particuli\u00e8rement sensible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:05) [95%] :\r\nD'H\u00e9bron, c'est la premi\u00e8re fois depuis 15 ans qu'Isra\u00ebl autorisera de nouveaux logements pour des colons \u00e0 H\u00e9bron, un officiel am\u00e9ricain a r\u00e9agi en indiquant que le pr\u00e9sident Donald Trump et estimait que les constructions dans les colonies ne faisait pas avancer la paix, les explications de notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:21) [90%] :\r\nFin septembre, le 1er ministre isra\u00e9lien, Benjamin Natanyahu d\u00e9clar\u00e9 lors d'un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 pour c\u00e9l\u00e9brer les 50 ans de la pr\u00e9sence isra\u00e9lienne en Cisjordanie, on ne d\u00e9racine rappeler aucune colonie sur l'ensemble de la terre d'Isra\u00ebl Natanyahu veut donc d\u00e9loger aucun colon, mais plus encore, il donne son blanc- seing \u00e0 la construction de nouveaux logements dans des implantations particuli\u00e8rement sensible, ainsi en est -il d'H\u00e9bron H\u00e9bron est le seul endroit de Cisjordanie o\u00f9 les habitations isra\u00e9liennes sont imbriqu\u00e9s dans la ville palestinienne et cette cit\u00e9 historique o\u00f9 s'\u00e9l\u00e8ve le Caveau des Patriarches est un haut lieu de tensions, or 31 nouvelles unit\u00e9s de logement viennent d'y \u00eatre approuv\u00e9 \u00e0 la construction, une premi\u00e8re depuis 15 ans, en outre, parmi les quelque 3700 nouveaux logements autoris\u00e9s, un nombre significatif le sera dans des colonies isol\u00e9es Aude Marcovitch rtsinfo qu'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:18) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est une prise de position in\u00e9dite dans l'histoire de l'\u00c9glise catholique, le pape Fran\u00e7ois en a appel\u00e9 hier \u00e0 une opposition cat\u00e9gorique \u00e0 la peine de mort dans le cat\u00e9chisme dans sa version datant d'il y a 25 ans ce texte fondamental et n'exclut pas explicitement cette pratique le pape rappelle que l'\u00c9glise a elle- m\u00eame historiquement recours \u00e0 la peine de mort, il juge aujourd'hui, quelle que soit la gravit\u00e9 d'un Crime, cette sanction est inadmissible parce qu'elle s'en prend \u00e0 la dignit\u00e9 de la personne, du sport et du football, avec la fin des qualifications pour la prochaine Coupe du monde qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par un \u00e9chec cuisant pour les \u00c9tats-Unis, apr\u00e8s sept participations cons\u00e9cutives, le football nord- am\u00e9ricain ne sera pas repr\u00e9sent\u00e9e au plus haut niveau l'an prochain et Patrick D\u00e9l\u00e9troz \u00e7a tombe plut\u00f4t mal pour un pays o\u00f9 le soccer est encore en d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:02) [96%] :\r\nOn parle m\u00eame de cauchemar pour les joueurs des \u00c9tats-Unis battus mardi soir par Trinit\u00e9 et Tobago 3 rencontre sur dix remport\u00e9es seulement et l'absence d'une comp\u00e9tition qui est un \u00e9l\u00e9ment moteur pour attirer joueurs et spectateurs vers cette discipline mais il ne devrait pas y avoir trop de cons\u00e9quences au niveau du championnat professionnel qui attire des joueurs int\u00e9ress\u00e9 un peu par le salaire qui n'a pourtant rien \u00e0 voir avec ceux propos\u00e9s en Chine par exemple, mais aussi par la tranquillit\u00e9 et un relatif anonymat d'apr\u00e8s Robert Frosi journaliste \u00e0 Radio- Canada, bas\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al, qui poss\u00e8de une \u00e9quipe jouant dans la Major Soccer League, un travail de refonte est \u00e0 effectuer au niveau des instances. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:35) [93%] :\r\nIl y a des \u00e9lections qui vont se produire parce que on arrive en fin de mandat pour le pr\u00e9sident et que ce type de r\u00e9sultat, c'est parce qu'on veut aux \u00c9tats-Unis, d'autant que les \u00c9tats-Unis ont une candidature pour obtenir la Coupe du monde 2000 26 et ils sont tr\u00e8s bien plac\u00e9s puisque c'est une candidature tripartite avec le Mexique et le Canada, il va falloir reb\u00e2tir sur des bases un peu plus haut, il y a des joueurs qui sont des joueurs un peu vieillissant, on n'a peut-\u00eatre pas en renouveler si vous voulez la bas ce qu'on aurait d\u00fb renouveler dans l'\u00e9quipe am\u00e9ricaine peut-\u00eatre faire confiance \u00e0 un peu plus de jeunes joueurs, m\u00eame s'il y a des joueurs tr\u00e8s prometteurs qui s'en viennent donc je pense qu'il faut du temps, on a continu\u00e9 avec beaucoup de v\u00e9t\u00e9rans et peut-\u00eatre que on s'est tromp\u00e9 en tout cas je pense que, ils ont gagn\u00e9 3 des 10 matches en saluant en qualifications et de perdre contre Trinidad-et-Tobago, c'est que c'est une humiliation pour les Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:23) [94%] :\r\nUne humiliation que le dirigeant relativisent, disant qu'il ne faut pas tout changer, que la ligue professionnelle est solide et qu'elle doit continuer \u00e0 attirer de bons joueurs \u00e9trangers qui permettent d'\u00e9lever le niveau des nationaux ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-12T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D994F970-F83E-438C-BD26-D9485A6CD78C", "internalArchiveId": "D994F970-F83E-438C-BD26-D9485A6CD78C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire Weinstein cr\u00e9e des remous dans le s\u00e9rail politique am\u00e9ricain", "publicationDate": "2017-10-12T00:00:00Z", "summary": "Les accusations se multiplient \u00e0 l'encontre du producteur Harvey Weinstein. Si le scandale secoue Hollywood, il fait aussi trembler le monde politique.\r\n\r\n* * L'affaire Weinstein cr\u00e9e des remous dans le s\u00e9rail politique am\u00e9ricain *** C'est le grand d\u00e9ballage \u00e0 Hollywood. Les accusations se multiplient \u00e0 l'encontre d'Harvey Weinstein. \r\nLe producteur de Hollywood est accus\u00e9 de harc\u00e8lements et d'abus sexuels. La police de New York indique aujourd'hui avoir ouvert une enqu\u00eate pour une agression sexuelle pr\u00e9sum\u00e9e remontant \u00e0 2004.\r\nRapha\u00ebl Grand, on vous retrouve \u00e0 Washington. bonsoir. \r\nLe scandale secoue Hollywood, il fait aussi trembler le monde politique\r\nOui car Harvey Weinstein est un ami proche du parti d\u00e9mocrate.. un g\u00e9n\u00e9reux donateur. Harvey Weinstein a financ\u00e9 la campagne Obama, a vers\u00e9 1,4 milliosn de dollars pour la campagne pr\u00e9sidentielle d'Hillary Clinton. IL \u00e9tait un levier pr\u00e9cieux pour acc\u00e9der aux fortunes hollywoodiennes. Un trait d'union entre l'industrie du cin\u00e9ma et le grand show politique. Apr\u00e8s un moment de flottement,  .. les d\u00e9mocrates ont finalement bris\u00e9 le silence. Ils ont tous condamn\u00e9 le producteur d\u00e9chu. Hillary Clinton s'est dit choqu\u00e9e,  \u00e9cour\u00e9e.  Les Obama se sont dit \u00e9galement  d\u00e9go\u00fbt\u00e9s..  \r\nRapha\u00ebl, les leaders d\u00e9mocrates se sont touS distanci\u00e9s d'Harvey Weinstein.. Mais les r\u00e9percussions politiques vont au-del\u00e0 des condamnations.. \r\nOui, les R\u00e9publicains attaquent l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal en politique.. l'argent. Demandant aux D\u00e9mocrates de rendre l'argent d'Harvey Weinstein . Apr\u00e8s les condamnations.. c'est donc un flot  de promesse qui inondent d\u00e9sormais le d\u00e9bat poitique. Hillary Clinton promet de verser cet argent \u00e0 une ouvre de charit\u00e9.. Des s\u00e9nateurs  d\u00e9mocrates bien e nvu  la campagne pr\u00e9sidnetiel de 2020.. voit aussi une partie de leur budget diminuer.... comme la s\u00e9natrice de Californie Kama Harris qui va devoir se s\u00e9parer de sommes importantes.. Les instances internes du PArti D\u00e9mocrate sont \u00e9galement \u00e9clabouss\u00e9es. D\u00e9tail cocasse.. Le parti D\u00e9mocrate avait utilis\u00e9 une partie des donation d'Harvey Weinstein pour soutenir des organismes  qui visent \u00e0 promouvoir les femmes en politiques. 30 mille dollars.. c'es tla somme \u00e9voqu\u00e9e c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrates.. Les R\u00e9publicains ont vite fait de v\u00e9rifier.. et revienne avec un montant 10x supp\u00e9rieur.. Bref..  On est dans du pur rattrapage poltique.alors qu'on parle d'abus sexuel, de viol. Mais si Hollywood est un monde sanguinaire et sans piti\u00e9. LA politique am\u00e9ricaine n'est pas non plus d\u00e9pourvue d'atouts\r\nEt m\u00eame la Maison blanche a r\u00e9agi au scandale Harvey Weinstein..\r\nOui Donald Trump ne pouvait s'emp\u00eacher d'y aller de sa petite phrase.  Le pr\u00e9sident am\u00e9rician a indiqu\u00e9 ne pas \u00eatre surpris par  ces accusation de harc\u00e8lement sexuel. Donald Trump, malmen\u00e9 au Congr\u00e8s ave cl'\u00d4bamacare .. avec sa r\u00e9forme fiscale. doit sans doute contempler, avec une certaine satisfation, le chaos politique ambiant.. UN scandale qui en efface un autre c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain..lorsque le candidat Trump se vantait de pouvoir attraper les femmes. par l'entre-jambe.\r\n-- \r\nRapha\u00ebl Grand", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8974456", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'affaire Weinstein cr\u00e9e des remous dans le s\u00e9rail politique am\u00e9ricain / FOR_2017-10-12T18:12:00_developpement-7", "Forum du 12.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les accusations se multiplient \u00e0 l\u2019encontre du producteur Harvey Weinstein. Si le scandale secoue Hollywood, il fait aussi trembler le monde politique."], "variantIds": ["ece-8974456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:43Z", "speechToTexts": ["20.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDe Gen\u00e8ve, c'est le grand d\u00e9ballage \u00e0 Hollywood, les accusations se multiplient \u00e0 l'encontre d'Harvey Weinstein, le producteur de Hollywood, est accus\u00e9 de harc\u00e8lement et d'abus sexuels \u00e0 la police de New-York, indique aujourd'hui avoir ouvert une enqu\u00eate pour une agression sexuelle pr\u00e9sum\u00e9e remontant \u00e0 2004 Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve \u00e0 Washington alors le scandale secoue Hollywood, \u00e9videmment, mais il fait aussi trembler le monde politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nOui, Christelle car Harvey Weinstein est un ami proche du parti d\u00e9mocrate un g\u00e9n\u00e9reux donateur Harvey Weinstein a financ\u00e9 le la campagne Obama a vers\u00e91,4 1000000 de dollars pour la campagne pr\u00e9sidentielle d'Hillary Clinton, il \u00e9tait un levier pr\u00e9cieux pour acc\u00e9der aux fortunes hollywoodiennes un trait d'union entre l'industrie du cin\u00e9ma et la sc\u00e8ne politique apr\u00e8s un moment de flottement, les d\u00e9mocrates ont finalement bris\u00e9 le silence, ils ont tous condamn\u00e9 le le producteur d\u00e9chu, Hillary Clinton s'est dit choqu\u00e9 et \u00e9coeur\u00e9 les Obama se sont dit \u00e9galement d\u00e9go\u00fbt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [93%] :\r\nAlors les leaders d\u00e9mocrates se sont tous distanci\u00e9s d'Harvey Weinstein, mais les r\u00e9percussions politiques vont au-del\u00e0 des condamnations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [92%] :\r\nOui, car les R\u00e9publicains attaquent l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal en politique, l'argent, demandant aux D\u00e9mocrates de rendre cet argent d'Harvey Weinstein apr\u00e8s les condamnations, c'est donc un flot de promesse qui inondent d\u00e9sormais le d\u00e9bat politique hillary Clinton promet de verser cet argent \u00e0 une oeuvre de charit\u00e9 Des s\u00e9nateurs d\u00e9mocrates, bien en vue pour la campagne pr\u00e9sidentielle de 2020 voit aussi une partie de leur budget diminuer comme la s\u00e9natrice de Californie Kamala Harris, qui va devoir se s\u00e9parer de certaines donations les instances internes du parti d\u00e9mocrate sont \u00e9galement \u00e9clabouss\u00e9es d\u00e9tail cocasse, le Parti d\u00e9mocrate avait utilis\u00e9 l'argent d'Harvey Weinstein, une partie de cet argent pour soutenir des organismes qui vise \u00e0 promouvoir les femmes en politique 30000 dollars, c'est la somme \u00e9voqu\u00e9e c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrates, les r\u00e9publicains ont vite fait de v\u00e9rifier et revienne avec un montant 10 fois sup\u00e9rieur, bref, on est l\u00e0 un peu dans le le pur rattrapage politique alors qu'on parle d'abus sexuel de viol mais si Hollywood est un monde sanguinaire et sans piti\u00e9, la politique am\u00e9ricaine n'est pas non plus d\u00e9pourvue d'atouts Rapha\u00ebl m\u00eame la Maison Blanche a r\u00e9agi alors Donald Trump il est all\u00e9 de sa de sa petite phrase : oui, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui connaissait Harvey Weinstein a indiqu\u00e9 ne pas \u00eatre surpris par ces accusations de harc\u00e8lement sexuel, Donald Trump actuellement malmen\u00e9s au Congr\u00e8s avec l'Obamacare et maintenant sa r\u00e9forme fiscale, il doit sans doute contempler avec une une certaine satisfaction, le chaos politique ambiant, un scandale qui en efface un autre c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, lorsque le candidat Trump peut se vanter de pouvoir attraper les femmes par l'entre- jambe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [93%] :\r\nOui, on s'en souvient, Rapha\u00ebl Grand Direct de Washington 18 heures 15. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-12T16:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD40E6F4-3FD4-4BBE-BBCB-0509D356B3D6", "internalArchiveId": "DD40E6F4-3FD4-4BBE-BBCB-0509D356B3D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La crise grecque a rapport\u00e9 7,8 milliards d'euros \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne", "publicationDate": "2017-10-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stephanou, Constantine  \r\nLes quelque 7,8 milliards d'euros d'int\u00e9r\u00eats per\u00e7us par la BCE sur la dette grecque devaient \u00eatre revers\u00e9s \u00e0 Ath\u00e8nes, mais les versements ont cess\u00e9 en 2015. D\u00e9bat entre Eric Toussaint, porte-parole du Comit\u00e9 pour l'abolition des dettes ill\u00e9gitimes, et Constantin Stephanou, professeur en droit \u00e9conomique international et europ\u00e9en \u00e0 l'Universit\u00e9 Panteion d'Ath\u00e8nes.\r\n\r\n* * La crise grecque a rapport\u00e9 7,8 milliards d'euros \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne *** C'est un montant qui a beaucoup fait r\u00e9agir aujourd'hui en Gr\u00e8ce: 7 milliards 800 millions d'euros, soit pr\u00e8s de 9 milliards de francs. \r\nCe sont les int\u00e9r\u00eats accumul\u00e9s par les banques centrales europ\u00e9ennes entre 2012 et 2016. Des int\u00e9r\u00eats per\u00e7us sur la dette grecque rachet\u00e9e \u00e0 partir de 2010 par la Banque centrale. Mario Draghi, le pr\u00e9sident de la BCE a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette somme hier. \r\nDes int\u00e9r\u00eats qui devaient \u00eatre revers\u00e9s \u00e0 Ath\u00e8nes selon un accord. Mais voil\u00e0 \u00e0 partir de 2015, les versements ont cess\u00e9, sur fond de bras de fer avec le gouvernement d'Alexis Tsipras. De quoi raviver bien des d\u00e9saccords. Et on en d\u00e9bat justement avec deux invit\u00e9s.\r\nEric Toussaint, Enseignant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, porte-parole du Comit\u00e9 pour l'abolition des dettes ill\u00e9gimtimes\r\n- Les Grecs le savaient, un pr\u00eat c'est avec int\u00e9r\u00eat... suivre les r\u00e8gles du jeu... Ce n'est pas de la philantropie. Qu'est-ce qui vous d\u00e9range en fin de compte?\r\n- Ces int\u00e9r\u00eats ne devraient pas exister selon vous?\r\n- Ce n'est pas la BCE qui doit reverser ces profits, mais bien les 19 pays de la zone euro. Pourquoi cet arr\u00eats des versements? ((\u00e7a les arrange bien en p\u00e9riode de vache maigre))\r\n- La Gr\u00e8ce aujourd'hui semble sortir la t\u00eate de l'eau...c'est ce que montre les indicateurs. N'est-ce pas la preuve que l'op\u00e9ration de sauvetage a fonctionn\u00e9?\r\n- Cet \u00e9t\u00e9, l'Eurogroupe \u00e9voquait la possible reprise des versements \u00e0 Ath\u00e8ne....un possible all\u00e8gement de la dette grecque aussi. Est-ce que ce n'est pas juste une question de temps? Attendre que la situation soit vraiment stabilis\u00e9e...\r\nConstantine Stephanou, Professeur \u00e9m\u00e9rite en droit \u00e9conomique international et europ\u00e9en \u00e0 l'Universit\u00e9 Panteion, Ath\u00e8nes\r\n- ancien ministre grec des finances Yannis Varoufakis parle d'obsc\u00e9nit\u00e9...est-ce juste que les grecs se serrent la ceinture pour que les b\u00e9n\u00e9fices aillent gonfler les budgets de la zone Euro?? \r\n- si vraiment objectif est de permettre \u00e0 la Gr\u00e8ce de s'en sortir, cet argent permettrait de revenir totalement sur march\u00e9 financiers sans tutelles BCE ou FMI... \r\n- Des profits r\u00e9alis\u00e9s au cours de la crise...redistribu\u00e9s aux diff\u00e9rentes banques centrales nationales. Est-ce qu'il n'y a pas l\u00e0 quand m\u00eame quelque chose de choquant.\r\n- Versements de ces int\u00e9r\u00eats \u00e0 Ath\u00e8ne ont \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9s d\u00e8s 2015...on parle de milliards d'Euros qui reviennent \u00e0 Ath\u00e8ne. C'est quoi, un instrument de pression politique suppl\u00e9mentaire pour forcer la Gr\u00e8ce \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les r\u00e9formes?\r\n- Yanis Varoufakis, ancien ministre des finances a r\u00e9agi sur Twitter: d\u00e9non\u00e7ant une banque centrale qui profite d'une crise qu'elle a elle m\u00eame aider \u00e0 cr\u00e9er...vous en pensez quoi?\r\n- L'Allemagne on le sait est tr\u00e8s r\u00e9ticente, notamment sur la question de l'all\u00e9gement de la dette. C'est l'Allemagne aujourd'hui qui tient le couteau par le manche...influence la BCE \u00e9galement ?\r\n- Est-ce que, si on prend un peu de hauteur, ce n'est pas juste impossible \u00e0 justifier pour les grecs qui eux ont d\u00fb se serrer la ceinture? De voir les autres banques centrales engrenger du b\u00e9n\u00e9fice? Ce n'est pas un probl\u00e8me du syst\u00e8me?", "durationSec": 590, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8974454", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La crise grecque a rapport\u00e9 7,8 milliards d'euros \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne / FOR_2017-10-12T18:08:00_developpement-5", "Forum du 12.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les quelque 7,8 milliards d'euros d'int\u00e9r\u00eats per\u00e7us par la BCE sur la dette grecque devaient \u00eatre revers\u00e9s \u00e0 Ath\u00e8nes, mais les versements ont cess\u00e9 en 2015. D\u00e9bat entre Eric Toussaint, porte-parole du Comit\u00e9 pour l'abolition des dettes ill\u00e9gitimes, et Constantin Stephanou, professeur en droit \u00e9conomique international et europ\u00e9en \u00e0 l'Universit\u00e9 Panteion d'Ath\u00e8nes."], "variantIds": ["ece-8974454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:43Z", "webPublicationDate": "2017-10-12T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Toussaint, Eric", "role": "sp\u00e9cialiste Am\u00e9rique latine, dette", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A839BFC-7BDE-4EFC-8DF9-5192A08B44C5", "internalArchiveId": "0A839BFC-7BDE-4EFC-8DF9-5192A08B44C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : L'affaire Weinstein r\u00e9v\u00e8le un changement des mentalit\u00e9s \u00e0 Hollywood", "publicationDate": "2017-10-12T00:00:00Z", "summary": "L'affaire Harvey Weinstein, du nom du producteur am\u00e9ricain accus\u00e9 de multiples agressions sexuelles, montre qu'Hollywood, \u00e0 laquelle on pr\u00eate g\u00e9n\u00e9ralement des mours dissolues, est peut-\u00eatre en train de changer.\r\n\r\n* * L'affaire Weinstein r\u00e9v\u00e8le un changement des mentalit\u00e9s \u00e0 Hollywood ***************...l'heure d'un premier regard sur la presse du jour Sandra Zimmerli, presse qui revient largement sur LE scandale de Hollywood, l'affaire Weinstein....\r\n le producteur am\u00e9ricain accus\u00e9 d'harc\u00e8lement sexuel par une vingtaine d'actrices de manequins et d'employ\u00e9es:  \"die h\u00e4ssliche seite\", le c\u00f4t\u00e9 laid de Hollywood, titre le TAges Anzeiger, le Matin parle de \"producteur pr\u00e9dateur et vous promet \"tout sur le scandale qui secoue Hollywood\" ...et  aujourd'hui la question n'est pas\"pourquoi les victimes se sont-elles tues\" note l'\u00e9ditorialiste du Temps C\u00e9lia H\u00e9ron, mais pourquoi tous les autres, femmes et hommes ont fait de m\u00eame? parce que les viols, agressions sexuelles ne sont pas des affaires de bonnes femmes, c'est l'affaire de tous!\r\n**************....et hasard de callendrier c'est cette semaine que sort le film de Tonie Marshall...\r\nla r\u00e9alisatrice \"f\u00e9ministe sur le tard\" comme la d\u00e9finit le Temps, son film s'applle  \"num\u00e9ro UNE\", c'est  l'histoire d'une premi\u00e8re femme \u00e0 devenir directrice g\u00e9n\u00e9rale dans l'industrie fran\u00e7aise: \"je crois qu'une plus grande mixit\u00e9 changerait la fa\u00e7on de travailler, rendrait les rapports moins violents , moins frontaux\" dit notemment tonie marshall....\r\n************....eux ils se sont afffront\u00e9s de front:  Bj\u00f6rn Borg et John McEnroe,\r\nmais sans violence de chaque c\u00f4t\u00e9 du filet...il n'emp\u00e8che leurs duels ont \u00e9crit l'histoire du tennis rappelle la Basler zeitung, le film \"Borg-McEnroe\" sort aujourd'hui sur les \u00e9crans....\r\n************l\u00e0 on parle de duels en perspective: les JO 2026: la plupart des journaux reviennent sur la d\u00e9cision du conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\n...\"sur cette d\u00e9cision de ne rien d\u00e9cider\" note 24h, \"Sion  2026 divise Berne\" titre le Matin: \"si notre dossier doit \u00eatre refus\u00e9, ce sera pour des raisons politiques\" les mots de  jean-Philippe Rochat, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature...alors si divis\u00e9 que \u00e7a le conseil f\u00e9d\u00e9ral? \"absolument pas\" r\u00e9pond Andr\u00e9 Simonazzi, porte-parole du conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le temps: \"n'en tirez pas de conclusion hative\".....\r\n**************...d'ailleurs ...selon la NZZ en tous cas, le vent serait plut\u00f4t favorable.... \r\nle feu est \u00e0 l'orange note le quotidien z\u00fcrichois, mais d\u00e8s  la semaine prochaine il tournera au vert, mais oui, une majorit\u00e9 en faveur des jeux  se dessine au sein du gouvernement, mais...avec une participation clairement d\u00e9finie et limit\u00e9e du gouvernement....d'ailleurs comme le note le Blick, Guy Parmelin doit encore clarifier certains points...c'est peut-\u00eatre ce qu'attend le Nouvelliste, puisque, \u00e7a peut surprendre...pas de trace de JO aujourd'hui dans le quotidien Valaisan...\r\n**************....pas de trace de JO, par contre de tourisme oui....\r\ndes grosses traces puisque le tourisme Valaisan b\u00e9n\u00e9ficie d\u00e9sormais de 25 millions de plus grace au nouveau r\u00e8glement de la taxe de s\u00e9jour, soit le double d'aujourd'hui....reste que pour certains propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaires qui passent \u00e0 la caisse, l'augmentation passe mal....\r\n*******************....elle passe mal aussi, la r\u00e9vision de la loi sur l'eau... \r\nla consultation se termine demain,  mais selon le Tages Anzeiger et le Bund \u00e7a sera difficile de trouver une majorit\u00e9: les positions divergent trop...s\u00fbr aussi que les 6 cantons de suisse centrale s'y opposent selon la luzerner zeitung: pierre d'achoppement bien s\u00fbr: le projet de r\u00e9duire les int\u00e9r\u00eats d'un quart....\r\n***************** autre \"chantier\" qui ne fait pas l'unanimit\u00e9: celui du CEVA \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nle SECO, secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie a accord\u00e9 une d\u00e9rogation \u00e0 l'interdiction du travail de nuit sur ce chantier qui a pris du retard...mais selon le courier, le syndicat Unia s'inqui\u00e8te pour la sant\u00e9 des ouvriers et a saisi la justice....", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8974509", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'affaire Weinstein r\u00e9v\u00e8le un changement des mentalit\u00e9s \u00e0 Hollywood / LME_2017-10-12T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 12.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'affaire Harvey Weinstein, du nom du producteur am\u00e9ricain accus\u00e9 de multiples agressions sexuelles, montre qu'Hollywood, \u00e0 laquelle on pr\u00eate g\u00e9n\u00e9ralement des m\u0153urs dissolues, est peut-\u00eatre en train de changer."], "variantIds": ["ece-8974509"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-20T12:44:56Z", "speechToTexts": ["20.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\n43 on s'arr\u00eate un moment sur ce grand d\u00e9ballage hollywoodien l'affaire Harvey Weinstein qui secoue le monde du cin\u00e9ma depuis les r\u00e9v\u00e9lations du New York c'est un Times \u00e0 le 5 octobre une vingtaine d'actrices de mannequins d'anciennes employ\u00e9es de ce c\u00e9l\u00e8bre producteur l'accuse d'agression sexuelle et la liste est longue, L\u00e9a Seydoux pour la derni\u00e8re d'entre elle, c'est ailleurs mais aussi Ang\u00e9lina Jolie et ma de couronnes ou encore Judith Godreche : il est question de viols, de manipulation et d'intimidation Sylvie anglais, cette affaire montre que Hollywood, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre en train de changer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [92%] :\r\nOui, \u00e0 chaque jour ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations mardi le New York aura publier cette conversation enregistr\u00e9e dans un h\u00f4tel de Manhattan, une jeune mod\u00e8le rencontre Harvey Weinstein, qui lui demande de monter dans sa chambre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [83%] :\r\nTout qu'est -ce qu'on fait l\u00e0, rien, je vais prendre une douche et va prendre Robert je peux pas rester au pas, donc tu dois venir ici maintenant, non, s'il te pla\u00eet, assieds -toi non je peux pas dans la salle de je veux pas, je veux partir, je ne peux rien faire, tu me reverras plus jamais apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [91%] :\r\nCet enregistrement vient de la police new- yorkaise qui avait organis\u00e9 le coup mont\u00e9, apr\u00e8s une premi\u00e8re d\u00e9nonciation c'est choquant Sylvie pas forc\u00e9ment nouveau la promotion canap\u00e9, c'est vieux comme Hollywood non, oui, c'est vrai, on conna\u00eet des affaires c\u00e9l\u00e8bres depuis les ann\u00e9es 20 d\u00e9j\u00e0, le fondateur de la M\u00e9tro Goldwyn Mayer, connue pour avoir pos\u00e9 sa main sur la poitrine de Judy Garland Joan Collins \u00e9tait favorite pour le r\u00f4le de Cl\u00e9op\u00e2tre, quand le chef Studio lui a dit tu veux vraiment le r\u00f4le tout ce que tu dois faire c'est d'\u00eatre gentil avec moi, il y en a des tonnes des histoires comme celle -ci, plus r\u00e9cemment, Roman Polanski Bill Cosby ou quasi Affleck tous et tous \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel ou pire l'affaire Weinstein ne serait donc pas une surprise, alors \u00e7a chute non mais l'ampleur de la faire, oui, on \u00e9coute, Christiane Jungen, responsable culture \u00e0 la NZZ, auteur d'un livre sur les bo\u00eetes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:53) [87%] :\r\nIl repr\u00e9sente un peu le vieux Hollywood qui est fini, et peut-\u00eatre qu'il y a d'autres qui vont tomber aussi, il y a un nouveau Hollywood qui se construit plus divers, il y aura des gens de couleur noire, les gens d'origine latine Antilles en 20 ans qu'on va regarder derri\u00e8re et isoler les moments de changement et la chute de l'arm\u00e9e Banking, je suis convaincu que aussi dans 20 25 ann\u00e9es, \u00e7a va \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un moment d\u00e9cisif le public aussi aux \u00c9tats-Unis et est devenue plus divers, on peut plus raconter que des histoires avec des gens, le march\u00e9 mondial et plus divers, il y a l\u00e0 ce qui est tr\u00e8s important, Hollywood veut conqu\u00e9rir l'Inde les histoires exclusivement blanche racont\u00e9e par des hommes blancs pour un public donc blanc, moi je pense que c'est fini. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [93%] :\r\nSc\u00e9nario vont peut-\u00eatre changer dans la vraie vie, on peut en douter, Sylvie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [88%] :\r\nC'est clair, on trouve Rallye ou du tous les ingr\u00e9dients d'un cocktail d\u00e9tonnant une industrie du d\u00e9sir avec des rapports de pouvoir quasi absolu ajouter l'effet d\u00e9multiplicateur de drogue, on aboutit \u00e0 ce type de d\u00e9rives Christian Jungen. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:57) [86%] :\r\nC'est inh\u00e9rent \u00e0 c'est dans la culture d'Hollywood se consacrer que le qu'un producteur peut se permettre beaucoup d'chose parce qu'il est prot\u00e9g\u00e9 par le syst\u00e8me, mais \u00e7a, c'est en train de changer et le fait que ce soit le New-York Times qui a publi\u00e9 cette histoire, elle a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9e par des actions l\u00e9gales 2 Weinstein, \u00e7a prouve que c'est assez pr\u00e9cis on ne ne marche plus, il faut aussi comprendre que c'est sous le pr\u00e9sident 30 que tout \u00e7a se d\u00e9roule, il y a ce cette soif conna\u00eetra la v\u00e9rit\u00e9 non seulement dans la politique, mais aussi \u00e0 Hollywood et je pense que c'est pas le dernier, qui va tomber, \u00e7a me fait penser aussi \u00e0 ce qui a \u00e9crit Machiavel et le train \u00e0 la fin, ce n'est pas l'arm\u00e9e qui va faire lui tomber, c'est une femme, et l\u00e0 aussi, \u00e0 la fin et donc je pense qu'il a maltrait\u00e9 les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [89%] :\r\nOn en vient au dernier volet de cette affaire, tout le monde connaissait le comportement de Weinstein, mais personne n'en parle, et pourquoi, h\u00e9 bien parce que le producteur est un important soutien financier des d\u00e9mocrates, explique les r\u00e9publicains, autant dire que sur les r\u00e9seaux sociaux, il s'en donne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [86%] :\r\nCoeur-joie Sylvie Langlois en Direct de Gen\u00e8ve, merci pour ce d\u00e9cryptage. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-12T05:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72071907-CA21-4FFA-BD80-2FF4BB020F29", "internalArchiveId": "72071907-CA21-4FFA-BD80-2FF4BB020F29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Ursula Plassnik, ambassadrice d'Autriche en Suisse", "publicationDate": "2017-10-12T00:00:00Z", "summary": "Les Autrichiens renouvelent dimanche leur gouvernement et la crise migratoire a de plus en plus d'influence sur la campagne. Analyse des enjeux de ces \u00e9lections avec Ursula Plassnik, ambassadrice d'Autriche en Suisse.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Ursula Plassnik, ambassadrice d'Autriche en Suisse DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n7h26.. C'est Signature.. \r\nAvec notre r\u00e9dacteur en chef, Laurent Caspary.. ce matin.. \r\n\"Fascisme, g\u00e9nocide, quand on oublie le sens des mots... \r\nC'est votre commentaire.. \r\nOn l'aura remarqu\u00e9 le terme de \u00ab fascisme \u00bb est plus que jamais \u00e0 la mode notamment gr\u00e2ce \u00e0 la crise politique entre l'Espagne et la Catalogne. En r\u00e9sum\u00e9, les ind\u00e9pendantistes catalans aiment \u00e0 traiter le gouvernement espagnol de \u00ab fasciste \u00bb et par extension peu ou prou tous ceux qui sont contre l'ind\u00e9pendance. \r\nC'est non seulement totalement d\u00e9plac\u00e9 mais, plus grave, c'est dangereux.  \r\nOui, car en deux mots, rappelons-le, le fascisme c'est la r\u00e9gime mis en place par Benito Mussolini entre 1922 et f1945 en Italie. Un r\u00e9gime dictatorial, fond\u00e9 sur un parti unique, un r\u00e9gime totalitaire et s\u00e9curitaire ouvertement nationaliste, antis\u00e9mite et homophobe. Bref, c'est un r\u00e9gime qui tend \u00e0 la puret\u00e9 raciale et qui va finir par s'allier avec l'Allemagne nazie avec les cons\u00e9quences que l'on sait. \r\n***On est donc assez loin du gouvernement espagnol. \r\nAssez oui. Et traiter de fasciste tous ceux qui sont contre l'ind\u00e9pendance catalane d\u00e9cr\u00e9dibilise ceux qui prof\u00e8rent ces insultes - c'est une sorte de point Goodwin. \r\nMais surtout cela ancre ce terme dans l'inconscient des gens, notamment les jeunes g\u00e9n\u00e9rations. Alors si demain \u00eatre fasciste c'est simplement \u00eatre pour l'unit\u00e9 de l'Espagne cela va para\u00eetre anodin. le terme, \u00e0 force d'\u00eatre utilis\u00e9 va \u00eatre d\u00e9pouill\u00e9 de son sens, de sa valeur historique. Et les vrais porteurs des valeurs fascistes - car il y en a encore - auront davantage de libert\u00e9 pour distiller leur venin puisque \u00e0 priori on ne se m\u00e9fiera plus d'eux. \r\nArr\u00eatons d'utiliser ces termes historiques \u00e0 tout va, le terme de \u00ab g\u00e9nocide \u00bb est par exemple employ\u00e9 \u00e0 tort et \u00e0 travers, celui de nazis reste encore l'insulte supr\u00eame mais il est utilis\u00e9 \u00e9galement \u00e0 toutes les sauces sur les r\u00e9seaux sociaux, bref, un peu de d\u00e9cence notamment face aux v\u00e9ritables victimes du fascisme, de g\u00e9nocide ou du nazisme, elles se comptent par dizaines de millions et nous rappellent que les mots ont un sens.", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8993505", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de Romain Clivaz \u2013 Ursula Plassnik, ambassadrice d'Autriche en Suisse", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) \u2013 Ursula Plassnik, ambassadrice d'Autriche en Suisse", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz \u2013 Ursula Plassnik, ambassadrice d'Autriche en Suisse / LME_2017-10-12T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz \u2013 Ursula Plassnik, ambassadrice d'Autriche en Suisse / LME_2017-10-12T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Dimanche, les autrichiens vont renouveler leur gouvernement, la crise migratoire a de plus en plus d'influence sur la campagne. Analyse des enjeux de ces \u00e9lections avec Ursula Plassnik, ambassadrice d'Autriche en Suisse.", "Les Autrichiens renouvelent dimanche leur gouvernement et la crise migratoire a de plus en plus d'influence sur la campagne. Analyse des enjeux de ces \u00e9lections avec Ursula Plassnik, ambassadrice d'Autriche en Suisse.", "Les Autrichiens renouvelent dimanche leur gouvernement et la crise migratoire a de plus en plus d'influence sur la campagne. Analyse des enjeux de ces \u00e9lections avec Ursula Plassnik, ambassadrice d'Autriche en Suisse."], "variantIds": ["ece-8974525", "ece-8974506"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-21T00:11:44Z", "speechToTexts": ["21.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\n7 heures 32 sous la Plassnik ambassadrice d'Autriche en Suisse \u00e0 votre invit\u00e9, c'est vous, Romain Clivaz, donc c'est la Plassnik bonjour, bonjour monsieur Clivaz Ursula Plassnik, vous \u00eates l'ambassadrice de parent pauvre voisin, un petit peu, on s'occupe beaucoup de France, d'Allemagne, d'Italie, on oublie parfois l'Autriche, mais si on souvient ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'Autriche, c'est ce sont ces images de, de, de la crise migratoire avec beaucoup de gens, des accueils de premi\u00e8res urgences on a, on a vu \u00e7a peut toucher la Suisse on sait Plassnik qu'est -ce que cette cette crise migratoire va influencer les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [91%] :\r\nOui, cette crise migratoire influencera influence d\u00e9j\u00e0 la campagne \u00e9lectorale et aussi les \u00e9lections de dimanche en 2015, \u00e7a les et \u00e7a c'est quelque chose qui s'est impr\u00e9gn\u00e9 dans l'imaginaire et dans l'exp\u00e9rience des Autrichiens, si vous voulez, il y avait quand m\u00eame une vague de r\u00e9fugi\u00e9s une grande vague migratoire qui a transit\u00e9 par l'Autriche, d'un c\u00f4t\u00e9 pour aller vers l'Allemagne et la Su\u00e8de, mais il y en a aussi beaucoup qui sont rest\u00e9s alors en 2015 on avait un total de nouvelles d\u00e9ment de d'asile de 90000 personnes, il faut s'occuper des 7 d\u00e9c\u00e8s, personne, il faut les int\u00e9grer, il faut les accueillir, il faut leur faire la proc\u00e9dure de droit qui est pr\u00e9vu, alors tout \u00e7a a laiss\u00e9 \u00e9videmment que beaucoup de questions, beaucoup d'efforts, acc\u00e9l\u00e9ration des efforts d'int\u00e9gration, mais aussi \u00e9videmment des confrontations politiques sur les moyens \u00e0 employer le chemin \u00e0 emprunter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [91%] :\r\nC'est Ursula Plassnik est -ce que \u00e7a signifie que le le le climat est plus restrictif qu'avant les partis qui se positionne le plus \u00e0 droite, si on prend le sch\u00e9ma classique sur la migration ont le plus de chances de gagner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [91%] :\r\nJe crois que cette crise migratoire nous a montr\u00e9 que le sch\u00e9ma droite- gauche hein, \u00e7a n'a pas beaucoup de beaucoup d'importance, beaucoup de signification si vous regardez les 3 plus grands partis autrichiens et sont alors on est en effet assez proches le l'une \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre, en ce qui concerne l'avenir de la migration alors surveillance \u00e9troite des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne secours \u00e0 ceux qui ont besoin, Jean ou les guerres, les difficult\u00e9s se passent les crises se passent, hein, \u00e7a veut dire : aide au d\u00e9veloppement, coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement, mais aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur, une acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, et peut-\u00eatre aussi une re- consid\u00e9ration de certaines prestations qui maintenant ont \u00e9t\u00e9 normal dans la vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [89%] :\r\nDonc, c'est la Plassnik sur ce ce ce sch\u00e9ma de politique interne, il y a \u00e9videmment les les partis qui se positionne il y a aussi une question qui ne qui nous vient \u00e0 l'esprit en Suisse, avec aussi un climat qui est tr\u00e8s tourn\u00e9e sur le d\u00e9bat migratoire, la Suisse n'a quasiment pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par cette par cette crise migratoire, comment, comment l'explique depuis l'Autriche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [90%] :\r\nC'est difficile \u00e0 \u00e0 expliquer parce que, en r\u00e9alit\u00e9, il y a beaucoup de facteurs, il y a les passeurs qui exploitent la d\u00e9tresse, l'angoisse des personnes qui sont des r\u00e9fugi\u00e9s, mais aussi de ceux qui cherchent une meilleure vie ce qu'on a appel\u00e9 le la migration \u00e9conomique et l\u00e0 c'est qui donne pratiquement le cible, c'est aussi une un facteur de poule facteur comme on dit en anglais, \u00e7a veut dire que s'il y a d\u00e9j\u00e0 des communiqu\u00e9s de certains pays, implant\u00e9 dans un an, en pays apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a fait une esp\u00e8ce d'attraction alors il y a beaucoup de de beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments pour nous ce qui s'est pass\u00e9, c'est que sur la route des Balkans en 2015, vous vous rappelez, des images, des gens qui \u00e9taient \u00e0 la fronti\u00e8re hongroise vers dans l'Autriche il y a un mouvement de de population, on peut le dire ainsi qu'il a d'un c\u00f4t\u00e9 r\u00e9veillez vraiment une un soutien extraordinaire de la soci\u00e9t\u00e9 civile, il y a les jeunes, il y a beaucoup de monde qui les gens qui sont all\u00e9s au secours au soutien imm\u00e9diat des r\u00e9fugi\u00e9s, mais avec le temps, avec les r\u00e9fugi\u00e9s, il y avait aussi justement de de gens qui cherchaient une meilleure vie qui ne tombent pas sous la protection du droit international public, alors les choses ont commenc\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [87%] :\r\n\u00e0 aussi une politique Allemagne des gens oui et c'est justement sur on \u00e9voque ses oreilles pour \u00e9voquer ces \u00e9lections, il y a 2 choses qui focalisent l'attention internationale c'est le FPE, le parti de feu Yorgayder qui pourrait entrer au gouvernement et l'autre, c'est \u00e9videmment le destin incroyable de S\u00e9bastien je vais commencer par la partie la plus d\u00e9sagr\u00e9able pour vous comme ambassadrice c'est celle du r\u00f4le du FPE qu'il pourrait entrer au gouvernement dans sa dose dans la presse internationale, on a pu lire notamment cette semaine notamment le Tages-Anzeiger qui a associ\u00e9 le le le leader du FPE arabe Heinz-Christian Strache n\u00e9o- nazi, parce que l\u00e0 o\u00f9 il y a un probl\u00e8me d'image pour l'Autriche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [86%] :\r\n\u00e9coutez monsieur qui va, j'\u00e9tais ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res dans 2 gouvernements successifs dans un gouvernement pendant 10 ans dans un gouvernement de centre- droite, avec notamment la et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, avec un gouvernement de en Direct de centre gauche, avec respect, alors c'est pas bon \u00e9l\u00e9ment question d\u00e9sagr\u00e9able, ni une question nouvelle la FCPE ne, ne l'oublions pas les frais avec les cha\u00eenes comme il s'appelle, on fait partie d'un gouvernement national d\u00e9j\u00e0 2 fois dans, dans, dans le pass\u00e9 r\u00e9cent, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [92%] :\r\nDonc c'est une fausse perception c'est une fausse perception sur leur action politique dans le fond, de les associer \u00e0 l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [86%] :\r\nMoi je utiliserais plut\u00f4t le mot populiste de droite, c'est d'ailleurs comme \u00e7a que l'AFP la nature de l'oeuf peut a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite en 2001 dans le rapport de sage, si vous vous rappelez ah c'\u00e9tait pas que l\u00e0, il y avait des sanctions de nos partenaires europ\u00e9ens contre l'Autriche parce que on a form\u00e9 un gouvernement de chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates et de frais avec les chiens, l'Autriche a D D D une l\u00e9gislation tr\u00e8s stricte contre tout ce qui est nazi et n\u00e9onazi, alors l\u00e0 il y a la la position l\u00e9gale et la possession de f\u00eater totalement clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [83%] :\r\nCela place je m'arrange pas \u00e7a la question plus agr\u00e9able, c'est le destin extraordinaire de de Sebastian courte, ce trentenaire cet cette sorte d'OVNI, comment expliquer qu'il puis immerg\u00e9 aussi rapidement br\u00fbl\u00e9, il est depuis longtemps doping et chef d'un dans le dans la maison, dans le Business, mais l\u00e0 tout d'un coup, en quelques mois, devient cette \u00e9toile peut-\u00eatre filante ou pas, \u00e7a va durer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [86%] :\r\nS\u00e9bastien courte, c'est un homme jeune en \u00e2ge mais riche en exp\u00e9rience dans un certain sens, \u00e7a fait 16 \u00e7a 15 ans qu'il est dans la politique professionnel, si vous voulez, et S\u00e9bastien Courtoy a r\u00e9ussi quelque chose de remarquable, il a r\u00e9ussi \u00e0 se positionner comme un symbole du renouveau des r\u00e9formes n\u00e9cessaires \u00e0 du syst\u00e8me politique autrichien qui a ses fatigues qu'il y a c'est besoin d'\u00eatre r\u00e9form\u00e9, d'une mani\u00e8re avec une d'une mani\u00e8re fra\u00eeche, d'une mani\u00e8re moderne d'une mani\u00e8re qui correspond au XXIe ici \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [80%] :\r\nParce que dans un parti conservateur, c'est pas forc\u00e9ment beaucoup vous a nettement aussi c'est pas forc\u00e9ment facile de quand le gel ou femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [92%] :\r\nC'est vrai, mais il a fait 100 tests, on l'a pas pris au s\u00e9rieux tout Dupuch, rappelez -vous, il avait 24 ans, Sebastian Kurz et il a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 servir donc gouvernement autrichien et personne n'a pu s'imaginer que quelques ann\u00e9es plus tard, ce jeune homme sera un candidat tout \u00e0 fait respect\u00e9 et s\u00e9rieux pour le poste du 1er ministre du pays, alors il n'a r\u00e9ussi, il a appris ce que beaucoup d'autres personnes apprennent dans des circonstances difficiles, c'est \u00e0 se battre, \u00e0 s'organiser, \u00e0 s'entourer des gens qui sont des fid\u00e8les et qui sont aussi des conseillers de substances pr\u00e9cieux, mais tout \u00e7a ne suffit pas, il a vraiment un caract\u00e8re assez remarquables, c'est pas la copie de quelqu'un, c'est une marque \u00e0 lui tout seul, le Parti conservateur, une partie du centre en profite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:54) [86%] :\r\nVous avez, vous avez tout de m\u00eame compar\u00e9 vous hein dans la NZZ avec avec Emmanuel Macron, on va prendre tous les \u00e9l\u00e9ments qu'il qu'il r\u00e9unisse mais qu'est qu'est ce qui les diff\u00e9rencie l'un et l'autre au-del\u00e0 du contexte politique national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [87%] :\r\nLes 2 essaye de sortir de cette prison de la droite de la gauche, des formules de du tout pr\u00e9fabriqu\u00e9s du tout o\u00f9 tout est fix\u00e9, c'est dans ce sens -l\u00e0, c'est des hommes politiques parce qu'ils sont en train de chercher la major leur Marguerite et d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente est relativement inconnu au au syst\u00e8me un peu fig\u00e9 depuis syst\u00e8me politique assez fig\u00e9e, alors \u00e7a, \u00e7a attire les jeunes, \u00e7a attire ceux qui veulent se lancer vers l'avenir avec un esprit d'espoir de pour un choc de confiance aussi et dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est souvent per\u00e7ue comme un peu morose, \u00e7a fait du bien, c'est merci aussi la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-12T06:26:56Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD7FF09B-47E3-4D96-B758-EF87ED22EF3A", "internalArchiveId": "FD7FF09B-47E3-4D96-B758-EF87ED22EF3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Xi Jinping assoit son pouvoir sur l'arm\u00e9e chinoise", "publicationDate": "2017-10-12T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping se pr\u00e9pare \u00e0 placer plusieurs de ses alli\u00e9s \u00e0 des postes cl\u00e9s. L'arm\u00e9e ne fait pas exception. Apr\u00e8s de nombreuses r\u00e9formes militaires, Xi Jinping devrait atteindre un degr\u00e9 d'autorit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dents sur l'Arm\u00e9e de Lib\u00e9ration.\r\n\r\n* * Xi Jinping assoit son pouvoir sur l'arm\u00e9e chinoise 12h30 Mesures Chine congr\u00e9s\r\nSi Jin Ping confirme son emprise sur la Chine. A moins d'une semaine du congr\u00e8s du parti communiste, le plus important rendez-vous politique du pays, le pr\u00e9sident chinois se pr\u00e9pare \u00e0 placer plusieurs de ses alli\u00e9s \u00e0 des postes cl\u00e9. L'arm\u00e9e ne fait pas exception. Deux des g\u00e9n\u00e9raux les plus influents ont r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 limog\u00e9s, remplac\u00e9s discr\u00e8tement. Le pr\u00e9sident chinois devrait atteindre un degr\u00e9 d'autorit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dents sur l'Arm\u00e9e de Lib\u00e9ration. Michael Peuker\r\n((Fang Fenghui et Zhang Yang auraient pu, auraient d\u00fb monter en grade lors du Congr\u00e8s. C'\u00e9tait avant que ces deux g\u00e9n\u00e9raux ne soient mis en examen pour faits de corruption et disparaissent de la circulation il y a plus d'un mois. Plus rien ni personne ne semble pouvoir faire de l'ombre \u00e0 Xi Jinping qui cimente son pouvoir. Un pouvoir qui, en Chine, se subdivise en trois\u00a0: la t\u00eate de l'Etat, la direction du parti communiste et la commission militaire centrale. Une commission au sein de laquelle l'homme fort du pays doit la plupart du temps composer avec les militaires. Et rares sont les civils \u00e0 avoir compl\u00e8tement pris l'ascendant sur les hauts-grad\u00e9s. Certains observateurs voient dans la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident une mani\u00e8re de garantir son influence au-del\u00e0 de son second mandat en restant \u00e0 la t\u00eate de l'arm\u00e9e. S'il parvient en plus \u00e0 s\u00e9curiser sa position de leader incontest\u00e9 du parti communiste, il pourrait rester le v\u00e9ritable homme fort de la Chine au terme de sa pr\u00e9sidence. Dans la m\u00eame veine qu'un certain Mao Zedong ou encore Deng Xiaoping. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8974468", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Xi Jinping assoit son pouvoir sur l'arm\u00e9e chinoise / 12H30_2017-10-12T12:40:00_developpement-11", "Le 12h30 du 12.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping se pr\u00e9pare \u00e0 placer plusieurs de ses alli\u00e9s \u00e0 des postes cl\u00e9s. L\u2019arm\u00e9e ne fait pas exception. Apr\u00e8s de nombreuses r\u00e9formes militaires, Xi Jinping devrait atteindre un degr\u00e9 d\u2019autorit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dents sur l\u2019Arm\u00e9e de Lib\u00e9ration."], "variantIds": ["ece-8974468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-20T11:47:53Z", "speechToTexts": ["20.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la Chine maintenant Xi Jinping confirme son emprise sur son pays, \u00e0 moins d'une semaine du contrat du Parti communiste, le plus important rendez- vous politique du pays, le pr\u00e9sident chinois se pr\u00e9pare \u00e0 placer plusieurs de ses alli\u00e9s \u00e0 des postes cl\u00e9s, l'arm\u00e9e ne fait pas exception, 2 des g\u00e9n\u00e9raux les plus influents ont r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 limog\u00e9s replace remplac\u00e9s discr\u00e8tement le pr\u00e9sident chinois devrait atteindre un degr\u00e9 d'autorit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent sur l'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration mais peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [92%] :\r\nAfin de filtrer et Johnny un aurait pu, aurait d\u00fb monter en grade lors du congr\u00e8s, c'\u00e9tait avant que ces 2 g\u00e9n\u00e9raux ne soit mis en examen pour faits de corruption et disparaissent de la circulation, il y a plus d'un mois plus rien ni personne ne semble pouvoir faire de l'ombre \u00e0 6 Jinping qui cimente son pouvoir, un pouvoir qui, en Chine, se subdivise en 3 la t\u00eate de l'\u00c9tat, la direction du Parti communiste et la commission militaire centrale une commission au sein de laquelle l'homme fort du pays doit la plupart du temps composer avec les militaires, et rares sont les civils avoir pu compl\u00e8tement prendre l'ascendant sur L\u00e9o grad\u00e9s, certains observateurs voient dans la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident, une mani\u00e8re de garantir son influence au-del\u00e0 de son second mandat en restant \u00e0 la t\u00eate de l'arm\u00e9e s'il parvient en plus \u00e0 s\u00e9curiser sa position de leader incontest\u00e9e du Parti communiste, il pourrait rester le v\u00e9ritable homme fort de la Chine au terme de sa pr\u00e9sidence dans la m\u00eame veine, qu'un certain mardi donc, ou encore d'un Xiaopeng Michael Poker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [89%] :\r\nAffaire d'harc\u00e8lement c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-12T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98B3F129-2588-4C0D-8DCC-BC4080B36EE1", "internalArchiveId": "98B3F129-2588-4C0D-8DCC-BC4080B36EE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - George Weah, du Ballon d'or \u00e0 la pr\u00e9sidence du Lib\u00e9ria", "publicationDate": "2017-10-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Louis KEUMAYOU,  journaliste camerounais et Pr\u00e9sident du Club de l'information africaine\r\nL'ancien footballeur George Weah pourrait bien passer de Ballon d'or \u00e0 chef d'Etat. Il a toutes les chances de devenir le prochain pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du Lib\u00e9ria.\r\n\r\n* * Sport matin - George Weah, du Ballon d'or \u00e0 la pr\u00e9sidence du Lib\u00e9ria DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n12.10.17  Sport-Matin: George Weah, du Ballon d'Or \u00e0 la Pr\u00e9sidence du Lib\u00e9ria\r\n***6h40. Sport-Matin sur La Premi\u00e8re\r\nBonjour Pascal THURNHERR!\r\nPasser de Ballon d'or \u00e0 chef d'Etat...\r\nC'est ce qui pourrait arriver \u00e0 George WEAH.. \r\nL'ancien footballeur a toutes les chances de devenir le prochain pr\u00e9sident de  la R\u00e9publique du Lib\u00e9ria.\r\n.\r\nLes \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales lib\u00e9riennes -les troisi\u00e8mes depuis la fin de la guerre civile en 2003- ont d\u00e9but\u00e9 hier, avec les l\u00e9gislatives et le premier tour de la pr\u00e9sidentielle. les r\u00e9sultats seront connus d'ici samedi.\r\nEt George WEAH est le favori \u00e0 la succession de Ellen JOHNSON SIRLEAF, qui ne peut pas se repr\u00e9senter pour un troisi\u00e8me mandat (constitution).\r\n***George WEAH est un des meilleurs joueurs africains de tous les temps, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 \u00abBallon d'Or\u00bb en 1995. \r\nSa notori\u00e9t\u00e9 peut le propulser \u00e0 la t\u00eate du pays ?\r\nC'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a. c'est d\u00e9j\u00e0 la troisi\u00e8me fois que l'ancien buteur du Paris Saint-Germain et de l'AC Milan tente sa chance. il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9 deux fois face \u00e0 Ellen JOHNSON SIRLEAF, en 2005 et en 2011. et en fait, les deux fois, son pass\u00e9 de footballeur a presque \u00e9t\u00e9 un handicap. alors, oui, il s'est lanc\u00e9 en politique d\u00e8s la fin de sa carri\u00e8re de footballeur, avec une grosse cote de popularit\u00e9, mais les \u00e9lecteurs l'ont \u00e0 chaque fois consid\u00e9r\u00e9 comme trop tendre, pas assez exp\u00e9riment\u00e9, pas assez dipl\u00f4m\u00e9.\r\nMais il a fait son chemin, comme l'explique le journaliste camerounais et Pr\u00e9sident du Club de l'informatio n africaine Louis KEUMAYOU:\r\n  42'' ITW KEUMAYOU 1\r\n. le fief dont parle Louis KEUMAYOU, c'est le comt\u00e9 de Montserrado, qui comporte Monrovia, la capitale. George WEAH en est le s\u00e9nateur depuis 2014.\r\n***Donc il est en train d'apprendre le m\u00e9tier de politicien.\r\nOui et il apprend vite. et il fait preuve de strat\u00e9gie: pour \u00e9largir son \u00e9lectorat, il a choisi comme colisti\u00e8re Jewel TAYLOR, une ex-femme de l'ancien Pr\u00e9sident et chef de guerre Charles TAYLOR. un homme condamn\u00e9 en 2012 \u00e0 50 ans de prison pour crimes contre l'humanit\u00e9 et crimes de guerre. \r\nUn choix qui a du sens, car Jewel TAYLOR est une descendante des esclaves noirs lib\u00e9r\u00e9s venus des Etats-Unis pendant la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 19e si\u00e8cle, et qui ont fond\u00e9 le Lib\u00e9ria. alors que George WEAH, lui, repr\u00e9sente les autochtones. et entre ces deux populations, il y a ce qu'on appelle le \u00abclivage essentialiste\u00bb. ce ticket \u00e9lectoral est un joli coup, selon Louis KEUMAYOU:\r\n  36'' ITW KEUMAYOU 2\r\n***. en d'autres termes, George WEAH se pose en candidat rassembleur.\r\n.exactement. dans un pays qui peine encore \u00e0 se relever de deux guerre civiles successives entre 1989 et 2003. un pays qui a un grand besoin d'investissements \u00e9trangers, et il semble que George WEAH inspire confiance dans le reste de l'Afrique, et aussi en Asie et en Europe. Le fait qu'il ait v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9tranger durant la guerre civile, le rend \u00ab innocent \u00bb des crimes commis durant cette sombre p\u00e9riode.\r\nCe serait une tr\u00e8s belle histoire si le gamin du bidonville de Monrovia, sorti de la mis\u00e8re et devenu riche gr\u00e2ce au football, pouvait conduire son pays vers la paix et la prosp\u00e9rit\u00e9.\r\nMerci Pascal Thurnherr!\r\nVIRGULE", "durationSec": 246, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8974505", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - George Weah, du Ballon d\u2019Or \u00e0 la Pr\u00e9sidence du Lib\u00e9ria", "Sport matin - George Weah, du Ballon d\u2019or \u00e0 la pr\u00e9sidence du Lib\u00e9ria / LME_2017-10-12T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - George Weah, du Ballon d\u2019or \u00e0 la pr\u00e9sidence du Lib\u00e9ria / LME_2017-10-12T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["L'ancien footballeur George Weah pourrait bien passer de Ballon d'or \u00e0 chef d'Etat. Il a toutes les chances de devenir le prochain pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du Lib\u00e9ria.", "L'ancien footballeur George Weah pourrait bien passer de Ballon d'or \u00e0 chef d'Etat. Il a toutes les chances de devenir le prochain pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du Lib\u00e9ria.", "L'ancien footballeur George Weah pourrait bien passer de Ballon d'or \u00e0 chef d'Etat. Il a toutes les chances de devenir le prochain pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du Lib\u00e9ria."], "variantIds": ["ece-8974523", "ece-8974505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-20T13:30:48Z", "speechToTexts": ["20.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n11 heures 46 sport matin sur la premi\u00e8re, bonjour Pascal Thurnherr bonjour passer de Ballon d'or \u00e0 chef d'\u00c9tat, c'est ce qui pourrait arriver \u00e0 George Weah \u00e0 l'ancien footballeur a toutes les chances de devenir le prochain pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du Lib\u00e9ria. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [93%] :\r\nOui, les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales libyenne, les troisi\u00e8mes depuis la fin de la guerre civile en 2003 ont d\u00e9but\u00e9 hier avec les l\u00e9gislatives et le 1er tour de la pr\u00e9sidentielle, les r\u00e9sultats devraient \u00eatre connus au plus tard samedi et George Georgia et le favori \u00e0 la succession de Ellen Johnson Sirleaf, qui ne peut pas se repr\u00e9senter pour un 3\u00e8me mandat \u00e0 la constitution le lui interdit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [92%] :\r\nC'est un joueur qui est un des meilleurs joueurs africains de tous les temps, il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 Ballon d'Or en 1995 sa notori\u00e9t\u00e9, ce qu'elle peut le propulser \u00e0 la t\u00eate du pays, alors ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [92%] :\r\nPlus compliqu\u00e9 que \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 la 3\u00e8me fois que l'ancien buteur du Paris Saint-Germain et et de l'AC Milan notamment tente sa chance, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9 2 fois face \u00e0 Ellen Johnson Sirleaf, en 2005 et en 2011 et en fait les 2 fois, en quelque sorte, sont pass\u00e9es de footballeurs apr\u00e8s ce qui \u00e9tait un handicap, alors oui, il s'est lanc\u00e9 en politique d\u00e8s la fin de sa carri\u00e8re de footballeurs avec une grosse cote de popularit\u00e9, mais les \u00e9lecteurs l'ont \u00e0 chaque fois, consid\u00e9r\u00e9 comme trop tendre, pas assez exp\u00e9riment\u00e9 pas assez dipl\u00f4m\u00e9, mais il a fait son chemin, comme l'explique le journaliste camerounais et pr\u00e9sident du Club de l'information africaine Louis Keumayou. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:16) [90%] :\r\nLe chemin qu'il a parcouru en tant que footballeur, aujourd'hui il est en train de le parcourir en tant que politicien, les reproches que vous auquel vous avez fait allusion, c'est-\u00e0-dire seulement que l'exp\u00e9rience et le manque de dipl\u00f4mes, \u00e7a c'est ce qu'il a, pendant les 2 premi\u00e8res \u00e9lections l\u00e0 il y a eu le temps non seulement de se faire un fief puisqu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu s\u00e9nateur, il a eu le temps de gommer son pass\u00e9 de footballeur et d'\u00eatre donc per\u00e7u comme les autres politiciens complaisants partie du club il a eu une r\u00e9ussite sur le plan \u00e9conomique en tant que sportif, qui lui a permis de met sa notori\u00e9t\u00e9 au service de sa carri\u00e8re politique, mais en ne se pr\u00e9sentant plus qu'on peut footballeur mais comme simple citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [93%] :\r\nAlors le fief dont parle Louis Keumayou c'est le comt\u00e9 demande Cerrado qui comporte Monrovia, la capitale, George Weah a en est le s\u00e9nateur depuis 2014, il est donc en train de la prendre ce m\u00e9tier oui il apprend vite et il fait preuve de strat\u00e9gie pour \u00e9largir son \u00e9lectorat, il a choisi comme colisti\u00e8re Jewel Taylor, une ex- femme de l'ancien pr\u00e9sident et chef de guerre Charles Taylor, alors c'est un nom qui fait peur, un Charles Taylor en homme condamn\u00e9 en 2012 \u00e0 50 ans de prison pour crimes contre l'humanit\u00e9 et crimes de guerre, mais ce choix a du sens parce que Jewel taille il aurait une descendante des esclaves noirs lib\u00e9r\u00e9s venus des \u00c9tats-Unis pendant la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle et qui ont fond\u00e9 le Lib\u00e9ria alors que George Weah a, lui, repr\u00e9sente les autochtones et entre ces 2 populations Lib\u00e9ria il y a ce qu'on appelle le clivage essentialiste et ce ticket \u00e9lectoral est un joli coup selon Louis Keumayou. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:47) [85%] :\r\nAh oui, \u00e7a c'\u00e9tait un sens politique, qu'ils commencent \u00e0 manifester le clivage essentialiste qui reste persistant, l\u00e0, il vient en quelque sorte qu'on ne le quantitatif ces autochtones, l\u00e0 je pense qu'ils auront \u00e0 coeur de le porter \u00e0 cette fonction parce que \u00e7a les r\u00e9habiliter aurait en quelque sorte sur leur propre terre, la 2\u00e8me dimension c'est que rassurant avec le fait que c'est la fin d'un ressortissant de l'esclavage aux \u00c9tats-Unis, il rassure c'est fait lib\u00e9rien l\u00e0 en leur faisant comprendre qu'il y a pas de vengeance qui va \u00eatre prise et il se mettra au service de tous les lib\u00e9riens afin d'arri\u00e8re- pens\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [91%] :\r\nEn d'autres termes, Pascal George \u00e0 se pose en candidat rassembleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [95%] :\r\nExactement, dans un pays qui peine encore \u00e0 se relever de 2 guerres civiles successives entre 1989 et 2003, un pays qui a un grand besoin aujourd'hui d'investissements \u00e9trangers mais il semble que George Weah inspire confiance dans le reste de l'Afrique mais aussi en Asie et en Europe et aussi aux \u00c9tats-Unis, le fait qu'il ait v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9tranger, durant la guerre civile leur en quelque sorte innocent des crimes commis durant cette sombre p\u00e9riode et puis, vous en conviendrez, ce serait une tr\u00e8s belle histoire si le gamin du bidon de de Monrovia, sorti de la mis\u00e8re et devenu riche gr\u00e2ce au football pouvait conduire son pays vers la paix et la prosp\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [90%] :\r\nOn verra samedi si la troisi\u00e8me fois sera la bonne pour George Weah merci beaucoup Pascal Thurnherr. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-12T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Thurnherr, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A762E41-5F72-458A-A6E1-C2F6CDCBC6F8", "internalArchiveId": "3A762E41-5F72-458A-A6E1-C2F6CDCBC6F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2017-10-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Caroline Marti, vice-pr\u00e9sidente de l'ATE Gen\u00e8ve;Fran\u00e7ois Membrez, Pr\u00e9sident du TCS Gen\u00e8ve;Markus Kerber, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 technique de Berlin;Gremaud, Rinny;Bas Vriens, co-auteur d'une recherche sur les eaux us\u00e9es r\u00e9alis\u00e9e par l'Institut de Recherche sur l'Eau des \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (TF1/GE: SCOOTERS PETITIONS PI) A Gen\u00e8ve, la pol\u00e9mique des scooters parqu\u00e9s sur les trottoirs se transforme en guerre des p\u00e9titions. L'affaire avait \u00e9clat\u00e9 a la fin de l'\u00e9t\u00e9, avec une brochure controvers\u00e9e du d\u00e9partement des transports qui rappelait cette tol\u00e9rance genevoise \u00e0 l'\u00e9gard des 2 roues motoris\u00e9s. Une pratique vivement critiqu\u00e9e par l'ATE Gen\u00e8ve, mais d\u00e9fendue par le TCS. Les 2 organisations s'affrontent, sur fond d'attaque contre le ministre Luc Barthassat. Guillaume Rey.  \r\n 1'39''\r\n((Faut-il \"tol\u00e9rer\" les scooters gar\u00e9s sur les trottoirs, pour autant qu'ils laissent 1m50 aux pi\u00e9tons? Les r\u00e9ponses de l'ATE et du TCS sont diam\u00e9tralement oppos\u00e9es. L'Association Transport et Environnement s'y oppose. Elle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 lancer la r\u00e9colte de signatures, il y a quelques semaines... l'ATE Gen\u00e8ve d\u00e9nonce une tol\u00e9rance ill\u00e9gale. Mais sa vice-pr\u00e9sidente, Caroline Marti, critique plus globalement la politique de mobilit\u00e9 du ministre PDC Luc Barthassat.\r\n22''\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le TCS Gen\u00e8ve a \u00e9galement lanc\u00e9 r\u00e9cemment une p\u00e9tition, mais pour conserver cette tol\u00e9rance en mati\u00e8re de parking des 2 roues motoris\u00e9s sur les trottoirs... Son pr\u00e9sident, Fran\u00e7ois Membrez souligne qu'il y en a 55'000 actuellement enregistr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, pour seulement 8'500 places. Il parle d'une \"mesure de bon sens\"... Mais sans pour autant afficher un clair soutien \u00e0 Luc Barthassat.\r\n27''\r\nPour l'instant, la p\u00e9tition du TCS a recueilli plus de 3'200 signatures en ligne, contre un peu moins de 500 pour celle de l'ATE.))\r\n(03/HARCELEMENT PA) ****Un arsenal de mesures pour lutter contre une violence jug\u00e9e \"insoutenable\"... \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 hier les r\u00e9visions de loi qu'il entend mettre en oeuvre contre le harc\u00e8lement et la violence domestique. Bracelet \u00e9lectronique, gratuit\u00e9 des frais de proc\u00e9dure pour les victimes, auteurs de violence oblig\u00e9s de suivre des programmes de pr\u00e9vention... La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga entend agir \u00e0 de nombreux niveaux pour enrayer la violence du quotidien... y compris au niveaux symbolique et personnel,  Thibaut Schaller.\r\n  1'01\r\n((Le symbolique d'abord: la ministre de justice et police veut inscrire sa d\u00e9marche dans l'histoire... en l'occurrence celle de la loi sur l'aide au victimes, la LAVI, dont les 25 ans \u00e9taient c\u00e9l\u00e9br\u00e9s il y a quelques semaines. Les progr\u00e8s juridiques sont r\u00e9els, et pourtant insuffisants, a dit Simonetta Sommaruga: les cas recens\u00e9s de violence domestique ou de harc\u00e8lement augmentent encore - 18'000 cas en 2016, et 19 d\u00e9c\u00e8s. Et puis il y a l'aspect personnel: la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a racont\u00e9 que dans les ann\u00e9es 80 elle avait travaill\u00e9 comme b\u00e9n\u00e9vole pour une organisation de femmes battues \u00e0 Fribourg. Voil\u00e0 pour les fondements de ce paquet de mesures... deux d'entre elles cristalliseront le d\u00e9bat. Le syst\u00e8me de bracelet \u00e9lectronique, qui ne permettra pas de suivi en temps r\u00e9el, et donc ne permettra pas d'emp\u00eacher la r\u00e9cidive... Les policiers pourront juste constater a posteriori la violation de l'interdiction de p\u00e9rim\u00e8tre. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend \u00e9galement lutter contre le ph\u00e9nom\u00e8ne des victimes qui retirent leur plainte, \u00e0 la suite de pressions... Le retrait ne sera possible qu'apr\u00e8s une audition avec ces personnes... Au Parlement maintenant de mener le d\u00e9bat... et de dire comment il entend enrayer le ph\u00e9nom\u00e8ne.))\r\n(Bondo) Deux mois apr\u00e8s l'\u00e9boulement de Bondo aux Grisons, le village dispose \u00e0 nouveau d'une connexion s\u00fbre au monde ext\u00e9rieur: l'arm\u00e9e a install\u00e9 hier un pont provisoire long de 46 m\u00e8tres dans la localit\u00e9 . Cette liaison rend possible le retour des habitants dans leurs maisons.\r\nEt dans le cantons d'Uri, \u00e0 Untersch\u00e4ren, l'espoir s'amenuise de retrouver vivant les deux ouvriers ensevelis par l'\u00e9boulement survenu mardi.... le terrain doit d'abord \u00eatre s\u00e9curis\u00e9 avant que les secours puissent acc\u00e9der aux lieux... un acc\u00e8s impossible avant la semaine prochainme\r\n(Catalogne) ***Le compte \u00e0 rebours en Catalogne. \r\nHier le gouvernement espagnol a donn\u00e9 au pr\u00e9sident s\u00e9paratiste catalan Carles Puigdemont jusqu'\u00e0 jeudi prochain- dernier d\u00e9lai-   pour revenir sur sa d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance. Dans le cas contraire, le gouvernement espagnol invoquera l'article 155 de la Constitution, qui permet \u00e0 Madrid de suspendre l'autonomie d'une r\u00e9gion.\r\n(Californie) En Californie, le bilan des violents incendies s'alourdit... ils ont fait au moins 21 morts et plus de 550 disparus depuis dimanche , selon le dernier bilan communiqu\u00e9 hier. La Californie demande l'aide des Etats voisins \r\nLes 22 incendies recens\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0  devast\u00e9s pr\u00e8s de 70.000 hectares dans huit comt\u00e9s californiens. Les pompiers estiment qu'au moins 3.500 b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.\r\n(08/AUTRICHE PORTRAIT KURZ PA) Directioon l'Autriche \u00e0 pr\u00e9sent..., \u00e0 quelques jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives - ce dimanche- les conservateurs du Parti populaire sont cr\u00e9dit\u00e9s d'une solide avance sur les sociaux-d\u00e9mocrates du chancelier Christian Kern. Ces \u00e9lections pourraient voir l'arriv\u00e9e au pouvoir de S\u00e9bastien Kurz qui\u00a0 a pris le contr\u00f4le de la droite autrichienne et provoqu\u00e9 des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es: \u00e0 31 ans, Sebastian Kurz veut ravir \u00e0 Emmanuel Macron le titre de plus jeune dirigeant europ\u00e9en. Mais pour y parvenir, il n'exclut de s'allier \u00e0 l'extr\u00eame droite. Portrait, Alexandre Habay.\r\n  54''\r\n((Il est le visage lisse de la droite dure autrichienne. Sebastian Kurz a toutes les chances de devenir \u00e0 31 ans le plus jeune dirigeant europ\u00e9en, \u00e0 l'issue des l\u00e9gislatives de dimanche. Cheveux gomin\u00e9s et coiff\u00e9s en arri\u00e8re, allure de trader en costume ceintr\u00e9, celui que la presse surnomme le Wunderwuzzi, - l'enfant prodige - incarne le renouveau politique malgr\u00e9 ses 6 ann\u00e9es pass\u00e9es au gouvernement. Il est parvenu \u00e0 remodeler le vieux parti populaire, marriant modernit\u00e9 et tournant droitier assum\u00e9. Sur l'immigration, il pr\u00f4ne la fermet\u00e9 dans une Autriche prosp\u00e8re mais situ\u00e9e \u00e0 l'arriv\u00e9e de la route migratoire des Balkans. \"Il a repris nos id\u00e9es\" ironisent les responsables du parti d'extr\u00eame droite FP\u00d6. Ces derniers pourraient \u00eatre d'ailleurs les autres grands gagnants de dimanche. La campagne des sociaux-d\u00e9mocrates ayant \u00e9t\u00e9 plomb\u00e9e par les affaires, c'est vers le parti de feu Jorg Haider que le jeune Kurz pourrait se tourner pour former une coalition gouvernementale. M\u00eame s'il se garde pour l'instant de confirmer un tel sc\u00e9nario, qui plaira tr\u00e8s peu du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles.))\r\n(13/UE-BANQUES ITV KERBER) ***Comment mieux prot\u00e9ger les petits \u00e9pargnants, en cas de faillite de leur banque? \r\nUne question qui pr\u00e9occupe l'Union europ\u00e9enne depuis plusieurs ann\u00e9es. Hier, la Commission a appel\u00e9 les pays membres \u00e0 sortir des blocages. Pour m\u00e9moire, Bruxelles propose de garantir en commun, \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, les d\u00e9p\u00f4ts de tous les \u00e9pargnants, \u00e0 hauteur de 100'000 euros. L'allemagne s'y oppose farouchement... Et l'insistance de Bruxelles irrite Markus Kerber, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 technique de Berlin.\r\n 47''\r\npropos receuillis par Guillaume Meyer.\r\n(TF4/OR-ARGENT EGOUTS PI) ***En Suisse,  les boues d'\u00e9puration cachent des tr\u00e9sors....\r\nde l'or notamment.....il y en aurait pour 1 million 500 mille francs par ann\u00e9e... C'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude publi\u00e9e mardi... 43 kilos d'or... mais aussi 3 mille kilos d'argent... et des centaines de kilos de terres rares utilis\u00e9es par les diff\u00e9rentes industries en Suisse. Rinny Gremaud, nous vivons dans un pays si riche qu'il \u00e9vacue chaque ann\u00e9e 43 kilos d'or dans ses \u00e9go\u00fbts?\r\n  1'33\r\n((Dites-moi ce que vous jetez, je vous dirai qui vous \u00eates... Cette formule qui vaut... pour les poubelles d'un m\u00e9nage... est valable aussi \u00e0 l'\u00e9chelle d'un pays. L'Institut de Recherche sur l'Eau... des \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales... publiait mardi une \u00e9tude... sur les eaux us\u00e9es... Et cet \u00e9tude r\u00e9v\u00e8le une Suisse pleine de raffineries d'or... de manufactures horlog\u00e8res... et d'usines pharmaceutiques. Mandat\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, cette recherche visait d'abord \u00e0 \u00e9valuer la pr\u00e9sence de m\u00e9taux... dans les eaux us\u00e9es... pour savoir si ces traces pr\u00e9sentaient des risques pour la sant\u00e9 publique. Pour l'heure, la r\u00e9ponse est: non... m\u00eame si certaines terres rares ont des propri\u00e9t\u00e9s encore inconnues.\r\nMais ce que l'\u00e9tude a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de plus spectaculaire, c'est la valeur virtuelle de nos boues d'\u00e9puration... Les paillettes d'or et d'argent dans nos \u00e9go\u00fbts... vaudraient ensemble... 3 millions de francs par ann\u00e9e... Pour les r\u00e9cup\u00e9rer, il faudrait fouiller les boues de toutes les stations du pays... Et pour l'heure, l'op\u00e9ration ne serait pas rentable... Sauf peut-\u00eatre au Tessin, o\u00f9 l'on trouve de tr\u00e8s grandes concentrations d'or... li\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9sence de raffineries. Bas Vriens est l'un des auteurs de cette recherche... il nous dit comment il faudrait proc\u00e9der. \r\nSON\r\nL'une des option consiste \u00e0 s'int\u00e9resser de plus pr\u00e8s aux boues d'\u00e9puration, puisque c'est l\u00e0 que les traces de m\u00e9taux se concentrent. Des exp\u00e9riences pilotes sont en cours... Les boues sont incin\u00e9r\u00e9es... et les r\u00e9sidus obtenus pr\u00e9sentent des concentrations m\u00e9talliques plus grandes... Il y a beaucoup de projets pilotes dans ce genre... en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger... pour tenter de r\u00e9cup\u00e9rer ces m\u00e9taux pr\u00e9cieux.\r\nDonner une valeur \u00e0 nos boues d'\u00e9puration... ce n'\u00e9tait pas l'objectif de son \u00e9tude... Mais Bas Vriens se r\u00e9jouit que ces chiffres marquent les esprits... Parce que, pour apprendre \u00e0 gaspiller moins... il faut d'abord savoir ce que l'on perd...))\r\n(Tennis) En tennis, Roger Federer qualifi\u00e9 hier pour les 8\u00e8me de finale du tournoi de Shanga\u00ef... il a battu l'argentin Diego Schwatzman, en deux sets.  \r\nChez les dames, qualification \u00e9galement de Belinda Bencic... cette fois pour les quarts de finale du tounoi de Linz en autriche. La saint-galloise a battu hier l'Espagnole Lara Arrua-barrena en 3 sets.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 633, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8974486", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2017-10-12T05:59:49_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2017-10-12T05:59:49_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8974496", "ece-8974486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-20T17:23:54Z", "speechToTexts": ["20.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nVal\u00e9rie Hasler, bonjour, bonjour, pour ou contre des scooters parqu\u00e9s sur les trottoirs, \u00e0 Gen\u00e8ve, 2 organisations s'affrontent l'Association Transports et Environnement s'y oppose le TCS approuvent, elles ont lanc\u00e9 des p\u00e9titions, apr\u00e8s le rappel du d\u00e9partement des transports de cette tol\u00e9rance 17685 cas de violence domestique et de harc\u00e8lement, l'an dernier en Suisse, un chiffre en hausse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut donc mieux prot\u00e9ger les victimes, il a pr\u00e9sent\u00e9 hier un arsenal de mesures ne cherchez plus leur dans les rivi\u00e8res, mais dans les \u00e9gouts, ensuite chaque ann\u00e9e, 43 kilos d'or finissent dans les boues d'\u00e9puration, il y en aurait pour un 1000000 et demi de francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [94%] :\r\nLa pol\u00e9mique des scooters parqu\u00e9s sur les trottoirs se transforme en guerre des p\u00e9titions \u00e0 Gen\u00e8ve, l'affaire avait \u00e9clat\u00e9 \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 avec une brochure controvers\u00e9e du d\u00e9partement des transports qui rappelait cette tol\u00e9rance genevoise \u00e0 l'\u00e9gard des deux-roues motoris\u00e9s, une pratique vivement critiqu\u00e9e par l'ATE Gen\u00e8ve mais d\u00e9fendue par le TCS, les 2 organisations s'affrontent sur fond d'attaques contre le ministre Luc Barthassat, dit Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [92%] :\r\nFaut -il tol\u00e9rer les scooters gar\u00e9s sur les trottoirs pour autant qu'ils laissent 1 m\u00e8tre 50 aux pi\u00e9tons, les r\u00e9ponses de l'ATE et du TCS sont diam\u00e9tralement oppos\u00e9es, l'Association transports et environnement s'y oppose, elle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 lancer la r\u00e9colte de signatures, il y a quelques semaines, l'ATE Gen\u00e8ve d\u00e9nonce une tol\u00e9rance ill\u00e9gale mais sa vice- pr\u00e9sidente Caroline Marti critique plus globalement la politique de mobilit\u00e9 du ministre PDC Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:33) [93%] :\r\nIl cherche \u00e0 promouvoir une mobilit\u00e9 qui n'est de loin pas durable, on le voit dans la promotion des 2 roues motoris\u00e9s en les autorisant \u00e0 stationner sur les trottoirs en les autorisant \u00e0 utiliser les droits, les voies de bus en \u00e9tant tr\u00e8s conciliant vis-\u00e0-vis des vrais infractions notamment l'utilisation des pistes cyclables, par les 2 roues motoris\u00e9s, on s'attaque pas \u00e0 lui Mons \u00e0 sa politique qui va \u00e0 l'encontre de celle que l'on d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [95%] :\r\nEt de son c\u00f4t\u00e9 le TCS Gen\u00e8ve a \u00e9galement lanc\u00e9 r\u00e9cemment une p\u00e9tition mais pour conserver cette tol\u00e9rance en mati\u00e8re de Parking des 2 roues motoris\u00e9s sur les trottoirs, son pr\u00e9sident, Fran\u00e7ois Membrez souligne qu'il y en a 55000 actuellement enregistr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve pour seulement 8500 places, il parle d'une mesure de bon sens, mais sans pour autant afficher un clair soutien \u00e0 Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [91%] :\r\nNous n'apportons notre soutien \u00e0 personne, nous apportons notre soutien \u00e0 une mesure qui ne date pas de monsieur Barthassat pour nous, la loi f\u00e9d\u00e9rale permet absolument aux 2 roues motoris\u00e9es de stationner sur les trottoirs, s'il y a suffisamment de place, les cantons ont cette latitude et la tol\u00e9rance genevoise s'inscrit dans ce cadre, nous ce que nous voulons, c'est qu'une mesure qui met tout le monde d'accord depuis des ann\u00e9es, puisse se poursuivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [95%] :\r\nPour l'instant, la p\u00e9tition du TCS a recueilli plus de 3200 signatures en ligne, contre un peu moins de 500 pour celle celle de l'ATE. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:48) [99%] :\r\nUn arsenal de mesures pour lutter contre une violence jug\u00e9e insoutenable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [96%] :\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 hier les r\u00e9visions de lois qu'il entend mettre en oeuvre contre le harc\u00e8lement et la violence domestique bracelet \u00e9lectronique, gratuit\u00e9 des frais de proc\u00e9dure pour les victimes, auteurs de violence oblig\u00e9s de suivre des programmes de pr\u00e9vention, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga entend agir \u00e0 de nombreux niveaux pour enrayer la violence du quotidien, y compris au niveau symbolique et personnel Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:17) [92%] :\r\nLe symbolique d'abord \u00e0 la ministre, de justice et police veut inscrire sa d\u00e9marche dans l'histoire, en l'occurrence celle de la loi sur l'aide aux victimes la la vie dans les 25 ans \u00e9tait c\u00e9l\u00e9br\u00e9 il y a quelques semaines, les progr\u00e8s juridiques sont r\u00e9elles et pourtant insuffisant, a dit Simonetta Sommaruga les cas recens\u00e9s de violence domestique ou de harc\u00e8lement augmente encore 18000 en 2016 et 19 d\u00e9c\u00e8s et puis il y a l'aspect personnel la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a racont\u00e9 que dans les ann\u00e9es 80, elles avaient travaill\u00e9 comme b\u00e9n\u00e9voles pour une organisation de femmes battues \u00e0 Fribourg, voil\u00e0 pour l'origine de ce paquet de mesures, dont 2 cristallise rend le d\u00e9bat, le syst\u00e8me de bracelet \u00e9lectronique qui ne permettra pas de suivi en temps r\u00e9el et donc ne permettra pas d'emp\u00eacher la r\u00e9cidive : les policiers pourront juste constater \u00e0 post\u00e9riori la violation de l'interdiction de p\u00e9rim\u00e8tre, autre mesure qui sera discut\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend \u00e9galement lutter contre le ph\u00e9nom\u00e8ne des victimes qui retirent leur plainte \u00e0 la suite de pressions, h\u00e9 bien le retrait ne sera possible qu'apr\u00e8s une audition avec ces personnes au parlement maintenant de mener le d\u00e9bat et de dire comment il entend enrayer le ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [94%] :\r\n2 mois apr\u00e8s l'\u00e9boulement de Bondo Grisons le village dispose \u00e0 nouveau d'une connexion s\u00fbre au monde ext\u00e9rieur, l'arm\u00e9e a install\u00e9 hier un pont provisoire, long de 46 m\u00e8tres dans la localit\u00e9 cette liaison rend possible le retour des habitants dans leur maison et dans le canton \u00e0 Unter Sharon l'espoir s'amenuise de retrouver vivants les 2 ouvriers ensevelis par l'\u00e9boulement survenu mardi : le terrain doit d'abord \u00eatre s\u00e9curis\u00e9 avant que les secours puissent acc\u00e9der aux lieux un acc\u00e8s impossible donc avant la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:46) [97%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale, le compte-\u00e0-rebours en Catalogne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [95%] :\r\nHier, le gouvernement espagnol a donn\u00e9 au pr\u00e9sident s\u00e9paratiste catalan Carles s Germaine jusqu'\u00e0 jeudi prochain, dernier d\u00e9lai, pour revenir sur sa d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance dans le cas contraire, le gouvernement espagnol invoquera l'article 155 de la Constitution qui permet \u00e0 Madrid de suspendre l'autonomie d'une r\u00e9gion en Californie, le bilan des violents incendies s'alourdit, ils ont fait au moins 21 morts et plus de 550 disparus depuis dimanche, selon le dernier bilan communiqu\u00e9 hier la Californie demande l'aide des \u00c9tats voisins, les 22 incendies recens\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vast\u00e9 pr\u00e8s de 70000 hectares dans huit comt\u00e9s californiens, les pompiers estiment qu'au moins 3500 b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, direction l'Autriche \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 quelques jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives ce dimanche, les conservateurs du Parti populaire sont cr\u00e9dit\u00e9s d'une solide avance sur les sociaux- d\u00e9mocrates du chancelier Christian Kern ces \u00e9lections pourraient voir l'arriv\u00e9e au pouvoir de Sebastian courte qui a pris le contr\u00f4le de la droite autrichienne et provoqu\u00e9 des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es \u00e0 31 ans cinq Bastian courte se veut ravir \u00e0 Emmanuel Macron, le titre de plus jeune dirigeant europ\u00e9en, mais pour y parvenir, il n'exclut pas de se s'allier \u00e0 l'extr\u00eame droite portrait sign\u00e9 Alexandra Habay. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:01) [91%] :\r\nIl est le visage lisse de la droite dure autrichienne Sebastian courte a toutes les chances de devenir, \u00e0 31 ans le plus jeune dirigeant europ\u00e9en \u00e0 l'issue des l\u00e9gislatives de dimanche, cheveux gomin\u00e9s coiff\u00e9s en arri\u00e8re, allure de traders en costumes cintr\u00e9s, celui que la presse surnomme le vous ne doivent aussi l'enfant prodige incarne le renouveau politique malgr\u00e9 ses 6 ann\u00e9es pass\u00e9es au gouvernement, il est parvenu \u00e0 remodeler le vieux Parti populaire Marion modernit\u00e9 et tournant droitier assum\u00e9 sur l'immigration, il pr\u00f4ne la fermet\u00e9 dans une Autriche prosp\u00e8re mais situ\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e de la route migratoire des Balkans, il a repris nos id\u00e9es, ironisent les responsables du parti d'extr\u00eame droite FPE, ces derniers pourraient \u00eatre d'ailleurs les autres grands gagnants de dimanche la campagne des socio- d\u00e9mocrates ayant \u00e9t\u00e9 plomb\u00e9s par les affaires, c'est vers le parti de feu il Yorgayder que le jeune courte pourrait se tourner pour former une coalition gouvernementale, m\u00eame s'il se garde pour l'instant de confirmer untel sc\u00e9nario qui plairait tr\u00e8s peu du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:56) [93%] :\r\n6 heures, 6 comment mieux prot\u00e9ger les petits \u00e9pargnants en cas de faillite de leur banque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:02) [94%] :\r\nC'est une question qui pr\u00e9occupe l'Union europ\u00e9enne depuis plusieurs ann\u00e9es, il y a la Commission a appel\u00e9 les pays membres \u00e0 sortir des blocages, pour m\u00e9moire, Bruxelles propose de garantir en commun \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, les d\u00e9p\u00f4ts de tous les \u00e9pargnants \u00e0 hauteur de 100000 euros, l'Allemagne s'y oppose farouchement et l'insistance de Bruxelles irrite Marcos qu'Herbert, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 technique de Berlin. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:22) [92%] :\r\nAccus\u00e9 l'Allemagne de faire bloc est une absurdit\u00e9, c'est au contraire l'Allemagne qui devrait accuser la Commission de vouloir tout simplement prendre Allemagne et les d\u00e9p\u00f4ts des \u00e9pargnants allemands en otage pour prot\u00e9ger la fragilit\u00e9 de syst\u00e8mes qui n'ont pas fait le m\u00e9nage -t-elle le syst\u00e8me par exemple ou Chypre en Italie, c'est notoire et je n'ose pas \u00e9voquer le cas de la France, les propositions que fait la Commission, ce sont des propositions de pilleurs. \r\nOppose sur blanc g\u00e9n\u00e9rale, c'est de transformer l'Europe en une grande mutuelle, \u00e7a va finir par diviser les Europ\u00e9ens qu'est d\u00e9j\u00e0 le cas pour l'Euro ne r\u00e9p\u00e9tons pas les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:12) [96%] :\r\nEn Suisse, les boues d'\u00e9puration cachent des tr\u00e9sors et c'est hallucinant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:17) [95%] :\r\nOui, de l'or, notamment, il y en aurait pour 1 1000000 500 1000 francs par ann\u00e9e, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude publi\u00e9e mardi 43 kilos d'or, mais aussi 3000 kilos d'argent et des centaines de kilos de Terres rares utilis\u00e9es par les diff\u00e9rentes industries en Suisse Gremaud nous vivons dans un pays si riche qu'il \u00e9vacue chaque ann\u00e9e, 43 kilos d'or dans ses \u00e9go\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:36) [96%] :\r\nDites -moi ce que vous jetez, je vous dirai qui vous \u00eates, cette formule qui vaut pour les poubelles d'un m\u00e9nage est valable aussi \u00e0 l'\u00e9chelle d'un pays, l'institut de recherche sur l'eau, des \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales publi\u00e9 mardi une \u00e9tude sur les eaux us\u00e9es et cette \u00e9tude r\u00e9v\u00e8le une Suisse pleine de raffineries de manufactures horlog\u00e8res et d'usines pharmaceutiques mandat\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, cette recherche visait d'abord \u00e0 \u00e9valuer la pr\u00e9sence de m\u00e9taux dans les eaux us\u00e9es pour savoir si ces traces pr\u00e9sentaient des risques pour la sant\u00e9 publique, pour l'heure, la r\u00e9ponse est non, m\u00eame si certaines Terres rares ont des propri\u00e9t\u00e9s encore inconnues mais ce que l'\u00e9tude a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le plus spectaculaire, c'est la valeur virtuelle de nos boues d'\u00e9puration, les paillettes d'or et d'argent de nos \u00e9go\u00fbts vaudraient ensemble 3 millions de francs par ann\u00e9e pour les r\u00e9cup\u00e9rer il faudrait fouiller les boues de toutes les stations du pays et pour l'heure, l'op\u00e9ration ne serait pas rentable, sauf peut-\u00eatre au Tessin, o\u00f9 l'on trouve de tr\u00e8s grandes concentrations d'or li\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9sence de raffineries base Brienne et l'un des auteurs de cette recherche, il nous dit comment il faudrait proc\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:37) [96%] :\r\nL'une des option consiste \u00e0 s'int\u00e9resser de plus pr\u00e8s aux boues d'\u00e9puration, puisque c'est l\u00e0 que les traces de m\u00e9taux se concentrent des exp\u00e9riences pilotes sont en cours, les boues sont incin\u00e9r\u00e9es et les r\u00e9sidus obtenus pr\u00e9sentent des concentrations m\u00e9talliques plus grandes, il y a beaucoup de projets pilotes dans ce genre, en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger pour tenter de r\u00e9cup\u00e9rer ces m\u00e9taux pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:58) [93%] :\r\nDonner une valeur \u00e0 nos boues d'\u00e9puration, ce n'\u00e9tait pas l'objectif de son \u00e9tude mais basse Brienne que ces chiffres marquent les esprits parce que, pour apprendre \u00e0 gaspiller moins il faut d'abord savoir ce que l'on perd. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:09) [93%] :\r\nTennis : Roger Federer qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Shanghai, il a battu hier l'argentin Diego Schwarzman chez les dames, qualification \u00e9galement de B\u00e9linda Ben suite cette fois pour les quarts de finale du tournoi de Linz, en Autriche, la saint-galloise a battu hier l'espagnol, l'arabe, \u00e0 quoi Bahre\u00efn. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:26) [85%] :\r\nC'est pas facile : bravo, voil\u00e0 il a l\u00e0 pour votre journal, on vous retrouve \u00e0 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-12T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E642355D-6D25-44CD-AE5B-D73E30A54609", "internalArchiveId": "E642355D-6D25-44CD-AE5B-D73E30A54609", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-10-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse)    DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n(presse 7h36) **********la presse Sandra Zimmerli...et on commence avec ces formations pour les personnes sans emploi ou \u00e0 l'aide sociale qui ne serviraient pas \u00e0 grand chose....\r\nEssayer de r\u00e9int\u00e9grer le plus possible ces personnes dans le march\u00e9 du travail, c'est la strat\u00e9gie de la conf\u00e9d\u00e9ration. Or ces cours de formations, de r\u00e9orientation  sont souvent dispens\u00e9s par des entreprises priv\u00e9es: il y en aurait quelque 400 \u00e0 travers tout le pays selon  la Basler zeitung...et selon le dernier rapport du conseil f\u00e9d\u00e9ral en octobre dernier, le r\u00f4le d'int\u00e9gration de ces firmes est important: mais qu'est-ce que cela signifie concr\u00e8tement? se demande le journal....en tous cas pas de quoi convaincre le conseiller national UDC Adrian Amstutz, qui a des s\u00e9rieux doutes, on parle de pesonnes d\u00e9montiv\u00e9es ou d\u00e9pass\u00e9es...il exige des r\u00e9ponses claires du gouvernement....\r\n******************....les CFF planifient d'introduire un swiss pass anonyme... \r\non sait que certains n'appr\u00e9cient gu\u00e8re, pour ne pas dire plus...que le trajet soit inscrit dans le document. \"ce soucis nous devons le prendre au s\u00e9rieux\" d\u00e9clare la chef du transport  passagers jeannine Pilloud dans le Tages Anzeiger et le bund. La r\u00e9ponse c'est donc ce pass anonyme: le projet est en cours d'\u00e9valuation...sa date de mise en service est encore ouverte...les observateurs parlent de deux \u00e0 trois ans....\r\n*****************....les temps changent entre la suisse et l'Autriche: une ananlyse \u00e0 lire dans l'aargauer zeitung...\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent les suisses s'int\u00e9ressaient surtout aux pistes de ski autrichiennes...mais la politique bof...c'est en train de changer selon l'\u00e9ditorialiste du  journal. une explication \u00e0 cela: Sebastian kurz, la nouvelle star de la politique qui grace \u00e0 sa jeunesse, ses 31 ans, est bient\u00f4t aussi connu chez nous, qu'un Hermann maier ou marcel Hirscher...\r\n******************les stations-sevice condamn\u00e9es \u00e0 changer: un dossier \u00e0 lire dans la tribune de Gen\u00e8ve et 24h....\r\nen suisse les ventes globales des stations services diminuent depuis des ann\u00e9es et le nombre d'enseignes suit la m\u00eame tendance. Seul exception: les autoroutes, l\u00e0 les ventes ne baissent pas. Pour les autres,  une seul  solution de survie: se r\u00e9inventer en sup\u00e9rette, d'ailleurs les alliances avec les sp\u00e9cialistes en \u00e9picerie se multiplient....et aujourd'hui ce probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire: la guerre contre le diesel, reste que l'ann\u00e9e derni\u00e8re encore les stations ont vendu plus de diesel que de sans plomb..d'ailleurs Martin Thomsen, nouveau directeur de BP Suisse ne s'attend pas \u00e0 une r\u00e9volution: \u00e9volution oui, mais, il en est convaincu:  le march\u00e9 du diesel ne va pas s'\u00e9crouler\"...\r\n*******************....apr\u00e8s l'exposition des G\u00e9ants \u00e0 Gen\u00e8ve: ses co\u00fbts provoquent la pol\u00e9mique...\r\net maintenant qui va payer? question soulev\u00e9e par le Matin, parce que oui, \"hallucinant, scandaleux\" les termes ne manquent pas dans les rangs de la police genevoise pour d\u00e9finir l'impressionnant d\u00e9ploiement des forces de l'ordre lors de la venue des deux g\u00e9antes fin septembre: \"on arr\u00eate pas de nous dire qu'il faut  faire des \u00e9conomies et l\u00e0 on sort la grosse artilerie pour deux marionnettes\" je ne comprends pas, dit  l'un d'entre eux. un autre explique qu'il a d\u00fb travailler 10 jours d'affil\u00e9e....1500 policiers \u00e9taient mobilis\u00e9s, il y a les vols d'h\u00e9licopt\u00e8re de l'arm\u00e9e etc...le d\u00e9put\u00e9 genevois et pr\u00e9sident du parti radical de gauche Pierre Gauthier se pose lui aussi des questions....qu'il d\u00e9posera aujourd'hui m\u00eame, par \u00e9crit, au grand conseil.... \r\n****************....cette temp\u00eate \u00e0 pr\u00e9sent dans le march\u00e9 des bulles: le fameux Rimuss change de main.... \r\nimaginez, \u00e7a fait 72 ans que \"ce champagne des enfants\" comme on pourrait l'appeler  appartient \u00e0 la famille  Rahm de Hallau dans le canton de Schwiz...mais voil\u00e0 que, comme le rapporte le Blick, l'entreprise a \u00e9t\u00e9 victime d'une escroquerie. le chef des finances \u00e0 d\u00e9tourn\u00e9 des millions pour....pour un club de football f\u00e9minin, mais oui, le FC Neunkirch ( qui a tout de m\u00eame atteint la champions league....)....certainment pas de quoi consoler la famille qui se voit contrainte de c\u00e9der son activit\u00e9 pour sauver les 45 emplois: c'est un producteur de vin grison qui reprend la soci\u00e9t\u00e9: le rimuss reste donc  suisse....\r\n*****************....du quinoa vaudois, mais oui  cela deviendra r\u00e9alit\u00e9 d\u00e8s novembre....\r\nle papet n'a que bien se tenir... et si vous aviez mauvaise conscience de manger du quinoa venant de l'autre c\u00f4t\u00e9 du globe et bien c'est fini...comme le rapporte 24h, 13 paysans du cru se sont r\u00e9cemment lanc\u00e9s dans ce qu'ils appellent \"l'aventure du riz des incas\"....autre culture dans la Gruy\u00e8re: celle du chanvre l\u00e9gal: l\u00e0 ce sont 5 associ\u00e9s de Semsales qui veulent se faire une place dans ce march\u00e9 en plein boom...\r\n************et pour terminer ce camp d'entra\u00eenement qui ne peut laisser personne indiff\u00e9rent...\r\nimmaginez dix petits cochons c\u00f4tes \u00e0 c\u00f4tes sur une ligne de d\u00e9part , qui \"achtung fertig los\", attention pr\u00eats d\u00e9part  s'\u00e9lancent, sautent par-dessus des obstacles...cour et courent encore...pour, c'est le premier arriv\u00e9, gagner une saucisse. comme le rapporte le blick,  cette course \u00e0 lieu tous les jours \u00e0 l'OLMA, la foire de St-Gall qui s'ouvre aujourd'hui...mais pour les petits cochons l'entra\u00eenement a commenc\u00e9, au quotidien, il y a deux semaines d\u00e9j\u00e0.....", "durationSec": 406, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8974507", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse \u2013 Par Sandra Zimmerli / LME_2017-10-12T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Sandra Zimmerli / LME_2017-10-12T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8974527", "ece-8974507"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-20T12:46:14Z", "speechToTexts": ["20.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nCette on passe \u00e0 la presse avec vous, Sandra Timmer lit on commence avec ces formations pour les personnes sans emploi ou \u00e0 l'aide sociale qui ne serviraient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [91%] :\r\nPas grand chose \u00e0 essayer de r\u00e9int\u00e9grer le plus possible ces personnes dans le march\u00e9 du travail, c'est la strat\u00e9gie de la Conf\u00e9d\u00e9ration, or ces cours de formations de r\u00e9orientation sont souvent dispens\u00e9s par des entreprises priv\u00e9es, il y aurait quelque 400 \u00e0 travers tout le pays, selon la base leur Zeitung et, selon le dernier rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en octobre dernier, le r\u00f4le d'int\u00e9gration de ces firmes est important mais qu'est-ce que cela signifie concr\u00e8tement, se demande le journal en tout cas, pas de quoi convaincre le conseiller national UDC Adriana n'Amstutz qui a de s\u00e9rieux doutes, on parle de personnes d\u00e9motiv\u00e9s ou d\u00e9pass\u00e9es par ses cours, il exige en tout cas des r\u00e9ponses claires du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [86%] :\r\nLes CFF planifient d'introduire un Suisse parce anonyme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [91%] :\r\nCertains n'appr\u00e9cient gu\u00e8re, pour ne pas dire plus que le trajet soit inscrit dans le document ce soucis, nous devons le prendre au s\u00e9rieux, d\u00e9clare la chef du transport passagers Jeannine Pilloud dans le tag 25 guerre le Bund, la r\u00e9ponse est donc ce Pass anonyme, le projet est en cours d'\u00e9valuation, sa date de mise en service est encore ouverte, les observateurs parlent de 2 \u00e0 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [94%] :\r\nLes temps changent, entre la Suisse et l'Autriche une analyse \u00e0 lire dans l'art Gauer Zeitung jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [90%] :\r\nIl s'int\u00e9ressait surtout aux pistes de ski autrichiennes, mais la politique, bof, h\u00e9 bien c'est en train de changer selon l'\u00e9ditorialiste du journal une explication \u00e0 cela : Sebastian Kurtz, la nouvelle Star de la politique qui, gr\u00e2ce \u00e0 sa jeunesse, ses 31 ans, et bient\u00f4t aussi connu chez nous qu'un Hermann Maier ou Marcel Hirscher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [89%] :\r\nOn en parlait tout \u00e0 l'heure avec notre invit\u00e9 Urszula Plassnik qui a d\u00fb nous quitter les stations-service condamn\u00e9 \u00e0 changer, c'est un dossier qui est \u00e0 lire dans La Tribune de Gen\u00e8ve et dans 24 heures Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [94%] :\r\nEn Suisse, les ventes globales des stations services diminuent depuis des ann\u00e9es, le nombre d'enseignes suit la m\u00eame tendance, seule exception, les autoroutes l\u00e0 les ventes ne baissent pas pour les autres, une seule solution de survie se r\u00e9inventer en sup\u00e9rette d'ailleurs les alliances avec les sp\u00e9cialistes en \u00e9picerie se multiplient aujourd'hui ce probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire, la guerre contre le Diesel, reste que l'ann\u00e9e derni\u00e8re encore les stations ont vendu plus de di\u00e9sel que de son plan d'ailleurs Martin Thomson, nouveau directeur de BP Suisse ne s'attend pas \u00e0 une r\u00e9volution \u00e9volution oui mais il en est convaincu : le march\u00e9 du di\u00e9sel ne va pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [91%] :\r\nS'\u00e9crouler apr\u00e8s l'explosion des g\u00e9ants \u00e0 Gen\u00e8ve, ses co\u00fbts provoquent la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [91%] :\r\nL'Exposition o\u00f9 il et maintenant qui va payer, question soulev\u00e9e par le matin parce que oui, hallucinant scandaleux les termes ne manquent pas dans les rangs de la police genevoise pour d\u00e9finir l'impressionnant d\u00e9ploiement des forces de l'ordre lors de la venue des deux g\u00e9antes, c'\u00e9tait \u00e0 fin septembre, on n'arr\u00eate pas de nous dire qu'il faut faire des \u00e9conomies, et l\u00e0 on sort la grosse artillerie pour 2 petites enfin grosse marionnettes je ne comprends pas, dit l'un d'entre eux \u00e0 l'autre, explique qu'il a d\u00fb travailler 10 jours d'affil\u00e9e 1500 policiers \u00e9taient mobilis\u00e9s, il y a les vols en h\u00e9licopt\u00e8re de l'arm\u00e9e, etc, le d\u00e9put\u00e9 Genevois et pr\u00e9sident du Parti radical de gauche, Pierre Gauthier se pose lui aussi des questions qu'il d\u00e9posera d'ailleurs aujourd'hui m\u00eame par \u00e9crit au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [87%] :\r\nCes g\u00e9ants il fallait les organiser ou pas, alors on en a beaucoup parl\u00e9, ils ont fait r\u00eaver les gens, manifestement, il y en a qui sont pas tr\u00e8s contents, Fredrik m\u00eame \u00e0 Nice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [84%] :\r\nOui \u00e0 une action pas tr\u00e8s content, mais surtout on Rossens \u00e9tonnant qu'on puisse pas anticiper un peu le coup de de ces gens, parce que c'est quand m\u00eame des inspecteurs qu'on a qu'on a vues ailleurs donc c'est un petit peu curieux concours des courses \u00e7a maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [85%] :\r\nCette temp\u00eate \u00e0 pr\u00e9sent dans le march\u00e9 des bulles, le fameux Primus change de mains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [92%] :\r\nImaginez \u00e7a fait septembre 2 ans que ce champagne des enfants comme on pourrait l'appeler appartient \u00e0 la famille Rahm de ou dans le canton de Schwyz mais voil\u00e0 que, comme le rapporte le Blick, l'entreprise a \u00e9t\u00e9 victime d'une escroquerie le chef des finances \u00e0 d\u00e9tourn\u00e9 des millions pour un club de football f\u00e9minin mais oui, le FC Neuenkirch cas tous les matins, la championne de ligue mais certainement pas de quoi consoler la famille qui se voit donc contraint de c\u00e9der son activit\u00e9 pour sauver les 45 emplois c'est un producteur de vin grison qui reprend la soci\u00e9t\u00e9 ouf le R\u00e9mus reste suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [86%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric oui mais je pense que le le le fondateur de R\u00e9mus, enfin en tout cas, Milram, hein, vous savez le cet ancien qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a 2 ans seulement de s'en retourner dans sa tombe, on l'avait connu parce qu'il s'\u00e9tait vraiment quelqu'un de tr\u00e8s tr\u00e8s conservateur qui s'\u00e9tait battus compte la norme p\u00e9nale antiraciste qui, avec beaucoup de probl\u00e8mes, voil\u00e0 maintenant de s'il apprenait que qu'on a d\u00e9tourn\u00e9 de l'argent pour un club f\u00e9minin \u00e7a c'est, c'est peut-\u00eatre parce qu'on entend. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [97%] :\r\nDu quinoa Vaudois mais oui, cela deviendra r\u00e9alit\u00e9 d\u00e8s novembre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [93%] :\r\nLe pape n'a que bien se tenir, si vous aviez peut-\u00eatre mauvaise conscience de manger du quinoa venant de l'autre c\u00f4t\u00e9 du globe, h\u00e9 bien c'est fini, comme le rapporte 24 heures 13 paysans du cru se sont r\u00e9cemment lanc\u00e9s dans ce qu'ils appellent l'aventure du riz, des incas et puis autre culture dans la Gruy\u00e8re celle du chanvre l\u00e9gal, l\u00e0, ce sont 5 associ\u00e9s de 200 salles qui veulent se faire une place dans ce march\u00e9 en plein boom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [89%] :\r\nQuinoa Vaudois, \u00e7a va faire verdir certains se notamment peut-\u00eatre qui sont pas d'accord avec l'ouverture d'un restaurants v\u00e9g\u00e9tariens type Beats au buffet de la gare \u00e0 Lausanne Romain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [83%] :\r\nOn peut aussi inverser le l'image de ces d\u00e9bats, il y a du quinoa il y a bien de la raquette z\u00fcrichoises on pourrait imaginer du du du D\u00e9zaley grison ont offert ou \u00e0 l'agriculture ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:16) [93%] :\r\nEt pour terminer, pour terminer cette revue de presse : Sandra Timmer ce camp d'entra\u00eenement qui ne peut laisser personne indiff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [88%] :\r\nImaginez 10 petits cochons c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te sur une ligne de d\u00e9part qui Achtung fertig los attention pr\u00eats d\u00e9part c'est en se sentent par- dessus des obstacles cour et courent encore pour, c'est le 1er arriv\u00e9 qui gagne une saucisse donc une, comme le rapporte le Blick, cette course a lieu tous les jours \u00e0 l'OLMA, la foire de Saint-Gall qui ouvre aujourd'hui, mais pour les petits cochons, l'entra\u00eenement a commenc\u00e9 au quotidien il y a 2 mois d\u00e9j\u00e0, mais finalement, peu importe qui gagne, c'est vous Wurst. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [90%] :\r\nAlors on a beaucoup parl\u00e9 sur cette antenne de du Comptoir suisse du fait que la Foire du Valais voyez davantage de de visiteurs, on le sait, peut-\u00eatre un peu moins en Suisse romande l'OLMA \u00e0 Saint-Gall, c'est un sacr\u00e9 grand Raouraoua climat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [83%] :\r\nOui le le en Suisse orientale, c'\u00e9tait vraiment incontournable, c'est le meilleur saucisse de veau, hein, faut le dire, quand je dis, pas tr\u00e8s grand, d'accord l\u00e0- dessus dans un climat, je ne d\u00e9voilerai d\u00e9j\u00e0 tout \u00e7a mais \u00e7a reste, c'est impressionnant, et c'est vrai qu'ils ont, ils ont sur ce cr\u00e9neau agricole qui peut para\u00eetre has been, mais il est pas du tout consid\u00e9r\u00e9e comme telle, l\u00e0- bas, parce qu'il est, il est cultiv\u00e9, chaque ann\u00e9e, c'est tout a boug\u00e9 dans la mani\u00e8re de faire, c'est peut-\u00eatre le probl\u00e8me de, de, de, de Lausanne, on sait pas si c'est une foire o\u00f9 une f\u00eate et la Martigny et l'OLMA, les dont r\u00e9ussit \u00e0 m\u00e9langer les 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [87%] :\r\nEn tout cas chaque ann\u00e9e \u00e0 l'OLMA voit des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, il y a une SchneiderAmmann, la pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cochons en photo avec les conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est vrai \u00e0 chaque fois c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-12T06:53:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26144EB1-0C8D-4831-8B78-AF3E77DD1831", "internalArchiveId": "26144EB1-0C8D-4831-8B78-AF3E77DD1831", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-10-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Marc Simeth, pr\u00e9sident du Cartel intersyndical genevois;Omurbek Babanov, jeune ex-ministre kirghize;Alexandre Kel-tche-wsky chef de la mission d'observation de l'OSCE pour les \u00e9lections kirghizes\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(15/ INCENDIES CALIFORNIE) *** Les incendies continuent de ravager le nord de la Californie qui lance un appel \u00e0 ses voisins...\r\nLe bilan est d\u00e9sormais d'au moins 23 morts depuis dimanche.\r\nLe Nevada, Washington, l'Oregon et l'Arizona ont d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 des ressources. \r\nD'autres Etats devraient faire de m\u00eame. Au total, 22 incendies se sont d\u00e9clar\u00e9s.\r\nEt la situation \"va continuer \u00e0 empirer avant que \u00e7a ne s'am\u00e9liore\", a pr\u00e9venu hier un responsable du d\u00e9partement des for\u00eats et de la protection incendie. \r\nMaurice Doucas... Les autorit\u00e9s californiennes redoutent une reprise du vent dans un contexte de tr\u00e8s grande s\u00e9cheresse.\r\n----\r\nDes vents soufflant autour de 80km/h et (un taux d'humidit\u00e9 tr\u00e8s faible de 10%) sont pr\u00e9vus pour aujourd'hui. Les pompiers renforcent les barri\u00e8res anti-feu en pr\u00e9vision d'une reprise du vent... \r\nJusqu'ici, Santa Rosda, le plus grande ville viticole du pays, a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9e... Des quartiers entiers ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres... \r\nC'est comme travers une zone de guerre ... d\u00e9clare m\u00eame... un jeune homme de 22 ans qui fait partie des milliers de personnes \u00e9vacu\u00e9es...\r\nPlusieurs dizaine de millers d'habitants ont effectivement d\u00fb fuir, \r\nles \u00e9coles sont ferm\u00e9es \r\net deux h\u00f4pitaux ont d\u00fb \u00eatre boucl\u00e9s... \r\nIl est encore trop t\u00f4t pour \u00e9valuer les cons\u00e9quences \u00e9conomiques de ces incendies. C'est ce qu'a notamment expliqu\u00e9 une coop\u00e9rative qui regroupe 550 exploitations vinicoles... Mais les pertes risquent d'\u00eatre substentielles ... Les vendances \u00e9taient achev\u00e9es \u00e0 90%,  quand les sinistres se sont d\u00e9clar\u00e9s...\r\nLe gouverneur de Californie a en outre d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat d'\u00fbrgence dans plusieurs comt\u00e9s de la partie septentrionale de l'Etat...  \r\n----\r\n(Bve Affaire Weinstein) L'heure est au grand d\u00e9ballage \u00e0 Hollywood, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur Harvey Weinstein. \r\nC'est au tour de l'acteur Ben Affleck, qui a condamn\u00e9 les agissements du producteur, d'en prendre pour son grade. \r\nMardi d\u00e9j\u00e0, l'actrice Rose McGowan avait affirm\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas si ignorant. \r\nEt hier, Ben Affleck a lui-m\u00eame \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par deux accusations d'attouchements.\r\nL'Academy qui d\u00e9cerne les Oscars, se r\u00e9unira samedi pour d\u00e9battre des all\u00e9gations visant Harvey Weinstein.\r\nLe producteur souhaiterait se rendre eu Europe pour se soigner dans un centre sp\u00e9cialis\u00e9 dans les addictions sexuelles. \r\nPendant ce temps, police et justice se renvoient la balle sur l'absence de poursuites engag\u00e9es apr\u00e8s un signalement en 2015.\r\nL\u00e9a Seydoux, star de \"La vie d'Ad\u00e8le\" et de James Bond, ainsi que Cara Delevingne, star du dernier Luc Besson \"Val\u00e9rian et la cit\u00e9 des mille plan\u00e8tes\", l'ont a leur tour accus\u00e9 d'agressions sexuelles.\r\n(03/HARCELEMENT PA) *** Le harc\u00e8lement et la violence domestique en Suisse... Avec un arsenal de mesures pr\u00e9sent\u00e9 hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\nIl est notamment question de r\u00e9visions de loi pour endiguer ces violences jug\u00e9e \"insoutenable\".\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga entend agir \u00e0 de nombreux niveaux : bracelet \u00e9lectronique, gratuit\u00e9 des frais de proc\u00e9dure pour les victimes, les auteurs de violence oblig\u00e9s de suivre des programmes de pr\u00e9vention... \r\nUn champs d'action d'ordre symbolique, mais aussi personnel pour la ministre socialiste, Thibaut Schaller.\r\n  1'01\r\n((Le symbolique d'abord: la ministre de justice et police veut inscrire sa d\u00e9marche dans l'histoire... en l'occurrence celle de la loi sur l'aide au victimes, la LAVI, dont les 25 ans \u00e9taient c\u00e9l\u00e9br\u00e9s il y a quelques semaines. Les progr\u00e8s juridiques sont r\u00e9els, et pourtant insuffisants, a dit Simonetta Sommaruga: les cas recens\u00e9s de violence domestique ou de harc\u00e8lement augmentent encore - 18'000 cas en 2016, et 19 d\u00e9c\u00e8s. Et puis il y a l'aspect personnel: la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a racont\u00e9 que dans les ann\u00e9es 80 elle avait travaill\u00e9 comme b\u00e9n\u00e9vole pour une organisation de femmes battues \u00e0 Fribourg. Voil\u00e0 pour les fondements de ce paquet de mesures... deux d'entre elles cristalliseront le d\u00e9bat. Le syst\u00e8me de bracelet \u00e9lectronique, qui ne permettra pas de suivi en temps r\u00e9el, et donc ne permettra pas d'emp\u00eacher la r\u00e9cidive... Les policiers pourront juste constater a posteriori la violation de l'interdiction de p\u00e9rim\u00e8tre. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend \u00e9galement lutter contre le ph\u00e9nom\u00e8ne des victimes qui retirent leur plainte, \u00e0 la suite de pressions... Le retrait ne sera possible qu'apr\u00e8s une audition avec ces personnes... Au Parlement maintenant de mener le d\u00e9bat... et de dire comment il entend enrayer le ph\u00e9nom\u00e8ne.))\r\n(05/GE SALAIRES ITV SIMETH) Le Conseil d'Etat genevois a pr\u00e9sent\u00e9 hier son projet de refonte de la grille salariale des employ\u00e9s de l'Etat. \r\nSelon lui 57 pourcent des employ\u00e9s actuels verront leur salaire revaloris\u00e9, mais un tiers le verra stagner pendant quelques ann\u00e9es sans perdre d'argent. \r\nTr\u00e8s rapidement le Cartel intersyndical a d\u00e9nonc\u00e9 ce projet et en a point\u00e9 les d\u00e9rives potentielles. \r\nSelon Marc Simeth, son pr\u00e9sident, la d\u00e9cision de s\u00e9parer dor\u00e9navant le projet de loi de la grille salariale en la mettant dans un r\u00e8glement a part pourrait s'av\u00e9rer probl\u00e9matique. \r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(Bve Palestine) Les discussions entre les factions rivales palestiniennes ont abouti \u00e0 un accord en Egypte.\r\nD\u00e9caration ce matin du chef de file du Hamas, Isma\u00efl Haniyeh .\r\nLes d\u00e9tails de cet accord devraient \u00eatre communiqu\u00e9s dans la journ\u00e9e.\r\nLe Fatah a perdu le contr\u00f4le de la bande de Gaza en 2007, \u00e0 l'issue d'un bref conflit avec le Hamas, mouvement radical consid\u00e9r\u00e9 comme terroriste par l'Occident et Isra\u00ebl. \r\nEn septembre, le Hamas a accept\u00e9 de c\u00e9der le contr\u00f4le du territoire au gouvernement du pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas, dans le cadre d'un accord conclu gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9diation de l'Egypte.\r\nLe Caire a de ce fait organis\u00e9 les discussions de cette semaine, qui doivent porter durant trois jours sur la mise en oeuvre de nouvelles mesures cens\u00e9es sceller l'unit\u00e9 des Palestiniens.\r\n(Bve Kurdistan) Le Kurdistan accuse Bagdad de pr\u00e9parer une \"offensive majeure\".\r\nLe Gouvernement r\u00e9gional du Kurdistan qui affirme avoir recu de dangereux messages selon lesquels les forces irakiennes, dont les unit\u00e9s de mobilisation populaire et la police f\u00e9d\u00e9rale, pr\u00e9parent une offensive majeure\".\r\nCes attaques seraient en pr\u00e9paration dans les r\u00e9gions de Kirkouk et Mossoul.\r\n(TF3/ELECTIONS KIRGHIZSTAN PI) *** Le Kirghizstan fait figure d'exception en Asie centrale... la pays \u00e9lira dimanche son nouveau pr\u00e9sident...\r\nEt cela \u00e0 l'issue d'un processus \u00e9lectoral beaucoup plus libre et d\u00e9mocratique que dans les pays voisins... \r\nOn ne sait pas \u00e0 l'avance qui gagnera ces \u00e9lections, ce qui est d\u00e9j\u00e0 une petite victoire... Ce scrutin fait office de v\u00e9ritable test pour cet ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique, de plus en plus sous influence de la Russie. Isabelle Cornaz. \r\n  1'41\r\n((Des \u00e9lections tr\u00e8s probablement \u00e0 deux tours, 11 candidats et 2 favoris... dont un jeune ex-ministre, Omurbek Babanov, qui se compare \u00e0 Macron tout en aimant Poutine... et professe un certains nombre de critiques \u00e0 l'\u00e9gard du gouvernement sortant...\r\nSON \r\nTRAD: Une des premi\u00e8res reformes que nous voulons mener, c'est la cr\u00e9ation d'une justice v\u00e9ritablement ind\u00e9pendante, qui puisse d\u00e9fendre les droits de tous les citoyens... \r\nLe Kirghizstan est le pays le moins autoritaire d'Asie Centrale, celui qui a connu le plus de changements r\u00e9cemment, deux r\u00e9volution, en 2005 et en 2010. En vertu de la loi, le pr\u00e9sident sortant ne pouvait pas se repr\u00e9senter cette ann\u00e9e.... et il n'a pas cherch\u00e9 \u00e0 s'accrocher au pouvoir. Ce scrutin relativement d\u00e9mocratique, c'est un sentiment de fiert\u00e9 chez les \u00e9lecteurs. Mais ils ne sont pas totalement rassur\u00e9s pour autant. Alexandre Kel-tche-wsky chef de la mission d'observation de l'OSCE pour ces \u00e9lections : \r\nSON (FRANCAIS)\r\nOn craint que plusieurs candidats tentent aussi d'acheter des voix. Enfin, la pression sur les m\u00e9dias et l'opposition s'est renforc\u00e9e ces derniers mois. Le Kirghizstan semble parfois imiter la Russie. Aucun candidat n'ose d'ailleurs critiquer ce grand fr\u00e8re russe. Grand fr\u00e8re imposant, mais incontournable. Puisque l'\u00e9conomie kirghize tourne en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 l'argent que les migrants kirghizes gagnent en Russie et renvoient au pays. Isabelle Cornaz, RTS-info, Bishkek.  ))\r\n(09/ESPAGNE RAJOY PA (REP 22H30)) *** 8 jours : c'est l'ultimatum qu'\u00e0 donn\u00e9 hier le Premier ministre espagnol au pr\u00e9sident s\u00e9paratiste catalan pour clarifier sa position sur sa d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance...\r\nUn compte \u00e0 rebours qui se terminera jeudi prochain pour Carles Puigdemont... \r\nSans \"clarification\" de sa part, Madrid pourrait utiliser l'arme de la suspension de l'autonomie de la Catalogne, comme le lui permet l'article 155 de la Constitution.\r\nUn utlitmatum qui est tomb\u00e9 \u00e0 l'issue hier d'une journ\u00e9e intense en d\u00e9clarations. \r\nLe recit de Val\u00e9rie Demon\r\n   1'01\r\n((Mariano Rajoy laisse encore une derni\u00e8re porte entrouverte \u00e0 Carles Puigdemont. Mais en lui demandant de clarifier sa d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, il le place aussi contre le mur. Le pr\u00e9sident catalan se retrouve dans une position d\u00e9licate, inconfortable. Soit il recule et renonce \u00e0 la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance et \u00e9vite la mise sous tutelle de la Catalogne mais passe pour un tra\u00eetre aux yeux de son propre camp ind\u00e9pendantiste. Et continue d'\u00eatre sous la pression de son alli\u00e9 parlementaire d'extr\u00eame gauche radicale, qui menace de l\u00e2cher le gouvernement d'ici un mois si l'ind\u00e9pendance n'est pas d\u00e9clar\u00e9e. Soit il r\u00e9siste et s'expose \u00e0 de possibles accusations de s\u00e9dition. Un choix corn\u00e9lien dans lequel Mariano Rajoy semble l'enfermer. Du coup Carles Puigdemont tente de trouver une sortie en proposant un dialogue sans conditions pour trouver un m\u00e9diateur. Mais le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol s'y refuse. Il a longuement expliqu\u00e9 son point de vue mercredi au Congr\u00e9s des d\u00e9put\u00e9s : si le gouvernement catalan revient dans la l\u00e9galit\u00e9, un dialogue est possible. La balle se trouve d\u00e9sormais dans le camp des ind\u00e9pendantistes.))\r\nEt l'Espagne qui c\u00e9l\u00e8bre ce jeudi sa f\u00eate nationale, symbole de l'unit\u00e9 du pays mise \u00e0 mal par cette crise entre la Catalogne et Madrid.\r\n(10/AFD NOUVEAU PARTI PA) *** L'AfD a beau avoir r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e historique lors des l\u00e9gislatives, en devenant la 3e force politique allemande, elle est aujourd'hui une formation dans la tourmente. \r\nIl faut dire que les d\u00e9fections se multiplient dans les rangs du parti d'extr\u00eame droite... Que ce soit dans les parlements r\u00e9gionaux, mais aussi au niveau national. \r\nA commencer par la patronne Frauke Petry qui a claqu\u00e9 la porte au lendemain du scrutin. \r\nTous partent en d\u00e9non\u00e7ant la d\u00e9rive extremiste du parti, qui axe d\u00e9sormais ses attaques sur les r\u00e9fugi\u00e9s et la fin de la repentance pour les crimes du IIIe Reich, plus que sur l'euro. \r\nFrauke Petry qui avait pourtant fait de l'AfD un mouvement antimigrants et anti-islam, a l'intention aujourd'hui de fonder un nouveau parti, Blandine Milcent.\r\n(Paris voitures essence) Les voitures \u00e0 essence interdite \u00e0 Paris d\u00e9s 2030...\r\nC'est le souhait de la maire de la capitale francaise selon les informations de Franceinfo...\r\nLe cabinet d'Anne Hidalgo estime que ce ne serait pas la mesure la plus difficile \u00e0 mettre en place : avec aujourd'hui, plus de 60 % des Parisiens qui n'ont pas de voiture. \r\nLa ville mise aussi sur le d\u00e9veloppement des voitures \u00e9lectriques. \r\nUne interdiction du diesel \u00e0 partir de 2024 avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 708, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8974516", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-12T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-12T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8974543", "ece-8974516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-20T17:12:33Z", "speechToTexts": ["20.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\n2 fois et Boukari, les vents violents continuent d'attiser les incendies qui ont d\u00e9j\u00e0 fait 23 morts et ravag\u00e9 des dizaines de milliers d'hectares en Californie, la Californie, qui a fait appel aux \u00c9tats proches et, au-del\u00e0, pour lutter contre les flammes, le point dans quelques secondes avec Maurice de casse le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 hier un paquet de mesures pour lutter contre les violences domestiques bracelet \u00e9lectronique et programmes de pr\u00e9vention obligatoire et puis l'AfD dans la tourmente, malgr\u00e9 une perc\u00e9e historique lors des l\u00e9gislatives en devenant la 3\u00e8me force politique allemande, son ancienne patronne Frauke Petry, a l'intention de fonder un nouveau parti nous expliquera Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [99%] :\r\nLes incendies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [98%] :\r\nContinuent de ravager le nord de la Californie, qui a donc lanc\u00e9 un appel \u00e0 ses voisins, le bilan est d\u00e9sormais d'au moins 23 morts depuis dimanche, le Nevada Washington l'Oregon et l'Arizona ont d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 des ressources d'autres \u00e9tats devraient faire de m\u00eame au total 22 incendies se sont d\u00e9clar\u00e9s, la situation va continuer \u00e0 empirer avant que \u00e7a ne s'am\u00e9liore, a pr\u00e9venu hier un responsable du d\u00e9partement des for\u00eats et de la protection incendie Maurice Doucas les autorit\u00e9s californiennes redoutent une reprise du vent dans un contexte de tr\u00e8s grande s\u00e9cheresse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [95%] :\r\nDes vents soufflant autour de 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et un taux d'humidit\u00e9 tr\u00e8s faible 10 pourcent sont sont pr\u00e9vues aujourd'hui les pompiers renforcent les barri\u00e8res anti- feu en pr\u00e9vision d'une reprise du vent jusqu'ici Santa Rosa, la plus grande ville viticole du pays a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9 des quartiers entiers ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s, les uns apr\u00e8s les autres, c'est comme traverser une zone de guerre d\u00e9clare m\u00eame un jeune homme de 22 ans, qui fait partie des milliers de personnes \u00e9vacu\u00e9es, plusieurs dizaines de milliers d'habitants ont effectivement d\u00fb fuir les \u00e9coles sont ferm\u00e9es et 2 h\u00f4pitaux ont d\u00fb \u00eatre boucl\u00e9s, il est encore trop t\u00f4t pour \u00e9valuer les cons\u00e9quences \u00e9conomiques de cette des incendies, c'est ce qu'a notamment expliqu\u00e9 une coop\u00e9rative qui regroupe 550 exploitations viticoles, mais les pertes risquent d'\u00eatre substantiel, les vendanges \u00e9taient achev\u00e9es \u00e0 90 pourcent quand quand les sinistres se sont d\u00e9clar\u00e9s, le gouverneur de Californie a en outre prononc\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence dans plusieurs comt\u00e9s de la partie septentrionale de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [94%] :\r\nLes explications de Maurice Doucas, l'heure est au grand d\u00e9ballage \u00e0 Hollywood apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur Harvey Weinstein, c'est au tour de l'acteur Ben Affleck qui a condamn\u00e9 les agissements du producteur d'en prendre pour son grade, mardi, d\u00e9j\u00e0, l'actrice Rose McGowan affirmait qu'il n'\u00e9tait pas si ignorant et hier, Ben Affleck a lui- m\u00eame \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par deux accusations d'attouchements, l'acad\u00e9mie qui d\u00e9cerne des oscars se r\u00e9unira samedi pour d\u00e9battre des all\u00e9gations visant Harvey Weinstein, le producteur qui souhaiteraient se rendre en Europe pour se soigner dans un centre sp\u00e9cialis\u00e9 dans les addictions sexuelles pendant ce temps, police et justice se renvoient la balle sur l'absence de poursuites engag\u00e9es apr\u00e8s un signalement en 2015, L\u00e9a Seydoux Star de La Vie d'Ad\u00e8le et de James Bond notamment ainsi que Cara Delevingne, Star du dernier Luc Besson Val\u00e9rian et la Cit\u00e9 des mille plan\u00e8tes, elles ont \u00e0 leur tour, accus\u00e9 d'agressions sexuelles, le harc\u00e8lement et la violence domestique en Suisse avec un arsenal de mesures, pr\u00e9sent\u00e9 hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est notamment question de r\u00e9visions de loi pour endiguer ces violences jug\u00e9e insoutenable, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga entend agir de nombreux niveaux bracelet \u00e9lectronique, gratuit\u00e9 des frais de proc\u00e9dure pour les victimes, les auteurs de violence oblig\u00e9s notamment de suivre des programmes de pr\u00e9vention, un Champ d'action, d'ordre symbolique mais aussi personnel pour la ministre socialiste Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [92%] :\r\nLe symbolique d'abord \u00e0 la ministre, de justice et police veut inscrire sa d\u00e9marche dans l'histoire, en l'occurrence celle de la loi sur l'aide aux victimes la la vie dans les 25 ans \u00e9tait c\u00e9l\u00e9br\u00e9 il y a quelques semaines, les progr\u00e8s juridiques sont r\u00e9elles et pourtant insuffisant, a dit Simonetta Sommaruga les cas recens\u00e9s de violence domestique ou de harc\u00e8lement augmente encore 18000 en 2016 et 19 d\u00e9c\u00e8s et puis il y a l'aspect personnel la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a racont\u00e9 que dans les ann\u00e9es 80, elles avaient travaill\u00e9 comme b\u00e9n\u00e9voles pour une organisation de femmes battues \u00e0 Fribourg, voil\u00e0 pour l'origine de ce paquet de mesures, dont 2 cristallise rend le d\u00e9bat, le syst\u00e8me de bracelet \u00e9lectronique qui ne permettra pas de suivi en temps r\u00e9el et donc ne permettra pas d'emp\u00eacher la r\u00e9cidive : les policiers pourront juste constater \u00e0 post\u00e9riori la violation de l'interdiction de p\u00e9rim\u00e8tre, autre mesure qui sera discut\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend \u00e9galement lutter contre le ph\u00e9nom\u00e8ne des victimes qui retirent leur plainte \u00e0 la suite de pressions, h\u00e9 bien le retrait ne sera possible qu'apr\u00e8s une audition avec ces personnes au parlement maintenant de mener le d\u00e9bat et de dire comment il entend enrayer le ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [94%] :\r\nDans le canton de Gen\u00e8ve, le Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9sent\u00e9 hier son projet de refonte de la grille salariale des employ\u00e9es de l'\u00c9tat, selon lui, 57 pourcent des des employ\u00e9es actuels verront leur salaire revaloris\u00e9, mais un tiers le verra stagner pendant quelques ann\u00e9es encore, sans perdre pour autant d'argent tr\u00e8s rapidement le Cartel intersyndical a d\u00e9nonc\u00e9 ce projet et en a point\u00e9 les d\u00e9rives potentielles, selon Marc Simeth, son pr\u00e9sident, d\u00e9cision de s\u00e9parer dor\u00e9navant le projet de loi de la grille salariale en la mettant dans un r\u00e8glement \u00e0 part pourrait s'av\u00e9rer probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:54) [99%] :\r\nDes \u00e9lections tr\u00e8s probablement \u00e0 2 tours 11. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [83%] :\r\nErreur de on va entendre dans un instant, le pr\u00e9sident du Cartel intersyndical de Tania, \u00e7a Sp\u00e9nard. \r\nEntendra donc dans un instant, pour l'heure, les discussions entre les factions rivales palestiniennes ont abouti \u00e0 un accord en \u00c9gypte, d\u00e9claration ce matin du chef de file du Hamas, Isma\u00ebl Haniy\u00e9 les d\u00e9tails de cet accord devraient \u00eatre communiqu\u00e9s dans la journ\u00e9e, le Fatah, qui a perdu le contr\u00f4le de la bande de Gaza en 2007, il y a quelques semaines, le Hamas en a accept\u00e9 de c\u00e9der le contr\u00f4le du territoire au gouvernement du pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas dans le cadre d'un accord conclu gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9diation de l'\u00c9gypte, le cas de ce fait, organis\u00e9 les discussions de cette semaine qui doivent porter durant 3 jours sur la mise en oeuvre de nouvelles mesures cens\u00e9es sceller l'unit\u00e9 des palestiniens le Kurdistan accuse Bagdad de pr\u00e9parer une offensive majeure, le gouvernement r\u00e9gional du Kurdistan, qui affirme avoir re\u00e7u de dangereux messages selon lesquelles les forces irakiennes dont les unit\u00e9s de mobilisation populaire et la police f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9parent une offensive majeure, ces attaques seraient en pr\u00e9paration dans les r\u00e9gions de Kirkouk et Mossoul le Kirghizstan fait figure d'exception en Asie centrale, le pays \u00e9lira dimanche son nouveau pr\u00e9sident, et cela \u00e0 l'issue d'un processus \u00e9lectoral beaucoup plus libre et d\u00e9mocratique dans les pays voisins, on ne sait pas l'avance qui gagnera ces \u00e9lections, ce qui est d\u00e9j\u00e0 une petite victoire Ce scrutin fait office de v\u00e9ritable test pour cette ex- r\u00e9publique sovi\u00e9tique, de plus en plus sous influence de la Russie Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:31) [94%] :\r\nDes \u00e9lections tr\u00e8s probablement \u00e0 2 tours, 11 candidats et 2 favoris, dont un jeune ex- ministre Omourbek Babanov, qui se compare \u00e0 Macron tout en aimant Poutine et professe un certains nombres de critiques \u00e0 l'\u00e9gard du gouvernement sortant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [92%] :\r\nUne des premi\u00e8res r\u00e9formes que nous voulons mener, c'est la cr\u00e9ation d'une justice v\u00e9ritablement ind\u00e9pendante qui puisse d\u00e9fendre les droits de tous les citoyens, la jeune. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:55) [95%] :\r\nLe Kirghizstan est le pays le moins autoritaire d'Asie centrale, celui qui a connu le plus de changements r\u00e9cemment deux r\u00e9volution en 2005 et en 2010 en vertu de la loi, le pr\u00e9sident actuel ne pouvait pas se repr\u00e9senter cette ann\u00e9e et il n'a pas cherch\u00e9 \u00e0 s'accrocher au pouvoir, ce scrutin relativement d\u00e9mocratique, c'est un sentiment de fiert\u00e9 chez les \u00e9lecteurs mais ils ne sont pas totalement rassur\u00e9s pour autant Alexandre Kel chez wsky, chef de la mission d'observation de l'OSCE pour ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:24) [91%] :\r\nIl y a encore un h\u00e9ritage lourd pass\u00e9 lors du pass\u00e9, l'appareil d'\u00c9tat est encore tr\u00e8s tr\u00e8s puissant, capable d'exercer surtout une pression importante sur les salari\u00e9s du secteur public \u00e0 qui on fait, on peut faire valoir ais\u00e9ment que je risque de perdre en place, d'avoir des ennuis s'ils ne votent pas dans dans le bon sens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:41) [96%] :\r\nOn craint que plusieurs candidats tentent aussi d'acheter des voix enfin la pression sur les m\u00e9dias et l'opposition s'est renforc\u00e9e ces derniers mois, le Kirghizstan semble parfois imiter la Russie, aucun candidat n'ose d'ailleurs critiquer le grand fr\u00e8re russe grand fr\u00e8re imposant mais incontournable puisque l'\u00e9conomie kirghize tourne en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 l'argent que les migrants kirghizes gagnent en Russie et renvoient au pays, Isabelle Cornaz rtsinfo Bichkek. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [95%] :\r\n8 jours c'est l'ultimatum qu'a donn\u00e9 hier le 1er ministre espagnol au pr\u00e9sident s\u00e9paratiste catalan pour clarifier sa position sur sa d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, un compte \u00e0 rebours qui se terminera jeudi prochain pour Carles Espejo je monte sans clarification de sa part, Madrid pourrait utiliser l'arme de la suspension de l'autonomie de la Catalogne, comme le lui permet l'article 155 de la Constitution, un ultimatum qui est tomb\u00e9 \u00e0 l'issue hier d'une journ\u00e9e intense en d\u00e9clarations, le r\u00e9cit de Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:34) [89%] :\r\nMarianne, il laisse encore une derni\u00e8re porte entrouverte \u00e0 car Espoo du Damon mais en lui demandant de clarifier sa d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, il le place aussi contre le mur, le pr\u00e9sident catalan se retrouve dans une position d\u00e9licate inconfortable : soit il recule et renonce \u00e0 la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance \u00e9vite la mise sous tutelle de la Catalogne, mais passe pour un tra\u00eetre aux yeux de son propre camp ind\u00e9pendantiste et continue d'\u00eatre sous la pression de son alli\u00e9 parlementaire d'extr\u00eame gauche radicale qui menace de l\u00e2cher le gouvernement d'ici un mois si l'ind\u00e9pendance n'est pas d\u00e9clar\u00e9 : soit il r\u00e9siste et s'exposent \u00e0 de possibles accusation de s\u00e9dition, un choix corn\u00e9lien dans lequel Mariano la Laroche semble l'enfermer, du coup, car laisse pousse tentent de trouver une sortie en proposant un dialogue sans condition pour trouver un m\u00e9diateur, mais le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol s'y refuse, il a longuement expliqu\u00e9 son point de vue mercredi au Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s, si le gouvernement catalan revient dans la l\u00e9galit\u00e9, un dialogue est possible la balle se trouve d\u00e9sormais dans le camp des ind\u00e9pendantistes Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [96%] :\r\nEt l'Espagne qui doit c\u00e9l\u00e9brer ce jeudi sa f\u00eate nationale, symbole de l'unit\u00e9 du pays mise \u00e0 mal par cette crise entre la Catalogne et Madrid, la FDA a beau avoir r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e historique lors des l\u00e9gislatives en devenant la 3\u00e8me force politique allemande, elle est toujours une formation dans la tourmente, il faut dire que les d\u00e9fections se multiplient dans les rangs du parti d'extr\u00eame droite, que ce soit dans les parlements r\u00e9gionaux, mais aussi au niveau national, \u00e0 commencer par la patronne Frauke Petry qui a claqu\u00e9 la porte au lendemain du scrutin tous partent en d\u00e9non\u00e7ant la d\u00e9rive extr\u00e9miste du parti qui axe d\u00e9sormais ses attaques sur les r\u00e9fugi\u00e9s et la fin de la repentance pour les crimes du IIIe Reich, plus que sur l'Euro Frauke Petry qui avait pourtant fait de la FDA, mouvement antimigrants et anti- Islam, a l'intention aujourd'hui de fonder un nouveau parti, Blandine Milcent le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:19) [93%] :\r\nParti Blush ce serait le nom de cette nouvelle formation politique dont on ne sait pas encore grand- chose sinon qu'elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par un proche de Frauke Petry, quelques jours avant les \u00e9lections du 24 septembre si l'ex- pr\u00e9sident de l'AFD restent encore tr\u00e8s discr\u00e8tes sur ce nouveau parti, on sait qu'elle avait tout de m\u00eame d\u00e8s le mois de juillet, r\u00e9server un nom domaine les Bleus Point DE ce qui montre qu'elle pensait depuis longtemps d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 la formation populiste de droite depuis sa d\u00e9mission Frauke Petry a \u00e9t\u00e9 suivi par un autre d\u00e9put\u00e9 du Bundestag et l'on compte d\u00e9sormais de nombreuses d\u00e9fections au niveau r\u00e9gional dans les parlements de la Saxe du Mecklembourg de la Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie au total une vingtaine de d\u00e9put\u00e9s r\u00e9gionaux et de cadres de l'AfD ont d\u00e9missionn\u00e9 \u00e0 chaque fois, ils ont d\u00e9nonc\u00e9 le virage vers l'extr\u00eame droite de la formation populiste toutes ces d\u00e9fections Frauke Petry aimerait sans doute les r\u00e9cup\u00e9rer dans son nouveau parti, pas s\u00fbr cependant qu'elle trouve sa place \u00e0 la droite de la CSU bavaroise, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [95%] :\r\nLes voitures \u00e0 essence interdite \u00e0 Paris d\u00e9s 2030, c'est le souhait de la maire de la capitale fran\u00e7aise, selon les informations de nos confr\u00e8res de France Info, le cabinet d'Anne Hidalgo, estime que ce ne serait pas la mesure la plus difficile \u00e0 mettre en place avec aujourd'hui plus de 60 pourcent des des Parisiens qui n'ont pas de voiture, la ville mise aussi sur le d\u00e9veloppement des voitures \u00e9lectriques, une interdiction du di\u00e9sel \u00e0 partir de 2024 avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 merci Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-12T06:34:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2E1B401-2C89-4376-A912-5A9328859FD3", "internalArchiveId": "C2E1B401-2C89-4376-A912-5A9328859FD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La dette grecque a rapport\u00e9 7,8 milliards d'euros \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne (BCE)", "publicationDate": "2017-10-12T00:00:00Z", "summary": "Les int\u00e9r\u00eats qu'ont rapport\u00e9s les titres de dette grecque accumul\u00e9s par la Banque centrale europ\u00e9enne se montent \u00e0 7,8 milliards d'euros. On ignore quelle partie de cette somme a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par l'Etat grec.\r\n\r\n* * La dette grecque a rapport\u00e9 7,8 milliards d'euros \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne (BCE) 12h30 BCE 8 milliards int\u00e9r\u00eats\r\nLe chiffre n'est pas pass\u00e9 inaper\u00e7u: 7 milliards 800 millions d'euros, pr\u00e8s de 9 milliards de francs. Cette somme, ce sont les int\u00e9r\u00eats qu'ont rapport\u00e9 les obligations d'Etat grecques accumul\u00e9es par la Banque centrale europ\u00e9enne. Son pr\u00e9sident, Mario Draghi, donne ce chiffre dans un courrier r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier. Et c'est un chiffre tr\u00e8s sensible, parce qu'on ignore quelle partie de cette somme a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par l'Etat grec. \u00c0 Bruxelles, Guillaume Meyer.\r\n((Tout part d'une volont\u00e9 d'aider la Gr\u00e8ce. Nous sommes en 2010, la Banque centrale europ\u00e9enne commence \u00e0 racheter des obligations souveraines, donc des dettes d'Etat. Objectif: all\u00e9ger le poids de la dette grecque. Donc, jusqu'en 2011, la BCE va accumuler quelque 35 milliards d'euros de dette grecque. Des titres qui vont lui rapporter des int\u00e9r\u00eats, et aujourd'hui, on sait combien: 7 milliards 800 millions d'euros entre 2012 et 2016. Mais le pr\u00e9sident de la BCE, Mario Draghi, ne donne pas d'indications sur la question qui f\u00e2che, \u00e0 savoir combien de ces milliards l'Etat grec a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9. \u00c7a, c'est une question hautement politique, dont la r\u00e9ponse appartient aux ministres des finances de la zone euro. Des ministres qui se sont servis des milliards grecs comme d'un levier politique, face au gouvernement d'Alexis Tsipras. Entre 2013 et 2015, donc, les b\u00e9n\u00e9fices ont \u00e9t\u00e9 sagement restitu\u00e9s \u00e0 l'Etat grec. Mais entre 2015 et juin de cette ann\u00e9e, les Europ\u00e9ens ont interrompu les versements, sur fond de tensions avec le gouvernement Tsipras. Donc, Ath\u00e8nes n'a jamais vu la couleur d'une partie des milliards. Une annonce qui va sans doute raviver un d\u00e9bat d\u00e9j\u00e0 anim\u00e9.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles.))", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8974470", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La dette grecque a rapport\u00e9 7,8 milliards d'euros \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne (BCE) / 12H30_2017-10-12T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 12.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les int\u00e9r\u00eats qu\u2019ont rapport\u00e9s les titres de dette grecque accumul\u00e9s par la Banque centrale europ\u00e9enne se montent \u00e0 7,8 milliards d'euros. On ignore quelle partie de cette somme a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par l\u2019Etat grec."], "variantIds": ["ece-8974470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-20T17:23:54Z", "speechToTexts": ["20.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMal et ce chiffre qui n'est pas pass\u00e9 du tout inaper\u00e7u 7 milliards 800 millions d'euros, pr\u00e8s de 9 milliards de francs, cette somme, ce sont les int\u00e9r\u00eats qu'ont rapport\u00e9 les obligations d'\u00c9tat grecques accumul\u00e9es par la Banque centrale europ\u00e9enne, son pr\u00e9sident Mario Draghi donne ce chiffre dans un courrier, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier et c'est un chiffre tr\u00e8s sensible parce qu'on ignore quelle partie de cette somme a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par l'\u00c9tat grec Bruxelles explication Guillaumet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nTout part d'une volont\u00e9 d'aider la Gr\u00e8ce, nous sommes en 2010, la Banque centrale europ\u00e9enne commence \u00e0 racheter des obligations souveraines, donc des dettes d'\u00c9tat, objectif : all\u00e9ger le poids de la dette grecque, donc jusqu'en 2011, la BCE va accumuler quelque 35 milliards d'euros de dette grecque des titres qui vont lui rapporter des int\u00e9r\u00eats et aujourd'hui on sait combien 7 milliards 800 millions d'euros entre 2012 et 2016, mais le pr\u00e9sident de la BCE, Mario Draghi ne donne pas d'indications sur la question qui f\u00e2che, \u00e0 savoir combien de ces milliards l'\u00c9tat grec a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, \u00e7a c'est une question hautement politique dont la r\u00e9ponse appartient aux ministres des Finances de la zone Euro, des ministres qui se sont servis en fait des milliards grecs comme d'un levier politique face au gouvernement d'Alexis Tsipras entre 2013 et 2015, donc les b\u00e9n\u00e9fices ont \u00e9t\u00e9 sagement restitu\u00e9s \u00e0 l'\u00c9tat grec, mais entre 2015 et juin de cette ann\u00e9e, les Europ\u00e9ens ont interrompu les versements sur fond de tensions avec le gouvernement, Tsipras donc Ath\u00e8nes n'a jamais vu la couleur d'une partie des milliards, une annonce qui va sans doute raviver un d\u00e9bat d\u00e9j\u00e0 bien anim\u00e9e Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-12T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-100AD858-6F61-447A-9FF2-702E46E9A3E5", "internalArchiveId": "100AD858-6F61-447A-9FF2-702E46E9A3E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: Aube Dor\u00e9e, attention danger", "publicationDate": "2017-10-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nN\u00e9 en 1980 d'une nostalgie de la dictature des colonels et d'Adolf Hitler, le groupuscule Aube Dor\u00e9e a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en Gr\u00e8ce par Nikolaos Michaloliakos. Mais il faudra attendre 1992 pour qu'il se transforme en parti politique. Aujourd'hui, c'est devenu l'une des principales organisations politiques du pays, malgr\u00e9 l'extr\u00eame violence verbale et physique de ses membres et des dirigeants. Comment en est-on arriv\u00e9s l\u00e0 ? Pour quelles raisons Ang\u00e9lique Kourounis et Thomas Jacobi ont-ils d\u00e9cid\u00e9 d'en faire un film, Aube Dor\u00e9e, une affaire personnelle ? Avec quelles cons\u00e9quences pour leurs vies et celle de leurs proches ? Deuxi\u00e8me et dernier volet consacr\u00e9 \u00e0 ce duo hors-norme qui \u00e9tait de passage en Suisse en avril dernier. \r\nEntretien : Christophe Canut \r\nR\u00e9alisation : Christian Morerod \r\nProduction : Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\r\nPhoto: Impressionnante d\u00e9monstration de force des partisans d'Aube Dor\u00e9e \u00e0 l'occasion de l'anniversaire de la bataille de Thermopyles. \r\nCr\u00e9dits:Ang\u00e9lique Kourounis", "durationSec": 2238, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8955245", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: Aube Dor\u00e9e, attention danger / ALA_2017-10-12T15:04:15_point-de-fuite-aube-doree-attention-dang", "A l'abordage du 12.10.2017"], "alternativeSummary": ["N\u00e9 en 1980 d'une nostalgie de la dictature des colonels et d'Adolf Hitler, le groupuscule Aube Dor\u00e9e a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en Gr\u00e8ce par Nikolaos Michaloliakos. Mais il faudra attendre 1992 pour qu'il se transforme en parti politique. Aujourd\u02b9hui, c\u02b9est devenu l\u02b9une des principales organisations politiques du pays, malgr\u00e9 l\u02b9extr\u00eame violence verbale et physique de ses membres et des dirigeants. Comment en est-on arriv\u00e9s l\u00e0 ? Pour quelles raisons Ang\u00e9lique Kourounis et Thomas Jacobi ont-ils d\u00e9cid\u00e9 d\u02b9en faire un film, Aube Dor\u00e9e, une affaire personnelle ? Avec quelles cons\u00e9quences pour leurs vies et celle de leurs proches ? Deuxi\u00e8me et dernier volet consacr\u00e9 \u00e0 ce duo hors-norme qui \u00e9tait de passage en Suisse en avril dernier. \nEntretien : Christophe Canut \nR\u00e9alisation : Christian Morerod \nProduction : Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\nPhoto: Impressionnante d\u00e9monstration de force des partisans d\u02b9Aube Dor\u00e9e \u00e0 l\u02b9occasion de l\u02b9anniversaire de la bataille de Thermopyles. \nCr\u00e9dits:Ang\u00e9lique Kourounis"], "variantIds": ["ece-8955245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-20T18:34:02Z", "speechToTexts": ["20.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nChristophe Canut bonjour d\u00e9j\u00e0 bonjour Pascal Bernheim, hier on \u00e9tait avec Ang\u00e9lique Kourounis qui est correspondante de la de la RTS \u00e0 Ath\u00e8nes, mais c'\u00e9tait pas enfin, c'\u00e9tait un peu \u00e0 ce titre- l\u00e0, mais pas que qu'elle \u00e9tait avec nous, elle \u00e9tait accompagn\u00e9 de son complice de toujours, Thomas Jacobi, ils nous ont accueilli dans leur camion qui leur sert de maison quand ils sont sur le terrain, c'est-\u00e0-dire presque tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [92%] :\r\nParce que c'est vrai, parce qu'ils sont comme \u00e7a, Ang\u00e9lique Kourounis et Thomas Jacobi, ils ont le reportage dans le sang et ils aiment aussi, on l'a entendu hier alors en contre des citoyennes et des citoyens europ\u00e9ens pour discuter, confronter leurs id\u00e9es provoquer le d\u00e9bat, j'ai donc profiter de leur venue en Suisse, c'\u00e9tait en avril dernier pour aller \u00e0 leur rencontre, apr\u00e8s justement un d\u00e9bat organis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [95%] :\r\n\u00e0 Lausanne et alors il portait sur quoi ce d\u00e9bat pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [94%] :\r\nSur le documentaire qu'ils ont r\u00e9alis\u00e9 il y a plus d'un an et demi, qui s'appelle Aube Dor\u00e9e une affaire personnelle et c'est vraiment un film coup de poing sur ce groupuscule d'extr\u00eame droite qui est devenue en quelques ann\u00e9es seulement, l'une des principales organisations politiques du pays, malgr\u00e9 l'extr\u00eame violence verbale et physique de ses membres et de ses dirigeants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [82%] :\r\nEt donc c'est plus vraiment un groupuscule du combat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [91%] :\r\nBen justement on on va, on va en parler que c'est devenu un parti politique, quelques ann\u00e9es plus tard oui en 1992 maintenant il a pignon sur rue, il existe ouvertement, mais en tout cas le film rencontres Ath\u00e8nes que ces 2 auteurs n'arr\u00eate pas de parcourir depuis son lancement en f\u00e9vrier 2016, les routes de toute l'Europe pour le pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [89%] :\r\nAlors justement, Christophe Aube dor\u00e9e, c'est ce que ce qu'on \u00e9voquait, il y a quelques secondes, c'est quoi maintenant un groupuscule non plus, hein, c'est un parti politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [92%] :\r\nAlors c'\u00e9tait effectivement un groupuscule jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 c'est Nikolaos ce Michaloliakos qu'il a fond\u00e9 en 1980 et puis ces membres ont d\u00e9cid\u00e9 de lui donner une l\u00e9gitimit\u00e9 et une reconnaissance publique en le transformant, c'est ce que je disais en parti politique en 1992 et aujourd'hui, donc on est un quart de si\u00e8cle plus tard, c'est devenu, on l'entendra dans mon sujet, l'une des principales organisations politiques du pays, alors \u00e7a pose question : comment en est -on arriv\u00e9 l\u00e0 pour quelles raisons Ang\u00e9lique Kourounis et Thomas Jacobi ont d\u00e9cid\u00e9 d'en faire un film dont le tournage c'est \u00e9tal\u00e9 sur 5 ann\u00e9es, avec quelles cons\u00e9quences pour leur vie et celle de leurs proches, c'est ce que nous allons d\u00e9couvrir dans ce 2\u00e8me et dernier volet consacr\u00e9 \u00e0 ce duo vraiment hors norme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [88%] :\r\nAube Dor\u00e9e attention danger c'est votre entretien Christophe Canut r\u00e9alis\u00e9 par Christian mon h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:54) [88%] :\r\nNous, on travaille vraiment dit non, moi je ne peux pas travailler sans tournoi, j'ai besoin, Thomas, c'est mon ma stabilit\u00e9 c'est quand j'ai des doutes, j'ai besoin d'exposer mes doutes et j'ai tout le temps des doutes et c'est bien d'\u00eatre \u00e0 2 parce que y en a toujours un qui \u00e0 un moment ou un autre flanche \u00e0 un moment ou un autre douteux et l'autre est l\u00e0 pour leur mettre sur la route, mais entre nous, c'est vrai que moi je, je l\u00e2che jamais Thomas lui l\u00e2che Thomas lui dit c'est bon, \u00e7a fait 4 ans qu'on tourne, on n'a pas besoin d'aller \u00e0 une 20\u00e8me distribution de nourriture, on n'a pas besoin d'aller \u00e0 une 50\u00e8me conf\u00e9rence de presse \u00e0 une 30\u00e8me 30\u00e8me d\u00e9fil\u00e9 et moi je disais non, parce que tu ne sais pas ce qui va se passer \u00e0 ce difficile et l\u00e0 tu ne sais pas, et je n'ai pas encore le les d\u00e9clics quand je tournais, je fais un film ou m\u00eame quand je fais une interview pour la radio, peu importe, un moment Japon l'interlocuteur tu fait ton sujet et tu as le d\u00e9clic, tu te dis : je l'ai c'est bon, j'ai l'histoire et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:51) [87%] :\r\nEn fait, le danger, c'\u00e9tait que on n'\u00e9tait pas une \u00e9quipe \u00e9trang\u00e8re qui restaient dans le pays de 2 semaines, 3 semaines, un mois et qui partaient, on vit en Gr\u00e8ce, ils savent o\u00f9 on vit, et \u00e7a a dur\u00e9 5 ans, donc on \u00e9tait en permanence sur le qui- vive, mais vraiment en permanence et surtout on avait encore nos enfants \u00e0 la maison et on voulait vraiment que les enfants fassent tr\u00e8s, tr\u00e8s attention parce que notre 2\u00e8me fils, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 qu'un poil qui se fassent pas d\u00e9mont\u00e9, c'est-\u00e0-dire il y avait une \u00e9mission \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et dans laquelle le fondateur du parti Aube dor\u00e9e avait ouvertement dit que les fours cr\u00e9matoires n'avait jamais exist\u00e9, la Shoah, c'\u00e9tait l'invention des sionistes et que tout \u00e7a c'\u00e9tait de la foutaise y avait jamais eu de rafle donc le lendemain ou le surlendemain, enfin \u00e0 la communaut\u00e9 juive, ce cas n'a jamais fait et organise une conf\u00e9rence \u00e0 l'universit\u00e9 philosophique de d'Ath\u00e8nes o\u00f9 les survivants, ceux qui avaient v\u00e9cu sont venus raconter comment ils ont v\u00e9cu l'occupation, la guerre, comment ils ont v\u00e9cu les gens qui les ont cach\u00e9s, comment ils ont v\u00e9cu les gens qui les ont trahis et donner aux nazis, c'\u00e9tait vraiment extr\u00eamement important, \u00e9mouvant, on avait \u00e9t\u00e9 tous sans famille \u00e9coutez cela et puis Jason portait un t-shirt racisme baiser le racisme voil\u00e0 donc votre fils Jason mon 2\u00e8me fils et puis ce cr\u00e9tin et m'a dit : bon, je vais aller faire la f\u00eate maman et puis donc nous on rentre et puis \u00e0 peu pr\u00e8s une demi- heure apr\u00e8s que l'on rende chez nous on voit arriver un Jason \u00e0 la maison mais mais Blanco Mallinger blanc comme \u00e7a j'ai jamais vu de ma vie qui ce qui s'est pass\u00e9 et l\u00e0, il nous explique que dans le m\u00e9tro centrale de la ville d'Ath\u00e8nes, il s'est fait courser par une meute d'Aube dor\u00e9e, hein, parce qu'ils ont vu \u00e9crit sur son t-shirt 5 raciste, il s'est engouffr\u00e9 dans le m\u00e9tro, il \u00e9tait fait comme un rat et la personne qui l'a sauv\u00e9 c'\u00e9tait la garde de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e8s qu'elle a vu que Jason est entr\u00e9 dans le dans le m\u00e9tro, elle a ferm\u00e9 les bars et m\u00e9tro les partis sont rest\u00e9s sur le quai parce que c'est des l\u00e2ches c'\u00e9tait jamais un contre, c'est toujours cette contraint arm\u00e9e baraqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:57) [74%] :\r\nC'est ce qui arrive et aussi aux jeunes rappeurs qu'on entend dans le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [64%] :\r\nMe -vous le concours charbon d'par rapport \u00e0 la formation non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:08) [91%] :\r\nDans sa musique, m\u00eame pas peur, c'\u00e9tait un rappeur antifasciste tr\u00e8s connus et tr\u00e8s aim\u00e9 des jeunes qui, lui, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 avec ce qu'on appelle les couteaux papillon, vous savez, on appuie sur un bouton et la lame qui sort et toutes les victimes d'Aube Dor\u00e9e ont toutes \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es avec des couteaux papillon et \u00e7a c'est vraiment une chose qui me fait peur parce que ils sont entra\u00een\u00e9s \u00e0 tuer. \r\nIl n'a pas \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 de coups simplement donner \u00e0 l'estomac par blanchissage par le Suisse a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 de coups et une fois le couteau dans l'estomac, il est remont\u00e9, donc il voulait vraiment tuer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:43) [96%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 que c'est Aube Dor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:47) [80%] :\r\nQue faut pas qu'\u00e0 cela, l'assassin de Pablo et \u00e7a, c'est la \u00e9tait arr\u00eat\u00e9 imm\u00e9diatement apr\u00e8s le meurtre, il a avou\u00e9 et il a dit qu'il \u00e9tait mort membres d'Aube Dor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire la mise en garde par les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:06) [93%] :\r\nD'o\u00f9 vient cette violence d'o\u00f9 vient, Aube dor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:08) [84%] :\r\nAube Dor\u00e9e c'est descendant Direct de la junte de la junte militaire, la junte militaire de suite au coup d'\u00c9tat de 67 qui a dur\u00e9 jusqu'en 4 mais contrairement au colonel, ils sont plus n\u00e9 en Asie je chose que les les colonels n'\u00e9tait pas, ils sont certes des grands nostalgiques de l'ordre de la discipline, mais en plus ils sont n\u00e9s en Asie, donc il y v\u00e9n\u00e9rer le stade national socialiste allemand, chose que, aujourd'hui, il n'y il se d\u00e9clencher ce nationaliste parce que ils estiment que \u00e7a se vend mieux en Gr\u00e8ce, mais la violence est la rame politique, \u00e7a c'est \u00e9vident, et malheureusement, \u00e7a ne fait aucunement baisser leur popularit\u00e9 parmi les gens qui les votes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:48) [90%] :\r\nIl repr\u00e9sente quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:49) [93%] :\r\nIls sont la 3\u00e8me force politique depuis maintenant 5 ans, il repr\u00e9sente selon les sondages, entre 6 et 8 pourcent des des voix mais en termes d'intentions de vote qui sont toujours la 3\u00e8me force politique du pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:02) [82%] :\r\nComment vous expliquez, vous qui \u00eates all\u00e9 au plus pr\u00e8s de ses cadres de ses militants n\u00e9ofascistes ou n\u00e9onazis, comment vous expliquez qu'il soit toujours aussi fort qu'il soit toujours aussi pr\u00e9sent en Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:15) [91%] :\r\nSouvent les gens disent que Aube dor\u00e9e est un produit de la crise, pour ma part, je dirais qu'Aube Dor\u00e9e a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la crise, mais que les tendances Aube Dorian existait dans une bonne partie de la soci\u00e9t\u00e9 grecque parce que la soci\u00e9t\u00e9 grecque de par son histoire avec une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'\u00e9ducation est tr\u00e8s nationaliste, exactement comme en Turquie, le nationalisme est noy\u00e9 dans les grands partis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:40) [88%] :\r\nLe Parti socialiste et le Parti conservateur qui \u00e0 eux 2 \u00e0 faire presque 80 pourcent des des voix aux \u00e9lections maintenant ces 2 partis n'arrivent m\u00eame pas \u00e0 faire 45 pourcent des des voix, donc il y a eu un effondrement et les gens qui \u00e9taient nationalistes devait bien aller quelque part, soit parce qu'ils \u00e9taient \u00e0 gauche et qui ne se retrouvent plus actuellement dans la gauche grecque, ils ne votent pas, il y a 41 pourcent d'abstention de voix en Gr\u00e8ce, alors que le vote obligatoire, soit c'est des gens qui se retrouvent dans le vote nationaliste, il faut savoir que on a le parti conservateur, la Nouvelle D\u00e9mocratie, qui est quand m\u00eame tr\u00e8s lib\u00e9rale et assez nationaliste, on a 2 partis d'extr\u00eame droite, on a un parti souverainiste et on a Aube dor\u00e9e, donc les gens qui sont de droite nationaliste ont vraiment le choix de ou porter leur vote. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:25) [71%] :\r\nSi Price, vous mettez o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:27) [88%] :\r\nAlors, Syriza et quel type race le type race qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 aux \u00e9lections en janvier 2015 existe plus le Syriza de janvier 2015 n'existe plus, \u00e0 l'\u00e9poque on parlait d'un parti de gauche radicale, maintenant on peut tout au plus, peut-\u00eatre, parler d'un partis sociaux- d\u00e9mocrates \u00e0 politique \u00e9conomique lib\u00e9rale puisque la politique est d\u00e9cid\u00e9e par les cr\u00e9anciers et par Bruxelles, ce n'est pas la politique d\u00e9cid\u00e9e par le gouvernement grec, il n'a pas l\u00e9galement le moyen de d\u00e9cider de sa politique, \u00e7a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 donc sur l'\u00e9chelle politique, on a les n\u00e9o- nazis, l'extr\u00eame droite, la droite souverainiste, les conservateurs le centre- le Parti socialiste Tsipras le Parti communiste, l'extr\u00eame gauche, on a tout \u00e7a et tout \u00e7a pour arriver \u00e0 des votes avec 41 pourcent d'abstention, donc il y a vraiment d\u00e9sarroi un grand d\u00e9sarroi politique en Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:21) [58%] :\r\nPour son job d'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:27) [83%] :\r\nSi je me suis d\u00e9rang\u00e9 les Kourounis Aube dor\u00e9e prosp\u00e8re sur un nationalisme sur une id\u00e9e du nationalisme, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 vraiment questionner en Gr\u00e8ce entre autres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:38) [91%] :\r\nIl y a cette histoire de nationalisme pas vraiment questionner il y a la crise sociale et la crise \u00e9conomique qui perdure, je rappelle qu'on est quand m\u00eame dans la 8\u00e8me ann\u00e9e de r\u00e9cession qui un tiers de Grecs sous le seuil de pauvret\u00e9, un tiers de grec, qui n'ont pas acc\u00e8s aux soins, quand on dit seuil de pauvret\u00e9, \u00e7a veut dire qu'une famille de 4 personnes, touche 500 euros. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:59) [93%] :\r\nEt je crois que, en fait la plus grande planche de salut d'Aube dor\u00e9e, c'est le d\u00e9go\u00fbt des Grecs vis-\u00e0-vis de leur monde politique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:08) [91%] :\r\nParce qu'on fait, il y a 2 types de personnes qui sont proches d'Aube Dor\u00e9e ou qui en font partie, il y a les militants purs et durs et puis aussi, il y a madame et monsieur tout le monde d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:22) [89%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait vrai il y a les militants qui sont les descendants Directs des gens qui ont collabor\u00e9 avec les nazis, qui ont d\u00e9nonc\u00e9 les r\u00e9sistants un politologue, du nom de Nikolakopoulos nous a dit que si on mettait ensemble les cartes o\u00f9 \u00e9tait situ\u00e9e particuli\u00e8rement les collabos les milices collaborationniste de la 2\u00e8me Guerre mondiale avec les lieux o\u00f9 Aube Dor\u00e9e et particuli\u00e8rement forte, que c'est quasi Dantec, \u00e7a c'est une chose, \u00e7a c'est les militants mais les danger ne provient pas exclusivement des gens qui sont des n\u00e9onazis dans l'\u00e2me, disons, entre guillemets, mais plut\u00f4t de l'immense majorit\u00e9 des gens qui sont passifs qui sont inertes et qui se laisse entra\u00eener parce que vis-\u00e0-vis des gens qui n'ont pas une vision, une \u00e9nergie, ce qui semble en avoir, ils paraissent d'une grande attirance et la violence apparemment \u00e7a marche encore dans ce sens, \u00e7a veut dire que ces petits gens qui arrivent, il se laisse entra\u00eener par le dynamisme de gens qu'il apparaisse charismatiques, alors qu'ils sont tout simplement violent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:29) [91%] :\r\nOui, mais ils ont une m\u00e9canique bien rod\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que, on les voit \u00e0 distribuer des vivres, on les voit aussi d'aider la population. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:37) [98%] :\r\nNon. \r\nIsaac pas la population, ils aident les Grecs, dont les 2 parents sont. \r\nGrande diff\u00e9rence. \r\nPendant la r\u00e9publique de Weimar les sous- populaire des Allemands pour les Allemands, c'\u00e9tait aussi une r\u00e9alit\u00e9, donc en fait qu'est -ce que d'notre personnage principal dans le film, c'est un des piliers donc Dor\u00e9e, c'est pas des pieds, c'est un cadre et lui quand on arrive dans sa biblioth\u00e8que, mon regard s'est tout de suite port\u00e9 sur un livre qui interdit et introuvable, les origines au discours de Goebbels, il avait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:16) [83%] :\r\nDonc j'ai pris, j'ai dit oui je commence \u00e0 ce que vous avez \u00e7a, puis commence \u00e0 parler, et que il est passionn\u00e9 d'histoire, que la seconde guerre mondiale, c'est son grand truc et que nous, nationalistes, on est meilleur que les autres parce qu'on \u00e9tudie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:28) [85%] :\r\nElle le dit dans le film et puis apr\u00e8s, il me dit mais regardez et puis l\u00e0, et nous Sorman quand ils la la page de garde, il y a la photo et de Hitler et il dit \u00e7a c'est un original, j'ai achet\u00e9 \u00e0 Londres. \r\nMais j'ai m\u00eame en grec traduit donc en fait, il l'a lu et l\u00e0 c'est la 1\u00e8re fois, apr\u00e8s on aura d'autres, c'est la 1\u00e8re fois dans le film, je me suis auto- censur\u00e9 parce que j'ai dit : mais qu'est -ce que tu as appris en lisant ce livre et il me dit ben la Gr\u00e8ce d'aujourd'hui, les m\u00eames probl\u00e8mes que l'Allemagne de l'\u00e9poque et l\u00e0 la question, il aurait imm\u00e9diatement fallu que je r\u00e9agisse en disant donc on donne les m\u00eames solutions. \r\nMais j'ai pas dit parce que c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois on \u00e9tait chez lui, et je me dis s'il se sent pi\u00e9g\u00e9 et la porte va s'fermer et j'ai encore beaucoup de tournages faire, donc je me suis auto- censurer mais il n'est pas une fois au jour on voit le film o\u00f9 je me dis pourquoi j'ai pas pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:26) [86%] :\r\nMais la ligne mis entre guillemets, il est clairement identifi\u00e9, mais quand c'est votre voisine qui bascule et qui dit qu'elle soutient, Aube dor\u00e9e, comment vous r\u00e9agissez, parce que vous \u00eates attach\u00e9 \u00e0 cette voisine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:39) [89%] :\r\nNon, j'\u00e9tais pas attach\u00e9 \u00e0 cette voisine Jacon, et je l'ai connu par le tournage du film, ce qui m'a surpris, c'est la proximit\u00e9 et \u00e0 de rudes chez moi et j'ai \u00e9t\u00e9 la revoir plusieurs fois, c'est-\u00e0-dire au d\u00e9but, le 1er tournage, son mari \u00e9tait l\u00e0, la 2\u00e8me fois qu'on a tourn\u00e9 son mari \u00e9tait mort la 3\u00e8me fois qu'on y retourner, c'est son fils qui \u00e9tait \u00e0 l'h\u00f4pital et est mort depuis ce qui m'a frapp\u00e9, c'est comment est -ce qu'on peut basculer. \r\nEn fait, c'est tout l'histoire de ce film, l'histoire s'de ce film, c'est savoir ce que les les gens ont dans leur t\u00eate, les n\u00e9o- nazis de la porte d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc quand tu nazi, les n\u00e9onazis par conviction. \r\nComme cette avocate qui dans le film dit mais, moi, la crise n'a pas touch\u00e9 moi j'habite dans une superbe r\u00e9gion j'ai mon travail, j'ai de l'argent, mais j'ai \u00e9tudi\u00e9, j'ai vu et Aube Dor\u00e9e, la seule solution, on a ce personnage et on a le personnage de Madame, Stella, qui, elle, elle dit : bah, j'ai faim. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:39) [85%] :\r\nEt j'ai \u00e9t\u00e9 3 fois leur distribution de nourriture et 6 enfants g\u00e9rer encore et je mais pourquoi t'as pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la mairie, puisque la mairie aussi donne de la nourriture, si tu dis oui, mais la mairie veulent des papiers, c'est compliqu\u00e9 l\u00e0 t'as juste \u00e0 donner ta carte d'entit\u00e9s ouvrir ton sac, c'est un peu ce que dit Rallye sera du Stefano, qui est un est un super, r\u00e9alisateur de films en Gr\u00e8ce qui parle dans le film et qui dit : chaque victoire du du fascisme est en fait un \u00e9chec de la gauche, un \u00e9chec d'une r\u00e9volution et ce qui se passe, c'est que les gens de gauche n'ont pas su \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute et \u00e0 la hauteur de ces gens qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par Aube Dor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:20) [96%] :\r\nVous parlez au pass\u00e9, c'est trop tard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:22) [90%] :\r\nJe pense qu'on est dans une, dans toute l'Europe dans une dynamique d'extr\u00eame droite, il n'y a pas un Parlement europ\u00e9en qui n'a pas des d\u00e9put\u00e9s d'extr\u00eame droite, quand on a commenc\u00e9 le film en 2009, Aube dor\u00e9e, c'\u00e9tait la fleur exotique, il y avait personne d'autre et tout le monde disait of Perton tant v\u00e9cu montent en \u00e9pingle un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:43) [85%] :\r\nEn 2009 on est maintenant en 2017 et en 2017 on a 30 aux \u00c9tats-Unis, on aille au Royaume-Uni, on a le Front national en France, qu'on aille oblique Angry on a attaqu\u00e9 en Bulgarie, on a l'et hollandais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:59) [79%] :\r\nLe Vlaams Blok, le AFD en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:02) [89%] :\r\nLes Norv\u00e9giens oui et les Norv\u00e9giens madame Merkel, qui perd sur sa droite et pas sur sa gauche, les Autrichiens, les Autrichiens, on est dans une dynamique tr\u00e8s claire de l'extr\u00eame- droite en Europe est -ce qu'elle va durer, je ne sais pas, mais c'est tr\u00e8s clair, d'ailleurs, la vraie question \u00e0 se poser, c'est pourquoi, en p\u00e9riode de crise, les gens votent extr\u00eame droite voire n\u00e9o-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:24) [57%] :\r\nGilles les jardiniers, qui vont rester, il l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:30) [86%] :\r\nEst -ce que \u00e0 des moments, \u00e0 force de suivre des militants, des sympathisants d'Aube Dor\u00e9e est -ce qu'on peut s'attacher \u00e0 ce que \u00e7a vous arrive. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:38) [98%] :\r\nJ'ai toujours eu cette peur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:40) [88%] :\r\nDe partir avec un a priori et de ne vouloir filmer que ceux qui convenait avec cet a priori c'est toujours mon inqui\u00e9tude je me poser toujours la question : et si je me trompais, \u00e0 force de filmer par exemple qui \u00e9tait le personnage principal, je commen\u00e7ais \u00e0 me dire que tout ce qu'il disait n'\u00e9tait pas \u00e0 rejeter et je me poser beaucoup de questions, je me disais mais est -ce que je ne veux pas faire un film qui n'existe que dans ma t\u00eate et il y a eu cette histoire de micro qui l'a oubli\u00e9, et quand j'ai r\u00e9\u00e9cout\u00e9 ce qui m'a le plus frapp\u00e9 et qui m'a convaincu que je n'\u00e9tais pas dans l'erreur, c'est pas le fait qu'il dit, j'ai eu en parlant de moi, c'est de bonne guerre mais c'est comme en Savoie, elle change et moi qui travaille \u00e0 la radio, c'est extr\u00eamement sensibles aux voix et le changement d'intonation de sa voix quand il parle assez Sghir dans son bureau, en opposition avec la voix qu'il avait avec moi ou m\u00eame avec les gens qui venaient dans sa section lui demander de l'aide, parce qu'\u00e0 un moment, on voit dans le film, des gens qu'il y a eu, demander de l'aide parce que ils ont le de la famille \u00e0 l'h\u00f4pital et qu'ils peuvent pas faire face aux frais bref et qu'il a dit : mais oui, bien s\u00fbr, mais, et l\u00e0 je me dis : mais mon Dieu mais quelle duplicit\u00e9, quoi, c'est pas que je m'\u00e9tais attach\u00e9e \u00e0 lui mais c'est que je me demandais ce que je je ne lui tendait pas des pi\u00e8ges, ce que j'aurais trouv\u00e9 malhonn\u00eate parce que l'id\u00e9e, c'\u00e9tait vraiment d'aller filmer ce que le n\u00e9onazi de la porte d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, d\u00e9clar\u00e9s comme tels, pensait, c'\u00e9tait \u00e7a que je voulais, j'ai eu beaucoup de compassion pour Madame Stella, qui est donc cette femme qui a perdu son mari, son fils et qui en fait essaye de joindre les 2 bouts et n'y arrivent pas et qu'il me dit tout, honn\u00eatement, ben oui, je vais, je prends de la nourriture. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:25) [83%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 elle est, j'ai beaucoup de compassion pour LG et et \u00e7a part qu'ont \u00e9t\u00e9 Anne grand point d'affrontement entre mon \u00e9quipe et moi, c'est-\u00e0-dire mon \u00e9quipe \u00e0 Ath\u00e8nes, mais 2 lanceurs d'alerte, qui ont fait le montage loquace c'est un m\u00e9lo chez Adonis mots pour qui ont fait ce travail formidable eux pensent que, peu importe, consciemment, elle apprend de la nourriture d'un parti qui exclut une partie de la population parce qu'elle n'est pas grec, elle est donc \u00e7a chiffre pour le moins. \r\nEt moi je disais non, tu peux pas mettent sur un m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9, le fasciste Rallye et Madame Stella, eux, \u00e9taient tout \u00e0 fait oppos\u00e9 \u00e0 \u00e7a, \u00e7a a donn\u00e9 lieu \u00e0 beaucoup disput\u00e9s, j'ai aussi eu de la compassion pour cette militante compl\u00e8tement paum\u00e9, vous \u00eates qui avait 40 ans qui est SDF, sans travail et elle, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que son parcours \u00e9tait que elle avait -elle \u00e9t\u00e9 dans une organisation de soutien des migrants et parce qu'elle s'est d\u00e9couvert des points communs avec Aube Dor\u00e9e, elle a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle \u00e9tait Aube, l'organisation a d\u00e9couvert via les r\u00e9seaux sociaux que vous \u00eates a \u00e9t\u00e9 Aube doyenne et donc du jour lendemain comme elle \u00e9tait SDF, ils ont refus\u00e9 de lui donner ce qui lui donnait jusqu'alors c'\u00e9tait du shampooing, des produits d'hygi\u00e8ne qui co\u00fbte cher et c'est ce qui a fait basculer totalement dans Aube Dor\u00e9e et j'avais l'impression d'avoir affaire \u00e0 des gens compl\u00e8tement paum\u00e9 mais des gens compl\u00e8tement paum\u00e9 qui votent, Aube dor\u00e9e en sachant qu'Aube dor\u00e9e \u00e0 tuer en sachant qu'Aube dor\u00e9e racistes en sachant tout \u00e7a, c'est \u00e7a qui moi me me perturber quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:54) [85%] :\r\nEt qui vous perturbe encore. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:56) [91%] :\r\nJe ne comprends pas comment on peut voter Aube Dor\u00e9e en sachant ce que l'on sait, maintenant, \u00e0 moins d'\u00eatre partisan du racisme, de la haine du sexisme et d'\u00eatre d'accord que la mort et la et la violence sont une arme politique acceptable et c'est \u00e7a qui est extr\u00eamement inqui\u00e9tant parce que le Front national se donne une vitrine, ils n'utilisent pas la violence comme Aube dor\u00e9e, le fait, et un jour les \u00e9lecteurs d'Aube dor\u00e9e devra rendre des comptes l\u00e0- dessus et les m\u00e9dias qui passe sous silence ce qui se passe aussi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:36) [90%] :\r\nAube Dor\u00e9e ne fait pas semblant, c'est un parti raciste n\u00e9onazi violent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:41) [90%] :\r\n12. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:44) [88%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il \u00e9tait \u00e0 moi les0,2 pourcent des des voix, il faisait partie du d\u00e9cor, une sorte de reliquats de l'histoire, maintenant il est au Parlement avec ses bureaux flambant neufs ces r\u00e9ponses simplistes aux probl\u00e8mes du pays, il fait partie du quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:02) [89%] :\r\nAujourd'hui, comment se positionne Aube Dor\u00e9e vis-\u00e0-vis de votre film, vous savez, si des militants en vue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:08) [89%] :\r\nDes militants l'ont certainement vu puisqu'on a re\u00e7u des menaces, on a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de changer notre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, des menaces sur les r\u00e9seaux sociaux ou au personnellement on m'a promis une balle dans la t\u00eate des conseils aussi on m'a conseill\u00e9 de noyer mon fils, celui qui est gaie, de faire attention. \r\nQuand on va rentrer martien message qui disait que, il y a bien un jour du Var. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:32) [86%] :\r\nEt ce n'est pas que la mis\u00e8re qui s'\u00e9tend les. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:37) [87%] :\r\nRetour un ras-le-bol, une dignit\u00e9 perdue un \u00e9coeurement d'une partie des gens vis-\u00e0-vis du monde politique Aube Dor\u00e9e surfe sur les 28 pourcent de de ch\u00f4meurs dont 53 pourcent des des jeunes sur les 35 pourcent de de Grecs pass\u00e9 sous le seuil de pauvret\u00e9 les 30 pourcent qui qui n'ont plus acc\u00e8s aux soins, les 2 premiers m\u00e9morandum d'aust\u00e9rit\u00e9 ont fait chuter les salaires et les retraites casser le syst\u00e8me de sant\u00e9, de l'\u00e9ducation des amis autour de moi, perdent leur travail beaucoup \u00e9migrent. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:11) [77%] :\r\nCe qui reste le est manifeste, derni\u00e8re chose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:15) [91%] :\r\nVotre film \u00e0 tous les 2, Ang\u00e9lique Kourounis Thomas Jacobi s'appelle Aube Dor\u00e9e une affaire personnelle, on a entendu aussi, vous prenez des risques en faisant ce type de documentaire, vous vous exposez personnellement vos proches aussi : pourquoi vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:31) [87%] :\r\nTous les 2, Ang\u00e9lique et moi on a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 de proche ou de loin par le nazisme par un questionnement ont par exemple en ce qui me concerne, comment ce que je me serais comport\u00e9 pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale en Allemagne parce que je suis allemand, moi je suis n\u00e9 en Transylvanie de minorit\u00e9s allemandes qui au moyen- \u00e2ge est descendu l\u00e0- bas est rest\u00e9 l\u00e0- bas est rest\u00e9e avec sa langue maternelle, ses coutumes et tout \u00e7a, donc du coup pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale ce que les les les arm\u00e9es allemandes sont descendus en Roumanie aussi qui \u00e9tait presque jusqu'\u00e0 la fin du c\u00f4t\u00e9 de l'axe, h\u00e9 bien il y avait une certaine partie des Allemands de de Transylvanie qui \u00e9taient des volontaires \u00e0 la \u00e7a n\u00e9cessite donc qui \u00e9taient des des flamboyants nazillons et j'ai un oncle \u00e9loign\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 involontaire \u00e0 la Bafana, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 de guerre pendant 15 ans en Sib\u00e9rie et que tout aussi nazis qu'avant et j'ai un autre oncle qui lui est un des et le seul survivant de sa famille juif qui en montant sera dans un train a r\u00e9ussi \u00e0 un moment donn\u00e9, quand disons vers la la porte de de s'\u00e9chapper, donc avec ces 2 extr\u00eames dans la famille \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 mon questionnement, j'ai une tr\u00e8s jeune lu tout ce qui me tombait dans les mains sur les camps de concentration et sur les questionnements comment est -ce qu'on devient tortionnaire, assassin soldats meurtrier et qu'est -ce qui peut nous pr\u00e9server de ne pas tomber dans dans ce type de pente glissante et du coup, c'\u00e9tait tr\u00e8s vite d\u00e9cid\u00e9 en sait regarder, on a dit : on fait \u00e7a on savait pas bien s\u00fbr que \u00e7a allait durer 5 ans, mais on savait qu'il fallait faire quelque chose et que notre moyen c'\u00e9tait la cam\u00e9ra, c'\u00e9tait le film. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:04) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:05) [89%] :\r\nMoi j'ai grandi avec des histoires de, de, de guerre et de r\u00e9sistance, ma grand- m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 l'une des premi\u00e8res r\u00e9sistantes avec sa soeur nomm\u00e9e qui contre l'occupant italien dans le Dod\u00e9can\u00e8se mon grand oncle \u00e9tait mari\u00e9 avec une polonaise et j'ai grandi avec les histoires de l'occupation de la Pologne, mais vu c\u00f4t\u00e9 polonais catholiques, ce qui est pas exactement le m\u00eame que Polonais juifs et mon homme donc Maxime, lui, son origine est juive polonaise, donc sa grand- m\u00e8re \u00e0 lui est une femme qui nous a racont\u00e9 les derniers discours de L\u00e9nine auquel elle assistait, qui nous a racont\u00e9 les pogroms, que ce soit par ma famille ou que ce soit par la famille de de Maxime si c'\u00e9tait une p\u00e9riode dans laquelle j'ai baign\u00e9 et qui m'a toujours fascin\u00e9, j'avais les m\u00eames questionnements que Thomas comment peut -on \u00eatre fasciste, comment peut -on ne pas \u00eatre r\u00e9sistant et l\u00e0 intervient, l'homme qui a marqu\u00e9 ma vie, mon beau-p\u00e8re qui est dans le film d'ailleurs L\u00e9on donc le p\u00e8re de Maxime qui lui \u00e9tait on ne peut plus ath\u00e9e militant agnostique mais qui a refus\u00e9 de porter l'\u00e9toile jaune, mais qui a pris les armes, les rentr\u00e9es dans le maquis et donc il a pris sa m\u00e8re pour la mettre en lieu s\u00fbr dans le sud de la France, la prime \u00e0 qui, et c'est un homme d'une bont\u00e9. \r\nD'une culture, c'est un homme qui m'a fascin\u00e9, qui m'a fa\u00e7onn\u00e9 et c'est un homme qui a quitt\u00e9 la r\u00e9sistance en 45 quand il y avait les r\u00e8glements de comptes et support\u00e9 par les histoires de femmes tondues, il dit : moi j'ai pas pr\u00e9sent pour \u00e7a, pour r\u00e9gler les comptes entre voisins parce que, par exemple, ont -ils avec nous, Thomas qui est allemand, s'il a dit : t'es pas responsable mais apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:48) [88%] :\r\nEt pourtant, la toute la famille de Lyon \u00e9taient partis dans les camps, toute la famille de Maxime est mort \u00e0 Auschwitz, donc \u00e7a plus l'histoire de ma famille, on on s'amusait \u00e0 se dire qu'entre Maxime, Thomas et moi on \u00e0 peu pr\u00e8s tous les pogroms du si\u00e8cle dernier, toute notre famille CT et de pr\u00e8s ou de loin li\u00e9s \u00e0 cette histoire de fascisme et ce film quand Aube dor\u00e9e et a commenc\u00e9 \u00e0 prendre de l'ampleur, on \u00e9tait tout le temps au t\u00e9l\u00e9phone avec Lyon et il me dit : mais qu'est -ce que vous faites en Gr\u00e8ce, je dis : mais qu'est -ce que tu fais, toi et que le Front national en France et on s'\u00e9changeait comme \u00e7a et il est parti avant que le film se fasse se termine, \u00e7a a un grand regret que nous avons mais Maxime est l\u00e0 pour lui et c'est vrai que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:32) [91%] :\r\nOn a tous ces anc\u00eatre toute cette famille qui nous rappelle une histoire qui n'est plus forc\u00e9ment et on a l'impression qu'elle se r\u00e9p\u00e8te. \r\nEt qu'on leur doit quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:48) [80%] :\r\nAllez -y, d'un point de passer d'un point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:04) [85%] :\r\nAube Dor\u00e9e attention danger en entretien Christophe Canut que vous avez eu avec Ang\u00e9lique Kourounis et Thomas Jacobi et qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Christian h\u00e9ros, alors il y a plein de choses tr\u00e8s tr\u00e8s forte hein dans dans ce que disent justement \u00e0 Geniki et Thomas sur leur famille, bien s\u00fbr, mais aussi sur l'histoire d'Aube Dor\u00e9e et son origine, ses m\u00e9thodes, son usage de la violence qui semble intrins\u00e8que \u00e0 son fonctionnement je dirais \u00e7a on peut pas fonctionner autrement, visiblement, enfin, ils ne peuvent pas et justement j'imagine que leurs actes ne sont pas rest\u00e9s Nissan condamnation ni sans sanction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:37) [89%] :\r\nAlors c'est tout enjeu du proc\u00e8s qui vient de s'ouvrir en Gr\u00e8ce, et c'est bien que vous en parliez 18 d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus sous l'\u00e9tiquette Aube dor\u00e9e se retrouvent depuis le 5 septembre dans le box des accus\u00e9s, en plus du chef d'accusation de participation et direction d'une organisation criminelle, le proc\u00e8s s'articule autour de 3 \u00e0 faire hein, une attaque en pleine nuit du domicile de 4 p\u00eacheurs \u00e9gyptiens en juin 2012, dans une banlieue du Pir\u00e9e de une agression \u00e0 la batte de baseball de membres du syndicat Pame 3 le meurtre du rappeur Pavlos Fyssas on en a parl\u00e9 dans mon sujet poignard\u00e9 en septembre 2013 par un cadre du parti Joerg hausse Rupiah casse Aube dor\u00e9e, le revendiquera d'ailleurs ce meurtre ouvertement 2 ans plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:22) [89%] :\r\nOui alors d'abord groupuscule ensuite parti politique maintenant organisations criminelles et ils font tr\u00e8s fort, on suivra avec attention l'avanc\u00e9e de ce proc\u00e8s, mais j'imagine que le verdict, \u00e7a va pas \u00eatre pour demain, vous imaginez bien, c'est parti pour durer longtemps votre rencontre remonte au mois d'avril dernier, avec Ang\u00e9lique et Kourounis et Thomas Jacobi, vous avez profit\u00e9, vous nous l'avez dit leur venue en Suisse qu'en est -il aujourd'hui, 6 mois plus tard, et ceux qui continuent de voyager \u00e0 travers l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:49) [85%] :\r\nPlus que jamais, et c'est d'ailleurs \u00e9tonnant parce que quand j'ai rencontr\u00e9 Ang\u00e9lique Kourounis et Thomas Jacobi au printemps dernier, ils m'ont dit que leur tourn\u00e9e devait se terminer en septembre, avec comme point d'orgue une projection au Parlement europ\u00e9en de Bruxelles et puis entre- temps on aura fait de nouvelles propositions, notamment en Australie, \u00e7a fait loin, il y a un et alors l\u00e0, oui, le camion, on imagine qui qui vous mettent sur un bateau qui vont le le dans un avis, la s\u00e9paration, on verra, mais il faudra d\u00e9monter en tout cas n'ont pas fini d'arpenter les rues du monde entier avec leurs fid\u00e8les camions ou sans leurs camions am\u00e9nag\u00e9s qui leur sert de maison quand ils sont en tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:23) [91%] :\r\nDonc le film fonctionne plut\u00f4t bien, il marche bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:25) [94%] :\r\nBen oui, alors j'ai quand m\u00eame pris des renseignements aupr\u00e8s de Thomas Jacobi pour savoir ce qu'il en \u00e9tait, aujourd'hui, et pour ne prendre qu'un exemple, la pr\u00e9sentation faite au Parlement europ\u00e9en, c'\u00e9tait donc le 27 septembre dernier, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s, la salle \u00e9tait pleine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:38) [90%] :\r\nAlors vous l'avez vu, j'imagine, ce film Christophe qu'est -ce que vous en retirez qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:43) [89%] :\r\nAlors c'est effectivement un un film qui fait froid dans le dos, j'ai pu le voir quand ils sont venus le le pr\u00e9senter Ang\u00e9lique Kourounis et Thomas Jacobi \u00e0 Gen\u00e8ve au mois d'avril dernier, en fait, il fait froid dans le dos parce qu'il n'est vraiment \u00e0 jour en lumi\u00e8re la violence verbale et physique d'Aube dor\u00e9e, alors que ses dirigeants et militants font tout pour la cacher ou la nier, je dois vous avouer, en fait, j'\u00e9tais all\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, en Gr\u00e8ce, c'\u00e9tait en 2013 pour faire faire un reportage avec Thomas Jacobi, c'est lui qui m'appuyer, en fait, c'\u00e9tait le fixeur et puis en m\u00eame temps d'interpr\u00e8te et donc il va accompagner sur le terrain, je me souviens qu'il avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de ce film, il est en train de le faire et commencer \u00e0 le faire avec Ang\u00e9lique Kourounis et malgr\u00e9 qu'il avait un gros probl\u00e8me, c'est qu'ils ne trouvaient aucun militant d'Aube dor\u00e9e qui acceptaient d'\u00eatre film\u00e9s par il disait peut-\u00eatre qu'on va pas le pouvoir le faire ce film et puis on on voit dans le film que les choses ont \u00e9volu\u00e9 puisque, il y en a qui t\u00e9moignent dans le film et voil\u00e0, alors je me dis que c'est un un film qui donne vraiment \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, m\u00eame si, pour ma part j'c'est la seule r\u00e9serve que g\u00e9om\u00e9trie, je trouve que la musique et le commentaire off sont parfois trop pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:43) [82%] :\r\nMais les images sont suffisamment fortes pour qu'il est : pas besoin de rajouter, c'est \u00e7a que vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:47) [94%] :\r\nExactement, mais le mieux c'est de se fait encore sa propre opinion et \u00e7a tombe bien parce que le film est disponible sur la toile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:53) [79%] :\r\nOui, \u00e0 l'adresse : oui, je vais vous donner l'adresse c'est Golden Dahan ne peut affaire point com, alors c'est en anglais c'est tout en un seul mot : il y a pas de tirer, il y a pas d'espace et apr\u00e8s ce Golden Daho ne peuvent se dans l'affaire Point com il faut ajouter une barre oblique fr sinon ce sera en anglais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:10) [91%] :\r\nOui, et il faut pr\u00e9ciser que c'est gratuit et qu'il y aura sans doute une suite, car les 2 auteurs travaillent sur un second volet comment r\u00e9pondre au succ\u00e8s d'Aube dor\u00e9e par quels moyens et par quel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:21) [87%] :\r\nAlternative et ce 2\u00e8me volet, il est pr\u00e9vu pour quand vous avez d\u00e9j\u00e0 une date. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:25) [93%] :\r\nNon, aucune id\u00e9e, c'est trop t\u00f4t vraiment pour s'avancer sur la sortie, les auteurs en sont pour l'instant au stade de la recherche de financements et d'ailleurs si \u00e7a vous int\u00e9resse, vous trouverez tous les renseignements sur leur site internet, je vous laisse le rappeler au long. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:40) [86%] :\r\nLes Golden ne fera point com mais c'est parfait mais oui si vous voulez, je mettrai \u00e7a sur ma page Facebook personnel, enfin pas personnelle sur ma page quoi comme \u00e7a, les gens pourront toujours aller trouver le lien voil\u00e0 c'est pas que pour mon \u00e9go, on n'a pas Johannesburg \u00e7a va alors, \u00e7a c'est bien, merci Christophe, \u00e0 bient\u00f4t, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:00) [66%] :\r\nEt si \u00e7a d'un seul \u00e0 \u00e7a poissonnerie. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:33:13) [62%] :\r\nBonjour, mais ce qui c'est vraiment comme si elle a si beau et si l'on se place aussi, m\u00eame si on peut pas, disons, le sol et la donc le plus beau aussi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:28) [73%] :\r\nEt si \u00e7a, cela se passe \u00e0 2 dans le cerveau, alors elle sort et c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:33:41) [68%] :\r\nQuant \u00e0 savoir que certains au sol qui donc ne se fait pas, parce que si c'est donc c'est qui s'est pass\u00e9, c'est la saison ne soit \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:55) [79%] :\r\nPoint, et ceci \u00e7a c'est d'isolation d'point elle sera. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:09) [59%] :\r\nC'\u00e9tait un souci en savoir SOS et associ\u00e9 \u00e7a sert en salle SOS ses rivales associe on sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:34:23) [61%] :\r\nAh si l'de serre d'bonsoir, il y a pas d'essayer de la s\u00e9ance, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:34:37) [69%] :\r\nC'est pas ici et l\u00e0, on ne se lasse pas, donc c'est comme si ce drame c'est quand m\u00eame \u00e7a passe pas, il sert. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:34:51) [63%] :\r\nOuais, c'est \u00e7a le jeu et bien s\u00fbr de sa fille Parisien et ici l'de une belle journ\u00e9e si parce que vous savez, \u00e7a finit sa libert\u00e9 et \u00e7a, c'est l'\u00c9tat ah il y a l'\u00e9tape essentielle diffuse et c'est ici, \u00e0 faire une si c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a et cela et l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:19) [81%] :\r\nPoint ici c'est l'assaut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:24) [88%] :\r\nCamille, c'est le choix de Nathalie Schawann Berne comme prolongement de l'interview d'Ang\u00e9lique Kourounis et Thomas s'Jacobi \u00e0 propos d'Aube dor\u00e9e demain dans l'abordage vous propose un entretien que nous avons r\u00e9alis\u00e9 avec Pierre Crevoisier, un entretien avec un \u00e9crivain qui voyagent, Daniel de Roulet, mais Daniel de Roulet se consid\u00e8re -t-il comme un n', \u00e9crivain voyageur. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:49) [83%] :\r\nVous voyez, il y a 60 ans quoi c'est c'est une autre, c'est une autre mani\u00e8re aujourd'hui, ceux qui font du Bouvier fondu sous Bouvier c'est pas possible, on peut pas raconter la m\u00eame chose qu'il a racont\u00e9 lui donc faut trouver qu'est -ce qui le canton, on d\u00e9couvre le pr\u00e9sent d'un autre monde, un autre paysage quoi qu'est -ce qui aujourd'hui raconte ce qui s'est pass\u00e9 et aussi qui nous informe sur ce qui risque de se passer, ou ce qui est en train de d'advenir, \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse plus le pr\u00e9sent plut\u00f4t que la documentation de gauche pourquoi toutes les traditions patrimonial qu'il peut y avoir sur sur un paysage, ce qu'on histoire non moi je cherche \u00e0 comprendre, \u00e0 travers le pr\u00e9sent, m\u00eame quand je suis sur des lieux tr\u00e8s charg\u00e9, mais moi je trouve Wannsee, le 26 pour les les gens tout monde c'est c'est la conf\u00e9rence c'est le nazisme permet aujourd'hui, c'est aussi 35000 Berlinois chaque dimanche qui baign\u00e9 dans le Wannsee donc comment cette ce rapport que cons\u00e9quent conna\u00eet inform\u00e9s par rapport \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 et ce qu'est aujourd'hui l'endroit doit appara\u00eetre dans la litt\u00e9rature, disons que la beaut\u00e9 du monde peut pas \u00eatre simplement occult\u00e9e par toute attaque de Patrimoine qu'on rajoute \u00e0 ce cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:10) [87%] :\r\nOn retrouvera donc Daniel de Roulet demain non, c'est un entretien qui fait un peu plus d'une vingtaine de minutes \u00e0 l'enseigne dans l'abordage. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-12T14:05:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1623984", "internalArchiveId": "AA1709624205", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Viagra, l'\u00e9rection \u00e0 tout prix", "publicationDate": "2017-10-12T00:00:00Z", "durationSec": 3263, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8995576", "imageURL": "http://www.rts.ch/8958895.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Viagra, l'\u00e9rection \u00e0 tout prix", "Temps pr\u00e9sent", "Viagra, l'\u00e9rection \u00e0 tout prix", "Temps pr\u00e9sent", "Viagra, l'\u00e9rection \u00e0 tout prix", "Viagra, l'\u00e9rection \u00e0 tout prix"], "alternativeSummary": ["Viagra, l'\u00e9rection \u00e0 tout prix", "Il y a un peu plus de vingt ans qu'\u00e9tait brevet\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, le Viagra, une petite pilule bleue magique, qui met fin \u00e0 des si\u00e8cles de traumatisme masculin autour de l'impuissance. A coup de marketing agressif, bient\u00f4t rattrap\u00e9 par la concurrence, le Viagra s'est fray\u00e9 un chemin dans les chambres \u00e0 coucher. Mais comment est-il v\u00e9cu par les hommes ? Et leurs compagnes ou compagnons, qu'en disent-ils ? Et si l'\u00e9rection n'\u00e9tait pas tout ?", "Viagra, l'\u00e9rection \u00e0 tout prix", "Il y a un peu plus de vingt ans qu'\u00e9tait brevet\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, le Viagra, une petite pilule bleue magique, qui met fin \u00e0 des si\u00e8cles de traumatisme masculin autour de l'impuissance. A coup de marketing agressif, bient\u00f4t rattrap\u00e9 par la concurrence, le Viagra s'est fray\u00e9 un chemin dans les chambres \u00e0 coucher. Mais comment est-il v\u00e9cu par les hommes ? Et leurs compagnes ou compagnons, qu'en disent-ils ? Et si l'\u00e9rection n'\u00e9tait pas tout ?", "Viagra, l'\u00e9rection \u00e0 tout prix", "Il y a un peu plus de vingt ans qu'\u00e9tait brevet\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, le Viagra, une petite pilule bleue magique, qui met fin \u00e0 des si\u00e8cles de traumatisme masculin autour de l'impuissance. A coup de marketing agressif, bient\u00f4t rattrap\u00e9 par la concurrence, le Viagra s'est fray\u00e9 un chemin dans les chambres \u00e0 coucher. Mais comment est-il v\u00e9cu par les hommes ? Et leurs compagnes ou compagnons, qu'en disent-ils ? Et si l'\u00e9rection n'\u00e9tait pas tout ?", "Il y a un peu plus de vingt ans qu'\u00e9tait brevet\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, le Viagra, une petite pilule bleue magique, qui met fin \u00e0 des si\u00e8cles de traumatisme masculin autour de l'impuissance. A coup de marketing agressif, bient\u00f4t rattrap\u00e9 par la concurrence, le Viagra s'est fray\u00e9 un chemin dans les chambres \u00e0 coucher. Mais comment est-il v\u00e9cu par les hommes ? Et leurs compagnes ou compagnons, qu'en disent-ils ? Et si l'\u00e9rection n'\u00e9tait pas tout ?"], "variantIds": ["ece-8876989", "ece-8895622", "ece-8876308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T19:30:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:12\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:17  10:00:29:12\r\n{\\an1}C'est la plus grande d\u00e9couverte\r\n\r\n10:00:29:17  10:00:32:08\r\n{\\an1}de l'histoire de la sexualit\u00e9\r\n\r\n10:00:32:12  10:00:34:11\r\n{\\an1}avec la pilule contraceptive.\r\n\r\n10:00:34:16  10:00:37:15\r\n{\\an1}Il y a 20 ans\r\n\u00e9tait lanc\u00e9e une pilule bleue\r\n\r\n10:00:37:20  10:00:40:08\r\n{\\an1}contre les troubles de l'\u00e9rection.\r\n\r\n10:00:40:12  10:00:42:12\r\n{\\an3}        D\u00e9couvert un peu par hasard,\r\n\r\n10:00:42:17  10:00:45:17\r\n                         le Viagra\r\n    est d\u00e9sormais prescrit en masse.\r\n\r\n10:00:45:22  10:00:50:09\r\n{\\an3}D'autres pilules magiques sont venues\r\n        concurrencer le produit phare\r\n\r\n10:00:50:13  10:00:52:17\r\n{\\an3}                 de la firme Pfizer.\r\n\r\n10:00:52:22  10:00:56:22\r\n{\\an3}                      Il s'est gliss\u00e9\r\ndans les moeurs de nos contemporains,\r\n\r\n10:00:57:03  10:01:02:21\r\n{\\an3}        sans que l'on sache au juste\r\nce qu'en pensent nos contemporaines.\r\n\r\n10:01:03:02  10:01:09:10\r\n{\\an3}  Comment le Viagra est-il consomm\u00e9,\r\n   par qui et avec quels r\u00e9sultats ?\r\n\r\n10:01:09:14  10:01:14:14\r\n{\\an1}Derri\u00e8re la popularit\u00e9 de ces pilules\r\nse cachent des questions taboues.\r\n\r\n10:01:14:19  10:01:17:13\r\n  Comment l'homme\r\nvit-il l'impuissance ?\r\n\r\n10:01:17:18  10:01:22:14\r\n{\\an1}En quoi le Viagra et ses d\u00e9riv\u00e9s\r\nont-ils chang\u00e9 la vie des couples ?\r\n\r\n10:01:22:19  10:01:25:10\r\n{\\an1}Quelles sont les d\u00e9rives possibles ?\r\n\r\n10:01:25:14  10:01:28:06\r\nEt l'amour, dans tout cela ?\r\n    Regardez.\r\n\r\n10:01:28:11  10:01:32:05\r\n{\\an1}-Prenez la pilule,\r\nje suis cat\u00e9gorique.\r\n\r\n10:01:32:10  10:01:35:14\r\n{\\an1}Prenez la pilule,\r\nc'est vraiment bien !\r\n\r\n10:01:35:19  10:01:39:12\r\n{\\an3}        -Il faut avoir une \u00e9rection,\r\n           sinon on n'a pas de sexe.\r\n\r\n10:01:39:17  10:01:42:13\r\n-L'\u00e9chec au lit, c'est encore pire.\r\n\r\n10:01:42:18  10:01:45:05\r\n                     -La puissance\r\n       est dans le sexe en \u00e9rection.\r\n\r\n10:01:45:10  10:01:48:11\r\n                    -Ce n'est pas\r\n     ce que mes clientes recherchent.\r\n\r\n10:01:48:15  10:01:53:02\r\n{\\an1}-L'\u00e9rection, c'est la cerise\r\nsur le g\u00e2teau mais pas le g\u00e2teau.\r\n\r\n10:01:53:07  10:01:55:18\r\n   -Un homme, un vrai, peut toujours.\r\n\r\n10:01:55:23  10:01:59:12\r\n{\\an3}        -On a un nouveau m\u00e9dicament,\r\n               il s'appelle Viagra !\r\n\r\n10:01:59:17  10:02:03:06\r\n{\\an3}              Viagra,yeah,et on va\r\n       le vendre ce putain de truc !\r\n\r\n10:02:04:21  10:02:07:20\r\n       -Il y a vingt ans, \r\n      le laboratoire Pfizer\r\n\r\n10:02:08:01  10:02:11:20\r\n       teste un m\u00e9dicament\r\n   contre l'angine de poitrine\r\n\r\n10:02:12:01  10:02:14:12\r\net fait une d\u00e9couverte \u00e9tonnante.\r\n\r\n10:02:14:17  10:02:16:22\r\nLa mol\u00e9cule du nom de sild\u00e9nafil\r\n\r\n10:02:17:03  10:02:21:01\r\n   ne peut rien pour l'angine\r\n  mais provoque des \u00e9rections.\r\n\r\n10:02:21:06  10:02:25:00\r\n    Pfizer la commercialise,\r\n     un succ\u00e8s plan\u00e9taire.\r\n\r\n10:02:25:05  10:02:28:12\r\n      Des millions d'hommes\r\n       \u00e0 travers le monde\r\n\r\n10:02:28:17  10:02:31:19\r\n            utilisent\r\n  la pilule du sexe, le Viagra.\r\n\r\n10:02:33:13  10:02:36:19\r\n      Mais est-ce vraiment\r\n      la pilule miracle ?\r\n\r\n10:03:02:03  10:03:03:15\r\n          -J'ai 75 ans,\r\n\r\n10:03:03:20  10:03:05:08\r\n       je vais sur mes 76.\r\n\r\n10:03:08:11  10:03:11:05\r\nJ'ai toujours eu une vie sexuelle\r\n\r\n10:03:11:10  10:03:16:12\r\n    tout \u00e0 fait harmonieuse,\r\n  sans aucun probl\u00e8me de panne\r\n\r\n10:03:16:17  10:03:18:10\r\n      ou quoi que ce soit.\r\n\r\n10:03:18:14  10:03:21:08\r\n            Pour moi,\r\n   la sexualit\u00e9 a toujours \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:03:21:12  10:03:24:08\r\n    quelque chose d'important\r\n          dans ma vie.\r\n\r\n10:03:24:12  10:03:25:23\r\n          C'est un peu\r\n\r\n10:03:26:04  10:03:31:01\r\n         le rayon de soleil\r\nque l'on a sur le paysage de sa vie.\r\n\r\n10:03:34:07  10:03:39:10\r\n-Edgar, informaticien \u00e0 la retraite,\r\n  tente de repousser la vieillesse\r\n\r\n10:03:39:14  10:03:40:19\r\n         comme il peut.\r\n\r\n10:03:41:00  10:03:44:21\r\n   Le plus important pour lui:\r\n  garder sa puissance sexuelle.\r\n\r\n10:03:47:11  10:03:50:21\r\n       En 2011, Edgar vit\r\n   une s\u00e9paration douloureuse.\r\n\r\n10:03:53:05  10:03:57:08\r\n       Il se souvient alors\r\nd'une ancienne amante avec laquelle\r\n\r\n10:03:57:12  10:04:01:05\r\n il a v\u00e9cu une relation torride\r\n  quelques ann\u00e9es auparavant.\r\n\r\n10:04:01:10  10:04:04:05\r\n{\\an1}-Je lui ai propos\u00e9 de venir \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:04:04:10  10:04:08:03\r\n la sachant libre,\r\net moi \u00e9tant \u00e0 nouveau libre.\r\n\r\n10:04:08:08  10:04:12:06\r\n{\\an1}Avec Iris, on a v\u00e9cu\r\nquelque chose de tr\u00e8s beau.\r\n\r\n10:04:12:11  10:04:15:12\r\n    C'\u00e9taient\r\ndes rapports sexuels passionnants.\r\n\r\n10:04:15:17  10:04:18:21\r\nCa allait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:04:20:19  10:04:22:22\r\n    J'ai pris un rendez-vous\r\n\r\n10:04:23:03  10:04:25:17\r\nsimplement pour le check-up annuel.\r\n\r\n10:04:25:22  10:04:29:03\r\n       A cette occasion,\r\n   j'ai demand\u00e9 \u00e0 mon m\u00e9decin\r\n\r\n10:04:29:08  10:04:33:12\r\nla possibilit\u00e9 d'avoir un stimulant\r\n     sexuel, en lui expliquant\r\n\r\n10:04:33:17  10:04:36:11\r\n          que je nouais\r\n      une nouvelle relation\r\n\r\n10:04:36:16  10:04:39:21\r\n      et que j'avais besoin\r\n      d'un peu de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:04:40:02  10:04:42:14\r\nLes ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, je n'avais\r\n\r\n10:04:42:19  10:04:45:11\r\njamais pris de stimulant sexuel.\r\n\r\n10:04:45:16  10:04:49:00\r\n         Il m'a prescrit\r\n une ordonnance pour du Levitra.\r\n\r\n10:04:49:05  10:04:51:03\r\n  -Autre mol\u00e9cule, m\u00eame effet.\r\n\r\n10:04:51:08  10:04:53:06\r\n   Le Levitra est du m\u00eame type\r\n\r\n10:04:53:11  10:04:56:23\r\n que le Viagra, comme le Cialis,\r\n     le Spedra, le Vivanza.\r\n\r\n10:04:57:04  10:05:00:04\r\n       Depuis l'apparition\r\n       de la pilule bleue,\r\n\r\n10:05:00:09  10:05:04:08\r\n       plusieurs laboratoires\r\nr\u00eavent d'imiter le succ\u00e8s de Pfizer.\r\n\r\n10:05:04:12  10:05:05:18\r\n                    -Une bo\u00eete de 12.\r\n\r\n10:05:05:23  10:05:08:19\r\n-Vous n'avez pas plus ?\r\n                 -C'est ce qui reste.\r\n\r\n10:05:09:00  10:05:12:04\r\n    -Je vais prendre celle-l\u00e0.\r\n\r\n10:05:12:09  10:05:14:11\r\n            -Alors \u00e7a fera 153 euros.\r\n\r\n10:05:15:11  10:05:17:09\r\n           -153 euros.\r\n\r\n10:05:17:13  10:05:21:14\r\nM\u00eame si en France, c'est deux fois\r\n     moins cher qu'en Suisse,\r\n\r\n10:05:21:19  10:05:24:10\r\n       le budget \u00e9rection \r\n      est \u00e9lev\u00e9 pour Edgar.\r\n\r\n10:05:24:14  10:05:26:13\r\n  15 frs pour une nuit d'amour.\r\n\r\n10:05:26:18  10:05:29:08\r\n       Mais quand on aime,\r\n        on ne compte pas.\r\n\r\n10:05:30:20  10:05:36:14\r\nIl faudra une bonne demi-heure pour\r\nque le m\u00e9dicament fasse son effet.\r\n\r\n10:05:36:19  10:05:41:03\r\n       -La premi\u00e8re nuit,\r\n \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une vraie catastrophe.\r\n\r\n10:05:41:08  10:05:45:06\r\n{\\an1}-Le choc \u00e9motionnel \r\n\u00e9tait tellement fort\r\n\r\n10:05:45:11  10:05:50:06\r\n{\\an1}que \u00e7a m'a coup\u00e9\r\nabsolument tous mes moyens.\r\n\r\n10:05:50:11  10:05:54:06\r\n{\\an1}C'est l\u00e0... A tout malheur,\r\nquelque chose est bon.\r\n\r\n10:05:54:11  10:05:58:08\r\n{\\an1}J'ai pu appr\u00e9cier\r\nd\u00e8s le premier soir...\r\n\r\n10:05:58:12  10:06:05:10\r\n{\\an1}l'immense compr\u00e9hension d'Iris,\r\nsa patience, son amour, sa tendresse.\r\n\r\n10:06:05:14  10:06:09:19\r\n{\\an1}Elle n'a pas du tout\r\nmal pris la situation.\r\n\r\n10:06:10:00  10:06:15:16\r\n{\\an1}Bien au contraire, on est rest\u00e9 \r\nensemble, c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n10:06:15:21  10:06:18:21\r\n        -Edgar surmonte\r\n   le choc des retrouvailles.\r\n\r\n10:06:19:02  10:06:20:18\r\n    A la tentative suivante,\r\n\r\n10:06:20:23  10:06:24:04\r\n         le m\u00e9dicament\r\n r\u00e9tablit la fonction \u00e9rectile.\r\n\r\n10:06:26:07  10:06:30:07\r\n    Du Viagra pour retrouver\r\n  sa virilit\u00e9 \u00e0 un \u00e2ge avanc\u00e9.\r\n\r\n10:06:30:11  10:06:32:13\r\n    Est-ce bien raisonnable ?\r\n\r\n10:06:34:09  10:06:36:19\r\n -Un grand nombre de personnes,\r\n\r\n10:06:37:00  10:06:41:13\r\n     avec l'\u00e2ge qui avance,\r\nont envie d'avoir une sexualit\u00e9.\r\n\r\n10:06:41:18  10:06:43:01\r\n Il faut faire\r\n\r\n10:06:43:09  10:06:46:11\r\n{\\an1}un bilan m\u00e9dical approfondi\r\n\r\n10:06:46:16  10:06:50:09\r\n{\\an1}lors d'une dysfonction \u00e9rectile.\r\n\r\n10:06:50:13  10:06:55:08\r\n{\\an1}Un des risques du m\u00e9dicament,\r\nc'est qu'il couvre les sympt\u00f4mes\r\n\r\n10:06:55:12  10:06:58:14\r\n  d'une maladie\r\nqui pourrait \u00eatre derri\u00e8re,\r\n\r\n10:06:58:19  10:07:02:02\r\n qui se manifeste\r\npar la dysfonction \u00e9rectile.\r\n\r\n10:07:02:07  10:07:05:14\r\n{\\an1}Cette personne risque\r\nde faire assez rapidement\r\n\r\n10:07:05:19  10:07:09:17\r\n{\\an1}un \u00e9v\u00e9nement cardiovasculaire\r\ncomme un infarctus ou un AVC.\r\n\r\n10:07:09:22  10:07:14:02\r\n{\\an1}La dysfonction \u00e9rectile\r\ndevient un signe d'alarme,\r\n\r\n10:07:14:07  10:07:17:16\r\n  un signal qui dit\r\nque quelque chose ne va pas.\r\n\r\n10:07:17:21  10:07:21:10\r\n  Ce qui compte,\r\npour une sant\u00e9 sexuelle,\r\n\r\n10:07:21:14  10:07:25:09\r\n ce n'est pas l'\u00e2ge,\r\nc'est surtout la sant\u00e9.\r\n\r\n10:07:25:13  10:07:30:01\r\n{\\an1}-Je ne pense pas\r\nque l'\u00e2ge soit une limite,\r\n\r\n10:07:30:06  10:07:35:04\r\n{\\an1}un handicap ou une condition\r\nd'arr\u00eater, je ne crois pas.\r\n\r\n10:07:35:09  10:07:38:15\r\n           -Finalement,\r\nla flamme de l'amour s'est raviv\u00e9e\r\n\r\n10:07:38:20  10:07:40:22\r\n et Iris accepte la proposition\r\n\r\n10:07:41:03  10:07:43:03\r\n       de mariage d'Edgar.\r\n\r\n10:07:43:08  10:07:45:08\r\n  Elle quitte son Br\u00e9sil natal\r\n\r\n10:07:45:12  10:07:48:18\r\n        pour s'installer\r\n     avec son mari \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:07:48:23  10:07:53:12\r\n   -J'ai une bo\u00eete de Levitra\r\n     dans ma table de nuit.\r\n\r\n10:07:53:17  10:07:59:08\r\nJe l'ai pris quand m\u00eame au d\u00e9but \r\net j'ai ressenti un r\u00e9el confort.\r\n\r\n10:07:59:12  10:08:01:22\r\n    Je me suis trouv\u00e9 un peu\r\n\r\n10:08:02:03  10:08:07:04\r\n dans la situation d'un voyageur\r\n    qui toute sa vie a voyag\u00e9\r\n\r\n10:08:07:09  10:08:08:20\r\n      avec les trains CFF,\r\n\r\n10:08:09:01  10:08:12:12\r\n       tr\u00e8s confortables,\r\n  qui a voyag\u00e9 en 2\u00e8me classe.\r\n\r\n10:08:12:17  10:08:17:21\r\n{\\an1}Un jour, ce voyageur a l'opportunit\u00e9\r\nde voyager en 1\u00e8re classe.\r\n\r\n10:08:18:02  10:08:23:21\r\n{\\an1}Il se rend compte que la 1\u00e8re classe,\r\nles fauteuils sont plus larges,\r\n\r\n10:08:24:02  10:08:27:03\r\nil y a moins de monde,\r\n c'est plus calme.\r\n\r\n10:08:27:08  10:08:29:06\r\n{\\an1}On y prend vite go\u00fbt.\r\n\r\n10:08:29:11  10:08:33:18\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, c'est tr\u00e8s difficile\r\nde revenir en 2\u00e8me classe.\r\n\r\n10:08:36:15  10:08:41:02\r\n-Edgar a dit \u00e0 Iris qu'il prenait\r\n    une pilule pour l'amour.\r\n\r\n10:08:41:07  10:08:44:01\r\nIris a pris \u00e7a avec philosophie.\r\n\r\n10:08:44:06  10:08:46:18\r\n -Je commence.\r\n                  -C'est magnifique.\r\n\r\n10:08:46:23  10:08:51:12\r\n            Tu as retrouv\u00e9 le talent\r\n         d'il y a vingt ans, tu sais.\r\n\r\n10:08:51:17  10:08:54:13\r\n-C'est parce qu'il veut me plaire.\r\n\r\n10:08:56:20  10:08:58:22\r\n    J'esp\u00e8re que ce n'est pas\r\n\r\n10:08:59:03  10:09:01:07\r\n                pour une autre femme.\r\n\r\n10:09:01:11  10:09:05:02\r\n              Elle rit\r\n\r\n10:09:05:07  10:09:11:12\r\n{\\an3}  Pour moi, c'est comme s'il prenait\r\nun m\u00e9dicament contre le mal de t\u00eate.\r\n\r\n10:09:13:17  10:09:15:19\r\n    Ca n'a rien chang\u00e9, non.\r\n\r\n10:09:17:09  10:09:19:07\r\n     J'ai trouv\u00e9 \u00e7a naturel.\r\n\r\n10:09:27:22  10:09:30:19\r\n            -Fabrice\r\n n'a aucun probl\u00e8me d'\u00e9rection.\r\n\r\n10:09:31:00  10:09:33:23\r\n    Mais il utilise du Viagra\r\n     \u00e0 certaines occasions.\r\n\r\n10:09:35:11  10:09:37:06\r\n      Nous sommes \u00e0 Anvers.\r\n\r\n10:09:38:23  10:09:42:09\r\n       Fabrice a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\n Mister Leather France en 2016.\r\n\r\n10:09:42:13  10:09:45:13\r\nAutrement dit, Monsieur Cuir France.\r\n\r\n10:09:45:18  10:09:49:01\r\nIl est accompagn\u00e9 par son ami Pierre\r\n\r\n10:09:49:06  10:09:54:08\r\n   pour se rendre \u00e0 l'\u00e9lection\r\n   de Mister Leather Belgique.\r\n\r\n10:09:54:12  10:09:55:23\r\n{\\an3}                   -Comment vas-tu ?\r\n\r\n10:09:56:04  10:09:57:09\r\n{\\an1}-Bien.\r\n\r\n10:09:57:13  10:09:59:08\r\nF\u00e9licitations.\r\n                         -Thank you.\r\n\r\n10:09:59:12  10:10:03:04\r\n-Tu es l'\u00e9lu de l'an dernier ?\r\n                -Non, de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:10:03:09  10:10:05:21\r\n    La prochaine \u00e9lection est en mai.\r\n\r\n10:10:06:02  10:10:08:11\r\n{\\an1}C'est le Mister Leather Amsterdam\r\n\r\n10:10:08:16  10:10:12:06\r\n   qui m'a accueilli,\r\navec qui j'\u00e9tais dans le jury.\r\n\r\n10:10:12:11  10:10:14:10\r\n{\\an3}          -Great, nice to meet you.\r\n\r\n10:10:14:14  10:10:17:20\r\n     -C'est le repr\u00e9sentant\r\n   de la communaut\u00e9 cuir gay.\r\n\r\n10:10:18:01  10:10:19:11\r\n     Il y en a un par pays.\r\n\r\n10:10:19:16  10:10:23:13\r\n    Il est \u00e9lu\r\n\u00e0 la suite d'un concours.\r\n\r\n10:10:23:18  10:10:25:21\r\n{\\an1}On porte une parole\r\n\r\n10:10:26:02  10:10:27:23\r\n{\\an1}au niveau de la pr\u00e9vention,\r\n\r\n10:10:28:04  10:10:29:19\r\n    au niveau communautaire.\r\n\r\n10:10:30:00  10:10:31:14\r\n     On parle avec les gens,\r\n\r\n10:10:31:19  10:10:33:05\r\n        on les rencontre.\r\n\r\n10:10:33:10  10:10:38:05\r\n  On parle de sant\u00e9 sexuelle,\r\nde sant\u00e9 mentale, la sant\u00e9 quoi.\r\n\r\n10:10:38:10  10:10:40:04\r\n{\\an1}-Ca va, tu vas bien ?\r\n\r\n10:10:40:09  10:10:41:18\r\n                         -Et toi ?\r\n-Ouais !\r\n\r\n10:10:41:23  10:10:45:17\r\n{\\an1}T'es beau,\r\nj'avais pas vu ta chemise bleue !\r\n\r\n10:10:45:22  10:10:50:16\r\n   Le mouvement est n\u00e9 aux USA\r\n  dans les ann\u00e9es 60 pour faire\r\n\r\n10:10:50:21  10:10:56:06\r\n{\\an1}le contre-courant de comment \u00e9tait \r\nvue l'homosexualit\u00e9, la folle, etc.\r\n\r\n10:10:56:11  10:10:59:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un moyen\r\nde reprendre les codes\r\n\r\n10:10:59:05  10:11:02:13\r\n      de l'hypervirilit\u00e9,\r\n  avec le cuir, lesmacho men.\r\n\r\n10:11:02:18  10:11:05:17\r\n            Essayer\r\n d'inventer sa propre histoire,\r\n\r\n10:11:05:22  10:11:07:12\r\n       sa propre identit\u00e9.\r\n\r\n10:11:08:14  10:11:11:11\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 nous renvoie \u00e0 l'image\r\n\r\n10:11:11:16  10:11:15:19\r\n qu'un homme qui a de la valeur\r\n      est viril, puissant.\r\n\r\n10:11:16:00  10:11:19:02\r\n       C'est pareil chez les h\u00e9t\u00e9ros.\r\n\r\n10:11:19:07  10:11:22:22\r\n{\\an3}                     Dans les films,\r\n                 la femme se blottit\r\n\r\n10:11:23:03  10:11:25:23\r\n   contre un mec fort, hyperpuissant.\r\n\r\n10:11:26:04  10:11:30:06\r\n{\\an3}         C'est pareil chez les gays,\r\n      le supermec doit \u00eatre valoris\u00e9\r\n\r\n10:11:30:11  10:11:34:05\r\n                 par rapport au mec\r\n un peu moins viril ou plus sensible.\r\n\r\n10:11:34:10  10:11:36:00\r\n{\\an3}             Pour \u00eatre un mec viril,\r\n\r\n10:11:36:05  10:11:40:14\r\n{\\an3}       il faut \u00eatre un mec puissant,\r\net \u00e7a va avec le fait de bander dur.\r\n\r\n10:11:49:14  10:11:52:10\r\n        Pendant un temps,\r\n      j'ai eu une sexualit\u00e9\r\n\r\n10:11:52:14  10:11:56:20\r\n     qui \u00e9tait hyperactive,\r\n  avec beaucoup de partenaires.\r\n\r\n10:11:57:01  10:11:58:22\r\n    Un peu dans une recherche\r\n\r\n10:11:59:03  10:12:02:09\r\n          d'affection,\r\n   de plaisir, de performance.\r\n\r\n10:12:02:13  10:12:07:13\r\nLe Viagra arrive comme la substance\r\n   qui va permettre de continuer\r\n\r\n10:12:07:18  10:12:11:11\r\n     dans le trip du moment,\r\n     du week-end, pour durer\r\n\r\n10:12:11:16  10:12:14:17\r\n         plus longtemps,\r\n  pour s'amuser plus longtemps.\r\n\r\n10:12:14:22  10:12:18:03\r\n    Aller vers quelque chose\r\n       de plus puissant,\r\n\r\n10:12:18:08  10:12:19:12\r\n          de plus fort.\r\n\r\n10:12:19:17  10:12:23:13\r\nLes fois o\u00f9 j'ai eu acc\u00e8s au Viagra,\r\n\r\n10:12:23:18  10:12:27:02\r\n                j'\u00e9tais avec un mec\r\n         qui ne m'excitait pas trop.\r\n\r\n10:12:27:07  10:12:29:17\r\n   Mais je n'avais pas envie de dire:\r\n\r\n10:12:29:22  10:12:32:19\r\n               \"Tu ne me plais pas,\r\n             on ne va pas le faire.\"\r\n\r\n10:12:33:00  10:12:38:00\r\n{\\an3}    J'ai pris un Viagra pour assurer\r\n        le coup, \u00eatre s\u00fbr de bander.\r\n\r\n10:12:38:05  10:12:43:12\r\n{\\an3}A partir de ce moment, je me suis dit\r\nqu'il y avait un truc un peu bizarre.\r\n\r\n10:12:43:17  10:12:45:00\r\n                  Ca avait march\u00e9,\r\n\r\n10:12:45:05  10:12:49:14\r\n           je bandais super dur mais\r\n  en m\u00eame temps je n'avais pas envie.\r\n\r\n10:12:53:09  10:12:56:10\r\nLe Viagra, j'en ai jamais eu besoin.\r\n\r\n10:12:56:14  10:12:58:21\r\n     C'\u00e9tait un truc festif.\r\n\r\n10:12:59:02  10:13:02:19\r\n       Une petite pilule\r\n     \u00e0 essayer pour le fun.\r\n\r\n10:13:03:00  10:13:06:07\r\n{\\an3}              Que vais-je ressentir,\r\n              comment je vais \u00eatre ?\r\n\r\n10:13:06:11  10:13:08:14\r\n       Mais j'en ai jamais eu besoin.\r\n\r\n10:13:10:07  10:13:13:14\r\n    -Comment est-ce possible\r\n        qu'un m\u00e9dicament\r\n\r\n10:13:13:19  10:13:18:14\r\nsoit utilis\u00e9 \u00e0 des fins r\u00e9cr\u00e9atives\r\n     plus que th\u00e9rapeutiques ?\r\n\r\n10:13:18:19  10:13:20:03\r\n         Nous contactons\r\n\r\n10:13:20:08  10:13:22:19\r\n   Pfizer pour en savoir plus\r\n\r\n10:13:23:00  10:13:25:08\r\n  sur leur strat\u00e9gie de vente.\r\n\r\n10:13:25:12  10:13:27:19\r\nLa direction ne peut pas r\u00e9pondre\r\n\r\n10:13:28:00  10:13:30:21\r\n         car notre film\r\n    pourrait \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:13:31:02  10:13:35:16\r\ncomme une publicit\u00e9 pour le Viagra,\r\n  ce qui est interdit en Europe.\r\n\r\n10:13:37:06  10:13:42:00\r\nNous tombons alors sur le livre \r\nde J.Reidy, un ancien commercial\r\n\r\n10:13:42:05  10:13:43:10\r\n          de la marque.\r\n\r\n10:13:43:14  10:13:45:08\r\n      Peut-\u00eatre pourrait-il\r\n\r\n10:13:45:12  10:13:48:15\r\n           nous \u00e9clairer\r\nsur les questions auxquelles Pfizer\r\n\r\n10:13:48:20  10:13:50:11\r\n       refuse de r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:13:50:15  10:13:53:04\r\n Il accepte de nous rencontrer.\r\n\r\n10:13:53:09  10:13:55:11\r\n    Direction les Etats-Unis.\r\n\r\n10:13:55:16  10:13:58:03\r\nDans son r\u00e9cit adapt\u00e9 au cin\u00e9ma,\r\n\r\n10:13:58:08  10:14:01:11\r\n         Reidy raconte\r\n   les d\u00e9buts un peu cocasses\r\n\r\n10:14:01:15  10:14:04:19\r\n      de la vente du Viagra\r\n      et surtout le succ\u00e8s\r\n\r\n10:14:05:00  10:14:06:05\r\n          qui a suivi.\r\n\r\n10:14:06:10  10:14:10:23\r\n  Reidy est toujours repr\u00e9sentant\r\nm\u00e9dical, mais pour une autre marque.\r\n\r\n10:14:11:04  10:14:16:01\r\n  A ses heures perdues, il \u00e9crit\r\nd'autres sc\u00e9narios pour Hollywood.\r\n\r\n10:14:16:06  10:14:19:18\r\n       Le Viagra l'a \u00e9rig\u00e9\r\n au rang de sc\u00e9nariste \u00e0 succ\u00e8s.\r\n\r\n10:14:19:23  10:14:23:02\r\n      Il a critiqu\u00e9 Pfizer\r\n       un peu malgr\u00e9 lui.\r\n\r\n10:14:23:07  10:14:26:22\r\n       Son but \u00e9tait juste\r\n de raconter une super histoire.\r\n\r\n10:14:27:03  10:14:28:22\r\n    C'est pr\u00e8s de Los Angeles\r\n\r\n10:14:29:03  10:14:31:12\r\n  que nous allons le retrouver.\r\n\r\n10:14:31:17  10:14:34:06\r\n Rendez-vous \u00e0 Manhattan Beach.\r\n\r\n10:14:40:22  10:14:44:10\r\n{\\an3}   -Personne ne savait que le Viagra\r\n\r\n10:14:44:14  10:14:47:08\r\n{\\an3}        ferait la couverture du Time\r\n\r\n10:14:47:12  10:14:49:10\r\n{\\an3}         ou les titres sur NBC News.\r\n\r\n10:14:49:14  10:14:53:11\r\n{\\an3}  On pensait juste faire de l'argent\r\n             avec un bon m\u00e9dicament.\r\n\r\n10:14:53:16  10:14:56:07\r\n  -Apr\u00e8s des r\u00e9sultats de vente\r\n\r\n10:14:56:11  10:15:01:11\r\n    un peu m\u00e9diocres au d\u00e9but,\r\nJ.Reidy devient le vendeur vedette.\r\n\r\n10:15:04:03  10:15:07:03\r\n{\\an3}                       -J'ai compris\r\n        que \u00e7a allait \u00eatre diff\u00e9rent\r\n\r\n10:15:07:08  10:15:10:20\r\n{\\an3}                quand je fr\u00e9quentais\r\n         les cabinets des urologues.\r\n\r\n10:15:11:01  10:15:13:11\r\n     La salle d'attente \u00e9tait occup\u00e9e\r\n\r\n10:15:13:15  10:15:17:01\r\n                 par des hommes \u00e2g\u00e9s\r\n       qui avaient l'air embarrass\u00e9s.\r\n\r\n10:15:17:06  10:15:20:02\r\n                       Le docteur\r\n         a ouvert la porte en disant:\r\n\r\n10:15:20:07  10:15:22:12\r\n{\\an3}      \"C'est lui, monsieur Viagra !\"\r\n\r\n10:15:22:17  10:15:24:09\r\n{\\an3}            Les hommes se sont lev\u00e9s\r\n\r\n10:15:24:13  10:15:29:04\r\n{\\an3}         et se sont mis \u00e0 applaudir,\r\nils m'ont fait unestanding ovation.\r\n\r\n10:15:29:09  10:15:34:10\r\n      Cela ne s'\u00e9tait jamais produit\r\nlorsque je vendais des antibiotiques.\r\n\r\n10:15:34:14  10:15:38:12\r\n{\\an3}            Le Viagra \u00e9tait l'unique\r\n             m\u00e9dicament de ce genre.\r\n\r\n10:15:38:17  10:15:40:18\r\n{\\an3}           Il n'y avait rien d'autre\r\n\r\n10:15:40:23  10:15:42:09\r\n                   sur le march\u00e9.\r\n\r\n10:15:42:13  10:15:47:12\r\n{\\an3}Pour une fois, c'\u00e9taient les m\u00e9decins\r\n      qui se pr\u00e9cipitaient vers nous.\r\n\r\n10:15:47:17  10:15:50:15\r\n{\\an3}                  Pendant trois mois\r\n               nous \u00e9tions les rois.\r\n\r\n10:15:50:20  10:15:53:17\r\n-L'empire Pfizer ne se contente pas\r\n\r\n10:15:53:22  10:15:57:17\r\n       de viser les hommes\r\n    r\u00e9ellement en souffrance.\r\n\r\n10:15:57:22  10:16:00:19\r\nAux yeux du g\u00e9ant pharmaceutique,\r\n\r\n10:16:01:00  10:16:04:17\r\n          chaque homme\r\n est un impuissant qui s'ignore.\r\n\r\n10:16:04:22  10:16:07:02\r\n-Ils connaissaient les patients.\r\n\r\n10:16:07:07  10:16:10:14\r\n           Ils savaient\r\nque peu d'hommes allaient admettre\r\n\r\n10:16:10:19  10:16:13:03\r\n              avoir besoin de Viagra.\r\n\r\n10:16:13:08  10:16:16:15\r\n    Le service de marketing de Pfizer\r\n\r\n10:16:16:20  10:16:20:07\r\n{\\an3}           s'est donc mis au travail\r\n             pour \u00e9tendre le march\u00e9.\r\n\r\n10:16:20:11  10:16:23:12\r\n                      Ce n'\u00e9taient\r\n           plus uniquement les hommes\r\n\r\n10:16:23:17  10:16:28:07\r\n{\\an3}      qui souffraient de dysfonction\r\n         \u00e9rectile qui \u00e9taient vis\u00e9s.\r\n\r\n10:16:28:11  10:16:31:09\r\n                    Pfizer allait\r\n       aux courses de voitures NASCAR\r\n\r\n10:16:31:13  10:16:33:20\r\n{\\an3}  et installait des tentes m\u00e9dicales\r\n\r\n10:16:34:01  10:16:38:11\r\n{\\an3}dans lesquelles les hommes pouvaient\r\n       faire contr\u00f4ler leur tension.\r\n\r\n10:16:38:16  10:16:44:00\r\n{\\an3}         Ces courses de voitures sont\r\ndes endroits o\u00f9 il y a plein d'hommes\r\n\r\n10:16:44:05  10:16:49:20\r\n{\\an3} qui se nourrissent mal, qui mangent\r\n    beaucoup de choses tr\u00e8s grasses.\r\n\r\n10:16:50:01  10:16:53:03\r\n                       Parmi eux,\r\n      pas mal deviennent diab\u00e9tiques.\r\n\r\n10:16:53:08  10:16:55:18\r\n{\\an3}   Dans ces tentes m\u00e9dicales, Pfizer\r\n\r\n10:16:55:23  10:17:00:21\r\n{\\an3}    pouvait d\u00e9tecter les diab\u00e9tiques\r\n   et \u00e7a rendait service aux hommes.\r\n\r\n10:17:01:02  10:17:05:18\r\n{\\an3}  Ils se disaient: \"Je ne savais pas\r\n           que j'\u00e9tais diab\u00e9tique !\"\r\n\r\n10:17:05:23  10:17:09:15\r\n{\\an3}                 Ils pouvaient alors\r\n        suivre un traitement adapt\u00e9.\r\n\r\n10:17:09:22  10:17:14:11\r\n{\\an3}     Parmi les diab\u00e9tiques, beaucoup\r\n       ont des probl\u00e8mes d'\u00e9rection.\r\n\r\n10:17:14:16  10:17:19:09\r\n{\\an3}Ca permettait en m\u00eame temps \u00e0 Pfizer\r\n       de faire prescrire du Viagra.\r\n\r\n10:17:19:13  10:17:21:20\r\n-Dans les s\u00e9minaires sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n\r\n10:17:22:01  10:17:25:19\r\n    de vente, les commerciaux\r\n  apprennent \u00e0 vendre le Viagra\r\n\r\n10:17:26:00  10:17:30:13\r\navec des m\u00e9thodes qui pourraient\r\n   s'appliquer au Coca-Cola.\r\n\r\n10:17:30:18  10:17:33:21\r\n          -Personne dans une pub\r\n             \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ne dit:\r\n\r\n10:17:34:02  10:17:39:00\r\n\"Ouais, ce Coke... est vraiment bon.\"\r\n\r\n10:17:39:05  10:17:43:08\r\n{\\an3}           Ils disent: \"Oh mon Dieu,\r\n          ce Coca est fantastique !\"\r\n\r\n10:17:43:12  10:17:45:20\r\n         C'est dit avec enthousiasme.\r\n\r\n10:17:46:01  10:17:50:01\r\n                C'est la m\u00eame chose\r\n       avec la vente de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:17:50:06  10:17:54:21\r\n{\\an3}        \"On a un nouveau m\u00e9dicament,\r\n          il s'appelle Viagra,yeah,\r\n\r\n10:17:55:02  10:17:58:04\r\n                 et on va le vendre\r\n                ce putain de truc !\"\r\n\r\n10:17:58:09  10:18:02:00\r\n{\\an3}                En tant que vendeur,\r\n         tu dois \u00eatre gonfl\u00e9 \u00e0 bloc.\r\n\r\n10:18:02:05  10:18:04:22\r\n{\\an3}\"Ceci va \u00eatre le m\u00e9dicament num\u00e9ro un\r\n\r\n10:18:05:03  10:18:08:06\r\n              et nous allons flinguer\r\n                    la concurrence !\"\r\n\r\n10:18:08:11  10:18:13:00\r\n -Le Viagra n'est pas seulement\r\n un m\u00e9dicament r\u00e9volutionnaire,\r\n\r\n10:18:13:05  10:18:15:17\r\n           c'est aussi\r\n    une conqu\u00eate commerciale.\r\n\r\n10:18:15:22  10:18:19:03\r\n         Pfizer profite\r\n     d'une peur ancestrale:\r\n\r\n10:18:19:08  10:18:20:14\r\n         l'impuissance.\r\n\r\n10:18:20:19  10:18:23:09\r\nAujourd'hui, le Dr Bianchi-Demicheli\r\n\r\n10:18:23:13  10:18:24:19\r\n         re\u00e7oit Adriano.\r\n\r\n10:18:25:00  10:18:28:05\r\n           Ce patient\r\n  a subi deux greffes du rein.\r\n\r\n10:18:28:10  10:18:31:04\r\n  Il souffre de douleurs aigu\u00ebs\r\n\r\n10:18:31:09  10:18:34:02\r\n        qui l'emp\u00eachent\r\n     d'avoir des \u00e9rections.\r\n\r\n10:18:34:07  10:18:36:15\r\nIl a eu du mal \u00e0 trouver un m\u00e9decin\r\n\r\n10:18:36:20  10:18:38:06\r\n        qui le comprenne.\r\n\r\n10:18:38:11  10:18:41:11\r\nLe sexologue a su \u00eatre \u00e0 son \u00e9coute.\r\n\r\n10:18:41:15  10:18:43:05\r\n        -On n'imagine pas\r\n\r\n10:18:43:10  10:18:46:16\r\n{\\an1}le degr\u00e9 de souffrance d'un homme\r\n\r\n10:18:46:21  10:18:49:22\r\n{\\an1}qui a une dysfonction \u00e9rectile.\r\n\r\n10:18:50:03  10:18:53:19\r\n C'est une souffrance\r\nv\u00e9cue dans sa chair, ses tripes.\r\n\r\n10:18:54:00  10:18:57:03\r\n   Une souffrance\r\nde l'ordre de leur virilit\u00e9.\r\n\r\n10:18:57:08  10:18:59:22\r\n{\\an1}Il se sent atteint psychologiquement.\r\n\r\n10:19:00:03  10:19:03:22\r\n  Souvent, ces hommes\r\nont des comportements d'\u00e9vitement.\r\n\r\n10:19:04:03  10:19:09:07\r\n{\\an1}Ils \u00e9vitent toute relation\r\npour ne pas se confronter \u00e0 l'\u00e9chec.\r\n\r\n10:19:09:11  10:19:12:01\r\n      Ces hommes\r\nvivent une grande solitude.\r\n\r\n10:19:12:06  10:19:15:05\r\n Quand je dis solitude,\r\n  je dis souffrance,\r\n\r\n10:19:15:10  10:19:18:17\r\n risque de d\u00e9pression,\r\ndes enjeux de vie majeurs.\r\n\r\n10:19:18:22  10:19:22:11\r\n  Ces hommes souvent\r\nretiennent leurs larmes,\r\n\r\n10:19:22:15  10:19:27:00\r\n   ils n'osent pas le montrer\r\nmais ils pleurent \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:19:27:05  10:19:28:14\r\n    Si on peut donner\r\n\r\n10:19:28:19  10:19:33:13\r\nle sourire \u00e0 un homme un jour,\r\n on est nous aussi heureux.\r\n\r\n10:19:38:00  10:19:40:20\r\n        Ca vous provoque\r\n     un probl\u00e8me important,\r\n\r\n10:19:41:01  10:19:43:23\r\n         ces troubles de l'\u00e9rection ?\r\n\r\n10:19:44:04  10:19:47:05\r\n-Ca n'\u00e9tait pas un probl\u00e8me\r\n   car l'important,\r\n\r\n10:19:47:10  10:19:49:14\r\n        c'\u00e9tait le rein.\r\n\r\n10:19:49:19  10:19:51:19\r\nOn a peut-\u00eatre laiss\u00e9 passer\r\n\r\n10:19:52:00  10:19:55:10\r\n     trop de temps\r\navant que je vienne vous trouver.\r\n\r\n10:19:55:14  10:20:00:04\r\n{\\an1}Mon m\u00e9decin traitant m'a donn\u00e9\r\ndes m\u00e9dicaments pour essayer,\r\n\r\n10:20:00:09  10:20:02:12\r\nmais on n'a pas analys\u00e9 la base\r\n\r\n10:20:02:17  10:20:04:06\r\n       de ce que c'\u00e9tait.\r\n\r\n10:20:04:11  10:20:07:06\r\n   M\u00eame avec les chirurgiens,\r\n           on traite,\r\n\r\n10:20:07:11  10:20:09:09\r\n  c'est tr\u00e8s technique,\r\n\r\n10:20:09:13  10:20:13:09\r\n   le rein fonctionne\r\net on laisse \u00e0 part le c\u00f4t\u00e9...\r\n\r\n10:20:13:13  10:20:14:23\r\n     Comment dire ?\r\n\r\n10:20:15:04  10:20:16:13\r\n      L'\u00e9rection...\r\n\r\n10:20:18:06  10:20:21:00\r\n            -On a un peu l'impression\r\n                   que pour eux,\r\n\r\n10:20:21:05  10:20:25:20\r\n     si m\u00e9caniquement \u00e7a marche bien,\r\n         la sexualit\u00e9, c'est un luxe.\r\n\r\n10:20:26:01  10:20:29:00\r\n    -Oui, un luxe,\r\nou ce n'est pas si important.\r\n\r\n10:20:29:05  10:20:31:17\r\n         -Mais pour vous\r\n      c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:20:31:22  10:20:34:05\r\n -Pour le couple, c'est important.\r\n\r\n10:20:36:05  10:20:38:13\r\n J'avais encore mon entreprise.\r\n\r\n10:20:38:18  10:20:41:01\r\n Je travaillais de plus en plus.\r\n\r\n10:20:41:06  10:20:44:19\r\n  Je me couchais tard,\r\n    elle se levait.\r\n\r\n10:20:45:00  10:20:47:11\r\n   Je dormais\r\ndans la chambre d'ami.\r\n\r\n10:20:47:15  10:20:49:16\r\n{\\an1}On n'avait plus de rapports.\r\n\r\n10:20:49:21  10:20:51:23\r\n           -Dix ans ?\r\n-Oui, pratiquement.\r\n\r\n10:20:52:04  10:20:54:06\r\n{\\an1}Plus de rapports du tout.\r\n\r\n10:20:54:11  10:20:56:05\r\n     Heu...\r\n\r\n10:20:56:10  10:20:59:11\r\n{\\an1}En raison de ce probl\u00e8me de douleurs.\r\n\r\n10:20:59:16  10:21:02:14\r\n{\\an3}            -Expliquer quelque chose\r\n                   par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:21:02:19  10:21:07:00\r\n    -Avec le Viagra,\r\n\u00e7a ne fonctionne pas tout de suite.\r\n\r\n10:21:07:05  10:21:12:20\r\n{\\an3}     -Comment vit-on le fait que m\u00eame\r\navec un m\u00e9dicament \u00e7a ne marche pas ?\r\n\r\n10:21:13:01  10:21:17:09\r\n{\\an1}-On le vit mal, on se dit\r\nqu'il y a un gros probl\u00e8me.\r\n\r\n10:21:17:13  10:21:20:20\r\n{\\an3}             -\"Le probl\u00e8me doit \u00eatre\r\n             encore plus important.\"\r\n\r\n10:21:21:01  10:21:22:19\r\n   -Effectivement.\r\n\r\n10:21:23:00  10:21:25:13\r\n  -Ce n'est pas tout \u00e0 fait comme \u00e7a.\r\n\r\n10:21:25:18  10:21:27:17\r\n{\\an3}     Je vais essayer de vous aider,\r\n\r\n10:21:27:22  10:21:30:01\r\n{\\an3}             de comprendre pourquoi,\r\n\r\n10:21:30:06  10:21:31:18\r\n{\\an3}           et trouver une solution.\r\n\r\n10:21:31:23  10:21:35:06\r\n          Vous n'avez pas un probl\u00e8me\r\n            plus grave que d'autres.\r\n\r\n10:21:35:11  10:21:37:19\r\n{\\an3}        Peut-\u00eatre faut-il l'adapter\r\n\r\n10:21:38:00  10:21:39:13\r\n                     \u00e0 vous.\r\n\r\n10:21:39:18  10:21:43:08\r\n{\\an1}-Au d\u00e9but d'une rencontre,\r\nce n'est pas les caresses.\r\n\r\n10:21:43:12  10:21:47:05\r\n La femme est en attente\r\nque vous lui fassiez l'amour.\r\n\r\n10:21:47:10  10:21:50:11\r\n   Elle n'est pas\r\nen attente de caresses.\r\n\r\n10:21:50:16  10:21:54:14\r\n M\u00eame si avec l'\u00e2ge,\r\nvous avez plus d'exp\u00e9rience,\r\n\r\n10:21:54:19  10:21:58:18\r\n  elle est quand m\u00eame\r\nen attente de l'acte d'amour.\r\n\r\n10:21:58:23  10:22:02:12\r\n   -L'amour n'est pas que l'\u00e9rection.\r\n      -Absolument.\r\n\r\n10:22:02:17  10:22:05:02\r\n    -Une personne, un homme n'est pas\r\n\r\n10:22:05:07  10:22:07:03\r\n{\\an3}                   qu'une \u00e9rection.\r\n\r\n10:22:07:08  10:22:09:18\r\n{\\an3} Si on voit le probl\u00e8me globalement,\r\n\r\n10:22:09:23  10:22:12:16\r\n                      la sexualit\u00e9\r\n          est une relation \u00e0 l'autre,\r\n\r\n10:22:12:21  10:22:14:20\r\n{\\an3}        des sentiments, l'\u00e9rotisme.\r\n\r\n10:22:15:01  10:22:17:08\r\n  Mais on peut \u00eatre dans un \u00e9rotisme\r\n\r\n10:22:17:12  10:22:21:05\r\n{\\an3}         tr\u00e8s intense sans forc\u00e9ment\r\n            passer par une \u00e9rection,\r\n\r\n10:22:21:10  10:22:23:20\r\n ce n'est pas le protagoniste absolu.\r\n\r\n10:22:24:01  10:22:29:00\r\n{\\an3}L'\u00e9rotisme peut \u00eatre tr\u00e8s c\u00e9r\u00e9bral,\r\n          par d\u00e9finition, \u00e7a l'est.\r\n\r\n10:22:29:05  10:22:34:03\r\n{\\an3}              Parfois, les patients,\r\n gr\u00e2ce aux probl\u00e8mes qu'ils ont eus,\r\n\r\n10:22:34:08  10:22:38:12\r\n{\\an3}             commencent \u00e0 d\u00e9velopper\r\n           une sexualit\u00e9 diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:22:42:13  10:22:43:23\r\n       -Lors du tournage,\r\n\r\n10:22:44:04  10:22:47:14\r\n       Edgar nous apprend\r\nqu'il a un cancer de la prostate.\r\n\r\n10:22:47:19  10:22:49:02\r\n           Il le sait\r\n\r\n10:22:49:07  10:22:52:23\r\n        depuis huit ans,\r\nmais il a repouss\u00e9 le traitement.\r\n\r\n10:22:53:04  10:22:56:22\r\n          Aujourd'hui,\r\nune radioth\u00e9rapie est in\u00e9vitable.\r\n\r\n10:22:57:03  10:22:59:08\r\n   Pour qu'elle soit efficace,\r\n\r\n10:22:59:12  10:23:03:16\r\n Edgar doit subir en m\u00eame temps\r\n    un traitement hormonal.\r\n\r\n10:23:03:21  10:23:10:04\r\n{\\an1}-Je n'avais pratiquement\r\nplus de d\u00e9sir sexuel.\r\n\r\n10:23:10:09  10:23:15:08\r\n{\\an1}Quand le chirurgien m'en a parl\u00e9,\r\nma femme \u00e9tait pr\u00e9sente.\r\n\r\n10:23:15:12  10:23:19:14\r\n{\\an1}Apr\u00e8s coup, avec ma femme,\r\non en a beaucoup parl\u00e9.\r\n\r\n10:23:19:19  10:23:22:18\r\n  Je lui ai dit\r\nqu'elle ne devait pas penser\r\n\r\n10:23:22:23  10:23:25:16\r\n  que je n'avais\r\nplus d'amour pour elle.\r\n\r\n10:23:25:21  10:23:31:22\r\n{\\an1}Les circonstances faisaient\r\nque j'\u00e9tais priv\u00e9 de ce d\u00e9sir,\r\n\r\n10:23:32:03  10:23:37:19\r\n{\\an1}pendant une certaine p\u00e9riode,\r\nnormalement provisoire.\r\n\r\n10:23:38:00  10:23:43:00\r\n-Edgar sera priv\u00e9 de d\u00e9sir sexuel\r\n     pendant au moins un an.\r\n\r\n10:23:43:05  10:23:47:09\r\n   M\u00eame les pilules de l'amour\r\n     ne peuvent pas l'aider.\r\n\r\n10:23:47:13  10:23:52:08\r\n     Sans excitation sexuelle,\r\nles m\u00e9dicaments ne font aucun effet.\r\n\r\n10:23:52:12  10:23:57:09\r\n{\\an1}-Elle a accept\u00e9, elle m'a dit:\r\n\"Il y a un temps pour tout.\"\r\n\r\n10:23:57:13  10:24:00:13\r\n{\\an1}\"Pour l'instant,\r\nce n'est pas possible\r\n\r\n10:24:00:18  10:24:04:05\r\n{\\an1}mais il y a tellement\r\nd'autres choses \u00e0 faire.\"\r\n\r\n10:24:04:10  10:24:07:23\r\n{\\an1}Elle n'a pas du tout\r\npris mal la chose,\r\n\r\n10:24:08:04  10:24:12:07\r\n et je lui en suis\r\n\u00e9norm\u00e9ment reconnaissant.\r\n\r\n10:24:12:11  10:24:15:10\r\n{\\an1}Quelque part, on se sent un peu...\r\n\r\n10:24:15:14  10:24:18:19\r\n{\\an1}Coupable, c'est beaucoup dire,\r\n\r\n10:24:19:00  10:24:22:13\r\n  mais on se sent\r\nun petit peu amoindri.\r\n\r\n10:24:26:02  10:24:30:16\r\n    -Edgar et Iris ne ratent pas\r\nune occasion de c\u00e9l\u00e9brer leur amour.\r\n\r\n10:24:30:21  10:24:33:09\r\nPour la St-Valentin, Edgar a pr\u00e9vu\r\n\r\n10:24:33:13  10:24:36:17\r\n      de pr\u00e9parer pour Iris\r\n        un repas de f\u00eate.\r\n\r\n10:24:39:08  10:24:40:15\r\n                -Merci.\r\n\r\n10:24:42:02  10:24:46:19\r\n Regarde \u00e7a, elles sont magnifiques !\r\n      -Ah, oui !\r\n\r\n10:24:47:00  10:24:51:11\r\n -C'est le probl\u00e8me du march\u00e9,\r\nc'est que c'est tellement beau !\r\n\r\n10:24:51:15  10:24:55:06\r\n  -Edgar et Iris vont affronter\r\n     cette \u00e9preuve ensemble.\r\n\r\n10:24:55:11  10:24:58:19\r\n     Edgar esp\u00e8re retrouver \r\n    son \u00e9rection d'autrefois.\r\n\r\n10:24:59:00  10:25:01:18\r\nMais si ce n'\u00e9tait pas possible ?\r\n\r\n10:25:01:23  10:25:04:16\r\n        -Si je n'ai plus\r\n      de libido, de d\u00e9sir,\r\n\r\n10:25:04:21  10:25:10:20\r\n{\\an1}que le moteur marche ou non,\r\n\u00e7a n'a pas d'importance.\r\n\r\n10:25:11:01  10:25:15:10\r\n{\\an1}La deuxi\u00e8me hypoth\u00e8se,\r\nc'est que la libido remonte,\r\n\r\n10:25:15:14  10:25:18:14\r\n{\\an1}que j'aie du d\u00e9sir,\r\nmais que le moteur\r\n\r\n10:25:18:19  10:25:22:14\r\n ne fonctionne pas,\r\nque je n'aie pas d'\u00e9rection.\r\n\r\n10:25:22:19  10:25:24:12\r\n{\\an1}Ce serait un probl\u00e8me\r\n\r\n10:25:24:17  10:25:28:05\r\n{\\an1}que je ne connais pas,\r\nque je devrais g\u00e9rer.\r\n\r\n10:25:28:10  10:25:32:10\r\n{\\an1}Je ne me suis jamais trouv\u00e9\r\ndans cette situation.\r\n\r\n10:25:32:14  10:25:36:14\r\n{\\an1}Il faudra peut-\u00eatre sublimer \u00e7a,\r\n\r\n10:25:36:19  10:25:41:14\r\n{\\an1}et puis l'accepter,\r\net puis vivre avec.\r\n\r\n10:25:41:19  10:25:46:22\r\n         -Ce n'est pas la fin du sexe\r\n                     aujourd'hui.\r\n\r\n10:25:47:03  10:25:52:06\r\n{\\an3}        Ce n'est pas \u00e7a qui d\u00e9termine\r\nsi on est amoureux, amoureuse ou pas.\r\n\r\n10:25:52:11  10:25:55:11\r\n                 C'est toute la vie\r\n              qu'on a v\u00e9cue ensemble.\r\n\r\n10:25:58:04  10:26:00:14\r\n-Iris se rappelle des beaux jours\r\n\r\n10:26:00:19  10:26:04:17\r\n         et de l'importance\r\nqu'Edgar a eue dans sa vie de femme.\r\n\r\n10:26:06:11  10:26:09:10\r\n{\\an3}                          -Avec toi,\r\n           je me suis laiss\u00e9e aller.\r\n\r\n10:26:09:14  10:26:12:22\r\n-Tu t'es laiss\u00e9e aller,\r\n le feu d'artifice.\r\n\r\n10:26:14:22  10:26:17:11\r\n{\\an3}      -L\u00e0, je suis tomb\u00e9e amoureuse.\r\n\r\n10:26:17:15  10:26:18:20\r\n      -Ouais.\r\n\r\n10:26:19:01  10:26:22:03\r\nC'est vrai qu'on a pass\u00e9\r\n  des bons moments,\r\n\r\n10:26:22:08  10:26:25:04\r\n il y a vingt ans,\r\nc'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n10:26:25:09  10:26:27:16\r\n         -Tu m'avais ouvert l'esprit.\r\n\r\n10:26:27:21  10:26:33:07\r\n{\\an3}                       J'ai pu vivre\r\nune vie fabuleuse avec un compagnon.\r\n\r\n10:26:33:11  10:26:36:01\r\n{\\an1}-Je suis heureux pour toi.\r\n\r\n10:26:36:06  10:26:38:05\r\n       -C'est bien de vivre avec toi.\r\n\r\n10:26:40:14  10:26:43:22\r\n          -Edgar n'aura\r\n   que sa femme comme soutien.\r\n\r\n10:26:44:03  10:26:47:23\r\n          Entre hommes,\r\non ne parle pas de l'impuissance.\r\n\r\n10:26:48:04  10:26:52:00\r\n           C'est pareil\r\npartout dans le monde, ou presque.\r\n\r\n10:26:53:19  10:26:55:20\r\n   Si la parole est plus libre\r\n\r\n10:26:56:01  10:27:01:04\r\ndans ce petit village \u00e0 l'ext\u00e9rieur\r\n   de Munich, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui.\r\n\r\n10:27:01:09  10:27:02:18\r\n            Guenther.\r\n\r\n10:27:05:02  10:27:08:05\r\n           Nous sommes\r\n au pays des groupes d'entraide.\r\n\r\n10:27:08:10  10:27:10:19\r\nIl y en a des milliers en Allemagne.\r\n\r\n10:27:11:00  10:27:14:11\r\n      Plusieurs s'occupent\r\n    de probl\u00e8mes d'\u00e9rection.\r\n\r\n10:27:14:15  10:27:16:12\r\n    Guenther est le fondateur\r\n\r\n10:27:16:17  10:27:20:00\r\n  du premier groupe d'entraide\r\n     pour des impuissants.\r\n\r\n10:27:20:05  10:27:21:16\r\n        Il y a vingt ans,\r\n\r\n10:27:21:21  10:27:25:12\r\nGuenther a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 de la prostate\r\n        suite \u00e0 un cancer.\r\n\r\n10:27:25:17  10:27:27:18\r\n      -Cela fait vingt ans\r\n\r\n10:27:27:23  10:27:30:16\r\n                 que j'ai \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:27:30:21  10:27:34:09\r\n                    Je dois dire\r\n              qu'\u00e0 certains moments,\r\n\r\n10:27:34:13  10:27:38:09\r\n{\\an3}    je trouve \u00e7a toujours douloureux\r\n\r\n10:27:38:13  10:27:44:00\r\n{\\an3}           d'avoir perdu ma capacit\u00e9\r\n              \u00e0 avoir des \u00e9rections.\r\n\r\n10:27:44:05  10:27:48:09\r\n{\\an3}                  Mais je dois vivre\r\n                 avec cette r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:27:48:13  10:27:51:08\r\n{\\an3}          C'est pour \u00e7a que je tente\r\n\r\n10:27:51:12  10:27:57:13\r\n{\\an3}             de voir le verre plut\u00f4t\r\n    \u00e0 moiti\u00e9 plein qu'\u00e0 moiti\u00e9 vide.\r\n\r\n10:28:03:11  10:28:06:23\r\n            Parfois,\r\nj'ai la sensation d'\u00eatre en \u00e9chec\r\n\r\n10:28:07:04  10:28:10:02\r\npar rapport \u00e0 une chose importante.\r\n\r\n10:28:10:07  10:28:14:21\r\n  Mais il faut dire que ce sont\r\n   des instants plut\u00f4t brefs.\r\n\r\n10:28:15:02  10:28:18:11\r\n    Il faut \u00e9viter d'entrer \r\n   dans une spirale n\u00e9gative,\r\n\r\n10:28:18:15  10:28:20:23\r\n  o\u00f9 on y pense tout le temps.\r\n\r\n10:28:21:04  10:28:24:11\r\n         Alors je tente\r\n    de penser \u00e0 autre chose.\r\n\r\n10:28:24:15  10:28:28:01\r\n      Je pense par exemple\r\n      au groupe d'entraide\r\n\r\n10:28:28:06  10:28:32:08\r\n   et cela m'aide \u00e0 m'\u00e9loigner\r\n     de ces pens\u00e9es tristes.\r\n\r\n10:28:33:18  10:28:38:05\r\n -Ca veut dire que c'est en lien\r\n  avec l'estime de vous-m\u00eame ?\r\n\r\n10:28:38:10  10:28:40:18\r\n{\\an3}              -Oui, bien \u00e9videmment.\r\n\r\n10:28:40:23  10:28:44:07\r\n         -C'est un peu\r\n    comme s'il vous manquait\r\n\r\n10:28:44:11  10:28:48:03\r\n    quelque chose de central,\r\n          d'important ?\r\n\r\n10:28:48:08  10:28:49:16\r\n                        -Ja.\r\n\r\n10:28:49:21  10:28:52:19\r\n-Quelque chose qui vous stabilise ?\r\n\r\n10:28:53:00  10:28:57:06\r\n                  -Oui, cette chose\r\n   qui fait que l'homme est un homme.\r\n\r\n10:28:57:11  10:29:00:15\r\n       La journaliste rit\r\n\r\n10:29:03:17  10:29:06:18\r\n  -Manfred a eu plus de chance\r\n         que Guenther.\r\n\r\n10:29:06:23  10:29:10:15\r\n  Il a subi la m\u00eame op\u00e9ration,\r\n      mais plus r\u00e9cemment.\r\n\r\n10:29:10:20  10:29:14:14\r\n  Aujourd'hui, les chirurgiens\r\n  savent pr\u00e9server les nerfs.\r\n\r\n10:29:14:19  10:29:17:04\r\nManfred peut avoir des \u00e9rections.\r\n\r\n10:29:17:09  10:29:19:14\r\n   Ils se saluent en allemand\r\n\r\n10:29:19:19  10:29:22:19\r\n{\\an1}-Le tram a de nouveau eu du retard ?\r\n\r\n10:29:23:00  10:29:25:02\r\n      -Non, il \u00e9tait \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:29:25:07  10:29:26:17\r\n      -Apr\u00e8s son op\u00e9ration,\r\n\r\n10:29:26:22  10:29:30:17\r\n      Manfred a fait partie\r\ndu groupe d'entraide de Guenther.\r\n\r\n10:29:30:22  10:29:33:01\r\n Les deux hommes ont rendez-vous\r\n\r\n10:29:33:06  10:29:37:05\r\npour travailler sur le site internet\r\n        de leur association.\r\n\r\n10:29:37:10  10:29:41:13\r\n       Le but: encourager\r\nd'autres hommes \u00e0 les rejoindre.\r\n\r\n10:29:42:19  10:29:44:22\r\n             -\"Tu es une bite molle.\"\r\n\r\n10:29:45:03  10:29:49:17\r\n{\\an3}             C'est la premi\u00e8re chose\r\n           que tu te dis \u00e0 toi-m\u00eame.\r\n\r\n10:29:49:22  10:29:52:09\r\n   Les autres n'oseraient pas\r\n\r\n10:29:52:13  10:29:53:21\r\n{\\an3}                         me le dire.\r\n\r\n10:29:54:02  10:29:57:00\r\n  Mais c'est bien de \u00e7a qu'il s'agit.\r\n\r\n10:29:57:05  10:30:00:05\r\n{\\an3}                 Puis il y a la peur\r\n             que certaines personnes\r\n\r\n10:30:00:10  10:30:03:07\r\n{\\an3}                  puissent apprendre\r\n               que j'ai un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:30:03:11  10:30:08:13\r\n{\\an3}  \"Peut-\u00eatre que ma femme va confier\r\n        tout \u00e7a \u00e0 sa meilleure amie,\r\n\r\n10:30:08:18  10:30:10:11\r\n{\\an3}              et que celle-l\u00e0 trouve\r\n\r\n10:30:10:16  10:30:15:02\r\n{\\an3}              que c'est un bon sujet\r\n  de conversation avec ses copines.\"\r\n\r\n10:30:15:07  10:30:18:09\r\n{\\an3}       Ce sont des peurs excessives.\r\n\r\n10:30:18:13  10:30:22:18\r\n{\\an3}  La peur que \u00e7a pourrait se savoir.\r\n\r\n10:30:22:23  10:30:26:06\r\n{\\an3}                     \"Et les autres,\r\n       que vont-ils penser de moi ?\"\r\n\r\n10:30:26:11  10:30:28:11\r\n{\\an3}      \"Je ne suis plus un vrai mec.\"\r\n\r\n10:30:28:16  10:30:31:17\r\n{\\an3}            \"Un homme sans \u00e9rection,\r\n                   \u00e7a sert \u00e0 quoi ?\"\r\n\r\n10:30:31:22  10:30:34:18\r\n{\\an3}Il faut voir qu'un groupe d'entraide\r\n\r\n10:30:34:23  10:30:39:05\r\n{\\an3}        est quelque chose de suspect\r\n         pour la plupart des hommes.\r\n\r\n10:30:39:10  10:30:41:13\r\n{\\an3}      C'est plut\u00f4t pour les femmes.\r\n\r\n10:30:42:16  10:30:46:05\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a sonne un peu \r\ncomme \"couille molle\".\r\n\r\n10:30:46:10  10:30:48:16\r\n    -Oui, regarde \u00e7a d'abord.\r\n\r\n10:30:50:08  10:30:54:02\r\n{\\an1}-\"Ca engendre un chaos \u00e9motionnel\r\npour chaque homme.\"\r\n\r\n10:30:54:07  10:30:56:06\r\n{\\an1}\"C'est toujours difficile\r\n\r\n10:30:56:11  10:31:00:11\r\n{\\an1}quand on prend conscience\r\ndu fait que \u00e7a ne marche plus.\"\r\n\r\n10:31:00:16  10:31:04:19\r\n{\\an1}Certains me disent\r\nque je suis courageux\r\n\r\n10:31:05:00  10:31:07:06\r\n{\\an1}d'aller dans un tel groupe.\r\n\r\n10:31:07:11  10:31:09:10\r\n{\\an1}Il faudrait dire aux hommes\r\n\r\n10:31:09:14  10:31:12:12\r\n{\\an1}que ce n'est pas comme ils pensent.\r\n\r\n10:31:12:17  10:31:16:12\r\n{\\an1}Ce ne sont pas des hommes\r\nqui font du tricot ensemble.\r\n\r\n10:31:16:17  10:31:18:22\r\n{\\an3}            -Il faut dire aux hommes\r\n\r\n10:31:19:03  10:31:21:21\r\n           que \u00e7a demande du courage.\r\n\r\n10:31:22:02  10:31:26:11\r\n -Donner du courage aux autres,\r\n c'est la mission de Guenther.\r\n\r\n10:31:26:16  10:31:29:18\r\n       Il anime un groupe\r\n     d'une dizaine d'hommes\r\n\r\n10:31:29:23  10:31:33:22\r\n  pour partager des exp\u00e9riences\r\n    et trouver des solutions.\r\n\r\n10:31:34:03  10:31:37:11\r\n           La plupart\r\n n'ont pas souhait\u00e9 \u00eatre film\u00e9s.\r\n\r\n10:31:37:16  10:31:43:13\r\n -Je suis Kurt, et j'ai \u00e9galement\r\nsubi une op\u00e9ration de la prostate.\r\n\r\n10:31:43:18  10:31:45:16\r\n             C'\u00e9tait il y a deux ans.\r\n\r\n10:31:45:21  10:31:50:21\r\n{\\an3}            J'ai les m\u00eames probl\u00e8mes\r\n             que ces deux messieurs.\r\n\r\n10:31:51:02  10:31:54:17\r\n{\\an3}                Je suis nouveau ici,\r\n          je suis venu pour \u00e9changer\r\n\r\n10:31:54:22  10:31:58:15\r\n{\\an3}                     avec les autres\r\n     et profiter de leur exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:31:58:20  10:32:04:00\r\n{\\an1}-Peux-tu nous dire comment cela\r\ns'est pass\u00e9 avec les m\u00e9dicaments ?\r\n\r\n10:32:04:05  10:32:08:19\r\n  Au d\u00e9but, tu as pens\u00e9\r\nque \u00e7a ne marcherait pas pour toi.\r\n\r\n10:32:09:00  10:32:10:21\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre peux-tu donner\r\n\r\n10:32:11:02  10:32:13:11\r\n{\\an3}              des conseils \u00e0 Kurt ?\r\n\r\n10:32:13:16  10:32:17:03\r\n-Juste apr\u00e8s l'op\u00e9ration,\r\n\r\n10:32:17:08  10:32:21:22\r\n       l'urologue\r\n m'a prescrit du Cialis.\r\n\r\n10:32:22:03  10:32:27:05\r\n{\\an3}  Mais je n'ai pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s heureux\r\n                 avec cette pilule.\r\n\r\n10:32:27:10  10:32:31:13\r\n{\\an1}Je l'ai prise, \u00e0 chaque fois\r\nma t\u00eate est devenue toute rouge.\r\n\r\n10:32:31:18  10:32:34:09\r\n{\\an1}Mais je n'ai pas eu d'\u00e9rection.\r\n\r\n10:32:34:13  10:32:37:20\r\n{\\an1}C'\u00e9tait deux ou trois mois\r\napr\u00e8s l'op\u00e9ration,\r\n\r\n10:32:38:01  10:32:39:20\r\n{\\an1}du coup j'ai laiss\u00e9 tomber.\r\n\r\n10:32:40:01  10:32:42:09\r\n{\\an3}        -Alors que tu \u00e9tais excit\u00e9 ?\r\n\r\n10:32:42:13  10:32:43:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:32:43:23  10:32:47:12\r\n{\\an1}Nous avons quand m\u00eame eu\r\ndes relations sexuelles\r\n\r\n10:32:47:17  10:32:51:01\r\n{\\an1}avec ma femme,\r\nmais sans p\u00e9n\u00e9tration.\r\n\r\n10:32:51:06  10:32:54:02\r\n L'orgasme\r\nfonctionne aussi sans \u00e9rection.\r\n\r\n10:32:54:07  10:32:57:06\r\n      Puis le temps a pass\u00e9,\r\n\r\n10:32:57:11  10:33:01:21\r\n{\\an1}et au bout d'un an j'ai senti\r\nque quelque chose bougeait.\r\n\r\n10:33:02:02  10:33:06:09\r\n{\\an1}Alors j'ai fait une nouvelle\r\ntentative avec la pilule\r\n\r\n10:33:06:13  10:33:08:17\r\n{\\an1}et c'\u00e9tait un peu diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:33:08:22  10:33:11:23\r\n{\\an1}Les oreilles \u00e9taient toujours rouges,\r\n\r\n10:33:12:04  10:33:16:13\r\n{\\an1}mais il y avait quelque chose\r\nde chang\u00e9 au niveau du p\u00e9nis.\r\n\r\n10:33:16:18  10:33:19:02\r\n       -Tes pieds aussi ont chauff\u00e9 ?\r\n\r\n10:33:21:01  10:33:23:09\r\n{\\an3}              -En r\u00e9alit\u00e9, le groupe\r\n\r\n10:33:23:13  10:33:27:02\r\n             est devenu une th\u00e9rapie\r\n                     pour moi.\r\n\r\n10:33:27:07  10:33:30:14\r\n                  Si je ne m'\u00e9tais\r\n             pas donn\u00e9 cette mission,\r\n\r\n10:33:30:19  10:33:34:12\r\n                 j'aurais peut-\u00eatre\r\n          aussi mal g\u00e9r\u00e9 ce probl\u00e8me.\r\n\r\n10:33:34:17  10:33:36:11\r\n{\\an3}           Je serais peut-\u00eatre tomb\u00e9\r\n\r\n10:33:36:15  10:33:40:08\r\n{\\an3}          dans un profond trou noir,\r\n            comme beaucoup d'hommes.\r\n\r\n10:33:40:12  10:33:44:19\r\n    Pour beaucoup d'hommes,\r\n  l'impuissance peut les mener\r\n\r\n10:33:45:00  10:33:48:04\r\n           \u00e0 d\u00e9couvrir\r\n   de nouveaux jeux \u00e9rotiques,\r\n\r\n10:33:48:09  10:33:51:08\r\n      qu'ils peuvent tester\r\n        avec leur femme.\r\n\r\n10:33:51:12  10:33:56:10\r\nCa suppose \u00e9videmment d'en parler\r\n   ouvertement avec sa femme.\r\n\r\n10:33:56:14  10:34:00:18\r\nSi c'est possible de communiquer,\r\n         on peut trouver\r\n\r\n10:34:00:23  10:34:07:16\r\n        des solutions qui permettent\r\n   d'avoir une vie sexuelle \u00e9panouie.\r\n\r\n10:34:07:21  10:34:10:10\r\n -Comment a r\u00e9agi votre femme ?\r\n\r\n10:34:10:14  10:34:15:01\r\n             -Pour elle, ce n'\u00e9tait \r\n            pas vraiment un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:34:15:06  10:34:17:09\r\n{\\an3}           M\u00eame avant mon op\u00e9ration,\r\n\r\n10:34:17:13  10:34:23:00\r\n{\\an3}   nous avions d\u00e9j\u00e0 une vie sexuelle\r\n  un peu plus vari\u00e9e que la moyenne.\r\n\r\n10:34:23:05  10:34:28:22\r\n{\\an3}Pour nous, c'\u00e9tait \u00e9vident qu'il y a\r\n    d'autres fa\u00e7ons de faire l'amour\r\n\r\n10:34:29:03  10:34:32:14\r\n                   et qu'il ne faut\r\n          pas forc\u00e9ment une \u00e9rection.\r\n\r\n10:34:32:19  10:34:35:12\r\n  Alors on fait \u00e7a, et on l'appr\u00e9cie.\r\n\r\n10:34:35:17  10:34:37:21\r\n-Guenther n'est-il pas contraint\r\n\r\n10:34:38:02  10:34:40:22\r\n             de faire\r\ncontre mauvaise fortune bon coeur,\r\n\r\n10:34:41:03  10:34:44:21\r\n      et d'utiliser au mieux\r\nles possibilit\u00e9s qui lui restent ?\r\n\r\n10:34:54:02  10:34:55:09\r\n             Paris.\r\n\r\n10:34:55:13  10:34:59:00\r\n     Nous sommes all\u00e9s voir\r\n   des professionnels du sexe.\r\n\r\n10:34:59:05  10:35:02:01\r\n      Peut-on faire l'amour\r\n         sans \u00e9rection ?\r\n\r\n10:35:02:06  10:35:04:15\r\n  -Je suis travailleur du sexe.\r\n\r\n10:35:04:20  10:35:09:13\r\nJe vends des prestations sexuelles\r\n      tarif\u00e9es \u00e0 des femmes.\r\n\r\n10:35:09:18  10:35:13:22\r\n      Il y a des clientes\r\n qui veulent simplement du sexe\r\n\r\n10:35:14:03  10:35:16:22\r\n      entre midi et deux, \r\n     ou entre cinq et sept.\r\n\r\n10:35:17:03  10:35:21:01\r\nElles ne vont pas aller rencontrer\r\n     un inconnu dans un bar,\r\n\r\n10:35:21:06  10:35:26:05\r\nelles sont d\u00e9laiss\u00e9es par leur mari,\r\nleur mec est maladroit, ou \u00e9go\u00efste.\r\n\r\n10:35:26:10  10:35:27:15\r\n          Je fais aussi\r\n\r\n10:35:27:20  10:35:31:16\r\n    de l'assistance sexuelle\r\n  aupr\u00e8s de femmes handicap\u00e9es.\r\n\r\n10:35:31:21  10:35:35:08\r\n     Il y a de la client\u00e8le\r\n     de tous les horizons,\r\n\r\n10:35:35:12  10:35:39:11\r\n  toutes les classes sociales,\r\n       c'est assez large.\r\n\r\n10:35:44:09  10:35:49:05\r\n    Dans mon m\u00e9tier d'escort,\r\nje n'ai jamais utilis\u00e9 le Viagra.\r\n\r\n10:35:50:11  10:35:53:21\r\n            -Si toi,\r\ntu avais des probl\u00e8mes d'\u00e9rection\r\n\r\n10:35:54:02  10:35:57:00\r\navec tes clientes, tu ferais quoi ?\r\n\r\n10:35:57:05  10:36:03:04\r\n{\\an3}-J'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dans cette situation,\r\n                comme tout le monde.\r\n\r\n10:36:03:09  10:36:04:23\r\n                   Je sais pas...\r\n\r\n10:36:05:04  10:36:07:11\r\n{\\an3}          En g\u00e9n\u00e9ral, je me demande:\r\n\r\n10:36:07:15  10:36:11:22\r\n{\\an3}             \"Peut-\u00eatre \u00e7a va venir,\r\n       peut-\u00eatre \u00e7a va pas venir...\"\r\n\r\n10:36:12:03  10:36:16:18\r\n{\\an3}Je me dis: \"C'est pas grave, \u00e7a peut\r\n   arriver, je suis un \u00eatre humain.\"\r\n\r\n10:36:16:23  10:36:19:21\r\nLa plupart du temps, elles disent\r\n\r\n10:36:20:02  10:36:24:19\r\n  que c'est pas grave, que je peux\r\nles faire jouir par d'autres moyens.\r\n\r\n10:36:25:00  10:36:28:02\r\n    J'ai eu quelques clientes\r\n       qui l'ont mal pris.\r\n\r\n10:36:28:07  10:36:31:11\r\n     Elles faisaient partie\r\n\r\n10:36:31:15  10:36:33:13\r\n       des rares clientes\r\n\r\n10:36:33:18  10:36:37:17\r\n    qui attendaient vraiment \r\n   une performance de ma part.\r\n\r\n10:36:37:22  10:36:39:10\r\n      Ce n'est pas pour \u00e7a\r\n\r\n10:36:39:14  10:36:41:22\r\nque je vais me mettre la pression,\r\n\r\n10:36:42:03  10:36:45:12\r\n    ou que je vais consid\u00e9rer\r\n    qu'il y a une obligation\r\n\r\n10:36:45:17  10:36:48:07\r\n                    de r\u00e9sultat\r\n           parce qu'elles m'ont pay\u00e9.\r\n\r\n10:36:48:11  10:36:50:11\r\n             Je peux avoir une panne.\r\n\r\n10:36:50:15  10:36:56:07\r\n     On essaie d'y rem\u00e9dier, mais si\r\n ce n'est pas possible, ben tant pis.\r\n\r\n10:37:00:04  10:37:02:01\r\n   -Bug fait partie du STRASS,\r\n\r\n10:37:02:06  10:37:04:23\r\n           le syndicat\r\n    des travailleurs du sexe.\r\n\r\n10:37:05:04  10:37:08:11\r\n  Il a rendez-vous avec Ana\u00efs,\r\n        une prostitu\u00e9e,\r\n\r\n10:37:08:16  10:37:11:12\r\n          et Thierry,\r\n   un escort pour des hommes.\r\n\r\n10:37:11:17  10:37:15:11\r\n            Comme Bug,\r\nThierry joue dans des films pornos.\r\n\r\n10:37:17:06  10:37:18:14\r\n-En tant qu'acteur,\r\n\r\n10:37:18:19  10:37:20:10\r\n       je prends du Viagra\r\n\r\n10:37:20:14  10:37:24:06\r\npour tenir une apr\u00e8s-midi\r\n    sur un tournage.\r\n\r\n10:37:24:11  10:37:27:07\r\n   Les positions\r\nsont inconfortables,\r\n\r\n10:37:27:11  10:37:29:22\r\n{\\an1}il faut faire attention \u00e0 la cam\u00e9ra,\r\n\r\n10:37:30:03  10:37:33:02\r\npenser \u00e0 des trucs excitants\r\n   pour bander...\r\n\r\n10:37:33:07  10:37:35:09\r\n{\\an1}Si tu prends du Viagra,\r\n\r\n10:37:35:13  10:37:40:06\r\ntu as moins besoin de te concentrer,\r\n    c'est plus simple.\r\n\r\n10:37:40:11  10:37:43:01\r\n  -Tu as froid, le r\u00e9alisateur\r\n\r\n10:37:43:06  10:37:44:16\r\n             te gueule dessus,\r\n\r\n10:37:44:21  10:37:49:05\r\n         la cam\u00e9ra passe sous toi\r\npendant que tu baises, enfin c'est...\r\n\r\n10:37:49:10  10:37:52:04\r\n     L'exp\u00e9rience du Viagra\r\n        sur un tournage\r\n\r\n10:37:52:09  10:37:57:06\r\n{\\an1}ne m'a pas donn\u00e9 envie de faire \u00e7a\r\nen dehors, de mani\u00e8re r\u00e9cr\u00e9ative.\r\n\r\n10:37:57:11  10:38:02:13\r\n{\\an3}   J'avais l'impression que ma queue\r\n           \u00e9tait engourdie, presque,\r\n\r\n10:38:02:18  10:38:07:11\r\n{\\an3}             de ne plus avoir autant\r\n de sensations que j'en avais avant.\r\n\r\n10:38:07:15  10:38:11:05\r\n{\\an1}J'aime bien sentir\r\ndes \u00e9volutions dans mon \u00e9rection.\r\n\r\n10:38:11:10  10:38:15:16\r\n{\\an1}Il y a des niveaux dans l'\u00e9rection,\r\non n'est pas toujours...\r\n\r\n10:38:15:21  10:38:21:01\r\n{\\an3}   -Vous avez des clients diff\u00e9rents,\r\nleurs attentes ne sont pas les m\u00eames.\r\n\r\n10:38:21:06  10:38:25:07\r\nL'utilisation potentielle du Viagra\r\n        n'est pas la m\u00eame.\r\n\r\n10:38:25:11  10:38:28:14\r\n  Peu de clients prennent du Viagra.\r\n\r\n10:38:28:19  10:38:32:10\r\n        J'ai des clients\r\nqui ont des probl\u00e8mes d'\u00e9rection.\r\n\r\n10:38:32:14  10:38:35:04\r\nMais la raison principale qui fait\r\n\r\n10:38:35:09  10:38:38:16\r\n        qu'ils vont voir\r\n   des travailleuses du sexe,\r\n\r\n10:38:38:21  10:38:41:11\r\n       c'est qu'ils savent\r\n       qu'ils ne vont pas\r\n\r\n10:38:41:15  10:38:43:14\r\n    \u00eatre jug\u00e9s sur leur \u00e9rection,\r\n\r\n10:38:43:19  10:38:47:15\r\n      et qu'ils peuvent explorer \r\n     d'autres formes de sexualit\u00e9.\r\n\r\n10:38:47:20  10:38:53:04\r\n-Certains clients sont tout de m\u00eame\r\n  pr\u00e9occup\u00e9s par la performance.\r\n\r\n10:38:53:09  10:38:55:19\r\n  -Certains hommes\r\n refusent d'admettre\r\n\r\n10:38:56:00  10:39:01:23\r\n{\\an1}qu'un rapport qui dure une heure,\r\nce n'est pas dr\u00f4le du tout.\r\n\r\n10:39:02:04  10:39:06:00\r\n{\\an1}Si on vous caresse une fois, \r\nc'est sympa, deux fois aussi.\r\n\r\n10:39:06:05  10:39:08:11\r\n{\\an1}Si on vous caresse cinquante fois\r\n\r\n10:39:08:15  10:39:11:16\r\n{\\an1}la m\u00eame zone de la m\u00eame fa\u00e7on,\r\n\u00e7a ne l'est plus.\r\n\r\n10:39:11:21  10:39:15:01\r\n  Toutes les femmes\r\nn'aiment pas les m\u00eames choses.\r\n\r\n10:39:15:06  10:39:18:10\r\n    Ce n'est pas\r\nparce qu'on sait faire 17 positions\r\n\r\n10:39:18:14  10:39:21:17\r\n   et tenir 1 h 30\r\nqu'on est un merveilleux amant.\r\n\r\n10:39:21:22  10:39:24:16\r\nLe merveilleux amant \r\n\u00e9coute sa partenaire.\r\n\r\n10:39:24:21  10:39:26:02\r\n Il s'adapte.\r\n\r\n10:39:26:07  10:39:31:16\r\n{\\an1}L\u00e0, il se rend compte bien souvent\r\nque l'\u00e9rection, il y a des moments\r\n\r\n10:39:31:21  10:39:36:08\r\n{\\an1}o\u00f9 c'est vachement bien\r\net d'autres o\u00f9 on peut s'en passer.\r\n\r\n10:39:36:12  10:39:40:11\r\n         -L'importance de l'\u00e9rection\r\n                    est moyenne.\r\n\r\n10:39:40:15  10:39:43:10\r\n{\\an3}               Elle a son importance\r\n                pour la p\u00e9n\u00e9tration.\r\n\r\n10:39:43:14  10:39:47:18\r\n{\\an3}  La p\u00e9n\u00e9tration n'est pas forc\u00e9ment\r\n         le point d'orgue de l'acte.\r\n\r\n10:39:47:23  10:39:52:05\r\n{\\an3}                Il faut aussi savoir\r\n     d\u00e9centrer le plaisir si besoin.\r\n\r\n10:39:52:10  10:39:57:15\r\n{\\an3}       Il faut savoir aussi utiliser\r\n  ses doigts, sa langue, des jouets,\r\n\r\n10:39:57:20  10:39:59:11\r\n{\\an3}               \u00eatre un peu inventif,\r\n\r\n10:39:59:15  10:40:04:06\r\n{\\an3}            plut\u00f4t que de simplement\r\n  faire comme dans les films pornos.\r\n\r\n10:40:04:11  10:40:08:11\r\n{\\an3}            L'\u00e9rection est un outil,\r\n          ce n'est pas une finalit\u00e9.\r\n\r\n10:40:11:02  10:40:14:16\r\n    -Quand on fait des plans\r\n      qui se passent bien,\r\n\r\n10:40:14:21  10:40:17:17\r\n      on sent que les mecs\r\n        sont en demande.\r\n\r\n10:40:17:22  10:40:21:12\r\n        Ils nous mettent\r\n   dans un r\u00f4le, un personnage\r\n\r\n10:40:21:17  10:40:25:12\r\n       et du coup on perd\r\n  sa libert\u00e9 d'\u00eatre juste soi.\r\n\r\n10:40:25:17  10:40:29:05\r\n                Du coup, bizarrement,\r\n                      d\u00e8s qu'il y a\r\n\r\n10:40:29:10  10:40:32:12\r\n                   une obligation,\r\n                   \u00e7a tue l'envie.\r\n\r\n10:40:32:17  10:40:36:18\r\n  -A Lyon, Fabrice, en tant que\r\nrepr\u00e9sentant de la communaut\u00e9 gay,\r\n\r\n10:40:36:23  10:40:38:09\r\n      doit tenir son rang.\r\n\r\n10:40:38:13  10:40:43:14\r\nLongtemps, il a cru qu'un homme sans\r\n\u00e9rection \u00e9tait un roi sans couronne.\r\n\r\n10:40:43:19  10:40:48:18\r\n    -Il y a un mouvement avec\r\nces nouvelles drogues de synth\u00e8se\r\n\r\n10:40:48:23  10:40:51:04\r\n   qu'on trouve sur Internet.\r\n\r\n10:40:51:09  10:40:53:23\r\n      On te demande si tu es \"chems\".\r\n\r\n10:40:54:04  10:40:57:00\r\n   C'estchemical sex,sexe chimique.\r\n\r\n10:40:57:05  10:41:02:03\r\n{\\an3}     Ce sont les drogues de synth\u00e8se\r\n        que tu trouves sur Internet.\r\n\r\n10:41:02:08  10:41:07:09\r\n{\\an3}         Le trip, c'est de consommer\r\n               ensemble des drogues,\r\n\r\n10:41:07:13  10:41:12:00\r\n{\\an3}                  du GHB, du Viagra,\r\n       pour se faire un trip \u00e0 deux.\r\n\r\n10:41:12:05  10:41:15:21\r\n      Je commen\u00e7ais un peu \u00e0 essayer,\r\n                    et j'ai vite vu\r\n\r\n10:41:16:02  10:41:19:21\r\n{\\an3}              cette pente glissante,\r\n          ce que \u00e7a faisait sur moi.\r\n\r\n10:41:20:02  10:41:23:02\r\n{\\an3}                    Tr\u00e8s rapidement,\r\n              je ne pensais qu'\u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:41:23:07  10:41:26:16\r\n{\\an3}                      J'\u00e9tais arriv\u00e9\r\n        \u00e0 de tels niveaux de plaisir\r\n\r\n10:41:26:21  10:41:31:10\r\n       que je ne pensais\r\n qu'\u00e0 r\u00e9organiser un plan chems\r\n\r\n10:41:31:14  10:41:35:10\r\npour pouvoir repartir super fort\r\n     et ressentir le truc.\r\n\r\n10:41:35:14  10:41:37:15\r\n Faire sans, \u00e7a devient chiant.\r\n\r\n10:41:37:20  10:41:39:22\r\n               C'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a d\u00e9rape.\r\n\r\n10:41:41:20  10:41:43:18\r\n    -Le d\u00e9rapage, c'est aussi\r\n\r\n10:41:43:23  10:41:47:09\r\n     la mauvaise utilisation\r\n     des stimulants sexuels.\r\n\r\n10:41:47:13  10:41:49:04\r\n     Le surdosage peut avoir\r\n\r\n10:41:49:09  10:41:52:14\r\n        des cons\u00e9quences\r\n  m\u00e9connues des consommateurs.\r\n\r\n10:41:52:19  10:41:57:17\r\n   -Il peut y avoir des effets\r\n  tr\u00e8s dangereux pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:41:57:22  10:42:01:13\r\n{\\an1}Notamment une \u00e9rection persistante:\r\n\r\n10:42:01:18  10:42:03:18\r\n   le priapisme.\r\n\r\n10:42:03:23  10:42:07:11\r\nL'\u00e9rection ne dispara\u00eet pas\r\n apr\u00e8s plusieurs heures.\r\n\r\n10:42:07:15  10:42:10:13\r\n{\\an1}La douleur devient tr\u00e8s importante.\r\n\r\n10:42:10:18  10:42:14:23\r\nIl faut consulter aux urgences\r\n de l'h\u00f4pital, en urologie,\r\n\r\n10:42:15:04  10:42:19:11\r\n{\\an1}car il faut intervenir de mani\u00e8re\r\nm\u00e9dicamenteuse ou chirurgicale.\r\n\r\n10:42:19:16  10:42:21:06\r\n{\\an1}Il y a des risques\r\n\r\n10:42:21:11  10:42:25:06\r\n{\\an1}pour la fonction \u00e9rectile,\r\nqui peuvent \u00eatre permanents.\r\n\r\n10:42:25:11  10:42:29:12\r\n{\\an1}On a eu des cas de personnes\r\nqui ont abus\u00e9 de ces m\u00e9dicaments\r\n\r\n10:42:29:17  10:42:33:08\r\net qui ont perdu pour toujours\r\n la fonction \u00e9rectile.\r\n\r\n10:42:33:12  10:42:38:02\r\n    Ils ont d\u00e9truit\r\nles organes li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9rection.\r\n\r\n10:42:38:07  10:42:44:07\r\n{\\an1}Un autre risque, c'est l'association\r\nde ces m\u00e9dicaments avec des drogues.\r\n\r\n10:42:44:11  10:42:49:03\r\n{\\an1}Certaines personnes associent\r\nl'ecstasy, la coca\u00efne au Viagra\r\n\r\n10:42:49:08  10:42:53:06\r\npour avoir une performance sexuelle\r\n   encore meilleure,\r\n\r\n10:42:53:11  10:42:57:02\r\navec des risques pour la sant\u00e9\r\n ou la vie de l'individu.\r\n\r\n10:42:57:07  10:43:00:22\r\n  Chaque invention\r\na son c\u00f4t\u00e9 positif, extraordinaire.\r\n\r\n10:43:01:03  10:43:04:09\r\n Mais l'\u00eatre humain\r\nest capable d'y trouver\r\n\r\n10:43:04:13  10:43:08:12\r\n{\\an1}des effets tr\u00e8s d\u00e9l\u00e9t\u00e8res\r\npour lui et pour les autres.\r\n\r\n10:43:08:17  10:43:11:09\r\n    -Les stimulants \u00e9rectiles\r\n           rapportent.\r\n\r\n10:43:11:13  10:43:14:20\r\nLes ventes se font sans ordonnance\r\n          par Internet.\r\n\r\n10:43:15:01  10:43:18:10\r\n         Un march\u00e9 annuel\r\nde plusieurs milliards de dollars.\r\n\r\n10:43:18:14  10:43:20:04\r\n     Dans cette cave \u00e0 Berne\r\n\r\n10:43:20:09  10:43:23:19\r\n   se trouvent les m\u00e9dicaments\r\n     saisis par les douanes.\r\n\r\n10:43:24:00  10:43:26:03\r\n{\\an1}-On a observ\u00e9 une augmentation\r\n\r\n10:43:26:08  10:43:28:00\r\n des m\u00e9dicaments\r\n\r\n10:43:28:05  10:43:32:02\r\n{\\an1}contre la dysfonction \u00e9rectile.\r\n\r\n10:43:32:07  10:43:33:18\r\n       Ca fait maintenant\r\n\r\n10:43:33:23  10:43:37:16\r\n        plus de la moiti\u00e9\r\n  des m\u00e9dicaments qu'on saisit.\r\n\r\n10:43:37:21  10:43:40:08\r\nUne grande quantit\u00e9 des m\u00e9dicaments\r\n\r\n10:43:40:12  10:43:45:01\r\ncontre les troubles de l'\u00e9rection\r\n        viennent d'Inde.\r\n\r\n10:43:45:06  10:43:47:17\r\n-La plupart sont des contrefa\u00e7ons.\r\n\r\n10:43:47:22  10:43:50:12\r\n  La fabrication est contr\u00f4l\u00e9e\r\n        par des cartels.\r\n\r\n10:43:50:17  10:43:54:02\r\n       -On r\u00e9p\u00e8te toujours\r\n    qu'il ne faudrait acheter\r\n\r\n10:43:54:07  10:43:56:19\r\n aucun m\u00e9dicament par Internet.\r\n\r\n10:43:57:00  10:44:00:08\r\n   C'est un trop grand risque\r\n         pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:44:00:12  10:44:05:13\r\n{\\an1}Elle parle en suisse allemand\r\n\r\n10:44:05:18  10:44:07:02\r\n{\\an1}Ca vient d'Inde,\r\n\r\n10:44:07:07  10:44:11:23\r\n{\\an1}peux-tu faire une analyse\r\nquantitative et qualitative ?\r\n\r\n10:44:12:04  10:44:13:13\r\n               -Oui, volontiers.\r\n\r\n10:44:13:18  10:44:18:14\r\n     -Le plus grand danger,\r\nc'est que les substances actives\r\n\r\n10:44:18:19  10:44:22:14\r\n   qui sont dans les comprim\u00e9s\r\n         soient fausses.\r\n\r\n10:44:22:19  10:44:26:22\r\n     On a fait des analyses\r\nqui ont d\u00e9montr\u00e9 que trois quarts\r\n\r\n10:44:27:03  10:44:31:19\r\n     de tous les m\u00e9dicaments\r\ncontre les troubles de l'\u00e9rection\r\n\r\n10:44:32:00  10:44:34:08\r\n  \u00e9taient de mauvaise qualit\u00e9.\r\n\r\n10:44:36:02  10:44:39:03\r\n          On a observ\u00e9\r\n  des substances non d\u00e9clar\u00e9es,\r\n\r\n10:44:39:08  10:44:41:11\r\n     comme des analg\u00e9siques,\r\n\r\n10:44:41:16  10:44:46:02\r\n       dans les m\u00e9dicaments\r\ncontre les troubles de l'\u00e9rection.\r\n\r\n10:44:46:07  10:44:51:20\r\n  Le plus grand risque, c'est que\r\nle m\u00e9dicament contienne autre chose\r\n\r\n10:44:52:01  10:44:53:23\r\n     que ce qui est d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n10:44:54:04  10:44:56:01\r\n   On risque de perdre sa vie,\r\n\r\n10:44:56:06  10:45:00:08\r\nou d'avoir des effets ind\u00e9sirables\r\n      qui sont tr\u00e8s graves.\r\n\r\n10:45:00:12  10:45:05:04\r\n                 Le consommateur\r\n      ne sait jamais ce qu'il re\u00e7oit.\r\n\r\n10:45:08:01  10:45:10:02\r\n   -A 36 ans, Fabrice a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:45:10:07  10:45:13:23\r\n       de mettre un terme\r\n   \u00e0 sa vie sexuelle d\u00e9brid\u00e9e.\r\n\r\n10:45:14:04  10:45:18:13\r\n     Il veut vivre pleinement\r\nson histoire de couple avec Pierre.\r\n\r\n10:45:18:18  10:45:21:15\r\n      -Je ne regrette rien\r\n      de ce que j'ai fait.\r\n\r\n10:45:21:20  10:45:23:03\r\n                  Je continue.\r\n\r\n10:45:23:08  10:45:29:00\r\n{\\an3}  Je ne dis pas que le sexe d\u00e9brid\u00e9,\r\n             c'est mal, pas du tout.\r\n\r\n10:45:29:05  10:45:33:22\r\n{\\an3}     Ca m'a construit, \u00e7a m'a permis\r\n        de prendre confiance en moi,\r\n\r\n10:45:34:03  10:45:38:17\r\n{\\an3}        de l\u00e2cher un peu de pression\r\n   \u00e0 des moments o\u00f9 j'en avais trop,\r\n\r\n10:45:38:22  10:45:43:14\r\n{\\an3}     de rencontrer des gens, d'avoir\r\n   du fun, du plaisir, de m'\u00e9clater.\r\n\r\n10:45:43:19  10:45:45:21\r\n        Ca fait du bien de s'\u00e9clater.\r\n\r\n10:45:46:02  10:45:49:02\r\nJe n'ai pas d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre fid\u00e8le,\r\n\r\n10:45:49:07  10:45:54:11\r\n     mais je me rends compte\r\nque \u00e7a ne m'int\u00e9resse plus d'aller\r\n\r\n10:45:54:15  10:45:58:22\r\nmultiplier les rencontres sexuelles\r\n        \u00e0 droite \u00e0 gauche.\r\n\r\n10:45:59:03  10:46:02:10\r\nPour prendre soin de la sexualit\u00e9\r\n        dans son couple,\r\n\r\n10:46:02:14  10:46:04:23\r\nil faut se focaliser sur son couple.\r\n\r\n10:46:05:04  10:46:08:11\r\n    C'est chouette de toucher\r\n    \u00e0 quelque chose de vrai.\r\n\r\n10:46:08:15  10:46:13:16\r\n{\\an3}Si tu pars dans des tours de plaisir,\r\n     que tu as des orgasmes immenses,\r\n\r\n10:46:13:21  10:46:17:00\r\n                   que tu \u00e9jacules\r\n          quatre fois dans la soir\u00e9e,\r\n\r\n10:46:17:05  10:46:19:16\r\n\u00e7a sera hyper fort, mais un peufake.\r\n\r\n10:46:19:21  10:46:22:21\r\n         Faire l'amour\r\n  avec quelqu'un que tu aimes,\r\n\r\n10:46:23:02  10:46:26:17\r\n     c'est un rapport intime\r\n  o\u00f9 il se passe quelque chose,\r\n\r\n10:46:26:22  10:46:29:14\r\n        o\u00f9 tu t'\u00e9prouves\r\n     en tant qu'\u00eatre humain.\r\n\r\n10:46:29:19  10:46:34:03\r\n{\\an3}         Il faut faire la diff\u00e9rence\r\n           entre plaisir et bonheur.\r\n\r\n10:46:34:08  10:46:39:09\r\n{\\an3}        Le bonheur, \u00e7a fait peut-\u00eatre\r\nun peu moins de bruit que le plaisir,\r\n\r\n10:46:39:13  10:46:42:14\r\n                     mais putain\r\n         c'est vachement bien aussi.\r\n\r\n10:46:45:12  10:46:48:13\r\n       C'est ce qu'il y a\r\n    de plus beau, je trouve,\r\n\r\n10:46:48:18  10:46:52:12\r\n       quand c'est l'amour\r\n qui va t'amener \u00e0 la sexualit\u00e9.\r\n\r\n10:46:52:17  10:46:55:11\r\nC'est \u00e7a qui est le plus profond.\r\n\r\n10:47:01:19  10:47:04:16\r\n -Adriano a chang\u00e9 de strat\u00e9gie.\r\n\r\n10:47:04:21  10:47:09:16\r\nIl est persuad\u00e9 que c'est le manque\r\n      de relations sexuelles\r\n\r\n10:47:09:21  10:47:13:05\r\n        avec son \u00e9pouse\r\n   qui les a men\u00e9s au divorce\r\n\r\n10:47:13:10  10:47:17:13\r\n     et qui a fait chavirer\r\n  toutes ses relations depuis.\r\n\r\n10:47:17:18  10:47:20:22\r\n         Tout a chang\u00e9\r\n   avec sa nouvelle compagne.\r\n\r\n10:47:21:03  10:47:23:10\r\n -Le premier soir, au restaurant,\r\n\r\n10:47:23:14  10:47:27:18\r\n    je lui ai parl\u00e9\r\n  de mes probl\u00e8mes de sant\u00e9,\r\n\r\n10:47:27:23  10:47:31:03\r\n    des probl\u00e8mes d'\u00e9rection,\r\n     je lui ai tout dit.\r\n\r\n10:47:31:08  10:47:37:00\r\n{\\an1}Je m'attendais \u00e0 ce qu'elle me dise:\r\n\"Tu es bien gentil, au revoir.\"\r\n\r\n10:47:37:05  10:47:40:23\r\n Mais non, elle m'a dit:\r\n \"O\u00f9 est le probl\u00e8me ?\"\r\n\r\n10:47:41:04  10:47:43:12\r\n   Ca l'a \u00e9tonn\u00e9e, quand m\u00eame,\r\n\r\n10:47:43:17  10:47:47:19\r\n       qu'un homme puisse\r\n  tout d\u00e9baller en une soir\u00e9e.\r\n\r\n10:47:48:00  10:47:50:11\r\n  Ca aurait d\u00fb \u00eatre romantique,\r\n\r\n10:47:50:15  10:47:54:05\r\n       mais c'\u00e9tait plut\u00f4t\r\n     les probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n10:47:54:10  10:47:57:00\r\n M\u00eame moi, j'\u00e9tais tr\u00e8s surpris.\r\n\r\n10:47:57:05  10:47:59:03\r\n     J'\u00e9tais dans l'attente.\r\n\r\n10:47:59:08  10:48:03:04\r\n     J'avais pris ce soir-l\u00e0\r\n     une pastille de Cialis.\r\n\r\n10:48:03:09  10:48:07:14\r\nJe pense que je n'en aurais pas eu\r\n        forc\u00e9ment besoin.\r\n\r\n10:48:07:19  10:48:09:19\r\n   C'\u00e9tait plus dans ma t\u00eate.\r\n\r\n10:48:10:00  10:48:13:06\r\nCa m'a fait du bien, moralement.\r\n\r\n10:48:13:11  10:48:17:07\r\n         Je me suis dit\r\nqu'une femme pouvait comprendre.\r\n\r\n10:48:17:11  10:48:19:17\r\n   Je pense qu'elle s'est dit:\r\n\r\n10:48:19:22  10:48:23:00\r\n           \"Cet homme,\r\n   il est clair d\u00e8s le d\u00e9but.\"\r\n\r\n10:48:23:05  10:48:28:11\r\n  Ca faisait quand m\u00eame, depuis\r\nla greffe, une quinzaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n10:48:28:15  10:48:30:12\r\n   Il y a eu une fois ou deux\r\n\r\n10:48:30:17  10:48:34:19\r\n des choses qui se sont faites,\r\n       mais sans vraiment\r\n\r\n10:48:35:00  10:48:36:17\r\n    le grand plaisir.\r\n\r\n10:48:36:22  10:48:41:12\r\nL\u00e0, \u00e7a s'est pass\u00e9 sans douleur,\r\n ce qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonnant.\r\n\r\n10:48:41:17  10:48:47:00\r\nChaque fois que j'avais un rapport,\r\n j'avais des douleurs terribles.\r\n\r\n10:48:47:05  10:48:48:21\r\n  L\u00e0, \u00e7a s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n10:48:49:02  10:48:53:14\r\n Je retrouve de nouveau \r\n les sensations d'homme.\r\n\r\n10:48:53:19  10:48:55:12\r\n            Je pense\r\n\r\n10:48:55:17  10:48:58:11\r\nque pour l'homme, il faut en parler,\r\n\r\n10:48:58:15  10:49:02:00\r\n          en discuter,\r\naller m\u00eame voir un psy en couple.\r\n\r\n10:49:02:05  10:49:07:00\r\n     Ce n'est pas forc\u00e9ment\r\n      le Viagra qui aide.\r\n\r\n10:49:07:05  10:49:10:05\r\nLe fait d'en parler, \u00e7a vous lib\u00e8re.\r\n\r\n10:49:10:10  10:49:15:00\r\n         On se sent mieux,\r\nparce que c'est clair d\u00e8s le d\u00e9part.\r\n\r\n10:49:23:05  10:49:27:10\r\n     -Edgar a bient\u00f4t fini \r\n    son traitement hormonal.\r\n\r\n10:49:27:14  10:49:30:08\r\n      Peut-\u00eatre pourra-t-il\r\n        de nouveau avoir\r\n\r\n10:49:30:12  10:49:33:20\r\n          des \u00e9rections\r\n   et repousser la vieillesse.\r\n\r\n10:49:39:04  10:49:42:06\r\n{\\an1}-Il faut\r\nun peu plus de farine, ch\u00e9ri.\r\n\r\n10:49:42:11  10:49:44:19\r\n{\\an1}Je sens que \u00e7a colle.\r\n\r\n10:49:45:00  10:49:47:12\r\n                              Voil\u00e0. \r\n      -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:49:47:17  10:49:48:22\r\n   Tu la reposes.\r\n\r\n10:49:49:03  10:49:51:04\r\n      Oui, j'aimerais bien\r\n\r\n10:49:51:09  10:49:54:18\r\nque \u00e7a reprenne bien,\r\n    que je puisse\r\n\r\n10:49:54:23  10:49:58:10\r\navoir une vie sexuelle\r\n     harmonieuse,\r\n\r\n10:49:58:14  10:50:01:00\r\nne serait-ce que pour ma femme.\r\n\r\n10:50:01:05  10:50:06:17\r\nJe ferai tous les efforts possibles\r\n        pour que \u00e7a marche.\r\n\r\n10:50:06:22  10:50:10:05\r\n      Apr\u00e8s, ce n'est plus\r\n      vraiment ma volont\u00e9,\r\n\r\n10:50:10:10  10:50:13:08\r\n        la situation fera\r\n      que \u00e7a marche ou pas.\r\n\r\n10:50:13:12  10:50:16:20\r\n{\\an1}-Je crois qu'il faut\r\nencore un peu plus de farine.\r\n\r\n10:50:17:01  10:50:18:06\r\n                        -Oui.\r\n\r\n10:50:18:11  10:50:21:14\r\n-Je sens qu'elle colle.\r\n               -Oui, \u00e7a colle un peu.\r\n\r\n10:50:21:19  10:50:23:11\r\n{\\an1}Si \u00e7a marche, bravo,\r\n\r\n10:50:23:16  10:50:28:01\r\n{\\an1}le soleil est revenu,\r\nla vie est belle et tout va bien.\r\n\r\n10:50:28:06  10:50:33:02\r\n{\\an1}Si \u00e7a ne marche pas,\r\non fait avec, on compose avec.\r\n\r\n10:50:33:07  10:50:37:06\r\nIl n'y a pas tellement\r\n d'autres solutions.\r\n\r\n10:50:37:11  10:50:39:01\r\n{\\an1}-C'est trop tard...\r\n\r\n10:50:39:06  10:50:42:06\r\n     -Maintenant, \u00e7a devient d\u00e9licat.\r\n\r\n10:50:42:11  10:50:46:23\r\nAvec l'\u00e2ge, il faut accepter aussi\r\n      certains renoncements.\r\n\r\n10:50:47:04  10:50:48:15\r\n      Je ne vais plus faire\r\n\r\n10:50:48:20  10:50:50:06\r\n{\\an1}de la haute montagne.\r\n\r\n10:50:50:11  10:50:52:23\r\n   Je me contente\r\nde la moyenne montagne.\r\n\r\n10:50:53:04  10:50:57:12\r\n{\\an1}Le tennis, je ne suis plus aussi\r\nperformant qu'il y a trente ans.\r\n\r\n10:50:57:17  10:50:59:18\r\nJe ne m'en porte pas plus mal.\r\n\r\n10:50:59:23  10:51:01:19\r\n           Ca a l'air de marcher.\r\n\r\n10:51:03:12  10:51:06:22\r\n{\\an1}-Non, non, non, non,\r\nc'est pas \u00e7a !\r\n\r\n10:51:07:03  10:51:10:01\r\n  -Il faut que je mette de la farine.\r\n\r\n10:51:10:06  10:51:13:10\r\n{\\an1}-La technique,\r\nc'est tourner la plaque.\r\n\r\n10:51:13:14  10:51:15:12\r\nSi tu changes...\r\n                   -Hop l\u00e0.\r\n\r\n10:51:16:18  10:51:17:23\r\n -Tu vois ?\r\n\r\n10:51:18:04  10:51:19:09\r\n                -Oui.\r\n-Parfait.\r\n\r\n10:51:20:07  10:51:21:22\r\n          -T'arrives \u00e0 les...\r\n\r\n10:51:22:03  10:51:25:23\r\n Je garde la m\u00eame estime de moi\r\n       que quand j'avais\r\n\r\n10:51:26:04  10:51:29:23\r\n  des possibilit\u00e9s de sexualit\u00e9\r\n      tout \u00e0 fait normales.\r\n\r\n10:51:30:04  10:51:31:09\r\n          -Magnifique !\r\n\r\n10:51:31:13  10:51:32:18\r\n            -Le fait\r\n\r\n10:51:32:23  10:51:38:02\r\n{\\an1}que pour l'instant je n'ai\r\npas d'\u00e9rection, en tant qu'homme,\r\n\r\n10:51:38:07  10:51:41:13\r\nje ne me sens pas du tout,\r\n du tout diminu\u00e9.\r\n\r\n10:51:41:18  10:51:43:11\r\n Pas du tout.\r\n\r\n10:51:43:15  10:51:45:06\r\n{\\an3}                  Un bisou farineux.\r\n\r\n10:51:45:11  10:51:47:06\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:51:47:11  10:51:50:12\r\n{\\an1}-F\u00e9licitations, tu as r\u00e9ussi !\r\n\r\n10:51:50:17  10:51:54:20\r\n{\\an1}-Je reste un homme, avec ou sans.\r\n\r\n10:51:56:11  10:51:58:22\r\nVoil\u00e0.\r\n           -Hmm, c'est joli !\r\n\r\n10:51:59:19  10:52:01:04\r\n             Merci.\r\n\r\n10:52:01:09  10:52:03:13\r\n{\\an1}-C'est notre 3\u00e8me St-Valentin.\r\n\r\n10:52:03:18  10:52:05:23\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s heureux de te dire\r\n\r\n10:52:06:04  10:52:10:12\r\n{\\an1}que j'ai la m\u00eame force d'amour\r\nque j'avais au premier jour.\r\n\r\n10:52:10:17  10:52:13:01\r\nBon app\u00e9tit, ma puce.\r\n                        -Bon app\u00e9tit.\r\n\r\n10:52:16:17  10:52:18:02\r\n                            Mmm !\r\n\r\n10:52:18:07  10:52:22:06\r\n-Ils sont bons ?\r\n               -Oui, c'est d\u00e9licieux.\r\n\r\n10:52:22:11  10:52:24:04\r\n{\\an1}-J'aimerais te remercier\r\n\r\n10:52:24:09  10:52:27:16\r\n{\\an1}d'\u00eatre \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s\r\ndepuis un peu plus de trois ans.\r\n\r\n10:52:27:21  10:52:30:21\r\n{\\an1}Ces derniers mois,\r\ntu m'as beaucoup \u00e9paul\u00e9\r\n\r\n10:52:31:02  10:52:36:12\r\n{\\an1}pour vivre les moments quelquefois\r\nun peu difficiles sur le plan sant\u00e9.\r\n\r\n10:52:36:17  10:52:42:01\r\n{\\an1}Tu m'as beaucoup aid\u00e9, r\u00e9confort\u00e9,\r\ntu as eu beaucoup de patience.\r\n\r\n10:52:42:06  10:52:47:02\r\n{\\an1}Je dois dire que c'est merveilleux\r\net que j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n10:52:47:07  10:52:49:21\r\n          -Tu le m\u00e9rites bien, ch\u00e9ri.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:52:56:02  10:52:58:11\r\n  -Et le Viagra dans tout \u00e7a ?\r\n\r\n10:52:58:15  10:53:00:21\r\nC'est un progr\u00e8s pour la m\u00e9decine\r\n\r\n10:53:01:02  10:53:03:19\r\n        et un soulagement\r\n     pour beaucoup d'hommes.\r\n\r\n10:53:04:00  10:53:06:01\r\n  Mais son succ\u00e8s est aussi d\u00fb\r\n\r\n10:53:06:06  10:53:09:02\r\n         \u00e0 un malentendu\r\n     entre hommes et femmes.\r\n\r\n10:53:09:07  10:53:11:22\r\nContrairement \u00e0 l'id\u00e9e des hommes,\r\n\r\n10:53:12:03  10:53:15:09\r\n     il est plus important \r\n    de parler que de bander.\r\n\r\n10:53:23:01  10:53:25:20\r\n{\\an3}    -Vous pouvez revoir ce reportage\r\n\r\n10:53:26:01  10:53:28:06\r\n{\\an3}            sur notre site internet,\r\n\r\n10:53:28:11  10:53:31:13\r\n{\\an3}  et r\u00e9agir sur notre page Facebook.\r\n\r\n10:53:31:18  10:53:35:03\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\ntr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:53:35:08  10:53:38:02\r\nDes violences impliquant des mineurs\r\n\r\n10:53:38:07  10:53:40:22\r\n          ont r\u00e9cemment\r\n     fait la une des m\u00e9dias.\r\n\r\n10:53:41:03  10:53:44:14\r\n Mais la d\u00e9linquance des jeunes\r\n        est \u00e0 la baisse,\r\n\r\n10:53:44:19  10:53:49:01\r\ngr\u00e2ce entre autres \u00e0 l'assistance\r\n personnelle pr\u00e9vue par la loi.\r\n\r\n10:53:49:06  10:53:52:21\r\n Nous avons suivi les \u00e9ducateurs\r\n       de l'UAP \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:53:53:02  10:53:56:11\r\n   qui sont charg\u00e9s de suivre\r\n       les cas \u00e0 risque.\r\n\r\n10:53:56:16  10:53:58:19\r\n Un reportage en deux \u00e9pisodes.\r\n\r\n10:54:10:10  10:54:13:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033663\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:25 > 0:02:27) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, c'est probablement la d\u00e9couverte la plus incroyable de toute l'histoire de la sexualit\u00e9 tout juste \u00e9gal\u00e9 peut-\u00eatre par l'invention de la pilule contraceptive, il y a 20 ans \u00e9tait brevet\u00e9, puis lancer sur le march\u00e9 am\u00e9ricain, le Viagra, une petite pilule bleue contre les troupes de l'\u00e9rection d\u00e9couvert un peu par hasard, le Viagra est d\u00e9sormais prescrits en masse par les m\u00e9decins, il existe d'autres pilules magiques venu concurrencer le produit phare de la firme Pfizer un blogbuster comme on dit, qui a fait la fortune du groupe roi des chambres \u00e0 coucher, il s'est discr\u00e8tement gliss\u00e9 dans les moeurs de nos contemporains, sans que l'on sache au juste ce qu'en pensent nos contemporaines, c'est justement ce que vous propose le reportage de ce soir sign\u00e9 Susanna D\u00f6rhage et Claudio Tonetti comment le Viagra est-il consomm\u00e9 aujourd'hui par qui et avec quels r\u00e9sultats car vous le verrez derri\u00e8re la popularit\u00e9 des m\u00e9dicaments contre les troubles \u00e9rectiles se cache de vraies questions quasi tabou : comment l'homme vit-il l'impuissance en quoi le Viagra et ses d\u00e9riv\u00e9s ont-ils chang\u00e9 la vie des couples, et pas seulement les plus \u00e2g\u00e9s, quelles sont les d\u00e9rives possibles et surtout une question fondamentale, et l'amour dans tout cela, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:28 > 0:02:35) [89%] : \r\nAlors prenez la pilule, alors je suis cat\u00e9gorique, prenez la pilule c'est c'est vraiment, c'est bien, c'est vraiment bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:02:35 > 0:02:38) [82%] : \r\nIl faut revoir de l'exception sinon n'a pas d'Essex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:39 > 0:02:42) [89%] : \r\nSe trouver au lit \u00e0 l'\u00e9chec, c'est encore pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:02:42 > 0:02:45) [76%] : \r\nLa puissance aller dans son sexe qui est en \u00e9rection quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:02:45 > 0:02:48) [94%] : \r\nJ'ai l'impression que c'est pas vraiment ce que mes clientes recherchent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:48 > 0:02:53) [89%] : \r\nL'\u00e9rection, j'ai envie de dire, c'est presque la cerise sur le g\u00e2teau, mais c'est pas le g\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:02:53 > 0:02:55) [83%] : \r\nGris, un homme, un vrai plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:56 > 0:03:03) [88%] : \r\nOui, comme un nouveau m\u00e9dicament, il s'appelle vie bien Viagra et on va le vendre ce putain de truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:07 > 0:03:13) [96%] : \r\nIl y a 20 ans, le laboratoire Pfizer testent un m\u00e9dicament contre l'angine de poitrine et fait une d\u00e9couverte \u00e9tonnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:14 > 0:03:19) [92%] : \r\nLa mol\u00e9cule du nom de sildenafil ne peut rien pour l'angine mais elles provoquent des \u00e9rection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:20 > 0:03:24) [93%] : \r\nPfizer la commercialise un succ\u00e8s plan\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:26 > 0:03:29) [98%] : \r\nDes millions d'hommes \u00e0 travers le monde utilisent la pilule du sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:02 > 0:04:29) [93%] : \r\nJ'ai 75 ans, je vais sur mes 76, j'ai toujours eu une vie sexuelle tout \u00e0 fait harmonieuse sans aucun probl\u00e8me de panneaux ou quoi que ce soit pour moi la sexualit\u00e9 a toujours \u00e9t\u00e9 quelque chose d'important dans dans ma vie, il y a un peu le rayon de soleil que l'on a sur le paysage de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:35 > 0:04:40) [92%] : \r\nEdgar informaticien \u00e0 la retraite, tente de repousser la vieillesse comme il peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:41 > 0:04:45) [99%] : \r\nLe plus important pour lui garder sa puissance sexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:48 > 0:04:51) [90%] : \r\nEn 2011 Edgar vit une s\u00e9paration douloureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:54 > 0:04:59) [99%] : \r\nIl se souvient alors d'une ancienne amante avec laquelle il a v\u00e9cu une relation torride quelques ann\u00e9es auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:00 > 0:05:20) [89%] : \r\nJe vais proposer de devenir ach\u00e8ve la sachant libre et puis moi \u00e9tant par la force des choses \u00e0 nouveau libre avec Iris, on a v\u00e9cu quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, oui c'est vrai, c'\u00e9tait des rapports sexuels tout \u00e0 fait passionnant \u00e7a est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s Damian.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:21 > 0:05:49) [93%] : \r\nJ'ai pris un rendez- vous tout simplement pour le petit check-up annuel et \u00e0 cette occasion, j'ai demand\u00e9 \u00e0 mon m\u00e9decin traitant la possibilit\u00e9 d'avoir un stimulant sexuel en lui expliquant cette situation en cloche nouer une nouvelle relation que j'avais besoin d'un peu de s\u00e9curit\u00e9 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, je n'avais jamais, jamais pris de stimulants sexuels et il m'a prescrit une ordonnance pour du Levitra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:49 > 0:06:03) [88%] : \r\nAutre mol\u00e9cule m\u00eame effet le Levitra est un m\u00e9dicament du m\u00eame type que le Viagra, tout comme le sien, Alice, le spread ras le vivant, \u00e7a depuis l'apparition de la pilule bleue plusieurs laboratoires r\u00eavent d'imiter le succ\u00e8s de Pfizer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:03 > 0:06:04) [73%] : \r\n20 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:05 > 0:06:08) [83%] : \r\nEt bo\u00eete de 12 une de doser pas de plus, c'est ce qui me reste pour un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:09 > 0:06:14) [67%] : \r\nOn va se prendre sa Xsara connaissez non, oui dans Luxalpha 150.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:15 > 0:06:27) [91%] : \r\n153 euros, m\u00eame si en France voisine, c'est 2 fois moins cher qu'en Suisse, le budget \u00e9rection reste \u00e9lev\u00e9 pour Edgar environ 15 francs pour une nuit d'amour, mais quand on aime on ne compte pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:32 > 0:06:35) [99%] : \r\nIl faudra une bonne demi- heure pour que le m\u00e9dicament fasse son effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:37 > 0:07:15) [84%] : \r\nLa premi\u00e8re nuit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une vraie catastrophe, le choc \u00e9motionnel \u00e9tait tellement on fort que \u00e7a m'a coup\u00e9 d'absolument tout, mais, moi, et c'est la fin : \u00e0 tout malheur quelque chose est bon, j'ai pu appr\u00e9cier d\u00e8s le 1er soir l'immense compr\u00e9hension de d\u00e9finit sa patience, son amour, sa tendresse et l\u00e0 pas du tout pris la situation l\u00e0 pas du tout pris mal, bien au contraire, et puis on est rest\u00e9 comme Samson, c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:17 > 0:07:24) [97%] : \r\nEdgar surmonte le choc des retrouvailles et \u00e0 la tentative suivante le m\u00e9dicament permet de r\u00e9tablir la fonction \u00e9rectile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:27 > 0:07:31) [93%] : \r\nDu Viagra pour retrouver sa virilit\u00e9 \u00e0 un \u00e2ge avanc\u00e9 est-ce bien raisonnable hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:33 > 0:08:25) [85%] : \r\nGrand nombre de personnes avec l'\u00e2ge qui avance ont une envie d'avoir les sexualit\u00e9 on est sexualit\u00e9 voudrait avoir une sexualit\u00e9 pourquoi il faut faire un examen un examen m\u00e9dical, une \u00e9volution m\u00e9dicale large un bilan m\u00e9dical approfondi lors du dessin, \u00e7a aurait-il parce que c'est un des risques par ailleurs des m\u00e9dicaments, c'est-\u00e0-dire que le m\u00e9dicament couvre les sympt\u00f4mes d'une maladie qui pourrait \u00eatre derri\u00e8re et qui n'est pas visible qui manifeste en 1er par la disposition avec cette personne risque de faire assez rapidement un \u00e9v\u00e9nement cardiovasculaire, notamment la infarctus \u00e0 baiss\u00e9 dans l'addition serait-il devient un signe, signe d'alarme un signal qui dit : il y a quelque chose qui ne va pas, ce qui compte pour une sant\u00e9 sexuelle, ce n'est pas l'\u00e2ge, c'est surtout la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:25 > 0:08:35) [86%] : \r\nJe pense pas que la rage soit une limite ou son handicap se soit une condition d'arr\u00eater, non je ne crois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:36 > 0:08:46) [89%] : \r\nFinalement, la flamme de l'amour, c'est raviver et Iris, la proposition de mariage d'car elle quitte son Br\u00e9sil natal pour s'installer avec son mari \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:50 > 0:09:34) [88%] : \r\nC'est une bo\u00eete de Levitra dans ma Tam-Tam nuit et ben je n'ai pris quand m\u00eame au d\u00e9but et puis j'ai ressenti un r\u00e9el confort aussi, je me suis trouv\u00e9 un petit peu dans la situation d'un voyageur qui toute sa vie \u00e0 voyager avec les trains CFF qui sont tr\u00e8s confortables qu'\u00e0 voyager en 2\u00e8me classe et puis un jour, ce voyage aura l'opportunit\u00e9 de voyager en 1\u00e8re classe puis il se rend compte que, effectivement, la 1\u00e8re classe les fauteuils sont petit peu plus large, il y a moins de monde, c'est plus calme et puis on y prend vite go\u00fbt et apr\u00e8s c'est tr\u00e8s difficile de revenir en 2\u00e8me classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:37 > 0:09:45) [88%] : \r\nDepuis le d\u00e9but, Edgar a pris soin de dire ah il risque qu'il prenait une pilule pour l'amour Iris a pris \u00e7a avec beaucoup de philosophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:45 > 0:09:51) [69%] : \r\nCe concert magnifique a repris beaucoup de la retrouver le talent dit avoir intent\u00e9 celle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:52 > 0:09:54) [82%] : \r\nC'est parce qu'elle vaut me plaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:57 > 0:10:11) [90%] : \r\nJ'esp\u00e8re que ne soit pas pour une autre femme d'accord pour moi, c'\u00e9tait comme s'il prenait un m\u00e9dicament pour mal \u00e0 la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:14 > 0:10:15) [88%] : \r\nSans rien changer, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:16 > 0:10:18) [83%] : \r\nJ'ai trouv\u00e9 \u00e7a naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:28 > 0:10:33) [97%] : \r\nFabrice n'a aucun probl\u00e8me d'\u00e9rection mais lui aussi utilise du Viagra \u00e0 certaines occasions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:39 > 0:10:44) [94%] : \r\nFabrice a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu Mister Leather France en 2016, autrement dit Monsieur Cuir France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:46 > 0:10:51) [98%] : \r\nIl est accompagn\u00e9 par son ami Pierre pour se rendre \u00e0 l'\u00e9lection de Mister Leather Belgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:54 > 0:10:55) [70%] : \r\nL'ex- travailleuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:10:55 > 0:10:56) [96%] : \r\nComment vas-tu, je vais bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:57 > 0:10:58) [94%] : \r\nF\u00e9licitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:59 > 0:11:01) [86%] : \r\nTu es l'\u00e9lu de l'an dernier, non de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:01 > 0:11:02) [68%] : \r\nVous avez Sierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:11:03 > 0:11:04) [98%] : \r\nLa prochaine \u00e9lection c'est en mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:04 > 0:11:13) [83%] : \r\nMon coeur est abrit\u00e9 le myst\u00e8re, les heures Amsterdam qui m'a accueilli avec qui j'\u00e9tais dans le jury, oui, on a estim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:14 > 0:12:04) [85%] : \r\nC'est le repr\u00e9sentant de la communaut\u00e9 cuir gay, il y en a un par pays, c'est un repr\u00e9sentant associatif qui, \u00e9lu, \u00e0 la suite d'un concours et puis du coup, on essaye de porter un peu une parole au niveau de la pr\u00e9vention, au niveau communautaire, Dupont, dans des endroits privil\u00e9gi\u00e9s pour parler avec les gens pour pour aller rencontrer pour voil\u00e0 pour parler de sant\u00e9 sant\u00e9 sexuelle sant\u00e9 mentale, la sant\u00e9, quoi, je veux tout ses bourreaux, j'ai pas vu ta chemise bleue entre moi \u00e7a manque et non aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 60 pour faire un peu le contre- courant de comment \u00e9tait vu l'homosexualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9poque comme sexualit\u00e9 c'\u00e9tait vu dans le cin\u00e9ma, c'\u00e9tait uniquement la folle etc et donc c'est un moyen de reprendre les codes de l'hyper- virilit\u00e9 avec le cuir avec les matchs humaine etc et d\u00e9c\u00e9dant monter sa propre histoire, sa propre identit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:08 > 0:12:40) [85%] : \r\nToute la soci\u00e9t\u00e9 nous renvoie \u00e0 l'image que un homme qui se vaut, qui a de la valeur, c'est un mec qui viril qui puissant et c'est pareil chez les h\u00e9t\u00e9ros, dire le dans tous les films romantiques, o\u00f9 la femme est blottie contre le mec qui fort hyperpuissant et mais dans le creux de son \u00e9paule, h\u00e9 ben c'est pareil chez les gays quoi le le super mec pas toujours \u00eatre valoris\u00e9 par rapport au mec qui est un peu moins viril ou un peu plus sensible quoi pour \u00eatre un mec viril, il faut \u00eatre un mec puissant et cette puissance-l\u00e0, \u00e7a va avec le fait de bander dur quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:50 > 0:13:18) [91%] : \r\nPendant un temps, je crois que j'ai une sexualit\u00e9 qui \u00e9tait hyper active avec beaucoup de partenaires un peu dans une recherche comme \u00e7a de d'affection, et puis de plaisir et et de performance, du coup, le Viagra arrive un peu comme la substance qui va permettre de continuer dans dans le trip du du moment du week- end pour durer plus longtemps pour pour s'amuser plus longtemps pour aller vers quelque chose de plus de plus puissants, plus forts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:18 > 0:13:20) [94%] : \r\nSur le moment fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:21 > 0:13:49) [89%] : \r\nLes fois o\u00f9 j'ai eu acc\u00e8s au Viagra, je me suis retrouv\u00e9 dans un cas, configuration \u00e9tais avec un mec qui me plaisait pas trop qui m'excitait pas trop, et en m\u00eame temps j'avais pas envie de dire bon bah tu me plais pas, on va pas le faire, du coup, j'ai pris un Viagra pour assurer le coup, pour \u00eatre s\u00fbr pour pas \u00eatre confront\u00e9s au fait que j'avais pas vraiment d\u00e9sir pour la personne et c'est \u00e0 partir de ce moment l\u00e0 o\u00f9 je me dis tiens, il y a un truc un petit peu bizarre quoi et le fait est que \u00e7a avait march\u00e9, c'est-\u00e0-dire que je m'ont d\u00e9\u00e7u perdure et que, et que \u00e7a marchait bien et en m\u00eame temps j'\u00e9tais \u00e9coute, j'avais pas envie quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:49 > 0:13:52) [79%] : \r\nAu bout, laisser manger \u00e7a tout cela du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:52 > 0:14:08) [85%] : \r\nVirage mais jamais uvres enfin je n'ai jamais eu vraiment besoin, en fait, c'\u00e9tait comme un petit, un truc festif suppl\u00e9mentaires quoi, c'\u00e9tait une petite pilule \u00e0 b\u00e2tir, voici qu'est-ce que \u00e7a va faire, \u00e7a peut \u00eatre Fun qui est ce que \u00e7a me faire ressentir comment je vais \u00eatre mais en ai jamais eu besoin m\u00e9dicament n'ont vraiment pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:13 > 0:14:18) [92%] : \r\nComment est-ce possible qu'un m\u00e9dicament soit utilis\u00e9 \u00e0 des fins r\u00e9cr\u00e9atives plus que th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:20 > 0:14:48) [93%] : \r\nNous contactons Pfizer pour en savoir plus sur leur strat\u00e9gie de vente mais leur porte- parole nous explique que la direction ne peut pas r\u00e9pondre car notre film pourrait \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme une publicit\u00e9 pour le Viagra et la publicit\u00e9 pour les m\u00e9dicaments seraient interdites en Europe, c'est en cherchant d'autres sources d'information que nous tombons sur le livre de g\u00e9mir, dit un ancien commercial de la marque peut-\u00eatre Jimmy il pourrait-il nous \u00e9clairer par rapport aux questions auxquelles Pfizer refuse de r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:49 > 0:14:53) [90%] : \r\nReady accepte de nous rencontrer, direction les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:57 > 0:15:05) [96%] : \r\nDans son r\u00e9cit adapt\u00e9 au cin\u00e9ma raconte les d\u00e9buts un peu cocasse de la vente du Viagra et surtout l'immense succ\u00e8s Story qui a suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:06 > 0:15:26) [88%] : \r\nOui est toujours repr\u00e9sentant m\u00e9dical mais pour une autre marque \u00e0 ses heures perdues, il \u00e9crit d'autres sc\u00e9narios pour Hollywood, en qu\u00eate d'une nouvelle performance cin\u00e9matographique, le Viagra, la \u00e9rig\u00e9e au rang de sc\u00e9nariste \u00e0 succ\u00e8s si la critique est Pfizer s'est un peu malgr\u00e9 lui, son but \u00e9tait simplement de raconter une super histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:28 > 0:15:34) [90%] : \r\nC'est pr\u00e8s de Los Angeles, que nous allons le retrouver Rendez-vous \u00e0 Manhattan Beach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:40 > 0:15:53) [90%] : \r\nNon, mais il n'est d'avoir, personne ne savait que le Viagra allait devenir le Viagra et faire la couverture du Time Magazine ou les titres sur NBC mis personne n'avait aucune id\u00e9e \u00e0 ce propos, on pensait juste \u00e7a va \u00eatre un bon m\u00e9dicament avec lequel on va faire de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:54 > 0:16:00) [88%] : \r\nApr\u00e8s des r\u00e9sultats de vente un peu m\u00e9diocre au d\u00e9but mis devient le vendeur, vedette de la marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:04 > 0:16:50) [90%] : \r\nDe l'eau est-ce que le b\u00e9b\u00e9, j'ai compris que \u00e7a allait \u00eatre vraiment diff\u00e9rent quand je fr\u00e9quentais les cabinets des urologues et que, dans une des salles d'attente chaque si\u00e8ge \u00e9tait occup\u00e9 par un homme \u00e2g\u00e9 qui avait la t\u00eate baiss\u00e9e, l'air embarrass\u00e9 un reste Bilder tout d'un coup, le Docteur a ouvert la porte et m'a point\u00e9 du doigt en disant c'est lui monsieur Viagra et les hommes ont lev\u00e9 les yeux se sont lev\u00e9s et se sont mis \u00e0 applaudir, ils m'ont fait une standing ovation, oui, cela ne s'\u00e9tait jamais produit auparavant lorsque je vendais des antibiotiques, c'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le, pas votre voyage le Viagra \u00e9tait l'unique m\u00e9dicament de ce genre de sous, il n'y avait rien d'autre sur le march\u00e9 d\u00e8s et donc pour une fois, c'\u00e9tait les m\u00e9decins qui se pr\u00e9cipitaient vers nous, c'est vrai, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s dr\u00f4le pendant 3 mois, comme si nous \u00e9tions les rois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:53 > 0:17:02) [91%] : \r\nL'empire Pfizer ne se contente pas de viser les hommes r\u00e9ellement en souffrance aux yeux du g\u00e9ant pharmaceutique chaque homme est un impuissant qui s'ignorent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:05 > 0:18:18) [86%] : \r\nTaylor Ward apr\u00e8s il connaissait les patients et il savait qu'\u00e0 l'\u00e9poque, en 1998, peu d'hommes allaient admettent avoir besoin de Viagra \u00e7a daign\u00e9 se c'est la raison pour laquelle les services de marketing de Pfizer s'est mis au travail pour \u00e9tendre le march\u00e9 experts d'abord ce Wells n'a donc ce n'\u00e9tait clairement plus uniquement les hommes qui souffraient de dysfonction \u00e9rectile qui \u00e9tait vis\u00e9, qui incarnera la ce on, par exemple l'Pfizer allait aux courses de voitures Nascar et mettait \u00e0 disposition du public, des tentes m\u00e9dicales dans lesquels les hommes pouvaient faire contr\u00f4ler leur tension art\u00e9rielle, ces courses de voitures sont des endroits o\u00f9 il y a plein d'hommes qui se nourrissent mal qui mange beaucoup de choses tr\u00e8s grasse des chicanes Wings a du fast- Food, et parmi eux quoi j'\u00e9tais il y en a pas mal qui deviennent diab\u00e9tiques alors dans ces tentes m\u00e9dicales Pfizer pouvaient d\u00e9tecter les diab\u00e9tiques et \u00e7a rendait service aux hommes, il se disait et je ne savais pas que j'\u00e9tais diab\u00e9tique, ce qui leur permettait, par la suite, de suivre un traitement adapt\u00e9 et parmi les diab\u00e9tiques, beaucoup ont des probl\u00e8mes d'\u00e9rection sommeil \u00e7a fait retarde ce fonctionne ce donc \u00e7a permettait en m\u00eame temps \u00e0 Pfizer de faire prescrire du Viagra 3 quartiers de rattrapage Captcha.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:21 > 0:18:27) [90%] : \r\nDans les s\u00e9minaires sp\u00e9cialis\u00e9s de vente, les commerciaux apprennent \u00e0 vendre le Viagra avec des m\u00e9thodes qui pourrait s'appliquer au Coca-Cola.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:29 > 0:18:29) [100%] : \r\nD\u00e9monstration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:30 > 0:18:36) [85%] : \r\nAh mais non Jackson dans une pub \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ne dit oui, ce qu'aucun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:37 > 0:18:45) [82%] : \r\nVraiment bon, or moi ils disent oh mon Dieu ce Kooka\u00ef fantastique, l'attaquant s'est dit avec enthousiasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:46 > 0:18:50) [87%] : \r\n\u00e7a h\u00e9 ben c'est la m\u00eame chose avec la vente de m\u00e9dicaments seul concert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:50 > 0:19:05) [84%] : \r\nOn a un nouveau m\u00e9dicament, il s'appelle Viagra Viagra et on va le vendre ce putain de truc en tant que vendeur, tu dois \u00eatre gonfl\u00e9 \u00e0 bloc \u00e0 distribuer, ceci va \u00eatre le m\u00e9dicament num\u00e9ro 1 et nous allons flingu\u00e9 la concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:05 > 0:19:07) [98%] : \r\nC'est \u00e7a qu'on dit dans les s\u00e9minaires de voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:08 > 0:19:19) [91%] : \r\nLe Viagra n'est pas seulement un m\u00e9dicament r\u00e9volutionnaire, c'est aussi une conqu\u00eate commerciale bien \u00e9tudi\u00e9 Pfizer profite d'une peur ancestrale qui concerne chaque comme celle de l'impuissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:21 > 0:19:27) [87%] : \r\nAujourd'hui le Docteur Bianchi de Michael il re\u00e7oit Adriano ce patient a subi 2 greffes du Rhin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:28 > 0:19:32) [94%] : \r\nDepuis, il souffre tr\u00e8s souvent de douleurs aig\u00fces qui l'emp\u00eache d'avoir des \u00e9rection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:33 > 0:19:36) [94%] : \r\nAdriano a eu du mal \u00e0 trouver un m\u00e9decin qui le compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:38 > 0:19:41) [99%] : \r\nLe sexologue a su \u00eatre \u00e0 son \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:43 > 0:20:32) [89%] : \r\nOn s'imagine pas quel est le degr\u00e9 de souffrance d'un homme qui a une distance rectiligne, c'est une souffrance v\u00e9cue dans sa Chair dans cette trip, c'est une souffrance qui est de l'ordre de la leur virilit\u00e9, il se sont atteints psychologiquement ensuite c'est des hommes qui souvent ont des comportements d'\u00e9vitement, ils ont envie d'avoir quelqu'un, ils \u00e9vitent toute relation pour ne pas se confronter \u00e0 l'\u00e9chec, finalement c'est des hommes qui vit une grande solitude et quand je dis solitude se dit souffrance jeudi risque de d\u00e9pression jadis des un jeu de vie majeur ces hommes- l\u00e0 sont souvent avec des larmes retenues qu'ils osent pas montrer \u00e0 l'ext\u00e9rieur mais il pleure \u00e0 l'int\u00e9rieur, et si on peut donner un sourire non, un homme, un jour, on est nous aussi voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:38 > 0:20:43) [80%] : \r\nEt vous, \u00e7a vous avoir comme probl\u00e8me important ce ce trouble de l'\u00e9rection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:43 > 0:21:18) [84%] : \r\n\u00e7a c'est un probl\u00e8me pas tout de suite parce que c'est vrai que l'important, c'\u00e9tait l'heure hein, en fait, on a laiss\u00e9 passer du temps peut-\u00eatre autant enfin avant que je viens de vous trouver, c'est vrai qu'en avec mon m\u00e9decin traitant, effectivement, il va me donner des m\u00e9dicaments pour essayer, mais c'\u00e9tait pour essayer, on n'a pas analys\u00e9 vraiment la la base, il d\u00e9pend de ce que c'\u00e9tait en fait avec les chirurgiens en fait on traite un chirurgien c'est tr\u00e8s technique, donc le rein fonctionne, on laisse \u00e0 part le c\u00f4t\u00e9 comment on lire dans l'action, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:18 > 0:21:24) [83%] : \r\nOn plein de passions que pour eux c'est m\u00e9caniquement \u00e7a marche bien, la sexualit\u00e9, c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:24 > 0:21:33) [86%] : \r\nLuxe oui c'est un luxe ou bien c'est pas si important, assez importante, alors que pour nous c'est tr\u00e8s important, je pense que pour une couple se fait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:37 > 0:21:53) [80%] : \r\nJe comme mon entreprise que je travaille de plus en plus, moi je veux coucher plus tard elle seule vers chef j'allais dormir dans la chambre d'amis dont on n'a pas eu plus de rapport disons disons frapp\u00e9, quand m\u00eame, vous avez plus de rapport de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:56 > 0:21:59) [91%] : \r\nDu du \u00e0 ce probl\u00e8me de de douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:02 > 0:22:06) [85%] : \r\nEn France, qu'on prend le Viagra puisse aussi \u00e7a \u00e7a fonctionne, c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:07 > 0:22:12) [93%] : \r\nEt comment est-ce qu'on vit et le fait que m\u00eame avec un m\u00e9dicament pour l'\u00e9rection, \u00e7a ne marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:12 > 0:22:16) [89%] : \r\nPas envie de Man parce que l\u00e0, on se dit voil\u00e0, il y a vraiment un gros probl\u00e8me voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:16 > 0:22:39) [85%] : \r\nC'est m\u00eame avec \u00e7a, \u00e7a ne marche pas, le probl\u00e8me doit \u00eatre encore plus son poste en reportant h\u00e9 bien moi je vous dis que c'est pas tout \u00e0 fait comme \u00e7a, bonjour, alors \u00e7a je veux SBC de vous aider les comprendre pourquoi \u00e7a n'a pas march\u00e9, les travailleurs de solutions, \u00e7a n'a pas march\u00e9 pas parce que vous avez un probl\u00e8me plus grave que d'autres, mais parce que peut-\u00eatre il faut le configurer, de la mani\u00e8re plus adapt\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:39 > 0:22:49) [80%] : \r\nQuand vous \u00eates sur d\u00e9part d'une rencontre c'est pas les caresse la femme est en attente, que vous lui fassiez amour, soyons clairs, mais l'a pas tant de la caresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:51 > 0:22:56) [78%] : \r\nM\u00eame si avec l'\u00e2ge, voudrais plus exp\u00e9rience mais quand m\u00eame, dans la 3, faire l'acte d'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:58 > 0:23:38) [80%] : \r\nEt l'amour, c'est pas qu'une \u00e9rection et une personne n'est pas qu'une \u00e9rection, un homme n'\u00e7a, si on commence \u00e0 avoir ses probl\u00e8mes de mani\u00e8re plus globale, c'est-\u00e0-dire la la sexualit\u00e9, c'est une relation \u00e0 l'autre, c'est le sentiment c'est l'\u00e9rotisme aussi bien s\u00fbr, mais on peut \u00eatre dans la zone \u00e9rotisme tr\u00e8s \u00e0 Nantes ensemble forc\u00e9ment passer par une \u00e9rection ou que le l'\u00e9rection, \u00e7a la protagoniste absolue bah leur test Pasteur c\u00e9r\u00e9bral, par d\u00e9finition, \u00e7a allait donc pas parfois on savait les patients et les personnes qui souffrent de \u00e7a gr\u00e2ce aux probl\u00e8mes qu'ils ont eu, il commence \u00e0 d\u00e9velopper sexualit\u00e9 qui est diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:43 > 0:24:01) [93%] : \r\nLors du tournage, Edgar, nous apprend qu'il a un cancer de la prostate, en fait, il le sait depuis 8 ans, mais il a repouss\u00e9 l'\u00e9ch\u00e9ance d'un traitement le plus longtemps possible aujourd'hui une radioth\u00e9rapie est devenue in\u00e9vitable pour qu'elle soit efficace, Edgar doit subir en m\u00eame temps un traitement hormonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:03 > 0:24:38) [87%] : \r\nEt vraiment, du jour au lendemain, j'ai pratiquement plus de d\u00e9sir sexuel, c'est vrai que chez leur chirurgien- quand il m'en a parl\u00e9, ma femme \u00e9tait pr\u00e9sent et apr\u00e8s coup, avec ma femme, on en a beaucoup parl\u00e9 et puis je lui dis bon bord assez peu d\u00e9sir que cette pi\u00e8ce que doit penser que j'ai plus d'amour pour toi, c'est que ben voil\u00e0 les circonstances font que je suis priv\u00e9 de ce de ce d\u00e9sir pendant une certaine p\u00e9riode une normalement c'est peut-\u00eatre, c'est que provisoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:40 > 0:24:49) [95%] : \r\nEdgar sera priv\u00e9 de d\u00e9sir sexuel pendant au moins un an, et m\u00eame les pilules de l'amour ne peuvent pas l'aider car sans excitation sexuelle, les m\u00e9dicaments ne font aucun effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:52 > 0:25:22) [87%] : \r\nIl a tout \u00e0 fait, except\u00e9 pt ben elle m'a dit : ben \u00e9coute, il y a un temps pour tout, ben pour l'instant \u00e7a c'est pas possible, il y a tellement d'autres choses \u00e0 faire, il n'a pas du tout primal, elle a pas du tout mal la chose et j'en suis vraiment \u00e9norm\u00e9ment reconnaissant de \u00e7a parce que quelque part quand m\u00eame on sent petit peu \u00e0 dire, se sentir coupable c'est beaucoup dire, mais ouais, on se sent tout petit peu amoindrie et puis, et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:26 > 0:25:35) [91%] : \r\nEdgar et Iris ne rate pas une occasion de c\u00e9l\u00e9brer leur amour, c'est le vote \u00e0 l'occasion de la Saint-Valentin, Edgar a pr\u00e9vu de pr\u00e9parer pour Iris, un repas de f\u00eate entre amoureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:45 > 0:25:51) [81%] : \r\nUniversit\u00e9 de sommeil, c'est le probl\u00e8me des march\u00e9s, c'est que c'est tellement beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:51 > 0:25:59) [89%] : \r\nEdgar et Iris, ont d\u00e9cid\u00e9 d'affronter cette \u00e9preuve ensemble Edgar esp\u00e8re retrouver son \u00e9rection d'autrefois, mais si ce n'\u00e9tait pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:00 > 0:26:40) [87%] : \r\nSoit j'ai plus de libido, donc j'ai plus de d\u00e9sir sexuel, alors que le moteur marche ou ne marche pas, \u00e7a n'a pas vraiment beaucoup d'importance, la 2\u00e8me hypoth\u00e8se, c'est que la libido remonte que j'ai du d\u00e9sir, mais que le moteur 9 ans ne pas que j'ai pas de r\u00e9action etc alors si ce sera un probl\u00e8me que je que je connais penche que je devrais g\u00e9rer parce que je me suis jamais trouv\u00e9 dans cette situation, il faudra peut-\u00eatre sublimer et \u00e7a et puis, et puis l'accepter, P. U. et puis vivre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:40 > 0:26:58) [83%] : \r\nC'est pas la fin de de de sexe aujourd'hui corps qu'elle d\u00e9termine si on est un mot au mort amoureuse ou pas, c'est toute la vie et qu'on a v\u00e9cu ensemble, il a \u00e9t\u00e9 choisi pour ce sont sereins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:58 > 0:27:03) [90%] : \r\nIris se rappelle des beaux jours et de l'importance qu'Edgar a eu dans sa vie de femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:08 > 0:27:17) [83%] : \r\nJe me suis laiss\u00e9 aller de la salle et feux d'artifice, donc l\u00e0 c'est c'est tomber amoureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:19 > 0:27:24) [75%] : \r\nC'est vrai qu'on n'a pas c\u00e9d\u00e9 Beaumont il y a 20 ans c'\u00e9tait c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:24 > 0:27:38) [74%] : \r\nLa salle, mais en vain, tu m'avait ouvert l'esprit et je peux vivre oui et ne fait fabuleuse avec un compromis, un mafieux reporte la guerre des vieux Penta.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:41 > 0:27:43) [93%] : \r\nEdgar n'aura que sa femme comme soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:45 > 0:27:50) [97%] : \r\nEntre hommes, on ne parle pas de l'impuissance c'est pareil partout dans le monde ou presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:55 > 0:28:02) [95%] : \r\nSi la parole est plus libre dans ce petit village \u00e0 l'ext\u00e9rieur de M\u00fcnich, dans le sud de l'Allemagne, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui, \u00e0 G\u00fcnter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:06 > 0:28:24) [93%] : \r\nNous sommes au pays des groupes d'entraide, il y en a des milliers \u00e0 travers l'Allemagne et plusieurs qui s'occupe de probl\u00e8mes d'\u00e9rection Gunther et le fondateur du tout 1er groupe d'entraide pour des impuissants, c'\u00e9tait il y a 20 ans, c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que G\u00fcnter a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 de la prostate, suite \u00e0 un cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:26 > 0:28:57) [85%] : \r\nTruc Mozart une cela fait maintenant 20 ans que j'ai \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 il y a, et je dois dire qu'\u00e0 certains moments, je trouve \u00e7a toujours douloureux d'avoir perdu ma capacit\u00e9 \u00e0 avoir des \u00e9rections et Tasman avec sur une soudure Manet je dois vivre avec cette r\u00e9alit\u00e9 n'mais \u00e0 la tasse, c'est pour \u00e7a que je tente de voir le verre plut\u00f4t \u00e0 moiti\u00e9 plein, ce qui, \u00e0 moiti\u00e9 vide, pour eux, on est appel\u00e9 \u00e0 s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:01 > 0:29:30) [88%] : \r\nIl y a comme Toxo PC une parfois, j'ai la sensation d'\u00eatre en \u00e9chec par rapport \u00e0 une chose importante \u00e0 Novitec neuchtel sauf \u00e0 \u00e7a mais il faut dire que ce sont des instants plut\u00f4t bref things Atom, pages, il faut \u00e9viter d'entrer dans une spirale n\u00e9gative o\u00f9 on y pense tout le temps de travail, alors je tente de penser \u00e0 autre chose, je pense par exemple au groupe d'entraide et cela m'aide \u00e0 m'\u00e9loigner de ses pens\u00e9es Tristar vide avec, comme d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:35 > 0:29:38) [95%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a veut dire que c'est en lien avec l'estime de vous- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:38 > 0:29:40) [90%] : \r\nOui, bien \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:40 > 0:29:52) [77%] : \r\nJe ne crois c'est p\u00e9nalement vis \u00e0 \u00eatre Vert, c'est un peu comme si il vous manquerait quelque chose de central quelque chose d'important \u00e7a ce qu'que chose qui vous stabilise stabiliser h\u00e2te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:53 > 0:29:57) [87%] : \r\nOui, s'arr\u00eate, chose qui fait que l'homme est un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:57 > 0:29:58) [85%] : \r\nUne f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:05 > 0:30:10) [96%] : \r\nManfred a eu plus de chance que G\u00fcnter, il a subi la m\u00eame op\u00e9ration mais plus r\u00e9cemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:11 > 0:30:17) [95%] : \r\nAujourd'hui, les chirurgiens savent pr\u00e9server les nerfs et Manfred a pu retrouver sa capacit\u00e9 d'avoir des \u00e9rection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:18 > 0:30:19) [85%] : \r\nAlors fait le CFES.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:21 > 0:30:25) [89%] : \r\nEst ce que le tram a de nouveau eu du retard non non, aujourd'hui, il \u00e9tait bien \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:25 > 0:30:27) [75%] : \r\nEt moi qui avait \u00e9voqu\u00e9 le 9 francs 30 Al-Joundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:27 > 0:30:39) [91%] : \r\nApr\u00e8s son op\u00e9ration, Manfred a contact\u00e9 Gunther pour faire partie de son groupe d'entraide, les 2 hommes ont rendez- vous pour travailler sur le site internet de leur association, le but : encourager d'autres hommes \u00e0 les rejoindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:42 > 0:31:50) [84%] : \r\nDonc, j'esp\u00e8re, d'o\u00f9 tu as une bite molle sort, c'est la premi\u00e8re chose que tu te dis \u00e0 toi-m\u00eame les autres ils n'oseraient peut-\u00eatre pas me le dire, c'est \u00e9mouvant mais c'est bien de cela qu'il s'agit, mais de fois poule et puis il y a la peur que certaines personnes pourraient apprendre que j'ai un probl\u00e8me nous ou \u00eatre a fait insistant pour peut-\u00eatre que ma femme va confier tout \u00e7a \u00e0 sa meilleure amie que la et que celle-l\u00e0, trouvent que c'est un excellent sujet de conversation pour la prochaine rencontre entre Kospi Eisler fut Ath\u00e8nes l'extr\u00eame frauen que Rice au-dessous de base \u00e0 2 otages, ce sont des peurs excessives Hingst demain \u00e0 enfin la peur que \u00e7a pourrait se savoir peu quand m\u00eame tout \u00e0 l'Automne de et les autres, ils vont penser quoi noir on essaie p\u00e9nal quand Richard je suis plus un vrai mec, un homme sans \u00e9rection, \u00e7a sert \u00e0 quoi le SDF ou le mammouth, il faut voir qu'un groupe d'entraide, c'est le choc, c'est quelque chose de suspect, pour la plupart des hommes va se faire tester que c'est plut\u00f4t quelque chose pour des femmes : Tasfaout comme vous, cela va se oui \u00e7a sonne un peu comme couilles molles de ne oui nous on regarde \u00e7a d'abord cocktail sur RFI dasmagazin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:50 > 0:32:15) [88%] : \r\n\u00e7a engendre un chaos \u00e9motionnel pour chaque homme, c'est toujours difficile quand on prend conscience du fait que \u00e7a ne marche plus, je fais quoi maintenant de ce film, certains me disent que je suis courageux d'aller dans un telle groupe de 7 \u00e0 10 mots d\u00e9j\u00e0 il faut peut-\u00eatre dire aux hommes que ce n'est pas comme il pense a \u00e9galement ce ne sont pas des hommes qui font du tricot ensemble plus que le feu voulu que tous ces Street mais dot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:15 > 0:32:21) [81%] : \r\nYann c'est tellement il faut dire aux hommes, \u00e7a demande du courage a fraude ou autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:32:23 > 0:32:34) [96%] : \r\nDonner du courage aux autres, c'est la mission de G\u00fcnter chaque semaine, il anime un groupe d'une dizaine d'hommes pour partager des exp\u00e9riences et trouver des solutions pour chacun, la plupart n'ont pas souhait\u00e9 \u00eatre film\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:39 > 0:32:57) [92%] : \r\nEt puis d'accord je suis courte paille et j'ai \u00e9galement subi une op\u00e9ration de la prostate, c'\u00e9tait il y a 2 ans et j'ai les m\u00eames probl\u00e8mes que les 2 messieurs qui ont parl\u00e9 avant moi, je pense, je suis nouveau dans le groupe, je suis venu pour pouvoir \u00e9changer avec les autres et profiter de leur exp\u00e9rience Totoche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:58 > 0:33:14) [76%] : \r\nN'\u00e0 se tasser, est ce que tu peux nous dire comment cela s'est pass\u00e9 par la toile avec m\u00e9dicales sur bah, je peux le m\u00e9thane m\u00e8re au d\u00e9but tu as pens\u00e9 que \u00e7a ne marcherait pas pour Astoria or comme peut-\u00eatre ce que tu donner des conseils \u00e0 court que quand le seul C\u00f4te-Nord et \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:14 > 0:33:38) [83%] : \r\nAlors la l'Erika par Cosnard marteau pour la juste apr\u00e8s l'op\u00e9ration, l'urologue m'a prescrit du Ducia lisse f\u00e2cheries et mais je n'ai pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s heureux avec cette pilule orale, on va, elle est rat\u00e9e, je l'ai prise et \u00e0 chaque fois, ma t\u00eate est devenue toute rouge avec, mais je n'ai pas eu d'\u00e9rection, ce que je peux \u00eatre \u00e0 ne pas, c'\u00e9tait 2 ou 3 mois apr\u00e8s l'op\u00e9ration, du coup j'ai laiss\u00e9 tomber dans la r\u00e9alit\u00e9 \u00e7a \u00e0 ce probl\u00e8me-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:38 > 0:33:41) [91%] : \r\n\u00e7a rime alors que tu \u00e9tais excit\u00e9e Rigon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:41 > 0:34:17) [86%] : \r\n35 vous voyez rigole \u00e0 l'azote, nous avons quand m\u00eame eu des relations sexuelles avec ma femme, sexe, mais sans p\u00e9n\u00e9tration on ne p\u00e9n\u00e8tre o\u00f9 on est, puisque l'orgasme fonctionne aussi sans \u00e9rection c'\u00e9tait grave c'est arriv\u00e9, cela puis le temps a pass\u00e9 et c'est au bout d'un an que j'ai senti \u00e0 nouveau que quelque chose bougeait mais la r\u00e9alit\u00e9 fait alors j'ai fait une nouvelle tentative avec la pilule et c'\u00e9tait un peu diff\u00e9rent de plaide notre pilote les oreilles \u00e9taient toujours rouge effect, mais il y avait aussi quelque chose de chang\u00e9 au niveau du p\u00e9nis c'\u00e9tait Massmart gris, enfin une date et avoir dans les riches, les pieds aussi ont chauff\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:20 > 0:34:40) [84%] : \r\nEt je peux vous 5 feux mais pas, je dois dire qu'en r\u00e9alit\u00e9, le groupe est devenu une th\u00e9rapie pour moi disent of caravanes et si je ne m'\u00e9tais pas donn\u00e9 cette mission, j'aurais peut-\u00eatre ainsi plus ou moins mal g\u00e9r\u00e9 ce probl\u00e8me, Schleck et je mettais un probl\u00e8me phares d\u00e8s que je serai peut-\u00eatre \u00e9galement tomb\u00e9 dans un profond trou noir Steve comme c'est le cas pour beaucoup d'un film Mandanda fallait s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:41 > 0:35:07) [85%] : \r\nPuis au film Men pour beaucoup d'hommes et l'impuissance peut les mener \u00e0 d\u00e9couvrir de nouveaux jeux \u00e9rotiques sonore qui peuvent tester avec leur femme les t\u00eates d'appara\u00eetre la charge mais \u00e7a suppose bien \u00e9videmment d'en parler ouvertement avec sa femme n'avait, mais si c'est possible de communiquer, on peut trouver des solutions qui permettent d'avoir tout de m\u00eame une vie sexuelle \u00e9panouie le pour matraque, il y aura des rames Sean sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:07 > 0:35:10) [94%] : \r\nVera et comment a r\u00e9agi votre femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:11 > 0:35:34) [89%] : \r\nUne flottille pour elle ce n'\u00e9tait pas vraiment un probl\u00e8me, a m\u00eame avant mon op\u00e9ration, nous avions d\u00e9j\u00e0 une vie sexuelle un peu plus vari\u00e9s que la moyenne, nous l'Art Fund, pour nous, c'\u00e9tait \u00e9vident qu'il y a d'autres fa\u00e7ons de faire l'amour, ce qu'il ne faut pas forc\u00e9ment une \u00e9rection de r\u00e9forme d'un sexe Oral \u00e9tait au moins, quand m\u00eame, alors on fait \u00e7a et puis on l'appr\u00e9cie que Nissan vient \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:35:36 > 0:35:43) [92%] : \r\nMais G\u00fcnter n'est-il pas contraint de faire contre mauvaise fortune bon coeur et d'utiliser au mieux les possibilit\u00e9s qui lui reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:35:56 > 0:36:01) [97%] : \r\nNous sommes all\u00e9s voir des professionnelles du sexe pour savoir si vraiment on peut faire l'amour sans \u00e9rection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:02 > 0:36:11) [88%] : \r\nJe suis travailleur du sexe je vendez des prestations sexuelles tarif\u00e9es des des femmes, donc il y a des clients qui veulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:12 > 0:36:36) [88%] : \r\nSimplement du sexe comme \u00e7a, je crois, midi et 2, entre 5 \u00e0 7 qui vont pas aller rencontrer un inconnu dans un bar ou qui sont, qui sont simplement d\u00e9laiss\u00e9es par leur mari ou fiction qui sort avec un mec un peu maladroit ou \u00e9go\u00efste, je fais aussi un peu de d'assistance sexuelle aupr\u00e8s de femmes handicap\u00e9s de la client\u00e8le de de tous les horizons, de toutes les classes sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:36:37 > 0:36:38) [93%] : \r\nC'est assez large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:45 > 0:36:49) [79%] : \r\nDans mon m\u00e9tier d'escorte, je n'ai jamais utilis\u00e9 le Viagra, j'ai pas une occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:36:50 > 0:36:57) [81%] : \r\nC'est toi c'\u00e9tait maintenant dans la situation d'avoir des probl\u00e8mes d'\u00e9rection avec lui \u00e9clairante : alors, tu feras quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:58 > 0:37:01) [84%] : \r\nBen je dirais rester dans cette situation et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:03 > 0:37:05) [81%] : \r\nJe ne sais pas, en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:07 > 0:37:54) [86%] : \r\nJe me demande, peut-\u00eatre, \u00e7a va venir tout \u00e7a ne va pas venir voil\u00e0, me dit : c'est pas grave, \u00e7a peut arriver, je suis un \u00eatre humain, je sais pas, une machine et par du temps et l'indice que c'est pas grave, Russie et puis je peux le faire joueur par d'autres moyens et j'ai eu quelques clients, \u00e7a m'est arriv\u00e9, qui, qui ont un peu mal pris, qui ont pris de mani\u00e8re agressive, etc parce que ben ils attendaient une force qu'elle faisait partie des rares clients qui ont attendu, vraiment une une performance de ma part mais c'est pas pour \u00e7a que je vais me mettent la pression m\u00eame que je je vais consid\u00e9rer qu'il y a une obligation de r\u00e9sultat parce qu'elles ont pay\u00e9, je suis un \u00eatre humain et je veux dire si si je dois avoir une panne bah, j'ai une panne et puis voil\u00e0 et on essaye de d'y rem\u00e9dier, si c'est possible, et si ce n'est pas possible tant pis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:38:01 > 0:38:04) [94%] : \r\nBug fait partie du strass, le Syndicat des travailleurs du sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:38:05 > 0:38:14) [89%] : \r\nIl a rendez- vous avec Ana\u00efs, une prostitu\u00e9e et avec Thierry qui, lui, est escorte pour des hommes comme vague Thierry joue de temps en temps, dans des films porno.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:38:14 > 0:38:17) [63%] : \r\nBut pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:17 > 0:38:39) [86%] : \r\nPas moi en tant qu'acteur \u00e7a me d\u00e9range pas prendre du Viagra pour tenir une apr\u00e8s- midi sur un tournage, parce que c'est enfin je pense que les gens s'imaginent pas forc\u00e9ment mais des dans des positions super inconfortable, tu dois faire attention quoi la cam\u00e9ra a pour partenaire, toi, tu dois et tu as pens\u00e9 un truc qui t'excite pour bander les eaux comme \u00e7a si tu prends du Viagra, \u00e7a a un peu moins besoin de concentrer ou c'est quand m\u00eame, c'est plus simple quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:39 > 0:38:47) [80%] : \r\nC'est le froid, le r\u00e9alisateur quitte gueule de suite \u00e0 la cam\u00e9ra ou une perche qui passe sous toit pendant qu'enfant de baiser c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:49 > 0:39:18) [88%] : \r\nOui, mais en fait l'exp\u00e9rience que j'ai eu par rapport au Viagra dans sur un tournage n'a pas donn\u00e9 envie de faire \u00e7a en dehors de mani\u00e8re r\u00e9cr\u00e9atives, j'ai en fait, j'ai l'impression dans l'Kuma que Mathieu \u00e9tait engourdi presque qu'il avait un truc de ne plus avoir presque autant de sensations que que j'en avais avant moi, moi j'aime bien sentir des \u00e9volutions fait dans dans mon \u00e9rection il y a, il y a des niveaux dans, dans, dans, dans l'\u00e9rection, en fait, on n'est pas toujours, vous avez dit clients diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:19 > 0:39:20) [90%] : \r\nEt dans 20 ans ne sont pas forc\u00e9ment les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:22 > 0:39:47) [91%] : \r\nL'utilisation potentiels du Viagra est peut-\u00eatre pas la m\u00eame non plus, donc j'ai pas l'impression qu'il y ait beaucoup de clients qui prennent du Viagra, j'ai des clients qui effectivement ont des probl\u00e8mes d'\u00e9rection, on pourrait consid\u00e9rer comme des probl\u00e8mes d'\u00e9rection mais la raison principale qui fait qui vont voir des trucs du sexe que justement, ils savent qu'ils vont pas \u00eatre jug\u00e9 l\u00e0- dessus et qui peuvent explorer d'autres formes de sexualit\u00e9 sans \u00eatre jug\u00e9s uniquement sur leur p\u00e9nis et leur \u00e9rection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:39:48 > 0:39:52) [95%] : \r\nPas de Viagra, mais certains clients sont tout de m\u00eame pr\u00e9occup\u00e9e par la performance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:53 > 0:40:34) [89%] : \r\nJe vois parfois des hommes qui refusent de voir, de comprendre, d'admettre que, un rapport qui dure une heure, ben non c'est pas dr\u00f4le du tout, en fait, si on vous caresse par une fois doucement, c'est sympa, une 2\u00e8me fois aussi sur une caresse 50 fois la m\u00eame zone, de la m\u00eame fa\u00e7on, au bout de la 50\u00e8me fois, vous trouvez pas \u00e7a agr\u00e9able du tout, m\u00eame si la premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able, toutes les femmes aiment pas les m\u00eames choses, donc il faut \u00e9couter aussi son partenaire et se dire que c'est pas parce qu'on sait faire 17 positions diff\u00e9rentes ethnies, une heure 30, que forc\u00e9ment on est un merveilleux, je pense que le merveilleux amant il sait \u00e9couter sa partenaire ou son partenaire et il s'adapte et l\u00e0, il se rend compte bien souvent que l'\u00e9rection, il y a des moments o\u00f9 c'est vachement bien, et puis y a des moments o\u00f9 on peut tr\u00e8s bien son pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:34 > 0:40:58) [88%] : \r\nBen, importance de l'\u00e9rection l\u00e0- dedans et et moyenne, je pense qu'elle a son importance en termes de p\u00e9n\u00e9tration mais que la p\u00e9n\u00e9tration et pas forc\u00e9ment le point d'orgue le point d'orgue de de l'acte et qu'il faut aussi savoir entr\u00e9e le plaisir si besoin, il faut savoir aussi utiliser ses doit utiliser sa langue utiliser des jouets, \u00eatre un petit peu plus inventifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:00 > 0:41:08) [89%] : \r\nQue simplement faire comme dans les films pornos, voil\u00e0 c'est qu'un outil, en fait, l'\u00e9rection c'est pas, c'est pas une finalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:12 > 0:41:32) [86%] : \r\nQuand on fait des plans, des fois qu'il se passe bien, ouais super loin tout, on sent que les mecs apr\u00e8s ce Mitterrand demande en face et nous mettent sur un esp\u00e8ce de dans un vrai dans un r\u00f4le dans un personnage ou d'un seul coup on perd sa libert\u00e9 d'\u00eatre juste soit quoi et du coup bizarrement d\u00e9tiennent n'obligation bah \u00e7a tue l'envie quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:41:33 > 0:41:38) [94%] : \r\n\u00e0 Lyon, Fabrice, en tant que repr\u00e9sentant embl\u00e9matique de la communaut\u00e9 gay doit tenir son rang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:41:39 > 0:41:43) [98%] : \r\nLongtemps il a cru qu'un homme sans \u00e9rection \u00e9tait comme un roi sans couronne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:44 > 0:42:39) [87%] : \r\nIl y a tout un mouvement qui se passe depuis quelques ann\u00e9es avec ces nouvelles drogues de synth\u00e8se qu'on trouve sur internet et les mecs qui disent voiture par interrogation et donc \u00e7a veut dire qu'c'est que Michael sexe c'est sexy quoi et donc c'est \u00e0 toutes les drogues de synth\u00e8se que tu trouves sur sur Internet assez facilement et donc le triple, c'est : on va se rencontrer et puis on va consommer ensemble des drogues du GHB du Viagra pour pour ce faire un trip a de quoi et moi je m'en suis vite rendu compte en fait ce que je commence un petit peu a essay\u00e9 et puis j'ai vite vu cette pente glissante que \u00e7a pouvait repr\u00e9senter de ce que \u00e7a faisait son c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s rapidement, je pensais qu'\u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que j'\u00e9tais arriv\u00e9 \u00e0 des tels niveaux de plaisir que je pense c'est qu'\u00e0 Kazakh \u00e0 r\u00e9organiser un plan Kempes pour pouvoir repartir super fort et pour pouvoir ressentir le truc et puis de faire sans \u00e7a devient chiant et ouais, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a d\u00e9rape quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:42:42 > 0:42:51) [95%] : \r\nLe d\u00e9rapage dont parle Fabrice, c'est aussi la mauvaise utilisation de ces stimulants sexuels dont le surdosage peut avoir des cons\u00e9quences de ses consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:42:54 > 0:44:08) [90%] : \r\nOn peut avoir des effets tr\u00e8s dangereux pour la sant\u00e9, notamment une \u00e9rection persistante, on parle de priapisme, c'est-\u00e0-dire une \u00e9lection qui ne dispara\u00eet pas apr\u00e8s un certainement de la douleur devient tr\u00e8s importante et l\u00e0 les on doit consulter d'urgence un nouveau log\u00e9s aux urgences en en p\u00e9tales parce qu'il faut intervenir, il faut faire quelque chose qui peut-\u00eatre m\u00e9dicamenteux ou chirurgical, notamment si on fait rien, il y a des risques pour la fonction \u00e9lective qui peut \u00eatre permanent, on a eu des cas des personnes qui ont abus\u00e9 de ces m\u00e9dicaments et qui ont perdu pour toujours la fonction \u00e9rectile parce qu'ils ont d\u00e9truit les organes lire \u00e0 l'\u00e9rection, ce qu'on peut voir, c'est l'association de ces m\u00e9dicaments Viagra et d'autres avec des drogues, alors si on certaines personnes associent l'ecstasy, la coca\u00efne au Viagra pour avoir un les performances sexuelles encore avec des risques encore plus important pour la sant\u00e9 ou pour la vie de l'individu, donc attention chaque invention \u00e0 son c\u00f4t\u00e9 positive extraordinaire mais l'\u00eatre humain est capable de de trouver des effets tr\u00e8s d\u00e9l\u00e9t\u00e8res pour lui et pour les autres, \u00e0 travers la d\u00e9couverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:44:09 > 0:44:23) [93%] : \r\nLes stimulants \u00e9rectiles rapporte gros, les ventes se font sans ordonnance par Internet, un march\u00e9 annuel de plusieurs milliards de dollars, c'est dans cette cave \u00e0 Berne que les autorit\u00e9s suisses stocke les m\u00e9dicaments saisis par les douanes, plus de 1000 livraisons en 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:44:24 > 0:44:43) [84%] : \r\nPendant les derni\u00e8res ann\u00e9es on a r\u00e9ellement observ\u00e9 une augmentation du taux de m\u00e9dicament contre fonction \u00e9rectile qui fait maintenant plus que la moiti\u00e9 de tous les m\u00e9dicaments qui ont saisi la grande quantit\u00e9 de m\u00e9dicaments contre les troupes n'\u00e9rection, \u00e7a \u00e7a vient intenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:44:44 > 0:44:51) [92%] : \r\nLa plupart des produits saisis sont des contrefa\u00e7ons la fabrication est contr\u00f4l\u00e9 par des cartels semblables \u00e0 ceux qui fabriquent des drogues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:44:52 > 0:44:59) [92%] : \r\nOn r\u00e9p\u00e8te toujours qu'il ne faudrait acheter aucun m\u00e9dicament par internet, c'est un trop grand risque pour la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:45:05 > 0:45:10) [93%] : \r\nS\u00e8che, \u00e7a vient d'Inde, peux-tu s'il te pla\u00eet, faire une analyse quantitative et qualitative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:12 > 0:45:15) [77%] : \r\nOui, volontiers Pascal, c'est ce que certains codes Meslay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:45:15 > 0:45:45) [85%] : \r\nEt puis au grand danger, c'est que les substances actives qui qui sont dans les comprim\u00e9s sont faux, on a m\u00eame fait des analyses puis qui ont d\u00e9montr\u00e9 que 3 quarts de tous les m\u00e9dicaments contre les troubles tels \u00e9rection \u00e9tait mort : mauvaise qualit\u00e9, on a observ\u00e9 es substances non d\u00e9clar\u00e9s comme es analg\u00e9siques tant les m\u00e9dicaments contre allaient \u00eatre ample de l'\u00e9rection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:45:47 > 0:45:59) [88%] : \r\nLe plus grand risque, c'est que le m\u00e9dicament quand il y a une autre chose que d\u00e9clarer et comme \u00e7a, on risque de perte sa vie ou avoir des fait ind\u00e9sirables qui sont tr\u00e8s graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:46:00 > 0:46:04) [94%] : \r\nLe consommateur ne sait jamais ce qu'il re\u00e7oit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:46:09 > 0:46:16) [97%] : \r\n\u00e0 36 ans, Fabrice a d\u00e9cid\u00e9 de mettre un terme \u00e0 sa vie sexuelle d\u00e9brid\u00e9e, il veut vivre pleinement son histoire de couple avec Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:18 > 0:46:46) [91%] : \r\nJe regrette rien de ce que j'ai fait et puis c'est g\u00e9nial et puis, et puis voil\u00e0, puis je continue aussi, enfin, tu vois, je sais pas, dans un truc de dire le sexe d\u00e9brid\u00e9, c'est mal, pas du tout \u00e0 \u00e7a, ma construit aussi \u00e7a m'a permis de, de prendre confiance en moi, \u00e7a m'a permis de de l\u00e2cher un peu de pression \u00e0 des moments o\u00f9 j'en avais trop, \u00e7a m'a permis de rencontrer des gens, \u00e7a m'a permis de d'avoir du Fun et puis du plaisir et puis de s'\u00e9clater, quoi et et puis \u00e7a fait du bien de s'\u00e9clater, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:48 > 0:47:02) [92%] : \r\nC'est pas que j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre fid\u00e8le, c'est que je me rends compte que oui, \u00e7a m'int\u00e9resse plus d'aller multiplier les rencontre sexuelle \u00e0 droite \u00e0 gauche c'est que finalement pour prendre soin de la sexualit\u00e9 dans son couple, faut aussi se focaliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:47:05 > 0:47:42) [88%] : \r\nEt ce qui est chouette, c'est toucher \u00e0 quelque chose de vrai finalement, c'est-\u00e0-dire que si tu pars dans des tours de plaisir et as des orgasmes immense et que d\u00e9j\u00e0 culte 4 fois dans la soir\u00e9e, bah \u00e7a sera peut-\u00eatre hyper fort mais ce sera peut-\u00eatre un peu f\u00e9erique \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de faire l'amour avec quelqu'un th\u00e8me et puis dans ce rapport d'intime \u00e0 l'autre, il se passe quelque chose et o\u00f9 tu t'\u00e9prouve en tant qu'\u00eatre humain, quoi, faut faire la diff\u00e9rence entre plaisir et bonheur, c'est-\u00e0-dire que telle plaisir et puis bonheur alors le bonheur \u00e7a fait peut-\u00eatre un peu moins de bruit que le plaisir mais tard sachant bien aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:47:45 > 0:47:55) [87%] : \r\nC'est ce qu'il a de plus beau, je trouve quand c'est l'amour qui va \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 la sexualit\u00e9 et c'est \u00e7a qu'ils tue qui est plus profond quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:48:02 > 0:48:05) [92%] : \r\nAdriano lui a chang\u00e9 de strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:48:06 > 0:48:13) [92%] : \r\nIl est persuad\u00e9 que c'est le manque de relations sexuelles avec son \u00e9pouse, qui les a men\u00e9s au divorce et qui a fait chavirer toutes ces relations depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:48:14 > 0:48:17) [98%] : \r\nMais tout a chang\u00e9 lorsqu'il a rencontr\u00e9 sa nouvelle compagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:48:20 > 0:48:47) [81%] : \r\nC'est le 1er soir l'invitation au restaurant, ben j'ai dit : \u00e9coute, voil\u00e0 je, je dois dire 2, 3 choses mes probl\u00e8mes de sant\u00e9, les probl\u00e8mes d'\u00e9rection exclu tout dit en tous tous les balais, je ne m'attendais qu'elle me disent bon ben \u00e9coute on sh\u00e9rif est bien gentil, c'\u00e9tait bien beau au revoir la loi Malli\u00e9 o\u00f9 est le probl\u00e8me \u00e7a va \u00e9tonn\u00e9 quand m\u00eame qu'un homme puisse tout d\u00e9baller une soir\u00e9e \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:48:48 > 0:48:52) [84%] : \r\nQui aurait d\u00fb \u00eatre petite romantique, et puis qui a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t de probl\u00e8mes de sant\u00e9 veut s\u00e9duire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:48:55 > 0:49:07) [80%] : \r\nBen moi j'suis tr\u00e8s surpris hein parce que j'\u00e9tais dans l'attente, enfin si j'ai pris ce soir-l\u00e0, quitte Dacia histoire je pense que j'aurais pas eu forc\u00e9ment besoin parce que c'\u00e9tait plus de \u00e7a dans ma t\u00eate en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:49:10 > 0:49:20) [82%] : \r\n\u00e7a m'a fait du bien dans senso moralement, je me suis dit maintient, c'est une femme arrive \u00e0 propos, mais toutes les femmes \u00e0 comprendre, c'est pas que ce que la je pense que tient cet homme, il est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:49:26 > 0:49:36) [82%] : \r\nDepuis la greffe avec une quinzaine d'ann\u00e9es, qui a eu une fois ou 2 choses que souvent faite mais sans, sans vraiment le le le grand plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:49:37 > 0:49:59) [92%] : \r\nDonc l\u00e0, \u00e7a s'est pass\u00e9 sans douleur, ce qui est assez \u00e9tonnant, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonnant parce que chaque fois que j'avais un rapport, j'avais des douleurs terribles et l\u00e0 \u00e7a s'est bien pass\u00e9 et je retrouve de nouveau les sensations, donc je pense que pour l'homme mais faut faut en parler, il faut en discuter, il faudrait m\u00eame peut-\u00eatre aller voir un psy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:50:03 > 0:50:13) [90%] : \r\nC'est pas forc\u00e9ment Viagra off qui qui qui, dans le fait d'en parler, \u00e7a vous \u00e7a vous lib\u00e8re, on se sent mieux, on se sent mieux, parce que c'est clair de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:50:23 > 0:50:26) [91%] : \r\nEdgar a bient\u00f4t fini son traitement hormonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:50:26 > 0:50:31) [95%] : \r\nPeut-\u00eatre pourra-t-il de nouveau avoir des \u00e9rections et repousser encore un peu plus la vieillesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:50:39 > 0:50:44) [74%] : \r\nIls font en plus des farines chez chez Saint \u00e7a ans le sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:50:48 > 0:51:13) [92%] : \r\nQuel rapport oui j'aimerais bien que \u00e7a reprenne C\u00e4sar prennent bien et que je puisse de nouveau avoir une vie sexuelle qui soit tout \u00e0 fait harmonieuse, ne serait-ce que pour moi a que pour ma femme, je fais tous les efforts possibles pour que \u00e7a marche et puis h\u00e9 bien voil\u00e0, apr\u00e8s c'est plus vraiment ma volont\u00e9, c'est la situation qui fera que \u00e7a marche ou, que \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:51:14 > 0:51:21) [81%] : \r\nQuoi qu'il faut encore un peu plus de farines oui \u00e9gal quoi, oui, oui, \u00e7a colle un peu satisfaisante c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:51:21 > 0:51:36) [88%] : \r\nAlors, si \u00e7a marche pas, voil\u00e0, bravo, le soleil est revenu, la vie est belle et puis tout va bien, et puis si \u00e7a ne marche pas, ben on fait avec, on compose avec il y a pas tellement d'autre solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:51:37 > 0:51:41) [67%] : \r\nPas on de bon maintenant \u00e7a \u00e7a vient d'aller skier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:51:42 > 0:51:59) [88%] : \r\nAvec l'\u00e2ge, il faut accepter aussi certain renoncement, hein, je vais peut faire de la haute montagne, je me contente de la moyenne montagne, le tennis, je suis plus aussi performant qu'il y a 30 ans en arri\u00e8re et puis bon porte pas plus mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:00 > 0:52:01) [85%] : \r\n\u00e7a allait marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:52:06 > 0:52:19) [67%] : \r\nC'est pas ma faute, de la farine bon la technique cette tourn\u00e9e L1 si tu changes la ou bavard comme tu vas \u00eatre parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:52:20 > 0:52:42) [91%] : \r\nArrive mais oui je garde la m\u00eame estime de moi que quand j'avais une des des possibilit\u00e9s de sexualit\u00e9 tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait normal magnifique, le fait que pour l'instant j'ai pas d'\u00e9rection d'un corps, je ne me sens pas en tant qu'homme, je ne me sens pas du tout du tout diminuer, pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:52:42 > 0:52:50) [72%] : \r\nTandis qu'on des baisers aux farines, le voil\u00e0, f\u00e9licitations car il y a aussi, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:52:50 > 0:52:54) [89%] : \r\nMoi, je reste un homme, avec ou sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:53:00 > 0:53:12) [81%] : \r\nC'est notre 3\u00e8me Saint-Valentin et je suis tr\u00e8s heureux de dire que c'est la m\u00eame force d'amour que j'avais au 1er jour quand je t'ai rencontr\u00e9 bonne app\u00e9tit mater et puce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:53:18 > 0:53:21) [85%] : \r\nTant mieux, c'est m\u00eame s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:53:22 > 0:53:49) [89%] : \r\nJ'aimerais te remercier d'\u00eatre \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s depuis maintenant 3 ans, un petit peu plus de 3 ans ces derniers mois, qui m'a beaucoup \u00e9paul\u00e9 pour vivre les moments Elf un peu difficile sur le plan sant\u00e9 Est- il m'a beaucoup aid\u00e9, qui m'a beaucoup r\u00e9confort\u00e9, t'as eu beaucoup, beaucoup de patience et se dire que c'est merveilleux et que j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment le de merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:53:56 > 0:53:57) [98%] : \r\nEt le Viagra dans tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:53:58 > 0:54:12) [94%] : \r\nCertes, la pilule bleue est un progr\u00e8s majeur pour la m\u00e9decine et un r\u00e9el soulagement pour beaucoup d'hommes, mais son succ\u00e8s est aussi due \u00e0 un malentendu entre homme et femme, car contrairement \u00e0 l'id\u00e9e ancr\u00e9e dans l'esprit des hommes, il est plus important de parler que de bander.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:54:23 > 0:54:58) [92%] : \r\nJe vous rappelle que vous pouvez revoir ce reportage le partager, gr\u00e2ce \u00e0 notre site internet, vous pouvez \u00e9galement r\u00e9agir sur la page Facebook de Temps pr\u00e9sent et vous y abonner excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t plusieurs faits divers violents impliquant des mineurs ont r\u00e9cemment fait la une des m\u00e9dias alors les jeunes sont-ils devenus plus dangereux, la r\u00e9ponse est non, la d\u00e9linquance des jeunes est \u00e0 la baisse, gr\u00e2ce entre autres \u00e0 une mesure in\u00e9dite, l'assistance personnelle pr\u00e9vue par la loi dans pr\u00e9sent a pu suivre les \u00e9ducateurs de l'UAP \u00e0 Gen\u00e8ve, qui sont charg\u00e9s de suivre les cas \u00e0 risques pour les emp\u00eacher de r\u00e9cidiver un reportage exceptionnel, en 2 \u00e9pisodes.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-12T20:28:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703583303", "title": "CLEAN VIAGRA, L'\u00c9RECTION A TOUT PRIX", "excerpt": "Le m\u00e9dicament contre les pannes d'\u00e9rection Viagra d\u00e9couvert par hasard par le laboratoire Pfizer \nest un succ\u00e8s commercial. A c\u00f4t\u00e9 des prescriptions m\u00e9dicales il existe un march\u00e9 parall\u00e8le destin\u00e9 \u00e0 l'industrie du plaisir avec parfois des contrefa\u00e7ons. Mais comme l'explique Francesco Biancho-Demicheli, sp\u00e9cialiste en m\u00e9decine sexuelle le m\u00e9dicament ne fonctionnement pas forc\u00e9ment sans une approche psychologique de la sexualit\u00e9. \nJamie Reidy, ex-repr\u00e9sentant Pfizer qui a commercialis\u00e9 le m\u00e9dicament revient sur la saga Viagra.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "Zebra Production", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LIPKA, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TONETTI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ABRAVANEL, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "USA"], "thematicThemes": ["DYSFONCTION SEXUELLE", "M\u00c9DICAMENT"], "thematicCorporations": ["PFIZER"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583304", "title": "TITRE VIAGRA, L'\u00c9RECTION A TOUT PRIX"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1711604", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033663", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7189DB5E-9524-4ECE-9D19-6AC5DDE18E97", "internalArchiveId": "7189DB5E-9524-4ECE-9D19-6AC5DDE18E97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Inde ou la modernit\u00e9 de l'ancien", "publicationDate": "2017-10-11T00:00:00Z", "summary": "Comment choisir ces ministres et mettre \u00e0 l'\u00e9preuve leur bonne moralit\u00e9? Comment isoler le politique du religieux? Eviter tout d\u00e9tournement des fonds publics? C'est \u00e0 ces questions et \u00e0 bien d'autres que r\u00e9pond l'Arthash\u00e2stra, un trait\u00e9 politique attribu\u00e9 \u00e0 Kautilya, conseiller de l'empereur Chandracupta au 4\u00e8me si\u00e8cle avant notre \u00e8re. Sp\u00e9cialiste de l'Inde, Jean Joseph Boillot a eu la bonne id\u00e9e de revisiter ce trait\u00e9 sur l'art de la gouvernance, qui allie justice, prosp\u00e9rit\u00e9 et respect de l'autorit\u00e9. Alors que nous avons enferm\u00e9 l'Inde dans la m\u00e9ditation, le yoga et la sagesse, ce trait\u00e9 t\u00e9moigne de l'\u00e9tonnante modernit\u00e9 de l'Inde ancienne et nous invite \u00e0 r\u00e9viser nos jugements. A lire: \"L'Inde ancienne au chevet de nos politiques. L'art de la gouvernance selon l'Arthash\u00e2stra de Kautylia\", (Ed. du F\u00e9lin, 2017).", "durationSec": 2170, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8952241", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Inde"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "hindouisme", "politique", "philosophie"], "alternativeTitle": ["L'Inde ou la modernit\u00e9 de l'ancien", "L'Inde ou la modernit\u00e9 de l'ancien / VSS_2017-10-11T09:12:59_versus-penser", "L'Inde ou la modernit\u00e9 de l'ancien / VSS_2017-10-11T09:12:59_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Comment choisir ces ministres et mettre \u00e0 l'\u00e9preuve leur bonne moralit\u00e9? Comment isoler le politique du religieux? Eviter tout d\u00e9tournement des fonds publics? C'est \u00e0 ces questions et \u00e0 bien d'autres que r\u00e9pond l'Arthash\u00e2stra, un trait\u00e9 politique attribu\u00e9 \u00e0 Kautilya, conseiller de l'empereur Chandracupta au 4\u00e8me si\u00e8cle avant notre \u00e8re. Sp\u00e9cialiste de l'Inde, Jean Joseph Boillot a eu la bonne id\u00e9e de revisiter ce trait\u00e9 sur l'art de la gouvernance, qui allie justice, prosp\u00e9rit\u00e9 et respect de l'autorit\u00e9. Alors que nous avons enferm\u00e9 l'Inde dans la m\u00e9ditation, le yoga et la sagesse, ce trait\u00e9 t\u00e9moigne de l'\u00e9tonnante modernit\u00e9 de l'Inde ancienne et nous invite \u00e0 r\u00e9viser nos jugements.\nAvec en direct Jean-Joseph Boillot,  professeur agr\u00e9g\u00e9 de sciences sociales, \u00e9conomiste sp\u00e9cialiste des \u00e9conomies \u00e9mergentes, co-pr\u00e9sident de l'Euro-India Economic & amp.\nA lire: \"L'Inde ancienne au chevet de nos politiques. L'art de la gouvernance selon l'Arthash\u00e2stra de Kautylia\", Jean-Joseph Boillot, \u00e9ditions du F\u00e9lin\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Comment choisir ces ministres et mettre \u00e0 l'\u00e9preuve leur bonne moralit\u00e9? Comment isoler le politique du religieux? Eviter tout d\u00e9tournement des fonds publics? C'est \u00e0 ces questions et \u00e0 bien d'autres que r\u00e9pond l'Arthash\u00e2stra, un trait\u00e9 politique attribu\u00e9 \u00e0 Kautilya, conseiller de l'empereur Chandracupta au 4\u00e8me si\u00e8cle avant notre \u00e8re. Sp\u00e9cialiste de l'Inde, Jean Joseph Boillot a eu la bonne id\u00e9e de revisiter ce trait\u00e9 sur l'art de la gouvernance, qui allie justice, prosp\u00e9rit\u00e9 et respect de l'autorit\u00e9. Alors que nous avons enferm\u00e9 l'Inde dans la m\u00e9ditation, le yoga et la sagesse, ce trait\u00e9 t\u00e9moigne de l'\u00e9tonnante modernit\u00e9 de l'Inde ancienne et nous invite \u00e0 r\u00e9viser nos jugements.\nAvec en direct Jean-Joseph Boillot,  professeur agr\u00e9g\u00e9 de sciences sociales, \u00e9conomiste sp\u00e9cialiste des \u00e9conomies \u00e9mergentes, co-pr\u00e9sident de l'Euro-India Economic & amp.\nA lire: \"L'Inde ancienne au chevet de nos politiques. L'art de la gouvernance selon l'Arthash\u00e2stra de Kautylia\", Jean-Joseph Boillot, \u00e9ditions du F\u00e9lin\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Comment choisir ces ministres et mettre \u00e0 l'\u00e9preuve leur bonne moralit\u00e9? Comment isoler le politique du religieux? Eviter tout d\u00e9tournement des fonds publics? C'est \u00e0 ces questions et \u00e0 bien d'autres que r\u00e9pond l'Arthash\u00e2stra, un trait\u00e9 politique attribu\u00e9 \u00e0 Kautilya, conseiller de l'empereur Chandracupta au 4\u00e8me si\u00e8cle avant notre \u00e8re. Sp\u00e9cialiste de l'Inde, Jean Joseph Boillot a eu la bonne id\u00e9e de revisiter ce trait\u00e9 sur l'art de la gouvernance, qui allie justice, prosp\u00e9rit\u00e9 et respect de l'autorit\u00e9. Alors que nous avons enferm\u00e9 l'Inde dans la m\u00e9ditation, le yoga et la sagesse, ce trait\u00e9 t\u00e9moigne de l'\u00e9tonnante modernit\u00e9 de l'Inde ancienne et nous invite \u00e0 r\u00e9viser nos jugements.\nAvec en direct Jean-Joseph Boillot,  professeur agr\u00e9g\u00e9 de sciences sociales, \u00e9conomiste sp\u00e9cialiste des \u00e9conomies \u00e9mergentes, co-pr\u00e9sident de l'Euro-India Economic & amp.\nA lire: \"L'Inde ancienne au chevet de nos politiques. L'art de la gouvernance selon l'Arthash\u00e2stra de Kautylia\", Jean-Joseph Boillot, \u00e9ditions du F\u00e9lin\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8952245", "ece-8952241"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-04T13:57:44Z", "speechToTexts": ["21.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nAussi bonjour Nicole Duparc Jean-Michel donc je lisais l'Inde c\u00e9l\u00e8brent cette ann\u00e9e le 70\u00e8me anniversaire de son ind\u00e9pendance, mais vous avez choisi de faire un un grand \u00e9cart en retenant ce livre de Jean-Joseph Boillot l'Inde ancienne au chevet de nos politiques, l'art de la gouvernance de l'Arthash\u00e2stra de 40 il y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [89%] :\r\nMais c'est vrai on peut traduire l'Arthash\u00e2stra par trait\u00e9 de la prosp\u00e9rit\u00e9 en fait c'est un trait\u00e9, donc sur l'art de la gouvernance, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit il y a 25 si\u00e8cles rien de religieux, donc en rien de religieux, c'est vraiment sur qu'est -ce que c'est l'\u00c9tat qu'on choisir ses ministres ce qu'il faut taxer les riches, par exemple, voile avec questions on va dire, alors c'est vrai que l'Inde 5 si\u00e8cles 25 c'est l'Occident se targue, comme \u00e7a, de donner une culture absolument ph\u00e9nom\u00e9nal, c'est vrai, c'est vrai, alors l'Inde \u00e0 70 ans d'ind\u00e9pendance, un pays bien s\u00fbr pays continent un multi multi et c'est vrai que la de l'actuel le gouvernement qui est un gouvernement afin nationaliste hindou de Narendra Modi veut promouvoir un r\u00e9gime politique fond\u00e9e sur l'hindouisme et c'est pourquoi il s'attache aujourd'hui \u00e0 minorer par exemple le r\u00f4le jou\u00e9 par Gandhi, jou\u00e9 par Nehru dans la construction de l'Inde moderne et puis c'est pas un hasard non plus si l'une des premi\u00e8res sinistr\u00e9s initiative prise par le 1er ministre indien Narendra Modi, lorsqu'il est arriv\u00e9 au pouvoir en 2014 bah c'\u00e9tait proposer une journ\u00e9e internationale du yoga, qui a \u00e9t\u00e9 avalis\u00e9e par les Nations unies dans la foul\u00e9e, on a m\u00eame cr\u00e9\u00e9 un minist\u00e8re du yoga et des m\u00e9decines traditionnelles alors le but c'est pas tant, \u00e9videmment, de promouvoir une variante orientale de la gymnastique ou de la m\u00e9decine, mais bien d'obtenir une reconnaissance internationale des bienfaits d'une discipline sp\u00e9cifiquement hindous dont les traces remontent pr\u00e9cis\u00e9ment aux plus anciens textes de l'Inde, ce qui veut dire que l'Inde ancienne fait d\u00e9sormais partie des armes du soft power indien et l'Arthash\u00e2stra, ce trait\u00e9, donc sur l'art de la gouvernance, \u00e9crit par un certain c\u00f4t\u00e9, il y a, on en parlera, il y a 25 si\u00e8cles en fait partie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [89%] :\r\nAlors, ce texte n'a jamais \u00e9t\u00e9 traduits en fran\u00e7ais, oui, du mal exception de quelques chapitres sur l'art de la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [89%] :\r\nOui, et donc Jean-Joseph boyaux qui \u00e9dite ce texte l\u00e0 pas traduit dans son int\u00e9gralit\u00e9 mais il a eu la tr\u00e8s bonne id\u00e9e de revisiter de s\u00e9lectionner ce qu'il appelle les recommandations intemporel de l'Arthash\u00e2stra alors qu'il est, Jean-Joseph Boillot ah c'est un \u00e9conomiste fran\u00e7ais sp\u00e9cialiste des \u00e9conomies \u00e9mergentes, il a d'ailleurs consacr\u00e9 plusieurs livres \u00e0 l'Inde et puis il a \u00e9t\u00e9 aussi diplomate en poste \u00e0 New Delhi, donc \u00e7a veut dire qu'il conna\u00eet bien le pays, alors, il conna\u00eet bien le pays, mais la rencontre \u00e9tait quand m\u00eame entre un \u00e9conomiste, diplomate et un trait\u00e9 vieux 25 si\u00e8cles c'\u00e9tait a priori un petit peu improbables, comme il le raconte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, au d\u00e9but on 80, mon 1er voyage en Inde je n'\u00e9conomiste qui avait soumis un projet de th\u00e8ses, Inde, Chine et puis challenge adore farfouiller dans les prunes d\u00e9lits, notamment autour du cou, nous pla\u00eet les bouquinistes qui la mettent par terre, des tags bouquin et puis je suis tomb\u00e9 sur un livre, trait\u00e9 de gouvernance Arthash\u00e2stra je suis tomb\u00e9 vraiment amoureux de se livrer \u00e0 l'\u00e9poque, incroyable mais Arthash\u00e2stra \u00e9tait pas du tout connu, les Indiens, mais indien, les Indiens eux- m\u00eames totalement inconnu et c'est une \u00e9dition de 62 pour vous vous dire et il m'est arriv\u00e9 ensuite de l'oublier pendant une quinzaine d'ann\u00e9es, je n'avais pas int\u00e9gr\u00e9 du tout ma th\u00e8se et d'ann\u00e9e en ann\u00e9e en fait, depuis en gros 80 les ann\u00e9es 90, les Indiens se r\u00e9approprient leur pass\u00e9, \u00e7a c'est quelque chose qu'on n'arrive pas \u00e0 comprendre, mais par exemple, Narendra Modi, s'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, c'est pour cette raison -l\u00e0 il indienne Yseult pour la premi\u00e8re fois depuis l'ind\u00e9pendance, le politique et \u00e7a traduit un mouvement de fond et de la m\u00eame fa\u00e7on que vous avez vu la r\u00e9surgence des textes importants comme la baguette le Ramayana, tout \u00e7a c'est revenu l'Inde pendant 30 ans, avait fait une parenth\u00e8se sur son pass\u00e9, parce que l'air Lerner, l'air Gandhi c'\u00e9tait cette utopie de l'occidentalisation dans les f\u00eates et \u00e0 partir des ann\u00e9es 90 donc 1500 m'de textes fondamentaux reviennent et l'Arthash\u00e2stra est devenue, depuis 10 ans, un bestseller en Inde et j'ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 le relire au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 quand j'\u00e9tais en poste \u00e0 New Delhi, et effectivement, il m'a vraiment convaincu du fait qu'il y avait une pens\u00e9e indienne pas seulement religieuses mais aussi philosophique et y compris, donc, sur le plan de la gouvernance et ce livre en est la cl\u00e9 et je pense qu'en r\u00e9alit\u00e9 on ne peut comprendre aujourd'hui ce qui se passe en Inde qu'au travers de c'est vieux textes fondamentaux, c'est quelque chose qui est quand m\u00eame impressionnant c'est les effets de civilisation et gr\u00e2ce \u00e0 cela, ensuite, h\u00e9 bien j'ai pu avoir une lecture de l'effet Narendra Modi qui, quand m\u00eame, donc un grand changement, l'Inde, c'est \u00e9vident qu'au travers de de l'Arthash\u00e2stra parce que Narendra Modi fait un copier coller, je dis bien copi\u00e9 coll\u00e9 de ce qu'on lit dans ce trait\u00e9 de sciences politiques de la gouvernance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:47) [90%] :\r\nVoil\u00e0 par exemple Narendra Modi, puisque vous le le le citer, il avait d\u00e9clar\u00e9 : je crois lors de son \u00e9lection qu'il voulait, moins de gouvernement et plus de gouvernance \u00e7a c'est directement issu de sa lecture de de ce trait\u00e9 issu d'un antique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [92%] :\r\nExactement le mot gouvernance est un mot r\u00e9cent donc on ne trouve pas, \u00e9videmment, le concept de gouvernance, mais on a le concept de bon gouvernement et derri\u00e8re le bon gouvernement ce qui \u00e9taient extr\u00eamement int\u00e9ressants dans la pens\u00e9e de caoutchouc, il y a donc l'auteur de ce trait\u00e9, un des auteurs, on va dire, parce que dans le syst\u00e8me indien, ce sont des brahmanes qui passent et les textes de d\u00e9cennie en d\u00e9cennie qu'il les modifie un peu etc, mais on a dans ce texte une th\u00e9orie de la bonne gouvernance qui repose \u00e0 la fois sur le bon gouvernement mais aussi sur la bonne soci\u00e9t\u00e9, et de ce point de vue l\u00e0 il y a avec la Chine \u00e9videmment une rupture importante car le bon gouvernement en Chine, c'est le bon gouvernement, c'est-\u00e0-dire c'est un appareil d'\u00c9tat, le gouvernement et l'appareil bureaucratique joue un r\u00f4le principal ph\u00e9nom\u00e9nal, hein, dans la la la la conception chinoise, alors qu'il y a dans le syst\u00e8me de chaos il y a de la bonne gouvernance, un r\u00f4le tr\u00e8s important du respect des traditions de la soci\u00e9t\u00e9 et du respect de la soci\u00e9t\u00e9, de ce point de vue l\u00e0 il y a une certaine dose journali\u00e8re de lib\u00e9ralisme dans la pens\u00e9e de cas Otylia et on voit bien d'ailleurs que Narendra Modi, sur le plan de sa pens\u00e9e \u00e9conomique a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 tout \u00e0 fait au d\u00e9but en tout cas comme \u00e0 lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:27) [91%] :\r\nJean-Joseph Boyer vous vous affirmer qu'il s'agit d'un monument de la science politique et que donc, nos politiques actuels feraient bien d'en prendre connaissance, on d\u00e9taillera tout \u00e7a plus tard, mais si vous deviez nous convaincre par 2 3 arguments de l'actualit\u00e9 de ce trait\u00e9, \u00e7a serait lesquelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:47) [92%] :\r\nBien le 1er peut-\u00eatre, c'est cette phrase quand m\u00eame que je reprends \u00e0 plusieurs reprises le bonheur du souverain repose sur le bonheur de son peuple, son bien- \u00eatre, sur celui de son peuple, il ne consid\u00e8re pas comme bon simplement, ce qui lui pla\u00eet, mais consid\u00e8re tout ce qui pla\u00eet \u00e0 ses sujets comme favorable \u00e0 lui- m\u00eame, c'est quelque chose \u00e9videmment qui est tr\u00e8s important dans une p\u00e9riode o\u00f9 on voit bien que la classe politique est devenue par elle- m\u00eame l'objet du politique et se sert avant de servir le peuple, \u00e7a c'est je pense le premier \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important de la doctrine du gouvernement au service du peuple et puis le 2\u00e8me et le mot est \u00e9videmment dedans, mais c'est la notion de bonheur, il y a dans l'Arthash\u00e2stra, cette conception quand m\u00eame tr\u00e8s indienne qu'on va retrouver dans le bouddhisme, d'ailleurs, qui est que la finalit\u00e9 de la vie, ce n'est pas l'enrichissement mat\u00e9riel, ce n'est pas ce qu'on appellerait aujourd'hui la maximisation de la croissance ou du progr\u00e8s mat\u00e9riel mais fondamentalement, c'est le bonheur c'est la finalit\u00e9 de la vie et le bonheur a toujours, et on le voit bien dans ce texte une composante spirituel, ces 2 \u00e9l\u00e9ments, moi, me paraissent finalement tr\u00e8s contemporain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:08) [90%] :\r\nFaire en sorte que poreuse d\u00e9couvre, on d\u00e9couvre, pour ce qui est de l'Occident que le le lundi \u00e0 cette notion de bonheur doit \u00eatre au centre de la ville qui associent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:06) [93%] :\r\nL'une des expressions les plus aboutis de la spiritualit\u00e9 hindoue cette musique tout \u00e0 fait traditionnel, vous disiez au bord du Gange au lever du soleil quand on entend ce genre sport oui, alors voil\u00e0 c'est c'est c'est peut-\u00eatre compliqu\u00e9 aussi aujourd'hui de reprendre ce genre de de traiter, qui traite de spiritualit\u00e9 dans un monde d'aujourd'hui qui pas pr\u00e9cis\u00e9ment port\u00e9 vers la spiritualit\u00e9, mais plut\u00f4t vers le profit, donc si on comprend bien l'actuel gouvernement indien voudrait promouvoir un r\u00e9gime politique fond\u00e9e sur sur l'hindouisme, mais j'ai aussi cru comprendre que ce trait\u00e9 sur l'art de la gouvernance \u00e9crit donc il y a 25 si\u00e8cles pose d\u00e9j\u00e0 la question de la s\u00e9paration entre le politique et le religieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:51) [90%] :\r\nCherchez d'erreurs \u00e0 ce gouvernement met en avant la religion, \u00e7a pose ailleurs bien des probl\u00e8mes aux minorit\u00e9s en particulier musulmane et puis, il met en avant, donc les plus vieux textes de l'Inde ancienne comme ce trait\u00e9 de la prosp\u00e9rit\u00e9 mais il n'en retient finalement que ce qui l'arrange et on va retrouver \u00e0 ce propos Georges Jean-Joseph boyaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:15) [90%] :\r\nExactement, et c'est pour \u00e7a que mon livre a \u00e9t\u00e9 donc traduit en anglais, va \u00eatre publi\u00e9 en Inde parce qu'il y a \u00e0 la fois bien \u00e9videmment chez elle, Narendra Modi et on va dire les les fondamentalistes hindous cette red\u00e9couverte de l'Inde IT qui est, je pense positif, c'est-\u00e0-dire que on ne peut pas plaquer des pr\u00e9ceptes mais en Occident, en particulier sur l'ensemble des peuples de la plan\u00e8te, donc \u00e7a c'est l'aspect positif, mais, mais, ce faisant, comme lui, m\u00eame n'applique pas les pr\u00e9ceptes de l'Arthash\u00e2stra, voyez, il en prend une partie mais prend pas la totalit\u00e9, il trahit ce qui est fondamentalement l'essence de l'Arthash\u00e2stra, donc c'est pour la premi\u00e8re fois en on va publier un livre qui dit l'Arthash\u00e2stra, une fois en avoir une lecture critique s'\u00e9manciper de la fa\u00e7on dont il a \u00e9t\u00e9 capt\u00e9 par ces fondamentalistes hindous, pourquoi, parce que dans la pens\u00e9e de caoutchouc, il y a, on peut dire qu'on a affaire \u00e0 un syst\u00e8me de gouvernement qui se rapproche un peu du despotisme oriental cela \u00e9videmment la question d\u00e9mocratique ne se pose pas du tout \u00e0 l'\u00e9poque le bon despote, c'est-\u00e0-dire le bon droit qu'\u00e0 des contre- pouvoirs qui luttent contre ces ces tendances \u00e9go\u00efstes contre 7 p\u00e9ch\u00e9s capitaux etc mais ce faisant, ce despotisme oriental produit une soci\u00e9t\u00e9 qui est fig\u00e9e, qui n'est pas innovante et qui va chercher \u00e0 contr\u00f4ler tout le monde et donc on voit bien que ce qu'il y a de positif dans l'Arthash\u00e2stra est \u00e9galement contrebalancer parce qu'il y a de n\u00e9gatif, c'est-\u00e0-dire qu'on le sait bien, aujourd'hui, il y a pas de bon despote c'est pas possible, c'est pas antinomique, les gens parlent d'un oxymore, je crois, en fran\u00e7ais, et donc la rendre en appliquant l'Arthash\u00e2stra Les et pr\u00e9ceptes de ce despotisme oriental reprend \u00e9galement le c\u00f4t\u00e9 mauvais de l'Arthash\u00e2stra, c'est-\u00e0-dire le caract\u00e8re despotique du souverain, or un souverain qui devient despote et de l'Arthash\u00e2stra le dit d'ailleurs \u00e0 plusieurs reprises, est extr\u00eamement difficile de lutter contre les tendances despotiques et la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence du despotisme, voil\u00e0 pourquoi je trouve que c'est important de se r\u00e9approprier le texte mais de se le r\u00e9approprier aussi de fa\u00e7on critique, il y a une une validit\u00e9, on va dire universel mais \u00e0 la fois dans six aspects positifs et dans ses limites. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:46) [93%] :\r\nCe retour aujourd'hui du fondamentalisme hindou hindouistes 1 avec ce 1er ministre Narendra Modi, \u00e9videmment, \u00e7a pose bien des probl\u00e8mes par rapport aux minorit\u00e9s et je pense en 1er lieu \u00e0 la minorit\u00e9 importante musulmane qui vit en Inde, c'est un point qui est trait\u00e9 dans dans l'Inde ancienne dans ce trait\u00e9 de l'Arthash\u00e2stra de quotidiens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:09) [91%] :\r\nOui, et c'est l\u00e0 o\u00f9 nagu\u00e8re maudit et Jean qui a autour de lui ne prennent que ce qu'ils veulent, \u00e0 l'int\u00e9rieur du trait\u00e9, il faut resituer dans le contexte de l'\u00e9poque, c'est le 1er empire indien et l'Inde, c'est quoi \u00e0 l'\u00e9poque, l'Inde, c'est un pays qui a \u00e9t\u00e9 conquis par ces fameuses nomade aryens rien qui se sont install\u00e9s dans la vall\u00e9e du Gange en venant d'Asie centrale, manifestement, tous les historiens convergent vers cette th\u00e9orie -l\u00e0, donc ce sont des rien, ce sont donc des gens qui viennent de l'ext\u00e9rieur de l'Inde qu'est -ce qu'il y avait en Inde il y avait d\u00e9j\u00e0 des choses en Inde il y avait notamment des tribus sont explicitement nomm\u00e9 dans le trait\u00e9 de l'Arthash\u00e2stra, il y avait donc des minorit\u00e9s et dans l'Arthash\u00e2stra il y a une tr\u00e8s grande attention port\u00e9e au respect des minorit\u00e9s, il y a aussi, \u00e0 l'\u00e9poque, en Inde, on l'a oubli\u00e9, c'est le pays du bouddhisme, le bouddhisme devient la pens\u00e9e philosophique, spirituel dominante en r\u00e9action aux brahmanes ce qu'on appelle le bras manich\u00e9isme tr\u00e8s orthodoxe donc ce pourquoi d'ailleurs se revendique Narendra Modi, c'est du brahmane isme conservateur, la soci\u00e9t\u00e9 des castes justifiant les castes par les \u00e9crits des id\u00e9es indo- rien et l\u00e0 dessus \u00e0 Otylia il y a un lib\u00e9ral qui va introduire cette id\u00e9e qu'il faut \u00e9galement sur le plan des religions, respecter les diff\u00e9rences et notamment il ne doit pas y avoir de religion officielle, donc c'est le 1er trait\u00e9 moderne d'un \u00c9tat, on va dire la\u00efque, il n'y a aucun endroit \u00e0 l'int\u00e9rieur du trait\u00e9 l'affirmation selon laquelle le gouvernement le bon gouvernement de cet empire doit avoir une religion officielle, il cite nomm\u00e9ment les contradictions qu'il y a entre les brahmanes donc le courant Bram Annick et puis le courant hindouistes qui est si vous voulez un peu la m\u00eame rupture qu'il y a entre le Juda\u00efsme et le christianisme, c'est la m\u00eame rupture parce que le christianisme est une r\u00e9action au Juda\u00efsme en en disant finalement qu'il ne reste intacte, pas les principes fondamentaux de la moralit\u00e9 de Dieu, hein, on a le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne en Inde, et donc il y a une tol\u00e9rance le fameux mot tol\u00e9rance, vous savez qu'on attache beaucoup d'importance \u00e0 d\u00e9crire l'Inde comme un peu le pays de la tol\u00e9rance, il y a dans ce trait\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment la premi\u00e8re fois en tout cas je pense dans l'histoire, cette id\u00e9e qu'il faut faire preuve de tol\u00e9rance vis-\u00e0-vis des traditions des tribus mais aussi vis-\u00e0-vis des diff\u00e9rentes traditions religieuses et que l'\u00c9tat doit \u00eatre au-dessus de ses diff\u00e9rents courants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:07) [92%] :\r\nJean-Joseph voyou, c'est int\u00e9ressant de voir ce qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, dans d'autres parties du monde, notamment dans la Gr\u00e8ce antique, avec des philosophes comme Aristote, Platon qui ont produit eux- aussi une r\u00e9flexion majeure sur le politique qui ont jet\u00e9 aussi les bases de la d\u00e9mocratie, c'est quand m\u00eame pas rien, quelle diff\u00e9rence entre Aristote, Platon et ce fameux il y a est -ce qu'on peut faire un parall\u00e8le ou est -ce qu'on est dans un tout autre espace mental. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:36) [91%] :\r\nAlors c'est nous qui avons une vision je dirais g\u00e9ographique de l'histoire, qui est un peu bizarre, en r\u00e9alit\u00e9, Alexandre jusqu'en Inde, Alexandra, rencontrer les brahmanes Alexandre notamment va \u00eatre accul\u00e9 par son arm\u00e9e \u00e0 ne pas franchir le fameux fleuve Indus pour envahir la vall\u00e9e du Gange, mais aussi un extrait c\u00e9l\u00e8bre d'un philosophe grec qui raconte cette rencontre d'Alexandre avec des Sadoux, un des grands sages hindous qui lui explique \u00e0 quoi te sert de faire la guerre \u00e0 quoi te sert la puissance puisque tu finiras en poussi\u00e8re et c'est cet entretien montre bien qu'il y avait \u00e0 l'\u00e9poque une v\u00e9ritable transversale de la Gr\u00e8ce jusqu'\u00e0 l'Inde un intellectuel, donc il y a un lien quel est ce lien, h\u00e9 bien c'est que les Grecs vont penser en fonction de ce qui est la cit\u00e9 grecque, la Gr\u00e8ce, en fait, et l'Europe, \u00e0 l'\u00e9poque, sont tr\u00e8s peu peupl\u00e9es, ce sont des petites c'\u00e9tait des petits royaumes, il n'y a pas d'empires grec, il n'y a jamais eu d'Empire grec, donc il est normal que les philosophes grecs et penser le politique comme la Respublica \u00e0 gestion de la chose publique \u00e0 l'\u00e9chelle de la cit\u00e9, mais il n'y a pas de th\u00e9orie du politique chez les Grecs \u00e0 l'\u00e9chelle de l'empire, or la probl\u00e9matique le 2 cas Otylia et finalement de l'empereur Chang-Ran qui va fond\u00e9 la dynastie des morts a c'est la question de l'empire comment je g\u00e8re un empire et donc on est s\u00fbr de registres voyez de questionnement et c'est important de de l'avoir en t\u00eate, parce que la question se pose de fa\u00e7on contemporaine pour ce qui est de l'Europe pour ce qui est de la Chine, lorsqu'on a affaire \u00e0 des grands espaces de cette taille, h\u00e9 bien on voit bien que l'appareil d\u00e9mocratique qu'on se \u00e0 l'appareil conceptuel d\u00e9mocratique des philosophes grecs ne convient pas la chose publique, lorsqu'on est dans une ville et je dirais parce que je suis sur la Radio suisse lorsque je suis dans un espace de la taille de la Suisse, on con\u00e7oit que \u00e7a puisse marcher, lorsque je suis \u00e0 l'\u00e9chelle d'un empire d'un \u00e9norme espace le bon gouvernement ne peut pas s'adosser, si vous voulez sur des r\u00e8gles de type d\u00e9mocratique parce que techniquement on n'arrive pas \u00e0 mettre d'accord, un 1000000000 et demi d'habitants vous comprenez bien, donc je dirais que si vous m\u00e9langez ensemble les acquis de la th\u00e9orie politique grec de la d\u00e9mocratie et la th\u00e9orie politique de l'empire, vous avez une bo\u00eete \u00e0 outils conceptuels qui permet, je pense, de penser le monde de demain, c'est-\u00e0-dire quoi prenons l'Europe, l'Europe est fait de multiples nations mais aussi de multiples villes, r\u00e9gions de langues qui ont besoin donc de d'espace d\u00e9mocratique pour permettre au peuple et je mets au pluriel de g\u00e9rer, on va dire, leur quotidien, leur espace politique, mais si on veut \u00e0 l'\u00e9chelle du monde et d'un monde de plus de 10 milliards d'habitants bient\u00f4t avec des affrontements potentiels entre des grands espaces des superpuissances si on veut donc se doter d'une capacit\u00e9 de d'existence et de, de, de faire respecter ces espaces d\u00e9mocratiques locaux, il faut bien penser, je pense en tout cas, un concept qui est et qui ressemblent d'une certaine fa\u00e7on \u00e0 celui de l'empire, je pense que si l'Europe se construisait par \u00e9tage avec l'\u00e9tage, on va dire du local, puis du f\u00e9d\u00e9ral, puis de l'ensemble, qui lui, finalement, serait de type plut\u00f4t imp\u00e9rial. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:29) [94%] :\r\nOn aurait probablement une vision conceptuelle adapt\u00e9 \u00e0 l'Europe du XXIe si\u00e8cle face aux grands ensembles que sont la Russie, la Chine ou les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:49) [93%] :\r\nArthash\u00e2stra donc dont nous parlons ce matin avec votre invit\u00e9 Jean-Joseph Boillot, alors on l'a compris, c'est un trait\u00e9 sur de la gouvernance de la prosp\u00e9rit\u00e9 mais vous l'avez aussi mentionn\u00e9 Nicole Duparc, c'est aussi un trait\u00e9 sur l'art de la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:03) [88%] :\r\nOui et sur ce point, il est clair que l'Inde moderne, celle qui \u00e9merge en 47 avec Gandhi avec Nairo celle qui obtient son ind\u00e9pendance en misant sur la non- violence, qui est tant fait quand m\u00eame unique dans l'histoire, h\u00e9 bien cette Inde l\u00e0 est tout \u00e0 fait en rupture avec la pens\u00e9e de l'Inde ancienne, ce que souligne Jean Jean-Joseph voyez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:25) [91%] :\r\nGorgui est quand m\u00eame l'h\u00e9ritier d'une pens\u00e9e indienne qui est celle du bouddhisme, il n'y a pas dans les textes fondamentaux de l'\u00eele hindouisme, donc tout ce que je pr\u00e9f\u00e8re appeler le bras manich\u00e9isme, un des grands textes des Veda il n'y a pas ce concept de la non- violence, de m\u00eame d'ailleurs, m\u00eame si mes amis un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:52) [91%] :\r\nOn a vot\u00e9 seraient pas d'accord avec moi, mais il n'y a pas non plus de th\u00e9orie du v\u00e9g\u00e9tarisme car Les indo- rien sont en r\u00e9alit\u00e9 un peuple de nomades qui ont des troupeaux et ils mangent de la viande c'est Bouddha c'est Bouddha qui va \u00eatre \u00e0 l'origine de cette rupture syst\u00e9mique dans la pens\u00e9e politique et spirituel de l'Inde et le bouddhisme sera dominant \u00e0 la spiritualit\u00e9, mais la philosophie bouddhique sera dominante puisque l'empereur Moriya va se convertir au bouddhisme et faire du bouddhisme, la religion quasi officiel, de l'Inde et ce n'est que, \u00e0 sa mort et en fait 5 si\u00e8cles apr\u00e8s que progressivement le bras mani\u00e9risme conservateur va revenir au pouvoir, pour permettre \u00e0 la caste des brahmanes de reprendre l'ascendant \u00e0 la fois spirituel et politique donc Gantier est l'h\u00e9ritier de cette tradition h\u00e9t\u00e9rodoxe et il va utiliser cet appareil conceptuel pour red\u00e9finir une orientation possible de l'Inde apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, en dehors des Anglais en d\u00e9finissant 3 axes : la non- violence autour de la d\u00e9fense de ce qu'on pense, la v\u00e9rit\u00e9, donc c'est la non- violence comme instrument de la victoire de la v\u00e9rit\u00e9, mais deuxi\u00e8mement la non- violence, y compris dans ses gestes quotidiens et dans son r\u00e9gime alimentaire, donc le v\u00e9g\u00e9tarisme, c'est une obsession Inde Gandhi, d'essayer de trouver une di\u00e8te qui soit conforme \u00e0 la non- violence politique et puis troisi\u00e8mement il va d\u00e9velopper la th\u00e9orie de la d\u00e9centralisation des compagnies, c'est-\u00e0-dire la vision grandissent, c'est le refus de l'industrialisation urbaine parce qu'elle est elle- m\u00eame porteuse d'une grande violence, mais dans le trait\u00e9 qu'\u00e0 autre il y a, il n'y a pas un mot sur la non- violence, car en fait, la question qui est abord\u00e9e dans l'Arthash\u00e2stra, c'est d'une part, la bonne gouvernance et puis c'est comment se prot\u00e9ger finalement des ennemis ext\u00e9rieurs et donc il y a une tr\u00e8s grande importance \u00e0 la th\u00e9orie militaire, la question de la non- violence et du pacifisme n'ait pas abord\u00e9 simplement l'empereur Moriya parce qu'il a appliqu\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment les pr\u00e9ceptes de cas Otylia dans l'art de la guerre va s'apercevoir que, \u00e0 force d'avoir fait des guerres pour d\u00e9fendre son empire, mais aussi pour l'\u00e9tendre finalement Karine va passer sa vie \u00e0 guerroyer va regretter \u00e0 la fin de sa vie, ces milliers, dizaines de milliers de morts qui ont \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9s par finalement la th\u00e9orie militaire m\u00eame de l'Arthash\u00e2stra int\u00e9ressante cette fameuse conversation de morilles, il y a, \u00e0 la fin de sa vie, qui donne finalement raison \u00e0 la pens\u00e9e bouddhiste, mais vous savez comme moi que le bouddhisme a quasiment disparu d'Inde, il n'a pas r\u00e9ussi finalement \u00e0 s'ancrer dans la r\u00e9alit\u00e9 indienne, on est donc plut\u00f4t en Inde dans un monde o\u00f9 au-del\u00e0 de Gandhi, le grand philosophe non violent est au contraire un pays extr\u00eamement violent parce qu'il sait ses racines, je dirais, philosophiques et culturels, ce sont plut\u00f4t les grands textes fondateurs que sont le Ramayana et le Mahabharata, c'est-\u00e0-dire des trait\u00e9s dans lequel la guerre est un devoir moral en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:50) [86%] :\r\nOn a largement chang\u00e9 de spiritualit\u00e9 G\u00e9raldine qui r\u00e9viser tout \u00e7a donc questionner Mizik Clayes Staline amus\u00e9 apparemment avec du du du Bollywood, le livre de Jean-Joseph Boillot a pour titre rappelle l'Inde au chevet de nos politiques, alors va passer \u00e0 la pratique Nicole Duparc en quoi ce trait\u00e9 \u00e9crit 4 si\u00e8cles avant notre aire est -il toujours d'actualit\u00e9 et pourrait \u00e9ventuellement inspirer, alors pas seulement les politiques indiennes, mais surtout nos politiques ici en Occident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:21) [88%] :\r\nComment choisir ses Nice comment les mettre \u00e0 l'\u00e9preuve, mettre \u00e0 l'\u00e9preuve, leur moral, il a gagn\u00e9 au boulot en fait, donc il y a du travail commun, isoler le politique du religieux, comment \u00e9viter tout d\u00e9tournement des fonds publics, par exemple, faut -il taxer les riches question voil\u00e0 donc des questions bien concr\u00e8tes qui font toujours d\u00e9bat et auquel r\u00e9pond l'Arthash\u00e2stra on va prendre quelques cas d'\u00e9cole en compagnie de Jean-Joseph boyaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:46) [92%] :\r\nVous me posez la question tout \u00e0 l'heure de la diff\u00e9rence entre la pens\u00e9e grecque et la pens\u00e9e indienne sur le politique, vous mettez le doigt sur ce qui fait la grande, grande diff\u00e9rence la pens\u00e9e grecque fondamentalement est une pens\u00e9e qui est assez peu op\u00e9rationnel, elle r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 un concept : la d\u00e9mocratie, le pouvoir par le peuple, comment la Cit\u00e9 doit \u00eatre non pas organis\u00e9 mais comment elle doit se doter d'un syst\u00e8me d'\u00e9lection de nomination des dirigeants, c'est pas du tout la question finalement de l'Arthash\u00e2stra, cette question est r\u00e9gl\u00e9e puisque j'ai un empereur cet empereur il est soit par voie d'h\u00e9ritage \u00e0 laisser le fils de soie il s'affirme comme le meilleur dans la course aux pr\u00e9tendants mais l'accent est mis fondamentalement sur les appareils de bon fonctionnement de l'\u00c9tat, il n'y a pas chez les Grecs de th\u00e9orie de l'\u00c9tat, or il y a pr\u00e9cis\u00e9ment dans la pens\u00e9e de l'Arthash\u00e2stra et de ce point de vue l\u00e0 c'est au moins aussi important que la philosophie grecque, c'est bien d'avoir des bonnes id\u00e9es, mais comment je les applique, et donc il va mettre l'accent sur 2 grands sujets le 1er c'est la la question \u00e9thique, la morale, la morale doit \u00eatre au centre de la vie publique et deuxi\u00e8mement pour que la morale puisse triompher, il faut qu'il y a une efficacit\u00e9 dans le syst\u00e8me administratif, c'est bien d'avoir de la morale, mais si vous \u00eates dans le bordel organis\u00e9 si vous voulez dans l'anis ration \u00e7a ne tiendra jamais, et donc il va d\u00e9crire la fa\u00e7on dont l'\u00c9tat central va avoir son conseil des ministres, comment il faut choisir les ministres comment il faut aller les tester sur le plan de leur moralit\u00e9, c'est vrai qu'on revient un peu \u00e0 ce qui se passe en France aujourd'hui avec ami nomination du gouvernement Macron et puis au niveau de l'administration qu'est -ce que c'est qu'un un bon fonctionnaire et notamment, c'est un homme tr\u00e8s r\u00e9aliste et j'aime beaucoup la pens\u00e9e de Kalkilya l\u00e0 dessus lorsqu'il dit de la m\u00eame fa\u00e7on qu'il est impossible de ne pas go\u00fbter au miel, qui se trouve au bout de la langue, il est impossible \u00e0 celui qui g\u00e8re des fonds publics en gros des fonctionnaires de ne pas vouloir go\u00fbter de ce miel, donc si voulez l\u00e0 une vision r\u00e9aliste de l'homme, l'homme n'est ni bon ni mauvais, tout va d\u00e9pendre de l'institution maintenant comment j'organise cet \u00e9tat au milieu du citoyen, h\u00e9 ben, \u00e7a suppose un v\u00e9ritable un ni v\u00e9ritables sciences du gouvernement et de l'administration et c'est la premi\u00e8re fois, m\u00eame la Chine n'a pas \u00e7a, c'est la premi\u00e8re fois que on met sur le papier, les bonnes pratiques du choix des conseillers des ministres et aussi des directeurs d'administration centrale, comment on est Machiavel vient aussi dans sa fa\u00e7on de de tenter un ministre avec une ma\u00eetresse qui est en fait une prostitu\u00e9e pour savoir si ce ministre va \u00eatre capable de r\u00e9sister \u00e0 la v\u00e9nalit\u00e9 morale mais aussi de le tester sur le plan financier, donc de tenter de locaux rompre pour voir s'il est capable de r\u00e9sister, il y a l\u00e0 quelque chose qui je pense m\u00e9rite vraiment d'\u00eatre revu et mis en pratique dans nos d\u00e9mocraties modernes, on ne peut pas avoir une bonne d\u00e9mocratie et des appareils d'\u00c9tat, on va dire de de d'administration enfin des amis sera Sion qui ne fonctionne pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:01) [87%] :\r\nAutre citation : Le roi s\u00e9v\u00e8re avec son fouet devient une source de terreur, le roi cl\u00e9ment avec son fouet et m\u00e9pris\u00e9 le roi qui est juste, avec son fouet est un roi, alors si on l'applique, je suis pas un exemple r\u00e9cent qui l'exemple catalan La police espagnole qui a fait pas mal de bless\u00e9s lors de ce vote contest\u00e9 autour de l'ind\u00e9pendance catalane, on se dit qu'\u00e0 priori, l'affaire est compliqu\u00e9e, elle juste avec son fr\u00e8re, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:32) [91%] :\r\nDans le monde indien, c'est quelque chose qui a fait probablement que, j'en ai fait un peu aussi, un des centres de ma vie sur le plan je dirais personnelle mais aussi professionnelle, c'est cette tare de trouver le bon \u00e9quilibre en anglais on dit de farine balance, l'\u00e9quilibre subtil sur le plan de la qualit\u00e9 du souverain, on voit bien que un bon souverain d'apr\u00e8s quand il y a, c'est un souverain qui \u00e0 la fois effectivement et s\u00e9v\u00e8res et justes et dans le cas de figure que vous citez \u00e0 propos de la la Catalogne, on voit tr\u00e8s tr\u00e8s bien comment non seulement le 1er ministre espagnol mais finalement le roi ne font pas v\u00e9ritablement preuve de sagesse et ils auraient peut-\u00eatre pu lire aussi \u00e0 il y pour comprendre que faire preuve de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 quand la cause n'est pas juste compromet bien \u00e9videmment la l\u00e9gitimit\u00e9 du souverain et l'obsession chez c\u00f4t\u00e9 lire c'est l'obsession de la r\u00e9volte populaire, c'est-\u00e0-dire qu'il y a peut-\u00eatre pas d'\u00e9lections, c'est peut-\u00eatre pas un pays d\u00e9mocratique, on Anne-Laure pire d\u00e9mocratique mais l'obsession du roi, \u00e7a doit \u00eatre d'\u00e9viter, justement, la r\u00e9volte et ce faisant, d'\u00eatre en permanence \u00e0 l'\u00e9coute, il y a une grande importance accord\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute des demandes du peuple des r\u00e9criminations du peuple, de fa\u00e7on \u00e0 ne pas perdre en l\u00e9gitimit\u00e9, \u00e7a s'applique finalement aussi au pr\u00e9sident Macron quand on voit ce qui se passe en France, on a \u00e0 la fois de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 et d'un je crois qu'il une ne de ce point de vue -l\u00e0, il est, il est pas du tout remis en cause, mais on voit bien qu'il est remis en cause lorsque ce qu'il dit ne para\u00eet pas juste \u00e0 un moment donn\u00e9, notamment lorsqu'il part et des paresseux, etc \u00e7a a provoqu\u00e9, vous avez vu, \u00e0 tout de suite une une r\u00e9action tr\u00e8s tr\u00e8s forte qui risque de compromettre sa l\u00e9gitimit\u00e9 s'il ne fait pas attention. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:46) [92%] :\r\n\u00e7a tombe bien puisque demain je je rappelle d'abord que le livre que publie Jean-Joseph Boillot est intitul\u00e9 L'Inde ancienne au chevet de nos politiques, l'art de la gouvernance, selon l'Arthash\u00e2stra de cas il y a un livre paru aux \u00e9ditions du F\u00e9lin et que demain, donc nous serons dans la contemporaine Hayter indienne, j'ai du mal \u00e0 le dire et toujours autour de ce 70\u00e8me anniversaire de son ind\u00e9pendance \u00e9coliers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:14) [90%] :\r\nOui on recevra Olivier dallage pour son livre L'Inde un d\u00e9sir de puissance, l'Inde dans la population, c'est devrait d\u00e9passer celle de la Chine en 2025 et qui se pose d\u00e9sormais en rival pour devenir la grande puissance du XXIe si\u00e8cle, l\u00e0 aussi il y a rupture avec l'homme de 47 c'est qui s'est identifi\u00e9 au Mouvement des non- align\u00e9s qui proposait, qui prenait une 3\u00e8me voie entre l'alliance avec les Occidentaux et l'alliance avec le bloc sovi\u00e9tique, mais on verra que la route est encore bien longue et les obstacles nombreux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:48) [85%] :\r\n\u00e0 demain, Nicole du Parlement, qu'on avait ouvert cette \u00e9mission avec un v\u00e9to, extrait d'une cantate de bar, je vous en propose un autre m\u00eame m\u00eame se concentre sur la soie de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, de bonheur, de joie, vous regardez le ciel vous regardez un petit arbre boug\u00e9 depuis, vous serez p\u00e9n\u00e9trer par cette m\u00eame joie extraite la cantate 78 de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-11T08:05:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boillot, Jean-Joseph", "role": "professeur agr\u00e9g\u00e9 de sciences sociales, \u00e9conomiste sp\u00e9cialiste des \u00e9conomies \u00e9mergentes, co-pr\u00e9sident de l'Euro-India Economic &amp; amp", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF95D01D-9ED6-4AB0-8CA1-FEE6DCFBD4F0", "internalArchiveId": "FF95D01D-9ED6-4AB0-8CA1-FEE6DCFBD4F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - L'ex-footballeur Kakha Kaladze souhaite devenir maire de la capitale g\u00e9orgienne Tbilissi", "publicationDate": "2017-10-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GENTE\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - L'ex-footballeur Kakha Kaladze souhaite devenir maire de la capitale g\u00e9orgienne Tbilissi (MODE AVION 11.10 GEORGIE) ***5H55...Mode avion...les petites histoires du monde racont\u00e9es par nos correspondants...\r\nAujourd'hui celle d'un ancien footballeur qui r\u00eave de devenir maire...de Tbilissi, la capitale de la G\u00e9orgie. Il s'appelle Kakha (carat) Kaladz\u00e9, 39 ans, c'est un ex-d\u00e9fenseur de l'AC Milan AC et de la s\u00e9lection nationale. S'il est \u00e9lu le 21 octobre, prochain est-ce que ce sera gr\u00e2ce \u00e0 sa notori\u00e9t\u00e9?\r\nJ'ai pos\u00e9 la question hier (MAR) \u00e0 notre correspondant dans le Caucase R\u00e9gis Gent\u00e9...\r\n  1'50\r\n-reconversion professionnelle vous y avez song\u00e9?\r\n-foot politique m\u00eame type d'\u00e9motion?", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8971718", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - L'ex-footballeur Kakha Kaladze souhaite devenir maire de la capitale g\u00e9orgienne Tbilissi / LMA_2017-10-11T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 11.10.2017"], "variantIds": ["ece-8971718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-18T03:11:52Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nJe vous emm\u00e8ne \u00e0 pr\u00e9sent David Santerre, en G\u00e9orgie ou un ancien footballeur r\u00eave de devenir maire, maire de Tbilissi, la capitale, il s'appelle Kaladze, il a 39 ans, c'est un ex- d\u00e9fenseur de l'AC Milan, c'est l'international de G\u00e9orgie et s'il est \u00e9lu, le 21 octobre est -ce que ce sera gr\u00e2ce \u00e0 sa notori\u00e9t\u00e9, j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 R\u00e9gis Gente et notre correspondant dans le Caucase. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [93%] :\r\nEn partie oui, m\u00eame s'il a fait sa mutation en homme politique depuis 2012 ann\u00e9e o\u00f9 il est devenu ministre de l'\u00e9nergie, parce que, avec ces gros salaires de footballeurs, il a mont\u00e9 il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, un fonds d'investissement dans le secteur de l'\u00e9nergie, ce qui fait qu'il conna\u00eet bien ce domaine et que cela am\u00e8ne ce cr\u00e2ne un potentiel conflit d'int\u00e9r\u00eat, cela dit, il reste le dernier grand joueur de football g\u00e9orgien et d'ailleurs dans la campagne pour cette \u00e9lection \u00e0 la mairie, il a jou\u00e9 de sa notori\u00e9t\u00e9 de de Stars du foot en faisant venir ses anciens co\u00e9quipiers du Milan AC, des l\u00e9gendes comme Maldini chefs syndicaux ou Rivaldo pour un match de charit\u00e9 visant \u00e0 collecter de l'argent pour replanter des arbres, apr\u00e8s une s\u00e9rie d'incendies cet \u00e9t\u00e9 dans les for\u00eats g\u00e9orgienne mais au passage, certains comme l'Ukrainien Chevtchenko on profit\u00e9 pour dire que Kaladze ferait un excellent maire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [82%] :\r\nMais pourquoi ce qu'il faut engager en politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [93%] :\r\nAu d\u00e9part, je pense qu'il y a un d\u00e9sir de revanche, l'ancien gouvernement, celui du pr\u00e9sident Saakachvili s'\u00e9tait attaqu\u00e9 \u00e0 son fonds d'investissement pour de sombres raisons de politique politicienne g\u00e9orgienne, ce qui fait qu'en 2012, il s'est alli\u00e9 avec le milliardaire Bidzina Ivanichvili qui a renvers\u00e9 par les urnes, l'ancien pr\u00e9sident Saakachvili il y a aussi, sans doute le d\u00e9sir de s'impliquer dans la vie politique de son pays, apr\u00e8s que son fr\u00e8re les vannes aient \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s pour lui demander une ran\u00e7on \u00e0 lui car \u00e0 Kaladze et il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort en 2005. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [97%] :\r\nEt en tant que candidat \u00e0 la mairie, c'est quoi son programme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:55) [90%] :\r\nSon slogan, c'est la ville est pleine de vie, ce qui fait signe vers la cr\u00e9ation d'emplois en r\u00e9alit\u00e9 question cl\u00e9 en G\u00e9orgie, ce n'est pas tr\u00e8s original, mais Kaladze mise en fait sur son dynamisme, un vrai bosseur, un plein d'ambition et pense qu'il va sans doute faire beaucoup pour laisser sa trace dans cette ville de plus d'un 1000000 d'habitants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [87%] :\r\nEt en sera le 21 octobre C\u00e9g\u00e9tel eu ou pas tout de suite l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-11T05:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gent\u00e9, R\u00e9gis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F345424-F7A6-40C4-B529-A2A3BEFD3BBA", "internalArchiveId": "9F345424-F7A6-40C4-B529-A2A3BEFD3BBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-10-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sybille Estier, responsable de la section radioactivit\u00e9 \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique;Didier Porte, secr\u00e9taire conf\u00e9d\u00e9ral de FO - Force Ouvri\u00e8re;Gremaud, Rinny;Edouard Cuendet, pr\u00e9sident de la Fondation Gen\u00e8ve Place Financi\u00e8re;Fran\u00e7ois Grin, Professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/POR-SUI DI (7H)) CLIP BUT 18 SEC....\r\nCe sont donc les commentateurs portugais qui ont pu c\u00e9l\u00e9br\u00e9 deux buts hier soir...\u00e0 Lisbonne...\r\nTrop tendre, la Suisse a \u00e9t\u00e9 battue 2-0 par le Portugal...\r\nDeux buts encaiss\u00e9s \u00e0 la 41e, puis \u00e0 la 60e minute.\r\nLa Suisse devra donc passer par un barrage...le mois prochain...afin de d\u00e9crocher son ticket pour le Mondial.\r\nJo\u00ebl Robert, vous avez comment\u00e9 ce match hier soir...\r\nC'est une d\u00e9ception pour les Suisses, qui n'ont pas fait le match attendu...\r\n-----------------------\r\n(Foot - AUtres r\u00e9sultats) Jo\u00ebl, Merci,\r\nRendez-vou donc en novembre pour ces barrages.\r\n(((On conna\u00eetra mardi l'averdsaires de l'\u00e9quipe de Suisse avec 4 possibilit\u00e9s : la Su\u00e8de, l'Irlande, la Gr\u00e8ce et l'Irlande du Nord.)))\r\nHier soir...la France s'est qualifi\u00e9 pour ce Mondial...en battant la Bil\u00e9roussie 2 -1.\r\nEt l'Argentine respire. Elle sera aussi du voyage...gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire en Equateur.\r\nLa nuit a toutefois \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par deux \u00e9liminations de marque...\r\nCelle du Chili...et des Etats-Unis...\r\nLes Am\u00e9ricains n'avaient plus rat\u00e9 la Coupe du Monde depuis 1986...\r\n(TF6/CATALOGNE ANALYSE DI (7H))  DIR UMAC APPELER VALERIE A 6H50 \r\nL'autre grande actualit\u00e9 de ce mercredi...c'est la Catalogne...o\u00f9 le chef de l'ex\u00e9cutif  \"joue la montre\"\r\nLes yeux de toute l'Espagne \u00e9tait tourn\u00e9 vers le discours devant le parlement de Carles Pujdemont...\r\nIL a symboliquement d\u00e9clar\u00e9 l'ind\u00e9pendance de la Catalogne...\r\nmais il a surtout.... suspendu sa mise en application pour permettre un dialogue avec Madrid. \r\nUne d\u00e9claration qui s\u00e8me le doute et la confusion. Elle d\u00e9\u00e7oit les ind\u00e9pendantistes les plus convaincus.\r\nVal\u00e9rie Demon, vous \u00eates en direct de Barcelone. \r\nVous avez suivi cette soir\u00e9e au parlement, est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la soir\u00e9e attendue?\r\n-------------------\r\nNon pas vraiment, tout a mal commenc\u00e9 pour les ind\u00e9pendantistes. Une heure de retard, des d\u00e9saccords entre les forces s\u00e9paratistes. Bref une improvisation bien mal venue pour une d\u00e9claration pourtant tr\u00e8s attendue. Carles Puigdemont a donc d\u00e9clar\u00e9 l'ind\u00e9pendance mais pour la suspendre imm\u00e9diatement. On en vient \u00e0 se demander si cette ind\u00e9pendance est r\u00e9elle ou si elle ressemble \u00e0 un tour de passe passe politique, pour plaire \u00e0 tout le monde sans pour autant y parvenir. La d\u00e9ception se lisait sur les visages. Carles Puigdemont, probablement pris de vertige et mis sous pression apr\u00e8s les avertissements \u00e9conomiques et internationaux, n'a donc pas \u00e9t\u00e9 jusqu'au bout. Mais il semble vouloir gagner du temps. Mais pour faire quoi exactement ? Madrid ne voudra pas n\u00e9gocier. L'Union europ\u00e9enne ne s'impliquera pas. La marge de manoeuvre du pr\u00e9sident catalan reste \u00e9troite.\r\nRELANCE JULIEN : Et on a d\u00e9sormais les yeux tourn\u00e9es vers Mard....est-ce que l'on sait justement comment pourrait r\u00e9agir l'Etat central espagnol ?\r\nVal\u00e9rie : on aurait pu penser que face \u00e0 cette d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance suspendue, Madrid freine les mesures de fermet\u00e9. Mais les premi\u00e8res d\u00e9clarations n'incitent pas \u00e0 un rel\u00e2chement de la tension. Le gouvernement espagnol estime qu'une \u00ab d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, m\u00eame implicite, n'est pas admissible \u00bb. On devrait conna\u00eetre la r\u00e9ponse de Madrid rapidement, un conseil extraordinaire des ministres est organis\u00e9 ce matin \u00e0 9h. Si la s\u00e9ance au parlement catalan pouvait appara\u00eetre hier soir comme tragi comique, les va et vient des ind\u00e9pendantistes et l'incertitude g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par une ind\u00e9pendance suspendue semble avoir eu raison de la patience de Madrid.\r\n(Eboulement UR) Un nouvel \u00e9boulement \u00e0 touch\u00e9...hier...les Alpes suisses...cette fois dans le canton d'Uri.\r\nTrois personnes ont \u00e9t\u00e9 prises au pi\u00e8ge...pr\u00e8s d'Unter-sch\u00e4chen.\r\nDeux d'entre-elles sont toujours ensevelies, selon les derni\u00e8res nouvelles de la police uranaise.\r\nLa troisi\u00e8me victime...l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9e...a pu s'extraire par elle-meme.\r\nLes secours achmin\u00e9s sur place...souligne que le lieu de l'\u00e9boulement est difficile d'acc\u00e8s.\r\n(02/BERSET ET PRESIDENCE) C'est sans doute l'image de la semaine pour les relations diplomatiques de la Suisse : Alain Berset aux cot\u00e9s d'Angela Merkel et d'Emmanuel Macron... \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la culture \u00e9tait...hier....\u00e0 Frankfort hier pour inaugurer la Grande foire du livre. \r\nL'occasion de s'entretenir avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et la chanceli\u00e8re allemande.\r\nIl est plut\u00f4t rare...qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral c\u00f4toie simultan\u00e9ment...les chefs d'Etat de nos deux plus grands \u00e9tats voisins...\r\nSur place \u00e0 Francfort, Pietro Bugnon a suivi ces rencontres.\r\n((( Pour Alain Berset, la foire du livre \u00e9tait une occasion r\u00eav\u00e9e pour tisser des liens avec ceux qu'il c\u00f4toiera en tant que pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'an prochain. Le syst\u00e8me suisse de la pr\u00e9sidence tournante impose aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux de soigner en tout temps leurs relations sur la sc\u00e8ne internationale. Briser la glace... se faire conna\u00eetre... distribuer sa carte de visite... \u00e0 quelques mois de son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence c'est essentiel... indispensable m\u00eame pour un ministre de l'Interieur qui, par d\u00e9finition, s'occupe davantage des questions internes \u00e0 la Suisse.\r\nAux dires d'Alain Berset, le dialogue avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et la chanceli\u00e8re allemande fut chaleureux. Emmanuel Macron qui n'a pas cach\u00e9 son int\u00e9r\u00eat pour le multilinguisme \u00e0 la Suisse. Vantant aussi les m\u00e9rites des classes bilingues, qu'il veut d\u00e9velopper en France. Allusion \u00e0 peine voil\u00e9e \u00e0 ce qui existe d\u00e9j\u00e0 dans plusieurs cantons suisses.\r\nEntre Alain Berset, Emmanuel Macron et Angela Merkel, le courant passe. Un bon point pour l'avenir des discussions d\u00e9licates sur les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. )))\r\n(Chiasso) En bref...\r\nIls avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dimanche \u00e0 Chiasso....pour menacer \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure de la Suisse...ils seront finalement...expuls\u00e9s...\r\nCe couple de Tunisiens \u00e9tait connu des services de police \u00e9trangers....poru ses liens avec la mouvance djihadiste...\r\nL'homme arr\u00eat\u00e9...serait le fr\u00e8re du tueur qui avait poignard\u00e9 deux femmes...il y a dix jours...devant la gare de Marseille.\r\nFedpol confirme...mais l'implication de l'homme arr\u00eat\u00e9 en Suisse...dans cette attaque...n'est \u00e0 ce stade pas clarifi\u00e9e...\r\n(04/FUITE RUTHENIUM ITV ESTIER) C'est un nom qui ne vous dit peut-\u00eatre rien  : le  rhut\u00e9nium 106 \r\nCet isotopte radiocatif...circule...depuis plusieurse jours dans l'air Suisse...plus pr\u00e9cis\u00e9ment au Tessin.\r\nIl flote  aussi au-dessus de plusieurs autres pays europ\u00e9ens, dont l'Italie et l'Allemagne...\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse,  l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 public en a mesur\u00e9 une tr\u00e8s petite quantit\u00e9, inoffensive pour la sant\u00e9... \r\nLes  masses d'air contamin\u00e9es proviendraient de la Russie,  mais impossible d'en connaitre l'origine pr\u00e9cise, \r\nEcoutez  Sybille Estier, responsable de la section radioactivit\u00e9 de l'OFSP.\r\n  32''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini\r\n(Lufthansa) Au chapitre \u00e9conoique...c'est la fin d'un tr\u00e8s long bras de fer en Allemagne.\r\nLufthansa et les syndicats des pilotes ont enfin sign\u00e9 un accord hier.\r\nIl doit permettre de r\u00e9duire les co\u00fbts du personnel et dloper les b\u00e9nfices de la compagnie a\u00e9rienne.\r\nEn l'\u00e9change d'horaire plus flexibles, Lufthansa am\u00e9lioreera  les conditions de progression salariale.\r\nDe quoi a priori...\u00e9viter le d\u00e9clenchement de nouvelle gr\u00e8ve..jusqu'en 2022.\r\n(17/MANIF FRANCE ITV PORTE) En la France...a elle v\u00e9chi....hier...sa premi\u00e8re journ\u00e9e de mobilisation des fonctionnaires sous l'\u00e8re Macron.\r\n Selon les premi\u00e8res estimations de la CGTle mouvement a ressembl\u00e9 400'000 manifestants dans tout le pays, 45'000 \u00e0 Paris.\r\n Pour la premi\u00e8re fois depuis 10 ans, et contrairement aux mobilisations contre la r\u00e9forme du code du travail, tous les syndicats de fonctionnaires avaient appel\u00e9 \u00e0 manifester. Une premi\u00e8re vraie alerte pour le gouvernement.\r\n Et un bon signe selon Didier Porte, secr\u00e9taire conf\u00e9d\u00e9ral de FO, force ouvri\u00e8re, sur les discussions qui s'annoncent.. \r\n   35''\r\nDes propos recueillis par Ariane Hasler\r\n(18/GE PLACE FINANCIERE ITV CUENDET) ***7h.... : On parle \"formation\" : La Fondation Gen\u00e8ve Place Financi\u00e8re a d\u00e9ploy\u00e9 d'importants efforts pour donner envie aux jeunes de faire un CFC de commerce... \r\nC'est ce qu'elle annon\u00e7ait hier matin lors de sa conf\u00e9rence annuelle... \r\nMais certains experts estiment que ces m\u00e9tiers sont condamn\u00e9s par les progr\u00e8s de l'intelligence artificielle... qu'ils auront peut-\u00eatre m\u00eame.... disparu dans 20 ans... \r\nAlors faut-il encore former des comptables?\r\nLa r\u00e9ponse d'Edouard Cuendet, pr\u00e9sident de la Fondation.\r\n  55''\r\nPropos recueillis par Rinny Gremaud.\r\n(Ob\u00e9sit\u00e9 moins importante en SUisse) Le nombre d'enfants ob\u00e8ses et en surpoids augmente rapidement dans le monde. \r\nUn nombre multipli\u00e9 par plus de dix depuis 1975 selon une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue m\u00e9dicale britannique The Lancet.\r\nEn Suisse, le probl\u00e8me est moins grave: 7% des gar\u00e7ons \u00e2g\u00e9s de moins de 19 ans sont ob\u00e8ses, alors que le pourcentage s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 4,6% chez les filles.\r\nEn tout, 19% des enfants suisses sont en surpoids, selon les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. \r\nN\u00e9anmoins, la proportion s'est sensiblement r\u00e9duite dans les classes enfantines, selon le  constat dress\u00e9 en mai par Promotion Sant\u00e9 Suisse.\r\nAu total, la fondation a enregistr\u00e9 un recul de 0,3% du surpoids par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n(Hockey) Un mot de hockey sur glace...et une avalanche de buts...hier en d\u00e9but de soir\u00e9e...\u00e0 Malley...\r\nLausannne a remport\u00e9 le derby face \u00e0 Gen\u00e8ve-Servette...sur le score de 8 \u00e0 4.\r\nAu classement. les  Vaudois repassent  au dessus de la barre...au huiti\u00e8me rang.\r\nAlors que  Gen\u00e8ve-Servette reste scotch\u00e9...\u00e0 la onzi\u00e8me place.\r\n(TF7/ETUDE VIVRE ENSEMBLE PI) Cette question maintenant  : domment \u00e9valuer la tol\u00e9rance? \r\nUne enqu\u00eate sur le Vivre ensemble publi\u00e9e hiepar l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, montre qu'en Suisse, un tiers de la population d\u00e9clare \u00eatre d\u00e9rang\u00e9 par des personnes per\u00e7ues comme diff\u00e9rentes.\r\n Diff\u00e9rentes parce qu'elles sont nomades, parlent une autre langue ou  pratiquent une autre religion. \r\nMais l'\u00e9tude rel\u00e8ve que les deux tiers font preuve de tol\u00e9rance envers les \u00e9trangers...\r\nLa tol\u00e9rance, une notion pas aussi simple qu'il n'y parait\r\nSylvie Lambelet\r\n((La tol\u00e9rance, c'est une attitude face \u00e0 la diff\u00e9rence.. mais pour bien comprendre nos rapports avec cette diff\u00e9rence, il faut aussi prendre en compte la tol\u00e9rabilit\u00e9 des actes auxquels nous sommes confront\u00e9s. Professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Fran\u00e7ois Grin a particip\u00e9 \u00e0 une vaste enqu\u00eate men\u00e9e sur pr\u00e8s de 50 mille jeunes Suisses...\r\nMAG GRIN 1 : 27''\r\nPour bien mesurer Ia tol\u00e9rance d'un groupe de personne, il est donc important d'identifier les situations qui pr\u00e9sentent une forte tol\u00e9rabilit\u00e9.. .de celles qui pr\u00e9sentent une faible tol\u00e9rabilit\u00e9 \r\nMAG GRIN 2: 15''\r\nen clair, gardons nous d'interpr\u00e9ter comme signes de x\u00e9nophobie une attente d'int\u00e9gration...  Demander ou exiger un effort d'adaptation..ne veut pas dire intol\u00e9rance  ))\r\n(METEO) Tol\u00e9rance face au temp\u00e9ratures automnales....\r\nEt on jette encore un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o...\r\nLe temps sera bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui et dans les prochains jours. \r\nAvec une temp\u00e9rature proche de 7 degr\u00e9s ce matin et remontant jusque vers 18 \u00e0 20 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e en plaine.\r\nDu beau temps jusqu'au week-end qui sera \u00e9galement marqu\u00e9 par de la douceur et du soleil avec toutefois la pr\u00e9sence de quelques bancs de brouillard matinaux en r\u00e9gion de plaine.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 836, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8971735", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-10-11T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-10-11T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8971756", "ece-8971735"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:53Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nJulien Bonnaire vers bonjour bonjour Romain bonjour \u00e0 toute l'\u00e9quipe de Suisse donc pas trouv\u00e9 la lumi\u00e8re hier \u00e0 Lisbonne, battu 2 0, elle devra passer par des barrages pour disputer la Coupe du monde dans un instant, analyse de ce rendez- vous manqu\u00e9 avec Jo\u00ebl Robert, le pr\u00e9sident de la Catalogne, temporise, Carlos Puigdemont a proclam\u00e9 hier le droit \u00e0 un \u00c9tat ind\u00e9pendant, mais il a aussi suspendu la mise en 9 du processus objectif : offrir un improbable dialogue avec Madrid, ce matin, en Espagne c'est la confusion qui domine dans ce journal, \u00e9galement la rencontre d'Alain Berset avec Emmanuel Macron et Angela Merkel hier \u00e0 la foire du livre de Francfort, on se demande aussi si \u00e0 l'heure de la num\u00e9risation, il est bon d'encourager la formation de nouveaux apprentis de commerce et on se penchera sur notre tol\u00e9rance \u00e0 tous une notion vous l'entendrez \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie tr\u00e8s variable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [95%] :\r\nCe sont donc les commentateurs portugais qui ont pu c\u00e9l\u00e9br\u00e9 2 buts hier soir \u00e0 Lisbonne trop tendre, la Suisse a \u00e9t\u00e9 battue 2 0 par le Portugal, 2 buts encaiss\u00e9s \u00e0 la 41\u00e8me minute puis peu apr\u00e8s le d\u00e9but de la 2\u00e8me p\u00e9riode la Suisse devra donc passer par un barrage, le mois prochain afin de d\u00e9crocher son ticket pour la Coupe du monde, Jo\u00ebl Robert, vous avez comment\u00e9 ce match hier soir \u00e0 Lisbonne, c'est une d\u00e9ception pour les Suisses qui n'ont pas fait le match attendu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [89%] :\r\nEn effet, la d\u00e9ception ce matin \u00e0 la hauteur de l'attente, il y avait un match \u00e0 enjeu, un adversaire de qualit\u00e9, champion d'Europe en titre une Suisse invaincu 9 matches et 27 points, un nul qui suffisait pour les Suisses pour une qualification directe \u00e0 la Coupe du monde, il y avait de gros espoirs des joueurs avant le match tr\u00e8s confiant, serein sur 2 et puis, et puis la dure r\u00e9alit\u00e9 du terrain une Suisse minimaliste fils petits bras un but stupide, le 1er ou Shaqiri sommaire et Djourou ne sont pas \u00e0 leur affaire 2\u00e8me qui tombe dans un moment o\u00f9 la Suisse n'\u00e9tait pas l\u00e0 l'issue s'\u00e9tait perdu sans \u00e9nergie, sans arme, sur un terrain tout \u00e0 coup trop grand pour eux aucune r\u00e9volte, aucune chance de buts pour la formation helv\u00e9tique au final donc un match rat\u00e9 une soir\u00e9e \u00e0 oublier la Suisse n'est pas encore \u00e0 la Coupe du monde en Russie, il y aura des barrages allers retours en 3 jours, en novembre, la Suisse conna\u00eetra mardi son adversaire, l'adversaire moins prestigieux que le Portugal mais pourtant tout autant dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [93%] :\r\nJo\u00ebl merci, rendez- vous donc en novembre pour ces barrages des adversaires en question, la Su\u00e8de, l'Irlande, la Gr\u00e8ce ou l'Irlande du Nord, hier soir, la France s'est qualifi\u00e9e pour ce Mondial, en battant la Bi\u00e9lorussie et l'Argentine respire intra- aussi du voyage gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire en Equateur, la nuit a \u00e9t\u00e9 toutefois marqu\u00e9 par deux \u00e9liminations de marque, celle du Chili et des \u00c9tats-Unis, les Am\u00e9ricains n'avaient plus rat\u00e9 la Coupe du monde de football depuis 1908 36 l'autre grande actualit\u00e9 de ce mercredi, c'est la Catalogne, le chef de l'ex\u00e9cutif joue la montre les yeux toute l'Espagne \u00e9tait tourn\u00e9 vers le discours, hier, au parlement de Carles d'amende, il a symboliquement d\u00e9clar\u00e9 l'ind\u00e9pendance de la Catalogne, mais il a surtout suspendu sa mise en application pour permettre un dialogue avec Madrid, une d\u00e9claration qui s\u00e8me le doute et la confusion, elle d\u00e9\u00e7oit les ind\u00e9pendantistes les plus convaincus Val\u00e9rie Daumont, vous \u00eates en Direct de Barcelone, vous avez suivi cette soir\u00e9e au parlement, hier soir, est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 finalement la soir\u00e9e attendue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:25) [92%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, non, pas vraiment tout a mal commenc\u00e9 en fait pour les ind\u00e9pendantistes, une heure de retard des d\u00e9saccords entre les forces s\u00e9paratistes, bref une improvisation bien mal pour une d\u00e9claration pourtant tr\u00e8s attendu, car l'esprit j'aime en a donc d\u00e9clar\u00e9 l'ind\u00e9pendance mais pour la suspendre imm\u00e9diatement, on en vient \u00e0 se demander si cette ind\u00e9pendance est r\u00e9elle ou si elle ressemble \u00e0 un tour de passe- passe politique pour plaire \u00e0 tout le monde, sans pour autant y parvenir, la d\u00e9ception se lisait sur les visages car laisse Damon probablement pris de vertige et mis sous pression apr\u00e8s les avertissements \u00e9conomiques et internationaux n'a donc pas \u00e9t\u00e9 jusqu'au bout mais il semble vouloir gagner du temps, mais pour faire quoi exactement, Madrid ne voudra pas n\u00e9gocier l'Union europ\u00e9enne ne s'impliquera pas la marge de manoeuvre du pr\u00e9sident catalan reste donc \u00e9troite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [90%] :\r\nVal\u00e9rie, on a justement les yeux d\u00e9sormais tourn\u00e9s vers Madrid est -ce que l'on sait comment pourrait r\u00e9agir l'\u00c9tat central espagnol. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [95%] :\r\nAlors, on aurait pu penser que face \u00e0 cette d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance suspendue Madrid freine les mesures de fermet\u00e9, mais les premi\u00e8res d\u00e9clarations n'incitent pas \u00e0 un rel\u00e2chement de la tension, le gouvernement espagnol estime qu'une d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, m\u00eame implicite n'est pas admissible, on devrait conna\u00eetre la r\u00e9ponse de Madrid rapidement un conseil extraordinaire des ministres est organis\u00e9 ce matin \u00e0 9 heures si la s\u00e9ance au parlement catalan pouvait appara\u00eetre hier soir comme tragi-comique les va-et-vient des s\u00e9paratistes et l'intitul\u00e9 l'incertitude g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par une ind\u00e9pendance suspendue semble avoir eu raison de la patience de Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [92%] :\r\nVal\u00e9rie Daumont, en Direct de Barcelone dans l'actualit\u00e9 en Suisse \u00e0 de nouvelles \u00e9boulement a touch\u00e9 hier les Alpes, cette fois dans le canton Doury, 3 personnes ont \u00e9t\u00e9 prises au pi\u00e8ge pr\u00e8s d'Unter Sharon, 2 d'entre elles sont toujours ensevelies, selon les derni\u00e8res nouvelles de la police uranaise la 3\u00e8me victime l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9e elle pu s'extraire par elle- m\u00eame les secours achemin\u00e9s sur place, souligne que le lieu de l'\u00e9boulement et difficile d'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:17) [92%] :\r\nC'est sans doute l'image de la semaine, en tout cas en ce qui concerne les relations diplomatiques de la Suisse Alain Berset aux c\u00f4t\u00e9s d'Angela Merkel et d'Emmanuel Mac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [94%] :\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la culture \u00e9tait hier \u00e0 Francfort pour inaugurer la Grande foire du livre, \u00e0 l'occasion de s'entretenir avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et la chanceli\u00e8re allemande, il est plut\u00f4t rare qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral c\u00f4toie simultan\u00e9ment les chefs d'\u00c9tat de nos 2 plus grands \u00e9tats voisins sur place \u00e0 Francfort, Pietro Bugnon a suivi sa rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [96%] :\r\nPour Alain Berset, la foire du livre \u00e9tait une occasion r\u00eav\u00e9e objectifs tisser des Liens avec ce qu'il c\u00f4toiera en tant que pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'an prochain le syst\u00e8me suisse de la pr\u00e9sidence tournante impose aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux de soigner leurs relations sur la sc\u00e8ne internationale, briser la glace se faire conna\u00eetre, distribuer sa carte de visite, \u00e0 quelques mois d'une ann\u00e9e de pr\u00e9sidence, c'est essentiel, indispensable, m\u00eame pour un ministre de l'Int\u00e9rieur qui par d\u00e9finition s'occupe davantage des questions internes \u00e0 la Suisse, au dire d'Alain Berset le dialogue avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et la chanceli\u00e8re allemande fut chaleureux, Emmanuel Macron, qui n'a pas cach\u00e9 son int\u00e9r\u00eat pour le multilinguisme \u00e0 la Suisse vantant aussi les m\u00e9rites des classes bilingues qu'il veut d\u00e9velopper en France, allusion \u00e0 peine voil\u00e9e \u00e0 ce qui existe d\u00e9j\u00e0 dans plusieurs cantons suisses entre Alain Berset, Emmanuel Macron et Angela Merkel, le courant passe un bon point pour l'avenir des discussions d\u00e9licates sur les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [91%] :\r\nEn bref, ils avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dimanche \u00e0 qui assaut pour menace \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure de la Suisse, ils seront finalement expuls\u00e9s ce couple de Tunisiens \u00e9tait connu des services de police \u00e9trangers pour ses Liens avec la mouvance djihadiste, l'homme arr\u00eat\u00e9 serait le fr\u00e8re du tueur qui avait poignard\u00e9 2 femmes il y a 10 jours devant la gare de Marseille annonce hier soir de fedpol fedpol qui confirment l'implication de l'homme, arr\u00eat\u00e9 en Suisse, en revanche, selon fedpol et plus douteux, cette attaque n'est \u00e0 ce stade pas encore clarifi\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:15) [88%] :\r\nC'est un nom qui ne vous dit peut-\u00eatre rien, le Rutten, IAM 106 c'est un isotope radioactif et il circule depuis plusieurs jours dans l'air, Suisse, plus pr\u00e9cis\u00e9ment au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [92%] :\r\nIl flotte, il flotte au-dessus de plusieurs autres pays europ\u00e9ens, \u00e9galement dans l'Italie et l'Allemagne, c\u00f4t\u00e9 suisse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique en a mesur\u00e9 une tr\u00e8s petite quantit\u00e9 inoffensive pour la sant\u00e9, les masses d'air contamin\u00e9es pour reviendrait de la Russie, mais impossible d'en conna\u00eetre l'origine pr\u00e9cise \u00e9coutez Sybille Estier, responsable de la section radioactivit\u00e9 \u00e0 l'OFSP. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:45) [90%] :\r\nLes r\u00e9sultats de mesures montre, semble -t-il, que \u00e7a vient de l'Oural, donc de la Russie et c'est vrai qu'on attend des informations de la Russie qui n'en a pour l'instant pas fourni et l\u00e0 on a peu de moyens d'action, la seule possibilit\u00e9 serait probablement diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:03) [89%] :\r\nCe Rutten, Yom, c'est ce qu'il est dangereux pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:06) [90%] :\r\nLes concentrations qui ont \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9s en Suisse, elles sont quand m\u00eame tr\u00e8s faible et il n'y a pas d'office qui, pour la sant\u00e9 de la population, il y en a vraiment aucun risque, l\u00e0 on est vraiment cat\u00e9gorique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [90%] :\r\nJe vais prendre recueillis par marque, mais ni qui, ni au chapitre \u00e9conomique, c'est la fin d'un tr\u00e8s long bras de fer en Allemagne, Lufthansa et les syndicats de pilotes ont enfin sign\u00e9 un accord hier, il doit permettre de r\u00e9duire les co\u00fbts du personnel et doper les b\u00e9n\u00e9fices de la compagnie a\u00e9rienne en \u00e9change d'horaires plus flexibles, Lufthansa am\u00e9liorera les conditions de progression salariale de quoi, a priori, \u00e9viter le d\u00e9clenchement d'une nouvelle gr\u00e8ve jusqu'en 2022. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:43) [88%] :\r\nLa France a v\u00e9cu hier sa premi\u00e8re journ\u00e9e de mobilisation des fonctionnaires sous l'\u00e8re Marc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [96%] :\r\nSelon les premi\u00e8res estimations de la CGT, le mouvement a rassembl\u00e9 400000 manifestants dans tout le pays, dont 45000 \u00e0 Paris pour la premi\u00e8re fois depuis 10 ans, et contrairement aux mobilisations compte la r\u00e9forme du code du travail, tous les syndicats de fonctionnaires avaient appel\u00e9 \u00e0 manifester une premi\u00e8re vraie alerte pour le gouvernement est un bon signe, selon Didier Porte, secr\u00e9taire conf\u00e9d\u00e9ral de FO, Force Ouvri\u00e8re sur les discussions qui s'annoncent. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:12) [89%] :\r\nEt je pense que il y a mati\u00e8re avec ce gouvernement sur ces th\u00e8mes -l\u00e0 avanc\u00e9 notamment aussi sur une discussion, fondamentale, qui va se d\u00e9rouler en d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, je veux parler des retraites puisque le pr\u00e9sident Macron veut mettre en place une retraite par points, qui, pour nous signaler le d'un abaissement du niveau des concessions et donc, l\u00e0 aussi, on verra, mais en tout cas on va, on va faire tout dans le cas de la concertation et aussi le si on est pas \u00e9cout\u00e9s, donc le cas du rapport de force pour faire plus, gouvernement et revenir sur les points qu'il a promis dans son programme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [95%] :\r\nDidier Porte, qui r\u00e9pondait \u00e0 Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:49) [95%] :\r\n7 heures on en parle formation La Fondation Gen\u00e8ve Place Financi\u00e8re a d\u00e9ploy\u00e9 d'importants efforts pour donner envie aux jeunes de faire un CFC de commerce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:57) [91%] :\r\nOui, \u00e7a, ce qu'elle annon\u00e7ait hier matin, lors de sa conf\u00e9rence annuelle, mais certains experts estiment que ces m\u00e9tiers sont condamn\u00e9s par les progr\u00e8s de l'Intelligence artificielle qu'ils auront peut-\u00eatre m\u00eame disparu dans 20 ans, alors faut -il encore former des comptables, la r\u00e9ponse d'\u00c9douard coin des pr\u00e9sident de la fondation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:15) [92%] :\r\nCertaines de ces nouveaut\u00e9s technologiques seront distributive et c'est \u00e9vident qu'il y aura des nouveaux m\u00e9tiers, je suis convaincu que toute la comptabilit\u00e9, risquent d'\u00eatre remplac\u00e9s par des robots, mais au fond, une comptabilit\u00e9 doit \u00eatre certifi\u00e9 par en g\u00e9n\u00e9ral un expert comptable agr\u00e9\u00e9 au sommet de la cha\u00eene, il y aura toujours un humain pour amener la derni\u00e8re touche. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:36) [92%] :\r\nDans un fran\u00e7aise du commerce, on apprend beaucoup ces choses a relativement peu de valeur ajout\u00e9e, en fait, vous vous sentez pas une responsabilit\u00e9 au moment o\u00f9 vous allez chercher tous ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:46) [92%] :\r\nLe m\u00e9tier aura beaucoup \u00e9volu\u00e9 vers une sp\u00e9cificit\u00e9 qui sera le service au client, avec l'aide effectivement d'une kyrielle de d'outils informatiques de robots, de tout ce que vous voudrez, vous achetez une maison, vous ouvrez une entreprise, h\u00e9 bien c'est \u00e9minemment humain et vous n'avait pas envie de tout r\u00e9gler avec un robot, vous aurez quand m\u00eame quelqu'un qui vous pr\u00e9sentera les tenants et l'aboutissant et je pense que \u00e7a restera fondamental. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:11) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Rinny Gremaud un mot maintenant de hockey sur glace et une avalanche de but hier en d\u00e9but de soir\u00e9e \u00e0 Malley Lausanne a remport\u00e9 le derby face \u00e0 Gen\u00e8ve- Servette sur le score de 8 A4 au classement les Vaudois repassent au-dessus de la barre au 8\u00e8me rang alors que Gen\u00e8ve- Servette reste scotch\u00e9 \u00e0 la 11\u00e8me place cette question maintenant : comment \u00e9valuer la tol\u00e9rance, une enqu\u00eate sur le vivre ensemble, publi\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique montre qu'en Suisse, un tiers de la population, d\u00e9clare \u00eatre d\u00e9rang\u00e9 par des personnes per\u00e7ues comme diff\u00e9rentes diff\u00e9rentes parce qu'elles sont nomades parlent une autre langue ou pratiquent une autre religion, mais l'\u00e9tude rel\u00e8ve que les 2 tiers font preuve de tol\u00e9rance envers les \u00e9trangers, la tol\u00e9rance, une notion pas aussi simple qu'il n'y para\u00eet, Sylvie Lambert. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:54) [96%] :\r\nLa tol\u00e9rance, c'est une attitude face \u00e0 la diff\u00e9rence, mais pour bien comprendre nos rapports avec cette diff\u00e9rence, il faut aussi prendre en compte la tol\u00e9rabilit\u00e9 des actes auxquels nous sommes confront\u00e9s, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Fran\u00e7ois Grin a particip\u00e9 \u00e0 une vaste enqu\u00eate men\u00e9e sur pr\u00e8s de 50000 jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:13) [93%] :\r\nImaginez quelqu'un qui prend le le bus pour rentrer chez lui tous les soirs et puis qui entend plusieurs langues diff\u00e9rentes et qui trouve \u00e7a plut\u00f4t sympathique, on va dire cette personne est tr\u00e8s tol\u00e9rante et puis en m\u00eame temps cette m\u00eame personne, elle peut \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 des diff\u00e9rences culturelles qui lui d\u00e9plaisent, par exemple celui des mariages forc\u00e9s qui sont ancr\u00e9s dans certaines traditions culturelles alors d'un c\u00f4t\u00e9 les tol\u00e9rante et puis de l'autre, elle est intol\u00e9rante. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:40) [95%] :\r\nPour bien mesurer la tol\u00e9rance d'un groupe de personnes, il est donc important d'identifier les situations qui pr\u00e9sentent une forte tol\u00e9rabilit\u00e9 de celles qui pr\u00e9sentent une faible tol\u00e9rabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:51) [93%] :\r\nPar exemple, il y a de la part des jeunes Suisses une attente extr\u00eamement forte d'adaptation de la part de personnes d'origine \u00e9trang\u00e8re \u00e0 certaines valeurs qui sont ce qu'on pourrait appeler des non- n\u00e9gociable l'\u00e9galit\u00e9 de genre par exemple et pour les jeunes Suisses non n\u00e9gociable. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:06) [94%] :\r\nEn clair, gardons -nous d'interpr\u00e9ter comme signes de X\u00e9nophon une attente d'int\u00e9gration demander ou exiger un effort d'adaptation ne veut pas dire intol\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:17) [93%] :\r\nToujours au chapitre social, le nombre d'enfants ob\u00e8ses est en surpoids, elle augmente rapidement dans le monde, un nombre multipli\u00e9 par plus disent depuis 1975 selon une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue m\u00e9dicale britannique The Lancet en Suisse, le probl\u00e8me est moins grave 7 pourcent des des gar\u00e7ons \u00e2g\u00e9s de moins 19 ans sont ob\u00e8ses alors que le pourcentage s'\u00e9l\u00e8ve \u00e04,6 pourcent chez chez les filles, en tout, pr\u00e8s de 20 pourcent des des enfants suisses sont en surpoids, selon le chef de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, n\u00e9anmoins la proportion s'est sensiblement r\u00e9duite dans les classes enfantines, selon le constat dress\u00e9 en mai par Promotion Sant\u00e9 Suisse au total, la fondation enregistr\u00e9 un recul de0,3 pourcent du du surpoids par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-11T05:47:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0556B2CE-3211-4644-A194-D5FD2FA4C4DE", "internalArchiveId": "0556B2CE-3211-4644-A194-D5FD2FA4C4DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance de la Catalogne a eu lieu pour \u00eatre ensuite imm\u00e9diatement suspendue : interview de Gabriel Colom\u00e9, membre du Parti socialiste Espagnol et professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 autonome de Barcelone", "publicationDate": "2017-10-11T00:00:00Z", "summary": "\"Le gouvernement catalan et moi-m\u00eame proposons que le Parlement suspende les effets d'une d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance afin de pouvoir entreprendre dans les prochains jours un dialogue\". C'est la d\u00e9claration faite par le pr\u00e9sident catalan Carles Puigdemont sans avoir au pr\u00e9alable v\u00e9ritablement d\u00e9clar\u00e9 cette ind\u00e9pendance devant le parlement r\u00e9gional \u00e0 Barcelone.", "durationSec": 512, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8971736", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Espagne", "Catalogne", "Barcelone"], "thematicThemes": ["ind\u00e9pendantisme"], "thematicPersons": ["Puigdemont, Carles"], "alternativeTitle": ["Gabriel Colom\u00e9, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 autonome de Barcelone / LME_2017-10-11T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 11.10.2017"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance de la Catalogne \u00e9tait tr\u00e8s attendue, elle a lieu pour \u00eatre ensuite imm\u00e9diatement suspendue. L'interview de Gabriel Colom\u00e9, membre du Parti socialiste Espagnol et professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 autonome de Barcelone."], "variantIds": ["ece-8971736"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:41:45Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe gouvernement catalan et moi- m\u00eame proposons que le Parlement suspende les effets d'une d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance pour pouvoir entreprendre dans les prochains jours un dialogue, c'est la d\u00e9claration faite hier soir d\u00e9claration tr\u00e8s attendue par le pr\u00e9sident catalan Carles espoir je demande sans avoir au pr\u00e9alable v\u00e9ritablement d\u00e9clar\u00e9 cette ind\u00e9pendance devant le parlement r\u00e9gional \u00e0 Barcelone, Gabriel Colom\u00e9, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:25) [96%] :\r\nBonjour, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [93%] :\r\nMembre du Parti socialiste espagnol, vous \u00eates aussi professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 autonome de Barcelone, car j'ai monde n'a pas os\u00e9 aller jusqu'au bout, \u00e7a ressemble \u00e0 une marche arri\u00e8re du pr\u00e9sident catalan, quelle est votre analyse l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [85%] :\r\nCe qui marche arri\u00e8re parce qu'il y avait pas la la majorit\u00e9 dans son groupe parlementaire, il y avait une partie de de d\u00e9put\u00e9s, surtout ceux qui viennent de du duper 4 anciennes convergence qui a gouvern\u00e9 la Catalogne pendant 3 ans, qui n'\u00e9tait pas d'accord sur la d\u00e9claration unilat\u00e9rale, ind\u00e9pendance et l\u00e0, il l'a fait une d\u00e9claration Light, il a suspendue c'est-\u00e0-dire il a rien fait en logique dans cette logique, et le probl\u00e8me c'est que maintenant, le Parti radical d'extr\u00eame gauche, je la qui a menac\u00e9 le gouvernement qu'il peut le laisser en minorit\u00e9 peuvent laisser le temps, le Parlement partir du Parlement si on a un mois, il y a pas de proclamation r\u00e9el de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [74%] :\r\nEt parce que, justement, l\u00e0 actuellement, vous diriez qu'elle, elle est par Real, y a pas encore de vraie proclamation d'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [78%] :\r\nNon, c'est la supporter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [88%] :\r\nNon, il a dit oui mais c'est non parce que le oui c'est non c'est pour n\u00e9gocier pour que des m\u00e9diateurs internationaux puissent faire la m\u00e9diation entre les 2 mois, ce qui ne sera pas le cas, parce que le gouvernement s'espagnol consid\u00e8re qu'il n'a rien n\u00e9goci\u00e9 avec \u00e7a n'ind\u00e9pendantistes et surtout c'est un probl\u00e8me interne de l'Espagne, c'est pas un conflit entre 2 \u00c9tats o\u00f9 les membres de la communaut\u00e9 internationale devrait intervenir, c'est-\u00e0-dire que mon ami, il a pas fait ce que le monde ind\u00e9pendantistes voulaient, c'est-\u00e0-dire la proclamation de la R\u00e9publique, mais non plus il n'a pas fait ce que lui demandait le reste presque du monde, de ne pas d\u00e9clarer la d\u00e9clare l'ind\u00e9pendance g\u00e9n\u00e9rale, il a fait un mixte qui avait plu \u00e0 tout le monde, c'est-\u00e0-dire que maintenant il y a plus de de frustr\u00e9s dans le camp ind\u00e9pendantiste et on verra la r\u00e9action du gouvernement espagnol aujourd'hui qu'il y aura, conseil de ministres r\u00eaveur pour prendre les mesures sur cette d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance suspendue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [93%] :\r\nMadrid qui a pas l'intention en tout cas, selon les premi\u00e8res d\u00e9penses d\u00e9claration de faire preuve de davantage de de souplesse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:01) [87%] :\r\nDores normalement le pr\u00e9sident malien n'aura oui il a fait de la immobilisme et du qui \u00e9tait joueur et je crois que c'est le 1er pr\u00e9sident qui a que la la politique sc\u00e8nes \u00e0 la politique normale, c'est-\u00e0-dire il fait rien y r\u00e9fl\u00e9chissent et aujourd'hui, la presse espagnole et surtout les, les, les, le secteur dure de 10 nationalisation Pagnol veut des mesures drastiques, mais aujourd'hui, c'est vraiment le jour de d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s souple, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s mesur\u00e9 dans la r\u00e9ponse parce que dans le camp ind\u00e9pendance des muscles que et il y a une fracture \u00e9vidente et si le gouvernement espagnol a pris des mesures dures par exemple l'article 155 G\u00f6tz etc, ce qui va faire l'effet boomerang, c'est-\u00e0-dire au lieu de solutionner un probl\u00e8me, il va \u00e0 nouveau corr\u00e9zienne, une secte le bloc ind\u00e9pendantiste et le match reprend \u00e0 nouveau, c'est-\u00e0-dire c'est un match en ce qui me ce terme n'aurait jamais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [92%] :\r\nCliquez pour juste pour revenir sur l'attitude de Monsieur que demande comment vous expliquez ce ce retour en arri\u00e8re est -ce que ce sont les pressions du monde \u00e9conomique, on a vu ces derniers jours des banques, des entreprises, quitter la Catalogne \u00e7a ou c'est peut-\u00eatre des pressions europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:24) [85%] :\r\nJe dirais que nous c'est presque tout, surtout parce que, pendant 2 ans, monsieur Bush, je m'en Iran, le pr\u00e9sident \u00e0 tour Massa avait dit qu'il n'y aurait jamais d'un de de l'entreprise catalanes, ce qui lui s'il y aura ind\u00e9pendance il resterait, mais on a vu que c'est pas vrai, c'est-\u00e0-dire que sur la protection de l'Union europ\u00e9enne et sur la protection de la Banque centrale, les entreprises restent dans un une un d\u00e9finition tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s importante et on sait que le l'argent ne veut pas d'instabilit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 mais, c'est-\u00e0-dire que la la fuite de la semaine derni\u00e8re, surtout la 2 symbolique qui les 2 banques catalanes qui sont all\u00e9s \u00e0 Lens a mis dans une de s\u00e9rieux doutes la ris\u00e9e de du pr\u00e9sident vous demande de faire cette proclamation solennelle de la R\u00e9publique catalane. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:27) [73%] :\r\nC'est la je est un jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [91%] :\r\nC'\u00e9tait aussi l'attitude l\u00e0 on parle effectivement l'\u00e9conomie, donc vous dites \u00e7a fait pression, il y a aussi l'attitude de l'Europe, on a beaucoup dit qu'elle \u00e9tait rest\u00e9e en retrait, hier on a eu, Donald Tusk, un pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en et puis aussi, Emmanuel Macron, qui ont plaid\u00e9 pour le pour le dialogue, qui ont demand\u00e9 au pr\u00e9sident catalan de s'abstenir de d\u00e9clarer unilat\u00e9ralement l'ind\u00e9pendance de l'ind\u00e9pendance, ces pressions, elles font effet, elles sont entendues. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:52) [89%] :\r\nElles sont entendues parce que dans la, dans le discours ind\u00e9pendantiste, ils ont toujours argumenter que une R\u00e9publique catalane serait toujours dans le l'Union europ\u00e9enne, toujours dans le coup et il demandait toujours, ils sont toujours demand\u00e9 une m\u00e9diation internationale un conflit entre 2 \u00c9tats, la derni\u00e8re semaine, surtout \u00e0 partir du discours du roi, on a vu tr\u00e8s clairement que l'Union europ\u00e9enne n'avait pas boug\u00e9 qu'on a vu hier le discours de son altesse et que personne ne dans le concert international va reconna\u00eetre une R\u00e9publique catalane c'est-\u00e0-dire que demander le dialogue, \u00e7a veut dire, dialogue, \u00e7a veut dire \u00e7a choque, \u00e7a signifie pas n\u00e9gocier, c'est ce qu'il de verbe tout \u00e0 fait diff\u00e9rent alors le dialogue commencer pour par exemple faire permet une r\u00e9forme constitutionnelle f\u00e9d\u00e9rale, par exemple, mais \u00e7a ne veut dire que les ind\u00e9pendantistes s'oublie pendant 30 ans, 40, le fait de pouvoir proclamer la la d\u00e9pendance, ce qui ne va pas \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s facile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [81%] :\r\nDonc il faut maintenant une m\u00e9diation est -ce que quelqu'un peut le faire qu'ils peut faire une ONG, l'\u00c9glise, l'\u00c9tat qui peut prendre b\u00e9b\u00e9 c'est madame la question. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:14) [90%] :\r\nOui, normalement, s'il y a une obligation on, on, on d\u00e9couvre qu'il a fait la m\u00e9diation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:20) [85%] :\r\n30 ans apr\u00e8s, quand on \u00e9coute INXS vous \u00e9crire dans un lit, c'est-\u00e0-dire que quand. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:25) [83%] :\r\nOn demande beaucoup de m\u00e9diation et tout le monde et m\u00e9diateur, \u00e7a veut dire que \u00e7a marche parce qu'il y a pas de m\u00e9diation quand il y a une d\u00e9l\u00e9gation, \u00e7a veut dire que personne ne sait qu'il y a une m\u00e9diation et en plus il se il faut c'est une m\u00e9diation, c'est \u00e0 Barcelone, Paris au Cap en Afrique du Sud, par exemple, quand personne ne conna\u00eet personne, mais la m\u00e9diation, on verra si, finalement, le gouvernement espagnol c'est une offerte pas aux ann\u00e9es ind\u00e9pendants d\u00e9j\u00e0, sinon on est on Alain Prost et le lait, les ind\u00e9pendantistes repr\u00e9sentent et 20 pourcent \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 25 pourcent structurelle structurelle de la des \u00e9lecteurs, mais \u00e0 23 pourcent dans dans 23 et 22 pourcent qui qui sont n\u00e9o- ind\u00e9pendantistes \u00e0 cause des je suis vieux \u00e9conomique en pleine crise \u00e9conomique et l\u00e0, c'est le gouvernement espagnol et les partis constitutionnalistes dois faire une affaire au n\u00e9o- ind\u00e9pendant pour qu'il retourne consensus constitutionnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:21) [98%] :\r\nGabriel Colom\u00e9 je vous remercie beaucoup pour ce d\u00e9cryptage ce matin, je rappelle que vous \u00eates membre du Parti socialiste espagnol et professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 autonome de Barcelone, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:31) [64%] :\r\nDans je journ\u00e9e en voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-11T05:51:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Colom\u00e9, Gabriel", "role": "membre du Parti socialiste Espagnol et professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 autonome de Barcelone", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3AA02BF-0322-4B0F-9D1F-E16FF19EDF88", "internalArchiveId": "B3AA02BF-0322-4B0F-9D1F-E16FF19EDF88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouveau d\u00e9codeur de primes maladie", "publicationDate": "2017-10-11T00:00:00Z", "summary": "On en parle et la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC) cr\u00e9ent un d\u00e9codeur d'assurances maladie qui permet non seulement de comparer le montant des primes mais aussi, et surtout, de comparer les conditions contractuelles. En effet, pour les mod\u00e8les alternatifs (comme le mod\u00e8le m\u00e9decin de famille ou le mod\u00e8le t\u00e9l\u00e9phonique), chaque caisse applique ses propres conditions, plus ou moins restrictives. Et les sanctions en cas de non-respect de ces conditions sont, elles aussi, tr\u00e8s variables. Explications avec Yves-Alain Cornu et Joy Demeulemeester, responsable politique de la sant\u00e9 de la FRC.\r\n\r\n* * On en parle et la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC) cr\u00e9ent un d\u00e9codeur d'assurances maladie qui permet non seulement de comparer le montant des primes mais aussi, et surtout, de comparer les conditions contractuelles. En effet, pour les mod\u00e8les alternatifs (comme le mod\u00e8le m\u00e9decin de famille ou le mod\u00e8le t\u00e9l\u00e9phonique), chaque caisse applique ses propres conditions, plus ou moins restrictives. Et les sanctions en cas de non-respect de ces conditions sont, elles aussi, tr\u00e8s variables. Explications avec Yves-Alain Cornu et Joy Demeulemeester, responsable politique de la sant\u00e9 de la FRC.", "durationSec": 560, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8952344", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Nouveau d\u00e9codeur de primes maladie / OEP_2017-10-11T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 11.10.2017"], "alternativeSummary": ["On en parle et la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC) cr\u00e9ent un d\u00e9codeur d'assurances maladie qui permet non seulement de comparer le montant des primes mais aussi, et surtout, de comparer les conditions contractuelles. En effet, pour les mod\u00e8les alternatifs (comme le mod\u00e8le m\u00e9decin de famille ou le mod\u00e8le t\u00e9l\u00e9phonique), chaque caisse applique ses propres conditions, plus ou moins restrictives. Et les sanctions en cas de non-respect de ces conditions sont, elles aussi, tr\u00e8s variables. Explications avec Yves-Alain Cornu et Joy Demeulemeester, responsable politique de la sant\u00e9 de la FRC."], "variantIds": ["ece-8952344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T15:14:22Z", "speechToTexts": ["20.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [91%] :\r\nRassurez -moi, l'enqu\u00eate ouverte donnant par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nAttention aux conditions parfois s\u00e9v\u00e8res qui se cache derri\u00e8re les mod\u00e8les d'assurance maladie, bon march\u00e9, en effet, pour tenter de r\u00e9duire les effets de la hausse des primes, nombreux sont les assur\u00e9s qui optent pour les mod\u00e8les dits alternatifs Yves-Alain Cornu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nOui 2 assur\u00e9s sur 3 ont d\u00e9j\u00e0 saut\u00e9 le pas avec, pour la majorit\u00e9 d'entre eux, le mod\u00e8le, m\u00e9decin de famille, c'est-\u00e0-dire qu'on s'engage \u00e0 rendre visite \u00e0 un seul g\u00e9n\u00e9raliste pr\u00e9cis avant toute autre consultation en \u00e9change d'un rabais de primes, mais oui, comme vous le dites, il y a parfois des conditions s\u00e9v\u00e8res, ne serait -ce que pour les listes des g\u00e9n\u00e9ralistes reconnus par les caisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [89%] :\r\nNous avions d'ailleurs enqu\u00eater l\u00e0- dessus, en juin dernier, certaines caisses se reconnaissent tous les g\u00e9n\u00e9ralistes et d'autres reconnaissent moins de la moiti\u00e9 seulement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [92%] :\r\nAvec pour cons\u00e9quence de devoir quitter son bon vieux m\u00e9decin de famille parce qu'on avait pas vu qu'il n'\u00e9tait pas reconnu par le mod\u00e8le m\u00e9decin de famille du nouvel assureur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [93%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre le probl\u00e8me du m\u00e9decin qui n'est plus sur la liste ou alors celui de la personne qui va consulter quelqu'un d'autre qui n'est plus sur cette liste des conditions donc tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'un mod\u00e8le de m\u00e9decin de famille \u00e0 un autre et c'est pareil pour tous les autres mod\u00e8les alternatifs quand on sait qu'il existe 250 2526 possibilit\u00e9 de primes diff\u00e9rentes en Suisse il y a de quoi perdre la t\u00eate, mais heureusement la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs liste ces diff\u00e9rences puisque depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, elle fait des fiches et nous nous sommes associ\u00e9s avec elle pour r\u00e9unir ces informations dans un nouvel outil simple sur internet et qui permet de comparer, non seulement le montant des primes, mais aussi et surtout la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des conditions contractuelles qui se cache derri\u00e8re avec nous pour en parler, Joy Demeulemeester, vous \u00eates responsable politique de la sant\u00e9 \u00e0 la FRC bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous ce matin Yves-Alain a donn\u00e9 cet exemple du mod\u00e8le, le m\u00e9decin de famille, mais des diff\u00e9rences, il y en a pour tous les mod\u00e8les, le mod\u00e8le t\u00e9l\u00e9phoniques aussi, par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [86%] :\r\nOui, alors l\u00e0 il y a des mod\u00e8les o\u00f9 il suffit de t\u00e9l\u00e9phoner et puis on a des conseils, puis apr\u00e8s, on regarde ce qu'on a ce qu'on fait avec ses conseils, il y a un d'autres c'est raison des consultations de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine ou on va nous dire qui va envoyer les m\u00e9dicaments, c'est le sens de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine qui va d\u00e9signer le prestataire de soins et puis si on a besoin de consulter un sp\u00e9cialiste pour repasser par le sang de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, donc voil\u00e0 c'est juste mod\u00e8les t\u00e9l\u00e9phonique c'est \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s contraignant et tr\u00e8s souple \u00e0 la fois suivante suivant la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [85%] :\r\nEt en plus ce mod\u00e8le t\u00e9l\u00e9phonique Gandois t\u00e9l\u00e9phoner avant d'aller consulter un sont s'y engage, quand on prend ce ce mod\u00e8le -l\u00e0 bien \u00e7a varie aussi beaucoup quand on t\u00e9l\u00e9phone pas avant d'y aller parce qu'on a oubli\u00e9 ou parce que voil\u00e0 c'\u00e9tait occup\u00e9 quand on a essay\u00e9 d'appeler l\u00e0 aussi des sanctions tr\u00e8s diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [85%] :\r\nOui, alors des fois dans certains mod\u00e8les tr\u00e8s souple, il y a de moins en moins, on peut oublier jusqu'\u00e0 3 fois et puis au m\u00eame appel\u00e9 apr\u00e8s d'autres, h\u00e9 ben, c'est tout de suite non prise en charge des prestations, si on n'est pas prison si on n'est pas pass\u00e9 par le centre de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, donc non prise en charge des des prestations, c'est-\u00e0-dire d'aller chez le m\u00e9decin, on n'a pas t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 avant \u00e9pic\u00e9, la facture est pas rembours\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est des cons\u00e9quences assez graves, il y a donc pas de r\u00e8gles pour les assureurs, finalement, qui cr\u00e9e un mod\u00e8le t\u00e9l\u00e9phonique ou m\u00e9decin de famille, la loi sur l'assurance maladie, la LAMal ne fixe aucun cadre pour ces mod\u00e8les alternatifs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [91%] :\r\nNon, assez compl\u00e8tement libre, \u00e7a fait un moment qu'on r\u00e9clame des des conditions qui soient, qui se r\u00e9p\u00e8te d'un mod\u00e8le \u00e0 l'autre, mais non, la l\u00e9gislation a voulu que les assureurs puissent mettre en place des mod\u00e8les innovants, alors ils sont extr\u00eamement cr\u00e9atif mais on se retrouve pour les assur\u00e9s \u00e0 avoir des comparaisons qui sont aussi difficiles que pour le mod\u00e8le, les mod\u00e8les compl\u00e9mentaires, enfin tous les les mod\u00e8les priv\u00e9 donc c'est tr\u00e8s difficile de faire son choix aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [80%] :\r\nLa comparaison est tr\u00e8s difficile, raisons d'\u00eatre donc de nouvelles outil Yves-Alain ce d\u00e9codeur de primes comment -ce qui fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [86%] :\r\nEh ben tout simplement vous prenez n'importe quel \u00e9cran un ordinateur, une tablette, un smartphone ben j'ai l'mon t\u00e9l\u00e9phone, par exemple, vous allez sur RTS Point CH Slash rassurez -moi o\u00f9 FRC Point CH Slash prime c'est le m\u00eame outil qui est sur anneau de sites partenaires et donc tout simplement vous avez un questionnaire, vous mettez un code postal, allez disons qu'on est \u00e0 Fribourg, je vais mettre 1700 on doit mettre son \u00e2ge donc sa tranche d'\u00e2ge, moins 18 ans 18 \u00e0 25 ans ou 26 et plus, alors c'est pas pour ficher les auditeurs qui vont tester, c'est que c'est important, parce que chaque prime varie du lieu o\u00f9 on habite et de sa tranche d'\u00e2ge, donc on doit le m\u00e8tre, pour conna\u00eetre le montant ensuite c'est comme tout, les comparateurs en choisi quelle franchise on veut si on a besoin de l'assurance accident ou non, et apr\u00e8s tout simplement fait calculer et l\u00e0, on a tous les mod\u00e8les, et du moins cher au plus cher, alors ce qui est int\u00e9ressant c'est que normalement c'est la Xsara tous les comparateurs en ligne voit ben classement selon leur pays voil\u00e0 et puis l\u00e0, on voit d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re vue avec les pouces verts et des pousses rouge air non voil\u00e0 votre reste tr\u00e8s simple et on voit donc est -ce que le choix du m\u00e9decin libre oui non est -ce qu'on doit payer soi -m\u00eame les m\u00e9dicaments en pharmacie ou est -ce que c'est pay\u00e9 par l'assureur, et on n'a pas un d'avancer l'argent en pharmacie et puis -ce que les sanctions sont s\u00e9v\u00e8res ou pas, comme l'a dit Joy par exemple hein pour pour les mod\u00e8les t\u00e9l\u00e9phonique certains ben si on a oubli\u00e9 t\u00e9l\u00e9phoner avant d'aller si m\u00e9decin bon directement vir\u00e9e du syst\u00e8me, on doit tout rembourser, on ne rembourse pas les soins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [85%] :\r\nDonner peut-\u00eatre payer les primes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [84%] :\r\nDes Ma\u00efdan et voil\u00e0, r\u00e9troactivement, et d'autres aussi, et puis d'autres, on a juste un avertissement \u00e0 ne pas recommencer, donc voil\u00e0 sanction l\u00e9g\u00e8re ou s\u00e9v\u00e8re, etc, et puis \u00e7a c'est donc les 3 principaux points avec nos feu Vert et nos fleurs rouges est -ce que le choix du m\u00e9decin libre est -ce qu'on va payer en pharmacie, ce qui les sanctions sont lourdes et puis, pour chaque mod\u00e8le, ensuite on peut cliquer sur plus de d\u00e9tails pour voir s'il y a d'autres conditions qui nous int\u00e9resse en particulier la tout et d\u00e9velopp\u00e9, il y a des renvoie aux articles pr\u00e9cis des conditions g\u00e9n\u00e9rales de chacune de ses caisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [89%] :\r\nDonc, on le rappelle dans le truc en plus de ce d\u00e9codeur, c'est de comparer justement ces mod\u00e8les sp\u00e9ciaux et de savoir vraiment si ce mod\u00e8le permet, comme vous l'avez dit de de payer ou pas en pharmacie, d'avoir le libre choix de son m\u00e9decin de savoir si les sanctions en cas de non respect du mod\u00e8le sont s\u00e9v\u00e8res important de bien regarder toutes ces conditions pratiqu\u00e9es par les qu'on l'a dit, c'est extr\u00eamement difficile, plus de 152000 mod\u00e8les pas uniquement le montant des primes avant d'opter pour un mod\u00e8le, un mod\u00e8le bon march\u00e9 Joy Demeulemeester : les gens ne regardent pas assez ce genre de de conditions avant justement de de contracter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:15) [90%] :\r\nOn peut leur dire de regarder, mais le probl\u00e8me c'est sans un comparateur comme cela, o\u00f9 sont les fiches qu'on qu'on fait depuis plusieurs ann\u00e9es, on y passerait des heures, donc \u00e7a veut dire, il faut lire les conditions g\u00e9n\u00e9rales, c'est plusieurs pages en petits caract\u00e8res de diff\u00e9rents mod\u00e8les avant il est pas bien voil\u00e0 donc celui le comparateur, il a l'Avantage, il y a \u00e9galement les Liens sur les listes de m\u00e9decins, donc de depuis depuis, nos 2 sites, on peut trouver les Liens des m\u00e9decins, on a, on a tout pr\u00eat m\u00e2ch\u00e9 pour pour les assur\u00e9s et donc \u00e7a reste compliqu\u00e9 c'est c'est toujours pas tr\u00e8s simple parce qu'il faut faire un choix et puis voir quelles sont les concessions mais au moins, tout est pr\u00eat m\u00e2ch\u00e9, on retrouve tout m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [91%] :\r\nMais je vous donne un exemple tout simple, j'ai fait une autre recherche sur cet outil pour tester alors pour 4 francs 40 de plus par mois, c'est pas beaucoup, on a le libre choix du m\u00e9decin et si on veut vraiment la moins ch\u00e8re, qui a jusqu'\u00e0 30 40 de moins, on perd le libre choix du m\u00e9decin, donc apr\u00e8s c'est c'est clair qu'en voyant \u00e7a, on se dit : ben peut-\u00eatre que pour 4 ans, \u00e7a vaut la peine de Metz \u00e9clateront et d'aller chez le m\u00e9decin que je veux, plut\u00f4t que de ce choix si c'\u00e9tait 50 diff\u00e9rence on peut se poser la question diff\u00e9remment donc les deux info sur le m\u00eame outil, c'est l\u00e0 que c'est, c'est tr\u00e8s pratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [92%] :\r\nEt on vous conseille donc \u00e9videmment d'aller essayer pour savoir quel est le meilleur mod\u00e8le qui vous convient, on l'a dit Yves-Alain 2 personnes sur 3 ans, ces mod\u00e8les sp\u00e9ciaux en Suisse, donc vous pouvez vraiment aller comparer votre mod\u00e8le sp\u00e9cial avec les autres ou alors passer peut-\u00eatre un mod\u00e8le sp\u00e9cial pour essayer d'\u00e9conomiser un petit peu d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [94%] :\r\nEt peut-\u00eatre encore une derni\u00e8re question \u00e0 Joy Demeulemeester la FRC parce que l\u00e0 on encourage une fois de plus \u00e0 changer de caisse, on nous reproche parfois d'engendrer des co\u00fbts des frais administratifs pour chaque assur\u00e9 qui changent de caisse chaque ann\u00e9e, quel est votre conseil \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:51) [88%] :\r\nCette changer parce qu'on a un syst\u00e8me qui se veut bas\u00e9 sur la concurrence, donc on peut pas d'un autre c\u00f4t\u00e9, promouvoir un syst\u00e8me au niveau f\u00e9d\u00e9ral, qui est bas\u00e9e sur la conf\u00e9rence de la la concurrence dans le quotidien ah non, faut pas changer parce que \u00e7a va co\u00fbter tr\u00e8s cher, donc on a un syst\u00e8me telle qu'il voulu bas\u00e9 sur la concurrence dans faisant jouer cette son concurrence et l\u00e0 on a un outil qui nous permet de vraiment faire comparer les prestations d'une pi\u00e8ce \u00e0 une autre et puis de dire maintenant sage pl\u00e9biscite je pl\u00e9biscite pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [90%] :\r\nEt surtout, on sait maintenant combien co\u00fbte d'avoir par exemple une prestation de plus, le choix du m\u00e9decin par exemple ou des sanctions plus l\u00e9g\u00e8res si on a d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9, une fois de t\u00e9l\u00e9phoner, par exemple, si on a on \u00e0 ce mod\u00e8le, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant, notre d\u00e9codeur de primes, donc vous pouvez utiliser d\u00e8s maintenant tr\u00e8s simplement, je rappelle l'adresse RTS Point CH barres oblique, rassurez -moi, ainsi que sur la page web de la FRC est FRC Point CH par oblique, c'est exact, je confirme, avec 2 Demeulemeester et je vous dis merci en m\u00eame temps un responsable politique de la sant\u00e9 \u00e0 la FRC, mais on va vous retrouver tous les 2 avec Yves-Alain Cornu, vous \u00eates tous les 2 ans, Facebook Live d\u00e8s 9 heures sur la page Facebook de RTSinfo pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions des assur\u00e9s sur l'utilisation de ce mod\u00e8le alors pr\u00e9cipitez -vous sur votre t\u00e9l\u00e9phone essay\u00e9 d\u00e9j\u00e0 l'adresse et puis et sinon, connectez -vous \u00e0 Facebook, vous pourrez avoir les conseils et poser des questions en Live \u00e0 Joy Demeulemeester et \u00e0 Yves-Alain Cornu, ce sera d\u00e8s 9 heures, merci \u00e0 tous les 2, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-11T08:00:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Demeulemeester, Joy", "role": "responsable politique de la sant\u00e9 \u00e0 la FRC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACC1210A-AA69-4AA4-B2EC-32F0EA865C64", "internalArchiveId": "ACC1210A-AA69-4AA4-B2EC-32F0EA865C64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interrogations autour des \"prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\" vers\u00e9es \u00e0 l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2017-10-11T00:00:00Z", "summary": "Un rapport r\u00e9v\u00e8le que 22 millions de francs vers\u00e9s \u00e0 l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois au titre des prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral (PIG) repr\u00e9sentent d'opaques \"contributions vers\u00e9es pour des prestations restant \u00e0 identifier\". D\u00e9bat entre Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois charg\u00e9 de la Sant\u00e9, et J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur de recherche en politique sociale \u00e0 Avenir Suisse.\r\n\r\n* * Interrogations autour des \"prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\" vers\u00e9es \u00e0 l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois *** On va se tourner maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel et ce myst\u00e8re: \u00e0 quoi ont servi ces 34 millions vers\u00e9s par l'Etat \u00e0 l'h\u00f4pital et au Centre de psychiatrie? \r\nC'est un rapport du conseil d'Etat neuch\u00e2telois publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re qui nous l'apprend. En se penchant sur ce qu'on appelle les prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, ou PIG, on d\u00e9couvre que sur les 64 millions vers\u00e9s par l'Etat \u00e0 l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois, eh bien 22 millions repr\u00e9sentent \"des contributions vers\u00e9es pour des prestations restant \u00e0 identifier\". \r\nIdem pour le Centre de Psychiatrie Neuch\u00e2telois. 12 millions sur un total de 22 doivent encore \u00eatre \"identifi\u00e9s\". \r\nRoger Guignard, vous nous aidez \u00e0 comprendre. \r\n34 millions pour des prestations inconnues, pas identifi\u00e9es,  c'est vrai que les contribuables neuch\u00e2telois ont le droit de se poser des questions. Un manque de transparence choquant, qu'on v\u00e9rifie dans d'autres cantons romands, soit dit en passant. Rappel : en 2012, le financement des h\u00f4pitaux en Suisse conna\u00eet un nouveau r\u00e9gime. Les h\u00f4pitaux facturent des forfaits par cas...les fameux DRG...et non plus \u00e0 la journ\u00e9e. La LAMAL pr\u00e9voit toutefois la possibilit\u00e9 pour les cantons de verser des subventions...les fameuses prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour la formation des m\u00e9decins et aussi...important sur Neuch\u00e2tel...\"le maintien des capacit\u00e9s hospitali\u00e8res pour des raisons de politique r\u00e9gionale.\" Ce changement , en 2012, dans le financement chamboule tout : les cantons doivent alors \u00e9tablir une liste d\u00e9taill\u00e9e des fameuses prestations, pour lesquelles les assurances-maladie ne versent pas le moindre franc, prestations dont le co\u00fbt respectif n'est pas connu. \r\n**D\u00e9tailler ces prestations, les chiffrer, c'est un travail d'Hercule ? \r\nImaginez une sorte de grand fourre-tout, une v\u00e9ritable bouteille \u00e0 encore oui, o\u00f9 l'on r\u00e9unit les charges li\u00e9es \u00e0 l'enseignement universitaire, \u00e0 la multiciplicit\u00e9 des policliniques r\u00e9gionales...l'h\u00f4pital multisite...comme on l'appelle ici, \u00e0 la convention collective de travail...la fameuse CCT 21 et aussi au prix pratiqu\u00e9 au restaurant du personnel, le co\u00fbt des services d'urgences, des agents de s\u00e9curit\u00e9 qu'ils emploient, les cr\u00e8ches des h\u00f4pitaux, et la liste peut continuer...Alors, \u00e0 Neuch\u00e2tel, ces PIG s'\u00e9levaient \u00e0 80 millions d\u00e9but 2013, et le travail de clarification a commenc\u00e9. Le Conseil d'Etat a progressivement revu \u00e0 la baisse ces montants...64 millions aujourd'hui et men\u00e9 un travail de clarification qui n'est pas achev\u00e9...puisque toutes les prestations ne sont pas encore identifi\u00e9es. Le gouvernement a identifi\u00e9 ce qui se cache derri\u00e8re pr\u00e8s de 70% de ces prestations. Il assure que les PIG...\"sont de v\u00e9ritables prestations, des subventions qui ne sont pas vers\u00e9es sans contrepartie\"...\r\n**Le Conseil d'Etat pr\u00e9voit donc de nouvelles \u00e9conomies ? \r\nIl avait pr\u00e9vu, et obtenu quelques ann\u00e9es durant, que la facture des PIG diminue de 2 millions et demi. Mais voil\u00e0 : l'acceptation de l'initiative pour deux h\u00f4pitaux, en f\u00e9vrier dernier, complique la donne, c'est vraiment le cas de le dire. Son adoption rend assez al\u00e9atoire une parfaite ma\u00eetrise de l'ensemble de ces charges hospitali\u00e8res...", "durationSec": 775, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8971696", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Interrogations autour des \"prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\" vers\u00e9es \u00e0 l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois / FOR_2017-10-11T18:04:00_developpement-3", "Forum du 11.10.2017"], "alternativeSummary": ["Un rapport r\u00e9v\u00e8le que 22 millions de francs vers\u00e9s \u00e0 l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois au titre des prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral (PIG) repr\u00e9sentent d'opaques \"contributions vers\u00e9es pour des prestations restant \u00e0 identifier\". D\u00e9bat entre Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois charg\u00e9 de la Sant\u00e9, et J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur de recherche en politique sociale \u00e0 Avenir Suisse."], "variantIds": ["ece-8971696"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:40Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n9, on va se tourner maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel et ce myst\u00e8re : \u00e0 quoi ont servi ces 34 millions de francs vers\u00e9s par l'\u00c9tat \u00e0 l'h\u00f4pital et au Centre de psychiatrie, c'est un rapport du Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re qui nous l'apprend en se penchant sur ce qu'on appelle les prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ou Pig, on d\u00e9couvre que sur les 64 millions vers\u00e9s par l'\u00c9tat \u00e0 l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois h\u00e9 bien 22 millions repr\u00e9sentent des contributions vers\u00e9es pour des prestations restant \u00e0 identifier, idem pour le Centre de Psychiatrie neuch\u00e2telois 12 millions sur un total de 22 doivent encore \u00eatre identifi\u00e9s Roger Guignard, vous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Neuch\u00e2tel et nous \u00e0 comprendre ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [94%] :\r\nAlors 34 millions de francs pour des prestations inconnues pas identifi\u00e9es, c'est vrai que les contribuables neuch\u00e2telois ont le droit de se poser des questions, un manque de transparence qui peut choquer, mais qui se retrouvent aussi cela dit dans d'autres cantons romands hein alors pour comprendre ce rappel en 2012, le financement des h\u00f4pitaux en Suisse qu'on ait un nouveau r\u00e9gime les h\u00f4pitaux facturent des forfaits par cas les femmes EDR G et non plus \u00e0 la journ\u00e9e, la LAMal pr\u00e9voit toutefois la possibilit\u00e9 pour les cantons de verser des subventions, les fameuses prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour la formation des m\u00e9decins et aussi c'est important sur Neuch\u00e2tel le maintien des capacit\u00e9s hospitali\u00e8res pour des raisons de politique r\u00e9gionale, ce changement en 2012 dans le financement chamboule tout les cantons doivent alors \u00e9tablir une liste d\u00e9taill\u00e9e des fameuses prestations pour lesquelles les assurances- maladie ne versent pas le moindre franc prestations dans le co\u00fbt respectif n'est pas connu et on imagine d\u00e9tailler ces prestations les chiffrer, c'est un, c'est un vrai travail d'Hercule bah, imaginez une sorte de grand fourre-tout, une v\u00e9ritable bouteille \u00e0 encre oui, o\u00f9 l'on r\u00e9unit les charges li\u00e9es \u00e0 l'enseignement universitaire \u00e0 la multiplicit\u00e9 des polycliniques et r\u00e9gionales l'h\u00f4pital multisite, comme on l'appelle ici, \u00e0 la convention collective de travail, la fameuse CCT 21 et des choses aussi diff\u00e9rentes que le prix pratiqu\u00e9 au restaurant du personnel, le co\u00fbt des services d'urgence des agents de s\u00e9curit\u00e9 qu'ils emploient les cr\u00e8ches des h\u00f4pitaux et la liste peut ainsi continuer alors \u00e0 Neuch\u00e2tel ces Pig \u00e0 80 millions d\u00e9but 2013 et le travail de clarification commen\u00e7ait seulement le Conseil d'\u00c9tat a progressivement revu \u00e0 la baisse ces montants 64 millions aujourd'hui et men\u00e9 un travail de clarification qui n'est pas achev\u00e9 puisque toutes les prestations ne sont pas encore identifi\u00e9es, le gouvernement a pr\u00e9cis\u00e9 ce qui se cache derri\u00e8re pr\u00e8s disons de 65 70 pourcent de de ces prestations, il assure pourtant que les Pig sont de v\u00e9ritables prestations des subventions qui ne sont pas vers\u00e9es sans contrepartie quand j'ai ce qu'il faut en d\u00e9duire que le Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9voit de nouvelles \u00e9conomies, je vais parler \u00e0 l'imparfait, il avait pr\u00e9vu et obtenu quelques ann\u00e9es durant, que la facture des Pig diminue chaque ann\u00e9e de 2 millions et demi mais voil\u00e0, l'acceptation de l'initiative pour deux h\u00f4pitaux en f\u00e9vrier dernier, complique la donne, c'est vraiment le cas de le dire, son adoption rend assez al\u00e9atoire une parfaite ma\u00eetrise de l'ensemble de ces charges hospitali\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [86%] :\r\nRoger Guignard merci et 2 invit\u00e9s nous ont rejoint, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, bonsoir, bonsoir, sp\u00e9cialiste sant\u00e9 \u00e0 Avenir Suisse et Laurent Kurth bonsoir bonsoir, conseiller d'\u00c9tat en charge de la sant\u00e9 dans le canton de Neuch\u00e2tel J\u00e9r\u00f4me Cosandey alors ces prestations non d\u00e9fini ces si Pig, on le rappelle, c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gal c'est pr\u00e9vu par par le financement hospitalier mais plus de 30 millions dont on ne peut pas expliquer l'utilisation, \u00e7a, \u00e7a vous \u00e9tonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [91%] :\r\nOui, effectivement, moi \u00e7a m'interpelle quand m\u00eame quelque part de de que dans le canton de Neuch\u00e2tel ensemble tirer d'abord et poser les questions ensuite si vous comparez avec d'autres cantons en g\u00e9n\u00e9ral on d\u00e9termine en amont qu'est -ce qu'on veut avoir comme prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, puis ensuite on met une \u00e9tiquette, un prix qu'on ne qu'on ne vers\u00e9es l\u00e0 visiblement on verse depuis plusieurs ann\u00e9es, des dizaines de millions de francs et puis on demande apr\u00e8s coup, de quoi il s'agit je suis surprise justement quand on entend qu'il soit 34 millions qui qui sont toujours pas identifi\u00e9s, alors que le le ce rapport -l\u00e0 r\u00e9pond visiblement un postulat qui \u00e9tait pos\u00e9e il y a 2 ans et demi, moi je pense que si, apr\u00e8s 2 ans et demi n'est toujours pas capable de dire pourquoi on a utilis\u00e9 22 millions visiblement il y a, il y a pas vraiment de prestations qui sont derri\u00e8re 22 millions c'est difficile \u00e0 s'imaginer ce que \u00e7a fait, mais si on imagine que une personne dans dans un milieu option affirmiez \u00e7a co\u00fbte entre 100000 et 150000 francs \u00e7a l'ex- 22 2 millions c'est l'\u00e9quivalent de 250 postes, donc c'est pas un stagiaire qu'on a oubli\u00e9 de compter quelque part dans un dans un r\u00e9duit au 2\u00e8me sous- sol c'est quand m\u00eame des grandes, des grandes quantit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [90%] :\r\nLaurent Kurth vos aux entendez c'est c'est t\u00e2tonnements et c'est cette impression que qu'on donne avant de savoir pourquoi votre r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [88%] :\r\nOui, bon, d'abord bonsoir monsieur Cosandey, bonsoir monsieur, on conna\u00eet la ligne politique qui qui qui est si\u00e8ge croit que si on devait faire un reproche, on pourrait le l'adresser au milieu qu'il repr\u00e9sente en g\u00e9n\u00e9ral d'avoir tir\u00e9 en 2012, sans se poser beaucoup de questions sur la mani\u00e8re dont les choses allaient pouvoir \u00eatre mis en place aujourd'hui la mise en place des DDR ai donc financer \u00e7a, la nouvelle LAMal il faut rappeler que moi quand je suis entr\u00e9 en fonction en 2013 les h\u00f4pitaux \u00e9taient encore financer o\u00f9 on \u00e9tait en train de terminer cette p\u00e9riode mais des financ\u00e9s en fonction des infrastructures, on disait : on veut Tanguy : on veut tant de m\u00e9decins dans telle lieux on d\u00e9termine ce que ce que ce qu'il faut engager comme d\u00e9pense pour avoir ces prestations enfin ces structures plut\u00f4t, et puis le le l'\u00c9tat accepte de les payer sous d\u00e9duction des recettes qui peuvent \u00eatre factur\u00e9s en 2012, avec le changement de l\u00e9gislation, on finance plus et structurant finance des prestations qui sont factur\u00e9s pour chaque patient et on annexe certaines prestations ne peuvent pas \u00eatre factur\u00e9 parce qu'elle ne concerne pas un patient en particulier, mais l'ensemble de la population, le \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 par insuline a des services d'urgence de la formation des m\u00e9decins de l'aum\u00f4nerie de 2 choses de ce genre, et donc il y a un travail \u00e9norme qui a \u00e9t\u00e9 fait au cours des des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, d'abord pour parce que c'est vrai, Neuch\u00e2tel ces prestations \u00e9taient relativement cher, donc on a r\u00e9duit d'une douzaine de millions sur la l\u00e9gislature \u00e9coul\u00e9e le montant de ses prestations pour r\u00e9pondre \u00e0 votre 1\u00e8re question : on pr\u00e9voit de r\u00e9duire encore d'une quinzaine de millions dans la l\u00e9gislature qui d\u00e9bute, ce qui fera 27 millions de moins, mais c'est une grosse structure, et \u00e7a ne se fait pas d'un jour d'un jour \u00e0 l'autre et pour le reste, on a demand\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois d'identifier, ligne par ligne, on peut le dire comme \u00e7a, le co\u00fbt de ces prestations alors l'identifier, \u00e7a passe par mettre en place une comptabilit\u00e9 analytique est donc entr\u00e9 dans l'ensemble de la structure jusqu'au dernier collaborateurs en regardant quand, combien d'heures il passe telle prestations en affectant 16 heures \u00e0 chacune des prestations pour ensuite faire un travail de compilation il y a 2 ans, on avait 10 pourcent des des prestations qui a \u00e9t\u00e9 aujourd'hui on a 65 pourcent qui qui sont identifi\u00e9s et chiffr\u00e9 et les autres qui sont critiqu\u00e9s par monsieur Cosandey elles sont identifi\u00e9s mais pas encore chiffr\u00e9e en parle de maintien de, de, de structures pour des questions de politique r\u00e9gionale, on parle d'assistant sociale de liaison, on parle de mise \u00e0 disposition de centres op\u00e9ratoires, on sait que dans les 20 2 millions qui restent y a ces prestations -l\u00e0 et il reste \u00e0 \u00e0 d\u00e9chiffrer et moi je suis au contraire tr\u00e8s satisfait du travail qui a \u00e9t\u00e9 fait par h\u00f4pital neuch\u00e2telois pour identifier et chiffrer d\u00e9j\u00e0 2 tiers, et on sait qu'il reste un peu travail Kurth quand m\u00eame encore une question \u00e0 vous \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame assez dingue d'imaginer qu'on a eu ces esp\u00e8ces de bo\u00eete noire dans laquelle on mettait des prestations sans trop savoir \u00e0 quoi elle correspondait, pour des montants en dizaines de millions comment est -ce qu'on a pu laisser aller un syst\u00e8me comme \u00e7a, mais comme je vous l'ai dit un l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois 300 \u00e0 350 millions de, de, de chiffre d'affaires, donc il faut relativiser, d\u00e9j\u00e0 on n'est pas en train de parler de l'essentiel des revenus de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, d'une part, certes importante, mais qui repr\u00e9sentait environ 20 20 pourcent il il y a 4 ans, qui s'est r\u00e9duit comme j'ai dit de de 12 millions et qui va se r\u00e9duire encore d'une quinzaine, et puis on \u00e9tait en logique de couverture de d\u00e9ficit, \u00e7a veut dire que c'est en fait, on est en train de changer de mettre en place le changement de syst\u00e8me dans certains cantons, on a il y 90 prestations diff\u00e9rentes sous ce r\u00e9gime des prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et chaque fois il faut aller r\u00e9pertorier des facteurs de co\u00fbts les listes les additionner, donc on n'est pas en train, et c'est bien le sens de de du rapport qu'on vient de publier de payer dans le vide, sans savoir ce qu'on paye, on a, on est en train de passer d'un syst\u00e8me o\u00f9 on payait des structures \u00e0 \u00e0 un syst\u00e8me o\u00f9 on paye des prestations individuelles et des prestations \u00e0 la collectivit\u00e9, qui doivent \u00eatre identifi\u00e9s, une \u00e0 une, chiffrer une \u00e0 une pour permettre un d\u00e9bat politique ensuite sur l'ampleur l'ampleur qu'on qu'on veut leur donner justement le m\u00eame maintenant ce d\u00e9bat politique J\u00e9r\u00f4me Cosandey convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que c'est n\u00e9cessaire de rappeler, c'est vrai, il y a ces prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et c'est un syst\u00e8me qui \u00e9tait \u00e9tabli pour tous les cantons, c'est pas juste dans le canton de Neuch\u00e2tel qui a ce cette possibilit\u00e9 l\u00e0 maintenant si on regarde au Monsieur Kurt vient de le dire, avance environ 20 pourcent des des revenus de l'h\u00f4pital de la cha\u00eene, ce sont des plus des prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, si vous comparez \u00e7a avec d'autres cantons parce qu'il faut voir comment font les autres cantons et aussi ils ont d\u00fb passer en 2012 d'un d'un d'un ancien r\u00e9gime un nouveau r\u00e9gime et on se rend compte que les autres cantons non pas une enveloppe de prestations de pays j'ai aussi volumineuse que le canton de Neuch\u00e2tel, il y a une \u00e9tude qui vient de sortir, il y a quelques il y a quelques semaines par un professeur Denis de balles qui compare les les pays jug\u00e9s par cas pour les diff\u00e9rents comptes le canton de Neuch\u00e2tel pour les soins aigus, c'est quelque chose comme 3600 francs par cas la moyenne suisse est \u00e0 1445 francs et si vous comparez le canton de Berne, qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez nous, eux c'est que chose comme 720 francs par cas et l'h\u00f4pital, le canton de Berne c'est quand tant cantons qui a aussi des des h\u00f4pitaux multisites je je crois que le l'h\u00f4pital de Lille et que ce sur 6 sites avec Aarberg Muensingen Berne, etc, vous avez des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, comme dans le canton de Neuch\u00e2tel avec l'Oberland et visiblement aller un h\u00f4pital universitaire ce que Neuch\u00e2tel n'a pas, et visiblement, l\u00e0 on arrive \u00e0 des moyens beaucoup plus, beaucoup plus plus bas, donc dans les autres cantons, on va dire le cordon facture avec le le le forfait d'\u00e9nergie des prestations qui, visiblement, donc quand on ach\u00e8te avant les factures d'Herg\u00e9 et dans les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:26) [88%] :\r\nLaurent Kurth comment est -ce qu'on s'explique, on doit s'inscrire en faux comptes ce genre d'analyse, moi j'ai pas lu cette cette \u00e9tude encore mais mais vraiment en tous cas la fa\u00e7on dont elle est pr\u00e9sent\u00e9e ici n'est n'est juste pas acceptable d'abord rapport\u00e9 des prestations qui ne sont pas li\u00e9es au passage \u00e0 l'h\u00f4pital par un patient ou un autre \u00e0 des \u00e0 des francs par cas n'a juste aucun sens, c'est le contraire m\u00eame de la d\u00e9finition ces prestations, ensuite je suis arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion, moi en quelques ann\u00e9es, que, au fond, les comparaisons d'un canton \u00e0 l'autre, sauf \u00e0 faire des \u00e9tudes alors tr\u00e8s volumineux, celles -l\u00e0 sont impossibles parce que dans certains cantons, on apr\u00e8s le rappel prestations d'int\u00e9r\u00eat des g\u00e9n\u00e9ral des choses que dans d'autres cantons, on n'est pas dans ces prestations mais qu'on finance quand m\u00eame avec des Budgets publics sous forme de mandat \u00e0 l'h\u00f4pital de mandat prestations qui sortent du financement par les prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral mais qui font l'objet de contrats s\u00e9par\u00e9s, c'est le cas par exemple de centrales d'urgence, c'est le cas de de de mandats d'assistants sociaux, c'est le cas de de programmes dedans d'organes et donc les les nomenclatures dans chacun des cantons ne sont pas les m\u00eames donc ces comparaisons ne sont totalement sont totalement non pertinente, et donc on peut pas les retenir chez les je Cosandey. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:26) [87%] :\r\nLaurent Kurth, on vous \u00e9coute, on voit que chaque finalement chaque canton un peu son son syst\u00e8me et que c'est, c'est finalement le le contribuable qui paie, \u00e7a donne l'impression d'un dans dans le grand flou dans dans ce dans ce financement hospitalier l'on vient d'avoir les Les hausse des primes maladie le que le syst\u00e8me de sant\u00e9 beaucoup d\u00e9cri\u00e9 beaucoup remis en question, \u00e7a, \u00e7a va pas aider s'si \u00e0 canton fait fait diff\u00e9remment et fait payer par le contribuable ou par le le l'assurer de mani\u00e8re diff\u00e9renci\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:53) [91%] :\r\nNon, mais je crois vraiment, il faut voir aujourd'hui le l'immense travail de transparence qui est fait : l'exigence de transparence sur la fa\u00e7on dont les fonds publics sont utilis\u00e9s, c'est \u00e9videmment une exigence normale, naturelle, c'est une situation qui, que j'ai trouv\u00e9, moi il y a 4 ans, qui \u00e9tait effectivement plut\u00f4t opaques puisqu'on \u00e9tait en couverture de d\u00e9ficit sans savoir exactement ce qui \u00e9tait -ce d\u00e9ficit on a aujourd'hui 2 tiers expliquer et chiffr\u00e9 et sur le tiers restant des explications, mais pas encore le d\u00e9tail des chiffres donc c'est on s'est livr\u00e9 \u00e0 cet exercice de transparence est une exigence normale, elle est en cours, on a un rapport interm\u00e9diaire qui est transmis au Grand Conseil, \u00e7a permet le d\u00e9bat politique, donc, au contraire, on est en train de sortir de l\u00e0 et comme comme d'habitude, je dirais : lorsqu'on commence \u00e0 faire la transparence, le d\u00e9bat s'enflamme en disant : mais comment est -ce que c'est possible qu'on n'ait pas eu avant moi, je suis plut\u00f4t satisfait de voir qu'aujourd'hui, on est capable de rendre des comptes, beaucoup plus qu'il y a 4 ans sur sur ces presses \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:44) [93%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Cosandey finalement c'est c'est c'est vrai c'est entrer en vigueur en 2012, il faut un peu de temps pour faire la transparence et surtout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:51) [86%] :\r\nBon, je pense qu'effectivement je salue aussi l'effort de transparence qui a mis en place, qu'on a essay\u00e9 de, de, de chiffrer chez chose l\u00e0 maintenant vous disiez ce qui reste, qui est identifi\u00e9, mais il a pas encore \u00e9t\u00e9 chiffr\u00e9 ce que je vois, c'est surtout des des activit\u00e9s qui ne demande pas beaucoup d'infrastructures, donc j'ai un peu de la peine \u00e0 imaginer comment est -ce qu'on arrivera \u00e0 \u00e0 expliquer ces 22 millions mais effectivement, c'est un, c'est un processus qui va mettre en place les autres cantons visiblement \u00e9t\u00e9 plus rapide dans une, dans la changement dans le changement de logique je vous excuse monsieur de parier sur les chiffres, alors avec \u00c9va, mais c'est vrai, prendre les chiffres en millions et puis vous verrez que le le chiffre bernois c'est pas 10 fois plus que le chiffre d'achat normal regarder. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:26) [87%] :\r\nPrestations que Berne pay\u00e9es en dehors de ces h\u00f4pitaux pour celles qui sont consid\u00e9r\u00e9es comme les prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:31) [88%] :\r\nDonc \u00e7a quand m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressant, moi j'ai j'ai j'ai j'ai, c'est clair que c'est toujours difficile, mais si on parle de plus ou moins 10 pourcent de de, de, de diff\u00e9rences, je pense qu'on n'a pas de probl\u00e8me quand on parle des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:39) [83%] :\r\nEn l'occurrence, a expliqu\u00e9 8 pourcent du du chiffre d'affaires de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:43) [88%] :\r\nAlors voil\u00e0 : si 8 pourcent on on esp\u00e8re avoir les explications tant\u00f4t bient\u00f4t merci beaucoup le conseiller d'\u00c9tat en charge de la sant\u00e9 dans le canton de Neuch\u00e2tel et J\u00e9r\u00f4me Cosandey, sp\u00e9cialiste sant\u00e9 \u00e0 Avenir Suisse une bonne soir\u00e9e, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-11T16:38:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF32A68B-B5A0-4E2C-AA32-E187F84BD616", "internalArchiveId": "EF32A68B-B5A0-4E2C-AA32-E187F84BD616", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mariano Rajoy \u00e9carte la possibilit\u00e9 d'une m\u00e9diation avec la Catalogne", "publicationDate": "2017-10-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cambon, Diane \r\nLe chef du gouvernement espagnol Mariano Rajoy a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sa position face au d\u00e9fi ind\u00e9pendantiste catalan en r\u00e9futant la possibilit\u00e9 d'un dialogue.\r\n\r\n* * Mariano Rajoy \u00e9carte la possibilit\u00e9 d'une m\u00e9diation avec la Catalogne  Mariano Rajoy est intervenu aujourd'hui devant la chambre des d\u00e9put\u00e9s, \u00e0 Madrid, pour r\u00e9it\u00e9rer sa position face au d\u00e9fi ind\u00e9pendantiste catalan. Hier, le leader s\u00e9paratiste a laiss\u00e9 en suspens la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance en \u00e9change d'un dialogue avec Madrid. Mais pour  le chef du gouvernement espagnol, aucun dialogue n'est possible. Diane Cambon, faut-il en conclure que l'option d'une m\u00e9dition est compl\u00e8tement \u00e9cart\u00e9e par Mariano Rajoy? \r\nEffectivement, le chef du gouvernement espagnol est rest\u00e9 clair \u00ab il n'y a pas de m\u00e9diation possible je cite, \u00ab entre la loi d\u00e9mocratique et la d\u00e9sob\u00e9issance\u00bb . C'est le m\u00eame discours de fermet\u00e9 que maintient le Pr\u00e9sident Mariano Rajoy depuis le d\u00e9but de la crise. Rajoy a repass\u00e9 en revue tout le fil des \u00e9v\u00e8nements depuis l'approbation \u00e0 la mi septembre de la Loi permettant le r\u00e9f\u00e9rendum pour d\u00e9montrer l'ill\u00e9galit\u00e9 des mesures prises par l'ex\u00e9cutif catalan. Une nouvelle fois, le chef de la droite s'est adress\u00e9 directement au dirigeant catalan Carles Puigdemont en l'invitant \u00e0 choisir entre le chemin de la l\u00e9galit\u00e9 ou celui qui prolonge l'instabilit\u00e9. Il lui a demand\u00e9 \u00e9galement de clarifier si oui ou non il avait d\u00e9clar\u00e9 l'ind\u00e9pendance hier dans son discours au Parlement.    \r\nRelance : Selon ce que va r\u00e9pondre le leader catalan, Madrid va r\u00e9agir d'une fa\u00e7on ou une autre.  Le gouvernement pourrait prendre des mesures radicales si le gouvernement catalan poursuit dans sa voie ind\u00e9pendantiste. Et pour la premi\u00e8re fois, l'ensemble de la classe politique \u00e0 part les radicaux de gauche de Podemos soutiennent une intervention muscl\u00e9e.\r\nEn effet, quelques heures avant son intervention, Rajoy a rencontr\u00e9 le chef des socialistes Pedro sanchez. Celui-ci a donn\u00e9 son feu vert pour l'application de l'article 155 de la Constitution. Une mesure extr\u00eame qui donne \u00e0 Madrid les pleins pouvoirs sur la Catalogne. En echange de leur soutien, les socialistes ont exig\u00e9 une r\u00e9forme de la Constitution de mille neuf cent septente huit d'ici les six prochains mois. Cette r\u00e9forme pourrait permettre de red\u00e9finir les comp\u00e9tences territoriales des r\u00e9gions espagnoles et notamment de la Catalogne. Une commission parlementaire devrait \u00eatre cr\u00e9\u00e9e pour aborder les modifications de ce texte devenu un corset trop serr\u00e9 pour de nombreuses r\u00e9gions espagnoles. Mais reste \u00e0 savoir si ces changements seront suffisants aux yeux des catalans s\u00e9paratistes, lesquels aspirent \u00e0 cr\u00e9er leur propre Etat.", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8971699", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Mariano Rajoy \u00e9carte la possibilit\u00e9 d'une m\u00e9diation avec la Catalogne / FOR_2017-10-11T18:06:00_developpement-4", "Forum du 11.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le chef du gouvernement espagnol Mariano Rajoy a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sa position face au d\u00e9fi ind\u00e9pendantiste catalan en r\u00e9futant la possibilit\u00e9 d'un dialogue."], "variantIds": ["ece-8971699"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:41Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMariano rare, il est intervenu aujourd'hui devant la Chambre des d\u00e9put\u00e9s \u00e0 Madrid pour r\u00e9it\u00e9rer sa position face au d\u00e9fi ind\u00e9pendantiste catalan hier le leader s\u00e9paratiste a laiss\u00e9 en suspens la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, en \u00e9change d'un dialogue avec Madrid, mais pour le chef du gouvernement espagnol, aucun dialogue n'est possible diane Cambon, on vous retrouve en Direct de Madrid Faut -il en conclure que l'option d'une m\u00e9diation h\u00e9 bien compl\u00e8tement \u00e9cart\u00e9e par Mariano rare. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:27) [95%] :\r\nOui, effectivement, bonjour le chef du gouvernement espagnol est rest\u00e9 clair sur ce point, il n'y a pas de m\u00e9diation possible, je cite, entre la loi d\u00e9mocratique et la d\u00e9sob\u00e9issance, c'est le m\u00eame discours de fermet\u00e9 que maintient le Pr\u00e9sident Mariano la Roy depuis le d\u00e9but de la crise, il y a repass\u00e9 en revue tout le fil des \u00e9v\u00e9nements depuis l'approbation \u00e0 la mi- septembre de la Loi permettant le r\u00e9f\u00e9rendum pour d\u00e9montrer l'ill\u00e9galit\u00e9 des mesures prises par ex\u00e9cutif catalan une fois une nouvelle fois le chef de la droite s'est adress\u00e9 directement dirigeant catalan Carles Puigdemont en l'invitant \u00e0 choisir entre le chemin mais aussi de la l\u00e9galit\u00e9 ou celui qui prolonge l'instabilit\u00e9 il y a donn\u00e9 jusqu'\u00e0 lundi pour clarifier si oui ou non il avait d\u00e9clar\u00e9 l'ind\u00e9pendance hier dans son discours au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [87%] :\r\nCette r\u00e9ponse de car l'esprit demander et tr\u00e8s attendue, la r\u00e9action de Madrid, aussi, le gouvernement espagnol pourrait prendre des mesures radicales, si le gouvernement catalan poursuit dans sa voie ind\u00e9pendantiste et pour la premi\u00e8re fois l'ensemble de la classe politique espagnole, \u00e0 part les radicaux de gauche de peu soutiennent une intervention muscl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:28) [95%] :\r\nEn effet, quelques heures avant ce intervention Mariano Arroyo rencontr\u00e9 le chef des socialistes Pedro Sanchez, celui qui a donn\u00e9 son feu Vert pour l'application de l'article 155 de la Constitution, si d'ici jeudi prochain le gouvernement catalan ne revenait pas dans la l\u00e9galit\u00e9, cette mesure extr\u00eame donnerait \u00e0 Madrid les pleins pouvoirs sur la Catalogne, y compris la police en \u00e9change de leur soutien, les socialistes ont exig\u00e9 une r\u00e9forme de la Constitution de 1978 d'ici les 6 prochains mois cette r\u00e9forme pourrait permet de red\u00e9finir les comp\u00e9tences territoriales des r\u00e9gions espagnoles, et notamment la Catalogne, une commission parlementaire devrait \u00eatre cr\u00e9\u00e9e pour aborder les modifications de ce texte, devenu un corset trop serr\u00e9 pour de nombreuses r\u00e9gions espagnoles, mais reste \u00e0 savoir si ces changements seront suffisants aux yeux des catalans s\u00e9paratistes lesquels aspirent \u00e0 cr\u00e9er leur propre \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [92%] :\r\nDiane Cambon merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-11T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DA7C2FF-1F54-4854-AA1D-4F6C872FF2AA", "internalArchiveId": "0DA7C2FF-1F54-4854-AA1D-4F6C872FF2AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crispations autour de la nouvelle grille salariale de la fonction publique genevoise", "publicationDate": "2017-10-11T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil d'Etat genevois a pr\u00e9sent\u00e9 ce mercredi un projet de loi (SCORE) controvers\u00e9 qui pr\u00e9voit une nouvelle grille salariale pour les employ\u00e9s de la fonction publique. Interview de Fran\u00e7ois Bellanger, sp\u00e9cialiste en droit de la fonction publique (UNIGE).\r\n\r\n* * Crispations autour de la nouvelle grille salariale de la fonction publique genevoise  \r\n*** L'hiver s'annonce mouvement\u00e9 pour la fonction publique genevoise, qui se retrouve au coeur de plusieurs projets de loi tr\u00e8s importants pour l'avenir du canton. \r\nUn certain nombre d'acquis sont remis en question, et promettent de solides discussions politiques. Voir m\u00eame au-del\u00e0, on se rappelle des manifestations de 2015.  \r\nEt apr\u00e8s la caisse de pension, c'est la grille salariale des fonctionnaires qui a occup\u00e9 le conseil d'Etat. Cet apr\u00e8s-midi, il a pr\u00e9sent\u00e9 ses propositions. Le projet s'appelle SCORE. Et Tania Saszpinar, le moins qu'on puisse dire, c'est qu'il fait r\u00e9agir . \r\nLe Conseil d'Etat a assur\u00e9 devant la presse qu'aucun employ\u00e9 de la fonction publique n'allait voir son salaire diminuer. Un tier des fonctionnaire verra sa fonction r\u00e9\u00e9valu\u00e9e \u00e0 la baisse, r\u00e9sultat: leur salaires va stagner pendant une p\u00e9riode. Par contre d'apr\u00e8s le gouvernement pr\u00e8s de 60 pourcents des personnes en poste verront, elles, leur salaire augmenter. Ce sont en fait les nouveaux engag\u00e9s qui en sentiront principalement les cons\u00e9quences n\u00e9gatives. Le Cartel intersyndical d\u00e9nonce ce projet qu'il qualifie de d\u00e9lirant, et d\u00e9plore le fait que certaines fonctions soient d\u00e9valu\u00e9es jusqu'\u00e0 12 pourcent. \r\n*** Ce changement de grille salariale n'est pas le seul changement qui pourrait viser la fonction publique:\r\nNon la semaine derni\u00e8re, on en d\u00e9battait de mani\u00e8re \u00e9n\u00e9rgique d'ailleurs dans Forum, le Conseil d'Etat pr\u00e9sentait son projet de loi pour remettre sur pied la caisse de pension des employ\u00e9s de l'Etat. Avec la volont\u00e9 notamment d'en finir avec la primaut\u00e9 de prestation, ce a quoi s'oppose les syndicats. Et c'est sans compter les futures mesures structurelles que doit prochainement pr\u00e9senter le gouvernement pour compenser le d\u00e9ficit de plus de 260 millions annonc\u00e9 dans le projet de budget 2018. Mesures structurelles qui pourraient, elles aussi, toucher la fonction publique.\r\n*** Un contexte qui a de quoi cr\u00e9er des crispations au sein de la fonction publique... \r\nCrispations c'est peu dire. Les syndicats accusent le Conseil d'Etat d'entrer en guerre avec la fonction publique. La mobilisation ne fait pas de doutes, gr\u00e8ve et r\u00e9f\u00e9rendum sont envisag\u00e9s. A voir si elle sera aussi forte qu'\u00e0 la fin 2015 o\u00f9 des milliers de fonctionnaires avaient fait gr\u00e8ve- 7 jours au total- et \u00e9taient descendus dans la rue pour manifester contre des coupes budg\u00e9taires. Ce qui avait aboutit \u00e0 la signature d'un protocol d'accord avec le gouvernement.\r\nMais cette ann\u00e9e le contexte est un peu diff\u00e9rent. Le d\u00e9ficit budg\u00e9taire est cons\u00e9quent, l'ombre du Projet Fiscal 2017- feu RIE 3- ainsi que la question de la caisse de pension planent sur les finances cantonales.. Il sera peut-\u00eatre plus difficile pour le Cartel de rallier une majorit\u00e9 \u00e0 sa cause et de se faire comprendre par la population.", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8971698", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Crispations autour de la nouvelle grille salariale de la fonction publique genevoise / FOR_2017-10-11T18:02:00_developpement-2", "Forum du 11.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil d'Etat genevois a pr\u00e9sent\u00e9 ce mercredi un projet de loi (SCORE) controvers\u00e9 qui pr\u00e9voit une nouvelle grille salariale pour les employ\u00e9s de la fonction publique. Interview de Fran\u00e7ois Bellanger, sp\u00e9cialiste en droit de la fonction publique (UNIGE)."], "variantIds": ["ece-8971698"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:39Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn va passer maintenant au canton de Gen\u00e8ve non ce que l'hiver s'annonce plut\u00f4t mouvement\u00e9e pour la fonction publique genevoise qui se retrouve au coeur de plusieurs projets de loi tr\u00e8s important pour l'avenir du canton Christian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [93%] :\r\nOui, un certain nombre d'acquis sont remis en question et promettent de solides discussions politiques, voire m\u00eame au-del\u00e0, on se rappelle des manifestations de de 2015 et apr\u00e8s la caisse de pension c'est la grille salariale des fonctionnaires, qui a occup\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat, cet apr\u00e8s- midi, il a pr\u00e9sent\u00e9 ses propositions, le projet s'appelle score et Tania Spiner le moins qu'on puisse dire, c'est qu'il fait r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [94%] :\r\nOui, le Cartel intersyndical d\u00e9nonce ce projet qu'il qualifie de d\u00e9lirant et d\u00e9plore le fait que certaines fonctions soient d\u00e9valu\u00e9es jusqu'\u00e0 12 pourcent le le Conseil d'\u00c9tat, de son c\u00f4t\u00e9 assur\u00e9 devant la presse cet apr\u00e8s- midi qu'aucun employ\u00e9 de la fonction publique n'allait voir son salaire diminuer un tiers des fonctionnaire verra sa fonction r\u00e9\u00e9valu\u00e9e \u00e0 la baisse r\u00e9sultat leur salaires va stagner pendant une p\u00e9riode par conte d'apr\u00e8s le gouvernement, pr\u00e8s de 60 pourcent des des personnes en poste verront -elles leur salaire augmenter ce sont en fait les nouveaux engag\u00e9s qui vont principalement ressentir les cons\u00e9quences n\u00e9gatives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [85%] :\r\nTania ce changement de prix salariale n'est pas le seul changement, hein, qui pourrait viser la fonction publique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [93%] :\r\nNon \u00e0 la semaine derni\u00e8re on en d\u00e9battait de mani\u00e8re \u00e9nergique, hein, d'ailleurs dans Forum, le Conseil d'\u00c9tat, pr\u00e9sentait son projet de loi pour remettre sur pied la caisse de pension des employ\u00e9es de l'\u00c9tat avec la volont\u00e9 notamment d'en finir avec la preuve : primaut\u00e9 de prestations, ce \u00e0 quoi s'opposent les syndicats, et c'est sans compter les mesures structurelles que doit prochainement pr\u00e9senter le gouvernement pour compenser le d\u00e9ficit de plus de 260 millions annonc\u00e9 dans le projet de budget 2018 mesures structurelles, qui pourraient elles aussi toucher la fonction publique \u00e0 un contexte Tania, qui a de quoi cr\u00e9er des crispations au sein de la fonction publique, oui un crispations, c'est peu dire, les syndicats accusent le Conseil d'\u00c9tat d'entrer en guerre avec la fonction publique, la mobilisation ne fait pas de doute : gr\u00e8ve et r\u00e9f\u00e9rendum sont aussi envisag\u00e9es \u00e0 voir si la mobilisation sera aussi forte qu'\u00e0 la fin 2015, o\u00f9 des milliers de fonctionnaires avaient fait gr\u00e8ve 7 jours au total \u00e9taient descendus dans la rue pour manifester contre les coupes budg\u00e9taires, ce qui avait d'ailleurs abouti \u00e0 la signature d'un protocole d'accord avec le gouvernement, mais cette ann\u00e9e, le contexte un peu diff\u00e9rent, le d\u00e9ficit budg\u00e9taire est cons\u00e9quent, l'ombre du Projet Fiscal 2017 feu RIE 3 ainsi que la question de la caisse de pension planent sur les finances, cantonales, il sera peut-\u00eatre plus difficile pour le Cartel de rallier une majorit\u00e9 \u00e0 sa cause \u00e9galement de soeurs comprendre par la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [91%] :\r\nTania Spin de notre bureau g\u00e9nevois et Fran\u00e7ois B\u00e9langer est avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates avocat, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste en droit de la fonction publique, alors dites -nous, vous connaissez bien ce domaine la sp\u00e9cificit\u00e9 sp\u00e9cificit\u00e9 genevoise est -ce que c'\u00e9tait n\u00e9cessaire de revoir cette gris n'avait pas boug\u00e9, on peut souligner quand m\u00eame depuis 1974. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:49) [91%] :\r\nOui, c'est absolument n\u00e9cessaire parce que c'est une des cl\u00e9s de la r\u00e9mun\u00e9ration des des fonctionnaires, savoir que Gen\u00e8ve et il ne dernier quand un des derniers cantons \u00e0 construire la r\u00e9mun\u00e9ration des fonctionnaires exclusivement sur la base d'une d\u00e9finition de fonction mais ensuite une prise en compte de de l'exp\u00e9rience, c'est-\u00e0-dire des ann\u00e9es pass\u00e9es, donc d\u00e8s l'instant o\u00f9 vous touchez \u00e0 ce param\u00e8tre -l\u00e0 cricket un param\u00e8tre essentiel pour la d\u00e9finition du salaire dans les fonction dans l'administration comme toutes les fonctions dans l'\u00e9conomie est venu 1974 et il est normal de remettre un moment donn\u00e9, l'ouvrage sur le m\u00e9tier et d'examiner quels sont les \u00e9l\u00e9ments qui d\u00e9terminent la place dans un m\u00e9tier dans une fonction sp\u00e9cifique et donc dans une r\u00e9mun\u00e9ration sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [95%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a c'est vraiment la la justification finalement c'est pas beaucoup plus prosa\u00efque, c'est de faire des \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:48) [88%] :\r\nAlors, si l'on en croit le Conseil d'\u00c9tat, c'est pas une source d'\u00e9conomie, puisque le Conseil d'\u00c9tat voit dans le projet de score, une augmentation de la charge salariale je pense que c'est plut\u00f4t une prise en compte de la de la r\u00e9alit\u00e9 actuelle, on \u00e0 Gen\u00e8ve une grille des salaires qui est est en d\u00e9calage par rapport \u00e0 l'\u00e9conomie priv\u00e9e, on a une partie des fonctions qui sont les fonctions les plus qui sont appartient inf\u00e9rieur de l'\u00e9chelle qui sont mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s qu'elle ne serait donc priv\u00e9 et vous allez fonction qui sont dans la partie sup\u00e9rieure de l'\u00e9chelle qui sont tout fonction souvent grande responsabilit\u00e9 qui sont moins r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s qu'elle ne sera donc priv\u00e9 alors le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [90%] :\r\nOui vouliez vouliez une question vous savez danger politiquement est -ce que c'est bien mal en devenir avec tout \u00e7a en m\u00eame temps il y a ce cordon ce ce dont on parle ce soir mais il y a aussi la la caisse de pension des futures mesures d'\u00e9conomie, \u00e7a fait beaucoup quand m\u00eame pour pour la fonction publique en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:48) [87%] :\r\nJe laisserai au au Conseil d'\u00c9tat, la responsabilit\u00e9 politique de choisir \u00e0 quel moment il intervient un si on il y a plein d'un probl\u00e8me d'un point de vue strictement fonctionnel, si on ne fait rien, rien ne se passe donc \u00e0 un moment donn\u00e9, par rapport \u00e0 labellisation des fonctions, il est n\u00e9cessaire de r\u00e9unir et de mettre en route la machine r\u00e9\u00e9valuation de toutes les fonctions qui est un travail extr\u00eamement important contenu de nombreuses de fonctions cours maintenant se greffe l\u00e0- dessus, bien entendu, le probl\u00e8me de la caisse de pension un probl\u00e8me comme celui d'\u00e9valuation des soup\u00e7ons est connu depuis plusieurs ann\u00e9es puisque \u00e7a fait maintenant quelques ann\u00e9es que l'on sait que la caisse de pension avant d\u00e9ficit la logistique qui se creuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [91%] :\r\nCe qu'on voit aussi, c'est que ce sont surtout les nouveaux engag\u00e9s qui qui vont sentir les cons\u00e9quences n\u00e9gatives de cette nouvelle \u00e9valuation en fait, c'est peut-\u00eatre pas des mesures, mesures d'\u00e9conomie de l\u00e0 tout de suite, mais \u00e0 long terme \u00e7a va forc\u00e9ment rendre la fonction publique moins int\u00e9ressante pour recruter les meilleurs, \u00e7a va \u00eatre un peu plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:51) [84%] :\r\nSi possible, tout d\u00e9pend de l'\u00e9valuation des fonction c'est sur, parce qu'\u00e0 responsabilit\u00e9, vous avez une r\u00e9mun\u00e9ration des pas, ce qui est plus int\u00e9ressant que ce qu'elle est aujourd'hui probablement qu'il n'y aura pas de souci pour occuper les, les candidats, la probl\u00e9matique au niveau de de nouveaux engag\u00e9s et la m\u00eame \u00e0 chaque fois qu'il y a une r\u00e9forme de la fonction publique, le nouveau statut s'appliquent d'office \u00e0 tous les nouveaux engag\u00e9s, donc il ne peut y avoir des comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:17) [87%] :\r\nEt les d\u00e9\u00e7us, on mange pour ceux qui sont en plomb, il n'y a jamais de baisse que les prestations mais en option du statu quo jusqu'\u00e0 ce qu'on atteigne le niveau qui permet une nouvelle progression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [93%] :\r\nEn fait, c'est int\u00e9ressant m\u00eame Fran\u00e7ois B\u00e9langer parce que parmi les personnes qui nous \u00e9coutent, il y a des gens qui sont fonctionnaires, il y a des gens qui sont dans le priv\u00e9, ce que vous avez dit : en fait, c'est que le niveau de la fonction publique est sup\u00e9rieur \u00e0 celui du priv\u00e9, \u00e7a veut dire qu'on va vers un nivellement, un \u00e9v\u00e9nement qui va finir par toucher tout le monde si les salaires du priv\u00e9 dans la salle apte et \u00e0 ceux du public. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:50) [86%] :\r\nNon, je n'ai, je n'ai pas g\u00e9n\u00e9raliser la soeur je je ne sais d'autant que. \r\nQue je suis \u00e0 la fois fonctionnaires comme professeur \u00e0 l'universit\u00e9 ind\u00e9pendant comme avec le chose que la question du nivellement probablement pas une question juridique, vous avez dans la fonction publique, une obligation d'\u00e9galit\u00e9 de traitement entre tous les collaborateurs parce que l'\u00c9tat, \u00e0 la diff\u00e9rence d'un employeur priv\u00e9 qui se voit interdit de toute discrimination hommes/femmes mais peut avoir des diff\u00e9rences de traitement, un probl\u00e8me de sexe contre des collaborateurs, faisons les m\u00eames fonctions n'est pas n'a pas le droit d'\u00eatre dans cette situation, ce qui explique le fonctionnement de l'\u00c9tat ou c'est une grille classe dans une grille tous les m\u00e9tiers, dans des fonctions sp\u00e9cifiques qui d\u00e9terminent entre traitement, il est \u00e9vident qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 m\u00eame ses fonction \u00e9valuation doit tenir compte de la r\u00e9alit\u00e9 des m\u00e9tiers de l'\u00e9tendue des responsabilit\u00e9s des contraintes du stress, de la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail et de r\u00e9mun\u00e9rer ceci \u00e0 du concurrence m\u00eame pas forc\u00e9ment un \u00e9v\u00e9nement quand j'ai bloqu\u00e9 les salaires qui ne se mais bien mieux que dans le priv\u00e9, la principalement les fonctions qui sont dans la premi\u00e8re chez les et fonction d'hommes et fonction moins qualifi\u00e9s qui, traditionnellement, sont mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'\u00c9tat nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [92%] :\r\nFran\u00e7ois B\u00e9langer, encore une question avec vous avant de conclure, on on dit parfois un ailleurs en Suisse romande, que les fonctionnaires du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve sont plut\u00f4t des privil\u00e9gi\u00e9s par rapport aux autres gagnent davantage est -ce que \u00e7a c'est c'est un mythe ou c'est une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:27) [89%] :\r\nAlors je me prononcerai pas sur la question du niveau des salaires qui sont \u00e9videmment toujours importer, co\u00fbt de la vie et le co\u00fbt de la vie dans le canton de Gen\u00e8ve n'est pas comparable \u00e0 celui d'autres donc tout ce qu'on constate, en revanche, c'est que le statut de fonctionnaire Genevois est un statut qui reste un statut tr\u00e8s tr\u00e8s classique, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9 par petites touches, il y a relativement peu \u00e9volu\u00e9 avec le temps, a -t-il d'exemples comme je le disais tout \u00e0 l'heure, je n'avais rendez- dernier canton \u00e0 ne pas avoir tent\u00e9 dans le calcul du salaire composante de prise en compte des prestations, la Conf\u00e9d\u00e9ration 24 autres cantons ont fait donc c'est possible je n'ne jamais franchi \u00e7a peut-\u00eatre que dans ce cadre -l\u00e0, le canton de Gen\u00e8ve qui a gard\u00e9 une approche assez conservatrice traditionnelle par rapport \u00e0 ses agents publics. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [96%] :\r\nR\u00e9ponse prudente mais n\u00e9anmoins clair merci beaucoup Fran\u00e7ois B\u00e9langer, je rappelle que vous \u00eates avocat, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste en droit de la fonction publique, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-11T16:24:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}