{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2475&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2500&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2450&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-ED3E1546-172D-43E4-AB89-DF50F8636F55", "internalArchiveId": "ED3E1546-172D-43E4-AB89-DF50F8636F55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Jacques Allaman - Et si l'on mettait Donald Trump en quarantaine?", "publicationDate": "2017-06-09T00:00:00Z", "summary": "Mettre le Qatar en quarantaine: c'est une excellente id\u00e9e; les liaisons dangereuses du Qatar avec le terrorisme ne datent pas d'hier. Depuis trop longtemps, le petit Emirat m\u00e9nage les Fr\u00e8res musulmans et instrumentalise les drames syrien et irakien pour avancer ses pions et se rapprocher de l'Iran.\r\n\r\n* * Signature de Jacques Allaman - Et si l'on mettait Donald Trump en quarantaine? (SIGNATURE 09.06 TRUMP QUARANTAINE) Signature: Et si l'on mettait Donald Trump en quarantaine ? Le commentaire de Jacques Allaman\r\n  1'26\r\n((Mettre le Qatar en quarantaine : c'est une excellente id\u00e9e ; les liaisons dangereuses du Qatar avec le terrorisme ne datent pas d'hier. Depuis trop longtemps, le petit Emirat m\u00e9nage les Fr\u00e8res musulmans et instrumentalise les drames syrien et irakien pour avancer ses pions et se rapprocher de l'Iran.\r\nMettre le Qatar en quarantaine : c'est de bonne guerre.  Mais que cette mise au ban vienne notamment de l'Arabie Saoudite, c'est un peu fort de caf\u00e9. La Maison des Saoud n'est-elle pas celle d'un wahhabisme intransigeant, accus\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement d'inspirer l'id\u00e9ologie djihadiste pervertie par le Groupe Etat Islamique ? \r\nMettre le Qatar en quarantaine ; c'est une louable intention. Mais qu'en pensent les joueurs du Paris Saint-Germain dont les salaires ind\u00e9cents sont vers\u00e9s rubis sur l'ongle par l'Emirat ?  Et que dire de la coupe du monde de football que le Qatar veut organiser en 2022 au m\u00e9pris des Droits de l'Homme ? Mettre en quarantaine le Qatar, c'est par cons\u00e9quent s'attaquer \u00e0 nos int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Schneider-Ammann ne r\u00eave-t-il pas de vendre 400 chars grenadiers \u00e0 nos amis qataris ? \r\nLe Qatar a bon dos alors que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump signe des contrats faramineux avec l'Arabie Saoudite, laquelle se sent des ailes et bombe le torse face \u00e0 l'Iran. Peut-\u00eatre faudrait-il commencer par mettre en quarantaine Monsieur Trump dont la politique au Proche-Orient ne peut qu'exacerber les antagonismes entre T\u00e9h\u00e9ran et la plupart des monarchies du Golfe.))", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8670816", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Jacques Allaman - Et si l'on mettait Donald Trump en quarantaine?", "Signature de Jacques Allaman - Et si l'on mettait Donald Trump en quarantaine?  / JDM_2017-06-09T06:49:00_signature", "Signature de Jacques Allaman - Et si l'on mettait Donald Trump en quarantaine?  / JDM_2017-06-09T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Mettre le Qatar en quarantaine: c\u2019est une excellente id\u00e9e; les liaisons dangereuses du Qatar avec le terrorisme ne datent pas d\u2019hier. Depuis trop longtemps, le petit Emirat m\u00e9nage les Fr\u00e8res musulmans et instrumentalise les drames syrien et irakien pour avancer ses pions et se rapprocher de l\u2019Iran.", "Mettre le Qatar en quarantaine: c\u2019est une excellente id\u00e9e; les liaisons dangereuses du Qatar avec le terrorisme ne datent pas d\u2019hier. Depuis trop longtemps, le petit Emirat m\u00e9nage les Fr\u00e8res musulmans et instrumentalise les drames syrien et irakien pour avancer ses pions et se rapprocher de l\u2019Iran.", "Mettre le Qatar en quarantaine: c\u2019est une excellente id\u00e9e; les liaisons dangereuses du Qatar avec le terrorisme ne datent pas d\u2019hier. Depuis trop longtemps, le petit Emirat m\u00e9nage les Fr\u00e8res musulmans et instrumentalise les drames syrien et irakien pour avancer ses pions et se rapprocher de l\u2019Iran."], "variantIds": ["ece-8670834", "ece-8670816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-15T06:01:05Z", "speechToTexts": ["15.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nVoir le commentaire maintenant de Jacques Allamand et si l'on mettait Donald Trump en quarantaine, mettre le Qatar en quarantaine, c'est une excellente id\u00e9e, les liaisons dangereuses du Qatar avec le terrorisme ne datent pas d'hier : depuis trop longtemps le petit \u00e9mirat m\u00e9nage les Fr\u00e8res musulmans et instrumentalise les drames syrien et irakien pour avancer ses pions et se rapprocher de l'Iran ma\u00eetre le Qatar en quarantaine, c'est de bonne guerre mais que cette mise au ban viennent notamment de l'Arabie Saoudite, c'est un peu fort de caf\u00e9, la Maison des Saoud n'est -elle pas celle d'un voile albinisme intransigeant accus\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement d'inspirer l'id\u00e9ologie djihadiste pervertie par le groupe \u00c9tat islamique mettre le Qatar en quarantaine, c'est une louable intention, mais qu'en pensent les joueurs du Paris-Saint-Germain, dont les salaires ind\u00e9cents sont vers\u00e9s rubis sur l'ongle par l'\u00e9mirat et que dire de la Coupe du monde de football que le Qatar veut organiser en 2022 au m\u00e9pris des droits de l'homme, mettre en quarantaine le Qatar c'est par cons\u00e9quent s'attaquer \u00e0 nos int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Schneider- Ammann ne r\u00eave -t-il pas de vendre 400 chars grenadiers \u00e0 nos amis qataris, le Qatar a bon dos, alors que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump signe des contrats faramineux avec l'Arabie Saoudite, laquelle se sent des ailes et bombe le torse face \u00e0 l'Iran, peut-\u00eatre faudrait -il commencer par mettre en quarantaine Monsieur Trump dont la politique au Proche-Orient ne peut qu'exacerber les antagonismes entre T\u00e9h\u00e9ran et la plupart des monarchies du Golfe commentaire sign\u00e9 Jacques Allamand sur rtsinfo Point CH barres oblique signatureM.. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-09T05:37:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3CB18F7-3853-4425-81CB-6BC24BD21996", "internalArchiveId": "E3CB18F7-3853-4425-81CB-6BC24BD21996", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Des musulmans australiens demandent des lieux o\u00f9 tenir des propos incendiaires", "publicationDate": "2017-06-09T00:00:00Z", "summary": "Le conseil islamique de l'\u00c9tat de Victoria a demand\u00e9 la cr\u00e9ation de refuges o\u00f9 les jeunes musulmans pourraient \"faire preuve de franchise et m\u00eame utiliser des termes qui, dans l'espace public, seraient consid\u00e9r\u00e9s comme incendiaires\".\r\n\r\n* * RTSreligion - Des musulmans australiens demandent des lieux o\u00f9 tenir des propos incendiaires (RTS RELIGION 09.06 DEFOULOIRS MUSULMANS) C'est l'heure de la chronique RTSreligion, avec vous Michel Kocher. En Australie, des musulmans demandent des lieux o\u00f9 tenir des propos incendiaires.\r\n  48''\r\n((MK : Le conseil islamique de l'\u00c9tat de Victoria a demand\u00e9 la cr\u00e9ation de refuges o\u00f9 les jeunes musulmans pourraient (je cite) \u00ab faire preuve de franchise et m\u00eame utiliser des termes qui, dans l'espace public, seraient consid\u00e9r\u00e9s comme incendiaires \u00bb. La demande a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur la libert\u00e9 de religion. L'objectif est de mobiliser des fonds publics destin\u00e9s \u00e0 des programmes antiterroristes et anti-extr\u00e9mistes. L'argument est li\u00e9 \u00e0 la situation actuelle de l'Australie, pays dans lequel 12 attentats ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9s et plus de soixante personnes inculp\u00e9es. Le climat de surveillance devient pesant \u00ab Nos jeunes sont surveill\u00e9s de partout, ils commencent \u00e0 int\u00e9rioriser cette surveillance, il y a de plus en plus de probl\u00e8mes graves de sant\u00e9 mentale, ce qui augmente les tensions familiales \u00bb, dixit le conseil islamique.))\r\nQuelle est la r\u00e9action des autorit\u00e9s politiques ?\r\n  20''\r\n((MK : Le moins que l'on puisse dire c'est que la demande est accueillie avec froideur. Daniel Andrews, Premier ministre de l'\u00c9tat de Victoria s'est dit tr\u00e8s perturb\u00e9 par cette demande. Cr\u00e9er des espaces o\u00f9 les gens pourraient se montrer extr\u00e9mistes dans le cadre d'un programme de d\u00e9radicalisation, cela n'a aucun sens pour lui. Il a exclut tout financement de ce type d'initiative.))\r\nLa question derri\u00e8re n'est-elle pas celle de la libert\u00e9 d'expression ?\r\n  45''\r\n((MK : Exactement. Peut-on critiquer le pays dans lequel on se trouve. voir plus, peut-on exprimer de l'incompr\u00e9hension, de la hargne, voir de la haine ? La fameuse haine de l'Occident.Dans nos pays la libert\u00e9 d'expression est tr\u00e8s grande m\u00eame si elle n'est pas absolue. Il n'est pas difficile d'imaginer que le contexte d'islamophobie, coupl\u00e9 aux moyens de surveillance, tout cela finit par cr\u00e9er un climat assez lourd. D'o\u00f9 la question quasi philosophique pos\u00e9e par le conseil musulman : \u00ab les mots sont d'avantages per\u00e7us comme des crimes que ne le sont les actions \u00bb, autrement dit laissez-leur une marge de libert\u00e9 de parole. C'est vrai, sauf que, de la parole au geste, il n'y a souvent qu'un pas. C'est l'enjeu de l'\u00e9ducation \u00e9motionnelle, au coeur de toute \u00e9ducation religieuse.))", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8670829", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Des musulmans australiens demandent des lieux o\u00f9 tenir des propos incendiaires", "RTSreligion - Des musulmans australiens demandent des lieux o\u00f9 tenir des propos incendiaires / JDM_2017-06-09T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Des musulmans australiens demandent des lieux o\u00f9 tenir des propos incendiaires / JDM_2017-06-09T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le conseil islamique de l\u2019\u00c9tat de Victoria a demand\u00e9 la cr\u00e9ation de refuges o\u00f9 les jeunes musulmans pourraient \"faire preuve de franchise et m\u00eame utiliser des termes qui, dans l\u2019espace public, seraient consid\u00e9r\u00e9s comme incendiaires\".", "Le conseil islamique de l\u2019\u00c9tat de Victoria a demand\u00e9 la cr\u00e9ation de refuges o\u00f9 les jeunes musulmans pourraient \"faire preuve de franchise et m\u00eame utiliser des termes qui, dans l\u2019espace public, seraient consid\u00e9r\u00e9s comme incendiaires\".", "Le conseil islamique de l\u2019\u00c9tat de Victoria a demand\u00e9 la cr\u00e9ation de refuges o\u00f9 les jeunes musulmans pourraient \"faire preuve de franchise et m\u00eame utiliser des termes qui, dans l\u2019espace public, seraient consid\u00e9r\u00e9s comme incendiaires\"."], "variantIds": ["ece-8670846", "ece-8670829"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:27Z", "speechToTexts": ["15.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est la chronique de et rtsreligion avec vous Michel Kocher en Australie des musulmans demandent des lieux o\u00f9 tenir des propos d'incendiaires, mais le conseil islamique de l'\u00c9tat de Victoria, a demand\u00e9 la cr\u00e9ation de refuges o\u00f9 les jeunes musulmans pourraient, je cite, faire preuve de franchise et m\u00eame utiliser des termes qui dans l'espace public seraient consid\u00e9r\u00e9s comme incendiaires, fin de citation, la demande \u00e9tait faite \u00e0 une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur la libert\u00e9 de religion, l'objectif, h\u00e9 bien c'est de mobiliser des fonds publics destin\u00e9s \u00e0 des programmes antiterroristes et anti- extr\u00e9miste, l'argument, il y a la situation actuelle de l'Australie, pays dans lequel on le sait peut-\u00eatre pas 12 attentats ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9s et plus de 60 personnes inculp\u00e9es alors le climat de surveillance devient pesant : Nos jeunes sont surveill\u00e9s de partout, ils commencent \u00e0 int\u00e9rioriser cette surveillance il y a de plus en plus de probl\u00e8mes graves de sant\u00e9 mentale, ce qui augmente les tensions familiales dixit le conseil islamique, la r\u00e9action des autorit\u00e9s politiques, h\u00e9 bien le moins que l'on puisse dire, c'est que la demande est accueilli avec froideur Daniel en 12 le 1er Ministre de l'\u00c9tat de Victoria s'est dit tr\u00e8s perturb\u00e9 par cette demande, cr\u00e9er des espaces o\u00f9 les gens pourraient se montrer extr\u00e9miste et ce dans le cadre d'un programme de d\u00e9radicalisation cela n'a aucun sens pour lui, il a donc exclu tout financement de ce type d'initiative, la question derri\u00e8re n'est -elle pas celle de la libert\u00e9 d'expression exactement : peut -on critiquer le pays dans lequel on se trouve, voire plus, peut -on exprimer de l'incompr\u00e9hension de la hargne, voire de la haine, c'est la fameuse haine de l'Occident alors dans nos pays la libert\u00e9 d'expression est tr\u00e8s, tr\u00e8s grande, m\u00eame si elle n'est pas absolue, il n'est pas difficile d'imaginer que le contexte d'islamophobie coupl\u00e9 au moyen de surveillance tout cela peut finir par cr\u00e9er un climat assez lourd d'o\u00f9 la question quasi philosophique pos\u00e9 par le Conseil, musulmans, je cite, les mots sont davantage per\u00e7us comme des crimes que ne le sont les actions autrement dit laisser \u00e0 nos jeunes, une marge de libert\u00e9 de parole, alors c'est vrai, sauf que de la parole au geste, il n'y a souvent qu'un pas, c'est l'enjeu de l'\u00e9ducation \u00e9motionnelle au coeur de toute \u00e9ducation religieuse merci Michel Kocher m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-09T05:13:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35FC5D21-0DF4-4BA5-938A-5A13AAA3EC8A", "internalArchiveId": "35FC5D21-0DF4-4BA5-938A-5A13AAA3EC8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Catalogne votera le 1er octobre sur son ind\u00e9pendance", "publicationDate": "2017-06-09T00:00:00Z", "summary": "La Catalogne veut \u00e0 nouveau organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance. Le 1er octobre, les \u00e9lecteurs devront r\u00e9pondre \u00e0 la question \"voulez-vous que la Catalogne soit un Etat ind\u00e9pendant sous forme de r\u00e9publique?\".\r\n\r\n* * La Catalogne votera le 1er octobre sur son ind\u00e9pendance 18h La Catalogne votera le 1er octobre sur son ind\u00e9pendance\r\nLa Catalogne veut \u00e0 nouveau organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance...\r\nLe pr\u00e9sident catalan a annonc\u00e9 ce matin la date choisie et la question qui sera pos\u00e9e... Ce sera le 1er octobre... et les \u00e9lecteurs devront r\u00e9pondre, par oui ou non, \u00e0 la question \u00ab Voulez-vous que la Catalogne soit un Etat ind\u00e9pendant sous forme de R\u00e9publique ? \u00bb.\r\n***\r\nBonsoir Val\u00e9rie Demon... Vous \u00eates notre correspondante en Espagne...\r\n- Si je compte bien, ce serait le second r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance que convoquerait la Catalogne ?\r\nOui tout \u00e0 fait, le second apr\u00e8s celui de novembre 2014, et de la m\u00eame mani\u00e8re, il sera jug\u00e9 tout aussi ill\u00e9gal par le Tribunal Constitutionnel. Mais ce matin, les paroles sont rest\u00e9es volontairement au stade de l'annonce. Le d\u00e9cret sur le r\u00e9f\u00e9rendum n'a pas encore \u00e9t\u00e9 sign\u00e9. Le porte parole du gouvernement espagnol a averti ce matin : une fois ce r\u00e9f\u00e9rendum sign\u00e9, Madrid r\u00e9agira. L'ex\u00e9cutif central refuse toujours la c\u00e9l\u00e9bration de cette consultation, consid\u00e9rant qu'elle est contraire \u00e0 la Constitution espagnole. Et le reste des partis politiques reste contre ce r\u00e9f\u00e9rendum unilat\u00e9ral.\r\n- Du coup les ind\u00e9pendantistes catalans se retrouvent seuls dans leurs demandes ?\r\nUn peu oui. D'ailleurs le reste des partis politiques a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 traiter l'annonce du r\u00e9f\u00e9rendum ce matin comme une annonce publicitaire, de propagande. De toute fa\u00e7on, si la Catalogne organise r\u00e9ellement ce r\u00e9f\u00e9rendum le 1er octobre, cela ne se passera pas comme en novembre 2014. Souvenez vous, \u00e0 l'\u00e9poque, Madrid avait plus ou moins ferm\u00e9 les yeux le jour du vote, laissant les Catalans voter, tout le monde sachant tr\u00e8s bien que cette consultation n'aurait aucune cons\u00e9quence juridique. Mais cette fois-ci, Madrid a annonc\u00e9 la couleur, ce r\u00e9f\u00e9rendum n'aura pas lieu. Toute la question est de savoir si chaque partie est pr\u00eate \u00e0 aller jusqu'au bout. Si le gouvernement catalan d\u00e9fie le pouvoir central, est-ce que Madrid ira jusqu'\u00e0 saisir les urnes ? C'est une image d\u00e9licate que veut \u00e9viter Madrid m\u00eame si la l\u00e9galit\u00e9 est de leur c\u00f4t\u00e9 mais c'est une image dont r\u00eavent les ind\u00e9pendantistes les plus convaincus.\r\n- Le choc de deux pouvoirs autrement dit .. Mais comment organiser un r\u00e9f\u00e9rendum si tout le monde sait d'avance qu'il sera jug\u00e9 ill\u00e9gal ?\r\nL\u00e0 est toute la question et d'ailleurs les fonctionnaires se retrouvent au centre des pressions. Ils se sont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9s ce matin. L'un des syndicats des fonctionnaires majoritaire en Espagne a re\u00e7u de nombreuses consultations de fonctionnaires catalans sur la marche \u00e0 suivre. Car si on leur demande d'organiser le r\u00e9f\u00e9rendum, ils seront en contradiction avec la justice espagnole. Une position extr\u00eamement incommode. Un protocole doit donc \u00eatre diffus\u00e9. La pression sera forte aussi la police r\u00e9gionale catalane, c'est une police judiciaire qui r\u00e9pond en fait aux ordres de la justice. Et leur responsable a d\u00e9j\u00e0 plusieurs fois expliqu\u00e9 qu'ils ob\u00e9iraient aux ordres des juges. Sous entendu, si on leur demande d'enlever des urnes, ils ob\u00e9iront. En fait petit \u00e0 petit, Madrid et Barcelone s'approchent du vrai moment, que l'on appelle ici \u00ab le choque de trenes \u00bb, la collusion, le choc frontal.\r\nVal\u00e9rie Demon, en direct de Madrid.", "durationSec": 180, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8670794", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Catalogne votera le 1er octobre sur son ind\u00e9pendance / FOR_2017-06-09T18:16:00_developpement-9", "Forum du 09.06.2017"], "alternativeSummary": ["La Catalogne veut \u00e0 nouveau organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019ind\u00e9pendance. Le 1er octobre, les \u00e9lecteurs devront r\u00e9pondre \u00e0 la question \"voulez-vous que la Catalogne soit un Etat ind\u00e9pendant sous forme de r\u00e9publique?\"."], "variantIds": ["ece-8670794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:24Z", "speechToTexts": ["15.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa Catalogne veut \u00e0 nouveau organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance, le pr\u00e9sident catalan a annonc\u00e9 ce matin la date choisie et la question qui sera pos\u00e9e, ce sera le 1er octobre et les \u00e9lecteurs devront r\u00e9pondre par oui ou non \u00e0 la question : voulez -vous que la Catalogne soit un \u00c9tat ind\u00e9pendant, sous forme de R\u00e9publique, bonsoir Val\u00e9rie Daumont bonsoir Mehmet, vous \u00eates notre correspondante en Espagne, alors si je compte bien, ce serait le second r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance que convoquerait la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [96%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait le second apr\u00e8s celui de novembre 2014 et de la m\u00eame mani\u00e8re, il sera jug\u00e9 tout aussi ill\u00e9gal par le Tribunal constitutionnel, mais ce matin, les paroles sont rest\u00e9es volontairement au stade de l'annonce, le d\u00e9cret sur le r\u00e9f\u00e9rendum n'a pas encore \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, le porte- parole du gouvernement espagnol a averti toutefois ce matin, une fois ce r\u00e9f\u00e9rendum sign\u00e9 Madrid r\u00e9agira l'ex\u00e9cutif central refuse toujours la c\u00e9l\u00e9bration de cette consultation, consid\u00e9rant qu'elle est contraire \u00e0 la Constitution espagnole et le reste des partis politiques reste contre ce r\u00e9f\u00e9rendum unilat\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [92%] :\r\nMais \u00e7a veut dire quoi, que les ind\u00e9pendantistes catalans se retrouvent seuls dans leur demande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [95%] :\r\nBen \u00e9coutez un peu oui hier le le reste des partis politiques, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 traiter l'annonce du r\u00e9f\u00e9rendum, ce matin, comme une annonce publicitaire de propagande de la majorit\u00e9, de toute fa\u00e7on si la Catalogne organise r\u00e9ellement ce r\u00e9f\u00e9rendum le premier octobre, cela ne se passera pas comme en novembre 2014, souvenez -vous, \u00e0 l'\u00e9poque, Madrid avait plus ou moins ferm\u00e9 les yeux, le jour du vote, laissant les Catalans voter tout le monde sachant tr\u00e8s bien que cette consultation n'aurait aucune cons\u00e9quence juridique, mais cette fois -ci, Madrid a annonc\u00e9 la couleur, ce r\u00e9f\u00e9rendum n'aura pas lieu et l\u00e0 toute la question est de savoir si chaque partie est pr\u00eate \u00e0 aller maintenant jusqu'au bout, si le gouvernement catalan, d\u00e9fie le pouvoir central, est-ce que Madrid ira jusqu'\u00e0 saisir les urnes c'est une image d\u00e9licate justement que veut \u00e9viter Madrid, m\u00eame si la l\u00e9galit\u00e9 de leur c\u00f4t\u00e9, mais c'est une image dont r\u00eavent, par exemple, les ind\u00e9pendantistes les plus convaincus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [93%] :\r\nLe choc des 2 pouvoirs un autrement dit mais comment organiser un r\u00e9f\u00e9rendum, si tout le monde sait d'avance qu'il sera jug\u00e9 ill\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [93%] :\r\nEh bien, l\u00e0 est toute la question est d'ailleurs, les fonctionnaires, h\u00e9 bien vont se retrouver au centre des pressions qui se sont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9s, l'un des syndicats des fonctionnaires majoritaire en Espagne a re\u00e7u de nombreuses consultations de fonctionnaires catalans justement sur la marche \u00e0 suivre, car si on leur demande d'organiser le r\u00e9f\u00e9rendum, ils vont \u00eatre a priori en contradiction avec la justice espagnole donc une position extr\u00eamement incommode un protocole doit donc \u00eatre diffus\u00e9, la pression sera forte aussi sur la police r\u00e9gionale catalane : c'est une police judiciaire qui r\u00e9pond en fait aux ordres de la justice et leurs respon et leur responsable a d\u00e9j\u00e0 plusieurs fois expliqu\u00e9 qu'ils ob\u00e9iraient aux ordres des juges, sous- entendu, si on leur demande d'enlever des urnes, ils vont ob\u00e9ir en fait petit \u00e0 petit, Madrid et Barcelone s'approchent du vrai moment que l'on appelle ici le Tch\u00e8que des c'est-\u00e0-dire la collusion, le choc frontal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [93%] :\r\nMerci Val\u00e9rie Daumont vous \u00e9tiez en Direct de Madrid soute. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-09T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-608B5D20-203D-47E7-B159-2AEE29F2453B", "internalArchiveId": "608B5D20-203D-47E7-B159-2AEE29F2453B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le TAF s'oppose au renvoi de requ\u00e9rants en Hongrie: interview d'Etienne Piguet", "publicationDate": "2017-06-09T00:00:00Z", "summary": "Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral (TAF) demande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'examiner si des r\u00e9fugi\u00e9s peuvent \u00eatre renvoy\u00e9s vers la Hongrie en vertu des accords de Dublin. Depuis 2015, la Hongrie a consid\u00e9rablement durci sa politique migratoire. Interview d'Etienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'UNINE.\r\n\r\n* * Le TAF s'oppose au renvoi de requ\u00e9rants en Hongrie: interview d'Etienne Piguet 18h TAF\r\nEtienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, expert en migration.\r\nPar t\u00e9l\u00e9phone au ** \r\nSi probl\u00e8me **)\r\n*** Pas question de renvoyer des requ\u00e9rants d'asile en Hongrie sans \u00eatre certain que le pays respecte les accords Dublin. C'est ce qu'a indiqu\u00e9 ce matin le tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral en acceptant le recours d'un ressortissant Congolais. Depuis 2015, la Hongrie a consid\u00e9rablement durci sa politique migratoire, quitte \u00e0 s'\u00e9loigner des conditions cadres qui lient les pays europ\u00e9ens en la mati\u00e8re. Derni\u00e8re mesure en date: la d\u00e9tention syst\u00e9matique des demandeurs d'asile \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Serbie. Des \u00e9l\u00e9ments que la Conf\u00e9d\u00e9ration doit \u00e9valuer avant de proc\u00e9der \u00e0 des transfert estime le tribunal. \r\nEtienne Piguet bonsoir...\r\nVous \u00eates professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, sp\u00e9cialistes des questions migratoires. \r\n1. La Hongrie fait r\u00e9guli\u00e8rement l'objet de critiques et de d\u00e9nonciations: On se souvient de l'Allemagne qui a stopp\u00e9 ses renvois. Ou encore l'appel d'un arr\u00eat temporaire des transferts par le HCR, l'Agence des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s. La d\u00e9cision du tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, c'est en quelque sorte la suite logique de ces appels internationaux?\r\n> C'est du suivisme?\r\n((r\u00e9pondra que c'est avant tout une tendance. Depuis une trentaine d'ann\u00e9e, les tribunaux ont une importance de plus en plus grande dans la politique migratoire des Etats. Tant sur le plan national qu'international. Avant, la d\u00e9cision relative \u00e0 un renvoi \u00e9tait administrative, sans possiblit\u00e9 de recours. Avec la naissance du TAF, les recours sont devenus possibles. Cela prend certainement plus de temps dans le processus, mais c'est aussi un gage de qualit\u00e9))\r\n2. Recourir au tribunal pour faire valoir l'impossibilit\u00e9 d'un renvoi. Cela veut dire que le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations, l'institution comp\u00e9tente, fait mal son travail? \r\n((Non, cela signifie que la Conf\u00e9d\u00e9ration est soucieuse de la qualit\u00e9 d'une telle d\u00e9cision. Il faut trouver un juste \u00e9quilibre entre les deux.))\r\n3. Cela implique forc\u00e9ment une lenteur suppl\u00e9mentaire. Le cas examin\u00e9 par le tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral date de 2015 et 202 cas similaires sont pendants...c'est judicieux?\r\n4. De mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale et europ\u00e9enne, quelles cons\u00e9quences pourrait avoir cette d\u00e9cision sur les accords Dublin. \u00c0 force, le syst\u00e8me pourrait devenir caduque?\r\n((r\u00e9pondra que, selon lui, la situation actuelle ne peut plus durer. Les accords Dublin ont cela d'injustes qu'ils \"pi\u00e8gent\" les pays limitrophes de l'Union europ\u00e9enne. L'Italie, la Gr\u00e8ce mais aussi la Hongrie, aux portes des Balkans. Cela signifie que l'Union europ\u00e9enne doit remettre en question son syst\u00e8me. Une logique qui risque, \u00e0 terme, de voir de plus en plus de pays s'exclure des accords tant il est difficile de les surmonter))\r\n5. La d\u00e9cision du tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral conforte la Hongrie dans sa volont\u00e9 d'\u00eatre peu attractive. Cela risque de faire des \u00e9mules? C'est aussi une d\u00e9rive potentielle du syst\u00e8me Dublin?\r\n((r\u00e9pondra que oui, cette attitude \u00e0 l'encontre des requ\u00e9rants d'asile est une d\u00e9rive potentielle du syst\u00e8me Dublin. Des pays pourraient choisir de se rendre de moins en moins attractif pour \u00e9viter les renvois. Et donc bloquer les accords de Dublin.))\r\n6. Quels sont les pays qui pourraient \u00eatre tent\u00e9s par la m\u00eame attitude que la Hongrie? \r\n7. Quelles seraient les solutions pour endiguer la probl\u00e9matique des accords Dublin? Un corridor humanitaire, une solution communautaire?\r\n((C'est un clin d'oeil au 7h15 de ce matin...Damato \u00e9tait interview\u00e9 et plaidait pour une solution communautaire.))", "durationSec": 336, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8670789", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le TAF s'oppose au renvoi de requ\u00e9rants en Hongrie: interview d'Etienne Piguet / FOR_2017-06-09T18:14:00_developpement-8", "Forum du 09.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral (TAF) demande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'examiner si des r\u00e9fugi\u00e9s peuvent \u00eatre renvoy\u00e9s vers la Hongrie en vertu des accords de Dublin. Depuis 2015, la Hongrie a consid\u00e9rablement durci sa politique migratoire. Interview d'Etienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'UNINE."], "variantIds": ["ece-8670789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:24Z", "speechToTexts": ["15.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n38 on va parler maintenant de requ\u00e9rants d'asile : pas question de renvoyer les demandeurs d'asile en Hongrie, sans \u00eatre certain que le pays respecte les accords Dublin, c'est ce qu'a indiqu\u00e9 ce matin le tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral en acceptant le recours d'un ressortissant Congolais depuis 2015 la Hongrie a consid\u00e9rablement durci sa politique migratoire, quitte \u00e0 s'\u00e9loigner des conditions cadres qui lient les pays europ\u00e9ens en la mati\u00e8re, derni\u00e8re mesure en date, la d\u00e9tention syst\u00e9matique des demandeurs d'asile \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Serbie des \u00e9l\u00e9ments que la Conf\u00e9d\u00e9ration doit \u00e9valuer avant de proc\u00e9der \u00e0 des transfert, estime le tribunal \u00c9tienne Piguet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, sp\u00e9cialiste des questions migratoires alors la Hongrie qui fait r\u00e9guli\u00e8rement l'objet de critiques et de d\u00e9nonciations, se souvient de l'Allemagne qui a stopp\u00e9 ses renvois ou encore l'appel d'un arr\u00eat temporaire des transferts par le HCR, l'agence des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, la d\u00e9cision du tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, c'est en quelque sorte la suite logique de ces appels internationaux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:59) [92%] :\r\nEn effet, le tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 pour une suspension des renvois Dublin vers la Hongrie, ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on voit l\u00e0 l'importance croissante que reprennent les cours de justice en mati\u00e8re de politique de la ville, que ce soit le tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral ou la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme et \u00e7a, c'est une tendance de longue dur\u00e9e qui est confirm\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [95%] :\r\nEst -ce que c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [91%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne chose, dans le sens o\u00f9 si on y r\u00e9fl\u00e9chit, on s'aper\u00e7oit que les d\u00e9cisions administratives qui sont pris en mati\u00e8re d'asile sont parmi toutes les d\u00e9cisions qui sont prises par les organes de l'\u00c9tat, celle dont dont les enjeux sont peut-\u00eatre les plus importants de, en terme de vies humaines, je veux dire, pouvait prendre des d\u00e9cisions sur sur les imp\u00f4ts, \u00e7a n'a jamais de cons\u00e9quences aussi importante que des d\u00e9cisions de de renvoi ou de non- renvoi donc qu'il y a des possibilit\u00e9s de recours et que les les tribunaux joue un r\u00f4le, c'est une \u00e9volution qui ont soit parfaitement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [95%] :\r\nCela veut en m\u00eame temps, cela veut dire que le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations donc l'institution comp\u00e9tente fait mal son travail. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:59) [91%] :\r\nC'est pas parce qu'une autorit\u00e9 de recours et que parfois il y a des recours qui aboutissait parfois pas que que que que l'administration en elle- m\u00eame est jug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [83%] :\r\nLes 2 avouez quand m\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:10) [90%] :\r\nAlors quand il y a un recours qui est accept\u00e9, c'est un d\u00e9saveu, il y a aussi des recours qui sont refus\u00e9s, je crois qu'il faut prendre ni l'un ni l'autre, comme une \u00e9valuation de la qualit\u00e9 d'ensemble des, des, des d\u00e9cisions mais c'est tr\u00e8s important qu'il y a la possibilit\u00e9 de recours et que ces recours soit parfois accepter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [92%] :\r\nEt ces recours implique forc\u00e9ment une lenteur suppl\u00e9mentaire \u00c9tienne Piguet le cas examin\u00e9 par le tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral date de 2015 et 202 cas similaires sont pendants est -ce que c'est judicieux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:38) [94%] :\r\nC'est judicieux, encore une fois parce que les enjeux sont tr\u00e8s importants \u00e9videmment toute la politique d'asile repose sur la rapidit\u00e9 du traitement des d\u00e9cisions et il faut v\u00e9ritablement aussi au niveau des autorit\u00e9s de recours que les ressources soient mis \u00e0 disposition pour que les recours puissent \u00eatre trait\u00e9s de mani\u00e8re efficace et professionnelle avec un nombre suffisant de juge \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [92%] :\r\nAlors, de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale et europ\u00e9enne, j'ai envie de dire est -ce que quelles cons\u00e9quences pourrait avoir cette d\u00e9cision sur les accords Dublin est -ce qu'\u00e0 force, le syst\u00e8me pourrait devenir caduque. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:10) [94%] :\r\nCette d\u00e9cision montre qu'il y a un probl\u00e8me avec Dublin et je crois que personne ne le nie, Dublin est un syst\u00e8me qui est \u00e0 l'origine a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour \u00e9viter que les personnes d\u00e9posent des demandes d'asile dans plusieurs pays, donc on a dit bah finalement, c'est le 1er pays qui va recevoir une demande d'asile ou dans lequel la personne va transiter qui va \u00eatre en charge de traiter cette demande sur le papier, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, en pratique, \u00e7a marche pas pour 2 raisons : d'abord parce qu'il y a des pays comme la Hongrie, qui joue pas le jeu. \r\nQui ont une attitude vis-\u00e0-vis des requ\u00e9rants d'asile qui est totalement sans rapport avec les droits fondamentaux, donc on peut pas raisonnablement renvoyer des personnes, Hongrie, m\u00eame si elles ont transit\u00e9 par la Hongrie, mais surtout \u00e7a marche pas parce qu'il y a des pays qui sont g\u00e9ographiquement dans des situations o\u00f9 ils re\u00e7oivent pr\u00e9cis\u00e9ment une bonne partie des demandes d'asile et \u00e7a c'est, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas de la Hongrie, aujourd'hui c'est le cas de l'Italie, on peut pas imaginer de renvoyer tout le monde en Italie sous pr\u00e9texte Dublin donc Dublin seul actuellement est intenable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [95%] :\r\nOui mais est -ce que la d\u00e9cision du tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral ne conforte pas finalement ces pays qui ne qui ne jouent pas le jeu, comme vous le disiez, comme la Hongrie dans sa volont\u00e9 d'\u00eatre peu attractive, cela risque de faire des \u00e9mules non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:21) [93%] :\r\nEn effet, la Hongrie, finalement, de mani\u00e8re parfaitement \u00e9go\u00efste \u00e0 \u00e0 jouer le jeu de la dissuasion jusqu'au bout et si on veut bien consid\u00e9rer que son but, c'est d'avoir le moins de requ\u00e9rants d'asile possible, h\u00e9 bien, elle a r\u00e9ussi ensuite le jugement de l'histoire, \u00e9videmment, il sera diff\u00e9rent, mais c'est vrai que c'est un probl\u00e8me que l'Europe doit traiter d'urgence parce que elle doit restaurer au sein de ses membres un minimum de solidarit\u00e9 pour pouvoir justement faire avancer une politique d'asile commune qui va au-del\u00e0 du seul syst\u00e8me de Dublin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [93%] :\r\nEt quelles seront, quels sont les pays qui pourraient \u00eatre tent\u00e9s par la m\u00eame attitude que la Hongrie selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:57) [93%] :\r\nAlors tous les pays joue encore aujourd'hui un petit peu le jeu de la dissuasion, y compris la Suisse, y compris la France, par exemple, chacun \u00e0 sa mani\u00e8re un petit peu \u00e0 la Suisse en donnant souvent desservi plus fragile que les autres, la France en ayant des proc\u00e9dures administratives kafka\u00efennes, donc c'est c'est un jeu auquel chacun s'essaye et seule une coop\u00e9ration europ\u00e9enne avec un moyen de de convaincre les pays et les populations de la n\u00e9cessit\u00e9 de cette coop\u00e9ration peut peut surmonter cette tentation de, de, de la non- coop\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [96%] :\r\nMerci beaucoup \u00c9tienne Piguet, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-09T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piguet, Etienne", "role": "Prof. g\u00e9ographie humaine", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC29B433-8D6D-4903-9BC4-34B98CD2B4F2", "internalArchiveId": "CC29B433-8D6D-4903-9BC4-34B98CD2B4F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lancement de Nouvelle Presse, un groupe de reflexion pour soutenir la presse \u00e9crite romande et promouvoir de nouveaux m\u00e9dias : Interview de St\u00e9phane Rousset, investisseur dans le domaine des start-ups technologiques et innovantes", "publicationDate": "2017-06-09T00:00:00Z", "summary": "Le groupe de r\u00e9flexion Nouvelle Presse entend s'engager pour une presse sans but lucratif, neutre du point de vue politique et confessionnel.", "durationSec": 333, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8670793", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["presse", "mass m\u00e9dia", "diffusion de l'information"], "alternativeTitle": ["Lancement de Nouvelle Presse, pour une presse sans but lucratif et neutre: explications de St\u00e9phane Rousset / FOR_2017-06-09T18:18:00_developpement-10", "Forum du 09.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le groupe de r\u00e9flexion Nouvelle Presse vient d'\u00eatre lanc\u00e9 dans le but de soutenir la presse \u00e9crite romande et de promouvoir de nouveaux m\u00e9dias. Interview de St\u00e9phane Rousset, investisseur dans le domaine des start-ups technologiques et innovantes."], "variantIds": ["ece-8670793"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:26Z", "speechToTexts": ["15.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSoutenir la presse \u00e9crite romande qui se trouve \u00e0 un tournant et promouvoir de nouveaux m\u00e9dias, c'est l'objectif de Nouvelle Presse ce groupe de r\u00e9flexion vient d'\u00eatre lanc\u00e9 par une douzaine de personnalit\u00e9s de gauche comme de droite, entrepreneurs, journalistes ou simples Lecteurs, il entend s'engager pour une presse sans but lucratif neutre du point de vue politique et confessionnel St\u00e9phane Rousset bonsoir, bonsoir, merci, merci d'\u00eatre l\u00e0, vous \u00eates investisseur dans le domaine des start-ups technologiques et innovantes, vous avez travaill\u00e9 aussi pour de grandes soci\u00e9t\u00e9s multinationales alors premi\u00e8res question pourquoi s'engager dans cette aventure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [93%] :\r\nParce qu'en plus de ce que vous venez de dire : il se trouve que je suis citoyen je suis citoyen de ce pays que j'aime ce pays que j'ai envie que ce pays fonctionne bien, qui continue de fonctionner bien et que je pense que dans un processus d\u00e9mocratique, il faut avoir des moyens d'information qui permettent aux citoyens de s'informer correctement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [89%] :\r\nAlors des moyens d'information, dites -vous, il faut avoir aussi les moyens financiers d'abord comment financer ce think tank que vous avez cr\u00e9\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [91%] :\r\nJe vais citer Hubert Beuve-M\u00e9ry, le fondateur du journal Le Monde, qui avait dit quelque chose de tr\u00e8s connu esp\u00e8re je m'en souviendrai exactement, vous ne trouverez dans mon dos derri\u00e8re mon dos, ni banquier ni l'\u00e9glise ni parti d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est une premi\u00e8re r\u00e9ponse, ce think tank n'est pas ce groupe de r\u00e9flexion n'est pas un sous- marin pour qui que ce soit, c'est une chose d'autre part, il y a 2 types de fait une telle excusez mon anglicisme de 2 clubs de r\u00e9flexion, il y a ceux qui sont institutionnel avec des Budgets de recherche un petit peu Style acad\u00e9mique et puis il y a des cercles de r\u00e9flexion et c'est ce que nous sommes donc tous les membres travaillent dans ce o\u00f9 travailleront dans ce think tank \u00e0 titre b\u00e9n\u00e9vole, alors concr\u00e8tement, qu'allez- vous faire, concr\u00e8tement, qu'allons -nous faire vous me demandez de pr\u00e9jug\u00e9s, ce que le club de r\u00e9flexion mais une id\u00e9e quand m\u00eame, nous avons une id\u00e9e, nous allons en discuter un petit peu, feuille de route serait d\u00e9j\u00e0 beaucoup dire, mais effectivement, nous allons r\u00e9fl\u00e9chir au r\u00f4le que les les m\u00e9dias doivent avoir dans le cadre du processus d\u00e9mocratique, comment informer le citoyen pour que il ou la citoyenne pour que il ou elle puisse prendre ses d\u00e9cisions en du processus d\u00e9mocratique, nous pensons qu'il y a de la place pour la presse de divertissement, la presse d'information classiques si je puis dire, mais qu'il y a aussi un espace qui est de moins en moins couvert par la presse d'information disons, politiques, \u00e9conomiques, culturels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [84%] :\r\nDonc vous reprochez en clair \u00e0 la presse aujourd'hui de de moins traiter les d\u00e9bats, je dirais de de grands Conseil par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [89%] :\r\nD'abord je dis reproche rien, je ne reproche rien \u00e0 la la presse d'aujourd'hui, mais je constate, et beaucoup de gens, constate que elle, elle s'\u00e9tiole un peu elle s'affaiblit une fois vous avez une trentaine de postes qui partent \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve \u00e0 24 heures une autre fois, vous avez 36 autant vous avez le directeur du groupe Tamedia qui dit jamais qui dit d\u00e9j\u00e0 maintenant dans les cinq preuve dans 5 ans il y aura moins de journalistes, c'est un m\u00e9dia, donc \u00e7a veut dire que la presse qui existe, je ne renie pas du tout sa qualit\u00e9 mais elle s'affaiblit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [94%] :\r\nVous pr\u00f4nez un journalisme de la connaissance un journalisme d'investigation est -ce que \u00e7a veut dire qu'il n'y en a plus aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [92%] :\r\nNon, c'est pas comme \u00e7a, noir et blanc, mais il y en a peut-\u00eatre moins, \u00e7a demande des moyens de faire des enqu\u00eates, de faire des investigations et ces moyens sont de plus en plus diminu\u00e9e parce que les recettes publicitaires diminuent, enfin vous connaissez, je pense que tous les auditeurs connaissent cette probl\u00e9matique, mais quelle forme la presse doit -elle prendre selon vous, la forme, le mod\u00e8le \u00e9conomique alors une fois que le club de r\u00e9flexion aura r\u00e9fl\u00e9chi, on pourra vous le dire, alors bon je vais pas pr\u00e9tendre qu'on n'a pas la moindre id\u00e9e, c'est probablement un mix entre, comment dirais -je, des aides publiques, \u00e7a c'est \u00e0 long terme, il y a un processus parlementaire qui doit intervenir avant que \u00e7a puisse \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a va prendre des ann\u00e9es, un mix entre \u00e7a, entre \u00e9videmment les abonnements pay\u00e9s par les Lecteurs quand m\u00eame et du m\u00e9c\u00e9nat et d'autres de genre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [92%] :\r\nAlors pourquoi cr\u00e9er ce cercle de r\u00e9flexion au lieu alors que vous pourriez peut-\u00eatre songer \u00e0 investir dans un projet de presse, il s'en cr\u00e9\u00e9 quelques-uns, notamment celui des anciens, des bureaux, par exemple, mais il y en a d'autres aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [91%] :\r\nIl y a aussi le le le projet qui a rencontr\u00e9 un grand succ\u00e8s \u00e0 Z\u00fcrich ses engager une R\u00e9publique qui ont quand m\u00eame ramasser r\u00e9colter 3 millions et demi en crowdfunding et 3 millions et demi d'investisseurs 7 millions on peut faire des choses pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question : pourquoi est -ce qu'on ne fait pas \u00e7a, on va pas l'exclure, mais on pense qu'il vaut mieux r\u00e9fl\u00e9chir concevoir avant d'ex\u00e9cuter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [88%] :\r\nEt vous pensez que c'est un mod\u00e8le qui peut fonctionner ce mod\u00e8le de round Fender, c'est-\u00e0-dire d'appel directement au au lecteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [90%] :\r\nLa preuve est faite avec public qu'en tout cas pour ce qui est de r\u00e9colter les fonds, 7 millions, \u00e7a fait 2 millions et demi \u00e0 l'\u00e9chelle suisse romande, c'est faisable, est-ce que c'est viable est -ce que c'est le seul moyen ce Cloclo Finding est le seul moyen ou est -ce qu'il n'y en a, est -ce que c'est l'un ou de plusieurs moyens, nous le verrons, derni\u00e8re question : quel est votre calendrier alors l\u00e0 la difficile \u00e0 dire, nous avons des grosses ambitions on aimerait commencer \u00e0 avoir quelques propositions qu'on puisse soumettre aux aux d\u00e9cideurs, disons dans 6 mois des premi\u00e8res propositions mais honn\u00eatement c'est un club de r\u00e9flexion, il vient de se cr\u00e9er, nous devons d\u00e9finir notre mode op\u00e9ratoire notre calendrier etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [85%] :\r\nMerci beaucoup, St\u00e9phane Roz\u00e8s, avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, merci quand. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-09T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rousset, St\u00e9phane", "role": "investisseur dans le domaine des start-ups technologiques et innovantes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B0273F3-AD70-485A-9C5D-2BBC755494F1", "internalArchiveId": "3B0273F3-AD70-485A-9C5D-2BBC755494F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La soci\u00e9t\u00e9 est en avance sur la politique, selon le pal\u00e9oanthropologue Pascal Picq", "publicationDate": "2017-06-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pascal Picq, pal\u00e9oanthropologue\r\nPascal Picq, pal\u00e9oanthropologue, participe \u00e0 de nombreux cercles de r\u00e9flexion en France, notamment sur l'ub\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9. Il fait le constat d'une soci\u00e9t\u00e9 en avance sur la politique, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 parler de fossile, ou d'alternance de l'inaction entre la droite et la gauche.\r\n\r\n* * La soci\u00e9t\u00e9 est en avance sur la politique, selon le pal\u00e9oanthropologue Pascal Picq LANCEMENT 4 / PICQ\r\n***Tenez, \u00e0 propos de discours et de politique... quels d\u00e9put\u00e9s vont incarner le renouveau dans le silage du mouvement d'Emmanuel Macron ? Ce discours d'\u00e9coute, de transparence, de modernisation... d'urgence \u00e0 travailler autrement.\r\nEn filigrane, Manuela Salvi, c'est l'id\u00e9e d'un nouvelle soci\u00e9t\u00e9 qu'on nous vend...\r\n DIR STU LS\r\nou qui devrait d'urgence se construire. La soci\u00e9t\u00e9 est en avance sur la politque... le  pal\u00e9oanthropologue Pascal Picq participe \u00e0 de nombreux cercles de r\u00e9flexion en france, notamment sur l'ub\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9...il insiste sur un constat: la soci\u00e9t\u00e9 est en avance sur la politique. Il n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de fossile, ou d'alternance de l'inaction entre la droite et la gauche.\r\n  1/5 - 0'45''\r\nPascal Picq  insiste, l'enjeu de ses l\u00e9gislatives en France est crucial: nos choix quotidiens, de consommation, srur les sites, les r\u00e9seaux sociaux, notre mani\u00e8re de nous informer, de travailler contribuent \u00e0 fa\u00e7onner une autre soci\u00e9t\u00e9....le monde  politique n'a rien anticip\u00e9... Il est donc urgent  de construire un vrai projet de soci\u00e9t\u00e9... \r\n  2/5 - 0'37''\r\nll faut notamment redefinir les relations entre travail emploi et r\u00e9mun\u00e9ration. Cet plafond de s\u00e9curit\u00e9 dont parle pascal picqu, il serait assur\u00e9 par une allocation universelle....\r\n***C'\u00e9tait l'id\u00e9e port\u00e9e par Benoit Hamon..et on connait le sort qui lui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9...\r\nle candidat socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 par la vague d'en marche...Il proposait de taxer les robots pour financer cette allocation universelle... Mais pascal picq insiste, l'allocation, Ca ne veut pas dire assistance, au contraire, c'est une id\u00e9e lib\u00e9rale et de progr\u00e8s, qui reconnait l'autonomie individuelle. et il plaide pour la cr\u00e9ation urgente d'un vrai parti progressiste. \r\n  3/5 - 0'40''\r\n***Lib\u00e9ralisme entrepreneurial de gauche....? Ca surprend... \r\npascal insiste pourtant, il  \u00e9voque  la premi\u00e8re vrai exp\u00e9rience lib\u00e9rale. C'est en Angleterre \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle,  la Soci\u00e9t\u00e9 lunaire, qui se revendiquait des Lumi\u00e8res fran\u00e7aises, militait pour une soci\u00e9t\u00e9 ouverte et confiante dans les sciences et les techniques, en faveur de l'\u00e9ducation pour tous,  elle combat les in\u00e9galit\u00e9s et l'escalvagisme...bref, un lib\u00e9ralisme social. Revenons \u00e0 ces fondamentaux. R\u00e9inventons-les ! Or \r\naujourd'hui, le progr\u00e8s est remis en question, parler de parti progressiste ressemble \u00e0 une provocation.  Progr\u00e9s rime avec  n\u00e9o lib\u00e9ralisme qui m\u00e8ne \u00e0 la catastrophe sociale et \u00e9cologique...   \r\n  4/5 - 0'18''\r\nun nouvel humanisme, ce n'est pas un parti, pas encore, alors que pascal picq plaide pour la cr\u00e9aton, on l'a dit d'un parti progressiste...\r\n  5/5 0'07\"\r\nRIRE.... \r\n***Dimanche, Pascal Picq invit\u00e9 de Haute d\u00e9fintion..\r\npour \u00e9voquer son dernier livrre, qui va prendre le pouvoir, les singes, les hommes politiques et les robots...passionnant. \r\n=== FIN ===\r\nPatrick Chaboudez, Isaline Dou\u00e7ot, Dominique Choffat...\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\n\"Les assassins de l'histoire \", Un GEOPOLITIS consacr\u00e9 aux pillages et au trafic des oeuvres  antiques . Invit\u00e9 : Jean/Yves Marin, Dir Musee Art et Histoire de Geneve\r\nR\u00e9dacteurs en chef adjoint : Vincent Bourquin, Ron Hochuli et Jo\u00ebl Marchetti \r\nProduction Journal du matin : Jean de Preux, Deborah Sohlbank, Vincent Stoeklin, Didier Pradervand\r\nAu son et \u00e0 l'image: Caroline Dumoulin, Julien Carrera, Simon Farraud, Fr\u00e9d\u00e9ric Zahnd, Sandro Lisci\r\nAssistantes de production : Marie-Jo Maiorana, Carole Dubuis, Val\u00e9rie Lepage, Cindy Saugy\r\nR\u00e9dacteur en chef : Laurent Caspary \r\nIl est 8hXX. Blandine Levite pour les informations. A demain !", "durationSec": 360, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8670768", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La soci\u00e9t\u00e9 est en avance sur la politique, selon le pal\u00e9oanthropologue Pascal Picq / TUM_2017-06-09T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 09.06.2017"], "alternativeSummary": ["Pascal Picq, pal\u00e9oanthropologue, participe \u00e0 de nombreux cercles de r\u00e9flexion en France, notamment sur l'ub\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9. Il fait le constat d'une soci\u00e9t\u00e9 en avance sur la politique, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 parler de fossile, ou d'alternance de l'inaction entre la droite et la gauche."], "variantIds": ["ece-8670768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:26Z", "speechToTexts": ["15.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBen, \u00e0 propos de politique de discours politique quels d\u00e9put\u00e9s vont incarner le renouveau dans le sillage du mouvement d'Emmanuel Macron ce ce discours d'\u00e9coute, de transparence, de modernisation d'urgence \u00e0 travailler autrement, en filigrane, Manuela Salvi, c'est l'id\u00e9e d'une nouvelle soci\u00e9t\u00e9, qu'on nous vend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [90%] :\r\nOui, entre la vente ou la propagande politique et la r\u00e9alit\u00e9, il y a de la place pour la r\u00e9flexion urgente pour Pascal Picq, il est en pal\u00e9oanthropologue il s'int\u00e9resse et s'int\u00e9resse, il s'interroge aussi sur les profonds changements anthropologique qui nous traversent, il participe \u00e0 de nombreux cercles de r\u00e9flexion, notamment sur l'uberisation de la soci\u00e9t\u00e9, alors il insiste sur ce constat, la politique est en retard sur la soci\u00e9t\u00e9 n'h\u00e9sitent pas de parler \u00e0 parler de fossile, hein, c'est un peu son m\u00e9tier ou d'alternance de l'inaction entre la droite et la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [90%] :\r\nFranchement, si le monde ne se r\u00e9sout au nombre de fonctionnaires \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite et au tarif d'imposition des heures suppl\u00e9mentaires, on va pas aller loin, donc, c'est ce qu'on appelle les causes imm\u00e9diates et depuis en fait 20 ans la gauche comme la droite n'ont essay\u00e9 que de r\u00e9pondre \u00e0 ces causes, c'est que les causes imm\u00e9diates pass\u00e9 r\u00e9soudre les petits probl\u00e8mes que l'on a donc d'ajuster en apportant des r\u00e9ponses jour vient des gestionnaires, ce sont des gestionnaires absolument mais avec des outils qui date quand m\u00eame de la premi\u00e8re \u00e0 la 2\u00e8me r\u00e9volution du alors que nous sommes dans la 3\u00e8me, voire 4\u00e8me r\u00e9volution du s'triel qu'aujourd'hui le travail le plus d'emplois rompe compl\u00e8tement oubli\u00e9 et la question c'est pas travailler, il y a jamais eu autant de travail, la question c'est : comment vont se d\u00e9finir dans la soci\u00e9t\u00e9 qui vient, les relations entre travail, emploi et r\u00e9mun\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [93%] :\r\nPascal Pascal Picq, insiste l'enjeu de ces l\u00e9gislatives en France est crucial, nos choix quotidiens de consommation sur les sites sur les r\u00e9seaux sociaux, notre mani\u00e8re de nous informer travailler contribuent \u00e0 fa\u00e7onner une autre soci\u00e9t\u00e9, le monde politique n'a rien anticip\u00e9, il est donc urgent de construire un vrai projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [87%] :\r\nIl faut vraiment invent\u00e9 une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle effectivement avec cette allocation universelle, h\u00e9 bien on peut se former, on peut faire des \u00e9tudes, faire du sport, si on travaille notamment pour les jeunes \u00e9coutez, moi je trouve compl\u00e8tement aberrant qu'aujourd'hui chez les chercheurs, qui est mon domaine, on a des \u00e9tudiants 10 post- doc taureau qui travaillent comme des malades dans les p\u00e9riodes les plus fructueuses elles dynamique et cr\u00e9atif de leur vie, alors qu'ils sont pay\u00e9s comme des stagiaires, les internes en m\u00e9decine, c'est scandaleux, h\u00e9 bien ces gens -l\u00e0 travaillent, on les paye tr\u00e8s bien et puis apr\u00e8s ils veulent avoir des enfants, ils veulent se former faire Limani terre se reposer et faire du tourisme, bah ils redescendent travaillent et cotisent, il travaille pas, ils ont un plafond d'heures ou de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [82%] :\r\nMais ce plafond de s\u00e9curit\u00e9 dont Pascal Picq, \u00e0 parler, ce sera \u00e9videmment l'allocation universelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [96%] :\r\nAlors \u00e7a, c'\u00e9tait l'id\u00e9e port\u00e9e par Beno\u00eet Hamon le le candidat socialiste conna\u00eet le sort qui lui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [93%] :\r\nAh oui, il a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e emport\u00e9s par la vague d'en marche \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, il propose lui de taxer les robots pour financer cette allocation universelle mais Pascal Picq, insiste la location \u00e7a ne veut pas dire assistance au contraire c'est une id\u00e9e lib\u00e9rale, une id\u00e9e de progr\u00e8s qui reconna\u00eet l'autonomie individuelle et il plaide Pascal Picq pour la cr\u00e9ation urgente d'un vrai parti progressiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [89%] :\r\nPour les individus exprimer une v\u00e9ritable libert\u00e9 dans la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er, de travailler et de faire, mais pour moi \u00e7a lib\u00e9ralisme social et \u00e9cologique Macron mais je pense que c'est \u00e7a, oui, j'esp\u00e8re que \u00e7a va \u00eatre \u00e7a, on va voir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [93%] :\r\nJ'esp\u00e8re et je donc c'est l\u00e0 qu'on envoie l'\u00e9mergence de ce nouveau parti progressiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [93%] :\r\nOui, voil\u00e0 donc pour l'instant, \u00e9videmment, \u00e7a fait un peu bricolage puisque il y a des gens qui viennent de gauche, de droite, il est tr\u00e8s clair que si \u00e7a se limite \u00e0 un compromis moyen des gens de gauche et des gens de droite qui rejoignent macro- \u00e7a, \u00e7a ne marchera pas, il faut que ce soit vraiment un nouveau projet politique que nous attendons pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [94%] :\r\nBon lib\u00e9ralisme entrepreneurial de gauche dit comme \u00e7a, Manuela, \u00e7a surprend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [89%] :\r\nIl a dit : pas de gauche mais social mais n'emp\u00eache que \u00e7a surprend Pascal Picq, insiste pourtant : il \u00e9voque la premi\u00e8re exp\u00e9rience et lib\u00e9rale, c'est en Angleterre \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle, la Soci\u00e9t\u00e9 lunaire Lounes Society qui se revendiquait des Lumi\u00e8res fran\u00e7aises elle militait cette soci\u00e9t\u00e9 pour une soci\u00e9t\u00e9 ouverte et confiante dans les sciences et des techniques en faveur de l'\u00e9ducation pour tous, elle combat les in\u00e9galit\u00e9s, l'esclavagisme, bref un lib\u00e9ralisme social revenant \u00e0 ses fondamentaux, r\u00e9inventant l'est aujourd'hui le lib\u00e9ralisme, le lib\u00e9ralisme social, on en est loin : progr\u00e8s remis en question par le parti progressiste ressemble \u00e0 une provocation progr\u00e8s rime avec n\u00e9o lib\u00e9ralisme qui m\u00e8ne \u00e0 la catastrophe sociale et \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [91%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'on parle, progr\u00e8s, c'est pour \u00e7a qu'il faut trouver un terme \u00e9mancipation, je sais pas, voil\u00e0, on l'a pas c'est pour \u00e7a que moi, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dans les diff\u00e9rentes interviews toucheront \u00e0 ces questions, l'id\u00e9e de reb\u00e2tir un nouvel humanisme donc une nouvelle pens\u00e9e de l'homme dans le rapport \u00e0 l'autre \u00e0 l'environnement et m\u00eame aussi aux machines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [88%] :\r\nEt dans le rapport au travail aussi, mais un nouvel humanisme, ce n'est pas un parti en tout cas pas encore alors que Pascal Picq plaide pour cette cr\u00e9ation, lundi, d'un parti progressiste alors mais vous avez un nom Pascal Picq pour ce nouveau parti progressiste, selon Monsieur monsieur, pourquoi pas, mais tout reste \u00e0 inventer, en fait c'est \u00e7a qu'il nous dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [83%] :\r\nEt il vous le dit, vous recevez plus longuement, dimanche, il est l'invit\u00e9 Pascal Picq, est l'invit\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [91%] :\r\nOui, pour \u00e9voquer son dernier livre qui va prendre le pouvoir, les singes, les hommes politiques ou les robots juste passionnant d'ailleurs, vous le savez peut-\u00eatre ou peut-\u00eatre pas les seuls animaux politiques, ce sont les chimpanz\u00e9s, donc je savais pas, mais aussi la classe politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:26) [88%] :\r\nAlors on l'\u00e9coutera avec avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, vous nous avez fait saliver avec ses petits ces extraits de Pascal Picq merci Manuela Salvi, c'est la fin de cette \u00e9mission Patrick Chaboud\u00e9 Dominique Choffat dans l'\u00e9quipe pour nous \u00e9crire tout au monde h\u00e2te RTS \u00e2ge pour nous \u00e9couter, nous r\u00e9\u00e9couter nous podcaster RTS penser \u00e0 Slash tout en monde les assassins de l'histoire, \u00e7a, c'est le titre de G\u00e9opolitis dimanche consacr\u00e9 aux pillages et au trafic des Oeuvres antiques, l'invit\u00e9 de Marcel Mione sera Jean-Yves marin, le directeur du mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve g\u00e9opolitique c'est donc dimanche \u00e0 12 heures 15 sur RTS Un. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-09T07:47:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E845423A-DC14-49DC-8F1B-98067D2D76CB", "internalArchiveId": "E845423A-DC14-49DC-8F1B-98067D2D76CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Des \u00e9lus italiens demandent un corridor humanitaire par la Suisse pour \u00e9viter la crise migratoire", "publicationDate": "2017-06-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Luca Gaffuri conseiller r\u00e9gional de Lombardie;Norman Gobbi, chef du D\u00e9partement des Institutions;Gianni D'Amato, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel\r\nLa pression migratoire en Italie bat d'ores et d\u00e9j\u00e0 les records de 2016, alors que l'\u00e9t\u00e9 n'a pas encore commenc\u00e9. Pour \u00e9viter de revivre la crise de C\u00f4me de 2016, des \u00e9lus italiens militent pour l'ouverture d'un corridor humanitaire \u00e0 travers la Suisse.\r\n\r\n* * Des \u00e9lus italiens demandent un corridor humanitaire par la Suisse pour \u00e9viter la crise migratoire  Nicole direct RNIS priv\u00e9  ((intervenants dans leur ordre d'apparition: Luca Gaffuri, conseiller r\u00e9gional de Lombardie du parti democratico (PD) - \u00e0 doubler Norman Gobbi, chef du Dpt des Institutions du Tessin  Prof. Gianni D'Amato, sp\u00e9cialiste de la migration, unine))\r\nEn Italie, la pression migratoire bat d'ores et d\u00e9j\u00e0 les records de l'an dernier, et l'\u00e9t\u00e9 n'a pas encore commenc\u00e9. Pour \u00e9viter de revivre la crise de C\u00f4me de 2016, des \u00e9lus italiens militent pour l'ouverture d'un corridor humanitaire \u00e0 travers la Suisse. C'est ce que nous allons voir avec vous, Nicole della Pietra, bonjour... Alors, quelles chances ont-ils de voir leur proposition aboutir?\r\nCommen\u00e7ons par la situation: depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le nombre de migrants enregistr\u00e9s en Italie accuse une hausse spectaculaire de 60% par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier. En Lombardie, les structures am\u00e9nag\u00e9es par les ONG et Caritas affichent toutes complet. Des migrants dorment \u00e0 la belle \u00e9toile. \r\nMais, paradoxe, \u00e0 la fronti\u00e8re sud, \u00e0 Chiasso, l'effet domino ne se fait pas sentir, et le nombre de demandes d'asile a m\u00eame recul\u00e9 de 44%! \r\nRELANCE SIMON: Paradoxe, en effet. Comment cela s'explique-t-il ? \r\nPour le patron du SEM, le Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations, Mario Gattiker, avec les proc\u00e9dures d'asile acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es l'attractivit\u00e9 de la Suisse est retomb\u00e9e. La rigueur de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans l'application des accords de Dublin se sait et se sent. \r\nA Rancate, m\u00eame le centre sp\u00e9cial pour l'accueil de courte dur\u00e9e des migrants en proc\u00e9dure de r\u00e9admission est pratiquement vide la plupart du temps. \r\nC'est donc en Italie que la pression migratoire est la plus forte. D'o\u00f9, selon certains \u00e9lus, comme la candidate \u00e0 la mairie de C\u00f4me, C\u00e9leste Grossi, o\u00f9 Luca Gaffuri conseiller r\u00e9gional de Lombardie, que l'on va entendre ici, le besoin d'am\u00e9nager un corridor humanitaire qui traverse la Suisse.\r\n  1/5 - 0'31'' LUCA GAFFURI \r\n((TRAD: La proposition que nous avons avanc\u00e9e, \u00e9tait celle de demander \u00e0 la Suisse et \u00e0 la communaut\u00e9 europ\u00e9enne, de cr\u00e9er un corridor humanitaire assorti de contingents, \u00e0 la charge de chaque pays, qui permette \u00e0 ces personnes d'arriver en toute s\u00e9curit\u00e9 au lieu qu'elles souhaitent rejoindre. Nous devons \u00eatre capables de mettre au point une programmation qui passe par une collaboration entre Etats.))\r\nRELANCE: Et comment r\u00e9agit-on sur le versant helv\u00e9tique \u00e0 ces appels en faveur d'un corridor humanitaire ? \r\nNicole\r\nAu Tessin, c'est \u00e0 Norman Gobbi, chef du D\u00e9partement des Institutions, que j'ai pos\u00e9 la question. Et voici sa r\u00e9ponse...tr\u00e8s concr\u00e8te:\r\n  2/5 - 0'17''  NORMAN GOBBI\r\n((Ce sont des d\u00e9clarations qui n'ont aucun poids politique, car il s'agit de politiciens r\u00e9gionaux, voire locaux. La question doit \u00eatre d\u00e9battue au niveau des chefs d'Etat et des ministres de l'Int\u00e9rieur. L' important, c'est de ne pas avoir un tuyau qui n'a pas de sortie, parce qu'\u00e0 la fin, c'est une question d'hydraulique. On observe toujours que les flux migratoires sont un peu comme le principe de l'eau courante))\r\nRELANCE SIMON: La migration, une question d'hydraulique; on retient la formule. Mais est-ce que l'id\u00e9e d'un corridor humanitaire fait son chemin ailleurs en Suisse? \r\nNicole\r\nNon. M\u00eame les sp\u00e9cialistes consid\u00e8rent cette solution comme peu r\u00e9aliste. Ecoutez l'expert de la migration, le professeur Gianni D'Amato de l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel:\r\n  3/5 - 0'16'' GIANNI D'AMATO\r\n((L'Allemagne est en ann\u00e9e \u00e9lectorale, c'est compl\u00e8tement illusoire de penser que juste avant les \u00e9lections, Madame Merkel va ouvrir les portes pour une solution d'exception, pour des gens qui arrivent de Libye par l'Italie))\r\nNicole\r\nPour Gianni d'Amato, les voies \u00e0 explorer sont plut\u00f4t de type communautaire et il plaide pour une r\u00e9flexion politique, avec des solutions qui englobent tous les pays europ\u00e9ens : \r\n  4/5 - 0'37'' GIANNI D'AMATO\r\n((Il y a diff\u00e9rents projets, par exemple, celui d'une commission en Allemagne et dont je fais partie, qui propose une \u00abeurop\u00e9eanisation\u00bb des contr\u00f4les des requ\u00e9rants, sur leur lieu d'arriv\u00e9e, et d'une communautarisation des proc\u00e9dures pour ceux qui obtiennent le statut, la possibilit\u00e9 d'aller s'\u00e9tablir o\u00f9 ils veulent si ils trouvent un job. \u00e7a ce sont les propositions qui circulent en ce moment, mais disons que la volont\u00e9 politique de les r\u00e9aliser, je ne la vois pas encore. \r\nJe dirais que la communautarisation suivie de la libre-circulation, pour moi, serait une option. Mais politiquement, il serait sage d'attendre les \u00e9lections en  Allemagne et de trouver avec le gouvernement allemand, une solution)) \r\nRELANCE SIMON: Retournons en Suisse; on sait que plus d'un tiers  des migrants qui d\u00e9posent une demande d'asile chez nous, disparait dans la nature...\r\nNicole\r\nOui, on peut dire que les migrants, se le cr\u00e9ent eux-m\u00eame, ce fameux corridor, si vous me passez la comparaison. D'o\u00f9 cette pique que Norman Gobbi adress\u00e9e au SEM: \r\n  5/5 - 0'15''  NORMAN GOBBI\r\n((Les migrants qui disparaissent de notre territoire violent la loi f\u00e9d\u00e9rals sur les \u00e9trangers. Donc, dans ce sens le SEM est comp\u00e9tent, pas uniquement en mati\u00e8re d'asile mais aussi pour la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les \u00e9trangers, et je demande un peu plus de coh\u00e9rence))\r\nEXTRO Nicole\r\nLes uns en appellent \u00e0 un corridor humanitaire, les autres veulent resserrer les mailles du filet, le tout avec, en filigrane, des \u00e9lections en Allemagne. On peut parier que cet \u00e9t\u00e9 encore, on n'assistera pas \u00e0 une r\u00e9volution dans la gestion de l'asile. FIN", "durationSec": 292, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8670826", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Des \u00e9lus italiens demandent un corridor humanitaire par la Suisse pour \u00e9viter la crise migratoire / JDM_2017-06-09T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 09.06.2017"], "alternativeSummary": ["La pression migratoire en Italie bat d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 les records de 2016, alors que l\u2019\u00e9t\u00e9 n\u2019a pas encore commenc\u00e9. Pour \u00e9viter de revivre la crise de C\u00f4me de 2016, des \u00e9lus italiens militent pour l\u2019ouverture d\u2019un corridor humanitaire \u00e0 travers la Suisse."], "variantIds": ["ece-8670826"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-15T06:05:07Z", "speechToTexts": ["15.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAvec leur direction l'Italie o\u00f9 la pression migratoire bat d'ores et d\u00e9j\u00e0 les records de l'an dernier et l'\u00e9t\u00e9 n'a pas encore commenc\u00e9, nous ne sommes qu'au mois de juin, pour \u00e9viter de revivre la crise de C\u00f4me de 2016, des \u00e9lus italiens militent d\u00e9sormais pour l'ouverture d'un corridor humanitaire \u00e0 travers la Suisse, c'est ce qu'on va voir avec vous Nicole de la Pietra bonjour bonjour alors quelle chance ont -ils de voir leur proposition aboutir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [97%] :\r\nAlors 1er constat d'abord un depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e le nombre de migrants enregistr\u00e9s en Italie accuse une hausse spectaculaire de 60 pourcent par par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier en Lombardie, les structures am\u00e9nag\u00e9es par les ONG et Caritas affichent toutes complet des migrants dorment \u00e0 la belle \u00e9toile, mais paradoxe, \u00e0 la fronti\u00e8re sud \u00e0 l'effet domino ne se fait pas sentir et le nombre de demandes d'asile a m\u00eame recul\u00e9 de 44 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [91%] :\r\nParadoxe : en effet, comment \u00e7a s'explique, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [93%] :\r\nAlors, pour le patron du s\u00e8me le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Migrations Mario Gattiker avec les proc\u00e9dures d'asile acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es, l'attractivit\u00e9 de la Suisse est retomb\u00e9e, la rigueur de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans l'application des accords de Dublin se sait et se sent avant pr\u00e9domine au sud du Tessin m\u00eame le centre sp\u00e9cial ouvert l'an dernier pour l'accueil de courte dur\u00e9e des migrants en proc\u00e9dure de r\u00e9admission vers l'\u00e9tal, il est pratiquement vide la plupart du temps, c'est donc en Italie que la pression migratoire est la plus forte d'o\u00f9, selon certains \u00e9lus, comme la candidate \u00e0 la mairie de C\u00f4me C\u00e9leste Grossi o\u00f9 Luca Gaffuri, conseiller r\u00e9gional de Lombardie, que l'on va entendre ici le besoin d'am\u00e9nager un corridor humanitaire qui traverse la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [88%] :\r\nLeur propose pas canon et un mot formons la la proposition que nous avan\u00e7ons et celle de demander \u00e0 la Suisse, et \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de cr\u00e9er un corridor humanitaire assorti de contingents \u00e0 la charge de chaque pays, car un corridor qui permettent \u00e0 ces personnes d'arriver en toute s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la destination qu'elles souhaitent rejoindre \u00e0 Rennes, donc nous devons \u00eatre capables de mettre au point une coordination qui passe par une collaboration entre \u00c9tats et on n'a pas on va qu'on va voir appara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [96%] :\r\nNicole comment r\u00e9agit tant sur le versant helv\u00e9tique, cette fois \u00e0 ses appels en faveur d'un corridor humanitaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [94%] :\r\nAlors au Tessin c'est \u00e0 Norman Gobbi, bien s\u00fbr, chef du D\u00e9partement des Institutions que j'ai pos\u00e9 la question et voici sa r\u00e9ponse : on va dire tr\u00e8s concr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:19) [83%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a doit partir \u00e0 niveau des chefs d'\u00c9tat et de ministre des int\u00e9rieurs la niveau national, l'important c'est pas d'avoir toujours qu'il y a pas de cours de s\u00fbret\u00e9 parce que la fin, c'est aussi une question hydraulique, on voit toujours que les les plus migratoire, c'est un peu le principe de l'de l'eau courante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [90%] :\r\nBon, on va tenir la Formule 1 Nicolas la migration, c'est aussi une question hydraulique selon Norman Gobbi est -ce que l'id\u00e9e d'un corridor humanitaire fait son chemin, ailleurs en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [92%] :\r\nNon, clairement non, m\u00eame les sp\u00e9cialistes consid\u00e8rent que cette solution est peu r\u00e9aliste, \u00e9coutez l'expert de la migration, le professeur Gianni d'Amato, de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:56) [97%] :\r\nL'Allemagne se trouve dans une ann\u00e9e \u00e9lectorale de cet Automne, donc c'est compl\u00e8tement illusoire de penser que juste avant les \u00e9lections Madame Merkel va ouvrir les portes pour une solution d'exception pour les gens qui vient de la Libye par l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [98%] :\r\nPour Gianni d'Amato les voies \u00e0 explorer sont donc plut\u00f4t de type communautaire et il plaide pour une r\u00e9flexion politique avec des solutions qui englobent tous les pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:22) [84%] :\r\nIl y a diff\u00e9rentes, projet qui est vu par exemple un projet donc d'une commission d'enqu\u00eate, moi je travaille aussi en Allemagne, qui propose une europ\u00e9anisation des contr\u00f4les de r\u00e9f\u00e9rendum ville sur les lieux o\u00f9 ils arrivent donc une communautarisation des des proc\u00e9dures tous ceux qui re\u00e7oivent les statuts peuvent, apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 et aller s'\u00e9tablir o\u00f9 ils veulent, c'est trouver un job, \u00e7a ce sont des propositions qui circulent en ce moment mais, disons la volont\u00e9 politique de les r\u00e9aliser, je ne vois pas encore politiquement il serait sage de d'attendre les \u00e9lections en Allemagne et concorder avec le nouveau gogos Armand allemande une solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [91%] :\r\nRetournant Suisse Nicole on, on sait que plus d'un tiers des migrants qui d\u00e9posent une demande d'asile chez nous dispara\u00eet ensuite dans la nature. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [88%] :\r\nOui, on peut dire que les migrants h\u00e9 ben ils se le cr\u00e9ent eux- m\u00eames hein, ce fameux corridor si vous me passez la comparaison d'o\u00f9 cette pique de Norman Gobbi adress\u00e9e au CM1. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:16) [85%] :\r\nLes \u00e9trangers qui disparaissent dans notre \u00e9lectorat, c'est quand m\u00eame des \u00e9trangers qui vont contr\u00f4lera f\u00e9d\u00e9ration les adresses donc le secr\u00e9taire d'\u00c9tat de la migration aussi comp\u00e9tents, pas seulement pour la loi sur la ville, mais aussi pour l'avoir f\u00e9d\u00e9rale sur les \u00e9trangers et dans ce sens, je demande un petit peu plus de coh\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [91%] :\r\nAlors, \u00e0 l'aube d'un \u00e9t\u00e9 qui s'annonce explosif, hein, comme le pr\u00e9disent certains, les uns en appellent un corridor humanitaire, les autres veulent resserrer les mailles du filet, le tout avec, en filigrane, des \u00e9lections en Allemagne, on peut parier que cette ann\u00e9e encore, on n'assistera pas \u00e0 une r\u00e9volution dans la gestion de l'asile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [89%] :\r\nMerci Nicole della Pietra notre correspondante au Tessin c'est heureux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-09T05:55:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F886E3F3-5D1F-4EA1-B785-1ADBC51F86C0", "internalArchiveId": "F886E3F3-5D1F-4EA1-B785-1ADBC51F86C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Theresa May veut former un nouveau gouvernement malgr\u00e9 la perte de la majorit\u00e9 absolue", "publicationDate": "2017-06-09T00:00:00Z", "summary": "Theresa May ne compte pas quitter son poste de Premi\u00e8re ministre, malgr\u00e9 les appels \u00e0 la d\u00e9mission, notamment de la part du leader du parti travailliste, Jeremy Corbyn, apr\u00e8s la perte de la majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n* * Theresa May veut former un nouveau gouvernement malgr\u00e9 la perte de la majorit\u00e9 absolue  \r\nTheresa May ne compte pas quitter son poste de premi\u00e8re ministre... \r\nElle a bien l'intention de rester...  malgr\u00e9 les apples \u00e0 la d\u00e9mission apr\u00e8s sa d\u00e9faite \u00e9lectorale.. appel notamment de la part du leader du parti travailliste.. Jeremy Corbyn... \r\nCar si le parti conservateur arrive en t\u00eate aujourd'hui, d'apr\u00e8s les r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs, il perd 11 \u00e0 12 si\u00e8ges au parlement.. \r\nEt surtout il ne parvient pas \u00e0 conserver la majorit\u00e9 absolue... \r\nC\u00e9dric Guigon, on vou sretrouve en direct de Londres... \r\nc'est une p\u00e9riode de grande incertitude politique qui s'ouvre au Royaume-Uni...\r\nOui c'est tout le paradoxe de cette \u00e9lection : les conservateurs sont toujours le premier parti du Royaume-Uni, mais leur score est une v\u00e9ritable claque pour celle qui avait fait de ces \u00e9lections un enjeu pour mieux n\u00e9gocier le brexit...\r\nMalgr\u00e9 la d\u00e9route, Theresa May se rendra au palais de Buckingham d'ici une petite heure pour demander l'autorisation \u00e0 la reine Elizabeth de former un gouvernement.\r\nLa premi\u00e8re ministre porte n\u00e9anmoins le poids d'une campagne rat\u00e9e, d'un pari \u00e9lectoral extr\u00eamement risqu\u00e9, et d'une ligne vers un hard Brexit qui n'a pas su convaincre un \u00e9lectorat visiblement fragile. \r\nLe leader des travaillistes Jeremy Corbyn s'est imm\u00e9diatement engouffr\u00e9 dans la br\u00e8che. Il a r\u00e9clam\u00e9 t\u00f4t ce matin la d\u00e9mission de la premi\u00e8re ministre qui a donc choisi malgr\u00e9 tout de rester en poste.\r\nIl faut dire que le Labour a d\u00e9pass\u00e9 toutes les esp\u00e9rances avec pr\u00e8s de 30 si\u00e8ges gagn\u00e9s et 40% des suffrages, c'est quasiment 10 points de plus qu'en 2015.\r\n***L'autre grand battu du jour, c'est le SNP, le parti des ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais...\r\nOui le parti de Nicola Sturgeon, 3e force du pays perd aujourd'hui 21 si\u00e8ges, c'est presque la moiti\u00e9 des 56 fauteuils occup\u00e9s en 2015. \r\nUn d\u00e9saveu \u00e9lectoral massif...\r\nComme un symbole, son num\u00e9ro 2 Angus Robertson, ainsi que son ancien leader Alex Salmond, ont \u00e9t\u00e9 battus dans leur circonscription. \r\nLe r\u00eave d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum pour l'ind\u00e9pendance s'\u00e9loigne pour le nationalistes \u00e9cossais.\r\nLa d\u00e9faite du SNP... et la v\u00e9ritable d\u00e9b\u00e2cle du Ukip. \r\nLe parti europhobe qui aurait pu surfer sur le Brexit a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 par ces \u00e9lections, perdant au passage son unique si\u00e8ge. \r\nLe leader du Ukip Paul Nuttall a imm\u00e9diatement annonc\u00e9 ce matin sa d\u00e9mission.\r\n***C\u00e9dric, au d\u00e9saveu populaire, Theresa May va donc certainement devoir composer avec un gouvernement minoritaire...\r\nOui l'objectif d'unir le Royaume-Uni derri\u00e8re un gouvernement fort pour n\u00e9gocier le Brexit est un \u00e9chec... et il va falloir composer avec un gouvernement minoritaire ou une coalition...\r\nSelon la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Sky News, le Parti d\u00e9mocrate unioniste d'Irlande du Nord et ses 10 si\u00e8ges apportera son soutien \u00e0 Theresa May au Parlement.\r\nAujourd'hui c'est un flou politique qui s'ajoute \u00e0 l'incertitude \u00e9conomique li\u00e9e au Brexit. \r\nLes n\u00e9gociations avec l'Europe sur le Brexit justement, c'est d\u00e9sormais la principale inqui\u00e9tude des Britanniques qui se retrouveront quoi qu'il arrive avec un gouvernement bien affaibli par ces \u00e9lections...", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8670798", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Theresa May veut former un nouveau gouvernement malgr\u00e9 la perte de la majorit\u00e9 absolue  / 12H30_2017-06-09T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 09.06.2017"], "alternativeSummary": ["Theresa May ne compte pas quitter son poste de Premi\u00e8re ministre, malgr\u00e9 les appels \u00e0 la d\u00e9mission, notamment de la part du leader du parti travailliste, Jeremy Corbyn, apr\u00e8s la perte de la majorit\u00e9 absolue."], "variantIds": ["ece-8670798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-15T11:14:59Z", "speechToTexts": ["15.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nTheresa May ne compte pas quitter son poste de premi\u00e8re ministre, elle a bien intention de rester malgr\u00e9 les appels \u00e0 la d\u00e9mission apr\u00e8s sa d\u00e9faite \u00e9lectorale hier appel notamment de la part du leader du Parti travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn car si le parti conservateur arrive en t\u00eate, aujourd'hui, d'apr\u00e8s les r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs, il perd 11 \u00e0 12 si\u00e8ges au Parlement, et surtout il ne parvient pas \u00e0 conserver la majorit\u00e9 absolue C\u00e9dric Guigon on vous retrouve en Direct de Londres, c'est une p\u00e9riode de grande incertitude politique qui s'ouvre au Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nKarine c'est tout le paradoxe de cette \u00e9lection, les conservateurs sont toujours le 1er parti du Royaume-Uni, mais leur score est une v\u00e9ritable claque pour celle qui avait fait de ces \u00e9lections un enjeu pour mieux n\u00e9gocier le Brexit malgr\u00e9 la d\u00e9route Theresa May se rendra au palais de Buckingham, si une petite heure pour demander l'autorisation \u00e0 la reine Elizabeth, de former un nouveau gouvernement, la premi\u00e8re ministre porte n\u00e9anmoins le poids d'une campagne rat\u00e9e d'un pari \u00e9lectoral extr\u00eamement risqu\u00e9 d'une ligne, il verra \u00e0 Brexit qui n'a pas su convaincre un \u00e9lectorat visiblement fragile, le leader de travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn s'est imm\u00e9diatement engouffr\u00e9 dans la br\u00e8che, il a r\u00e9clam\u00e9, t\u00f4t ce matin \u00e0 la d\u00e9mission de la Premi\u00e8re ministre, qui a donc choisi malgr\u00e9 tout de rester en poste, il faut dire que le Labour a d\u00e9pass\u00e9 toutes les esp\u00e9rances avec pr\u00e8s de 30 si\u00e8ges gagn\u00e9s et 40 pourcent des des suffrages c'est quasiment 10 points de plus qu'en 2015. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [96%] :\r\nL'autre grand perdant du jour, c'est le SNP le parti des ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [92%] :\r\nOui, le parti de Nicola c'est-\u00e0-dire John 3\u00e8me force du pays perd aujourd'hui 21 si\u00e8ges, c'est presque la moiti\u00e9 des 56 fauteuils occup\u00e9s en 2015 un d\u00e9saveu \u00e9lectoral massif comme un symbole, son num\u00e9ro 2, Angus Robertson, ainsi que son ancien leader Alex allemandes ont \u00e9t\u00e9 battus dans lorsqu'il circonscription le r\u00eave d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum pour l'ind\u00e9pendance s'\u00e9loigne donc pour les nationalistes \u00e9cossais, la d\u00e9faite du SNP et la v\u00e9ritable d\u00e9b\u00e2cle du qui peut le parti europhobe a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 par ces \u00e9lections, perdant tout passage son unique si\u00e8ge le leader du Ukip, Paul ne t\u00f4le a imm\u00e9diatement annonc\u00e9 ce matin sa d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [99%] :\r\nAu d\u00e9saveu populaire Theresa May va donc certainement devoir composer avec un gouvernement minoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [95%] :\r\nOui, l'objectif d'unir le Royaume-Uni derri\u00e8re un gouvernement fort pour n\u00e9gocier, le Brexit est un \u00e9chec et il va falloir composer avec un gouvernement minoritaire ou une coalition selon la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Sky News, le Parti d\u00e9mocrate unioniste d'Irlande du Nord et Sidi si\u00e8ges apportera son soutien \u00e0 Theresa May au Parlement aujourd'hui c'est un flou politique qui s'ajoute \u00e0 l'incertitude \u00e9conomique li\u00e9e au Brexit les n\u00e9gociations avec l'Europe sur le Brexit justement, c'est d\u00e9sormais la principale inqui\u00e9tude des Britanniques qui se retrouveront, quoi qu'il arrive avec un gouvernement bien affaibli par ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [94%] :\r\nMerci C\u00e9dric Guigon vous \u00e9tiez en Direct de Londres et on vous retrouve \u00e0 Bruz. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-09T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A9368D2-3309-4477-9C6D-D3AF5F818C57", "internalArchiveId": "5A9368D2-3309-4477-9C6D-D3AF5F818C57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump dans l'embarras apr\u00e8s l'audition devant le S\u00e9nat de l'ex-directeur du FBI James Comey", "publicationDate": "2017-06-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : James Comey, ancien directeur du FBI;Alsabbagh , Soufian\r\nFace aux s\u00e9nateurs am\u00e9ricains, l'ancien patron du FBI James Comey a confirm\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump lui avait demand\u00e9 d'abandonner l'enqu\u00eate sur son ancien conseiller Michael Flynn. Interview de Soufian Alsabbagh, \u00e9crivain, contributeur au Huffington Post.\r\n\r\n* * Donald Trump dans l'embarras apr\u00e8s l'audition devant le S\u00e9nat de l'ex-directeur du FBI James Comey LANCEMENT 1 / AUDIENCE COMEY\r\nMaintenant, c'est parole contre parole: la parole de l'ancien directeur du FBI, James Comey, limog\u00e9 par Donald Trump... et la parole du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nSous serment, devant le S\u00e9nat, Comey accuse Trump d'avoir tent\u00e9 de faire d\u00e9railler l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe dans la campagne \u00e9lectorale... il accuse le pr\u00e9sident d'avoir menti:\r\nDIGAS EXTRAIT COMEY 3''\r\nEn face, par la voix de son avocat, Trump conteste les d\u00e9claration de l'ancien chef de la police f\u00e9d\u00e9rale:\r\nDIGAS EXTRAIT KASOWITZ 4''\r\nOn va tirer les enseignements de l'audience d'hier, au Capitole, \u00e0 Washington, tr\u00e8s attendue et tr\u00e8s suivie par beaucoup d'Am\u00e9ricains... avec vous Soufian Alsabbagh, bonjour !\r\n DIR TEL +33 6 83 78 82 10\r\nSp\u00e9cialiste de politique am\u00e9ricaine, auteur de la \"Nouvelle droite am\u00e9ricaine\"\r\n- quelle est votre lecture de la situation, ce matin... les \u00e9l\u00e9ments sont sur la table... tout est suspendu \u00e0 l'enqu\u00eate du \"procureur sp\u00e9cial\" Bob Muller ? \r\n\t- toute la question -- et elle n'est \u00e9videmment pas encore tranch\u00e9e -- c'est \"y a-t-il eu entrave \u00e0 la justice de la part du pr\u00e9sident am\u00e9ricain\" ?\r\n- les parlementaires r\u00e9publicains ne l\u00e2chent pas Donald Trump -- on expliquait hier pourquoi -- mais ils n'\u00e9taient pas nombreux \u00e0 le d\u00e9fendre activement, hier, apr\u00e8s l'audience au Capitole. En fait, la Maison blanche s'est retrouv\u00e9e un peu seule pour d\u00e9fendre Donald Trump... un signe ?\r\n- int\u00e9grit\u00e9 des institutions en question ? \r\n- ceux qui attendent une r\u00e9solution rapide de l'affaire, dans un sens ou dans l'autre, en seront pour leurs frais... \u00e7a risque d'\u00eatre tr\u00e8s long, non !\r\n- quel impact sur l'agenda politique de Donald Trump ?\r\n\t- sa \"semaine des infrastructures\" qu'il a lanc\u00e9e lundi... personne n'en parle !\r\n\t- \u00e7a pourrait finir par g\u00eaner quand m\u00eame les parlementaires r\u00e9publicains ?\r\n***EXTRO: Merci Soufian Alsabbagh ! Il est encore trop t\u00f4t pour dire si l'audience de James Comey, restera dans l'histoire comme d'autres moments m\u00e9morables devant le Congr\u00e8s dont voici une tr\u00e8s courte compilation: de Joseph McCarthy \u00e0 Hillary Clinton et l'affaire Benghazi en passant par, \u00e9videmment, le Watergate:\r\nDIGAS VIRGULE HEARINGS 26''", "durationSec": 375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8670764", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump dans l'embarras apr\u00e8s l'audition devant le S\u00e9nat de l'ex-directeur du FBI James Comey  / TUM_2017-06-09T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 09.06.2017"], "alternativeSummary": ["Face aux s\u00e9nateurs am\u00e9ricains, l'ancien patron du FBI James Comey a confirm\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump lui avait demand\u00e9 d'abandonner l'enqu\u00eate sur son ancien conseiller Michael Flynn. Interview de Soufian Alsabbagh, \u00e9crivain, contributeur au Huffington Post."], "variantIds": ["ece-8670764"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:02Z", "speechToTexts": ["15.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMaintenant, c'est parole contre parole, la parole de l'ancien directeur du FBI, James commis limog\u00e9 par Donald Trump et la parole du pr\u00e9sident am\u00e9ricain sous serment devant le S\u00e9nat comme il accuse Trump d'avoir tent\u00e9 de faire d\u00e9railler l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe dans la campagne \u00e9lectorale, il accuse le pr\u00e9sident de mensonges besoin en face, par la voix de son avocat Trump conteste les d\u00e9clarations de l'ancien chef de la police f\u00e9d\u00e9rale Henning, \u00e7a je vous le disais, parole contre parole, on va tirer les enseignements de l'audience d'hier au Capitole, \u00e0 Washington, tr\u00e8s attendue, tr\u00e8s suivi d'ailleurs par beaucoup d'Am\u00e9ricains, avec vous, Soufian Alsabbagh bonjour, bonjour, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de politique am\u00e9ricaine, auteur notamment de la nouvelle droite am\u00e9ricaine, quelle est votre lecture de la situation ce matin au lendemain de cette, de cette audience au au S\u00e9nat, les \u00e9l\u00e9ments sont sur la table, tout est suspendu en fait \u00e0 l'enqu\u00eate du procureur sp\u00e9cial Bob M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [92%] :\r\nAbsolument, mais ce qui \u00e9tait tout \u00e0 fait int\u00e9ressant, c'est que l'on est dans un processus qui n'est pas judiciaire, mais bel et bien politique puisque les \u00e9l\u00e9ments qui ont \u00e9t\u00e9 mis sur la cr\u00e8me d'hier dans l'ancien directeur du FBI sont de nature tout \u00e0 fait gravissime \u00e7a personne n'en a aucun doute, ce qui est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant c'est de voir que, \u00e0 ce stade, il y a l'enqu\u00eate n'avance pas et que l'on est au stade des auditions alors que depuis 3 mois, il y a les preuves s'accable les preuves s'accumulent et sont accablantes quand m\u00eame un ministre Trump et pourtant, les sanctions ne sont toujours pas prises, donc on voit un processus politique et non pas judiciaire qui, qui se d\u00e9roule sous nos yeux, il est tout \u00e0 fait historique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [95%] :\r\nMais pour le processus politique, il faudrait en fait amener des preuves d'entrave \u00e0 la justice et c'est toute la question, d'ailleurs, c'est ce que le procureur devra d\u00e9terminer ce qui a eu entrave \u00e0 la justice, de la part du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [90%] :\r\nAbsolument, et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est de voir qu'il y a un monsieur comme il a d\u00e9nonc\u00e9 les mensonges Donald Trump n'est pas son obstruction \u00e0 la justice et donc l\u00e0 on parle de 2 choses tout \u00e0 fait diff\u00e9rent et on voit tr\u00e8s bien que conna\u00eet lui- m\u00eame je dirais une certaine crainte de s'exposer trop, il n'est pas all\u00e9 jusqu'au bout de ses accusations, donc \u00e7a nous montre que les auditions vont se poursuivre tr\u00e8s visiblement d\u00e8s la semaine prochaine avec Gareth Kouchner et puis ai Station lui- m\u00eame pourraient suivre puisque dans les auditions. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:10) [96%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:11) [88%] :\r\nAbsolument, puisque les \u00e9lections priv\u00e9es James comme il a tr\u00e8s largement mis en accusation l'General de Donald Trump et donc il pourrait m\u00eame passer sur le grill dans dans les jours \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [91%] :\r\nAlors vous s\u00e9parez effectivement \u00e0 juste titre la question juridique de la question politique, les parlementaires r\u00e9publicains et l\u00e0 on est sur le politique ne l\u00e2chent pas Donald Trump, on expliquait hier pourquoi dans cette \u00e9mission, mais ils \u00e9taient pas nombreux \u00e0 le d\u00e9fendre activement hier apr\u00e8s l'audience au Capitole Infos quand m\u00eame remarquer, \u00e7a en fait, la Maison Blanche s'est trouv\u00e9 un peu seul pour d\u00e9fendre Donald Trump vous faites Kettly quelle lecture de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:44) [88%] :\r\nExactement la m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien que dans l'opinion populaire r\u00e9publicaine Donald Trump est environ \u00e0 80 pourcent de de popularit\u00e9, donc il a pas tout, car pour les l\u00e9gislateurs r\u00e9publicains d'attaquer la Maison Blanche, puisque ce serait s'attaquer eux- m\u00eames en typiquement le cas de Paul Ryan, qui est le chef des r\u00e9publicains \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, qui a tr\u00e8s, tr\u00e8s vite r\u00e9agi en d\u00e9fendant Trump en disant : Il est d\u00e9butant, il a pu faire des erreurs, mais c'est pas grave, en fait la vraie grille de lecture l\u00e0 dessus c'est que Paul Ryan dans sa circonscription, Donald Trump, c'est 70 pourcent et et donc dans ces conditions tr\u00e8s fine envisageable pour rien d'attaquer Trump, c'est pour \u00e7a que je parle essentiellement d'un processus politique puisque judiciaire et que dans ces conditions, donc que, politiquement, Donald Trump aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs sera sera tr\u00e8s fort, h\u00e9 bien il sera tout \u00e0 Finet accabl\u00e9, il aura l'appui qu'\u00eatre chambre r\u00e9publicaine qui, m\u00eame si elle ne s'abstient elle ne r\u00e9agit pas n\u00e9gativement contre la maison bien blanche, h\u00e9 bien ce tait et pour l'instant, h\u00e9 bien \u00e7a fait office de voil\u00e0, les choses continuent et la Maison Blanche et conforte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [91%] :\r\nEt et \u00e7a tra\u00eene, \u00e7a n'avance pas, disiez -vous ce qui attendent une r\u00e9solution rapide de l'affaire dans un sens ou dans l'autre, hein, d'ailleurs, en seront pour leurs frais, \u00e7a, \u00e7a risque d'\u00eatre tr\u00e8s longue. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:57) [86%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s long absolument tr\u00e8s clairement, on peut s'attendre \u00e0 ce que d'ici les \u00e9lections de mi- mandat en novembre 2008 rien bouge, j'apprends, novembre 2018, tout est possible si les d\u00e9mocrates r\u00e9cup\u00e8re la majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre, l\u00e0 \u00e7a peut s'acc\u00e9l\u00e9rer, mais au fond, si on se place \u00e0 la place des d\u00e9mocrates, c'est ce qu'on a vraiment int\u00e9r\u00eat \u00e0 se d\u00e9barrasser de 30 noms aujourd'hui trends est le meilleur alli\u00e9 des d\u00e9mocrates, \u00e7a va sans doute leur permettent de reprend la chanson 2018 \u00e7a pourrait m\u00eame leur permettent de reprend de la Maison Blanche en 2020, donc peut-\u00eatre que les d\u00e9mocrates m\u00eame ont tout int\u00e9r\u00eat politiquement \u00e0 conserver, Donald Trump dans ses fonctions, puisque c'est leur meilleur alli\u00e9 actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [91%] :\r\nAlors, Donald Trump avait \u00e0 essayer de lancer cette semaine ce qu'il appelait une semaine des infrastructures et devait annoncer, il l'a fait d'ailleurs, en tout cas, en partie, tout un tas de intact chose donc des investissements dans les infrastructures, la privatisation du contr\u00f4le a\u00e9rien, etc, personne n'en parle, l'impact de cette affaire, quelle que soit sa r\u00e9solution, encore une fois, en plus il s'\u00e9ternise, \u00e7a risque d'\u00eatre d\u00e9l\u00e9t\u00e8re pour l'agenda politique de Donald Trump et des r\u00e9publicains d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:02) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a l'est d\u00e9j\u00e0 m\u00eame si on a vu que je dirais on en douce, en quelque sorte, j'ai vu qu'il y a une bonne partie de la loi Dodd-Frank qui \u00e9tait la loi de r\u00e9gulation financi\u00e8re de Barack Obama a \u00e9t\u00e9 abolie et remplac\u00e9e par l'esp\u00e8ce de simulacre de libre- \u00e9changisme qui est \u00e0 la source tout \u00e0 fait r\u00e9publicaine mais ce qu'on voit tr\u00e8s bien, c'est que, aujourd'hui, la chambre a des vell\u00e9it\u00e9s d'agir mais sans S\u00e9nat qui est plus raisonnable, on va dire, qui est contr\u00f4l\u00e9 par les r\u00e9publicains n'plus raisonnables et bien \u00e9videmment le linge politique de Donald Trump ne peut qu'avancer et donc \u00e7a c'est un probl\u00e8me puisque dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, on va pas se souvenir de l'h\u00e9ritage politique de qui aura \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait assombrie par toutes les affaires dont il fait l'objet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [93%] :\r\nD'autres avant lui avait avait subi la m\u00eame chose notamment Bill Clinton d'ailleurs avec l'affaire Milosevic avait sombr\u00e9 \u00e9galement et obscurci tout son monde et son 2\u00e8me mandat notamment merci Soufian Alsabbagh, sp\u00e9cialiste de politique int\u00e9rieure am\u00e9ricaine, bonne journ\u00e9e, il est, il est encore trop t\u00f4t pour dire sur le de l'audience de James comme il restera dans l'histoire comme d'autres moments m\u00e9morables devant le Congr\u00e8s, dont voici d'ailleurs une tr\u00e8s courte, compilation de Joseph McCarthy \u00e0 Hillary Clinton et l'affaire Benghazi en passant \u00e9videmment par le Watergate. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-09T07:39:03Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06971FF4-2369-411E-AD8D-C7ED34C1FE6F", "internalArchiveId": "06971FF4-2369-411E-AD8D-C7ED34C1FE6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-06-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nLes cambrioleurs sont \u00e9pargn\u00e9s par la loi sur le renvoi des criminels \u00e9trangers...\r\nLa loi sur le renvoi automatique des criminels \u00e9trangers est en vigueur depuis le mois d'octobre dernier, mais pour les cambrioleurs, ces renvois sont tout sauf automatique, \u00e9crit ce matin la bernerzeitung. La clause de rigueur, qui garantit une certaine proportionalit\u00e9 de la mesure par rapport au d\u00e9lit, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e une quarantaine de fois en Suisse. Les \u00e9tramgers \u00e9pargn\u00e9s vivaient en Suisse depuis longtemps: \u00e0 Zurich, par exemple, deux cambrioleurs arriv\u00e9s en Suisse \u00e0 l'\u00e2ge de six ans n'ont pas \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s. A Soleure, un homme de 56 ans d\u00e9tenteur d'un permis C qui a voulu voler des restes de cuivre dans son entreprise, a \u00e9galement \u00e9chapp\u00e9 au renvoi.  Dans ce  type de cas, le procureur peut d\u00e9cider de ne pas faire passer l'affaire devant une cour, ec que critique aujourd'hui l'UDC. Mais les diff\u00e9rences cantonales sont notables: Neuch\u00e2tel a d\u00e9j\u00e0 fait valoir 11 fois la clause de rigueur, Berne ne l'a jamais utilis\u00e9e. \r\nElle, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e: Corrina Eichenberger, PLR radicale et vice-pr\u00e9sidente d\u00e9missionaire de la d\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion du parlement, un organe s'occupant d'affaires relevant du secret d'Etat.\r\nSa d\u00e9mission ne r\u00e9sulte pas que d'une s\u00e9v\u00e8re auto-critique sur son exc\u00e8s de transparence dans l'affaire de l'espion Daniel M. Elle a subi une grosse pression, explique ce matin la Libert\u00e9. A lire aussi dans les journaux neuch\u00e2telois, le Nouvelliste, le Courrier ou le Journal du Jura.\r\nAu sein de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, certains ont \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de d\u00e9poser plainte contre elle pour violation du secret de fonction.\r\nToute l'affaire reste trouble, constate le journal. Entre d\u00e9mentis \u00e9nergiques et informations qui appuient le sc\u00e9nario de la menace de plainte. \r\n*** La presse al\u00e9manique ose les mots forts quand elle \u00e9voque la votation sur le destin de Moutier...\r\nC'est presque un regard un peu \u00e9tonn\u00e9 que pose la presse a\u00e9manique sur la campagne autour du destin de Moutier, alors que la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise doit d\u00e9cider dans une semaine si elle reste dans le canton de Bern ou si elle rejoint el canton du Jura. Hier, la NZZ est all\u00e9e rechercher Marcel Boyat, le leader s\u00e9paratiste condamn\u00e9 pour avoir mis le feu \u00e0 deux fermes, qui a \u00e9cop\u00e9 d'une peine de quelques ann\u00e9es de prison en 1964. Aujourd'hui, l'Argauerzeitung rel\u00e8ve que si on appelait autrefois Moutier la \"Belfast de la Suisse\", aujourd'hui les armes se sont tues. Mais avant la votation, les fronts se durcissent, souligne le journal argovien. \r\nLes citoyens en guerre - tagesanzeiger\r\nCela fait longtemps qu'il n'est plus question de politique ou d'\u00e9conomie, mais de sentiments. Et dans les deux camps on est concaincu que l'on va gagner.\r\nMoutier \u00e9galement dans presse romande ce matin... l'\u00e9ditorial du Temps r\u00e9pond \u00e0 l'AargauerZeitung: \r\nMoutier n'est pas Belfast. \r\nEt Marcel Boillat, exhum\u00e9 par plusieurs m\u00e9dias, n'est pas le dirigeant de l'IRA Martin MacGuiness.\r\nLe Temps qui se fend aussi d'un grand article \"La question jurassienne, point final\". Qui dit tr\u00e8s justement qu'elle int\u00e9resse les historiens et les mouvements s\u00e9paratistes catalans, basques, corses ou qu\u00e9becois, beaucoup plus que les Suisses...\r\nMoutier, encore, dans le Courrier, repris par la Libert\u00e9, un reportage sur place. \r\nLe journal du jura - quotidien du jura bernois - donne lui la parole \u00e0 l'ancien directeur de l'h\u00f4pital du jura bernois, contre le transfert de Moutier au canton du Jura. \r\n*** Faut-il fournir aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux un assistant aux frais de l'Etat ? question pos\u00e9e ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures...\r\nC'est une mesure choc de l'\u00e9lu socialiste bernois Mathias Aebicher, qui re-brandit sa solution, d\u00e9pos\u00e9e il y a deux ans sous forme d'initaitive parlementaire: supprimer la fameuse enveloppe de 33 mille francs pour d\u00e9poenses de personnel et de mat\u00e9riel - qu'une majorit\u00e9 d'\u00e9lus utilisent seulement pour compl\u00e9ter leurs revenus, net d'imp\u00f4ts - supprimer cette enveloppe et la remplacer pas une nouvelle prestation: une assistant parlemetnaire \u00e0 80%, pay\u00e9 par l'Etat. D\u00e9pense suppl\u00e9mentaire pour la conf\u00e9d\u00e9ration: 19 millions par ann\u00e9e. \r\nL'id\u00e9e est accueillie plut\u00f4t froidement \u00e0 droite, o\u00f9 on ne voit pas cette d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire d'un tr\u00e8s bon oeil. \r\nDimanche, les kosovarsv \u00e9lisent leur nouveau aprlement. L'occasion pour le bund de revenir sr la situation \u00e9conomique d\u00e9satsruse du pays. le journal s'est rendu dans le village de Smira, au sud de Pristina, o\u00fb les habitants ne survivent gr\u00e2ce \u00e0 l'argent envoy\u00e9e par la diaspora de Gen\u00e8ve. Ces kosovars habitant de la vile du bout du alc sont venus dans les ann\u00e9es 60, recrut\u00e9s par milliets par els entreprises suisses, et ce sont eux qui maintenant soutiennent \u00e0 bout de vras leur famille rest\u00e9ed ans le pays. les habitanhts de Smira d\u00e9clareent d'ailleurs: pour nous, il est vital que l\u00e9conomie du canton de gen\u00e8ve se potre biem. \r\n*** Une pol\u00e9mique historique sur les renvois des juifs par les gardes-fronti\u00e8res suisse pendant la seconde guerre mondiale, prend un tournure politique...\r\nLa politique d'asile de la Suisse durant la deuxi\u00e8me guerre mondiale laisse largement la place aux interpr\u00e9tations id\u00e9ologiques, constate la NZZ. A l'origine de l'histoire, il y a les conclusions de l'historienne genevoise Ruth fivaz silbermann, qui a \u00e9tudi\u00e9 le destin de juifs arriv\u00e9s aux fronti\u00e8res romandes de la suisse. une lacune est ainsi combl\u00e9e, puisqu'on di\u00e8sosait jusqu'ici surtout de chiffres sur les  fronti\u00e8res a\u00e9maniques. Selon sa recherche, 16'000 visas d'entr\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s, et selon la commission d0experts ind\u00e9pendants sur la Suisse durant la 2e guerre mondiale, Guido koller, les renvois sont donc plus nombreuxque ce qu'on pensait. 81500) Sauf que l'historienne, dans une interview \u00e0 al wetowche, dit le contraire, et a d\u00e9clar\u00e9 que els garde fronti\u00e8res ont renvoy\u00e9 moins de r\u00e9fugi\u00e9s juifs . ce qui a permis \u00e0 l'hebdomadaire de droite de se f\u00e9liciter de cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 oubli\u00e9e par les livres d'histoire. Mais selon la NZZ, c'est faux. Ruth  Silebrmann Fivaz dans son extrapolation n'a pas pris en compte deux \u00e9tudes al\u00e9maniques sur la fronti\u00e8re nord de la Suisse.  St gall par exemple livrait directement les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la getsapo. \r\n*** Les carnivores se r\u00e9veillent \u00e0 Wall Street...\r\nAu moment o\u00f9 les march\u00e9s boursiers sont \u00e0 des sommets historiques, les investisseurs redoute  la prochaine crise, ce qui a pour effet, donc, de r\u00e9veiller les carnivores.\r\nUne double page ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures, sur le duel qui se joue sur les march\u00e9s, le pessimisme et l'optimisme, symbolis\u00e9s par l'ours faisant face au taureau.\r\nUn papier qui nous explique le r\u00f4le des r\u00e9gulateurs - cens\u00e9s \u00e9vit\u00e9s que le taureau ne s'emballe et qu'une bulle ne se cr\u00e9e; mais aussi remette l'\u00e9conomie sur les rails puor renvoyer les ours dans leurs grottes. \r\nAu-del\u00e0 de l'aspect financier, l'article nous pr\u00e9sente aussi le bestiaire de Wall Street: les autruches - qui peinent \u00e0 r\u00e9aliser leurs pertes; les cochons qui ne s'int\u00e9ressent qu'au profit - les moutons qui ratent les opportunit\u00e9s; les loups, profit, mais en d\u00e9vorant les cochons. En fin les Cerfs, qui se concentrent sur les entr\u00e9es en bourse, et pr\u00e9f\u00e8rent encaisser un profit, m\u00eame maigre, le plus vite possible.\r\nLe lama est \u00e0 l'honneur ce matin, cet animal des Andes est le sujet central du sippl\u00e9ment wqeekend de la NZZ. la Suisse conna\u00eet un v\u00e9ritable engouement pour cet animal. C'est mieux qu'une vache. et pour cause, quelques paysans suisses ont remplac\u00e9 leur \u00e9levage bovin par un \u00e9levage de lamas. On compte 3500 lamas dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, une association d'\u00e9leveurs a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e et regroupe 432 membres. On les utilise pour leur laine, ou pour faire du trekking, c'est plus rentable qu'une vache !!! Un lama est le miroir des \u00e9motions de l'homme, dit cet article. et pour qu'il crache son suc gastrique, il faut qu'il soit vraiment vraiment tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9,. \r\nLui, il ne vaut mieux pas l'\u00e9nerver... l'aligator du L\u00e9man...\r\nNon, je rigole. Pourtant, on d\u00e9couvre aujourd'hui dans le Matin, qu'en 1850, un Aligator terrorisait les baigneurs du L\u00e9man. \r\nEn ce temps-l\u00e0, la mode \u00e9tait aux animaux originaux - Nerval se promenait, rappelez-vous, avec un homard en laisse. Un exentrique d'ici avait donc un aligator, et il a voulu voir comment il nageait. Manque de chance, Ali, c'est le nom de la b\u00eate, a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 son propri\u00e9taire. Il a fallu 6 semaines pour le retrouver... mais il n'avait mordu personne.\r\nL'histoire d'Ali l'aligator, et bien d'autres, sont \u00e0 d\u00e9couvir dans une Exposition \u00e0 Nyon, dont le Matin nous donne un all\u00e9chant aper\u00e7u.", "durationSec": 493, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8670828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-06-09T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-06-09T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8670845", "ece-8670828"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-15T06:23:18Z", "speechToTexts": ["15.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la premi\u00e8re, la revue de presse, Val\u00e9rie Droux et Esther, Coco, les cambrioleurs sont \u00e9pargn\u00e9s par la loi sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nOui, la loi sur le renvoi automatique des criminels \u00e9trangers est en vigueur depuis le mois d'octobre dernier, mais pour les cambrioleurs ces renvois sont tout sauf automatique, \u00e9crit ce matin, la derni\u00e8re Simon la clause de rigueur qui garantit une certaine proportionnalit\u00e9 par rapport au d\u00e9lit a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 une quarantaine de fois dans toute la Suisse, les \u00e9trangers \u00e9pargn\u00e9s vivaient dans notre pays depuis longtemps \u00e0 Z\u00fcrich, par exemple, 2 cambrioleurs arriv\u00e9s en Suisse \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans n'ont pas \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s \u00e0 ce leur un homme de 56 ans, d\u00e9tenteur d'un permis C qui a voulu voler des restes de cuivre dans son entreprise, a \u00e9galement \u00e9chapp\u00e9 au renvoi, mais les diff\u00e9rences cantonales sont notables Neuch\u00e2tel a d\u00e9j\u00e0 fait valoir 11 fois cette clause de rigueur Berne ne l'a jamais utilis\u00e9e le nom. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [93%] :\r\nPas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e, Corinne Eichenberger, PLR et vice- pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de la d\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion du Parlement un organe s'occupant d'affaires relevant du secret d'\u00c9tat alors sa d\u00e9mission ne r\u00e9sulte pas que d'une s\u00e9v\u00e8re autocritique sur son exc\u00e8s de transparence dans l'affaire de l'espion Daniel M, elle a subi une grosse pression, explique ce matin la libert\u00e9 lire aussi dans les journaux neuch\u00e2telois le Nouvelliste ou le Journal du Jura au sein de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, certains ont \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de d\u00e9poser plainte contre elle pour violation du secret de fonction mais toute l'affaire reste trouble, constate le journal entre d\u00e9mentis \u00e9nergiques et informations qui appuient le sc\u00e9nario de la menace de plainte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [99%] :\r\nLa presse al\u00e9manique ose les mots forts quand elle \u00e9voque la votation sur le destin de Moutier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [90%] :\r\nOui, c'est presque un regard un peu \u00e9tonn\u00e9 que pose la presse al\u00e9manique sur cette campagne autour du destin de Moutier : la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise doit d\u00e9cider dans une semaine ainsi adresse dans le canton de Berne, aussi, elle rejoint le canton du Jura, hier, on se souvient que la NZZ est all\u00e9 rechercher Marcel Boya le leader s\u00e9paratiste condamn\u00e9 pris \u00e0 la prison en 1964 pour avoir avoir mis le feu \u00e0 deux fermes aujourd'hui l'Inter tout rel\u00e8ve que si on appelait autrefois Moutier la Belfast de la Suisse, aujourd'hui, les armes se sont tues, mais avant la votation les fronts se durcissent, souligne le journal argovien les citoyens des citoyens en guerre, un titre carr\u00e9ment un article du Tages-Anzeiger, cela fait longtemps qu'il n'est plus question de politique ou d'\u00e9conomie dans cette campagne, mais de sentiments et chaque camp est convaincu qu'il va gagner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [92%] :\r\nMoutier \u00e9galement dans la presse romande ce matin, l'\u00e9ditorial du Temps r\u00e9pond \u00e0 l'art d'avoir Zeitung non Moutier n'est pas Belfast et Marcel Boyer, exhum\u00e9 par plusieurs m\u00e9dias n'est pas le dirigeant de l'IRA, Martin McGuinness l'Otan qui se font aussi d'un grand article la question jurassienne point final qui dit tr\u00e8s justement qu'elle int\u00e9resse les historiens et les mouvements s\u00e9paratistes catalans, basques, corses ou qu\u00e9b\u00e9cois les int\u00e9resse beaucoup plus que les Suisses Moutier encore dans le Courrier, repris par la Libert\u00e9, un reportage sur place et le Journal du jura quotidien du Jura bernois, donne -lui la parole \u00e0 l'ancien directeur de l'h\u00f4pital du Jura bernois contre le transfert de Moutier au canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [96%] :\r\nFaut -il fournir aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux un assistant aux frais de l'\u00c9tat, question pos\u00e9e ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve et dans 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [93%] :\r\nC'est une mesure choc de l'\u00e9lu socialiste bernois Mathias et bicher qui rebranch\u00e9 dit sa solution d\u00e9pos\u00e9e il y a 2 ans, sous forme d'une initiative parlementaire, supprimer la fameuse enveloppe de 33000 francs pour d\u00e9penses de personnel et de mat\u00e9riel enveloppe qu'une majorit\u00e9 d'\u00e9lus utilisent seulement pour compl\u00e9ter le revenu Net d'imp\u00f4ts supprimer donc cette enveloppe et la remplacer par une nouvelle prestation un assistant parlementaire \u00e0 80 pourcent pay\u00e9 pay\u00e9 par l'\u00c9tat d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire pour la conf\u00e9d\u00e9ration, 19 millions de francs par ann\u00e9e, l'id\u00e9e est accueillie plut\u00f4t froidement \u00e0 droite, on ne voit pas trop cette d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire \u00e9videmment d'un tr\u00e8s bon oeil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [94%] :\r\nDimanche, les Kosovars \u00e9lisent leur nouveau parlement et c'est l'occasion pour le Bund de revenir sur la situation \u00e9conomique d\u00e9sastreuse du pays, le journal s'est rendu dans le village de Smira, au sud de Pristina o\u00f9 les habitants survivent gr\u00e2ce \u00e0 l'argent envoy\u00e9 par la diaspora de Gen\u00e8ve c'est Kosovars qui habite la ville du bout du lac sont arriv\u00e9s dans les ann\u00e9es 60 recrut\u00e9s par milliers par les entreprises suisses et ce sont eux qui maintiennent maintenant \u00e0 bout de bras leur famille rest\u00e9e dans le pays, les habitants de Smira, d\u00e9clare d'ailleurs dans cet article, pour nous, il est vital que l'\u00e9conomie du canton de Gen\u00e8ve se porte bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [94%] :\r\nPol\u00e9mique historique sur le renvoi des juifs par les gardes- fronti\u00e8res suisse pendant la Seconde Guerre mondiale, cette pol\u00e9mique prend maintenant une tournure politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [92%] :\r\nOui, la politique d'asile de la Suisse durant la 2\u00e8me guerre mondiale laisse largement la place aux interpr\u00e9tations id\u00e9ologiques, constate ce matin la NZZ \u00e0 l'origine de cet article, il y a les conclusions de l'historienne genevoise route Fivaz-Silbermann qui a \u00e9tudi\u00e9 le destin des juifs arriv\u00e9s aux fronti\u00e8res romandes de la Suisse, une lacune historique de la recherche historique est ainsi combl\u00e9e et selon sa recherche, celle o\u00f9 16000 visas d'entr\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s, ce qui fait dire \u00e0 la commission d'experts ind\u00e9pendants sur la Suisse durant la 2\u00e8me Guerre mondiale que les renvois sont donc plus nombreuses que ce que l'on pensait sauf que route Silberman Fivaz dit le contraire dans une interview \u00e0 la belle for\u00eat, elle a d\u00e9clar\u00e9 que les gardes- fronti\u00e8res ont renvoy\u00e9 moins de r\u00e9fugi\u00e9s juifs, ce qui a permis \u00e0 l'hebdomadaire de droite de se f\u00e9liciter de cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 oubli\u00e9e par les livres d'histoire, mais selon la NZZ CFO route Silberman dans son extrapolation n'a pas pris en compte deux \u00e9tudes al\u00e9maniques sur la fronti\u00e8re nord de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [89%] :\r\nLes carnivores se r\u00e9veillent \u00e0 Wall Street. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [92%] :\r\nEt oui au moment o\u00f9 les march\u00e9s boursiers sont \u00e0 des sommets historiques, les investisseurs redoute la prochaine crise, ce qui a pour effet, donc de r\u00e9veiller ces fameux carnivores, une double page ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures sur le duel qui se joue sur les march\u00e9s, le pessimisme et l'optimisme symbolis\u00e9s par l'ours et le taureau, un papier qui nous explique que le r\u00f4le des r\u00e9gulateurs cens\u00e9s \u00e9viter que le taureau ne s'emballe et qu'une bulle se cr\u00e9e mais aussi remettre l'\u00e9conomie sur les rails pour renvoyer les ours dans leur caverne alors donc, au-del\u00e0 de l'aspect financier, vous l'aurez compris l'article nous pr\u00e9sente aussi le bestiaire de Wall Street, les autruches, les cochons, les moutons qui ratent les opportunit\u00e9s les loups fort connu gr\u00e2ce au cin\u00e9ma, enfin les salaires un peu moins connu quand m\u00eame cela qui se concentrent sur les entr\u00e9es en bourse et pr\u00e9f\u00e8rent encaisser un profit m\u00eame maigre, le plus vite possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [89%] :\r\nOui, apr\u00e8s les salaires, le lama le lama qui est \u00e0 l'honneur ce matin cet animal des Andes est le sujet principal du suppl\u00e9ment week- end de la NZZ car la Suisse conna\u00eet un v\u00e9ritable engouement pour cet animal, c'est mieux qu'une vache et pour cause, quelques paysans suisses au m\u00eame remplac\u00e9 leur \u00e9levage bovin par un \u00e9levage de lamas, on compte 3500 lamas dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, une association d'\u00e9leveurs a m\u00eame \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, elle regroupe 432 membres, alors on les utilise pour leur laine ou pour faire du trekking, hein, c'est parfois plus rentable que le lait de cr\u00e9er, de faire du trekking pendant les vacances avec avec les touristes en lama et le miroir des \u00e9motions de l'homme, dit cet article et pour qu'car crache son suc gastrique, il faut qu'il soit vraiment malheur vraiment tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9, ce matin, mais voyez -vous la vraiment tr\u00e8s belle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [90%] :\r\nAlors moi, je n'ai pas de suppl\u00e9ment week- end comme la NZZ pour faire tr\u00e8s chic, mais en revanche j'ai un aligator si on continue dans la oui on est dans le bestiaire, alors \u00e9videmment lui vaut mieux pas l'\u00e9nerver \u00e9videmment l'aligator du L\u00e9man, je vois que vous avez peur mais non je plaisante, pourtant on d\u00e9couvre quand m\u00eame aujourd'hui dans le Matin qu'en 1850 un aligator terrorisait les baigneurs du L\u00e9man car en ce temps- l\u00e0, h\u00e9 bien, la mode \u00e9tait aux animaux plut\u00f4t originaux, souvenez -vous, G\u00e9rard de Nerval avec son homard en laisse alors un excentrique d'ici, avait donc un aligator il a voulu voir comment il nageait, manque de chance, son aligator lui a \u00e9chapp\u00e9, Ali et puis il a fallu quand m\u00eame si ce match aller \u00e0 Lille aligator il a fallu 6 semaines pour le retrouver mais il n'avait heureusement mordu personne d'histoire Dalil aligator et bien d'autres sont \u00e0 d\u00e9couvrir dans une Exposition \u00e0 Nyon sur les secrets du L\u00e9man justement, dont le Matin nous donne un all\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [84%] :\r\nMerci, les rumeurs de monstres, aussi, un peu comme bien s\u00fbr \u00e9videmment pas, y a pas de l'accent monstre mon propos passe comme \u00e7a, merci pour cette passionnante bestiaire et cette revue de presse mesdames. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-09T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F29C2301-2FF8-4641-A13C-D0C202BBB655", "internalArchiveId": "F29C2301-2FF8-4641-A13C-D0C202BBB655", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nota Bene : Nota Bene - Des chicanes sur la route des voitures \u00e9lectriques", "publicationDate": "2017-06-09T00:00:00Z", "summary": "Les ventes mondiales de voitures \u00e9lectriques ne cessent de progresser et il y aurait actuellement plus de deux millions de v\u00e9hicules \u00e9lectrique sur les routes. Cependant, cela ne repr\u00e9sente que 0,2% des v\u00e9hicules en circulation dans le monde\r\n\r\n* * Nota Bene - Des chicanes sur la route des voitures \u00e9lectriques  Titre web: Des chicanes sur la route des voitures \u00e9lectriques\r\n*** NB, FG.\r\nNouveau record pour les voitures \u00e9lectriques : selon un rapport publi\u00e9 cette semaine par l'Agence internationale de l'\u00e9nergie. les ventes mondiales ont bondi de 40% ! Toutefois. les chiffres sont trompeurs.\r\nAvec un parc roulant \u00e0 un peu + de 2 millions.\r\nLe nombre de voitures \u00e9lectriques a certes acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 \u00e0 toute vitesse.\r\nMais si l'on gratte sous le vernis.\r\nLa statistique s'\u00e9caille :\r\nCar en fait.\r\nCes quelque 2 millions de voitures \u00e9lectriques.\r\nNe repr\u00e9sentent que 0,2%...\r\nDes v\u00e9hicules en circulation dans le monde.\r\n*** Donc. il n'y a pas de quoi \u00eatre \u00ab survolt\u00e9 \u00bb !\r\nNon.\r\nD'ailleurs.\r\n10 pays seulement.\r\nConcentrent la quasi-totalit\u00e9 des ventes de voitures \u00e9lectriques.\r\nDont la Chine. n\u00b01. qui a d\u00e9pass\u00e9 les Etats-Unis.\r\nAlors que du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en.\r\nLa Norv\u00e8ge fait la course en t\u00eate.\r\n*** Et la Suisse ?\r\nElle est loin derri\u00e8re et rel\u00e9gu\u00e9e.\r\nDans la cat\u00e9gorie insignifiante.\r\nDes petites cylindr\u00e9es.\r\nMais quoiqu'il en soit.\r\nLa Suisse s'inscrit dans la moyenne mondiale :\r\nEn 2016.\r\nLe parc de v\u00e9hicules \u00e9lectriques a grimp\u00e9 de 42%...\r\n\u00c0 10'700 s'unit\u00e9s.\r\n10'700 voitures \u00e9lectriques contre.\r\n+ de 3 millions de voitures \u00e0 essence.\r\nEt + d'1 million de voitures diesel.\r\n*** Bon. cela dit. si des pays comme la Chine ou la Norv\u00e8ge dominent le march\u00e9 automobile \u00e9lectrique. c'est gr\u00e2ce aux \r\nsubventions !\r\nC'est vrai que les politiques gouvernementales volontaristes.\r\nSont \u00e0 la source du \u00ab boom \u00bb de la voiture \u00e9lectrique.\r\nCar de nombreux automobilistes se sont convertis.\r\n\u00c0 coups de primes \u00e0 l'achat. ou de rabais fiscaux.\r\nRien \u00e0 voir avec le maigre geste de Berne.\r\n- quelques centaines de francs.\r\nQui consiste \u00e0 ne pas taxer. pour l'instant.\r\nLes v\u00e9hicules \u00e0 0 \u00e9missions de CO2.\r\n*** En r\u00e9sum\u00e9. les v\u00e9hicules \u00e9lectriques sont intiment li\u00e9 aux aides publiques !\r\nOui.\r\nPartout o\u00f9 les subventions baissent.\r\nLes ventes d\u00e9gringolent.\r\nAlors que dans les pays sans incitations.\r\nLes ventes ne d\u00e9marrent pas.\r\nAinsi.\r\nSans arrosoir politique.\r\nLes v\u00e9hicules thermiques gardent facilement.\r\nLa \u00ab pole position \u00bb.\r\nDonc.\r\nPour les voitures \u00e9lectriques.\r\nLes \u00ab chicanes \u00bb restent encore nombreuses.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8670819", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950518.image", "alternativeTitle": ["Nota Bene - Des chicanes sur la route des voitures \u00e9lectriques", "Nota Bene - Des chicanes sur la route des voitures \u00e9lectriques / JDM_2017-06-09T07:26:00_nota-bene", "Nota Bene - Des chicanes sur la route des voitures \u00e9lectriques / JDM_2017-06-09T07:26:00_nota-bene"], "alternativeSummary": ["Les ventes mondiales de voitures \u00e9lectriques ne cessent de progresser et il y aurait actuellement plus de deux millions de v\u00e9hicules \u00e9lectrique sur les routes. Cependant, cela ne repr\u00e9sente que 0,2% des v\u00e9hicules en circulation dans le monde", "Les ventes mondiales de voitures \u00e9lectriques ne cessent de progresser et il y aurait actuellement plus de deux millions de v\u00e9hicules \u00e9lectrique sur les routes. Cependant, cela ne repr\u00e9sente que 0,2% des v\u00e9hicules en circulation dans le monde", "Les ventes mondiales de voitures \u00e9lectriques ne cessent de progresser et il y aurait actuellement plus de deux millions de v\u00e9hicules \u00e9lectrique sur les routes. Cependant, cela ne repr\u00e9sente que 0,2% des v\u00e9hicules en circulation dans le monde"], "variantIds": ["ece-8670838", "ece-8670819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-15T06:21:55Z", "speechToTexts": ["15.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNe pas Bene avec je j'Fabrice Gaudiano vous \u00eates avec nous, nouveau record pour les voitures \u00e9lectriques, selon un rapport publi\u00e9 cette semaine par l'Agence internationale de l'\u00e9nergie, les ventes mondiales ont bondi de 40 pourcent toutefois toutefois, les chiffres sont trompeurs, avec un parc roulant \u00e0 un peu plus de 2 millions le nombre de voitures \u00e9lectriques a certes acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 \u00e0 toute vitesse, mais si l'on gratte sous le vernis, la statistique s'\u00e9caille, car en fait, ces 2 millions de voitures \u00e9lectriques ne repr\u00e9sente que0,2 pourcent des des v\u00e9hicules en circulation dans le monde, alors il y a pas de quoi \u00eatre sans jeu de mots survolt\u00e9 d'ailleurs 10 pays seulement concentrent la quasi- totalit\u00e9 des ventes de voitures \u00e9lectriques dans la Chine num\u00e9ro 1 qui a d\u00e9pass\u00e9 les \u00c9tats-Unis, alors que du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, la Norv\u00e8ge a fait la course en t\u00eate et la Suisse dans tout \u00e7a, elle est loin derri\u00e8re, rel\u00e9gu\u00e9e dans la cat\u00e9gorie insignifiante des petites cylindr\u00e9es, mais quoiqu'il en soit, la Suisse s'inscrit dans la moyenne mondiale en 2016, le parc de v\u00e9hicules \u00e9lectriques a grimp\u00e9 de 42 pourcent \u00e0 \u00e0 10700 unit\u00e9s 10700 voitures \u00e9lectriques contre plus de 3 millions de voitures \u00e0 essence et plus d'un 1000000 de voitures di\u00e9sel bon samedi si des pays comme la Chine ou la Norv\u00e8ge aussi dominent le march\u00e9 automobile \u00e9lectrique, c'est gr\u00e2ce aux subventions, c'est vrai que les politiques gouvernementales volontaristes sont \u00e0 la source du boom de la voiture \u00e9lectrique, car de nombreux automobilistes se sont convertis \u00e0 coup de primes \u00e0 l'achat ou de rabais fiscaux, rien \u00e0 voir avec le maigre geste de Berne, quelques centaines de francs qui consiste \u00e0 ne pas taxer les v\u00e9hicules \u00e0 0 \u00e9mission de CO2, en r\u00e9sum\u00e9, les v\u00e9hicules \u00e9lectriques sont intimement li\u00e9s, pour l'instant aux aides publiques, oui, partout o\u00f9 les subventions baissent, les ventes d\u00e9gringolent, alors que dans les pays sans incitations, les ventes ne d\u00e9marrent pas ainsi sans arrosoir politique les v\u00e9hicules thermiques gardent la pole position, donc pour les voitures \u00e9lectriques, les chicanes restent encore nombreuses comme c'est comme sur les circuits de Formule 1 merci Fabrice Gaudiano nota Bene avec gestuelle que je vois, c'est un. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-09T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C54895D-5531-483D-A031-A82200B55D1C", "internalArchiveId": "5C54895D-5531-483D-A031-A82200B55D1C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chute de la livre sterling apr\u00e8s la perte de la majorit\u00e9 absolue des conservateurs au Royaume-Uni", "publicationDate": "2017-06-09T00:00:00Z", "summary": "La livre sterling a chut\u00e9 vendredi apr\u00e8s la perte de la majorit\u00e9 absolue de la Premi\u00e8re ministre Theresa May lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es au Royaume Uni. Les investisseurs consid\u00e8rent une majorit\u00e9 relative comme le pire des sc\u00e9narios pour le gouvernement britannique et les march\u00e9s financiers.\r\n\r\n* * Chute de la livre sterling apr\u00e8s la perte de la majorit\u00e9 absolue des conservateurs au Royaume-Uni Et...La Livre Sterling a chut\u00e9 ce matin apr\u00e8s le r\u00e9sultat de ces \u00e9lections.. \r\nLa premi\u00e8re ministre Theresa May qui  perd sa majorit\u00e9 absolue au Parlement : les investisseurs deviennent aussit\u00f4t m\u00e9fiants.. \r\nEstelle Braconnier.\r\nC'est un effet direct du petit s\u00e9isme politique cons\u00e9quent \u00e0 ces \u00e9lections et un changement de majorit\u00e9 qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9 !\r\nLes investisseurs consid\u00e9rant une majorit\u00e9 relative comme le pire des sc\u00e9narios pour le gouvernement britannique et pour les march\u00e9s financiers.\r\nD'autant plus que le pays, on l'a dit, doit bient\u00f4t entamer les n\u00e9gociations sur le Brexit.\r\nA titre d'exemple, Cr\u00e9dit Suisse s'inqui\u00e8te qu'\u00e0 11 jours de ces pourparlers le climat soit si chaotique.\r\nLa Livre Sterling a chut\u00e9 ce matin, se rapprochant de son plancher annuel face au franc.\r\nElle a d\u00e9viss\u00e9 de pr\u00e8s de 2% face au dollar.\r\nDepuis le vote en faveur de la sortie du Royaume Uni de l'Union Europ\u00e9enne le 23 juin 2016, la devise nationale a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 rude \u00e9preuve : elle a perdu 13% de sa valeur face au dollar, plongeant \u00e0 des niveaux in\u00e9dits depuis 1985.\r\nCes derniers mois, la Livre avait cependant rebondi par rapport \u00e0 son plus bas, atteint en janvier dernier.\r\nL'impact des r\u00e9sultats \u00e9lectoraux reste malgr\u00e9 tout limit\u00e9 ce matin sur les autres devises et places boursi\u00e8res.\r\nL'occasion de rappeler que les Royaume Uni ne repr\u00e9sente que 2,5% du Produit int\u00e9rieur brut mondial.Difficile donc de voir des consequences importantes \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te financi\u00e8re.", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8670797", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Chute de la livre sterling apr\u00e8s la perte de la majorit\u00e9 absolue des conservateurs au Royaume-Uni  / 12H30_2017-06-09T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 09.06.2017"], "alternativeSummary": ["La livre sterling a chut\u00e9 vendredi apr\u00e8s la perte de la majorit\u00e9 absolue de la Premi\u00e8re ministre Theresa May lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es au Royaume Uni. Les investisseurs consid\u00e8rent une majorit\u00e9 relative comme le pire des sc\u00e9narios pour le gouvernement britannique et les march\u00e9s financiers."], "variantIds": ["ece-8670797"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-15T11:20:37Z", "speechToTexts": ["15.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn tout cas ce que la livre sterling a chut\u00e9 ce matin apr\u00e8s le r\u00e9sultat de ces \u00e9lections, la premi\u00e8re ministre Theresa May qui perd sa majorit\u00e9 absolue au Parlement, Estelle Braconnier les investisseurs deviennent aussit\u00f4t m\u00e9fiants, c'est un effet Direct du petit s\u00e9isme politique cons\u00e9quent \u00e0 ces \u00e9lections et un changement de majorit\u00e9 qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9 les investisseurs consid\u00e9rant une majorit\u00e9 relative, comme le pire des sc\u00e9narios pour le gouvernement britannique et pour les march\u00e9s financiers, d'autant plus que le pays, on l'a dit, doit bient\u00f4t tu entamer les n\u00e9gociations sur le Brexit \u00e0 titre d'exemple, Cr\u00e9dit Suisse s'inqui\u00e8te qu'\u00e0 quelques jours de ces pourparlers, le climat soit si chaotique, la livre sterling a chut\u00e9 ce matin, se rapprochant de son plancher annuel face au franc, elle a d\u00e9viss\u00e9 de pr\u00e8s de 2 pourcent face face au dollar depuis le vote en faveur de la sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne le 23 juin 2016 la devise nationale, a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 rude \u00e9preuve, elle a perdu 13 pourcent de de sa valeur face au dollar, plongeant \u00e0 des niveaux in\u00e9dits depuis 1985 ces derniers mois, la Livre avait cependant rebondi par rapport \u00e0 son plus bas atteint en janvier dernier, l'impact des r\u00e9sultats \u00e9lectoraux reste malgr\u00e9 tout limit\u00e9 ce matin sur les autres, de vider devises et places boursi\u00e8res, l'occasion de rappeler que le Royaume-Uni ne repr\u00e9sente que2,5 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut mondial difficile donc de voir des cons\u00e9quences importantes \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te financi\u00e8re et la qu\u00eate. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-09T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9518217-5AFE-420F-A763-63D6863A3CAD", "internalArchiveId": "D9518217-5AFE-420F-A763-63D6863A3CAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-06-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guy Parlemin, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du d\u00e9partement de la d\u00e9fense;Eric-Serge Jeannet, Vice-directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/GB ELECTIONS DI (7H))  \r\nTheresa May a perdu son pari des \u00e9lections anticip\u00e9es au Royaume-Uni... \r\nLes conservateurs sont priv\u00e9s de majorit\u00e9 absolue... \r\nD'apr\u00e8s une projection r\u00e9alis\u00e9e t\u00f4t ce matin par la BBC, les Tories de Theresa May obtiendraient 318 si\u00e8ges \u00e0 la Chambre des communes... Les travaillistes  en r\u00e9colteraient 267. Catherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, m\u00eame si les conservateurs sont en t\u00eate, ce r\u00e9sultat est un d\u00e9sastre, pour eux.\r\nOui c'est un r\u00e9sultat humiliant pour la Premi\u00e8re ministre conservatrice. qui comptait sur une large victoire afin d'avoir un mandat clair des Britanniques pour n\u00e9gocier le Brexit. \r\nCet objectif n'a clairement pas \u00e9t\u00e9 atteint, alors qu'on pensait qu'elle avait toutes les cartes en main pour y arriver au d\u00e9but de la campagne. les conservateurs ont perdu de nombreux si\u00e8ges au profit des travaillistes en Angleterre.\r\nD\u00e9sormais la position de Theresa May est compromise. Jeremy Corbyn, le leader des travaillistes a appel\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9mission. selon des sources au sein du parti conservateurs, elle a 50% de chances de partir.\r\nAu milieu de la nuit, visiblement remu\u00e9e, Theresa May a fait une br\u00e8ve d\u00e9claration juste apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection dans sa circonscription de Maidenhead. en soulignant qu'il incombait \u00e0 son parti d'assurer la stabilit\u00e9 du pays, s'il remportait le plus de si\u00e8ges. ce qui laisse sugg\u00e9rer qu'elle a l'intention de rester au pouvoir. \r\nRELANCE : *** Catherine Ilic, donc m\u00eame si le parti conservateur n'obtient pas la majorit\u00e9, il reste en position de tenter de former un gouvernement.\r\nAbsolument, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il a le plus grand nombre de si\u00e8ges. \r\nIl peut soit former un gouvernement minoritaire ou une coalition avec notamment le parti unioniste d'Irlande du Nord, cr\u00e9dit\u00e9 d'une dizaine de si\u00e8ges.  mais quelques soit le sc\u00e9nario, ce sera extr\u00eamement compliqu\u00e9 de  gouverner dans ces conditions. surtout avec au pouvoir une Premi\u00e8re ministre si affaiblie.\r\nIl faut s'attendre donc \u00e0 une p\u00e9riode d'instabilit\u00e9 poltiique d\u00e9sormais outre Manche, ce qui ne place pas le Royaume-Uni dans une position de force pour n\u00e9gocier le Brexit.\r\n*** Et l'autre surprise de la nuit, Catherine, c'est l'Ecosse. les ind\u00e9pendantistes ont essuy\u00e9 un lourd revers.\r\nOui, ils pourraient bien perdre pas loin de la moiti\u00e9 de leur si\u00e8ge en Ecosse. au profit des conservateurs et dans une plus petite mesure au profit des travaillistes. \r\nSymbole des pertes enregistr\u00e9es, l'ancien-leader des ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais, Alex Salmond, a \u00e9t\u00e9 battu. ainsi que le num\u00e9ro 2 du parti, Angus Robertson  \r\nC'est une tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour la chef du parti national \u00e9cossais Nicola Sturgeon.  et sa revendication d'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum pour l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse.\r\nCatherine Illic en direct de Londres... \r\nEt autre camouflet de taille : UKIP, le parti europhobe, architecte du Brexit... a \u00e9t\u00e9 totalement an\u00e9anti.\r\nPar ailleurs Nick Clegg, l'ancien leader des lib\u00e9raux-d\u00e9mocrates a perdu son si\u00e8ge \u00e0 Sheffield.\r\n*** Et on commentera  ces r\u00e9sultats et sur cette douche froide pour Theresa May, avec notre invit\u00e9 \u00e0 7h35... Philippe Marli\u00e8re, professeur de sciences politiques \u00e0 ULC, University College de Londres...\r\n(D5/VD/BOMBARDIER AMBIANCE DI (7H)) Bombardier... le fabriquant canadien de mat\u00e9riel ferroviaire va supprimer la moiti\u00e9 de ses effectifs en Suisse... \r\n650 postes de travail d'ici 2018... la plupart sont des postes temporaires...\r\nLes Villeneuve et de Zurich sont les plus touch\u00e9s...\r\nA Villeneuve plus de la moiti\u00e9 des employ\u00e9s est menac\u00e9e... \r\nCamilles Degott, on vous retrouve en direct de Villeneuve... ce matin... On l'imagine, l'ambiance est lourde ce matin... \r\npars sur des visages ferm\u00e9s... \r\n  TEL MAGIQUE\r\n((Notes: premiers employ\u00e9s\r\ngrises mines? \r\nQui est licenci\u00e9?\r\nComment les gens ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s?\r\nTrouver des gens de la commission du personnel?\r\nCombien de postes vont rester fin 2018? 270 comme au temps d'avant les commandes?\r\nPlan social? Comment sauvegarder le plus d'emplois possible?\r\nOption contrat CFF?))\r\nCamille, est-ce qu'on en sait un peu pluss ce matin, sur la suite des \u00e9v\u00e9nements?\r\nA Villeneuve... Les 801 salari\u00e9s du site ne connaissent pas encore leur sort. A ce stade on parle de 30 postes fixes et plus de 500 temporaires qui seraient touch\u00e9s. Des suppressions r\u00e9alis\u00e9es d'ici \u00e0 fin 2018....\r\nCe matin, pas encore de pr\u00e9sence syndicale devant le site de production. La proc\u00e9dure de consultation s'ouvre aujourd'hui. Le syndicat UNIA a rendez-vous \u00e0 14h pour une s\u00e9ance avec la commission du personnel. Et lundi prochain, il rencontrera ici m\u00eame la direction de Bombardier Suisse.\r\nEt puis, il semblerait qu'il y ait encore un peu d'espoir du c\u00f4t\u00e9 des syndicats: une option dans le contrat des CFF pourrait peut-\u00eatre permettre une nouvelle commande... une commande, qui, selon les syndicats, permettrait de garantir 10 ans de travaille suppl\u00e9mentaire.\r\nLe monde politique se mobilise \u00e9galement. Philippe Leuba parle de choc. Il devrait rencontrer les repr\u00e9sentants de l'entreprise aujourd'hui, selon nos informations. (Il l'a confirm\u00e9 \u00e0 FORUM sur notre antenne hier soir: la perennit\u00e9 du site n'est pas remise en cause. Selon lui, la direction constate que le site reste un p\u00f4le d'excellence appel\u00e9 \u00e0 perdurer.)\r\nOui puisque Bombardier... c'est un site d'une grande importance strat\u00e9gique pour la r\u00e9gion...\r\nLe conseil d'Etat se r\u00e9jouissait du site de Villeneuve... et pr\u00e9disait un grand avenir \u00e0 cette place ferroviaire romande.\r\nLa progression du site avait \u00e9t\u00e9 rapide, pour r\u00e9pondre \u00e0 d'importantes commandes. Et le fabricant canadien collabore avec les entreprises de la r\u00e9gions. Il avait un certain nombre de soutraitants, dans la zone industrielle de Villeneuve: un centre de comp\u00e9tence ferroviaire s'\u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9.\r\nLa situation de Bombardier pourrait affaiblir ce centre et menacer d'autres emplois. \r\nMerci beaucoup, Camille De gott, en direct de Villeneuve...\r\n(01/MESSAGE ARMEMENT ITV PARMELIN) ***Le Parlement n'a finalement pas d\u00e9cid\u00e9, hier, si le peuple allait pouvoir voter ou non sur l'achat d'un nouvel avion de combat. \r\nUne proposition socialiste en ce sens a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e in extremis. \r\nEn attendant, le Conseil national a accept\u00e9 de casser sa tirelire, pour permettre aux FA-18 actuels de voler jusqu'en 2030, soit 5 ans de plus... \r\nUne bonne nouvelle selon le ministre de la d\u00e9fense Guy Parmelin. \r\nQuant \u00e0 la question d'organiser un scrutin ou non, l'\u00e9lu UDC souhaite que ce soit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cide.\r\n  50''\r\nGuy Parlemin avec Thibaut Schaller...\r\n(03/PLATEFORME WHISTLEBLOWING ITV JEANNET) Toujours \u00e0 Berne, les lanceurs d'alerte ont d\u00e9sormais une plate forme pour d\u00e9noncer les fraudes... ou les cas de corruption au sein de l'administration... \r\nLe Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances a ouvert hier un site Internet destin\u00e9 \u00e0 ces d\u00e9nonciateurs.. Il s'agit aussi de mieux cibler les audits \u00e0 mener aupr\u00e8s des services de la Conf\u00e9d\u00e9ration... \r\nEcoutez le vice-directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, Eric-Serge Jeannet.\r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(06/NE/REFERENDUM IMPOT FRONTALIER PA (REP 22H30)) Et un scrutin de plus pour les citoyens Neuch\u00e2telois !\r\n Ils devront se prononcer, \u00e0 une date \u00e0 d\u00e9finir encore, sur le report de l'harmonisation cantonale de l'imp\u00f4t sur les frontaliers. \r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum, initi\u00e9 par des \u00e9lus de plusieurs communes du Bas du canton, a largement abouti. \r\nLe report en question, d\u00e9cid\u00e9 par le Grand Conseil, entra\u00eene un manque \u00e0 gagner pour les communes du Littoral et devrait profiter aux communes plus industrielles, celles du Haut...\r\nRoger Guignard.\r\n  54''\r\n(13/MULTI USA/AUDITION COMEY PA) Aux Etats Unis, la contre attaque de Donald Trump... via son avocat...\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain fait savoir qu'il conteste les accusations formul\u00e9es par James Comy. L'ex chef du FBI auditionn\u00e9 longuement hier au Congr\u00e8s am\u00e9ricain... \r\nDonald Trump n'aurait jamais ordonn\u00e9 de mettre un terme \u00e0 l'enqu\u00eate russe... \r\n Et il n'aurait jamais exig\u00e9 la LOYAUTE de l'ancien chef du FBI... Apr\u00e8s la journ\u00e9e d'hier \u00e0 Washington, les fronts politiques semblent fig\u00e9s, Philippe Revaz.\r\n(Br\u00e8ve Polanski) L'affaire Polanski... (qui trouve peut-\u00eatre un \u00e9pilogue aujourd'hui)...\r\nLa femme qui accuse le cin\u00e9aste de viol depuis quarante ans... veut mettre fin \u00e0 cette affaire... Elle indique qu'elle va demander aujourd'hui \u00e0 un juge de Los Angeles de clore le dossier... Elle dit \u00eatre fatigu\u00e9e de cette affaire, vouloir tourner la page... \r\nC'est ce qu'indique l'avocat de Roman Polanski... \r\nIl appartient d\u00e9sormais au juge de d\u00e9cider si cette demande peut \u00eatre prise en compte... \r\nLe r\u00e9alisateur franco-polonais est accus\u00e9 d'avoir drogu\u00e9 Sanentha Geimer et de l'avoir viol\u00e9e quand elle avait treize ans... en septante sept... Pour \u00e9viter un proc\u00e8s public, il avait reconnu les relations sexuelles ill\u00e9gales avec une mineur... Apr\u00e8s 48 jours de d\u00e9tention il avait fui les Etats Unis... Il n'y est pas revenu depuis septante huit...\r\n(20/TENNIS PA (REP 22H30)) En tennis...\r\nLa tristesse et la d\u00e9ception de Tim\u00e9a Bascinsky pour qui Roland Garros s'est arr\u00eat\u00e9 en demi finale... \r\nComme en 2015... \r\nHier la vaudoise a subi la loi de la lettone Yelena Ostapenko en trois sets... 7-6, 3-6, 6-3... lors d'un combat de 2h25... \r\nLes espoirs suisses reposent d\u00e9sormais sur Stan Wawrinka. \r\nBernardin Allemann...\r\n  52''\r\nEt puis, en football, l'\u00e9quipe de Suisse dispute ce soir aux Iles F\u00e9ro\u00e9s une rencontre qualificative de la Coupe du Monde 2018... Les Suisses sont toujours invaincus dans cette comp\u00e9tition, en t\u00eate de leur groupe avec 3 points d'avance sur le Portugal... \r\nRencontre d'importance donc pour les Suisse... Un match \u00e0 suivre \u00e0 20h45 sur la premi\u00e8re et en image sur RTS2...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du beau temps pour ce vendredi, malgr\u00e9 quelques nuages et risques d'averses en Ajoie et le long du Jura...\r\nL'apr\u00e8s midi, du soleil en plaine... un peu plus nuageux en montagne. Il va faire 24 degr\u00e9s... jusqu'\u00e0 27 en Valais central... Pour ce week end, de la chaleur, 28 samedi et jusqu'\u00e0 32 dimanche, avec des orages isol\u00e9s qui ne seront pas exclus dans les Alpes...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(16/MULTI USA/AFFAIRE COMEY PI) L'audition devant le s\u00e9nat de James Comey, l'ancien directeur du FBI limog\u00e9 par Donald Trump, a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement suivie par les Am\u00e9ricains. 26 millions de personnes selon les premi\u00e8res projections de la chaine CBS auraient regard\u00e9 le \u00ab match \u00bb Comey  versus Trump. Il \u00e9tait d'ailleurs retransmis dans de nombreux bars \u00e0 travers le pays. Notre correspondante \u00e9tait dans l'un d'eux \u00e0 New York,.Marie Bourreau\r\n(((Avec trois heures d'avance, le Sidebar en plein de centre de Manhattan a ouvert ses portes pour un brunch tr\u00e8s politique..D'habitude, on diffuse ici des matchs sur les 16 \u00e9crans plasma. mais hier matin, c'est un nouveau type de sport qu'appr\u00e9ciaient les clients.\r\n HOMME: \u00ab  C'est l'\u00e9quivalent d'un superbowl politique.c'est triste car nous passons vraiment pour des imb\u00e9ciles \u00bb\r\nMais contrairement aux matchs de football am\u00e9ricains, c'est dans un silence quasi religieux que les clients ont suivi les deux heures trente d'audition de l'ancien directeur du FBI. beaucoup esp\u00e8rent que cette audition puisse \u00eatre un point de d\u00e9part potentiel d'une proc\u00e9dure de destitution\r\nHOMME 2\u00ab  Je ne crois pas que Donald Trump ait la moindre once d'honn\u00eatet\u00e9 et cela rend Comey encore plus cr\u00e9dible qu'il ne l'est d\u00e9j\u00e0. \u00bb\r\nFEMME: \u00ab Le destituer, ce serait super et c'est probablement ce que tout le monde souhaite.mais il faut regarder l'alternative.et c'est faire le choix du diable \u00bb\r\nA la fin de ce grand d\u00e9ballage public.pas de vainqueur clairement d\u00e9sign\u00e9 et toujours beaucoup de questions.Les am\u00e9ricains sont pr\u00e9venus, leur feuilleton politique pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 promet de durer encore de longs mois..)))", "durationSec": 892, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8670830", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8670847", "ece-8670830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-15T06:10:45Z", "speechToTexts": ["15.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [90%] :\r\nPremi\u00e8res il est 7 heures c'est le journal Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nUne claque pour Theresa tort ils encaissent un d\u00e9sastre \u00e9lectoral et perdent leur majorit\u00e9 absolue au parlement, selon la BBC, un r\u00e9sultat choc qui placent tout un pays dans l'incertitude alors de n\u00e9gocier le Brexit premi\u00e8res analyses de ces r\u00e9sultats de ces estimations avec Catherine Litch \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [98%] :\r\nEt \u00e0 7 heures 35 l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction sera Philippe Marli\u00e8re, professeur de sciences politiques \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [92%] :\r\nNous irons aussi \u00e0 Villeneuve retrouver Camille degott notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial aux ateliers de Bombardier au lendemain de l'annonce de la suppression de 650 postes en Suisse, surtout des temporaires, la grande majorit\u00e9 de ces places de travail seront supprim\u00e9s \u00e0 Villeneuve les lanceurs d'alerte, on les conna\u00eet, surtout aux \u00c9tats-Unis depuis WikiLeaks h\u00e9 bien en Suisse aussi, on peut d\u00e9noncer la corruption, les abus et m\u00eame dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9sormais mais n'est -ce pas un outil de d\u00e9lation, question pos\u00e9e au vice- directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [91%] :\r\nEn Italie voisine, la pression migratoire bah dores et d\u00e9j\u00e0 tous les records pour \u00e9viter de revivre la crise de gomme de 2016, des \u00e9lus italiens milite maintenant pour l'ouverture d'un corridor humanitaire \u00e0 travers la Suisse nous appellerons Nicole della pi\u00e8tre notre correspondant dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [90%] :\r\nDans ce journal aussi la d\u00e9faite de Tim\u00e9a Bachinski comme en 2015, son parcours s'arr\u00eate en demi- finale de Roland-Garros, la jeune L\u00e9ttonie Helena Ostapenko a \u00e9t\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [87%] :\r\nForte, l'Internet des objets une conf\u00e9rence lui consacrer jusqu'\u00e0 ce soir, \u00e0 Gen\u00e8ve, quels sont les progr\u00e8s, quels sont les risques aussi l'organisateur de cette conf\u00e9rence, S\u00e9bastien si clair et notre invit\u00e9 dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [96%] :\r\nTheresa May a perdu son pari des \u00e9lections anticip\u00e9es au Royaume-Uni, les conservateurs sont priv\u00e9s de majorit\u00e9 absolue, d'apr\u00e8s une projection r\u00e9alis\u00e9e t\u00f4t ce matin par la BBC et les Tories de Theresa May obtiendraient 318 si\u00e8ges \u00e0 la Chambre des communes Les travaillistes en r\u00e9colteraient 267 Catherine Litch on vous retrouve en Direct de Londres, m\u00eame si les conservateurs sont en t\u00eate, ce r\u00e9sultat est un d\u00e9sastre pour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [96%] :\r\nOui, c'est un r\u00e9sultat humiliant pour la Premi\u00e8re ministre conservatrice qui comptait sur une large victoire afin d'avoir un mandat clair des Britanniques pour n\u00e9gocier, le Brexit, cet objectif n'a clairement pas \u00e9t\u00e9 atteint alors qu'on pensait qu'elle avait toutes les cartes en main pour y arriver, au d\u00e9but de la campagne, les conservateurs ont perdu de nombreux si\u00e8ges au profit des travaillistes en Angleterre d\u00e9sormais la position de Theresa May est compromise, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, le leader des travaillistes, appel\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9mission et selon des sources au sein du parti conservateur, elle aurait 50 pourcent de de chances de partir au milieu de la nuit visiblement remu\u00e9e Theresa May a fait une br\u00e8ve d\u00e9claration juste apr\u00e8s sa Real action dans sa circonscription de Maidenhead, en soulignant qu'il incombait \u00e0 son parti d'assurer la stabilit\u00e9 du pays s'il remportait le plus de si\u00e8ges, ce qui laisse sugg\u00e9rer qu'elle a l'intention de rester au pouvoir pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [96%] :\r\nCatherine Litch donc, m\u00eame si le parti conservateur n'obtient pas la majorit\u00e9, il reste en position de tenter de former un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [95%] :\r\nAbsolument, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il a le plus grand nombre de si\u00e8ges, il peut soit former un gouvernement minoritaire ou une coalition avec notamment le Parti unioniste d'Irlande du Nord, cr\u00e9dit\u00e9 d'une dizaine de si\u00e8ges, mais quel que soit le sc\u00e9nario, ce sera extr\u00eamement compliqu\u00e9 de gouverner dans ces conditions, surtout avec au pouvoir une Premi\u00e8re ministre si affaiblie, il faut s'attend donc \u00e0 une p\u00e9riode d'instabilit\u00e9 politique d\u00e9sormais outre Manche, ce qui ne place pas le Royaume-Uni dans une position de force pour n\u00e9gocier le Brexit mais, paradoxalement, cette situation donne des ailes aux opposants d'une sortie de l'Union europ\u00e9enne, certains dans ce camp, affirme en effet que le hard Brexit est mort cette nuit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [98%] :\r\nMais l'autre surprise de la nuit, Catherine, c'est l'Ecosse, les ind\u00e9pendantistes ont essuy\u00e9 un lourd revers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:51) [94%] :\r\nOui, il pourrait bien perdre pas loin de la moiti\u00e9 de leur si\u00e8ge en Ecosse au profit des conservateurs et dans une plus petite mesure des travaillistes, symbole des pertes enregistr\u00e9es l'ancien leader des ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais, Alex Salman, il a \u00e9t\u00e9 battu, ainsi que le num\u00e9ro 2 du parti, Angus Robertson, c'est une tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour la chef du Parti national \u00e9cossais Nicola Stock, jeune et sa revendication d'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum pour l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [92%] :\r\nCatherine Ilic j'en Direct de Londres merci et autre camouflet de taille UKIP, le parti europhobe, architecte du Brexit a \u00e9t\u00e9 totalement an\u00e9anti par ailleurs, Nick Clegg, l'ancien leader des lib\u00e9raux- d\u00e9mocrates, a perdu son si\u00e8ge \u00e0 Sheffield. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [89%] :\r\nRecommencer ses r\u00e9sultats et cette douche froide pour le 1er ministre de Theresa May avec notre invit\u00e9 \u00e0 \u00e0 7 heures 35 c'est, on le rappelle, Philippe Marli\u00e8re, professeur de sciences politiques \u00e0 University coll\u00e8gues Orlando. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [91%] :\r\nEn Suisse, Bombardier, le fabricant canadien d'Oman de mat\u00e9riel ferroviaire va supprimer la moiti\u00e9 de ses effectifs, 650 postes de travail d'ici 2018, la plupart sont des postes temporaires, les sites de Villeneuve et de Z\u00fcrich sont les plus touch\u00e9s \u00e0 Villeneuve, plus de la moiti\u00e9 des employ\u00e9es et menac\u00e9, Camille degott, on vous retrouve en Direct de Villeneuve ce matin, on l'imagine, l'ambiance est assez lourde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:09) [93%] :\r\nOui, Blandine, l'ambiance est morose ce matin devant le grand b\u00e2timent gris du site de Villeneuve, les ouvriers, les ouvriers arrivent seuls ou en petits groupes, les visages sont ferm\u00e9s, m\u00eame si certains continuent de faire des blagues les ouvriers qui se croisent, se souhaite bonne chance, j'en ai vu arriver quelques-uns les mains charg\u00e9es de viennoiseries, certains disent qu'ils s'y attendaient, mais la plupart sont surpris et surtout tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, ils disent qu'on leur avait promis du travail pour 3 ans ou m\u00eame plus, selon, on leur a vendu du r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [93%] :\r\nCamille est -ce qu'on en sait un peu plus ce matin sur la suite des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:41) [95%] :\r\n\u00e0 Villeneuve Les 801 salari\u00e9s du site ne connaissent pas encore vraiment leur sort \u00e0 ce stade, les syndicats \u00e9voquent 30 postes fixes et plus de 500 temporaires des suppressions r\u00e9alis\u00e9es d'ici \u00e0 fin 2018 ce matin, donc pas encore de pr\u00e9sence syndicale devant le site de production, la proc\u00e9dure de consultation s'ouvre aujourd'hui le syndicat Unia, rendez- vous \u00e0 14 heures pour une une s\u00e9ance avec la commission du personnel et lundi prochain, il rencontrera ici m\u00eame la direction de Bombardier, Suisse et puis, il semblerait qu'il y a encore un peu d'espoir du c\u00f4t\u00e9 des syndicats une option dans le contrat des CFF pourrait peut-\u00eatre permettre une nouvelle commande, une commande qui, selon les syndicats, permettrait de garantir 10 ans de travail suppl\u00e9mentaire et puis le monde politique se mobilise \u00e9galement Philippe Leuba parle de choc, le conseiller d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'\u00e9conomie devrait rencontrer la direction aujourd'hui, selon nos informations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:30) [96%] :\r\nPuisque Bombardier c'est un site d'une grande importance strat\u00e9gique pour la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:35) [93%] :\r\nOui, le Conseil d'\u00c9tat avait oeuvr\u00e9 pour constituer les contrats du site il pr\u00e9disait un grand avenir \u00e0 ce qu'il voyait comme une place ferroviaire romande, la progression du SIDA avait \u00e9t\u00e9 rapide pour r\u00e9pondre \u00e0 d'importantes commandes et le fabricant canadien sous- traite avec les entreprises de la r\u00e9gion, la zone industrielle de Villeneuve, c'est un v\u00e9ritable centre de comp\u00e9tence ferroviaire alors la situation de Bombardier pourrait affaiblir ce centre et menacer d'autres emplois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:59) [97%] :\r\nMerci Camille degott en Direct des ateliers de Bombardier \u00e0 Villeneuve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [93%] :\r\nC'est heures cette le Parlement n'a finalement pas d\u00e9cid\u00e9 hier si le peuple allait pouvoir voter ou non sur l'achat d'un nouvel avion de combat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [95%] :\r\nUne proposition socialiste en ce sens a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 in-extremis en attendant le Conseil national a accept\u00e9 de casser sa tirelire pour permettre au FA/18 actuels de voler jusqu'en 2030, soit 5 ans de plus une bonne nouvelle, selon le ministre de la d\u00e9fense, Guy Parmelin quant \u00e0 la question d'organiser un scrutin ou non l'\u00e9lu UDC souhaite que ce soit le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:31) [86%] :\r\nNous allons voir touareg au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dans quelle direction il veut vraiment aller quelle variante ou Sion il veut approfondir et dans ce cadre -l\u00e0, comme tout est sur la table, conservera le combat de tous, discuter et d\u00e9cider ce qu'il veut un vrai ce qui veut pas un vote si oui \u00e0 quel moment, etc, mais pas seulement \u00e7a, il y a encore d'autres aspects qui mentionne ce tu a une premi\u00e8re prise de temp\u00e9rature, aujourd'hui il semble se d\u00e9gager une majorit\u00e9 parlementaire pour une votation en tout cas, si on additionne les prises de position des uns et des autres, est ce que serait pas le temps de le dire, que vous \u00eates favorable \u00e0 un vote, vous aussi, avant de dire quoi que ce soit vous permettrez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral puissant discuter en interne, en ayant tous les \u00e9l\u00e9ments sur la table, rapport date de d'une dizaine de jours maintenant, je crois qu'il y a diff\u00e9rents aspects qui doivent encore \u00eatre et puis le moment venu, vous serez inform\u00e9s comme les parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:22) [94%] :\r\nGuy Parmelin avec Thibaut Schaller toujours \u00e0 Berne les lanceurs d'alerte ont d\u00e9sormais une plateforme pour d\u00e9noncer les fraudes ou les cas de corruption au sein de l'administration, le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9rant f\u00e9d\u00e9ral des finances a ouvert, hier, un site Internet destin\u00e9 \u00e0 ces d\u00e9nonciateurs, il s'agit aussi de mieux cibler les audits men\u00e9s aupr\u00e8s des services de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9coutez le vice- directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances Eric-Serge j'en ai. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:46) [91%] :\r\nLa plateforme justement dont permet de prioriser aussi les informations que l'on re\u00e7oit de les consolider aussi dans l'analyse de risques en fait sur l'administration, et c'est plut\u00f4t une aide justement dans la d\u00e9termination des sujets d'audits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [95%] :\r\nQu'est -ce que vous r\u00e9pondez aux d\u00e9tracteurs qui disent : voil\u00e0, c'est un outil de d\u00e9lation suppl\u00e9mentaires et ce n'est pas le r\u00f4le de l'administration f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:06) [94%] :\r\nSi vous voulez bien, il y a 10 ans en arri\u00e8re, je leur aurais dit oui vous avez raison, maintenant je pense qu'avec l'\u00e9volution des mentalit\u00e9s, je constate que les personnes qui sont venus nous donner des informations, c'est aussi un certain soulagement de pouvoir d\u00e9poser ces in\u00e9galit\u00e9s traitement ces probl\u00e8mes constat\u00e9s, je crois qu'on ne passe de cet aspect de la session plut\u00f4t cet aspect participation \u00e0 un meilleur fonctionnement de l'administration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:32) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz et un scrutin de plus pour les citoyens Neuch\u00e2t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [96%] :\r\nOui, ils devront se prononcer, \u00e0 une date qui reste encore \u00e0 d\u00e9finir sur le report de l'harmonisation cantonale de l'imp\u00f4t sur les frontaliers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:44) [93%] :\r\nFaire un Dominici par des \u00e9lus de plusieurs communes du Bas du canton a largement d'le report en question, d\u00e9cid\u00e9 par le Grand Conseil entra\u00eene un manque \u00e0 gagner pour les communes du littoral et devrait profiter aux communes plus industrielles, celles du au Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:58) [92%] :\r\nDisons -le clairement, cette votation constituera un test risquer de la coh\u00e9sion cantonale les communes du haut, la ville de La Chaux-de-Fonds notamment o\u00f9 travaillent de nombreux frontaliers invoque la p\u00e9riode d'incertitudes \u00e9conomiques \u00e0 l'appui d'un report qui leur profite financi\u00e8rement du c\u00f4t\u00e9 des villes du bas une bonne trentaine en l'occurrence on refuse ce manque \u00e0 gagner, les Budgets de l'ann\u00e9e, int\u00e9grer l'harmonisation, la nouvelle cl\u00e9 de r\u00e9partition, pas question de faire marche arri\u00e8re, \u00e0 quoi s'ajoute le sentiment diffus d'avoir longtemps soutenu les communes des montagnes sans grand r\u00e9sultat on le voit une votation clivante, comme le sera le 24 septembre prochain, celle de la construction d'un palais de justice \u00e0 La Chaux-de-Fonds devis\u00e9 \u00e0 50 millions de francs, ce m\u00eame jour les neuch\u00e2telois d\u00e9cideront encore de la cr\u00e9ation d'une circonscription unique pour le canton, les mois qui viennent vont soumettre la R\u00e9publique \u00e0 rude \u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:52) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, la contre- attaque de Donald Trump, via son avocat, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a fait savoir qu'il conteste les accusations formul\u00e9es hier par James commis l'ex- chef du FBI auditionn\u00e9 longuement hier au Congr\u00e8s am\u00e9ricain Donald Trump n'aurait jamais ordonn\u00e9 de mettre un terme \u00e0 l'enqu\u00eate russe, il n'aurait jamais exig\u00e9 la loyaut\u00e9 de l'ancien chef du FBI apr\u00e8s la journ\u00e9e d'hier \u00e0 Washington, les fronts politiques semblent toutefois fig\u00e9s Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:18) [92%] :\r\nCe n'est pas du Congr\u00e8s que vient la menace la plus imminente pour Donald Trump les r\u00e9publicains le d\u00e9fendent les d\u00e9mocrates n'ont pas assez de mat\u00e9riel dans le t\u00e9moignage de commis pour demander une destitution non le destin de Trump est entre les mains du procureur extraordinaire Robert Mueller, l'audition d'hier a renforc\u00e9 cette impression James comme il s'est dit certain que M\u00fcller enqu\u00eate d\u00e9sormais sur une possible entrave \u00e0 la justice, commises par le pr\u00e9sident Trump lui- m\u00eame comique qui avait autrefois assur\u00e9s que Trump n'\u00e9tait pas sous enqu\u00eate dans le cadre de l'affaire russe n'est plus aussi cat\u00e9gorique : d\u00e9sormais, l'enqu\u00eate pour elle, le toucher, via sa compagne, dit -il, mais James commis un talon d'Achille, il admet avoir fait transmettre au New York Times, ces fameuses notes qui d\u00e9taillent les conversations avec Donald Trump, l'avocat de Trump a imm\u00e9diatement saisi l'opportunit\u00e9 en fustigeant ceux qu'il appelle les fuites organis\u00e9es par James commis les r\u00e9publicains, eux d\u00e9fendent Trump en plaidant la maladresse d'un pr\u00e9sident peu au fait des r\u00e8gles juridiques de s\u00e9paration des pouvoirs l'audition d'hier aura oblig\u00e9 la porte- parole de la Maison Blanche a prononc\u00e9 ces mots rares, le pr\u00e9sident n'est pas un menteur, a d\u00fb s'entendre dire la porte- parole de Trump Sarah Sanders Philippe Rava rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:26) [93%] :\r\nL'affaire Polanski : la femme qui accuse le cin\u00e9aste de viol depuis 40 ans veut mettre fin \u00e0 cette affaire, l'indique qu'elle va demander aujourd'hui \u00e0 un juge de Los-Angeles de clore le dossier, elle dit \u00eatre fatigu\u00e9e de cette affaire vouloir tourner la page, c'est ce qu'indique l'avocat de Roman Polanski, il appartient d\u00e9sormais au juge de d\u00e9cider si cette demande peut \u00eatre prise en compte, le r\u00e9alisateur franco- polonais est accus\u00e9 d'avoir drogu\u00e9, Samantha Geimer, et de l'avoir viol\u00e9e quand elle avait 13 ans, c'\u00e9tait en 77 en tennis, la tristesse et la d\u00e9ception de Tim\u00e9a Bachinski pour qui Roland Garros s'est arr\u00eat\u00e9 en demi- finale, comme en 2015 hier la vaudoise a subi la loi de la L\u00e9ttonie ENA Ostapenko en 3 sets 7 6 3 6 6 3 lors d'un combat de 2 heures 25 les espoirs suisses reposent donc d\u00e9sormais sur Stan Wawrinka Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:14) [89%] :\r\nIl peut y avoir une l\u00e9gitime d\u00e9ception apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 il y a 2 ans par la grande S\u00e9r\u00e9na Williams d'\u00e9chouer cette fois -ci contre la 47\u00e8me mondial, mais si le classement voulait tout dire, \u00e7a se saurait Timea Bacsinszky a appliqu\u00e9 sa tactique mais s'est finalement laiss\u00e9 emporter par le flot incessant des monumentale gifle qui sortent de la raquette lettone Y\u00e9l\u00e9na Ostapenko et la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi, on en reparlera et pas seulement demain lors de la finale, m\u00eame si dans le tennis f\u00e9minin, les \u00e9toiles sont de plus en plus filante mais avec un coup droit plus rapide que celui d'un dit Murray il y en a Ostapenko a de l'avenir, Andy Murray justement le retrouvera face \u00e0 Stan Wawrinka ce vendredi sur le coup de 13 heures jusqu'ici, le Suisse est parvenu \u00e0 maintenir son jeu \u00e0 tr\u00e8s haut niveau, ce n'est pas le cas de l'\u00c9cossais laborieux et grognon comme \u00e0 son habitude, mais qui monte terriblement en puissance, c'est pour cela qu'il pourrait \u00eatre tr\u00e8s dangereux Bernardin Lehman RTS Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:06) [93%] :\r\n\u00e0 suivre donc \u00e0 13 heures et puis en football, l'\u00e9quipe de Suisse dispute ce soir aux Iles F\u00e9ro\u00e9, une rencontre qualificative de la Coupe du monde 2018 Les Suisses ont toujours invaincus dans cette comp\u00e9tition en t\u00eate de leur groupe avec 3 points d'avance sur le Portugal, et c'est un match \u00e0 suivre \u00e0 20 heures 45 sur la premi\u00e8re et en images sur RTS 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:25) [95%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite dans un instant, nous partirons, au sud des Alpes, o\u00f9 la pression migratoire en provenance de l'Italie bat d\u00e9j\u00e0 les records de l'an dernier, du beau temps pour ce vendredi, malgr\u00e9 quelques nuages et risques d'averses en Ajoie et le long du Jura l'apr\u00e8s- midi du soleil en pleine, un peu plus nuageux en montagne, il va faire 24 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 27 en Valais central pour ce week- end, la chaleur 28 samedi 32 dimanche avec des orages isol\u00e9s qui ne seront pas exclus dans les Alpes. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-09T05:23:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1602171", "internalArchiveId": "AA1706602372", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-09T00:00:00Z", "durationSec": 1778, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8690513", "imageURL": "http://www.rts.ch/8690520.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Minimag: des graffeurs engag\u00e9s pour embellir des b\u00e2timents", "Election Royaume-Uni: les pr\u00e9cisions de Malika Nedir, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, depuis Londres", "Etats-Unis / t\u00e9moignage James Comey: la Maison Blanche contre-attaque", "Licenciements Bombardier: les n\u00e9gociations vont d\u00e9buter entre le syndicat et l\u2019entreprise", "Tennis / Roland Garros: Stan Wawrinka affrontera Andy Murray en demi-finale", "Rendez-vous de la presse: quels sont les enjeux de la fermeture des bureaux de Poste", "GE: le quai des Bergues se transforme", "Election Royaume-Uni: Les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Ory, correspondante aupr\u00e8s de l'UE, depuis Bruxelles", "Football: la Suisse va affronter les Iles F\u00e9ro\u00e9 pour les qualifications 2018", "Election Royaume-Uni: Theresa May et les conservateurs perdent leur majorit\u00e9", "Les Ukrainiens n\u2019auront plus besoin de visa pour entrer dans l\u2019espace Schengen", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["En Valais, on peut m\u00eame voir leurs \u0153uvres sur les remont\u00e9es m\u00e9caniques.", "L\u2019avocat du pr\u00e9sident s\u2019est exprim\u00e9.", "Le constructeur a annonc\u00e9 la suppression de 650 emplois en Suisse.", "Les pr\u00e9cisions de Marie-Laure Viola, depuis Paris.", "Patrick Chuard, journaliste politique \"24 Heures\", et Bernard Wuthrich, journaliste parlementaire \"Le Temps\", nous en parlent.", "Les pr\u00e9cisions de Marc Lachenal, Ing\u00e9nieur civil Perreten et Milleret SA", "Jeremy Corbyn savoure son succ\u00e8s.", "Un des rares signes tangibles du rapprochement avec l\u2019Europe."], "variantIds": ["ece-8569974", "ece-8569493"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-15T02:20:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT031666\r\nDate de transcription : 15-JUN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:00 > 0:00:01) [69%] : \r\nQu'-ce que quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:05 > 0:00:10) [79%] : \r\nRien \u00e0 cacher, j', je ne le fronton de Bruno, un tout petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:29) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 c'est un revers pour Teresa mais les \u00e9lections anticip\u00e9es, c'est elle qui les avait convoqu\u00e9s, voici que son parti recule, m\u00eame s'il conserve la majorit\u00e9, quelles cons\u00e9quences pour les n\u00e9gociations sur le break Seat, qui doivent d\u00e9buter dans quelques jours \u00e0 peine, nous serons en Direct \u00e0 Londres et \u00e0 Bruxelles avec Malika les dire et Isabelle Ory le choc sur le site de Bombardier \u00e0 Villeneuve hier la direction suisse du groupe annonce la suppression de 650 emplois aujourd'hui les discussions d\u00e9butent avec les syndicats, nous verrons la r\u00e9action des employ\u00e9es nous suivons aussi dans ce journal, les pr\u00e9paratifs de l'\u00e9quipe suisse de football avant son match ce soir contre les \u00eeles F\u00e9ro\u00e9 et puis nous rejoindrons Marie- Laure Viola \u00e0 Roland Garros, \u00e0 quelques minutes de la demi- finale entre Stan Wawrinka et Andy Murray, ils sont souvent accus\u00e9s de d\u00e9pr\u00e9dation mais c'est graffeurs sont d'une toute autre trempe, ils sont appel\u00e9s \u00e0 la rescousse pour embellir les fa\u00e7ades, dernier volet de notre s\u00e9rie sur les nouvelles pratiques urbaines et notre rendez- vous de la presse re\u00e7oit Bernard Wuthrich du journal Le Temps et Patrick Chuard de 24 heures, les fermetures de bureaux de poste s'acc\u00e9l\u00e8re dans le Jura par exemple, la moiti\u00e9 d'entre eux pourraient dispara\u00eetre alors La Poste va-t-elle trop loin le d\u00e9sir de rentabilit\u00e9 va-t-il d\u00e9truire ce service public nous en d\u00e9battons tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:30 > 0:03:43) [95%] : \r\n\u00e9lections devait \u00eatre une promenade de sant\u00e9 pour Teresa mais c'est tout le contraire, les conservateurs perdent leur majorit\u00e9 absolue, nous verrons dans un instant les cons\u00e9quences pour le Royaume-Uni dans son bras de fer avec l'Union europ\u00e9enne d'abord le r\u00e9cit d'Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:45 > 0:04:01) [89%] : \r\nSatisfait, J\u00e9r\u00e9my Gorby n'est arriv\u00e9 ce matin au si\u00e8ge de son parti, savourant son succ\u00e8s \u00e0 grands coups d'accolades et il a de quoi \u00eatre fier, donn\u00e9 largement perdant, il y a quelques semaines, son parti le Labour a gagn\u00e9 une petite trentaine de si\u00e8ges, talonnant les conservateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:02 > 0:04:21) [90%] : \r\nVanneste \u00e0 la la ministre, appel\u00e9 \u00e0 la tenue de ces \u00e9lections car elle voulait un mandat, h\u00e9 bien le mandat, elle a obtenu, elle a perdu des si\u00e8ges Conservateurs perdu d\u00e9boires perdu le soutien et la confiance, je pense que c'en est assez pour qu'elle parte et laisse la place \u00e0 un gouvernement vraiment repr\u00e9sentatif du peuple et du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:23 > 0:05:05) [90%] : \r\nUn camouflet pour Teresa mais la marche qu'elle voulait triomphale s'est transform\u00e9 en pi\u00e8ge les conservateurs ont perdu une douzaine de si\u00e8ges au Parlement, dans cette nuit de tous les possibles, la sanction de la rue est sans appel du musulman Th\u00e9r\u00e8se mais est une femme politique bris\u00e9e, ils devront se d\u00e9barrasser d'elle, s\u00fbrement parce qu'elle a \u00e9chou\u00e9, elle n'a absolument pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre les Britanniques avec ce score, les conservateurs ont perdu leur majorit\u00e9 absolue au parlement, ce qui les affaiblit consid\u00e9rablement pour n\u00e9gocier le break, si loin de renoncer, la premi\u00e8re ministre vient d'annoncer son intention de former un gouvernement et puis ne se pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:05 > 0:05:16) [94%] : \r\nLe Parti conservateur veillera \u00e0 ce que nous remplissons notre devoir d'assurer cette stabilit\u00e9 afin que nous puissions tous en tant que pays avanc\u00e9 ensembles du cadre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:17 > 0:05:23) [94%] : \r\nElle devrait rencontrer la reine cette apr\u00e8s- midi pour obtenir son aval, comme le veut la tradition britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:25 > 0:05:30) [91%] : \r\nEt nous sommes en Direct \u00e0 Londres et \u00e0 Bruxelles, Malika Nedir tout d'abord, Teresa mais qui perd largement son pari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:32 > 0:06:56) [87%] : \r\nOui, le pari perdu de Teresa met \u00e0 la une du Times et de plusieurs journaux britanniques ce matin une presse f\u00e9roce \u00e0 l'\u00e9gard de Th\u00e9r\u00e8se apr\u00e8s la premi\u00e8re ministre avait convoqu\u00e9 ces \u00e9lections anticip\u00e9es pour renforcer sa majorit\u00e9 en vue des n\u00e9gociations sur le break site elle vant\u00e9 durant toute la campagne, un Leadership fort et stable aujourd'hui, elle n'est ni Fortis fragilis\u00e9 \u00e9branl\u00e9 en perdant une douzaine de si\u00e8ges au Parlement, elle a perdu sa majorit\u00e9 absolue, alors que tous les gens qui tuent sondages pr\u00e9voyait il y a 2 mois encore un raz-de-mar\u00e9e \u00e9lectoral en faveur des conservateurs mais Th\u00e9r\u00e8se mais a rat\u00e9 sa compagne et l'a d\u00e9fendu des mesures impopulaires et la sous- estimer son adversaire travailliste J\u00e9r\u00e9my turbines qui lui a promis la fin de l'aust\u00e9rit\u00e9, il a m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 tourner \u00e0 son Avantage, le contexte nous attentats terroristes en reprochant \u00e0 Th\u00e9r\u00e8se mais d'avoir r\u00e9duit les effectifs de la police lorsqu'elle \u00e9tait ministre de le Th\u00e9riault r\u00e9sultat et l'est aujourd'hui sur un si\u00e8ge \u00e9jectable, pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission par les travaillistes mais aussi par une partie de son compte par certains \u00e9lus conservateurs de mais qui refusent de partir, doit se rendre dans moins d'une heure \u00e0 peu qu'il n'y a pas l\u00e0 o\u00f9 elle va demander \u00e0 la reine, l'autorisation de former un nouveau gouvernement sera un gouvernement minoritaire ou un peu gouvernement toile sur les tractations s'annoncent difficiles, or le temps presse, le 19 juin sur le nouveau gouvernement devrait \u00eatre officialis\u00e9e par la reine, c'est aussi le jour o\u00f9 devait d\u00e9buter les n\u00e9gociations sur le break.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:56 > 0:07:04) [90%] : \r\nMerci Malika alors justement, direction Bruxelles avec vous Isabelle Ory ces n\u00e9gociations sur le break, citons dit doivent th\u00e9oriquement d\u00e9buter dans 10 jours est-ce que ce calendrier pourra \u00eatre maintenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:06 > 0:08:12) [92%] : \r\nAlors ce matin, le n\u00e9gociateur europ\u00e9en a sembl\u00e9 remettre ce calendrier en cause on commencera quand les Britanniques seront pr\u00eats, a dit Michel Barnier, de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, indique lui que nous ne savons pas quand les n\u00e9gociations commencent mais nous savons quand elles finissent ce qui sonne comme une mise en garde parce que il faut quand m\u00eame bien se souvenir que l'horloge tourne \u00e0 le compte-\u00e0-rebours est enclench\u00e9 les n\u00e9gociations, il faut qu'elle soit termin\u00e9e en mars 2019, c'est ce que pr\u00e9voit le trait\u00e9 europ\u00e9en et c'est pour \u00e7a que les Europ\u00e9ens ne jubilent pas aujourd'hui, en fait, ils auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que Teresa mais et une majorit\u00e9 large et stable, ils auraient m\u00eame interlocuteur solides, avec une ligne claire et en fait, ils ont un peu peur aujourd'hui de la sc\u00e8ne de l'incertitude, peur d'une Premier-ministre affaibli et donc plus intransigeante parce qu'elle devrait donner des gages \u00e0 ses troupes et donc peur d'un mauvais accord avec des n\u00e9gociations trop courte ou peur m\u00eame qu'il n'pas d'accord du tout, faute de temps, ce qui serait vraiment une mauvaise nouvelle pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:12 > 0:08:13) [99%] : \r\nMerci beaucoup Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:14 > 0:08:34) [96%] : \r\nEn Suisse romande, les n\u00e9gociations doivent d\u00e9buter cet apr\u00e8s- midi entre les syndicats et l'entreprise Bombardier hier le constructeur ferroviaire a annonc\u00e9 la suppression de 650 emplois en Suisse mais il promet de maintenir les sites de production de Villeneuve et de Z\u00fcrich \u00e0 Villeneuve pr\u00e9cis\u00e9ment les employ\u00e9es sont abasourdis par cette d\u00e9cision, comme l'ont constat\u00e9 Pascal de France et Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:35 > 0:08:49) [92%] : \r\nEntre angoisse et r\u00e9signation Les 800 salari\u00e9s du site de Villeneuve ne savent pas encore combien d'emplois seront r\u00e9ellement supprimer 650 pour toute toute la Suisse, a annonc\u00e9 leur entreprise, les trois-quarts pourrait concerner l'usine vaudoise, dit-on en coulisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:49 > 0:09:17) [85%] : \r\nMoi je temporaires arriver \u00e0 peu pr\u00e8s 2 mois et ils ont fait \u00e0 peu pr\u00e8s 400 recrutements l\u00e0 c'est derniers mois donc apr\u00e8s avoir entendu ce que j'entends dire : j'ai un peu \u00e9tonn\u00e9, comme une claque dans la figure, quoi, mais bon voil\u00e0 je on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au courant qu'il avait il y avoir quelque chose qui se passe si longtemps de Suisse donc sinc\u00e8rement dans ce domaine et dans d'autres Suisse ce conseil, difficile de trouver du travail, m\u00eame pas en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:17 > 0:09:30) [89%] : \r\nBombardier Produits ici les 60, futur train \u00e0 2 \u00e9tages des CFF une commande Maouss \u00e0 2 milliards de francs qui a permis de d\u00e9velopper le site villeneuvois mais aussi nombre de sous- traitants pr\u00e9sents dans la r\u00e9gion d'o\u00f9 l'inqui\u00e9tude de la syndique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:30 > 0:09:52) [89%] : \r\nLa commune, on a toujours un petit peu le parent pauvre, parce qu'on n'a pas d'influence directe \u00e0 part mettent des conditions cadre id\u00e9al pour les entreprises, mais la le, la commune se veut extr\u00eamement impliqu\u00e9, surtout que l'id\u00e9e \u00e9tait de construire un p\u00f4le \u00e0 p\u00f4le de comp\u00e9tence ferroviaire sur Villeneuve donc l'avenir de de Bombardier pour nous c'est extr\u00eamement important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:52 > 0:10:04) [95%] : \r\nUn avenir li\u00e9 \u00e0 la sant\u00e9 du groupe canadien qui pr\u00e9voit 7500 licenciements \u00e0 travers le monde aujourd'hui Bombardier assure que cet amaigrissement ne retardera pas davantage la livraison des rames CFF et il maintient le site Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:04 > 0:10:25) [90%] : \r\nLe site Villeneuve restera un site de production, c'est un site qui aura ses comp\u00e9tences cl\u00e9s qui sont le montage qui sont le testing qui sont la partie mise en service des trains aussi tous les harkis, \u00e9viter de service, \u00e7a restera, on a bien investi dans les employer, mais on a aussi investi dans le site, on vient d'investir 30 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:25 > 0:10:35) [93%] : \r\nUne y a rencontr\u00e9 la commission du personnel cet apr\u00e8s- midi, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois \u00e0 lui contact\u00e9 l'entreprise sans pouvoir \u00e9claircir de nombreux points en suspens, dit-il dans un communiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:36 > 0:10:41) [91%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'une des rues les plus touristiques de la ville se transforme le quai des Bergues \u00e9tait jug\u00e9e dangereuse la part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:42 > 0:10:51) [91%] : \r\nSuspendue au-dessus du Rh\u00f4ne mena\u00e7ait de s'effondrer h\u00e9 bien ce matin, le public a pu d\u00e9couvrir le chantier \u00e9coutez l'ing\u00e9nieur en charge du projet, il r\u00e9pond \u00e0 Jo\u00eblle Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:52 > 0:11:23) [90%] : \r\nUne fois que les travaux sont termin\u00e9s sur inquiets avec une largeur qui sera r\u00e9duite r\u00e9duite de la largeur de l'encorbellement actuelles et qui permettra enfin d'avoir un espace beaucoup plus intime que celui qu'on a aujourd'hui, ce sera une zone de rencontre, c'est une zone qui est mixte, o\u00f9 on n'identifie pas forc\u00e9ment clairement, ou est la route o\u00f9 elle passage pi\u00e9tons c'est une zone o\u00f9 le trafic est \u00e0 une vitesse tr\u00e8s r\u00e9duite et o\u00f9 le trafic c\u00f4toient les pi\u00e9tons donc une zone plus plus convivial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:24 > 0:11:30) [92%] : \r\n\u00e0 Yverdon le tribunal du Nord Vaudois n'a finalement retenu aucune charge contre les 2 anciens collaborateurs et l'actuel en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:30 > 0:11:43) [95%] : \r\nVoyez de la ville, impliqu\u00e9 dans l'explosion au gaz qui avait eu lieu en 2011 dans un immeuble locatif, l'accident \u00e9tait survenu apr\u00e8s la manipulation d'une vanne lors d'un contr\u00f4le de routine l'explosion avait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 une maman et sa fillette de 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:46 > 0:12:01) [89%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, l'audition hier de l'ancien directeur du FBI, par le S\u00e9nat, d\u00e9clenche la contre- attaque de la Maison Blanche non Donald Trump n'a pas cherch\u00e9 \u00e0 entraver l'enqu\u00eate sur la Russie, d\u00e9claration de l'avocat du pr\u00e9sident qui reprochent \u00e0 James comme ces fuites dans la presse il y a son arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:02 > 0:12:30) [94%] : \r\nLes d\u00e9clarations de James commis devant la commission du S\u00e9nat ont secou\u00e9 encore un peu plus le d\u00e9but de pr\u00e9sidence turbulents de Donald Trump l'insistance du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, l'encourageant \u00e0 abandonner les investigations contre le g\u00e9n\u00e9ral Flynn o\u00f9 l'enqu\u00eate sur l'implication russe dans son \u00e9lection fragilise encore la cr\u00e9dibilit\u00e9 du locataire de la Maison- Blanche, une fois n'est pas coutume Donald Trump pr\u00e9f\u00e8re garder le silence, c'est par le biais de son avocat qu'il r\u00e9fute les propos de James commis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:31 > 0:12:37) [79%] : \r\nLe projet, l\u00e0, le pr\u00e9sident n'a jamais sugg\u00e9r\u00e9 \u00e0 monsieur comique de l\u00e2cher encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:38 > 0:12:47) [93%] : \r\nEt de contre- attaquer sur la base du t\u00e9moignage de James comique qui reconna\u00eet \u00eatre la source des fuites qui ont permis \u00e0 la presse de relater ses entrevues avec le pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:47 > 0:13:11) [91%] : \r\nMais aujourd'hui, monsieur, comme il a admis avoir organis\u00e9 unilat\u00e9ralement et subrepticement des fuites \u00e0 la presse concernant des communications privil\u00e9gi\u00e9 avec le pr\u00e9sident, oui, oui, oui, il appartient aux autorit\u00e9s de d\u00e9terminer si ces fuites, doivent faire l'objet d'une enqu\u00eate, comme toutes les autres qui font l'objet d'une enqu\u00eate de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:11 > 0:13:21) [94%] : \r\nLa commission du S\u00e9nat n'est qu'une des nombreuses instances a enqu\u00eat\u00e9 sur les agissements de Donald Trump la controverse sur sa l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate des \u00c9tats-Unis est loin d'\u00eatre apais\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:22 > 0:13:38) [92%] : \r\nDans 2 jours, les Ukrainiens n'auront plus besoin de VISA pour entrer dans l'espace Schengen, 3 ans apr\u00e8s la r\u00e9volution, c'est l'un des tr\u00e8s rares signe tangible du rapprochement avec l'Europe, ce changement doit aussi mettre un terme au trafic de VISA frauduleux, regardez cette enqu\u00eate \u00e0 Kiev, sign\u00e9 Jean-Claude Galy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:41 > 0:13:54) [88%] : \r\nAmbassadeur de Tch\u00e8quie \u00e0 Kiev, la sc\u00e8ne est habituel, les personnes venues d\u00e9poser leurs demandes de visas ont peur de ne pas \u00eatre re\u00e7u, il faut dire que le rendez- vous ont \u00e9t\u00e9 pris par des interm\u00e9diaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:55 > 0:14:02) [97%] : \r\nLes gens doivent passer par des agences pour obtenir un rendez- vous, il n'est pas possible d'en obtenir autrement quoi \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:03 > 0:14:15) [94%] : \r\nDes agences sp\u00e9cialis\u00e9es dans l'obtention de visas, elles occupent tous les cr\u00e9neaux horaires propos\u00e9s par le site internet de l'ambassade un monopole qui leur permet de vendre leurs services aux particuliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:17 > 0:14:24) [95%] : \r\nOn a pass\u00e9 toutes les d\u00e9marches se font au t\u00e9l\u00e9phone ou par e-mail, vous ne rencontrez ces gens que pour leur donner votre passeport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:25 > 0:14:38) [92%] : \r\nAlexandra est encore \u00e9tudiante, elle ne remplissait pas tous les crit\u00e8res exig\u00e9s pour obtenir un VISA Schengen mais contre 200 euros une agence se trouver sur le web lui a ouvert les portes de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:39 > 0:14:52) [85%] : \r\nUne colonne promouvoir, je ne pouvais pas justifier de revenus suffisants, on m'a propos\u00e9 d'\u00e9tablir un faux certificat d'employeurs pouvant que j'\u00e9tais salari\u00e9s quelques semaines plus tard, j'avais mon visage mais est pay\u00e9, c'est aussi simple que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:53 > 0:15:03) [91%] : \r\nAlexandre souche Co est un sp\u00e9cialiste des migrations, il estime que ce march\u00e9 parall\u00e8le des visas, rapporte annuellement aux agences pr\u00e8s d'un 1000000000 de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:04 > 0:15:07) [69%] : \r\nLes devoirs 100 m\u00e8tres de m\u00eame Guez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:08 > 0:15:31) [92%] : \r\nIl existe sans doute tout un r\u00e9seau, des personnes qui s'entendre avec le personnel des consulats, il ne serait pas possible de faire fonctionner-t-elle syst\u00e8me sans l'aide de fonctionnaires corrompus, apr\u00e8s la Chine et la Russie, l'Ukraine et le 3\u00e8me pays dans le monde en termes de VISA Schengen d\u00e9livr\u00e9 quelque un 1000000 200 1000 visas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s dans dernier en Ukraine par l'ensemble des pays de la zone Schengen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:34 > 0:15:50) [89%] : \r\nBruxelles a promis au r\u00e9gime sans VISA pour l'Ukraine, une d\u00e9cision repouss\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises, certains pays europ\u00e9ens craignent une vague de migration massive est-ce ukrainiens n'ont pas attendu gr\u00e2ce \u00e0 ce commerce noir de VISA, ils voyagent d\u00e9j\u00e0 dans toute l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:52 > 0:16:08) [93%] : \r\nLe tennis et cette demi- finale tr\u00e8s attendue \u00e0 Roland-Garros dans quelques minutes \u00e0 peine, Stan Wawrinka affrontera Andy Murray, il s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9 au m\u00eame stade de la comp\u00e9tition l'an dernier, alors direction Roland Garros avec vous Marie- Laure Viola, les 2 joueurs sont chacun dans un \u00e9tat d'esprit bien particuliers depuis le d\u00e9but de la quinzaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:10 > 0:16:10) [86%] : \r\nDes fid\u00e8les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:11 > 0:17:20) [90%] : \r\nOui, vous savez on peut situer un tout petit peu quand on est au stade des demi- finales, on essaye de rep\u00e9rer quelques indices et quand ils sont arriv\u00e9s les 2 ici \u00e0 l'apport de taille Sam Wawrinka est arriv\u00e9 avec un titre en poche, Gen\u00e8ve le tournoi de Gen\u00e8ve, qui lui a fait \u00e9norm\u00e9ment de bien, tandis qu'dit Murray depuis qu'il a ce statut de num\u00e9ro 1 mondial il y a un tout petit peu de la peine \u00e0 retrouver son meilleur tennis un tennis qui lui avait notamment permis l'ann\u00e9e pass\u00e9e, de faire, selon ses dires, le meilleur match de sa vie sur terre battue pour combattre Stammbach une cas en demi- finale, Andy Murray est arriv\u00e9 dans ce tournoi sans rep\u00e8res un petit peu avec le blues, le spleen, mais il s'est battu, et le voil\u00e0 tout discr\u00e8tement en demi- finales, donc il faudra se m\u00e9fier quant \u00e0 Stan Wawrinka, on est forc\u00e9 de constater que depuis le d\u00e9but de ce tournoi, il est solide, il est confiant, il est m\u00eame parfois ph\u00e9nom\u00e9nales, donc en principe tous les \u00e9l\u00e9ments cela pour qu'on ait une superbe demi- finale et syst\u00e8me Wawrinka est capable de ne pas \u00eatre bouscul\u00e9 par quelqu'un qui va, lui, essayer de le faire d\u00e9jouer probablement que Stan Wawrinka pourrait rejoindre la finale, on se rappelle qu'il a gagn\u00e9 ici, \u00e0 Roland Garros et c'\u00e9tait il y a 2 ans, qu'il \u00e9tait demi- finaliste l'ann\u00e9e pass\u00e9e, bref il et l\u00e0 il a l'habitude de ce genre de rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:20 > 0:17:25) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Marie- Laure et le match est donc \u00e0 suivre d\u00e8s maintenant sur RTS 2 RTL Sport Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:26 > 0:17:40) [97%] : \r\nEt puis en football, l'\u00e9quipe de Suisse et dans l'Atlantique nord, elle affrontera ce soir les \u00eeles F\u00e9ro\u00e9 dans sa route vers la Coupe du monde 2018 hier, les hommes de Vladimir Petkovic ont d\u00e9couvert le terrain et surtout sa pelouse synth\u00e9tique envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00c9ric Jacquin David Lemos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:41 > 0:17:59) [89%] : \r\nLe voici ce fameux terrain synth\u00e9tique tant craint sur lequel l'\u00e9quipe des Iles F\u00e9ro\u00e9, a r\u00e9cemment battus ou accroch\u00e9s des adversaires comme la Gr\u00e8ce ou la Hongrie, pas de quoi inqui\u00e9ter des Suisses confiance et qui n'ont rien laiss\u00e9 au hasard pour pr\u00e9parer ce match op\u00e9ra, enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:59 > 0:18:10) [91%] : \r\nOn doit profiter des 3 semaines que nous avons pass\u00e9 nous entra\u00eener sur du synth\u00e9tique, je constate que celui-ci est un peu plus rapide mais \u00e7a signifie que les joueurs un peu plus dou\u00e9 techniquement seront avantag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:10 > 0:18:31) [88%] : \r\nJonathan rel\u00e8vera interrompt vintage si l'\u00e9quipe de Suisse a d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 ici 2 fois au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, les internationaux actuels d\u00e9couvrent le climat frais et venteux de l'archipel, ainsi que ces journ\u00e9es interminables en cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, quant aux adversaires, ils les connaissent pour les avoir battu sont trop donc en novembre \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:31 > 0:18:41) [86%] : \r\nBien s\u00fbr, s'il y a beaucoup d'Evron, c'est pas, c'est pas vraiment bien pour jouer, mais voil\u00e0 c'est comme \u00e7a les rend, il faut jouer quand m\u00eame, il faut gagner quand m\u00eame, alors voil\u00e0, il y a, il y a pas toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:42 > 0:19:00) [72%] : \r\nOn a on annonc\u00e9 qu'ils veulent donner moi je de la saison, mais, mais on doit \u00eatre l\u00e0 avec avec la t\u00eate, donner tout, parce qu'apr\u00e8s tout le monde l\u00e0 la ses vacances et et \u00e7a c'est c'est un m\u00f4me devant nous en bonne objective de aller toute tout le Montr\u00e9alais compte en vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:00 > 0:19:26) [90%] : \r\nTout \u00e0 l'heure, ici au stade torse valurent l'\u00e9quipe de Suisse passera ce que son s\u00e9lectionneur a qualifi\u00e9 de v\u00e9ritable test de maturit\u00e9, la victoire est attendue sinon exig\u00e9 d'autant plus que la pluie et le vent qui ont g\u00ean\u00e9 bien des \u00e9quipes ici par le pass\u00e9 ne devraient pas \u00eatre de la partie, au contraire du soleil qui brillera jusqu'\u00e0 23 heures 11 bien apr\u00e8s un retour \u00e0 l'h\u00f4tel, que les suisses esp\u00e8rent bien s\u00fbr victorieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:27 > 0:19:31) [90%] : \r\nEt Suisse il F\u00e9ro\u00e9 et donc \u00e0 suivre ce soir d\u00e8s 20 heures 10 sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:32 > 0:19:48) [89%] : \r\nLe dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie r\u00e9gionale sur les modes urbaines nous emm\u00e8ne aujourd'hui aux c\u00f4t\u00e9s des graffeurs il y a quelques ann\u00e9es \u00e0 peine, il risquait de fortes amendes, h\u00e9 bien, d\u00e9sormais, on les engage pour embellir les b\u00e2timents et en Valais, ils se r\u00e9pandent jusque sur les remont\u00e9es m\u00e9caniques, reportage Yvan il y Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:53 > 0:20:09) [87%] : \r\nUn souterrain en ville de Sion immense terrain de jeu pour les graphes des graffeurs qui aujourd'hui peuvent s'exprimer mais \u00e9galement sur de nombreux murs de la cit\u00e9 3000 m2 au total un espace de libert\u00e9, n\u00e9goci\u00e9 par Issam et ses amis, apr\u00e8s des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:12 > 0:20:32) [79%] : \r\nPlusieurs personnes qui sont fait arr\u00eater, qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s grosses amendes des amendes comme \u00e7a qui qui nous plombent une veut vie trimer \u00e0 18 ans, ah, \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir aussi les autres, la fait devant pouvoir un espace unir quand on voulait tout \u00e7a et puis franchement, la ville \u00e9tait bien jou\u00e9 le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:33 > 0:20:57) [83%] : \r\nDepuis quelques ann\u00e9es les graves ne se limite plus aux souterrain les graves ont pris du grade, les Expos piscine de Sion ou salle de th\u00e9\u00e2tre aujourd'hui Sam vit de son art, il a pour mandat de surveiller les palissades, la m\u00e9diath\u00e8que Turrell d\u00e9j\u00e0 et c'\u00e9tait un jeu parce que d\u00e9veloppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:57 > 0:21:14) [89%] : \r\nUrbain de la ville et puis on n'est pas l\u00e0 dans la d\u00e9t\u00e9rioration au contraire l\u00e0 dans l'\u00e9change, le partage aussi avec les gens parce que cette oeuvre voil\u00e0, moi je la fais 2 semaines apr\u00e8s, je, je le vois plus vraiment, alors que les gens qui habite juste en face, bon, ils vont vivre avec cette info pendant des mois et des mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:14 > 0:21:28) [87%] : \r\nChangement de d\u00e9cor, Gr\u00e9gory, lui, a voulu faire prendre l'air au Street art, il en est \u00e0 plus de 2000 m\u00e8tres d'altitude des graphes r\u00e9alis\u00e9s par des artistes du monde entier, lors d'un festival des prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:30 > 0:21:56) [90%] : \r\nLa vision de ce de ce festival est vraiment de de combiner l'art urbain et la nature alpine qu'on a essay\u00e9 et de d'embellir en fait les les constructions, pas tr\u00e8s belle viennent souvent des ann\u00e9es 70 ou alors des des remont\u00e9es m\u00e9caniques et vu qu'aussi on a l'air de des stations qui grandissent de plus en plus vite, on est aussi quelque part dans dans l'urbain, m\u00eame dans la montagne, ici on est on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:56 > 0:22:03) [82%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 Chalet d'alpage au milieu de la nature est une ancienne gare d\u00e9saffect\u00e9e, un ancien t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge embelli par un artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:03 > 0:22:09) [92%] : \r\nUne peinture r\u00e9alis\u00e9e par un Br\u00e9silien, plus habitu\u00e9s \u00e0 travailler dans le brouhaha des m\u00e9tros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:09 > 0:22:20) [86%] : \r\nPaul, la compagnie du chant des oiseaux, 34 francs visible aujourd'hui en station et sur les pistes de Crans-Montana, si ce n'est que le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:23 > 0:23:09) [91%] : \r\nLes fermetures de bureaux de Poste tombe, semaine apr\u00e8s semaine, canton apr\u00e8s quand on il y a quelques jours, les Jurassiens apprenait que 50 pourcent de de leurs offices postaux pourraient fermer d'ici 2020 dans le canton de Vaud pr\u00e8s de 40 pourcent le le g\u00e9ant jaune l\u00e0 sur fermeture sera compens\u00e9 par l'ouverture d'un point d'acc\u00e8s par exemple dans une pharmacie ou un supermarch\u00e9 et de nombreuses communes sont inqui\u00e8te alors pour mieux comprendre les enjeux, notre rendez- vous de la presse accueille aujourd'hui Bernard Wuthrich du journal Le Temps en Direct de Berne, bonjour Bernard bonjour et en Direct depuis Lausanne Patrick Chuard de 24 heures bonjour Patrick, bonjour alors Patrick commen\u00e7ons avec vous, vous avez sign\u00e9 hier un \u00e9ditorial tr\u00e8s tranch\u00e9e qui traduit, certainement la la nation qu'on ressent dans le canton de Vaud, vous \u00e9voquez le g\u00e9ant jaune comme un g\u00e9ant devenu incontr\u00f4lable et ce qu'il y a un emballement de la part de la Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:09 > 0:24:26) [91%] : \r\nC'est ce que disent les politiques eux- m\u00eames l\u00e9gislateurs qui a, qui a voulu cette entreprise qui est soumise \u00e0 de la rentabilit\u00e9 tout \u00e0 coup, on voit que la Poste ne se pr\u00e9occupe plus du tout de de son r\u00f4le social, ou en tout cas fait mine de ne plus de ne plus de ne plus prendre en compte : c'est comme si on avait cr\u00e9\u00e9 un golem qui \u00e9chappent tout \u00e0 coup \u00e0 son cr\u00e9ateur et cette Poste quand on parle, ce qui est int\u00e9ressant, c'est quand on parle aux dirigeants de la Poste de ce r\u00f4le social, on vous dit : mais non c'est \u00e9motionnel alors qu'en fait les yeux, on voit bien que les usagers, les entreprises, dans les villages, dans les quartiers concern\u00e9s voient bien qu'il s'agit de service il y a un autre ph\u00e9nom\u00e8ne qui est int\u00e9ressant c'est c'est ces points d'acc\u00e8s dans les, dans les commerces, il y a une forme num\u00e9risation dans le sens o\u00f9 la Poste remplace D D D, des places de travail qui sont avec des avec des personnes salari\u00e9es qui cotisent qui ont une forme de protection sociale et on confie \u00e7a \u00e0 des \u00e0 des ind\u00e9pendants, tr\u00e8s bien pour eux, c'est un c'est un un gain accessoires et c'est int\u00e9ressant de voir qu'\u00e0 l'heure o\u00f9 il y a des cantons et des communes qui essaye de trouver un cadre l\u00e9gislatif pour pour des entreprises comme Hubert, une entreprise qui qui appartient absolument la Conf\u00e9d\u00e9ration pratique une forme num\u00e9risation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:26 > 0:24:34) [91%] : \r\nAlors Patrick, on va soumettre cet argument Bernard Wuthrich Bernard Patrick Chuard parle du Berry station de La Poste est-ce que son plan de restructuration conna\u00eet \u00e0 l'heure actuelle, une forme d'emballement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:35 > 0:25:56) [91%] : \r\nAlors c'est tr\u00e8s clair, et je crois que ce qui se plaignent aujourd'hui de l'emballement de l'acc\u00e9l\u00e9ration de la r\u00e9organisation du r\u00e9seau et de la fermeture des bureaux de poste en sont aussi un peu responsable dans la mesure o\u00f9 on a demand\u00e9 \u00e0 la Poste et quand je dis on c'est les milieux politiques, c'est aussi la Commission f\u00e9d\u00e9rale de surveillance post- comme une strat\u00e9gie globale et j'ai un peu le sentiment que la Poste n'attendait que ce signal-l\u00e0 pour pouvoir lancer un programme de fermeture de grande envergure, alors que jusque-l\u00e0 la Poste profitaient du d\u00e9part \u00e0 la retraite d'un buraliste de la fin d'un bail pour fermer tels ou tels bureaux dans telle ou telle commune, on lui a demand\u00e9 une approche r\u00e9gionale et, aujourd'hui, ben on voit le r\u00e9sultat, les choses vont extr\u00eamement vite, elles peuvent \u00eatre assez brutal et le r\u00e9veil des politiciens et peut-\u00eatre un peu tardif, mais il a lieu, puisque la semaine derni\u00e8re encore, le Conseil national a adopt\u00e9 des motions qui, pr\u00e9cis\u00e9ment, s'inqui\u00e8tent de l'offre dans les agences postales puisqu'on constate que, comme l'a dit Patrick dans ses agences, il y a pas l\u00e0 l'ensemble des prestations qui avait, dans un bureau de poste en m\u00eame temps je crois que le ph\u00e9nom\u00e8ne in\u00e9luctable dans la mesure o\u00f9 les gens vont de moins en moins dans les bureaux de poste, il y a de moins en moins de lettres \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e, immense, de plus en plus avec Tronic, donc il est normal que le r\u00e9seau se restructure, mais on peut se poser la question du Tempo du rythme de l'acc\u00e9l\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:56 > 0:26:08) [88%] : \r\nAlors le Tempo, le rythme tous les 2, vous semblez constat\u00e9 que le rythme s'acc\u00e9l\u00e8re, il y a la question du dialogue auquel La Poste est ou non pr\u00eate Bernard Wuthrich est-ce que vous consid\u00e9rez qu'aujourd'hui la Poste est pr\u00eate \u00e0 dialoguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:10 > 0:26:49) [93%] : \r\nIl y a probablement une plus grande volont\u00e9 de dialogue depuis l'arriv\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil d'administration d'Urs Schwaller, qui est un politicien chevronn\u00e9 qui a une longue exp\u00e9rience derri\u00e8re lui, qui n'est pas le m\u00eame que son pr\u00e9d\u00e9cesseur qui \u00e9tait l'ancien directeur de l'Union patronale P\u00e9tain p\u00e9tarade, donc il a probablement davantage le sens du dialogue, il n'emp\u00eache que le processus a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 avant son arriv\u00e9e, je crois savoir qu'il essaye pr\u00e9cis\u00e9ment de temp\u00e9rer un peu les choses, je sais pas sur quoi \u00e7a va d\u00e9boucher, moi je ne peux qu'esp\u00e9rer qu'effectivement, ce sera un vrai dialogue et pas une politique de fait accompli et des fois on a un peu l'impression aujourd'hui qu'il y a beaucoup encore de fait accompli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:49 > 0:26:56) [94%] : \r\nAlors, soumettant cet argument \u00e0 Patrick Chuard Patrick vous me disiez tout \u00e0 l'heure au fond le dialogue, peut-\u00eatre, mais surtout une op\u00e9ration de communication de la part de la Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:57 > 0:27:34) [90%] : \r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a para\u00eet assez clair en tout cas la la Poste a d\u00e9j\u00e0 alors \u00e7a c'est peut-\u00eatre le grand changement a envie de communiquer et l'annonc\u00e9 qu'elle allait aller \u00e0 la rencontre de la population dans dans les villages, dans les quartiers concern\u00e9s dans les communes et elle a d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 les, les, les conseillers d'\u00c9tat, donc il y a cette volont\u00e9 de, de, de discuter et de communiquer, maintenant \u00e7a veut pas dire qu'il est, qui elle est pr\u00eate \u00e0 entendre les arguments contraires ou les arguments qu'on pourrait lui opposer la communication apr\u00e8s tout c'est c'est logique pour une entreprise qui a pass\u00e9 d'un capital de sympathie \u00e9norme, il y a quelques ann\u00e9es, \u00e0 beaucoup d'd\u00e9fiance aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:35 > 0:27:41) [91%] : \r\nEst-ce qu'il y a l\u00e0 derri\u00e8re aussi une diff\u00e9rence de perception entre Romands et Al\u00e9maniques du r\u00f4le du service public, selon vous, Patrick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:43 > 0:28:24) [88%] : \r\nC'est pas exclu que qu'en Suisse al\u00e9manique, on le sentent peut-\u00eatre diff\u00e9remment, moins douloureusement, cela dit, j'ai vu qu'il avait des politiciens qui s'\u00e9tait inqui\u00e9t\u00e9 du service universel des politiciens de droite, l'Automne dernier d\u00e9j\u00e0, qui ont demand\u00e9 la distribution du courrier le matin qui ont qui ont qui qui ont tenu \u00e0 r\u00e9affirmer le fait que il fallait qu'il et qu'il les offices de Poste soit soit soit proche des usagers, et puis comme, comme l'a rappel\u00e9 Bernard Wuthrich il y a eu r\u00e9cemment si si motion de la commission du Conseil national o\u00f9 l\u00e0 les Al\u00e9maniques ont aussi vot\u00e9 en masse je sais pas si il y a des des sensibilit\u00e9s r\u00e9gionales diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:24 > 0:28:30) [85%] : \r\nAlors posons la question, Bernard Wuthrich est ce que vous constatez-vous \u00e0 Berne, qui avait sensibilit\u00e9s selon les r\u00e9gions linguistiques par rapport au r\u00f4le du service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:31 > 0:29:31) [90%] : \r\nOui, tr\u00e8s clairement, je crois que si on reprend le r\u00e9sultat de l'initiative populaire en faveur du service public, sur laquelle on a vot\u00e9 r\u00e9cemment, on constate qu'il y a \u00e9videmment des r\u00e9sultats tr\u00e8s diff\u00e9rents d'une r\u00e9gion linguistique \u00e0 l'autre et l'un des probl\u00e8mes auxquels est confront\u00e9e la Poste et \u00e7a c'est vraiment de sa propre responsabilit\u00e9, c'est que la sensibilit\u00e9 romande latine ne s'exprime plus au sein de la direction lorsque Madame Roy of la nouvelle directrice est arriv\u00e9 il y avait de romans \u00e0 la direction, il y en, il y a plus, il y en a plus un seul aujourd'hui la conf\u00e9rence des gouvernements de Suisse occidentale s'en est inqui\u00e9t\u00e9, elle, a r\u00e9agi aupr\u00e8s de la direction de la Poste, aussi, on a l'air est conscient du probl\u00e8me, mais il n'y a pas de vol de postes vacants pour le moment, la direction et \u00e7a n'est pas pr\u00e8s de changer, donc en fait il incombe avant tout \u00e0 Urs valeur qui est fribourgeois qui vient d'un r\u00e9gime d'une r\u00e9gion totalement bilan qui est compl\u00e8tement bilingue lui- m\u00eame aussi de rendre la Poste attentive \u00e0 cette diff\u00e9rence de sensibilit\u00e9, c'est aussi le r\u00f4le je crois des gouvernements romands qui qui l'ont fait savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:31 > 0:29:39) [93%] : \r\nAlors, question tr\u00e8s rapide, r\u00e9ponse tr\u00e8s rapide \u00e0 tous les 2, parce qu'il nous reste peu de temps qui doit maintenant r\u00e9agir Patrick Suard, la balle est dans le camp des usagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:39 > 0:30:19) [89%] : \r\nAbsolument, la balle est dans le camp de la base 10 usagers des communes concern\u00e9es, je pense que les politiques ont besoin d'un d'un d'un appui si si elles veulent agir la CCI, c'est les communes qui pourront le faire, et c'est au jour de devant, alors peut-\u00eatre sont-ils r\u00e9sign\u00e9s apr\u00e8s 15 ans de restructurations successives ou bien ce qu'ils ont encore envie de s'engager, il y a des manifestations qui sont annonc\u00e9es, des p\u00e9titions, il y a, il y a des cas comme le comme le la commune de qui a, qui a peut-\u00eatre une piste l'ann\u00e9e pass\u00e9e, o\u00f9 les commer\u00e7ants s'\u00e9taient donn\u00e9 le mot pour refuser une agence postale et du coup, l'Ofcom, qui est l'organe de surveillance de la Poste a dit on peut pas se contenter de services \u00e0 domicile, du coup, le bureau reste alors c'\u00e9tait une une manche de gagner, c'est une piste peut-\u00eatre ce qui a maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:20 > 0:30:22) [88%] : \r\nBernard Wuthrich, qui doit agir, \u00e0 votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:23 > 0:30:49) [92%] : \r\nMoi, je ne sais pas ce que les usagers peuvent faire, ils vont de moins en moins d'imp\u00f4ts, c'est une r\u00e9alit\u00e9, on va pas leur demander d'aller davantage au bureau de poste pour des pr\u00e9textes futiles, je pense que le le le le les changements sont en marche je crois plut\u00f4t que c'est le monde politique qui va r\u00e9agir, madame a annonc\u00e9 la pr\u00e9sentation d'un rapport cet Automne sur les besoins des usagers, c'est peut-\u00eatre le moment de le faire, effectivement, on peut se demander c'est vrai pas fallu faire avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:49 > 0:30:56) [96%] : \r\nBernard Wuthrich du journal Le Temps Patrick Chuard de 24 heures, merci \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce rendez- vous de la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:58 > 0:31:00) [91%] : \r\nCe soir, couleurs locales vous entra\u00eenera dans les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:00 > 0:31:12) [93%] : \r\nCoulisses de l'une des com\u00e9dies musicales les plus c\u00e9l\u00e8bres de l'histoire, le symbole de la g\u00e9n\u00e9ration hippie se joue en ce moment \u00e0 Fribourg, 50 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, la pi\u00e8ce fait toujours son effet, vous pouvez le constater d\u00e8s 18 heures 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:14 > 0:31:22) [91%] : \r\nEt dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral, ce serait tout ce week- end, Pierre-Olivier Volet et d\u00e8s lundi \u00e0 12 heures 45 Agn\u00e8s W\u00fcthrich bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:30 > 0:31:33) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:44 > 0:31:56) [73%] : \r\nC'est s\u00fbr aussi, aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:26 > 0:32:26) [66%] : \r\nToutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:53 > 0:32:56) [80%] : \r\nOn serait mieux sur la petite barge de la tour de p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:06 > 0:33:07) [83%] : \r\nCette hausse du site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:35 > 0:33:38) [89%] : \r\nIl fait des caprices, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:46 > 0:33:49) [89%] : \r\n\u00e7a me donne envie de bouffer m\u00eame si tu vois la suggestion de la pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:54 > 0:33:57) [93%] : \r\nC'est totalement addictif mais j'assume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:11 > 0:34:13) [91%] : \r\nNon, absolument pas, non, je regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:28 > 0:35:29) [82%] : \r\nUne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:04 > 0:38:34) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors, comme pr\u00e9vu, nous avons bien des passages de nuages d'\u00e9lever sur nos r\u00e9gions \u00e7a et l\u00e0, nous avons parfois quelques trou\u00e9es et on va voir en fait sur l'animation radar que le petit front qui arrive sur \u00e0 partir de l'Ouest, donc sur l'ouest arrive de mani\u00e8re att\u00e9nu\u00e9e, d\u00e8s qu'il approche de de de du Jura, h\u00e9 bien \u00e7a s'\u00e9crase \u00e0 s'effrite, \u00e7a pourrait donner cet apr\u00e8s- midi quelques gouttes entre la Dole la joie La Chaux-de-Fonds mais vraiment tr\u00e8s peu de choses dont le voile ailleurs sur l'animation satellite \u00e7a se d\u00e9cale en direction de l'Est et puis \u00e7a devient de plus en plus ben \u00e7a perd de son de de son activit\u00e9, alors cet apr\u00e8s- midi on conservera un ciel dans l'ensemble assez nuageux mais \u00e7a n'emp\u00eachera pas quand m\u00eame le soleil de briller essayages, comme je vous le disais, quelques rares averses qui pourraient se produire, surtout le long du Jura et sur l'extr\u00eame Est au niveau des temp\u00e9ratures \u00e7a c'est agr\u00e9able, on devrait culminer \u00e0 25 degr\u00e9s sur le plateau, ainsi qu'en Valais 25 \u00e9galement au Tessin, il fera 21 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, le 0 degr\u00e9 devrait se situer vers 3005 et du c\u00f4t\u00e9 des vents, h\u00e9 bien, \u00e7a reste quand m\u00eame assez faible, avec un petit sud- ouest sur les cr\u00eates du Jura, ainsi qu'en vall\u00e9e dans les Alpes et puis sur le plateau, \u00e7a pourrait souffler, on trouve des 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, mais \u00e7a reste quand m\u00eame de de faible mesure au niveau du ciel demain matin petit d\u00e9grad\u00e9 Nord-Sud avec une n\u00e9bulosit\u00e9 r\u00e9siduelle en principe plut\u00f4t sur le plateau et sur l'extr\u00eame Est mais l\u00e0 aussi, \u00e7a devrait se dissiper assez rapidement grand beau temps sur le Valais et le Tessin et l'apr\u00e8s- midi, c'est le soleil quand m\u00eame qui devrait dominer avec quelques voiles d'altitude sur l'ouest il y a un petit front qui passe en marge et encore les tout derniers nuages r\u00e9siduels sur la moiti\u00e9 Est et puis sur le sud et l\u00e0 au niveau des temp\u00e9ratures, on aura des valeurs au lever du jour 12 entre 14 SS degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine au meilleur de la journ\u00e9e, on devrait culminer \u00e0 27 degr\u00e9s voire 28 localement sur le plateau, on d\u00e9passera les 30 31 \u00e0 Li\u00e8ge 29 au Tessin 22 \u00e0 1000 m\u00e8tres \u00e7a se r\u00e9chauffe furieusement le 0 degr\u00e9 grimper \u00e0 4500 m\u00e8tres d'altitude et au niveau des ventes, c'est le calme plat de d\u00e9bris The local et un petit nord- ouest en altitude mais entre 15 et 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, c'est vraiment d\u00e9risoire pour la journ\u00e9e de dimanche, c'est tr\u00e8s simple : grand beau temps caniculaire m\u00eame puisqu'on va d\u00e9passer les 30 degr\u00e9s partout on atteindra m\u00eame 33 degr\u00e9s en Valais et une bonne fiabilit\u00e9, 9 sur 10 on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, aujourd'hui on gagne encore une minute de lumi\u00e8re excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 vous tous, je vous retrouve ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T01:08:38Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706603855", "durationSec": 24, "title": "MI YVERDON JUGEMENT_RTS000001173090", "excerpt": "Les graffitis ne sont plus forc\u00e9ment un art de contestation ou ab\u00eemant les installations urbaines. La ville de Sion engage des graffeurs pour embellir ses b\u00e2timents publics et dans la station de Crans-Montana les participants au Vision Art Festival ont d\u00e9cor\u00e9 les infrastructures des remont\u00e9es m\u00e9caniques.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1706603856", "durationSec": 155, "title": "MI VS MINIMAG GRAFFEUR TAGGEUR_RTS000001172920", "excerpt": "Itw de l'ing\u00e9nieur civil Marc Lachenal de l'entreprise de Perreten Milleret sur le chantier au quai des Bergues \u00e0 Gen\u00e8ve qui sera plus convivial apr\u00e8s travaux.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA", "SION"], "thematicThemes": ["GRAFFITI"], "sequenceIds": ["1603692"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603857", "durationSec": 102, "title": "MI UK RESULTATS ELEX_RTS000001173102", "excerpt": "Archives sur la fermeture des bureaux de poste et sur l'audit de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la Poste.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706603858", "durationSec": 33, "title": "MI SONORE CHANTIER_RTS000001173083", "excerpt": "R\u00e9actions \u00e0 l'annonce de l'entreprise Bombardier de supprimer 650 emplois en Suisse. A Villeneuve, les employ\u00e9s sont surpris et inquiets et la syndique regrette de ne pas avoir plus d'influence directe. Le directeur de Bombardier St\u00e9phane Wettstein assure toutefois que Villeneuve restera un site de production.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603859", "durationSec": 23, "title": "MI RDV PRESSE POSTE_RTS000001172939", "excerpt": "Chantier au quai des Bergues \u00e0 Gen\u00e8ve. Des travaux \u00e9taient n\u00e9cessaires pour s\u00e9curiser la rue jug\u00e9e dangereuse \u00e0 cause de la partie suspendue sur le Rh\u00f4ne.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603860", "durationSec": 80, "title": "MI COMEY SUIVI_RTS000001173074", "excerpt": "S\u00e9ance d'entra\u00eenement des footballeurs de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, la veille de leur match contre l'\u00e9quipe des Iles F\u00e9ro\u00e9 comptant pour les \u00e9liminatoires de la Coupe du monde de football 2018.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706603861", "durationSec": 122, "title": "MI BOMBARDIER REAX_RTS000001173064", "excerpt": "Les citoyens ukrainiens n'auront plus besoin de visa pour se rendre dans l'espace Schengen. Actuellement, plus d'un million de visas sont d\u00e9livr\u00e9s aux Ukrainiens par les pays de l'Union europ\u00e9enne (UE) mais la plupart sont obtenus en faisant appel au march\u00e9 noir d'agences sp\u00e9cialis\u00e9es dans le domaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VILLENEUVE (VD)"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["BOMBARDIER"], "sequenceIds": ["1603731"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603862", "durationSec": 28, "title": "MI BERGUES CHANTIER_RTS000001173089", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "RUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603863", "durationSec": 107, "title": "MI AVANT PAPIER FOOT FEROE CH_RTS000001172870", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["F\u00c9RO\u00c9 (\u00ceLES DNK)"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "\u00c9LIMINATOIRE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "sequenceIds": ["1603649"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603864", "durationSec": 134, "title": "FRIGO UKRAINE VISAS SCHENGEN PAD_RTS000001170682", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GALLI, Jean-Claude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["UKRAINE"], "thematicThemes": ["VISA (PERMIS)", "\u00c9CONOMIE SOUTERRAINE"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1604846"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706603867", "summary": "Iles F\u00e9ro\u00e9, Torshavn : footballeurs de l'\u00e9quipe nationale de Suisse s'entra\u00eenant.\nItw Vladimir Petkovic, entra\u00eeneur \u00e9quipe nationale.\nItw Stephan Lichtesteiner, footballeur \u00e9quipe de Suisse.\nItw Valon Behrami, footballeur \u00e9quipe de Suisse.", "id": "1603649", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["F\u00c9RO\u00c9 (\u00ceLES DNK)"], "visualPersons": ["PETKOVIC, VLADIMIR", "BEHRAMI, VALON", "LICHTSTEINER, STEPHAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603910", "summary": "Sion : graffitis sur les murs d'un souterrain, de la piscine et d'un th\u00e9\u00e2tre. Issam Rezguiv, graffeur valaisan. Issam Rezguiv graffant une palissade. \nCrans-Montana : Graffitis en montagne et sur des remont\u00e9es m\u00e9caniques de la station. Itw Gregory Pages, Vision Art Festival.", "id": "1603692", "visualThemes": ["GRAFFITI", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE"], "visualGeographicals": ["SION", "CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603922", "summary": "Duplex Berne et Lausanne : D\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Bernard Wuthrich, journaliste Le Temps, et Patrick Chuard, journaliste 24 heures.", "id": "1603704"}, {"internalArchiveId": "AA1706603949", "summary": "Villeneuve : employ\u00e9s Bombardier arrivant au travail. Itw employ\u00e9s. Trains et ext b\u00e2timent du site Bombardier. Bref plan d'ensemble de Villeneuve. Itw Corinne Ingold, syndique Villeneuve.\nItw St\u00e9phane Wettstein, directeur Bombardier Suisse.", "id": "1603731", "visualThemes": ["TRAIN", "EMPLOY\u00c9"], "visualGeographicals": ["VILLENEUVE (VD)"], "visualCorporations": ["BOMBARDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605027", "summary": "Kiev : ext ambassade de la R\u00e9publique tch\u00e8que. Ukrainiens faisant la queue \u00e0 l'ext\u00e9rieur et agents interm\u00e9diaires revendant les rendez-vous. Itw Ukrainienne. Mains tenant passeport ukrainien. Site promotion agence. Ext bureaux d'agences sp\u00e9cialis\u00e9es dans l'obtention de visas. Itw Alexandre Sushko, directeur de l'Institut de coop\u00e9ration euro-atlantique. Br\u00e8ve sc\u00e8ne de rue.", "id": "1604846", "visualThemes": ["VISA (PERMIS)", "SOCI\u00c9T\u00c9 DE SERVICES"], "visualGeographicals": ["KIEV"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "NEDIR, Malika", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1699985", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031666", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-211B4127-5ECC-414F-AC97-1B9280AE49DA", "internalArchiveId": "211B4127-5ECC-414F-AC97-1B9280AE49DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instabilit\u00e9 du Moyen-Orient pousse les pays du Golfe \u00e0 acqu\u00e9rir de plus en plus d'armes", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "Le Moyen-Orient est le deuxi\u00e8me march\u00e9 du monde en mati\u00e8re d'armement. Une \u00e9tude indique que les importations d'armes y ont augment\u00e9 de 86 % sur la p\u00e9riode 2012-2016, par rapport aux cinq ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. R\u00e9action de Marjorie Bordes, docteur en science politique.\r\n\r\n* * L'instabilit\u00e9 du Moyen-Orient pousse les pays du Golfe \u00e0 acqu\u00e9rir de plus en plus d'armes LANCEMENT 1b / IRAN - ARMES DANS LA REGION\r\n***L'instabilit\u00e9 de toute cette r\u00e9gion pousse les pays du Golfe \u00e0 acqu\u00e9rir des armes.\r\nBeaucoup d'armes. Le Moyen-Orient est le deuxi\u00e8me march\u00e9 du monde pour ce secteur. Et une \u00e9tude de l'Institut international de recherche pour la paix de Stockholm l'indique: les importations d'armes y ont augment\u00e9 de 86% sur la p\u00e9riode 2**, par rapport aux cinq ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\nDominique Choffat, l'Arabie Saoudite se trouve \u00eatre l'une des locomotives de ce type d'achats.\r\n DIRECT\r\nIl faut le dire d'embl\u00e9e: toute cette r\u00e9gion souffre d'un manque de donn\u00e9es en la mati\u00e8re. Il est donc difficile de se faire une id\u00e9e pr\u00e9cise des sommes investies. \r\nMais ce qui est certain, c'est que les pays du Moyen-Orient poss\u00e8dent des budgets militaires hors normes. \r\nPour donner un exemple, l'Arabie saoudite a d\u00e9pens\u00e9 au moins 84 milliards de francs en 2015. \r\nEt toute cette r\u00e9gion du Moyen-Orient, qui repr\u00e9sente \u00e0 peine plus de 4% de la population mondiale, toute cette r\u00e9gion a absorb\u00e9 un quart du total des importations d'armes vendues dans le monde sur la p\u00e9riode 2011\u00ad\u00ad-2015.\r\nUne \u00e9volution qui s'explique par l'instabilit\u00e9 de cette r\u00e9gion.\r\n*** Cette situation n'est pas sans inqui\u00e9ter les Etats-Unis...\r\nLes Am\u00e9ricains restent pourtant, et de loin,  le premier fournisseur d'armes. C'est donc un paradoxe.\r\nMais l'inqui\u00e9tude est bien pr\u00e9sente, et pour la premi\u00e8re fois de son histoire, le Congr\u00e8s a \u00e9tudi\u00e9, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e derni\u00e8re, a \u00e9tudi\u00e9 un amendement, destin\u00e9 \u00e0 limiter les ventes d'armes \u00e0 Ryad. \r\nUn amendement rejet\u00e9, en d\u00e9pit des indignations suscit\u00e9es par certains bombardements de l'Arabie Saoudite au Y\u00e9men. \r\nR\u00e9sultat des courses: les Etats arabes se retrouvent avec d'\u00e9normes stocks d'\u00e9quipements militaires sophistiqu\u00e9s. \r\nEt ils n'h\u00e9sitent pas \u00e0 les utiliser. Au Yemen, mais aussi plus largement, en Irak, en Syrie, des armes parfois r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es par l'Etat Islamique.\r\n*** On vient de parler des Etats-Unis. Quant aux autres pays occidentaux, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, leurs r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 diverses. \r\nSi l'on prend les Pays-Bas, par exemple: le Parlement hollandais a adopt\u00e9 en mars de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, une r\u00e9solution. Une r\u00e9solution non contraignante, qui demande au gouvernement de ne pas exporter de biens militaires vers l'Arabie saoudite.\r\nMais en fait, pour le moment, aucun pays n'a mis en place un v\u00e9ritable embargo sur les ventes d'armes. \r\n*** Il faut dire qu'il existe une certaine d\u00e9pendance des occidentaux dans cette r\u00e9gion... \r\nToute cette r\u00e9gion moyen-orientale reste une destination de pr\u00e9dilection pour les transferts d'armes en provenance de l'Union europ\u00e9enne et d'Am\u00e9rique du Nord. \r\nLes chiffres parlent d'eux-m\u00eames: en 2015, les exportations vers le Moyen-Orient ont constitu\u00e9 plus de la moiti\u00e9 des exportations britanniques, 37% des exportations espagnoles, 27% des exportations fran\u00e7aises. \r\nAlors oui, on peut parler d'une forte d\u00e9pendance des occidentaux envers les pays du Moyen-Orient \u00e0 cet \u00e9gard.\r\nEt c'est une industrie qui p\u00e8se lourd.\r\n>>>Marjorie BORDES:\r\n- l'ambiguit\u00e9/hypocrisie des Occidentaux dans cette r\u00e9gion ?", "durationSec": 285, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667645", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'instabilit\u00e9 du Moyen-Orient pousse les pays du Golfe \u00e0 acqu\u00e9rir de plus en plus d'armes / TUM_2017-06-08T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 08.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le Moyen-Orient est le deuxi\u00e8me march\u00e9 du monde en mati\u00e8re d'armement. Une \u00e9tude indique que les importations d'armes y ont augment\u00e9 de 86 % sur la p\u00e9riode 2012-2016, par rapport aux cinq ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. R\u00e9action de Marjorie Bordes, docteur en science politique."], "variantIds": ["ece-8667645"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:01Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt \u00e0 ces femmes alors Marjorie Bordes, si vous \u00eates d'accord restait encore 3 minutes avec nous, on va parler avec Dominique Choffat, de de l'instabilit\u00e9 de toute cette r\u00e9gion qui pousse les pays du Golfe \u00e0 acqu\u00e9rir des armes beaucoup d'armes, d'ailleurs le Moyen-Orient est le 2\u00e8me march\u00e9 au monde pour ce secteur et une \u00e9tude de l'Institut international de recherche pour la paix de Stockholm l'indique les importations d'armes y ont augment\u00e9 de 86 pourcent sur sur la p\u00e9riode 2012, 2016 par rapport au au 5 ann\u00e9es qui pr\u00e9c\u00e9daient, Dominique Choffat, l'Arabie Saoudite se trouve \u00eatre d'ailleurs l'une des locomotives de ses achats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [95%] :\r\nIl faut le dire d'embl\u00e9e toute cette r\u00e9gion souffre d'un manque de donn\u00e9es en la mati\u00e8re, il est donc difficile de se faire une id\u00e9e pr\u00e9cise des sommes investies, mais ce qui est certain, c'est que les pays du Moyen-Orient poss\u00e8dent des Budgets militaires hors normes pour donner un exemple, l'Arabie Saoudite a d\u00e9pens\u00e9 au moins 84 milliards de francs en 2015 et toute cette r\u00e9gion du Moyen-Orient, qui repr\u00e9sente \u00e0 peine plus de 4 pourcent de de la population mondiale, toute cette r\u00e9gion a absorb\u00e9 un quart du total des importations d'armes vendues de par le monde, une \u00e9volution qui s'explique par l'instabilit\u00e9 de toute cette r\u00e9gion circulation qui inqui\u00e8te les \u00c9tats-Unis, les Am\u00e9ricains restent pourtant et de loin leur 1er fournisseur d'armes, c'est donc un paradoxe, mais l'inqui\u00e9tude est bien pr\u00e9sente et pour la premi\u00e8re fois de son histoire, le Congr\u00e8s a \u00e9tudi\u00e9, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e derni\u00e8re a \u00e9tudi\u00e9 un amendement destin\u00e9 \u00e0 limiter les ventes d'armes \u00e0 Ryad, un amendement rejet\u00e9 en d\u00e9pit des indignations suscit\u00e9es par certains bombardements de l'Arabie Saoudite au Y\u00e9men, r\u00e9sultat des courses et pays les pays arabes se retrouvent avec d'\u00e9normes stocks d'\u00e9quipements militaires hyper sophistiqu\u00e9 et il n'h\u00e9sitent pas \u00e0 les utiliser au Y\u00e9men, mais aussi plus largement en Irak, en Syrie, des armes parfois r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es d'ailleurs par l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [92%] :\r\nAlors vous venez d'\u00e9voquer les \u00c9tats-Unis Dominique, les autres pays occidentaux jusqu'\u00e0 maintenant leurs r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 diverses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [95%] :\r\nSi l'on prend les pays, les Pays-Bas par exemple, le Parlement hollandais a adopt\u00e9 en mars de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, une r\u00e9solution, une r\u00e9solution non contraignante qui demande au gouvernement de ne pas exporter des biens militaires vers l'Arabie Saoudite, mais en fait, pour le moment, aucun pays n'a mis en place \u00e0 v\u00e9ritable embargo sur les ventes d'armes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [97%] :\r\nIl faut dire qu'il y a une certaine d\u00e9pendance des occidentaux dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [95%] :\r\nOui, toute cette r\u00e9gion moyen- orientale reste une destination de pr\u00e9dilection pour les transferts d'armes en provenance de l'Union europ\u00e9enne notamment, et de l'Am\u00e9rique du Nord, les chiffres parlent d'eux- m\u00eames en 2015, les ventes vers le Moyen-Orient ont constitu\u00e9 plus de la moiti\u00e9 plus de la moiti\u00e9 des exportations britanniques 37 pourcent des des exportations espagnoles 27 pourcent des des exportations fran\u00e7aises, alors oui on peut parler d'une forte d\u00e9pendance des occidentaux envers les pays du Moyen-Orient \u00e0 cet \u00e9gard, et c'est une industrie qui p\u00e8se lourd. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [91%] :\r\nUne industrie qui p\u00e8se remercie Dominique Choffat Marjorie Bordes, vous \u00eates toujours avec nous, sp\u00e9cialiste de des questions de s\u00e9curit\u00e9 dans le Golfe Persique, o\u00f9 l'Golfe arabique, d'ailleurs on le nom change selon le Rivage sur lequel on se trouve, on n'est pas l\u00e0 au coeur du du d'une ambigu\u00eft\u00e9 d'une hypocrisie m\u00eame des occidentaux dans cette r\u00e9gion, qui cherche \u00e0 \u00e9teindre les incendies mais d'un c\u00f4t\u00e9, fournissent le le carburant qui qui qui peut potentiellement l'allumer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [93%] :\r\nOui, compl\u00e8tement, apr\u00e8s je crois que tout d\u00e9pend comment se positionne, on peut voir le positionnement de des occidentaux de de mani\u00e8re o\u00f9 les occidentaux effectivement alimente d'une mani\u00e8re ou d'une autre, et indirectement les les conflits sur place, mais moi je serais plut\u00f4t pour une approche positive des choses et dire que, aujourd'hui, il y a quand m\u00eame, il reste quand m\u00eame beaucoup \u00e0 faire dans cette r\u00e9gion on a souvent \u00e9voqu\u00e9 les questions de s\u00e9curit\u00e9, de comment parvenir \u00e0 une architecture r\u00e9gionale de s\u00e9curit\u00e9 moi je crois que les occidentaux ont surtout, enfin, il est, il serait surtout important qu'ils puissent aider les \u00c9tats de la r\u00e9gion \u00e0 parvenir \u00e0 une future architecture r\u00e9gionale de s\u00e9curit\u00e9 inclusive, c'est-\u00e0-dire que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on a travaill\u00e9 essentiellement avec les \u00c9tats du Conseil de coop\u00e9ration du Golfe dont je parlais tout \u00e0 l'heure, moi je crois aujourd'hui \u00e0 \u00e9voquer des questions de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9galement avec l'Iran et l'Irak, et si les Occidentaux une vraie valeur ajout\u00e9e sur le sujet, c'est \u00e0 mon sens sur ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 et je crois que il faut surtout regarder vers l'avenir, alors certes, vous venez de le rappeler, l'industrie de l'armement et est un \u00e9l\u00e9ment important pour nous, c'est vrai, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il faut pas perdre de vue qu'on a particip\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 des phases de n\u00e9gociation a favoris\u00e9 la mise autour de la table des uns et des autres et je crois que pour l'avenir, c'est \u00e7a qu'il faut qu'on puisse mettre en avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [90%] :\r\nMais on va rester sur cette note optimiste merci Marjorie Bordes, sp\u00e9cialiste de s\u00e9curit\u00e9 dans le Golfe, je rappelle que vous allez bient\u00f4t prochainement le mois prochain, d'ailleurs un livre g\u00e9opolitique du Golfe Persique menace r\u00e9elle et menace per\u00e7ue, merci, bonne journ\u00e9e Madame merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-466F3ABB-2571-4DC7-B3EB-257A8B9D30C4", "internalArchiveId": "466F3ABB-2571-4DC7-B3EB-257A8B9D30C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'origine des assaillants de l'attaque de T\u00e9h\u00e9ran se pr\u00e9cise", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GHAZI\r\nAu lendemain des deux attaques sans pr\u00e9c\u00e9dent du groupe Etat islamique contre la capitale iranienne, le pays est toujours sous le choc. On commence aussi \u00e0 conna\u00eetre l'origine des assaillants.\r\n\r\n* * L'origine des assaillants de l'attaque de T\u00e9h\u00e9ran se pr\u00e9cise Le pr\u00e9sident Trump qui a r\u00e9agit hier apr\u00e8s les attentats sans pr\u00e9c\u00e9dent du groupe Etat islamique en Iran.. \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.. \r\nLe pays est toujours sous le choc. On commence aussi \u00e0 en savor plus sur l'identit\u00e9 des assaillants.. \r\nCorrespondande Siavosh GHAZI\r\n  0'58''\r\n(( Les six terroristes qui ont attaqu\u00e9 le parlement iranien et le mausol\u00e9e de l'imam Khomeiny sont des Iraniens qui avaient rejoint le groupe Etat islamique, a affirm\u00e9 un haut responsable s\u00e9curitaire.\r\nMais il n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 de quelle r\u00e9gion d'Iran ils \u00e9taient originaires. \r\nL'Iran dont la population est \u00e0 plus de 90% chiite, compte aussi des minorit\u00e9 sunnites arabes, balouches et kurdes. \r\nPlusieurs suspects, dont une femme, ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\nSur le plan politique, le pr\u00e9sident Hassan Rohani a affirm\u00e9 que cette attaque renfor\u00e7ait la d\u00e9termination de l'Iran \u00e0 lutter contre les groupes jihadistes.\r\nT\u00e9h\u00e9ran est engag\u00e9 militairement et politiquement en Syrie et en Irak aux c\u00f4t\u00e9s des arm\u00e9es de ces deux pays pour lutter contre les jihadistes, notamment le groupe Etat islamique et al-Qa\u00efda.\r\nPour sa part, le chef de la diplomatie mohammad javad Zarif a violemment d\u00e9nonc\u00e9 la position de la Maison Blanche en la qualifiant de r\u00e9pugnante.\r\nDonld Trump a affirm\u00e9  dans un communiqu\u00e9 que \"les Etats qui appuient le terrorisme risquent de devenir les victimes du mal qu'ils soutiennent\". \r\nLe peuple iranien n'a pas Le peuple iranien rejette de telles d\u00e9clarations d'amiti\u00e9 de la part des Etats-Unis\", a ironis\u00e9 le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nIl a aussi d\u00e9nonc\u00e9 les nouvelles sanctions que pr\u00e9pare le Senat americain contre l'Iran.\r\nL'Iran et les Etats-Unis n'ont pas de relations diplomatiques depuis 37 ans et la position de Washington va encore aggraver les relations entre les deux pays. ))", "durationSec": 72, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667724", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'origine des assaillants de l'attaque de T\u00e9h\u00e9ran se pr\u00e9cise / 12H30_2017-06-08T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 08.06.2017"], "alternativeSummary": ["Au lendemain des deux attaques sans pr\u00e9c\u00e9dent du groupe Etat islamique contre la capitale iranienne, le pays est toujours sous le choc. On commence aussi \u00e0 conna\u00eetre l'origine des assaillants."], "variantIds": ["ece-8667724"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T16:13:28Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt le pr\u00e9sident Trump a r\u00e9agi hier apr\u00e8s les attentats sans pr\u00e9c\u00e9dent du groupe \u00c9tat islamique en Iran \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, le pays est toujours sous le choc, on commence aussi en savoir un peu plus sur l'identit\u00e9 des assaillants, correspondance de Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [92%] :\r\nLes 6 terroristes qui ont attaqu\u00e9 le parlement iranien et le mausol\u00e9e de l'imam Khomeiny, sont des Iraniens qui avaient rejoint le groupe \u00c9tat islamique a affirm\u00e9 \u00e0 on responsable s\u00e9curitaire mais il n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 de quelle r\u00e9gion d'Iran, ils \u00e9taient originaires l'Iran dans la population, \u00e0 plus de 90 pourcent chiite chiite compte aussi des minorit\u00e9 sunnites arabes baloutches ou encore kurdes oh \u00e7a par le chef de la du prince iranienne Mohammad Javad Zarif, a violemment d\u00e9nonc\u00e9 la position de la Maison Blanche en la qualifiant de r\u00e9pugnante de n'Altran par en effet affirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que les \u00c9tats qui appuient le terrorisme risquent de devenir des victimes du mal qu'ils soutiennent le peuple iranien rejette de telles d\u00e9clarations d'amiti\u00e9 de la part des \u00c9tats-Unis, a ironis\u00e9 le ministre iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res, il a aussi d\u00e9nonc\u00e9 les nouvelles sanctions que pr\u00e9pare le S\u00e9nat am\u00e9ricain contre l'Iran, T\u00e9h\u00e9ran et Washington n'ont pas de relations diplomatiques depuis 37 ans et la position des \u00c9tats-Unis va encore aggraver les relations entre les 2 pays Siavosh quasi peu rtsinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0DB9D89-FD05-45E4-A256-25D06C593D04", "internalArchiveId": "D0DB9D89-FD05-45E4-A256-25D06C593D04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse;Theresa May, Premi\u00e8re ministre britannique;Karim Pakzad, chercheur;Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFI;Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en charge du DETEC;Martin Pfisterer, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 Mont-Soleil;Rudolf Minder, directeur de recherche pour la soci\u00e9t\u00e9 Mont-Soleil;Marie H\u00e9l\u00e8ne Rheims, consultante en strat\u00e9gie de marque\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(22/MULTI TENNIS PA) Stan Wawrinka fid\u00e8le au rendez-vous... \r\nLe Vaudois s'est hiss\u00e9 hier dans le dernier carr\u00e9 de Roland-Garros... sa 3\u00e8me demi-finale de suite \u00e0 Paris. \r\nIl a battu le Croate Marin Cilic en 3 set, 6-3 6-3 6-1... un match ma\u00eetris\u00e9 de A \u00e0 Z pour le num\u00e9ro 3 mondial, qui n'a pas laiss\u00e9 filer la moindre manche depuis le d\u00e9but du tournoi. \r\nAu final, le choc attendu hier n'a donc pas eu lieu, Bernardin Alleman, la faute \u00e0 un Stan Wawrinka bien trop fort pour Cilic.\r\n  0'53''\r\n((Entre deux joueurs dominateurs depuis le d\u00e9but de la quinzaine, il fallait bien que quelques \u00e9tincelles surgissent. Ou plut\u00f4t il aurait fallu. Car le choc a fait pschiittt. Les seules \u00e9tincelles qui se sont donn\u00e9es \u00e0 voir sont sorties de la raquette de Wawrinka. On a vite eu l'occasion d'oublier que le Suisse avait connu quelques soucis avec son dos au tour pr\u00e9c\u00e9dent. Cilic n'avait jamais accird\u00e9 plus de 3 jeux par sets jusque-l\u00e0, il n'en a pas marqu\u00e9 plus de 3 par macnhes contre Wawrinka. Le quel devient, \u00e0 32 ans  le joeuur le plus \u00e2g\u00e9 \u00e0 parvenir en demi-finale de Roland Garros depuis Jimmy Connors il y a 32 ans. Apr\u00e8s avoir r\u00e9ussi sa mission \"tout sauf Marin\", Cilic, bien sur, Stan Wawrinka va d\u00e9sormias s'attler \u00e0 l'op\u00e9ation revance face \u00e9 Andy Murray. L'affiche sera la m\u00eame que l'and ernier, \u00e9galeent en demi\u00e9fiae. LpEcossais avait alorfs sorti le tenant du titre Wawrinka. Mais les rappoers de force semblent avoir chang\u00e9 cette ann\u00e9e. BA, RTSSport, Paris))\r\n(23/MULTI TENNIS ITV WAWRINKA (REP 22H30)) La revanche face \u00e0 Andy Murray... Le Britannique... num\u00e9ro 1 mondial... qui a entam\u00e9 cette 15aine parisienne rempli de doutes...\r\n\u00e7a semble aller mieux... hier, il a battu Kei Nishikori en 4 sets.\r\nM\u00eame l\u00e9g\u00e8rement favori, Stan Wawrinka garde donc un grand respect pour son adversaire de demain. \r\n  0'24''\r\n((Les analyses ont parl\u00e9: en remontant \u00e0 300, ou m\u00eame 350 mille ans... Nous serions, nous, humains dits intelligents, homo sapiens, n\u00e9s il y a bien plus longtemps que nous le pensions... R\u00e9flexion sage qui d\u00e9coule directement de cette nouvelle d\u00e9couverte arch\u00e9ologique.. Il s'agit de restes fossilis\u00e9s extraits \u00e0 Jebel Irhoud au Maroc. Auparavant, les fossiles d'homo sapiens les plus anciens avaient moins de 200'000 ans et provenainent d'Ethiopie. Alors que disent ces nouvelles donn\u00e9es? Elles r\u00e9v\u00e8lent que l'homme moderne se serait r\u00e9pandu tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 travers tout le continent africain. Cette dispersion il y a plus de 300'000 ans s'explique par des modifications biologiques et de comportement. Les nouvelles d\u00e9couvertes de Jebel Irhoud montrent donc que l'esp\u00e8ce humaine sapiens a \u00e9volu\u00e9 beaucoup plus t\u00f4t que ce que l'on pouvait imaginer jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent... ))\r\nEt aujourd'hui \u00e0 Roland-Garros, ce sont les femmes qui seront \u00e0 l'honneur... les demi-finales, avec notamment Timea Baszinsky contre la Lettone Jelena Ostapenko... ce sera aux environs de 15h, match \u00e0 suivre en direct sur RTS 2 et dans nos diff\u00e9rents rendez-vous d'information.\r\n(15/MULTI GB/ITV MAY) *** A l'agenda du jour... en Grande-Bretagne... il y a aussi des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es cruciales pour Theresa May... \r\nEt oui, les Britanniques se rendent aux urnes aujourd'hui pour \u00e9lire leurs d\u00e9put\u00e9s... Les bureaux de vote ouvrent \u00e0 8h, heure suisse, en Angleterre, en Ecosse, au Pays de Galles ainsi qu'en Irlande du Nord... scrutin cruciale pour la premi\u00e8re ministre, on l'a dit, avec le n\u00e9gociation du Brexit en toile de fond... Un enjeu que Theresa May a rappel\u00e9 hier, lors de son dernier meeting de campagne. \r\n  0'26''\r\n((TRAD: Durant cette campagne, j'ai travers\u00e9 le pays de long en large. Il est clair que cette campagne a \u00e9t\u00e9 assombrie par deux attaques terroristes effroyables, mais je pense malgr\u00e9 tout que le choix et les questions que doivent se poser les gens lors de ces \u00e9lections sont exactement les m\u00eames maintenant qu'au d\u00e9but de la campagne : il s'agit de savoir \u00e0 qui vous faites confiance pour avoir un gouvernement fort et stable capable d'obtenir le meilleur accord pour la Grande-Bretagne en Europe. et qui a le plan et la d\u00e9termination pour concr\u00e9tiser le Brexit.))\r\nEt on pr\u00e9cise que les bureaux de vote fermeront \u00e0 23h, heure suisse... les premi\u00e8res estimations devraient suivre rapidement.\r\n(Etats-Unis FBI) Une d\u00e9claration liminaire de 7 pages... \r\n7 pages qui provoquent une v\u00e9ritable d\u00e9flagration politique aux Etats-Unis...\r\nL'ex chef du FBI, James Comey, a livr\u00e9 hier sa version de l'affaire russe... version \u00e9crite donc, avant sa pr\u00e9sentation aujourd'hui devant la commission du Renseignement du S\u00e9nat, \u00e0 16h heure suisse... l'ex directeur r\u00e9v\u00e8le notamment que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lui a personnellement demander d'enterrer une enqu\u00eate sur Michael Flynn, son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, \u00e9vinc\u00e9 en f\u00e9vrier. \r\nPour les d\u00e9mocrates, la ligne rouge a \u00e9t\u00e9 franchie... et cela ouvre la voie \u00e0 une proc\u00e9dure de destitution... Version bien s\u00fbr contest\u00e9e par les R\u00e9publicains, qui serrent les rangs. \r\nEt hasard du calendrier, ou pas, Donald Trump a nomm\u00e9 hier le successeur de James Comey \u00e0 la t\u00eate du FBI.. Il s'appelle Christopher Wray.\r\n(D1/IRAN CIBLE EI PI) Au lendemain du double-attentat qui a frapp\u00e9 l'Iran, c'est l'heure des questions, notamment sur le r\u00f4le des Etats-Unis dans la r\u00e9gion... \r\nC'\u00e9tait hier la premi\u00e8re attaque dans le pays revendiqu\u00e9e par le groupe Etat Islamique... des hommes arm\u00e9s et des kamikazes ont attaqu\u00e9 le Parlement iranien et le mausol\u00e9e de l'imam Khomeiny \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran... le bilan fait \u00e9tat de 12 morts, au moins.\r\nLes djihadistes ciblent l'Iran pour des raisons religieuses et politiques, en affirmant lutter contre l'influence de la puissance chiite dans la r\u00e9gion. Pendant ce temps, l'action de l'administration Trump dans la r\u00e9gion est encore assez floue.  Alexandre Habay\r\n  1'28''\r\n((L'Iran aime \u00e0 se pr\u00e9senter depuis des ann\u00e9es comme un \u00eelot de stabilit\u00e9 dans un Moyen-Orient \u00e0 feu et \u00e0 sang. En touchant de mani\u00e8re spectaculaire aux lieux symbolique du pouvoir chiite, Daesh vient briser cette illusion. \r\nSON \r\nLe chercheur Karim Pakzad rappelle que l'anc\u00eatre de Daesh en Irak s'est largement construit contre l'influence iranienne dans la r\u00e9gion, en mobilisant les extr\u00e9mistes sunnites. \r\nSON\r\nMais \u00e0 consulter la presse iranienne ou \u00e0 entendre les d\u00e9put\u00e9s scander Mort \u00e0 l'Am\u00e9rique, on voit qu'une autre explication est avanc\u00e9e en Iran sur le timing de cette attaque. Elle est li\u00e9e au tournant g\u00e9opolitique de la r\u00e9gion, avec la visite r\u00e9cente de Donald Trump en Arabie saoudite et l'offensive diplomatique des saoudiens cette semaine\r\nSON\r\nApr\u00e8s s'\u00eatre impos\u00e9 comme un acteur incoutournable de la lutte contre les djihadistes, l'Iran attend de voir comment l'administration Trump se positionnera sur le long terme.))\r\n(Cor\u00e9e du N) La Cor\u00e9e du Nord continue ses essais nucl\u00e9aires... \r\nElle a tir\u00e9 cette nuit ce qui semble \u00eatre des missiles anti-navires, au large de sa c\u00f4te orientale. \r\nC'est l'arm\u00e9e sud-cor\u00e9enne qui l'annonce... Il s'agit du 4\u00e8me test de missiles nord-cor\u00e9en depuis 1 mois et la prise de fonction du nouveau pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-in.. un pr\u00e9sident qui pr\u00f4ne pourtant le dialogue avec Pyongyang. Mais la Cor\u00e9e du Nord a promis de ne pas reculer dans son programme nucl\u00e9aire.\r\n(02/GASPILLAGE ALIMENTAIRE ITV BERSET) On revient sous nos latitudes, avec ce chiffre... 300.... Chaque ann\u00e9e en Suisse, chacun gaspille l'\u00e9quivalent de 300 kilos de denr\u00e9es alimentaires. \r\nEt le Conseil national veut mettre un frein \u00e0 ce gaspillage. Il a accept\u00e9 hier une motion qui demande d'assouplir les r\u00e9glementations en vigueur dans ce domaine... Un objectif louable, admet le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset... mais selon lui, la motion est contre-productive.\r\n  0'28''\r\nAlain Berset avec Rouven Gueissaz.\r\nCette th\u00e8matique alimentaire a d\u00e9cid\u00e9ment inspir\u00e9 les parlementaires du Conseil National... \r\nContre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la chambre basse a accept\u00e9 hier une motion qui demande d'interdire l'importation de produits d'animaux qui ont subi de mauvais traitements.\r\nSi le Conseil des Etats donne son aval, les Suisses pourraient devoir se priver de foie de gras et de cuisses de grenouille.\r\nEt puis toujours en bref... cette autre d\u00e9cision du Conseil National... Une m\u00e8re dont le nouveau-n\u00e9 doit rester plus de 3 semaines \u00e0 l'h\u00f4pital devrait pouvoir ajourner son cong\u00e9 et b\u00e9n\u00e9ficier dans l'intervalle d'allocations pour perte de gain.\r\nLes \u00e9lus ont accept\u00e9 hier une motion du Conseil des Etats en faveur d'une prolongation du cong\u00e9-maternit\u00e9. Seule l'UDC s'y est oppos\u00e9e.\r\n(05/ACCORD PARIS ITV LEUTHARD) *** Le Parlement, qui a \u00e9galement adopt\u00e9 d\u00e9finitivement l'accord de Paris sur le climat... \r\nApr\u00e8s le National en mars, c'est le Conseil des Etats qui a dit OUI hier.. par 39 voix contre 3.... 3 refus issus des rangs UDC.\r\nMais cet accord n'est pas contraignant en soi. Les Etats membres s'engagent \u00e0 fixer eux-m\u00eames des objectifs pour r\u00e9duire les gaz \u00e0 effet de serre.... Et en Suisse, ces ambitions seront d\u00e9finies dans la r\u00e9vision de la loi sur le CO2, que le Gouvernement pr\u00e9sentera prochainement aux Chambres, comme l'explique la ministre de l'environnement, Doris Leuthard.\r\n  0'55''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(D4/PHOTOVOLTAIQUE PI) Les panneaux solaires ont une dur\u00e9e de vie au moins 2 fois sup\u00e9rieure aux estimations. \r\nC'est la conclusion pr\u00e9sent\u00e9e hier par les responsables de la centrale solaire de Mont-Soleil, dans le Jura bernois, qui f\u00eate cette ann\u00e9e ses 25 ans d'exploitation... Un quart de si\u00e8cle avec les m\u00eames cellules photovolta\u00efques, et une perte de capacit\u00e9 de production d'\u00e0 peine 6%. \r\nAlain Arnaud ...\r\n  1'34\r\n((C'est la seule grande centrale solaire du si\u00e8cle dernier qui continue de tourner aujourd'hui comme \u00e0 ses d\u00e9buts. En 25 ans, il a fallu remplacer 1% de ses 10'000 modules photovolta\u00efques, soit quasiment rien. Une long\u00e9vit\u00e9 inattendue pour Martin Pfisterer, le pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 Mont-Soleil .\r\nMAG 19'' Martin Pfisterer surprise ( . qu'il y a un futur pour cette installation ici)\r\n. m\u00eame si, avec des panneaux de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, la capacit\u00e9 de production augmenterait grandement. Rudolf Minder, directeur de recherche .\r\nMAG 14'' Rudolf Minder rendement ( . men\u00e9 \u00e0 des probl\u00e8mes de qualit\u00e9)\r\n. tous les grands producteurs allemands de cellules solaires ont fait faillite. La Chine les a remplac\u00e9s, avec des produits de qualit\u00e9s diverses, et \u00e0 la dur\u00e9e de vie qu'on ne conna\u00eet pas. On manque de recul et d'\u00e9tudes sur la question, constate Martin Pfisterer .\r\nMAG 15'' Martin Pfisterer t\u00e2che de l'\u00e9tat ( ... inconnue, faut le dire)\r\n. et le pr\u00e9sident de Mont-Soleil de mettre en garde contre le subventionnement tous azimuts de technologies non optimis\u00e9es, comme le fait par exemple l'Allemagne. Seul un soutien cibl\u00e9 fera r\u00e9ellement avancer la recherche et le d\u00e9veloppement. ))\r\n(D6/LVMH E-COMMERCE PI) Le monde du luxe se met au commerce en ligne...\r\nLe num\u00e9ro 1 mondial du luxe, LVMH vient de lancer 24sevres.com: sa nouvelle plateforme multimarques de e-commerce... 24 S\u00e8vres, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'adresse du c\u00e9l\u00e8bre magasin parisien Le Bon March\u00e9. \r\nA la cl\u00e9 : 150 marques de luxe et une premi\u00e8re s\u00e9lection d'environ 2'000 articles, tous livrables en 1 \u00e0 3 jours dans une 70aine de pays.\r\nDidier Pradervand\r\n  1'36''\r\n((Il est loin le temps ou le monde du luxe, frileux et craignant d'y perdre son \u00e2me snobait le e-commerce. D\u00e9sormais, c'est sur la Toile que g\u00e9ants du luxe et du e-commerce s'affrontent... c'est l\u00e0 que se conqui\u00e8re la client\u00e8le de demain, et que se dessinent les potentiels de croissance. Concoct\u00e9e par un ancien d'Apple Music, la plateforme d'LVMH d\u00e9barque certes un peu tard et dans un cr\u00e9neau encombr\u00e9. Mais elle a pour elle un atout, comme l'explique Marie H\u00e9l\u00e8ne Rheims, consultante en strat\u00e9gie de marque. \r\nSON  1: 19''\r\nQuant \u00e0 son succ\u00e8s ou son \u00e9chec, la plateforme le devra moins aux produits et aux marques offerts qu'\u00e0 la qualit\u00e9 de ses services . Marie H\u00e9l\u00e8ne Rheims\r\nSon 2: 43''  (ATTENTION avec 1 question/relance)\r\nD\u00e8s la rentr\u00e9e, le nombre d'articles propos\u00e9s passera de 2 \u00e0 plus de 10'000 !))\r\n(Br\u00e8ve fin Ronald le mieux pay\u00e9) Le luxe et le glamour... valeur incarn\u00e9e peut-\u00eatre par le Portugais Cristiano Ronaldo...\r\nLa star du Real Madrid est en tous cas le sportif le mieux pay\u00e9 de la plan\u00e8te, selon le classement publi\u00e9 hier par le magazine \u00e9conomique am\u00e9ricain Forbes.\r\nDurant les 12 derniers mois, il a empoch\u00e9 pr\u00e8s de 93 millions de francs en salaire et contrats publicitaires... Ronaldo, qui devance la star du Basket LeBron James... et 3\u00e8me, on retrouve un autre footballeur...un certain Lionel Messi.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Soleil aujourd'hui sur toute la Suisse... \r\nIl fait relativement frais ce matin, mais le Mercure grimpera jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi sur le Plateau, 27 en Valais. \r\nDemain, temps en partie ensoleill\u00e9... quelques averses ou orages pourront se produire localement, notamment en montagne.\r\nLe week-end s'annonce radieux et estival.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le soleil brillera tout au long de cette journ\u00e9e. On verra juste quelques voiles nuageux ce matin.\r\nIl fait frais ce matin avec des valeurs entre 5 et 9 degr\u00e9s en plaine et m\u00eame -2 degr\u00e9s \u00e0 La Br\u00e9vine. Cet apr\u00e8s-midi, le thermom\u00e8tre atteindra 25 degr\u00e9s sur le Plateau, 27 en Valais.\r\nDemain, le temps sera seulement en partie ensoleill\u00e9. Quelques averses ou orages pourront\r\nlocalement se produire, notamment en montagne mais de nombreuses resteront au sec.\r\nLe week-end s'annonce radieux et estival. Quelques nuages s'attarderont encore samedi matin, puis le soleil s'imposera. Il fera de plus en plus chaud : 28 degr\u00e9s samedi, 32 degr\u00e9s dimanche.", "durationSec": 937, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667675", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / JDM_2017-06-08T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / JDM_2017-06-08T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8667693", "ece-8667675"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T04:07:20Z", "webPublicationDate": "2017-06-08T04:55:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6580C48-FDB9-4D1B-9D9D-1E761E1E9A5F", "internalArchiveId": "A6580C48-FDB9-4D1B-9D9D-1E761E1E9A5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte VD;Roland Eberle, s\u00e9nateur UDC TG, membre du conseil d'administration d'Axpo;Roger Nordmann, conseiller national PS VD;Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant - UDC NE;Gassot\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:06-08:00:24 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(13/MULTI GB/A-P) C'est un scrutin cruciale pour Theresa May... \r\nLa premi\u00e8re ministre britanniques passe aujourd'hui au r\u00e9v\u00e9lateur des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es qu'elle a elle-m\u00eame convoqu\u00e9es. \r\nLes bureaux de vote viennent d'ouvrir en Angleterre, en Ecosse, au Pays de Galles et en Irlande du Nord... des \u00e9lections qui devaient \u00eatre une promenade de sant\u00e9 pour la cheffe du Gouvernement... mais rien ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu, dans une campagne marqu\u00e9e par les attentats... Et Catherine Ilic, l'\u00e9cart s'est resserr\u00e9 entre conservateurs et travaillistes. \r\n  0'51''\r\n((Qu'il est loin le mois d'avril o\u00f9 Theresa May, alors au z\u00e9nith de sa popularit\u00e9, pensait pouvoir conforter sa majorit\u00e9 sans peine et \u00e9craser le Labour, consid\u00e9r\u00e9 comme moribond. La Premi\u00e8re ministre a rat\u00e9 sa campagne, sap\u00e9e par des messages trop creux, et par un revirement majeur sur l'une de ces mesures phares sur les aides sociales.  Face \u00e0 elle, Jeremy Corbyn, le leader des travaillistes, il y a encore peu consid\u00e9r\u00e9 comme un boulet par son parti, s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plus combattif que pr\u00e9vu et est parvenu \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer les \u00e9lecteurs de gauche avec son discours anti-aust\u00e9rit\u00e9. Certes, Theresa May conserve une longueur d'avance sur son adversaire travailliste, mais ce qui ressemblait \u00e0 un boulevard devant elle s'est transform\u00e9 en chemin p\u00e9rilleux et la Premi\u00e8re ministre pourrait payer cher le co\u00fbt politique d'une victoire sur le fil. Catherine Ilic, Rts-info, Londres))\r\nEt les bureaux de vote fermeront \u00e0 23h, heure suisse... les premi\u00e8res estimations devraient suivre rapidement.\r\n(D3/NUCLEAIRE SCENARIO FAILLITE PI) Des centrales nucl\u00e9aires viellissantes exploit\u00e9es par des firmes en difficult\u00e9 financi\u00e8re... Le sc\u00e9nario de la fallite du gestionnaire ou d'un actionnaire d'une installation nucl\u00e9aire suisse ne peut \u00eatre exclu... \r\nLes Verts s'en inqui\u00e8tent sous la coupole \u00e0 Berne.... Selon nos informations, ils vont demander des \u00e9claircissements au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nCar s'ils saluent l'interdiction de construire de nouvelles centrales, accept\u00e9e par le peuple le 21 mai, les \u00e9cologistes sont pr\u00e9occup\u00e9s par la s\u00e9curit\u00e9 des installations existantes. \r\nPietro Bugnon.\r\n  1'34''\r\n((Les exploitants de centrales nucl\u00e9aires sont en difficult\u00e9. Les prix bas du march\u00e9 europ\u00e9en ne couvrent que partiellement leurs frais de production. Ils creusent leurs d\u00e9ficits, et voient leurs capacit\u00e9s d'investissement fortement r\u00e9duites. Certains exploitants pourraient devoir mettre la cl\u00e9 sous la porte. Un sc\u00e9nario qui doit \u00eatre s\u00e9rieusement envisag\u00e9, selon la verte vaudoise Ad\u00e8le Thorens.\r\nSON 12''\r\nLe s\u00e9nateur UDC thurgovien Roland Eberle, membre du conseil d'administration d'Axpo, estime, lui, qu'il n'y a pas p\u00e9ril en la demeure.\r\nSON 15''\r\nAlors que faire si ni l'exploitant, ni ses actionnaires ne sont en mesure de prendre en charge les co\u00fbts de la mise hors tension et du d\u00e9mant\u00e8lement de leur centrale? Le socialiste vaudois Roger Nordmann craint qu'in fine le contribuable doive passer \u00e0 la caisse...\r\nSON 17''\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration et ses contribuables, les citoyens suisses, qui n'auraient plus le choix. Apr\u00e8s les banques too big to fail... les centrales nucl\u00e9aires trop dangereuses pour \u00eatre laiss\u00e9es \u00e0 l'abandon.))\r\n(04/CREDIT ARMEMENT 2017 ITV CLOTTU) Toujours \u00e0 Berne, le Conseil national se penche ce matin sur la liste d'achats de l'arm\u00e9e suisse... une d\u00e9pense de pr\u00e8s de 900 millions de francs au total.\r\nCe programme d'armement 2017 pr\u00e9voit notamment l'achat de munitions ainsi que la modernisation des avions de chasse FA/18... Le National devra aussi dire s'il accepte d'armer ces avions, achet\u00e9s dans les ann\u00e9es 90, de missiles.... La majorit\u00e9 de sa commission de s\u00e9curit\u00e9 y est favorable, contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. C'est le cas du conseiller national ind\u00e9pendant, mais membre du groupe UDC, Raymond Clottu.\r\n  0'41''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(19/USA/PORTRAIT WRAY PA) Aux Etats-Unis, le FBI se retrouve au coeur de l'attention.. \r\nC'est aujourd'hui que son ex-chef, James Comey, doit \u00eatre entendu par le Congr\u00e8s, sur l'affaire russe... affaire potentiellement explosive pour Donald Trump... le pr\u00e9sident am\u00e9rcain, qui a nomm\u00e9 hier... le successeur de James Comey... le nouveau directeur du FBI s'appelle Christopher Wray... Il a \u00e9t\u00e9 procureur et adjoint au ministre de la justice... Une nommination aux allures de diversion, Philippe Gassot.\r\n  0'57''\r\n(09/GE/OFF CANTONAL EMPLOI PA) Le ch\u00f4mage en Suisse a continu\u00e9 de baisser au mois de mai... un recul de 0,2 points... \u00e0 3,1%... gr\u00e2ce \u00e0 l'embauche saisonni\u00e8re....cela repr\u00e9sente 5'000 ch\u00f4meurs de moins qu'\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier.\r\nEt l'emploi.. au coeur d'une pol\u00e9mique \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nLa nouvelle m\u00e9thode de management de l'Office comp\u00e9tent ne plait pas aux syndicats, qui l'ont fait savoir, par \u00e9crit, au ministre en charge de la question. \r\nSelon eux, l'office de l'emploi ne doit pas \u00eatre g\u00e9r\u00e9 comme une entreprise priv\u00e9e, dont le but est de faire du chiffre. \r\nTania Sazpinar.\r\n  0'56''\r\n((Signer une convention individuelle qui chiffre un objectif de ch\u00f4meur de longue dur\u00e9e \u00e0 ne pas d\u00e9passer pour chaque conseiller personnel de l'Office Cantonal de l'Emploi. C'est cette nouvelle pratique que d\u00e9noncent les syndicats. Selon eux c'est une individualisation des responsabilit\u00e9s des employ\u00e9s qui ne fait qu'accentuer la pression d\u00e9j\u00e0 exerc\u00e9e. Faux r\u00e9torque le ministre en charge de l'emploi Mauro Poggia. Il s'agit simplement de comprendre pourquoi une personne arrive facilement a replacer des ch\u00f4meurs et pourquoi une autre a plus de difficult\u00e9s. Le but premier \u00e9tant d'am\u00e9liorer la m\u00e9thode dans l'int\u00e9r\u00eat des personnes en recherche d'emploi et non de sanctionner un conseiller personnel jug\u00e9 potentiellement moins performant. Depuis des ann\u00e9es des collaborateurs de l'Office Cantonal de l'Emploi d\u00e9noncent une surcharge de travail. En 2013 une partie du personnel s'\u00e9tait mise en gr\u00e8ve. Les syndicats rencontreront Mauro Poggia vendredi mais il est clair, il ne retirera pas ces conventions.))\r\n(Tennis) En tennis, une Lausannoise succ\u00e8de \u00e0 un autre vaudois...  \r\nApr\u00e8s la qualification facile de Stan Wawrinka pour les demi-finales, hier face \u00e0 Marin Cilic... c'est aujourd'hui au tour de Timea Baszinsky de retrouver la terre battue de Rolland Garros... L'enjeu, c'est une place en finale du tournoi parisien... Pour cela, il faudra battre la Lettone Jelena Ostapenko... duel \u00e0 suivre aux environs de 15h sur RTS 2 et dans nos diff\u00e9rents journaux d'information.\r\n(24/FOSSILES HOMO SAPIENS PA) Notre esp\u00e8ce prend un coup de vieux...\r\nLe curseur qui marque les d\u00e9buts de vie de l'homme intelligent recule de 100'000 ans... Des fossiles d'homo sapiens vieux de plus de 300'000 ans viennent d'\u00eatre mis au jour au Maroc... des d\u00e9couvertes publi\u00e9es dans la revue Nature de ce jour... Et selon les premi\u00e8res conclusions, l'\u00e9mergence des \u00eatres humains modernes ne peut pas \u00eatre confin\u00e9e \u00e0 l'Afrique noire ou sub-saharienne.\r\nPierre-Etienne Joye.\r\n  0'46''\r\n((Les analyses ont parl\u00e9: en remontant \u00e0 300, ou m\u00eame 350 mille ans... Nous serions, nous, humains dits intelligents, homo sapiens, n\u00e9s il y a bien plus longtemps que nous le pensions... R\u00e9flexion sage qui d\u00e9coule directement de cette nouvelle d\u00e9couverte arch\u00e9ologique.. Il s'agit de restes fossilis\u00e9s extraits \u00e0 Jebel Irhoud au Maroc. Auparavant, les fossiles d'homo sapiens les plus anciens avaient moins de 200'000 ans et provenainent d'Ethiopie. Alors que disent ces nouvelles donn\u00e9es? Elles r\u00e9v\u00e8lent que l'homme moderne se serait r\u00e9pandu tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 travers tout le continent africain. Cette dispersion il y a plus de 300'000 ans s'explique par des modifications biologiques et de comportement. Les nouvelles d\u00e9couvertes de Jebel Irhoud montrent donc que l'esp\u00e8ce humaine sapiens a \u00e9volu\u00e9 beaucoup plus t\u00f4t que ce que l'on pouvait imaginer jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent... ))\r\n(On en parle) Prendre des m\u00e9dicaments \u00e0 la base, c'est pour se soigner. Mais attention aux prescriptions inadapt\u00e9es qui provoquent effets secondaire et m\u00e9langes dangereux ! \"On en Parle\" ouvre son guichet sur ce th\u00e8me ce matin... toutes vos questions, ou t\u00e9moignages sont attendues d\u00e8s 8h35 sur La Premi\u00e8re... **, c'est le num\u00e9ro gratuit pour passer \u00e0 l'antenne... vous pouvez aussi \u00e9crire sur rts.ch/guichet ou sur les r\u00e9seaux sociaux d'On en Parle.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(L\u00e9gislatives GB) Les bureaux de votes ouvrent ce matin \u00e0 8h, heure suisse. \r\nLes britanniques se rendent aux urnes pour des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es... \u00e9lections cruciales pour la premi\u00e8re ministre Theresa May... un scrutin d\u00e9terminant pour les n\u00e9gociations du Brexit... mais qui s'annonce plus incertain que pr\u00e9vue, apr\u00e8s une campagne marqu\u00e9e par les attentats. \r\nAlors qu'il y avait plus de 20 points d'\u00e9cart en avril, les travaillistes ont refait leur retard, au point de talonner les conservateurs, selon certaines estimations. \r\nLes bureau de vote fermeront \u00e0 23 heure.\r\n(Br\u00e8ves PF) La Suisse confirme son engagement en faveur du climat... \r\nApr\u00e8s le National en mars, la Chambre des cantons a autoris\u00e9 hier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ratifier l'accord de Paris... \r\nUn OUI par 39 voix contre 3.... 3 refus issus des rangs UDC.\r\nUne m\u00e8re dont le nouveau-n\u00e9 doit rester plus de 3 semaines \u00e0 l'h\u00f4pital devrait pouvoir ajourner son cong\u00e9 et b\u00e9n\u00e9ficier dans l'intervalle d'allocations pour perte de gain.\r\nLe Conseil National a accept\u00e9 hier une motion du Conseil des Etats en faveur d'une prolongation du cong\u00e9-maternit\u00e9.\r\nSeule l'UDC s'y est oppos\u00e9e.\r\nSi vous \u00eates amateurs de foie gras, la d\u00e9cision pourrait vous inqui\u00e9ter... \r\nContre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil national a accept\u00e9 hier une motion du socialiste Matthias Aebischer, qui demande d'interdire l'importation de produits d'animaux qui ont subi de mauvais traitements.\r\nSi le Conseil des Etats donne son aval, les Suisses pourraient devoir se priver de foie de gras et de cuisses de grenouille.\r\nEt puis dans l'apr\u00e8s-midi, les parlementaires ont d\u00e9laiss\u00e9 le Palais... apr\u00e8s-midi plus r\u00e9cr\u00e9ative, avec la course d'\u00e9cole annuelle des diff\u00e9rents partis... Le PDC \u00e9tait dans le canton de Soleure, le PLR dans le canton de Berne, l'UDC dans la r\u00e9gion zurichoise... seul le PS avait choisi la Suisse romande avec une visite en Valais.", "durationSec": 625, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667664", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / JDM_2017-06-08T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / JDM_2017-06-08T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8667683", "ece-8667664"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:59:09Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur la premi\u00e8re, le journal de qui ouvrait Theresa May au r\u00e9v\u00e9lateur des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, la voie avait des allures de boulevard en avril quand la premi\u00e8re ministre britannique les a convoqu\u00e9s mais 2 mois plus tard, le chemin semble p\u00e9rilleux, l'\u00e9cart entre conservateurs et travaillistes s'est resserr\u00e9 et la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la chef du gouvernement et menacer la s\u00e9curit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires inqui\u00e8tent les Verts suisses des installations vieillissantes exploit\u00e9es par des groupes en difficult\u00e9, le sc\u00e9nario de la faillite du gestionnaire ou d'un actionnaire ne peut \u00eatre exclue les \u00e9cologistes m'ont demand\u00e9 des pr\u00e9cisions au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un coup de vieux de 100 1000 ans pour notre esp\u00e8ce des fossiles d'Homo sapiens vieux de plus de 300000 ans viennent d'\u00eatre d\u00e9couverts au Maroc mais l'\u00e9mergence des \u00eatres humains modernes ne seraient pas pour autant confin\u00e9e au continent africain, c'est un scrutin crucial pour Theresa May l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [95%] :\r\nPremi\u00e8re ministre britanniques passe aujourd'hui au r\u00e9v\u00e9lateur des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es qu'elle a elle- m\u00eame convoqu\u00e9es les bureaux de vote viennent d'ouvrir en Angleterre, en Ecosse, au Pays de Galles et en Irlande du Nord, les \u00e9lections qui devait \u00eatre une promenade de sant\u00e9 pour la cheffe du gouvernement mais rien ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu dans une campagne marqu\u00e9e par les attentats et Catherine Ilic, l'\u00e9cart s'est resserr\u00e9 entre conservateurs et travaillistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [92%] :\r\nQu'il est loin le mois d'avril au Theresa May alors au z\u00e9nith de sa popularit\u00e9, pensait pouvoir conforter sa majorit\u00e9 peine et \u00e9cras\u00e9 le Labour consid\u00e9r\u00e9 comme moribond, la premi\u00e8re ministre a rat\u00e9 sa campagne sap\u00e9e par des messages trop creux et par un revirement majeur sur l'une de ses mesures phares sur les aides sociales face \u00e0 elle, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, le leader des travaillistes, il y a encore peu, consid\u00e9r\u00e9 comme un boulet par son parti s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plus combatif que pr\u00e9vu est parvenu \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer les \u00e9lecteurs de gauche avec son discours anti- aust\u00e9rit\u00e9 certes Theresa May conserve une longueur d'avance sur son adversaire travailliste mais ce qui ressemblait \u00e0 un boulevard devant elle s'est transform\u00e9e en chemin p\u00e9rilleux et la premi\u00e8re ministre pourrait payer cher le co\u00fbt politique d'une victoire sur le fil Catherine Litch rtsinfo longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [93%] :\r\nEt on pr\u00e9cise que les bureaux de vote fermeront \u00e0 23 heures heure suisse, les premi\u00e8res estimations devraient suivre rapidement des centrales nucl\u00e9aires vieillissantes exploit\u00e9 par des firmes en difficult\u00e9 financi\u00e8re, le sc\u00e9nario de la faillite du gestionnaire ou d'un actionnaire d'une installation nucl\u00e9aire suisse ne peut \u00eatre exclu, et les Verts s'en inqui\u00e8tent, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, selon nos informations, ils vont demander des \u00e9claircissements au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, car s'ils saluent l'interdiction de construire de nouvelles centrales, accept\u00e9e par le peuple 21 mai h\u00e9 bien, les \u00e9cologistes sont pr\u00e9occup\u00e9s par la s\u00e9curit\u00e9 des installations existantes, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [93%] :\r\nLes exploitants de centrales nucl\u00e9aires sont en difficult\u00e9 : les prix bas du march\u00e9 europ\u00e9en ne couvrent que partiellement leurs frais de production, ils creusent leurs d\u00e9ficits et voient leurs capacit\u00e9s d'investissement fortement r\u00e9duites certains exploitants pourraient devoir mettre la cl\u00e9 sous la porte, un sc\u00e9nario qui doit \u00eatre s\u00e9rieusement envisag\u00e9 selon la verte vaudoise Ad\u00e8le Torrance, on ne peut pas exclure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:05) [93%] :\r\n\u00e0 moyen terme, la faillite de l'un ou l'autre des exploitants, ce que nous voulons savoir c'est est ce qui se passe dans ce cas -l\u00e0, qui paye et comment on continue \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [98%] :\r\nLe s\u00e9nateur UDC thurgovien Roland Eberl\u00e9, membre du conseil d'administration d'Axpo estime lui qu'il n'y a pas p\u00e9ril en la demeure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:23) [86%] :\r\nPour l'instant, on n'a pas de risques, mais \u00e7a d\u00e9pend un petit peu le d\u00e9veloppement des march\u00e9s d'\u00e9nergie qui sont subventionn\u00e9s avec des milliards de milliards de 0, j'esp\u00e8re que la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9fl\u00e9chit sur des plans B C si le cas devait se manifester. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [95%] :\r\nAlors que faire si ni l'exploitant, ni ses actionnaires sont en mesure de prendre en charge les co\u00fbts de la mise hors tension et du d\u00e9mant\u00e8lement de leur centrale, le socialiste Vaudois Roger Nordmann craint qu'in fine, et le contribuable doive passer \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:52) [87%] :\r\nOn peut pas laisser une centrale \u00e0 l'abandon, parce que c'est beaucoup trop dangereux, donc il faut la d\u00e9construire g\u00e9rer la radioactivit\u00e9 cadeau, donc on est dans une situation difficile, c'est-\u00e0-dire que si ce qui \u00e9tait responsable de l'origine, la centrale salaire les exploitants indirectement les actionnaires assument pas leurs responsabilit\u00e9s pass\u00e9es, toute fa\u00e7on, l'\u00c9tat qui doit le faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [88%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration et les citoyens suisses qui n'aurait plus le choix, apr\u00e8s les banques too Big to fait il les centrales nucl\u00e9aires trop dangereuses pour \u00eatre laiss\u00e9es \u00e0 l'abandon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [95%] :\r\nToujours \u00e0 Berne, le Conseil national se penche ce matin sur la liste d'achats de l'arm\u00e9e suisse, une d\u00e9pense de pr\u00e8s de 900 millions de francs, au total, ce programme d'armement 2017 pr\u00e9voit notamment l'achat de munitions, ainsi que la modernisation des avions de chasse FA 18 Le National devra aussi dire s'il accepte d'armer de missiles ces avions achet\u00e9s dans les ann\u00e9es 90, la majorit\u00e9 de sa commission de s\u00e9curit\u00e9 y est favorable, contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est le cas du conseiller national ind\u00e9pendant mais membre du groupe UDC Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:49) [91%] :\r\nCes missiles air- sol sans primordial pour notre arm\u00e9e, c'est une compl\u00e9mentarit\u00e9 au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 par rapport aux troupes au sol. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:58) [95%] :\r\nAujourd'hui, vous avez l'impression qu'on a des avions qui sont pas utilis\u00e9 jusqu'au bout de leurs possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:04) [91%] :\r\nAlors on a des avions qui sont parfaitement utilis\u00e9 au niveau de la police a\u00e9rienne mais \u00e9crit menace que nous un bon autour de notre pays, je pense notamment aux cellules de de terroristes, mais je pense qu'il est opportun de se doter de cette arme que l'on peut assez facilement na\u00eetre sur non, nous avions et \u00e7a permettra aussi de former les pilotes pour le futur avion de combat qui je l'esp\u00e8re, sera dot\u00e9e \u00e9galement de cette nouvelle arme de pr\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon aux \u00c9tats-Unis, le FBI se retrouve au coeur de l'attention, c'est aujourd'hui que son ex- chef James comme il doit \u00eatre entendu par le Congr\u00e8s sur l'affaire russe affaire potentiellement explosive pour Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui a, lui, nomm\u00e9 hier le successeur de James commis le nouveau directeur du FBI s'appelle Christopher Wray il a \u00e9t\u00e9 procureur et adjoint au ministre de la justice, une nomination aux allures de diversion Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:58) [90%] :\r\nChristopher, le nouveau patron du FBI pour lequel Donald Trump ne tarit pas d'\u00e9loges et nomm\u00e9 la veille de l'audition au Congr\u00e8s de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, comme si Donald Trump voulez revenir dans le jeu, qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le d\u00e9savantage, le pr\u00e9sident est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir voulu entraver la justice, une accusation qui, si elle est prouv\u00e9e, pourrait lui co\u00fbter la Maison Blanche, les d\u00e9mocratique roi dur comme fer, mais risquent d'\u00eatre d\u00e9\u00e7us car le texte d'introduction qui sera lu par James Comey et nuanc\u00e9, pas d'accusation directe par exemple le pr\u00e9sident aurait souhait\u00e9 qu'il mette fin \u00e0 l'enqu\u00eate \u00e0 propos de Michael fine, consid\u00e9r\u00e9 comme un brave type, ou alors, Donald Trump aurait demand\u00e9 une enti\u00e8re loyaut\u00e9 au patron du FBI, il y a -t-il, l\u00e0- dedans, mati\u00e8re accusations d\u00e9finitive et irr\u00e9versible, c'est sans doute un \u00e9l\u00e9ment de point de vue et tout \u00e0 l'heure de qualit\u00e9, des questions qui seront pos\u00e9es par les \u00e9lus du Congr\u00e8s devant lesquels le t\u00e9moin qui a jur\u00e9 de dire toute la v\u00e9rit\u00e9 sera comptable de ses paroles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [95%] :\r\nLe ch\u00f4mage en Suisse a continu\u00e9 de baisser au mois de mai, un recul de0,2 point \u00e03,1 pourcent gr\u00e2ce gr\u00e2ce \u00e0 l'embauche saisonni\u00e8re, cela repr\u00e9sente 5000 ch\u00f4meurs de moins qu'\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier l'emploi justement qui est au coeur d'une pol\u00e9mique \u00e0 Gen\u00e8ve, la nouvelle m\u00e9thode de management de l'Office comp\u00e9tent ne pla\u00eet pas aux syndicats qui l'ont fait savoir par \u00e9crit au ministre en charge de la question, selon eux, l'Office de l'emploi ne doit pas \u00eatre g\u00e9r\u00e9 comme une entreprise priv\u00e9e dans le but est de faire du chiffre, Agn\u00e8s spina. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:25) [92%] :\r\nSign\u00e9 une convention individuelle qui chiffre un objectif de ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e \u00e0 ne pas d\u00e9passer dans son portefeuille et ce pour chaque conseiller personnel de l'Office cantonal de l'emploi, c'est cette nouvelle pratique que d\u00e9noncent les syndicats selon c'est une individualisation des responsabilit\u00e9s des employ\u00e9es qui ne fait qu'accentuer la pression d\u00e9j\u00e0 exerc\u00e9, faux, r\u00e9torque le ministre en charge de l'emploi Mao repos Djiha il s'agit simplement de comprendre pourquoi une personne arrive facilement \u00e0 replacer les ch\u00f4meurs et pourquoi une autre \u00e0 plus de difficult\u00e9s, le but 1er \u00e9tant d'am\u00e9liorer la m\u00e9thode dans l'int\u00e9r\u00eat des personnes en recherche d'emploi et non de sanctionner un conseiller personnel jug\u00e9 potentiellement moins performant depuis des ann\u00e9es des collaborateurs de l'Office cantonal de l'emploi d\u00e9noncent une surcharge de travail en 2013, une partie du personnel s'\u00e9taient mis en gr\u00e8ve, les syndicats rencontreront donc Paul j'ai un vendredi, mais il est clair, il ne retirera pas ses conventions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [94%] :\r\nEn tennis, une Lausannoise succ\u00e8de \u00e0 un autre Vaudois apr\u00e8s la qualification facile de Stan Wawrinka pour les 2000 finale hier face \u00e0 Marine Cilic, c'est aujourd'hui au tour de Timea Bacsinszky de retrouver la terre battue de Roland Garros, l'enjeu c'est une place en finale du tournoi parisien, pour cela, il faudra battre la L\u00e9ttonie Y\u00e9l\u00e9na Ostapenko duel \u00e0 suivre aux environs de 15 heures cet apr\u00e8s- midi sur RTS 2 et dans nos diff\u00e9rents journaux d'information notre esp\u00e8ce prend un coup de vieux, le curseur qui marque les d\u00e9buts de vie de l'homme intelligent recule de 100000 ans des fossiles d'Homo sapiens vieux de plus de 300000 ans viennent d'\u00eatre mis \u00e0 jour au Maroc, des d\u00e9couvertes, publi\u00e9es dans la revue Nature de ce jour et selon les premi\u00e8res conclusions l'\u00e9mergence des \u00eatres humains modernes ne peut pas \u00eatre confin\u00e9e \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:07) [90%] :\r\nNoire ou sub- saharienne Pierre-\u00c9tienne Joye, les analyses ont parl\u00e9 en remontant \u00e0 300 ou m\u00eame 350000 ans, nous serions -nous humains dits intelligents, homo sapiens, nous serions n\u00e9 il y a bien plus longtemps que nous le pensions r\u00e9flexion sage qui d\u00e9coule directement de cette nouvelle d\u00e9couverte arch\u00e9ologique, il s'agit de restes fossilis\u00e9s extraits \u00e0 Jebel Irhoud au Maroc, auparavant il fossiles d'Homo sapiens s'les plus anciens avaient moins de 200000 ans et provenaient d'\u00c9thiopie, alors que disent ces nouvelles donn\u00e9es, elle r\u00e9v\u00e8le que l'homme moderne se serait r\u00e9pandu tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 travers tout le continent africain cette dispersion, il y a plus de 300000 ans s'explique par des modifications biologiques et de comportement, les nouvelles d\u00e9couvertes de Jebel Irhoud montre donc que l'esp\u00e8ce humaine sapiens \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 beaucoup plus t\u00f4t que ce que l'on pouvait imaginer jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [93%] :\r\nPrendre des m\u00e9dicaments \u00e0 la base, c'est pour se soigner, mais attention aux prescriptions inadapt\u00e9es qui provoquent effets secondaires et m\u00e9langes dangereux, on en parle, ouvre son guichet sur ce th\u00e8me, ce matin, toutes vos questions, vos t\u00e9moignages sont attendues d\u00e8s 8 heures 35 sur la premi\u00e8re 0 800 108 208 c'est le num\u00e9ro gratuit pour passer \u00e0 l'antenne pourrait aussi \u00e9crire sur RTS Point CH Slash guichet ou sur les r\u00e9seaux sociaux dont on en parle, merci Guillaume Rey pour votre journal, vous \u00eates sur la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T06:26:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54A0F7CA-8284-45BA-AA53-5A64623EBFEF", "internalArchiveId": "54A0F7CA-8284-45BA-AA53-5A64623EBFEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cafouillage du PS au National pour un vote populaire sur le nouvel avion de combat", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "Le PS voulait profiter du d\u00e9bat au Conseil national sur un nouvel avion de combat pour exiger qu'une votation populaire soit possible sur l'achat de nouveaux avions de combat. Le Parti socialiste a finalement retir\u00e9 sa proposition au dernier moment faute d'alli\u00e9s.\r\n\r\n* * Cafouillage du PS au National pour un vote populaire sur le nouvel avion de combat  \r\n*** Premi\u00e8res passes d'armes aujourd'hui au Parlement autour de l'achat d'un nouvel avion de combat. Le sujet s'est invit\u00e9 dans le d\u00e9bat sur programme d'armement 2017. La liste d'achat de l'arm\u00e9e suisse \u00e9tait sur le bureau du Conseil national. Les deux sujets n'avaient \u00e0 priori aucun lien. Et pourtant il en a \u00e9t\u00e9 question aujourd'hui... Pietro Bugnon, que s'est-il pass\u00e9 ?\r\nTout est parti d'une proposition de l'\u00e9lue zurichoise Chantal Gallad\u00e9. Cette parlementaire socialiste a tent\u00e9 une manoeuvre pour que le Parlement se prononce aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 sur le futur avion de combat. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur l'opportunit\u00e9 de soumettre cet achat au peuple. En exigeant du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il soumette au Parlement un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral qui aurait pu \u00eatre attaqu\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum. Une revendication que la Zurichoise voulait inscrire dans le programme d'armement de cette ann\u00e9e.\r\n*** Sa proposition a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e...?\r\nNon pire! Chantal Gallad\u00e9 s'est vue oblig\u00e9e, penaude, de retirer sa proposition avant le vote. Son id\u00e9e a fait un v\u00e9ritable flop durant les d\u00e9bats. Elle \u00e9tait tout juste encore soutenue par son parti. Alors pour \u00e9viter un vote n\u00e9gatif, synonyme d'humiliation supr\u00eame, la Zurichoise a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se r\u00e9tracter. Argumentant que sa proposition n'\u00e9tait pas mure.\r\n*** Du coup, plusieurs \u00e9lus lui reprochent aujourd'hui un certain amateurisme...\r\n\"Qui lui a souffl\u00e9 cette schnappsidee ?\", s'interrogeait cet apr\u00e8s-midi un conseiller national vert. De l'avis d'une tr\u00e8s large majorit\u00e9 d'\u00e9lus, le programme d'armement 2017 n'\u00e9tait pas le lieu pour d\u00e9battre d'un \u00e9ventuel vote sur le futur avion de combat. \"Cela n'a rien \u00e0 faire ici\", a martel\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.\r\n*** Essay\u00e9 pas pu... Chantal Gallad\u00e9 a d\u00fb se r\u00e9signer \u00e0 retirer sa proposition. Qu'est-ce que \u00e7a dit du PS sur cette question de l'avion de combat ?\r\nQue le PS a cherch\u00e9 \u00e0 exister, mais qu'il l'a fait d'une fa\u00e7on terriblement maladroite. Aujourd'hui le fait que l'achat du nouvel avion de combat soit tranch\u00e9 dans un vote populaire ne fait presque plus aucun doute. Une majorit\u00e9 se dessine au Parlement pour une solution a minima. Un texte qui fixe les principes g\u00e9n\u00e9raux, un plafond de d\u00e9penses, mais sans parler du co\u00fbt exact, du constructeur ou du nombre d'avions. Le seul b\u00e9n\u00e9fice qu'un parti politique peut tirer d'une telle situation c'est de montrer qu'il est \u00e0 l'origine processus au Parlement. C'est ce qu'a tent\u00e9 de faire le PS aujourd'hui. Mais il l'a fait dans la pr\u00e9cipitation. Sans consulter les autres partis qui n'allaient pas faire une telle fleur aux socialistes.", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667695", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Cafouillage du PS au National pour un vote populaire sur le nouvel avion de combat / FOR_2017-06-08T18:04:00_developpement-3", "Forum du 08.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le PS voulait profiter du d\u00e9bat au Conseil national sur un nouvel avion de combat pour exiger qu'une votation populaire soit possible sur l'achat de nouveaux avions de combat. Le Parti socialiste a finalement retir\u00e9 sa proposition au dernier moment faute d'alli\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8667695"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:22Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPareil, merci, on part du c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral avec une premi\u00e8res passes d'armes aujourd'hui au Parlement autour de l'achat d'un nouvel avion de combat le sujet s'est invit\u00e9 dans le d\u00e9bat sur le programme d'armement 2017, la liste d'achats de l'arm\u00e9e suisse \u00e9tait sur le bureau du Conseil national, les 2 sujets n'avait a priori aucun lien et pourtant il y a en, il en a \u00e9t\u00e9 question aujourd'hui, Pietro Bugnon que s'est -il pass\u00e9, bon, tout est parti d'une proposition de l'\u00e9lue z\u00fcrichoises Chantal Gallad\u00e9 cette parlementaire socialiste a tent\u00e9 une manoeuvre pour que le Parlement se prononce aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 sur le futur avion de combat plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur l'opportunit\u00e9 de soumettre cet achat au peuple en exigeant du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il soumette au Parlement un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral qui aurait pu \u00eatre attaqu\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum, une revendication que la z\u00fcrichoises voulait inscrire dans le programme d'armement de cette ann\u00e9e et est -ce que sa proposition a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e non pire Chantal Gallad\u00e9 s'est vue oblig\u00e9e penaude de retirer sa proposition avant le vote, son id\u00e9e a fait un v\u00e9ritable flop durant les d\u00e9bats, elle \u00e9tait tout juste encore soutenue par son parti, alors, pour \u00e9viter un vote n\u00e9gatif, synonyme d'humiliation supr\u00eame, la z\u00fcrichoises a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se r\u00e9tracter, argumentant que sa proposition n'\u00e9tait pas m\u00fbr, du coup, plusieurs \u00e9lus aujourd'hui lui reprochent un certain amateurisme qui lui a souffl\u00e9 cette schnaps id\u00e9e s'interrogeait cet apr\u00e8s- midi un conseil national Vert de la vie d'une tr\u00e8s large majorit\u00e9 d'\u00e9lus, le programme d'armement 2017 n'\u00e9tait pas le lieu pour d\u00e9battre d'un \u00e9ventuel vote sur le futur avion de combat, cela n'a rien \u00e0 faire ici, a martel\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin mais on pourrait r\u00e9sumer par essay\u00e9 pas pu Chantal Gallad\u00e9 10 r\u00e9signer dans \u00e0 \u00e0 retirer sa proposition, on a bien compris qu'est -ce que \u00e7a dit du du Parti socialiste sur cette question de l'avion de combat, mais que le PS a cherch\u00e9 \u00e0 exister mais qui l'a fait d'une fa\u00e7on terriblement maladroite aujourd'hui le fait que l'achat du nouvel avion de combat soit tranch\u00e9 dans un vote populaire ne fait presque plus aucun doute, une majorit\u00e9 se dessine au Parlement pour une solution \u00e0 minima, un texte qui fixe les principes g\u00e9n\u00e9raux \u00e0 plafond d\u00e9penses mais sans parler du co\u00fbt exact du constructeur ou du nombre d'avions, le seul b\u00e9n\u00e9fice qu'un parti politique peut tirer d'une telle situation, c'est de montrer qu'il est \u00e0 l'origine du processus au Parlement, c'est ce qu'a tent\u00e9 de faire aujourd'hui le PS mais il l'a fait dans la pr\u00e9cipitation, sans consulter les autres partis des partis qui n'allaient pas faire une telle fleur aux socialistes pi\u00e8tre bilan en du Palais f\u00e9d\u00e9ral on reste du. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T16:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A540271-386A-466D-A607-615E8DDB3B87", "internalArchiveId": "7A540271-386A-466D-A607-615E8DDB3B87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - La vache enflamme le discours politique en Inde", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tagnard, Emmanuel\r\nLa semaine derni\u00e8re, un tribunal indien a temporairement suspendu l'interdiction f\u00e9d\u00e9rale de vente de b\u00e9tails pour l'abattage \u00e0 l'\u00e9chelle nationale. Cette d\u00e9cision s'inscrit dans un contexte de crispation politico-religieuse autour de la vache, animal consid\u00e9r\u00e9 comme sacr\u00e9 dans l'hindouisme.\r\n\r\n* * RTSreligion - La vache enflamme le discours politique en Inde (RTS RELIGION 08.06 VACHE SACREE INDE) Et c'est l'heure de la chronique de RTSreligion. En Inde, la vache enflamme le discours politique. La semaine derni\u00e8re, un tribunal indien a temporairement suspendu l'interdiction f\u00e9d\u00e9rale de vente de b\u00e9tails pour l'abattage \u00e0 l'\u00e9chelle nationale. Alors Emmanuel Tagnard, cette d\u00e9cision s'inscrit dans un contexte de crispation politico-religieuse autour de la vache, animal consid\u00e9r\u00e9 comme sacr\u00e9 dans l'hindouisme.\r\n  1/4 - 0'24''\r\n((Depuis que le premier ministre Modi a pris le pouvoir en 2014, son parti nationaliste hindou milite pour une prohibition totale \u00e0 l'\u00e9chelle nationale de l'abattage de vache. Cette mesure est per\u00e7ue comme discriminatoire par les minorit\u00e9s qui consomment du bouf, comme les musulmans, les chr\u00e9tiens, les intouchables et les aborig\u00e8nes. Cette interdiction menace des millions d'emplois dans la fili\u00e8re bovine tenue traditionnellement par les musulmans.))\r\nLa vache est-elle sacr\u00e9e en Inde de toute \u00e9ternit\u00e9 ?\r\n  2/4 - 0'26''\r\n((Non. la vache sacr\u00e9e serait le r\u00e9sultat d'une construction religieuse, sociale et \u00e9conomique. En 2001, un professeur de l'universit\u00e9 de New Delhi d\u00e9clenche une pol\u00e9mique : il affirme que les hindous auraient autrefois mang\u00e9 de la viande de boeuf avant que les textes religieux et les coutumes ne l'interdisent. Ce seraient les brahmanes qui, petit \u00e0 petit, auraient impos\u00e9 cet interdit alimentaire pour renforcer la hi\u00e9rarchie sociale. A l'\u00e9poque, le professeur en question a re\u00e7u de nombreuses menaces de mort.))\r\nLa v\u00e9n\u00e9ration de la vache serait donc une r\u00e9cup\u00e9ration politique ?\r\n  3/4 - 0'20''\r\n((La v\u00e9n\u00e9ration du bovid\u00e9 remonte seulement au 19\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 la suite du mouvement cr\u00e9\u00e9 par le leader religieux Dayanand Saraswati. La protection de la vache devient alors un outil de mobilisation politique contre les colonisateurs, avec, en filigrane, la croyance que les invasions musulmanes auraient impos\u00e9 la consommation de bouf \u00e0 l'Inde.))\r\nLa vache fait partie malgr\u00e9 tout de la dimension religieuse indienne.\r\n  4/4 - 0'31''\r\n((Absolument ! Mythologiquement, l'un des dieux de la Trinit\u00e9 Hindoue poss\u00e8de une monture c\u00e9leste, qui n'est autre que Nandi, un boeuf puissant et rapide. Mais sous nos latitudes aussi, il existe d'\u00e9tranges histoires. La semaine derni\u00e8re, six vaches sont entr\u00e9es dans l'\u00e9glise d'un petit village alsacien. Elles ont remont\u00e9 l'all\u00e9e centrale jusqu'\u00e0 l'autel et sont reparties tranquillement. Recherche de fra\u00eecheur ? Crise mystique ou nostalgie de la cr\u00e8che de J\u00e9sus ? Nul ne connait les raisons de cette \u00e9tonnante visite.))", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667669", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - La vache enflamme le discours politique en Inde", "RTSreligion - La vache enflamme le discours politique en Inde / JDM_2017-06-08T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - La vache enflamme le discours politique en Inde / JDM_2017-06-08T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["La semaine derni\u00e8re, un tribunal indien a temporairement suspendu l'interdiction f\u00e9d\u00e9rale de vente de b\u00e9tails pour l\u2019abattage \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale. Cette d\u00e9cision s'inscrit dans un contexte de crispation politico-religieuse autour de la vache, animal consid\u00e9r\u00e9 comme sacr\u00e9 dans l'hindouisme.", "La semaine derni\u00e8re, un tribunal indien a temporairement suspendu l'interdiction f\u00e9d\u00e9rale de vente de b\u00e9tails pour l\u2019abattage \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale. Cette d\u00e9cision s'inscrit dans un contexte de crispation politico-religieuse autour de la vache, animal consid\u00e9r\u00e9 comme sacr\u00e9 dans l'hindouisme.", "La semaine derni\u00e8re, un tribunal indien a temporairement suspendu l'interdiction f\u00e9d\u00e9rale de vente de b\u00e9tails pour l\u2019abattage \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale. Cette d\u00e9cision s'inscrit dans un contexte de crispation politico-religieuse autour de la vache, animal consid\u00e9r\u00e9 comme sacr\u00e9 dans l'hindouisme."], "variantIds": ["ece-8667688", "ece-8667669"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:06:11Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSi on passe \u00e0 la chronique de RTS religion en main de la vache enflamme le discours politique, la semaine derni\u00e8re un tribunal indien a temporairement suspendu l'interdiction f\u00e9d\u00e9rale de vente de b\u00e9tails pour l'abattage \u00e0 l'\u00e9chelle nationale alors Emmanuel Tagnard cette d\u00e9cision s'inscrit dans un contexte de crispation politico- religieuse autour de la vache, animal consid\u00e9r\u00e9, on le sait, comme sacr\u00e9 dans l'hindouisme, depuis que le 1er ministre Modi a pris le pouvoir en 2014 son parti nationaliste hindou milite pour une prohibition totale \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, de l'abattage de vaches, cette mesure est per\u00e7u comme une discrimination par les minorit\u00e9s qui consomment du boeuf comme les musulmans, les chr\u00e9tiens, les intouchables et les aborig\u00e8nes cette interdiction menace des millions d'emplois dans la fili\u00e8re bovine tenu traditionnellement par les musulmans, la vache est -elle sacr\u00e9e en Inde, de toute \u00e9ternit\u00e9 non la vache sacr\u00e9e serait le r\u00e9sultat d'une construction religieuse, sociale et \u00e9conomique en 2001, un professeur de l'universit\u00e9 de New Delhi, d\u00e9clenche une pol\u00e9mique, il affirme que les hindous aurait autrefois manger de la viande de boeuf, avant que les textes religieux et les coutumes de l'interdisent, ce serait les brahmanes qui petit \u00e0 petit, aurait impos\u00e9, c'est interdit alimentaire pour renforcer la hi\u00e9rarchie sociale, \u00e0 l'\u00e9poque, le professeur en question a re\u00e7u de nombreuses menaces de mort, la v\u00e9n\u00e9ration de la vache serait donc une r\u00e9cup\u00e9ration politique la v\u00e9n\u00e9ration du bovid\u00e9 remonte seulement au XIXe si\u00e8cle, \u00e0 la suite du mouvement cr\u00e9\u00e9 par le leader religieux Dayan sa race, la protection de la vache devient alors un outil de mobilisation politique contre les colonisateurs avec en filigrane la croyance que les invasions musulmanes auraient impos\u00e9 la consommation de boeuf, l'Inde, la vache fait partie malgr\u00e9 toute la dimension religieuse indienne absolument mythologique mon l\u00e0 les dieux de la trinit\u00e9 hindoue poss\u00e8de une monture c\u00e9leste qui n'est autre que Nnamdi un peu puissant et rapide, mais sous nos latitudes, aussi, il existe des tranches d'histoire la semaine derni\u00e8re, si vache sont entr\u00e9s dans l'\u00e9glise d'un petit village alsacien, elles ont remont\u00e9 la les centrales jusqu'\u00e0 l'h\u00f4tel et sont reparties tranquillement recherche de fra\u00eecheur crise mystique ou nostalgie de la cr\u00e8che de J\u00e9sus, nul ne conna\u00eet les raisons de cette \u00e9tonnante visite. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T05:03:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7FD7A58-3B05-4975-9E0E-30545F3FD916", "internalArchiveId": "F7FD7A58-3B05-4975-9E0E-30545F3FD916", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La Presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La Presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 presse) *** La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, il n' y a pas assez d'abris anti-atomiques en Suisse romande\r\nPas assez d'abris anti atomiques en Suisse romande - 90 % de places\r\nd\u00e9mographie\r\n***  Le service zurichois des d\u00e9chets et du recyclage est \u00e9pingl\u00e9 dans le Tagesanzeiger: son ancien directeur,  Urs pauli a cr\u00e9\u00e9 un oasis de d\u00e9tente pour ses collaborateurs dont le financement reste oscur  ...\r\nC'est la dr\u00f4le d'histoire que nous raconte ce matin le tagesanzeiger. urs pauli \u00e9tait tr\u00e8s apr\u00e9ci\u00e9 de ses collaborateurs, \u00e9crit le journal. Normal, cetr ancien directeur du bureau du recyclage et des d\u00e9chets a transform\u00e9 sces ervice cantonal en un v\u00e9ritable oasis de d\u00e9tente: la transformation d'un bassin d'\u00e9puration en piscine, avec possibilit\u00e9 de se baigner et de p\u00eacher, une zone de r\u00e9union en plein air. Deux fois par mois en \u00e9t\u00e9, il lib\u00e9rait ses collaborateurs en plein apr\u00e8s-midi pour un barbecue. Co\u00fbt de l'op\u00e9ration: 2 millions et demi de francs. Et qui a pay\u00e9 se demande la Tagesanzeiger ? Dans un journal r\u00e9guional en 2010, le chef de l'infrastrcture estime que les collaborateurs l'ont financ\u00e9 eux-m\u00eames en fabriquant ce lieu de d\u00e9tente. Mais cela ne couvre pas tout. Le d\u00e9partement zurichois des infrastructures n'a toujours aps r\u00e9pobdu ax questions g^nantes du journal. Mais le Conseil d'etat a d\u00e9cid\u00e9 d^'ouvrir une enqu\u00eate. \r\n24 heures Conseil d'Etat\r\n*** Deux \u00e9lus de droite s'attaquent au Conseil Central Islamique de Nicolas Blanchot\r\nLe conseiller national Lukas reinman et le PLR Hans peter Portmann veulent stopper les silamistes, titre le Blick ce matin. Hams Peter Portamann veut inscrire le conseil central islamiste sur la liste des organsiatuons interduites sur le plan international. tandis que lukas reinmann pr\u00e9pare une plainte p\u00e9nale  pour soutien affich\u00e9 aux terroristes de l'etat islamique.  Selon lui le cosneil central islamique en Suisse est un danger pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et doit donc \u00eatre interdite.  Le Cosneil Central ilamique qualigie ses acusation d'absurdese. \r\nBlick \r\nGen\u00e8ve fera mieux que D. trump\r\n*** Offices postaux en voie de disparition: le quotidien jurassien et 24 heures partagent ce matin la m\u00eame inqui\u00e9tude, val\u00e9rie\r\nDeux editos Poste: deux cantons incontr\u00f4lables - nombre de bureaux ferm\u00e9s ou menac\u00e9s - 49 dans le canton de Vaud\r\nTemps de montrer ceux qui restent aux enfants\r\nLa poste est devenue un v\u00e9ritable r\u00e9seau PDC, d\u00e9nonce ce matin la weltwoche. Auparavant la Poste \u00e9tait la chasse gard\u00e9e des Socialiste, sous le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Moritz Leuenberger, mais depuis que Doris Leuthard a repris les r\u00eanes du d\u00e9partement des tranposrts et t\u00e9l\u00e9communications, les PDC r\u00e8gnent en ma\u00eetre. Surtout depuis que Urs Schwaller, l'ancien chef de groupe PDC, a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 pour reprendre la pr\u00e9sidence du Conseil d'administration de la poste, cadeau de Doris leuthard pour ce fid\u00e8le disciple sur le d\u00e9part. C'est lui, selon la Weltwoche, qui porte la responsabilit\u00e9 des fermetures de 600 bureaux de poste d'ici 2020. Comble du paradoxe, au parlement, un autre PDC, Martin Candinas, veut que son parti soit le fer de lance de la r\u00e9sistance contre ces fermetures. ET Doris leuthard pratique le grand \u00e9cart sans peine, elle qui a aussi plac\u00e9 au poste de surveillant des prix un autre PDC, Stefan Meierhans, qui surveille le prix du courrier .. Autant de chevauchements de nature politique qui affaiblissent la Poste suisse. \r\nris Leuthard a repris le d\u00e9partement \r\nWeltwoche - poste et son r\u00e9seau PDC\r\n*** On enchane sur le portrait d'un retrait\u00e9 jurassien atypique dans la presse al\u00e9manique, Esther ...\r\nLa NZZ se penche ce matin sur le destin de Moutier,  qui doit d\u00e9cider le 18 juin prochain de  rejoindre le canton du Jura ou de rester dans le canton de Bern. Et le journal zurichois le fait \u00e0 travers un portrait: celui  de Marcel Boiyat, l'ancien leader du Front de lib\u00e9ration du Jura, un  terroriste \u00e0 la retraite, qui a \u00e9cop\u00e9 de 8 ans de prison en 1966. Le journal organise une rencontre entre le plus militant de tous les s\u00e9paratistes jurassiens, et la fille du propri\u00e9taire d'une des fermes auxquelles Marcel Boyat avait mis le feu en 1963, des fermes acquises par le canton de Berne. Plus de 50 ans apr\u00e8s les faits, Marcel Boyat n'exprime aucun regret, il accuse encore l'intransigeance des autorit\u00e9s de Berne de l'\u00e9poque, leur attitude d\u00e9nigrante vis \u00e0 vis des s\u00e9paratistes jurassiens. Tandis que Monique Ummel Schlups, la fille du propri\u00e9taire de la ferme en question, d\u00e9clare. \" mes parents m'ont appris \u00e0 pardonner\".\r\nHomosapiens itw - dnas le temos\r\n***  Une entreprise sans chef. le mod\u00e8le d'organisation pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la g\u00e9n\u00e9ration y\r\nTonio zemp a longtemps \u00e9t\u00e9 le patron de son entreprise informatique., chef de 150 personnes. Aujourd'hui il a tout chang\u00e9, dans son entreprise, il n'y a plus de chef, plus de cadre. dansune interview publi\u00e9 par l'argauerzeitung, il raconte comment \u00e7a marche. Autorit\u00e9 partag\u00e9e, management partag\u00e9, chacun a plusieurs r\u00f4les dans l'entreprse en fonction du groupe de travail auquel il apartient, meme le syst\u00e8me salariale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par un grpup de collboarteurs, il est \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame qu'avant mais beaucoup plus transpatrent. Et il parait que c type de manqgement convient particuli\u00e8rement bien  \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration y .. 8anne\u00e9s 80)\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nIl n'y a pas assez d'abris antiatomiques en Suisse romande....\r\nTous les suisses devraient avoir une place dans un de ces bunkers capables de r\u00e9sister \u00e0 une bombe nucl\u00e9aire. C'est la loi.\r\nMais \u00e0 Fribourg et dans plusieurs cantons romands explique ce matin la Libert\u00e9, le taux de couverture n'est pas de 100%. 91 \u00e0 Fribourg, ou  75 \u00e0 Neuch\u00e2tel. Seuls Vaud et le Jura assurent.\r\nLes al\u00e9maniques, quant \u00e0 eux, sont au-dessus de la moyenne. \r\nPourquoi cette diff\u00e9rence ? \r\nLe patrimoine immobilier plus ancien, un taux de croissance de la population plus \u00e9lev\u00e9 peuvent l'expliquer. \r\nOu alors, selon la formule du chef adjoitn du service de la protection de la population du canton de Fribourg:\r\nLes romands pr\u00e9f\u00e8rent les maisons de paille aux maisons de briques.\r\n*** Le service zurichois des d\u00e9chets et du recyclage est \u00e9pingl\u00e9 dans le TagesAnzeiger: son ancien directeur Urs Pauli a cr\u00e9\u00e9 un oasis de d\u00e9tente pour ses collaborateurs dont le financement reste obscur...\r\nC'est la dr\u00f4le d'histoire que nous raconte ce matin le tagesanzeiger. urs pauli \u00e9tait tr\u00e8s apr\u00e9ci\u00e9 de ses collaborateurs, \u00e9crit le journal. Normal, cetr ancien directeur du bureau du recyclage et des d\u00e9chets a transform\u00e9 sces ervice cantonal en un v\u00e9ritable oasis de d\u00e9tente: la transformation d'un bassin d'\u00e9puration en piscine, avec possibilit\u00e9 de se baigner et de p\u00eacher, une zone de r\u00e9union en plein air. Deux fois par mois en \u00e9t\u00e9, il lib\u00e9rait ses collaborateurs en plein apr\u00e8s-midi pour un barbecue. Co\u00fbt de l'op\u00e9ration: 2 millions et demi de francs. Et qui a pay\u00e9 se demande la Tagesanzeiger ? Dans un journal r\u00e9guional en 2010, le chef de l'infrastrcture estime que les collaborateurs l'ont financ\u00e9 eux-m\u00eames en fabriquant ce lieu de d\u00e9tente. Mais cela ne couvre pas tout. Le d\u00e9partement zurichois des infrastructures n'a toujours aps r\u00e9pobdu ax questions g^nantes du journal. Mais le Conseil d'etat a d\u00e9cid\u00e9 d^'ouvrir une enqu\u00eate. \r\nOn parle d'argent aussi ce matin dans 24heures. L'argent des rentes des conseillers d'Etat lors de leur d\u00e9part \u00e0 la retraite.\r\nAnne-Catherine Lyon quittera son poste \u00e0 la fin du mois, avec une pension \u00e0 vie de 138 mille francs par an, 55% du salaire annuel d'un ministre vaudois, c'est en focntion du nombre d'ann\u00e9es qu'elle aura pass\u00e9 au gouvernement.\r\nLe journal constate que le canton de Vaud est un des plus g\u00e9n\u00e9reux de Suisse en la mati\u00e8re, alors que le Valais a supprim\u00e9 les pensions \u00e0 vie et que le Jura y songe.\r\nMais Vaud tient \u00e0 ce syst\u00e8me cens\u00e9 garantir l'attractivit\u00e9 d'une charge o\u00f9 celui ou celle qui l'endosse abandonne toutes ses autres activit\u00e9s. L'id\u00e9e est que personne ne soit dissuad\u00e9 de prendre cette fonction. \r\n*** Deux \u00e9lus de droite s'attaquent au Conseil central islamique de Nicolas Blancho...\r\nLe conseiller national Lukas reinman et le PLR Hans peter Portmann veulent stopper les silamistes, titre le Blick ce matin. Hams Peter Portamann veut inscrire le conseil central islamiste sur la liste des organsiatuons interduites sur le plan international. tandis que lukas reinmann pr\u00e9pare une plainte p\u00e9nale  pour soutien affich\u00e9 aux terroristes de l'etat islamique.  Selon lui le cosneil central islamique en Suisse est un danger pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et doit donc \u00eatre interdite.  Le Cosneil Central ilamique qualigie ses acusation d'absurdese. \r\nGen\u00e8ve fera-t-il mieux que Donald Trump, interroge ce matin la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nLe canton soutient l'accord de Paris sur le climat... pourtant, il pollue encore beaucoup. \r\nLe journal avertit: les bonnes intentions vont vite \u00eatre confront\u00e9es \u00e0 leurs effets concrets. \r\nEn 2015, le trafic a augment\u00e9 en ville et sur l'autoroute. et les livraisons de gar, de mazout et de carburant ont grimp\u00e9 de 4%... \r\nMais le journal le conc\u00e8de: il faut regarder les tendances \u00e0 moyen terme. L\u00e0 c'est plus encourageant: tout a baiss\u00e9, sauf la vente de k\u00e9ros\u00e8ne, signe de l'explosion du trafic a\u00e9rien. Cela reste un des grands d\u00e9fis, avec, effort principal, celui du b\u00e2timent: chauffage  et eau chaude.  \r\n*** Offices postaux en voie de disparition: le Quotidien jurassien et 24heures partagent ce matin la m\u00eame inqui\u00e9tude...\r\n\"En voie de disparition\", c'est le titre de l'\u00e9ditorial du QJ, et celui de 24heures c'est \"Cette poste qui veut fermer toutes les postes\". \r\nEn appliquant les m\u00e9thodes d'une multinatinale cot\u00e9e en Bourse, dit le journal vaudois, la poste continue d'entretenir un dialogue de sourds avec ses usagers. \r\nLe Qotidien jurassien reconna\u00eet qu'on ne peut reprocher \u00e0 la poste  de s'adatper \u00e0 l'\u00e9volution des clients; mais \u00e0 trop vouloir anticiper l'avenir, le G\u00e9ant jaune oublie le pr\u00e9sent de nombreuses personnes... \u00e2g\u00e9es le plus souvent, qui font par exemple leurs paiement \u00e0 la poste. \r\nEt de conclure: les bureaux de poste dispara\u00eetront des camapagnes: il est temps de montrer ceux qui restent aux enfants !\r\nLa poste est devenue un v\u00e9ritable r\u00e9seau PDC, d\u00e9nonce ce matin la weltwoche. Auparavant la Poste \u00e9tait la chasse gard\u00e9e des Socialiste, sous le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Moritz Leuenberger, mais depuis que Doris Leuthard a repris les r\u00eanes du d\u00e9partement des tranposrts et t\u00e9l\u00e9communications, les PDC r\u00e8gnent en ma\u00eetre. Surtout depuis que Urs Schwaller, l'ancien chef de groupe PDC, a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 pour reprendre la pr\u00e9sidence du Conseil d'administration de la poste, cadeau de Doris leuthard pour ce fid\u00e8le disciple sur le d\u00e9part. C'est lui, selon la Weltwoche, qui porte la responsabilit\u00e9 des fermetures de 600 bureaux de poste d'ici 2020. Comble du paradoxe, au parlement, un autre PDC, Martin Candinas, veut que son parti soit le fer de lance de la r\u00e9sistance contre ces fermetures. ET Doris leuthard pratique le grand \u00e9cart sans peine, elle qui a aussi plac\u00e9 au poste de surveillant des prix un autre PDC, Stefan Meierhans, qui surveille le prix du courrier .. Autant de chevauchements de nature politique qui affaiblissent la Poste suisse. \r\n*** On encha\u00eene sur le portrait d'un retrait\u00e9 jurassien atypique, dans la presse al\u00e9manique Esther...\r\nLa NZZ se penche ce matin sur le destin de Moutier,  qui doit d\u00e9cider le 18 juin prochain de  rejoindre le canton du Jura ou de rester dans le canton de Bern. Et le journal zurichois le fait \u00e0 travers un portrait: celui  de Marcel Boiyat, l'ancien leader du Front de lib\u00e9ration du Jura, un  terroriste \u00e0 la retraite, qui a \u00e9cop\u00e9 de 8 ans de prison en 1966. Le journal organise une rencontre entre le plus militant de tous les s\u00e9paratistes jurassiens, et la fille du propri\u00e9taire d'une des fermes auxquelles Marcel Boyat avait mis le feu en 1963, des fermes acquises par le canton de Berne. Plus de 50 ans apr\u00e8s les faits, Marcel Boyat n'exprime aucun regret, il accuse encore l'intransigeance des autorit\u00e9s de Berne de l'\u00e9poque, leur attitude d\u00e9nigrante vis \u00e0 vis des s\u00e9paratistes jurassiens. Tandis que Monique Ummel Schlups, la fille du propri\u00e9taire de la ferme en question, d\u00e9clare. \" mes parents m'ont appris \u00e0 pardonner\".\r\nAvant la question jurassienne.... Il y a 300 mille ans: c'est d\u00e9sormais l'\u00e2ge de notre plus vieil anc\u00eatre. R\u00e9v\u00e9lation d'une \u00e9tude parue dans la revue Nature, qui fait donc prendre un coup de vieux de 100 mille ans \u00e0 Homo Sapiens.\r\nInterview dans le Temps du pal\u00e9o-antrhopologue JEan-Jacques Hublin, l'un des auteurs de cette \u00e9tude. \r\nJusqu'ici, notre vision de nos origines \u00e9tait presque biblique notre esp\u00e8ce serait apparue rapidement, dans un jardin d'Eden  en Afrique de l'Est. \r\nMais maintenant: notre origine est bien plus ancienne, notre \u00e9mergence est un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s progressif, et elle s'est d\u00e9roul\u00e9e  dans toute l'Afique.\r\nS'il y a un hadin d'Eden, conclut-il, c'est le continent africain. \r\n*** Une entreprise sans chef: le mod\u00e8le d'organisation pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la g\u00e9n\u00e9ration Y...\r\nTonio zemp a longtemps \u00e9t\u00e9 le patron de son entreprise informatique., chef de 150 personnes. Aujourd'hui il a tout chang\u00e9, dans son entreprise, il n'y a plus de chef, plus de cadre. dansune interview publi\u00e9 par l'argauerzeitung, il raconte comment \u00e7a marche. Autorit\u00e9 partag\u00e9e, management partag\u00e9, chacun a plusieurs r\u00f4les dans l'entreprse en fonction du groupe de travail auquel il apartient, meme le syst\u00e8me salariale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par un grpup de collboarteurs, il est \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame qu'avant mais beaucoup plus transpatrent. Et il parait que c type de manqgement convient particuli\u00e8rement bien  \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration y .. 8anne\u00e9s 80)", "durationSec": 454, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667665", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La Presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-06-08T06:42:00_revue-de-presse", "La Presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-06-08T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8667684", "ece-8667665"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T17:07:20Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n6 heures 44 la revue de presse, Val\u00e9rie Droux et Esther, Coco sont avec tout un sujet qu'on croyait plut\u00f4t remonter aux ann\u00e9es 80 il n'y aurait pas eu assez d'abris anti- atomiques en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [93%] :\r\nEt tous les suisses devraient avoir une place dans le 11 ans de ces bunkers capables de r\u00e9sister \u00e0 une bombe nucl\u00e9aire, c'est la loi, c'est vrai, mais \u00e0 Fribourg et dans plusieurs cantons romands, explique ce matin la libert\u00e9, le taux de couverture n'est pas de 100 pourcent 91 \u00e0 Fribourg, \u00e7a va encore, ou 75 \u00e0 Neuch\u00e2tel seuls Vaud et le Jura, assurent les al\u00e9maniques quant \u00e0 eux sont tr\u00e8s au-dessus de la moyenne alors pourquoi cette diff\u00e9rence selon le journal, le Patrimoine immobilier plus ancien en taux de croissance de la population plus \u00e9lev\u00e9 peuvent l'expliquer, ou alors, selon la formule du chef adjoint du service de la protection de la population du canton de Fribourg les romands pr\u00e9f\u00e8rent les maisons de paille aux maisons de briques, on aura reconnu la r\u00e9f\u00e9rence litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [88%] :\r\nEt le service zurichois des d\u00e9chets et du recyclage lui \u00e9tait pas anglais dans la, dans le TagesAnzeiger, Esther, son ancien directeur, Urs Paoli a cr\u00e9\u00e9 un oasis de d\u00e9tente pour ses collaborateurs, dont le financement reste un peu obscur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [92%] :\r\nOui, c'est la dr\u00f4le d'histoire que nous raconte ce matin le Tagesanzeiger Urs Paoli \u00e9tait tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 de ses collaborateurs, \u00e9crit le journal, normal, cet ancien directeur du bureau du recyclage des d\u00e9chets a transform\u00e9 son service cantonal en un v\u00e9ritable oasis de d\u00e9tente il a autoris\u00e9 la transformation d'un bassin d'\u00e9puration en piscine avec possibilit\u00e9 de se baigner et de p\u00eacher, il a aussi cr\u00e9\u00e9 une zone de r\u00e9union en plein air et 2 fois par mois, en \u00e9t\u00e9 il lib\u00e9rait ses collaborateurs en plein apr\u00e8s- midi pour un barbecue, co\u00fbt de l'op\u00e9ration : 2 millions et demi de francs et qui a pay\u00e9, se demande le Tagesanzeiger dans le un journal r\u00e9gional en 2010, le chef de l'infrastructure, d\u00e9clarait que l'\u00e9cho Barrada collaborateurs l'avait financ\u00e9 eux- m\u00eames en fabriquant ce lieu de d\u00e9tente, mais cela ne couvre pas trop, pas tout le d\u00e9partement zurichois des infrastructures n'a toujours pas r\u00e9pondu aux questions plut\u00f4t au g\u00eanante du journal, le Conseil d'\u00c9tat lui a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir une enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [96%] :\r\nOui, on parle d'argent aussi ce matin dans 24 heures l'argent des rentes, des conseillers d'\u00c9tat lors de leur d\u00e9part \u00e0 la retraite, Anne-Catherine Lyon quittera son poste \u00e0 la fin du mois avec une pension \u00e0 vie de 138000 francs par an 55 pourcent du du salaire annuel d'un ministre Vaudois, c'est en fonction du nombre d'ann\u00e9es qu'elle aura pass\u00e9 au gouvernement, alors le journal constate que le canton de Vaud est un des plus g\u00e9n\u00e9reux en Suisse, en la mati\u00e8re, alors que le Valais a supprim\u00e9 les pensions \u00e0 vie et que le Jura y songe mais Vaud tient \u00e0 ce syst\u00e8me cens\u00e9 garantir l'attractivit\u00e9 d'une charge o\u00f9 celui ou celle qui l'endosse abandonne toutes ses autres activit\u00e9s, l'id\u00e9e est que personne ne soit dissuad\u00e9 de prendre cette fonction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [87%] :\r\n2 \u00e9lus de droite s'attaquent au Conseil Central Islamique de Nicolas Blanchot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [90%] :\r\nLe conseiller national loquace Redman et le PLR Hans Pepper Portmann veulent stopper les islamistes, titre le Blick ce matin en Inde Specter Portmann veut inscrire le Conseil central islamique sur la liste des organisations interdites sur le plan international, tandis que Lukas sera une manne pr\u00e9pare lui une plainte p\u00e9nale pour soutien affich\u00e9 aux terroristes de l'\u00c9tat islamique selon selon lui le Conseil central islamique en Suisse, est un v\u00e9ritable danger pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, il doit donc \u00eatre interdits le Conseil central islamique, lui, qualifie ces accusations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [95%] :\r\nD'absurde \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve fera -t-il mieux que donnait Trump interroge ce matin La Tribune de Gen\u00e8ve, le canton soutient \u00e0 l'accord de Paris sur le climat, pourtant il pollue encore beaucoup le journal avertit les bonnes intentions vont vite \u00eatre confront\u00e9es \u00e0 leurs effets concrets en 2015 par exemple, le trafic a augment\u00e9 en ville et sur l'autoroute et les livraisons de gaz de mazout et de carburant ont grimp\u00e9 de 4 pourcent mais mais quand m\u00eame journal le conc\u00e8de : il faut regarder les tendances \u00e0 moyen terme, alors l\u00e0, c'est beaucoup plus encourageant, tout a baiss\u00e9, sauf la vente de k\u00e9ros\u00e8ne, signe de l'explosion du trafic a\u00e9rien, cela reste un des grands d\u00e9fis d'ailleurs l'a\u00e9rien avec effort principal, celui du b\u00e2timent, chauffage et eau chaude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [91%] :\r\nOffices postaux en voie disparition le Quotidien jurassien et 24 heures partagent ce matin la m\u00eame inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [92%] :\r\nOui, on voit de disparition, c'est le titre de l'\u00e9ditorial du QJ, solide 24 heures c'est cette poste qui veut fermer toutes les postes en appliquant les m\u00e9thodes d'une multinationale cot\u00e9e en Bourse, dit le journal Vaudois la poste continue d'entretenir un dialogue de sourds avec ses usagers le quotidien jurassien reconna\u00eet qu'on ne peut pas reprocher \u00e0 la pause de s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution des clients mais \u00e0 trop vouloir anticiper l'avenir le G\u00e9ant jaune oublie le pr\u00e9sent de nombreuses personnes, les personnes \u00e2g\u00e9es qui par exemple vont encore faire leurs paiement \u00e0 la Poste et de conclure : pour le QJ, les bureaux de poste dispara\u00eetront des campagnes, il est temps de montrer ce qui reste aux enfants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [93%] :\r\nR\u00e9seau postal rime avec r\u00e9seau PDC d\u00e9nonce ce matin la Weltwoche auparavant la Poste \u00e9tait la chasse gard\u00e9e des Socialiste ou le l\u00e9giste du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Moritz Berger mais depuis que Doris Leuthard a repris les r\u00eanes du d\u00e9partement des t\u00e9l\u00e9communications les PDC il r\u00e8gne en ma\u00eetre, surtout depuis que Urs Schwaller, l'ancien chef du groupe PDC a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 pour reprendre la pr\u00e9sidence du conseil administration de la poste cadeau de Doris Leuthard pour ce fid\u00e8le disciple, c'est lui, selon la Weltwoche, qui porte la responsabilit\u00e9 des fermetures de 600 bureaux de poste d'ici 2020 et, comble du paradoxe, au Parlement, un autre PDC Martin Candinas se veut que son parti soit le fer de lance de la r\u00e9sistance contre ces fermetures et Doris Leuthard pratique le grand \u00e9cart sans peine, elle qui a aussi plac\u00e9 au poste de surveillant des prix un autre PDC Stefan Meierhans qui surveille, lui, le prix du courrier, bref autant de chevauchements de nature politique, selon la belle for\u00eat qui affaiblissent la Poste suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [97%] :\r\nOn encha\u00eene sur le portrait d'un retrait\u00e9 jurassien atypique, c'est dans la presse al\u00e9manique Esther. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [96%] :\r\nLa NZZ se penche ce matin sur le destin de Moutier qui doit d\u00e9cider le dirigeant, le 18 juin prochain de rejoindre le canton du Jura ou de rester dans le canton de Berne et le journal zurichois le fait \u00e0 travers importait portrait, celui de Marcel Boiyat, l'ancien leader du Front de lib\u00e9ration du Jura, un terroriste \u00e0 la retraite, dit le journal, qui a \u00e9cop\u00e9 de 8 ans de prison en 1966 le journal organise une rencontre entre le plus militant de tous les s\u00e9paratistes jurassiens et la fille du propri\u00e9taire d'une des fermes auxquelles Marcel Boyat avait mis le feu en 1963 plus de 50 ans apr\u00e8s les faits, Marcel Boyat n'exprime aucun regret, il accuse encore l'intransigeance des autorit\u00e9s de Berne de l'\u00e9poque, tandis que Monique Ummel Schlup ce la fille du propri\u00e9taire de la ferme en question d\u00e9clare mes parents appris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [93%] :\r\n\u00e0 pardonner alors avant la question jurassienne bien bien bien avant, il y a 300000 ans mise en avant : 300000 ans, c'est donc l'\u00e2ge d\u00e9sormais de notre plus vieil anc\u00eatre h\u00e9 oui, r\u00e9v\u00e9lation d'une \u00e9tude parue dans la revue nature qui fait donc prendre un coup de vieux de 100000 ans \u00e0 Homo sapiens quand m\u00eame interview dans Le Temps du pal\u00e9o- anthropologue, Jean-Jacques Hublin, l'un des auteurs de cette \u00e9tude alors jusqu'ici, notre vision de nos origines \u00e9tait presque biblique notre esp\u00e8ce serait apparue comme \u00e7a pouf, un peu rapidement dans une heure, un jardin d'Eden en Afrique de l'Est, mais maintenant, alors, tout a chang\u00e9 notre origine est bien plus ancienne notre \u00e9mergence est un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s progressif, elle s'est d\u00e9roul\u00e9e dont toute l'Afrique et donc s'il y a un jardin d'Eden, c'est tout le continent africain, conclut -il, merci beaucoup, c'\u00e9tait la revue de presse vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T05:15:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75FB6620-4BE6-4E6C-8928-85DD7CB332BD", "internalArchiveId": "75FB6620-4BE6-4E6C-8928-85DD7CB332BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage dans le Kentucky, \u00e0 la rencontre des partisans de Donald Trump", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Allison, propri\u00e9taire de la Blanchisserie Allison a Frankfort, kentucky;walker thomas, elu de l'ouest du kentucky, patron d'une entreprise de demenagement;jessie FLYNN, patron d'un groupe de construction, gros donateur du parti republicain;Brandon SMITH, senateur repblicain et patron de MOHAWK energy;greg hingdon,directeur de l'asosciation des industriels du kentucky, un ancien du vietnam\r\n77% des \u00e9lecteurs r\u00e9publicains soutiennent Donald Trump, selon un sondage ABC-Washington Post publi\u00e9 mercredi. Reportage dans le Kentucky pour entendre ce que pensent vraiment les partisans de Donald Trump, plus de quatre mois apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction.\r\n\r\n* * Reportage dans le Kentucky, \u00e0 la rencontre des partisans de Donald Trump LANCEMENT 2 / KENTUCKY FOR TRUMP\r\n  0'13'' VIRGULE \"This land is your land\" 14''\r\nC'est le JOUR-J, \u00e0 Washington: la capitale am\u00e9ricaine se pr\u00e9pare fi\u00e9vreusement \u00e0 \u00e9couter l'audition publique de l'ancien directeur du FBI, James Comey. Hier, le S\u00e9nat a publi\u00e9 en ligne le t\u00e9moignage \u00e9crit de James Comey, qui d\u00e9crit les pressions exerc\u00e9es par Donald Trump dans le cadre de l'affaire russe.\r\nEt l\u00e0, vous pensez tout de suite \"destitution\", \"risque majeur pour la pr\u00e9sidence Trump\", etc. Mais n'allez pas si vite. On va d'ailleurs s'arr\u00eater sur un chiffre: 77%. 77% des \u00e9lecteurs r\u00e9publicains soutiennent Donald Trump, selon un sondage ABC-Washington Post publi\u00e9 hier. Et tant que ce chiffre ne bouge pas, il va \u00eatre tr\u00e8s difficile pour les parlementaires r\u00e9publicains de l\u00e2cher le Pr\u00e9sident. Parce que \u00e7a veut dire que la base \u00e9lectorale de Trump, qui est aussi la leur en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives de l'ann\u00e9e prochaine, est satisfaite.\r\nAlors, ce chiffre a bien baiss\u00e9 un peu -- il d\u00e9passait encore 80% il y a quelques semaines -- mais tant qu'il reste \u00e0 ces altitudes, il n'y a aucune raison politique de l\u00e2cher Donald Trump... je ne parle pas des \u00e9ventuelles futures raisons juridiques. Peu importent ses tourments politiques, peu importe le toll\u00e9 mondial provoqu\u00e9 par son retrait de l'accord de Paris sur le climat.\r\nPour mettre des voix sur ces sondages, pour entendre ce que pensent vraiment les partisans de Donald Trump plus de 4 mois apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, nous avons demand\u00e9 \u00e0 notre correspondant Philippe Revaz d'aller \u00e0 leur rencontre. Ce qu'il a fait dans le Kentucky...\r\n  6'02''\r\n((MAG avion\r\nAu depart de washington, l'hotesse nous incite a etre courtois les uns avec les autres. comme un appel a laisser derriere nous les intrigues politiques de la capitale. Et une fois franchies la chaine des apalaches, l'ancienne frontiere de l'ouest, c'est l'accent qui frappe d'abord, et le sens de la formule.\r\nMAG allison\r\nIl faut le laisser tranquille. Le laisser faire son boulot. Le respecter. nous dit ALLISON, sur le perron de la blanchisserie du meme nom, elle  avait eu le temps de preparer sa phrase en opbservant la voiture approcher. Nous sommes a Frankfort, kentucky, bourgade entour\u00e9e de forets. En 1806, le journal local a \u00e9t\u00e9 le premier a annoncer le succes de l'expedition de lewis et clark. Une petie ville qui semble encore etonnee d'avoir \u00e9t\u00e9 choisie pour etre la CAPITALE de l'Etat \r\nMAG so far so good\r\nJusqu'ici, le bilan est bon, nous dit walker thomas, elu de l'ouest du kentucky, patron d'une entreprise de demenagement qui se rejouit du regain economique.\r\nMAG moving\r\nLes entrerepeneurs applaudissent cettr relnace ecnonomique et compte sur les nouvelles deregulations pour attiser encore la relance. C'es tle cas de jessie FLYNN, patron d'un groupe de construction, gros donateur du parti republicain\r\nMAG hi\r\njessie nous emmene dans son gros pick up blanc, faire le tour des entreprots geants qu'il constreuit autour de louisville, la capitale economique du kentucky.\r\nMAG amazon\r\nPour Jessie flynn, les soup\u00e7ons de collusion avec la russie, qui consumment l'atmosphere mediatique et politique de washington, ne sont d'aucun interet pour les citoyens du kentucky.\r\nMAG JESSIE FLYNN\r\nTRAD 1 : \u00ab Les gens d'ici veulent parler de leurs probl\u00e8mes de tous les jours. Du montant de leur salaire. Je n'ai pas entendu une seule personne \u00e9voquer la question russe. Non. \u00c7a n'arrive jamais. Ce n'est pas un sujet. C'est un FAUX sujet ! \u00bb \r\nL'affaire russe ici, n'est pas sur les ecrans de FOX NEWS. c'est la radio publique,NPR, sur la route, qui nous en rappelle l'existence, scomme une reminiscence de l'atualit\u00e9 qui agite washington, de l'autre cot\u00e9 des appalaches\r\nMAG npr\r\nNotre route qui nous mene vers l'un des barons de l'energie de l'est du kentuky. Le pays des mines de charbon. Brandon SMITH, est senateur repblicain et patron de MOHAWK energy.\r\nMAG Brandon Smith\r\nTRAD 2 : \u00ab On aimerait croire que les mines de charbons \u00e9taient les seules victimes de la pr\u00e9sidence d'Obama, mais ce n'est pas vrai : il y a les paysans, les ouvriers, les p\u00e9cheurs. les gens qui se salissent les mains pour gagner leur vie.  Alors oui, nous sommes heureux de voir une nouvelle Pr\u00e9sidence qui soutient les gens qui travaillent, qui nourrissent leur famille \u00e0 la sueur de leur front. Dans l'Accord de Paris, il y avait beaucoup de pays qui participaient, mais tr\u00e8s peu qui payaient. \u00c7a n'aide absolument personne d'ignorer les deux grands pollueurs que sont l'Inde et la Chine. Le kentucky a le plus haut taux d'enfants sans-abris en Am\u00e9rique. Vous comprenez mieux pourquoi les gens sont inquiets. Ils serait heureux d'aider, mais parfois la charit\u00e9 commence chez soi. On a des enfants qui ont faim, ici. Des enfants analphab\u00e8tes, des enfants qui dorment dans des voitures. \u00c0 un certain moment, vous devez vous occuper de votre propre maison, de votre propre communaut\u00e9. et laisser les autres s'en sortir par eux-m\u00eames.\u00bb\r\nIci le message de trump sur l'accord de paris est re\u00e7u 5 sur 5. Y compris par le directeur de l'asosciation des industriels du kentucky, greg hingdon, un ancien du vietnam, qui balaie les inquietudes sur la qualit\u00e9 de l'air et de l'eau. Les entreprises gerent cela tres bien dit-il.\r\nMAG eau\r\nLes patrons et leurs employ\u00e9s boivent la meme eau, et respirent le meme air, ils ont donc tout interet a proteger l'environnement. Mais il faut le faire au noiveau des entreprises dit greg higdon. Mais au-dela du soutien a l'o9ndusvtrie, aux mines, il y a un quelque chose de plus profond dans le soutien a trump. Au kentucky, 62% des citoyens ont vot\u00e9 pr lui. Le parlement vient de basculer completement cot\u00e9 republicain. C'est le dernier acte de l'effacement des democrates du sud et des zones rurales des etats-unis. Pour greg higdon, c'est une question culturelle .\r\nMAG Greg hingdon\r\nTRAD 3 : \u00abDans le Kentucky, le Parti d\u00e9mocrate - dont je fais partie - est compos\u00e9 de \u00ab conservateurs mod\u00e9r\u00e9s \u00bb. Les d\u00e9mocrates d'ici n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame-gauche, comme le parti national, et ne le seront jamais. Et beaucoup de bons d\u00e9mocrates, ici, souffrent \u00e0 cause de \u00e7a. Culturellement, les Etats-Unis n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi divis\u00e9s depuis l'ind\u00e9pendance.\u00bb\r\nIl y a une rupture plus fondamentale entre l'amerique rurale et l'amerique des villes. Et c'est jesse flynn, qui veut nous l'expliquer. Il est 17h dans le centre du kentucky. Sa ferme s'etale entre plusieurs knobs, ces collines bois\u00e9es dont le vert rouigit au soleil couchant. notre pick up effraie des daims dans les hautes herbes qui nous menent a la ferme ou il est temps d'aller nourrir les animaux.\r\nMAG\r\nJessie indique un ooint d'eau, c'est un etang, une compensation ecologique. Un exemple de plus de l'exageration des administrations de washington, selon lui.\r\nMAG\r\nIl fustige ce gouvernement federal qui protege tous les pints d'eau, y compris de simples lacs pr abreuver le betail.  Ce genre d'anecdotes sont couran tes d\u00e8s qu\u00f4n sort des villes americaines. A bardstown, elle semble bien loin la salle du senat ou james comey temoignera tout a p'heure. Quoi qu'il en sorte, les leaders republicains du congres savent tres bien que toute decision d'agir contre trump les mettra en porte a faux avec ces electeurs du sud, du midwest, des appalaches. et de bardstown, kentucky. ))\r\n***EXTRO: Reportage de Philippe Revaz dans un Etat qui a soutenu Donald Trump lors de la pr\u00e9sidentielle et o\u00f9, vous l'avez entendu, ses partisans le soutiennent toujours. C'est l\u00e0 cl\u00e9 du fonctionnement de la politique am\u00e9ricaine, loin de la capitale, Washington.\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nIl est 8hXX. Blandine Levite pour les informations. A demain !", "durationSec": 457, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667649", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Reportage dans le Kentucky, \u00e0 la rencontre des partisans de Donald Trump  / TUM_2017-06-08T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 08.06.2017"], "alternativeSummary": ["77% des \u00e9lecteurs r\u00e9publicains soutiennent Donald Trump, selon un sondage ABC-Washington Post publi\u00e9 mercredi. Reportage dans le Kentucky pour entendre ce que pensent vraiment les partisans de Donald Trump, plus de quatre mois apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction."], "variantIds": ["ece-8667649"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:02Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [72%] :\r\nJe souhaite mesure moins de moi, y a, il y aura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nC'est le jour J, \u00e0 Washington, la capitale am\u00e9ricaine se pr\u00e9pare fi\u00e9vreusement \u00e0 \u00e9couter l'audition publique de l'ancien directeur du FBI, James, comme hier, le S\u00e9nat a publi\u00e9 en ligne le t\u00e9moignage \u00e9crit de monsieur commis qui d\u00e9crit les pressions exerc\u00e9es par Donald Trump, dans le cadre de l'affaire russe et l\u00e0 vous pensez tout de suite, destitution risque majeur pour la pr\u00e9sidence Trumpetc. n'allez pas si vite, on va d'ailleurs s'arr\u00eater sur un chiffre, 77 77 pourcent des des \u00e9lecteurs r\u00e9publicains soutiennent Donald Trump, selon un sondage ABC, Washington Post, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier et tant que ce chiffre ne bouge pas, il va \u00eatre tr\u00e8s difficile pour les parlementaires r\u00e9publicains de l\u00e2cher le pr\u00e9sident parce que \u00e7a veut dire que la base \u00e9lectorale de Trump, qui est aussi la leur en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives de l'ann\u00e9e prochaine est satisfaite alors ce chiffre a bien baiss\u00e9 un peu il d\u00e9passait encore 80 pourcent il il y a quelques semaines, mais tant qu'il reste \u00e0 ces altitudes il y a aucune raison politique de l\u00e2cher Donald Trump, je parle pas l\u00e0 des \u00e9ventuelles futures raisons juridiques, \u00e7a c'est autre chose, peu importe ses tourments, peu importe le toll\u00e9 mondial provoqu\u00e9 par son retrait de l'accord de Paris sur le climat, alors pour mettre des voix sur ces sondages pour entendre ce que pensent vraiment les partisans de Donald Trump, plus de 4 mois apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, nous avons demand\u00e9 \u00e0 notre correspondant aux \u00c9tats-Unis Philippe Revaz d'aller \u00e0 leur rencontre, ce qui a fait dans le Kentucky. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [58%] :\r\nAlors, armez mais \u00e9galement \u00e0 la normale, voire avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [91%] :\r\nAu d\u00e9collage de Washington, l'audace, nous incite d'\u00eatre courtois les uns avec les autres comme un appel \u00e0 laisser derri\u00e8re nous les intrigues politiques de la capitale, une fois franchie la cha\u00eene des Appalaches, l'ancienne fronti\u00e8re de l'Ouest, c'est l'accent qui frappe d'abord et le sens de la forme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [61%] :\r\n\u00e0 celle atteinte \u00e0 une \u00e9curie vraiment une Bulgare est ouverte, elle a donn\u00e9 le domaine ben oui, mais oui suspect\u00e9s pied il paraissait bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:53) [96%] :\r\nIl faut le laisser tranquille le laisser faire son boulot le respecter, Allison sur le Perron de la blanchisserie du m\u00eame nom, elle avait eu le temps de pr\u00e9parer sa phrase en observant la voiture approcher nous sommes a Frankfort Kentucky bourgade entour\u00e9e de for\u00eats en 1806 le journal local a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 annoncer le succ\u00e8s de l'exp\u00e9dition Lewis et Clark, une petite ville qui semble encore \u00e9tonn\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 choisie pour \u00eatre la capitale de lait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [81%] :\r\nSa force gay aux exc\u00e8s de balles jusqu'ici, le bilan de Trump est bon, nous dit Walker Thomas, \u00e9lu de l'ouest du Kentucky, patron d'une entreprise de d\u00e9m\u00e9nagement qui se r\u00e9jouit du regain \u00e9conomique me venait de situer le r\u00e9p\u00e8te \u00e0 passer, oui \u00e7a voudrait semaines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [91%] :\r\nLes entrepreneurs applaudissent cette relance \u00e9conomique, il compte sur les nouvelles d\u00e9r\u00e9gulations de Trump pour attiser encore la relance, c'est le cas de Jessie Flynn, patron d'un groupe de construction gros donateur du parti et publie. \r\nJessie nous emm\u00e8ne dans son gros pick-up blanc, faire le tour des entrep\u00f4ts g\u00e9ants qu'il construit autour de Louisville, la capitale \u00e9conomique du Kentucky. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:59) [66%] :\r\nMais \u00e7a n'est -ce pas g\u00e9rant semaine mais WiFi monsieur le Legault pour dissiper. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [94%] :\r\nLes soup\u00e7ons de collusion avec la Russie qui consume l'atmosph\u00e8re m\u00e9diatique et politique \u00e0 Washington ne sont d'aucun int\u00e9r\u00eat pour les citoyens du Kent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:16) [80%] :\r\nOui, Tripoli, oui, on a la traque \u00e0 les gens d'ici veulent parler du probl\u00e8me de tous les jours \u00e0 Tchernobyl, du montant de leur salaire a \u00e9t\u00e9 \u00e0 avait demand\u00e9, je n'ai pas entendu une c'est une personne \u00e9voquer la question russe non, \u00e7a n'arrive jamais, ce n'est pas un sujet cette info ce et \u00e7a fait qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [95%] :\r\nRusse ici n'est pas sur les \u00e9crans de Fox News, c'est la radio publique NPR sur la route qui nous en rappelle l'existence comme une r\u00e9miniscence de l'actualit\u00e9 qui agite Washington, de l'autre c\u00f4t\u00e9 des Appalaches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [61%] :\r\nTout qui est mont\u00e9 Didier Aubin Washington veulent depuis le trait\u00e9 ou \u00e0 sont requises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [90%] :\r\nNotre route qui nous m\u00e8ne vers l'un des barons de l'\u00e9nergie, de l'Est du Kentucky, le pays des mines de charbon en donne Smith, s\u00e9nateur r\u00e9publicain dans le Kentucky et patron de morale, \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:05) [89%] :\r\nOui B\u00e8gles avec au moins autant, on est loin de ce qu'on aimerait croire que les mines de charbon ont \u00e9t\u00e9 les seules victimes de la pr\u00e9sidence d'Obama, mais ce n'est pas vrai donc qu'il y a les paysans, les ouvriers, les p\u00eacheurs, les gens qui se salissent les mains pour gagner leur vie hier PDC alors oui, nous sommes heureux de voir une nouvelle Pr\u00e9sidence qui soutient les gens qui travaillent qui nourrissent leur famille \u00e0 la sueur de leur front et puis une bonne loi peur dans l'accord de Paris il y avait beaucoup de pays qui participaient, mais tr\u00e8s peu qui payaient \u00e7a ne d'absolument personne d'ignorer les 2 grands pollueurs qui sont l'Inde, la Chine, un oui marin, c'est un probl\u00e8me, le Kentucky, le plus haut taux d'enfants sans abri en Am\u00e9rique, vous comprenez mieux pourquoi les gens sont inquiets, il serait heureux d'aider mais parfois la charit\u00e9 commence chez soi, on a des enfants qui ont faim ici des enfants analphab\u00e8tes, des enfants qui dorment dans des voitures, le h\u00e9ros, oui \u00e0 un certain moment, vous devez vous occuper de votre propre maison de votre propre communaut\u00e9 et laisser les autres s'en sortir par la sonnerie proche albertaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:05) [94%] :\r\nIci, le message de Trump sur l'accord de Paris re\u00e7u 5 sur 5, y compris par le directeur de l'association des industriels du Kentucky greg donne un ancien du Vietnam, il balaie les inqui\u00e9tudes sur la qualit\u00e9 de l'air et de l'eau, les entreprises g\u00e8re cela tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:19) [72%] :\r\nMais quand ou ailleurs ne 5 3 essais \u00e0 prime quand une cha\u00eene Canal forc\u00e9ment plus oui, le cin\u00e9ma, oui c'est \u00e7a un mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:27) [94%] :\r\nLes patrons leurs employ\u00e9es boivent la m\u00eame au respirent le m\u00eame air, ils ont donc tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 prot\u00e9ger l'environnement, il faut le faire au niveau des entreprises, dit -il, mais au-del\u00e0 du soutien \u00e0 l'industrie aux mines, il y a quelque chose de plus profond dans le soutien Trump au Kentucky 62 pourcent des des citoyens ont vot\u00e9 pour lui, le parlement vient de basculer compl\u00e8tement c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, c'est le dernier acte de l'effacement des d\u00e9mocrates du sud et des zones rurales aux \u00c9tats-Unis pour greg donne c'est une question culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:53) [84%] :\r\nQue traquer d'un mois dans le Kentucky, le Parti d\u00e9mocrate, dont je fais partie, est compos\u00e9 de conservateurs, mod\u00e9r\u00e9s, bien apr\u00e8s les d\u00e9mocrates n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame- gauche, comme le Parti national d\u00e9mocrate prend un fort et ne le seront jamais, et beaucoup de bons d\u00e9mocrates ici souffrent \u00e0 cause de \u00e7a, culturellement, les \u00c9tats-Unis n'ont jamais aussi divis\u00e9s depuis l'ind\u00e9pendance, faut -il fant\u00f4me ou en fin de peine et \u00e0 la rue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:19) [91%] :\r\nSur plus fondamentale entre l'Am\u00e9rique rurale et l'Am\u00e9rique des villes et cette Jessie Flynn qui veut nous l'expliquer, il est 17 heures dans le centre du Kentucky, sa ferme s'\u00e9talent entre plusieurs ces collines bois\u00e9es dans le Vert rougit au soleil couchant, notre pick effraie des daims dans Les hautes herbes qui nous m\u00e8ne \u00e0 la ferme o\u00f9 il est temps d'aller nourrir les animaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [64%] :\r\nEt c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:44) [91%] :\r\nJessie indique un point d'eau cette ann\u00e9e tant une compensation \u00e9cologique, un exemple de plus de l'exag\u00e9ration des administrations de Washington selon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:51) [51%] :\r\n\u00e9galement, c'est oui, int\u00e9r\u00eat et le colloque rien et le ouais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:56) [94%] :\r\nOn fustige ce gouvernement f\u00e9d\u00e9ral qui prot\u00e8ge tous les points d'eau, y compris de simples lacs pour abreuver le b\u00e9tail ce genre d'anecdotes sont courantes d\u00e8s qu'on sort des villes am\u00e9ricaines \u00e0 bardstown Kentucky semble bien loin, la salle du S\u00e9nat au Capitole de Washington James commis t\u00e9moignera tout \u00e0 l'heure, quoi qu'il sorte de cette audition, les leaders r\u00e9publicains savent tr\u00e8s bien que toute d\u00e9cision d'agir contre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:18) [89%] :\r\nLes mettra en porte-\u00e0-faux avec ses \u00e9lecteurs du sud du Midwest des Appalaches et de bardstown, le Kentucky et c'est l\u00e0 qu'elle se trouve la cl\u00e9 de la politique am\u00e9ricaine, loin de Washington, reportage de Philippe Revaz dans cet \u00c9tat du Kentucky, qui a soutenu, Donald Trump lors de la pr\u00e9sidentielle et o\u00f9 les entendu ses partisans qui se tiennent toujours. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T06:45:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6AE9D8FE-DE65-438C-82B4-7896B55FDAAE", "internalArchiveId": "6AE9D8FE-DE65-438C-82B4-7896B55FDAAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature en duel sur le vote sur l'appartenance cantonale de Moutier", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "Muriel Ballaman et Thibaut Schaller croisent leurs points de vue au sujet de Moutier, qui vote le 18 juin sur son appartenance cantonale bernoise ou jurassienne.\r\n\r\n* * Signature en duel sur le vote sur l'appartenance cantonale de Moutier (SIGNATURE 08.06 DUEL MOUTIER) 6hXX, l'heure de Signature... avec un commentaire en forme de duel ce matin au sujet de Moutier, qui vote le 18 juin sur son appartenance cantonale, Berne ou Jura on le rappelle. Muriel Ballaman et Thibaut Schaller croisent les points de vues ce matin. On ouvre les feux avec vous, Muriel. Pour vous, si Moutier avait d\u00fb quitter le canton de Berne, elle l'aurait d\u00e9j\u00e0 fait il y a longtemps. \r\n  1/3 - 0'42''\r\n((MB: Mais quelle vieille histoire. La liste des d\u00e9faites des autonomistes est longue comme un repas de la st-Martin. On a vot\u00e9 et revot\u00e9. Au niveau des districts, au niveau des communes. On se r\u00e9jouit du futur sous sous plebiscite par quartiers pr\u00e9v\u00f4tois... et pourquoi pas par \u00e9tage d'immeubles?? \r\nBien s\u00fbr Thibaut, les opinions minoritaires sont \u00e0 respecter, tout comme... les opinions majoritaires! \r\nTSC: Vous n'aimez pas la d\u00e9mocratie? Moi \u00e7a me fait r\u00eaver d'en explorer les moindres recoins. Etre du c\u00f4t\u00e9 de l'audace plut\u00f4t que de la peur et du repli. Il est pr\u00e9f\u00e9rable d'\u00e9crire son histoire... que de la subir. L'avenir dans le Jura (en plus), est tout sauf incertain. Il est largement balis\u00e9 par les experts: dans le Jura Moutier serait globalement mieux lotie. L'inconnu c'est plut\u00f4t l'attitude de Berne apr\u00e8s la votation, quand les promesses n'auront plus cours.))\r\n*** RELANCE SMAT: Thibaut, vous voyez une opportunit\u00e9 ... politique ... pour Moutier.\r\n  2/3 - 0'56''\r\n((TSC: Changer de canton pour choisir un pouvoir local, des d\u00e9put\u00e9s plus nombreux, qui sait, m\u00eame, disposer un jour d'un repr\u00e9sentant sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Impossible aujourd'hui pour les Pr\u00e9v\u00f4tois, noy\u00e9s dans un canton qui va de la Haute-Argovie au Bas-Simmental. Politiquement, Moutier a beaucoup \u00e0 gagner. Beaucoup plus que le lancinant d\u00e9mant\u00e8lement bernois auquel on assiste depuis trop longtemps. Rejoindre le Jura c'est devenir une ville d'importance plut\u00f4t qu'une bourgade oubli\u00e9e. Et l'\u00e9conomie suivra.\r\nMB: Parlons en, de la repr\u00e9sentation politique: Le Jura, c'est 4 parlementaires sous la coupole. Berne, 27, parmi lesquels des pr\u00e9sidents de partis. Alors certes, ils ne sont pas obs\u00e9d\u00e9s par le bien-\u00eatre de 7700 pr\u00e9v\u00f4tois, mais par celui de plus d'un million de bernois, parmi lesquels les habitants de Moutier. Un canton qui garantit aux francophones bernois des infrastructures comme un h\u00f4pital, comme un si\u00e8ge francophone au gouvernement. Une force de frappe d'un canton majeur, qui d\u00e9fend les romands aupr\u00e8s des al\u00e9maniques. Pourquoi vouloir partir d'un canton qui joue un vrai r\u00f4le?))\r\n*** RELANCE SMAT: Pour vous donc Muriel, le Jura, ce n'est pas une nouvelle aventure?  \r\n  3/3 - 0'36''\r\n((MB: Une nouvelle aventure, oui, dans les ann\u00e9es 70! C'\u00e9tait la cr\u00e9ation d'un nouveau canton, la promesse d'une \u00e8re nouvelle...Dans les ann\u00e9es 70, on allait voir ce qu'on allait voir... \r\nEt on a vu : un canton de plus, qui n'a toujours pas trouv\u00e9 sa place \u00e9conomique entre la Romandie et - ironie de l'histoire - la r\u00e9gion al\u00e9manique de B\u00e2le. \r\nTSC: Alors que Berne fait r\u00eaver, c'est s\u00fbr, avec un avenir fait de programmes d'\u00e9conomie, en particulier dans le social. Le Jura n'a pas besoin d'\u00eatre id\u00e9al pour \u00eatre d\u00e9j\u00e0 mieux que le grand vieux canton de Berne. Mais laissons l\u00e0 ces calculs froids. Car la question est bien plus profonde: la votation de Moutier est une question de coeur, de courage et de libert\u00e9.))", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667673", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature en duel sur le vote sur l'appartenance cantonale de Moutier", "Signature en duel sur le vote sur l'appartenance cantonale de Moutier / JDM_2017-06-08T06:49:00_signature", "Signature en duel sur le vote sur l'appartenance cantonale de Moutier / JDM_2017-06-08T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Muriel Ballaman et Thibaut Schaller croisent leurs points de vue au sujet de Moutier, qui vote le 18 juin sur son appartenance cantonale bernoise ou jurassienne.", "Muriel Ballaman et Thibaut Schaller croisent leurs points de vue au sujet de Moutier, qui vote le 18 juin sur son appartenance cantonale bernoise ou jurassienne.", "Muriel Ballaman et Thibaut Schaller croisent leurs points de vue au sujet de Moutier, qui vote le 18 juin sur son appartenance cantonale bernoise ou jurassienne."], "variantIds": ["ece-8667692", "ece-8667673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:37:05Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa revue de presse : vous aimez la question jurassienne, on y revient \u00e0 6 heures 52 avec un un commentaire en forme de duel ce matin au sujet de Moutier qui vote le juin prochain sur son appartenance cantonale Berne Jura on le rappelle, Muriel Ballaman et Thibaut Schaller sont avec nous, vont croiser les points de vue, on ouvre les feux avec vous Muriel pour vous si Moutier avait d\u00fb quitter le canton de Berne, elle aurait d\u00e9j\u00e0 fait il y a longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [95%] :\r\nMais quelle vieille histoire : la liste des d\u00e9faites des autonomistes est longue comme un repas de la Saint-Martin, on a vot\u00e9 et revot\u00e9 au niveau des districts au niveau des communes, on se r\u00e9jouit du futur sous sous pl\u00e9biscite par quartiers pr\u00e9v\u00f4tois et pourquoi pas par \u00e9tage d'immeubles bien s\u00fbr Thibaut les opinions minoritaires sont \u00e0 respecter, tout comme les opinions majoritaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [94%] :\r\nVous n'aimez pas la d\u00e9mocratie : Moi, \u00e7a me fait r\u00eaver d'en explorer les moindres recoins, \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de l'audace, plut\u00f4t que de la peur et du repli, il est pr\u00e9f\u00e9rable d'\u00e9crire son histoire que de la subir l'avenir dans le Jura, en plus, c'est tout sauf incertain, il est largement balis\u00e9 par les experts dans le Jura, Moutier serait globalement mieux lotie, l'inconnu, c'est plut\u00f4t l'attitude de Berne apr\u00e8s la votation quand les promesses n'auront plus cours Thibaut, vous voyez une opportunit\u00e9 politique pour Moutier oui changer de canton pour choisir un pouvoir local des d\u00e9put\u00e9s plus nombreux qui sait m\u00eame disposer un jour d'un repr\u00e9sentant sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale impossible aujourd'hui pour les Pr\u00e9v\u00f4tois noy\u00e9s dans un canton qui va de la Haute-Argovie au bas Simmental politiquement Moutier a beaucoup \u00e0 gagner beaucoup plus que le lancinant d\u00e9mant\u00e8lement bernois auquel on assiste depuis trop longtemps, rejoindre le Jura, c'est devenir une ville d'importance, plut\u00f4t qu'une bourgade oubli\u00e9e et l'\u00e9conomie suivra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [92%] :\r\nEh bien, parlons -en de la repr\u00e9sentation politique, le Jura, c'est 4 parlementaires sous la Coupole berne 27, parmi lesquels des pr\u00e9sidents de parti alors certes, ils ne sont pas obs\u00e9d\u00e9s par le bien- \u00eatre de 7700 pr\u00e9v\u00f4tois mais par celui de plus d'un 1000000 de bernois, parmi lesquels les habitants de Moutier un canton qui garantit aux francophones bernois des infrastructures comme un h\u00f4pital comme un si\u00e8ge francophone au gouvernement une force de frappe d'un canton majeur qui d\u00e9fend les romands aupr\u00e8s des al\u00e9maniques, alors pourquoi vouloir partir d'un canton qui joue un vrai r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [91%] :\r\nPour vous donc Muriel, si j'ai bien compris, le Jura, c'est pas une nouvelle aventure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [96%] :\r\nUne nouvelle aventure oui dans les ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait la cr\u00e9ation d'un nouveau canton la promesse d'une \u00e8re nouvelle dans les ann\u00e9es 70, on allait voir ce qu'on allait voir et on avait un canton de plus qui n'a toujours pas trouv\u00e9 sa place \u00e9conomique entre la Romandie et ironie de l'histoire, la r\u00e9gion al\u00e9manique de B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [96%] :\r\nAlors que Berne fait r\u00eaver, c'est s\u00fbr, avec un avenir fait de programmes d'\u00e9conomie, en particulier dans le social le Jura n'a pas besoin d'\u00eatre id\u00e9al pour \u00eatre d\u00e9j\u00e0 beaucoup mieux que le grand vieux canton de Berne, mais laissons l\u00e0 les calculs froids, car le sujet est bien plus profond la votation de Moutier est une question de coeur de courage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [90%] :\r\nEt de libert\u00e9, voil\u00e0 qui est dit Muriel Ballaman et Thibaut Schaller, merci \u00e0 tous les 2 ce commentaire, vous pouvez le retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques signature la votation, on le rappelle, a lieu le 18 juin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T05:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3FBD83C6-9D02-4685-ADE1-DAFB9805D42C", "internalArchiveId": "3FBD83C6-9D02-4685-ADE1-DAFB9805D42C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Marjorie Bordes publie \"G\u00e9opolitique du golfe Persique - menaces r\u00e9elles et menaces per\u00e7ues\"", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bordes, Marjorie \r\nMarjorie Bordes, docteur en science politique et sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 dans le Golfe, publie en juillet son livre \"G\u00e9opolitique du golfe Persique - menaces r\u00e9elles et menaces per\u00e7ues\". Son interview.\r\n\r\n* * Marjorie Bordes publie \"G\u00e9opolitique du golfe Persique - menaces r\u00e9elles et menaces per\u00e7ues\" LANCEMENT 1a / IRAN\r\nQuelque chose change au Moyen-Orient mais on a encore du mal \u00e0 voir quoi et comment. Une chose est s\u00fbre: la situation est dynamique. Entre l'isolement diplomatique du Qatar et puis, hier, l'irruption du terrorisme en Iran... 13 morts dans l'attaque de deux lieux forts et symboliques dans la capitale, T\u00e9h\u00e9ran: le parlement et le mausol\u00e9e de l'ayatollah Khomeiny. Attaques revendiqu\u00e9es par le groupe Etat islamique.\r\nOn va essayer de clarifier la situation, de mieux la comprendre avec notre invit\u00e9e, Marjorie Bordes... bonjour Madame !\r\n DIR STU PARIS \r\nVous \u00eates docteur en sciences politique, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 dans le Golfe. Vous avez travaill\u00e9 pendant sur le dossier nucl\u00e9aire iranien pour le minist\u00e8re fran\u00e7ais de la D\u00e9fense. Et vous allez sortir un livre le mois prochain, intitul\u00e9 \"G\u00e9opolitique du golfe Persique - menaces r\u00e9elles et menaces per\u00e7ues\".\r\n- d'abord, l'Iran a toujours mis en avant sa stabilit\u00e9, elle vient m\u00eame d'organiser une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qui s'est bien d\u00e9roul\u00e9e. Ca faisait longtemps qu'il n'y avait plus eu de gros attentat dans le pays, malgr\u00e9 la menace. A quel point cette stabilit\u00e9 a pris un coup, hier ?\r\n\t- stabilit\u00e9 = grand atout des Iraniens dans une r\u00e9gion troubl\u00e9e...\r\n\t- c'\u00e9tait difficile de frapper symboliquement plus fort que le parlement et le mausol\u00e9e de l'ayatollah Khomeiny ?!\r\n- Le groupe Etat islamique a revendiqu\u00e9 ces attaques. L'EI avait publi\u00e9 en mars une vid\u00e9o en persan qui affirmait que le groupe allait \"conqu\u00e9rir l'Iran et le rendre \u00e0 la nation musulmane sunnite\" et provoquer un bain de sang chez les chiites. Est-ce une forme de d\u00e9claration de guerre, qui s'est formellement d\u00e9clench\u00e9e hier ?\r\n- semer la zizanie \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Iran en agitant les minorit\u00e9s sunnites ?\r\n- les Gardiens de la R\u00e9volution iraniens ont accus\u00e9 l'Arabie saoudite d'\u00eatre derri\u00e8re ces attentats... risque que \u00e7a aille plus loin ?\r\n- quelles sont les options \u00e0 disposition de l'Iran pour r\u00e9agir ?\r\n\t- T\u00e9h\u00e9ran va-t-il redoubler d'efforts \u00e0 l'ext\u00e9rieur ? Soutien aux milices chiites par exemple ? \r\n\t- Certaines r\u00e9gions proches des fronti\u00e8res avec l'Irak, l'Afghanistan et le Pakistan ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9es par des groupes djihadistes, dont l'Etat islamique. Mais les grands centre urbains avaient jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9s. Est-ce que les autorit\u00e9s iranniennes peuvent assurer la s\u00e9curit\u00e9, si la pression augmente sur le pays?\r\n\t- sachant que le pouvoir iranien est toujours tiraill\u00e9 entre les mod\u00e9r\u00e9s et les radicaux...\r\n- en th\u00e9orie, \u00e7a devrait rapprocher l'Iran des pays sunnites qui luttent aussi contre l'EI, non ?\r\n- Est-ce qu'on peut dire qu'on est aujourd'hui \u00e0 un moment cl\u00e9, pour toute cette r\u00e9gion ?\r\n\t- affaire du Qatar juste avant: hasard de calendrier ?\r\n- Sur le plan g\u00e9ostrat\u00e9gique, on a l'impression que les forces en pr\u00e9sence sont en train de changer... apr\u00e8s l'isolement du Qatar, apr\u00e8s cette attaque en Iran. Comment est-ce que tout \u00e7a peut \u00e9voluer ?\r\n- l'un des assaillants qui se sont fait exploser \u00e9tait une femme. Est-ce une \u00e9volution qui risque de s'\u00e9tendre au mouvement Etat islamique dans cette r\u00e9gion ?", "durationSec": 559, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667644", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Marjorie Bordes publie \"G\u00e9opolitique du golfe Persique - menaces r\u00e9elles et menaces per\u00e7ues\" / TUM_2017-06-08T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 08.06.2017"], "alternativeSummary": ["Marjorie Bordes, docteur en science politique et sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 dans le Golfe, publie en juillet son livre \"G\u00e9opolitique du golfe Persique - menaces r\u00e9elles et menaces per\u00e7ues\". Son interview."], "variantIds": ["ece-8667644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:01Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQuelque chose change au Moyen-Orient, mais on a encore du mal \u00e0 voir quoi et comment une chose est s\u00fbre, la situation est dynamique entre l'isolement diplomatique du Qatar et puis hier, l'irruption du terrorisme en Iran 13 morts dans l'attaque de 2 lieux forts symbolique dans la capitale T\u00e9h\u00e9ran le Parlement et le mausol\u00e9e de l'ayatollah Khomeiny attaques revendiqu\u00e9es par le groupe \u00c9tat islamique, on va essayer de clarifier la situation, de mieux la comprendre, avec notre invit\u00e9e, Marjorie Bordes bonjour madame, bonjour, vous \u00eates doctorante en sciences politiques, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 dans le Golfe, vous avez travaill\u00e9 sur le dossier nucl\u00e9aire iranien d'ailleurs pour le minist\u00e8re fran\u00e7ais de la d\u00e9fense, vous allez sortir un livre le mois prochain, intitul\u00e9 g\u00e9opolitique du Golfe Persique menaces r\u00e9elles et menaces per\u00e7ues, vous \u00eates en Direct de notre Studio de Paris marjorie Bordes, d'abord, l'Iran a toujours mis en avant sa stabilit\u00e9, elle vient m\u00eame d'organiser une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui s'est bien d\u00e9roul\u00e9e, \u00e7a faisait longtemps qu'il y avait plus de gros attentat dans le pays malgr\u00e9 la menace, \u00e0 quel point cette stabilit\u00e9 qui est, qui est un atout de l'Iran, a \u00e9t\u00e9, on a pris un coup hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [90%] :\r\nAlors il faut savoir que la campagne d'Hassan Rohani non qui \u00e9tait le pr\u00e9sident, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu pendant toute sa campagne, a rappel\u00e9 que l'Iran est un pays en s\u00e9curit\u00e9 malgr\u00e9 ces guerres, notamment gr\u00e2ce \u00e0 ses services de renseignement et de s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui les attentats qui ont eu lieu en Iran change la donne, il change la donne, pourquoi, parce que l'Iran est maintenant touch\u00e9 au m\u00eame titre que Paris que Kaboul ou encore Manchester, ce qui fait que la cr\u00e9dibilit\u00e9 du r\u00e9gime peut-\u00eatre remis en cause, alors hier on a assist\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union extraordinaire du Conseil supr\u00eame de s\u00e9curit\u00e9 nationale apr\u00e8s les faits, ce qui fait qu'en interne il va prouver probablement pardon il y avoir un d\u00e9bat sur les mesures de r\u00e9pression qui vont \u00eatre mis en oeuvre, mais en tout \u00e9tat de cause, on assiste \u00e0 la fin de la sanctuarisation du territoire, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 o\u00f9 l'Iran pensaient que les lignes de front \u00e9tait ext\u00e9rieur aujourd'hui en Syrie et en Irak, h\u00e9 bien, d\u00e9sormais, la ligne de front redeviennent en interne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [89%] :\r\nSurtout que l'Iran a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9, je disais dans des endroits qui sont quand m\u00eame symboliquement tr\u00e8s fort, en plein coeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [92%] :\r\nAh oui, compl\u00e8tement, faut savoir que le mausol\u00e9e de l'imam Khomeiny abrite la d\u00e9pouille donc du fondateur de la R\u00e9publique islamique, donc c'est un lieu de culte pour pour les touristes iraniens et puis le Parlement, \u00e9videmment, c'est le symbole de l'\u00c9tat r\u00e9publicain th\u00e9ocratique et r\u00e9volutionnaire, donc ce sont 2 cibles qui qui ont un symbole extr\u00eamement fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [84%] :\r\nLa menace voulait dit rappeler \u00e9tait forte, le le pr\u00e9sident Rohani a fait sa campagne, le pr\u00e9sident sortant, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, a fait sa campagne sur la s\u00e9curit\u00e9, les, les, comment \u00e7a se fait que l'Iran a r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre \u00e9pargn\u00e9e jusque -l\u00e0, jusqu'\u00e0 maintenant est -ce que il a baiss\u00e9 sa garde est-ce que au contraire en face Les les terroristes ont ont redoubl\u00e9 d'efforts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [92%] :\r\nAlors si je peux, je pense que d\u00e9j\u00e0 sur les \u00e9v\u00e9nements qui viennent de se passer, les Iraniens peuvent se f\u00e9liciter de l'action des forces de s\u00e9curit\u00e9 parce que les forces de s\u00e9curit\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s hier leur action a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante, il y a une intervention assez rapide des forces sp\u00e9ciales etc maintenant ce qu'il faut voir, c'est que dans la r\u00e9ponse que l'Iran peut apporter \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 hier, on va probablement assister non seulement un intense \u00e0 une lente densification des combats contre Daech hein, on va \u00e9galement assister \u00e0 un durcissement s\u00e9curitaire en interne, donc \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre dans les, dans les mesures \u00e0 venir, notamment dans les zones \u00e0 forte population chiite je pense au Kurdistan au Sistan-Balouchistan etc pourquoi, parce qu'il faut savoir que l'\u00c9tat islamique a intensifi\u00e9 sa propagande et ces recrutements dans les populations sunnites pr\u00e9sente en Iran, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 15 pourcent de de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [94%] :\r\nIl essaie de les agiter un il essaie de les, de les mobiliser effectivement \u00e7a marche \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [94%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, \u00e7a marche, on a on a pas mal de recrutements qui ont \u00e9t\u00e9 faits justement parmi ces populations, donc c'est pour \u00e7a que on on assistera probablement un durcissement s\u00e9curitaire dans ces zones g\u00e9ographiques, on va probablement assister \u00e9galement un renforcement des soutiens aux milices chiites en Irak et en Syrie et puis je crois que le le dernier point, c'est de remettre \u00e7a en perspective, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 au d\u00e9but dans la situation r\u00e9gionale du moment et je on assistera probablement un durcissement de ton envers l'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [92%] :\r\nAlors effectivement les Gardiens de la r\u00e9volution iraniens ont d'ailleurs accus\u00e9 clairement formellement l'Arabie Saoudite, d'\u00eatre derri\u00e8re ces attentats, il y a un risque, \u00e7a aille plus loin, au-del\u00e0 de ces mots qu'est -ce que qu'est -ce qu'ils vont faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [92%] :\r\nJe crois qu'il faut rester prudent \u00e0 ce stade, hein, c'est difficile \u00e0 dire ce qui est certain, c'est qu'il faut savoir que l'Arabie Saoudite et l'Iran, en fait, ce sont 2 \u00e9tats qui s'opposent depuis 79 un chiffre r\u00e9gionale exactement, en fait, en 1981 vous avez le Conseil de coop\u00e9ration du Golfe qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, dont sont membres Arabie-Saoudite, Qatar, \u00c9mirats, etc, et donc vous avez cette bataille historique pour ce Leadership r\u00e9gional entre la arriv\u00e9e l'Arabie Saoudite et l'Iran et aujourd'hui, si l'Iran montre du doigt l'Arabie Saoudite, il faut savoir \u00e9galement que l'Iran apr\u00e8s les attentats de Londres a fait une d\u00e9claration en disant qu'il \u00e9tait imp\u00e9ratif que l'Occident s'attaquer \u00e0 la racine du mal \u00e0 ses origines financi\u00e8re id\u00e9ologique, donc il ne citait pas l'Arabie Saoudite, pour autant, c'est ce qui \u00e9tait sous- entendu et le rapprochement auquel on assiste en ce moment entre le Qatar et l'Iran est tr\u00e8s mal per\u00e7u par les Saoudiens, donc \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment avoir en t\u00eate, parce que comme je vous le disais, le Conseil de coop\u00e9ration du Golfe a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 la r\u00e9volution islamique iranienne venait d'arriver, et du coup, voir le Qatar se rapprocher \u00e9ventuellement de l'Iran pour les Saoudiens, c'est une trahison, ceux qui veulent quelque chose diplomatique avec le de la grande exactement, on a l'Qatar qui aujourd'hui est mis \u00e0 la \u00e0 l'\u00e9preuve sur le rapprochement avec l'Iran, \u00e9galement sur le soutien au terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [95%] :\r\nMais qu'est -ce que l'Iran peut faire par rapport \u00e0 l'Arabie Saoudite maintenant contre l'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [93%] :\r\nAlors je sais pas s'il faut dire que l'Iran \u00e0 faire quelque chose contre l'Arabie Saoudite, je vous le disais tout \u00e0 l'heure, on va, on va avoir du durcissement s\u00e9curitaire en interne, on va avoir du renforcement des soutiens sur les milices pr\u00e9sentes \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il y aura probablement comme cela \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent des affrontements indirectes via leurs proxys en fait sur des th\u00e9\u00e2tres ext\u00e9rieurs comme au Y\u00e9men, mais il faut pas s'attendre \u00e0 mon avis, et encore une fois, je pense qu'il faut rester prudent sur un affrontement entre l'Arabie Saoudite et d'Iran, ce sont des ennemis de toute fa\u00e7on historique dans la r\u00e9gion, donc je pense que sur ce sujet -l\u00e0, on reste prudent et on assistera probablement \u00e0 des relations telles qu'on les a connus jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [92%] :\r\nPourtant, en th\u00e9orie, on pourrait formuler l'hypoth\u00e8se que face \u00e0 un ennemi commun qui, officiellement en tout cas est un ennemi commun, \u00e0 savoir le groupe \u00c9tat islamique, l'Iran et l'Arabie Saoudite et plus g\u00e9n\u00e9ralement tous les pays qui luttent contre ce terrorisme -l\u00e0 devraient plut\u00f4t se rapprocher devrait se trouver pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 une une une une une occasion, une circonstance pour pour lutter ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:11) [92%] :\r\nOui, mais ce qui ce qui est le cas d'ailleurs, puisque vous avez l'Arabie Saoudite, qui fait partie de la coalition men\u00e9e contre l'\u00c9tat islamique, il faut quand m\u00eame pas oublier que l'Arabie Saoudite a \u00e9t\u00e9 une des premi\u00e8res victimes de l'\u00c9tat islamique en 2015, elle a connu 3 attentats majeurs, dont un contre une mosqu\u00e9e du quartier g\u00e9n\u00e9ral des forces sp\u00e9ciales saoudiennes qui avait \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par Daech, donc, l'Arabie Saoudite est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 contre l'\u00c9tat islamique et puis l'Iran, on le sait bien, est engag\u00e9, ont fortement en Irak, en fait, sur le front contre l'\u00c9tat islamique, donc qui se rejoignent un moment ou un autre apr\u00e8s la o\u00f9 la ligne, la ligne de front reste encore complexe entre l'Iran et l'Arabie Saoudite, c'est sur cette affaire de Leadership r\u00e9gional et puis de qui est susceptible de se rapprocher avec l'Iran pour partager des int\u00e9r\u00eats communs, je vous le disais tout \u00e0 l'heure, le, le, la possibilit\u00e9 que le Qatar se rapproche de l'Iran et donc trahissent un petit peu ce pacte de du Conseil de coop\u00e9ration du Golfe est tr\u00e8s mal per\u00e7ue par l'Arabie Saoudite, il y a 2 exemples concrets sur ce sujet -l\u00e0, il y aurait eu une rencontre secr\u00e8te \u00e0 Bagdad entre le chef de la diplomatie qatari et le patron du bras arm\u00e9 des pasdarans iraniens, donc \u00e7a c'est c'est un 1er point qui pose probl\u00e8me, et puis en plus de tout cela, c'est que il y a un rapport britannique qui, alors, il y a un d\u00e9bat en ce moment sur savoir s'il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 ou pas, mais il y a un rapport britannique, en tout cas, qui met en avant le fait que l'Arabie Saoudite aurait financ\u00e9 \u00e9galement le terrorisme en tout cas des groupes djihadistes etc donc en ce moment, souligner le r\u00f4le un peu enfin le jeu un peu complexe du Qatar dans la r\u00e9gion, c'est une mani\u00e8re aussi pour l'Arabie Saoudite, de jeter l'Qatar au nous, parce qu'il est un peu encombrant, donc on le jette au loup sur ces questions de financement du terrorisme en et \u00e7a permet d'attirer l'attention des uns et des autres sur ce pays, \u00e0 un moment m\u00eame o\u00f9 le rapprochement avec l'Iran et assez fort. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5F82C40-C898-48CF-8EE6-F525AA347138", "internalArchiveId": "B5F82C40-C898-48CF-8EE6-F525AA347138", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Point avant les \u00e9lections sur l'\u00e9conomie et la politique britannique avec Laurent Christen, un an apr\u00e8s le Brexit", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurent Christen, entrepreneur suisse install\u00e9 \u00e0 Londres\r\nLes \u00e9lecteurs britanniques se rendent jeudi aux urnes pour renouveler leur parlement. Interview de Laurent Christen, entrepreneur suisse install\u00e9 \u00e0 Londres, pour faire le point sur la situation \u00e9conomique et politique avant les \u00e9lections.\r\n\r\n* * Point avant les \u00e9lections sur l'\u00e9conomie et la politique britannique avec Laurent Christen, un an apr\u00e8s le Brexit  C\u00e9dric appelle la technique au pr\u00e9alable pour sa ligne de t\u00e9l\u00e9phone !!!\r\nLes \u00e9lecteurs britanniques se rendent aujourd'hui (JE) aux urnes pour renouveler leur parlement... L'an dernier, au m\u00eame moment, ils avaient approuv\u00e9 une sortie de l'Union Europ\u00e9enne \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale. Nous \u00e9tions alors avec Laurent Christen, entrepreneur suisse install\u00e9 \u00e0 Londres, qui n'avait pas envisag\u00e9 un tel sc\u00e9nario et ses possibles cons\u00e9quences... \r\nCe matin, on est avec vous C\u00e9dric Guigon, bonjour !\r\n- Bonjour Simon !\r\n***C\u00e9dric Guigon, vous \u00eates en direct de Londres et vous avez retrouv\u00e9, un an apr\u00e8s le vote sur le Brexit, Laurent Christen et sa soci\u00e9t\u00e9 de e-commerce, pour faire le point sur la situation \u00e9conomique et politique avant ces \u00e9lections... \r\nOui une rencontre dans un parc de Londres, puisque les bureaux de la soci\u00e9t\u00e9 de Laurent Christen sont inaccessibles... ils se trouvent aux abords du London Bridge, quartier encore boucl\u00e9 apr\u00e8s l'attentat qui a fait 8 morts et pr\u00e8s de 50 bless\u00e9s... Par pudeur, Laurent Christen n'a pas souhait\u00e9 \u00e9voquer cette attaque qui p\u00e8se encore sur l'atmosph\u00e8re \u00e0 Londres...\r\n***Alors C\u00e9dric, pas de commentaire sur l'attentat... mais comment l'enrepreneur voit-il ces \u00e9lections ?\r\nTheresa May va-t-elle r\u00e9ussir son pari, conforter la majorit\u00e9 de son parti au parlement pour viser un \"hard-Brexit\" ? Pour les Britanniques c'est l'enjeu principal... mais pour Laurent Christen, ce n'est pas vraiment ce qui compte.\r\n  1/7 - 0'22''\r\nL'an dernier, le vote en faveur d'un Brexit avait touch\u00e9 l'\u00e9conomie du pays... Le flou r\u00e8gne toujours quant \u00e0 la mise en route d'une sortie de l'Union Europ\u00e9enne et c'est ce qui pr\u00e9occupe l'entrepreneur suisse.\r\n  2/7 - 0'27''\r\n***Et il le mentionne C\u00e9dric, depuis un an et ce vote pour le Brexit, son entreprise a v\u00e9ritablement chang\u00e9 de cap...\r\nOui avant ce scrutin, son entreprise \u00e9tait principalement bas\u00e9e au Royaume-Uni, avec un pied \u00e0 Singapour et au Danemark. Depuis un an, elle s'est \u00e9tendue dans une dizaine de pays...\r\n  3/7 - 0'39''\r\nNouvelle strat\u00e9gie d'entreprise donc, car Laurent Christen n'a finalement pas envisag\u00e9 de quitter Londres, un lieu incontournable pour ses affaires.\r\n***Et concr\u00e8tement qu'est-ce qui chang\u00e9 dans le pays depuis ce vote crucial ?\r\nApr\u00e8s ce tournant, premier constat : les demandes de r\u00e9sidence au Royaume-Uni ont explos\u00e9. Plus de 200'000 l'an dernier, soit le double de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente selon le ministre de l'immigration britannique.\r\nLes immigrants craindraient les al\u00e9as d'un Brexit dur, et veulent assurer leur avenir dans le pays.\r\nLaurent Christen d\u00e9nonce lui un gouvernement qui chercherait \u00e0 tirer profit de cet afflux de demandes...\r\n  5/7 - 0'23''\r\nAutre point que Laurent Christen rel\u00e8ve : un durcissement des conditions d'obtention des visas de travail, notamment pour les travailleurs moins qualifi\u00e9s. L'entrepreneur r\u00e9sume la situation.\r\n  6/7 - 0'14''\r\n*** Ce serait donc d\u00e9j\u00e0 un premier pas vers un retour du protectionnisme ? \r\nA la fois oui et non, Laurent Christen nuance.\r\n  7/7 - 0'30''\r\nEn ce jour d'\u00e9lections, pour l'\u00e9conomie, il existe une certaine crainte d'un hard brexit, port\u00e9 par les conservateurs... mais \u00e0 l'image de Laurent Christen et de sa soci\u00e9t\u00e9, certaines entreprises semblent avoir d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 la parade et s'adapteront quoi qu'il arrive...", "durationSec": 332, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667668", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Point avant les \u00e9lections sur l'\u00e9conomie et la politique britannique avec Laurent Christen, un an apr\u00e8s le Brexit / JDM_2017-06-08T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 08.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lecteurs britanniques se rendent jeudi aux urnes pour renouveler leur parlement. Interview de Laurent Christen, entrepreneur suisse install\u00e9 \u00e0 Londres, pour faire le point sur la situation \u00e9conomique et politique avant les \u00e9lections."], "variantIds": ["ece-8667668"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T16:41:31Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn y va, les \u00e9lecteurs britanniques se rendent aujourd'hui aux urnes pour renouveler leur parlement l'an dernier, au m\u00eame moment, on s'en souvient et on y \u00e9tait d'ailleurs, ils avaient approuv\u00e9 une sortie de l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, c'\u00e9tait le Brexit nous \u00e9tions alors pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale au lendemain du Brexit avec Laurent Christen entrepreneur suisse install\u00e9 \u00e0 Londres, qui n'avait pas envisag\u00e9 untel sc\u00e9nario et toutes ses possibles cons\u00e9quences, ce matin, nous sommes avec vous C\u00e9dric Guigon bonjour bonjour Simon alors C\u00e9dric Guigon vous \u00eates -vous donc en Direct de Londres, vous avez retrouv\u00e9 un an apr\u00e8s le vote sur le Brexit, ce fameux Laurent Christen et sa soci\u00e9t\u00e9 de E-commerce pour faire le point sur la situation \u00e9conomique et politique avant ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [96%] :\r\nOui, une rencontre dans un parc de Londres, puisque les bureaux de la soci\u00e9t\u00e9 Laurent Christen sont inaccessibles, des bureaux aux abords du London Bridge quartier encore boucl\u00e9 apr\u00e8s l'attentat qui a fait 8 morts et pr\u00e8s de 50 bless\u00e9s Par pudeur Laurent Christen n'a pas souhait\u00e9 \u00e9voquer cette attaque qui p\u00e8se encore beaucoup sur l'atmosph\u00e8re \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [90%] :\r\nAlors, C\u00e9dric, pas de commentaire sur l'attentat, on peut le comprendre comment l'entrepreneur voit -il ces \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [93%] :\r\nTheresa May va -t-elle r\u00e9ussir son pari : conforter la majorit\u00e9 de son parti au parlement pour viser un hard- Brexit pour les Britanniques, c'est en tout cas l'enjeu principal, mais pour Laurent Christen c'est n'est pas vraiment ce qui compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [90%] :\r\nAlors s\u00e9duira dire puisque c'est vrai que les sondages ces derniers jours en fait le yo-yo \u00e9galement mais \u00e0 nouveau, ce qui est important pour nous, pour les entreprises et pour les les entrepreneurs, c'est d'avoir un gouvernement fort qui puisse gouverner qui puisse l\u00e9gif\u00e9rer qui puisse donner une marche \u00e0 suivent tr\u00e8s clair et on va la suivre, on va faire avec quel que soit le parti au pouvoir, quel que soit le parti au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [96%] :\r\nEt l'an dernier le vote en faveur d'un Brexit avait touch\u00e9 l'\u00e9conomie du pays, le flou r\u00e8gne toujours quant \u00e0 la mise en route d'une sortie de l'Union europ\u00e9enne, et c'est ce qui pr\u00e9occupe l'entrepreneur suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [92%] :\r\nC'\u00e9tait l'incertitude, il y a un an et un an plus tard, c'est toujours une grande incertitude puisque n'a pas encore une ligne tr\u00e8s claire de ce qui va se passer et avec les \u00e9lections, on esp\u00e8re avoir cette fois une ligne claire alors de fa\u00e7on va vivre avec le cadre l\u00e9gal et la loi sur le travail qui va \u00eatre mise en place s'il y a un hard Brexit on risque de confirmer notre TJ de croissance \u00e0 l'\u00e9tranger et de limiter les d\u00e9g\u00e2ts, ici au Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [92%] :\r\nBah, et il le mentionne C\u00e9dric depuis un an et depuis ce vote sur le Brexit, son entreprise a v\u00e9ritablement chang\u00e9 de cap. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [93%] :\r\nOui, avant ce scrutin, son entreprise \u00e9tait principalement bas\u00e9 au Royaume-Uni, avec un pied \u00e0 Singapour et un autre au Danemark depuis un an, elle s'est \u00e9tendue dans une dizaine de pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [93%] :\r\nCe qu'on essaye d'avoir une strat\u00e9gie de croissance dans notre cas, ce ne serait -ce, croissance \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est-\u00e0-dire que par fusion acquisition et et croissance organique, on va ouvrir, on va dire des succursales dans d'autres pays pour essayer de pas avoir en va dire tous les oeufs dans le m\u00eame panier, et \u00e7a, c'est un changement par rapport \u00e0 l'an dernier, \u00e7a, c'est un changement c'est un changement strat\u00e9gique, on a d\u00e9cid\u00e9 il y a une ann\u00e9e, juste apr\u00e8s la votation pour justement \u00e9viter d'\u00eatre compl\u00e8tement enclav\u00e9 dans un pays qui potentiellement peut nous de mener la vie dure, en sachant qu'on est en pleine croissance, on est dans le monde informatique, donc on est sur des march\u00e9s globaux \u00e9galement, et \u00e7a, effectivement, \u00e7a \u00e9t\u00e9 un changement assez dramatique depuis une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [98%] :\r\nNouvelle strat\u00e9gie d'entreprise donc car Laurent Christen n'a finalement pas envisag\u00e9 de quitter Londres un lieu incontournable pour ses affaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [89%] :\r\nEt, concr\u00e8tement, C\u00e9dric qu'est -ce qui a chang\u00e9 dans le pays depuis ce vote crucial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [95%] :\r\nAlors apr\u00e8s ce tournant, un 1er constat : les demandes de r\u00e9sidence au Royaume-Uni ont explos\u00e9 : plus de 200000 l'an dernier, soit le double de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, selon le ministre de l'immigration britannique les immigrants craindraient les al\u00e9as d'un Brexit dur et veulent assurer leur avenir dans le pays, Laurent Christen d\u00e9nonce lui un gouvernement qui chercherait ta tirer profit de cet afflux de demandes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [95%] :\r\nAlors oui, la situation a \u00e9volu\u00e9, on voit que le gouvernement a une petite volont\u00e9 de on va dire de faire de l'argent avec le Brexit, ils ont augment\u00e9 de 4 pourcent les les les frais de dossier pour la naturalisation 22 pourcent pour pour les demandes de r\u00e9sidence et par exemple 200 livres ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9s au dossier pour transf\u00e9rer des employ\u00e9es de la zone Schengen depuis le mois d'avril, donc on se rend compte que le gouvernement profite, c'est devenu une machine \u00e0 sous, \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [97%] :\r\nEt autre point que Laurent Christen rel\u00e8ve un durcissement des conditions d'obtention des visas de travail notamment pour les travailleurs les moins qualifi\u00e9s, l'entrepreneur, r\u00e9sume la situation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [94%] :\r\nJe pense qu'au niveau du travail effectivement il y a une volont\u00e9 avant que le Brexit soit vraiment actifs de cadrer un petit peu le tout, et puis de rendre la vie un peu difficile aux entreprises d'engager des gens dans la zone Schengen dehors de Schengen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [95%] :\r\nTraduction : C\u00e9dric ce serait donc d\u00e9j\u00e0 un 1er pas vers un retour du protectionnisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [92%] :\r\nAlors, \u00e0 la fois oui et non, Laurent Christen nuance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [92%] :\r\nAlors je pense qu'on peut parler d'une certaine fermeture et protectionnisme si les lois du travail par exemple, continue \u00e0 \u00eatre on va dire modifier gentiment et \u00e7a devient un petit peu plus dur ouais \u00e7a je pense qu'on peut le dire clairement, mais \u00e0 nouveau, en tant qu'entreprise on il y a des lois qui sont mis en place il y a des r\u00e8gles, et puis on va les suivre \u00e0 la lettre et si on voit qu'on est un petit peu bloqu\u00e9e sur r\u00e9unis, on va continuer \u00e0 une strat\u00e9gie de croissance en dehors du pays, en gardant bien s\u00fbr un centre fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [94%] :\r\nEn ce jour d'\u00e9lection pour l'\u00e9conomie, il existe une certaine une certaine crainte d'un hard Brexit port\u00e9 par les conservateurs, mais \u00e0 l'image de Laurent Christen et de sa soci\u00e9t\u00e9, certaines entreprises semblent avoir d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 la parade et s'adapteront, quoi qu'il arrive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [84%] :\r\nC\u00e9dric Guigon, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres n'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}