{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3625&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3650&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3600&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1444884", "internalArchiveId": "AA1507444845", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pervert Park", "publicationDate": "2017-03-13T21:46:00Z", "durationSec": 3332, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-10-01T00:04:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861127", "durationSec": 3332, "title": "Pervert Park (version clean)"}], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Barkfors, Frida", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Barkfors, Lasse", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1629402", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA001955", "position": "1"}}, {"id": "1603336", "comment": "A5+6  =  VF avec chiffres prononc\u00e9s \u00e0 la fran\u00e7aise", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019792", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1566040", "internalArchiveId": "AA1612566081", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "1. AVS: Et si le Parlement cessait de jouer? 2. Arm\u00e9e / Service civil: le combat in\u00e9gal", "publicationDate": "2017-03-13T20:40:00Z", "durationSec": 3698, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8459405", "imageURL": "http://www.rts.ch/8459408.image", "alternativeTitle": ["Classe politique", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne", "Classe politique", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne", "Arm\u00e9e / Service civil: le combat in\u00e9gal", "AVS: Et si le Parlement cessait de jouer?", "AVS: Et si le Parlement cessait de jouer? - Arm\u00e9e / Service civil: le combat in\u00e9gal"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne\n1. AVS: Et si le Parlement cessait de jouer? 2. Arm\u00e9e / Service civil: le combat in\u00e9gal", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne\n1. AVS: Et si le Parlement cessait de jouer? 2. Arm\u00e9e / Service civil: le combat in\u00e9gal"], "variantIds": ["ece-8351540", "ece-8351538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-15T22:13:06Z", "webPublicationDate": "2017-03-13T21:26:00Z", "program": {"href": "/programs/498", "id": "498", "name": "Classe politique"}, "medias": [{"id": "1680390", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029037", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1582952", "internalArchiveId": "AA1703583115", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-13T18:57:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8459087", "imageURL": "http://www.rts.ch/8459098.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "NE: la candidature de la PLR Isabelle Weber est une surprise", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "VD: la station d'\u00e9puration de Lausanne commence sa modernisation", "VD / Election au Conseil d'Etat: quinze candidats se disputeront sept si\u00e8ges", "Miss Suisse participe \u00e0 un voyage humanitaire", "VD: l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne offre des d\u00e9bouch\u00e9es vari\u00e9es", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Peu connue du grand public, cette \u00e9lue locale tentera de redonner \u00e0 son parti la majorit\u00e9 gouvernementale.", "Apr\u00e8s dix ans d\u2019\u00e9tudes, la ville et les communes voisines ont d\u00e9bloqu\u00e9 300 millions de francs pour de nouvelles installations.", "Avec les pr\u00e9cisions de Laurent Dufour, en direct de Lausanne.", "Lauriane Sallin est ambassadrice de la Fondation Corelina qui vient en aide aux enfants souffrant de maladies cardiaques.", "Cela se v\u00e9rifie avec le forum carri\u00e8res de l'EHL o\u00f9 diverses entreprises viennent recruter certains \u00e9tudiants."], "variantIds": ["ece-8352731", "ece-8352729", "ece-8351511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T03:30:12Z", "subTitles": ["18:58:02:04  18:58:19:03\r\n...\r\n\r\n18:58:19:05  18:58:22:01\r\n-La station d'\u00e9puration de Lausanne\r\n           se modernise.\r\n\r\n18:58:22:03  18:58:25:19\r\n    Apr\u00e8s 10 ans d'analyses,\r\n elle d\u00e9marre un grand chantier\r\n\r\n18:58:25:20  18:58:31:07\r\n  avec notamment la construction\r\nde 2 silos pour traiter les boues.\r\n\r\n18:58:31:09  18:58:35:07\r\n   La station offrira une eau\r\n     beaucoup plus propre.\r\n\r\n18:58:37:12  18:58:40:17\r\n   Un souk un peu particulier\r\n     se tient chaque ann\u00e9e\r\n\r\n18:58:40:19  18:58:43:13\r\n\u00e0 l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne.\r\n\r\n18:58:43:15  18:58:48:06\r\nLe Forum Carri\u00e8res met face \u00e0 face\r\nles \u00e9tudiants et des entreprises.\r\n\r\n18:58:48:08  18:58:52:20\r\n     Les d\u00e9bouch\u00e9s d\u00e9passent\r\n les fronti\u00e8res de l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n18:58:52:21  18:58:55:15\r\n-Pour pouvoir garder ces \u00e9tudiants,\r\n\r\n18:58:55:17  18:58:59:01\r\n          on leur propose\r\n    d'aller dans d'autres pays,\r\n\r\n18:58:59:03  18:59:03:06\r\n       des nouveaux projets.\r\n\r\n18:59:04:09  18:59:06:11\r\n   -Direction Rabat au Maroc.\r\n\r\n18:59:06:13  18:59:09:21\r\n Lauriane Sallin a pris la route\r\n   au volant de son 18 tonnes.\r\n\r\n18:59:09:23  18:59:15:21\r\nElle apporte du mat\u00e9riel m\u00e9dical\r\n  pour la fondation Corelina.\r\n\r\n18:59:15:23  18:59:19:10\r\n         Un long voyage\r\n rempli de symboles et d'espoir.\r\n\r\n18:59:19:11  18:59:24:21\r\n      -Impatiente parce que\r\n    ce projet a pris du temps.\r\n\r\n18:59:24:23  18:59:30:16\r\n        C'est le d\u00e9nouement\r\n        de cette aventure.\r\n\r\n18:59:33:06  18:59:36:22\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n18:59:37:00  18:59:40:00\r\n      Un chantier d'envergure\r\n        d\u00e9marre \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n18:59:40:02  18:59:43:06\r\n      La station d'\u00e9puration\r\n         commence sa mue.\r\n\r\n18:59:43:08  18:59:47:17\r\n      Apr\u00e8s 10 ans de tests\r\net un an de travaux pr\u00e9paratoires,\r\n\r\n18:59:47:19  18:59:50:23\r\n          elle construit\r\n   ses nouvelles installations.\r\n\r\n18:59:51:01  18:59:55:16\r\n    Notamment deux silos de 22 m\r\nde haut pour traiter les boues us\u00e9es.\r\n\r\n18:59:55:18  19:00:01:22\r\n        A terme, la station\r\nsera \u00e0 la pointe de la technologie.\r\n\r\n19:00:02:00  19:00:03:14\r\n           Explications.\r\n\r\n19:00:04:15  19:00:07:05\r\n     -Une eau plus potable,\r\n          plus claire.\r\n\r\n19:00:07:07  19:00:10:12\r\n   C'est ce qui sortira de la\r\nstation d'\u00e9puration de Lausanne.\r\n\r\n19:00:10:14  19:00:15:05\r\nApr\u00e8s 10 ans d'\u00e9tudes et de tests, \r\nun budget de 300 mio a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9\r\n\r\n19:00:15:07  19:00:19:22\r\n pour une nouvelle installation\r\n \u00e0 la pointe de la technologie.\r\n\r\n19:00:20:00  19:00:25:13\r\nLa premi\u00e8re STEP de Suisse capable \r\nd'\u00e9liminer 80 % des micropolluants:\r\n\r\n19:00:25:15  19:00:30:03\r\n    r\u00e9sidus de m\u00e9dicaments, de\r\nproduits chimiques ou industriels.\r\n\r\n19:00:30:21  19:00:34:13\r\n     -C'est une am\u00e9lioration\r\npour le traitement des eaux us\u00e9es.\r\n\r\n19:00:34:15  19:00:38:10\r\n    On pr\u00e9servera mieux le lac,\r\ndont une partie de l'eau est pomp\u00e9e\r\n\r\n19:00:38:11  19:00:43:13\r\n           et consomm\u00e9e\r\n par l'agglom\u00e9ration lausannoise.\r\n\r\n19:00:44:08  19:00:48:04\r\n      -Apr\u00e8s 1 an de travaux,\r\nc'est le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e9tape:\r\n\r\n19:00:48:06  19:00:52:17\r\n  la construction de deux silos\r\n  pour traiter les boues us\u00e9es.\r\n\r\n19:00:52:19  19:00:56:16\r\n   A terme, les installations \r\n  serviront de mod\u00e8le au Canton\r\n\r\n19:00:56:18  19:01:01:02\r\n  qui investira pr\u00e8s de 200 mio\r\n   pour r\u00e9nover ses stations.\r\n\r\n19:01:02:14  19:01:05:20\r\n      -Nous avons beaucoup\r\n    de STEPs vieillissantes.\r\n\r\n19:01:05:22  19:01:09:15\r\n           Il y a aussi\r\nle nouveau d\u00e9fi des micropolluants.\r\n\r\n19:01:11:09  19:01:15:08\r\n    -A Lausanne, les travaux\r\n  ont mis \u00e0 jour des vestiges.\r\n\r\n19:01:16:23  19:01:21:05\r\n    -On a observ\u00e9 des activit\u00e9s\r\n   de p\u00eacherie et de navigation,\r\n\r\n19:01:21:07  19:01:25:08\r\n du tissage et de la m\u00e9tallurgie.\r\n\r\n19:01:25:10  19:01:30:12\r\n  Il y avait beaucoup d'activit\u00e9s\r\n     \u00e0 l'\u00e9poque gallo-romaine.\r\n\r\n19:01:32:15  19:01:35:19\r\n          -Les fouilles\r\n  ne retardent pas les travaux.\r\n\r\n19:01:35:21  19:01:38:14\r\nLa station fonctionnera en 2021.\r\n\r\n19:01:39:11  19:01:42:12\r\n      -Apr\u00e8s notre \u00e9clairage\r\n  sur les \u00e9lections valaisannes,\r\n\r\n19:01:42:14  19:01:46:10\r\n      nous nous int\u00e9ressons\r\n \u00e0 celles du canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:01:46:11  19:01:50:16\r\n      Il renouvelle en avril\r\n  son ex\u00e9cutif et son l\u00e9gislatif.\r\n\r\n19:01:50:18  19:01:54:10\r\n           500 candidats\r\n pour 115 si\u00e8ges au Grand Conseil,\r\n\r\n19:01:54:11  19:01:58:07\r\n       16 pr\u00e9tendants pour\r\n  5 fauteuils au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:01:58:09  19:02:04:07\r\nCoup de projecteur sur la candidature\r\n  surprise du PLR: Isabelle Weber.\r\n\r\n19:02:08:00  19:02:10:06\r\n   *-Monsieur Laurent Favre !\r\n\r\n19:02:10:08  19:02:12:14\r\n-Deux conseillers d'Etat sortants.\r\n\r\n19:02:12:16  19:02:15:01\r\n    *-Monsieur Alain Ribaux !\r\n\r\n19:02:15:03  19:02:17:11\r\n     -Et une nouvelle venue.\r\n\r\n19:02:17:12  19:02:21:02\r\n    *-Madame Isabelle Weber !\r\n\r\n19:02:21:04  19:02:23:18\r\n     -Lancement de campagne\r\n        il y a un mois.\r\n\r\n19:02:23:20  19:02:27:16\r\n        Objectif du PLR:\r\n    reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:02:27:18  19:02:32:06\r\n   La nouvelle recrue souffre\r\n   d'un manque de notori\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:02:32:08  19:02:35:01\r\n        Candidate alibi ?\r\n\r\n19:02:35:03  19:02:39:21\r\n   -J'ai beaucoup d'exp\u00e9rience \r\n  professionnelle et politique !\r\n\r\n19:02:39:23  19:02:43:11\r\n    Me poserait-on la question\r\n      si j'\u00e9tais un homme ?!\r\n\r\n19:02:43:13  19:02:47:14\r\n-Afin de reconqu\u00e9rir des si\u00e8ges,\r\n   pourquoi ne pas pr\u00e9senter\r\n\r\n19:02:47:16  19:02:50:20\r\n       un candidat connu,\r\n     comme un \u00e9lu \u00e0 Berne ?\r\n\r\n19:02:50:22  19:02:57:12\r\n-Les enlever de Berne pour un autre\r\n objectif, ce n'est pas cr\u00e9dible.\r\n\r\n19:02:57:14  19:03:02:11\r\n     Ils se sont engag\u00e9s devant\r\nles \u00e9lecteurs pour continuer \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:03:02:12  19:03:07:22\r\n-Nous avons des conseillers d'Etat\r\n       qui sont tr\u00e8s bons.\r\n\r\n19:03:08:00  19:03:11:22\r\n          C'est d\u00e9licat.\r\n\r\n19:03:12:00  19:03:16:04\r\n      -En automne, les cinq\r\n conseillers d'Etat neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:03:16:06  19:03:20:01\r\n            annoncent\r\n qu'ils se repr\u00e9sentent en bloc.\r\n\r\n19:03:20:03  19:03:23:11\r\n    Le PLR ne chercherait pas\r\n\r\n19:03:23:12  19:03:30:00\r\n\u00e0 renverser cet \u00e9quilibre alors que\r\nles finances sont catastrophiques.\r\n\r\n19:03:30:02  19:03:34:16\r\n -Le PLR ne cherche pas \u00e0 prendre\r\n   la majorit\u00e9 au gouvernement.\r\n\r\n19:03:34:18  19:03:37:12\r\n Il a eu des d\u00e9boires cons\u00e9quents.\r\n\r\n19:03:37:14  19:03:40:18\r\n   Il a deux conseillers d'Etat\r\n          \u00e0 reconduire.\r\n\r\n19:03:40:20  19:03:44:08\r\nCe n'est qu'un argument \u00e9lectoral.\r\n\r\n19:03:44:10  19:03:49:05\r\n   -I.Weber, charg\u00e9e d'affaire\r\ndans une compagnie d'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n19:03:49:07  19:03:51:10\r\n     n'est pas de cet avis.\r\n\r\n19:03:51:11  19:03:53:20\r\n       Pour elle, le PLR\r\n  doit reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9\r\n\r\n19:03:53:22  19:03:56:04\r\n      et mettre de l'ordre\r\n       dans les finances.\r\n\r\n19:03:56:06  19:03:59:13\r\n       -J'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire\r\n        passer le message.\r\n\r\n19:03:59:15  19:04:04:10\r\nUne femme peut \u00eatre autre chose que\r\nministre de l'instruction publique.\r\n\r\n19:04:04:11  19:04:07:17\r\n       Elle peut s'occuper \r\n      d'\u00e9conomie, d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:04:07:19  19:04:15:15\r\n    Au vu des finances, il faut\r\n un ministre qui conna\u00eet ce monde.\r\n\r\n19:04:16:11  19:04:21:12\r\n    -Pr\u00eate \u00e0 relever des d\u00e9fis,\r\nla candidate croit en son \u00e9lection.\r\n\r\n19:04:22:09  19:04:25:11\r\n     -Demain il sera question\r\n     des alliances \u00e0 gauche,\r\n\r\n19:04:25:13  19:04:28:13\r\n    et notamment de la division\r\n      entre le PS et le POP.\r\n\r\n19:04:28:15  19:04:32:00\r\nTous nos reportages sur rts.info.ch\r\n\r\n19:04:33:23  19:04:36:03\r\n      Dans le Canton de Vaud,\r\n\r\n19:04:36:05  19:04:39:14\r\n    c'\u00e9tait le d\u00e9p\u00f4t des listes\r\n en vue des \u00e9lections du 30 avril.\r\n\r\n19:04:39:16  19:04:42:16\r\n           15 candidats\r\n   se disputeront les 7 si\u00e8ges.\r\n\r\n19:04:42:18  19:04:48:10\r\nL.Dufour, malgr\u00e9 cette pl\u00e9thore de \r\ncandidats, le suspense sera limit\u00e9.\r\n\r\n19:04:48:13  19:04:53:12\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n19:04:53:16  19:04:59:20\r\n  Quatre grandes id\u00e9es de droite,\r\n    quatre candidats de gauche.\r\n\r\n19:05:00:01  19:05:06:10\r\n Entre ces deux blocs, va se jouer\r\n   l'\u00e9lection, un seul si\u00e8ge est\r\n\r\n19:05:06:14  19:05:11:05\r\n  susceptible de changer de camp,\r\n   c'est celui de la socialiste.\r\n\r\n19:05:11:10  19:05:16:19\r\nCesla Amarelle sera aux prises avec\r\nl'UDC et Jacques Nicolet qui r\u00eavent\r\n\r\n19:05:16:23  19:05:19:02\r\n      de ramener la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:05:19:06  19:05:24:09\r\n Majorit\u00e9 historique perdue \r\n             il y a cinq ans.\r\n\r\n19:05:24:12  19:05:30:11\r\nL'autre grande question, ce sera le\r\nscore de la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux.\r\n\r\n19:05:31:10  19:05:35:18\r\n    Elle fait partie d'un parti\r\n      qui a perdu des plumes\r\n\r\n19:05:35:23  19:05:38:13\r\n        lors des derni\u00e8res\r\n            \u00e9lections.\r\n\r\n19:05:38:17  19:05:43:16\r\n  \u00c0 son cr\u00e9dit, un r\u00e9cent succ\u00e8s\r\n  \u00e9lectoral lors de la votation\r\n\r\n19:05:43:21  19:05:46:19\r\n       populaire sur la loi\r\n         sur le logement.\r\n\r\n19:05:46:23  19:05:51:05\r\n   En l'absence de personnalit\u00e9s\r\n         de premier plan,\r\n\r\n19:05:51:10  19:05:55:14\r\n      les 7 autres candidats \r\n     n'auront gu\u00e8re de chance.\r\n\r\n19:05:57:22  19:06:00:10\r\n-Voici les autres nouvelles de Suisse\r\n              romande.\r\n\r\n19:06:00:11  19:06:03:00\r\n   Dans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n        un d\u00e9c\u00e8s tragique.\r\n\r\n19:06:04:22  19:06:08:05\r\n -L'adolescent gri\u00e8vement br\u00fbl\u00e9\r\n    par une explosion jeudi\r\n\r\n19:06:08:07  19:06:11:08\r\n     en gare de Cornaux (NE)\r\n   a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures.\r\n\r\n19:06:11:10  19:06:14:22\r\n    Le jeune homme de 17 ans\r\n     aurait tent\u00e9 de monter\r\n\r\n19:06:15:00  19:06:20:03\r\n  sur un wagon de marchandise, \r\n  provoquant un arc \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:06:20:05  19:06:24:21\r\n    La police neuch\u00e2teloise\r\nrappelle les dangers d'une gare:\r\n\r\n19:06:24:23  19:06:28:21\r\n     les lignes \u00e9lectriques\r\n       sont sous tension\r\n\r\n19:06:28:23  19:06:31:12\r\n      m\u00eame quand les trains\r\n        ne circulent pas.\r\n\r\n19:06:32:16  19:06:34:18\r\n  -Fribourg met en consultation\r\n\r\n19:06:34:20  19:06:37:07\r\n    sa loi sur l'enseignement\r\n      secondaire sup\u00e9rieur.\r\n\r\n19:06:37:09  19:06:40:14\r\nCe n'est pas une refonte compl\u00e8te\r\n mais la mise \u00e0 jour d'un texte\r\n\r\n19:06:40:16  19:06:43:01\r\n       face \u00e0 l'\u00e9volution \r\n      de son environnement.\r\n\r\n19:06:43:03  19:06:46:01\r\n   La promotion du bilinguisme\r\n   serait ancr\u00e9e dans la loi.\r\n\r\n19:06:46:03  19:06:51:21\r\n-La facilit\u00e9 \u00e0 changer de fili\u00e8re,\r\n  \u00e0 raccrocher apr\u00e8s une pause,\r\n\r\n19:06:51:23  19:06:58:09\r\n   c'est le propre d'aujourd'hui\r\n        dans la formation.\r\n\r\n19:06:58:11  19:07:01:18\r\n  On doit adapter notre syst\u00e8me.\r\n\r\n19:07:03:11  19:07:06:11\r\n    La consultation s'\u00e9tendra\r\n         jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:07:06:12  19:07:09:11\r\n         La loi devrait\r\n   entrer en vigueur en 2019.\r\n\r\n19:07:10:11  19:07:13:15\r\n     -Les Cantons de Berne, \r\n     du Jura et de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:07:13:17  19:07:17:19\r\n intensifient leur collaboration\r\n   dans les soins palliatifs.\r\n\r\n19:07:17:21  19:07:22:12\r\nIls veulent am\u00e9liorer l'int\u00e9gration\r\nde ces soins dans la cha\u00eene m\u00e9dicale\r\n\r\n19:07:22:14  19:07:27:13\r\n  en sensibilisant le personnel\r\n    mais aussi la population.\r\n\r\n19:07:27:15  19:07:31:14\r\n       -Deux pr\u00e9occupations\r\nse sont exprim\u00e9es dans cette \u00e9tude.\r\n\r\n19:07:31:16  19:07:34:07\r\nR\u00e9pondre aux besoins des patients.\r\n\r\n19:07:34:09  19:07:36:22\r\n          On a interrog\u00e9\r\n      des proches de patients\r\n\r\n19:07:37:00  19:07:40:21\r\n    pour conna\u00eetre les lacunes\r\n    et leurs besoins concrets.\r\n\r\n19:07:40:23  19:07:43:13\r\n Le 2\u00e8me souci est la continuit\u00e9:\r\n\r\n19:07:43:15  19:07:47:05\r\n     que celui qui intervient\r\n   dans une d\u00e9marche palliative\r\n\r\n19:07:47:07  19:07:51:06\r\nse soucie de qui est intervenu avant\r\n   et de qui interviendra apr\u00e8s.\r\n\r\n19:07:51:08  19:07:53:21\r\n    -Cette strat\u00e9gie commune\r\n      portera sur 10 ans.\r\n\r\n19:07:55:21  19:07:59:23\r\n  -Quel futur pour les \u00e9tudiants\r\nde l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne ?\r\n\r\n19:08:00:01  19:08:02:12\r\n Le Forum Carri\u00e8res est l'occasion\r\n\r\n19:08:02:14  19:08:10:04\r\nde trouver la perle rare ou de se \r\nvoir offrir une place privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n19:08:10:06  19:08:15:23\r\nAujourd'hui, les d\u00e9bouch\u00e9s d\u00e9passent\r\nlargement le monde de l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n19:08:17:13  19:08:21:15\r\n  -L'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne \r\n est l'une des plus prestigieuses.\r\n\r\n19:08:21:16  19:08:26:09\r\n   Elle accueille plus de 2'600\r\n \u00e9tudiants d'une centaine de pays.\r\n\r\n19:08:26:11  19:08:35:00\r\n     Elle publie un classement\r\ndes employeurs les plus attractifs.\r\n\r\n19:08:35:02  19:08:39:14\r\nK.Ritaine, une d\u00e9marche impensable\r\n         il y a dix ans ?\r\n\r\n19:08:39:15  19:08:43:06\r\n -Oui, la tendance s'est invers\u00e9e.\r\n\r\n19:08:43:08  19:08:46:21\r\n          Les employeurs\r\n  sont \u00e0 l'\u00e9coute des \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:08:46:23  19:08:50:18\r\nIls souhaitent recruter le meilleur\r\n  potentiel parmi les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:08:50:20  19:08:54:05\r\n            -Quels sont\r\n    les crit\u00e8res d\u00e9terminants ?\r\n\r\n19:08:54:07  19:08:58:10\r\n   -Les \u00e9tudiants font attention\r\n   aux opportunit\u00e9s de carri\u00e8re.\r\n\r\n19:08:58:11  19:09:02:07\r\n      La culture d'entreprise\r\n       aussi est importante.\r\n\r\n19:09:02:09  19:09:07:07\r\n L'entreprise est consid\u00e9r\u00e9e comme \r\nune 2\u00e8me famille pour les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:09:07:09  19:09:12:10\r\n Le dernier crit\u00e8re est l'\u00e9quilibre\r\nentre vies priv\u00e9e et professionnelle.\r\n\r\n19:09:12:11  19:09:17:21\r\n  -Ce sont les groupes h\u00f4teliers\r\n  du luxe aux premi\u00e8res places.\r\n\r\n19:09:17:23  19:09:21:20\r\n   Les \u00e9tablissement partent-ils\r\n   sur un m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9 ?\r\n\r\n19:09:21:22  19:09:23:18\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:09:23:20  19:09:27:05\r\n      Nous faisons attention\r\n       \u00e0 garder une parit\u00e9.\r\n\r\n19:09:27:07  19:09:34:11\r\nNotre classement est \u00e9tabli selon le\r\nmarch\u00e9 vis\u00e9 par les \u00e9tablissements.\r\n\r\n19:09:34:13  19:09:39:05\r\n-Les h\u00f4teliers ont-ils une certaine\r\n   appr\u00e9hension du classement ?\r\n\r\n19:09:39:07  19:09:42:17\r\n             -Un peu,\r\n car ils veulent \u00eatre bien per\u00e7us.\r\n\r\n19:09:42:19  19:09:49:09\r\n  Les \u00e9tudiants choisissent de plus\r\nen plus pour qui ils vont travailler.\r\n\r\n19:09:49:11  19:09:52:01\r\n        -Je vous remercie.\r\n\r\n19:09:52:03  19:09:55:12\r\n   Le recrutement se complique.\r\n\r\n19:09:55:14  19:09:59:15\r\n  Nous l'avons constat\u00e9 ici m\u00eame\r\n    samedi dernier, regardez.\r\n\r\n19:10:01:03  19:10:04:03\r\n-Le Forum Carri\u00e8res, un face \u00e0 face.\r\n\r\n19:10:04:05  19:10:08:21\r\n   D'un c\u00f4t\u00e9 des entreprises \r\n  et de l'autre des \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:10:08:23  19:10:15:05\r\n   Enjeux: qualit\u00e9 de vie et de\r\ntravail, puis notori\u00e9t\u00e9 et salaire.\r\n\r\n19:10:17:01  19:10:21:19\r\n     -Un salaire c'est bien,\r\n mais je veux pas garder le m\u00eame.\r\n\r\n19:10:21:21  19:10:27:03\r\nSi je me d\u00e9veloppe avec la compagnie,\r\n      le salaire va augmenter.\r\n\r\n19:10:27:05  19:10:33:16\r\nPour les \u00e9tudiants de ma g\u00e9n\u00e9ration,\r\n on est pr\u00eat \u00e0 changer de carri\u00e8re.\r\n\r\n19:10:33:18  19:10:39:12\r\n Les employeurs savent qu'on reste\r\n   1 ou 2 ans dans une position.\r\n\r\n19:10:40:17  19:10:44:12\r\n-Les entreprises ne peuvent plus\r\n     attendre les talents.\r\n\r\n19:10:44:14  19:10:48:12\r\n     Elles doivent les attirer\r\net offrir plus qu'un statut social.\r\n\r\n19:10:49:09  19:10:53:15\r\n   -A mon \u00e9poque, les \u00e9tudiants\r\n     cherchaient des marques.\r\n\r\n19:10:53:17  19:10:58:19\r\n   Aujourd'hui, ils recherchent\r\n    des valeurs, un \u00e9quilibre\r\n\r\n19:10:58:21  19:11:03:12\r\nplut\u00f4t qu'un label qui va faire bien.\r\n\r\n19:11:04:11  19:11:07:20\r\n  -Les recruteurs doivent \u00eatre\r\nplus humbles, plus pragmatiques.\r\n\r\n19:11:08:09  19:11:13:02\r\n-Un jeune qui commence sur le march\u00e9\r\ndu travail veut des responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:11:13:04  19:11:16:11\r\n        L'entrepreneur doit\r\n     fournir des opportunit\u00e9s.\r\n\r\n19:11:16:13  19:11:22:00\r\n-Pour les retenir, on leur propose\r\n     des transferts internes,\r\n\r\n19:11:22:02  19:11:25:18\r\n       d'aller \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n      des projets \u00e0 l'interne\r\n\r\n19:11:25:20  19:11:28:17\r\n afin de les garder \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:11:29:13  19:11:33:15\r\n  -Pas question de se jeter dans\r\nles bras de la premi\u00e8re entreprise.\r\n\r\n19:11:33:17  19:11:37:17\r\n   Le leitmotiv des \u00e9tudiants:\r\n           s'\u00e9panouir.\r\n\r\n19:11:39:20  19:11:42:05\r\n   -Comment expliquer le succ\u00e8s\r\n\r\n19:11:42:07  19:11:45:01\r\n        de ces rencontres\r\n      employeurs-\u00e9tudiants ?\r\n\r\n19:11:45:03  19:11:49:11\r\n     -Il y a 140 entreprises.\r\n\r\n19:11:49:12  19:11:53:17\r\n    Le succ\u00e8s vient de la volont\u00e9\r\nd'aller \u00e0 la rencontre des \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:11:53:19  19:11:58:03\r\nLes entreprises doivent promouvoir \r\nleurs valeurs aupr\u00e8s des \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:11:58:05  19:12:05:22\r\n  Maintenant, c'est les \u00e9tudiants\r\n       qui font leur choix.\r\n\r\n19:12:06:00  19:12:08:13\r\n      -L'\u00e9volution du march\u00e9,\r\n\r\n19:12:08:15  19:12:13:10\r\n c'est aussi pour \u00e7a que vous avez\r\n    diversifi\u00e9 les formations ?\r\n\r\n19:12:13:11  19:12:18:01\r\n-Oui, le march\u00e9 \u00e9volue: par exemple,\r\n     on a beaucoup de digital.\r\n\r\n19:12:18:03  19:12:22:18\r\n    Pour offrir des formations\r\n r\u00e9pondant aux besoins de demain,\r\n\r\n19:12:22:20  19:12:25:18\r\n      on doit les segmenter.\r\n\r\n19:12:25:20  19:12:30:15\r\n     C'est pour \u00e7a que l'offre\r\n         est plus grande.\r\n\r\n19:12:30:17  19:12:37:01\r\n-Il n'y a pas assez de d\u00e9bouch\u00e9s dans\r\n  l'h\u00f4tellerie et la restauration ?\r\n\r\n19:12:37:03  19:12:40:09\r\n     -Ca d\u00e9pend des p\u00e9riodes.\r\n\r\n19:12:40:11  19:12:45:10\r\n  Mais la Suisse est privil\u00e9gi\u00e9e \r\n pour le tourisme et l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n19:12:45:11  19:12:49:07\r\n      On doit les d\u00e9velopper\r\n       et les vendre mieux\r\n\r\n19:12:49:09  19:12:54:06\r\nmais au niveau mondial, c'est 4 % de\r\ncroissance pour les 15 ans \u00e0 venir.\r\n\r\n19:12:54:08  19:12:59:05\r\n  Si j'avais 20 ans, je le ferais\r\ncar c'est une croissance fantastique\r\n\r\n19:12:59:07  19:13:04:05\r\n    et des d\u00e9bouch\u00e9s sans fin.\r\n\r\n19:13:04:07  19:13:09:02\r\n  -Votre \u00e9cole concurrence-t-elle\r\n         les HEC ou HEG ?\r\n\r\n19:13:09:04  19:13:13:21\r\n      -Non, l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re\r\n        forme au management\r\n\r\n19:13:13:23  19:13:19:12\r\n   dans le domaine de l'accueil\r\n dans l'h\u00f4tellerie, les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:13:19:14  19:13:26:21\r\n Pour les banques, les assurances,\r\n\r\n19:13:26:23  19:13:30:12\r\n    l'\u00e9cole apprend \u00e0 fid\u00e9liser\r\n    les liens avec les clients.\r\n\r\n19:13:30:14  19:13:32:10\r\n        -Merci, M. Rochat.\r\n\r\n19:13:32:11  19:13:35:14\r\n      Le sommet international\r\n       des jeunes h\u00f4teliers\r\n\r\n19:13:35:16  19:13:37:08\r\n       se termine mercredi.\r\n\r\n19:13:37:10  19:13:38:21\r\n           Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:13:39:13  19:13:42:14\r\n -Elle est partie seule au volant\r\n\r\n19:13:42:16  19:13:46:12\r\n d'un 18 t pour amener du mat\u00e9riel\r\n    m\u00e9dical \u00e0 Rabat, au Maroc.\r\n\r\n19:13:46:14  19:13:48:21\r\n  Laurianne Salin est Miss Suisse\r\n\r\n19:13:48:23  19:13:52:07\r\n     mais aussi ambassadrice \r\n     de la fondation Corelina\r\n\r\n19:13:52:09  19:13:56:17\r\n   qui vient en aide aux enfants\r\n souffrant de maladies cardiaques.\r\n\r\n19:13:56:19  19:13:59:09\r\n  Apr\u00e8s avoir r\u00e9colt\u00e9 du mat\u00e9riel\r\n\r\n19:13:59:11  19:14:03:14\r\n    dans des h\u00f4pitaux suisses,\r\n    elle est partie ce matin.\r\n\r\n19:14:05:13  19:14:08:15\r\n       -Le sourire d\u00e9tendu\r\n  \u00e0 quelques minutes du d\u00e9part.\r\n\r\n19:14:08:17  19:14:12:09\r\n     Il le faut, les m\u00e9dias\r\nne sont jamais loin de L.Sallin.\r\n\r\n19:14:12:11  19:14:16:01\r\n Talons et robe, un look de Miss\r\n    pour son prochain voyage:\r\n\r\n19:14:16:03  19:14:19:07\r\n     Au volant de ce 18 tonnes,\r\nla Fribourgeoise s'appr\u00eate \u00e0 rallier\r\n\r\n19:14:19:09  19:14:22:11\r\n     l'h\u00f4pital de l'enfance\r\n      de Rabat, au Maroc.\r\n\r\n19:14:22:13  19:14:25:08\r\n   Elle apporte toutes sortes\r\n     d'\u00e9quipements m\u00e9dicaux\r\n\r\n19:14:25:10  19:14:27:15\r\n    pour des enfants atteints\r\n     de maladies cardiaques.\r\n\r\n19:14:28:04  19:14:31:07\r\n   -On a un mix entre appareils\r\n    techniques et des objets.\r\n\r\n19:14:31:09  19:14:36:23\r\nJe suis fi\u00e8re, car on a le mat\u00e9riel,\r\nle camion, le moniteur d'auto-\u00e9cole.\r\n\r\n19:14:37:01  19:14:44:11\r\n        Si on est motiv\u00e9,\r\n      les gens nous suivent.\r\n\r\n19:14:45:09  19:14:49:20\r\nEmerick, son moniteur d'auto-\u00e9cole,\r\n   lui a fait passer son permis.\r\n\r\n19:14:49:22  19:14:52:21\r\n    Aujourd'hui, il grimpera \r\n   \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s dans la cabine.\r\n\r\n19:14:53:10  19:14:58:06\r\n-Elle s'est bien adapt\u00e9e au camion\r\n     et anticipe assez bien.\r\n\r\n19:14:58:08  19:15:04:02\r\n -Vous aurez le temps de parler ?\r\n   -Oui, on s'entend tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:15:05:08  19:15:07:21\r\n-C'est l'heure de dire au revoir.\r\n\r\n19:15:07:23  19:15:12:10\r\nQuelques sourires pour la route,\r\n le moment tant attendu arrive.\r\n\r\n19:15:14:06  19:15:19:00\r\n          -On est pr\u00eats,\r\n       je n'\u00e9crase personne.\r\n\r\n19:15:20:16  19:15:25:03\r\n-Ce voyage est le d\u00e9nouement d'une\r\naventure commenc\u00e9e il y a un an.\r\n\r\n19:15:26:03  19:15:30:11\r\n{\\an5}   -C'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance,\r\n    j'ai d\u00fb faire mon permis.\r\n\r\n19:15:30:13  19:15:36:14\r\n    C'\u00e9tait un apprentissage,\r\non se familiarise avec cette b\u00eate.\r\n\r\n19:15:38:00  19:15:40:23\r\n  -Et cette b\u00eate, elle n'est pas\r\n       vraiment facile...\r\n\r\n19:15:41:19  19:15:48:11\r\n   -C'est un petit peu la honte,\r\n        je n'y arrive pas.\r\n\r\n19:15:52:05  19:15:56:05\r\n       -Mais pas de quoi \r\n      effrayer notre Miss.\r\n\r\n19:15:56:20  19:15:59:22\r\n         -C'est un projet\r\n      qui donne de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:16:04:13  19:16:08:04\r\n      -Cette nuit, L.Sallin \r\n     dort pr\u00e8s de Perpignan.\r\n\r\n19:16:08:06  19:16:11:11\r\n     Elle arrivera au Maroc\r\navec son chargement jeudi matin.\r\n\r\n19:16:13:10  19:16:16:16\r\n-Demain, on vous raconte une \u00e9pop\u00e9e\r\n       singuli\u00e8re sur l'eau.\r\n\r\n19:16:16:18  19:16:20:15\r\n Celle d'Yvan Bourgnon, parti faire\r\nle premier tour du monde en solitaire\r\n\r\n19:16:20:17  19:16:23:11\r\n     sur un catamaran de sport\r\n          sans habitacle.\r\n\r\n19:16:23:13  19:16:27:23\r\n220 jours et 55'000 km en mer sur un\r\nvoilier o\u00f9 l'\u00e9quilibre est pr\u00e9caire\r\n\r\n19:16:28:01  19:16:32:00\r\n        et sans possibilit\u00e9\r\nde se mettre \u00e0 l'abri des \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n19:16:32:02  19:16:37:03\r\n       Ce funambule des mers\r\nest de retour du p\u00e9riple de sa vie.\r\n\r\n19:16:44:18  19:16:49:23\r\n         Je vous souhaite\r\n    une belle et douce soir\u00e9e.\r\n\r\n19:16:55:03  19:17:00:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n   R.Katiyunguruza, C.Mohnhaupt,\r\n         J.Robert-Charrue.\r\n\r\n19:17:01:00  19:17:02:05\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030243\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:09 > 0:00:36) [95%] : \r\nEt demain on vous raconte une autre \u00e9pop\u00e9e singuli\u00e8re sur l'eau, cette fois-ci, celle d'Yvan Bourgnon, parti faire le 1er tour du monde en solitaire sur un catamaran de sport sans habitacle 200 20 jours 55000 kilom\u00e8tres en mer sur un voilier de 6 m\u00e8tres de long et de 4 m\u00e8tres de large o\u00f9 l'\u00e9quilibre est plus que pr\u00e9caire et sans possibilit\u00e9 de se mettre \u00e0 l'abri des \u00e9l\u00e9ments rencontre avec ce funambules des mers, de retour de son p\u00e9riple de vie dans notre \u00e9dition de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:38 > 0:00:50) [93%] : \r\nDans un instant, le 19 heures 30 qui vous parlera de Fukushima 6 ans apr\u00e8s on entendra Georges Baumgartner, qui est retourn\u00e9 sur les lieux de l'explosion, toute l'\u00e9quipe de couleurs, laquelle vous souhaite une belle et douce soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:52 > 0:00:55) [68%] : \r\nBon, une ok moi Pierre-Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:00 > 0:01:25) [87%] : \r\nOui, absolument, mais en fait je sais plus combien sont il y a, il y a Laurent et il y a Yvan et je crois que c'est Laurent qui a disparu, qui faisait de la plong\u00e9e, puis a disparu sans donc du coup, il a d\u00fb arr\u00eater oui faisait du bateau bah ce que je comprends pas Laurent je crois que c'est lui qui a fait des Bol d'Or, parce que moi j'ai, moi j'ai commenc\u00e9 avec lui, en tout cas, mais pas Yvan non, donc je crois que c'est Laurent effectivement qu\u00e9mande quelque chose mais je me semble-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:28 > 0:01:31) [87%] : \r\nGeorges, il est retourn\u00e9 sur les lieux de l'explosion, c'est juste un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:20 > 0:02:59) [90%] : \r\nSon sous peine d'autant qu'il monte bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, c'est un chantier d'envergure qui d\u00e9marre \u00e0 Lausanne, la station d'\u00e9puration de la ville et de ses environs commence enfin sa mue apr\u00e8s 10 ans de tester une ann\u00e9e de travaux pr\u00e9paratoires, l'entreprise construit ces nouvelles installations notamment de silos de 22 m\u00e8tres de haut, pour traiter les boues us\u00e9es \u00e0 terme la station sera \u00e0 la pointe de la technologie en mati\u00e8re de traitement des eaux et surtout de micropolluants, les explications de j'essaiera Jessica Renaud apr\u00e8s un autre \u00e9clairage sur les \u00e9lections valaisannes toute cette semaine nous nous int\u00e9ressons au futur visage politique du canton de Neuch\u00e2tel, il renouvelle en avril prochain son ex\u00e9cute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:59 > 0:03:17) [88%] : \r\nQui fait son l\u00e9gislatif quelque 500 candidats pour 115 si\u00e8ges au Grand Conseil 16 pr\u00e9tendants pour 5 fauteuils au Conseil d'\u00c9tat, ce soir, coup de projecteur sur la candidature surprise du PLR Isabelle Weber Weber Von Kaenel peu connu grand public Patrice Julien Guillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:19 > 0:04:18) [88%] : \r\nEt demain, il sera question des difficile alliance \u00e0 gauche et notamment de la division entre le PS et le P O P et demain elle sera notamment demain, il sera question des difficiles alliance \u00e0 gauche et notamment de la division entre le PS et le P O P tous nos reportages consacr\u00e9s aux \u00e9lections neuch\u00e2telois sur RTS Info Point CH et donc autant de vous, c'\u00e9tait aujourd'hui le d\u00e9p\u00f4t des listes en vue des \u00e9lections du 30 avril 15 candidats qui se disputeront cet si\u00e8ges mais dans les fours, malgr\u00e9 cette pl\u00e9thore de candidats, le suspense sera limit\u00e9, et je vous laisse prendre connaissance de nouvelles sur s\u00fbrement le commence ce soir que ce d\u00e9c\u00e8s tragique dans le canton de Neuch\u00e2tel quel futur pour les \u00e9tudiants de l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, le forum carri\u00e8re met face \u00e0 face chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 150 entreprises et un millier d'\u00e9l\u00e8ves, l'occasion d'un c\u00f4t\u00e9 de trouver la perle rare, de l'autre, de se voir offrir une place privil\u00e9gi\u00e9e aujourd'hui les d\u00e9bouch\u00e9s d\u00e9passe largement le monde de l'h\u00f4tellerie, on fait le point avec Fabienne Pomian conqu\u00e9rir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:20 > 0:04:42) [90%] : \r\nElle est toute seule au volant d'un 18 tonnes pour amener du mat\u00e9riel m\u00e9dical \u00e0 Rabat, au Maroc, Lauriane Sallin est d'abord connu pour \u00eatre Miss Suisse mais elle est aussi ambassadrice de la Fondation encore Elina une fondation qui vient en aide aux enfants souffrant de maladies cardiaques apr\u00e8s avoir r\u00e9colt\u00e9 le mat\u00e9riel n\u00e9cessaire dans diff\u00e9rents h\u00f4pitaux suisses elle est partie ce matin, direction le sud reportage Val\u00e9rie JO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:44 > 0:05:22) [93%] : \r\nDemain vous raconte une autre \u00e9pop\u00e9e singuli\u00e8re sur l'eau, cette fois-ci, celle d'Yvan Bourgnon, parti faire le 1er tour du monde en solitaire sur un catamaran de sport sans habitacle 200 20 jours 55000 kilom\u00e8tres en mer sur un voilier de 6 m\u00e8tres de long et 4 m\u00e8tres de large o\u00f9 l'\u00e9quilibre est plus que pr\u00e9caire et sans possibilit\u00e9 de se mettre \u00e0 l'abri des \u00e9l\u00e9ments rencontre avec ce funambules des mers, de retour de son p\u00e9riple dans notre \u00e9dition de demain dans un instant le dira tranquille, on parlera de Fukushima 6 ans apr\u00e8s on attendra on entendra Georges Baumgartner, qui est retourn\u00e9 sur les lieux de l'explosion, toute l'\u00e9quipe de couleur locale vous souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:30 > 0:05:31) [84%] : \r\nLa rigueur et le DJ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:33 > 0:05:34) [82%] : \r\nSinon, histoire de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:35 > 0:05:36) [83%] : \r\nBourgnon c'est dingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:36 > 0:05:38) [95%] : \r\nC'est un grand malade \u00e0 part \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:40 > 0:05:46) [78%] : \r\nPendant ces 7, pouvez-vous ce pas \u00e0 ciel ouvert \u00e0 ciel ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:46 > 0:05:47) [94%] : \r\nImagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:48 > 0:05:52) [96%] : \r\nIl a pas d'habitat qui n'a pas d'endroit pour se reposer, il est tout autant sur son catamaran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:57 > 0:06:02) [77%] : \r\nC'est hallucinant, il s'des temp\u00eates de malades, c'est assez hallucinant, je suis assez d'accord avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:03 > 0:06:05) [88%] : \r\nIl co\u00fbte seulement ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:06 > 0:06:07) [94%] : \r\nMoi je pense qu'il faut avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:09 > 0:06:13) [78%] : \r\nC'est une femme tu te qu'il est un petit pas, j'ai pas vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:14 > 0:06:15) [84%] : \r\nAh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:15 > 0:06:16) [76%] : \r\nNon, je n'ai pas eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:08 > 0:08:24) [90%] : \r\nLa station d'\u00e9puration de Lausanne et environs s'offre enfin une cure de modernit\u00e9 apr\u00e8s 10 ans d'analyse, elle d\u00e9marre un chantier d'envergure, avec notamment la construction de 2 silos de 22 m\u00e8tres de haut, pour traiter les boues us\u00e9es \u00e0 terme la station offrira une eau beaucoup plus propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:25 > 0:08:42) [94%] : \r\nCouleurs locales vous emm\u00e8ne dans un souk un peu particulier qui se tient chaque ann\u00e9e dans les murs de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, le forum carri\u00e8re met face \u00e0 face les \u00e9tudiants et des entreprises \u00e0 la recherche de la perle rare, vous verrez, dans un instant que les d\u00e9bouch\u00e9s d\u00e9passe largement les fronti\u00e8res de l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:42 > 0:08:52) [86%] : \r\nC'est clair que nous pour pouvoir les garder les retenir ses \u00e9tudiants et ses ses ses collaborateurs, on va leur proposer des transferts internes, on va lui proposer d'aller dans d'autres pays, on va leur proposer de nouveau challenge nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:53 > 0:09:08) [92%] : \r\nDirection Rabat au Maroc, Lauriane Sallin a pris la route aujourd'hui au volant de son 18 tonnes, elle emm\u00e8ne du mat\u00e9riel m\u00e9dical \u00e0 l'h\u00f4pital p\u00e9diatrique de la capitale marocaine pour le compte de la Fondation Aur\u00e9lie l\u00e0 un long voyage, rempli de symboles et d'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:08 > 0:09:21) [88%] : \r\nImpatiente, parce que sans en projet, qui a pris du temps \u00e0 voir le jour et c'est un peu le d\u00e9nouement de cette aventure, auxquels on va avoir le droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:25 > 0:09:52) [94%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, c'est un chantier d'envergure qui d\u00e9marre \u00e0 Lausanne, la station d'\u00e9puration de la ville et de ses environs commence enfin sa mue apr\u00e8s 10 ans de tests et une ann\u00e9e de travaux pr\u00e9paratoires, l'entreprise construit ces nouvelles installations et notamment de silos de 22 m\u00e8tres de haut, pour traiter les boues us\u00e9es \u00e0 terme la station sera \u00e0 la pointe de la technologie en mati\u00e8re de traitement des eaux et surtout de micropolluants, les explications de Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:53 > 0:10:20) [92%] : \r\nUne ont beaucoup plus potable beaucoup plus clair, voil\u00e0 ce qui devrait bient\u00f4t sortir de la station d'\u00e9puration de Lausanne apr\u00e8s 10 ans d'\u00e9tudes et de tests, la ville et les communes voisines ont d\u00e9bloqu\u00e9 plus de 300 millions de francs pour une nouvelle installation avec moins d'odeurs et surtout \u00e0 la pointe de la technologie, la premi\u00e8re en Suisse capable d'\u00e9liminer 8 pour des micropolluants, ces r\u00e9sidus de m\u00e9dicaments, de produits chimiques ou encore industriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:20 > 0:10:33) [87%] : \r\nC'est une immense am\u00e9lioration au niveau du traitement des eaux us\u00e9es on va mieux pr\u00e9server de la Cl\u00e9ment et puis comme une partie de l'eau consomm\u00e9e par l'agglom\u00e9ration lausannoise, h\u00e9 bien il est pomp\u00e9e dans le lac, les Cl\u00e9ment c'est un bienfait pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:33 > 0:11:05) [93%] : \r\nApr\u00e8s un an de travaux pr\u00e9paratoires, c'est le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e9tape, la construction de 2 silos de 22 m\u00e8tres de haut, pour traiter les boues us\u00e9es \u00e0 terme les installations serviront de mod\u00e8le aux cantons un canton qui va investir pr\u00e8s de 200 millions de francs ces prochaines ann\u00e9es pour r\u00e9nover ses steppes, nous avons la chance d'avoir beaucoup de stations d'\u00e9puration dans le canton mais elle vieillit, parce que c'\u00e9tait parmi les premi\u00e8res, et puis il y a le nouveau d\u00e9fi des micropolluants qu'on conna\u00eet pas encore tr\u00e8s bien, \u00e0 Lausanne, les travaux ont \u00e9galement permis de mettre \u00e0 jour des vestiges arch\u00e9ologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:05 > 0:11:22) [92%] : \r\nOn a pu observer des activit\u00e9s de p\u00eacheries et de navigation et \u00e9galement d'artisanat li\u00e9 au tissage, la m\u00e9tallurgie, on voit qu'il y avait beaucoup d'activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque gallo-romaine et voil\u00e0 c'est pour nous, c'est vraiment d\u00e9j\u00e0 une grande nouveaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:22 > 0:11:28) [94%] : \r\nActuellement, les fouilles ne retarde pas les travaux, la station devrait fonctionner en 2021.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:29 > 0:11:57) [92%] : \r\nApr\u00e8s notre \u00e9clairage sur les \u00e9lections valaisannes toute cette semaine nous nous int\u00e9ressons au futur visage politique du canton de Neuch\u00e2tel, il renouvelle en avril prochain son ex\u00e9cutif et son l\u00e9gislatif quelque 500 candidats pour 115 si\u00e8ges au Grand Conseil 16 pr\u00e9tendants pour 5 fauteuils au Conseil d'\u00c9tat, ce soir, coup de projecteur sur la candidature surprise du PLR Isabelle Weber Von Kaenel peu connu du grand public, Patrice Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:57 > 0:12:24) [88%] : \r\nNon sans doute, conseillers d'\u00c9tat sortant monsieur en la vie et une nouvelle venue dans le match pour le gouvernement et Madame \u00c9lisabeth Weber, lancement de campagne Didier un mois le PLR aligne ses pions, objectif affich\u00e9 : reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 reste que la nouvelle recrue souffrent d'un monde de notori\u00e9t\u00e9, alors candidate alibi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:24 > 0:12:32) [87%] : \r\nBen \u00e9coutez avec le CV que j'ai au niveau professionnel, j'ai beaucoup d'exp\u00e9rience dans le secteur priv\u00e9 au niveau politique est-ce que c'est j'\u00e9tais vraiment qu'on pense respecter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:32 > 0:12:40) [91%] : \r\nN'emp\u00eache, si le parti veut reconqu\u00e9rir ces 3 si\u00e8ges, pourquoi pas plut\u00f4t avoir mis un candidat plus connu un \u00e9lu \u00e0 Berne par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:40 > 0:12:51) [86%] : \r\nCes 2 personnes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en 2015 les enlever de Berne, parce qu'on veut absolument avoir du groupe jeudi c'est pas tr\u00e8s cr\u00e9dible vis-\u00e0-vis de l'\u00e9lecteur, ils se sont engag\u00e9s devant eux pour continuer \u00e0 Berne et font du bon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:51 > 0:13:02) [91%] : \r\nNous avons actuellement d\u00e9j\u00e0 des conseillers d'\u00c9tat, qui sont, qui sont tr\u00e8s bons, et je pense que, aller sur une liste face \u00e0 des des conseillers d'\u00c9tat sortants, c'est toujours un petit peu d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:02 > 0:13:20) [90%] : \r\nPour rappel, l'Automne pass\u00e9 des cinq, conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois 3 socialistes de PLR annonce qu'il se repr\u00e9sente en bloc candidats \u00e0 leur propre r\u00e9\u00e9lection pour cet observateur, les lib\u00e9raux- radicaux ne cherche pas \u00e0 renverser cet \u00e9quilibre alors que l'\u00c9tat affiche des finances catastrophiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:20 > 0:13:34) [91%] : \r\nLe PLR ne tient pas \u00e0 prendre fonci\u00e8rement la majorit\u00e9 au gouvernement, il a eu par le pass\u00e9, il a eu des d\u00e9boires cons\u00e9quents, il est aussi de conseiller d'\u00c9tat, qu'il faut conduire et, en l'\u00e9tat, ce n'est qu'un argument \u00e9lectoral et je pense que \u00e7a s'arr\u00eatera, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:34 > 0:13:45) [92%] : \r\nUn point de vue que ne partage pas Isabelle Weber juristes charg\u00e9s d'affaires pour cette compagnie d'\u00e9lectricit\u00e9 pour elle, le PLR doit reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 est ma\u00eetre de l'ordre dans les finances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:45 > 0:14:05) [94%] : \r\nJe crois que maintenant j'ai j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire passer le message que qu'une femme pouvait \u00eatre autre chose qu'un ministre de l'Instruction publique, une femme peut aussi s'occuper d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie, et au vu des finances cantonales actuelle, peut-\u00eatre que \u00e7a serait bien d'avoir au moins un ministre qui conna\u00eet bien le monde de l'industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:05 > 0:14:11) [95%] : \r\nToujours pr\u00eat \u00e0 relever des d\u00e9fis, la candidate PLR croit en ses chances d'\u00e9lection en avril prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:11 > 0:14:36) [90%] : \r\nEt demain, il sera question des difficiles alliance \u00e0 gauche et notamment de la division entre le PS et le P O P tous nos reportages consacr\u00e9s aux \u00e9lections neuch\u00e2teloises sur rtsinfo Point CH et l\u00e0 on canton de Vaud s'\u00e9tait aujourd'hui le d\u00e9p\u00f4t des listes en vue des \u00e9lections du 30 avril 15 candidats qui se disputeront les 7 si\u00e8ges mais Laurent Dufour malgr\u00e9 cette pl\u00e9thore de candidats, le suspense aura tout de m\u00eame limit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:36 > 0:15:41) [94%] : \r\nOui 4 candidats de droite UDC PLR 4 candidats de gauche, socialistes et Verts, c'est entre ces 2 blocs, que se jouera l'\u00e9lection, sauf \u00e9norme surprise, un seul si\u00e8ge est susceptible de changer de camp, c'est celui de la socialiste Anne-Catherine Lyon la seule d\u00e9missionnaire du Conseil d'\u00c9tat sortant sa coll\u00e8gue de parti Cesla Amarelle sera aux prises avec l'UDC Jacques Nicolet qui r\u00eave de ramener la majorit\u00e9 dans le giron de la droite majorit\u00e9 historique perdu il y a 5 ans, l'autre grande question de cette \u00e9lection, ce sera le score de la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux attaqu\u00e9 par l'UDC sur la gestion de la s\u00e9curit\u00e9 et sur l'int\u00e9gration des communaut\u00e9s religieuses, elle fait partie \u00e9galement d'un parti qui a perdu des plumes lors des derni\u00e8res \u00e9lections, mais \u00e0 son cr\u00e9dit : il y a un tout r\u00e9cent succ\u00e8s \u00e9lectoral lors de la votation populaire sur la loi sur le logement, et en l'absence de personnalit\u00e9s de tout 1er plan, les 7 autres candidats n'auront gu\u00e8re de chances de s'imposer au Conseil d'\u00c9tat, ils sont surtout l\u00e0 pour avoir de la visibilit\u00e9 en vue de l'\u00e9lection au Grand Conseil pour eux et pour leur formation politique notamment ensemble \u00e0 gauche, les Verts, lib\u00e9raux et l'Alliance du centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:41 > 0:15:49) [96%] : \r\nMerci Laurent pour cet \u00e9clairage et je vous laisse prendre connaissance des autres nouvelles de Suisse romande on commence ce soir avec ce d\u00e9c\u00e8s tragique dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:54 > 0:16:20) [94%] : \r\nL'adolescent gri\u00e8vement br\u00fbl\u00e9s par une explosion jeudi soir en gare de Cornaux a finalement succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures hier soir au CHUV selon Arc Info, le jeune homme de 17 ans aurait probablement tenter de monter sur le wagon d'un train marchandises provoquant un arc \u00e9lectrique, selon les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate, la police neuch\u00e2teloise rappelle les dangers autour d'une gare ferroviaire toutes les lignes \u00e9lectriques reste sous tension, m\u00eame lorsque les trains ne circulent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:22 > 0:16:58) [90%] : \r\nFribourg met en consultation, sa loi sur l'enseignement secondaire sup\u00e9rieur plut\u00f4t qu'une refonte compl\u00e8te, c'est la mise \u00e0 jour d'autres textes, face \u00e0 l'\u00e9volution de son environnement, promotion du bilinguisme et nouvelles fili\u00e8res seront d\u00e9sormais ancr\u00e9 dans la loi cette facilit\u00e9 de, je dirais, passer d'une fili\u00e8re \u00e0 eau, de changer de syst\u00e8me de raccrocher, un syst\u00e8me de formation apr\u00e8s l'avoir peut-\u00eatre abandonner un certain temps, c'est le propre d'aujourd'hui en mati\u00e8re de formation et puis d'autres syst\u00e8mes doit \u00e9videmment \u00eatre adapt\u00e9 \u00e0 ce type de changement, la consultation s'\u00e9tendra jusqu'au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, la nouvelle loi devrait entrer en vigueur en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:01 > 0:17:18) [93%] : \r\nLes cantons de Berne, du Jura et de Neuch\u00e2tel intensifient leur collaboration dans le domaine des soins palliatifs, ils ont annonc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi leur volont\u00e9 d'am\u00e9liorer l'int\u00e9gration de ces soins dans la cha\u00eene m\u00e9dicale, un plan de communication et d\u00e9velopp\u00e9 pour sensibiliser le personnel de la sant\u00e9, mais aussi la population des 3 cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:18 > 0:17:39) [92%] : \r\nDe pr\u00e9occupations principalement qui sont exprim\u00e9es dans cette \u00e9tude, c'est effectivement de r\u00e9pondre aux besoins des patients, on a interrog\u00e9 des proches de patients qui avaient besoin de soins palliatifs pour comprendre au fond quelles \u00e9taient les lacunes d'aujourd'hui et leurs besoins concrets et puis le 2\u00e8me souci c'est celui de la continuit\u00e9 de la coordination, c'est-\u00e0-dire que celui qui intervient dans une d\u00e9marche palliative ce souci de qui est intervenu avant, qui interviendra apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:39 > 0:17:42) [99%] : \r\nCette nouvelle strat\u00e9gie commune portera sur 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:45 > 0:18:06) [93%] : \r\nQuel futur pour les \u00e9tudiants de l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, le forum carri\u00e8re met face \u00e0 face chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 150 entreprises et un millier d'\u00e9l\u00e8ves, l'occasion d'un c\u00f4t\u00e9 de trouver la perle rare et de l'autre, de se voir offrir une place privil\u00e9gi\u00e9e aujourd'hui les d\u00e9bouch\u00e9s d\u00e9passe largement le monde de l'h\u00f4tellerie, on fait le point avec Fabienne pas Bianco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:07 > 0:18:29) [93%] : \r\nL'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne est l'une des plus prestigieuses et du coup les plus influentes au niveau mondial, elle accueille actuellement plus de 2600 \u00e9tudiants d'une centaine de pays et avec des zones d'autres \u00e9coles renomm\u00e9es, elle publie aujourd'hui un classement des employeurs les plus attractifs, c'est une d\u00e9marche Kathleen Ritaine encore impensable il y a une dizaine d'ann\u00e9es en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:30 > 0:18:40) [85%] : \r\nTout \u00e0 fait, il faut savoir que la tendance est compl\u00e8tement invers\u00e9e, que de les employeurs son option plus \u00e0 l'\u00e9coute de ce que les \u00e9tudiants veulent parce qu'ils soient justement recrut\u00e9 le meilleur potentiel possibles parmi tous ces \u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:40 > 0:18:44) [85%] : \r\nQuels sont les crit\u00e8res d\u00e9terminant pour vous, \u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:44 > 0:19:01) [95%] : \r\nAlors je pense que tous les \u00e9tudiants font tr\u00e8s attention aux opportunit\u00e9s de carri\u00e8re au sein des entreprises, je pense que si la culture d'entreprise est tr\u00e8s tr\u00e8s important, \u00e0 savoir que chaque entreprise est consid\u00e9r\u00e9e comme une 2\u00e8me famille pour les \u00e9tudiants s'vraiment en faire partie et le dernier crit\u00e8re, \u00e7a reste quand m\u00eame l'\u00e9quilibre entre vie priv\u00e9e et vie professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:02 > 0:19:11) [93%] : \r\nOn le voit dans ce classement, ce sont les groupes h\u00f4teliers de luxe qui truste les premi\u00e8res places et ce que tous les \u00e9tablissements partent sur un m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:11 > 0:19:24) [93%] : \r\nAlors oui, nous faisons tr\u00e8s attention \u00e0 garder une certaine parit\u00e9 entre tous les \u00e9tablissements parce que notre notre ranking notre classement est \u00e9tabli selon le march\u00e9, que chaque \u00e9tablissement, chaque groupe h\u00f4telier vice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:24 > 0:19:28) [92%] : \r\nCe classement il a-t-on attendu avec une certaine appr\u00e9hension que de la part des h\u00f4teliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:28 > 0:19:39) [85%] : \r\nUn petit peu, je pense, parce qu'ils veulent juste, ils ont, ils veulent \u00eatre bien per\u00e7u parmi les \u00e9tudiants et comme justement les 6 auteurs choisissent de plus en plus pour qu'il souhaitent travailler si l'attente pas l\u00e0, je pense que voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:40 > 0:19:49) [88%] : \r\nJe vous remercie beaucoup et on le voit, le recrutement se complique pour les soci\u00e9t\u00e9s Guy-Olivier Chappuis l'constat\u00e9, pas plus tard que samedi dernier, ici m\u00eame, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:51 > 0:20:05) [89%] : \r\nLe forum carri\u00e8re une fourmili\u00e8re un souk un face \u00e0 face : d'un c\u00f4t\u00e9, des entreprises qui recrutent, de l'autre les \u00e9tudiants \u00e0 la recherche d'un 1er emploi en jeu, qualit\u00e9 de vie et de travail, d'abord notori\u00e9t\u00e9 salaires ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:06 > 0:20:29) [90%] : \r\nLe salaire, c'est tr\u00e8s bien mais c'est je vais avoir le m\u00eame salaire, toute ma vie, c'est \u00e7a va pas tr\u00e8s bien, mais si je commence avec un salaire moyen et je me d\u00e9veloppe avec la compagnie de salaire, pas de grandir aussi, je crois que pour les \u00e9tudiants de ma g\u00e9n\u00e9ration, on est tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00eat \u00e0 changer de carri\u00e8re assez r\u00e9guli\u00e8rement employeurs c'est attendent qu'on va rester peut-\u00eatre un 2 ans dans chaque position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:29 > 0:20:37) [91%] : \r\nAujourd'hui les entreprises ne peuvent plus attendre que l'\u00c9tat nous arrivent, elles doivent les attirer leur faire envie offrir bien plus qu'un statut social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:38 > 0:20:53) [94%] : \r\nAutant moi j'\u00e9tais \u00e9tudiant \u00e0 l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re, les \u00e9tudiants avaient tendance \u00e0 chercher des \u00e9tiquettes des marques qui faisait prestige sur un sur un CV aujourd'hui, les \u00e9tudiants ont tendance \u00e0 rechercher des valeurs un \u00e9quilibre de vie, un projet plut\u00f4t que simplement ce ce Label qui qui va faire bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:53 > 0:20:57) [89%] : \r\nLes recruteurs doivent \u00eatre plus humble, plus pragmatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:57 > 0:21:05) [90%] : \r\nUn jeune qui commence au march\u00e9 le travail veut prendre des responsabilit\u00e9s, il veut de l'autonomie et c'est \u00e0 l'entrepreneur finalement de continuer \u00e0 lui fournir ces opportunit\u00e9s l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:05 > 0:21:18) [84%] : \r\nC'est clair que nous pour pouvoir les garder les retenir ses \u00e9tudiants et ses ses ses collaborateurs, on va leur proposer des transferts internes, on va les proposer d'aller dans d'autres pays, on va leur proposer de nouveau challenge nouveau projet \u00e0 l'en terme de pouvoir les garder \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:19 > 0:21:27) [88%] : \r\nEt pas question donc de se jeter dans les bras de la premi\u00e8re entreprise venu aussi clinquante soit-elles le leitmotiv des \u00e9tudiants de ce forum, c'est pas nourrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:29 > 0:21:34) [87%] : \r\nMichel Rochat comment est-ce que vous expliquez le succ\u00e8s de ces rencontres entre employeurs et \u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:34 > 0:21:55) [92%] : \r\nLe succ\u00e8s de ces rencontres entre employeurs et \u00e9tudiants 140 entreprises pr\u00e9sentes, c'est la volont\u00e9 des entreprises de venir \u00e0 la rencontre des \u00e9tudiants le march\u00e9 aujourd'hui a chang\u00e9 les entreprises doivent assurer la promotion de leur valeur aupr\u00e8s des \u00e9tudiants, et c'est les \u00e9tudiants qui font leur choix, contrairement au pass\u00e9 o\u00f9 c'est l'\u00e9tudiant l'entreprise qui choisissait l'\u00e9tudiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:56 > 0:22:03) [94%] : \r\nParler d'\u00e9volution du march\u00e9, c'est aussi la raison pour laquelle vous avez \u00e9toffer votre offre et diversifier les les formations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:03 > 0:22:21) [90%] : \r\nOui, oui, bien s\u00fbr, parce que le march\u00e9 \u00e9volue, on a beaucoup digital pour prendre l'exemple de Digital si vous dire que si on veut \u00eatre performant, offrir des formations qui correspondent aux besoins d'aujourd'hui et surtout de demain, on doit aller, on doit aller segment\u00e9e en quelque sorte, c'est la raison pour laquelle on a un une offre de formation qui est plus grande que celle qu'on avait par le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:21 > 0:22:26) [93%] : \r\nEst ce que \u00e7a veut dire finalement que les d\u00e9bouch\u00e9s ne sont pas assez important dans l'h\u00f4tellerie et la restauration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:26 > 0:22:54) [93%] : \r\nAlors les d\u00e9bouch\u00e9s alors en Suisse, on conna\u00eet des p\u00e9riodes diverses, j'entends, mais la Suisse reste un endroit privil\u00e9gi\u00e9 pour le tourisme pour l'h\u00f4tellerie, on doit d\u00e9velopper, on doit certainement encore faire des efforts pour le monde, mais rien qu'au niveau mondial, c'est 4 pourcent de croissance pour les 15 prochaines ann\u00e9es, donc moi si j'avais 20 ans aujourd'hui, c'est un m\u00e9tier que je ferai parce que c'est une croissance fantastique et puis c'est des d\u00e9bouch\u00e9s presque sans fin pour les jeunes qui s'int\u00e9ressent \u00e0 nos m\u00e9tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:54 > 0:22:59) [85%] : \r\nAvec votre \u00e9cole, est ce que vous venez concurrencer les hautes \u00e9coles Style HEC ou HEG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:59 > 0:23:19) [90%] : \r\nNon, pas du tout l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re, c'est vrai que c'est une \u00e9cole de management, mais c'est une \u00e9cole de management d\u00e9di\u00e9 au domaine de l'accueil de l'h\u00f4tellerie des \u00e9pith\u00e8tes des h\u00f4pitaux Des hommes par exemple l'ou bien qui est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 pour d'autres institutions comme des banques ou des assurances \u00e0 fid\u00e9liser les Liens avec les clients non, d\u00e9finitivement non, c'est pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:19 > 0:23:27) [94%] : \r\nMerci beaucoup monsieur Rochat et puis le sommet international des jeunes h\u00f4teliers se poursuit ici jusqu'\u00e0 mercredi, tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:27 > 0:23:53) [90%] : \r\nMerci Fabienne et merci \u00e0 votre invit\u00e9, elle est toute seule au volant d'un 18 tonnes pour amener du mat\u00e9riel m\u00e9dical \u00e0 Rabat, au Maroc, Lauriane Sallin d'abord, connu pour \u00eatre Miss Suisse mais elle est aussi ambassadrice de la Fondation \u00e0 une fondation qui vient en aide aux enfants souffrant de maladies cardiaques apr\u00e8s avoir r\u00e9colt\u00e9 le mat\u00e9riel n\u00e9cessaire dans diff\u00e9rents h\u00f4pitaux de Suisse, elle est partie ce matin, direction le sud un reportage Val\u00e9rie Jiang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:54 > 0:24:41) [90%] : \r\nLe sourire d\u00e9tendu \u00e0 quelques minutes du d\u00e9part, il le faut bien car les m\u00e9dias ne sont jamais bien loin de la belle Lauriane Sallin, talons et robe un vrai look de mise pour un voyage digne des plus grandes baroudeuse c'est au volant de ce 18 tonnes que la Fribourgeoise s'appr\u00eate \u00e0 rallier l'h\u00f4pital de l'enfance de Rabat au Maroc \u00e0 l'arri\u00e8re, toutes sortes d'\u00e9quipements m\u00e9dicaux \u00e0 destination d'enfants atteints de maladies cardiaques, on en sont des appareils qui sont vraiment technique et des autres qui sont plut\u00f4t des objets comme des matelas, parce que \u00e7a prouve il y a le mat\u00e9riel dans le camion, il y a le camion, il y a la route ce qu'on va faire ensemble avec Aymeric qui prendre son temps pour \u00eatre avec moi pour faire \u00e7a, qui prouve que si on a un projet qui tient la route qu'on est motiv\u00e9, avec soi-m\u00eame, on est pr\u00eat s'estime les gens nous suivent Aymeric c'est son moniteur d'auto- \u00e9cole, c'est avec lui qu'elle a pass\u00e9 son permis poids lourds au mois de d\u00e9cembre, et aujourd'hui c'est lui qui grimpera \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s dans la cabine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:41 > 0:24:53) [82%] : \r\nElle s'est bien adapt\u00e9 aux camions ont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 quand m\u00eame hein acier lourd assez grosse et puis elle anticipe assez bien, vous allez avoir le temps de papoter l\u00e0 dedans, oh l\u00e0 l\u00e0 on aura largement le temps n'voulu ressentant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:53 > 0:25:02) [92%] : \r\nC'est tr\u00e8s bien, d\u00e9j\u00e0 c'est l'heure de dire au revoir, \u00e7a va aller encore quelques sourires pour la route et c'est le moment tant attendu bien quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:09 > 0:25:13) [97%] : \r\nHeureuse ce voyage le d\u00e9nouement d'une aventure qui a commenc\u00e9 il y a plus d'un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:13 > 0:25:53) [80%] : \r\nC'est quand m\u00eame un projet qui n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance parce que j'ai quand m\u00eame pass\u00e9 mon permis poids lourd, donc je suis parti de \u00e0 peu pr\u00e8s rien, c'\u00e9tait \u00e0 nouveau bah en apprentissage en se familiarisent un petit peu avec cette paix et cette b\u00eate, elle n'est pas toujours facile quoi seconde je pas celui du SNES de la qualit\u00e9 4\u00e8me \u00e0 Madame se d\u00e9cide alors vraiment pas facile, c'est un petit peu la la jeunesse par MetLife la une tr\u00e8s mais pas de quoi effrayer notre miss, c'est en tout cas, un projet qui donne de l'\u00e9nergie, de la motivation, pas, je suis plut\u00f4t impatiente d'y \u00eatre impatient d'avancer en passant de manger tout ce qu'il aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:54 > 0:25:59) [94%] : \r\nCette nuit, Lauriane Sallin dort pr\u00e8s de Perpignan, elle arrivera au Maroc avec son chargement jeudi matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:00 > 0:26:27) [94%] : \r\nEt demain on vous raconte une autre \u00e9pop\u00e9e singuli\u00e8re sur l'eau, cette fois-ci, celle d'Yvan Bourgnon, parti faire le 1er tour du monde en solitaire sur un catamaran de sport sans habitacle 200 20 jours 55000 kilom\u00e8tres en mer sur un voilier de 6 m\u00e8tres de long, 4 m\u00e8tres de large o\u00f9 l'\u00e9quilibre est plus que pr\u00e9caire et sans possibilit\u00e9 de se mettre \u00e0 l'abri des \u00e9l\u00e9ments en contrat avec ce funambules des mers, de retour de son p\u00e9riple dans notre \u00e9dition de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:28 > 0:26:38) [93%] : \r\nDans un instant, le 19 heures 30 qui vous parlera de Fukushima 6 ans apr\u00e8s on entendra Georges Baumgartner, qui est retourn\u00e9 sur les lieux de l'explosion, toute l'\u00e9quipe de couleur locales vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-12T00:54:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703584796", "durationSec": 127, "title": "CL FR MISS SUISSE MAROC_RTS000001090867", "excerpt": "Lauriane Sallin Miss Suisse 2017 va r\u00e9aliser son r\u00eave et apporter des \u00e9quipements m\u00e9dicaux dans un h\u00f4pital de Rabat au Maroc pour des enfants atteints de maladies cardiaques. Lauriane Sallin qui agit en tant qu'ambassadrice de la Fondation Corelina a pass\u00e9 le permis poids lourds pour pouvoir conduire le camion de dix-huit tonnes avec son moniteur d'auto-\u00e9cole Emerick Wicky.", "thematicGeographicals": ["CHAVORNAY"], "thematicThemes": ["BIENFAISANCE"], "thematicPersons": ["SALLIN, LAURIANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584797", "durationSec": 101, "title": "CL GRAND SOUK 2_RTS000001090695", "excerpt": "Le forum carri\u00e8re organis\u00e9 par l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne met en contact les \u00e9tudiants et de futurs employeurs. La demande est telle que se sont les employeurs pr\u00e9sents sur les stands qui doivent s\u00e9duire les \u00e9tudiants et proposer des carri\u00e8res int\u00e9ressantes pour esp\u00e9rer les engager.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLE H\u00d4TELI\u00c8RE", "RECRUTEMENT DU PERSONNEL"], "sequenceIds": ["1584835"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584798", "durationSec": 135, "title": "CL PLR DROITE NE_RTS000001090163", "excerpt": "Le PLR a cr\u00e9\u00e9 la surprise en pr\u00e9sentant 3 candidats pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat du canton de Neuch\u00e2tel le 02.04.2017. La candidate Isabelle Weber von Kaenel se d\u00e9fend d'\u00eatre une candidature alibi et estime qu'une femme peut assumer la fonction de cheffe du d\u00e9partement des finances d'un canton largement d\u00e9ficitaire.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "PARTI POLITIQUE", "CANDIDAT", "FEMME"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1584809"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584799", "durationSec": 98, "title": "CL STEP VIDY VD_RTS000001090764", "excerpt": "Les travaux de modernisation de la Station d'\u00e9puration des eaux de Vidy ont commenc\u00e9s. Les vestiges arch\u00e9ologiques ont fait l'objet d'une fouille de sauvetage sans entra\u00eener de retard. La STEP pourra \u00e9liminer les nouveaux micro polluants.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["STATION D'\u00c9PURATION", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "SITE ARCH\u00c9OLOGIQUE"], "sequenceIds": ["1584806"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584800", "durationSec": 42, "title": "CL TI  ACCORD SOINS PALLIATIFS 1303_RTS000001090823", "excerpt": "Les cantons de Berne du Jura et de Neuch\u00e2tel intensifient leur collaboration dans le domaines des soins palliatifs. Le Conseiller d'Etat neuch\u00e2telois Laurent Kurth explique qu'il y aura une meilleurs coordination entre les intervenants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["SOIN PALLIATIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584801", "durationSec": 38, "title": "CL TI FR ENSEIGNEMENT SUPERIEUR 1303_RTS000001090821", "excerpt": "Fribourg souhaite adapter sa loi sur l'enseignement sup\u00e9rieur et promouvoir le bilinguisme. Pour le Conseiller d'Etat en charge de l'enseignement Jean-Pierre Siggen il est indispensable que les \u00e9tudiants puissent changer facilement de fili\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["BILINGUISME", "ENSEIGNEMENT PUBLIC", "ENSEIGNEMENT SECONDAIRE"], "thematicPersons": ["SIGGEN, JEAN-PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584802", "durationSec": 28, "title": "CL TI NE CORNAUX JEUNE DECES_RTS000001090820", "excerpt": "L'adolescent gri\u00e8vement br\u00fbl\u00e9 par un arc \u00e9lectrique en gare de Cornaux apr\u00e8s avoir probablement escalad\u00e9 un wagon le 09.03.2017 est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CORNAUX"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTROCUTION", "GARE FERROVIAIRE", "ADOLESCENT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703584795", "summary": "Duplex \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne : Itw Kathleen Ritaine, \u00e9tudiante et responsable logistique Young Hoteliers Summit. Itw Michel Rochat, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Gen\u00e8ve.", "id": "1584654"}, {"internalArchiveId": "AA1703584947", "summary": "Eaux boueuse de la station d'\u00e9puration (STEP) de Vidy. Station d'\u00e9puration. Itw Pierre-Antoine Hildbrand, conseiller municipal. Chantier du site. Itw Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat cheffe du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'environnement. Itw Sandrine Oesterl\u00e9, arch\u00e9ologue Archeodunum SA.", "id": "1584806", "visualThemes": ["STATION D'\u00c9PURATION", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "SITE ARCH\u00c9OLOGIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["HILDBRAND, PIERRE-ANTOINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584950", "summary": "Sur une patinoire, membres du PLR avec des T-Shirt bleus applaudissant les 3 candidats au Conseil d'Etat. Alain Ribaux, Laurent Favre et Isabelle Weber, candidats PLR posant. Itw Isabelle Weber Von Kaenel, candidate. Itw Damien Humbert-Droz, pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois. Itw Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats PLR. \nItw Serge Jubin, journaliste. \nItw Isabelle Weber Von Kaenel.", "id": "1584809", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "PARTI POLITIQUE", "CANDIDAT", "FEMME"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584966", "summary": "Gare de Cornaux. Panneau indiquant la gare. Nombreux cat\u00e9naires. Panneau  rond rouge d'interdiction de traverser les voies. Panneau triangulaire jaune mettant en garde contre les risque d'\u00e9lectrocution.", "id": "1584825", "visualThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "LIGNE \u00c9LECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["CORNAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584976", "summary": "Forum carri\u00e8re de l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausannne. Stands de grandes entreprises du luxe de l'alimentation et des groupes h\u00f4teliers. Itw Karim Karouni, \u00e9tudiant, Nina Mueller, \u00e9tudiante. \nItw Julien Rameau, ex-\u00e9tudiant de EHL et directeur marketing Andros. \nItw Leila El Baradei, ressources humaines EY.", "id": "1584835", "visualThemes": ["\u00c9COLE H\u00d4TELI\u00c8RE", "RECRUTEMENT DU PERSONNEL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "faux duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1689612", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030243", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-80A39917-D065-4507-B8B7-0399969A07F2", "internalArchiveId": "80A39917-D065-4507-B8B7-0399969A07F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RDA : Un pays fant\u00f4me, surveillance et archives (1/5) : Des historiographies qui s'encha\u00eenent", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "summary": "Cette semaine, Histoire Vivante se consacre \u00e0 la RDA en compagnie de plusieurs sp\u00e9cialistes. En lien avec le film documentaire \"RDA, le myst\u00e8re des enfants vol\u00e9s\", de Ghad Charbit et Anne Veron: La Stasi, sinistre police politique d'Allemagne de l'Est, a pratiqu\u00e9 l'enl\u00e8vement massif d'enfants dont les parents \u00e9taient jug\u00e9s \"non conformes\" par le r\u00e9gime communiste. Asociaux, tra\u00eetres, opposants ou m\u00e8res c\u00e9libataires se sont vu retirer leurs enfants, plac\u00e9s dans des centres de redressement ou dans des familles correspondant aux normes du parti unique. (1/5) Aujourd'hui, nous nous entretenons avec : Sonia Combe, historienne, sp\u00e9cialiste en histoire contemporaine des ex-pays de l'Est. Depuis 2010, elle est chercheuse \u00e0 l'Institut des Sciences sociales du Politique (CNRS) et chercheuse associ\u00e9e au Centre Marc Bloch, \u00e0 Berlin. Sonia Combe a \u00e9crit et dirig\u00e9 de nombreux ouvrages, notamment sur la question de la conservation et de la mise \u00e0 disposition des archives. Emmanuel Droit, Ma\u00eetre de conf\u00e9rence en histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Rennes 2, sp\u00e9cialiste de l'Allemagne au 20\u00e8me si\u00e8cle et de la RDA ; Emmanuel Droit est \u00e9galement directeur adjoint au Centre Marc Bloch de Berlin. Emmanuel Droit est l'auteur, entre autre, de \" La Stasi \u00e0 l'Ecole. Surveiller pour \u00e9duquer \", (Paris, Nouveau Monde Editions, 2009) et \" Vers un homme nouveau? L'\u00e9ducation socialiste en RDA (1949-1989) \", (Rennes, PUR, 2009).", "durationSec": 2026, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Allemagne de l'Est"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-08-28T13:39:28Z", "speechToTexts": ["28.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [83%] :\r\nEst- il va proposer rien de g\u00eanant et Jean-Pierre, cette semaine, un pays fant\u00f4me, surveillance et archives avec les participations suivantes Emmanuel droit, historien sp\u00e9cialiste de la RDA, directeur adjoint au Centre Marc Bloch \u00e0 Berlin, qui est un centre de recherche en sciences sociales et humaines Andr\u00e9 Fadda tout titulaire d'un instant, valorisation du Patrimoine Guillaume moraliste, chercheur au CNRS, le nombre de laboratoires qui s'appelle l'Institut des sciences sociales du politique, Michel Christian, j'ai fait la plus grande partie de mes recherches sur la RDA en travaillant plus sp\u00e9cialement sur le parti communiste qui \u00e9tait au pouvoir en RDA et en faisant une comparaison avec son homologue en Tch\u00e9coslovaquie, Sanya historienne, laboratoire de la situation sociale et politique alerter de Paris- Ouest Nanterre ainsi qu'au Centre Marc-Bloch \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:55) [91%] :\r\n1er \u00e9pisode des historiographie qui s'encha\u00eenent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [90%] :\r\nLa dichotomie entre histoire politique et histoire sociale correspondait \u00e0 un moment historiographique, elle est aujourd'hui d\u00e9pass\u00e9 d'un point de vue scientifique la surveillance politique est un objet historique qui exige un changement de perspective, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9tude de la domination politique comme une pratique sociale, je pr\u00e9cise bien que nous allons parler de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique allemande, donc vous \u00eates un sp\u00e9cialiste, mais si l'on met en avant cette pr\u00e9cision historiographique lisent d\u00e9coder, nous la Silvouplay Emmanuel droit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [92%] :\r\nCette dichotomie entre d'une part l'histoire politique et d'autre part, l'histoire sociale a longtemps marqu\u00e9 l'historiographie du communisme, j'allais dire jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990 elle correspond au d\u00e9part un un foss\u00e9 id\u00e9ologique entre des historiens profond\u00e9ment anticommuniste et qui pensait expliquer les dictatures communistes uniquement par une approche par le haut, quasi anatomique des structures du pouvoir politique et les instruments de r\u00e9pression qui permettraient d'expliquer compl\u00e8tement int\u00e9gralement le fonctionnement de ces r\u00e9gimes communistes cette historiographie l\u00e0 qu'on qualifie de totalitarisme repose sur toute la r\u00e9flexion d\u00e9velopp\u00e9e par des philosophes et des des politistes d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 30 autour de la question du la d\u00e9finition du nazisme puis la d\u00e9finition du stalinisme une philosophe comme un Arendt a longtemps \u00e9t\u00e9 la figure de r\u00e9f\u00e9rence de cette \u00e9cole totalitarisme cette \u00e9cole cherche \u00e0 expliquer le fonctionnement des r\u00e9gimes communistes uniquement par le politique, une vision du politique tr\u00e8s statique qui engloberait et annihilerait toute possibilit\u00e9 pour la soci\u00e9t\u00e9 d'exister par elle- m\u00eame et puis vous avez \u00e0 partir des ann\u00e9es 1970 toute une \u00e9cole d'histoire sociale qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 d'abord au sein de l'historiographie, sp\u00e9cialiste de l'Union sovi\u00e9tique avec des historiens comme Moshe L\u00e9vine et chez Lafitte Patrick qui ont cherch\u00e9 \u00e0 tester un petit peu les limites de cette dictature totalitaire, il y a pos\u00e9 la question de l'autonomie de certains groupes ou en tout cas des marges de manoeuvre dont dispose certains groupes sociaux, les intellectuels, par exemple, les paysans sous la dictature et cette dichotomie tr\u00e8s forte, elle a marqu\u00e9 profond\u00e9ment l'histoire \u00e9galement de la RDA, puisque, au moment de la de la chute du mur et la r\u00e9unification de l'Allemagne, il y a eu un int\u00e9r\u00eat historiographie tr\u00e8s fort pour \u00e9crire l'histoire de la Seconde dictature allemande et on voulait l'\u00e9crire \u00e0 l'aune de l'historiographie du national- socialisme en pensant \u00e0 la RDA comme un \u00c9tat totalitaire et cette r\u00e9flexion l\u00e0 en fait a conduit certains historiens allemands \u00e0 vouloir d\u00e9passer cette dichotomie entre l'histoire politique, histoire sociale et pour d\u00e9passer cette dichotomie, il faut penser le politique non plus de mani\u00e8re statique et incarn\u00e9e par des institutions, mais il faut penser le politique comme quelque chose de beaucoup plus diffus qui traversent la soci\u00e9t\u00e9 de part en part. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [89%] :\r\nEt donc cette histoire sociale du politique cherche en fait \u00e0 \u00e9tudier la mani\u00e8re dont le politique s'incarne dans la soci\u00e9t\u00e9 et comment le politique cherche \u00e0 contr\u00f4ler la soci\u00e9t\u00e9, non pas pour compl\u00e8tement l'\u00e9touffer parce que c'est impossible mais montrer \u00e0 la fois comment une dictature impose des limites \u00e0 des acteurs sociaux, il y a des groupes sociaux et comment en m\u00eame temps ses acteurs sociaux par leur propre quant-\u00e0-soi, c'est-\u00e0-dire leur capacit\u00e9 alors soit s'opposer au r\u00e9gime, soit sous la forme d'accommodements \u00e0 poser des limites \u00e0 l'arbitraire du r\u00e9gime commence finalement cette tension entre dictature limite des dictatures, fait que les choses sont beaucoup plus compliqu\u00e9 que ce que l'\u00e9cole totalitarisme, nous a dit pendant de nombreuses d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [54%] :\r\nPetit Sanya Combe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [85%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9vidence, vous faites partie de ces chercheurs qui auront eu la chance qu'on moment o\u00f9 ils sont en train de travailler hein n'placard s\u00e9rieusement depuis bien longtemps, s'ouvrent et que des archives sont d\u00e9sormais disposition quand on se retrouve un peu de vent, ce qui peut \u00eatre de prime abord, quelque chose comme une caverne d'Ali Baba, plein de promesses plein de pistes, comment s'y prend-on comment vous z -vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [86%] :\r\nD'abord il faut rappeler que ce placard qui s'est ouvert et qui a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 pendant 40 ans, comme toujours, les placards sont consternants les les donn\u00e9es rassembl\u00e9es par les services de renseignement un \u00e7a c'est absolument la m\u00eame chose dans tout le pays, l\u00e0 nous avons une chance inou\u00efe, \u00e0 savoir qu'un \u00e9tat du jour au lendemain, a disparu et qui avait aucun h\u00e9ritier et pour dire : ne touchez pas \u00e0 mes archives, mais au contraire, on les a ouvertes largement aux chercheurs, donc j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cette ouverture in\u00e9dite dans l'histoire, alors c'est vrai que d'abord on est un petit peu d\u00e9\u00e7ue parce que tout ce qui est ferm\u00e9e, forc\u00e9ment, on croit qu'il a du secret et du secret tr\u00e8s fort et, parfois, on se rend compte que c'est non, il y a rien de tellement secret : on savait, on savait que la Stasi exister on savait quel quel renseign\u00e9, on savait que sa fonction \u00e9tait de surveiller l'histoire il y a ce qu'on ne savait pas, c'\u00e9tait \u00e0 quel degr\u00e9 de surveillance, elle \u00e9tait arriver c'est juste \u00e7a, qu'on ne savait pas, mais sinon connaissait son existence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [90%] :\r\nVous \u00e9crivez : Sanya combien l'ouverture imm\u00e9diate au lendemain m\u00eame de la chute du mur de Berlin, des dossiers de la police politique est-allemande, a constitu\u00e9 pour la recherche sur la surveillance politique et polici\u00e8re, une chance unique inesp\u00e9r\u00e9 une abondante litt\u00e9rature savante atteste que les chercheurs ont pu s'en saisir l'exemple restant sans pr\u00e9c\u00e9dent, les autres exemples de d\u00e9mocraties populaires n'ont pas encore donn\u00e9 semble d'acc\u00e8s \u00e0 leurs archives, on doit \u00e0 Robert j'ai l'atelier un constat pr\u00e9cieux pour la compr\u00e9hension du fonctionnement interne de la RDA, selon ce sp\u00e9cialiste du IIIe Reich, contrairement \u00e0 ce qui se passa sous le r\u00e9gime nazi ou la d\u00e9lation fut un ph\u00e9nom\u00e8ne social spontan\u00e9 en Allemagne de l'Est, il fallu l'organiser et ce fut l\u00e0 les Oeuvres des officiers traitants officier traitant personnages de l'ombre par excellence et vous pr\u00e9ciser dans cet article, il ne s'agit pas d'essayer de donner un portrait exact mais d'essayer d'affiner tout au moins \u00e0 partir des \u00e9l\u00e9ments d'archives que vous avez abord\u00e9 que vous avez \u00e9tudi\u00e9 de saisir un peu ce qu'est, ce personnage est -ce qu'on peut en justement gr\u00e2ce \u00e0 vous en savoir un peu plus sur cet officier traitant, ce n'est qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:00) [92%] :\r\nL'officier traitant, il est difficile \u00e0 cerner, parce que on a tendance, dans un 1er temps \u00e0 se focaliser sur ce qu'il \u00e9crit sur l'autre personne si vous voulez, et ce que j'ai essay\u00e9 de faire mousser de renverser le regard de lire ce qu'il \u00e9crivait sur une autre personne de lire le rapport, en me disant : mais qu'est -ce que ce rapport nous dit pas tant de la personne observer que de l'observateur de l'officier traitant donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:27) [91%] :\r\nEt c'\u00e9tait une gymnastique, donc il faut avoir \u00e0 l'esprit pour mieux comprendre d'ailleurs le degr\u00e9 de cr\u00e9dibilit\u00e9, de ce qu'il peut \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [87%] :\r\nProduit au fond un effet miroir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:37) [87%] :\r\nAbsolument, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma d\u00e9marche, je dirai pas tout de suite parce que dans l'imm\u00e9diat je lisais ce qu'ils \u00e9crivent, et je vous c'\u00e9tait comme tout le monde avide de voir jusqu'o\u00f9 il pouvait aller dans le la collecte de d\u00e9tails mais de d\u00e9tails qui \u00e9taient le plus souvent, mais un au-del\u00e0 inutile apr\u00e8s, j'ai pu comprendre pourquoi de temps en temps, il fallait qu'notent des d\u00e9tails anodins inutile pour prouver qu'ils avaient bien travaill\u00e9 d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait \u00e7a, si vous voulez, mais parfois c'est aussi parce que tout d\u00e9tail peut prendre sens un jour, \u00e7a c'est le le credo de tous les services de renseignement alors c'est dans un 2\u00e8me temps que je me suis dit mais c'est bizarre, il y avait des r\u00e9flexions qui revenait sans arr\u00eat par exemple moi je travaillais sur des universitaires, donc des gens assez pas imbus de leur personne sur les universitaires classiques a en Allemagne de l'Est comme la Sorbonne sur 3 des personnages dans l'ensemble, contents d'eux m\u00eames et \u00e0 chaque fois, l'officier de l\u00e2chet\u00e9 Asie disait il y a un besoin de reconnaissance, il n'est pas content de la fa\u00e7on dont ses coll\u00e8gues le juge et j'ai vu comment, finalement, l'officier de l'acheteur, il avait un regard un peu de de petits bourgeois envieux \u00e0 l'\u00e9gard de de cet universitaire dont il a exag\u00e9r\u00e9 les travers et les d\u00e9fauts qui sont ceux de notre corporation, mais enfin la cibler ses d\u00e9fauts qui sont quand m\u00eame pas toujours si important que \u00e7a les cibler \u00e7a traduisez une esp\u00e8ce d'amertume mais c'est l'amertume finalement du du policier de base qui veut \u00eatre aim\u00e9 par les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [97%] :\r\nIls sont 80000 en 1989 c'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:19) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait les chiffres ont \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9s, peut-\u00eatre que maintenant les les statistiques ont \u00e9t\u00e9 affin\u00e9s, encore que le travail avait \u00e9t\u00e9 bien fait tout de suite, c'\u00e9tait au tour de 80000 un peu moins de d'officier traitant enfin le oui de personnel de fonctionnaires du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, charg\u00e9 de faire du renseignement \u00e0 l'int\u00e9rieur de la RDA, quelle est leur formation Sonia Combe, elle est vari\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a d\u00e9pendait un petit peu de la p\u00e9riode dans les ann\u00e9es 50, c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas le cas, mais ensuite ils ont eu il on a cr\u00e9\u00e9 une \u00e9cole de psychologie, sa priorit\u00e9 chevauche ou le \u00e0 Potsdam je crois donc apparemment non pour camoufler le v\u00e9ritable objectif de cet institut, c'\u00e9tait un institut qui forment \u00e0 la psychologie et pour la les membres de la Stasi et je un peu donc grandes \u00e9coles juridiques, ce qui est \u00e9videmment pas le cas, et l\u00e0 on l'on leur enseigner, ils \u00e9taient effectivement bien form\u00e9s, alors \u00e0 la psychologie de type tr\u00e8s traditionnel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:20) [82%] :\r\nLe mod\u00e8le sovi\u00e9tique, on les forme et donc \u00e0 une psychologie la psychologie basique, vous avez une formation et le second volet, qu'il a \u00e9t\u00e9 et qui sp\u00e9cifique, c'est quand on a abord\u00e9 ce qui s'est appel\u00e9 Les mesures de destruction de la personnalit\u00e9, cette source Masnaa m\u00eame il a c'\u00e9tait des techniques pour emp\u00eacher un dissident de nuire \u00e0 leurs yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:44) [92%] :\r\nPar exemple : comment transformer un couple et le faire devenir totalement parano\u00efaque, c'est aussi dans vos lignes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:50) [87%] :\r\nAlors \u00e7a, il y avait 2 m\u00e9thodes, la m\u00e9thode la plus fr\u00e9quente pour nuire \u00e0 un dissident, c'\u00e9tait de faire courir le bruit qu'il \u00e9tait un agent de la choisit donc finalement les gens se se d\u00e9tourner de lui et lui ne comprenait pas pourquoi et \u00e7a c'est quelque chose que tout le monde peut comprendre il y a des ph\u00e9nom\u00e8nes de mobbing dans les bureaux, une personne qui est ostracis\u00e9 par les autres et qui ne sait pas pourquoi et qui peut devenir folle, c'est tr\u00e8s dur, ce genre de situation alors qu'il y avait cette technique -l\u00e0, j'\u00e9tais tr\u00e8s simple : faire courir le bruit qu'untel \u00e9tait un agent de la Stasi et puis \u00e0 et technique plus raffin\u00e9e, alors je veux dire, ces et rencontr\u00e9 que 2 fois mais c'\u00e9tait une technique qui consistait \u00e0 faire des cambriolages sans effraction ou \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9 des objets que personne ne pourra l'id\u00e9e de d\u00e9rober alors que c'\u00e9tait souvent des objets tr\u00e8s intime, c'\u00e9tait Wigan toilettes les torchons et j'avais trop aussi des cendriers, alors si vous voulez ce type d'objet, vous ne pouvez pas soup\u00e7onner quiconque de venir chez vous pour vous les voler, vous pouvez juste soup\u00e7onnez votre conjoint d'avoir jet\u00e9 par m\u00e9garde le cendrier \u00e0 la poubelle ou ou le torchon l\u00e0 la premi\u00e8re fois qu'il y avait une disparition de ce type, bon \u00e7a pass\u00e9 presque inaper\u00e7u antimoderne il dort son pas beaucoup, c'est pas grave, voil\u00e0 la 2\u00e8me fois \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 prendre une ampleur immense place de soup\u00e7ons de malaise qui s'install\u00e9 dans le couple et la 3\u00e8me fois enfin, selon les estimations de la Stasi, le couple \u00e9tait exploser, il suffisait de 3 cambriolages de ce type pour faire exploser le groupe alors je ne sais pas si \u00e7a s'est r\u00e9ellement pass\u00e9, mais c'est ce qui est vis\u00e9, oui, c'est dans le Manuel probablement c'\u00e9tait quelque chose, c'est un objectif. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:28) [90%] :\r\nHistoire vivante cette semaine un pays fant\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:34) [89%] :\r\nEmmanuel droit, historien sp\u00e9cialiste de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique d'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:38) [92%] :\r\nApr\u00e8s la mort de Staline, on rentre dans une phase de d\u00e9stalinisation les historiens par le de phase post- totalitaire et l\u00e0, la police politique a d\u00e9j\u00e0 fait le m\u00e9nage, elle a d\u00e9j\u00e0 fait ce travail de sape que vous avez, et donc il y a beaucoup moins d'opposition la toute forme de r\u00e9sistance politique a quasiment \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites et l'ambition d\u00e9sormais \u00e7a va \u00eatre de garantir la stabilit\u00e9 politique par une politique de contr\u00f4le, de surveillance avec une cervelle en ce qui va se d\u00e9ployer d'abord dans des secteurs strat\u00e9giques comme l'arm\u00e9e comme certaines des administrations d'\u00c9tat, certains secteurs sont un peu d\u00e9laiss\u00e9s au d\u00e9part comme les, les h\u00f4pitaux ou les \u00e9coles puis progressivement l'\u00e2ge quasi parce qu'on va lui attribuer de plus en plus de moyens financiers et humains va commencer \u00e0 \u00e9tendre son influence dans tous les secteurs et tous les groupes de la soci\u00e9t\u00e9 par le recrutement d'informateurs officieux par le recrutement de 2 cadres faut jamais oublier cela la la RDA est un petit pays de 18 millions d'habitants, un pays aux possibilit\u00e9s illimit\u00e9es humble sur un petit territoire et sur ce petit territoire, vous avez 91000 cadres de fonctionnaires qui travaillent pour ce minist\u00e8re et environ 173 \u00e0 190000 collaborateurs officieux, ce qui donne un taux d'encadrement tr\u00e8s fort, le plus fort d'Europe centrale et orientale, et qui donne, en fait, cette capacit\u00e9 \u00e0 la choisit \u00e0 contr\u00f4ler, a discipline arriv\u00e9 l\u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 par des menaces par des intimidations par parfois des mesures que l'on qualifie dans le jargon de la choisit de destruction psychologique on va diffuser des rumeurs sur certaines personnes, des rumeurs bien cibler de mani\u00e8re \u00e0 10 \u00e0 d\u00e9stabiliser des personnes dont on sait psychologiquement qu'elles sont fragiles, on va rentrer dans les appartements et d\u00e9placer certains objets, tout cela est vrai et traduit un changement de paradis qu'on est pass\u00e9 d'une politique de la r\u00e9pression, a une politique de la surveillance et du contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:00) [79%] :\r\nDonc je ce qui peut \u00e9tonner Sanya quand vous \u00e9crivez le renseignement est une t\u00e2che essentiellement masculine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:07) [85%] :\r\nOui, parce que souvent on n'aimait pas trop recruter des femmes ont trouv\u00e9 qu'elle elle bavarde, trop voil\u00e0, les femmes sont bavardes et puis elles sont \u00e9motives, c'est bien connu, \u00e7a c'est une g\u00e9n\u00e9ralisation que je fais, pas uniquement pour la Stasi, le monde du renseignement et comme un monde essentiellement masculin, il y a gu\u00e8re que dans les s\u00e9ries am\u00e9ricaines, o\u00f9 il y a des femmes comme d'un homme landau, je ne sais pas o\u00f9 il y a des femmes parce que il faut que les femmes existe de nos jours et qui sont si fortes que les hommes, quoi qu'il motivation et pouvant tomber amoureuse de l'ennemi, c'est quand m\u00eame un peu emb\u00eatant, voyez donc, c'est un monde masculin, si vous prenez John Le Carr\u00e9, les romans d'espionnage dans la litt\u00e9rature, mais \u00e9galement sur le terrain, ce sont essentiellement des, des, des hommes, voil\u00e0 et Asie \u00e9tait, il ne faisait attention \u00e0 ne pas, ou de pr\u00e9f\u00e9rer les les sommes encore une fois le les femmes n'\u00e9taient pas tellement fiable, on s'en servait pour qu'elles \u00e9crivent des rapports par exemple et c'\u00e9tait tr\u00e8s amusant, c'\u00e9tait le monde acad\u00e9mique, si vous voulez que j'ai observ\u00e9, alors c'est un monde que je connais bien parce que c'est mon milieu et donc je voyais comment le personnel de secr\u00e9tariat, essentiellement f\u00e9minin pouvait \u00eatre mis \u00e0 contribution pour dire, qu'est ce qui pensait qu'est que pour c'est-\u00e0-dire professeur etc et l\u00e0 vous voyez comment les femmes \u00e0 exercer un certain pouvoir dans l'ombre et pouvaient avoir des basse vengeance \u00e0 l'\u00e9gard d'un professeur qui les travail qui \u00e9tait arrogants, etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:31) [90%] :\r\nVous relev\u00e9 une phrase me semble -t-il, mais peut-\u00eatre vous le pr\u00e9ciserez Sonia Combe, l'\u00e9galit\u00e9 des sexes ne signifie pas forc\u00e9ment l'\u00e9mancipation des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:40) [91%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est un volet de la RDA qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que c'est vrai que dans les principes qui ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es en grande partie par le le r\u00e9gime de type sovi\u00e9tique, il y avait celui de l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, les salaires \u00e9taient ill\u00e9gaux, les femmes \u00e9taient encourag\u00e9s \u00e0 monter dans l'\u00e9chelle sociale, \u00e0 faire des \u00e9tudes ont RDA particuli\u00e8rement mais dans tous les pays, vous prenez un pays aussi arri\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:07) [88%] :\r\nMais que l'Albanie, les femmes au profiter de cette promotion, si vous voulez, les conditions n'en parle pas, mais c'est un fait, les femmes avaient acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une \u00e9galit\u00e9 des droits et on RDA ce qui se pass\u00e9 c'est que surtout parmi les intellectuels, vous les femmes des villes \u00e0 Berlin \u00e0 lapsus \u00e7a leur suffisait pas, elles avaient pris le r\u00e9gime l'id\u00e9ologie et les principes du r\u00e9gime au pied de la Lettre et c'est pas seulement l'\u00e9galit\u00e9 des droits que nous voulons l'\u00e9galit\u00e9 des salaires et le droit \u00e0 l'avortement, la contraception, etc, tout \u00e7a c'est tr\u00e8s bien, nous sommes des sujets autonomes, notre but c'est l'\u00e9mancipation et \u00e7a, \u00e7a faisait tr\u00e8s peur et les officiers de la Stasi, souvent d'ailleurs, a \u00e9t\u00e9 assez fut\u00e9 et s'en rendait compte, ce qui me permet de penser que la discussion exister r\u00e9ellement sur le, le conflit entre les sexes exister r\u00e9ellement dans la sph\u00e8re publique pour que les hommes soient si attentifs \u00e0 cette revendication des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:09) [84%] :\r\nAvec toute chance que la conversation se poursuit apr\u00e8s des horaires de bureau en milieu priv\u00e9 vous indiquez ce n'incombe donc l'officier traitant, pardon pour cette g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 et plus na\u00eff que machiav\u00e9lique alors hein comment d\u00e9duisez -vous \u00e0 la lecture de ce qu'ils \u00e9crivent ces traits de caract\u00e8re si qu'est -ce qui vous permet de les sentir plus ceci, que cela et on le plus na\u00eff que machiav\u00e9lique machiav\u00e9lique \u00e9videmment parce que c'est, c'est probablement comme \u00e7a qu'on se les repr\u00e9sente, de prime abord mais finalement vous bouger un petit peu les lignes en disant mais regardons du c\u00f4t\u00e9 de la na\u00efvet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:53) [91%] :\r\nOui, je dis cela parce qu'il m'est arriv\u00e9 d'\u00eatre surprise en lisant des dossiers de voir que les l'officier traitant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:02) [85%] :\r\nAllez r\u00e9ellement un lien avec son informateur, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9couverte, c'est que finalement il se nouer, quelque chose entre, par exemple, une jeune fille qu'il est utilis\u00e9 pour faire des renseignements sur la la le Berlin by night, ce qu'il avait quand m\u00eame une une vie nocturne intense \u00e0 Berlin Est, contrairement \u00e0 ce qu'on peut penser, et cette jeune femme qui allait d'un bar \u00e0 un autre, etc, et que l'officier traitant donc il essaye aussi l'\u00c9lys\u00e9e, mais tu dois trouver un travail, la vie de ses 18 ans, les \u00e9tudes, tu dois il a trouv\u00e9 un travail, d'ailleurs, \u00e0 la radio parce qu'elle parle tr\u00e8s bien anglais et \u00e0 l'issue du travail qui lui a trouv\u00e9, elle lui dit maintenant, moi je veux plus Jean les marques de de travailler pour toi d'abord tu me fait dire des choses sur les gens que j'aime bien et elle arr\u00eate de travailler, il est rien arriv\u00e9 d'ailleurs puisque je la connais, enfin apr\u00e8s je l'ai connu voil\u00e0 un autre cas, c'\u00e9tait quand m\u00eame un cas, je dois dire assez extr\u00eame, c'\u00e9tait le directeur de l'Institut philosophie qui \u00e9tait mais r\u00e9ellement quelqu'un de une mauvaise langue, mais une mauvaise langue AZ et l'officier de la Stasi disait sans arr\u00eat mais \u00e9coutez comme il dit du mal de tout le monde en tout lieu et \u00e0 toute heure, il ne peut pas nous \u00eatre utile, c'\u00e9tait amusant de la part de Stasi il attendait que \u00e7a, qu'on dise du mal des autres pour mieux les observer, mais l\u00e0, trouvait que \u00e7a allait un peu trop loin et \u00e0 un moment donn\u00e9 il dit mais toute fa\u00e7on, cet homme est absent \u00e9tait insupportable, il est amoral et d'ailleurs dans l'institut, on ne fait m\u00eame pas de politique dans son institut pour ne pas parler de la philosophie qu'il a oubli\u00e9 d'ailleurs il est ignare et il demande \u00e0 ce que on arr\u00eate de l'utiliser comme agent de la Stasi, et il le fait savoir aux partis qui n'en a cure, d'ailleurs, il dit voil\u00e0, ils ont eu, \u00e7a leur est \u00e9gal bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:43) [87%] :\r\nVous avez \u00e9videmment suscit\u00e9 notre int\u00e9r\u00eat Sonia Combe et je pense \u00e0 dessein en parlant de Berlin by night, qu'est-ce que c'est que ce Berlin- Est Marina Knight \u00e0 quoi ressemble -t-il puisque \u00e9videmment, vous l'avez \u00e9galement sugg\u00e9r\u00e9, on a plein, il est re\u00e7u dans la t\u00eate, moi le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:00) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, l\u00e0 je peux vous dire surtout ma propre exp\u00e9rience, mais j'ai connu la RDA, je connais assez bien puisque c'\u00e9tait mon terrain, dans les ann\u00e9es 80, donc je ne savais pas comme tout le monde, que c'\u00e9tait la derni\u00e8re d\u00e9cennie de la RDA, mais c'\u00e9tait certainement l'a dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:15) [87%] :\r\nNi la plus c'\u00e9tait les ann\u00e9es les plus int\u00e9ressants d'heures tout le monde le dit c'\u00e9tait une d\u00e9cennie ou d\u00e9j\u00e0 ont commenc\u00e9 \u00e0 prendre la parole, peut-\u00eatre pas \u00e0 \u00e9crire contre le r\u00e9gime et \u00e0 prendre la parole, donc il y avait ce ph\u00e9nom\u00e8ne, une plus grande libert\u00e9 c'est vrai d'ailleurs qu'il faut dire que plus l'acheter Asie observer de fa\u00e7on mais tentaculaire, la soci\u00e9t\u00e9 moi \u00e9t\u00e9 r\u00e9pressive, c'est, c'\u00e9tait \u00e7a le paradoxe et la peur de l'acheter Asie existait, mais elle \u00e9tait li\u00e9e \u00e0 la m\u00e9moire de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 dans les 50 mais \u00e0 partir de l'\u00e9rection du mur en 61 il y a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus emprisonn\u00e9s et m\u00eame de mettre un frein, en revanche, la choisit devient une police d'observation apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 une police de r\u00e9pression, alors la Stasi donc observe partout et les ann\u00e9es 80, donc \u00e7a je sais qu'il y avait des clubs, des caf\u00e9s, des. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:08) [85%] :\r\nO\u00f9 on se r\u00e9unit ses tares des bo\u00eetes o\u00f9 les gens aller danser, c'\u00e9tait alors c'\u00e9tait pas comme Berlin ouest, mais on ne s'ennuyait pas du tout \u00e0 Berlin reste la chose terrible, c'est qu'on savait qu'on ne pouvait pas sortir, mais \u00e0 part \u00e7a, sinon on ne s'ennuyait pas sur place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:23) [89%] :\r\nQuelque chose qui pourrait rassurer certains de nos auditeurs qui peut-\u00eatre vivent aujourd'hui et regarde les r\u00e9seaux sociaux comme des ombres \u00e9lys\u00e9enne, c'est ce que vous avancez en 40 ans niveau la surveillance politique est devenu une fin en soi et la Stasi comme vous disiez \u00e0 l'instant essentiellement une police d'observation, mais entre l'observation et la capacit\u00e9 \u00e0 pouvoir donner des ordres r\u00e9actif, tr\u00e8s vif en cas d'une menace, il peut y avoir un monde oui vous disons des d\u00e9lais d\u00e9cisions est -ce que vous pourriez nous donner l\u00e0- dessus quelques \u00e9claircissements. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:06) [89%] :\r\nC'est la fin de la RDA, montrent que, il y a eu des h\u00e9sitations r\u00e9primer \u00e0 la manifestation de la le 9 octobre je crois tout le monde avait peur d'une r\u00e9action \u00e0 la Tiananmen bon \u00e7a ne s'est pas fait il y a eu quelques phases de r\u00e9pression \u00e0 Berlin, un jour ou 2, ou non, Gorbatchov est venue d\u00e9but octobre 89 pour le le 40\u00e8me anniversaire de la chute du mur c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9pression qui pouvaient laisser entrevoir une r\u00e9pression massive et violente mais \u00e7a n'a pas eu lieu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:38) [77%] :\r\nEt il re\u00e7oit la fraternit\u00e9 40 militaires de la cr\u00e9ation de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique allemande, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des rassemblements d'opposants \u00e0 Berlin- Est, donc il y a une Allemagne de. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:51) [92%] :\r\nAu cri de libert\u00e9 et de d\u00e9mocratie, ils sont pr\u00e8s de 20000 \u00e0 d\u00e9filer sur la place centrale de Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:58) [92%] :\r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 des milliers de citoyens est-allemands quittent leur pays pour manifester leur m\u00e9contentement contre le r\u00e9gime, pas un mot dans la presse d'Allemagne de l'Est, sauf pour dire que ce sont de mauvais citoyens de la le de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:10) [68%] :\r\nC'est avec plaisir 50000 manifestants au pied du budget de la dissolution de la Lafarge tactique et s\u00e9lective actualit\u00e9 \u00e0 l'occupation d'une ville de 26 en Allemagne de et pas de devenir sa beaut\u00e9 d'un peu donc une r\u00e9forme dans ce pays car nous \u00e0 une manifestation a r\u00e9uni plusieurs milliers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:30) [88%] :\r\nLe contexte avait chang\u00e9 si vous voulez Gorbatchov n'\u00e9tait plus l'allure, c'\u00e9tait plus l\u00e0 pour appuyer donc les dirigeants ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire marche arri\u00e8re et puis de toute fa\u00e7on, je pense que m\u00eame au sein du parti et au sein du groupe dirigeant au sommet de l'\u00c9tat, ils n'\u00e9taient pas tous d'accord, il n'aurait peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 tous d'accord pour une r\u00e9action violente, mais l\u00e0 je Stasi avait perdu la pratique de la violence physique, elle avait surtout d\u00e9velopper la violence psychologique parce que ce savoir observer, c'est une violence psychologique quand vous savez que vous \u00eates en \u00e9tat permanent de visibilit\u00e9, ce qui \u00e9tait le cas de la part des citoyens, la plupart s'en fichait d'ailleurs et heureusement pour eux, mais c'est une violence psychologique, les gens qui prenait la parole justement comme les dissidents les les \u00e9crivains Christa Wolf l'a tr\u00e8s bien expliqu\u00e9, ils savaient qu'ils \u00e9taient observ\u00e9s, d'ailleurs on se g\u00eane pas pour leur montrer que \u00e7a Wolf raconte comment il y avait toujours une voiture en panne chez elle et cette violence psychologique est extr\u00eamement destructive mais elle ne on ne mettait plus en prison, o\u00f9 en fait il y avait des cas d'exception comme \u00e7a des piq\u00fbres de rappel pis appliqu\u00e9 \u00e0 dire \u00e0 des jeunes sans nom. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:43) [84%] :\r\nSi vous voulez des gamins qui r\u00e9agissait violemment qui \u00e9taient des des embryons de dissidence et qu'il \u00e9tait courageux, alors eux qui \u00e9taient inconnus oui on les frappait ont limit\u00e9 en prison et apr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement la RFA les racheter, vous savez c'est un commerce tr\u00e8s lucratif voil\u00e0 mais dans l'ensemble, dans l'ensemble, les gens pouvaient se regrouper au sein des \u00e9glises, les \u00e9glises ont jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s tr\u00e8s important, l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fantastique, quand m\u00eame, elle a accueilli en son sein cette elle propose \u00e0 ses locaux et apr\u00e8s s'il y avait des r\u00e9pressions, elle, n\u00e9gocier, n\u00e9gocier avec l'\u00c9tat, donc les ann\u00e9es 80 il m\u00eame auparavant je pense depuis l'air chroniqueur coeur \u00e7a n'avait rien \u00e0 voir avec le Brecht qu'on pu la barbichette ou Driss avait \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 Moscou, les coeurs, lui il avait pass\u00e9 12 ans du nazisme, en prison, il n'\u00e9tait pas, ce n'est pas un violent ce est tr\u00e8s c'\u00e9tait un non pas un imb\u00e9cile, non plus, je dirais, mais bon, c'\u00e9tait pas quelqu'un de tr\u00e8s int\u00e9ressant mais qui est arriv\u00e9 \u00e0 un pouvoir important bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:55) [78%] :\r\nNotre \u00e9pisode \u00e9tait intitul\u00e9 des historiographique qui s'encha\u00eenent avec aujourd'hui, Sonia Combe, historienne, laboratoire des institutions du politique Paris- Ouest Nanterre et Centre Marc Bloch \u00e0 Berlin Emmanuel droit sp\u00e9cialiste de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:10) [87%] :\r\nAu XXe si\u00e8cle et de la RDA Centre Marc Bloch \u00e0 Berlin demain la suite avec un nouvel \u00e9pisode une \u00e9puration invisible. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:51) [75%] :\r\nMais au niveau de la voil\u00e0 le pr\u00e9sident du tribunal, c'est-\u00e0-dire poitrine \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle venus point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:14) [58%] :\r\nPoint et point on n'est pas si. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:20) [85%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 r\u00e9alisation David assistanat de production Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Isacker r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Droit, Emmanuel", "role": "Ma\u00eetre de conf\u00e9rence en histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Rennes 2, sp\u00e9cialiste de l'Allemagne au 20\u00e8me si\u00e8cle et de la RDA", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Combe, Sonia", "role": "historienne, sp\u00e9cialiste en histoire contemporaine des ex-pays de l'Est, chercheuse \u00e0 l'Institut des Sciences sociales du Politique (CNRS) et chercheuse associ\u00e9e au Centre Marc Bloch, \u00e0 Berlin", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5199CD56-1887-41F0-A4AD-0413A068B1DB", "internalArchiveId": "5199CD56-1887-41F0-A4AD-0413A068B1DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les forces de s\u00e9curit\u00e9 palestiniennes, symboles de l'\u00e9chec de la construction d'un Etat", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vlahovic;Vlahovic, Marine ;Raed Abu Eisheh, manifestant \u00e0 Ramallah;extraits sons d'ambiance fanfare et parade;Tawfiq Tirawi, ancien chef des renseignements palestiniens, fondateur de l'Universit\u00e9 Istiqlal;Tahani Mustafa, doctorante palestinienne \u00e0 l' \u00c9cole des \u00e9tudes orientales et africaines de Londres;Jonathan Crikks, est le porte-parole d'Eupol COPPS;Adel Samara, militant communiste palestinien\r\nL'une des priorit\u00e9s des accords d'Oslo \u00e9tait la cr\u00e9ation de forces de s\u00e9curit\u00e9 palestiniennes, comme pilier d'un futur Etat palestinien et pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 d'Isra\u00ebl. Pr\u00e8s de 25 ans apr\u00e8s, la Palestine n'est toujours pas un Etat mais est pourtant pourvue de forces de s\u00e9curit\u00e9 pl\u00e9thoriques.\r\n\r\n* * Les forces de s\u00e9curit\u00e9 palestiniennes, symboles de l'\u00e9chec de la construction d'un Etat LANCEMENT 4 / FORCES SECU PALESTINIENNES = ECHEC DU \"STATE BUILDING\" ?\r\n***C'\u00e9tait l'une des priorit\u00e9s des accords d'Oslo: cr\u00e9er des forces de s\u00e9curit\u00e9 palestiniennes, comme pilier d'un futur Etat et pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 d'Isra\u00ebl. 25 ans plus tard et alors que le conflit isra\u00e9lo-palestinien s'enlise, la Palestine n'est toujours pas un Etat mais elle bien pourvue de forces de s\u00e9curit\u00e9 pl\u00e9thoriques. Cela dit, leur pr\u00e9rogatives sont limit\u00e9es, elles sont tr\u00e8s critiqu\u00e9es au sein m\u00eame des territoires palestiniens... elles sont m\u00eames devenues un symbole de l'\u00e9chec du processus de construction d'un Etat Palestinien.\r\nReportage \u00e0 Ramallah, Marine Vlahovic (Marine Vlaovik):\r\n  4'44'' \r\n((Script: \r\nDes cris de col\u00e8re r\u00e9sonnent sur la place al Manara, le centre n\u00e9vralgique de Ramallah.. \r\nApr\u00e8s des \u00e9changes de coup de feu. Basel Al Araj, un jeune palestinien\u00a0\u00a0 soup\u00e7onn\u00e9 de pr\u00e9parer un attentat a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par les forces isra\u00e9liennes lundi dernier.. Basel al Araj avait \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 quelques mois auparavant par les forces de s\u00e9curit\u00e9 palestinienne. Et les manifestants comme Raed Abu Eisheh d\u00e9noncent la coop\u00e9ration s\u00e9curitaire qui lie l'Autorit\u00e9 Palestinienne \u00e0 Isra\u00ebl\r\nBOB \r\nCette coop\u00e9ration s\u00e9curitaire d\u00e9cri\u00e9e concerne des \u00e9changes d'informations, mais aussi le passage des biens et des personnes dans les diff\u00e9rentes zones de Cisjordanie administr\u00e9es par les Isra\u00e9liens ou les Palestiniens. Et c'\u00e9tait un pr\u00e9-requis pour la cr\u00e9ation de Forces de S\u00e9curit\u00e9 Palestiniennes qui ont fait leur apparition dans le sillage des accords d'Oslo sign\u00e9s en 1993. \r\nBOB ambiance fanfare. \r\nPr\u00e8s de 25 ans apr\u00e8s..toujours pas d'Etat palestinien en vue. mais de nombreuses forces de s\u00e9curit\u00e9.dont les futurs membres sont form\u00e9s \u00e0 J\u00e9richo. \r\nBOB ambiance parade \r\n\u00a0Sous un soleil cuisant. le g\u00e9n\u00e9ral Tawfiq Tirawi passe en revue les \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes de l'Universit\u00e9 Istiqlal.Uniformes kakis sur le dos, b\u00e9ret ou voile sur la t\u00eate, ils entament un d\u00e9fil\u00e9 militaire au beau milieu du campus ..Personnalit\u00e9 controvers\u00e9e.. Tawfiq Tirawi, ancien chef des renseignements palestiniens a fond\u00e9 cette acad\u00e9mie de s\u00e9curit\u00e9 il y a 10 ans, pour dit-il apporter sa pierre au processus de cr\u00e9ation d'un Etat palestinien, m\u00eame incertain. \r\nBOB \r\nUne bonne partie de la dizaine de milliers d'\u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 rejoindront les rangs d\u00e9j\u00e0 pl\u00e9thoriques des forces de S\u00e9curit\u00e9..S\u00e9curit\u00e9 nationale, Police civile, Garde pr\u00e9sidentielle ou encore des Services de renseignement. Si les accords d'Oslo pr\u00e9voyaient la cr\u00e9ation de 6 unit\u00e9s, totalisant en tout 30 000 membres. Ils seraient d\u00e9sormais pr\u00e8s 65 000 membres en Cisjordanie et dans la bande de Gaza selon un rapport r\u00e9cent de la Banque Mondiale. Il y aurait donc 1 membre des unit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 pour 1000 habitants..\u00a0 Mais difficile d'\u00e9valuer ces effectifs. m\u00eame pour les plus acharn\u00e9s comme Tahani Mustafa .Doctorante \u00e0 la tr\u00e8s prestigieuse \u00c9cole des \u00e9tudes orientales et africaines de Londres, cette palestinienne m\u00e8ne ses recherches depuis l'\u00e9tranger.\u00a0 \r\nBOB \r\nCe flou concerne aussi l'aide internationale apport\u00e9es par les principaux bailleurs. Au premier rang, les Etats-Unis, L'Union Europ\u00e9enne apporte aussi sa contribution plus modeste.. Notamment via la mission Eupol Copps pour 10 millions d'euros par an. Pr\u00e8s d'une centaine d'europ\u00e9ens travaillent \u00e0 la formation et au conseil de la police civile palestinienne dans un immeuble de Ramallah.\r\nBOB ambiance\r\nJonathan Crikks, est le porte-parole d'Eupol COPPS.. il dresse un bilan positif de cette police civile.. \r\nBOB \r\nForte de 8000 membres, la police civile palestinienne seraient m\u00eame un des organes de s\u00e9curit\u00e9 les plus appr\u00e9ci\u00e9s des Palestiniens.. Mais ce n'est pas cette unit\u00e9 qui inqui\u00e8te Adel Samara.. Ce militant communiste palestinien d\u00e9nonce un tournant s\u00e9curitaire et r\u00e9pressif pris par l'AUtorit\u00e9 Palestinienne.. \r\nBOB \r\nAdel Samara lui-m\u00eame a \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 par les services de renseignement pour avoir critiqu\u00e9 le gouvernement et les accords d'Oslo.. . Depuis le d\u00e9clenchement du conflit Fatah-Hamas en 2006, les arrestations d'opposants en tout genre se multiplient.. Les forces de s\u00e9curit\u00e9 palestiniennes seraient-elles devenues une milice du Fatah, le parti au pouvoir? Pour Tahani Mustafa, il s'agit surtout de maintenir un statu qui arrange tout le monde\r\nBOB \r\nLes forces de s\u00e9curit\u00e9 palestiniennes, sous le feu des critiques des institutions internationales comme banque mondiale mais aussi des organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme. \r\nMarine Vlahovic pour RTS Info Ramallah\r\nTraductions: \r\n1. Raed Abu Eisheh \u00ab\u00a0\u00a0L'Autorit\u00e9 Palestinienne doit d\u00e9fendre les Palestiniens, pas les poursuivre et les livrer aux isra\u00e9liens.. L'arm\u00e9e isra\u00e9lienne l'a tu\u00e9 et emport\u00e9 son corps et les forces de s\u00e9curit\u00e9 palestiniennes ne sont m\u00eame pas intervenues\u00a0\u00bb\r\n2. G\u00e9n\u00e9ral Tawfiq Tirawi \u00ab\u00a0\u00a0Comme vous le savez, nous sommes une nation sous occupation, et nous n'allons pas attendre que cette occupation cesse pour b\u00e2tir nos institutions..Mais nous sommes d\u00e9termin\u00e9s.. Et quand l'occupation prendra fin, nous serons fin pr\u00eats. \r\n3. Tahani Mustafa \u00ab\u00a0C'est difficile de d\u00e9terminer combien de personnes sont enr\u00f4l\u00e9es dans les forces de s\u00e9curit\u00e9.\u00a0 Principalement parce que de faux noms sont enregistr\u00e9s, ou bien des gens qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s sont encore pr\u00e9sents sur les listes. En ce qui concerne les unit\u00e9s, il y en aurait une douzaine.. C'est un secteur incroyablement important en terme d'effectifs.. Bien plus que ce qui \u00e9tait autoris\u00e9 au d\u00e9part par les accords d'Oslo\u00a0\u00bb\r\n4. Adel Samara: \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr la police de la route etc\u00a0 fait son travail, et c'est tout \u00e0 fait banal.. Mais les unit\u00e9s les plus importantes ont pour r\u00f4le principal de maintenir l'existence de ce r\u00e9gime\u00a0\u00bb\r\n5 Tahani Mustafa: \u00ab\u00a0Les services de s\u00e9curit\u00e9 sont charg\u00e9s d'un r\u00f4le politique qui vise \u00e0 maintenir le statu quo, et \u00e0 interdire tout sentiment anti-Oslo ou anti-isra\u00e9lien dans les Territoires Occup\u00e9s\u00a0\u00bb. ))\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 315, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8437967", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les forces de s\u00e9curit\u00e9 palestiniennes, symboles de l\u2019\u00e9chec de la construction d\u2019un Etat / TUM_2017-03-13T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 13.03.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019une des priorit\u00e9s des accords d\u2019Oslo \u00e9tait la cr\u00e9ation de forces de s\u00e9curit\u00e9 palestiniennes, comme pilier d\u2019un futur Etat palestinien et pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Isra\u00ebl. Pr\u00e8s de 25 ans apr\u00e8s, la Palestine n\u2019est toujours pas un Etat mais est pourtant pourvue de forces de s\u00e9curit\u00e9 pl\u00e9thoriques."], "variantIds": ["ece-8437967"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:24Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'\u00e9tait l'une des priorit\u00e9s des accords d'Oslo, cr\u00e9er des forces de s\u00e9curit\u00e9 palestiniennes comme pilier d'un futur \u00c9tat et pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 d'Isra\u00ebl 25 ans plus tard, et alors que le conflit isra\u00e9lo- palestinien s'enlise la Palestine n'est toujours pas en est bel et bien pourvue de forces de s\u00e9curit\u00e9 pl\u00e9thoriques cela dit leur pr\u00e9rogatives sont limit\u00e9es, elles sont tr\u00e8s critiqu\u00e9es au sein m\u00eame des territoires palestiniens, elles sont m\u00eame devenus \u00e0 vrai dire, un symbole de l'\u00e9chec du processus de construction d'un \u00c9tat palestinien, reportage \u00e0 Ramallah, \u00e0 Ramallah Marine Vlahovic. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [92%] :\r\nDes cris de col\u00e8re r\u00e9sonnent sur la place al Manara le centre n\u00e9vralgique de Ramallah, apr\u00e8s des \u00e9changes de coups de feu, bah c'est la rage, un jeune Palestinien soup\u00e7onn\u00e9 de pr\u00e9parer un attentat a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par les forces isra\u00e9liennes lundi dernier, bah \u00e7a la rage avait \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 quelques mois auparavant par les forces de s\u00e9curit\u00e9 palestiniennes et les manifestants comme Raed Abou chez d\u00e9noncent la coop\u00e9ration s\u00e9curitaire qui lie l'Autorit\u00e9 palestinienne et Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [91%] :\r\nL'Autorit\u00e9 palestinienne doit d\u00e9fendre les Palestiniens pas les poursuivre et livrer aux isra\u00e9liens, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne l'a tu\u00e9 et emport\u00e9 son corps et les forces de s\u00e9curit\u00e9 palestiniennes ne sont m\u00eame pas intervenue mauvais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [95%] :\r\nCette coop\u00e9ration s\u00e9curitaire d\u00e9cri\u00e9e concerne des \u00e9changes d'informations mais aussi le passage des biens et des personnes dans les diff\u00e9rentes zones de Cisjordanie administr\u00e9es par les Isra\u00e9liens ou les Palestiniens, et c'\u00e9tait un pr\u00e9- requis pour la cr\u00e9ation de forces de s\u00e9curit\u00e9 palestiniennes, elles ont fait leur apparition dans le sillage des accords d'Oslo, sign\u00e9s en 1993 et pr\u00e8s de 25 ans apr\u00e8s, toujours pas d'\u00e9tat palestinien en vue, mais de nombreuses forces de s\u00e9curit\u00e9 dont les futurs membres sont form\u00e9s \u00e0 J\u00e9richo sous un soleil cuisant le g\u00e9n\u00e9ral Tawfiq Tiraoui passe en revue les \u00e9tudiants et les \u00e9tudiantes de l'Universit\u00e9 Istiqlal uniformes kaki sur le dos, b\u00e9ret ou voile sur la t\u00eate, ils entament un d\u00e9fil\u00e9 militaire au beau milieu du Campus Taoufik Tiraoui, ancien chef des renseignements palestiniens a fond\u00e9 cette acad\u00e9mie, il y a 10 ans, pour, dit -il, apporter sa Pierre au processus de cr\u00e9ation d'un \u00c9tat palestinien m\u00eame incertain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [92%] :\r\nComme vous le savez, nous sommes une nation sous occupation et nous n'allons pas attendre que cette occupation cesse pour b\u00e2tir nos institutions, mais nous sommes d\u00e9termin\u00e9s, et quand l'occupation prendra fin nous serons fin de la ligne de la dans la sauce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [96%] :\r\nUne bonne partie de la dizaine de milliers d'\u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 rejoindront les rangs d\u00e9j\u00e0 pl\u00e9thoriques des forces de s\u00e9curit\u00e9 palestiniennes s\u00e9curit\u00e9 nationale Police civile Garde pr\u00e9sidentielle ou encore service de renseignement si les accords d'Oslo pr\u00e9voyaient la cr\u00e9ation de 6 unit\u00e9s totalisant en tout 30000 membres, il serait d\u00e9sormais pr\u00e8s de 65000 en Cisjordanie et dans la bande de Gaza, selon un rapport r\u00e9cent de la Banque mondiale, il y aurait donc un membre des unit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 pour 1000 habitants mais difficile d'\u00e9valuer v\u00e9ritablement ses effectifs, m\u00eame pour les plus acharn\u00e9s comme Tahani Mustafa, doctorante \u00e0 la tr\u00e8s prestigieuse \u00c9cole des \u00e9tudes orientales et africaines de Londres cette palestinienne m\u00e8ne ses recherches depuis l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [90%] :\r\n\u00eatre fissile de d\u00e9terminer combien de personnes sont enr\u00f4l\u00e9es dans les forces de s\u00e9curit\u00e9, certains sont enregistr\u00e9s sous de faux noms ou d'autres sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, il y aurait une douzaine d'unit\u00e9s, c'est un secteur incroyablement important en terme d'effectifs, bien plus que ce qui \u00e9tait autoris\u00e9 au d\u00e9part par les accords d'Oslo et puis la Chine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [93%] :\r\nCe flou concerne aussi l'aide internationale apport\u00e9es par les principaux bailleurs au 1er rang, les \u00c9tats-Unis, mais aussi l'Union europ\u00e9enne, qui apporte sa contribution plus modestes, notamment via la mission You Paul Cox pour 10 millions d'euros par an, pr\u00e8s d'une centaine d'europ\u00e9ens travaillent \u00e0 la formation et au conseil de la police civile palestinienne dans un immeuble de Ramallah, si on arrive dans le bureau de la Jonathan Crickx et le porte- parole du p\u00f4le Copps et il dresse un bilan positif de cette police civile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [95%] :\r\nLa police palestinienne, elle est toute r\u00e9cente, donc il y a eu tout un d\u00e9fi de professionnalisation et ce processus globalement vraiment tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [95%] :\r\nForte de 8000 membres la police civile palestinienne serait m\u00eame un des organes de s\u00e9curit\u00e9 les plus appr\u00e9ci\u00e9s des Palestiniens, mais ce n'est pas cette unit\u00e9 qui inqui\u00e8te Adel Samara Ce militant communiste d\u00e9nonce un tournant s\u00e9curitaire et r\u00e9pressif, pris par l'Autorit\u00e9 palestinienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [84%] :\r\n\u00e7a vous appelez \u00e7a tous les soirs, bien s\u00fbr, la police de la route fait son travail, c'est tout \u00e0 fait banal, mais les unit\u00e9s les plus importantes ont pour r\u00f4le principal de maintenir l'existence de ce r\u00e9gime et vous allez j'aimais o\u00f9 elle une un d'exister. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [95%] :\r\nAdel Samara a lui- m\u00eame \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 par les services de renseignement pour avoir critiqu\u00e9 le gouvernement et les accords d'Oslo depuis le d\u00e9clenchement du conflit Fatah-Hamas en 2006, les arrestations d'opposants en tout genre se multiplient, les forces de s\u00e9curit\u00e9 palestiniennes seraient -elles devenues une milice du Fatah, le parti au pouvoir pour Tahani Mustafa, il s'agit surtout de maintenir un statu quo qui arrange tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [92%] :\r\nC'est que \u00e7a, que les services de s\u00e9curit\u00e9 sont charg\u00e9s d'un r\u00f4le politique qui vise \u00e0 maintenir le statu quo et interdire tout sentiment anti- Oslo ou anti- isra\u00e9liens dans les territoires occup\u00e9s qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [97%] :\r\nLes forces de s\u00e9curit\u00e9 palestiniennes qui sont sous le feu des critiques des institutions internationales comme la Banque mondiale, mais aussi des organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme marine Vlahovic pour RTS Info Ramallah. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-13T07:37:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7FAB08D-25F4-4B30-84B9-22695989FF2A", "internalArchiveId": "C7FAB08D-25F4-4B30-84B9-22695989FF2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Laetitia Guinand - Des fronti\u00e8res plut\u00f4t qu'un mur", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9volution, l'Europe voit le premier pilier de sa construction vaciller. La libre circulation est remise en question par des voix, certes encore isol\u00e9es, au sein de partis qui l'ont toujours pr\u00f4n\u00e9e, les lib\u00e9raux et les socialistes. Et la Suisse se met au diapason.\r\n\r\n* * Signature de Laetitia Guinand - Des fronti\u00e8res plut\u00f4t qu'un mur (SIGNATURE 13.03 DES FRONTIERES PLUT\u00d4T QU'UN MUR) Des fronti\u00e8res plut\u00f4t qu'un mur... le commentaire de Laetitia Guinand\r\n  1'43''\r\n((R\u00e9volution, l'Europe voit le premier pilier de sa construction vaciller. La Libre-circulation est remise en question par des voix, certes encore isol\u00e9es, au sein de partis qui l'ont toujours pr\u00f4n\u00e9e, les lib\u00e9raux et les socialistes. \r\nEt la Suisse se met au diapason.\r\nAlors, cette remise en question, est-ce la fin de l'Europe ou au contraire, le meilleur moyen de sauver ce vecteur de notre prosp\u00e9rit\u00e9? \r\nCar sur trente ans, oui indubitablement, l'Europe a fait du bien. Et pas seulement \u00e0 l'Est ou au Sud. Elle a permis \u00e0 tous ses peuples, y compris en Suisse d'augmenter leur bien-\u00eatre global. \r\nMais le v\u00e9cu individuel ne se nourrit pas uniquement de moyennes, et de temps long. Pour beaucoup, cette construction est d'abord source de tension : sur les salaires, sur l'emploi, sur l'identit\u00e9. \r\nEt sur la qualit\u00e9 de vie. Car la donne \u00e9cologique s'est invit\u00e9e, et c'est un fait nouveau, dans ce d\u00e9bat sur les migrations. \r\nBeaucoup aujourd'hui ne sont plus pr\u00eat \u00e0 payer le solde d'un lib\u00e9ralisme v\u00e9cu comme effr\u00e9n\u00e9. Ils ont compris aussi, et c'est une bonne nouvelle, que la r\u00e9appropriation de l'\u00e9conomie par le politique est possible.   \r\nC'est la voix des peuples, comme le mart\u00e8le le mitterrandien et pro-europ\u00e9en, Hubert V\u00e9drine. Il faut l'\u00e9couter.\r\nEt lui apporter une r\u00e9ponse qui permette justement d'\u00e9viter la d\u00e9construction et le chaos. \r\nLe mauvais choix, c'est le mur. Et le retour au nationalisme que pr\u00f4nent les populistes de droite comme de gauche.   \r\nLa bonne r\u00e9ponse, c'est la ma\u00eetrise de l'immigration. \r\nCe clapet qui s'ouvre et se ferme, comme l'a si bien th\u00e9oris\u00e9 R\u00e9gis Debray \u00e0 propos de la fronti\u00e8re, permettant au grand corps social d'absorber ce dont il a besoin sans s'\u00e9touffer.  \r\nLa croissance li\u00e9e \u00e0 la mondialisation profite \u00e0 l'humanit\u00e9. Pareil pour l'Europe et la Suisse. Mais sans ma\u00eetrise des flux, pas d'acceptation de la part de ceux qu'elle stresse et paup\u00e9rise.\r\nLes partis internationalistes doivent en prendre la mesure et y rem\u00e9dier.))", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8437984", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Laetitia Guinand - Des fronti\u00e8res plut\u00f4t qu'un mur", "Signature de Laetitia Guinand - Des fronti\u00e8res plut\u00f4t qu'un mur / JDM_2017-03-13T06:49:00_signature", "Signature de Laetitia Guinand - Des fronti\u00e8res plut\u00f4t qu'un mur / JDM_2017-03-13T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["R\u00e9volution, l\u2019Europe voit le premier pilier de sa construction vaciller. La libre circulation est remise en question par des voix, certes encore isol\u00e9es, au sein de partis qui l\u2019ont toujours pr\u00f4n\u00e9e, les lib\u00e9raux et les socialistes. Et la Suisse se met au diapason.", "R\u00e9volution, l\u2019Europe voit le premier pilier de sa construction vaciller. La libre circulation est remise en question par des voix, certes encore isol\u00e9es, au sein de partis qui l\u2019ont toujours pr\u00f4n\u00e9e, les lib\u00e9raux et les socialistes. Et la Suisse se met au diapason.", "R\u00e9volution, l\u2019Europe voit le premier pilier de sa construction vaciller. La libre circulation est remise en question par des voix, certes encore isol\u00e9es, au sein de partis qui l\u2019ont toujours pr\u00f4n\u00e9e, les lib\u00e9raux et les socialistes. Et la Suisse se met au diapason."], "variantIds": ["ece-8438003", "ece-8437984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-19T05:36:10Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn profiter, c'est le commentaire de Laetitia Guinand Des fronti\u00e8res plut\u00f4t qu'un mur r\u00e9volution l'Europe voit le premier pilier de sa construction vaciller la libre circulation est remise en question par des voix certes encore isol\u00e9es au sein de partis qui l'ont toujours pr\u00f4n\u00e9e, les lib\u00e9raux et les socialistes et la Suisse se met au diapason alors cette remise en question, est-ce la fin de l'Europe ou, au contraire, le meilleur moyen de sauver ce vecteur de notre prosp\u00e9rit\u00e9 car sur trente ans oui, indubitablement, l'Europe a fait du bien, et pas seulement \u00e0 l'Est ou au Sud, elle a permis \u00e0 tous ses peuples, y compris la Suisse d'augmenter leur bien- \u00eatre global, mais le v\u00e9cu individuel ne se nourrit pas uniquement de moyennes et de temps long pour beaucoup cette construction est d'abord, source de tension sur les salaires, sur l'emploi, sur l'identit\u00e9 et sur la qualit\u00e9 de vie car la donne \u00e9cologique s'est invit\u00e9e, c'est un fait nouveau dans ce d\u00e9bat sur l'immigration beaucoup aujourd'hui ne sont plus pr\u00eat \u00e0 payer le solde d'un lib\u00e9ralisme v\u00e9cu comme effr\u00e9n\u00e9, ils ont compris aussi, c'est une bonne nouvelle que la r\u00e9appropriation de l'\u00e9conomie par le politique est possible, c'est la voix des peuples, comme le mart\u00e8le le pro- europ\u00e9en mitterrandien, Hubert V\u00e9drine, il faut l'\u00e9couter et lui apporter une r\u00e9ponse qui permette justement d'\u00e9viter la d\u00e9construction et le chaos, le mauvais choix, c'est le mur et le retour au nationalisme que pr\u00f4nent les populistes de droite comme de gauche, la bonne r\u00e9ponse, c'est la ma\u00eetrise de l'immigration, ce clapet qui s'ouvre et se ferme, comme l'a si bien th\u00e9oris\u00e9 R\u00e9gis Debray \u00e0 propos de la fronti\u00e8re, permettant au grand corps social d'absorber ce dont il a besoin, sans s'\u00e9touffer la croissance li\u00e9e \u00e0 la mondialisation profite \u00e0 l'humanit\u00e9, pareil pour l'Europe et la Suisse, mais sans ma\u00eetrise des flux : pas d'acceptation de la part de ce qu'elle stresse et paup\u00e9rise les partis internationalistes doivent en prendre la mesure et rem\u00e9dier commentaire sign\u00e9 Laetitia Guinand sur le site RTSinfo Point CH barre oblique signature on passe. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-13T06:15:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9EB374B-169A-421B-AA28-4079C280237F", "internalArchiveId": "D9EB374B-169A-421B-AA28-4079C280237F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C\u00e9dric Tille, sp\u00e9cialiste des politiques mon\u00e9taires, s'exprime sur les monnaies locales", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "summary": "Bonus web ", "durationSec": 224, "genres": ["Interview"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "monnaie"], "isOnline": false, "remarks": "Non diffus\u00e9 \u00e0 l'antenne. Publi\u00e9 sur le site le 2017-03-14", "lastModifiedDate": "2017-08-10T12:31:09Z", "speechToTexts": ["14.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC\u00e9dric type bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des politiques mon\u00e9taires comment est -ce qu'on explique \u00e0 votre avis, la multiplication de monnaie locale un peu partout dans le monde, c'est le signe de quoi \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [88%] :\r\nJe crois que c'est le signe d'un certain confort, beaucoup de gens vis-\u00e0-vis du syst\u00e8me financier qui est souvent de quelque chose d'assez abstrait, en plus avec la crise, on voit les banques de notre mani\u00e8re il y a peut-\u00eatre aussi un besoin de se recentrer sur les contacts plus locaux, donc c'est, c'est une mani\u00e8re d'et d'exprimer un peu ce ce besoin et ce, ce manque de confiance, cette confiance r\u00e9duite au syst\u00e8me financier traditionnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [85%] :\r\nQu'est -ce qu'apportent finalement les monnaies locales on, on, on l'a entendu dans dans le reportage, les d\u00e9fenseurs de de ces monnaies insiste beaucoup sur sur la fonction de soutien \u00e0 l'\u00e9conomie plus de circuits courts la monnaie circule plus vite, il y a plus de liquidit\u00e9s finalement et ces liquidit\u00e9s sont r\u00e9inject\u00e9es tr\u00e8s vite, ils disent que la monnaie locale permet \u00e0 une \u00e9conomie d'\u00eatre plus r\u00e9siliente est -ce que vous \u00eates de cet avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [86%] :\r\nNon, je suis alors j'ai rien contre les monnaies locales, qu'on soit bien clair, je trouve que les valeurs qui les sous- tendent sont des valeurs tout \u00e0 fait bien je pr\u00e9f\u00e8re nettement \u00e7a la sp\u00e9culation, mais d'un point de vue, l'\u00e9conomiste, je vois pas tellement l'utilit\u00e9 puisqu'en fait, pour utiliser un les membres ou non de ces monnaies, on va devoir donner un franc suisse, donc en fait on n'a pas un nouvel outil tout ce que je fais avec les monnaies locales, je peux tr\u00e8s bien le faire avec la monnaie standard, donc je vois pas en quoi le fait d'avoir une monnaie locale va stimuler l'\u00e9change si je veux faire un circuit d'\u00e9change rapide rien nous emp\u00eache de faire, en francs suisses on pourrait tr\u00e8s bien par exemple faire une campagne de communication disons aux gens : \u00e9coutez, il y a beaucoup de tr\u00e8s bonnes choses localement, alors pourquoi aller chercher ailleurs ce qu'on a sous la main, fait vivre cette \u00e9conomie et si on les convois de ceux -ci peuvent tr\u00e8s bien le faire avec du franc suisse, alors peut-\u00eatre que la monnaie locale a utilit\u00e9 comme moyen de communication, c'est quelque chose qu'on a, on a ce billet dans les symboliques ou symboliques et voil\u00e0, donc \u00e7a peut servir ce r\u00f4le -l\u00e0, et donc dans ce cadre -l\u00e0, moi je le vois, un peu comme si on avait fait une campagne d'affichage ou de distribuer enfin le le billet un peu un Flyers et on veut qu'on qu'on a dans le qui transmet ses valeurs tr\u00e8s bien, c'est absolument rien quant \u00e7a, bien au contraire, mais c'est une fonction tr\u00e8s distingue de sa fonction en tant que moyen de paiement ou en fait, c'est un peu comme \u00e7a ne prenez les Fran\u00e7ais suspend mettez une \u00e9tiquette dessus, bon ben \u00e7a reste m\u00eame billet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [88%] :\r\nEnfin, les d\u00e9fenseurs de la monnaie, disent bien, \u00e7a permet des circuits plus court, donc \u00e7a permet quand m\u00eame une circulation de la monnaie, beaucoup plus rapide et, surtout, on l'entend d'ailleurs effectivement dans le reportage, certains disent -ils de cette monnaie, l\u00e0 on ne peut pas sp\u00e9culer dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [81%] :\r\nUn instrument une monnaie ou un actif n'est pas en soi sp\u00e9culatif, la sp\u00e9culation, c'est une caract\u00e9ristique de l'investisseur, pas de l'instrument est -ce qu'un franc suisse et sp\u00e9culatif non si le garde dans ma poche, aussi je vais faire mes commissions avec vacances y jouer au casino avec \u00e7a vient sp\u00e9culatif mais en fait c'est le m\u00eame billet, ce qui est sp\u00e9culatif ou pas, c'est mon comportement, ce n'est pas l'instrument lui- m\u00eame, donc quand on dit qu'une monnaie pas sp\u00e9culative pour moi, c'est pas une bonne caract\u00e9risation, on se trompe de d'\u00e9tiquette, on pourrait tr\u00e8s bien Gl\u00e9nan imaginez un cas o\u00f9 on nous dit : voil\u00e0, vous donne 1000 francs et pour raisons l'XY, j'ai envie d'aller au casino ou de d'investir dans un actif risqu\u00e9 donc Embedded m\u00eame frange \u00e0 la banque, j'investis en dit ah ben non, on va vous donner 1000 aimants, bon ben je veux faire une transaction m\u00eame quand Isra\u00ebl chronique peut faire \u00e7a avec un clic de souris, le converti en francs suisses et puis je vais faire ma sp\u00e9culation le fait qu'on m'ait donn\u00e9 aliments plut\u00f4t qu'un franc suisse en fait le contraint aucunement merci, c'est de la vessie. \r\n"], "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tille, C\u00e9dric", "role": "professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FDB91D5-BBC2-4193-BCB5-CF1E9DD7B173", "internalArchiveId": "5FDB91D5-BBC2-4193-BCB5-CF1E9DD7B173", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "FINANCEMENT DES CAMPAGNES: Pour ou contre la transparence? : 1/5", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "summary": "1/5\r\nAlors que le GRECO (Groupe d'Etats contre la corruption) multiplie les demandes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il \u00e9labore une r\u00e9glementation du financement de la vie politique, le Parti socialiste s'est alli\u00e9 aux Verts et au PBD pour lancer, au printemps 2016, une initiative populaire. \"Si on gagne, les partis devront publier leurs comptes de campagne et rendre public l'origine des dons de plus de 10'000 francs\", explique Lisa Mazzone, copr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'initiative. Pour le conseiller national PLR (VS) Philippe Nantermod, l'anonymat des donateurs est une garantie de l'ind\u00e9pendance des partis.\r\nReportage: Marc Giouse\r\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * 1/5\r\nAlors que le GRECO (Groupe d'Etats contre la corruption) multiplie les demandes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il \u00e9labore une r\u00e9glementation du financement de la vie politique, le Parti socialiste s'est alli\u00e9 aux Verts et au PBD pour lancer, au printemps 2016, une initiative populaire. \"Si on gagne, les partis devront publier leurs comptes de campagne et rendre public l'origine des dons de plus de 10'000 francs\", explique Lisa Mazzone, copr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'initiative. Pour le conseiller national PLR (VS) Philippe Nantermod, l'anonymat des donateurs est une garantie de l'ind\u00e9pendance des partis.\r\nReportage: Marc Giouse\r\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1570, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8419943", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 13.03.2017", "FINANCEMENT DES CAMPAGNES: Pour ou contre la transparence? / VAC_2017-03-13T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 13.03.2017", "FINANCEMENT DES CAMPAGNES: Pour ou contre la transparence? / VAC_2017-03-13T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["1/5\nAlors que le GRECO (Groupe d\u02b9Etats contre la corruption) multiplie les demandes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu\u02b9il \u00e9labore une r\u00e9glementation du financement de la vie politique, le Parti socialiste s\u02b9est alli\u00e9 aux Verts et au PBD pour lancer, au printemps 2016, une initiative populaire. \"Si on gagne, les partis devront publier leurs comptes de campagne et rendre public l\u02b9origine des dons de plus de 10\u02b9000 francs\", explique Lisa Mazzone, copr\u00e9sidente du comit\u00e9 d\u02b9initiative. Pour le conseiller national PLR (VS) Philippe Nantermod, l\u02b9anonymat des donateurs est une garantie de l\u02b9ind\u00e9pendance des partis.\n\nReportage: Marc Giouse\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "1/5\nAlors que le GRECO (Groupe d\u02b9Etats contre la corruption) multiplie les demandes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu\u02b9il \u00e9labore une r\u00e9glementation du financement de la vie politique, le Parti socialiste s\u02b9est alli\u00e9 aux Verts et au PBD pour lancer, au printemps 2016, une initiative populaire. \"Si on gagne, les partis devront publier leurs comptes de campagne et rendre public l\u02b9origine des dons de plus de 10\u02b9000 francs\", explique Lisa Mazzone, copr\u00e9sidente du comit\u00e9 d\u02b9initiative. Pour le conseiller national PLR (VS) Philippe Nantermod, l\u02b9anonymat des donateurs est une garantie de l\u02b9ind\u00e9pendance des partis.\n\nReportage: Marc Giouse\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-8419944", "ece-8419943"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-02T12:59:00Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [96%] :\r\nC'est une initiative f\u00e9d\u00e9rale pour faire la transparence sur le financement des campagnes politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [83%] :\r\nJe pense que c'est un contr\u00f4le d\u00e9mocratique effectivement assez \u00e9vident des qui, plus de transparence parce que on peut le droit de savoir o\u00f9 l'argent vient face un petit peu comme certaines \u00e9tudes scientifiques et quand on se d\u00e9barquer le groupe financier, ils ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s, souvent, \u00e7a change un petit peu la rupture du r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [75%] :\r\nSi on votation que le plus riche gagne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:55) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, une campagne politique en Suisse, combien \u00e7a co\u00fbte pour mener ou pour contrer une initiative pour soutenir un candidat \u00e0 une \u00e9lection, combien les partis, les entreprises ou les groupes d'int\u00e9r\u00eats sont -ils pr\u00eats \u00e0 d\u00e9bourser et comment le savoir, la Suisse est une exception en Europe, c'est le seul \u00c9tat membre du Conseil de l'Europe qui ne dispose d'aucune r\u00e9glementation sur le financement de sa vie politique, signe de bonne sant\u00e9 de notre d\u00e9mocratie ou d\u00e9rive dangereuse nuisible \u00e0 la formation d'une opinion politique totalement libre, toute cette semaine dans le vacarme, nous allons essayer d'y voir plus clair et de comprendre les enjeux qui sont au centre de cette particularit\u00e9 helv\u00e9tique particularit\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement fustig\u00e9e par le Gr\u00e9co, groupe d'\u00c9tats contre la corruption, du Conseil de l'Europe, qui multiplie les demandes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'une r\u00e9glementation soit \u00e9labor\u00e9 sans succ\u00e8s jusqu'ici, mais depuis quelques mois, une initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour, je cite : plus de transparence dans le financement de la vie politique initi\u00e9e par le Parti socialiste, les Verts, le PBD, le Parti \u00e9vang\u00e9lique notamment, elle exige que les partis ou les comit\u00e9s rendent public leur financement et que les dons anonymes importants soient interdits rendez- vous un jour de r\u00e9colte de signatures \u00e0 Lausanne, nous sommes en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, nous entendrons notamment Lisa Mazzone la conseill\u00e8re nationale verte genevoise et copr\u00e9sidente de la coalition qui a jusqu'au 26 octobre prochain pour obtenir les 100000 signatures, la moiti\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 engrang\u00e9s voici pour ou contre, la transparence, c'est un reportage de Marc Giouse, il est r\u00e9alis\u00e9 par Matthieu Ramsauer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:38) [78%] :\r\nAu niveau avec des questions. \r\nJe crois que j'ai compris l'essentiel h\u00e9 ben j'essaie de comprendre le rapport du comme avant, \u00eatre une nouvelle fois la Suisse, qui n'a rempli que 3 des recommandations 3 sur 3 sur 11 ans un policier oui bravo les Suisses, j'ai not\u00e9 le Gr\u00e9co, conclut que le tr\u00e8s faible niveau actuel de conformit\u00e9 avec les recommandations restent globalement insuffisants sur la transparence sur la transparence du financement des partis t\u00f4t fait de la politique, mais apr\u00e8s en terme de l\u00e9gislation parce que on peut \u00eatre vertueux sont parti ou ont transit\u00e9, mais c'est vrai qu'on a besoin d'une l\u00e9gislation Kadhafi a je suis d'accord bien s\u00fbr parce que j'avais mis l\u00e0 la un Allemand tous derri\u00e8re tout cela. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:34) [88%] :\r\nLes jeunes souvent avec \u00e7a, ils savent de quoi je vais leur parler un petit peu et il suffit pas toujours l'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:40) [84%] :\r\nQu'est -ce qui assurent le le petit panneau vous avez autour du cou qui seraient inscrit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:44) [85%] :\r\nQui donne des millions pour cette campagne d'affichage et puis je pense que si les gens savaient qu'ils donnait les millions, peut-\u00eatre que \u00e7a leur changera leur habitat Oeuvres et je pense que l'argent, c'est une grosse limite \u00e0 la d\u00e9mocratie parce que peut-\u00eatre on a 10000 francs ou bien un 1000000, on apprend ce n'est pas les m\u00eames affichait les m\u00eames interventions partout, parfois les militants peuvent faire la diff\u00e9rence, parfois les militants en fait la diff\u00e9rence et \u00e7a sur l'avortement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [79%] :\r\nMais autrement, ben se fait avoir sur des trucs, mais une d\u00e9l\u00e9gation vous \u00e9tiez Belgique moi j'ai 15 ans Pascal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:44) [68%] :\r\nMoins frivole moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [67%] :\r\n\u00e0 toi beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:52) [80%] :\r\nLa r\u00e9colte par un voil\u00e0 donc il y a eu aussi le lancement, mais effectivement les les qui montrent que s'assigne tr\u00e8s bien confirmer que nous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:09) [78%] :\r\nSi le plus simple de monter \u00e0 Saint-Laurent, c'est la hauteur plus de passage au, je pense qu'on peut parti apr\u00e8s dans les rues, vous avez, celle qui va la vie fanatique prend \u00e0 Lyne qui prend. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:24) [78%] :\r\nDans le monde ainsi sa vie est -ce qu'on se retrouve confiance, moi je ne sais pas si vous en disant, mes hommes non petite vous avez remarqu\u00e9, non pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:40) [76%] :\r\nParce que c'est pourquoi vous \u00eates venu aujourd'hui faire signer pour les Verts ici des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:45) [92%] :\r\nMais parce que c'est important de faire Systems dans tous les cantons et puis comme je suis une des co- pr\u00e9sident de l'initiative, c'est aussi pour moi, \u00e7a fait partie du job que d'aller dans dans les diff\u00e9rents cantons pour pouvoir promouvoir l'initiative et puis l\u00e0 on lance un peu la r\u00e9colte parce que on a beaucoup de d'urgence jusque -l\u00e0 et puis on fait cette r\u00e9colte de signatures avec voil\u00e0 un joli nombre de militants aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:11) [86%] :\r\nDonc, vous avez d\u00e9j\u00e0 affuter vos arguments, l\u00e0, l'initiative a \u00e9t\u00e9 enfin la r\u00e9colte a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au printemps si vous deviez r\u00e9sumer en 3 points : c'est ce que vous allez faire aupr\u00e8s des gens simplifier comment vous diriez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:23) [92%] :\r\nQue une d\u00e9mocratie ne peut pas \u00eatre compl\u00e8te si on r\u00e9v\u00e8le pas le financement, le mode de financement et qui se cache derri\u00e8re les campagnes politiques et puis l\u00e0, il y a une grosse lacune parce que on cultive un paradoxe qui aide \u00e0 la fois avoir une d\u00e9mocratie exemplaire dont on se vante, et en m\u00eame temps ne pas avoir de lois qui encadrent le financement de la politique et d'activit\u00e9s politique et on fait figure d'exception en Europe, donc autant se vante d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre, on a une zone d'ombre, qu'il s'agit d'\u00e9claircir, donc \u00e7a c'est un des \u00e9l\u00e9ments principaux qui, on se fait \u00e9pingler \u00e0 de nombreuses reprises par diff\u00e9rents campements internationaux, en particulier le groupement des attaques ont accord\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:05) [84%] :\r\nSi on Gr\u00e9co fameux grec, \u00e7a c'est des arguments de sp\u00e9cialistes et de grands amoureux de la d\u00e9mocratie, mais le peuple, les gens ils sont demandeurs ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:15) [91%] :\r\nLe peuple oui y a demanderont il y a, il y a un sondage on le testera son terrain mais il y a un sondage qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par du m\u00eame type qui montre que 75 pourcent et et 3 quarts des gens environ ont envie d'avoir plus d'\u00e9l\u00e9ments sur le financement de la politique qui \u00e0 chaque fois qu'on fait une une campagne de votation, une campagne d'\u00e9lection en Suisse on vot\u00e9 normalement c'est une richesse mais \u00e7a implique que, il y a beaucoup d'acteurs qui sont concern\u00e9s dans le jeu politique, par le jeu politique, puis maintenant il s'agit de jouer la carte verte et de de pouvoir d\u00e9voiler son jeu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:46) [82%] :\r\n\u00e7a fait maison oui je volontiers si vous parce que c'est toujours comme \u00e7a, m\u00eame feuille par commune. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:56) [82%] :\r\nQu'est -ce que vous souhaiteriez dans ce domaine du financement des partis et des campagnes cette en savoir plus : la banque citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [84%] :\r\nMoi je pense que c'est un contr\u00f4le d\u00e9mocratique effectivement assez \u00e9vident des plus de transparence parce qu'ils ont un peu le droit de savoir o\u00f9 l'argent vient face un petit peu comme certaines \u00e9tudes scientifiques et quand on sait les parquets, le groupe financier, ils ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s, souvent, \u00e7a change un petit peu la lecture du r\u00e9sultat, je sais plus, d'ailleurs, maintenant, si effectivement il y a des plafonds mais je crois quand m\u00eame que non, il y en a pas quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:27) [92%] :\r\nIl y a, il y a la seule limitation c'est pas de publicit\u00e9 sur les t\u00e9l\u00e9visions et les radios, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:35) [87%] :\r\nMerci beaucoup, c'est une initiative qui demande on instaure la transparence non mais je vais pas le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:52) [75%] :\r\nLa miniature qui la la commune je mettrait la feuille d'accord je ne pas pourquoi vous signez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:58) [86%] :\r\nParce que je crois, c'est une bonne chose, une fois la avoir qu'on sache exactement o\u00f9, sur le financement des de de leur campagne des initiatives de tout \u00e7a qu'il y a un peu moins d'eau, d'opacit\u00e9 parce qu'ils veulent toujours bien nous dire ce qui ce qu'ils ont envie de nous dire, mais ce qu'ils ont pas envie de nous dit on ne sait jamais, en somme, donc je pense que ce serait le m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:18) [90%] :\r\n\u00e7a vous pensez alors du coup que savoir l'origine des fonds \u00e7a vous renseignera sur l'intention ou les arri\u00e8re- pens\u00e9es de certains partis, \u00e7a pourrait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:27) [92%] :\r\nParce que je pense qu'on serait assez \u00e9tonn\u00e9 de savoir qui finance quoi ce ce serait int\u00e9ressant, je pense que ce serait int\u00e9ressant, on serait surpris, des fois je pense. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:36) [87%] :\r\nEt le montant des d\u00e9penses, \u00e7a vous para\u00eet important de limitation, on va pas au-del\u00e0 de telles sommes dans telle campagne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:44) [88%] :\r\nMais je pense que si on mettait d\u00e9j\u00e0, que ce soit pour un peu tout le monde, la m\u00eame chose que tout le monde puisse se battre un peu amer mais \u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:52) [75%] :\r\nC'est ce que je pense c'est par d'autres, le que les pastels 1860. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:00) [83%] :\r\nIls Amazonia rien le niveau de la une invitation dans votre initiative. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:04) [85%] :\r\nC'est Yves, elle vise \u00e0 faire un 1er pas parce que on a tent\u00e9 de multiples fois au Parlement de d'aboutir \u00e0 ce cette transparence, puis on n'a jamais obtenu par la voie parlementaire, puis on est certain que c'est typiquement lors de sujets pour lesquels on a de la population et la population aura une oreille, un peu plus attentive \u00e0 ses revendications, c'est un 1er pas et puis peut-\u00eatre aussi quand on conna\u00eetra justement qui finance quoi \u00e0 quelle hauteur etc ben \u00e7a, on pourra jamais \u00e0 faire un second. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:35) [80%] :\r\nC'est pas vrai, les petits pas avec les petits pas pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:41) [85%] :\r\nNon mais c'est pas comme elle dit, c'est pas pour rien qu'en sommes ils ont essay\u00e9 plein de fois, ils y sont jamais arriv\u00e9 que \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, \u00e7a montre bien qu'en somme, c'est quelque chose qui est en jeu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:54) [84%] :\r\nMerci, merci, bonne journ\u00e9e va on va. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:59) [91%] :\r\nPourquoi des petits pains, pourquoi dans cette initiative, il n'y a pas de limite mise aux d\u00e9penses des partis dans une campagne de votation ou d'\u00e9lections, \u00e7a serait quand m\u00eame le meilleur moyen de casser cette r\u00e8gle du sel plus riches qui gagnent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:15) [94%] :\r\nOui, je suis d'accord avec vous en tout cas personnel aussi au nom des Verts on aimerait atteindre cet objectif, clairement, pour nous c'est important qu'on puisse commencer par faire la lumi\u00e8re pour sensibiliser l'opinion publique pour qu'on sache de quoi on parle, parce que quand on se retrouve justement dans une dans une votation de ce type, c'est important de pouvoir savoir quels sont les montants en jeu et qui sont les financeurs derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:41) [84%] :\r\nMettre une limite vous ne saurait diminuer vos chances de faire passer c'est listes c'est initiative selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:47) [97%] :\r\nOn a voulu dans un 1er temps avoir une large alliance on n'est pas juste, la gauche a lanc\u00e9 cette initiative il y a aussi des des ONG mais aussi des partis de droite, le PBD et puis le Parti \u00e9vang\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:59) [85%] :\r\nEt puis on a demand\u00e9, on a sollicit\u00e9 en fait tous les \u00e9lus du personnel sort si vous voulez soutenir cette initiative certains cette s'\u00e9tait dit plut\u00f4t favorable \u00e0 ce genre de notes de directives ou d'homme de l\u00e9gislation dans le Smartvote savez ces sondages. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:13) [88%] :\r\nEn fait, avant les votations, donc on a sollicit\u00e9 tout le monde, et aujourd'hui encore, on ouvre la porte \u00e0 quiconque souhaite nous rejoindre et l'id\u00e9e, c'est vraiment de pouvoir faire un consensus autour de cette transparence pour ensuite point\u00e9 les dysfonctionnements du financement, avoir les donn\u00e9es voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:36) [75%] :\r\nIl un petit peu au-del\u00e0 de 1000 francs nets \u00e9tant fonds doivent \u00eatre juif et non plus anonyme, \u00e9t\u00e9 que les partis \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, le publient leur grandeur, leurs compte et qu'on puisse avoir, qui un d'un march\u00e9 qui donne et puis la vous habitez Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:04) [92%] :\r\nSous le d\u00f4me du Palais f\u00e9d\u00e9ral, une visite de groupe. \r\nJ'ai rendez- vous avec Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, il est aussi vice- pr\u00e9sident du PLR national et ici au conseil national, il est membre de la commission des institutions politiques bonjour Philippe Nantermod bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:32) [95%] :\r\nAlors on se retrouve l\u00e0 dans un coin du Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates un des plus jeunes \u00e9lus du Parlement avec Lisa Mazzone que l'on entend dans ce reportage, mais \u00e0 la diff\u00e9rence de Lisa Mazzone vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 plus de transparence concernant le financement des partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:48) [90%] :\r\nPourquoi ils ont que j'ai quelques doutes sur ce mythe d'une transparence qu'on obtiendrait par la loi ou par la Constitution, on a vu que les pays dans lesquels il y avait le plus de r\u00e8gles sur le le financement des partis qui imposer plus de transparence \u00e9tait aussi les pays o\u00f9 on avait le le le plus de scandale qui la autour ou dans le fond, il y avait le le plus de de pas cit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis par exemple, c'est l\u00e0 qu'il y a, je crois, le plus grand nombre de r\u00e8gles sur qui peut financer \u00e0 quel monde quel montant et on peut pas vraiment dire que les \u00c9tats-Unis, une politique qui \u00e9chappe \u00e0 l'argent, au contraire, donc, on a trouv\u00e9 Dodge option il y a les fameux paquet Super PAC ou des groupes en dehors des partis s'organisent pour financer ceci donc en fin de compte, je crois que dans, dans, dans ce domaine -l\u00e0, on en vient toujours \u00e0 trouver des solutions pour contourner le syst\u00e8me mais je crois qu'il appartient aux \u00e9lecteurs d'avoir une confiance dans leurs \u00e9lus de choisir les gens qui le leur semble \u00eatre le plus honn\u00eates et puis parall\u00e8lement, c'est aux parti de s'imposer une certaine ligne je ne connais rien des finances du Parti lib\u00e9ral- radical suisse alors son seul vice- pr\u00e9sident je sais pas qui fait des donc va faire n'acc\u00e8s \u00e0 rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:53) [87%] :\r\nC'est difficile \u00e0 croire \u00e7a \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un grand parti comme le PLR, il y aurait des gens au courant, puis d'autres qui le serait pas et qui du coup seraient ind\u00e9pendants de leur grands donateurs, c'est une fa\u00e7on de dire que vous voulez pas donner les noms de vos grands donateurs, vous avez des choses \u00e0 cacher. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:07) [94%] :\r\nD'abord, moi j'ai on a toujours des choses \u00e0 cacher et on a le droit de cacher des choses, je crois que la la sph\u00e8re priv\u00e9e, l\u00e0 aussi pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:13) [92%] :\r\nFeuille de vigne, d\u00e9but de la civilisation, on est d'accord, mais en mati\u00e8re de financement de partis politiques, les citoyens de plus en plus, les sondages le montrent, disent on voudrait savoir qui finance qui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:23) [90%] :\r\nIls ont, ils ont le droit de le demander, je pense que les partis aussi un certain devoir de transparence qu'il a tout \u00e0 gagner, j'ai publi\u00e9 les comptes de ma campagne, j'ai expliqu\u00e9 quels \u00e9taient les montants que j'avais re\u00e7u, j'ai pas donner les noms des individus parce que je crois qu'il a aussi un endroit un certain anonymat quand on soutient une personne pas pour des raisons de trafic d'influence, mais aussi pour une question de sph\u00e8re priv\u00e9e, si vous avez soutenu une personne, \u00e7a peut aussi ensuite se retourner contre vous, parce que dans une campagne, vous avez 5 ou 6 candidats, pourquoi vous avez soutenu un plut\u00f4t qu'un autre, il y a, il y a 1001 raisons pour lesquelles vous pourriez ne pas avoir envie que votre nom apparaisse \u00e9tiquet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:56) [94%] :\r\nPeut-\u00eatre aussi parce que les grands donateurs ont souvent envie de rester dans l'ombre, influenc\u00e9, mais sans dire qu'ils influencent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:03) [89%] :\r\nOui, cela dit, comme je vous l'ai dit je j'ignore le nom, l'identit\u00e9 des entreprises ou des gens qui financement mon parti, j'ai quand m\u00eame une petite id\u00e9e, hein, je suis pas dupe mais exemple alors moi je pense qu'on a certaines grandes banques qui doivent donner, ils ont annonc\u00e9, je crois que c'est UBS qui va annoncer, donner \u00e0 tous les partis, donc j'imagine que bien du aussi b\u00e9n\u00e9ficier de cela en ce qui concerne en tout cas je me sens absolument libre de m'exprimer et de prendre des positions qui sont les miennes, quel que soit le le le nom des des financi\u00e8res, \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 par un groupe qui avait fait un don ma campagne en 1000 francs de la part d'un groupe qui s'appelait auto- suisse, j'avais pris des positions sur le Gothard qui \u00e9taient compatible avec leur position \u00e0 eux et puis sur le mal fou routier qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e r\u00e9cemment, h\u00e9 bien je n'ai pas la m\u00eame position proche et pas dans la m\u00eame position que ce groupe, la r\u00e9ponse \u00e9tait claire que vous pouvez faire un don \u00e0 un parti ou \u00e0 une personnalit\u00e9 politique parce que vous estimez que cette personne va d\u00e9fendent des positions qui sont proches des v\u00f4tres, mais \u00e7a va pas dans l'autre sens, c'est pas parce que vous avez faim donc cette personne doit vous suivre ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:04) [95%] :\r\nAlors, pas de demande ou pas d'accord sur le principe de la transparence des donateurs du niveau de leurs dons et de leur identit\u00e9, vous \u00eates pas non plus d'accord sur le fait de fixer un plafond des d\u00e9penses dans les campagnes \u00e9lectorales de votation pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:21) [92%] :\r\nPour plusieurs raisons : d'abord, je pense que c'est inapplicable, on trouve toujours les moyens de de contourner ce genre de de plafond et je suis pas s\u00fbr que la d\u00e9mocratie en sortent gagnantes et d'un autre c\u00f4t\u00e9, on voit aussi ces derni\u00e8res ann\u00e9es que l'argent ne fait pas tout, prenez les les derni\u00e8res campagnes de votation, par exemple sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises 3 les moyens ont \u00e9t\u00e9, il faut l'admettre asym\u00e9trique entre tous les groupements \u00e9conomiques ont mis beaucoup d'argent dans la campagne et les opposants qui ont fait une campagne peut-\u00eatre un peu plus maligne qui a touch\u00e9 juste et qui a march\u00e9, donc, et \u00e0 l'inverse par exemple sur le les naturalisations de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration les opposants mis \u00e9norm\u00e9ment de moyens pour essayer d'convainc la population de rejeter le projet il y a quasiment pas eu d'affiches en faveur de ce projet, il a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 massivement donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:05) [91%] :\r\nJe vous avez raison, vous avez absolument raison sur le fait qu'une campagne de votation se gagne d'abord et avant tout par la justesse de la position politique consomm\u00e9 au peuple, mais l'argent a une influence est ind\u00e9niable, sinon ce qui on d\u00e9pense tant ne le feraient pas, donc l'argent compte. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:21) [93%] :\r\nJe plus plus nous avan\u00e7ons, plus j'en doute, j'ai le le l'impression que celles et ceux qui mettent de l'argent, beaucoup d'argent, le font un petit peu pour se donner bonne conscience et dire que le travail a \u00e9t\u00e9 fait et en fin de compte, il n'est pas forc\u00e9ment fait alors c'est vrai que \u00e7a pose des que des questions dans une d\u00e9mocratie, quand vous avez une une asym\u00e9trie totale de moyens comment r\u00e9agir face \u00e0 \u00e7a en soi je suis pas oppos\u00e9 \u00e0 toute id\u00e9e de r\u00e9glementation, c'est pas un nom de principe, mais j'ai le sentiment plut\u00f4t que les r\u00e9glementations je n'irai pas sont faites pour \u00eatre contourn\u00e9es, mais l'homme souvent un moyen d'y parvenir et en fin de compte, on se donne bonne conscience en en adoptant de ce genre de r\u00e8gles avec des r\u00e9sultats qui sont souvent d\u00e9cevants. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:04) [94%] :\r\nPhilippe Nantermod vous \u00eates membre de la commission des institutions politiques du Conseil national, avec quelques autres d\u00e9put\u00e9s vous avez rencontr\u00e9 r\u00e9cemment une d\u00e9l\u00e9gation du Gr\u00e9co, le groupe des \u00c9tats contre la corruption qu'une \u00e9manation du Conseil de l'Europe et cet organisme depuis 2000, on se demande avec insistance \u00e0 la Suisse de r\u00e9glementer s\u00e9rieusement le financement de sa vie politique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:26) [90%] :\r\nChacun reste libre d'organiser sa vie politique, comme il se trouve inspir\u00e9, nous avons un syst\u00e8me politique assez particulier, chaque syst\u00e8me a ses propres particularit\u00e9s le n\u00f4tre peut-\u00eatre un peu plus, j'ai envie de dire, et cela en fait certainement partie en tout cas je ne sens pas de grogne par rapport \u00e0 \u00e7a, je pense que les pr\u00e9occupations de la population sont ailleurs, si nous avions un r\u00e9el probl\u00e8me par rapport \u00e0 \u00e7a si on sentait un parlement corrompu, dirig\u00e9e par les lobbies, h\u00e9 bien, les choses se passeraient autrement ici, plus 2 citoyens sur 3 qui demandent plus de transparence aujourd'hui, oui, \u00e7a veut pas dire que c'est une pr\u00e9occupation prioritaire, vous pouvez poser une question aux gens et puis il faudrait une r\u00e9ponse \u00e7a veut pas dire que \u00e7a en fait une priorit\u00e9, et ensuite la transparence, je m'y oppose pas la question, c'est comment je pense qu'il appartient \u00e0 chaque \u00e9lu \u00e0 chaque candidat Jacques partis de d\u00e9terminer la transparence qu'il veut donner et puis le risque, il n'en donne pas le risque, il est opaque dans sa communication et bien c'est aussi de perdre des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:53) [95%] :\r\nVous avez sign\u00e9 le l'initiative. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:55) [86%] :\r\nToute la transparence aussi, c'est pas vraiment le ma\u00eetre mot, malgr\u00e9 les l'illusion dans laquelle on vit en permanence, que tout est dit, tout est su toutes et tous les chiffres sont publi\u00e9s, on a quand m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement confront\u00e9s \u00e0 des jolis secrets c'est plus du secret bancaire, mais c'est bien d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:12) [84%] :\r\nQue \u00e7a changerait que les partis disent qu'il donne \u00e0 qui combien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:17) [88%] :\r\nAlors moi, j'ai l'origine de l'eau si on sait d'o\u00f9 vient l'argent qui financent les campagnes, h\u00e9 bien \u00e7a change tout simplement tout Antibes comme Blocher son j'ai presque envie dire sa clique ne serait probablement pas l\u00e0, c'est pas tous les millions de Blocher derri\u00e8re, \u00e7a c'est clair, je veux savoir comment l'argent d'o\u00f9 il vient, je, je dois dire que l\u00e0, l'argent est l\u00e0, il a une odeur, quoiqu'on en dise, et aussi en politique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:44) [83%] :\r\nQuel est l'int\u00e9r\u00eat finalement de cette transparence, je suis pas traiter des savoir juste qui est derri\u00e8re le financement des partis enfin pour savoir par exemple quelle entreprise finance tels campagne ou telle partie et donc savoir acquis un parti politique, quelques \u00e9checs de la vie, parce qu'aujourd'hui il y a certains partis qui jouent le jeu, enfin les Verts par exemple le Parti socialiste publient leurs comptes, mais il y a d'autres partis comme l'UDC le PLR les partis bourgeois qui qui publie absolument pas leur compte, et on peut imaginer que si les publie pas c'est qui sont probablement pour quelque chose \u00e0 cacher. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:17) [81%] :\r\nMais si les publier et que c'est un don d'une entreprise X oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:21) [83%] :\r\nCar le S\u00e9n\u00e9gal, l'int\u00e9r\u00eat pour nous, c'est l\u00e9gal, mais au moins on sait que telle partie est soutenu je sais rien par une assurance maladie ou par une banque et du conseil, c'est vrai que gestion par exemple je sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:42) [92%] :\r\nAllez chercher. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:48) [91%] :\r\nNous, un parti politique de droite qui touche un don d'une grande banque, quel est le probl\u00e8me si ce parti d\u00e9fend une conception de la soci\u00e9t\u00e9 qui favorise l'activit\u00e9 de du d'une grande banque que cette banque est de ce parti financi\u00e8rement, o\u00f9 est le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:08) [89%] :\r\nDe mon point de vue le probl\u00e8me quand on des partis d\u00e9pendent financi\u00e8rement de 2 grands groupements \u00e9conomiques ou ou autres, c'est clairement qui sont li\u00e9s, ils sont li\u00e9s dans les d\u00e9cisions qui vont prendre au Parlement et et et c'est probl\u00e9matique parce que ils sont cens\u00e9s repr\u00e9senter, d'abord le peuple et leurs id\u00e9es et puis, j'estime que d'\u00eatre li\u00e9 directement \u00e0 un groupe \u00e9conomique c'est probl\u00e9matique pour pour son ind\u00e9pendance, de points de vue quand on va voter au Parlement, on le voit notamment avec la question des lobbies, des personnes sont port\u00e9es vraiment par des lobbies, voire qui si\u00e8gent dans les conseils d'administration, qui si\u00e8ge en m\u00eame temps au Parlement sur une question comme les assurances maladie prenons l\u00e0, on a de la peine, voire plus que de la peine \u00e0 faire \u00e9voluer le syst\u00e8me est en partie en tout cas, de mon point de vue parce que il y a des int\u00e9r\u00eats qui sont, qui sont, je voterai qui sont pas forc\u00e9ment ceux de la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:10) [95%] :\r\n0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de Marc Giouse Faut -il limiter les d\u00e9penses de campagne en Suisse, faudrait -il publier le nom des donateurs, des partis et les montants investis 0 58 236 236 0 pour nous nous dire si vous \u00eates pour ou contre, plus de transparence dans le financement de la vie politique dans notre pays, vacarme Marc Giouse V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour Matthieu Ramsauer. \r\nDemain, nous poursuivrons la bataille des arguments avec 2 conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz au c\u00f4t\u00e9 Cesla Amarelle de l'autre les techniques du marketing vont supplanter le v\u00e9ritable d\u00e9bat public et la confrontation des id\u00e9es parce que finalement la politique revient \u00e0 \u00eatre r\u00e9duite \u00e0 une esp\u00e8ce de de grandes campagnes marketing d'affichage et de et de publicit\u00e9, et \u00e7a \u00e7a vide de substance la d\u00e9mocratie la fortune du chef, c'est un reportage \u00e0 suivre comme grand vacarme juste apr\u00e8s les informations de presse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:42) [92%] :\r\nL'apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re tout de suite histoire vivante avec Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:48) [68%] :\r\nPropos\u00e9e par Ir\u00e8ne chaland et je. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:51) [86%] :\r\nCette semaine, un pays fant\u00f4me, surveillance et archives avec les participations suivantes Emmanuel droit, historien sp\u00e9cialiste de la RDA, directeur adjoint au Centre Marc-Bloch \u00e0 Berlin, qui est un centre de recherche en sciences sociales et humaines voudrait fanal titulaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-13T12:49:01Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "avocat, conseiller national PLR VS, conseiller nationale PLR (VS)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "coordinatrice de Pro V\u00e9lo Gen\u00e8ve, copr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'initiative", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-071F25A2-F330-4EC9-A1CC-333ECA2B46CC", "internalArchiveId": "071F25A2-F330-4EC9-A1CC-333ECA2B46CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michael Harris, vice-pr\u00e9sident de l'association Eurocitizen;Says ; Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC et membre de la d\u00e9l\u00e9gation AELE charg\u00e9e des relations avec le parlement europ\u00e9en;Patrice Clivaz, directeur de la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique du Valais;Boruszewski (R FAVRE) \r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:10-08:00:27 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(23/BREXIT PAPIER CALENDRIER) C'est une semaine d\u00e9cisive qui d\u00e9bute pour la Grande-Bretagne... \r\nLes chambres britanniques pourraient bien approuver aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, le projet de loi qui autorise le divorce avec l'Union europ\u00e9enne... \r\nUne approbation qui pourrait mener au d\u00e9clenchement du Brexit d\u00e8s demain... Katja Schaer...\r\nC'est une \u00e9tape d\u00e9cisive qui se jouera aujourd'hui pour ce projet de loi - examin\u00e9 en seconde lecture. Le texte avait \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 en premi\u00e8re lecture par les d\u00e9put\u00e9s le mois dernier d\u00e9j\u00e0 - avant l'intervention des Lords. Comprenez bien, il y a, dans le Parlement, d'un c\u00f4t\u00e9 la chambre des communes, de l'autre la chambre des lords. Et ces derniers avaient exig\u00e9 deux amendements au texte. C'est don\r\nc ce texte amend\u00e9 que la chambre des communes doit examiner aujourd'hui - avant de le renvoyer aux Lords - aujourd'hui encore. Alors plusieurs sc\u00e9narios sont possibles. Les lords pourraient retarder le texte si les communes refusent les amendements. Mais c'est peu probable. On s'attend plut\u00f4t \u00e0 ce que ce texte - avec ou sans amendements - soit approuv\u00e9 par les deux chambres. Et cette approbation donnerait alors le feu vert \u00e0 la \u00e0 la premi\u00e8re ministre Theresa May pour activer - th\u00e9oriqement d\u00e8s demain d\u00e9j\u00e0 - le fameux article 50 du trait\u00e9 de Lisbonne - celui-l\u00e0 m\u00eame qui engagera la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne.\r\n(D7/ BREXIT PEUR EN ESPAGNE RE) Et cette proc\u00e9dure de divorce \u00e9tait attendue... Mais pour l'instant, les Britanniques qui vivent \u00e0 l'\u00e9tranger... n'ont que peu d'information sur ce qui les attend...\r\nLa plus grande communaut\u00e9 britannique en Europe est en Espagne... Il sont un peu plus de 300 mille... Et plusieurs associations se sont cr\u00e9\u00e9es pour d\u00e9fendre leurs droits...\r\nA l'image d'Eurocitizen qui avait organis\u00e9 la semaine derni\u00e8re un colloque pour tenter de r\u00e9pondre aux questions... Reportage \u00e0 Madrid Val\u00e9rie Demont... \r\n   1'36''\r\nReportage de Val\u00e9rie Demont \u00e0 Madrid...\r\n(08/MULTI/TURQUIE/FRANCE METZ PA) La tension n'est pas retomb\u00e9e entre la Turquie et les Pays Bas... Le pr\u00e9sident turc a promis hier \u00e0 La Haye, de lui faire payer le prix, pour avoir refoul\u00e9 deux ministres turcs du territoire n\u00e9erlandais... Ils venaient faire campagne pour la r\u00e9forme constitutionnelle en votation en Avril... \r\nRedjep Tayypo Erdoan a d\u00e9nonc\u00e9 un comportement rappelant le fascisme et le nazisme... La Haye d\u00e9nonce la folle attitude d'Ankara... Et exclue de pr\u00e9senter des excuses... Bref... la pol\u00e9mique est vive... et elle touche aussi la France...  En France, le minidtre turque des affaires \u00e9trang\u00e8res a pu tenir son meeting \u00e0 Metz... devant huit cent sympathisans... Mais l'autorisation de ce meeting a divis\u00e9 la classe politique... Fr\u00e9d\u00e9ric Says \u00e0 Paris... \r\n  59''\r\nEt puis en Suisse... le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a report\u00e9 \u00e0 une date ind\u00e9termin\u00e9e sa visite initialement pr\u00e9vue hier... \u00e0 Zurich...\r\n(02/UDC A L'ETRANGER ITV RIME) Il leur faudra une autorisation \u00e9crite...\r\nCelle du chef de groupe UDC... qui dira si tel ou tel parlementaire peut ou non se rendre \u00e0 l'\u00e9tranger pendant une session... Voil\u00e0 ce que r\u00e9v\u00e8le la NZZ am Sonntag...\r\nFini donc les absences qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es et permises... il faut dire que l'UDC crait de perdre des votations au pl\u00e9num, faute de combattant... \r\nLe parti vient donc d'adapter son r\u00e8glement... Le Conseiller National UDC Jean Fran\u00e7ois Rime, s'en r\u00e9jouit... \r\n  0'54''\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman.\r\n(04/MASTER METIERS PETITE ENFANCE ITV CLIVAZ) Faut-il rallonger la formation des enseignants du primaire..? En faisant passer la dur\u00e9e des \u00e9tudes de trois \u00e0 cinq ans... du niveau bachelor au master... \r\nLe d\u00e9bat est en cours... selon la NZZ d'hier... Le journal rapporte que les recteurs des hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques \u00e9mettront un papier de position sur le sujet... \r\n Mais pour Patrice Clivaz, directeur de la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique valaisanne...  le vent n'est pas forc\u00e9ment en train de tourner en faveur d'un allongement de la formation.\r\n   0'45''\r\nDes propos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\n(24/TENNIS) Et puis, direction la Californie... \r\nO\u00f9 il y avait trois suisses en lice cette nuit... au tournoi d'Indian Wells... \r\nRetour victorieux de Roger Federer...\r\nLe B\u00e2lois a battu le Fran\u00e7ais St\u00e9phane Robert en deux sets 6-2, 6-1 au deuxi\u00e8me tour. Fin de parcours en revanche pour Henri Laaksonen. \r\nCaroline Reymond, Roger Federer s'est dit soulag\u00e9 apr\u00e8s sa victoire... \r\nSoulag\u00e9 parce que Roger Federer restait sur une d\u00e9faite surprenante au 2e tour \u00e0 Duba\u00ef face \u00e0 un joueur issu des qualifications, le Russe Evgeni Donskoy. \r\nLe B\u00e2lois a remis les pendules \u00e0 l'heure cette nuit en balayant le Fran\u00e7ais St\u00e9phane Robert qu'il d\u00e9fiait pour la premi\u00e8re fois sur le circuit. Toujours port\u00e9 vers l'avant, il s'est impos\u00e9 en 51 minutes 6-2 6-1.  \r\nMais le B\u00e2lois est moins convaincant dans le d\u00e9sert californien qu'\u00e0 Melbourne o\u00f9 il a conquis son 18e titre du Grand Chelem. Le Ma\u00eetre explique que sa d\u00e9faite \u00e0 Duba\u00ef a l'a ramen\u00e9 sur terre. Il ne b\u00e9n\u00e9ficie plus de l'effet Melbourne. Et il devra hausser le niveau de son jeu au prochain tour face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Steve Johnson. S'il s'impose, le B\u00e2lois devrait alors croiser le fer avec Rafael Nadal. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Henri Laaksonen est tomb\u00e9 avec les honneurs face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Jack Sock. Le joueur schaffhousois, issu des qualifications s'est inclin\u00e9 en trois manches 6-3 0-6 6-4.\r\nDans le tournoi f\u00e9minin, Timea Bacsinszky en mode guerri\u00e8re s'est qualifi\u00e9e hier soir pour les huiti\u00e8me de finale face \u00e0 Kiki Bertens apr\u00e8s un combat de 3h23. La Vaudoise s'est impos\u00e9e 6-3 5-7 7-6. \r\nMerci Caroline Raymond... Et Stan Wawrinka, jouera en seizi\u00e8me de finale la nuit prochaine face \u00e0 l'Allemand Philipp Kohlschreiber. \r\nEt puis, en football, le Lausanne Sport reste lanterne rouge de Super League... \r\nHier, les Vaudois ont fait match nul \u00e0 domicile 0 partout face \u00e0 Young Boys. \r\nPour sa part le FC Sion s'est inclin\u00e9 chez lui \u00e0 Tourbillon face au FC B\u00e2le 1 \u00e0 0 alors que dans le dernier match du jour Thoune s'est d\u00e9fait de Lugano 5 \u00e0 2.\r\n(A PAYER (CHAINES) 13/BIRMANIE/COMM ENQUETE INTER PA) Aung San Suu Kyi et la Birmanie sous les projecteurs de l'ONU ce lundi... L'envoy\u00e9e sp\u00e9ciale des droits de l'Homme pour la Birmanie, Yanghee Lee, remet aujourd'hui son rapport au Conseil des droits de l'Homme. elle devrait demander officiellement la constitution d'une commission d'enqu\u00eate internationale pour faire la lumi\u00e8re sur les crimes dont sont victimes les musulmans de l'ethnie rohingya.Alors que la Birmanie est dirig\u00e9e par un gouvernement pro d\u00e9mocratique depuis presque un an, 140.000 personnes ont fui leurs villages ces cinq derniers mois pour \u00e9chapper \u00e0 des violences.... A  Rangoon, les pr\u00e9cisions de R\u00e9my Favre.\r\n  0'54''\r\n((Elle estime que l'arm\u00e9e birmane commet des crimes contre l'humanit\u00e9 dans l'Etat de l'Arakan. \u00e0 l'ouest de la Birmanie. des ex\u00e9cutions sommaires. des viols collectifs. la diplomate Yanghee Lee souhaite donc une commission d'enqu\u00eate internationale, comme celles constitu\u00e9es sur la Syrie et la Cor\u00e9e du Nord.\r\nMais tous les pays europ\u00e9ens ne soutiennent pas une telle initiative. la conseill\u00e8re d'Etat Aung San Suu Kyi dirige le gouvernement birman. elle est laur\u00e9ate du Prix Nobel de la Paix. certains Etats europ\u00e9ens ne souhaitent pas ternir son image alors qu'elle n'est au pouvoir que depuis un an.\r\nCette position complaisante tranche avec la gravit\u00e9 des actes commis par les militaires birmans dans l'Arakan. Yanghee Lee parle par exemple d'enfants rohingyas br\u00fbl\u00e9s vifs. \u00ab exag\u00e9r\u00e9 \u00bb, r\u00e9pond un porte-parole du parti politique d'Aung San Suu Kyi. pour lui, la crise dans l'Etat de l'Arakan est une affaire interne au pays. dont le Conseil des droits de l'Homme n'a pas \u00e0 se m\u00ealer. R\u00e9my Favre.))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 580, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8437989", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-13T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-13T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8438008", "ece-8437989"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-19T06:07:50Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite le Brexit demain : la Grande-Bretagne pourrait lancer le divorce mardi, pas de quoi r\u00e9jouir les Britanniques install\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment en Espagne, travail, retraites, couverture sant\u00e9, ils ne savent toujours pas \u00e0 quoi s'attendre, reportage, les parlementaires UDC davantage contr\u00f4ler plus question de partir \u00e0 l'\u00e9tranger pendant les sessions sans une bonne excuse sign\u00e9 par le chef de groupe dans ce journal aussi, Roger Federer a retrouv\u00e9 le chemin de la victoire, il s'est qualifi\u00e9 cette nuit pour le 3\u00e8me tour d'Indian Wells face aux Fran\u00e7ais St\u00e9phane Robert un Federer soulag\u00e9 apr\u00e8s sa surprenante d\u00e9faite \u00e0 Duba\u00ef, c'est une semaine d\u00e9cisive qui d\u00e9bute pour la grande Bru. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [93%] :\r\nAtteignent les chambres britanniques pourraient bien approuver aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 le projet de loi qui autorise le divorce avec l'Union europ\u00e9enne une approbation qui pourrait mener au d\u00e9clenchement du Brexit d\u00e8s demain, Katja cher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [92%] :\r\nOui, le Parlement pourrait clore le d\u00e9bat aujourd'hui, alors comprenez bien, il y a dans le Parlement, d'un c\u00f4t\u00e9, la chambre des Communes, la chambre basse, de l'autre, la chambre d'h\u00f4tes, donc, la Chambre des lords et ces derniers avaient exig\u00e9 deux amendements au texte pr\u00e9vu, c'est donc ce texte amend\u00e9, que la Chambre des communes doit examiner avant de le renvoyer aux Lords, aujourd'hui encore, alors, de l\u00e0, 2 sc\u00e9narios sont possibles d\u00e8s lors les lords pourraient retarder le texte, les communes refusent les amendements mais c'est peu probable, on s'attend plut\u00f4t \u00e0 ce que ce texte, avec ou sans amendements soit approuv\u00e9 par les 2 chambres et cette approbation donnerait alors le feu Vert \u00e0 la premi\u00e8re ministre Theresa May pour activer en principe d\u00e8s demain d\u00e9j\u00e0 le fameux article 50 du trait\u00e9 de Lisbonne, celui -l\u00e0 m\u00eame qui engagera la sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [91%] :\r\nCette merci et une proc\u00e9dure de divorce attendu donc, mais pour l'instant, les Britanniques, qui vivent \u00e0 l'\u00e9tranger n'ont que peu d'informations sur ce qui les attend, la plus grande communaut\u00e9 britannique en Europe est en Espagne, ils sont un peu plus de 300000 et plusieurs associations se sont cr\u00e9es derni\u00e8rement pour d\u00e9fendre leur droit \u00e0 l'image d'Eurocitizen qui avait organis\u00e9 la semaine derni\u00e8re un colloque pour tenter de r\u00e9pondre aux questions Reportage \u00e0 Madrid, Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:08) [57%] :\r\nDevrait en Ecosse Kemp r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:10) [87%] :\r\nSalle comble, remplie de Britanniques inquiets du sort qui leur sera r\u00e9serv\u00e9, il redoute qu'une fois perdu leur appartenance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, leur vie soit chamboul\u00e9 l'un des ministre conseiller de l'ambassade britannique tente de rassurer, affirmant que la Grande-Bretagne ne veut pas lever de barri\u00e8re qu'elle est dispos\u00e9e \u00e0 \u00e9couter, mais l'angoisse est palpable, les Britanniques ont des soucis tr\u00e8s concret, Michaela oui c'et vice- pr\u00e9sident de l'association You The Citizen, cr\u00e9\u00e9 en septembre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [89%] :\r\nEt je mets les fesses \u00e9poque alors que tout le c'est tr\u00e8s difficile car tout planifi\u00e9 pour la vie future c'\u00e9tait impossible dans ces conditions et nous ne savons pas ce qui va se passer pour notre travail, nos retraites, notre couverture de sant\u00e9, l'\u00e9ducation de nos enfants, il y a un manque \u00e9norme de s\u00e9curit\u00e9 juridique pour nous int\u00e9resser au lui a fr\u00f4l\u00e9, non je n'ai pas nos autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [95%] :\r\nMichael Harris et ses compatriotes ont soif d'informations mais toujours aucune r\u00e9ponse de David Davis, le ministre charg\u00e9 du Brexit ni possibilit\u00e9 de rencontrer une commission parlementaire britannique venu il y a une quinzaine de jours \u00e0 Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [89%] :\r\nMandela Cambior sauver peu il y a des fr\u00e8res c'est entre autre \u00e0 l'\u00e9vidence, nous serons une monnaie d'\u00e9change, le ministre du Brexit et d'autres membres du gouvernement ont d\u00e9j\u00e0 dit que nous serons \u00e0 capital pour n\u00e9gocier, mais nous sommes aussi oubli\u00e9 il y a un aspect int\u00e9ressant, nous les Britanniques en Espagne, nous n'avons pas pu voter 90 pourcent des des britanniques en Europe n'ont pas pu voter car il r\u00e9side depuis plus de 15 ans, en dehors de leur pays, nous n'avons pas de vote et pour un politicien, quelqu'un qui ne votent pas existe pas ligne canaux Ventana existe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [93%] :\r\nSeule solution pour ces Britanniques d\u00e9sireux de rester europ\u00e9en : faire du bruit le plus possible aupr\u00e8s de Londres et de Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [92%] :\r\nReportage de Val\u00e9rie Daumont, la tension n'est pas retomb\u00e9e entre la Turquie et les Pays-Bas, le pr\u00e9sident turc, a promis hier aux Pays-Bas, de leur faire payer le prix pour avoir refoul\u00e9 2 ministres turcs du territoire n\u00e9erlandais Ils venaient faire campagne pour la r\u00e9forme constitutionnelle en votation en Avril Redjep Tayyip Erdogan et le pr\u00e9sident turc, a d\u00e9nonc\u00e9 un comportement rappelant le fascisme et le nazisme, le gouvernement n\u00e9erlandais d\u00e9nonce la folle attitude donc et exclu de pr\u00e9senter des excuses Bref, la pol\u00e9mique est vive, elle touche aussi la France, en France, le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res a pu tenir un meeting \u00e0 Metz hier devant 800 sympathisants mais l'autorisation de ce meeting a divis\u00e9 la classe politique Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [94%] :\r\nUne r\u00e9union autoris\u00e9 au nom de l'\u00c9tat de droit, voici l'argument avanc\u00e9 par le gouvernement fran\u00e7ais, Jean-Marc Ayrault, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, estime ainsi qu'il n'y avait pas de menace av\u00e9r\u00e9e pour l'ordre public et donc pas de raison de l'interdire, mais dans un contexte d'\u00e9lections pr\u00e9sidentielles en France, cette d\u00e9cision a d\u00e9clench\u00e9 la col\u00e8re \u00e0 droite le candidat Fran\u00e7ois Fillon estime que le gouvernement fran\u00e7ais a manqu\u00e9 \u00e0 la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne au Front national, Marine Le Pen s'est fendu d'un tweet pourquoi devrait -on tol\u00e9rer sur notre sol des propos que d'autres d\u00e9mocraties refuse Emmanuel Macron plus ambigus, a regrett\u00e9 qu'aucune position commune n'est \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne parmi les pr\u00e9tendants \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, seul Beno\u00eet Hamon a soutenu la position du gouvernement fran\u00e7ais, le candidat socialiste se dit en d\u00e9saccord total avec la mani\u00e8re dont aujourd'hui le pouvoir turc veut r\u00e9duire les libert\u00e9s, mais le r\u00f4le de la France n'est pas d'interdire a priori un d\u00e9bat Fr\u00e9d\u00e9ric rtsinfo \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [94%] :\r\nEt puis en Suisse, le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res a report\u00e9 \u00e0 une date ind\u00e9termin\u00e9e sa visite, initialement pr\u00e9vue hier \u00e0 Z\u00fcrich, il leur faudra une autorisation \u00e9crite, celle du chef de groupe UDC qui dira si telle ou telle parlementaire peut ou non se rendre \u00e0 l'\u00e9tranger pendant une session, voil\u00e0 ce que r\u00e9v\u00e8le la NZZ AM Sonntag, fini donc les absences qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es permises, il faut dire que l'UDC craint de perdre des votations au pl\u00e9num faute de combattants, le parti vient donc d'adapter son r\u00e8glement, le conseiller national UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime se r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:00) [91%] :\r\nOn a actuellement des sujets tr\u00e8s importants, o\u00f9 les votes sont extr\u00eamement serr\u00e9s, on conna\u00eet le programme 3 ou 4 semaines avant la session, donc on peut tr\u00e8s tr\u00e8s bien fixer ses rendez- vous en fonction du programme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:12) [91%] :\r\nC'est souvent des r\u00e9unions du Conseil de l'Europe ou de l'OSCE, pas forc\u00e9ment sur les session parlementaires de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:19) [88%] :\r\nOui, ben si les sujets du Parlement sont plus importants que le sujet de Strasbourg ou de l'OSCE, le chef de groupe sera certainement faire la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [84%] :\r\nIl y a eu aussi une conf\u00e9rence de presse en faveur de la air il y a 3 qui vous a manqu\u00e9 \u00e0 vous \u00e0 quelques-uns de vos coll\u00e8gues quelques votes savait sachez Monsieur Amstutz aussi en lien avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:38) [88%] :\r\nC'est vrai, non, peut-\u00eatre, mais il faut reconna\u00eetre que, ma foi, cette conf\u00e9rence de presse avait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e fix\u00e9s en fonction des gens qui menait cette campagne probablement que c'\u00e9tait peut-\u00eatre pour avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse, surtout qu'on a perdu la votation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:55) [95%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime r\u00e9pondait \u00e0 Muriel bah, faut -il rallonger la formation des enseignants du primaire en faisant passer la dur\u00e9e de leurs \u00e9tudes, de 3 \u00e0 5 ans du niveau Bachelor au master, le d\u00e9bat est en cours selon la NZZ hier le journal rapporte que les recteurs d\u00e8s hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques \u00e9mettront un papier de position sur le sujet \u00e0 l'Automne mais pour Patrice Clivaz, directeur de la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique valaisanne le vent n'est pas forc\u00e9ment en train de tourner en faveur d'un allongement de la formation. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:22) [93%] :\r\nLe vent ne tourne -t-on pas du tout les recteurs sont en perp\u00e9tuelle r\u00e9flexion sur leur activit\u00e9, qui est celle de former les enseignants, on pourrait bien s\u00fbr faire plus long en fait un excellent syst\u00e8me maintenant avec nos 3 ans de Bachelor et j'ai le sentiment que c'est simplement une discussion qui est ouverte avec laquelle on peut vivre mais pas sous la forme d'une position qui est prise maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:41) [89%] :\r\nDonc, le d\u00e9bat n'est pas encore m\u00fbrs, vous- m\u00eame, vous \u00eates pour ou contre cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:46) [88%] :\r\nAlors, c'est bien connu, Patrice Clivaz contre je d\u00e9fends une formation de Bachelor, nous partons de la une maturit\u00e9 gymnasiale qui est tr\u00e8s solide en Suisse, il nous faut peut-\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 faire un tout petit peu parfois un tout petit peu le m\u00e9nage chez nous, on peut le faire, on le fait, il y a ensuite, imaginer qu'on a Lonclas Herning N\u00eemes, \u00e7a veut dire une formation durant toute la vie, malheureusement, de la formation \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:08) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Mathieu plein puis direction la Californie, o\u00f9 il y avait 3 Suisses en lice cette nuit au tournoi d'Indian Wells retour victorieux de Roger Federer, le B\u00e2lois a battu le Fran\u00e7ais St\u00e9phane Robert en 2 sets 6 2 6 1 au 2\u00e8me tour fin de parcours, en revanche, pour Henri Laaksonen, Caroline Raymond, Roger Federer s'est dit soulag\u00e9 apr\u00e8s sa victoire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:30) [95%] :\r\nOui soulag\u00e9 parce que Roger Federer restait sur une d\u00e9faite surprenante au 2\u00e8me tour \u00e0 Duba\u00ef face \u00e0 un joueur issu des qualifications, le Russe Yevgeny Donskoy, le B\u00e2lois a remis les pendules \u00e0 l'heure cette nuit en balayant le Fran\u00e7ais St\u00e9phane Robert qu'il d\u00e9fiait pour la premi\u00e8re fois sur le circuit, toujours port\u00e9 par la voix sur l'avant, il s'est impos\u00e9 en 51 minutes 6 2 6 1 mais le B\u00e2lois est moins convaincant dans le d\u00e9sert californien qu'\u00e0 Melbourne, o\u00f9 il a conquis son 18\u00e8me titre du Grand Chelem, le Ma\u00eetre explique sa d\u00e9faite \u00e0 Duba\u00ef la ramener sur terre, il ne b\u00e9n\u00e9ficie plus de l'effet Melbourne et il devra hausser le niveau de son jeu au prochain tour face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Steve Johnson s'il s'impose, il devrait alors croiser le fer avec Rafa\u00ebl Nadal de son c\u00f4t\u00e9, Henri Laaksonen est tomb\u00e9 avec les honneurs face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Jack Sock, le joueur schaffhousois, issu des qualifications, s'est inclin\u00e9 en 3 manches 6 3 0 6 6 4 et puis dans le tournoi f\u00e9minin Timea Bacsinszky en mode guerri\u00e8re s'est qualifi\u00e9 hier soir pour le 8\u00e8me de finale face \u00e0 la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens apr\u00e8s un combat de 3 heures 23 la Vaudoise s'est impos\u00e9 6 3 5 7 7 6. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:31) [96%] :\r\nMerci Caroline Raymond Et Stan Wawrinka jouera lui en 16\u00e8me de finale la nuit prochaine, face \u00e0 l'Allemand Philipp Kohlschreiber et c'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-13T07:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-230513B9-9D91-4435-BADF-428D75EC2194", "internalArchiveId": "230513B9-9D91-4435-BADF-428D75EC2194", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - G\u00e9rard Courtois, directeur \u00e9ditorial du Monde", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Courtois, G\u00e9rard\r\nLa course \u00e0 l'Elys\u00e9e ne para\u00eet ressembler \u00e0 aucune autre. A 40 jours du premier tour de la Pr\u00e9sidentielle, un fran\u00e7ais sur deux ne sait pas encore quel bulletin il glissera dans l'urne. L'interview de G\u00e9rard Courtois, directeur \u00e9ditorial du Monde.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - G\u00e9rard Courtois, directeur \u00e9ditorial du Monde (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(GERARD COURTOIS) INVITE MATINALE - GERARD COURTOIS\r\nG\u00e9rard Courtois, directeur \u00e9ditorial du Monde - son portable +33 6.32.54.42.26. - en direct du studio de Paris accueilli par B\u00e9n\u00e9dicte Banet.\r\nHeure\r\nNous allons parler de la course \u00e0 l'Elys\u00e9e, version 2017, et qui ne para\u00eet ressembler \u00e0 aucune autre. A 40 jours du premier tour de la Pr\u00e9sidentielle, un fran\u00e7ais sur deux ne sait pas encore quel bulletin il glissera dans l'urne.  Cette foule d'ind\u00e9cis est-elle le symbole d'un d\u00e9sarroi et d'une lassitude de l'\u00e9lecteur face \u00e0 une campagne brouill\u00e9e par les affaires, les surprises et le ras-le-bol, le sentiment de n'y plus rien comprendre ou tout simplement un feuilleton de plus de ces campagnes pr\u00e9sidentielles \u00e0 rebondissements qui font l'histoire de la France?\r\nNotre invit\u00e9 ce matin est en direct de notre studio de Paris, le directeur \u00e9ditorial du Monde, G\u00e9rard Courtois, bonjour et merci d'\u00eatre avec nous. Auteur du tout r\u00e9cent ouvrage \"Parties de campagne\" qui revient sur les neuf campagnes pr\u00e9sidentielles, 91 candidats et 7 \u00e9lus de ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nCuv\u00e9e particuli\u00e8rement riche non?\r\n-Les campagnes pr\u00e9sidentielles sont toujours un moment particulier de la vie politique fran\u00e7aise avec avec ses t\u00e9nors, ses seconds r\u00f4les et ses figurants, sa dramaturgie orchestr\u00e9e et ses rebondissements spectaculaires mais force est de constater que la cuv\u00e9e 2017 est particuli\u00e8rement \u00e9chevel\u00e9e ?\r\nSans gauche et droite traditionnelle?\r\n-Situation in\u00e9dite, si l'on fait abstraction de 2002 o\u00f9 le tandem Chirac/Jospin avait fait moins de 35% au 1er tour, on pourrait se retrouver au soir du 23 avril prochain, date du 1er tour, sans repr\u00e9sentant des deux partis qui fa\u00e7onnent la vie politique fran\u00e7aise depuis des d\u00e9cennies, la gauche traditionnelle du PS et la droite des R\u00e9publicains...  vous le croyez vraiment possible ?\r\nFillon\r\n-Exclu pour vous la r\u00e9surrection d'un Fran\u00e7ois Fillon qui ressortirait blanchi mercredi de sa mise en examen.. les carottes sont d\u00e9finitivement cuites pour lui ? \r\nFin d'un syst\u00e8me ou affaire de personnes?\r\n-De quoi ce vraisemblable sc\u00e9nario est-il l'illustration... la fin d'un syst\u00e8me ou la faiblesse du personnel politique du moment..\r\n-Les Fran\u00e7ais en ont r\u00e9solument marre de cette alternance gauche-droite, cette perp\u00e9tuelle guerre de religion qui leur para\u00eet st\u00e9rile...\r\n-Mais dans le m\u00eame temps il doute des alternatives...  on l'a dit \u00e0 40 jours du scrutin, un fran\u00e7ais sur deux ne sait pas encore quel bulletin il va glisser dans l'urne... la seule faute d'une campagne brouill\u00e9e par les affaires et les surprises ? \r\n-Mais cette situation n'est pas nouvelle, des rebondissements il y en a eu de nombreux durant les campagnes pr\u00e9c\u00e9dentes....?\r\n-Et de ces rebondissement, les fran\u00e7ais apparemment en rafollent... il n'y a qu'\u00e0 voir comme ils se passionnent depuis des semaines pour l'affaire Fillion...\r\nVers une logique de compromis? Macron?\r\n-On dit cependant la France en col\u00e8re, en crise de confiance est-elle pour autant pr\u00eate \u00e0 remplacer cette logique d'affrontement par une logique de compromis..\r\n-Qui pour incarner au mieux cette possible nouvelle donne, Emmanuel Macron... vraiment...  ses possibles \u00e9lecteurs le voient tant\u00f4t de gauche, tant\u00f4t de droite... on le dit tout simplement r\u00e9formiste mais un r\u00e9formiste peut-il vraiment s\u00e9duire un \u00e9lectorat globalement conservateur ?... \r\nAbstentionnistes\r\n-Et que faire de cette frange d'\u00e9lecteurs de plus en plus cons\u00e9quente.... les abstentionnistes qui pourraient d\u00e9passer les 26% ... habituellement une pr\u00e9sidentielle c'est  gu\u00e8re plus de 15% d'abstention.. ?\r\n-A l'exception des \u00e9lecteurs du front national, on les retrouve visiblement dans tous les camps ? Comment le comprendre...\r\n-Qui sont-ils... tout simplement ces riens \u00e0 foutre qui ne croyent plus \u00e0 la chose politique....? ou en tout cas plus sous cette forme...\r\nVI\u00e8me r\u00e9publique?\r\n-On a bizzarement plus beaucoup entendu parler du besoin de passer \u00e0 une VI\u00e8me R\u00e9publique...  \r\n-Mais serait-ce vraiment la panac\u00e9e...\r\n-Peut-on imaginer dans la foul\u00e9e qu'ils en viennent tout simplement  \u00e0 douter de la d\u00e9mocratie.... (PRESSE)\r\n-Ce serait alors l'implosion du syst\u00e8me... vous le croyez possible...", "durationSec": 1321, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8457491", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - G\u00e9rard Courtois, directeur \u00e9ditorial du Monde", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - G\u00e9rard Courtois", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - G\u00e9rard Courtois, directeur \u00e9ditorial du Monde / JDM_2017-03-13T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - G\u00e9rard Courtois, directeur \u00e9ditorial du Monde / JDM_2017-03-13T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La course \u00e0 l'Elys\u00e9e ne para\u00eet ressembler \u00e0 aucune autre. A 40 jours du premier tour de la Pr\u00e9sidentielle, un fran\u00e7ais sur deux ne sait pas encore quel bulletin il glissera dans l'urne. L'interview de G\u00e9rard Courtois, directeur \u00e9ditorial du Monde.", "La course \u00e0 l'Elys\u00e9e ne para\u00eet ressembler \u00e0 aucune autre. A 40 jours du premier tour de la Pr\u00e9sidentielle, un fran\u00e7ais sur deux ne sait pas encore quel bulletin il glissera dans l'urne. L'interview de G\u00e9rard Courtois, directeur \u00e9ditorial du Monde.", "La course \u00e0 l'Elys\u00e9e ne para\u00eet ressembler \u00e0 aucune autre. A 40 jours du premier tour de la Pr\u00e9sidentielle, un fran\u00e7ais sur deux ne sait pas encore quel bulletin il glissera dans l'urne. L'interview de G\u00e9rard Courtois, directeur \u00e9ditorial du Monde.", "La course \u00e0 l'Elys\u00e9e ne para\u00eet ressembler \u00e0 aucune autre. A 40 jours du premier tour de la Pr\u00e9sidentielle, un fran\u00e7ais sur deux ne sait pas encore quel bulletin il glissera dans l'urne. L'interview de G\u00e9rard Courtois, directeur \u00e9ditorial du Monde."], "variantIds": ["ece-8437997", "ece-8437977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-19T06:11:13Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes premi\u00e8res en parler de la course \u00e0 l'\u00e9lys\u00e9e version 2017 dans le cadre de notre \u00e0 op\u00e9ration Jours de France, cette course qui para\u00eet ne ressemblait \u00e0 aucune autre \u00e0 40 jours du 1er tour de la pr\u00e9sidentielle, un Fran\u00e7ais sur 2 ne sait pas encore quel bulletin il va glisser dans l'urne, cette foule d'ind\u00e9cis \u00e9tait le symbole d'un d\u00e9sarroi et d'une lassitude de l'\u00e9lecteur face \u00e0 une campagne brouill\u00e9e par les affaires par les surprises par le ras-le-bol g\u00e9n\u00e9ral aussi le sentiment de ne plus rien y comprendre ou tout simplement, mais on va le v\u00e9rifier avec notre invit\u00e9 tout simplement un feuilleton plus de ces campagnes pr\u00e9sidentielles \u00e0 rebondissements qui ont fait l'histoire de la France, notre invit\u00e9 ce matin est en Direct de notre Studio de Paris, directeur \u00e9ditorial du Monde, G\u00e9rard Courtois bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous autour du tout r\u00e9cent ouvrage Parties de campagne qui revient sur les neuf campagnes pr\u00e9sidentielles 91 candidats et 7 \u00e9lus de ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, alors cette campagne 2017 G\u00e9rard Courtois, on a l'impression que c'est une cuv\u00e9e tout \u00e0 fait particuli\u00e8re en tout cas qu'elle ne ressemble \u00e0 aucune autre est -ce que vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [89%] :\r\nElle, elle ressemble \u00e0 aucune autre, il est \u00e9vident, mais de toutes ces campagnes ont eu chacune leur dramaturgie leur surprise, leur coup de th\u00e9\u00e2tre, sauf que cette ann\u00e9e on est tr\u00e8s au-del\u00e0 du niveau habituel de suspense \u00e0 un mois du 1er tour pratiquement tout est ouvert, le, le, les choses ne sont pas d\u00e9cant\u00e9e, la campagne d'une certaine mani\u00e8re, ne pas r\u00e9ellement commenc\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'affrontement des personnalit\u00e9s et des projets, et tout est toujours en en en suspens troubl\u00e9e par les affaires, troubl\u00e9e par les les surprises \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition qui ont \u00e9maill\u00e9 cette campagne cette pr\u00e9- campagne depuis maintenant 3 ou 4 mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [95%] :\r\nEt ce qui est nouveau aussi c'est enfin ce qui peut l'\u00eatre, potentiellement, c'est qu'on se retrouve au soir du 1er tour sans la gauche ni la droite traditionnelle est -ce que c'est une \u00e9ventualit\u00e9 selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [92%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait \u00e0 ce stade, c'est tout \u00e0 fait une une \u00e9ventualit\u00e9 avec quand m\u00eame une, il faut toujours prendre la pr\u00e9caution de dire que c'est la campagne qui fait l'\u00e9lection alors comme je disais que la campagne n'avait pas r\u00e9ellement commenc\u00e9 \u00e0 mon sens, elle va d\u00e9marrer le 20 mars lors de ce d\u00e9bat tout \u00e0 fait in\u00e9dit avant un 1er tour entre les 5 principaux candidats, donc il y aura un mois de campagne, \u00e7a peut changer beaucoup de choses, mais pour l'instant, effectivement, au vu des enqu\u00eates d'opinions des intentions de vote qui sont accord\u00e9es aux uns et aux autres, il semble bien qu'on aille vers un 1er tour possiblement entre Marine Le Pen, la candidate du Front national, Emmanuel Macron, ce candidat je dirais un peu OVNI qui est surgit qui a surgi il y a quelques mois et qui essaient d'occuper au fond le la position du Centre, qui est tout \u00e0 fait inhabituelle en France en tant que que position de favori ou de favoris du 1er tour en tout cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le Centre \u00e9tait une une position de d'outsider qui mettait le syst\u00e8me en turbulence, comme Fran\u00e7ois Bayrou l'avait fait en 2007 et l\u00e0, il semble bien que dans cet entre 2 dans cette confusion qui marque le paysage politique de cette ann\u00e9e, Emmanuel Macron, puisse acc\u00e9der au second tour, on pourrait se retrouver effectivement avec un 2\u00e8me tour qui ont qui \u00e9limine les 2 grands partis de gouvernement, la droite r\u00e9publicaine est r\u00e9publicain aujourd'hui et le Parti socialiste et qui ouvre la porte de l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 2 candidats tout \u00e0 fait hors norme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [83%] :\r\nSe mise hors norme, pardonnez -moi, G\u00e9rard Courtois, mais qui sont en fait de pur produit du syst\u00e8me \u00e9narque pour Monsieur Macron, fille de monsieur Le Pen qui, qui occupe le terrain politique fran\u00e7ais depuis 50 ans, au fond, sont de purs produits du syst\u00e8me, contrairement \u00e0 ce qu'il pr\u00e9tend non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [87%] :\r\nIls sont de, de, alors Macron par sa formation et son parcours, Marine Le Pen par sa filiation, si on peut dire, et son h\u00e9ritage sont effectivement l'un, un pur produit du syst\u00e8me m\u00e9ritocratique fran\u00e7ais et de l'autre un peu produit du syst\u00e8me politique fran\u00e7ais n\u00e9anmoins leur positionnement leur posture leur les les id\u00e9es qu'ils affichent les propositions qu'ils font se veulent en dehors du clivage habituel entre la gauche et la droite, ils se veulent suivra un autre clivage europ\u00e9en contre nationaliste ou protectionniste ouvert au monde et \u00e0 la mondialisation au contraire enferm\u00e9s derri\u00e8re des fronti\u00e8res dirigiste ou lib\u00e9rale, donc on on est sur quelque chose qui, qui peut potentiellement effectivement rendre sinon caduc, du moins secondaire le clivage droite- gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [92%] :\r\nOn parle souvent, et les commentateurs en Suisse aussi la fin d'un syst\u00e8me de la fin de la 5\u00e8me R\u00e9publique reste encore \u00e0 savoir si \u00e7a nous conduit vers une VI\u00e8me \u00e7a on n'en prend pas le chemin de quoi ce ce sc\u00e9nario de la fin d'un syst\u00e8me est -il illustration G\u00e9rard Courtois c'est c'est c'est justement la fin d'un syst\u00e8me politico- c'est en l'occurrence c'est en cette ann\u00e9e 2017, la faiblesse du personnel politique du moment en gros la faiblesse des candidats, qu'est-ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [91%] :\r\nMoi, moi je je ne parierais pas sur la fin de la de la 5\u00e8me R\u00e9publique tous les candidats, \u00e0 commencer par Fran\u00e7ois Mitterrand, il y a longtemps qu'il avait fustig\u00e9 la 5\u00e8me R\u00e9publique qui l'avait qualifi\u00e9 de coup d'\u00c9tat permanent dans un livre, c'\u00e9tait \u00e7a : \u00e0 peine \u00e9lu s'est coul\u00e9 dans le costume qui avaient \u00e9t\u00e9 taill\u00e9s par le g\u00e9n\u00e9ral et pour le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle avec une aisance tout \u00e0 fait remarquable, donc moi je ne pr\u00e9juge pas de la mani\u00e8re dont le futur ou la future pr\u00e9sidente si par hypoth\u00e8se, c'\u00e9tait Madame Le Pen s'installerait dans le dans le fauteuil pr\u00e9sidentiel, en revanche, ce qui est \u00e9vident c'est que on assiste, me semble -t-il, \u00e0 une sorte de d'affaissement d'affaiblissement, voire un peu d'\u00e9puisement des 2 grands partis de gouvernement, la Gauche socialiste, apr\u00e8s un mandat de Fran\u00e7ois Hollande, difficile et et et chahut\u00e9 par des divisions internes et la droite apr\u00e8s qui est en r\u00e9alit\u00e9 elle aussi de leader depuis 5 ans depuis l'\u00e9chec de Nicolas Sarkozy en 2000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [82%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon va sans m\u00eame sans affaire mieux pas \u00e9t\u00e9 solidaire que la droite attendait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [92%] :\r\nIl aurait \u00e9t\u00e9 ce leader si dans la foul\u00e9e de l'\u00e9lection primaire qui l'a d\u00e9sign\u00e9 tr\u00e8s largement et \u00e0 la surprise de beaucoup, peut-\u00eatre m\u00eame la sienne d'ailleurs oui, si si, il avait ensuite r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9largir son assise et \u00e0 se rassembler son camp, ce que d\u00e8s le d\u00e9part, il n'a pas fait, il a maintenu son programme de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s vigoureuse et \u00e7a lui a co\u00fbt\u00e9, imm\u00e9diatement, d\u00e8s le mois de d\u00e9cembre et janvier avant m\u00eame que n'\u00e9clate cette affaire des emplois pr\u00e9sum\u00e9s fictifs de sa femme et ses enfants avant m\u00eame cette affaire, il avait perdu une bonne partie d\u00e9j\u00e0 de son cr\u00e9dit sur une aire sur sur une de ses propositions, qui est concernant la s\u00e9curit\u00e9 sociale, donc il ayant gagn\u00e9 contre toute attente et contre tous ses concurrents, il s'est cru autoris\u00e9 o\u00f9 on veut en capacit\u00e9 d'imposer et son \u00e9quipe et sa mani\u00e8re de faire et son projet sans \u00e9largir, donc de toute fa\u00e7on ce qu'ils payent aujourd'hui, c'est aussi \u00e7a, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [90%] :\r\nIl y a pas que l'affaire il y a aussi le le le le le mauvais d\u00e9but de sa campagne, c'est int\u00e9ressant, on a pas on n'a pas beaucoup dit \u00e7a G\u00e9rard Courtois puisque nous nous sommes sur Fran\u00e7ois Fillon est -ce qu'une r\u00e9surrection et est possible et ce qu'il peut pas puisque c'est l'actualit\u00e9 c'est ce mercredi et ce qui peut ressortir blanchi ce mercredi des des affaires qui l'occupe et la case \u00e9ch\u00e9ance il en sort blanchi et ce qu'il peut y avoir une r\u00e9surrection y croyez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [95%] :\r\nAlors il n'est, il est vraisemblable qu'il ne sera pas blanchi mercredi puisque, selon toute vraisemblance, il sera mis en examen par les par les magistrats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [86%] :\r\n\u00e7a ne peut d\u00e9boucher, \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut d\u00e9boucher sur rien aussi cette mise en examen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [90%] :\r\nEn tout cas, cette mise en examen, ouvre une proc\u00e9dure qui qui qui est dont la dur\u00e9e exc\u00e8de raterez le tr\u00e8s largement la dur\u00e9e de la campagne pr\u00e9sidentielle, donc cette affaire va \u00eatre en suspens au fond mais symboliquement, c'est vrai que la mise en examen, confirmera qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments qui qui sont troublants aux yeux des aux yeux des juges que les carottes sont cuites, si je m'exprime non je m'exprimer ainsi, non je ne pense pas, je ne pense pas, je pense que Fran\u00e7ois Fillon n'est pas mort que la division de la gauche, \u00e0 ce stade ne semble m\u00e9caniquement \u00e9limin\u00e9 et M\u00e9lenchon et Beno\u00eet Hamon, le candidat n'est pour 15 ans des parce que la gauche p\u00e8se aujourd'hui se partagent 25 pourcent la la gauche PS 25 pourcent dans dans les dans les non seulement dans les enqu\u00eates, mais \u00e9galement dans le dans les \u00e9lections r\u00e9centes locale ou europ\u00e9enne, plus exactement, elle, elle, dans toutes ces \u00e9lections elle tourner autour d'un tiers des votes, une partie a \u00e9t\u00e9 si je puis dire, embarqu\u00e9s par Emmanuel Macron, seul candidat et de gauche et de droite reste \u00e0 ce stade \u00e0 peu pr\u00e8s un quart de l'\u00e9lectorat qui se situe \u00e0 gauche, \u00e0 partir du moment o\u00f9 ce quart d'\u00e9lectorat est coup\u00e9e en 2 entre Jean-Luc M\u00e9lenchon, Emmanuelli et Beno\u00eet Hamon, je veux dire que l'un et l'autre de ces candidats tourne autour de 12 13 14 pourcent qui qui ne pourront pas se qualifier pour tous les gens qui s'annulent r\u00e9ciproquement, \u00e7a se neutralisent se neutralisent exactement c'est \u00e7a reste le match pour la seconde place, puisque tout le monde a l'air de consid\u00e9rer que Madame Le Pen est la favorite du 1er tour, je dis bien du 1er tour, ce qui ne pr\u00e9juge pas de la suite, mais il reste une place au second tour qui qui se qui est disput\u00e9 entre Emmanuel Macron et Fran\u00e7ois Fillon en un mois de campagne, je suis persuad\u00e9 qu'il peut se passer beaucoup de choses, le Emmanuel Macron est d\u00e9sormais et va \u00eatre de plus en plus la cible de tous les autres quand m\u00eame la cible num\u00e9ro 1 alors pour Madame Le Pen parce que affaiblir son \u00e9ventuel concurrent du second tour, \u00e7a n'est pas forc\u00e9ment une mauvaise id\u00e9e et pour tous les autres Fran\u00e7ois Fillon Hamon etc M\u00e9lenchon c'est une et faire chuter Macron d'ici le 23 avril c'est une chance de pouvoir se qualifier pour eux- m\u00eames mais que voil\u00e0, il va \u00eatre au centre d'une d'une belle confrontation d'une vive confrontation plut\u00f4t et et on ne sait pas comment il il il va r\u00e9agir, c'est un c'est un politicien qui est tomb\u00e9 du nid, il y a 6 mois, comment, comment va -t-il comme en Belgique, passion face \u00e0 cette \u00e0 ce type de confrontation, ce n'est pas un politicien Stoneham habile \u00e9vidence intelligent et habile mais mais qui n'est pas aguerris \u00e0 ce type de combat de de combat de sports de combat, si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:07) [85%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon, revenons -y quand m\u00eame int\u00e9ressant, vous, c'est un des seuls commentateur politique \u00e0 ne pas l'enterrer mais je suis persuad\u00e9 qu'il n'avait pas mais est -ce qu'il peut est -ce que sa posture de r\u00e9sistants, parce qu'au fond, depuis les affaires, il s'est transform\u00e9 qu'un carr\u00e9ment en en en candidat r\u00e9volt\u00e9 candidat r\u00e9sistant est -ce que \u00e7a peut lui valoir cette posture de, de, de, de compte de de de soldats carr\u00e9ment de guerriers peut lui valoir un soutien public oui, une sorte de de sympathie et renouveler cette posture -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:38) [91%] :\r\nCette mesure -l\u00e0 et et une posture compl\u00e9mentaire qui est celle de l'homme seul qui se d\u00e9termine en dehors des partis alors les partis et et \u00e0 commencer par le sien, qui s'impose \u00e0 son propre parti et s'est impos\u00e9 dans la primaire et face aux manoeuvres qui visait \u00e0 l'le faire renoncer, il s'est impos\u00e9 \u00e0 la suite de cette manifestation, place du Trocad\u00e9ro et puis de cette intervention \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le soir o\u00f9 il o\u00f9 il a r\u00e9affirm\u00e9 sa d\u00e9termination, donc il s'est pos\u00e9 en en au fond en homme seul qui s'impose \u00e0 son propre parti et vu le le discr\u00e9dit actuel des partis ou d'\u00eatre \u00e9norm\u00e9ment d'enqu\u00eates qui qui mesure comme \u00e7a le le les bonnes ou mauvaises opinions \u00e0 l'\u00e9gard des institutions ou des ou des organisations politiques et les partis politiques sont ont une bonne opinion actuellement aux yeux de 8 ou 9 pourcent des des Fran\u00e7ais face est absolument calamiteuse m\u00eame m\u00eame la presse est mieux consid\u00e9r\u00e9, c'est dire : c'est dire donc cet aspect -l\u00e0 de de de sa contre- offensive de sa r\u00e9sistance peut lui lui valoir du cr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:50) [90%] :\r\nAlors on va parcourir la presse int\u00e9ressant de le faire avec un directeur du Monde, G\u00e9rard Courtois : parcourir la presse suisse romande et al\u00e9manique qui nous ram\u00e8ne d'ailleurs pour le premier article \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Val\u00e9rie, vous \u00eates avec nous, c'est dans le journal Le Temps, quotidien \u00e9dit\u00e9 \u00e0 Lausanne, un article intitul\u00e9 Les dessous crash en en franglais de la Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:09) [90%] :\r\nEn bon franglais oui \u00e0 6 semaines du 1er tour la crise de nerfs et les d\u00e9rapages s'invite dans cet impr\u00e9visible campagnes \u00e9lectorales Iton accusations d'antis\u00e9mitisme avec la caricature post\u00e9e par les partisans de Fran\u00e7ois Fillon d'Emmanuel Macron, en cravate ou former Nick refus allusions incompr\u00e9hensibles aux chambres \u00e0 gaz de Vincent Peillon, un des candidat battu \u00e0 la primaire du PS pour parler des fractures au sein de la gauche avec les ralliements de certains \u00e0 Emmanuel Macron encore, enfin la garde- robe de Fran\u00e7ois Fillon, des costumes pour plusieurs milliers d'euros qu'on lui aurait offert avec un ch\u00e8que \u00e9mis par une banque soup\u00e7onn\u00e9e elle- m\u00eame d'\u00eatre un des canaux de blanchiment de la mafia russe n'en jetez plus, et le correspondant du Temps \u00e0 Paris de conclure s'il fallait des preuves que la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise se jouera \u00e0 l'arrach\u00e9 au 1er tour, les voici quand les dessous trash remonte ainsi \u00e0 la surface, c'est rarement d\u00fb au hasard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:00) [76%] :\r\nG\u00e9rard Courtois quelque chose \u00e0 ajouter \u00e0 assez Historial suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:04) [88%] :\r\nOui, les toutes les campagnes pr\u00e9sidentielles, quand m\u00eame, enfin quand quand j'ai fait ce livre, je me suis replong\u00e9e dans dans toutes ses campagnes dans le film de ces campagnes, toutes ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par ce qu'on appelle des boules puantes des affaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:16) [96%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon avait repris l'expression \u00e0 son propre compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:19) [84%] :\r\nAbsolument depuis 65 depuis de Gaulle, il y a l'affaire je suis mais \u00e9chappe mais il le mais va me revenir mais chaque campagne et puis vous avez malheureusement non \u00e0 l'affaire de ce de ce dissident marocain qui avait \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9 et et qui avait disparu et qui en r\u00e9alit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 par les services secrets marocains au au vu et au sud, et d\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:46) [75%] :\r\nJe jette des regards sur mes coll\u00e8gues mais personne n'a la r\u00e9ponse : pour qui se la retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:52) [89%] :\r\nBref, chaque campagne marqu\u00e9e par des boules la diff\u00e9rence aujourd'hui, c'est que la la justice s'en m\u00eale et que \u00e7a donne \u00e0 ses affaires une une tonalit\u00e9, une seule na\u00efvet\u00e9 beaucoup plus grande qu'elle ne l'avait par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:07) [94%] :\r\nUn mot quand m\u00eame on on en a pas parl\u00e9 G\u00e9rard Courtois les abstentionnistes d'habitude dans ces cas, dans ces \u00e9lections pr\u00e9sidentielles ils sont autour de 15 pourcent l\u00e0 l\u00e0 on parle d'un d'un taux d'abstentionnistes qui pourraient d\u00e9passer les 26 pourcent quasi quasi le double comment expliquer \u00e7a m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:20) [92%] :\r\nM\u00eame dans le dans la derni\u00e8re enqu\u00eate que nous avons publi\u00e9 dans le monde avec le, le Centre de recherche de Sciences Po, avec qui nous faisons une enqu\u00eate \u00e9lectorale, on est \u00e0 32 pourcent de de de niveau d'abstention contre grosso-modo 20 pourcent 18 pourcent 20 pourcent selon selon les les cas dans les autres s\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:38) [94%] :\r\nSi on sait qui sont ces gens qui n'en ont plus rien \u00e0 faire ou qui oui c'est \u00e7a, au fond, on arrive \u00e0 d\u00e9finir qui sont ces gestionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:43) [92%] :\r\nJuste une pr\u00e9cision, il y a une exception, ces 2002 en 2002 il y a eu 29 pourcent d'abstention et on sait qu'elle avait \u00e9t\u00e9 le r\u00e9sultat du 1er tour, c'est la qualification de de Jean-Marie Le Pen, le p\u00e8re de Marine Le Pen et l'\u00e9chec de de Lionel Jospin c'est c'est tout, \u00e7a touche \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les cat\u00e9gories mais principalement les cat\u00e9gories populaires, \u00e7a touche toutes les tranches d'\u00e2ge, mais principalement les plus jeunes, c'est-\u00e0-dire les 18 35 ans, d'un c\u00f4t\u00e9 les moins dipl\u00f4m\u00e9s, les ouvriers, les employer, voil\u00e0 le le la dominante de ces abstentionnistes qui rejettent la politique et qui la rejette, non pas par indiff\u00e9rence et m\u00eame pas parfois par col\u00e8re mais par avec une forme de d\u00e9go\u00fbt, il y a quelque chose d'assez violent dans le dans le rejet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:34) [88%] :\r\nC'est ce qui c'est ce qui et puis alors je remercie Virginie Matter remettent r\u00e9dactrice en chef adjointe qui a trouv\u00e9, c'est l'affaire Ben Barka, Ben Barka, bien \u00e9videmment, c'est un nom qui remonte \u00e0 nos oreilles, je suis pitoyable et nous donc, G\u00e9rard Courtois, bon, les r\u00e9seaux sociaux, enfin il ne faut pas surestimer l'impact des r\u00e9seaux sociaux sur les campagnes politiques, c'est la vie est encore dans la presse et l\u00e9manique, la vie de Paul Freedman politologue am\u00e9ricain \u00e0 l'universit\u00e9 de Virginie, c'est une interview \u00e0 lire de l'doivent -elles c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:00) [94%] :\r\nOui, Paul Freedman connaisseur de longue date de la communication de campagne d\u00e9clare dans cette grande interview du lundi, les r\u00e9seaux sociaux prennent de l'importance, c'est clair, mais il ne faut pas oublier que la plupart des Am\u00e9ricains consomment toujours l'actualit\u00e9 d'abord par la t\u00e9l\u00e9vision, il est donc trop t\u00f4t, \u00e0 ses yeux pour \u00e9valuer l'impact r\u00e9el des r\u00e9seaux sociaux \u00e0 long terme sur les campagnes peuvent Frydman, d\u00e9plore l'usage excessif \u00e0 ses yeux, d\u00e9truite par Donald Trump, qui les utilisent pour prof\u00e9rer de graves accusations contre Obama notamment cet usage est fatigant, il augmente le sentiment d'impr\u00e9visibilit\u00e9 et l'indiff\u00e9rence de la population \u00e0 l'\u00e9gard de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:39) [94%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 de la twittosph\u00e8re par rapport \u00e0 Monsieur Trump l'impact des r\u00e9seaux sociaux dans la campagne fran\u00e7aise dans les campagnes fran\u00e7aises peut-\u00eatre puisque \u00e7a existait d\u00e9j\u00e0, il y a 4 ans, il y a 5 ans et est -ce qu'on peut le mesurer et G\u00e9rard Courtois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:52) [89%] :\r\nRompent on le mesure, on le mesure y compris quand on voit que, un candidat comme Jean-Luc M\u00e9lenchon, c'est, si je puis dire famili\u00e8rement un carton sur Facebook, il a utilis\u00e9 ce m\u00e9dia ce r\u00e9seau pour faut compenser le le son manque de moyens pour faire de grands d\u00e9bats et et c'est pas seulement une question de moyens, c'est aussi une question de de d'efficacit\u00e9 d'untel r\u00e9sout par comparaison avec les, les, comment dire, les rencontres rassemblement traditionnel qui touchent des militants convaincus mais qui touche pas forc\u00e9ment au-del\u00e0 du cercle des militants convaincus et qui sont, qui ont un effet trompeur enfant pour le candidat il est, il est acclam\u00e9 applaudi entour\u00e9 par des gens qui sont convaincus, mais il ne va pas au-del\u00e0 de ce cercle -l\u00e0, le r\u00e9seau social M\u00e9lenchon l'a tr\u00e8s bien compris les autres aussi permet de, de, de toucher au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:55) [91%] :\r\nEnfin, reste que M\u00e9lenchon ne ne sera pas au au au au second tour, c'est ce que vous nous avez d\u00e9montr\u00e9 il y a quelques instants, G\u00e9rard Courtois alors on parlait de d'un d'un syst\u00e8me qui \u00e9tait peut-\u00eatre en d\u00e9liquescence, peut-\u00eatre la d\u00e9mocratie tout court, Val\u00e9rie Drouot, c'est \u00e0 lire dans la presse romande tout est biologiquement amen\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre, y compris les r\u00e9gimes Poli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:14) [91%] :\r\nC'est le credo de St\u00e9phane Rolland, professeur de droit \u00e0 l'universit\u00e9 de New York, qui donnait une conf\u00e9rence r\u00e9cemment \u00e0 Gen\u00e8ve, intitul\u00e9 comment meurent les d\u00e9mocraties untel credo, lit -on dans Le temps dissipe d\u00e9finitivement l'illusion d'une finalit\u00e9 de l'histoire qui s'ach\u00e8ve avec l'av\u00e8nement d'une d\u00e9mocratie universelle pour St\u00e9phane Rome seule \u00e9rosion des d\u00e9mocraties, tient \u00e0 plusieurs facteurs alors par exemple, la m\u00e9moire, les jeunes g\u00e9n\u00e9rations n'ont pas connu le totalitarisme et ne voient pas forc\u00e9ment la n\u00e9cessit\u00e9 de se battre pour la d\u00e9mocratie, l'av\u00e8nement des mouvements face \u00e0 des partis politiques qui s'affaiblisse un pr\u00e9lude \u00e0 en changement de r\u00e9gime, il y a aussi le retour des classes sociales, la d\u00e9connexion entre une \u00e9lite mondialis\u00e9e, une masse de citoyens qui se sont largu\u00e9s historiquement, dit -il, ce sont les guerres qui ont \u00e9t\u00e9 le grand Lyon social, on ne peut bien s\u00fbr pas se permettre une nouvelle guerre mais cela laisse donc ainsi la question ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:08) [92%] :\r\nEst ce qu'il faut douter de la d\u00e9mocratie \u00e0 l'aune de ce qu'on vient dire peut-\u00eatre en France, pour commencer, G\u00e9rard Courtois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:15) [91%] :\r\nJ'esp\u00e8re que non, douter de, de, de, du syst\u00e8me d'organisation des forces politiques en France, celles qu'il existe depuis 50 ans, l\u00e0, il est possible qu'il ait un ph\u00e9nom\u00e8ne de recomposition assez assez surprenant et assez fort dans les m\u00eames dans les semaines et les mois qui viennent, parce qu'apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle, il y aura des l\u00e9gislatives qui sont extr\u00eamement incertaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:38) [94%] :\r\nImaginons que Marine Le Pen soit \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate de la France dans dans quelques semaines, alors on en parlait tout \u00e0 l'heure dans la chronique \u00e9conomique, ce serait la fin de l'Euro, en tout cas la France quitterait l'Euro peut-\u00eatre l'Euro s'effondreraient et quoi d'autre encore est -ce qu'on n'a pas l'impression d'entendre beaucoup de ces sc\u00e9narii compter dans la presse, l'avez -vous en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:57) [93%] :\r\nBien s\u00fbr qu'on l'en t\u00eate, l'une des choses tout \u00e0 fait troublant de cette campagne, c'est que, comme je vous l'expliquer comme la candidate du Front national est favorite pour le 1er tour l'impression que tout le combat des autres, c'est entre et non pas contre elle, donc elle est pour l'instant tr\u00e8s \u00e0 l'abri, assez \u00e0 l'abri des critiques ou des mises en cause de son projet de son programme, il y a des critiques dans la presse, une sorte de d\u00e9corticage de son projet de son programme, pardon, et notamment sur le plan europ\u00e9en et vis-\u00e0-vis de l'Euro, mais pour l'instant on verra lundi prochain lors de ce d\u00e9bat pour l'instant, les autres candidats sont sont plus occup\u00e9s \u00e0 se battre entre eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:44) [93%] :\r\nQuel quel combattre combattre et donc lundi prochain, la campagne va vraiment commencer, c'est ce que vous nous avez dit G\u00e9rard Courtois campagne, vous \u00eates le directeur \u00e9ditorial du journal Le Monde, vous \u00e9tiez \u00e0 Paris, dans notre Studio ce matin, G\u00e9rard Courtois, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-13T08:05:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Banet, B\u00e9n\u00e9dicte", "role": "Technicienne - Studio Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CE15E6F-0AB3-42ED-B687-A66E2A25C516", "internalArchiveId": "7CE15E6F-0AB3-42ED-B687-A66E2A25C516", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Le gouvernement turc va-t-il trop loin dans ses discours?", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "summary": "Dimanche, le chef de la diplomatie turque a pu tenir un meeting \u00e0 Metz en France apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 d'atterrir aux Pays-Bas. Dans son allocution, il a qualifi\u00e9 les Pays-Bas de \"capitale du fascisme\". L'interview d'Andreas Gross membre du groupe parlementaire Suisse-Turquie.\r\n\r\n* * Le gouvernement turc va-t-il trop loin dans ses discours?  \r\nTEL GROSS: ** 91\r\nDiscours de Gross:  La Turquie d\u00e9raille, ils ont perdu toute notion, \u00e7a montre l'impasse intellectuelle dans laquelle ils se trouvent. Mais il faut les \u00e9couter et discuter, leur permettre de s'exprimer, c'est le seul moyen d'\u00e9viter la violence. \r\nNB Gross avait propos\u00e9 de mettre en place une commission internationale pour faire la lumi\u00e8re sur le putsch manqu\u00e9 en Turquie. Erdogan n'a pas voulu selon Gross, donc \u00e7a ne s'est pas fait. \r\nINTRO A ACTUALISER SI NECESSAIRE\r\nLa Turquie va-t-elle trop loin? \r\nHier, le chef de la diplomatie turque, Mevl\u00fct Cavusoglu ((Tschavousolou)), a pu tenir un meeting \u00e0 Metz en France, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 d'att\u00e9rir aux Pays Bas. \r\nDans son allocution hier, il a qualifi\u00e9 les Pays Bas de \"capitale du fascisme\". \r\nQuant au pr\u00e9sident turc Erdogan, c'est de \"nazis\" qu'il a qualifi\u00e9 les Pays Bas, apr\u00e8s avoir fait de m\u00eame avec l'Allemagne. \r\nBonjour, Andreas Gross. Vous avez codirig\u00e9 en tant que d\u00e9put\u00e9 aux chambres f\u00e9d\u00e9rales le groupe parlementaire Suisse-Turquie. Vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller national socialiste, zurichois. \r\n-On se le demandait en pr\u00e9ambule: la Turquie va-t-elle trop loin? a-t-elle franchi la ligne rouge?\r\n-Se mettre \u00e0 dos certains pays europ\u00e9ens, montrer les muscles ainsi, quels avantages? \r\n-Il s'est d\u00e9finitivement claqu\u00e9 au nez la porte de l'Europe? \r\n-Quelles cons\u00e9quences aura cette crise diplomatique sur l'Europe? La souder ou la diviser? \r\n-La Suisse se distingue une fois de plus: alors que l'Allemagne, les Pays Bas et l'Autriche sont pour le moins r\u00e9ticents \u00e0 laisser le chef de la diplomatie turque s'exprimer sur leurs sols, la Suisse, via son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter, a dit oui (m\u00eame si sa visite a d\u00fb \u00eatre report\u00e9e). C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas il y a quelques mois quand la Suisse a re\u00e7u pour une visite de travail Mevl\u00fct Cavusoglu ((Tschavousolou)), alors que l'Union europ\u00e9enne et certains pays se cabraient \u00e0 cause d'une \u00e9ventuelle r\u00e9introduction de la peine de mort en Turquie... La Suisse va se mettre \u00e0 dos l'Europe si elle persiste dans sa politique d'\u00e9coute et de dialogue? \r\n-Une politique d'\u00e9coute et de dialogue, c'est bien, mais pour l'instant \u00e7a ne semble pas tellement porter ses fruits... \r\n-Aviez propos\u00e9 de mettre en place une commission internationale pour faire la lumi\u00e8re sur le putsch manqu\u00e9 en Turquie (juillet 2016). Erdogan n'a pas voulu selon Gross, donc \u00e7a ne s'est pas fait.", "durationSec": 380, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8437983", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le gouvernement turc va-t-il trop loin dans ses discours? / JDM_2017-03-13T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 13.03.2017"], "alternativeSummary": ["Dimanche, le chef de la diplomatie turque a pu tenir un meeting \u00e0 Metz en France apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 d'atterrir aux Pays-Bas. Dans son allocution, il a qualifi\u00e9 les Pays-Bas de \"capitale du fascisme\". L'interview d'Andreas Gross membre du groupe parlementaire Suisse-Turquie."], "variantIds": ["ece-8437983"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-19T06:16:13Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n21 une question maintenant qui concerne la Turquie va -t-elle trop loin hier le chef de la diplomatie turque Mevlut Touch \u00e0 vos Vauxhall ou a pu tenir un meeting \u00e0 Metz en France apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 d'atterrir aux Pays-Bas dans son hier, il a qualifi\u00e9 les Pays Bas de capitale du fascisme, rien que \u00e7a, et puis le pr\u00e9sident turc Erdogan lui parler de nazis en \u00e9voquant les Pays Bas et ses habitants apr\u00e8s avoir fait de m\u00eame avec l'Allemagne bonjour Andreas Gross. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [87%] :\r\nBonjour Macedo donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [92%] :\r\nMerci beaucoup d'\u00eatre quelques minutes en Direct avec nous, vous avez codirig\u00e9 en tant que d\u00e9put\u00e9 aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, le groupe parlementaire Suisse- Turquie : vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller national socialiste z\u00fcrichois, on le rappelle, on se le demandait, en pr\u00e9ambule, se poser la question est -ce que la Turquie va trop loin, est ce qu'elle a franchi ces derniers jours la ligne rouge. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [86%] :\r\nC'est pas la Turquie, c'est le candidat, c'est le pr\u00e9sident actuel sur le pr\u00e9sident sortant qui aimerait gagner plus de pouvoir qu'il \u00e9tait conscient depuis 2 ans que presque la moiti\u00e9 de de son pays \u00e9tait convaincu qu'il fallait pas devenir une une syst\u00e8me pr\u00e9sidentiel et maintenant il est il d\u00e9clenche tout, il a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clench\u00e9, on peut, on pourrait dire, presque une une guerre interne, une guerre civile contre Turcs on lecture au moment o\u00f9 il a o\u00f9 ils ont fait avec un tr\u00e8s parti tr\u00e8s intelligent, le 14 pourcent,, maintenant il est, il est en train de br\u00fbler encore les relations internationales, naturellement tout un temps, un partenariat avec la avec Monsieur Poutine dans ce sens, c'est lui qui, qui a perdu les p\u00e9dales, on peut dire et qui utilise les les allusions qui sont inacceptables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [90%] :\r\nEt il a d\u00e9finitivement claqu\u00e9 au nez la la porte de l'Europe, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de revenir \u00e0 l'arri\u00e8re, suscite toutefois il en il en eut l'intention. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:53) [86%] :\r\nVoyez ce que \u00e7a c'est une autre question, moi je suis toujours moi je pense que la Turquie doit devenir 3 serait int\u00e9gr\u00e9e dans l'ensemble, dans une heure ensemble europ\u00e9enne c'est dont l'attrait du monde, l'Europe que la Turquie parce que c'est un pan incroyablement important et c'est tr\u00e8s important de montrer qu'\u00e0 l'Islam, la d\u00e9mocratie c'est pas quelque chose \u00e9trange m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [92%] :\r\nMais l\u00e0, on n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi loin de \u00e7a raison. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:20) [83%] :\r\nLes mauvais, mais c'est lui, c'est lui, c'est, c'est c'est pas le la Turquie le pas, le peuple je qu'on est m\u00eame l'ancien pr\u00e9sident, qui est totalement d\u00e9\u00e7u qui qui partagent pas cette position, qui a toujours aussi du th\u00e9 quand on rentre le syst\u00e8me pr\u00e9sidentiel, alors il faut vraiment diff\u00e9rencier il faut pas faire le l'erreur du discours de celui qui va faire la bourse 15 pourcent en en est envahie par les spas et \u00e7a, il faut aussi pas oublier que et quand la le 1er ministre de de Pays-Bas r\u00e9agissez aussi les \u00e9lections il aimerait aussi profiter de ce ce tendance antimusulman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [92%] :\r\nOui, il y a beaucoup d'\u00e9lectoralisme en filigrane alors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:00) [81%] :\r\nCe sera se trouve, je suis fier que la Suisse n'a pas ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [93%] :\r\nJustement, la Suisse, on y vient, elle se distingue encore une fois de plus serait -on tent\u00e9 de dire, alors que l'Allemagne, les Pays-Bas, l'Autriche sont sont r\u00e9ticents, les Allemands, les Allemands \u00e9taient r\u00e9ticents, mais moins ferm\u00e9 effectivement quelque part. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:17) [85%] :\r\nD\u00e9cision n\u00e9gative principal et tandis que chez nous et il faut aussi honorer le respecter le droit de parole, il faut pas faire quelque chose chez nous ce que nous proposons, vous reproche aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [90%] :\r\nIls se sont quand m\u00eame fait traiter de nazi, les Allemands, mais la Suisse revenons si Andreas Gross via monsieur Burkhalter a avait avait autoris\u00e9 la enfin n'avait pas emp\u00each\u00e9 la mise, la visite du ministre turc, avoue solo Cavusoglu qui a d\u00fb \u00eatre report\u00e9e, on l'a entendu hier report\u00e9 \u00e0 une date ult\u00e9rieure, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas il y a quelques ann\u00e9es, quand la Suisse avait re\u00e7u pour une visite de travail, le m\u00eame Mevlut Cavusoglu alors que l'Union europ\u00e9enne et certains pays d'Europe se se cabrer \u00e0 cause d'une \u00e9ventuelle r\u00e9introduction de la peine de mort en Turquie, \u00e7a c'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es, donc la Suisse, la position suisse en la mati\u00e8re, vous a salu\u00e9 Andreas Gross. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:02) [91%] :\r\nAbsolument, absolument, parce que chez nous et on le respecte la libert\u00e9 de parole de chaque \u00e0 ses devoirs de la police comme le directeur bernois un un lib\u00e9ral de droite, a dit, de garantir la s\u00e9curit\u00e9, c'est la t\u00e2che de de faire les 2 choses, c'est seulement si c'est vraiment impossible de garantir la s\u00e9curit\u00e9 mais nous \u00e9tions loin de cela dans ce sens je se salit tr\u00e8s tr\u00e8s et vous avez aussi vu que c'\u00e9tait les organisateurs qui ont renonc\u00e9 et \u00e7a, c'est toute une autre mani\u00e8re que. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:36) [56%] :\r\nL'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:37) [92%] :\r\nLes Pays-Bas, ils ont fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [93%] :\r\nEst -ce qu'on va pas se mettre \u00e0 dos l'Europe une partie de l'Europe en \u00e9tant comme \u00e7a plut\u00f4t coulant avec les Turcs non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:44) [80%] :\r\nPas du tout \u00e0 bord les les Europ\u00e9ens et savent que la Suisse 11 autonome que les Suisses ont m\u00eame t\u00eatu et Eloi et le et vont se faire soi -m\u00eame parce que la moiti\u00e9 de l'Europe parce que, peut-\u00eatre m\u00eame la la grande majorit\u00e9 de l'Europe partagent la position de la Suisse, parce que nous savons toutes les les d\u00e9mocraties o\u00f9 la libert\u00e9 de parole essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [91%] :\r\nUn Dress code, derni\u00e8re question : vous aviez propos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de mettre en place une commission internationale pour tenter de faire la lumi\u00e8re sur ce putsch manqu\u00e9 en Turquie, c'\u00e9tait il y a moins d'une ann\u00e9e, c'\u00e9tait au mois de juillet 2016, o\u00f9 en est -on le le le pr\u00e9sident Erdogan n'a, n'en a pas voulu est -ce que l'id\u00e9e est d\u00e9finitivement morte ou est -ce que vous essayez encore de la port\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:26) [86%] :\r\nAux que j'ai fait cette probit\u00e9 propositions apr\u00e8s que le ministre, il a montr\u00e9 \u00e0 l'Europe une sentiment d'\u00eatre pas compris, c'\u00e9tait en octobre, septembre, octobre et lui, il \u00e9tait d'accord, parce que l\u00e0 aussi les autres minist\u00e8res qui \u00e9taient d'accord, qui ont eu les m\u00eames id\u00e9es, mais Monsieur Erdogan voulait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [78%] :\r\nParce que l'id\u00e9e est enterr\u00e9 ou est -ce que vous l'avez toujours en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:50) [90%] :\r\nNon, moi je pense le plus plus loin o\u00f9 vous avez le droit et vous allez le plus difficile, \u00e7a serait il faut aller faire une commission des historiens tout de suite, mais moi je pense que cette id\u00e9e est morte si on veut revenir \u00e0 l'unit\u00e9 comme \u00e7a, il faut le traiter finir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [98%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec maladresse, bonne journ\u00e9e, ancien codirecteur du groupe parlementaire Suisse- Turquie ancien conseiller national socialiste 7 heures 27 sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-13T06:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gross, Andreas", "role": "Ex-Conseiller national PS/ZH 1991-2015, membre de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCA2F212-9C78-4FE9-9002-E2BB5E66DEB4", "internalArchiveId": "FCA2F212-9C78-4FE9-9002-E2BB5E66DEB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pays-Bas: la presse internationale analyse la campagne de Geert Wilders", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "summary": "Mercredi, les N\u00e9erlandais vont choisir leur parlement. Geert Wilders, le candidat anti-immigration et anti-islam est au coude \u00e0 coude dans les sondages avec le premier ministre sortant Mark Rutte. La presse internationale \u00e9voque avec une certaine inqui\u00e9tude la campagne du tribun populiste.\r\n\r\n* * Pays-Bas: la presse internationale analyse la campagne de Geert Wilders LANCEMENT 2 / REVUE DE PRESSE GERT WILDERS\r\n***Mercredi, les N\u00e9erlandais vont choisir leur parlement. Un vote suivi avec une attention particuli\u00e8re et marqu\u00e9e par la pr\u00e9sence en premi\u00e8re ligne de Geert Wilders. Le candidat anti-immigration et anti-islam est au coude \u00e0 coude dans les sondages avec le premier ministre sortant Mark Rutte. Et la presse internationale, Patrick Chaboudez, \u00e9voque avec une certaine inqui\u00e9tude la campagne du tribun populiste. \r\nQui arr\u00eatera Wilders se demande en Une l'hebdo belge Knack. Il a connu un l\u00e9ger tassement dans les sondages. mais il pourrait encore arriver en t\u00eate mercredi. Wilders, le Trump n\u00e9erlandais. une comparaison fr\u00e9quente. \u00ab\u00a0Si j'\u00e9tais Am\u00e9ricain, je voterais Trump\u00a0\u00bb, avait lanc\u00e9 Wilders lors de la convention r\u00e9publicaine l'\u00e9t\u00e9 dernier, se souvient le Figaro. Outre une chevelure extravagante, ils partagent la m\u00eame manie du tweet rageur, une rh\u00e9torique similaire. encore plus acerbe et extr\u00eame contre les musulmans chez Wilders - il veut bannir le Coran et fermer les mosqu\u00e9es. Pour le New Yorker, Wilders est \u00ab\u00a0more focussed\u00a0\u00bb - plus concentr\u00e9, plus id\u00e9ologique aussi que Trump et pourrait \u00eatre plus dangereux. parce qu'il incarne davantage la mont\u00e9e d'une menace globale du populisme. \r\n*** EGF. Autre point commun\u00a0: le financement par une organisation ultraconservatrice.\r\nOui, le Freedom center de David Horowitz. tr\u00e8s proche de Steve Banon, le fameux conseiller de Donald Trump. qui repr\u00e9sente l'aile la plus extr\u00eame et x\u00e9nophobe de la Maison-Blanche. Ce centre, nous apprend \u00ab\u00a0Il Fatto quotidiano\u00a0\u00bb, a vers\u00e9 plus de 150'000 euros au parti de Geert Wilders. C'est ce centre aussi qui a \u00e9t\u00e9 le premier en 2009, a invit\u00e9 le politicien hollandais aux Etats-Unis. \r\n*** EGF. Il faut dire aussi que Gert Wilders, c'est un look\u00a0: avec ses cheveux peroxyd\u00e9s, il ne passe pas inaper\u00e7u. \r\nC'est \u00e0 20 ans, par plaisanterie qu'il a teint ses cheveux. Quand il est entr\u00e9 en politique, il en a fait sa marque de fabrique, nous apprend son fr\u00e8re Paul, dans une interview du Spiegel. C'est un ma\u00eetre du message court\u00a0avec une vision politique simple sans nuances. Wilders voit tout en noir et blanc, selon son fr\u00e8re. Il n'accepte pas la contradiction. et il vit tr\u00e8s isol\u00e9 dans un petit cercle de personnes qui n'osent pas lui tenir t\u00eate. Isolement, d\u00fb aussi \u00e0 des raisons de s\u00e9curit\u00e9\u00a0: depuis plus de 10 ans, il vit sous protection polici\u00e8re constante. Son monde est devenu \u00e9troit, explique son fr\u00e8re\u00a0: le parlement, son appartement et quelques r\u00e9unions publiques sous haute surveillance. Il est ali\u00e9n\u00e9 de la vie quotidienne et ce n'est bon pour personne, conclut son fr\u00e8re. Gert Widers qui a banni son fr\u00e8re de son compte twitter en d\u00e9cembre dernier. suite \u00e0 une critique de sa part.\r\n*** EGF. La campagne \u00e9lectorale, en tout cas, a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par la figure de Geert Wilders.. \r\nGeert Wilders\u00a0? On ne le voit pas, mais il est partout\u00a0: c'est le fant\u00f4me de la politique n\u00e9erlandaise, lit-on dans Sud-Ouest. Malgr\u00e9 ses rares apparitions, l'inqui\u00e9tant Wilders - c'est le titre en Une - a impos\u00e9 le th\u00e8me principal et quasi obs\u00e9dant de la campagne\u00a0: l'identit\u00e9 n\u00e9erlandaise. M\u00eame analyse dans le quotidien isra\u00e9lien Haaretz\u00a0: qu'il gagne ou qu'il perde mercredi, Wilders a gagn\u00e9 la bataille\u00a0: il a r\u00e9ussi a transform\u00e9 l'\u00e9lection en un r\u00e9f\u00e9rendum sur les immigrants et les musulmans.\r\n>>> VIRGULE 4", "durationSec": 198, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8437972", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La presse internationale analyse la campagne de Geert Wilders / TUM_2017-03-13T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 13.03.2017"], "alternativeSummary": ["Mercredi, les N\u00e9erlandais vont choisir leur parlement. Geert Wilders, le candidat anti-immigration et anti-islam est au coude \u00e0 coude dans les sondages avec le premier ministre sortant Mark Rutte. La presse internationale \u00e9voque avec une certaine inqui\u00e9tude la campagne du tribun populiste."], "variantIds": ["ece-8437972"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:24Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMercredi apr\u00e8s- demain donc, les N\u00e9erlandais vont choisir leur parlement un vote suivi avec une attention particuli\u00e8re et marqu\u00e9e par la pr\u00e9sence en premi\u00e8re ligne de Geert Wilders, le candidat anti- immigration et anti- Islam est au coude \u00e0 coude dans les sondages avec le 1er ministre sortant et la presse internationale Patrick Chaboud\u00e9 \u00e9voque avec une certaine inqui\u00e9tude, la campagne du tribun populiste, oui effectivement qui arr\u00eatera Wilders se demanderont une au belge kanak, alors c'est vrai qu'il a connu un l\u00e9ger tassement dans les sondages, mais il pourrait encore arriver en t\u00eate mercredi et puis ce titre ironique du New York Times, comment les Hollandais ont cess\u00e9 d'\u00eatre d\u00e9cent et ennuyeux Wilders le Trump n\u00e9erlandais c'est une comparaison fr\u00e9quente dans la presse internationale, si j'\u00e9tais am\u00e9ricain, je voterais Trump avait lanc\u00e9 Wilders lors de la convention r\u00e9publicaine l'\u00e9t\u00e9 dernier, se souvient le Figaro alors c'est vrai qu'outre une chevelure extravagante, ils partagent la m\u00eame manie du tweet rageur une rh\u00e9torique similaire encore plus acerbe et extr\u00eame compte les musulmans chez Wilders il veut bannir le Coran et fermer les mosqu\u00e9es par exemple pour le New Yorker Wilders plus concentr\u00e9, plus id\u00e9ologique aussi que Trump et il pourrait \u00eatre plus dangereux parce qu'il incarne davantage la mont\u00e9e d'une menace globale du populisme, autre point commun relev\u00e9 le financement par une organisation ultraconservatrice, il s'agit du Puy-de-D\u00f4me Center de David Horowitz, qui est tr\u00e8s proche de Steve Banon, le fameux conseiller Donald Trump il repr\u00e9sente donc l'aile la plus extr\u00eame nos faute de la Maison Blanche et ce centre nous apprend Il Fatto Quotidiano \u00e0 verser plus de 150000 euros au parti de Geert Wilders c'est ce centre aussi qui \u00e9tait le 1er en 2009, a invit\u00e9 le politicien hollandais aux \u00c9tats-Unis parce qu'il estimait qu'il pouvait \u00eatre un exemple et une inspiration pour les hommes politiques am\u00e9ricains et puis il faut dire aussi que Geert Wilders et c'est ce look avec ses cheveux peroxyd\u00e9e oui c'est vrai on peut pas dire qu'il passe inaper\u00e7u, c'est \u00e0 20 ans par plaisanterie qu'il a teint ses cheveux et quand il est entr\u00e9 en politique, il en a fait sa marque de fabrique, nous apprend son fr\u00e8re Paul, dans une interview tr\u00e8s int\u00e9ressante du Spiegel, c'est un ma\u00eetre du message court avec une vision politique simple sans nuances Wilders voit tout en noir et blanc, selon son fr\u00e8re, il n'accepte pas la contradiction, il vit tr\u00e8s isol\u00e9 dans un petit cercle de personnes qui n'osent pas lui tenir t\u00eate, isolement d\u00fb aussi \u00e0 des raisons de s\u00e9curit\u00e9 depuis plus de 10 ans, il vit sous protection polici\u00e8re constante, son monde est devenu et que 3, explique son fr\u00e8re le parlement son appartement et quelques r\u00e9unions publiques sous haute surveillance, il est ali\u00e9n\u00e9 de la vie quotidienne et ce n'est bon pour personne, conclut son fr\u00e8re Geert Wilders qui a banni justement son fr\u00e8re a\u00een\u00e9 de son compte Luther en d\u00e9cembre dernier suite \u00e0 une critique de sa part, quoi qu'il en soit, cette campagne \u00e9lectorale, elle a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par la figure de Geert Wilders oui Geert Wilders, on ne le voit pas mais il est partout, c'est le fant\u00f4me de la politique n\u00e9erlandaise, lit -on dans Sud-Ouest, malgr\u00e9 ses rares apparitions l'inqui\u00e9tant Wilders, c'est le titre en Une a impos\u00e9 le th\u00e8me principal et quasi obs\u00e9dant de la campagne, l'identit\u00e9 n\u00e9erlandaise m\u00eame analyse dans le quotidien isra\u00e9lien Haaretz qu'il gagne ou qu'il perde mercredi Wilders a gagn\u00e9 la bataille, il a r\u00e9ussi \u00e0 transformer l'\u00e9lection en un r\u00e9f\u00e9rendum sur les immigrants et les musulmans, elle retrouvera dans le courant de la semaine, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial aux Pays-Bas Alain Franco qui va couvrir ces \u00e9lections merci Patrick Chaboud\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-13T07:31:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E86DBE7-4335-49C1-A6C9-EB0D93A03E82", "internalArchiveId": "7E86DBE7-4335-49C1-A6C9-EB0D93A03E82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chine pourrait fermer plusieurs secteurs de son \u00e9conomie \u00e0 l'Europe", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00f6rg Wuttke, pr\u00e9sidnet de la Chambre de Commerce europ\u00e9enne en Chine\r\nLa Chambre de commerce de l'Union europ\u00e9enne en Chine a tir\u00e9 la sonnette d'alarme. Dans son collimateur: la volont\u00e9 affirm\u00e9e de P\u00e9kin de cr\u00e9er des champions nationaux dans plusieurs secteurs en devenir de l'\u00e9conomie du pays.\r\n\r\n* * La Chine pourrait fermer plusieurs secteurs de son \u00e9conomie \u00e0 l'Europe LANCEMENT 3 / MANUFACTURING CHINE\r\n***\"La Chine, un immense march\u00e9 pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res\". Combien de fois avez-vous lu ou entendu \u00e7a ?!  Combien de fois vous l'a-t-on dit ?! Eh bien c'est un lieu commun qui pourrait changer... \u00e7a arrive parfois. Parce que la Chine a tr\u00e8s envie de faire des choses elle-m\u00eame... de cr\u00e9er des champions nationaux dans plusieurs secteurs en devenir de son \u00e9conomie. Et \u00e7a, \u00e7a inqui\u00e8te beaucoup la Chambre de commerce de l'Union europ\u00e9enne en Chine... qui redoute une fermeture du march\u00e9 chinois... et elle le dit, Olivier Schorderet:\r\nDIR ST LS\r\nC'\u00e9tait mardi dernier, \u00e0 P\u00e9kin. J\u00f6rg Wuttke pr\u00e9sentait un rapport de la Chambre de Commerce europ\u00e9enne en Chine, qu'il pr\u00e9side, et qui repr\u00e9sente 1600 entreprises. Et l'Allemand se livre ce jour-l\u00e0 \u00e0 une critique sans concession de la politique industrielle chinoise\r\n DIGAS 10''\r\nDes difficult\u00e9s en Chine, mais pas seulement: \"ces monstres font irruption sur le march\u00e9 mondial\", ajoute J\u00f6rg Wuttke, \"et nous, pendant ce temps, nous poirautons au pied de la Grande Muraille en esp\u00e9rant que la Chine ouvre ses portes\".\r\n***Mais il d\u00e9nonce quoi, exactement ?\r\nEt bien un programme de rattrapage lanc\u00e9 en 2015 et baptis\u00e9 China Manufacturing 2025. C'est de l'anglais, mais en chinois et en chanson, \u00e7a donne \u00e7a.....\r\n DIGAS 28'' (( fader apr\u00e8s 20 secondes))\r\n***Ah les fameux clips du gouvernement chinois ! Et en fran\u00e7ais, qu'est-ce que \u00e7a veut dire ?\r\nEt bien que la Chine entend refondre d'ici 2025 son industrie technologique, pour devenir aussi comp\u00e9titive que l'Allemagne, les Etats-Unis, la Cor\u00e9e du Sud ou le Japon. \"Ces produits feront bient\u00f4t partie du quotidien de tous les Chinois\", dit la chanson. Dix secteurs-cl\u00e9s sont concern\u00e9s, de la biopharmacie \u00e0 la robotique en passant par l'a\u00e9rospatial, la voiture \u00e9lectrique ou les technologies de l'information. \r\n***Et la Chambre de Commerce europ\u00e9enne en Chine voit \u00e7a d'un mauvais oeil...\r\nCe programme veut faire de la Chine un pays auto-suffisant: apr\u00e8s le \"made IN China\", voici le \"made FOR China\". Mais ce ne serait en fait qu'un plan de substitution aux importations. Gr\u00e2ce notamment \u00e0 des subventions massives, il permettra \u00e0 des g\u00e9ants de r\u00e9gner sans partage sur le march\u00e9 domestique, mais aussi d'acheter \u00e0 l'\u00e9tranger le savoir-faire de leurs concurrents. \r\n***Est-ce que la Chambre de commerce a raison de s'alarmer ?\r\nDes risques existent, mais attention \u00e0 ne pas tomber dans l'alarmisme. C'est l'avis en tout cas du Fribourgeois Nicolas Musy. Install\u00e9 \u00e0 Shangha\u00ef, il y a fond\u00e9 le Swiss Center. Il dirige aussi une soci\u00e9t\u00e9 de conseils pour les entreprises d\u00e9sirant investir en Chine, o\u00f9 il travaille depuis plus de vingt ans. \r\n DIGAS 39''\r\n***Mais Olivier, il y a quand m\u00eame ce soutien \u00e9tatique qui peut fausser la donne !?\r\nLes subventions aux fabricants chinois de panneaux solaires, par exemple, ont caus\u00e9 d'immenses d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 leurs concurrents Europ\u00e9ens. Et cette politique, Nicolas Musy le reconna\u00eet, peut faire mal encore. \r\n DIGAS 45''\r\nReste une puissance financi\u00e8re qui permet \u00e0 ces mastodontes d'acheter des soci\u00e9t\u00e9s technologiques en Europe. Et c'est probl\u00e9matique.\r\n DIGAS 24''\r\nLa Chambre de Commerce europ\u00e9enne en Chine recommande d'ailleurs \u00e0 Bruxelles de renforcer ses d\u00e9fenses face \u00e0 l'app\u00e9tit de ces g\u00e9ants chinois tout ou partiellement contr\u00f4l\u00e9s par l'Etat.\r\n***Et puis il y a les pressions que la Chine exerceRAIT sur les entreprises europ\u00e9ennes....\r\nOui, pour qu'elles c\u00e8dent leur technologie en \u00e9change d'un acc\u00e8s facilit\u00e9 au march\u00e9 chinois. Mais l\u00e0 aussi Nicolas Musy relativise. \r\n DIGAS 26''\r\nCe programme de rattrapage industriel pourrait en tout cas raviver les tensions entre Chinois et Europ\u00e9ens, \u00e0 l'image de celles -potentielles- entre Pekin et l'administration Trump. La Chambre de Commerce le craint en tout cas. Mais pour Nicolas Musy, l'Europe pourrait -pourquoi pas- profiter de la crispation des relations sino-am\u00e9ricaines.\r\n DIGAS 20''\r\nPekin en tout cas assure vouloir traiter tout le monde sur un pied d'\u00e9galit\u00e9. Mais cette chanson, r\u00e9pliqueront les Europ\u00e9ens, on la conna\u00eet !\r\n DIGAS 1'04'' ((\u00e0 fader apr\u00e8s env 12 secondes))", "durationSec": 425, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8437969", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La Chine pourrait fermer plusieurs secteurs de son \u00e9conomie \u00e0 l'Europe / TUM_2017-03-13T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 13.03.2017"], "alternativeSummary": ["La Chambre de commerce de l'Union europ\u00e9enne en Chine a tir\u00e9 la sonnette d'alarme. Dans son collimateur: la volont\u00e9 affirm\u00e9e de P\u00e9kin de cr\u00e9er des champions nationaux dans plusieurs secteurs en devenir de l'\u00e9conomie du pays."], "variantIds": ["ece-8437969"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:24Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa Chine a un immense march\u00e9 pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res, combien de fois vous avez entendu ou lu \u00e7a, combien de fois on vous l'a dit : h\u00e9 bien, c'est un lieu commun qui pourrait changer, \u00e7a arrive parfois, parce que la Chine a tr\u00e8s envie de faire des choses elle- m\u00eame de cr\u00e9er des champions nationaux dans plusieurs secteurs en devenir de son \u00e9conomie et \u00e7a, \u00e7a inqui\u00e8te beaucoup la Chambre de commerce de l'Union europ\u00e9enne en Chine, qui redoute une fermeture de ce march\u00e9 de cet immense march\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment et elle le dit Olivier Schorderet oui, c'\u00e9tait mardi dernier \u00e0 P\u00e9kin J\u00f6rg vo\u00fbte qui avait pr\u00e9sent\u00e9 un rapport de la chambre de commerce europ\u00e9enne en Chine qu'il pr\u00e9side et qui repr\u00e9sente 1000 600 entreprises et l'Allemand se livre ce jour- l\u00e0 une critique sans concession de la politique industrielle chinoise, la Chine devrait utiliser les forces du march\u00e9 atteint ses objectifs irruption massive de suite des monstres pourrait distordre la concurrence caus\u00e9 des ravages, les entreprises d'Europe alors avoir des difficult\u00e9s en Chine, mais pas seulement, ces monstres font irruption sur le march\u00e9 mondial, ajoute J\u00f6rg vo\u00fbt\u00e9 et nous pendant ce temps, h\u00e9 bien nous, pouvoir autant au pied de la Grande Muraille, en esp\u00e9rant que la Chine ouvre ses portes, mais maintenant il d\u00e9nonce quoi exactement, h\u00e9 bien un programme de rattrapage lanc\u00e9 en 2015 et baptis\u00e9 China Manufacturing tout faire Antoine il faille c'est de l'anglais mais en chinois et en chanson, \u00e7a donne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [73%] :\r\nChristophe est ainsi pos\u00e9 comme je vous prochaine \u00e0 moins que \u00e7a, donc j'ai vot\u00e9 en gros c'\u00e9tait autoroute infantile travailler plus bas tout moi voir aussi expert, j'ai voulu parler par une femme ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [94%] :\r\nFameux clips du gouvernement chinois et en fran\u00e7ais Olivier qu'est -ce que \u00e7a veut dire, et bien que la Chine entend refondre d'ici 2025 son industrie technologique pour devenir aussi comp\u00e9titive que l'Allemagne et les \u00c9tats-Unis, la Cor\u00e9e du Sud ou le Japon, ces produits feront bient\u00f4t partie du quotidien de tous les Chinois, dit la chanson dit secteurs-cl\u00e9s sont concern\u00e9s de la biopharmacie \u00e0 la robotique, en passant par l'a\u00e9rospatial, la voiture \u00e9lectrique ou les technologies de l'information, et donc la Chambre de commerce europ\u00e9enne en Chine voit \u00e7a d'un mauvais oeil oui ce programme veut faire de la Chine, un pays auto- suffisant apr\u00e8s le Made in China, voici le mais il faut China mais ce ne serait en fait qu'en plan de substitution aux importations, gr\u00e2ce notamment \u00e0 des subventions massives, il permettra \u00e0 des g\u00e9ants de r\u00e9gner sans partage sur le march\u00e9 domestique, mais aussi d'acheter \u00e0 l'\u00e9tranger, le savoir- faire de leurs concurrents \u00e0 la Chambre de commerce \u00e0 la raison de s'alarmer alors des risques existent, mais attention \u00e0 ne pas tomber dans l'alarmisme, c'est en tout cas l'avis du Fribourgeois Nicolas Musy install\u00e9 \u00e0 Shanghai il y a fond\u00e9 le Swiss Center, il dirige aussi une soci\u00e9t\u00e9 de conseil pour les entreprises d\u00e9sirant investir en Chine o\u00f9 il travaille depuis plus de 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:36) [89%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 la Chine va investir, \u00e7a sera pas forc\u00e9ment dans les domaines de pointe, si on prend par exemple la biopharmacie, la Chine est tr\u00e8s tr\u00e8s faible si on prend la robotique, il y a beaucoup d'entreprises chinoises, mais il y en a peu qui devient une grande f\u00eate pour essayer de rattraper le march\u00e9 actuel qui est extr\u00eamement attirant pour nos entreprises de robotique ne sera moins plus tard mais \u00e7a peut quand m\u00eame relativement l\u00e9gitime de dire : la Chine, qui est la plus grande puissance manufacturi\u00e8re du monde devrait avoir ces entreprises robotique je pense pas que l'Europe a perdu une avance technologique, mais elle va certainement vers une part de march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [92%] :\r\nMais Olivier a quand m\u00eame ce ce soutien \u00e9tatique qui peut fausser la donne : oui, les subventions fabricants chinois de panneaux solaires par exemple ont caus\u00e9 d'immenses d\u00e9g\u00e2ts leurs concurrents europ\u00e9ens et cette politique, Nicolas Musy, le reconna\u00eet, peut faire mal encore. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:28) [84%] :\r\nCet exemple, a montr\u00e9 qu'il industrie peut distinguer quand il Chine mais il y a investir massivement l'instar prend beaucoup de fusions au niveau de des politiques \u00e9conomiques et donne la direction de l'orientation du d\u00e9veloppement industriel du pays, dans la situation actuelle de la Chine s'est certainement bien pour la Chine mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s peu efficace et c'est ce d'\u00e0 tout juste 4 pourcent de de retour sur investissement c'\u00e9tait priv\u00e9 font 3 fois plus et la situation de soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, au niveau des rendements, parlementaire celle de de l'\u00c9tat stagne, c'est une p\u00e9riode temporaire mais \u00e7a veut pas dire qu'il n'y est pas des effets n\u00e9fastes pour les entreprises pour l'Europe, \u00c9tats-Unis en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [98%] :\r\nReste une puissance financi\u00e8re qui permet \u00e0 ces mastodontes d'acheter des soci\u00e9t\u00e9s technologiques en Europe et \u00e7a c'est probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:21) [90%] :\r\nUne gouvernements occidentaux ont commenc\u00e9 \u00e0 se poser la question s'il fallait traiter finalement de la m\u00eame mani\u00e8re, des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es internationales et des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9tatique l\u00e0 les grandes soci\u00e9t\u00e9s chinoises sont presque toutes les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00c9tat il y a de plus en plus d'obstacles qui sont mis pour Hassan soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res et chinoises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [95%] :\r\nLa chambre de commerce europ\u00e9enne en Chine recommande d'ailleurs \u00e0 Bruxelles de renforcer ses d\u00e9fenses face \u00e0 l'app\u00e9tit de ces g\u00e9ants chinois tout ou partiellement contr\u00f4l\u00e9s par l'\u00c9tat, il y a aussi les pressions que la Chine exerceraient sur les entreprises europ\u00e9ennes oui pour qu'elles c\u00e8dent leur technologie en \u00e9change d'un acc\u00e8s facilit\u00e9 au march\u00e9 chinois, mais l\u00e0 aussi, Nicolas Musy, relativise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:03) [77%] :\r\nC'est pas du tout exprim\u00e9 de mani\u00e8re claire sauf lorsqu'il s'agit d'achat du gouvernement ABB leur pour la Chambre mondial en fait bas\u00e9e \u00e0 Shanghai, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9cision de la c'est parce que, ainsi, Nadia, \u00e7a c'est pas pour les march\u00e9s, de ce fait, le transfert de la technologie, mais c'est pas dire quels transferts et technologies les plus importantes et derni\u00e8re derni\u00e8re-n\u00e9e technologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [92%] :\r\nReste que ce programme de rattrapage industriel le pourrait raviver les tensions entre Chinois et Europ\u00e9ens, \u00e0 l'image de celle potentielle entre P\u00e9kin et d'administration Trump, la chambre de commerce, le craint, en tout cas, mais pour Nicolas Musy, l'Europe pourrait pourquoi pas profiter de la crispation des relations sino- am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:46) [84%] :\r\nLa Chine a toujours jou\u00e9 sur \u00e0 partir du moment o\u00f9 situation devient plus tendue avec les Am\u00e9ricains vont profiter sur une ouvrir leurs march\u00e9s aux Europ\u00e9ens, et comme \u00e7a une continuation de leur int\u00e9gration internationale un certain ce que la Chine aussi avoir des strat\u00e9gies et au niveau des essences de de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [92%] :\r\nP\u00e9kin en tout cas, assure vouloir traiter tout le monde sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, mais cette chanson r\u00e9plique rend les Europ\u00e9ens, on la conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [75%] :\r\nTous, merci de championnat tr\u00e8s ouvert, par exemple, qui conna\u00eet quiconque il appara\u00eetra ouvrier sur sc\u00e8ne, mais une grande partie du tout fran\u00e7ais, donc je ne vais tout pas futur et, bien entendu, ou m\u00eame si on a rien quand vous allez, allez, \u00e7a va aller pas c'est voil\u00e0 tout le monde, ce qui ne se tr\u00e9mousse Toulon coule tout le monde a dans la peur, c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [94%] :\r\nOn vous en prie, y a pas de quoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-13T07:33:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4E5859C-F300-40F9-9183-F4578E9BE1DC", "internalArchiveId": "A4E5859C-F300-40F9-9183-F4578E9BE1DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Jamin, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge, sp\u00e9cialiste des populismes;St\u00e9phane Montangero,  membre de son comit\u00e9 directeur, pr\u00e9sident du PS vaudois;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale, GE, membre du parti Les Verts;Gregor Rutz, UDC ZH, \u00e9lu au grand conseil ZH, membre de l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(10/FRANCE/BEAUX COSTUMES FILLON PA) Les pol\u00e9miques, les fran\u00e7ais en ont assez! \r\nEmmanuel Macron l'a dit hier sur Tf1...et il n'est de loin pas le seul \u00e0 le penser...\r\nDe gauche \u00e0 droite...les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et leur entourage r\u00e9clament un d\u00e9bat sur le fond...\r\nIl faut dire qu'\u00e0 6 semaines du premier tour...la campagne peine \u00e0 d\u00e9marrer...\r\nentre po\u00e9mique, affaire judiciares et invectives.\r\nF\u00e9d\u00e9ric Says...pose le diagnostic.\r\nIl y a les pol\u00e9miques...les affaires judiciaires et les invectives...\r\nmais il manque...le d\u00e9bat de fond....\r\nA 6 semaines de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle...\r\nLes fran\u00e7ais attendent encore un v\u00e9ritable \u00e9change sur les id\u00e9es...les programmes des candidats...\r\nBref, \u00e0 41 jours du premier tour...la campagne peine \u00e0 d\u00e9marrer...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says...pose le diagnostic...\r\n   1'01''\r\n(D1/ OPERATION JOURS DE FRANCE DI)  \r\n...ces \u00e9lecteurs ind\u00e9cis et les autres...nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux vont aller \u00e0 leur rencontre...\r\nIls parcourent la France profonde...loin des QG de campagne...\r\nUne op\u00e9ration baptis\u00e9e: jours de France...\r\nElle d\u00e9bute ce matin sur nos ondes...avec des carnets de routes notamment...\r\nPremi\u00e8re escale en Corr\u00e8ze...o\u00f9 vous \u00eates Nicolas Vultier.\r\nBonjour...\r\n...vous \u00eates le chef de notre rubrique internatinale...en direct de \"Brive la Gaillarde\"...c'est o\u00f9 sur la carte?\r\n...\r\nNicolas...deux semaines d'op\u00e9ration sp\u00e9ciale...pour parcourir la France...qu'est-ce que vous allez y faire? qui allez-vous rencontrer? dites-nous tout?\r\nC'est a la fois banal mais toujours essentiel et passionnant. Le terrain, A la rencontre de ce qu'on appelle souvent la France profonde... ou tout simplement La France comme le dit le maire de Brive la Gaillarde Frederic Soulier. Ni France d'En Bas ni France d'En Haut. La France dans toute sa diversit\u00e9, ses opinions. Ses couleurs id\u00e9ologiques aussi.\r\nCC: Nicolas Vultier, cette Corr\u00e8ze, vous allez la sillonner cette semaine aux c\u00f4t\u00e9s d'Annouk Henry...Pourquoi avoir choisi ce d\u00e9partement?\r\nSymboliquement la Corr\u00e8ze c'est dans l'histoire r\u00e9cente, le d\u00e9partement de deux pr\u00e9sidents. Jacques Chirac et Francois Hollande.  Et puis plus concr\u00e8tement on trouve en Corr\u00e8ze, ce qui touche les fran\u00e7ais au plus pr\u00e8s dans leur quotidien. L'emploi, la d\u00e9sertification rurale, l'exode des jeunes, le risque de communautarisme, les questions sur l'ins\u00e9curit\u00e9, les probl\u00e8mes de transport, des agriculteurs qui se demandent quel sera leur avenir. \r\nCC: Et la campagne pr\u00e9sidentielle en Corr\u00e8ze \u00e7a donne quoi?\r\nElle prend lentement mais on sent des brivistes int\u00e9ress\u00e9s. Contrairement \u00e0 ce qu'on aurait pu penser, le P\u00e9n\u00e9lope Gate a peut \u00eatre ramen\u00e9 des fran\u00e7ais vers la politique. Mais il a ralenti le cours normal d'une campagne. On attend toujours le d\u00e9bat de fond. Tous connaissent le scandale, beaucoup disent \u00eatre dans le plus grand d\u00e9sarroi. Ils s'interrogent mais ils iront voter. \r\n...justement ces brivistes...habitants de Brive la Gaillarde on les entendra dans votre reportage Nicolas...juste apr\u00e8s ce journal...\r\n((votre prochaine \u00e9tape?))\r\n...\r\n***on vous rappelle donc notre op\u00e9ration Jours de France...\r\n2 semaines sur les routes de l'Hexagone pour prendre le pouls des fran\u00e7ais...avec des reportages...des portraits de Suisse qui travaillent en France...Forum sera en direct de plusieurs villes...\r\ndont Bordeaux ce soir. \r\nLe tout \u00e0 suivre... sous le hashtag \"JoursdefranceRTS\"\r\n(09/TURQUIE/TENSIONS PAYS-BAS, ITV JAMIN) ...La France qui n'\u00e9chappe pas \u00e0 la pol\u00e9mique turque...\r\nHier le chef de la diplomatie turque Melvut Cavusolglu...qui avait annul\u00e9 sa visite en Suisse...y a tenu une meeting \u00e0 Metz...\r\nun rassemblement autoris\u00e9 par le gouvernement de Fran\u00e7ois Hollande...\r\nScandaleux pour le Front National. \r\nUn manque de solidarit\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne pour Fran\u00e7ois Fillon.\r\nqui prend donc le parti des Pays-Bas qui ont interdit aux ministres turcs d'y faire campagne...\r\n***...ce qui leur a d'ailleurs valu les foudres de Recep Tayyip Erdogan...\r\nle pr\u00e9sident turc a qualif\u00e9 les Pays-Bas de r\u00e9publique banani\u00e8re...\r\nIl promet des repr\u00e9sailles...\r\nD\u00e9nonce le traitement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 ses ministres en Europe, parle d'une forme d'islamophobie...d'une mont\u00e9e du racisme et du fascime.\r\nLe premier ministre n\u00e9erlandais exigent des excuses...\r\nEt pourtant...derri\u00e8re les mots...aussi forts soient-ils...peut de risque que l'escalade se concr\u00e9tise...\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jamin, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge  nous explique pourquoi. \r\n  1'00''\r\nJ\u00e9rome Jamin sp\u00e9cialiste des populismes avec Dominique Choffat...\r\nLes \u00e9lections aux Pays-Bas c'est ce mercredi...d\u00e9bat ce soir entre le premier ministre Mark R\u00fctte et son principal opposant, le d\u00e9put\u00e9 Geert Wilders...\r\nle scrutin pour ou contre le r\u00e9f\u00e9rendum en Turquie c'est le 16 avril.\r\n(Brexit br\u00e8ve) En bref, une autre \u00e9ch\u00e9ance...\r\nautour du Brexit.\r\nLondres pourrait enclencher d\u00e8s demain la proc\u00e9dure de divorce...avec l'UE...le fameux artice 50 du trait\u00e9 de Lisbonne...\r\npuisque le parlement britannique pourrait boucler le dossier ce soir d\u00e9j\u00e0...en adoptant le projet de loi du gouvernmeent...qui a annonc\u00e9 hier avoir concoct\u00e9 un plan B au cas ou les n\u00e9gociations avec Bruxelles \u00e9choueraient.\r\n(06/INITIATIVES ASSURANCES MALADIE ITV MONTANGERO) ***7h...on revient en Suisse...avec cette question: le parti socialiste soutiendra-t-il les deux nouvelles initiatives f\u00e9d\u00e9rales sur l'assurance maladie?\r\ndeux initiatives port\u00e9es par les ministres de la sant\u00e9 genevois et vaudois.\r\nle MCG Mauro Poggia et le socialiste Pierre-Yves Maillard.\r\non vous l'apprenait samedi dans Forum...\r\nLa premi\u00e8re initiative veut donner aux cantons plus de libert\u00e9 dans la gestion des assurances maladie (fixer et encaisser les primes).\r\nL'autre entend limiter les liens entre assureurs et parlementaires f\u00e9d\u00e9raux. ((en leur interdisant de si\u00e9ger dans les conseil d'dministration))\r\nMais pour en revenir au PS...Le parti \u00e0 la rose n'avait pas soutenu le combat de Pierre-Yves Maillards au c\u00f4t\u00e9 de la FRC (l'automne dernier). \r\nAujourd'hui, ces textes ont de quoi convaincre le PS suisse selon St\u00e9phane Montangero membre de son comit\u00e9 directeur et pr\u00e9sident du PS vaudois.\r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(01/UDC A L'ETRANGER PAPIER PA) Une autorisation \u00e9crite. \r\nC'est ce dont auront dor\u00e9navant besoin les parlementaires UDC pour se rendre \u00e0 l'\u00e9tranger lors des sessions parlementaires, selon la NZZ am Sonntag.\r\nFini, les absences qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es et permises. \r\nLe groupe UDC craint, fautes de combattants, de perdre des votations en plenum. Il vient donc d'adapter son r\u00e8glement. Muriel Ballaman.\r\n  1'00''\r\n(D5/ PARLEMENTAIRES SUR JO PI) ***Des Jeux Olympiques en Valais en 2026: \u00e0 Berne de nombreux parlementaires sont pr\u00eats \u00e0 ouvrir le porte-monnaie.\r\ndans les limites du raisonnable. Entre enthousiasme pour une manifestation d'ampleur en Suisse et la crainte des d\u00e9g\u00e2ts \u00e9cologiques et financiers. les prises de position sont difficile \u00e0 d\u00e9crypter car elles d\u00e9passent la logique partisane. Cynthia Racine a pris le pouls du parlement.\r\n  1'30''\r\n(Br\u00e8ve Tennis) Tennis les suisses \u00e0 Indian Wells...cette nuit....\r\nTimea Bachinsky affrontera la num\u00e9ro 3 mondiale Karolina Pliskova en 8\u00e8me de finale...gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire en 3 sets sur la n\u00e9erlandaise Kiki Bertens.\r\nRodger Federer sera face \u00e0 l'am\u00e9ricain Steve Johnson en 16\u00e8me de finale...le B\u00e2lois a mis 51 minutes pour battre le fran\u00e7ais Stephane Robert.\r\nFin de parcours en revanche pour Henry Laacksonen battu en 3 sets accroch\u00e9s par l'am\u00e9ricain Jack Sock.\r\n(18/LAUSANNE SPORT PA) ***En football, le Lausanne Sport attend toujours un premier succ\u00e8s en 2017. \r\nHier (dimanche) dans leur antre de la Pontaise les Vaudois ont partag\u00e9 l'enjeu 0 \u00e0 0 contre Young Boys. Un r\u00e9sultat nul qui ne peut satisfaire des Lausannois d\u00e9sormais lanterne rouge... Herv\u00e9 Borsier. \r\n   0'49''  BORSIER\r\nDeux autres matches avaient lieu hier (dimanche). Thoune a s\u00e8chement battu Lugano 5 \u00e0 2 alors que B\u00e2le s'est impos\u00e9 \u00e0 Sion 1 \u00e0 0. Sion est toujours 3\u00e8me mais ne compte d\u00e9sormais plus que 2 points d'avance sur Lucerne 4\u00e8me.\r\n(Br\u00e8ve fin) Gen\u00e8ve (ats) La Chaux-de-Fonds et Ajoie sont au bord de l'\u00e9limination. En demi-finales des play-off, les Neuch\u00e2telois ont perdu 5-1 \u00e0 Rapperswil, tandis que les Jurassiens ont \u00e9t\u00e9 battus 4-3 ap par Langenthal, et les voil\u00e0 men\u00e9s 3-1 dans la s\u00e9rie.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 931, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8437976", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8437995", "ece-8437976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-19T05:59:32Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [98%] :\r\nC'est l'heure du journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [98%] :\r\nDu bleu, du blanc, du rouge \u00e0 6 semaines de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise la RTS vous emm\u00e8ne sur les routes de France pour une op\u00e9ration sp\u00e9ciale baptis\u00e9e Jours de France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [94%] :\r\n2 semaines durant lesquelles la r\u00e9daction vous proposera des reportages, des interviews, des portraits, des \u00e9missions en Direct aussi pour se plonger dans la r\u00e9alit\u00e9 fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [95%] :\r\nCe matin, cap sur la Corr\u00e8ze le d\u00e9partement de 2 pr\u00e9sidents escale dans la petite ville de Brive la Gaillarde 47000 habitants qui attendent toujours un v\u00e9ritable d\u00e9bat de fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, une pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise a toujours son lot de rebondissements de psychodrame d'incertitude, mais cette fois en 2017 l'impression domine que tous les plafonds sont crev\u00e9s en la mati\u00e8re, retour sur une cuv\u00e9e particuli\u00e8re, ce sera avec G\u00e9rard Courtois, le directeur \u00e9ditorial du journal Le Monde, il sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, en Direct de Paris tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [91%] :\r\nLes Pays-Bas, capitale du fascisme Ankara utilise le lexique des extr\u00eames pour qualifier les traitements r\u00e9serve \u00e0 ses ministres aux Pays-Bas expuls\u00e9s ou interdits de faire campagne pour le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [93%] :\r\nL'ambiance \u00e9tait \u00e0 l'escalade verbale, la Turquie va -t-elle trop loin, nous poserons la question socialiste Andreas Gross, ancien codirigeant du groupe parlementaire, Suisse, Turquie, il sera avec nous dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [87%] :\r\nEt un sp\u00e9cialiste du populisme nous dira que malgr\u00e9 les discours muscl\u00e9 les Europ\u00e9ens et les turcs restent des partenaires particuliers qui, pour soutenir les 2 nouvelles initiatives sur l'assurance maladie des textes port\u00e9e par Pierre-Yves Maillard et Pozza, h\u00e9 bien le Parti socialiste pourrait \u00eatre s\u00e9duit, y compris en Suisse al\u00e9manique ah oui mais aux JO 2026 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [86%] :\r\nLes \u00e9lus sont partag\u00e9s, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [94%] :\r\nEntre enthousiasme et scepticisme mais pas forc\u00e9ment en fonction de leur parti politique et puis du rouge seulement pour le Lausanne- Sport, celui de la lanterne du classement, le spectre de la rel\u00e9gation plane sur le club Vaudois. \r\nLes pol\u00e9miques, les Fran\u00e7ais en ont assez, Emmanuel Macron, l'a dit hier soir sur TF1, il n'est de loin pas le seul \u00e0 le penser, de gauche \u00e0 droite les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et leur entourage, r\u00e9clament un v\u00e9ritable d\u00e9bat sur le fond, sur les programmes, mais il faut dire qu'\u00e0 6 semaines du 1er tour la campagne fran\u00e7aise peine \u00e0 d\u00e9marrer entre pol\u00e9miques affaires judiciaires et invectives Fr\u00e9d\u00e9ric, il se pose de diagnostic. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [93%] :\r\nC'est une campagne o\u00f9 les vrais sujets Paint a \u00e9merg\u00e9 d'abord \u00e0 cause des affaires judiciaires qui occupent une large partie du temps de parole des candidats les uns pour se d\u00e9fendre, \u00e0 l'image de Fran\u00e7ois Fillon de Marine Le Pen vis\u00e9e chacun par des enqu\u00eates pour emploi fictif, les autres pour attaquer pour r\u00e9agir, pour commenter, bref, difficile de trouver un rythme se ce week- end encore, Fran\u00e7ois Fillon a d\u00fb affronter des accusations, des costumes de luxe lui aurait \u00e9t\u00e9 offert d'apr\u00e8s la presse fran\u00e7aise pour pr\u00e8s de 50000 francs par un g\u00e9n\u00e9reux donateur anonyme le m\u00eame Fran\u00e7ois Fillon a aussi d\u00fb faire retirer ind\u00e9cent du site de son parti, une caricature repr\u00e9sentant, Emmanuel Macron, l'ancien banquier cigare \u00e0 la bouche et chapeau haut de forme sur la t\u00eate, dessin aux connotations antis\u00e9mites, a reconnu le candidat de la droite et du centre et la semaine qui vient, ne devrait pas \u00eatre si diff\u00e9rentes mercredi, Fran\u00e7ois Fillon a rendez- vous chez les juges en vue d'une probable mise en examen dans les sondages, plus d'un \u00e9lecteur fran\u00e7ais sur 3 se dit encore aujourd'hui ind\u00e9cis Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly rtsinfo \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [92%] :\r\nDes \u00e9lecteurs ind\u00e9cis et les autres tr\u00e8s bien nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux vont aller \u00e0 leur rencontre de tous ces Fran\u00e7ais, ils parcourent la France profonde, loin des QG de campagne, une op\u00e9ration baptis\u00e9e Jours de France, on l'a dit, elle d\u00e9bute ce matin sur nos ondes, avec des carnets de route notamment premi\u00e8re escale en Corr\u00e8ze, o\u00f9 vous \u00eates, Nicolas Vultier, bonjour, bonjour, vous \u00eates le chef de notre rubrique International en Direct de Brive la Gaillarde, alors c'est o\u00f9, sur la carte de la France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [93%] :\r\nAlors la Corr\u00e8ze c'est un d\u00e9partement rural du sud- ouest de la France 240000 habitants dans la r\u00e9gion de Nouvelle-Aquitaine, on est \u00e0 l'ouest du Massif Central, on l'appelle le ch\u00e2teau d'eau de la fa\u00e7ade Atlantique Brives-la-Gaillarde c'est environ 200 kilom\u00e8tres de Bordeaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [90%] :\r\nVoil\u00e0 comme \u00e7a, on est pr\u00eat si on vous situe bien Nicolas Vultier donc vous \u00eates en route 2 semaines d'op\u00e9ration sp\u00e9ciale que propose la RTS 1 pour parcourir parcourir la France qu'est -ce que vous allez -y et faire qui vous allez rencontrer, dites -nous tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [95%] :\r\nAlors c'est \u00e0 la fois banal mais toujours essentiel et passionnant, on va simplement ratisser le terrain pendant 2 semaines, des \u00e9quipes de la RTS partent \u00e0 la rencontre de ce qu'on appelle souvent la France profonde ou tout simplement la France, comme le dit le maire de Brive la Gaillarde Fr\u00e9d\u00e9ric Soulier ni France d'en bas, ni France d'en haut, la France dans toute sa diversit\u00e9, ses opinions et ses couleurs id\u00e9ologiques aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [84%] :\r\nNicolas, on a la dire, vous \u00eates en Corr\u00e8ze, premi\u00e8re escale, pourquoi ce d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:43) [93%] :\r\nAlors symboliquement la Corr\u00e8ze dans l'histoire r\u00e9cente, le d\u00e9partement de 2 pr\u00e9sidents Jacques Chirac et Fran\u00e7ois Hollande et puis plus concr\u00e8tement, on trouve encore ce qui touche les Fran\u00e7ais au plus pr\u00e8s dans leur quotidien, l'emploi, la d\u00e9sertification rurale, l'exode des jeunes, le risque de communautarisme, les questions sur la s\u00e9curit\u00e9, les probl\u00e8mes de transport et des agriculteurs qui se demandent quel sera leur avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [88%] :\r\n\u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle en Corr\u00e8ze qu'est -ce que \u00e7a donne aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:10) [92%] :\r\nAlors la campagne elle prend lentement, mais on sent des Brivistes int\u00e9ress\u00e9s, contrairement \u00e0 ce qu'on aurait pu penser le P\u00e9n\u00e9lope d'\u00c9tat peut-\u00eatre ramen\u00e9 des fran\u00e7ais vers la politique, mais il a ralenti le cours normal d'une campagne, on attend toujours le d\u00e9bat de fond, tous connaissent le scandale, beaucoup disent \u00eatre dans le plus grand d\u00e9sarroi, il s'interrogent mais ils iront voter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [93%] :\r\nJustement ces Brivistes ses habitants de Brive la Gaillarde, on les entendra dans votre reportage Nicolas juste apr\u00e8s ce journal, donc on voit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [93%] :\r\nElle le titre de notre op\u00e9ration Jours de France 2 semaines sur les routes de l'Hexagone pour prendre le pouls des Fran\u00e7ais avec des reportages, des portraits de de Suisse aussi du travail en France Forum sera en Direct de plusieurs villes, dont la ville de Bordeaux ce soir chez Alain Jupp\u00e9, le tout \u00e0 suivre sous le hashtag Jours de France RTS, en un mot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [95%] :\r\nLa France qui n'\u00e9chappe pas \u00e0 la pol\u00e9mique turque hier le chef de la diplomatie turque Melvut Tchat vous au loup qui avait annul\u00e9 sa visite en Suisse il y a tenu un meeting \u00e0 Metz, un rassemblement autoris\u00e9 par le gouvernement de Fran\u00e7ois Hollande scandaleux pour le Front national, un manque de solidarit\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne pour Fran\u00e7ois Fillon, qui a donc pris le parti des Pays-Bas qui ont interdit aux ministres turcs y faire campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [94%] :\r\nIl aura d'ailleurs valu les foudres de Recep Tayyip Erdogan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [95%] :\r\nPr\u00e9sident turc, a qualifi\u00e9 les Pays-Bas de r\u00e9publique banani\u00e8re, il promet des repr\u00e9sailles d\u00e9nonce le traitement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 ses ministres en Europe parle d'une forme d'islamophobie d'une mont\u00e9e du racisme et du fascisme, le 1er ministre n\u00e9erlandais exigent des excuses et pourtant, derri\u00e8re les mots aussi forts soient -ils, peu de risque que l'escalade se concr\u00e9tise vraiment J\u00e9r\u00f4me Jamin, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:50) [89%] :\r\nLes populistes, \u00e7a fait la diff\u00e9rence entre 2 registres enregistre rh\u00e9torique qui consiste \u00e0 \u00eatre extr\u00eamement agressif vis-\u00e0-vis de toute une s\u00e9rie d'ennemis et un registre rationnelle de Real politique qui consiste \u00e0 travailler avec les gens qui ont envie de travailler banal train Bruxelles g\u00e9nie en est la meilleure illustration Erdogan sait tr\u00e8s bien que ses partenaires sont en Europe par contre il veut laisser entendre au peuple turc, il ne se laissera pas faire, par le gouvernement hollandais et de la m\u00eame mani\u00e8re, en Europe, un certain nombre d'individus critique la Turquie qui seraient de plus en plus soumise \u00e0 l'Islam, mais ce sont les m\u00eames qui savent tr\u00e8s tr\u00e8s bien que la Turquie est un partenaire, s'il y avait au Moyen-Orient \u00e9lan d'autres domaines, ce n'est pas sp\u00e9cialement graves qu'on se lance des noms d'oiseaux, derri\u00e8re il y a des collaborations il y a une histoire, j'ai appris qu'on est plus dans de la musculation discursive, \u00e0 cause notamment de la pression des \u00e9lections en France et aux Pays-Bas et \u00e0 cause du fait qu'elle ne gagne et dans un processus o\u00f9 iront de plus en plus son pays autoritaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:50) [93%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jamin, sp\u00e9cialiste des populismes avec Dominique Choffat, les \u00e9lections aux Pays-Bas, c'est ce mercredi d'ailleurs 1er enfin d\u00e9bat ce soir entre le 1er ministre Mark Ruth et son principal opposant, le d\u00e9put\u00e9 Geert Wilders, le scrutin pour compte le r\u00e9f\u00e9rendum en Turquie aura lieu le 16 avril en bref, une autre \u00e9ch\u00e9ance autour du Brexit, l\u00e0, Londres pourrait enclencher d\u00e8s demain la proc\u00e9dure de divorce avec l'Union europ\u00e9enne, le fameux article 50 du trait\u00e9 de Lisbonne, puisque le parlement britannique pourrait boucler le dossier ce soir d\u00e9j\u00e0, en adoptant le projet de loi du gouvernement gouvernement qui a annonc\u00e9 hier avoir concoct\u00e9 un plan B, au cas o\u00f9 les n\u00e9gociations avec Bruxelles \u00e9choueraient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [92%] :\r\n7 heures 8 ans revient en Suisse avec cette question : le parti socialiste soutiendra -t-il les 2 nouvelles initiatives f\u00e9d\u00e9rales sur l'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:37) [93%] :\r\nDeux initiatives port\u00e9es par les ministres de la Sant\u00e9 Genevois et Vaudois le MCG Mauro Poggia le socialiste Pierre-Yves Maillard on vous l'apprenait samedi dans Forum la premi\u00e8re initiative veut donner aux cantons plus de libert\u00e9 dans la gestion des assurances maladie en fixant et en encaissant les primes par exemple l'autre entend limiter les liant entre assureurs et parlementaires f\u00e9d\u00e9raux en interdisant aux \u00e9lus de si\u00e9ger dans les conseils d'administration des assurances maladie et pour en revenir au Parti socialiste, h\u00e9 bien le parti \u00e0 la rose n'avait pas soutenu le combat de Pierre-Yves Maillard, au c\u00f4t\u00e9 de la FRC, l'Automne dernier, concernant une autre initiative sur les assurances maladie, mais aujourd'hui, ces 2 nouveaux textes ont de quoi convaincre le PS suisse en tout cas, selon St\u00e9phane Montangero, membre de son comit\u00e9 directeur et pr\u00e9sident du Parti socialiste Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:23) [90%] :\r\nCe qu'il faut constater, c'est que c'\u00e9tait que de toute mani\u00e8re, vont partir puisque il y a un certain nombre d'organisations qui ont dit qu'ils allaient d\u00e9noncer que ce soit bon \u00e0 savoir, que ce soit les m\u00e9decins de famille Vaudois, ce que ce soit le PDC Gen\u00e8ve que seuls mouvement populaire des familles autour de Ministre de l'affronter, donc je crois que le fait que ce mouvement soit en marche, c'est qu'il doit y avoir des repositionnement quand je discute avec mes coll\u00e8gues al\u00e9maniques, par exemple lors du dernier congr\u00e8s de Thoune tous mes disques, le poids des primes d'assurance maladie est absolument insupportable \u00e0 leur niveau, aussi, donc je suis persuad\u00e9 que les choses peuvent changer et que nous pouvons aussi avoir un soutien du parti socialiste au niveau suisse, mais ce que je constate c'est que pour l'instant effectivement sa part de la Suisse romande mais \u00e7a serait pas la premi\u00e8re fois qu'un mouvement qui se lancent de Suisse romande et qui, apr\u00e8s 7 ans \u00e0 l'ensemble de la Suisse, et je l'appelle de mes voeux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:09) [92%] :\r\nSt\u00e9phane Montangero, r\u00e9pondait \u00e0 Marc mais ni qui, ni une autorisation \u00e9crite une sorte de mode bien les parlementaires UDC en auront besoin, pour se rendre \u00e0 l'\u00e9tranger lors des sessions parlementaires selon la NZZ Sonntag, fini les absences qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es n'permise le groupe UDC craint en fait faute de combattants, de perdre des votations pleine mais il vient donc d'adapter son r\u00e8glement Muriel Dalayman nous dit tout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:36) [91%] :\r\nQuel rapport entre les 100 ans de cartes Douglas et le Parlement suisse, h\u00e9 bien il y en a, en d\u00e9cembre 2016, le conseiller national, Roger Koeppel a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 aller f\u00eater l'acteur am\u00e9ricain plut\u00f4t que d'assister \u00e0 l'une des quatres session parlementaire annuelle lors de cette m\u00eame session d'hiver, son coll\u00e8gue de parti Roland Rino B\u00fcchel a fait un saut de puce \u00e0 Paris pour participer \u00e0 une s\u00e9ance de commission du Conseil de l'Europe autre pr\u00e9c\u00e9dent certains parlementaires bourgeois avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 participer \u00e0 une conf\u00e9rence de presse en faveur de la RIE III fin novembre, plut\u00f4t que de participer \u00e0 l'un ou l'autre, votre des Real, ce qui avait irrit\u00e9 le chef de groupe UDC Adrien Amstutz alors pour lui, plus question de tenter le diable, il faudra d\u00e9sormais son autorisation \u00e9crite pour courber un jour de session, sinon il y aura des sanctions, le parlementaire UDC pourrait se voir exclu de la d\u00e9l\u00e9gation pour laquelle il a fait faux bond, un r\u00e8glement accept\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 du groupe UDC, ce que ne pr\u00e9cise pas ce r\u00e8glement, en revanche, c'est en fonction de quels crit\u00e8res, le chef de groupe accorde au refuse son autorisation \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:37) [96%] :\r\nDes Jeux olympiques en Valais en 2000 26 \u00e0 Berne de nombreux parlementaires sont pr\u00eats \u00e0 ouvrir le porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:43) [92%] :\r\nOui, mais dans la limite du raisonnable, il y a bien s\u00fbr l'enthousiasme pour une manifestation d'ampleur en Suisse, mais il y a aussi la crainte de d\u00e9g\u00e2ts \u00e9cologiques et financiers, les prises de position sont difficile \u00e0 d\u00e9crypter, car elles d\u00e9passent la logique partisane Cindy Racine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:59) [92%] :\r\nL'enthousiasme reste mesur\u00e9 au PLR, c'est un oui mais si le parti reconna\u00eet les valeurs li\u00e9es \u00e0 la promotion du sport, il faut savoir raison garder, Rio Sotchi Ath\u00e8nes sont de bons exemples de ce qu'il ne faut pas faire, confie un cas du PLR m\u00eame entrain mod\u00e9r\u00e9 chez les Verts, lib\u00e9raux et le PDC la plus grande r\u00e9sistance Henman sans surprise des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:18) [92%] :\r\nC'est vraiment pas la priorit\u00e9, et l\u00e0 c'est vraiment miser sur les sports d'hiver et encourager les acteurs du tourisme notamment de montagne \u00e0 aller dans ce sens -l\u00e0 et \u00e7a me semble pas aller dans la bonne direction, sans parler de l'impact environnemental qu'il faudra encore \u00e9valuer et puis \u00e9videmment du risque de fiasco financier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:38) [92%] :\r\nLa conseill\u00e8re nationale Isa Mazzone, qui a aussi d\u00e9pos\u00e9 une interpellation pour demander notamment un vote populaire sur la question, le Parti socialiste montre \u00e9galement des signes de scepticisme, la d\u00e9cision de la section cantonale aura un poids important dans celle du Parti national, enfin, l'UDC plus partag\u00e9, m\u00eame si c'est l'un des leurs qui pr\u00e9side Swiss Olympic certains sont enthousiastes, d'autres craignent un gouffre financier, c'est le cas du Z\u00fcrichois Gr\u00e9gor routes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:03) [91%] :\r\nIl faut aussi voir les risques, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, moi je pense, \u00e7a doit \u00eatre possible d'avoir un plan \u00e9conomique pour financer \u00e7a et \u00e7a doit pas \u00eatre le canton, la conf\u00e9d\u00e9ration qui paye tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:14) [93%] :\r\nC'est d\u00e9sormais au Parlement du sport de Swiss Olympic de valider cette candidature, le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est attendu \u00e0 l'Automne, la Suisse a organis\u00e9 par 2 fois les JO d'hiver s'\u00e9tait en 1928 et en 1948 \u00e0 chaque fois \u00e0 Saint-Maurice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:29) [93%] :\r\nUn sport qui est dans le catalogue des JO d'\u00e9t\u00e9, \u00e0 pr\u00e9sent, le tennis, puisque les Suisses jouette \u00e0 Indian Wells cette nuit Timea Bacsinszky affrontera la num\u00e9ro 3 mondiale Karolina Pliskova en 8\u00e8me de finale gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire en 3 sets sur la n\u00e9erlandaise Kiki Bertens Roger Federer sera face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Steve Johnson en 16\u00e8me de finale, le B\u00e2lois a mis 51 minutes pour battre le Fran\u00e7ais St\u00e9phane Robert, fin de parcours, en revanche, pour Henri Laaksonen, battu en 3 sets accroch\u00e9s par un Am\u00e9ricain, Jack Sock. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [95%] :\r\nEt nous sommes \u00e0 la mi- mars, le 13 en l'occurrence c'est en football le Lausanne- Sport attend toujours son 1er succ\u00e8s en cette ann\u00e9e 2017. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:06) [95%] :\r\nExact, hier les Vaudois ont fait match nul \u00e0 la Pontaise 0 \u00e0 0 contre Young Boys, un r\u00e9sultat qui ne peut satisfaire des Lausannois d\u00e9sormais lanterne rouge Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:17) [93%] :\r\nLe Lausanne- Sport en progr\u00e8s \u00e0 glaner un point face \u00e0 Young Boys est -il en mesure de pouvoir \u00e9viter la rel\u00e9gation la question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e, pour ce faire, l'\u00e9tat d'esprit d\u00e9montr\u00e9 face \u00e0 un pas h\u00e9lium Boys ne suffira pas, il faudra se montrer encore plus combatif et surtout meilleur \u00e0 la finition lors des 3 prochains matches face \u00e0 des adversaires Directs pour la rel\u00e9gation Vaduz Grasshopper et non des rencontres capitales pour des Lausannois qui n'ont plus de Djoker d\u00e9sormais en position de rel\u00e9gable \u00e0 2 points de Vaduz \u00e0 2 journ\u00e9es de la fin du championnat, les hommes de Celestini sont toujours \u00e0 la recherche d'une victoire qui les fuit depuis le 2 novembre dernier et un seul succ\u00e8s pourrait leur redonner la confiance n\u00e9cessaire bien entendu pour aborder une fin de championnat qui s'annonce compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:07) [89%] :\r\nEt puis si on jouait aussi hier Sion, qui a \u00e9t\u00e9 battu par B\u00e2le 1 \u00e0 0 les Valaisans sont toujours troisi\u00e8mes du classement, mais ne compte plus que 2 points d'avance sur Lucerne 4\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [91%] :\r\nLe journal de Coralie Claude la m\u00e9t\u00e9o tient en 3 mots ou presque \u00e0 temps bien ensoleill\u00e9 qui va augurer une belle semaine du soleil jusqu'\u00e0 17 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi en Valais, un peu de bise sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-13T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-276A60F1-AA07-4597-9BBE-F6458C8BDD96", "internalArchiveId": "276A60F1-AA07-4597-9BBE-F6458C8BDD96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Yves Rapaz, d\u00e9put\u00e9 UDC;Julien Eggenberger, d\u00e9put\u00e9 socialiste;Patrice Clivaz, directeur de la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique du Valais;Ignacio Cassis, conseiller national PLR, pr\u00e9sident de Curafutura (association d'assureurs maladie);Guillaume Lachat, directeur de Jura Tourisme;Sandrine Ehmann, directrice de Hotel Ibis, Del\u00e9mont;Marc Bonnant, avocat;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/ VD ACCES HES FACILITE POUR REFUGIES PI) Favoriser l'acc\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures, c'est l'objectif d'un postulat qui sera d\u00e9pos\u00e9 au Grand Conseil vaudois cette semaine... \r\nA Gen\u00e8ve, B\u00e2le ou Zurich, certaines universit\u00e9s suisses ont d\u00e9j\u00e0 mis sur pieds des programmes destin\u00e9s \u00e0 faciliter la poursuite des \u00e9tudes pour les r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s r\u00e9cemment...\r\nDes exemples qui sont \u00e0 suivre et \u00e0 d\u00e9velopper, estime toute une frange de d\u00e9put\u00e9s... M\u00eame si, la proposition ne fait pas l'unanimit\u00e9... Michael Peuker...\r\n  1'21''\r\n((L'acc\u00e8s aux \u00e9tudes est une voie pav\u00e9es d'emb\u00fbches pour les r\u00e9fugi\u00e9s... Premi\u00e8re barri\u00e8re: la langue: la plupart des universit\u00e9s exigent un niveau de connaissance \u00e9lev\u00e9. La reconnaissance des cursus effectu\u00e9s pr\u00e9alablement est \u00e9galement compliqu\u00e9e, les examens d'acc\u00e8s aux hautes-\u00e9coles sont peu adapt\u00e9s... Bref, autant de difficult\u00e9s qu'il faut applanir estiment les signataires du postulat... Pierre-Yves Rapaz, d\u00e9put\u00e9 UDC, exclut de son c\u00f4t\u00e9 toute exception: les conditions d'accession doivent \u00eatre les m\u00eames pour tout le monde...\r\n((SON RAPAZ: 25\")) Je vois pas pourquoi on ferait des passerelles ou des facilit\u00e9s pour ces gens par rapport \u00e0 nos concitoyens. Il faut pas niveller par le bas. Ils ont qu'\u00e0 faire des recherches d'emploi plus basiques au lieu de tout de suite vouloir des reconnaissances de titres\r\nJulien Eggenberger, d\u00e9put\u00e9 socialiste auteur du postulat, r\u00e9fute cet argument...\r\n((SON EGGENBERGER: 24\"))   CE sont des gens qui ont d\u00e9j\u00e0 fait des cursus acad\u00e9miques. Qui au vu des circonstances n'ont pas pu terminer leur cursus. L'objetif est de profiter des comp\u00e9tences des personnes. En plus en Suisse on manque de personnes qualifi\u00e9es.\r\nUne formule gagnant-gagnant donc... Des exp\u00e9riences analogues mis en place \u00e0 Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich ou B\u00e2le doivent encore \u00eatre \u00e9valu\u00e9e, mais elles semblent pour l'heure concluantes... Vaud pourrait leur embo\u00eeter le pas.))\r\n(04/MASTER METIERS PETITE ENFANCE ITV CLIVAZ) Et puis, toujours en mati\u00e8re d'\u00e9ducation, ce d\u00e9bat sur la dur\u00e9e des \u00e9tudes des enseigants du primaire... \r\nFaut-il rallonger leur formation, en la faisant passer du niveau \"bachelor\" au niveau \"master\"? \r\nLe d\u00e9bat est en cours... Et selon la NZZ, les recteurs des hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques \u00e9mettront d'ici l'automne un papier de position \u00e0 ce sujet... \r\nMais d'apr\u00e8s Patrice Clivaz, directeur de la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique valaisanne, le vent n'est pas forc\u00e9ment en train de tourner en faveur d'un allongement de la formation des enseignants du primaire...\r\n   0'45''\r\nPatruce Clivaz avec Mathieu Cupelin...\r\n(05/INITIATIVES ASSURANCE MALADIE ITV CASSIS) Le dossier des caisses maladies... Nous vous le r\u00e9v\u00e9lions ce week-end dans Forum... Une nouvelle initiative populaire est en pr\u00e9paration.... Objectif permettre aux cantons de cr\u00e9er leur propres caisses maladies publiques... Les laisser fixer, encaisser les primes et n\u00e9gocier avec les fournisseurs de soin... A l'origine de ce projet les conseillers d'Etats en charge de la sant\u00e9 Mauro Poggia et Pierre Yves Maillard...\r\nDeux \u00e9lus UDC et plusieurs associations actives dans la sant\u00e9 soutiennent le projet... Le PLR et pr\u00e9sident de Curafutura associations d'assureurs maladies, Ignacio Cassis est sceptique... Il trouve le texte trop impr\u00e9cis...  \r\n  0'56''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini...  \r\nEt autre initiative... port\u00e9e par les deux ministres de la sant\u00e9... Elle vise \u00e0 interdire \u00e0 tout parlementaire f\u00e9d\u00e9ral de si\u00e9ger au Conseil d'administration d'un assureur... Les deux textes devraient \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es dans les prochaines semaines \u00e0 la chancelerie f\u00e9d\u00e9rale...\r\n(08/MULTI/TURQUIE/FRANCE METZ PA) La tension n'est pas retomb\u00e9e entre la Turquie et les Pays Bas...\r\nLe pr\u00e9sident turc a promis hier \u00e0 La Haye,  lui faire payer le prix, pour avoir refoul\u00e9 deux ministres turcs du territoire n\u00e9erlandais... Ils venaient faire campagne pour la r\u00e9forme constitutionnelle en votation en Avril... Redjep Tayypo Erdoan a m\u00eame d\u00e9nonc\u00e9 un comportement rappelant le fascisme et le nazisme...\r\nLa Haye exclue son c\u00f4t\u00e9, exclue, de pr\u00e9senter des excuses au gouvernement turc... \r\nBref... la pol\u00e9mique est vive et elle touche aussi la France...  \r\nEn France, le minitre turque des affaires \u00e9trang\u00e8res a pu tenir son meeting \u00e0 Metz... \r\nMeeting devant huit cent sympathisans... Mais l'autorisation de ce meeting a divis\u00e9 la classe politique... Fr\u00e9d\u00e9ric Says \u00e0 Paris... \r\n  59''\r\nEt puis en Suisse... le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a report\u00e9 \u00e0 une date ind\u00e9terminle sa visite initialement pr\u00e9vue hier... \u00e0 Zurich... L'annonce de son meeting, avait provoqu\u00e9 des remous la semaine derni\u00e8re... Un responsable du parti au pouvoir \u00e0 ankara avait pu participer \u00e0 un meeting de campagne, vendredi soir, \u00e0 Opfikon...\r\n(D2/ JU DOSSIER HOTELLERIE JURASSIENNE PI) Le Jura peine \u00e0 remplir ses h\u00f4tels... \r\nLes derniers chiffres publi\u00e9s par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique laissent appara\u00eetre un taux d'occupation de pr\u00e8s de 25% en 2016, contre 51% en moyenne en Suisse...  \r\nDes r\u00e9sultats li\u00e9s au nombre important d'\u00e9tablissements dans le Jura... Une destination qui doit encore se faire connaitre... en particulier de la client\u00e8le d'affaires...  \r\nGa\u00ebl Klein\r\n  1'35''\r\n(D6/ RETICENCE CELEBRER DE STAEL SUISSE ? PI) Ecrivain... philosophe... 2017... marque le bicentenaire de sa mort... On c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e Madame de Stael... Ecrivaine franco-suisse... figure de la r\u00e9volution... De nombreux \u00e9v\u00e8nements vont marquer cette ann\u00e9e de bicentenaire... \r\nBeaucoup auront lieu en Suisse, au ch\u00e2teau de Coppet, o\u00f9 elle a r\u00e9sid\u00e9... Un peu moins \u00e0 Paris o\u00f9 elle a rayonn\u00e9... Alors Pierre Etienne Joye, Mme de Stael \u00e9tait-elle plus suissesse que fran\u00e7aise... \r\n  1'34''\r\nDans tous les cas, le point central des c\u00e9l\u00e9brations du bicentenaire de la disparition de Mme de Stael aura lieu au Ch\u00e2teau de Coppet, en avril, mai et juillet prochain. (et pour la premi\u00e8re fois, un TGV du nom de Germaine de Stael reliera Paris et Coppet,... le 13 juillet)\r\n(16/FC SION PA) En tennis,\r\nRoger Federer s'est qualifi\u00e9 pour le troisi\u00e8me tour du tournoi d'Indian Wells... Dans le d\u00e9sert californien, le b\u00e2lois s'est d\u00e9fait du fran\u00e7ais St\u00e9phane Robert en deux sets 6-2, 6-1... Son prochain adversaire sera l'Am\u00e9ricain Steve Johnson...\r\nQualification aussi de Timea Bascinsky qui jouera contre Karolina Pliskova en huiti\u00e8me de finale... Elle a battu cette nuit la n\u00e9erlandaise Kiki Bertens... \r\nTroisi\u00e8me suisse engag\u00e9 cette nuit, Henri Laaksonen a perdu en trois manches, au deuxi\u00e8me tour, face \u00e0 l'am\u00e9ricain Jack Sock... battu en trois sets... \r\n***En football, le FC Sion plafonne !\r\nBattu la semaine pass\u00e9e par St-Gall, l'\u00e9quipe de Peter Zeidler s'est \u00e9galement inclin\u00e9e hier 1-0 chez elle, contre le FC B\u00e2le, lors de la 24e journ\u00e9e de Super League. \r\nUne d\u00e9faite qui laisse d\u00e9sormais les Valaisans, 3\u00e8me du classement,  \u00e0 8 points de Young Boys et 25 de B\u00e2le. Patrick Deletroz ...\r\n   0'35'' PAPIER DELETROZ\r\nLe Lausanne Sport a lui partag\u00e9 l'enjeu \u00e0 domicile face \u00e0 Young Boys. Score 0 partout ... Les Vaudois sont depuis ce week-end lanterne rouge de Super League.\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Un temps bien ensoleill\u00e9 ce lundi qui augure une belle semaine... \r\nDu soleil  et jusqu'\u00e0 17  en Valais...\r\nFaible bise sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(suites chef diplomatie turque) \r\n(Ha\u00efti) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Pr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 14 mars 2017 et tendance\r\nLe temps sera printanier aujourd'hui, ensoleill\u00e9 et doux. Il fera entre 14 et 16 degr\u00e9s sur le Plateau malgr\u00e9 une petite bise, jusqu'\u00e0 17 degr\u00e9s dans la Vall\u00e9e du Rh\u00f4ne entre Martigny et Sierre. Il fera encore +3 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres.\r\nCe temps printanier, tr\u00e8s ensoleill\u00e9 et doux persistera tout au long de la semaine. Il fera m\u00eame presque chaud sur la fin avec des temp\u00e9ratures comprise entre 18 et 20 degr\u00e9s vendredi.\r\n(14/SANTE BANQUES USA ET UE PA) Il n'y pas photo entre les banques am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes, largement distanc\u00e9es par leurs concurrentes d'outre-Atlantique. Cela ressort d'une \u00e9tude comparative publi\u00e9e hier (DI) par le cabinet d'audit et de conseil EY, anciennement Ernst and Young. Le foss\u00e9 s'est encore creus\u00e9 l'an dernier, et la tendance devrait se poursuivre en 2017. Olivier Schorderet...\r\n  0'55''\r\n((Des b\u00e9n\u00e9fices cinq fois plus important, une valeur boursi\u00e8re deux fois sup\u00e9rieure: les r\u00e9sultats des dix plus grosses banques am\u00e9ricaines sont sans comparaison avec ceux des dix plus grands \u00e9tablissements financiers d'Europe. Elles ont pr\u00e9sent\u00e9 des chiffres records trois fois au cours des quatre derni\u00e8res ann\u00e9es. Car dix ans apr\u00e8s la crise financi\u00e8re, la banque am\u00e9ricaine a finalis\u00e9 sa mue. Pouss\u00e9e par l'introduction de nouvelles normes r\u00e9glementaires, elle a assaini ses structures. Modifi\u00e9 parfois son mod\u00e8le d'affaire. Et elle pourrait profiter \u00e0 l'avenir de l'all\u00e8gement de ce programme de r\u00e9glementation promis par Donald Trump, avec moins de co\u00fbts de r\u00e9gulation et des coud\u00e9es plus franches sur le terrain du petit cr\u00e9dit. En Europe, la crise de la dette dans la zone euro rend plus dure et plus longue la restructuration du syst\u00e8me bancaire entam\u00e9e apr\u00e8s la crise des subprimes. Avec des banques en mal de rentabilit\u00e9, sans parler de l'effet n\u00e9gatif de la faiblesse des taux. Consolation: d'un point de vue structurel elles vont mieux aujourd'hui qu'hier. Car mieux capitalis\u00e9es. Et avec plus de fonds propres. ))", "durationSec": 848, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8437988", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-13T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-13T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8438007", "ece-8437988"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-19T06:14:31Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [87%] :\r\nSur la premi\u00e8re si Journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nPour que les r\u00e9fugi\u00e9s puissent poursuivre plus facilement leurs \u00e9tudes en Suisse des programmes sont d\u00e9j\u00e0 en place dans les universit\u00e9s de B\u00e2le, Gen\u00e8ve ou juridique et dans le canton de Vaud un postulat sera d\u00e9pos\u00e9e cette semaine au Grand Conseil, ils \u00e9taient pr\u00e8s d'un millier \u00e0 Metz, des Turcs de France venus \u00e9couter le chef de la diplomatie turque en visite pour d\u00e9fendre la r\u00e9forme constitutionnelle du pr\u00e9sident Erdogan et meeting autoris\u00e9 alors que d'autres pays honteux annul\u00e9 de telles rencontrent, mais en France aussi, la question a divis\u00e9 la classe politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [93%] :\r\nLe pique- nique des ann\u00e9es 60 la classe d'\u00e9cole des ann\u00e9es 30 ont encore la photo du mariage avec ses couleurs pass\u00e9es, des images qui quitte les albums de photos de famille qui se retrouve d\u00e9sormais sur la toile, coup de projecteur ce matin dans Intercit\u00e9s sur ses sites de photos anciennes qui se multiplient sur ce passage de la vie priv\u00e9e \u00e0 l'espace public et surtout sur ce nouveau rapport \u00e0 notre pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [91%] :\r\nLe g\u00e9nie, c'est le bon sens appliqu\u00e9 aux id\u00e9es nouvelles, citation de Madame de Stael, dont on c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e le bicentenaire de la mort des c\u00e9l\u00e9brations qui ont eu lieu, bien plus en Suisse qu'en France, alors, \u00e9tait -elle plus suissesse que fran\u00e7aise, r\u00e9ponse en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [92%] :\r\nElle est fran\u00e7aise, en tout cas, elle fut la chouchou de Un gars, une fille, elle est actuellement \u00e0 l'\u00e9cran dans l'embarras du choix, la com\u00e9dienne Alexandra Lamy est l'invit\u00e9 de MP3 toute la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [96%] :\r\nFavoriser l'acc\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures, c'est l'objectif d'un postulat qui sera d\u00e9pos\u00e9 au Grand Conseil Vaudois cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, B\u00e2le, vous Zurich, certaines universit\u00e9s suisses ont d\u00e9j\u00e0 mis sur pied des programmes destin\u00e9s \u00e0 faciliter la poursuite des \u00e9tudes pour les r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s r\u00e9cemment des exemples qui sont \u00e0 suivre et \u00e0 d\u00e9velopper, c'est ce qu'estime toute une frange des d\u00e9put\u00e9s Vaudois, m\u00eame si la proposition ne fait pas l'unanimit\u00e9, Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [94%] :\r\nL'acc\u00e8s aux \u00e9tudes est une voie pav\u00e9e d'emb\u00fbches pour les r\u00e9fugi\u00e9s Premi\u00e8re barri\u00e8re la langue, la plupart des universit\u00e9s exigent existe un niveau de connaissance \u00e9lev\u00e9 la reconnaissance des cursus effectu\u00e9s pr\u00e9alablement est \u00e9galement compliqu\u00e9e et puis les examens d'acc\u00e8s hautes \u00e9coles sont peu adapt\u00e9s Bref autant de difficult\u00e9s, qu'il faut applanir, estiment les signataires du postulat Pierre-Yves Rapaz, d\u00e9put\u00e9 UDC exclut de son c\u00f4t\u00e9 toute exception, les conditions d'accession, doivent \u00eatre les m\u00eames pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:15) [89%] :\r\nOu encore, pourquoi on va commencer \u00e0 faire des passerelles ou des facilit\u00e9s pour ces gens par rapport \u00e0 nos concitoyens, on est en train de vouloir niveler par le bas des \u00e9tudes universitaires, faut qu'commencent \u00e0 faire des d\u00e9marches de recherche d'emploi, peut-\u00eatre un peu plus basiques que tout de suite vouloir demander une reconnaissance des titres qui sont aussi peut-\u00eatre compliqu\u00e9 \u00e0 obtenir les reconnaissances sur que soit bien au niveau des noms. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [86%] :\r\nJulien \u00e9gal, d\u00e9put\u00e9 socialiste, auteur du postulat r\u00e9fute cet argument. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:40) [87%] :\r\n\u00e7a a pas vocation \u00e0 cr\u00e9er des nouvelles fili\u00e8res internats universit\u00e9s : ce sont des gens qui ont d\u00e9j\u00e0 fait des cursus acad\u00e9mique en ville circonstances ont pas pu poursuivent leurs \u00e9tudes, donc l'objectif, il est plut\u00f4t profiter des comp\u00e9tences ces personnes et on sait que de toute fa\u00e7on, en Suisse, on manque de personnel tr\u00e8s qualifi\u00e9, c'est aussi dans notre int\u00e9r\u00eat de permettre \u00e0 ces gens d'aller au bout de leur cursus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [91%] :\r\nUne formule gagnant-gagnant, donc des exp\u00e9riences analogues, mis en place \u00e0 Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich ou B\u00e2le doivent encore \u00eatre \u00e9valu\u00e9e mais elle semble pour l'heure concluantes Vaud pourrait leur embo\u00eeter le pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [95%] :\r\nEt puis toujours en mati\u00e8re d'\u00e9ducation ce d\u00e9bat maintenant sur la dur\u00e9e des \u00e9tudes des enseignants du primaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [96%] :\r\nFaut -il rallonger leur formation en la faisant passer du niveau Bachelor au niveau master, le d\u00e9bat est en cours, et selon la NZZ les recteurs des hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques \u00e9mettront d'ici l'Automne, un papier de position \u00e0 sujet mais d'apr\u00e8s Patrice Clivaz, directeur de la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique valaisanne le vent n'est pas forc\u00e9ment en train de tourner en faveur d'un allongement de la formation des enseignants du primaire. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:35) [89%] :\r\nLe vent ne tourne ne tombe pas du tout les recteurs sont en perp\u00e9tuelle r\u00e9flexion sur leur activit\u00e9, qui est celle de former les enseignants, on pourrait bien s\u00fbr faire plus long en fait un excellent syst\u00e8me maintenant avec notre viande de Bachelor et j'ai le sentiment que c'est simplement une discussion qui est ouverte avec laquelle on peut vivre mais pas sous la forme d'une position qui est prise maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:54) [89%] :\r\nDonc, le d\u00e9bat n'est pas encore m\u00fbrs, vous- m\u00eame, vous \u00eates pour ou contre cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:58) [88%] :\r\nAlors, c'est bien connu, Patrice Clivaz contre je d\u00e9fends une formation de Bachelor, nous partons de la maturit\u00e9 gymnasiale qui est tr\u00e8s solide en Suisse, il nous faut peut-\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 faire un tout petit peu parfois un tout petit peu le m\u00e9nage chez nous, on peut le faire, on le fait, il y a ensuite, imaginer qu'on a de l'anglais flaire N\u00eemes, \u00e7a veut dire une formation durant toute la vie, logement de l'information \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [87%] :\r\nPatrice Clivaz avec Mathieu plein le dossier des caisses maladie nous vous le r\u00e9v\u00e9lions ce week- end dans Forum, une nouvelle initiative populaire est en pr\u00e9paration, objectif : permettre aux cantons de cr\u00e9er leur propre caisses maladie publiques Les laisser fixer encaisser les primes n\u00e9goci\u00e9es avec les fournisseurs de soins, \u00e0 l'origine de ce projet, les conseillers d'\u00c9tat en charge de la sant\u00e9, Mauro pots-de-vin et Pierre-Yves Maillard 2 \u00e9lus UDC et plusieurs associations actives dans la sant\u00e9, soutiennent le projet, le PLR et pr\u00e9sident de cour \u00e0 foot association d'assureurs maladies Inacio Cassis sceptiques, ils trouvent le texte trop impr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:04:55) [89%] :\r\nSi on regarde les t\u00e2ches de cette caisse de compensation, c'est des t\u00e2ches des caisses maladie c'est les assureurs maladie qui aujourd'hui font ce travail est -ce que l'id\u00e9e est de vouloir faire la m\u00eame chose, tout simplement en tant que quand m\u00eame temps donc de cr\u00e9er une caisse maladie en concurrence avec les autres alors pour cela, il y a pas besoin d'un changement constitutionnel, puisque cette libert\u00e9 existe d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui Monsieur Maillard Monsieur Paul Jack peuvent tr\u00e8s bien faire une caisse maladie, cantonale ou Vaud Gen\u00e8ve par exemple, en concurrence avec les autres et il a exactement les t\u00e2ches qui sont d\u00e9crits dans l'article, par contre, si l'id\u00e9e de cr\u00e9er un monopole cantonal de caisses maladie, alors l\u00e0, ce n'est pas possible aujourd'hui, il faut effectivement changer la Constitution, mais je crois qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut parler plus ouvertement et dire ce que l'on veut, c'est un monopole d'\u00c9tat pour l'assurance maladie, c'est-\u00e0-dire une caisse maladie unique et public cantonal et \u00e7a c'est un discours qu'on conna\u00eet et pour lequel il y a d\u00e9ploy\u00e9 les comptes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Marc mais ni qui, ni autre initiative port\u00e9e par les 2 ministres de la sant\u00e9, elle vise \u00e0 interdire \u00e0 tout parlementaire f\u00e9d\u00e9ral de si\u00e9ger au conseil d'administration d'un assureur, les 2 textes devraient \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es dans les prochaines semaines \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [96%] :\r\nLa tension n'est pas retomb\u00e9e entre la Turquie et les Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident turc, a promis hier \u00e0 La Haye de lui faire payer de faire payer le prix pour avoir refoul\u00e9 2 ministres turcs du territoire n\u00e9erlandais Ils venaient faire campagne pour la r\u00e9forme constitutionnelle en votation en Avril Redjep Tayyip Erdogan a m\u00eame d\u00e9nonc\u00e9 un comportement rappelant le fascisme et le nazisme, la exclue de son c\u00f4t\u00e9 de pr\u00e9senter des excuses au gouvernement turc, bref, la pol\u00e9mique est vive et elle touche aussi la France, en France, le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res a peut tenir son meeting hier \u00e0 Metz et meeting devant 800 sympathisants mais l'autorisation de ce meeting a divis\u00e9 la classe politique Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a \u00e7a Paris. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:47) [94%] :\r\nUne r\u00e9union autoris\u00e9 au nom de l'\u00c9tat de droit, voici l'argument avanc\u00e9 par le gouvernement fran\u00e7ais, Jean-Marc Ayrault, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, estime ainsi qu'il n'y avait pas de menace av\u00e9r\u00e9e pour l'ordre public et donc pas de raison de l'interdire, mais dans un contexte d'\u00e9lections pr\u00e9sidentielles en France, cette d\u00e9cision a d\u00e9clench\u00e9 la col\u00e8re \u00e0 droite le candidat Fran\u00e7ois Fillon estime que le gouvernement fran\u00e7ais a manqu\u00e9 \u00e0 la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne au Front national, Marine Le Pen s'est fendu d'un tweet pourquoi devrait -on tol\u00e9rer sur notre sol des propos que d'autres d\u00e9mocraties refuse Emmanuel Macron plus ambigus, a regrett\u00e9 qu'aucune position commune n'est \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne parmi les pr\u00e9tendants \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, seul Beno\u00eet Hamon a soutenu la position du gouvernement fran\u00e7ais, le candidat socialiste se dit en d\u00e9saccord total avec la mani\u00e8re dont aujourd'hui le pouvoir turc veut r\u00e9duire les libert\u00e9s, mais le r\u00f4le de la France n'est pas d'interdire a priori un d\u00e9bat Fr\u00e9d\u00e9ric service rtsinfo \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [94%] :\r\nEt puis en Suisse, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a report\u00e9 \u00e0 une date ind\u00e9termin\u00e9e sa visite, initialement pr\u00e9vue hier \u00e0 Z\u00fcrich, l'annonce de son meeting avait provoqu\u00e9 des remous, la semaine derni\u00e8re, un responsable du parti au pouvoir \u00e0 Ankara a pu participer \u00e0 un meeting de campagne vendredi soir \u00e0 Opfikon, le Jura, peine \u00e0 remplir ses h\u00f4tels, les derniers chiffres publi\u00e9s par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, laissent appara\u00eetre un taux d'occupation de pr\u00e8s de 25 pourcent 2016 contre 51 pourcent en en moyenne suisse des r\u00e9sultats li\u00e9s au nombre important d'\u00e9tablissements dans le Jura, une destination qui doit encore se faire conna\u00eetre en particulier de la client\u00e8le d'affaires, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:24) [94%] :\r\nC'est le probl\u00e8me de l'h\u00f4tellerie jurassienne un taux d'occupation des chambres qui a de la peine \u00e0 d\u00e9coller, le Jura, compte aujourd'hui 72 \u00e9tablissements c'est une dizaine de plus que chez ses voisins \u00e0 Neuch\u00e2tel et B\u00e2le- Ville cons\u00e9quence une capacit\u00e9 d'accueil de 1700 lits que se partagent plusieurs structures souvent de petite taille et parfois vieillissantes avec des difficult\u00e9s de rentabilit\u00e9 Guillaume Lachat, le directeur de Jura Tourisme d'un point de vue clients. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [94%] :\r\nDe petites structures, \u00e7a signifie aussi peut-\u00eatre un accueil plus personnalis\u00e9, donc \u00e7a c'est un certain Avantage de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, maintenant c'est vrai que comme partout en Suisse, l'h\u00f4tellerie, un secteur \u00e9conomique qui est tr\u00e8s difficile, certainement, que des h\u00f4tels vont encore fermer ces ann\u00e9es prochaines, le taux d'occupation lui il augmentera gentiment, mais on n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:06) [95%] :\r\nElle arrive \u00e0 la moyenne suisse dans ce contexte, le seul h\u00f4tel du canton b\u00e9n\u00e9fice d'une franchise de renomm\u00e9e internationale, fait figure de OVNI ouvert il y a 6 ans \u00e0 Del\u00e9mont, le taux d'occupation de ses 78 chambres d\u00e9passe les 60 pourcent mais mais pour sa directrice Sandrine \u00e9manent les petits h\u00f4tels ont aussi toute leur importance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:23) [92%] :\r\nLes petits \u00e9tablissements s'il arrive \u00e0 r\u00e9nover, puis \u00e0 investir, je pense que \u00e7a garde aussi cette proximit\u00e9 vis-\u00e0-vis des clients et je pense que c'est une bonne combinaison mais apr\u00e8s en effet, si on veut regarder vraiment, au niveau du Jura et puis du tourisme et puis la possibilit\u00e9 d'accueil, il faut faire en sorte, en tout cas qu'on garde ce nombre de lits dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:41) [99%] :\r\nPour Jura Tourisme si la conjoncture n'est gu\u00e8re favorable aujourd'hui avec un secteur horloger en pleine crise et qui dynamise d'ordinaire le tourisme d'affaires, ce segment repr\u00e9sente un potentiel de croissance susceptible de remplir les h\u00f4tels reste \u00e0 faire venir cette client\u00e8le une premi\u00e8re fois dans le Jura et surtout \u00e0 l'inciter \u00e0 revenir en couple ou en famille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [92%] :\r\n\u00e9crivain, philosophe et 2017 marque le bicentenaire de sa mort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:03) [91%] :\r\nOn c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e Madame de Stael, \u00e9crivaine franco- suisse, figure de la r\u00e9volution, de nombreux \u00e9v\u00e9nements vont marquer donc cette ann\u00e9e de bicentenaire beaucoup auront lieu en Suisse, au ch\u00e2teau de Coppet, o\u00f9 elle a r\u00e9sid\u00e9 un peu moins \u00e0 Paris, o\u00f9 elle a rayonn\u00e9 alors Pierre \u00c9tienne Joye, Madame de Sta\u00ebl \u00e9tait le plus suissesse que fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:22) [87%] :\r\nOui est -ce que c'est pour cela qu'on la c\u00e9l\u00e8bre davantage dans le canton de Vaud qu'ils fussent inter- d'exil la question interroge titille l'avocat Marc Bonnant prendra part aux comm\u00e9morations \u00e0 Paris et \u00e0 Coppet, en plaidant, mais avec une conviction : il est juste, ce sont ses mots juste que la Suisse c\u00e9l\u00e8bre Madame de Sta\u00ebl mais alors, pourquoi un peu moins en France, Ma\u00eetre Bonnant. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:45) [86%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 m\u00e9pris\u00e9 par Napol\u00e9on et la France, alors est -ce que c'est fait, Roger napol\u00e9onien qui font que la France ne la c\u00e9l\u00e8bre pas bien peut-\u00eatre encore une hypoth\u00e8se, c'est tout simplement parce que ce n'est pas fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:00) [88%] :\r\nAlors, alors, est -elle plus suisse que fran\u00e7aise Germaine de Stael en tout cas pas pour la Poste suisse, qui a refus\u00e9 l'impression d'Ottawa son effigie argument elle \u00e9tait citoyenne fran\u00e7aise et ses Oeuvres litt\u00e9raires et politiques ne pr\u00e9sente pas de lien Direct avec la Suisse, alors ma\u00eetre Bonnant. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:16) [79%] :\r\nEt puisque bon, on les Suisses, c'est-\u00e0-dire on ne fils de soufre on est 6 par une filiation et il y a eu non seulement en Suisse, mais j'ai protestante et les petites filles de Pasteur, elle est totalement Suisse en Suisse encore nous avons la loi du sang et non pas la loi du sol le sens de filiation et un go\u00fbt tr\u00e8s aigu, me semble -t-il, de la racine Madame de Sta\u00ebl avait ce go\u00fbt -l\u00e0, mais c'est parce qu'y avait cet enracinement, qu'elle a su s'ouvrir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:45) [80%] :\r\nPlus terre-\u00e0-terre encore Germaine de Sta\u00ebl et n\u00e9 est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Paris, mais du point de vue g\u00e9n\u00e9alogiques, ses 2 parents, Suzanne cruche ou de crassier et Jacques Necker de Gen\u00e8ve s'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:57) [94%] :\r\nDans tous les cas, le point central des c\u00e9l\u00e9brations du bicentenaire aura lieu au ch\u00e2teau de Coppet en avril, mai et juillet prochain et pour la premi\u00e8re fois en TGV du monde Germaine de Stael reliera Paris et Coppet le 13 juillet en tennis Roger Federer s'est qualifi\u00e9 pour le 3\u00e8me tour du tournoi d'Indian Wells dans le d\u00e9sert californien le b\u00e2lois s'est d\u00e9fait du Fran\u00e7ais St\u00e9phane Robert en 2 sets 6 2 6 1, son prochain adversaire sera l'Am\u00e9ricain Steve Johnson qualification aussi de Timea Bacsinszky qui jouera contre Karolina Pliskova en 8\u00e8me de finale, elle a battu cette nuit la n\u00e9erlandaise Kiki Bertens 3\u00e8me suisse engag\u00e9 cette nuit, Henri Laaksonen, il a perdu en 3 manches au 2\u00e8me tour face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Jack Sock, battu en 3 sets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [88%] :\r\nEt, en football, le FC Sion plafonne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:43) [92%] :\r\nBattu la semaine pass\u00e9e par Saint-Gall, l'\u00e9quipe de Wyler s'\u00e9taient \u00e9galement inclin\u00e9s hier 1 0 chez elle contre le FC B\u00e2le lors de la vague 24\u00e8me journ\u00e9e de Super League, une d\u00e9faite qui laisse d\u00e9sormais les Valaisans 3\u00e8me du classement \u00e0 8 points de Young Boys et 25 de B\u00e2le Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:00) [90%] :\r\nEt accrocher la 2\u00e8me place est d\u00e9sormais mission compliqu\u00e9e si pas impossible les Valaisans sont encore trop justes pour pouvoir tenir t\u00eate sur la longueur aux cadors du championnat une d\u00e9fense capable du meilleur comme du pire, une attaque volontaire mais qui manque de tranchant, il reste du travail \u00e0 l'entra\u00eeneur Peters \u00e7a ailleurs pour faire de cette \u00e9quipe, une vraie rivale du FC B\u00e2le rester 3\u00e8me et tout faire pour remporter la Coupe, telle est la mission que les supporters veulent confier maintenant \u00e0 leurs joueurs, ils ont prouv\u00e9 hier en \u00e9tant plus de 12000 qui sont toujours pr\u00eats \u00e0 suivre ce FC Sion quant \u00e0 B\u00e2le, c'\u00e9tait comme d'habitude, on laisse venir, on regarde, on patiente mais \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:36) [90%] :\r\nEt le Lausanne- Sport a, lui, partag\u00e9 l'enjeu \u00e0 domicile face \u00e0 Young Boys 0 partout Les Vaudois sont depuis ce week- end, lanterne rouge de Super League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:45) [91%] :\r\nPas trop fort, Blandine L\u00e9vite merci c'\u00e9tait le journal dans quelques instants, la revue une vous dire aussi que nous vivons un temps bien ensoleill\u00e9 en ce lundi et qui augure une belle semaine du soleil, avec seulement quelques bancs de stratus ce matin sur le Plateau temp\u00e9ratures 1 4 ce matin 14 \u00e0 17 ans maximum cet apr\u00e8s- midi 17, ce sera plut\u00f4t en Valais et avec une faible bise sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-13T05:52:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15812C53-DD5C-48A8-BD94-F1C13FE24D40", "internalArchiveId": "15812C53-DD5C-48A8-BD94-F1C13FE24D40", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9quence portrait - Robert Hue et son soutien \u00e0 Emmanuel Macron", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "summary": "Rien ne semble arr\u00eater Emmanuel Macron dans sa qu\u00eate de l'Elys\u00e9e. Le dernier sondage le donne \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Marine Le Pen pour le premier tour de la pr\u00e9sidentielle. Le candidat continue d'engranger des ralliements de poids, \u00e0 l'instar de l'ancien refondateur du parti communiste, Robert Hue.\r\n\r\n* * La s\u00e9quence portrait - Robert Hue et son soutien \u00e0 Emmanuel Macron  \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le candidat d'En Marche! Emmanuel Macron est revenu dans une interview  au journal La Croix sur les questions pos\u00e9es par sa d\u00e9claration de patrimoine. .. \r\nLors de son entr\u00e9e au gouvernement, l'ancien ministre de l'Economie d\u00e9clarait pour 200.000 euros de patrimoine financier... \r\nDe quoi s'interroger ... pour un ancien banquier d'affaires qui touchait 400.000 euros de salaire annuel ainsi qu'un bonus de 2 millions 800 mille euros.... \r\nToujours est-il que rien ne semble arr\u00eater l'ancien ministre de Fran\u00e7ois Hollande dans sa qu\u00eate de l'Elys\u00e9e...\r\nEmmanuel Macron continue d'engranger des ralliements de poids, venus du centre, de gauche et de droite..  Jacques Allaman\r\nParmi les prises de guerre d'Emmanuel Macron, le  centriste Fran\u00e7ois Bayrou, le socialiste et ancien maire de Paris, Bertrand Delano\u00eb mais aussi  Robert Hue, l'ancien refondateur du parti communiste.\r\nAlors bien s\u00fbr Robert Hue ne repr\u00e9sente plus grand-chose. Robert Hue a quitt\u00e9 depuis longtemps le parti communiste. \r\nReste que Robert Hue  \u00e9tait un proche de Georges Marchais, Marchais qui incarnait jusqu'\u00e0 la caricature la grandeur et  la d\u00e9cadence du parti communiste fran\u00e7ais  durant les ann\u00e9es 70.\r\nRobert Hue qui pr\u00eate all\u00e9geance \u00e0 un ancien banquier de chez Rothschild\u00a0: Georges Marchais doit se retourner dans sa tombe. \r\nCar Robert Hue fut  le candidat du parti communiste  \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1995. A l'\u00e9poque, Robert Hue avait recueilli  un peu plus de 8 % des voix. \r\n****Un score jug\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque ridicule  !!!\r\nMais c'est un score  aujourd'hui hors de port\u00e9e pour le parti communiste fran\u00e7ais.\r\nRobert Hue  fut \u00e0 l'\u00e9poque moqu\u00e9, humili\u00e9.\r\nRobert Hue qui \u00e9tait la t\u00eate de Turc de Jean-Marie Le Pen qui s'en prenait \u00e0 son physique en  le traitant de Robert Hue de \u00ab\u00a0nain de jardin\u00a0\u00bb.\r\nDans tous les cas, Robert Hue est le symbole de  cette facult\u00e9 qu'a Emmanuel Macron d'attirer des personnalit\u00e9s atypiques notamment \u00e0 gauche, au-del\u00e0 des caciques du parti socialiste qui vont rejoindre Macron par opportunisme ou calcul politique.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8437941", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La s\u00e9quence portrait - Robert Hue et son soutien \u00e0 Emmanuel Macron / 12H30_2017-03-13T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 13.03.2017"], "alternativeSummary": ["Rien ne semble arr\u00eater Emmanuel Macron dans sa qu\u00eate de l\u2019Elys\u00e9e. Le dernier sondage le donne \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Marine Le Pen pour le premier tour de la pr\u00e9sidentielle. Le candidat continue d'engranger des ralliements de poids, \u00e0 l'instar de l\u2019ancien refondateur du parti communiste, Robert Hue."], "variantIds": ["ece-8437941"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-19T12:07:37Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt justement, Emmanuel Macron, le candidat d'en marche qui est revenu dans une interview au journal La Croix sur les questions pos\u00e9es par sa d\u00e9claration de Patrimoine lors de son entr\u00e9e au gouvernement, l'ancien ministre de l'\u00c9conomie d\u00e9clar\u00e9s pour 200000 euros de Patrimoine financier, de quoi s'interroger pour un ancien banquier d'affaires qui touchait 400000 euros de salaire annuel, ainsi qu'un bonus de 2 millions 800 1000 euros, toujours est -il que rien ne semble arr\u00eater Emmanuel Macron dans sa t\u00eate, dans sa qu\u00eate de l'\u00c9lys\u00e9e et il continue d'ailleurs d'engranger des ralliements de poids, venus du centre de gauche et de droite Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [96%] :\r\nAbsolument parmi les prises de guerre d'Emmanuel Macron, le centriste Fran\u00e7ois Bayrou, le socialiste et ancien maire de Paris Bertrand Delano\u00eb, mais aussi Robert Hue, ancien refondateur du Parti communiste, alors bien s\u00fbr, Robert Hue ne repr\u00e9sente plus grand chose, Robert Hue a quitt\u00e9 depuis longtemps le parti communiste reste que Robert Hue \u00e9tait un proche de Georges Marchais Marchais qui incarnait jusqu'\u00e0 la caricature, la grandeur et la d\u00e9cadence du Parti communiste fran\u00e7ais durant les ann\u00e9es 70 Robert Hue qui pr\u00eate all\u00e9geance \u00e0 un ancien banquier de chez Rothschild, Georges Marchais doit se retourner dans sa tombe car Robert Hue fut le candidat du Parti communiste \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1995 \u00e0 l'\u00e9poque, Robert Hue avait recueilli un peu plus de 8 pourcent des des voix, un score jug\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque ridicule oui mais c'est un score aujourd'hui hors de port\u00e9e pour le Parti communiste fran\u00e7ais, qui n'osent m\u00eame plus pr\u00e9senter son propre candidat Robert Hue fut \u00e0 l'\u00e9poque, moqu\u00e9, humili\u00e9, Robert Hue, qui \u00e9tait la t\u00eate de Turc de Jean-Marie Le Pen qui sont prenait \u00e0 son physique en le traitant de nain de jardin dans tous les cas, Robert Hue est le symbole de cette facult\u00e9 qu'a Emmanuel Macron d'attirer des personnalit\u00e9s atypiques, notamment \u00e0 gauche et bien au-del\u00e0 du Parti socialiste merci Jacques Allamand est pr\u00eat. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-13T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-185A51C4-9C05-4C46-838F-F21919F95DA5", "internalArchiveId": "185A51C4-9C05-4C46-838F-F21919F95DA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Les naturalisations dans le viseur de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s les affaires de corruption et de dopage, c'est un nouveau dossier br\u00fblant que la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme va devoir traiter au plus vite. Son Congr\u00e8s a r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9 de geler les transferts de nationalit\u00e9 dans l'attente d'un nouveau r\u00e8glement.\r\n\r\n* * Les naturalisations dans le viseur de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme (JDM Sports Matin) \r\n(SPORTS MATIN 13.03 NATURALISATIONS FACILITEES,  MERCENAIRES DU SPORT) Caroline Reymond en direct STUDIO Lausanne\r\nApr\u00e8s les affaires de corruption et de dopage, c'est un nouveau dossier br\u00fblant que la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme va devoir traiter au plus vite. Son Congr\u00e8s a r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9 de geler les transferts de nationalit\u00e9 dans l'attente d'un nouveau r\u00e8glement .\r\nDIALOGUE \r\nAu coeur du d\u00e9bat, se trouve la notion complexe de \"nationalit\u00e9 sportive\". La nationalit\u00e9 sportive, c'est le lien entre l'athl\u00e8te et sa F\u00e9d\u00e9ration internationale. Sa d\u00e9finition varie d'un sport \u00e0 l'autre et ne se recoupe pas forc\u00e9ment avec la nationalit\u00e9 \u00e9tatique, celle qui nous est tous attribu\u00e9e par un gouvernement. \r\n***Voil\u00e0 pour la d\u00e9finition. Qu'est-ce qui coince avec cette notion en athl\u00e9tisme?\r\nSelon de nombreuses F\u00e9d\u00e9rations nationales, les r\u00e8glements concernant les changements de nationalit\u00e9 sont trop facilement d\u00e9tourn\u00e9s, par des pays comme le Qatar, le Bahrein et la Turquie, et ces abus conduisent selon ces F\u00e9d\u00e9rations \u00e0 un \"pillage\"des talents en Afrique. \r\nLa situation n'est pas forc\u00e9ment nouvelle, mais les championnats d'Europe d'Amsterdam l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 ont mis le feu au poudre. Pendant quelques jours, la Turquie a figur\u00e9 en t\u00eate du tableau des m\u00e9dailles. La pupart des podium ont \u00e9t\u00e9 obtenus par des athl\u00e8tes naturalis\u00e9s, jusque l\u00e0 pas de probl\u00e8me. C'est qui d\u00e9range, c'est que ces athl\u00e8tes ont peu ou pas de liens avec le pays qu'ils repr\u00e9sentent sur la piste. \r\n****Ce qui veut dire que la Turquie va puiser dans le r\u00e9servoir africain pour augmenter ses chances de briller sur la sc\u00e8ne internationale?\r\nC'est un peu \u00e7a, la Turquie, le Qatar ou le Bahrein veulent s'imposer dans le concert des nations en brillant dans le monde du sport. Ces pays luttent pour organiser des grands \u00e9v\u00e9nements, comme les championnats du monde d'athl\u00e9tisme qui auront lieu \u00e0 Doha dans 2 ans, et tentent de faire figurer leurs athl\u00e8tes sur les podiums de ces comp\u00e9titions. \r\nIls misent sur les transferts de nationalit\u00e9 pour maximiser leurs chances. Et ces transferts se monnaient. Sans qu'il n'y ait rien d'ill\u00e9gal dans la pratique.\r\n****Mais \u00e7a fausse l'esprit du sport...\r\nC'est une des critiques que l'on entend en ce moment. Prenez l'exemple de la championne olympique du 3000m steeple, Ruth Jebet. La jeune femme de 20 ans court pour le Bahrein mais sans rien savoir de son pays d'adoption. Elle vit et s'entra\u00eene au Kenya, l\u00e0 o\u00f9 elle est n\u00e9e. \r\nDans un sport comme l'athl\u00e9tisme o\u00f9 la nationalit\u00e9 est la grille de lecture principale, ces transferts de nationalit\u00e9 brouillent les esprits. Difficile pour les spectateurs, les m\u00e9dias et peut-\u00eatre m\u00eame pour les sponsors de s'identifier aux athl\u00e8tes. \r\n****Et les athl\u00e8tes, qu'est-ce qu'ils gagnent \u00e0 courir pour le Bahrein par exemple?\r\nPrenez un sprinteur jama\u00efcain ou un fondeur kenyan ou \u00e9thiopien, s'ils ne font pas partie des trois meilleurs dans leur discipline, ils n'ont aucune chance de faire une carri\u00e8re internationale et de gagner leur vie. Pour aller aux championnats du monde,certains d'entre eux acceptent de changer de nationalit\u00e9. \u00e7a se justifie de leur point de vue. \r\nLe probl\u00e8me, c'est que bien souvent ces sportifs sont qualifi\u00e9s de tra\u00eetres, de mercenaires, et tra\u00eenent derri\u00e8re eux une image n\u00e9gative. \r\n****Et la f\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme permet ces changements de nationalit\u00e9?\r\nOui, si un athl\u00e8te a concouru sous ses couleurs d'origine, il doit attendre 3 ans \u00e0 partir de l'acquisition de la nationalit\u00e9, avant de repr\u00e9senter son nouveau drapeau. Ce d\u00e9lai tombe \u00e0 une ann\u00e9e si l'athl\u00e8te n'a jamais \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 par son pays d'origine. Ce sont les grandes lignes des r\u00e8glements...\r\nLes pays importateurs ont donc int\u00e9r\u00eat \u00e0 rep\u00e9rer de jeunes talents et \u00e0 leur proposer de courir sous leurs couleurs pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures. Plusieurs f\u00e9d\u00e9rations, comme le Maroc, se plaignent de la pr\u00e9sence sur leur territoire d'agents qui harc\u00e8lent leurs athl\u00e8tes. \r\n****Certaines F\u00e9d\u00e9rations se plaignent m\u00eame d'un \"pillage\" de leurs talents. Qu'est-ce qui l'en est?\r\nEt bien, j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Yann Hafner, qui consacre sa th\u00e8se de doctorat \u00e0 la nationalit\u00e9 sportive. Le Neuch\u00e2telois a compil\u00e9 plusieurs statisques et il remarque que ces transferts de nationalit\u00e9 consituent un ph\u00e9nom\u00e8ne marginal. Environ 200 transferts enregistr\u00e9s ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es. Plus surprenant encore, c'est la France qui b\u00e9n\u00e9ficie le plus de ces naturalisations. \r\n****La France qui fait nettement moins de vague que la Turquie ou le Qatar...\r\nLa France est un p\u00f4le d'attraction en raison de la qualit\u00e9 de ses infrastructures. Elle attire aussi des athl\u00e8tes issus des anciennes colonies, il y a donc davantage de liens culturels. \r\nSi les transferts de nationalit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la Turquie d\u00e9rangent davantage, c'est aussi parce que, en ce moment, la politique agressive du gouvernement Erdogan provoque des r\u00e9actions \u00e9pidermiques. La participation de la Turquie, qui est quand m\u00eame une nation importante de l'athl\u00e9tisme, aux championnats d'Europe est contest\u00e9e par plusieurs nations.\r\n****N'emp\u00eache,si l'IAAF a d\u00e9cid\u00e9 de geler les transferts de nationalit\u00e9, c'est qu'elle admet un probl\u00e8me?\r\nC'est vrai. Le r\u00e8glement concernant les athl\u00e8tes qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s par leur pays d'origine sera certainement durci pour prot\u00e9ger les jeunes sportifs. Il se peut aussi qu'une dur\u00e9e de r\u00e9sidence soit introduite. C'est le cas dans d'autres sports comme le handball. Pour jouer pour un nouveau pays, un joueur doit pouvoir justifier 2 ans de r\u00e9sidence et avoir jou\u00e9 dans le championnat national. \r\nDans tous les cas, les juristes auront du pain sur la planche dans le futur. Les sportifs se consid\u00e8rent comme des citoyens du monde et leur imposer des fronti\u00e8res sera de plus en plus difficile.", "durationSec": 271, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8437980", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Les naturalisations dans le viseur de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme", "Les naturalisations dans le viseur de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme / JDM_2017-03-13T06:36:00_sport-matin", "Les naturalisations dans le viseur de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme / JDM_2017-03-13T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s les affaires de corruption et de dopage, c'est un nouveau dossier br\u00fblant que la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme va devoir traiter au plus vite. Son Congr\u00e8s a r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9 de geler les transferts de nationalit\u00e9 dans l'attente d'un nouveau r\u00e8glement.", "Apr\u00e8s les affaires de corruption et de dopage, c'est un nouveau dossier br\u00fblant que la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme va devoir traiter au plus vite. Son Congr\u00e8s a r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9 de geler les transferts de nationalit\u00e9 dans l'attente d'un nouveau r\u00e8glement.", "Apr\u00e8s les affaires de corruption et de dopage, c'est un nouveau dossier br\u00fblant que la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme va devoir traiter au plus vite. Son Congr\u00e8s a r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9 de geler les transferts de nationalit\u00e9 dans l'attente d'un nouveau r\u00e8glement."], "variantIds": ["ece-8438001", "ece-8437980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-19T06:11:14Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [92%] :\r\nSports matin avec Caroline Raymond bonjour Caroline apr\u00e8s les affaires de corruption et de pages, c'est un nouveau dossier tout \u00e0 fait, br\u00fblant que la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme va devoir traiter au plus vite son Congr\u00e8s a r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9 de geler les transferts de nationalit\u00e9 dans l'attente d'un nouveau r\u00e8glement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [92%] :\r\nOui, est au coeur du d\u00e9bat se trouve cette notion complexe de nationalit\u00e9 sportive alors la nationalit\u00e9 sportive, c'est le lien entre l'athl\u00e8te et sa f\u00e9d\u00e9ration internationale sa d\u00e9finition varie d'un sport \u00e0 l'autre et ne se recoupe pas forc\u00e9ment avec la nationalit\u00e9 \u00e9tatique, celle qui nous est tous ceux attribu\u00e9s par un gouverneur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour la d\u00e9finition : qu'est-ce qui coince avec cette notion en athl\u00e9tisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [93%] :\r\nAlors selon de nombreuses f\u00e9d\u00e9rations nationales, les r\u00e8glements concernant les changements de nationalit\u00e9 sont trop facilement d\u00e9tourn\u00e9s par des pays comme le Qatar, le Bahre\u00efn et la Turquie, et ces abus conduisent, selon ces f\u00e9d\u00e9rations un pillage des talents en Afrique, alors la situation n'est pas forc\u00e9ment nouvelle mais les championnats d'Europe d'Amsterdam n'\u00e9tait pass\u00e9 ont mis le feu aux poudres pendant quelques jours, la Turquie a figur\u00e9 en t\u00eate du tableau des m\u00e9dailles, la plupart des podium ont \u00e9t\u00e9 obtenus par des athl\u00e8tes naturalis\u00e9s alors jusque l\u00e0 pas de probl\u00e8me ce qui d\u00e9range, c'est que ces athl\u00e8tes ont peu ou pas de Liens avec le pays qu'il repr\u00e9sente sur la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [97%] :\r\nCe qui veut dire que la Turquie va puiser dans le r\u00e9servoir africain pour augmenter ses chances de briller sur la sc\u00e8ne internationale, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [93%] :\r\nOui, c'est un peu \u00e7a la Turquie, le Qatar le Bahre\u00efn veulent s'imposer dans le concert des nations en brillant dans le sport, alors ces pays luttent pour organiser des grands \u00e9v\u00e9nements comme les championnats du monde d'athl\u00e9tisme qui auront lieu \u00e0 Doha dans 2 ans et tentent de faire figurer leurs athl\u00e8tes sur les podiums de ces comp\u00e9titions, ils misent sur les transferts de nationalit\u00e9 pour maximiser leurs chances et ces transferts ce mod\u00e8le sans qu'il n'y a rien d'ill\u00e9gal \u00e0 forc\u00e9ment dans la pratique, au plus bas, l\u00e9galement, enfin quand m\u00eame, \u00e7a fausse l'esprit du sport oui c'est une des critiques que l'on entend en ce moment, prenez l'exemple de la championne olympique du 3000 m\u00e8tres steeple Roger b\u00eate, la jeune femme de 20 ans court pour le Bahrein, mais sans rien savoir de son pays d'adoption, elle vit et s'entra\u00eene au Kenya, l\u00e0 o\u00f9 elle est n\u00e9e alors dans un sport comme l'athl\u00e9tisme, la nationalit\u00e9 et la grille de lecture principale ces transferts de nationalit\u00e9 brouillent les pistes difficiles pour les spectateurs, les m\u00e9dias et peut-\u00eatre m\u00eame pour les sponsors de s'identifier \u00e0 ces athl\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [82%] :\r\nEt les athl\u00e8tes eux- m\u00eames qu'est -ce qui gagnent \u00e0 courir pour le Bahrein, une par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [93%] :\r\nAlors prenez un sprinteur Jama\u00efcain fondeur k\u00e9nyan ou \u00e9thiopien Bercy ne font pas partie des trois meilleurs dans leur discipline, ils n'ont quasiment aucune chance de faire une carri\u00e8re internationale de gagner leur vie, pour les championnats du monde, certains d'entre eux acceptent donc de changer de nationalit\u00e9 \u00e7a peut justifier un de leurs points de vue, le probl\u00e8me c'est que bien souvent, h\u00e9 bien ces sportifs sont qualifi\u00e9s de tra\u00eetres, de mercenaires et tra\u00eenent derri\u00e8re une image n\u00e9gative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [98%] :\r\nEt la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme permet ces changements de nationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [97%] :\r\nOui, c'est un athl\u00e8te a concouru sous ses couleurs d'origine, il doit attendre quand m\u00eame 3 ans \u00e0 partir de l'acquisition de la nationalit\u00e9 avant de repr\u00e9senter son nouveau drapeau ce d\u00e9lai tombe une ann\u00e9e si l'athl\u00e8te n'a jamais \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 par son pays d'origine, ce sont l\u00e0 les grandes lignes des r\u00e8glements, donc les pays importateurs ont donc int\u00e9r\u00eat \u00e0 rep\u00e9rer des jeunes talents \u00e0 leur proposer de courir sous leurs couleurs pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures et plusieurs f\u00e9d\u00e9rations comme le Maroc se plaignent de la pr\u00e9sence sur leur territoire, d'agents qui harc\u00e8lent vraiment leurs athl\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [89%] :\r\nJe crois que certaines f\u00e9d\u00e9rations se plaignent m\u00eame d'un pillage de leurs talents qu'est ce qu'il en est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [94%] :\r\nAlors j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Yann Hafner, qui consacre sa th\u00e8se de doctorat la nationalit\u00e9 sportive le neuch\u00e2telois compil\u00e9 plusieurs statistiques et il remarque que ces transferts de nationalit\u00e9 constitue plut\u00f4t un ph\u00e9nom\u00e8ne marginal, environ 200 transferts enregistr\u00e9s ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es et, plus surprenant encore, c'est la France qui b\u00e9n\u00e9ficient le plus de ces naturalisations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [86%] :\r\nFrance alors la France fait nettement moins de vagues que la Turquie ou le Qatar. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [95%] :\r\nOui, la France c'est un p\u00f4le d'attraction en raison de la qualit\u00e9 de ses infrastructures, elle attire aussi des athl\u00e8tes issus des anciennes colonies, il y a donc davantage de Liens culturels et si les transferts de nationalit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la Turquie d\u00e9rangent davantage, c'est aussi parce qu'en ce moment \u00e0 la politique agressive du gouvernement turc provoque des r\u00e9actions \u00e9pidermiques de par le monde, la participation de la Turquie qui est quand m\u00eame, il faut l'ajouter \u00e0 une nation importante de l'athl\u00e9tisme au championnat d'Europe et aussi contest\u00e9 par plusieurs nations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [88%] :\r\nN'emp\u00eache, s'il y a, a d\u00e9cid\u00e9 de geler ces transferts nationalit\u00e9 c'est quand m\u00eame qu'elle admet qu'il y a un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [94%] :\r\nC'est vrai, mais le r\u00e8glement concernant les athl\u00e8tes qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s par leur pays d'origine sera certainement durci pour prot\u00e9ger les jeunes sportifs, il se peut aussi qu'une dur\u00e9e de r\u00e9sidence soit introduite dans le cas d'autres sports comme celle, dans le cas dans d'autres sports comme le hand- ball en tous les cas, les juristes ont rendu pain sur la planche dans le futur, les sportifs se consid\u00e8rent de plus en plus comme des citoyens du monde et leur imposer des fronti\u00e8res sera difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [94%] :\r\nSports matin avec Caroline Raymond. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-13T06:03:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02426FBD-5B16-440D-8CD0-615EF684D6E7", "internalArchiveId": "02426FBD-5B16-440D-8CD0-615EF684D6E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nOn commence par un appel, celui lanc\u00e9 par le Blick aux Turcs de suisse.\r\nLe Blick le dit sans faux-semblant: il s'immisce dans la campagne en vue du changement de constititution en Turquie, qui devrait donner quasiment les plein pouvoirs au pr\u00e9sident Erdogan.  La une et les pages 2 et 3 sont  en deux langues, turc et Suisse, sous forme de lettre ouverte  qui porte ce titre: chers turcs de Suisse, votez non \u00e0 la dictature d'Erdogan. Le contenu dit ceci: la Suisse est le pays le plus libre du monde. Ici tout le monde peut dire son avis, critiquer le gouvernement, sans risquer de pressions, son emploi ou sa vie. La libert\u00e9 est une valeur sacro-sainte. Mais dit le journal, nous avons des attentes vis \u00e0 vis des gens qui vivent en Suisse, aussi vis \u00e0 vis des turcs.  POur le BLICK; il est inacceptable que ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient de la libert\u00e9 en Suisse votent pour l' abolition de l'etat de droite en Turquie. Ceux qui veulent un r\u00e9gime dictatorial en Turquie doivent retourner au pays pour  vivre sous cette dictature.\r\nLe choc de deux mondes, de deux syst\u00e8mes de valeurs tr\u00e8s diff\u00e9rents: Angela Merkel a rendez-vous \u00e0 la Maison-Blanche, demain. Le Temps se propose de lister ce qui pourrait rapprocher la chanceli\u00e8re allemande de Donald Trump.\r\nOublions tout de suite l'immigration, ou des proximit\u00e9 de temp\u00e9raments...\r\nIls devraient trouver un terrain d'entente \u00e0 propos de lutte contre le terrorisme et la politique s\u00e9curitaire... avec des principes divergents, pas de suspicion g\u00e9n\u00e9rale pour Angela Merkel. Sur l'OTAN, aussi: la Maison-Blanche a indiqu\u00e9 que tous les deux \u00e9taient d'accord pour reconna\u00eetre l'importance fondamentale de l'Organisation. \r\nEt puis, la chanceli\u00e8re jouera peut-\u00eatre aussi sur un registre un peu plus personnel: les grands-parents paternels de Donald Trump \u00e9taient... allemands.\r\n*** Retour aussi ce matin, sur la visite annul\u00e9e du ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res, visite pr\u00e9vue \u00e0 Zurich...\r\nLa Suisse diplomatique a retenu son souffle toute la journ\u00e9e du samedi, raconte l'Araguerzeitung. Qui raconte: la diplomatie du t\u00e9l\u00e9phone de Didier  Burkhalter. toute la journ\u00e9e du samedi, le ministre des affaires \u00e9trag\u00e8res a tent\u00e9  de refroidir les esprits \u00e9chauff\u00e9s, notamment celui de son homologue  turc Cavusoglu., Depuis son domicile neuch\u00e2telois, il a pass\u00e9 beaucoup de temps au t\u00e9l\u00e9phone pour lui expliquer la r\u00e9sistance que provoquait sa venue en Suisse, lui dire aussi que depuis l'annulation de l'h\u00f4tel Hilton, on ne trouvait pas de lieu de remplacement pour l'\u00e9v\u00e9nemenrt \u00e9lectoral turc. Calmement, Didier Burkhalter a expliqu\u00e9 le fonctionnement de la Suisse, que ici le gouvernement ne peut pas imposer de force un lieu pour organiser cette manifestation. Finalement la Turquie a annul\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement.  Une politique de d\u00e9sescalade tout en pr\u00e9servant l'honneur sensible de l' interlocuteur turc salu\u00e9e par la conseill\u00e8re nationale b\u00e2loise d'origine Turc, Sibel Arslan. \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e se retrouve.. sous surveillance. Titre d'une pleine page du Temps, sur ces soci\u00e9t\u00e9s qui proposent des services de s\u00e9curit\u00e9 et de renseignement priv\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nUne industrie, lit-on, o\u00f9 brillent d'anciens militaires d'\u00e9lite reconvertis dans la finance, l'espionnage \u00e9conomique et la s\u00e9curit\u00e9 d'entreprise. Un secteur discret et parfois sulfureux... qu'une poigne\u00e9 de fonctionnaires suisses tente de percer \u00e0 jour depuis un lugubre immeuble de la Berne f\u00e9d\u00e9rale. Entr\u00e9e en mati\u00e8re all\u00e9chante !\r\nDepuis 2016, la loi oblige ces soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 d\u00e9clarer leurs mandats \u00e0 l'\u00e9tranger, pour prot\u00e9ger la neutralit\u00e9 suisse, et \u00e9viter que le pays ne serve de base \u00e0 des mercenaires. Un premier bilan de l'application de cette loi sera publi\u00e9 ce printemps. \r\nA lire aussi les p\u00e9digr\u00e9es de quelques-unes de ces soci\u00e9t\u00e9s, entre \"anciens millitaires de choc et espions de luxe\", ils prosp\u00e8rent, para\u00eet-il, en Suisse romande... \r\nQuand les entreprises posent trop de question : le Bund revient ce matin sur la fatigue des sondages, que ressentent beaucoup de clients. Impossible en effet d'\u00e9chapper dans les magasins ou les entrepriswes de services au sempiternel sondage de satsifaction. Em 5 questions dites nous comment vous avez trouv\u00e9 notre service et ce qu'on peut am\u00e9liorer. Saiuf que \u00e0 force, les clients enm ont marre de r\u00e9pondre \u00e0 des quetsions. Et cela met en p\u00e9ril la pratique des vreais sondages, ceux d'opiniuon, men\u00e9s par des instituts professionnels. Il y a 10 ans, le taux de r\u00e9ponses aux vrais sondages \u00e9tait de 20 %, il a chut\u00e9 aujourd'hui \u00e0 2 % .. \r\n*** Il y a des h\u00f4tels qui se passent de booking.com, et ils s'en sortent !\r\nDes cas assez rares sur lesquels se sont pench\u00e9s la tribune de Gen\u00e8ve et 24heures. \r\nL'exemple d'un \u00e9tablissement de Nax, en Valais, qui a d\u00e9cid\u00e9 de se retirer de la plateforme l'\u00e9t\u00e9 dernier. Selon ses patrons, l'h\u00f4tel a maintenu le m\u00eame taux d'occupation tout en \u00e9conomisant sur le paiement de commissions. \r\nMais HotellerieSuisse temp\u00e8re: seuls les h\u00f4tels avec un positionnement unique peuvent s'en passer; pour les autres: si on est pas sur booking, on est nulle part. \r\nEt les patrons de Nax ont aussi pr\u00e9par\u00e9 leur sortie: fid\u00e9lisation de clients, r\u00e9daction minutieuse de leur site internet, et mots-cl\u00e9s qui assurent un bon r\u00e9f\u00e9rencement sur google. \r\nLa r\u00e9volution num\u00e9rique bouleverse la donne aussi dans le monde m\u00e9dical. Car le patient devient une fine mouche, un petit malin nous dit la NZZ qui souvent pose lui-m\u00eame le diagnostic \u00e0 son mal, gr\u00e2ce \u00e0 internet, avant m\u00eame d'aller voir son m\u00e9decin de famille, ce qui remet en cause le r\u00f4le de ce dernier. Le journal consacre une pleine page au num\u00e9rique qui fait bouger les rapports de force dans le domaine de la sant\u00e9. et les h\u00f4pitaux profitent de la nouvelle donne: car les jeunes, habitu\u00e9s au tout tout de suite avec leur portable, ne veulent plus attendre 3 jours un rendez-vous chez leur m\u00e9decin de famille. Dans les agglom\u00e9rations surtout, le nombre de consultations dans les h\u00f4pitaux a augment\u00e9 de 27 % entre 2011 et 2015, selon un rapport de sant\u00e9 suisse,  en m\u00eame temps la hausse chez le m\u00e9decin de famille n'est que de  8 %.\r\n*** Les montagnes restent le ciment de l'identit\u00e9 nationale...\r\n\" Sur nos monts quand le soleil\", \"\u00d4 monts ind\u00e9pendants\", \"L\u00e0-haut sur la montagne\"... Que serait la Suisse sans ses montagnes ? Que seraient LES suisses ? Rien. Ou presque.\r\nLa montagne, c'est le ciment national, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 aurp\u00e8s de 1000 personnes pour l'exposition Heimat \u00e0 Lenzbourg, dans le canton d'Argovie. Heimat, \u00e0 la fois la patrie, mais aussi le sentiment d'\u00eatre chez soi ou d'appartenir une communaut\u00e9.\r\nEt selon ce questionnaire, remis \u00e0 tous les passagers d'une grande roue qui s'est d\u00e9palc\u00e9e au gr\u00e9s des march\u00e9s et des salons dans tous le pays, pr\u00e8s de 2 personnes sur 3 associent le Heimat aux montagnes suisses.\r\nIl ressort aussi, donc, que le Heimat ce n'est pas un lieu pr\u00e9cis, mais des personnes, des paysages, des traditions ou une langue.\r\nEt la symbolique forte de la montagne, expliqu\u00e9e ainsi par le g\u00e9ographe politologue en charge de l'\u00e9tude: les montagnes, refuges id\u00e9aux et forteresses inscrites dans les couches profondes de notre inconscient. M\u00eame pour les citadins. \r\nOn votera en mai sur la strat\u00e9gie Energie 2050. L'occasion pour le Tagesanzeiger d'\u00e9voquer une dispute au sein des organisations de d\u00e9fense de l'environnement. Presuqe toutes soutiennent cette strat\u00e9gie qui doit permettre de sortir du nucl\u00e9aire, sauf une: Freie Landcshaft Schweiz, pour un paysage libre en Suisse. Elle a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le referendum de l'UDC contre Energie 2050, \u00e0 de la bonne place accord\u00e9e par cette strat\u00e9gie aux \u00e9oliennes, des \u00e9oliennes qui rsiquent de d\u00e9truire le paysage. \u00e0 ses yeux. L?UDC on l'imagine se frotte les mains:m son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti peut ainsi montrer du doiugt la grosse contradiction des organistaions de d\u00e9fense de l'environnement. \r\n*** Les enfants de moins de 4 ans ne sont pas assez stimul\u00e9s en Suisse...\r\nSelon une \u00e9tude de l'OCDE, la suisse d\u00e9pense 3 fois moins que les autres pays pour la prise en charge des enfants avant l'\u00e9cole. R\u00e9sultat: les enfants n'entrent pas \u00e0 l'\u00e9cole avec les m\u00eames chances, lit-on dans le matin.\r\nUn constat qui inqui\u00e8te le conseiller national bernois, socilaiste, Matthias Aebischer. Il a d\u00e9pos\u00e9 une initaitive parlemetnaires pour que les activit\u00e9s extra-scolaires soient encourag\u00e9es d\u00e8s la naissance, plut\u00f4t qu'\u00e0 l'entre\u00e9e en \u00e9cole enfantine. Les parents qui ne mettent pas leurs enfants en cr\u00e8che devraient aussi, par exemple, \u00eatre mieux encadr\u00e9s ou recevoir par exemple des visites d'\u00e9dcateurs \u00e0 la maison. \r\nEt le parlementaire de rappler: environ 10% des enfants de 5 ans ne parlent pas correctement et portent encore des couches. 60% des moins de 4 ans ne fr\u00e9quentent pas d'espace de vie enfantine.", "durationSec": 529, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8437987", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-03-13T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-03-13T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8438006", "ece-8437987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-19T05:46:11Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nOn va entamer la revue de presse avec Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux, cet appel pour commencer cet appel lanc\u00e9 par le Blick \u00e0 l'actualit\u00e9 chaude aux Turcs de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [93%] :\r\nOui, le Blick, le dit sans ambages : ce matin, il s'est mise dans la campagne en vue du changement de constitution en Turquie nouvelle constitution qui devrait donner quasiment les pleins pouvoirs au pr\u00e9sident Erdogan la une et les pages 2 et 3 sont en 2 langues, en turc et en Suisse, sous forme de lettre ouverte qui porte ce titre chers turcs de Suisse, votez non \u00e0 la dictature d'Erdogan le contenu, lui dit ceci : la Suisse est le pays le plus libre du monde ici, tout le monde peut dire son avis, critiquer le gouvernement sans risquer de pressions son emploi ou sa vie : la libert\u00e9 est une valeur sacro-sainte mais dit le journal, nous avons aussi des attentes vis-\u00e0-vis des gens qui vivent en Suisse par exemple, les turcs pour le Blick, il est inacceptable que ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient de la libert\u00e9 en Suisse votent ensuite pour l'abolition de l'\u00e9tat de droit, en Turquie, ceux qui veulent un r\u00e9gime dictatorial en Turquie doivent retourner au pays pour vivre sous cette dictature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [93%] :\r\nLe choc de 2 mondes de 2 syst\u00e8mes de valeurs tr\u00e8s diff\u00e9rents, Angela Merkel a rendez- vous \u00e0 la Maison Blanche, demain, le temps se propose de lister ce qui pourrait rapprocher la chanceli\u00e8re allemande de Donald Trump alors oublions tout de suite, l'immigration ou des proximit\u00e9 de temp\u00e9raments, ils devraient trouver un terrain d'entente en revanche \u00e0 propos de lutte contre le terrorisme et \u00e0 propos de politique s\u00e9curitaire a dit article avec des principes divergents, pas de suspicion g\u00e9n\u00e9rale pour Angela Merkel, mais sur le temps aussi trouver un terrain d'entente, la Maison Blanche a indiqu\u00e9 que tous les 2 \u00e9taient d'accord pour reconna\u00eetre l'importance fondamentale de l'organisation et puis la chanceli\u00e8re jouera peut-\u00eatre aussi sur un registre plus personnel, les grands- parents paternels de Donald Trump \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [92%] :\r\nAllemand tiens je l'ignorais retour aussi sur ce matin sur la visite annul\u00e9e du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, visite qui \u00e9tait pr\u00e9vue \u00e0 la base \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [92%] :\r\nLa Suisse diplomatique a retenu son souffle, toute la journ\u00e9e du samedi, raconte aujourd'hui la regarde \u00e7a \u00e9tonne qui d\u00e9taille la diplomatie du t\u00e9l\u00e9phone de Didier pour Calder, toute la journ\u00e9e du samedi, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a tent\u00e9 de refroidir les esprits \u00e9chauff\u00e9s, notamment celui de son homologue turc Cavusoglu depuis son ne domicile de Neuch\u00e2tel, il a pass\u00e9 donc beaucoup de temps au t\u00e9l\u00e9phone pour lui expliquer hommistes ministre turque Cavusoglu la r\u00e9sistance que provoquait sa venue en Suisse lui dire aussi que, depuis l'annulation de l'h\u00f4tel Hilton, on ne trouvait pas de lieu de remplacement pour l'\u00e9v\u00e9nement \u00e9lectoral turc calmement Didier pour Calder, a expliqu\u00e9 le fonctionnement de la Suisse que, ici, le gouvernement ne peut pas imposer de force un lieu pour organiser cette manifestation, finalement, la Turquie a annul\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement, une politique de d\u00e9sescalade tout en pr\u00e9servant, en pr\u00e9servant l'honneur sensible de l'interlocuteur turc salu\u00e9e par la concerne \u00e0 Cenal b\u00e2loise d'origine turque, elle aussi, Sibel Arslan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [92%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e se retrouve sous surveillance titre d'une pleine page du temps sur ces soci\u00e9t\u00e9s qui proposent des services de s\u00e9curit\u00e9 et de renseignement priv\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger une industrie, lit -on, o\u00f9 brillent d'anciens militaires d'\u00e9lite reconvertis dans la finance, l'espionnage \u00e9conomique et la s\u00e9curit\u00e9, l'entreprise un secteur discret et parfois sulfureux qu'une poign\u00e9e de fonctionnaires suisses tente de percer \u00e0 jour depuis un lugubre immeuble de la Berne f\u00e9d\u00e9rale entr\u00e9e en mati\u00e8re all\u00e9chante pour cet article du 2016, la loi oblige en effet ces soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 d\u00e9clarer leurs mandats \u00e0 l'\u00e9tranger pour prot\u00e9ger la neutralit\u00e9 suisse mais aussi \u00e9viter que le pays ne serve de base \u00e0 des mercenaires, un 1er bilan de l'application de cette loi sera publi\u00e9 ce printemps et puis \u00e0 lire aussi : Les pedigree de quelques unes de ces soci\u00e9t\u00e9s entre anciens militaires de choc et espions de luxe ils prosp\u00e8rent, para\u00eet -il, on Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [93%] :\r\nQuand les entreprises posent trop de questions, le Bund revient ce matin sur la fatigue des sondages que ressentent beaucoup de clients, impossible en effet d'\u00e9chapper dans les magasins ou les entreprises de services au sempiternel sondage de satisfaction en 5 minutes, dites -nous comment vous avez trouv\u00e9 notre service est ce qu'on peut am\u00e9liorer, vous connaissez sans doute cela Simon, sauf un, h\u00e9 ben \u00e0 force, les clients, ils en ont marre de r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces questions et cela met en p\u00e9ril la pratique des vrais sondages ceux d'opinion men\u00e9es par des instituts professionnels il y a 10 ans, le taux de r\u00e9ponses aux vrais sondages \u00e9tait de 20 pourcent il il a chut\u00e9 aujourd'hui \u00e0 2 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [94%] :\r\nIl y a, para\u00eet -il, des h\u00f4tels qui savent ou qui peuvent se passer de booking Point com et qui s'en sort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [92%] :\r\nOui, alors ce sont des cas assez rare quand m\u00eame, hein, sur lesquelles se sont pench\u00e9s La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures l'\u00e9tablissement l'exemple par exemple dans l'\u00e9tablissement de Nax en Valais, qui a d\u00e9cid\u00e9 de se retirer de la plateforme l'\u00e9t\u00e9 dernier, selon ses patrons l'h\u00f4tel a maintenu le m\u00eame taux d'occupation tout en \u00e9conomisant sur le paiement de ces fameuses commissions mais hotelleriesuisse temp\u00e8re, seuls les h\u00f4tels avec un positionnement unique peuvent s'en passer pour les autres si on n'est pas sur booking, on est nulle part, et les patrons de sont aussi pr\u00e9parer leur sortie fid\u00e9lisation des clients r\u00e9daction minutieuse de leur site internet et mots- cl\u00e9s, un peu modifi\u00e9 qui assure en bon r\u00e9f\u00e9rencement sur Google. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [95%] :\r\nLa r\u00e9volution num\u00e9rique bouleverse la donne aussi dans le monde m\u00e9dical, car le patient devient une fine mouche, un petit malin nous dit la NZZ qui souvent pose lui- m\u00eame le diagnostic \u00e0 son mal gr\u00e2ce \u00e0 Internet, avant m\u00eame d'aller voir son m\u00e9decin de famille, ce qui remet en cause le r\u00f4le de ce dernier, le journal consacre une pleine page au num\u00e9rique qui fait bouger les rapports de force dans le domaine de la sant\u00e9 et les h\u00f4pitaux qui profitent de la nouvelle donne, car les jeunes habitu\u00e9s au tout tout de suite avec leur portable ne veulent plus attendent 3 jours un rendez- vous chez leur m\u00e9decin de famille dans les agglom\u00e9rations, surtout, le nombre de consultations dans les h\u00f4pitaux, a donc augment\u00e9 de 27 pourcent entre entre 2011 et 2015, selon un rapport de sant\u00e9 suisse en m\u00eame temps la hausse chez le m\u00e9decin de famille n'\u00e9tait que de 8 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [93%] :\r\nLes montagnes restent le ciment de l'identit\u00e9 nationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:02) [91%] :\r\nSur nos monts quand le soleil au 11 ind\u00e9pendants l\u00e0- haut sur la montagne que serait la Suisse sans ses montagnes que seraient les Suisses, rien ou presque \u00e0 la mer, voil\u00e0 peut-\u00eatre m\u00eame mais enfin bon la montagne quand m\u00eame, la montagne c'est le ciment et nationale selon sondage r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 1000 personnes pour l'exposition Heimat \u00e0 Lenzbourg dans le canton d'Argovie Heimat, \u00e0 la fois la patrie, mais aussi le sentiment d'\u00eatre chez soi ou d'appartenir \u00e0 une communaut\u00e9 et selon ce questionnaire remis \u00e0 tous les passagers d'une grande roue qui s'est d\u00e9plac\u00e9 au gr\u00e9 des march\u00e9s, des salons, dont tout le pays, pr\u00e8s de 2 personnes sur 3 associent le Heimat aux montagnes suisses il ressort aussi donc ce Heimat, ce n'est pas en lieu pr\u00e9cis mais des personnes, des paysages, des traditions ou une langue et la symbolique forte de la montagne expliqu\u00e9e ainsi par le g\u00e9ographe, politologue, en charge de l'\u00e9tude, les montagnes refuges id\u00e9aux et forteresses inscrites dans les couches profondes de notre inconscient, m\u00eame pour les citadins c'est tr\u00e8s bien d'ma est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [92%] :\r\nEt qui dit montagnes dit environnement ce qui nous rappelle qu'on votera bient\u00f4t en mer sur la strat\u00e9gie \u00e9nergie 2050, l'occasion pour le Tagesanzeiger d'\u00e9voquer une dispute au sein des organisations de d\u00e9fense de l'environnement presque toutes soutiennent cette strat\u00e9gie \u00e9nergie 2050, qui va permettre de sortir du nucl\u00e9aire, sauf une Freie Shaft pour un paysage libre en Suisse, cette organisation a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC contre \u00e9nergie 2050 \u00e0 cause de la peur de l'importance accord\u00e9e par cette strat\u00e9gie aux \u00e9oliennes, des \u00e9oliennes qui risque de d\u00e9truire le paysage alors oreille alors l'UDC, on l'imagine, se frotte les mains, son pr\u00e9sident Albert qui peut ainsi montr\u00e9s du doigt, la grosse contradiction des organisations de d\u00e9fense de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [91%] :\r\nLes enfants de moins de 4 ans ne sont pas assez stimul\u00e9s en Suisse par attirer l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [92%] :\r\nOui, selon une \u00e9tude de l'OCDE, la Suisse des Ponce, 3 fois moins que les autres pays pour la prise en charge des enfants avant leur arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole et r\u00e9sultats, les enfants n'entrent pas \u00e0 l'\u00e9cole avec les m\u00eames chances, lit -on dans Le Matin en constat qui inqui\u00e8te le Conseil national bernois socialiste Matthias et bicher il y a d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire pour que les activit\u00e9s extra- scolaires soient encourag\u00e9es d\u00e8s la naissance, plut\u00f4t qu'\u00e0 l'avant l'entr\u00e9e en \u00e9cole enfantine, les parents qui ne mettent pas leurs enfants en cr\u00e8che par exemple, devraient aussi \u00eatre mieux encadr\u00e9s ou recevoir des visites d'\u00e9ducateur \u00e0 la maison, ce qui a des probl\u00e8mes et le parlementaire de rappeler environ 10 pourcent des des enfants de 5 ans ne parlent pas correctement et portent encore des couches 60 pourcent des des moins de 4 ans ne fr\u00e9quentent pas d'espace de vie enfantine couche \u00e0 5 mais oui merci beaucoup voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-13T06:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69E7663E-BE01-4ACE-8579-BEB91FD25849", "internalArchiveId": "69E7663E-BE01-4ACE-8579-BEB91FD25849", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise diplomatique entre les Pays-Bas et la Turquie. Quel impact sur les \u00e9lections l\u00e9gislatives n\u00e9erlandaises?", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "summary": "Les autorit\u00e9s turques ont convoqu\u00e9 l'ambassadeur des Pays-Bas \u00e0 Ankara pour lui remettre une plainte relative au comportement de la police n\u00e9erlandaise ce week-end. Mercredi, les N\u00e9erlandais \u00e9lisent leur nouveau parlement. Quel impact auront ces \u00e9v\u00e8nements sur les derniers jours de campagne?", "durationSec": 117, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8437937", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Turquie", "Pays-Bas"], "thematicThemes": ["relations internationales", "diplomatie", "\u00e9lection l\u00e9gislative", "crise politique"], "alternativeTitle": ["Diff\u00e9rend avec la Turquie: quel impact sur les \u00e9lections l\u00e9gislatives n\u00e9erlandaises? / 12H30_2017-03-13T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 13.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les autorit\u00e9s turques ont convoqu\u00e9 l'ambassadeur des Pays-Bas \u00e0 Ankara pour lui remettre une plainte relative au comportement de la police n\u00e9erlandaise ce week-end. Mercredi, les N\u00e9erlandais \u00e9lisent leur nouveau parlement. Quel impact auront ces \u00e9v\u00e8nements sur les derniers jours de campagne?"], "variantIds": ["ece-8437937"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:12:43Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nZ\u00fcrich et la crise diplomatique monte d'un cran entre la Turquie et les Pays-Bas, les autorit\u00e9s turques ont convoqu\u00e9 ce matin, le charg\u00e9 d'affaires de l'ambassade des Pays-Bas pour lui remettre une plainte Elles protestent contre l'intervention de la police, ce week- end \u00e0 Rotterdam qui avait dispers\u00e9 une manifestation de Turquie Alain Franco, vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 Amsterdam, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial l\u00e0- bas puisque mercredi les N\u00e9erlandais \u00e9lisent leur nouveau parlement qu'un impact ont ces \u00e9v\u00e9nements sur ces derniers jours de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [92%] :\r\nLa querelle diplomatique a fait une v\u00e9ritable OPA sur la campagne \u00e0 l'phagocyte toute la place dans les m\u00e9dias sur les r\u00e9seaux sociaux et les constructeurs de la sph\u00e8re politique, le quotidien populaire de t\u00e9l\u00e9 rafle affirmant une sur une photo d'un policier, ma\u00eetrisant un manifestant nous sommes les patrons chez nous, le ton est donn\u00e9 : il oscille entre le soutien \u00e0 la politique de fermet\u00e9 du 1er ministre Mark Rute et l'exacerbation du d\u00e9bat, ce midi, aucun sondage encore pour donner une r\u00e9ponse \u00e0 la question qui occupe ici \u00e0 qui profiteront \u00e9lectoralement les \u00e9v\u00e9nements du week- end, 2 partis sont au coude-\u00e0-coude pour la victoire, le VVD lib\u00e9ral de Ruth qui, en fin de semaine derni\u00e8re, \u00e9tait en t\u00eate avec 16 pourcent des des voix et le Parti de la libert\u00e9 du leader d'extr\u00eame droite r\u00e9ac Wilders qui le talonne \u00e0 13 pourcent mais mais ce qui est s\u00fbr c'est qu'avec Wilders en embuscade, Marc Rute n'avait pas d'autre choix que la fermet\u00e9 vis-\u00e0-vis de la Turquie, reconnaissent la plupart des commentateurs et il poursuit donc sur cette ligne, le pr\u00e9sident Erdogan exige des excuses, je ne m'excuserez de rien, r\u00e9pond Marc tout en voulant dit -il ouvrir la voie \u00e0 la d\u00e9sescalade pour Wilders, pas question de calmer le jeu, bien au contraire, fid\u00e8le \u00e0 sa ligne anti- musulmane, le chef de l'extr\u00eame droite voit dans les \u00e9v\u00e9nements de ce week- end la confirmation que son islamophobie et juste ce matin, il qualifie dans un tweet les musulmans sans distinction, d'\u00eatre une 5\u00e8me colonne infiltr\u00e9e au Pays-Bas, pour lui, la Hollande, tu l'aimes ou tu la quittes adepte du 0 nuance Wilders rappelle qu'il faut interdire la double nationalit\u00e9 et fermer les fronti\u00e8res Alain Franco rtsinfo \u00e0 Amsterdam. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-13T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Amsterdam", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1582951", "internalArchiveId": "AA1703583114", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 1836, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8459175", "imageURL": "http://www.rts.ch/8459182.image", "backgrounds": ["Georges Baumgartner, correspondant de la RTS au Japon est invit\u00e9 sur le plateau du 19h30."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "R\u00e9forme des retraites: l'analyse de David Berger, \u00e0 Berne", "Pays-Bas: portraits d'\u00e9lecteurs tent\u00e9s par l'extr\u00eame-droite", "AVS: cons\u00e9quences pour les rentes des deux mod\u00e8les en jeu", "GB: l'Ecosse anti-Brexit fait un pas vers l'ind\u00e9pendance", "Fukushima: le point avec Georges Baumgartner", "La m\u00e9ditation des bambins dans des programmes scolaires", "Fukushima: des \u00e9vacu\u00e9s d\u00e9noncent une politique de retour forc\u00e9", "La violence, physique ou verbale, existe dans les EMS", "La Turquie fulmine contre les Pays-Bas, l'UE appelle au calme", "ZH: soup\u00e7ons d'espionnage \u00e0 l'universit\u00e9 par Ankara", "Turquie / Pays-Bas: les pr\u00e9cisions d'Isabelle Ory, \u00e0 Bruxelles", "L'agriculture suisse veut s'\u00e9tiqueter \"sans OGM\"", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les tensions avec la Turquie surviennent en pleine campagne \u00e9lectorale aux Pays Bas, et la droite pourrait en tirer profit.", "Le Conseil des Etats a une vision plus sociale des retraites tandis que le Conseil national table sur la responsabilit\u00e9 individuelle.", "Le Brexit a raviv\u00e9 l'id\u00e9e d'ind\u00e9pendance, pourtant refus\u00e9e en 2014, ce qui m\u00e8nerait \u00e0 un \u00e9clatement du Royaume-Uni.", "Cette pratique est b\u00e9n\u00e9fique pour la concentration et l\u2019attention, deux aptitudes recherch\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole.", "Malgr\u00e9 des risques \u00e9vidents, le gouvernement inciterait la population \u00e0 retourner dans les zones abandonn\u00e9es en 2011.", "Les r\u00e9sidents des maisons de retraite peuvent \u00eatre les victimes, mais aussi les auteurs de gestes et paroles violentes.", "Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc d\u00e9nonce une intervention d\u00e9mesur\u00e9e et inhumaine des forces de l'ordre.", "Selon un journal, une op\u00e9ration aurait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e lors d'une conf\u00e9rence pour rep\u00e9rer les opposants au r\u00e9gime d'Erdogan en Suisse.", "C'est une mani\u00e8re pour l'agriculture suisse de valoriser ses efforts, et ses produits, face \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8352723", "ece-8352721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T00:30:12Z", "subTitles": ["19:30:03:09  19:30:17:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:30:17:16  19:30:19:22\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:00  19:30:23:06\r\n      Le d\u00e9nouement approche\r\n dans le d\u00e9bat sur les retraites.\r\n\r\n19:30:23:08  19:30:26:00\r\n    Le Conseil national renonce\r\n     au rel\u00e8vement automatique\r\n\r\n19:30:26:02  19:30:27:22\r\n de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans.\r\n\r\n19:30:28:00  19:30:30:20\r\n  Les positions des deux Chambres\r\n        restent \u00e9loign\u00e9es.\r\n\r\n19:30:30:22  19:30:33:21\r\n         On verra comment\r\n   la semaine cruciale s'engage.\r\n\r\n19:30:33:23  19:30:37:21\r\nDes manoeuvres d'espionnage turques\r\n   auraient \u00e9t\u00e9 men\u00e9es en Suisse\r\n\r\n19:30:37:23  19:30:41:02\r\n    pour rep\u00e9rer des opposants,\r\n     selon le Tages Anzeiger.\r\n\r\n19:30:41:04  19:30:43:07\r\n  Il souligne le r\u00f4le d'un imam,\r\n\r\n19:30:43:09  19:30:46:04\r\n             employ\u00e9\r\n  de l'ambassade turque \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:30:46:06  19:30:50:03\r\n       Les nerfs sont \u00e0 vif\r\n entre la Turquie et les Pays-Bas.\r\n\r\n19:30:50:06  19:30:53:21\r\n     La crise profitera-t-elle\r\n         \u00e0 Geert Wilders,\r\n\r\n19:30:53:23  19:30:58:11\r\nle nationaliste hostile \u00e0 l'islam ?\r\n\r\n19:30:58:15  19:31:02:17\r\n        Des soignants d'EMS\r\n      subissent des violences\r\n\r\n19:31:02:19  19:31:05:12\r\n de la part de certains r\u00e9sidents.\r\n\r\n19:31:05:13  19:31:10:23\r\n        Une \u00e9tude est men\u00e9e\r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:31:11:04  19:31:13:14\r\n      Fukushima, 6 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n19:31:13:16  19:31:17:11\r\n     Les d\u00e9plac\u00e9s doivent-ils\r\n     revenir sur les lieux ?\r\n\r\n19:31:17:13  19:31:19:19\r\n   Le gouvernement les y incite.\r\n\r\n19:31:19:21  19:31:23:02\r\n        Georges Baumgartner\r\n     est retourn\u00e9 \u00e0 Fukushima.\r\n\r\n19:31:23:04  19:31:25:09\r\n   On l'entendra sur ce plateau.\r\n\r\n19:31:25:14  19:31:29:11\r\nLa m\u00e9ditation et la pleine conscience\r\n       inspir\u00e9es du bouddhisme\r\n\r\n19:31:29:13  19:31:31:07\r\n     arrivent dans nos \u00e9coles.\r\n\r\n19:31:31:09  19:31:35:11\r\n   Des enseignants les emploient\r\n      pour calmer des \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:31:35:13  19:31:41:04\r\n        Dans certains cas,\r\nla m\u00e9ditation remplace la punition.\r\n\r\n19:31:44:08  19:31:47:06\r\nC'est la semaine d\u00e9cisive qui d\u00e9bute\r\n     concernant nos retraites.\r\n\r\n19:31:47:08  19:31:49:07\r\n     Deux visions s'affrontent\r\n        en ce moment m\u00eame.\r\n\r\n19:31:49:09  19:31:51:05\r\n    Celle du Conseil des Etats\r\n           plus sociale\r\n\r\n19:31:51:07  19:31:54:22\r\n et celle du Conseil national ax\u00e9e\r\nsur la responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n19:31:55:00  19:31:57:18\r\n       Le Conseil national\r\n abandonne l'id\u00e9e d'un rel\u00e8vement\r\n\r\n19:31:57:20  19:32:01:05\r\n de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans,\r\n         mais ne veut pas\r\n\r\n19:32:01:07  19:32:07:10\r\n du bonus de 70 francs pour l'AVS \r\n soutenu par le Conseil des Etats.\r\n\r\n19:32:08:09  19:32:11:08\r\n       Ce sont deux mod\u00e8les\r\n  de la retraite qui s'opposent.\r\n\r\n19:32:11:10  19:32:13:04\r\n         Nous allons voir\r\n\r\n19:32:13:06  19:32:17:02\r\n     ce que cela impliquerait \r\n    pour beaucoup d'entre nous.\r\n\r\n19:32:17:16  19:32:19:23\r\n  -Les deux Chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n19:32:20:01  19:32:23:21\r\n    campent sur leur mod\u00e8le\r\n  dans la r\u00e9forme de retraite.\r\n\r\n19:32:23:23  19:32:27:14\r\nNous avons confront\u00e9 ces mod\u00e8les\r\n       \u00e0 deux cas fictifs\r\n\r\n19:32:27:16  19:32:30:18\r\n    qui aimeraient conna\u00eetre\r\n      leur futur retraite.\r\n\r\n19:32:30:20  19:32:32:10\r\n       Tous deux disposent\r\n\r\n19:32:32:11  19:32:36:13\r\n  de l'AVS et d'un 2\u00e8me pilier,\r\n        le minimum l\u00e9gal.\r\n\r\n19:32:36:14  19:32:39:07\r\n        Quand la r\u00e9forme \r\n       entrera en vigueur,\r\n\r\n19:32:39:09  19:32:42:18\r\n        elle aura 59 ans\r\n   et gagne 55'000 frs par an.\r\n\r\n19:32:42:20  19:32:48:13\r\n         Lui aura 49 ans\r\n   et gagne 40'000 frs par an.\r\n\r\n19:32:48:15  19:32:51:11\r\n      Le Conseil des Etats\r\n         mise sur l'AVS\r\n\r\n19:32:51:12  19:32:54:06\r\npour assurer le niveau des rentes.\r\n\r\n19:32:54:08  19:32:59:11\r\n    Voyons ce que \u00e7a change\r\n par rapport au syst\u00e8me actuel.\r\n\r\n19:32:59:13  19:33:03:21\r\n Elle devrait cotiser 3'500 frs\r\n  de plus jusqu'\u00e0 la retraite\r\n\r\n19:33:03:22  19:33:07:11\r\n  et toucherait 840 frs de plus\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 l'AVS par an.\r\n\r\n19:33:07:13  19:33:11:15\r\n   Dans le mod\u00e8le du National,\r\n elle devrait rajouter 9'800 frs\r\n\r\n19:33:11:17  19:33:13:22\r\n    pour une rente inchang\u00e9e.\r\n\r\n19:33:14:03  19:33:15:17\r\n        -On n'a pas trouv\u00e9\r\n\r\n19:33:15:19  19:33:17:18\r\n    de mod\u00e8le plus avantageux.\r\n\r\n19:33:17:20  19:33:21:16\r\n       Il ne faut pas jouer\r\n        entre les piliers.\r\n\r\n19:33:21:18  19:33:26:19\r\nLes trois piliers sont importants.\r\n\r\n19:33:27:01  19:33:30:19\r\n      -Le Conseil national\r\n    mise sur le 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:33:30:21  19:33:33:05\r\n      Notre mod\u00e8le masculin\r\n\r\n19:33:33:07  19:33:38:07\r\n   cotisera 42'000 frs de plus\r\n       jusqu'\u00e0 sa retraite\r\n\r\n19:33:38:09  19:33:41:20\r\npour toucher 1'900 de plus par an.\r\n\r\n19:33:41:22  19:33:48:12\r\nL'autre Chambre propose une rente\r\n qui augmentera moins fortement.\r\n\r\n19:33:48:14  19:33:55:21\r\n La r\u00e9forme du Conseil national\r\n       para\u00eet plus ch\u00e8re.\r\n\r\n19:33:57:11  19:33:59:05\r\n           -C'est faux.\r\n\r\n19:33:59:07  19:34:02:01\r\n    Dans la version des Etats,\r\n\r\n19:34:02:03  19:34:07:09\r\n        vous allez cotiser\r\n     et payer pour les autres.\r\n\r\n19:34:07:11  19:34:11:09\r\n   Dans la version du National,\r\n  vous ne perdez pas cet argent.\r\n\r\n19:34:11:11  19:34:15:07\r\nLes cotisations restent pour vous.\r\n\r\n19:34:15:12  19:34:20:13\r\n       -Un seul et m\u00eame but,\r\nmais un blocage politique bien r\u00e9el.\r\n\r\n19:34:21:22  19:34:23:20\r\n      -David Berger, bonsoir.\r\n\r\n19:34:31:01  19:34:37:01\r\n         Une conciliation\r\n      entre les 2 chambres ?\r\n\r\n19:34:38:23  19:34:43:22\r\n  -C'est rare que la conciliation\r\n  arrive dans une telle tension.\r\n\r\n19:34:44:02  19:34:48:04\r\n        L'enjeu est \u00e9norme.\r\n\r\n19:34:48:08  19:34:54:06\r\n   L'enjeu est de mise \u00e0 17h30.\r\n\r\n19:34:55:18  19:35:01:18\r\n Les conseillers ne sortiront pas\r\n   avant trouver une solution.\r\n\r\n19:35:04:08  19:35:10:08\r\n        Les grands partis\r\n      sont au coude \u00e0 coude.\r\n\r\n19:35:11:23  19:35:17:23\r\n     Les petits partis seront\r\n   sous le feu des projecteurs.\r\n\r\n19:35:21:21  19:35:27:20\r\nIl fallait mettre la responsabilit\u00e9\r\n   d'un \u00e9chec sur l'autre camp.\r\n\r\n19:35:29:17  19:35:33:03\r\nOn a entendu que la position fig\u00e9e\r\n    des socialistes et du PDC\r\n\r\n19:35:33:07  19:35:37:22\r\n\u00e9tait contraire \u00e0 l'esprit suisse.\r\n\r\n19:35:38:02  19:35:43:00\r\n Le premier qui change de position\r\n       fait perdre l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:35:43:04  19:35:45:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:49:11  19:35:52:10\r\n  On d\u00e9bat de l'avenir de l'AVS \r\n dans \"Classe politique\" ce soir.\r\n\r\n19:35:52:11  19:35:55:01\r\n       Rendez-vous \u00e0 20h40\r\n avec Alain Rebetez sur RTS Deux.\r\n\r\n19:35:55:11  19:35:58:06\r\n       La crise est ouverte\r\nentre la Turquie et plusieurs pays.\r\n\r\n19:35:58:08  19:36:00:11\r\nLa Suisse y \u00e9chappe pour l'instant.\r\n\r\n19:36:00:13  19:36:02:16\r\n        D.Burkhalter a eu\r\n    des \u00e9changes t\u00e9l\u00e9phoniques\r\n\r\n19:36:02:18  19:36:04:00\r\n     avec son homologue turc.\r\n\r\n19:36:04:02  19:36:07:02\r\n   Le Tages Anzeiger r\u00e9v\u00e8le des \r\n   manoeuvres d'espionnage turc,\r\n\r\n19:36:07:04  19:36:08:19\r\n qui auraient \u00e9t\u00e9 men\u00e9es en Suisse\r\n\r\n19:36:08:21  19:36:11:02\r\n    pour rep\u00e9rer des opposants\r\n        au r\u00e9gime Erdogan.\r\n\r\n19:36:11:04  19:36:12:23\r\n        Le journal souligne\r\n        le r\u00f4le d'un imam,\r\n\r\n19:36:13:01  19:36:15:12\r\n             employ\u00e9\r\n  de l'ambassade turque \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:36:16:02  19:36:17:18\r\n      -En d\u00e9cembre dernier,\r\n\r\n19:36:17:20  19:36:20:14\r\n     l'Universit\u00e9 de Zurich\r\n     donnait une conf\u00e9rence\r\n\r\n19:36:20:16  19:36:23:08\r\n     pour honorer le travail\r\n         de Can Duendar,\r\n\r\n19:36:23:10  19:36:26:19\r\nancien r\u00e9dacteur en chef du journal\r\n  d'opposition turc Cumhurriyet.\r\n\r\n19:36:26:21  19:36:29:04\r\n    Selon le Tages Anzeiger,\r\n      cette manifestation\r\n\r\n19:36:29:06  19:36:32:02\r\n   n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue \r\n  aupr\u00e8s des autorit\u00e9s turques.\r\n\r\n19:36:32:04  19:36:34:22\r\nDes espions auraient photographi\u00e9\r\n      l'auditoire pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:36:35:00  19:36:39:11\r\nIl s'agissait d'un \u00e9v\u00e9nement public,\r\n   mais le recteur est en col\u00e8re.\r\n\r\n19:36:39:19  19:36:41:09\r\n     -Ce n'\u00e9tait pas seulement\r\n\r\n19:36:41:11  19:36:42:16\r\n         de l'information\r\n\r\n19:36:42:18  19:36:45:13\r\n            mais aussi\r\n   une tentative d'intimidation.\r\n\r\n19:36:45:15  19:36:47:17\r\n          On doit r\u00e9agir.\r\n\r\n19:36:47:19  19:36:51:14\r\n   La Suisse est un pays ouvert,\r\n   on a des r\u00e8gles bien pens\u00e9es.\r\n\r\n19:36:51:16  19:36:55:04\r\n    Il faut se battre pour \u00e7a \r\n   et confronter ces personnes.\r\n\r\n19:36:55:10  19:36:58:02\r\n       -Le journal \u00e9voque\r\n    un autre s\u00e9minaire public\r\n\r\n19:36:58:04  19:37:00:14\r\n      consacr\u00e9 \u00e0 l'histoire\r\n      du g\u00e9nocide arm\u00e9nien.\r\n\r\n19:37:00:16  19:37:02:20\r\n            L\u00e0 aussi,\r\n   selon des sources anonymes,\r\n\r\n19:37:02:22  19:37:05:23\r\n  des photos d'auditeurs prises\r\n  par des t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\n\r\n19:37:06:04  19:37:08:06\r\n -On devra placer des surveillants\r\n\r\n19:37:08:08  19:37:09:17\r\n          dans la salle.\r\n\r\n19:37:09:19  19:37:11:21\r\n     Et si \u00e7a se reproduisait,\r\n\r\n19:37:11:23  19:37:14:11\r\n          on confrontera\r\n    directement les personnes.\r\n\r\n19:37:14:13  19:37:18:00\r\n      Si elles ne cessent pas\r\nleurs agissements, on les expulsera.\r\n\r\n19:37:18:06  19:37:21:12\r\n   -Ces soup\u00e7ons d'espionnage\r\ns'ajoutent \u00e0 un document interne\r\n\r\n19:37:21:14  19:37:24:13\r\n   de l'ambassade de Turquie,\r\n     r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par les Verts.\r\n\r\n19:37:24:15  19:37:27:23\r\nCette lettre liste les organisations\r\n       pr\u00e9tendument hostiles\r\n\r\n19:37:28:01  19:37:30:09\r\n    au gouvernement en place.\r\n\r\n19:37:30:13  19:37:32:07\r\n    -Ces documents fournissent\r\n\r\n19:37:32:09  19:37:34:00\r\n      des indices importants\r\n\r\n19:37:34:02  19:37:38:01\r\n   qui montrent que des moyens de\r\nrenseignements ont \u00e9t\u00e9 mis en place,\r\n\r\n19:37:38:03  19:37:41:16\r\n  que l'Etat essaie d'espionner \r\n  la diaspora en exil en Suisse.\r\n\r\n19:37:41:18  19:37:44:21\r\n     Chez nous, la protection\r\n   de la sph\u00e8re priv\u00e9e pr\u00e9vaut,\r\n\r\n19:37:44:23  19:37:47:20\r\n     aussi pour les \u00e9trangers.\r\n\r\n19:37:48:02  19:37:51:14\r\n    -Ce rapport a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 \r\n    par l'imam Engin Yilmaz,\r\n\r\n19:37:51:16  19:37:55:04\r\n       ancien conseiller\r\n de l'ambassade turque \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:37:55:06  19:37:59:12\r\n    Il serait une figure cl\u00e9\r\n         de ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:37:59:14  19:38:03:19\r\n  Contact\u00e9e en fin de journ\u00e9e,\r\nl'ambassade n'a pas pu r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:38:04:10  19:38:06:22\r\n        -Pendant ce temps,\r\n    la crise s'\u00e9tend en Europe.\r\n\r\n19:38:07:00  19:38:09:06\r\n         Ankara veut faire\r\n    la propagande du referendum\r\n\r\n19:38:09:08  19:38:12:00\r\n   qui donnerait plus de pouvoir\r\n       au pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:38:12:02  19:38:15:13\r\n    Les \u00e9lecteurs sont presque\r\n      1,5 mio en Allemagne.\r\n\r\n19:38:15:15  19:38:19:13\r\n  La Suisse vient loin derri\u00e8re,\r\n    en revanche, les Pays Bas\r\n\r\n19:38:19:15  19:38:23:20\r\n    sont un r\u00e9servoir \u00e9lectoral\r\n    important, plus de 250'000.\r\n\r\n19:38:24:20  19:38:28:02\r\n   C'est l\u00e0 que le ministre turc\r\n       voulait tenir meeting\r\n\r\n19:38:28:04  19:38:30:05\r\n    et qu'il en a \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9.\r\n\r\n19:38:30:07  19:38:33:12\r\n  Ankara a trait\u00e9 les N\u00e9erlandais\r\n    de nazis, propos injurieux\r\n\r\n19:38:33:14  19:38:37:10\r\n en regard de ce que les Pays-Bas\r\n   ont subi pendant la guerre.\r\n\r\n19:38:37:11  19:38:40:14\r\n       Ce soir, la Turquie\r\n  y ajoute des menaces pr\u00e9cises.\r\n\r\n19:38:41:01  19:38:46:16\r\n-Samedi soir \u00e0 Rotterdam, la police\r\ndisperse les militants pro-Erdogan\r\n\r\n19:38:46:18  19:38:53:15\r\n\u00e9chaud\u00e9s par les meetings annul\u00e9s\r\n       de ministres turcs.\r\n\r\n19:38:53:17  19:38:56:12\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n               turc\r\n\r\n19:38:56:14  19:39:00:19\r\nd\u00e9nonce une intervention d\u00e9mesur\u00e9e\r\n      des forces de l'ordre.\r\n\r\n19:39:00:21  19:39:04:04\r\n        Le ministre turc\r\n    aux Affaires europ\u00e9ennes\r\n\r\n19:39:04:06  19:39:07:08\r\n         s'en est pris\r\n  au gouvernement n\u00e9erlandais.\r\n\r\n19:39:07:13  19:39:10:05\r\n -La d\u00e9mocratie et l'Etat de droit\r\n\r\n19:39:10:07  19:39:12:17\r\n   ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9s aux Pays-Bas.\r\n\r\n19:39:12:19  19:39:14:22\r\n     L'UE doit donc appliquer\r\n\r\n19:39:15:00  19:39:19:19\r\n       une politique stricte\r\n        pour les d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:39:20:01  19:39:26:07\r\n   -Le ministre turc menacerait\r\nde prendre des mesures de r\u00e9torsion\r\n\r\n19:39:26:09  19:39:30:08\r\n        en reconsid\u00e9rant\r\n      le trait\u00e9 migratoire.\r\n\r\n19:39:30:10  19:39:36:19\r\n Les r\u00e9fugi\u00e9s syriens pourraient\r\n acc\u00e9der aux portes de l'Europe.\r\n\r\n19:39:36:21  19:39:43:11\r\n Le Premier ministre n\u00e9erlandais\r\n   d\u00e9fend la politique stricte\r\n\r\n19:39:43:12  19:39:46:20\r\n       de son gouvernement\r\n       envers la Turquie.\r\n\r\n19:39:46:22  19:39:53:16\r\nUn moyen de retenir un \u00e9lectorat\r\ns\u00e9duit par la droite populiste.\r\n\r\n19:39:53:22  19:39:58:17\r\n   -La Turquie est un pays fier.\r\n\r\n19:39:58:19  19:40:01:21\r\n  Les Pays-Bas sont aussi fiers.\r\n\r\n19:40:01:23  19:40:07:19\r\n    Nous ne n\u00e9gocierons jamais\r\n         sous la menace.\r\n\r\n19:40:08:00  19:40:14:07\r\n       -R\u00e9f\u00e9rendum en Turquie\r\net campagne \u00e9lectorale aux Pays-Bas.\r\n\r\n19:40:14:09  19:40:21:11\r\n  Deux \u00e9ch\u00e9ances de politique\r\nint\u00e9rieure ont conduit au clash.\r\n\r\n19:40:23:01  19:40:26:04\r\n      -Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:40:26:06  19:40:30:14\r\n    La crise survient en pleine\r\n campagne \u00e9lectorale aux Pays-Bas.\r\n\r\n19:40:30:16  19:40:39:04\r\n       Qui peut en profiter ?\r\n\r\n19:40:39:08  19:40:41:19\r\n-Ce soir, les tout derniers sondages\r\n\r\n19:40:41:23  19:40:49:22\r\n  donnent toujours les 2 parties\r\n        au coude \u00e0 coude.\r\n\r\n19:40:50:02  19:40:53:13\r\n    La fin de campagne et cette\r\n campagne-l\u00e0, tellement ind\u00e9cises,\r\n\r\n19:40:53:17  19:40:59:15\r\n     \u00e7a a pes\u00e9 sur l'attitude\r\n   du gouvernement n\u00e9erlandais.\r\n\r\n19:41:02:08  19:41:07:02\r\n    Cette crise avec la Turquie\r\n       a offert \u00e0 Mark Rutte\r\n\r\n19:41:07:06  19:41:13:03\r\n  l'occasion de marcher sur les\r\nplates-bandes de l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:41:20:11  19:41:23:04\r\n Si Mark Rutte n'avait rien fait,\r\n\r\n19:41:23:09  19:41:27:02\r\n   il aurait laiss\u00e9 un boulevard\r\n          \u00e0 son opposant.\r\n\r\n19:41:27:06  19:41:32:21\r\n           Il a montr\u00e9\r\n  qu'il pouvait \u00eatre tr\u00e8s ferme.\r\n\r\n19:41:33:01  19:41:35:23\r\nUn points aussi pour Geert Wilders\r\n       parce qu'on comprend\r\n\r\n19:41:36:03  19:41:40:14\r\n          que ses id\u00e9es\r\n   sont en train de l'emporter.\r\n\r\n19:41:40:18  19:41:45:05\r\n-O\u00f9 a-t-il ses principaux soutiens ?\r\n\r\n19:41:45:09  19:41:50:14\r\n    -On dit que cette \u00e9lection\r\n  va se jouer dans les banlieues.\r\n\r\n19:41:50:18  19:41:54:10\r\n     Dans les villes-dortoirs\r\n\r\n19:41:54:13  19:42:00:11\r\n     autour des grandes villes\r\n   comme Rotterdam ou Amsterdam.\r\n\r\n19:42:03:11  19:42:07:05\r\n    C'est l\u00e0 que Geert Wilders\r\n   fait ses plus grands scores.\r\n\r\n19:42:08:14  19:42:11:12\r\n-C'est jour de march\u00e9 \u00e0 Spijkenisse,\r\net les militants du PVV sont actifs.\r\n\r\n19:42:11:14  19:42:13:15\r\n        Sur leurs tracts,\r\nle slogan du Parti de la libert\u00e9:\r\n\r\n19:42:13:17  19:42:15:17\r\n   \"Rendez-nous nos Pays-Bas.\"\r\n\r\n19:42:15:19  19:42:19:03\r\n Les partisans de Geert Wilders\r\n         sont de sortie\r\n\r\n19:42:19:05  19:42:22:02\r\n     car ils ont rendez-vous\r\n    avec leur h\u00e9ros ce matin.\r\n\r\n19:42:23:07  19:42:25:10\r\n -C'est un homme sp\u00e9cial et franc,\r\n\r\n19:42:25:11  19:42:28:08\r\n   il dit les choses clairement\r\n       et ne l\u00e2che jamais.\r\n\r\n19:42:28:10  19:42:31:07\r\nC'est pour \u00e7a que c'est mon homme.\r\n\r\n19:42:32:09  19:42:36:05\r\n    -Pas facile d'apercevoir\r\n      le pr\u00e9sident du PVV.\r\n\r\n19:42:36:07  19:42:39:23\r\n    Wilders est constamment \r\n   sous protection polici\u00e8re.\r\n\r\n19:42:40:01  19:42:43:14\r\n           Il sort peu\r\net ne l\u00e2che que quelques phrases,\r\n\r\n19:42:43:16  19:42:46:20\r\navec une cible favorite: l'Islam.\r\n\r\n19:42:47:01  19:42:49:05\r\n         -Si \u00e7a continue,\r\n\r\n19:42:49:07  19:42:52:05\r\nnous ne serons plus un pays libre.\r\n\r\n19:42:52:07  19:42:55:13\r\n Regardez dans quelles conditions\r\n        je fais campagne,\r\n\r\n19:42:55:15  19:42:59:17\r\n  car je suis un homme politique \r\n qui parle des dangers de l'Islam.\r\n\r\n19:42:59:19  19:43:03:20\r\n  R\u00e9sultat: je dois d\u00e9j\u00e0 repartir\r\n    selon mes gardes du corps.\r\n\r\n19:43:04:01  19:43:08:21\r\n    -La visite est d\u00e9j\u00e0 finie,\r\nmais ses \u00e9lecteurs sont satisfaits.\r\n\r\n19:43:08:23  19:43:12:01\r\n     Ce qu'ils ont entendu\r\n  correspond \u00e0 leurs attentes.\r\n\r\n19:43:12:06  19:43:17:07\r\n    -Dans certaines banlieues,\r\no\u00f9 les musulmans sont majoritaires,\r\n\r\n19:43:17:09  19:43:23:05\r\n  les homosexuels ne peuvent plus\r\n         se tenir la main.\r\n\r\n19:43:23:11  19:43:26:16\r\n       -La cl\u00e9 de notre pays\r\n         est \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:43:26:18  19:43:31:19\r\n 70 % des d\u00e9cisions qui affectent\r\n   les Pays-Bas y sont prises.\r\n\r\n19:43:31:21  19:43:35:02\r\n        Il ram\u00e8nera la cl\u00e9.\r\n\r\n19:43:35:07  19:43:37:11\r\n-Dans cette banlieue tranquille,\r\n\r\n19:43:37:13  19:43:39:20\r\n          il n'y a pas\r\n    de probl\u00e8mes particuliers\r\n\r\n19:43:39:22  19:43:42:22\r\n       ni plus d'immigr\u00e9s\r\n   que dans le reste du pays.\r\n\r\n19:43:43:00  19:43:46:23\r\n   Les habitants travaillent en\r\nmajorit\u00e9 pour le port de Rotterdam.\r\n\r\n19:43:47:01  19:43:51:05\r\nDepuis des semaines, cet \u00e9lu local\r\ndiscute avec eux pour comprendre.\r\n\r\n19:43:51:10  19:43:53:17\r\n    -Il y a un malaise g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:43:53:19  19:43:55:12\r\n     Les r\u00e9fugi\u00e9s sont venus,\r\n\r\n19:43:55:14  19:43:57:09\r\n        et les gens pensent\r\n\r\n19:43:57:11  19:44:01:08\r\n       qu'ils vont prendre\r\n  leur travail et les logements.\r\n\r\n19:44:01:10  19:44:04:15\r\n         Les gens ont peur\r\n    de ce qui pourrait arriver.\r\n\r\n19:44:04:21  19:44:08:22\r\n     -En 2014, Spijkenisse\r\n   a vot\u00e9 \u00e0 28 % pour le PVV.\r\n\r\n19:44:09:00  19:44:13:04\r\n          Cette fois,\r\n  \u00e7a devrait \u00eatre encore plus.\r\n\r\n19:44:14:08  19:44:17:08\r\n       -L'UE a fort \u00e0 faire \r\n      dans ces circonstances.\r\n\r\n19:44:17:10  19:44:20:04\r\n         L'Europe d\u00e9sunie\r\n      sur la question turque,\r\n\r\n19:44:20:06  19:44:24:16\r\n         et qui fait face\r\n   aux complications du Brexit.\r\n\r\n19:44:24:18  19:44:29:17\r\n    L'Ecosse annonce de son c\u00f4t\u00e9\r\nun nouveau referendum d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:44:29:19  19:44:33:16\r\n   Il pourrait impliquer \u00e0 terme\r\n   un \u00e9clatement du Royaume-Uni.\r\n\r\n19:44:34:06  19:44:38:05\r\n        -Nicola Sturgeon,\r\n la Premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise,\r\n\r\n19:44:38:07  19:44:42:20\r\nrelance une question essentielle:\r\n l'ind\u00e9pendance de sa province.\r\n\r\n19:44:43:01  19:44:45:19\r\n    -Je vais chercher \u00e0 obtenir\r\n\r\n19:44:45:21  19:44:48:17\r\nl'autorisation du Parlement \u00e9cossais\r\n\r\n19:44:48:19  19:44:55:15\r\npour lancer la proc\u00e9dure en vue d'un\r\n r\u00e9f\u00e9rendum sur notre ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:44:55:21  19:44:59:04\r\n   -Le r\u00eave de l'ind\u00e9pendance\r\n     raviv\u00e9 par le Brexit.\r\n\r\n19:44:59:06  19:45:03:09\r\nL'Ecosse voulait rester dans l'UE\r\n      et ne veut pas subir\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:09:08\r\n  les cons\u00e9quences \u00e9conomiques\r\n d'une sortie du march\u00e9 unique.\r\n\r\n19:45:09:13  19:45:12:05\r\n  -Le gouvernement du Royaume-Uni\r\n\r\n19:45:12:07  19:45:13:23\r\n          n'a pas avanc\u00e9\r\n\r\n19:45:14:01  19:45:16:11\r\n sur la recherche d'un compromis.\r\n\r\n19:45:16:12  19:45:20:04\r\n    Nos efforts se sont heurt\u00e9s\r\n    \u00e0 un mur d'intransigeance.\r\n\r\n19:45:20:06  19:45:25:11\r\nL'Ecosse est \u00e0 un carrefour important\r\n          de son histoire.\r\n\r\n19:45:25:16  19:45:29:15\r\n -Le d\u00e9but d'une semaine charg\u00e9e:\r\n\r\n19:45:29:17  19:45:32:10\r\n  les parlementaires vont donner\r\n\r\n19:45:32:11  19:45:35:06\r\n            leur accord\r\n    au d\u00e9clenchement du Brexit.\r\n\r\n19:45:35:08  19:45:38:12\r\n      Selon le gouvernement,\r\n      un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9cossais\r\n\r\n19:45:38:14  19:45:43:01\r\n           provoquerait\r\nune grande incertitude \u00e9conomique.\r\n\r\n19:45:43:07  19:45:45:05\r\n       -Au lieu de s'amuser\r\n\r\n19:45:45:07  19:45:47:14\r\n      \u00e0 ces jeux politiques,\r\n\r\n19:45:47:16  19:45:52:01\r\n      le gouvernement \u00e9cossais\r\ndevrait fournir une bonne gouvernance\r\n\r\n19:45:52:03  19:45:55:23\r\n   et de bons services publics;\r\n  la politique n'est pas un jeu.\r\n\r\n19:45:56:05  19:45:58:06\r\n  -Refus\u00e9e il y a 2 ans \u00e0 55 %,\r\n\r\n19:45:58:08  19:46:02:21\r\n  l'ind\u00e9pendance n'est pas plus\r\n  populaire selon les sondages.\r\n\r\n19:46:02:23  19:46:07:06\r\nLe gouvernement autonome \u00e9cossais\r\n   estime que cela va changer.\r\n\r\n19:46:07:08  19:46:12:22\r\n Un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum fin 2018\r\npourrait achever le Royaume-Uni.\r\n\r\n19:46:14:00  19:46:18:03\r\n -Les agriculteurs suisses veulent\r\n en faire une marque de fabrique,\r\n\r\n19:46:18:05  19:46:22:11\r\n   l'\u00e9tiquetage garanti sans OGM,\r\nm\u00eame pour les fourrages d'importation\r\n\r\n19:46:22:12  19:46:25:01\r\n       destin\u00e9s \u00e0 nos vaches\r\n         ou \u00e0 nos cochons.\r\n\r\n19:46:25:03  19:46:28:23\r\n       Le Conseil des Etats\r\n        l'examine demain.\r\n\r\n19:46:29:11  19:46:33:01\r\n    -Pour grandir, ces veaux \r\n   auront besoin de prot\u00e9ines.\r\n\r\n19:46:33:03  19:46:37:00\r\nOn leur en donne d\u00e8s l'apprentissage\r\n         de la rumination.\r\n\r\n19:46:37:02  19:46:40:17\r\n          Aux g\u00e9nisses\r\n  et aux vaches adultes aussi.\r\n\r\n19:46:40:19  19:46:46:15\r\n   Leurs 25 kilos quotidiens \r\n  comprennent des compl\u00e9ments.\r\n\r\n19:46:46:20  19:46:50:20\r\n  -Ce sont les vaches laiti\u00e8res.\r\n\r\n19:46:50:22  19:46:53:20\r\n    Pour \u00e9quilibrer une ration,\r\n\r\n19:46:53:22  19:46:57:06\r\n         on atteint 15 %\r\n    de la ration en concentr\u00e9.\r\n\r\n19:46:57:08  19:47:01:10\r\n          Les compl\u00e9ments\r\n      apportent les prot\u00e9ines\r\n\r\n19:47:01:12  19:47:05:12\r\nqui \u00e9quilibrent la sant\u00e9 de l'animal.\r\n\r\n19:47:05:17  19:47:09:15\r\n      -Dans ces compl\u00e9ments,\r\ndes c\u00e9r\u00e9ales suisses et import\u00e9es.\r\n\r\n19:47:09:19  19:47:17:00\r\n  -Bl\u00e9, orge avec des tourteaux\r\nde colza, de tournesol et du soja.\r\n\r\n19:47:17:05  19:47:22:07\r\n-Le soja: la moiti\u00e9 des 500'000 t\r\n     d'aliments pour animaux\r\n\r\n19:47:22:09  19:47:24:10\r\n       import\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:47:24:11  19:47:28:05\r\n   Du soja du Br\u00e9sil surtout,\r\n       eldorado des OGM:\r\n\r\n19:47:28:07  19:47:31:15\r\n      95 % du soja cultiv\u00e9\r\n  y est g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9.\r\n\r\n19:47:31:17  19:47:34:09\r\nMais pas celui qui arrive en Suisse:\r\n\r\n19:47:34:11  19:47:37:20\r\nles importations de fourrage OGM\r\n          ont disparu.\r\n\r\n19:47:38:02  19:47:40:00\r\n          -A notre insu,\r\n\r\n19:47:40:02  19:47:42:13\r\n  des aliments contenant des OGM\r\n\r\n19:47:42:15  19:47:44:22\r\n       ont pu \u00eatre import\u00e9s.\r\n\r\n19:47:45:00  19:47:50:04\r\n     Mais \u00e7a fait plus de 10 ans\r\nque la r\u00e9glementation est rigoureuse.\r\n\r\n19:47:50:09  19:47:53:21\r\n    -Les agriculteurs suisses\r\n    se sont fix\u00e9 des r\u00e8gles.\r\n\r\n19:47:53:23  19:47:59:09\r\nLes nombreux contr\u00f4les d'\u00e9chantillon\r\neffectu\u00e9s chaque ann\u00e9e en attestent:\r\n\r\n19:47:59:11  19:48:03:21\r\n  seules quelques infractions, \r\n aucune sur le tourteau de soja.\r\n\r\n19:48:03:23  19:48:07:06\r\n  Les tests g\u00e9n\u00e9tiques actuels\r\n    ne laissent rien passer.\r\n\r\n19:48:07:11  19:48:10:03\r\n-Nous couvrons presque tous les OGM\r\n\r\n19:48:10:05  19:48:13:13\r\n     autoris\u00e9s, non autoris\u00e9s,\r\n\r\n19:48:13:14  19:48:15:20\r\n    ou pas encore enregistr\u00e9s.\r\n\r\n19:48:16:02  19:48:18:16\r\n       -De quoi justifier\r\n     l'\u00e9tiquetage \"sans OGM\"\r\n\r\n19:48:18:18  19:48:21:02\r\n que les agriculteurs demandent.\r\n\r\n19:48:21:04  19:48:24:07\r\n   D'autant que les fourrages\r\n non modifi\u00e9s co\u00fbtent plus cher.\r\n\r\n19:48:24:11  19:48:25:23\r\n      -C'est 35 mios de plus\r\n\r\n19:48:26:01  19:48:27:09\r\n        pour l'agriculteur,\r\n\r\n19:48:27:11  19:48:30:15\r\n        d'o\u00f9 l'importance\r\n     de le d\u00e9clarer sans OGM.\r\n\r\n19:48:30:21  19:48:35:22\r\n -Le Conseil des Etats adoptera \r\ncertainement l'\u00e9tiquetage demand\u00e9\r\n\r\n19:48:36:00  19:48:38:22\r\n      malgr\u00e9 l'opposition \r\n     notamment de la Migros\r\n\r\n19:48:39:00  19:48:42:17\r\nqui y voit une source de confusion\r\n    avec les labels existants.\r\n\r\n19:48:43:05  19:48:45:16\r\n       -Une \u00e9tude est men\u00e9e\r\n      dans le canton de Vaud\r\n\r\n19:48:45:18  19:48:49:02\r\n     pour \u00e9valuer la violence\r\n   dans les maisons de retraite.\r\n\r\n19:48:49:04  19:48:52:12\r\n       Les r\u00e9sidents peuvent\r\nen \u00eatre les victimes ou les auteurs.\r\n\r\n19:48:52:14  19:48:57:09\r\n   Les soignants affrontent alors\r\nune agressivit\u00e9 verbale ou physique.\r\n\r\n19:48:57:23  19:49:02:23\r\n   -Simone Ferreira travaille\r\n   dans cet EMS depuis 4 ans.\r\n\r\n19:49:03:01  19:49:06:23\r\n       Elle aime les moments\r\nde convivialit\u00e9 avec les r\u00e9sidents,\r\n\r\n19:49:07:01  19:49:12:02\r\n   mais sait que les insultes et\r\nl'agressivit\u00e9 font partie du m\u00e9tier.\r\n\r\n19:49:12:07  19:49:14:16\r\n-Je l'ai accompagn\u00e9 aux toilettes.\r\n\r\n19:49:14:18  19:49:16:14\r\n       Il m'a tenu les bras\r\n\r\n19:49:16:16  19:49:18:05\r\n         pour me frapper.\r\n\r\n19:49:18:11  19:49:21:01\r\n -C'est une violence omnipr\u00e9sente.\r\n\r\n19:49:21:03  19:49:23:06\r\n   Ca peut venir de tutoiements,\r\n\r\n19:49:23:08  19:49:28:08\r\n        des attouchements,\r\n       de la violence pure.\r\n\r\n19:49:28:10  19:49:31:13\r\n           Ca a m\u00eame \u00e9t\u00e9\r\n  jusqu'\u00e0 l'agression au couteau.\r\n\r\n19:49:31:19  19:49:35:19\r\n   -Des tensions nourries par la\r\npromiscuit\u00e9 et la vie en communaut\u00e9.\r\n\r\n19:49:35:21  19:49:39:13\r\n               Ici,\r\nplus de 130 r\u00e9sidents se c\u00f4toient.\r\n\r\n19:49:39:19  19:49:45:06\r\n-Certaines personnes sont agressives.\r\n\r\n19:49:45:08  19:49:52:19\r\n  Elles sont fatigu\u00e9es ou \u00e2g\u00e9es,\r\n\r\n19:49:52:21  19:49:56:00\r\n      alors elles s'\u00e9nervent\r\n      peut-\u00eatre facilement.\r\n\r\n19:49:56:05  19:49:59:19\r\n         -Un \u00e2ge avanc\u00e9\r\n souvent accompagn\u00e9 de d\u00e9mence.\r\n\r\n19:49:59:21  19:50:03:08\r\n          Dans cet EMS\r\n\r\n19:50:03:10  19:50:06:16\r\n    qui n'est pas sp\u00e9cialis\u00e9 \r\n    dans la psycho-g\u00e9riatrie,\r\n\r\n19:50:06:18  19:50:09:17\r\n les gestes quotidiens peuvent \r\n \u00eatre v\u00e9cus comme une agression\r\n\r\n19:50:09:19  19:50:11:23\r\n       par les r\u00e9sidents.\r\n\r\n19:50:12:04  19:50:14:05\r\n-Il y a des formations qui apprennent\r\n\r\n19:50:14:07  19:50:15:21\r\n    \u00e0 aborder la personne \u00e2g\u00e9e.\r\n\r\n19:50:15:23  19:50:18:11\r\n    Il faut l'aborder de face,\r\n          se pr\u00e9senter,\r\n\r\n19:50:18:13  19:50:22:16\r\n la toucher sur des zones neutres\r\n   pour la mettre en confiance.\r\n\r\n19:50:22:21  19:50:25:17\r\n        -Ces pr\u00e9cautions\r\n   ne suffisent pas toujours.\r\n\r\n19:50:25:19  19:50:29:03\r\n       Une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e\r\n  en Suisse al\u00e9manique en 2012\r\n\r\n19:50:29:05  19:50:32:19\r\n     r\u00e9v\u00e8le que plus de 80 %\r\ndes soignants ont v\u00e9cu un incident\r\n\r\n19:50:32:21  19:50:34:23\r\n   lors des 12 derniers mois.\r\n\r\n19:50:35:01  19:50:39:01\r\n   Ce m\u00e9decin d\u00e9put\u00e9 vaudois \r\n  a tir\u00e9 la sonnette d'alarme.\r\n\r\n19:50:39:03  19:50:42:11\r\n     Une \u00e9tude est en cours \r\n     dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:50:42:13  19:50:45:11\r\nPour lui, les EMS doivent \u00e9voluer.\r\n\r\n19:50:45:15  19:50:48:03\r\n-L'id\u00e9al serait d'avoir un b\u00e2timent\r\n\r\n19:50:48:05  19:50:50:22\r\n     o\u00f9 on peut individualiser\r\n\r\n19:50:51:00  19:50:55:18\r\n  ces pathologies, et les prendre\r\n    en charge comme il se doit\r\n\r\n19:50:55:20  19:51:02:08\r\n        tout en conservant\r\n   les circulations int\u00e9rieures.\r\n\r\n19:51:02:13  19:51:05:03\r\n       -Les professionnels\r\n        de 36 EMS vaudois\r\n\r\n19:51:05:05  19:51:07:11\r\n  r\u00e9pondent \u00e0 un questionnaire.\r\n\r\n19:51:07:13  19:51:11:11\r\n   Les r\u00e9sultats sont attendus\r\n   \u00e0 l'automne, et permettront\r\n\r\n19:51:11:13  19:51:15:10\r\n   de quantifier les violences\r\n   et d'envisager des mesures.\r\n\r\n19:51:16:01  19:51:19:11\r\n     -Fukushima avait relanc\u00e9\r\n   le d\u00e9bat nucl\u00e9aire en Suisse.\r\n\r\n19:51:19:12  19:51:23:08\r\n  Dans ce dossier, Economiesuisse\r\n d\u00e9cide de ne pas prendre position\r\n\r\n19:51:23:10  19:51:25:16\r\n     sur le texte en votation\r\n       le 21 mai prochain.\r\n\r\n19:51:25:18  19:51:27:22\r\n  L'UDC reste seule dans sa lutte\r\n\r\n19:51:28:00  19:51:31:10\r\n  contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique\r\n        du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:51:31:20  19:51:34:11\r\n     Le d\u00e9sastre de Fukushima\r\n      a eu lieu voil\u00e0 6 ans.\r\n\r\n19:51:34:13  19:51:37:04\r\n        Les comm\u00e9morations\r\n      ont marqu\u00e9 ce week-end.\r\n\r\n19:51:37:06  19:51:40:12\r\nCe soir, notre correspondant au Japon\r\n         Georges Baumgartner\r\n\r\n19:51:40:14  19:51:41:20\r\n        est sur ce plateau.\r\n\r\n19:51:41:22  19:51:46:11\r\n Nous allons d\u00e9couvrir son reportage\r\nsur le dilemme de nombreux habitants.\r\n\r\n19:51:46:13  19:51:51:03\r\n    Ils sont incit\u00e9s \u00e0 retourner\r\ndans les zones qu'ils avaient fuies.\r\n\r\n19:51:51:15  19:51:55:07\r\n         -Au petit matin,\r\ndirection la centrale de Fukushima.\r\n\r\n19:51:55:09  19:52:01:03\r\n    Seuls 10 % des habitants\r\n    des villages contamin\u00e9s\r\n\r\n19:52:01:05  19:52:04:00\r\nque nous traversons sont revenus.\r\n\r\n19:52:04:02  19:52:06:18\r\n            Plus t\u00f4t,\r\n   dans une banlieue de Tokyo,\r\n\r\n19:52:06:20  19:52:10:11\r\n      nous avons rencontr\u00e9\r\n un couple \u00e9vacu\u00e9 de Fukushima.\r\n\r\n19:52:10:13  19:52:15:11\r\nA la fin du mois, l'Etat ne paiera \r\nplus les 800 frs d'aide au logement\r\n\r\n19:52:15:13  19:52:18:11\r\nqu'ils re\u00e7oivent depuis six ans.\r\n\r\n19:52:18:17  19:52:20:12\r\n     -L'Etat veut nous forcer\r\n\r\n19:52:20:14  19:52:22:17\r\n      \u00e0 rentrer \u00e0 Fukushima,\r\n\r\n19:52:22:19  19:52:29:00\r\nmais il y a des niveaux de radiation\r\n    records dans le r\u00e9acteur 2.\r\n\r\n19:52:29:05  19:52:33:20\r\n    -Elle nous montre des photos\r\nde sa maison \u00e0 17 km de la centrale.\r\n\r\n19:52:33:22  19:52:38:11\r\n     Elle a fui les radiations\r\nsans attendre l'ordre d'\u00e9vacuation.\r\n\r\n19:52:38:13  19:52:41:12\r\nElle et son mari vont s'appauvrir\r\n\r\n19:52:41:14  19:52:46:08\r\n       quand ils devront\r\n payer eux-m\u00eames leur logement.\r\n\r\n19:52:46:10  19:52:52:10\r\nSur le site nucl\u00e9aire de Fukushima,\r\nles coeurs des r\u00e9acteurs 1, 2 et 3\r\n\r\n19:52:52:11  19:52:55:18\r\n           ont fondu,\r\n  perfor\u00e9 leurs cuves en acier,\r\n\r\n19:52:55:20  19:52:58:22\r\n      et se sont r\u00e9pandus \r\n     au fond des b\u00e2timents.\r\n\r\n19:52:59:04  19:53:02:12\r\n          Pour r\u00e9cup\u00e9rer\r\n les coeurs fondus des r\u00e9acteurs,\r\n\r\n19:53:02:14  19:53:05:03\r\nil faut inventer robots et outils.\r\n\r\n19:53:05:05  19:53:07:17\r\n    Cette op\u00e9ration dangereuse\r\n\r\n19:53:07:19  19:53:11:15\r\nn'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e nulle part ailleurs.\r\n\r\n19:53:11:21  19:53:17:11\r\n-Un robot a \u00e9t\u00e9 infiltr\u00e9 pour tenter\r\n de localiser le combustible fondu.\r\n\r\n19:53:17:13  19:53:20:15\r\n        La radioactivit\u00e9\r\n      mesur\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n\r\n19:53:20:17  19:53:25:07\r\n       peut tuer un homme \r\n       en trente secondes.\r\n\r\n19:53:25:12  19:53:28:23\r\n-Pour reprendre le combustible fondu,\r\n\r\n19:53:29:01  19:53:32:02\r\n   il faut d'abord le localiser.\r\n\r\n19:53:32:04  19:53:36:17\r\nOn ne veut pas placer les r\u00e9acteurs\r\n  dans des sarcophages en b\u00e9ton.\r\n\r\n19:53:36:22  19:53:41:22\r\n-La r\u00e9cup\u00e9ration des coeurs fondus\r\ndurera entre vingt et trente ans.\r\n\r\n19:53:42:00  19:53:47:02\r\nA 25 km de la centrale, une \u00e9cole\r\na \u00e9t\u00e9 construite \u00e0 grands frais.\r\n\r\n19:53:47:04  19:53:53:05\r\n   Seuls 43 enfants d'\u00e9vacu\u00e9s \r\n  de Fukushima y sont inscrits.\r\n\r\n19:53:53:10  19:53:56:13\r\n    -Ces familles sont revenues\r\n\r\n19:53:56:15  19:53:59:11\r\n   l\u00e0 o\u00f9 leurs enfants sont n\u00e9s.\r\n\r\n19:53:59:13  19:54:02:23\r\n          Il est possible\r\n     de vivre ici normalement.\r\n\r\n19:54:03:05  19:54:07:17\r\n      -La radioactivit\u00e9 est\r\ncinq fois plus \u00e9lev\u00e9e qu'\u00e0 Tokyo.\r\n\r\n19:54:07:19  19:54:12:17\r\n        Le niveau reste\r\n  dans les normes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:54:12:23  19:54:15:05\r\n -L'Etat sait que la radioactivit\u00e9\r\n\r\n19:54:15:07  19:54:16:21\r\n           demeure forte\r\n\r\n19:54:16:23  19:54:20:10\r\ndans beaucoup de lieux d\u00e9contamin\u00e9s.\r\n\r\n19:54:20:14  19:54:24:19\r\n           -D'ici un an,\r\nle gouvernement ne d\u00e9dommagera plus.\r\n\r\n19:54:24:21  19:54:30:11\r\n  Les \u00e9vacu\u00e9s devront choisir: \r\n  rentrer chez eux ou s'exiler.\r\n\r\n19:54:32:09  19:54:35:15\r\n     -Six ans apr\u00e8s le tsunami\r\n           et Fukushima,\r\n\r\n19:54:35:17  19:54:38:11\r\non prend la mesure d'un bilan humain,\r\n      \u00e9conomique et politique.\r\n\r\n19:54:38:12  19:54:41:16\r\n            Au total,\r\n   350'000 personnes d\u00e9plac\u00e9es.\r\n\r\n19:54:41:18  19:54:44:02\r\nLe d\u00e9mant\u00e8lement, la d\u00e9contamination\r\n\r\n19:54:44:04  19:54:48:04\r\n      et l'ensemble des d\u00e9g\u00e2ts\r\nrepr\u00e9sentent 189 mias de nos francs.\r\n\r\n19:54:48:06  19:54:50:04\r\n   Quel est le bilan politique ?\r\n\r\n19:54:50:06  19:54:59:08\r\n Georges Baumgartner est au Japon\r\n depuis 35 ans, on va l'entendre.\r\n\r\n19:54:59:11  19:55:02:21\r\n         L'arri\u00e8re-pens\u00e9e\r\n selon laquelle on peut survivre,\r\n\r\n19:55:03:01  19:55:07:05\r\n           elle existe ?\r\n\r\n19:55:07:09  19:55:12:10\r\n  -Oui, Fukushima n'a jamais dit\r\n\r\n19:55:12:13  19:55:14:19\r\n  qu'il renoncerait au nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:55:14:23  19:55:20:21\r\n   Le Premier ministre a dit que\r\n qu'on ne pouvait pas s'en passer.\r\n\r\n19:55:21:16  19:55:27:11\r\n           Malgr\u00e9 tout,\r\n   les Japonais votent pour lui.\r\n\r\n19:55:27:15  19:55:33:03\r\n        Le Premier ministre\r\n   affirme qu'il va redonner vie\r\n\r\n19:55:33:07  19:55:36:18\r\n           \u00e0 Fukushima\r\n  comme \u00e0 Hiroshima et Nagasaki.\r\n\r\n19:55:36:22  19:55:41:16\r\n-Vous sentez le fond de l'opinion.\r\n\r\n19:55:41:20  19:55:47:18\r\nY a-t-il un lien entre le nucl\u00e9aire\r\n civil et le nucl\u00e9aire militaire ?\r\n\r\n19:55:48:15  19:55:50:20\r\n   -Oui, ce n'est pas un secret.\r\n\r\n19:55:51:00  19:55:56:20\r\n      Le Japon veut maintenir\r\n une capacit\u00e9 nucl\u00e9aire militaire.\r\n\r\n19:56:05:07  19:56:09:00\r\nTrump a dit que si le Japon voulait\r\n pas assurer les bases nucl\u00e9aires\r\n\r\n19:56:09:04  19:56:15:02\r\n  am\u00e9ricaines au Japon, le Japon\r\ndevait assurer lui-m\u00eame sa d\u00e9fense.\r\n\r\n19:56:15:10  19:56:21:10\r\nLe Japon ne peut pas faire confiance\r\n          aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:56:23:03  19:56:26:10\r\n    Le Premier ministre d\u00e9cide\r\n de garder une capacit\u00e9 nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:56:26:13  19:56:28:16\r\n      Et d'oublier Fukushima.\r\n\r\n19:56:28:20  19:56:34:01\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:56:37:13  19:56:42:19\r\nEn Egypte, c'est peut-\u00eatre l'\u00e9pilogue\r\n  pour un des dirigeants renvers\u00e9s.\r\n\r\n19:56:43:00  19:56:48:13\r\nHosni Moubarak pourrait sortir demain\r\n  ou apr\u00e8s-demain selon son avocat.\r\n\r\n19:56:48:18  19:56:53:02\r\n   Les \u00e9coles suivent les modes\r\n   et les opinions dominantes.\r\n\r\n19:56:53:04  19:56:57:00\r\nEn d'autres temps, on a vu la pri\u00e8re\r\nobligatoire ou le salut au drapeau.\r\n\r\n19:56:57:02  19:56:59:12\r\n            Aujourd'hui,\r\nla m\u00e9ditation inspir\u00e9e du bouddhisme\r\n\r\n19:56:59:14  19:57:01:11\r\n s'introduit dans l'enseignement.\r\n\r\n19:57:01:12  19:57:04:21\r\n     Des enseignants y voient\r\n   un b\u00e9n\u00e9fice pour les enfants.\r\n\r\n19:57:04:23  19:57:08:01\r\nLa pleine conscience les calmerait.\r\n\r\n19:57:08:13  19:57:13:07\r\n    -On reste quelques minutes\r\n       dans cette position.\r\n\r\n19:57:13:09  19:57:15:21\r\n-Les bases de la pleine conscience\r\n\r\n19:57:15:23  19:57:20:19\r\n    invitent \u00e0 se concentrer\r\n  sur les sensations du corps.\r\n\r\n19:57:21:00  19:57:24:02\r\n-On peut laisser passer ces pens\u00e9es.\r\n\r\n19:57:24:08  19:57:29:11\r\n   -L.Rohrbach anime des ateliers\r\nde m\u00e9diation pour enfants d\u00e8s 5 ans.\r\n\r\n19:57:29:16  19:57:32:14\r\n -Je leur propose de se connecter\r\n\r\n19:57:32:16  19:57:36:03\r\n\u00e0 eux-m\u00eames, \u00e0 leur monde int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:57:36:05  19:57:40:15\r\n     De se relier \u00e0 eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:57:40:17  19:57:46:09\r\n  On ne leur donne pas forc\u00e9ment\r\n        l'espace pour \u00e7a.\r\n\r\n19:57:46:14  19:57:50:19\r\n      -Une connexion \u00e0 soi \r\n     qui se partage ensuite.\r\n\r\n19:57:51:01  19:57:54:03\r\n   -Vu qu'il y avait la cam\u00e9ra,\r\n\r\n19:57:54:05  19:57:58:17\r\n      je respirais plus vite.\r\n\r\n19:57:58:19  19:58:03:14\r\n         Mon coeur battait\r\n     plus vite que d'habitude.\r\n\r\n19:58:03:20  19:58:09:12\r\n-Quand on partage, c'est chouette.\r\n\r\n19:58:09:17  19:58:14:17\r\n    -Apr\u00e8s, je suis plus calme.\r\n\r\n19:58:14:22  19:58:19:16\r\n  -Ces ateliers extrascolaires\r\nrencontrent un succ\u00e8s croissant.\r\n\r\n19:58:19:18  19:58:24:17\r\nLa m\u00e9ditation pour enfants d\u00e9ferle\r\n  en librairie et sur Internet.\r\n\r\n19:58:24:19  19:58:27:03\r\n   Les histoires sont imag\u00e9es,\r\n\r\n19:58:27:05  19:58:32:20\r\n  comme celle de la grenouille\r\n  qui respire avec le ventre.\r\n\r\n19:58:32:22  19:58:37:17\r\nLa pleine conscience favoriserait\r\nla concentration et l'attention.\r\n\r\n19:58:37:19  19:58:44:01\r\nDans le programme scolaire de cette\r\n \u00e9cole priv\u00e9e, m\u00e9ditation et yoga.\r\n\r\n19:58:44:03  19:58:50:20\r\n Cette classe pratique la pleine\r\n conscience apr\u00e8s la r\u00e9cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:58:51:02  19:58:56:15\r\n      -Leur \u00e9nergie se calme.\r\n\r\n19:58:56:17  19:58:59:03\r\n  Ils s'assoient, se concentrent\r\n\r\n19:58:59:04  19:59:01:20\r\n           et sont pr\u00eats\r\n      pour la le\u00e7on suivante.\r\n\r\n19:59:01:22  19:59:08:12\r\n         Ils ont progress\u00e9\r\nau fur et \u00e0 mesure de la m\u00e9ditation.\r\n\r\n19:59:09:22  19:59:14:09\r\n-Je mets mes pens\u00e9es dans une bulle\r\n\r\n19:59:14:11  19:59:18:05\r\n    et je les envoie ailleurs.\r\n\r\n19:59:18:07  19:59:25:11\r\n  Ainsi, je ne me concentre pas\r\nsur mes pens\u00e9es mais sur moi-m\u00eame.\r\n\r\n19:59:25:18  19:59:31:16\r\n         -Une technique\r\n qui soulage aussi les adultes.\r\n\r\n19:59:31:21  19:59:33:18\r\n       -On voit le b\u00e9n\u00e9fice\r\n\r\n19:59:33:20  19:59:37:12\r\npour les adultes comme les enfants.\r\n\r\n19:59:37:14  19:59:42:05\r\n        On prend le temps\r\nde g\u00e9rer mieux la vie quotidienne.\r\n\r\n19:59:42:11  19:59:47:20\r\n  -Le bien-\u00eatre peut am\u00e9liorer\r\n  les performances scolaires.\r\n\r\n19:59:54:12  19:59:56:17\r\n       -La semaine d\u00e9cisive\r\n        sur les retraites.\r\n\r\n19:59:56:21  20:00:02:19\r\n    Deux visions s'affrontent.\r\n\r\n20:00:03:06  20:00:07:12\r\n    Le National a fait un pas,\r\n\r\n20:00:07:16  20:00:11:15\r\n il abandonne l'id\u00e9e du rel\u00e8vement\r\n     de la retraite \u00e0 67 ans.\r\n\r\n20:00:13:03  20:00:16:00\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n         suivie de \"TTC\"\r\n\r\n20:00:16:02  20:00:19:07\r\n           qui enqu\u00eate\r\nsur ces jeunes Suisses pr\u00e9voyants,\r\n\r\n20:00:19:09  20:00:22:11\r\n    qui pensent \u00e0 leur retraite\r\n et se constituent un 3\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:00:22:13  20:00:25:07\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:25:09  20:00:30:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n  J.Cloux, C.Mohnhaupt, M.Pisino,\r\n R.Katiyunguruza, J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030242\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:33 > 0:00:38) [86%] : \r\nPropos, quel est le prompteur pour les titres, ce qui lui pla\u00eet oui David tu m'entends oui Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:41 > 0:00:44) [77%] : \r\nNon mais, tu as la m\u00eame fougue des D\u00e9caillet \u00e7a que vous voulez dire ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:00:45 > 0:00:46) [89%] : \r\nReste la m\u00eame gueule bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:48 > 0:00:49) [98%] : \r\nJe ne me serais pas permis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:18 > 0:03:37) [88%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le d\u00e9nouement approche dans le d\u00e9bat sur les retraites, le Conseil national renonce au m\u00e9canisme de rel\u00e8vement automatique de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, les positions des 2 chambres restent \u00e9loign\u00e9es on verra comment la semaine cruciale s'engage des manoeuvres d'espionnage turcs auraient \u00e9t\u00e9 men\u00e9es en Suisse pour rep\u00e9rer des opposants, le Tages Anzeiger, le r\u00e9v\u00e8le, il souligne le r\u00f4le d'un imam, employ\u00e9 de l'ambassade turque \u00e0 Berne, pendant ce temps, les nerfs sont \u00e0 vif contre la Turquie et les Pays-Bas question en pleine campagne politique n\u00e9erlandaise, la crise profitera-t-elle \u00e0 Geert Wilders, le nationaliste, hostile \u00e0 l'Islam s'\u00e9toffer m\u00e9connue des soignants de MS subissent r\u00e9guli\u00e8rement des violences de certains r\u00e9sidents, il s'agit d'insultes, de coups de gestes d\u00e9plac\u00e9s, une \u00e9tude est men\u00e9e dans le canton de Vaud Fukushima : 6 ans apr\u00e8s les d\u00e9plac\u00e9s sont devant un dilemme : doivent-ils revenir sur les lieux qu'ils avaient quitt\u00e9 le gouvernement, les y incite Georges Weah Hertner est retourn\u00e9 \u00e0 Fukushima, on entendra ici sur ce plateau et puis la m\u00e9ditation et la pleine conscience inspir\u00e9 du bouddhisme arrivent dans nos \u00e9coles des enseignants : l'emploi pour calmer des \u00e9l\u00e8ves, dans certains cas, la m\u00e9ditation remplace la bonne vieille punition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:39 > 0:04:07) [91%] : \r\nC'est donc la semaine d\u00e9cisive qui d\u00e9bute sur les retraites, 2 visions s'affrontent : celle du Conseil des \u00c9tats plus sociale et celles du conseil national, plus ax\u00e9 sur la responsabilit\u00e9 personnelle national a fait un pas, il abandonne l'id\u00e9e de rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, mais il ne veut pas du bonus de 70 francs pour l'AVS, soutenue par le Conseil des \u00c9tats de positions s'affrontent en grande part irr\u00e9conciliables, ce sont 2 mod\u00e8les de la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:07 > 0:04:16) [88%] : \r\nQui se pose, faisons l'exercice tr\u00e8s concrets de voir ce que cela impliquerait pour beaucoup d'entre nous, on \u00e9coute Tobias popping et Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:16 > 0:04:35) [89%] : \r\nApr\u00e8s plus de 100 50 heures de d\u00e9bat, les 2 Chambres f\u00e9d\u00e9rales campent sur leurs mod\u00e8les dont la r\u00e9forme des retraites, pour y voir plus clair, nous avons confront\u00e9 ces mod\u00e8les \u00e0 2 cas fictif mais concret, ils aimeraient bien conna\u00eetre l'\u00e9tat de leur future retraite, tous 2 disposent de l'AVS et d'un 2\u00e8me, pilier un plan retraite th\u00e9orique le minimum l\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:36 > 0:05:12) [91%] : \r\nElle aura 59 ans, au moment de l'entr\u00e9e en vigueur de la r\u00e9forme est gagne 55000 francs par an lui f\u00eatera son 49\u00e8me anniversaire quand la r\u00e9forme entrera en vigueur, il gagne 40000 francs par an, le Conseil des \u00c9tats misent sur l'AVS, le 1er pilier pour assurer le niveau des rentes, voyons ce que cela change par rapport au syst\u00e8me actuel, avec notre mod\u00e8le et son salaire de 50000 francs par an, elle devrait cotiser 3500 francs suppl\u00e9mentaires jusqu'\u00e0 la retraite et toucherait 840 francs de plus gr\u00e2ce \u00e0 l'AVS par en revanche dont le mod\u00e8le du National, elle devrait rajouter 9800 francs sa caisse retraite pour une rente inchang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:13 > 0:05:27) [79%] : \r\nJusqu'\u00e0 maintenant, on n'a pas trouv\u00e9 un autre mod\u00e8le qui \u00e9tait plus avantageuse, il faut pas que en t\u00e9l\u00e9 piliers, \u00e7a veut dire l'avait assez important, deuxi\u00e8me pilier important le 3\u00e8me pilier Essonne les 3 piliers sont importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:27 > 0:05:57) [93%] : \r\nMais le Conseil national, lui, mise sur le 2\u00e8me pilier plus individuelle concr\u00e8tement pour le salaire de 40000 francs annuels de notre mod\u00e8le il cotisera 42000 francs de plus qu'aujourd'hui, jusqu'\u00e0 sa retraite pour toucher 1000 900 francs suppl\u00e9mentaires par an, l'autre chambre propose des cotisations augmenter de 24700 francs mais une rente qui augmentera moins fortement 1600 francs de plus par an, d'apr\u00e8s tous ces calculs th\u00e9oriques de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, la r\u00e9forme du conseil national para\u00eet plus cher pour tous les \u00e2ges et tous les salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:57 > 0:06:14) [93%] : \r\nC'est faux, parce qu'on fait, on compare des pommes et des poires dans la version des \u00c9tats en fait sur votre salaire, vous allez cotiser et puis vous allez en fait payer pour les autres, que dans la version du National en fait vous ne perdez pas cet argent parce que les cotisations qui sont prises sur votre salaire en fait r\u00e9gresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:15 > 0:06:20) [87%] : \r\nDe philosophie : bataille de chiffres, un seul et m\u00eame but, mais un blocage politique bien r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:21 > 0:06:26) [95%] : \r\nDavid Berger le blocage, en effet, c'est rare qu'on en arrive l\u00e0 une conciliation entre les 2 chambres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:26 > 0:07:39) [91%] : \r\nOui, pr\u00e9cis\u00e9ment, cette arriv\u00e9e 9 fois, lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature et ce qui est extr\u00eamement rare, c'est que la conciliation surviennent dans un telle \u00e9tat de tension, il faut dire que la derni\u00e8re r\u00e9vision de l'AVS remonte \u00e0 1997, 20 ans une g\u00e9n\u00e9ration, l'enjeu est \u00e9norme et concr\u00e8tement, h\u00e9 bien c'est demain \u00e0 17 heures 30 on va r\u00e9unir 13 conseillers nationaux et 13 conseiller aux \u00c9tats, ils ne sortiront pas avant d'avoir ficel\u00e9 un paquet et jeudi matin sera cruciale, les 2 chambres se prononceront l'une apr\u00e8s l'autre sur ce paquet, si une seule refuse, c'est l'\u00e9chec de la grande r\u00e9forme comme une grande partie des grands partis sont au coude-\u00e0-coude, ce sont les petits qui seront faiseur de majorit\u00e9 jeudi les gars surtout Verts lib\u00e9raux ainsi que les agriculteurs du Parlement alors pour convaincre ses swing d\u00e9put\u00e9 l'exercice du jour, c'\u00e9tait de mettre la responsabilit\u00e9 d'un \u00e9ventuel \u00e9chec sur l'autre camp, exemple Yannick Buttet qui a tweet\u00e9 que le PLR et l'UDC \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 enterrer la r\u00e9forme, on a aussi entendu que la position fig\u00e9e des socialistes et du PDC \u00e9tait Schweizerischer contraires \u00e0 l'esprit suisse, les 2 \u00e9quipes ont tellement tir\u00e9 sur la corde, quels sont les muscles t\u00e9tanis\u00e9s, le 1er qui change de position fait perdre son \u00e9quipe, mais si personne ne bouge, ce sera l'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:39 > 0:08:13) [92%] : \r\nMerci David et on d\u00e9bat de l'avenir de l'AVS dans classe politique tout \u00e0 heure, rendez- vous 20 heures 40 avec Alain Rebetez sur RTS de la crise est ouverte entre la Turquie et plusieurs pays, la Suisse \u00e9chappe pour l'instant, Didier Burkhalter \u00e0 d\u00e9miner le terrain, il explique avoir eu plusieurs coups de fil et SMS avec son homologue turc, mais ce soir le Tages-Anzeiger r\u00e9v\u00e8le des manoeuvres d'espionnage de la Turquie, qui aurait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur notre sol pour rep\u00e9rer des opposants au r\u00e9gime, le journal souligne le r\u00f4le d'un imam, employ\u00e9 de l'ambassade de Turquie \u00e0 Berne No\u00e9mie Guignard Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:08:13 > 0:08:14) [65%] : \r\nSoleil Gr\u00e9gory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:14 > 0:08:37) [91%] : \r\nC'\u00e9tait en d\u00e9cembre dernier, l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, donnait une conf\u00e9rence pour honorer le travail de Jeanne d'une d'art, l'ancien r\u00e9dacteur en chef de l'un des grands journaux d'opposition turc le Djoumblatt or selon le Tages-Anzeiger cette manifestation ne serait pas pass\u00e9 inaper\u00e7u aupr\u00e8s des autorit\u00e9s turques des espions auraient photographi\u00e9 l'auditoire pr\u00e9sent, il s'agissait d'un \u00e9v\u00e9nement public ouvert \u00e0 tous, mais cela n'enl\u00e8ve rien \u00e0 la col\u00e8re du recteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:39 > 0:08:54) [92%] : \r\nEt cela, ce n'\u00e9tait pas seulement de l'information mais aussi une tentative d'intimidation en tant que Suissesse et suisse, on doit r\u00e9agir \u00e0 ce type de pratique la Suisse est un pays tr\u00e8s ouvert, on a des r\u00e8gles bien pens\u00e9, il faut se battre pour \u00e7a, et imm\u00e9diatement confront\u00e9 ce type de personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:54 > 0:09:04) [95%] : \r\nLe journal \u00e9voque un autre s\u00e9minaire public consacr\u00e9 \u00e0 l'histoire du g\u00e9nocide arm\u00e9nien, l\u00e0 aussi, selon des sources anonymes des photos d'auditeurs prises par des t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:04 > 0:09:16) [86%] : \r\nPas et-ce lors de ses r\u00e9unions publiques, on devrait remplacer des surveillants dans la salle et si \u00e7a devait se reproduire, on confrontera directement les personnes concern\u00e9es si elles ne cessent pas leurs agissements, on les expulsera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:17 > 0:09:28) [91%] : \r\nCes soup\u00e7ons d'espionnage s'ajoute un document interne de l'ambassade de Turquie, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 vendredi dernier par les Verts, cette lettre, les organisations pr\u00e9tendument hostiles au gouvernement actuellement en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:29 > 0:09:48) [86%] : \r\nEt c'est en cours, mais ces documents fournissent des indices importants qui montrent que des moyens de renseignement ont \u00e9t\u00e9 mises en place, que l'\u00c9tat et c'est tr\u00e8s officiellement d'espionner la diaspora en exil en Suisse et c'est interdit exil diaspora tout PHP chez nous, la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e pr\u00e9vaut aussi pour les ressortissants \u00e9trangers \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:48 > 0:10:01) [91%] : \r\nCe rapport a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 de la main de l'imam en Guin\u00e9e le masse, un ancien conseiller de l'ambassade turque \u00e0 Berne, selon le quotidien al\u00e9manique, cet homme serait l'une des figures cl\u00e9s de ce syst\u00e8me d'espionnage en Suisse, contact\u00e9 en fin de journ\u00e9e, l'ambassade n'a pas pu r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:03 > 0:10:39) [90%] : \r\nPendant ce temps, la crise s'\u00e9tend en Europe Ankara veut faire la propagande du r\u00e9f\u00e9rendum qui donnerait encore plus de pouvoirs au pr\u00e9sident Erdogan regardez les \u00e9lecteurs qu'ils recherchent, ils sont presque un 1000000 et demi en Allemagne, c'est le grand enjeu, la Suisse vient tr\u00e8s loin derri\u00e8re, en revanche, les Pays-Bas sont au r\u00e9servoir \u00e9lectoral important, plus de 250000 c'est l\u00e0 que le ministre turc voulez tenir meeting et qu'il en a \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9e, Ankara a trait\u00e9 les N\u00e9erlandais de nazis un propos tr\u00e8s injurieux en regard de ce que les Pays-Bas ont v\u00e9cu pendant la guerre, ce soir, la Turquie, il y ajoute des menaces plus pr\u00e9cises Jost Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:41 > 0:11:06) [92%] : \r\nSamedi soir, \u00e0 Rotterdam, sc\u00e8nes d'\u00e9meute : la police disperse les centaines de militants pro- Erdogan \u00e9chaud\u00e9s par l'annulation des 2 meetings pr\u00e9vus par des ministres turc sur sol n\u00e9erlandais aujourd'hui le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res turc d\u00e9nonce une intervention qualifi\u00e9e de d\u00e9mesur\u00e9e et d'inhumaine des forces de l'ordre dans la m\u00eame veine, le ministre turc aux Affaires europ\u00e9ennes, s'en est pris au gouvernement n\u00e9erlandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:06 > 0:11:19) [88%] : \r\nDans la d\u00e9mocratie et l'\u00c9tat de droits ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9s, aux Pays-Bas, c'est pourquoi l'Union europ\u00e9enne, qui d\u00e9pend de ces valeurs doit appliquer une politique tr\u00e8s stricte pour les d\u00e9fenses Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:20 > 0:11:52) [92%] : \r\nHors cam\u00e9ra, le ministre turc menacerait m\u00eame, selon l'agence de presse Anadolu de prendre des mesures de r\u00e9torsion reconsid\u00e8re on le trait\u00e9 migratoire conclu avec l'Union europ\u00e9enne, les r\u00e9fugi\u00e9s syriens notamment pourraient ainsi acc\u00e9der sans entrave jusqu'aux portes de l'Europe vivement attaqu\u00e9, le 1er ministre n\u00e9erlandais et candidat aux l\u00e9gislatives, Marc r\u00e9fute d\u00e9fend lui la politique stricte de son gouvernement \u00e0 l'\u00e9gard de la Turquie, un moyen aussi de retenir un \u00e9lectorat s\u00e9duit par le discours de la droite populiste de Geert Wilders.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:54 > 0:12:07) [91%] : \r\n\u00e0 Toronto, comme je le dis au 1er ministre ce soir-l\u00e0, la Turquie est un pays fier mais les Pays-Bas aussi son ton pays fier nous ne n\u00e9gocierons jamais sous la menace et ce genre de prise de position, comme a pu l'exprimer le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, la Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:07 > 0:12:11) [84%] : \r\nKate l'\u00e9veil na\u00eet une gr\u00e8ve chez Random en Turquie d'un c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:12 > 0:12:21) [93%] : \r\nCampagne \u00e9lectorale aux Pays-Bas, de l'autre, finalement, ce sont 2 \u00e9ch\u00e9ances de politique int\u00e9rieure qui ont conduit au clash entre les 2 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:22 > 0:12:32) [89%] : \r\nIsabelle Ory, vous revenez des Pays-Bas, c'est un pays en pleine campagne \u00e9lectorale alors ma Ruth l'actuel 1er ministre et Geert Wilders, le nationaliste anti- musulmans qui peut en profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:34 > 0:13:32) [91%] : \r\n\u00e9coutez ce soir les tout derniers sondages donnent toujours leurs 2 partis au coude-\u00e0-coude, alors forc\u00e9ment, le fait que ce soit \u00e0 la fin de campagne, et surtout, cette campagne-l\u00e0 tellement ind\u00e9cis \u00e7a a pes\u00e9 sur l'attitude du gouvernement n\u00e9erlandais Mark Rutte affirme qu'il n'a pas agi en tant que candidat du Parti lib\u00e9ral mais comme 1er ministre mais c'est clair que cette crise avec la Turquie, elle lui a offert sur un plateau, l'occasion de marcher sur les plates-bandes de l'extr\u00eame droite, faut se souvenir Kehrer Devilder s'est fait conna\u00eetre en refusant la candidature de la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne qu'il fait \u00e9videmment campagne contre l'Islam, donc si Rutten n'avait rien fait, s'il avait jou\u00e9 la carte de l'apaisement, h\u00e9 bien il aurait laiss\u00e9 un boulevard \u00e0 son rival, l\u00e0, il a montr\u00e9 que, lui aussi, il pouvait \u00eatre tr\u00e8s ferme, donc je dirais un point pour le 1er ministre pour sa strat\u00e9gie, mais un point aussi pour Air Wilders parce que ce qu'on comprend c'est que ses id\u00e9es sont de toute fa\u00e7on, en train de l'emporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:32 > 0:13:37) [93%] : \r\nToute l'Europe va scruter le le score de Wilders ou est-ce qu'il a ses principaux soutiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:39 > 0:14:00) [90%] : \r\n\u00e9coutez, on dit que cette \u00e9lection, elle va se jouer dans les banlieues, alors pas les banlieues ghettos, \u00e7a, \u00e7a n'existe pas, aux Pays-Bas, non plut\u00f4t les villes dortoirs autour des grandes villes comme Amsterdam ou Rotterdam, c'est l\u00e0 que Wilders fait ses plus beaux scores et c'est donc dans l'une de ces villes, Spike que Nice 70000 habitants que nous sommes all\u00e9s rencontrer ses \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:02 > 0:14:18) [88%] : \r\nC'est jour de march\u00e9 \u00e0 Spike que Nice et les militants du PVV sont actifs sur leurs tracts, le slogan du parti de la libert\u00e9 : Rendez-nous nos Pays-Bas si les partisans de reptiles, d'heures sont de sortie, c'est surtout parce qu'ils ont rendez- vous avec leur h\u00e9ros ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:18 > 0:14:19) [86%] : \r\nEt \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:19 > 0:14:30) [87%] : \r\nIl devait aller, je pas ch\u00f4meur, c'est un homme tr\u00e8s sp\u00e9cial, il est franc, il dit les choses clairement, il ne l'a jamais et c'est pour \u00e7a que je dis, lui c'est mon homme d'esp\u00e8ces marines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:32 > 0:14:45) [92%] : \r\nMais pas facile d'entrapercevoir le pr\u00e9sident du PVV, c'est la cohue Wilders est constamment sous protection polici\u00e8re, il sort tr\u00e8s peu quand il parle, il ne l\u00e2che que quelques phrases avec une cible favorite : l'Islam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:45 > 0:14:46) [71%] : \r\nIl est venu dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:46 > 0:15:03) [86%] : \r\nC'\u00e9tait un orteil, si \u00e7a continue comme \u00e7a, nous ne serons plus un pays libre, aucun pour garder, dans quelles conditions je dois faire campagne alors Sophie au c'est parce que je suis l'un des rares hommes politiques qui ose parler franchement des dangers de l'Islam, r\u00e9sultat je dois d\u00e9j\u00e0 repartir selon m\u00e9garde recommenc\u00e9 qui a tellement trouveraient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:03 > 0:15:10) [89%] : \r\nEt la visite est d\u00e9j\u00e0 fini mais ces \u00e9lecteurs sont satisfaits quand m\u00eame ce qu'ils ont entendu correspond \u00e0 leurs attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:10 > 0:15:24) [79%] : \r\nJ'ai, il s'en est rien, et enfin qui vous on aime dans certaines banlieues, l\u00e0 o\u00f9 les musulmans sont majoritaires mais les homosexuels ne peuvent m\u00eame plus se tenir la main pour toujours Watrin demeure ce qui often \u00e0 Lens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:24 > 0:15:35) [92%] : \r\nAujourd'hui la cl\u00e9 de notre pays est \u00e0 Bruxelles, 70 pourcent des d\u00e9cisions qui affectent les Pays-Bas sont prises \u00e0 Bruxelles, lui il va ramener la clef Bregenz et pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:35 > 0:15:49) [92%] : \r\nTant dans cette banlieue tranquille, il n'y a pas de probl\u00e8me particulier, pas plus d'immigr\u00e9s que dans le reste du pays, les habitants travaillent majoritairement pour le grand port de Rotterdam depuis des semaines, cet \u00e9lu local discute avec eux d'ailleurs essay\u00e9 se comprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:50 > 0:16:03) [94%] : \r\nIl y a un malaise g\u00e9n\u00e9ral, il y a eu les r\u00e9fugi\u00e9s qui sont venus et les gens pensent qu'ils vont me prendre mon travail, il faut prendre les logements et puis il y avait eu aussi le ch\u00f4mage pendant la crise, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, du coup, ils ont peur de ce qui pourrait arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:04 > 0:16:12) [94%] : \r\nEn 2014 pas et que Nice a vot\u00e9 \u00e0 28 pourcent pour le PVV un des scores les plus \u00e9lev\u00e9s du pays, cette fois, ce devrait \u00eatre encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:14 > 0:16:32) [93%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne a fort \u00e0 faire dans ces circonstances, l'Europe d\u00e9sunie sur la question turque alors que la France a laiss\u00e9 faire en meeting turc sur son sol et l'Europe face aux complications du Brexit, l'Ecosse, annonce aujourd'hui un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance, il pourrait impliquer \u00e0 terme un \u00e9clatement du Royaume-Uni Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:33 > 0:16:42) [88%] : \r\nD\u00e9termin\u00e9, Nicole asteur John la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise remet sur le devant de la sc\u00e8ne, une question essentielle : celle de l'ind\u00e9pendance de sa province.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:43 > 0:16:55) [92%] : \r\nMais bon, alors, il avait vol\u00e9 la semaine prochaine, je vais chercher \u00e0 obtenir l'autorisation du Parlement \u00e9cossais pour d\u00e9clencher un accord avec le gouvernement du Royaume-Uni, la proc\u00e9dure en vue d'un r\u00e9f\u00e9rendum sur notre ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:55 > 0:17:09) [96%] : \r\nLe r\u00eave de l'ind\u00e9pendance raviv\u00e9e par le Brexit, l'Ecosse a vot\u00e9 pour rester dans l'Union europ\u00e9enne et ne veut pas la quitter, contre son gr\u00e9, encore moins subir les cons\u00e9quences \u00e9conomiques d'une sortie du march\u00e9 unique promise par Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:09 > 0:17:25) [86%] : \r\nEt il qui est quand m\u00eame, non, le gouvernement du Royaume-Uni, n'a pas boug\u00e9 d'un iota sur la recherche d'un compromis ou d'un accord mais je ai fort se sont heurt\u00e9s \u00e0 un mur d'intransigeance l'Ecosse se trouve maintenant un Carrefour important de son histoire attribue de jouer un Prozent chaude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:26 > 0:17:42) [93%] : \r\nUne annonce qui ouvre une semaine politiquement tr\u00e8s charg\u00e9 ici alors que les parlementaires s'appr\u00eatent \u00e0 donner leur feu Vert final au d\u00e9clenchement du Brexit la r\u00e9action du gouvernement ne s'est pas fait attendre : un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9cossais provoquerait, selon lui, de grandes divisions et une grande incertitude \u00e9conomique au pire des moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:43 > 0:17:55) [89%] : \r\nInstagram plaignent lieu de s'amuser \u00e0 ces jeux politiques avec l'avenir du pays, le gouvernement \u00e9cossais devrait t\u00e2cher de fournir de la bonne gouvernance et de bons services publics, la politique n'est pas un jeu \u00e0 accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:55 > 0:18:12) [95%] : \r\nRefus\u00e9 il y a 2 ans \u00e0 55 pourcent l'id\u00e9e de l'ind\u00e9pendance n'a, depuis, gu\u00e8re gagn\u00e9 en popularit\u00e9, selon les sondages, mais le gouvernement autonome \u00e9cossais estime que cela va changer et s'il obtient ce qu'il veut un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum d\u00e8s fin 2018 pourrait sonner le glas du Royaume-Uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:14 > 0:18:28) [92%] : \r\nLes agriculteurs suisses veulent en faire une marque de fabrique l'\u00e9tiquetage garanti sans OGM, m\u00eame pour les fourrages d'importation destin\u00e9 \u00e0 nos vaches, \u00e0 nos cochons, le Conseil des \u00c9tats, l'examine demain Jean-Marc Heuberger Linda Bourget Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:30 > 0:18:46) [90%] : \r\nPour grandir ses petits veaux auront besoin de prot\u00e9ines, on leur en donne un peu de l'apprentissage de la rumination les g\u00e9nisses aussi re\u00e7oivent leur pellets, elle n'en laisse rien les vaches s'adultes non plus leur ration quotidienne, pr\u00e8s de 25 kilos comprend une bonne partie des fameux compl\u00e9ments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:46 > 0:18:57) [93%] : \r\nOn se trouve ici dans l'\u00e9table des vaches laiti\u00e8res naturellement pour \u00e9quilibrer une ration des vaches laiti\u00e8res, on arrive \u00e0 atteindre jusqu'\u00e0 10 15 pourcent de la ration concentr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:57 > 0:19:04) [84%] : \r\nLes compl\u00e9ments sans suite pourtant naturellement pour apporter l'apport de prot\u00e9ines pour que la sant\u00e9 de l'animal soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:05 > 0:19:09) [84%] : \r\nDes c\u00e9r\u00e9ales suisses mais aussi importer composent ces compl\u00e9ments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:09 > 0:19:17) [80%] : \r\nBl\u00e9 rouge issu de Monoprix, ensuite on y ajoute des tourteaux de colza pour tournesol et naturellement du soya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:17 > 0:19:37) [89%] : \r\nLe soya il repr\u00e9sente la moiti\u00e9 des 500000 tonnes d'aliments pour animaux import\u00e9s en Suisse du soja du Br\u00e9sil surtout le Br\u00e9sil, eldorado des OGM ou 95 pourcent du soja cultiv\u00e9 et g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9, oui, mais pas celui qui arrive en Suisse depuis 15 ans, les importations de fourrages OGM ont chut\u00e9 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:37 > 0:19:50) [86%] : \r\nAlors c'est peut-\u00eatre possible que \u00e0 notre insu des animaux constitu\u00e9 de d'OGM ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es, tiens voil\u00e0 puisqu'une d\u00e9cennie que la r\u00e9glementation et rigoureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:50 > 0:20:06) [88%] : \r\nLes r\u00e8gles, les agriculteurs suisses se les sont fix\u00e9s tout seul 0 OGM dans les fourrages, les centaines de contr\u00f4le d'\u00e9chantillons, effectu\u00e9es chaque ann\u00e9e en atteste, seules quelques infractions ces derni\u00e8res ann\u00e9es et aucune sous le tourteau de soya les tests g\u00e9n\u00e9tiques actuelles ne laisse rien pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:06 > 0:20:15) [87%] : \r\nNous couvrons la majeure partie des des OGM qui sont bien s\u00fbr autoris\u00e9s mais aussi ceux qui ne sont pas autoris\u00e9s ou qui ne seraient pas encore enregistr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:15 > 0:20:41) [92%] : \r\nDe quoi justifier l'\u00e9tiquetage sans OGM, dont les agriculteurs demandent maintenant l'introduction d'autant que les fourrages nous modifi\u00e9es co\u00fbte plus cher, \u00e7a co\u00fbte pour la culture suisse 35 millions de plus d'o\u00f9 l'importance pour nous de pouvoir \u00e9galement le d\u00e9clarer, comme \u00e9tant sans OGM, valoriser la qualit\u00e9 de ce fourrage, le Conseil des \u00c9tats adoptera certainement demain l'\u00e9tiquetage, malgr\u00e9 l'opposition, notamment de la Migros, qui y voit une source de confusion avec les labels existants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:41 > 0:20:42) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:42 > 0:20:56) [86%] : \r\nUne \u00e9tude vaudoise et men\u00e9e pour \u00e9valuer la violence dans une maison de retraite, les r\u00e9sidents peuvent en \u00eatre les victimes mais aussi parfois les auteurs, les soignants affronte alors une agressivit\u00e9 verbale ou physique, c'est le reportage d'Yvan Rimbert et de Manon Germain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:57 > 0:21:11) [88%] : \r\nSimone Ferreira travaillent dans ces TMS depuis 4 ans, elle est juste proche de masques, elle aime les moments de convivialit\u00e9 avec les r\u00e9sidents, mais c'est aussi que les insultes et l'agressivit\u00e9 font partie du m\u00e9tier, elle en a fait l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:11 > 0:21:31) [80%] : \r\nJe l'accompagne aux toilettes, donc il m'avait tenu les bras pour me pour me frapper, c'est une violence omnipr\u00e9sente toujours pas, \u00e7a peut, \u00e7a peut venir de de tu pareillement d\u00e9graisser disait du personnel, \u00e7a peut \u00eatre des, des, des attouchements mal pass\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre la violence pure, on a m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 la Gr\u00e8ce, on retourne chez nous, on est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:31 > 0:21:39) [90%] : \r\nDes tensions nourries par la promiscuit\u00e9 et la vie en communaut\u00e9 ici plus de 130 r\u00e9sidants se c\u00f4toient autant de caract\u00e8res diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:39 > 0:21:42) [91%] : \r\nMoi, j'ai donc toujours dit mais c'\u00e9tait pas une prison cet homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:42 > 0:21:55) [86%] : \r\nIl y a certaines personnes qui sont peu agressives, c'est vrai, soit elles sont fatigu\u00e9es, ou bien n'en sont pas tout jeune non plus, alors SNR c'est-\u00e0-dire facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:55 > 0:22:07) [91%] : \r\nUn \u00e2ge avanc\u00e9, qui s'accompagne souvent de d\u00e9mence, m\u00eame dans ces TMS, qui n'est pas sp\u00e9cialis\u00e9 dans la psycho- g\u00e9riatrie les gestes quotidiens peuvent alors \u00eatre v\u00e9cue comme une agression par les r\u00e9sidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:07 > 0:22:22) [90%] : \r\nVous avez des formations qui vous apprennent \u00e0 aborder la personne \u00e2g\u00e9e, on ne peut pas l'aborder par derri\u00e8re, on va d'abord faire le tour, elle nous voir apr\u00e8s, on va se pr\u00e9senter aux besoin voil\u00e0 touch\u00e9 sur des zones neutres pour la mettre en confiance et apr\u00e8s on va, on va pouvoir entrer dans mati\u00e8re pour des soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:22 > 0:22:45) [92%] : \r\nMais ces pr\u00e9cautions ne suffisent pas toujours une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e en Suisse al\u00e9manique, en 2012 r\u00e9v\u00e8le que plus de 80 pour 100 des soignants ont v\u00e9cu un incident agressif lors des 12 derniers mois, alert\u00e9e par cette r\u00e9alit\u00e9, ce m\u00e9decin d\u00e9put\u00e9 Vaudois a tir\u00e9 la sonnette d'alarme : il y a 2 ans, cons\u00e9quence : une \u00e9tude est en cours dans le canton de Vaud pour lui les MS doivent \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:45 > 0:23:02) [86%] : \r\nL'id\u00e9al serait d'avoir un b\u00e2timent, on puisse individualiser ces diff\u00e9rentes pathologies les prendre en charge, comme elles doivent tout encore conservant \u00e9videmment les circulations un int\u00e9rieur qui ne cr\u00e9e pas de ghetto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:02 > 0:23:14) [98%] : \r\nLes professionnels de 36 et EMS Vaudois r\u00e9pondent actuellement un questionnaire, les r\u00e9sultats sont attendus pour cet Automne, ils permettront de quantifier les violences et d'envisager d'\u00e9ventuelles mesures de formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:15 > 0:23:29) [94%] : \r\nFukushima, avait relanc\u00e9 le d\u00e9bat nucl\u00e9aire en Suisse dans ce dossier, \u00c9conomie Suisse d\u00e9cide de ne pas prendre position sur le texte en votation le 21 mai l'UDC reste donc seul dans sa lutte conte la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:30 > 0:23:49) [91%] : \r\nLe d\u00e9sastre de Fukushima, justement, a eu lieu il y a 6 ans, les comm\u00e9morations marqu\u00e9 le week- end, ce soir, notre correspondant au Japon Georges m'Gartner et sur ce plateau, nous allons d\u00e9couvrir son reportage sur le dilemme de nombreux habitants, ils sont incit\u00e9s \u00e0 retourner dans les zones qu'ils avaient fuit, c'est le grand format du jour avec Jean Gardner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:51 > 0:24:16) [89%] : \r\nNous prenons au petit matin, la route de la centrale de Fukushima nous traversons des villages fantomatique, certains ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s, seuls 10 pourcent de leurs habitants sont revenus a \u00e9t\u00e9 un peu plus t\u00f4t dans une banlieue de Tokyo, nous avons rencontr\u00e9 Toshihiko vient ma taille Mariko chaude j'\u00e9vacue de Fukushima \u00e0 la fin du mois, l'\u00c9tat cessera de leur verser les 800 francs d'aide au logement qu'ils re\u00e7oivent depuis 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:17 > 0:24:27) [90%] : \r\nChristine Manureva, le gouvernement veut nous forcer \u00e0 rentrer \u00e0 Fukushima, mais ce n'est pas une option, des niveaux de radiation records viennent d'\u00eatre observ\u00e9s dans le r\u00e9acteur 2 de la centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:27 > 0:24:58) [86%] : \r\nC'est cette \u00e9vacuer dites volontaires le montre des photos de sa maison, a dit cheikh kilom\u00e8tre de la centrale, elle a fui les radiations, sans attendre l'ordre d'\u00e9vacuation du gouvernement cette retrait\u00e9e nous dit qu'elle et son mari n'ont pas d'autre choix que de s'appauvrir le jour o\u00f9 ils devront payer eux- m\u00eames leur logement des s\u00e9ances sur le site nucl\u00e9aire de Fukushima apparaissent les r\u00e9acteurs plus les coeurs des unit\u00e9s en 2, et 3 ont fondu perfor\u00e9 leurs cuves en acier et se sont r\u00e9pandus au fond des b\u00e2timents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:58 > 0:25:11) [87%] : \r\nPour r\u00e9cup\u00e9rer les corps fondu des 3 r\u00e9acteurs, tout est \u00e0 inventer les robots, les outils \u00e7a une op\u00e9ration \u00e0 tr\u00e8s long terme dangereuse qui n'a encore \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e nulle part ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:11 > 0:25:24) [91%] : \r\nTepco envoyer un robot dans les tuyauteries du r\u00e9acteur 2 pour tenter de localiser le combustible fondu une radioactivit\u00e9 de 650 Sievert par heure a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur, de quoi tuer un homme en 30 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:25 > 0:25:34) [87%] : \r\nC'est mal, on \u00e0 peu la reprise du combustible fondu et la seule solution, toute la question est de savoir o\u00f9 il s'est log\u00e9 nous n'envisageons pas de placer les r\u00e9acteurs dans des sarcophages en b\u00e9ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:34 > 0:25:51) [88%] : \r\nPourquoi je suis \u00e0 ce que les op\u00e9rations de r\u00e9cup\u00e9ration des coeurs fondus sont pr\u00e9vus pour durer entre 20 et 30 ans dans le village de Nara, situ\u00e9 \u00e0 25 kilom\u00e8tres de la centrale, une \u00e9cole a \u00e9t\u00e9 construite \u00e0 grands frais, seuls 43 enfants d'\u00e9vacuer de Fukushima, ils sont inscrits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:53 > 0:25:54) [73%] : \r\nSur les zones non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:54 > 0:26:01) [94%] : \r\nCes familles ont d\u00e9cid\u00e9 de revenir l\u00e0 o\u00f9 leurs enfants sont n\u00e9s gr\u00e2ce au vote, il est possible de vivre ici normalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:02 > 0:26:02) [99%] : \r\nMais nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:02 > 0:26:12) [87%] : \r\nRuth dosim\u00e8tre dans l'\u00e9cole, affiche une radioactivit\u00e9 5 fois plus \u00e9lev\u00e9 qu'\u00e0 Tokyo, m\u00eame si le niveau rester dans les normes de s\u00e9curit\u00e9 fix\u00e9s par le gouvernement qui n'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:12 > 0:26:19) [81%] : \r\nC'est \u00e0 l'\u00c9tat, c'est que la radioactivit\u00e9 demeure forte dans de nombreux endroits tant et Holoc\u00e8ne actait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:20 > 0:26:30) [89%] : \r\nD'ici un an, le gouvernement mettra fin au versement de tous ces d\u00e9dommagements tous les \u00e9vacu\u00e9s de Fukushima devront choisir entre entrer chez eux ou un exil d\u00e9finitif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:32 > 0:27:00) [91%] : \r\nEt 6 ans apr\u00e8s Fukushima, on prend la mesure d'un bilan humain mais aussi \u00e9conomique et politique de chiffre, d'abord les personnes d\u00e9plac\u00e9es au total auront \u00e9t\u00e9 350000 et le d\u00e9mant\u00e8lement, la d\u00e9contamination et l'ensemble des d\u00e9g\u00e2ts repr\u00e9sentent 189 milliards, quel est le bilan politique Georges \u00e9tait au Japon depuis 35 ans Georges l'arri\u00e8re- pens\u00e9e selon laquelle, au fond, on peut survivre \u00e0 tout \u00e7a, c'est \u00e9pouvantable, mais un pays peut survivre \u00e0 tout \u00e7a et garder le nucl\u00e9aire, elle existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:00 > 0:27:31) [90%] : \r\nOui, le pays de Fukushima n'a jamais dit qu'il renon\u00e7ait tout au nucl\u00e9aire et le 1er ministre japonais Shinzo Abe a d\u00e9clar\u00e9 : on ne peut pas s'en passer, les Japonais sont oppos\u00e9s au nucl\u00e9aire, mais s'ils votent massivement pour Shinzo Abe, lequel veut r\u00e9activer les r\u00e9acteurs \u00e7a l'arr\u00eat, m\u00eame s'il ne renie pas aussi vite qu'il le souhaiterait \u00e0 Shinzo Abe, qui affirme, on va redonner vie \u00e0 Fukushima, comme on a redonn\u00e9 vie \u00e0 Hiroshima et \u00e0 Nagasaki apr\u00e8s les bombardements aux atomique co\u00fbte que co\u00fbte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:31 > 0:27:39) [91%] : \r\nVous vivez l\u00e0- bas, vous sentez on le fond de l'opinion, il y a un lien entre ce nucl\u00e9aire civil et l'id\u00e9e du nucl\u00e9aire militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:39 > 0:28:22) [91%] : \r\nMais ce n'est pas un secret, le Japon veut maintenir une capacit\u00e9 nucl\u00e9aire pour se doter de l'arme atomique, si n\u00e9cessaire, ils disposent d'importants stocks de plutonium et d'uranium et Donald Trump l'inciter \u00e0 le faire durant la campagne, Trump dit japonais si vous ne voulez pas financer davantage la pr\u00e9sence des passes am\u00e9ricaines au Japon, h\u00e9 bien vous assurer seul votre d\u00e9fense et vous produisez une bombe atomique, le Japon estime, c'est incroyable, il veut on ne peut pas faire confiance aux \u00c9tats-Unis, les \u00c9tats-Unis ne vont pas respect\u00e9 leur engagement \u00e0 nous prot\u00e9ger et Shinzo Abe et d\u00e9cide de maintenir une capacit\u00e9 nucl\u00e9aire de r\u00e9viser la Constitution pacifique et d'oublier, Fukushima.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:22 > 0:28:40) [95%] : \r\nMerci Georges en \u00c9gypte, c'est peut-\u00eatre l'\u00e9pilogue pour un des dirigeants renvers\u00e9s par le Printemps arabe, Hosni Moubarak est libre, il pourrait sortir demain ou apr\u00e8s- demain, d\u00e9j\u00e0, selon son avocat, apr\u00e8s les rebondissements judiciaires, la Cour de cassation l'avait acquitt\u00e9 Moubarak avait dirig\u00e9 l'\u00c9gypte d'une main de fer pendant 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:42 > 0:29:06) [91%] : \r\nLes \u00e9coles suivent les modes et les opinions dominantes en d'autres temps, et d'autres latitudes, on l'a vu la pri\u00e8re obligatoire ou le salut au drapeau aujourd'hui la m\u00e9ditation inspir\u00e9e du bouddhisme s'introduit l'enseignement, elle est tr\u00e8s en vogue chez certains adultes les enseignants y voit un b\u00e9n\u00e9fice pour les enfants, la pleine conscience les aide \u00e0 se calmer, c'est le document du jour, il est sign\u00e9 Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:06 > 0:29:09) [86%] : \r\nCosma vraiment comment sont confortables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:10 > 0:29:12) [96%] : \r\nPour qu'on puisse rester quelques minutes dans cette position.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:13 > 0:29:18) [93%] : \r\nLes bases sont celles de la pleine conscience qui invite \u00e0 l\u00e2cher prise et \u00e0 se concentrer sur les sensations du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:18 > 0:29:22) [84%] : \r\nAlors toutes ses pens\u00e9es ne c'est pas l\u00e0, on peut les laisser passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:22 > 0:29:28) [93%] : \r\nDepuis un an, Laurence Rohrbach, anime des ateliers de m\u00e9ditation pour les enfants d\u00e8s 5 ans l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:29 > 0:29:46) [82%] : \r\nLeur proposer de \u00e0 travers un m\u00e9ditation de se connecter \u00e0 eux- m\u00eames \u00e0 alors leur vie, leur monde int\u00e9rieur de Sara en quelque sorte \u00e0 M. ce que d'habitude, ils ont pas forc\u00e9ment le temps de faire, on leur donne pas forc\u00e9ment l'espace pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:46 > 0:29:49) [80%] : \r\nCocktail, une connexion \u00e0 soi, qui se partagent ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:49 > 0:29:50) [65%] : \r\nOn interne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:51 > 0:30:03) [87%] : \r\nEnfin je Syntec qui avait la cam\u00e9ra, il meurt esp\u00e9rait beaucoup plus vite et que mon coeur battait un peu plus vite qu'elle aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:03 > 0:30:13) [87%] : \r\nDes fois il y a des choses \u00e0 faire int\u00e9ressantes et puis quand on partage, je trouve que c'est c'est chouette jouisseur Messier ben apr\u00e8s j'assume beaucoup plus calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:14 > 0:30:28) [92%] : \r\nDes ateliers extra scolaires au m\u00eame titre que le piano ou le foot qui rencontre un succ\u00e8s croissant, la m\u00e9ditation pour enfants, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui d\u00e9ferle \u00e9galement dans les librairies et sur Internet, les histoires sont tr\u00e8s imag\u00e9es, \u00e0 l'instar de celle populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:28 > 0:30:32) [87%] : \r\nDe la grenouille qui respire avec le ventre aussi tranquille qui ne craignent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:32 > 0:30:45) [92%] : \r\nAvec un int\u00e9r\u00eat la pleine conscience favoriserait la concentration et l'attention des bienfaits qui ont incit\u00e9 cette \u00e9cole priv\u00e9e \u00e0 inscrire la m\u00e9ditation et le yoga dans le programme scolaire et \u00e0 former ces enseignants assez technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:46 > 0:30:50) [98%] : \r\nDans cette classe de primaire on pratique la pleine conscience au retour de la r\u00e9cr\u00e9ation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:50 > 0:31:09) [84%] : \r\nEt pourrait \u00eatre un elle utile \u00e0 vos enfants le cerveau leur \u00e9nergie se pose ce calme, ils peuvent s'asseoir sur le tapis se concentrer sont pr\u00eats pour la le\u00e7on qui suit, je vois vraiment une diff\u00e9rence cette ann\u00e9e, et en plus ils sont progressivement au fur et \u00e0 mesure de la m\u00e9ditation voil\u00e0 \u00e7a \u00e0 s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:09 > 0:31:12) [97%] : \r\nJe mets tous mes pens\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:13 > 0:31:24) [86%] : \r\nDans une bulle et je l'envoie quelque part, d'autres comme \u00e7a je consomme pas s\u00fbr mais pensez je concentre sur moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:25 > 0:31:29) [95%] : \r\nUne technique que les enfants peuvent reproduire chez eux et qui soulagent \u00e9galement les adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:30 > 0:31:31) [84%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:32 > 0:31:41) [96%] : \r\nOn voit le b\u00e9n\u00e9fice pour pour nous comme adultes comme enfants, on prend le temps de r\u00e9fl\u00e9chir, de s'arr\u00eater de g\u00e9rer mieux la vie quotidienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:43 > 0:31:46) [93%] : \r\nOu comment le bien- \u00eatre peut \u00eatre un moyen compl\u00e9mentaire d'am\u00e9liorer les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:46 > 0:31:48) [60%] : \r\nSans ce scolaire priv\u00e9 Knockaert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:48 > 0:32:09) [93%] : \r\nEt je vous rappelle la semaine d\u00e9cisive qui s'ouvre sur nos retraites, 2 visions s'affrontent : le Conseil des \u00c9tats plus social, le Conseil national avec une vision plus ax\u00e9 sur la responsabilit\u00e9 individuelle nationale a fait un pas, il abandonne l'id\u00e9e d'un rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, mais il ne veut pas du bonus de 70 francs pour l'AVS, soutenue par le Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:10 > 0:32:20) [88%] : \r\nCe soir, la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz ensuite TTC enqu\u00eate sur ces jeunes Suisses pr\u00e9voyant pr\u00e9cis\u00e9ment qui pensent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 leur retraite, et constitue un 3\u00e8me, pilier excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:29 > 0:32:31) [86%] : \r\nSuivez l'information en continue sur.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-12T00:55:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703584803", "durationSec": 163, "title": "FRIGO MEDITATION ENFANTS_RTS000001082163", "excerpt": "La m\u00e9ditation pour les enfants est \u00e0 la mode. Laurence Rohrbach, enseignante de m\u00e9ditation apprend aux enfants \u00e0 s'\u00e9couter.\nCertaines \u00e9coles ont d\u00e9cid\u00e9 d'introduire la Pleine conscience dans les cours \u00e0 l'\u00e9cole primaire et former les enseignants comme Adrienne Millar \u00e0 pratiquer la m\u00e9ditation avec les \u00e9l\u00e8ves. La directrice de l'\u00e9cole La C\u00f4te international school y voit aussi un b\u00e9n\u00e9fice pour les adultes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLIER", "M\u00c9DITATION", "ENFANT (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584804", "durationSec": 104, "title": "SO BREXIT ECOSSE_RTS000001090884", "excerpt": "Le d\u00e9clenchement annonc\u00e9 la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May du processus de Brexit \u00e0 provoqu\u00e9 la d\u00e9cision de relancer un projet de r\u00e9f\u00e9rendum pour l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse. Nicola Sturgeon premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise n'accepte pas une d\u00e9cision de quitter l'Union europ\u00e9enne refus\u00e9e par la majorit\u00e9 des \u00e9cossais.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "statement devant Westminster", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES", "EDIMBOURG"], "thematicThemes": ["IND\u00c9PENDANTISME"], "thematicPersons": ["STURGEON, NICOLA", "MAY, THERESA"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584805", "durationSec": 22, "title": "SO ECONMOMIE SUISSE STRATEGIE 2050_RTS000001090822", "excerpt": "L'association Economiesuisse renonce \u00e0 se prononcer sur le texte de la votation du 21.05.2017 sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050."}, {"internalArchiveId": "AA1703584806", "durationSec": 126, "title": "SO EFFET 2 MODEL_RTS000001090923", "excerpt": "Deux mod\u00e8les de r\u00e9forme des retraites s'opposent au Parlement. Le Conseil des Etats veut revaloriser l'AVS sans affaiblir le deuxi\u00e8me pilier alors que le Conseil national privil\u00e9gie une hausse des cotisations du deuxi\u00e8me pilier uniquement.\nKonrad Graber, conseiller aux Etats PDC juge les 3 piliers importants alors qu'Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR privil\u00e9gie une pr\u00e9voyance individuelle.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["RETRAITE (PENSION)", "AVS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584807", "durationSec": 135, "title": "SO ETIQUETAGE SANS OGM_RTS000001090912", "excerpt": "Les \u00e9leveurs de Suisse souhaite faire savoir que l'alimentation animale est sans OGM. L'union suisse des paysans demande le droit d'\u00e9tiqueter \"sans OGM\" sur les produits issus de l'agriculture suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRANGES-PR\u00c8S-MARNAND"], "thematicThemes": ["\u00c9LEVAGE BOVIN", "ALIMENT POUR ANIMAUX", "OGM", "APPELLATION D'ORIGINE"], "sequenceIds": ["1585407"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584808", "durationSec": 109, "title": "SO ETUDIANTS ESPIONS 2_RTS000001090803", "excerpt": "Selon le journal Tages Anzeiger le public assistant \u00e0 une conf\u00e9rence d'un opposant aux gouvernement turc \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich aurait \u00e9t\u00e9 espionn\u00e9 pour le compte de l'ambassade de Turquie. Le recteur Michael Hengartner d\u00e9nonce ces pratiques d'intimidation. Balthasar Glaettli, conseiller national zurichois accuse un imam de l'ambassade de Turquie d'\u00eatre \u00e0 l'origine d'un r\u00e9seau d'espionnages des turcs oppos\u00e9s \u00e0 la politique nationaliste et \u00e0 l'autoritarisme du pr\u00e9sident Erdogan.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["ESPIONNAGE", "DISSIDENCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584809", "durationSec": 163, "title": "SO GF FUKUSHIMA EVACUES_RTS000001090532", "excerpt": "Le gouvernement japonais cessera bient\u00f4t de verser une aide financi\u00e8re aux r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fuit la zone contamin\u00e9e apr\u00e8s l'accident nucl\u00e9aire de la centrale de Fukushima Da\u00efchi. Le gouvernement japonais veut forcer les habitants \u00e0 retourner habiter dans des zones jug\u00e9es sures malgr\u00e9 une radioactivit\u00e9 4 fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle de Tokyo. Les exploitants de la centrale ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer le combustible fondu de deux r\u00e9acteurs mais ne l'ont pas encore localis\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "role": "Statement en tenu de protection \u00e0 Fukushima", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FUKUSHIMA"], "thematicThemes": ["CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE", "CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1585412"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584810", "durationSec": 26, "title": "SO MOUBARAK_RTS000001090702", "excerpt": "Aux Pays Bas le leader d'extr\u00eame droite Geert Wilders incarne le Parti pour la libert\u00e9 PVV donn\u00e9 en t\u00eate des sondages avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 15.03.2017. La peur de l'Islam du ch\u00f4mage et la crise des r\u00e9fugi\u00e9s sont les arguments invoqu\u00e9s pour justifier un vote d'extr^me droite."}, {"internalArchiveId": "AA1703584811", "durationSec": 103, "title": "SO NEWS TURQUIE PAYS BAS_RTS000001090933", "excerpt": "Le parlement d\u00e9bat de la r\u00e9vision de la r\u00e9forme des retraites et le Conseil national s'opposent au Conseil des Etats sur l'\u00e2ge du d\u00e9part et la hausse de la rente AVS.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703584812", "durationSec": 134, "title": "SO PARTISAN WILDERS 2_RTS000001090725", "excerpt": "Comme en t\u00e9moigne soignants et r\u00e9sidents de l'EMS La Rozav\u00e8re, les agressions du personnel hospitalier par les personnes \u00e2g\u00e9es des EMS sont fr\u00e9quentes \u00e0 tel point qu'un rapport \u00e0 \u00e9t\u00e9 command\u00e9 dans le canton de Vaud. L'obligation du contacte physique entre soignants et r\u00e9sidents et la promiscuit\u00e9 dans les \u00e9tablissements explique une part des violences.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYS-BAS"], "thematicThemes": ["EXTR\u00caME DROITE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["WILDERS, GEERT"], "sequenceIds": ["1585400"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584813", "durationSec": 34, "title": "SO RETRAITE DEBAT_RTS000001090790", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584814", "durationSec": 139, "title": "SO VIOLENCES EMS 2_RTS000001090791", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "AGRESSION", "PERSONNEL HOSPITALIER"], "sequenceIds": ["1585411"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703585555", "summary": "Spijkenisse : Militants du parti d'extr\u00eame droite PVV tractant sur le march\u00e9. Itw \u00e9lecteurs de Geer Wilders. Geert Wilders, pr\u00e9sident du Parti pour la libert\u00e9 (PVV) entour\u00e9 de journalistes et de garde du corps. Itw Geert Wilders, Plans brefs nuageux d'une zone urbaine. Itw Jan van Dijk, conseiller municipal ONS.", "id": "1585400", "visualThemes": ["EXTR\u00caME DROITE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["PAYS-BAS"], "visualPersons": ["WILDERS, GEERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585562", "summary": "Dans une \u00e9table, veaux, genisses et vaches laiti\u00e8res mangeant des pellets prot\u00e9in\u00e9s. Itw Bernard Nicod, \u00e9leveur. Gros plan pellets de c\u00e9r\u00e9ales. \nAgroscope de Posieux : Itw Michel Geinoz, responsable officiel des aliments pour animaux. \nBerne-ville : Itw Jacques Bourgeois, pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans.", "id": "1585407", "visualThemes": ["\u00c9LEVAGE BOVIN", "ALIMENT POUR ANIMAUX"], "visualGeographicals": ["GRANGES-PR\u00c8S-MARNAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585566", "summary": "Etablissement la Rozav\u00e8re : Soignante aidant une personne \u00e2g\u00e9e \u00e0 manger. Itw Simone Ferreira, cheffe unit\u00e9 de soins. Itw Pierre Ethenoz, directeur EMS La Rozav\u00e8re. \nItw Violette Urech, r\u00e9sidente. Itw Herv\u00e9 Granger, Responsable du d\u00e9partement des soins.\nItw Philippe Vuillemin, m\u00e9decin et d\u00e9put\u00e9 PLR. Ext EMS la Rozav\u00e8re.", "id": "1585411", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "AGRESSION", "PERSONNEL HOSPITALIER"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585567", "summary": "Tokyo : itw retrait\u00e9s r\u00e9fugi\u00e9s de Fukushima dans leur petit logement. Site de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima Da\u00efchi en chantier. \nRobot s'enfon\u00e7ant dans une tuyauterie de la centrale jusqu'\u00e0 filmer des \u00e9l\u00e9ments irradi\u00e9s cr\u00e9pitant. Shunji Uchida, directeur de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima. \nNaraha Ovriers installant le mobilier d'une nouvelle \u00e9cole. Itw Hideyuki Yanai, enseignant. \nDosim\u00e8tre affichant le taux de radioactivit\u00e9.", "id": "1585412", "visualThemes": ["CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE", "CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["FUKUSHIMA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BERGER, David", "role": "duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "role": "duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1689611", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030242", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1581784", "internalArchiveId": "AA1703581945", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "J'ai 25 ans et j'ai peur pour ma retraite", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 1633, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8459318", "imageURL": "http://www.rts.ch/8459314.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "J'ai 25 ans et j'ai peur pour ma retraite", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "J'ai 25 ans et j'ai peur pour ma retraite", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "J'ai 25 ans et j'ai peur pour ma retraite", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Retraites / Roland Bron / Biodiesel", "Cigale ou Fourmi : Alain Prost", "Retraites", "Dossier: le biodiesel", "Big Boss: Carlos Ghosn", "Notre invit\u00e9: Roland Bron, directeur pour la Suisse romande de VZ", "S\u00e9quence didactique: r\u00e9volution 4.0", "J'ai 25 ans et j'ai peur pour ma retraite"], "alternativeSummary": ["J'ai 25 ans et j'ai peur pour ma retraite\n- Retraites\n- Notre invit\u00e9: Roland Bron\n- S\u00e9quence didactique\n- Big Boss: Carlos Ghosn\n- Dossier: le biodiesel\n- Cigale ou Fourmi : Alain Prost", "J'ai 25 ans et j'ai peur pour ma retraite\n- Retraites\n- Notre invit\u00e9: Roland Bron\n- S\u00e9quence didactique\n- Big Boss: Carlos Ghosn\n- Dossier: le biodiesel\n- Cigale ou Fourmi : Alain Prost", "J'ai 25 ans et j'ai peur pour ma retraite\n- Retraites\n- Notre invit\u00e9: Roland Bron\n- S\u00e9quence didactique\n- Big Boss: Carlos Ghosn\n- Dossier: le biodiesel\n- Cigale ou Fourmi : Alain Prost", "J'ai 25 ans et j'ai peur pour ma retraite\n- Retraites\n- Notre invit\u00e9: Roland Bron\n- S\u00e9quence didactique\n- Big Boss: Carlos Ghosn\n- Dossier: le biodiesel\n- Cigale ou Fourmi : Alain Prost", "Quel avenir pour nos retraites? TTC donne la parole aux jeunes ... ils se ruent sur le 3\u00e8me pilier. Mettre de l'huile de friture dans le moteur... pour rouler plus \u00e9colo. Notre enqu\u00eate sur l'explosion du biodiesel.", "Quel avenir pour nos retraites? TTC donne la parole aux jeunes ... ils se ruent sur le 3\u00e8me pilier.", "Mettre de l'huile de friture dans le moteur... pour rouler plus \u00e9colo. Notre enqu\u00eate sur l'explosion du biodiesel."], "variantIds": ["ece-8351848", "ece-8351509", "ece-8383973", "ece-8352743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-12T14:15:41Z", "subTitles": ["00:07:04:16  00:07:08:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:07:18:15  00:07:21:11\r\n{\\an1}-\"TTC\" donne la paroles aux jeunes,\r\n\r\n00:07:21:15  00:07:24:18\r\n{\\an1}des jeunes\r\nqui se ruent sur le 3\u00e8me pilier.\r\n\r\n00:07:24:23  00:07:27:21\r\n{\\an1}Transformer\r\nl'huile de friture en essence,\r\n\r\n00:07:28:02  00:07:31:06\r\n{\\an1}la solution d'avenir\r\npour rouler plus \u00e9colo ?\r\n\r\n00:07:31:11  00:07:33:18\r\n{\\an1}Notre enqu\u00eate sur le biodiesel.\r\n\r\n00:07:33:23  00:07:36:00\r\n{\\an1}En marge du Salon de l'Auto,\r\n\r\n00:07:36:05  00:07:39:09\r\n{\\an1}l'interview \"cigale ou fourmi\"\r\nd'Alain Prost.\r\n\r\n00:07:53:08  00:07:54:22\r\n{\\an1}Bonsoir.\r\n\r\n00:07:55:03  00:07:58:08\r\n{\\an1}Semaine d\u00e9cisive pour la r\u00e9forme\r\n\r\n00:07:58:12  00:08:01:03\r\n{\\an1}des retraites devant le Parlement.\r\n\r\n00:08:01:08  00:08:03:06\r\n{\\an1}Qu'en pensent les jeunes ?\r\n\r\n00:08:03:11  00:08:07:13\r\n{\\an1}Sont-ils inquiets pour l'AVS\r\net leur caisse de pension ?\r\n\r\n00:08:07:18  00:08:11:18\r\n{\\an1}A quel \u00e2ge commencent-ils\r\n\u00e0 cotiser \u00e0 un troisi\u00e8me pilier ?\r\n\r\n00:08:11:23  00:08:14:06\r\n{\\an1}\"TTC\" donne la parole aux jeunes.\r\n\r\n00:08:14:11  00:08:19:11\r\n{\\an1}Le plus jeune de nos journalistes\r\nles a trouv\u00e9s sur un terrain de foot.\r\n\r\n00:08:20:18  00:08:24:13\r\n{\\an1}-Mardi soir \u00e0 Laconnex,\r\ndans la campagne genevoise.\r\n\r\n00:08:24:18  00:08:28:21\r\n{\\an1}Kevin, Romain et Gregory\r\nse retrouvent pour l'entra\u00eenement.\r\n\r\n00:08:29:02  00:08:33:05\r\n{\\an1}Mais apr\u00e8s 2 h de foot,\r\non parle de l'avenir des retraites.\r\n\r\n00:08:33:17  00:08:37:02\r\n{\\an1}-On va pas toucher grand-chose\r\navec l'AVS.\r\n\r\n00:08:37:07  00:08:38:21\r\n{\\an1}-Et quand ?\r\n\r\n00:08:40:02  00:08:43:03\r\n{\\an1}-Ils viennent\r\nd'entrer dans la vie active.\r\n\r\n00:08:43:08  00:08:46:22\r\n{\\an1}Apr\u00e8s des hautes \u00e9tudes de gestion,\r\nRomain, 26 ans,\r\n\r\n00:08:47:03  00:08:50:22\r\n{\\an1}travaille comme employ\u00e9 de banque\r\nchez Lombard Odier.\r\n\r\n00:08:51:03  00:08:54:17\r\n{\\an1}Kevin, 27 ans,\r\na opt\u00e9 pour l'Instruction publique.\r\n\r\n00:08:54:22  00:08:59:15\r\n{\\an1}Il est professeur de g\u00e9ographie\r\net enseignant d'\u00e9ducation physique.\r\n\r\n00:09:03:16  00:09:08:06\r\n{\\an1}Gregory, 30 ans, est pompier\r\nprofessionnel \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:09:08:11  00:09:11:02\r\n{\\an1}Il exerce ce m\u00e9tier depuis huit ans.\r\n\r\n00:09:13:13  00:09:15:18\r\n{\\an1}Trois professions diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:09:15:23  00:09:20:17\r\n{\\an1}Mais un point commun: ils ont\r\ntous souscrit \u00e0 un troisi\u00e8me pilier.\r\n\r\n00:09:22:11  00:09:25:13\r\n{\\an1}-Quand je suis entr\u00e9\r\ndans la vie active,\r\n\r\n00:09:25:18  00:09:28:07\r\n{\\an1}j'ai fait un troisi\u00e8me pilier\r\n\r\n00:09:28:11  00:09:31:10\r\n{\\an1}pour avoir une rente \u00e0 la retraite\r\n\r\n00:09:31:14  00:09:36:00\r\n{\\an1}au cas o\u00f9 ces rentes AVS seraient\r\nsupprim\u00e9es ou pas suffisantes.\r\n\r\n00:09:36:10  00:09:38:07\r\n{\\an1}-Je ne veux pas d\u00e9pendre\r\n\r\n00:09:38:11  00:09:40:02\r\n{\\an1}que du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n00:09:40:11  00:09:42:15\r\n{\\an1}-J'y ai pas vraiment r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n00:09:42:19  00:09:45:06\r\n{\\an1}C'est une discussion comme \u00e7a.\r\n\r\n00:09:45:11  00:09:49:11\r\n{\\an1}Deux ou trois de mes amis aussi\r\nont fait ce 3\u00e8me pilier.\r\n\r\n00:09:49:15  00:09:51:21\r\n{\\an1}Je me suis dit: \"Pourquoi pas ?\"\r\n\r\n00:09:52:07  00:09:56:07\r\n{\\an1}-Pas d'enfant \u00e0 charge,\r\nloyer abordable ou avantage fiscal.\r\n\r\n00:09:56:11  00:09:59:01\r\n{\\an1}Chacun trouve son int\u00e9r\u00eat \u00e0 cotiser.\r\n\r\n00:09:59:06  00:10:03:06\r\n{\\an1}Kevin touche 4'600 frs nets\r\npar mois, Gregory 7'000 frs,\r\n\r\n00:10:03:11  00:10:06:07\r\n{\\an1}et Romain\r\nne communique pas son salaire.\r\n\r\n00:10:07:04  00:10:11:19\r\n{\\an1}-J'ai cotis\u00e9 au maximum\r\nqui peut \u00eatre d\u00e9duit des imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:10:14:09  00:10:17:10\r\n{\\an1}-Pour les deux piliers,\r\n600 frs par mois.\r\n\r\n00:10:20:04  00:10:22:11\r\n{\\an1}-4'000 frs sur l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:10:26:04  00:10:28:21\r\n{\\an1}-Si on peut mettre\r\n6'000 frs par ann\u00e9e\r\n\r\n00:10:29:02  00:10:33:07\r\n{\\an1}et \u00e9conomiser 2'000 frs d'imp\u00f4ts,\r\nle calcul est bien fait.\r\n\r\n00:10:34:16  00:10:39:11\r\n{\\an1}-La tendance est de souscrire \u00e0\r\nun 3\u00e8me pilier toujours plus jeune.\r\n\r\n00:10:40:02  00:10:41:13\r\n{\\an1}La g\u00e9n\u00e9ration Y est consciente\r\nde l'importance de la pr\u00e9voyance,\r\n\r\n00:10:44:21  00:10:49:13\r\n{\\an1}La g\u00e9n\u00e9ration Y est consciente\r\nde l'importance de la pr\u00e9voyance,\r\n\r\n00:10:49:18  00:10:54:02\r\n{\\an1}mais son int\u00e9r\u00eat pour les\r\nd\u00e9bats parlementaires reste mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:10:55:08  00:10:59:21\r\n{\\an1}-Ces chiffres vont toujours changer.\r\n\r\n00:11:00:10  00:11:03:23\r\n{\\an1}-Ce sujet est tr\u00e8s lointain pour moi.\r\n\r\n00:11:04:04  00:11:06:16\r\n{\\an1}J'essaie de suivre un minimum.\r\n\r\n00:11:07:02  00:11:10:20\r\n{\\an1}-C'est dans 40 ans,\r\non a le temps de voir venir.\r\n\r\n00:11:11:01  00:11:13:15\r\n{\\an1}On a envie de profiter maintenant.\r\n\r\n00:11:13:20  00:11:15:19\r\n{\\an1}Mais on y pense.\r\n\r\n00:11:17:05  00:11:21:21\r\n{\\an1}-Les d\u00e9bats sur la Pr\u00e9voyance 2020\r\nne passionnent pas les jeunes.\r\n\r\n00:11:22:02  00:11:24:06\r\n{\\an1}Ce qui retient leur attention\r\n\r\n00:11:24:11  00:11:28:12\r\n{\\an1}est une augmentation \u00e9ventuelle\r\nde l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n00:11:28:22  00:11:32:09\r\n{\\an1}-J'ai peur que ce soit\r\nplus tard que maintenant.\r\n\r\n00:11:32:13  00:11:35:02\r\n{\\an1}Ca a tendance \u00e0 bien augmenter.\r\n\r\n00:11:36:01  00:11:40:06\r\n{\\an1}-Ca me d\u00e9rangerait pas\r\nde devoir travailler jusqu'\u00e0 70 ans.\r\n\r\n00:11:41:00  00:11:43:22\r\n{\\an1}-C'est dur de bosser\r\njusqu'\u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0.\r\n\r\n00:11:45:01  00:11:49:23\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 moi de faire en sorte\r\nde pouvoir partir un peu plus t\u00f4t.\r\n\r\n00:11:54:16  00:11:58:10\r\n{\\an1}-Pourquoi pas augmenter\r\nmon 3\u00e8me pilier par la suite\r\n\r\n00:11:58:14  00:12:01:11\r\n{\\an1}quand mon salaire augmentera un peu ?\r\n\r\n00:12:01:14  00:12:08:03\r\n{\\an1}Ils continuent \u00e0 discuter\r\n\r\n00:12:11:09  00:12:15:02\r\n{\\an1}-R.Bron, bonsoir,\r\ndirecteur pour la Suisse romande\r\n\r\n00:12:15:07  00:12:20:20\r\n{\\an1}de VZ VermoegensZentrum, un leader\r\nde la planification des retraites.\r\n\r\n00:12:21:01  00:12:24:04\r\n{\\an1}\"VermoegensZentrum\",\r\n\u00e7a veut dire quoi ?\r\n\r\n00:12:33:13  00:12:38:12\r\n{\\an1}C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne sociologique\r\n\r\n00:12:38:17  00:12:44:06\r\n{\\an1}Les jeunes\r\nse ruent sur le 3\u00e8me pilier.\r\n\r\n00:12:47:14  00:12:51:18\r\n{\\an1}-Je suis surpris en bien.\r\n\r\n00:12:51:22  00:12:55:21\r\n{\\an1}La jeune g\u00e9n\u00e9ration\r\nest d\u00e9j\u00e0 sensible.\r\n\r\n00:12:56:01  00:13:01:23\r\n{\\an1}-Les jeunes ont-ils raison\r\nde se faire du souci ?\r\n\r\n00:13:06:00  00:13:09:22\r\n{\\an1}-Comme les prestations du premier\r\net du deuxi\u00e8me pilier diminuent,\r\n\r\n00:13:10:02  00:13:13:16\r\n{\\an1}le 3\u00e8me pilier prend de\r\nl'importance. Ils ont donc raison.\r\n\r\n00:13:13:20  00:13:16:09\r\n{\\an1}C'est id\u00e9al s'ils peuvent commencer\r\n\r\n00:13:16:12  00:13:21:00\r\n{\\an1}assez t\u00f4t.\r\n-Le conseil que vous donnez,\r\n\r\n00:13:21:04  00:13:26:05\r\n{\\an1}c'est de commencer jeune\r\nou plus tard ?\r\n\r\n00:13:26:09  00:13:31:10\r\n{\\an1}-Nous recommandons\r\nde commencer le plus t\u00f4t possible.\r\n\r\n00:13:31:14  00:13:33:03\r\n{\\an1}Entre 25 et 30 ans.\r\n\r\n00:13:33:07  00:13:36:23\r\n{\\an1}Pour se familiariser\r\navec le syst\u00e8me,\r\n\r\n00:13:37:03  00:13:41:07\r\n{\\an1}comprendre le syst\u00e8me,\r\n\r\n00:13:41:11  00:13:45:16\r\n{\\an1}les premi\u00e8res ann\u00e9es\r\non ne peut pas cotiser au maximum,\r\n\r\n00:13:45:20  00:13:51:09\r\n{\\an1}mais on peut commencer\r\navec 1'000 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:13:51:12  00:13:54:16\r\n{\\an1}-S'int\u00e9resser \u00e0 sa retraite\r\nquand on a 25 ans,\r\n\r\n00:13:54:20  00:13:58:04\r\n{\\an1}ce n'est pas un peu\r\noublier de vivre ?\r\n\r\n00:13:58:08  00:14:02:00\r\n{\\an1}-Je ne pense pas.\r\n\r\n00:14:02:04  00:14:07:13\r\n{\\an1}On doit vivre aujourd'hui,\r\nmais aussi bien vivre \u00e0 la retraite.\r\n\r\n00:14:07:17  00:14:11:19\r\n{\\an1}Il est important de constituer\r\nune \u00e9pargne compl\u00e9mentaire\r\n\r\n00:14:12:00  00:14:14:11\r\n{\\an1}pour pouvoir\r\nbien vivre \u00e0 la retraite.\r\n\r\n00:14:14:15  00:14:18:14\r\n{\\an1}Les jeunes que nous avons vus\r\n\r\n00:14:18:18  00:14:25:07\r\n{\\an1}ont cette sensibilit\u00e9\r\net cette approche.\r\n\r\n00:14:25:11  00:14:29:19\r\n{\\an1}-Les jeunes sont aussi inquiets\r\npour leur deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n00:14:30:00  00:14:33:09\r\n{\\an1}Certains disent\r\nqu'il vaut mieux le claquer\r\n\r\n00:14:33:12  00:14:38:17\r\n{\\an1}plut\u00f4t que d'attendre\r\nsur la retraite.\r\n\r\n00:14:38:21  00:14:41:15\r\n{\\an1}-On peut constater\r\nque le deuxi\u00e8me pilier\r\n\r\n00:14:41:19  00:14:44:16\r\n{\\an1}a bien fonctionn\u00e9\r\njusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n00:14:44:21  00:14:50:00\r\n{\\an1}M\u00eame dans les ann\u00e9es difficiles\r\nau niveau des march\u00e9s financiers,\r\n\r\n00:14:50:04  00:14:57:06\r\n{\\an1}comme de 2007 \u00e0 2009,\r\nle deuxi\u00e8me pilier a bien r\u00e9sist\u00e9.\r\n\r\n00:14:57:10  00:15:02:16\r\n{\\an1}On a d\u00fb un peu augmenter et adapter,\r\n\r\n00:15:02:20  00:15:08:18\r\n{\\an1}mais si on continue\r\navec ces adaptations,\r\n\r\n00:15:09:01  00:15:13:11\r\n{\\an1}on peut aussi penser\r\nque \u00e7a va marcher dans l'avenir.\r\n\r\n00:15:13:16  00:15:18:22\r\n{\\an1}Nous d\u00e9conseillons de toucher\r\nles avoirs du deuxi\u00e8me pilier\r\n\r\n00:15:19:02  00:15:22:19\r\n{\\an1}pour financer le logement,\r\npar exemple.\r\n\r\n00:15:22:23  00:15:26:11\r\n{\\an1}Pour \u00e9viter de cr\u00e9er un trou.\r\n\r\n00:15:26:15  00:15:28:18\r\n{\\an1}-Pour se retrouver sans rente.\r\n\r\n00:15:28:22  00:15:31:01\r\n{\\an1}Revenons sur l'\u00e9pargne.\r\n\r\n00:15:31:05  00:15:36:07\r\n{\\an1}Les Suisses sont grands champions.\r\n\r\n00:15:36:11  00:15:40:10\r\n{\\an1}Le premier et deuxi\u00e8me pilier\r\nsont obligatoires.\r\n\r\n00:15:40:14  00:15:42:23\r\n{\\an1}Le 3\u00e8me pilier est facultatif.\r\n\r\n00:15:43:03  00:15:49:01\r\n{\\an1}Epargner toujours plus\r\nalors que \u00e7a rapporte moins,\r\n\r\n00:15:49:06  00:15:51:21\r\n{\\an1}ce n'est pas un non-sens ?\r\n\r\n00:15:57:11  00:16:01:17\r\n{\\an1}-Il ne faut pas oublier\r\nque si on \u00e9pargne,\r\n\r\n00:16:01:21  00:16:06:07\r\n{\\an1}on met de l'argent de c\u00f4t\u00e9\r\npour la retraite.\r\n\r\n00:16:06:11  00:16:09:16\r\n{\\an1}C'est de l'argent\r\nqu'on consommera plus tard.\r\n\r\n00:16:09:20  00:16:12:19\r\n{\\an1}On reporte la consommation\r\ndans l'avenir.\r\n\r\n00:16:13:00  00:16:16:22\r\n{\\an1}C'est certainement\r\nla meilleure approche \u00e0 long terme.\r\n\r\n00:16:17:03  00:16:23:00\r\n{\\an1}-Mais on n'\u00e9pargne\r\nquand m\u00eame pas trop ?\r\n\r\n00:16:23:04  00:16:27:23\r\n{\\an1}On n'a pas loin de 100 milliards\r\ndans le 3\u00e8me pilier.\r\n\r\n00:16:28:03  00:16:31:15\r\n{\\an1}Une \u00e9conomie a besoin\r\nque l'on consomme.\r\n\r\n00:16:31:20  00:16:36:00\r\n{\\an1}Est-ce qu'on ne devrait pas\r\nconsommer plus jeune ?\r\n\r\n00:16:36:04  00:16:39:01\r\n{\\an1}-Beaucoup de calculs ont \u00e9t\u00e9 faits.\r\n\r\n00:16:39:05  00:16:43:07\r\n{\\an1}Les avoirs et les capitaux\r\nsont n\u00e9cessaires\r\n\r\n00:16:43:11  00:16:47:03\r\n{\\an1}pour financer\r\nles besoins \u00e0 la retraite.\r\n\r\n00:16:47:07  00:16:51:00\r\n{\\an1}Les gens ne veulent pas baisser\r\nleur consommation \u00e0 la retraite.\r\n\r\n00:16:51:04  00:16:54:03\r\n{\\an1}Pour pouvoir profiter\r\nd'une bonne retraite,\r\n\r\n00:16:54:08  00:16:56:19\r\n{\\an1}il faut constituer des capitaux.\r\n\r\n00:16:56:23  00:16:59:03\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:16:59:07  00:17:05:05\r\n{\\an1}Merci d'\u00eatre venu en direct.\r\n\r\n00:17:08:22  00:17:11:17\r\n{\\an1}L'industrie suisse\r\nface au franc fort\r\n\r\n00:17:11:22  00:17:14:11\r\n{\\an1}et \u00e0 des marges qui s'amenuisent.\r\n\r\n00:17:14:15  00:17:18:17\r\n{\\an1}Mais le vrai d\u00e9fi,\r\nc'est la r\u00e9volution 4.0.\r\n\r\n00:17:18:22  00:17:25:00\r\n{\\an1}On va s'int\u00e9resser \u00e0 la nomenclature,\r\non va essayer d'\u00eatre didactique.\r\n\r\n00:17:25:05  00:17:35:04\r\n{\\an1}Industrie 4.0, \u00e7a veut dire quoi ?\r\n\r\n00:17:35:09  00:17:38:14\r\n{\\an1}-Le 4 car on est en pleine\r\n\r\n00:17:38:19  00:17:42:00\r\n{\\an1}quatri\u00e8me r\u00e9volution industrielle,\r\n\r\n00:17:42:05  00:17:45:16\r\n{\\an1}avec l'essor d'usines\r\n\"intelligentes\", robotis\u00e9es,\r\n\r\n00:17:45:21  00:17:51:21\r\n{\\an1}qui d\u00e9tectent et corrigent\r\nleurs erreurs elles-m\u00eames.\r\n\r\n00:17:52:02  00:17:54:19\r\n{\\an1}-Les trois premi\u00e8res r\u00e9volutions ?\r\n\r\n00:17:55:00  00:17:58:07\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re voit\r\nl'invention du chemin de fer.\r\n\r\n00:17:58:11  00:18:01:19\r\n{\\an1}La deuxi\u00e8me,\r\nc'est les nouvelles \u00e9nergies:\r\n\r\n00:18:02:00  00:18:04:14\r\n{\\an1}\u00e9lectricit\u00e9, p\u00e9trole, gaz.\r\n\r\n00:18:04:19  00:18:12:10\r\n{\\an1}La troisi\u00e8me, c'est l'apparition de\r\nl'informatique et de l'\u00e9lectronique.\r\n\r\n00:18:12:14  00:18:14:20\r\n{\\an1}-Pourquoi \"4.0\" ?\r\n\r\n00:18:15:01  00:18:19:06\r\n{\\an1}-Le terme \"4.0\" est apparu\r\npour la premi\u00e8re fois en 2011\r\n\r\n00:18:19:11  00:18:22:07\r\n{\\an1}dans un rapport\r\ndu gouvernement allemand\r\n\r\n00:18:22:11  00:18:26:09\r\n{\\an1}consacr\u00e9 aux hautes technologies\r\ndans l'industrie.\r\n\r\n00:18:26:13  00:18:31:21\r\n{\\an1}-Ca fait r\u00e9f\u00e9rence\r\nau Web qui est \"2.0\" ?\r\n\r\n00:18:32:02  00:18:34:16\r\n{\\an1}-Oui, ce Web 2.0 fait r\u00e9f\u00e9rence\r\n\r\n00:18:34:21  00:18:40:14\r\n{\\an1}au Web social qui s'est propag\u00e9 avec\r\nles blogs et les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:18:40:19  00:18:43:18\r\n{\\an1}Son pr\u00e9d\u00e9cesseur, le Web 1.0,\r\n\r\n00:18:43:23  00:18:52:02\r\n{\\an1}\u00e9tait constitu\u00e9 de pages internet\r\nreli\u00e9es par des hyperliens.\r\n\r\n00:18:52:07  00:18:56:02\r\n{\\an1}Mais pour beaucoup,\r\nce \".0\" n'a rien de scientifique.\r\n\r\n00:18:56:07  00:19:00:23\r\n{\\an1}Ce serait du pur marketing, de m\u00eame\r\nqu'en 1990 on utilisait le 2000\r\n\r\n00:19:01:04  00:19:05:20\r\n{\\an1}pour nous faire croire\r\nqu'on vivait d\u00e9j\u00e0 dans le futur.\r\n\r\n00:19:06:01  00:19:08:04\r\n{\\an1}-Merci, Ron.\r\n\r\n00:19:09:06  00:19:13:01\r\n{\\an1}Le Salon de l'Auto\r\nest ouvert jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n00:19:13:06  00:19:17:20\r\n{\\an1}Il a re\u00e7u la visite du patron\r\ndes marques Renault et Nissan.\r\n\r\n00:19:18:01  00:19:23:03\r\n{\\an1}Carlos Ghosn\r\nest \u00e0 la t\u00eate d'un empire.\r\n\r\n00:19:23:08  00:19:28:14\r\n{\\an1}Ca vaut bien une rubrique big boss.\r\n\r\n00:19:38:02  00:19:41:08\r\n{\\an1}-Plus que big boss,\r\ndites m\u00e9ga big boss.\r\n\r\n00:19:41:12  00:19:44:13\r\n{\\an1}Carlos Ghosn\r\nest un patron surdimensionn\u00e9.\r\n\r\n00:19:44:18  00:19:48:13\r\n{\\an1}Une voiture sur neuf dans le monde\r\nsort de ses usines.\r\n\r\n00:19:48:18  00:19:51:10\r\n{\\an1}L'an dernier, il en a vendu 10 mios.\r\n\r\n00:19:51:14  00:19:54:04\r\n{\\an1}Son groupe\r\nest le No 4 de la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:19:54:09  00:19:57:13\r\n{\\an1}C.Ghosn f\u00eatera\r\ncette ann\u00e9e ces 63 ans.\r\n\r\n00:19:57:18  00:20:02:02\r\n{\\an1}Il est n\u00e9 au Br\u00e9sil, mais\r\nil est aussi libanais et fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:20:02:07  00:20:06:17\r\n{\\an1}Il a grandi \u00e0 Beyrouth o\u00f9\r\nil a fr\u00e9quent\u00e9 un coll\u00e8ge j\u00e9suite.\r\n\r\n00:20:06:22  00:20:11:10\r\n{\\an1}Adolescent, il file \u00e0 Paris\r\npour des \u00e9tudes brillantes.\r\n\r\n00:20:15:09  00:20:20:04\r\n{\\an1}Le succ\u00e8s de la carri\u00e8re de C.Ghosn\r\ntient \u00e0 la r\u00e9duction des co\u00fbts.\r\n\r\n00:20:20:09  00:20:25:12\r\n{\\an1}Ce fan de foot a d'abord\r\ntravaill\u00e9 18 ans chez Michelin.\r\n\r\n00:20:25:17  00:20:31:17\r\n{\\an1}Il a ensuite bascul\u00e9 chez Renault\r\navec l'id\u00e9e de devenir No 1.\r\n\r\n00:20:31:22  00:20:37:02\r\n{\\an1}Pour y arriver,\r\nGhosn restructure, ferme des usines.\r\n\r\n00:20:37:07  00:20:40:18\r\n{\\an1}Deux ans plus tard,\r\nil s'empare de Nissan.\r\n\r\n00:20:40:23  00:20:45:04\r\n{\\an1}Il reconduit la m\u00e9thode:\r\nil supprime 21'000 emplois.\r\n\r\n00:20:45:09  00:20:49:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui, C.Ghosn\r\nest devenu une ic\u00f4ne au Japon\r\n\r\n00:20:49:14  00:20:55:11\r\n{\\an1}h\u00e9ros d'un manga, lui\r\nqui a emp\u00each\u00e9 la faillite de Nissan.\r\n\r\n00:20:55:16  00:20:59:11\r\n{\\an1}Les plus grands\r\nexperts internationaux\r\n\r\n00:20:59:16  00:21:04:10\r\n{\\an1}saluent aussi ses talents\r\nde strat\u00e8ge et de visionnaire.\r\n\r\n00:21:04:14  00:21:07:14\r\n{\\an1}Il savoure sa r\u00e9ussite dans son jet,\r\n\r\n00:21:07:19  00:21:12:11\r\n{\\an1}avec lequel il fait onze fois\r\nle tour de la Terre chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:21:12:16  00:21:15:18\r\n{\\an1}Son salaire: 16 mios de frs par an.\r\n\r\n00:21:16:22  00:21:19:15\r\n{\\an1}C'est quoi, votre d\u00e9faut ?\r\n\r\n00:21:19:20  00:21:24:02\r\n{\\an1}-J'en ai plein, j'en ai plein !\r\n\r\n00:21:25:12  00:21:29:11\r\n{\\an1}-Carlos Ghosn\r\npr\u00e9voit que d'ici quinze ans,\r\n\r\n00:21:29:16  00:21:33:09\r\n{\\an1}une voiture vendue sur quatre\r\nsera \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:21:33:13  00:21:37:12\r\n{\\an1}L'alternative serait\r\nde rouler \u00e0 l'huile de friture.\r\n\r\n00:21:37:17  00:21:40:03\r\n{\\an1}On en trouve d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la pompe,\r\n\r\n00:21:40:08  00:21:44:06\r\n{\\an1}mais pas encore\r\nde quoi remplacer le p\u00e9trole.\r\n\r\n00:21:44:11  00:21:47:07\r\n{\\an1}Enqu\u00eate sur un carburant bio.\r\n\r\n00:21:53:11  00:21:57:23\r\n{\\an1}-Burger et frites, c'est\r\nle menu phare de ce pub genevois.\r\n\r\n00:21:58:04  00:22:02:14\r\n{\\an1}Nous sommes dans le restaurant\r\nde la patinoire des Vernets.\r\n\r\n00:22:06:06  00:22:09:00\r\n{\\an1}-On fait\r\nenviron 150 burgers par jour.\r\n\r\n00:22:09:05  00:22:13:00\r\n{\\an1}Les jours de matches de hockey,\r\nentre 600 et 700.\r\n\r\n00:22:16:04  00:22:20:06\r\n{\\an1}Par semaine, il faut compter\r\n100 litres d'huile usag\u00e9e.\r\n\r\n00:22:20:15  00:22:24:17\r\n{\\an1}-Cette huile vaut de l'or\r\npour les fabricants de biodiesel.\r\n\r\n00:22:24:22  00:22:27:17\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nc'est jour de r\u00e9cup\u00e9ration.\r\n\r\n00:22:27:22  00:22:31:04\r\n{\\an1}Les bidons d'huile\r\nsont stock\u00e9s dans ce camion,\r\n\r\n00:22:31:09  00:22:34:14\r\n{\\an1}puis achemin\u00e9s \u00e0 Etoy (VD)\r\npour le traitement.\r\n\r\n00:22:34:19  00:22:37:05\r\n{\\an1}Depuis 2015, Leman Bio Energie\r\n\r\n00:22:37:10  00:22:41:01\r\n{\\an1}est une des entreprises\r\nqui fabriquent du biodiesel.\r\n\r\n00:22:41:06  00:22:45:16\r\n{\\an1}Ce carburant est tr\u00e8s \u00e9cologique:\r\nson bilan carbone est nul.\r\n\r\n00:22:45:20  00:22:49:04\r\n{\\an1}Mais il faut v\u00e9rifier\r\nchaque bidon qui arrive.\r\n\r\n00:22:54:20  00:22:57:02\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, c'est limpide.\r\n\r\n00:22:57:07  00:22:59:17\r\n{\\an1}L'odeur est bonne.\r\n\r\n00:22:59:22  00:23:02:12\r\n{\\an1}Des fois y a une odeur...\r\n\r\n00:23:02:17  00:23:05:02\r\n{\\an1}Ca sent pas bon la rose !\r\n\r\n00:23:05:07  00:23:09:11\r\n{\\an1}Ca veut dire qu'il y a\r\nde l'eau et des bact\u00e9ries dedans,\r\n\r\n00:23:09:16  00:23:11:22\r\n{\\an1}on peut pas la traiter ici.\r\n\r\n00:23:12:09  00:23:14:14\r\n{\\an1}-Pendant trois jours, les huiles\r\n\r\n00:23:14:19  00:23:19:01\r\n{\\an1}seront affin\u00e9es et analys\u00e9es\r\navant d'\u00eatre commercialis\u00e9es.\r\n\r\n00:23:19:06  00:23:24:03\r\n{\\an1}L'id\u00e9e de transformer de l'huile\r\nen carburant ne date pas d'hier.\r\n\r\n00:23:28:08  00:23:31:17\r\n{\\an1}En 1990, on a commenc\u00e9\r\n\u00e0 fabriquer du biodiesel\r\n\r\n00:23:31:22  00:23:35:08\r\n{\\an1}avec de l'huile de colza:\r\nc'\u00e9tait en Thurgovie.\r\n\r\n00:23:35:12  00:23:39:00\r\n{\\an1}P.Fischer nous en parlait d\u00e9j\u00e0\r\nau T\u00e9l\u00e9journal.\r\n\r\n00:23:40:02  00:23:44:15\r\n{\\an1}-Le moteur diesel accepte le colza\r\nsans aucune transformation.\r\n\r\n00:23:44:20  00:23:48:12\r\n{\\an1}L'obstacle, c'est le prix:\r\nquatre fois sup\u00e9rieur.\r\n\r\n00:23:49:21  00:23:54:19\r\n{\\an1}-25 ans plus tard, il n'y a plus\r\nde biodiesel de premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n00:23:55:00  00:23:57:13\r\n{\\an1}produit \u00e0 partir\r\nd'huile alimentaire.\r\n\r\n00:23:57:18  00:24:00:04\r\n{\\an1}Le principe, aujourd'hui, c'est:\r\n\r\n00:24:00:09  00:24:03:11\r\n{\\an1}pas de carburant\r\n\u00e0 partir de nourriture.\r\n\r\n00:24:07:01  00:24:09:17\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n00:24:09:22  00:24:13:13\r\n{\\an1}vous utilisez le produit\r\n\r\n00:24:13:18  00:24:16:05\r\n{\\an1}directement de la terre.\r\n\r\n00:24:16:10  00:24:19:03\r\n{\\an1}Ce n'est plus d'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:24:19:08  00:24:24:05\r\n{\\an1}Les produits doivent avoir\r\n\u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s dans un premier temps.\r\n\r\n00:24:24:10  00:24:27:10\r\n{\\an1}Par exemple l'huile pour la cuisine.\r\n\r\n00:24:27:14  00:24:32:17\r\n{\\an1}On r\u00e9cup\u00e8re cette huile qui a d\u00e9j\u00e0\r\n\u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour d'autres activit\u00e9s.\r\n\r\n00:24:44:05  00:24:48:16\r\n{\\an1}-Pour certaines entreprises,\r\nc'est l'avenir, comme pour la Coop.\r\n\r\n00:24:48:21  00:24:53:03\r\n{\\an1}Ici, 85 % des camions sont \u00e9quip\u00e9s\r\npour rouler au biodiesel.\r\n\r\n00:24:53:08  00:24:55:23\r\n{\\an1}Une pompe sp\u00e9ciale a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e.\r\n\r\n00:24:57:18  00:24:59:20\r\n{\\an1}-Coop veut \u00eatre CO2 neutre\r\n\r\n00:25:00:01  00:25:01:18\r\n{\\an1}d'ici 2023.\r\n\r\n00:25:01:23  00:25:04:15\r\n{\\an1}C'est un choix environnemental,\r\n\r\n00:25:04:20  00:25:06:17\r\n{\\an1}pas financier.\r\n\r\n00:25:06:22  00:25:09:02\r\n{\\an1}Car le co\u00fbt est plus \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n00:25:09:07  00:25:13:10\r\n{\\an1}pour le biocarburant\r\nque pour le diesel traditionnel.\r\n\r\n00:25:13:14  00:25:15:00\r\n{\\an1}-Pourquoi ?\r\n\r\n00:25:15:05  00:25:17:21\r\n{\\an1}-C'est li\u00e9\r\n\u00e0 l'entretien de v\u00e9hicules.\r\n\r\n00:25:18:02  00:25:21:06\r\n{\\an1}On doit augmenter\r\nnotre fr\u00e9quence d'entretien\r\n\r\n00:25:21:11  00:25:24:20\r\n{\\an1}sur les v\u00e9hicules\r\nqui fonctionnent au biodiesel.\r\n\r\n00:25:25:06  00:25:28:02\r\n{\\an1}-Selon la m\u00e9t\u00e9o,\r\nil faut \u00eatre flexible.\r\n\r\n00:25:28:11  00:25:32:04\r\n{\\an1}-Il faut se m\u00e9fier du biodiesel\r\nlors de grand froid.\r\n\r\n00:25:32:09  00:25:37:09\r\n{\\an1}On ne roule pas jusqu'\u00e0 Evol\u00e8ne\r\navec 100 % de biodiesel en d\u00e9cembre.\r\n\r\n00:25:37:13  00:25:39:20\r\n{\\an1}On fait un m\u00e9lange de 50-50\r\n\r\n00:25:40:01  00:25:44:07\r\n{\\an1}pour \u00e9viter que le biodiesel\r\nse fige dans nos r\u00e9servoirs.\r\n\r\n00:25:44:18  00:25:48:15\r\n{\\an1}-Les p\u00e9troliers aussi\r\ns'int\u00e9ressent \u00e0 ce biocarburant.\r\n\r\n00:25:48:20  00:25:54:00\r\n{\\an1}Il y a de l'huile de friture\r\ndans la plupart des pompes \u00e0 diesel.\r\n\r\n00:25:54:05  00:25:57:02\r\n{\\an1}Nous avons rendez-vous\r\n\u00e0 30 km de B\u00e2le\r\n\r\n00:25:57:07  00:26:01:09\r\n{\\an1}avec le directeur de l'association\r\nBioFuels Suisse.\r\n\r\n00:26:04:20  00:26:08:23\r\n{\\an1}-Ici on a une pompe\r\nd'un de nos membres,\r\n\r\n00:26:09:04  00:26:12:03\r\n{\\an1}Agrola, l'un des premiers\r\n\r\n00:26:12:08  00:26:15:04\r\n{\\an1}qui ont commenc\u00e9 avec le m\u00e9lange\r\n\r\n00:26:15:09  00:26:20:07\r\n{\\an1}du biodiesel dans le diesel: jusqu'\u00e0\r\n7 % du bio dans le diesel ici.\r\n\r\n00:26:20:16  00:26:24:11\r\n{\\an1}-Cette tendance\r\ns'explique par le prix du biodiesel.\r\n\r\n00:26:50:18  00:26:52:17\r\n{\\an1}-C'est la possibilit\u00e9\r\n\r\n00:26:52:22  00:26:55:04\r\n{\\an1}de gagner quelque chose.\r\n\r\n00:26:55:09  00:26:59:22\r\n{\\an1}On a un prix plus favorable,\r\nc'est la premi\u00e8re raison.\r\n\r\n00:27:00:04  00:27:03:21\r\n{\\an1}Ensuite, y a encore\r\nune question d'image.\r\n\r\n00:27:04:02  00:27:11:21\r\n{\\an1}Avec un produit bio, on am\u00e9liore\r\nle bilan des \u00e9missions CO2.\r\n\r\n00:27:22:07  00:27:24:00\r\n{\\an1}-Pourquoi pas plus ?\r\n\r\n00:27:24:05  00:27:28:09\r\n{\\an1}-C'est une question\r\nde disponibilit\u00e9 de l'huile usag\u00e9e.\r\n\r\n00:27:28:13  00:27:31:14\r\n{\\an1}On mange pas assez de pommes frites.\r\n\r\n00:27:33:05  00:27:36:23\r\n{\\an1}-90 % du biodiesel\r\nque l'on retrouve \u00e0 la pompe\r\n\r\n00:27:37:04  00:27:41:02\r\n{\\an1}provient en grande majorit\u00e9\r\nde nos voisins europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:27:41:07  00:27:44:04\r\n{\\an1}Il est achemin\u00e9\r\npar la route ou le rail.\r\n\r\n00:27:44:09  00:27:48:10\r\n{\\an1}Est-ce encore \u00e9cologique\r\navec tous ces transports ?\r\n\r\n00:27:50:19  00:27:54:01\r\n{\\an1}-Pour avoir une exon\u00e9ration fiscale,\r\n\r\n00:27:54:06  00:27:57:18\r\n{\\an1}les importateurs de biocarburant\r\n\r\n00:27:57:23  00:28:02:23\r\n{\\an1}doivent prouver qu'ils r\u00e9duisent\r\nles \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\r\n\r\n00:28:03:04  00:28:05:06\r\n{\\an1}en important du biodiesel.\r\n\r\n00:28:05:11  00:28:08:03\r\n{\\an1}Ils doivent\r\nremettre une d\u00e9monstration,\r\n\r\n00:28:08:08  00:28:12:22\r\n{\\an1}prouvant que les \u00e9missions de gaz\r\n\u00e0 effet de serre sont r\u00e9duites,\r\n\r\n00:28:13:03  00:28:15:20\r\n{\\an1}m\u00eame en important des biocarburants.\r\n\r\n00:28:16:06  00:28:21:00\r\n{\\an1}-Aucune cons\u00e9quence, donc;\r\nmais tous ne sont pas de cet avis.\r\n\r\n00:28:22:16  00:28:25:06\r\n{\\an1}-On a calcul\u00e9 qu'au del\u00e0\r\n\r\n00:28:25:11  00:28:27:19\r\n{\\an1}d'un rond de 400 km,\r\n\r\n00:28:28:00  00:28:32:18\r\n{\\an1}le gain CO2 n'est plus aussi \u00e9vident\r\npar rapport au diesel.\r\n\r\n00:28:32:23  00:28:36:22\r\n{\\an1}On doit rester\r\ndans une \u00e9conomie de proximit\u00e9\r\n\r\n00:28:37:03  00:28:42:10\r\n{\\an1}qui tourne\r\nautour d'un rayon de 400 km.\r\n\r\n00:28:44:11  00:28:48:10\r\n{\\an1}-Il reste encore des inconnues\r\nsur ce nouveau march\u00e9.\r\n\r\n00:28:48:14  00:28:52:15\r\n{\\an1}En Suisse, l'avenir du biodiesel\r\nn'est pas garanti.\r\n\r\n00:28:54:11  00:29:01:06\r\n{\\an1}-On re\u00e7oit des subventions qui\r\nnous permettent d'\u00eatre comp\u00e9titifs.\r\n\r\n00:29:01:11  00:29:05:00\r\n{\\an1}On ne sait pas si cela va durer.\r\n\r\n00:29:09:02  00:29:11:21\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nveut laisser tomber\r\n\r\n00:29:12:02  00:29:14:23\r\n{\\an1}cet all\u00e8gement fiscal\r\n\u00e0 partir de 2020.\r\n\r\n00:29:16:06  00:29:19:04\r\n{\\an1}Ils veulent remplir la caisse\r\n\r\n00:29:19:09  00:29:22:17\r\n{\\an1}de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'un mia de plus.\r\n\r\n00:29:22:22  00:29:27:08\r\n{\\an1}Mais on n'aura plus de bio\r\nsi on n'a pas d'all\u00e8gement fiscal.\r\n\r\n00:29:27:12  00:29:31:21\r\n{\\an1}On va tuer ce moyen\r\nde compenser ces \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n00:29:32:13  00:29:35:09\r\n{\\an1}-A Berne,\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports\r\n\r\n00:29:35:13  00:29:38:11\r\n{\\an1}confirme vouloir\r\nsupprimer ces subventions,\r\n\r\n00:29:38:16  00:29:42:04\r\n{\\an1}mais pr\u00e9cise que\r\nd'autres solutions sont \u00e0 l'\u00e9tude\r\n\r\n00:29:42:09  00:29:45:06\r\n{\\an1}pour encourager les biocarburants.\r\n\r\n00:29:49:00  00:29:50:20\r\n{\\an1}-Aline, bonsoir.\r\n\r\n00:29:51:01  00:29:55:00\r\n{\\an1}Si demain je voulais\r\nrouler 100 % bio, je pourrais ?\r\n\r\n00:29:55:05  00:30:02:05\r\n{\\an1}-Non; en Suisse, vous pouvez rouler\r\nau maximum avec 7 % de biodiesel.\r\n\r\n00:30:02:10  00:30:06:21\r\n{\\an1}Les moteurs pourraient\r\naccepter jusqu'\u00e0 20 % de biodiesel.\r\n\r\n00:30:07:02  00:30:10:04\r\n{\\an1}Mais au-del\u00e0,\r\nil faut changer de moteur.\r\n\r\n00:30:10:09  00:30:15:18\r\n{\\an1}Ca existe pour les poids lourds,\r\nmais pas pour les particuliers.\r\n\r\n00:30:15:23  00:30:19:09\r\n{\\an1}-Le biodiesel\r\nest condamn\u00e9 \u00e0 rester marginal ?\r\n\r\n00:30:19:13  00:30:24:02\r\n{\\an1}-En France, des p\u00e9troliers\r\ns'int\u00e9ressent \u00e0 ce nouveau march\u00e9.\r\n\r\n00:30:24:07  00:30:28:03\r\n{\\an1}Total a ferm\u00e9\r\nune de ses raffineries fran\u00e7aises\r\n\r\n00:30:28:08  00:30:31:20\r\n{\\an1}pour la transformer\r\nen fabrique de biodiesel.\r\n\r\n00:30:32:01  00:30:35:22\r\n{\\an1}Chez nos voisins,\r\nla fabrication du biodiesel\r\n\r\n00:30:36:03  00:30:45:20\r\n{\\an1}provient aussi d'huiles alimentaires,\r\nce qu'on ne fait plus en Suisse.\r\n\r\n00:30:46:01  00:30:48:07\r\n{\\an1}-Le scandale des moteurs VW\r\n\r\n00:30:48:11  00:30:53:03\r\n{\\an1}a eu un impact sur les ventes\r\nde voitures diesel en Suisse ?\r\n\r\n00:30:53:08  00:30:59:18\r\n{\\an1}-Non, il n'y a pas eu de cons\u00e9quence\r\nsur les ventes en Suisse.\r\n\r\n00:30:59:23  00:31:06:06\r\n{\\an1}L'an dernier,\r\n40 % des ventes de voitures neuves,\r\n\r\n00:31:06:11  00:31:09:05\r\n{\\an1}c'\u00e9taient des voitures diesel.\r\n\r\n00:31:09:10  00:31:16:15\r\n{\\an1}Dans le monde, le diesel,\r\nc'est 29 % des voitures de tourisme,\r\n\r\n00:31:16:20  00:31:21:06\r\n{\\an1}et 100 % des poids lourds.\r\n\r\n00:31:21:11  00:31:28:00\r\n{\\an1}-L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve a annonc\u00e9\r\nqu'il proposerait du biocarburant.\r\n\r\n00:31:28:05  00:31:32:10\r\n{\\an1}-Le projet n'en est qu'\u00e0 ses d\u00e9buts.\r\n\r\n00:31:32:14  00:31:34:17\r\n{\\an1}Y a rien de concret.\r\n\r\n00:31:34:22  00:31:37:10\r\n{\\an1}Mais depuis quatre-cinq ans,\r\n\r\n00:31:37:14  00:31:41:11\r\n{\\an1}des compagnies a\u00e9riennes\r\ns'int\u00e9ressent au biodiesel.\r\n\r\n00:31:41:16  00:31:50:19\r\n{\\an1}Certaines ont r\u00e9alis\u00e9 des vols\r\n50 % k\u00e9ros\u00e8ne et 50 % biodiesel.\r\n\r\n00:31:51:00  00:31:53:02\r\n{\\an1}-Merci, Aline.\r\n\r\n00:31:54:00  00:31:57:21\r\n{\\an1}On retourne au Salon de l'Auto\r\navec un autre big boss.\r\n\r\n00:31:58:02  00:32:01:06\r\n{\\an1}Quatre fois\r\nchampion du monde de Formule 1,\r\n\r\n00:32:01:11  00:32:06:09\r\n{\\an1}A.Prost s'est livr\u00e9 au jeu\r\nde l'interview \"cigale ou fourmi\".\r\n\r\n00:32:16:11  00:32:19:11\r\n{\\an1}-A.Prost,\r\nvous \u00eates cigale ou fourmi ?\r\n\r\n00:32:19:14  00:32:23:08\r\n{\\an1}-Ni l'un ni l'autre,\r\n\u00e7a m'arrive d'\u00eatre les deux.\r\n\r\n00:32:23:12  00:32:26:17\r\n{\\an1}Quand on vient d'un milieu pauvre,\r\n\r\n00:32:26:22  00:32:29:19\r\n{\\an1}on a toujours peur du futur.\r\n\r\n00:32:30:00  00:32:33:00\r\n{\\an1}J'ai pas envie de gaspiller b\u00eatement.\r\n\r\n00:32:33:05  00:32:38:11\r\n{\\an1}Je prendrai jamais un gros risque\r\npour un r\u00eave qui me para\u00eet inutile.\r\n\r\n00:32:43:07  00:32:45:02\r\n{\\an1}Y a pas de prix.\r\n\r\n00:32:45:07  00:32:50:14\r\n{\\an1}Si c'est un copain, on va dire\r\ncertainement autour des 500 frs.\r\n\r\n00:32:57:18  00:32:59:06\r\n{\\an1}Je donne.\r\n\r\n00:32:59:11  00:33:00:22\r\n{\\an1}-Tout ?\r\n\r\n00:33:01:03  00:33:07:11\r\n{\\an1}-Je donnerais d'abord \u00e0 mes proches,\r\net puis apr\u00e8s...\r\n\r\n00:33:07:16  00:33:12:20\r\n{\\an1}A des gens qui en ont besoin.\r\n\r\n00:33:17:21  00:33:20:19\r\n{\\an1}Beaucoup,\r\nje suis un professionnel de \u00e7a.\r\n\r\n00:33:21:00  00:33:22:16\r\n{\\an1}-Par go\u00fbt ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:33:22:21  00:33:24:14\r\n{\\an1}Et par besoin.\r\n\r\n00:33:24:19  00:33:33:13\r\n{\\an1}C'est pas non plus un plaisir, c'est\r\nun m\u00e9lange, \u00e7a me pla\u00eet beaucoup.\r\n\r\n00:33:37:01  00:33:41:20\r\n{\\an1}-La semaine prochaine, on parlera\r\nde vos d\u00e9clarations fiscales.\r\n\r\n00:33:42:01  00:33:45:11\r\n{\\an1}Nous ne sommes\r\npas \u00e9gaux devant l'imp\u00f4t.\r\n\r\n00:33:45:15  00:33:50:11\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, plus d'un tiers des\r\ncontribuables ne paie pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:33:50:16  00:33:53:15\r\n{\\an1}Cela pose pas mal de questions.\r\n\r\n00:33:56:11  00:33:59:11\r\n{\\an1}Prenez soin de vous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:34:00:01  00:34:05:06\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030169\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:45) [81%] : \r\nCertains sont les couloirs commenc\u00e9 avec les jeunes, enfin et on constate oui c'est d\u00e9j\u00e0 fait, le sujet ne se ah oui, l\u00e0, le reportage r\u00e9pond : oui, oui, vous allez le voir sur l'\u00e9cran la c'est pas parce qu'on a beaucoup de jeunes, un est sage conseil vous heures non non non non, \u00e7a sert \u00e0 Christian Azar oui, le reportage est fait, il y a une unit\u00e9 de lieu, enfin au d\u00e9part c'est un une \u00e9quipe de foot qui s'entra\u00eene et puis on en a choisi 3 dans 3 m\u00e9tiers diff\u00e9rents et pour Pierre et qui est, pour faire simple, et le 3\u00e8me est prof, mais les 3 hypoth\u00e8ses autres oui exactement oui un hasard ou vous avez pas m\u00eame pas tellement maintenant, non, non, non, m\u00eame pas tellement personnes comme \u00e7a alors bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:45 > 0:00:54) [80%] : \r\nPeut-\u00eatre sur l'\u00e9quipe de foot il quoi pouvait pas tous, mais ces 3-l\u00e0, les milieux c'est pas qu'on a vraiment chier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:54 > 0:01:00) [86%] : \r\nSuis donc je pense qu'actuellement, il n'a pas mal quand m\u00eame, qui le font, Patrick est-ce que tu peux prendre position ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:08 > 0:01:31) [91%] : \r\nAlors, bonsoir, bienvenue dans cette \u00e9mission du 13 mars semaine d\u00e9cisive pour la r\u00e9forme des retraites devant le Parlement, mais qu'en pensent les jeunes qui commencent leur carri\u00e8re professionnelle sont-ils inquiets \u00e0 quel \u00e2ge commence-t-il \u00e0 cotiser un 3\u00e8me pilier TTC donne justement la parole aux jeunes le plus jeune de nos journalistes, Junya Torrance les a trouv\u00e9s sur un talent fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:38 > 0:01:43) [81%] : \r\nEt vous, monsieur Bron, directeur pour la Suisse Romande EVZ forme guns sc\u00e8ne trop main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:43 > 0:01:49) [78%] : \r\n\u00e7a on c'est bon pour les jeunes, la, la, prend un peu l'allemand, cela veut dire forme Guns sc\u00e8ne trop mou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:00 > 0:02:02) [71%] : \r\nForme guns, \u00e7a veut dire ferme gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:07 > 0:02:12) [80%] : \r\nOui, la fortune, je crois, c'est la fortune \u00e0 monsieur Bron juste mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:12 > 0:02:13) [85%] : \r\nCapital, c'est 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:27 > 0:02:28) [98%] : \r\nDans combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:33 > 0:02:41) [73%] : \r\nYann Moine 5 minutes, moins de 5 minutes qui porte or pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:43 > 0:02:44) [87%] : \r\nMais aucun commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:47 > 0:02:59) [83%] : \r\nDe V\u00e9ronique, qu'est ce qu'elle dit r\u00eaveur bien un truc \u00e0 dire je pense, donc c'est mieux tu \u00e9chappe Jospin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:00 > 0:03:01) [88%] : \r\n5 minutes la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:02 > 0:03:06) [81%] : \r\nAlors on a \u00e7a fait long, \u00e7a fait trop long, y a-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:20 > 0:03:23) [90%] : \r\nVous \u00eates d\u00e9j\u00e0 venu non non mais c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:25 > 0:03:29) [77%] : \r\nEt en Direct aussi premi\u00e8re ah ben \u00e7a, \u00eatre c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:43 > 0:04:00) [71%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, source dans leur fort \u00e0 c'est toi qui l'a trouv\u00e9 ce un qui m'a dit : ah oui, oui, dans un, dans un article presse semble quand procureur avec ce qui oui, c'est bien aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:00 > 0:04:00) [87%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:04:02 > 0:04:04) [74%] : \r\nBien s\u00fbr, \u00e7a oui, enfin, dans l'emporter United.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:04 > 0:04:08) [91%] : \r\nMais en 3 minutes avant l'\u00e9mission, en lumi\u00e8re, donc pas de clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:04:08 > 0:04:09) [66%] : \r\nOn ne peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:34 > 0:04:40) [87%] : \r\nIls sont pas si Mertens va \u00e0 son fils que comme le job.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:43 > 0:04:49) [75%] : \r\nAlors on est pour avoir les 2 voil\u00e0 leurs la qui viennent de nous surveiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:51 > 0:04:56) [85%] : \r\nEt puis, on a beaucoup de on a eu beaucoup de je ne sais pas des unit\u00e9s \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:00 > 0:05:05) [79%] : \r\nDonc, pourtant dans 2 minutes, on commence tout de suite, a parl\u00e9 aussi le reportage qui commencent \u00e0 arr\u00eater non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:05 > 0:05:13) [83%] : \r\nApr\u00e8s je viens m'asseoir l\u00e0 OK pendant le reportage, le Roudourou reliant \u00e0 on peut regarder alors que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:19 > 0:05:32) [88%] : \r\nNon mais \u00e7a va, mais c'est fou ce que ce Studio mais je le dis chaque fois et mal foutu, il y a m\u00eame pas un endroit pr\u00e9vu pour \u00e0 tu peux un peu en coulisses un aura pr\u00e9vu pour regarder les sujets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:33 > 0:05:34) [78%] : \r\nSi la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:35 > 0:05:36) [82%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:37 > 0:05:42) [79%] : \r\nExactement, oui, exactement, oui, mais alors il devrait faire un truc \u00e9quivalent ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:43 > 0:05:51) [72%] : \r\nNon mais \u00e7a je ne sais pas, oui, et apr\u00e8s une fois que je c'est-\u00e0-dire GSM enqu\u00eatera vous- m\u00eame Abdul New-York votre \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:05:51 > 0:05:52) [99%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:07 > 0:07:17) [91%] : \r\nQue les h\u00f4pitaux recrutent des sages-femmes, car beaucoup de gens vont faire l'amour, ce soir, G\u00e9rard Piqu\u00e9, le bien nomm\u00e9 joueur du FC Barcelone apr\u00e8s le 6 historique contre le PSG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:19 > 0:07:38) [92%] : \r\nQuel avenir pour nos retraites TTC donne la parole aux jeunes, des jeunes qui se ruent sur le 3\u00e8me pilier transformer l'huile de friture, on est sans cesse la solution d'avenir pour rouler plus \u00e9colo, notre enqu\u00eate sur l'explosion de biodiesel et toujours en marge du salon de l'auto, l'interview, cigale ou fourmi d'Alain Prost.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:54 > 0:08:17) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans cette \u00e9mission du 13 mars semaine d\u00e9cisive pour la r\u00e9forme des retraites devant le Parlement, mais qu'en pensent les jeunes qui commencent leur carri\u00e8re professionnelle sont-ils inquiets \u00e0 quel \u00e2ge commence-t-il \u00e0 cotiser \u00e0 un 3\u00e8me, pilier TTC donne justement la parole aux jeunes le plus jeune de nos journalistes Julien Torrance les a trouv\u00e9s sur un terrain de foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:19 > 0:08:20) [64%] : \r\n\u00e7a je la reforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:21 > 0:08:32) [95%] : \r\nMardi soir \u00e0 la conna\u00eetre dans la campagne genevoise Kevin, Romain et Gr\u00e9gory se retrouvent pour l'entra\u00eenement, mais apr\u00e8s 2 heures de foot, on ne parle pas de l'avenir du club mais de celui des retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:33 > 0:08:40) [72%] : \r\nEt qu'on va rien touch\u00e9 avec l'avait \u00e0 ce moment-l\u00e0 \u00e7a pour vous ou pas grand chose et compte sur ce qui est quand m\u00eame \u00e7a aussi il y a eu quand quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:41 > 0:08:51) [96%] : \r\nLe sujet leur parle, ils viennent tous d'entrer dans la vie active apr\u00e8s des hautes \u00e9tudes de gestion Romain 26 ans travaille d\u00e9sormais comme employ\u00e9 de banque chez Lombard Odier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:52 > 0:09:02) [94%] : \r\nKevin, 27 ans a lui opt\u00e9 pour l'instruction publique, professeur de g\u00e9ographie, il officie \u00e9galement comme enseignant d'\u00e9ducation physique dans des \u00e9tablissements Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:04 > 0:09:11) [90%] : \r\nEnfin, Gr\u00e9gory, 30 ans et pompier professionnel \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve, un m\u00e9tier qu'il exerce depuis 8 ans d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:14 > 0:09:21) [92%] : \r\n3 parcours et 3 professions bien diff\u00e9rentes, mais au final, un point commun : ils ont tous souscrit \u00e0 un 3\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:22 > 0:09:35) [80%] : \r\nCochon train \u00e0 vie active sur conseil de mes parents, j'ai fait un 3\u00e8me, pilier en 3 pour avoir une autre \u00e0 la retraite ou qui a Yahoo : toutes ces rente AVS serait supprim\u00e9e ou pas suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:35 > 0:09:39) [88%] : \r\nPersonnellement, j'ai pas envie de voir d\u00e9pendent que du 2\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:39 > 0:09:51) [91%] : \r\nJ'ai pas vraiment r\u00e9fl\u00e9chi en fait hein, \u00e7a c'est une discussion T\u00e9l\u00e9com Sagem et de 3 de mes amis qui l'ont fait aussi ce 3\u00e8me, pilier et je me suis renseign\u00e9 un peu plus, je me suis dit pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:52 > 0:10:05) [90%] : \r\nPas d'enfants \u00e0 charge, loyers abordables ou Avantage fiscal chacun trouve son int\u00e9r\u00eat \u00e0 cotiser Kevin touche 4600 francs nets par mois, Gr\u00e9gory, 7000 francs et Romain ne communique pas son salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:07 > 0:10:12) [89%] : \r\nJ'ai cotis\u00e9 au maximum qui peut \u00eatre d\u00e9duits des imp\u00f4ts, environ 6800 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:15 > 0:10:18) [91%] : \r\nPour les 2 3\u00e8me Pierini environ 600 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:20 > 0:10:24) [91%] : \r\n2 fois 2000 francs, qui fait un total de 4000 francs sur l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:26 > 0:10:33) [87%] : \r\nC'est vrai que si on peut mettre 6 1000 et quelques francs par ann\u00e9e et puis \u00e9conomiser 2000 francs d'imp\u00f4ts, le calcul est assez bien fait quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:35 > 0:10:44) [87%] : \r\nAujourd'hui, la tendance est de souscrire \u00e0 un 3\u00e8me, pilier toujours plus jeunes et, selon une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de B\u00e2le 76 pourcent des 28 32 ans, non un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:45 > 0:10:52) [92%] : \r\nLa g\u00e9n\u00e9ration Y est consciente de l'importance de la pr\u00e9voyance, mais son int\u00e9r\u00eat pour les d\u00e9bats parlementaires reste mod\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:54 > 0:11:00) [92%] : \r\nJe ne veux pas dire que \u00e7a ne concerne pas totalement aujourd'hui mais on va en parler tout le temps, ces chiffres vont toujours changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:00 > 0:11:06) [82%] : \r\nJe vous avoue que c'est pas forc\u00e9ment le sujet estime tasse le plus, c'est tr\u00e8s lointain pour moi, mais j'essaye de suivre au minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:06 > 0:11:17) [86%] : \r\nC'est dans 40 ans donc, ou plut\u00f4t, donc on a, comme le temps de voir venir, je pense que mon but profiter maintenant, mais c'est quand m\u00eame quelque chose qu'on regarde un peu dans le camp de nos t\u00eates, la question \u00e9tait pos\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:17 > 0:11:28) [95%] : \r\nTrop lointain, trop complexe, les d\u00e9bats sur la pr\u00e9voyance 2020 ne passionne pas les jeunes, seul point qui retient leur attention une augmentation \u00e9ventuelle de l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:29 > 0:11:35) [91%] : \r\nJ'ai un peu peur d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a soit bien plus tard que maintenant donc vu comme c'est parti, \u00e7a a plut\u00f4t tendance \u00e0 bien augment\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:35 > 0:11:40) [94%] : \r\n\u00e7a ne me d\u00e9rangerait pas de devoir travailler jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 70 ans par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:40 > 0:11:44) [85%] : \r\nJ'imagine difficile pour tout le monde le boss experts stage la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:44 > 0:11:52) [88%] : \r\nApr\u00e8s c'est \u00e0 moi de faire en sorte de pouvoir 60 ans, c'est peut-\u00eatre tr\u00e8s optimiste, mais pouvoir prendre \u00e7a un peu plus t\u00f4t et pas \u00e0 devoir d\u00e9pendre de l'\u00e2ge de la retraite l\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:53 > 0:12:12) [78%] : \r\n3\u00e8me, pilier pourquoi pas augmenter par la suite, \u00e7a a l'air vraiment \u00eatre un petit peu 82\u00e8me plus tard exactement ah ce n'est pas encore pr\u00e9sident sont construction louer ou acheter, acheter un petit peu \u00e0 tout savoir comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:12 > 0:12:28) [90%] : \r\nRoland Bron bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur pour la Suisse Romande de VZ forme Goldstein trauma un peu d'allemand, leader dans la planification des retraites, alors on l'a vu les jeunes qui se ruent sur le 3\u00e8me pilier c'est quasi aujourd'hui un ph\u00e9nom\u00e8ne socio- \u00e9conomique, \u00e7a vous surprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:29 > 0:12:49) [88%] : \r\nJe suis surpris en en bien, on sait que les Suisses ont des bons \u00e9pargnants, on sait qu'environ 2 tiers de la population active en Suisse cotisent r\u00e9guli\u00e8rement au 3\u00e8me, pilier ici, nous avons appris que la jeune g\u00e9n\u00e9ration et apparemment d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sensible \u00e0 l'importance du 3\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:49 > 0:12:54) [93%] : \r\nIl reste que les jeunes ont raison de se faire du souci pour leur 1er et 2\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:55 > 0:13:10) [92%] : \r\nComme la prestation du 1er 2\u00e8me pilier, c'est en train de diminuer le 3\u00e8me pilier prend de l'importance, c'est pour cela qu'ils ont tout \u00e0 fait raison et c'est c'est id\u00e9al si il peut enfin commencer assez t\u00f4t en fait leur propre 3\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:10 > 0:13:19) [89%] : \r\nIl alors le Conseil que vous donnez est ce qu'il vaut mieux commencer tr\u00e8s jeune, quitte \u00e0 mettre tr\u00e8s peu \u00e0 la fois o\u00f9 commencer plus tard quand on a un peu plus de revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:20 > 0:13:43) [92%] : \r\nVoil\u00e0, nous ne recommandons de commencer le plus t\u00f4t possible souvent entre l'\u00e2ge de 25 et 30 ans pour d\u00e9j\u00e0 s'se familiariser avec le syst\u00e8me de de 3\u00e8me, pilier comprendre le syst\u00e8me danse les premi\u00e8res ann\u00e9es, on n'a pas les moyens pour cotiser le montant maximal, mais encore on peut commencer avec comme on a vu avec les exemples dans la mission avec 1000 francs par ann\u00e9e par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:43 > 0:13:54) [88%] : \r\nMais question le moins technique et plus philosophique, s'int\u00e9resser \u00e0 sa retraite quand on a 25 ans est-ce que c'est pas un peu oubli\u00e9 de vivre, je crois que c'est m\u00eame Pascal Couchepin qui disait \u00e7a \u00e0 une \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:55 > 0:14:18) [91%] : \r\nJe pense pas que c'est doubler de vivre en toi, on peut vivre aujourd'hui sans doute, mais on va aussi bien vivre au moment de la retraite, c'est pour cela qu'il est important de constituer une \u00e9pargne compl\u00e9mentaire pour sa retraite pour aussi pouvoir bien vivre \u00e0 \u00e7a sa retraite et apparemment les jeunes que nous avons vu dans l'exemple lisant cette sensibilit\u00e9 cette philosophie approche d\u00e9j\u00e0 compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:18 > 0:14:33) [88%] : \r\nAlors souvent les jeunes aussi une inqui\u00e9tude pour leur 2\u00e8me, pilier on entend ce qu'ils disent : il vaut mieux claquer son 2\u00e8me, pilier enfin c'est peut-\u00eatre un peu brutale, mais ils ont achet\u00e9 un logement plut\u00f4t que d'attendre sur la retraite, une hypoth\u00e9tique grand qui ne cesse de diminuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:35 > 0:14:49) [93%] : \r\nAlors, on peut quand m\u00eame constater que le le 2\u00e8me pilier a bien fonctionn\u00e9 jusqu'\u00e0 jusqu'\u00e0 ici m\u00eame dans les ann\u00e9es difficile au niveau des des march\u00e9s financiers, je pense \u00e0 la p\u00e9riode 2007, 2009, le 2\u00e8me pilier a bien r\u00e9sist\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:49 > 0:14:51) [85%] : \r\nOn a d\u00fb payer plus, \u00e7a les cotisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:51 > 0:15:19) [87%] : \r\nOn a d\u00fb augmenter en plus adapt\u00e9, en fait, les prestations, les cotisations, \u00e7a c'est juste, tout \u00e0 fait, par contre, si on continue avec ces adaptations peut partir du principe que le syst\u00e8me a aussi fonctionn\u00e9 dans l'avenir, donc je ne vois pas une n\u00e9cessit\u00e9 de de retirer des avoirs du 2\u00e8me, pilier au contraire nous nous d\u00e9conseillant normalement de de toucher les avoirs du 2\u00e8me, pilier afin de financer son logement par exemple, pour \u00e9viter de cr\u00e9er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:19 > 0:15:39) [86%] : \r\nTrou de se retrouver sans sans tout rentes trop trop faible, trop faible, mais j'aimerais revenir sur l'\u00e9pargne, les Suisses sont grands champions de l'\u00e9pargne, il y a le 1er pilier, le 2\u00e8me qui sont obligatoires maintenant on voit qu'il y a le 3\u00e8me qui est facultatif, est ce que toujours plus, alors que \u00e7a rapporte toujours moins, c'est pas un non- sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:41 > 0:16:09) [89%] : \r\nC'est une excellente question si on augmente l'\u00e9pargne dans ce cas-l\u00e0, on diminue, en principe, le revenu disponible l\u00e0 le niveau de consommation mais il ne faut pas oublier si en \u00e9pargne dans ces cas-l\u00e0, on met de l'argent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour sa retraite au moment de la retraite, on va utiliser cet argent qu'on a mis \u00e0 \u00e0 quoi consommera plus tard et qu'on consomme \u00e0 plus tard, donc on peut dire, on reporte en fait la la consommation dans l'avenir, c'est, c'est certainement la meilleure approche \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:09 > 0:16:30) [88%] : \r\nMais je est ce qu'on \u00e9pargne quand m\u00eame pas trop, il y a, je parle sous votre contr\u00f4le y \u00e0 900 milliards dans le 2\u00e8me pilier, maintenant on est pas loin de 100 milliards dont le 3\u00e8me pilier, \u00e7a fait 1000 milliards qui sont dans leur bas de laine est-ce que et on sait qu'une \u00e9conomie a besoin qu'on consomme, est ce qu'on devrait pas d\u00e9j\u00e0 plus jeune consommer davantage pour la croissance pour relancer l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:31 > 0:16:52) [91%] : \r\nOui, on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de calculs qui ont \u00e9t\u00e9 faits ces avoirs ces capitaux sont n\u00e9cessaires pour financer en fait les les maisons \u00e0 la retraite parce que normalement, les gens ne veut pas diminuer leur leurs besoins \u00e0 leurs niveaux de consommation au moment de la retraite pour pouvoir profiter d'une retraite avec des bonnes conditions, il faut constituer ces capitaux des 2 parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:53 > 0:16:59) [96%] : \r\nMerci Roland Bron pour ces explications et d'\u00eatre venu en Direct de la premi\u00e8re fois dans TTC merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:10 > 0:17:35) [90%] : \r\nL'industrie suisse aux prises avec le franc fort, avec des marges qui diminue le d\u00e9fi ici comme ailleurs, h\u00e9 bien c'est la r\u00e9volution 4,0 pour une fois, on va s'int\u00e9resser \u00e0 la nomenclature et on va m\u00eame essayer d'\u00eatre tr\u00e8s didactique, enfin c'est vous, Ron Hochuli, qui a aller essayer de l'\u00eatre, industrie 4,0 ce qu'on voit partout aujourd'hui, \u00e7a veut dire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:35 > 0:19:06) [90%] : \r\nAlors le IV fait clairement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle, celle qui est marqu\u00e9e par l'apparition d'usines robotis\u00e9es d'usine Condi intelligente parce qu'elle reconnaissent leurs propres erreurs et les corrige et \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a chaud en boule, l'industrie partout \u00e0 travers le monde alors 4\u00e8me r\u00e9volution, en r\u00e9sum\u00e9, les 3 premi\u00e8res alors pour faire extr\u00eamement simple \u00e0 premi\u00e8re est marqu\u00e9 par l'invention de la machine \u00e0 vapeur et du chemin de fer, la 2\u00e8me par l'essor de nouvelles, \u00e9nergie, \u00e9lectricit\u00e9, gaz, p\u00e9trole, la 3\u00e8me, par le d\u00e9veloppement de l'informatique et l'\u00e9lectronique et la 4\u00e8me, on l'a dit et on n'en est qu'au d\u00e9but, c'est nos amis les robots alors le cas pour le comprend, mais le point 0 alors le 4,0 est apparu pour la premi\u00e8re fois dans un rapport du gouvernement allemand, un rapport \u00e9crit en 2011 consacr\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la haute technologie dans l'industrie alors en ce qui concerne le web, on parle de 2,0 il y a un lien entre les 2, oui il semble assez clairement qu'il y ait une parent\u00e9 ce web 2,0 fait r\u00e9f\u00e9rence au web social qui est apparue avec les blogs avec les r\u00e9seaux sociaux, c'est aussi ce qu'on appelle l'internet participatif, alors que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, le web 1,0 n'\u00e9tait finalement constitu\u00e9 que de sites dopage au maximum connect\u00e9s entre eux, mais ce point 0 n'a rien de scientifique, ce serait plut\u00f4t du marketing point 0, comme pour dire : nouveau chapitre un peu \u00e0 l'image du 2000 qu'on utilisait \u00e0 toutes les sauces, dans les ann\u00e9es 90 pour donner l'illusion qu'on vivait d\u00e9j\u00e0 dans le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:07 > 0:19:31) [91%] : \r\nOn vous a bien compris, merci Ron, le salon de l'auto 87\u00e8me anniversaire est ouvert jusqu'\u00e0 dimanche, il a re\u00e7u la visite des plus grands constructeurs dont le patron de Renault et Nissan, Carlos Ghosn, l'homme est \u00e0 la t\u00eate dans telle empire qu'il a ses entr\u00e9es chez tous les chefs d'\u00c9tat, \u00e7a valait bien une rubrique Big boss, elle est sign\u00e9e Yann Dieuaide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:38 > 0:20:15) [92%] : \r\nPlut\u00f4t que Big boss dites mega Big boss, Carlos Ghosn est un patron surdimensionn\u00e9 dans le monde, une voiture sur 9 sort de ses usines, il en a vendu l'an dernier pr\u00e8s de 10 millions son groupe est aujourd'hui le num\u00e9ro 4 de la plan\u00e8te, Carlos Ghosn Bichara de son nom complet f\u00eatera cette ann\u00e9e ses 63 ans, il est n\u00e9 au Br\u00e9sil, mais il est aussi libanais et fran\u00e7ais, enfant, \u00e0 la sant\u00e9 fragile Carlos Gone agrandi \u00e0 Beyrouth o\u00f9 il a fr\u00e9quent\u00e9 un coll\u00e8ge j\u00e9suite d\u00e8s l'adolescence, il file \u00e0 Paris pour des \u00e9tudes brillantes Polytechnique puis l'\u00c9cole des mines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:16 > 0:20:49) [91%] : \r\nLe succ\u00e8s de la carri\u00e8re de Carlos Gone tient en 3 mots : r\u00e9duction des co\u00fbts, ce fan de foot, que l'on dit aussi Poli que glacial a op\u00e9r\u00e9 d'abord chez Michelin 18 ans au service du pneu, il a ensuite bascul\u00e9 chez Renault avec, d\u00e8s le d\u00e9part, l'id\u00e9e de devenir num\u00e9ro 1 pour y arriver, Egon restructure ferme des usines ces Vilvoorde en Belgique en 1997 2 ans plus tard, quand il s'empare de Nissan, ce polyglotte aux sourcils circonflexes reconduit la m\u00e9thode, il supprime 21000 emplois et an\u00e9anti 5 sites dans le seul archipel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:51 > 0:20:59) [95%] : \r\nAujourd'hui Carlos Ghosn n'en est pas moins devenu une ic\u00f4ne au Japon, h\u00e9ros d'un Manga, lui qui a emp\u00each\u00e9 la faillite de Nissan, v\u00e9ritable symbole national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:00 > 0:21:16) [91%] : \r\nLes plus grands experts internationaux sa lutte aussi ses talents de strat\u00e8ge et de visionnaire, une r\u00e9ussite que cette hyper actif savoure dans son jet- avec lequel il fait 11 fois le tour de la Terre, chaque ann\u00e9e, mais aussi en consultant son salaire 16 millions de francs annuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:17 > 0:21:24) [84%] : \r\nParlait 4 langues vous fait plusieurs m\u00e9tiers diff\u00e9rents, c'est pas votre d\u00e9faut, il a r\u00e9pondu : il y a 2 ans, des blagues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:27 > 0:21:49) [92%] : \r\nOn n'en saura pas plus sur les d\u00e9fauts du monsieur par contre Carlos Ghosn pr\u00e9voit que d'ici 15 ans une voiture vendue sur 4 sera \u00e9lectrique, l'alternative ce serait de rouler \u00e0 l'huile de friture, on en trouve d\u00e9j\u00e0 en tr\u00e8s petite quantit\u00e9 \u00e0 la pompe, c'est tendance, mais pas encore de quoi remplacer le p\u00e9trole, enqu\u00eate sur un carburant bio Aline Inhofer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:53 > 0:21:57) [90%] : \r\nBurger et frites c'est le menu phare de ce peuple Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:58 > 0:22:04) [94%] : \r\nNous sommes dans le restaurant de la patinoire des Vernets ici les clients, ce sont surtout les supporters de hockey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:06 > 0:22:14) [89%] : \r\nOn fait environ 150 d'ordures par jour et jours de match entre 600 et 700 selon l'affluence selon le l'affiche du du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:16 > 0:22:20) [91%] : \r\nPar semaine, il faut compter sans au moins 100 litres d'huile usag\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:21 > 0:22:50) [89%] : \r\nEt toute cette huile vaut de l'or pour les fabricants de biodiesel aujourd'hui c'est justement jour de r\u00e9cup\u00e9ration, les bidons d'huile sont stock\u00e9s dans ce camion puis achemin\u00e9s \u00e0 toi dans le canton de Vaud pour le traitement depuis 2015 L\u00e9man Bio \u00e9nergie est une des entreprises qui fabriquent du biodiesel, l'Avantage de ce carburant, c'est qu'il est tr\u00e8s \u00e9cologique, puisque son bilan carbone est nul, mais il faut tout de m\u00eame v\u00e9rifier chaque bidon qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:55 > 0:23:11) [87%] : \r\nVoil\u00e0 donc leur elles sont limpides, vont tr\u00e8s bien, des fois il y a une odeur sont vraiment pas bons Rose, donc \u00e7a \u00e7a veut dire qu'il y a de l'eau dans un \u00e9tat de bact\u00e9ries et nous on peut pas la traiter ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:13 > 0:23:24) [89%] : \r\nPendant 3 jours, les huiles vont \u00eatre affin\u00e9s et analys\u00e9s, avant d'\u00eatre commercialis\u00e9 une petite r\u00e9volution pas vraiment l'id\u00e9e de transformer de l'Huile en carburant ne date pas d'hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:28 > 0:23:29) [71%] : \r\nMiss.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:29 > 0:23:39) [96%] : \r\nEn 1990 d\u00e9j\u00e0, on a commenc\u00e9 \u00e0 fabriquer du biodiesel avec de l'huile de colza, c'\u00e9tait en Thurgovie \u00e9coutez bien Patrick Fischer nous en parlait d\u00e9j\u00e0 au t\u00e9l\u00e9journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:39 > 0:23:49) [90%] : \r\nMerci le moteur di\u00e9sel accepte le colza sans aucune transformation pour un rendement l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur de 6 pourcent l'obstacle, c'est le prix 4 fois sup\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:50 > 0:24:05) [88%] : \r\n25 ans plus tard, les choses ont chang\u00e9, il n'y a plus de biodiesel de 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration qui \u00e9t\u00e9 produit \u00e0 partir d'huile alimentaire, le principe qui r\u00e8gne, aujourd'hui c'est no foot pas au fioul en fran\u00e7ais, pas de carburant \u00e0 partir de nourriture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:07 > 0:24:31) [89%] : \r\nLa diff\u00e9rence entre le 1\u00e8re et 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration c'est qu'apr\u00e8s la g\u00e9n\u00e9ration vous utilisez la le produit directement de la Terre, et l\u00e0 c'est plus du tout d'actualit\u00e9, d'utiliser ces produits-l\u00e0, il doit avoir \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 trouve un 1er temps par exemple pour la cuisine, l'huile et l\u00e0 on r\u00e9cup\u00e8re l'huile qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour d'autres activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:32 > 0:24:45) [96%] : \r\nGr\u00e2ce aux subventions, la consommation de biodiesel de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration a explos\u00e9, elle est pass\u00e9e de 4 millions de litres par an en 2012 \u00e0 80 millions en 2016 pour certaines eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:45 > 0:24:55) [90%] : \r\nCompris c'est l'avenir, comme pour la Coop ici 85 pourcent des camions sont \u00e9quip\u00e9s pour rouler au biodiesel une pompe sp\u00e9ciale a m\u00eame \u00e9t\u00e9 install\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:57 > 0:25:23) [82%] : \r\nQuant \u00e0 Gilles de l'entreprise de Cop\u00e9 d'\u00eatre CO2 neutre d'ici 2023 et cette purement un choix environnemental, la partie financi\u00e8re ne pas consid\u00e9ration puisqu'en fait, elle est plus le co\u00fbt est plus \u00e9lev\u00e9 en terme de Bio Bio biocarburant qu'en terme de disette traditionnel pourquoi pour des questions purement faite d'entretien de de v\u00e9hicules, on doit augmenter notre fr\u00e9quence d'entretien sur les v\u00e9hicules qui fonctionnent au biodiesel par rapport au Diesel tradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:24 > 0:25:26) [99%] : \r\nEt selon la m\u00e9t\u00e9o, il faut \u00eatre flexible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:28 > 0:25:44) [85%] : \r\nBon typiquement le le bleu disait avoir \u00e0 se m\u00e9fier lors de grands froids, on ne se permettrait pas de rouler jusqu'\u00e0 voler avec nos v\u00e9hicules, avec 100 pourcent ne me disait l'un au mois de d\u00e9cembre au mois de janvier, on ferait un m\u00e9lange plut\u00f4t de 55 ans, pour \u00e9viter que le biodiesel se fige dans nos r\u00e9servoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:46 > 0:26:04) [93%] : \r\nOutre les entreprises, les p\u00e9troliers s'int\u00e9resse \u00e9galement \u00e0 ce biocarburant, vous ne le saviez peut-\u00eatre pas, mais il y a de l'huile de friture dans la plupart des pompes \u00e0 Diesel, nous avons rendez- vous \u00e0 30 kilom\u00e8tres de balles avec Ulrich Frei, le directeur de l'association Bio Fuel suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:06 > 0:26:20) [90%] : \r\nAlors ici on a une une pompe d'un de nos montres gros l\u00e0 c'est c'est un des premiers qui a commenc\u00e9 avec le m\u00e9lange du biodiesel dans le Diesel on trouve jusqu'\u00e0 7 pourcent du bio dans le di\u00e9sel lyc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:21 > 0:26:24) [99%] : \r\nUne tendance qui s'explique par le prix du biodiesel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:24 > 0:26:49) [93%] : \r\nCelle actuellement le co\u00fbt de production est d'environ 1 francs 75 mais depuis 2013, il b\u00e9n\u00e9ficie d'all\u00e9gement fiscal, il faut donc soustraire 75 centimes au total le carburant revient \u00e0 1 francs le litre en comparaison, le co\u00fbt du di\u00e9sel traditionnel et de 50 centimes mais avec les taxes, le litre avoisine les 1 francs 25 les p\u00e9troliers jubilent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:51 > 0:27:13) [92%] : \r\nC'est la possibilit\u00e9 de pouvoir gagner quelque chose, un re\u00e7oit le sentiment Ticker on a un prix plus favorable, \u00e7a c'est les premi\u00e8res motive, ensuite il y a encore une question d'image au avec un produit bio, on am\u00e9liore quand m\u00eame le bilan des \u00e9missions CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:13 > 0:27:22) [92%] : \r\n\u00e9tonnamment, la production suisse reste faible en comparaison \u00e0 la consommation totale, elle ne repr\u00e9sente que 10 pourcent mais pourquoi pas plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:22 > 0:27:32) [84%] : \r\nC'est plut\u00f4t une question de 10 disponible Libye disponibilit\u00e9 de l'huile usag\u00e9e l\u00e0- bas on est limit\u00e9, on mange pas suffisamment de pommes frites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:35 > 0:27:48) [93%] : \r\nDu coup, 90 pourcent du biodiesel, que l'on retrouve \u00e0 la pompe provient en grande majorit\u00e9 de nos voisins europ\u00e9ens, il est achemin\u00e9 par la route ou le rail, mais avec tous ces transports, on peut se demander si c'est encore \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:50 > 0:28:15) [86%] : \r\nPour b\u00e9n\u00e9ficier d'une exon\u00e9ration fiscale les importateurs de p\u00e9trole de biocarburants doivent prouver qu'ils r\u00e9duisent les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre en important du bio Design qui doivent remettre une d\u00e9monstration \u00e0 cet effet, il \u00e9prouve dans ce cadre, aussi, que les \u00e9missions de de gaz \u00eatre faite sont r\u00e9duites, m\u00eame en important du des biocarburant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:16 > 0:28:21) [96%] : \r\nAucune cons\u00e9quence donc un point de vue qui n'est pas partag\u00e9 par tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:22 > 0:28:44) [91%] : \r\nOn a fait le calcul, au-del\u00e0 d'une d'un d'un roman de 400 kilom\u00e8tres le le gain CO2 n'est plus aussi \u00e9vident par rapport au Diesel donc on doit rester dans une une une \u00e9conomie de proximit\u00e9 qui qui tourne autour d'un rayon de 400 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:45 > 0:28:53) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 tous ces avantages, il reste encore pas mal d'inconnues sur ce nouveau march\u00e9 en Suisse, l'avenir du biodiesel n'est pas garanti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:54 > 0:29:06) [86%] : \r\nAujourd'hui, on re\u00e7oit certaines subventions hein qui qui nous permettent de d'\u00eatre comp\u00e9titif, on sait pas, \u00e7a va durer, \u00e7a va perdurer et caetera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:08 > 0:29:32) [91%] : \r\nC'est l'id\u00e9e du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de laisser tomber cette all\u00e9gement fiscal \u00e0 partir de 2020 et avec \u00e7a ils veulent il veut remplir la caisse de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'un milliard de plus mais on n'aura plus de Bio si on n'en a pas d'all\u00e9gement fiscal voil\u00e0 c'est on va tuer ce ce moyen de de compenser les \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:33 > 0:29:43) [92%] : \r\n\u00e0 Berne, le Fisc f\u00e9d\u00e9ral des Transports confirme vouloir supprimer ses subventions, mais il pr\u00e9cise que d'autres solutions sont \u00e0 l'\u00e9tude pour encourager les biocarburants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:50 > 0:29:55) [88%] : \r\nAline bonsoir bonsoir, si demain je voulais rouler 100 pourcent bio, \u00e7a serait possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:55 > 0:30:46) [91%] : \r\nAlors, non pas pour l'instant un Suisse \u00e0 la pompe, h\u00e9 bien vous pouvez rouler au maximum avec 7 pourcent de biodiesel, hein, c'est ce qui figure dans la loi, th\u00e9oriquement, h\u00e9 bien les moteurs pourrait accepter jusqu'\u00e0 20 pourcent sans probl\u00e8me, mais au-del\u00e0, il faut vraiment des moteurs adapt\u00e9s, alors on l'a vu, hein, il y a certains constructeurs qui proposent ce type de mod\u00e8le, notamment pour les poids lourds, mais actuellement il y a rien qui est fait pour les particuliers mais se dire que le biodiesel forc\u00e9ment marginal alors pas forc\u00e9ment en France il y a par exemple des p\u00e9troliers qui commence \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 ce nouveau march\u00e9, c'est le cas de Total qui a ferm\u00e9 en d\u00e9cembre dernier, une de ses 6 raffineries fran\u00e7aises pour la transformer justement en fabrique de biodiesel maintenant attention ce qu'il faut savoir c'est que chez nos voisins, le biodiesel, h\u00e9 bien les produits \u00e0 base d'huile de friture, comme chez nous, mais \u00e9galement d'huile alimentaire comme le colza et on a pu le voir c'est assez controvers\u00e9e en Suisse, donc on le fait quasi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:46 > 0:30:53) [97%] : \r\nEt le scandale des moteurs truqu\u00e9s chez chez il a eu un impact sur la vente de voitures di\u00e9sel en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:53 > 0:31:22) [89%] : \r\nAlors c'est vrai qu'on a beaucoup parl\u00e9 d'une perte de confiance en c'\u00e9tait ce qu'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 diff\u00e9rents sondages mais \u00e7a a pas eu de v\u00e9ritables cons\u00e9quences sur les ventes en Suisse, chiffre officiel \u00e0 l'appui d'auto- suisse, vous le voyez derri\u00e8re moi et bien l'an dernier 40 pourcent des v\u00e9hicules neufs qui ont \u00e9t\u00e9 vendus, h\u00e9 bien, et c'\u00e9tait des voitures di\u00e9sel et puis si on prend le parc automobile dans son entier, h\u00e9 bien le Diesel leur pr\u00e9sente 29 pourcent des v\u00e9hicules de tourisme et pr\u00e8s de 100 pourcent des poids lourds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:22 > 0:31:28) [90%] : \r\nEt les avions, alors on a entendu l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve aux enfin, a annonc\u00e9 qu'il proposerait du biocarburant, \u00e7a repr\u00e9sente quoi comme march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:28 > 0:31:51) [89%] : \r\nAlors il y a effectivement eu un petit peu un effet d'annonce, un, du c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9roport, maintenant le projet, il est \u00e0 toutes tout d\u00e9buts, il y a encore rien de concret, mais plus s\u00e9rieusement, depuis 4 \u00e0 5 ans, h\u00e9 bien, les compagnies a\u00e9riennes s'int\u00e9resse au biodiesel et il y en a m\u00eame qui ont r\u00e9alis\u00e9 des vols avec un m\u00e9lange 50 pourcent k\u00e9ros\u00e8ne 50 pourcent biodiesel, c'est le cas notamment de Lufthansa, de Finnair ou encore de KLM.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:52 > 0:32:09) [92%] : \r\nMerci Aline et on retourne une derni\u00e8re fois au salon de l'auto avec un autre Big boss, celui qu'on appelait d'ailleurs le professeur sur le circuit, 4 fois champion du monde de Formule 1, Alain Prost s'est livr\u00e9 au jeu de l'interview, cigale ou fourmi, il r\u00e9pond aux questions de Yann Dieuaide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:16 > 0:32:19) [99%] : \r\nAlain Prost, vous \u00eates plut\u00f4t cigale ou fourmi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:19 > 0:32:39) [87%] : \r\nSinc\u00e8rement, j'ai l'impression ni l'un ni l'autre parce que \u00e7a m'arrive d'\u00eatre, d'\u00eatre les 2 quand on vient de l\u00e0 ou enfin je viens vous j'avais vraiment pas de moyens, on a toujours peur du futur donc et j'ai pas envie de, de, non plus, de gaspiller b\u00eatement je ferai jamais je prendrais jamais un gros risque pour un r\u00eave qui me sommes peut-\u00eatre maintenant aujourd'hui inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:41 > 0:32:43) [93%] : \r\nCombien pour un cadeau pour un copain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:43 > 0:32:53) [90%] : \r\nIl y a pas de prix, on va dire mais si c'est un copain, voil\u00e0 comme \u00e7a et on va dire certainement entre facilement 500 francs ces g\u00e9n\u00e9reuses je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:54 > 0:32:56) [89%] : \r\nSi vous gagner \u00e0 l'Euromillion, vous faites quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:01 > 0:33:13) [90%] : \r\nJe pense que je peux, je donnerai d'abord d'abord bien s\u00fbr \u00e0 mes proches, et puis apr\u00e8s, je pense qu'il y a aucun probl\u00e8me pour pouvoir donner facilement \u00e0 des gens qui en ont besoin de lui, \u00e7a c'est s\u00fbr que je serais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:18 > 0:33:34) [85%] : \r\nBeaucoup, je suis un professionnel de \u00e7a par go\u00fbt, par le oui par go\u00fbt et par, par par besoin, \u00e7a fait partie dans c'est je dis pas que c'est un travail non mais c'est c'est pas non plus un plaisir assez c'est laisser un m\u00e9lange voil\u00e0 \u00e7a me pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:38 > 0:33:58) [93%] : \r\nLa semaine prochaine un sujet de saison, on parlera de veau d\u00e9claration fiscale, une nouvelle preuve, vous nous aller le voir que nous ne sommes pas \u00e9gaux devant l'imp\u00f4t, \u00e0 Gen\u00e8ve, plus d'un tiers des contribuables ne payent pas d'imp\u00f4ts, c'est un cas unique en Suisse qui pose d'ailleurs pas mal de questions en attendant, prenez soin de vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-12T00:55:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703584528", "durationSec": 1560, "title": "TV5M De la friture dans le moteur", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives de Carlos Ghosn Bichara, chef de l'entreprise de production automobile Nissan et Renault, qui mise sur la r\u00e9duction des co\u00fbts pour assurer le succ\u00e8s de ses entreprises.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703584815", "durationSec": 114, "title": "TTC BIG BOSS 1303 PAD_RTS000001090274", "excerpt": "Le biodiesel consiste \u00e0 recycler l'huile de friture alimentaire pour la transformer en carburant. L'utilisation de ce biocarburant conna\u00eet une forte augmentation gr\u00e2ce \u00e0 des subventions qui rendent son prix attractif par rapport au diesel ou \u00e0 l'essence.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicPersons": ["GHOSN, CARLOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584816", "durationSec": 480, "title": "TTC BIODIESEL 1303 PAD_RTS000001090181", "excerpt": "L'ex-champion du monde de formule 1 Alain Prost se d\u00e9clare \u00e0 la fois fourmi, avec des moments cigale.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BIOCARBURANT", "CARBURANT", "R\u00c9CUP\u00c9RATION DES HUILES", "HUILE V\u00c9G\u00c9TALE"], "sequenceIds": ["1590929"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584817", "durationSec": 89, "title": "TTC CIGALE OU FOURMI 1303 PAD_RTS000001090245", "excerpt": "T\u00e9moignages de 3 jeunes hommes actifs dans la vie professionnelle qui ont tous souscrit un 3\u00e8me pilier en pr\u00e9voyance individuelle de leur vieux jours. Ils ne veulent ou ne pensent pas pouvoir compter sur leur 2\u00e8me pilier ou leur rente AVS pour vivre correctement \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicPersons": ["PROST, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584818", "durationSec": 234, "title": "TTC RETRAITES 1303 PAD_RTS000001090447", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PR\u00c9VOYANCE INDIVIDUELLE", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE", "RETRAITE (PENSION)", "JEUNE (\u00c2GE)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704591103", "summary": "Plateau : itw Roland Bron, directeur Verm\u00f6gensZentrum (VZ) Suisse romande.", "id": "1590902", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591130", "summary": "Gen\u00e8ve, int cuisine de restaurant McSorley's Pub : cuisinier d\u00e9posant steaks hach\u00e9s sur plaque de cuisson avec huile et gros plans steaks hach\u00e9s cuisant. Enseigne restaurant McSorley's Pub. Itw Laurent Vatinet, chef de cuisine restaurant McSorley's Pub. Employ\u00e9 transportant bidon d'huile usag\u00e9e jusqu'\u00e0 camion.\nEtoy : ext b\u00e2timent L\u00e9man Bio Energie SA. Employ\u00e9s amenant bidons d'huile de friture usag\u00e9e et v\u00e9rifiant leur contenu. Itw Lo\u00efc Burton, responsable exploitation et qualit\u00e9 L\u00e9man Bio Energie SA. Int usine, cuve de traitement des huiles de friture usag\u00e9es pour les transformer en biodiesel. Itw Jean-Pierre Passerat, pr\u00e9sident L\u00e9man Bio Energie SA.\nCentrale logistique Suisse romande Coop : conducteurs de camions Coop venant faire le plein de biodiesel \u00e0 pompe sp\u00e9ciale. Itw S\u00e9bastien Jacquet, responsable R\u00e9gion logistique Suisse romande Coop.\nB\u00e2le : itw Ulrich Frei, directeur Biofuels Suisse.\nItw David Suchet, porte-parole Union p\u00e9troli\u00e8re Suisse.", "id": "1590929", "visualThemes": ["BIOCARBURANT", "CARBURANT", "R\u00c9CUP\u00c9RATION DES HUILES", "HUILE V\u00c9G\u00c9TALE"], "visualGeographicals": ["BALE", "GENEVE-VILLE", "ETOY"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "HOCHULI, Ron", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688945", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030169", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1377728", "internalArchiveId": "AA1409377529", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Toto et ses soeurs", "publicationDate": "2017-03-12T22:33:00Z", "summary": "A Bucarest, le jeune Toto et ses grandes s\u0153urs vivent dans le quartier le plus mal fam\u00e9 de la ville. Leur m\u00e8re est en prison pour trafic d'h\u00e9ro\u00efne et ils tentent de survivre dans un environnement hostile. Malgr\u00e9 les difficult\u00e9s, Toto garde l'espoir de jours meilleurs et refuse de subir le m\u00eame sort que sa m\u00e8re toxicomane.", "durationSec": 5559, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "thematicGeographicals": ["BUCAREST"], "thematicThemes": ["VIE QUOTIDIENNE", "TOXICOMANE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-06T00:07:22Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1545248", "isColor": false, "version": 2, "medium": {"id": "BA000290", "position": "1"}}, {"id": "1545198", "comment": "> D\u00e9but du programme au noir\nEnti\u00e8rement sous-titr\u00e9\nGD et GF  non traduits mais ok", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL rum", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014714", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1583276", "internalArchiveId": "AA1703583437", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Dilma Rousseff", "publicationDate": "2017-03-12T13:27:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec Dilma Rousseff, ex-pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil. Dilma Rousseff \u00e9voque son statut de femme en politique. Elle y parle \u00e9galement de son parcours, notamment de son arrestation et de la torture qu'elle a subi dans les ann\u00e9es 70 ainsi que du scandale Petrobas qui a provoqu\u00e9 sa destitution. L'ex-pr\u00e9sidente affirme qu'elle ne se pr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2018, mais elle s'engage en faveur de Lula.", "durationSec": 1522, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8455896", "imageURL": "http://www.rts.ch/8455895.image", "backgrounds": ["Dilma Rousseff \u00e9voque son arrestation et la torture qu'elle a subi dans les ann\u00e9es 70. Elle parle aussi de son parcours politique et du scandale Petrobas qui l'a men\u00e9 \u00e0 la destitution.", "Dilma Rousseff s'engage en faveur de Lula aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles 2018."], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "POLITIQUE INTERNATIONALE"], "thematicPersons": ["ROUSSEFF, DILMA"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "Pardonnez-moi", "Dilma Rousseff", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nDilma Rousseff", "L'interview de Darius Rochebin\nDilma Rousseff", "L'interview de Darius Rochebin\nDilma Rousseff", "L'interview de Darius Rochebin", "L'interview de Darius Rochebin\nDilma Rousseff", "Darius Rochebin re\u00e7oit Dilma Rousseff, \u00e9conomiste et femme d'Etat br\u00e9silienne. Elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique de 2011 \u00e0 2016. Elle s'engage pour le retour de Lula lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2018.", "L'interview de Darius Rochebin\nDilma Rousseff"], "variantIds": ["ece-8460476", "ece-8351513", "ece-8351559", "ece-8351609", "ece-8352356", "ece-8351594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:21:45Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030272\r\nDate de transcription : 14-MAR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:17) [99%] : \r\nMadame la pr\u00e9sidente bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:18 > 0:00:19) [62%] : \r\nOui tout bondir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:20 > 0:00:35) [91%] : \r\nDilma Rousseff, vous avez pr\u00e9sid\u00e9 aux destin\u00e9es de plus de 200 millions de Br\u00e9siliens, \u00e7a fait de vous une des femmes pr\u00e9sidentes \u00e9lues les plus puissantes de l'histoire, il y en a pas tant que \u00e7a, Margaret Thatcher, Indira Gandhi Golda Meir qui d'autre Angela Merkel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:38 > 0:00:47) [73%] : \r\nSch\u00e9ma qui g\u00e9n\u00e8re syst\u00e9matique chez et Michelle Bachelet America dessous, Am\u00e9rique du Sud \u00e9tant et au qu'il y a primaire utilis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:47 > 0:01:11) [84%] : \r\nEt en plus je dirais d'abord vous dire que c'\u00e9tait un plaisir que faire cette interview avec vous \u00e9tiez recherche sur monsieur Beauchemin au Palace, de fait, j'ai gouvern\u00e9 le Br\u00e9sil qui est un pays qui, je crois, et l'indignit\u00e9 principaux pays du monde, un grand pays dans tous les sens de ses chef naturel, par de son territoire ou sa population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:11 > 0:01:18) [94%] : \r\nDe tous ces mod\u00e8les f\u00e9minins duquel vous vous sentez le plus proche de ces femmes du pass\u00e9 ou du pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:19 > 0:01:21) [71%] : \r\nCertains mais un pseudo M\u00fcller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:21 > 0:02:01) [86%] : \r\nTr\u00e8s certainement des femmes du pr\u00e9sent juste, mais je pense qu'il n'y a pas de mod\u00e8le f\u00e9minin de femmes nous sommes toute diverses, il n'y a pas de comme il n'y a pas de mod\u00e8le masculin il y a pas de mod\u00e8le f\u00e9minin et ouais Quest a encaiss\u00e9 un peu la question qui nous a toujours eu, nous, femmes, m\u00eame celles qui n'avaient pas la m\u00eame formation politique, c'\u00e9tait le fait de guerre couvertes que de gouverner en tant que femme, appliquer un double d\u00e9fi, celui de gouverner et de gouverner en \u00e9tant femme malgr\u00e9 tout les pr\u00e9jug\u00e9s contre tous les petits que j'ai de la soci\u00e9t\u00e9 contre la faim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:01 > 0:02:16) [91%] : \r\nOn va parler de parcours extraordinaire, les rapports de force mondiaux, vous avez vraiment connu de l'Int\u00e9rieur, mais d'abord, \u00e7a fait plus de 6 mois maintenant que vous avez \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9, vous \u00eates hors du pouvoir, comment est-ce que vous vivez simplement depuis lors, comment est la vie apr\u00e8s le pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:18 > 0:02:19) [83%] : \r\nEt du vaste Quilfen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:20 > 0:02:38) [88%] : \r\nC'est tr\u00e8s diff\u00e9rent de la vie d'une pr\u00e9sidente de la vie publique, je suis proche d'une personne normale, parce que quand on est pr\u00e9sident, on n'est pas une personne normale, votre vie compartiment\u00e9e, le fait que \u00e7a peut plus hautes autorit\u00e9s du pays, je vis donc y de normal comme une personne normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:39 > 0:02:50) [91%] : \r\nVous vous souvenez du moment vous avez d\u00e9couvert \u00e7a Tony Blair dit qu'il a d\u00e9couvert tout \u00e0 coup, fallait vraiment prendre le t\u00e9l\u00e9phone qu'il fallait respecter les feux rouges, vous vous rappelle, moment o\u00f9 vous a dit voil\u00e0 c'est c'est une autre vie commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:51 > 0:03:38) [82%] : \r\nCette ann\u00e9e, faire mon travail, c'est tr\u00e8s certainement une autre vie commence, je les demain certes pas couvert comme on va acheter c'est oui bien s\u00fbr, j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 une personne normale pendant toute ma vie et imp\u00f4ts et oui \u00e0 la police et n'que on en m\u00eame temps que j'ai pr\u00e9sidente mais, mais, si la monnaie pendant qu'on est pr\u00e9sident, les gens s'occuper de votre vie et vous vous occupez de la vie du pays tout entier, \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous cessez d'\u00eatre pr\u00e9sident tous \u00eatre oblig\u00e9 de vous occuper de votre vie la T\u00e9l qu'il a fait r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone, payer les factures sur Internet toutes les r\u00e9gions pour survivre dans le quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:38 > 0:03:52) [92%] : \r\nOn va rappeler des photos de ce parcours d\u00e9linquance aujourd'hui \u00e0 Londres, international, photo de famille avec tous les les puissants de ce monde, le jour o\u00f9 \u00e7a s'arr\u00eate, vous traitiez avec Obama Poutine Merkel etc, le jour o\u00f9 \u00e7a s'arr\u00eate, \u00e7a fait quoi, il y a une d\u00e9prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:54 > 0:03:56) [76%] : \r\nNon, pour qui a envie de moins soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:56 > 0:04:38) [84%] : \r\nNon, parce que la avis final s'arr\u00eate pas l\u00e0 notre pour chacun, un ou plusieurs dimensions j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai toujours grande inclination politique du fait d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 \u00e0 travers le parlementaire, le parcours \u00eatre \u00e9cart\u00e9, il faut que les m\u00e9decins Crime de responsabilit\u00e9 comme il n'y avait pas ce Crime responsabilit\u00e9 aime ou simplement \u00e9cart\u00e9 du pouvoir, donc je me suis sentie triste pour le mais n'est pas, ceci dit il faut faire face \u00e0 la vie, c'est toujours comme \u00e7a, il y a des mots, d\u00e9bats, il faut y faire face, et moi je fait face \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:38 > 0:05:18) [88%] : \r\nD\u00e9marre au CF on reviendra ces \u00e9pisodes, vous avez \u00e9t\u00e9 beaucoup plus, mais vous avez \u00e9t\u00e9 beaucoup d\u00e9test\u00e9, vous avez v\u00e9cu vraiment le sommet est le plus bas, on va raconter tout \u00e7a, mais d'abord la d'o\u00f9 vous venez, il faut rappeler cette histoire qui est pas toujours tr\u00e8s connu, hein, vous \u00eates d'abord une combattante, une militante contre la dictature militaire et vous l'avez vraiment v\u00e9cu dans votre Chair quelques photos qui le qui le rappelle vous \u00eates arr\u00eat\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 devant toute toute jeune militante, vous \u00eates arr\u00eat\u00e9 il y a quelques quelques rares photos qui l'atteste, mais qu'on les qu'on les voit simplement voil\u00e0 vous \u00eates arr\u00eat\u00e9 dans en 1970 je crois, parce que vous \u00e9tiez une r\u00e9sistante, vous rappelez des circonstances de cette arrestation de cette photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:19 > 0:05:23) [66%] : \r\nEt au et aux fouilles des tirs de perles perle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:23 > 0:06:37) [81%] : \r\n\u00c9lise, j'ai \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police, pr\u00e9sid\u00e9e par l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne, entre 1970 le 16 janvier Berlin, c'\u00e9tait pour moi, mais un taux de ils ont dit que la p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, le moment c'est le ce que vous connaissez toutes les personnes qui \u00e9taient avec lui au pr\u00e9cis qui \u00e9labore arr\u00eat\u00e9 puis tortur\u00e9, certains ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s, donc certains bien son avenir gravement bless\u00e9s avec des s\u00e9quelles pour le reste de l'un de l'opposition, j'ai eu la chance de ne pas conna\u00eetre ses s\u00e9quelles, puis ensuite on passait pas vraiment, il y a l'arrestation officielle jusqu'\u00e0 peu, jusque-l\u00e0, vous n'existez pas vous \u00e9tiez mais vous n'existait pas, \u00e0 partir de cette ann\u00e9e, ce registre, vous \u00eates ici : on nous vous saluons devant le juge, un juge militaire et \u00e7a, c'est le moment o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 devant le juge et le photographe journal un registre ce moment mais ce qu'il ce que le paysage pourquoi parce qu'il ne voulait pas \u00eatre \u00e0 identifier par contre comme les agents de cette fausse juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:37 > 0:06:49) [84%] : \r\nRegardons cette photo, elle est l\u00e0, elle est extraordinaire quand tu quand elle \u00e9t\u00e9 red\u00e9couverte, elle a beaucoup frapp\u00e9 au Br\u00e9sil, vous avez une r\u00e9putation d\u00e9j\u00e0 un de tr\u00e8s grande t\u00e9nacit\u00e9 tr\u00e8s grande courage de fa\u00e7on de d\u00e9fier les juges, vous avez \u00e9t\u00e9 brutalis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:50 > 0:06:52) [61%] : \r\nSi, et au fond et pour oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:52 > 0:08:21) [83%] : \r\nDonc j'ai \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 Aubry au Br\u00e9sil tous l\u00e0 parce que ce sont ceux qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 apr\u00e8s avoir qui avait qui quitt\u00e9 cette \u00e9poque, il y a, c'\u00e9tait pas que nous \u00e9tions jeunes de jouer face aux juges, en ont profit\u00e9 pour d\u00e9noncer la torture, on dit j'ai m\u00eame id\u00e9e : j'ai \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 parce que j'ai militaire qui fait ceci cela et il parlait pas bien sous la torture, bien entendu, mais en le d\u00e9clarant d'fond mais je, je sais, c'est un peu comme un acte r\u00e9cup\u00e9ration de sauvegarde d'notre dignit\u00e9 de votre \u00e9tat de votre qualit\u00e9 mais parce que, que fait la torture, elles auront l'humanit\u00e9, c'est \u00e7a que fait torture elle vous brutalis\u00e9 on vous elle brutalise il y a la personne qui vous torture et qu'est ce qu'il faut faire \u00e0 ce moment-l\u00e0, il faut avoir la force de s'opposer \u00e0 cela de mettre, en fait, c'est une situation qui extr\u00e9miste une gratuit\u00e9 et quand ils sont devant le juge pour r\u00e9gler un peu vos comptes, c'est un peu comme si on arrive \u00e0 sauvegarder avec le p\u00e8re et notre dignit\u00e9 en lui, d\u00e9non\u00e7ant ce qu'il faisait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:21 > 0:08:31) [94%] : \r\nJe lisais, vous avez eu la m\u00e2choire d\u00e9plac\u00e9e il y a eu des des moments physiquement tr\u00e8s dur dans la vie d'une femme ou d'un homme qui subit la torture, c'est une rupture toujours, \u00e7a vous a chang\u00e9 pour toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:35 > 0:09:48) [85%] : \r\nMoi oui cela vous change parce que \u00e7a fait 6 mois int\u00e9grale de votre vie, ceci dit, vous pouvez pas le vivre, payer sa polychromes votre fille comme votre exp\u00e9rience politique pourquoi et d'ailleurs, merci, on trouve sur cette id\u00e9e de cette torture d'une certaine fa\u00e7on, c'est une fa\u00e7on d'\u00eatre, tout ce qui est en tout cas on le jeu et de ne pas se laisser capturer ni par la torture par le temps, je n'ai pas la proc\u00e9dure d'une certaine fa\u00e7on, il faut rester de libre \u00e0 l'int\u00e9rieur de nous face \u00e0 tout ce qui nous arrive, il m'a en effet fait mal si pass\u00e9 toute cette partie, mais quand m\u00eame, je dis qu'il n'y a pas de ce qu'il peut et il ne manque pas non pas toucher l'int\u00e9grit\u00e9 et donc n'ont pas r\u00e9ussi parce que chez d'autres camarades, la chose a d\u00fb \u00eatre si d\u00e9truit en partie de leur humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:48 > 0:09:57) [80%] : \r\nVotre parcours, la famille d'abord infamie d'origine peut d'origine bulgare, sympathisants communistes, pass\u00e9 par la France, vous avez appris quelques mots de fran\u00e7ais parler quelques mots de fran\u00e7ais dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:57 > 0:10:12) [89%] : \r\nJ'ai pas que quelques mots des Fran\u00e7ais, et j'ai, j'avais une \u00e9ducation tr\u00e8s jeune, j'avais une \u00e9ducation fran\u00e7aise et pour \u00e7a je lu en fran\u00e7ais tr\u00e8s tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:12 > 0:10:26) [80%] : \r\nVous lisez Proust m\u00eame enfin en portugais, j'ai une bonne dans photos, vous \u00eates en haut, hein, aller \u00e0 l'\u00e9poque, quel quel r\u00eave, vous aviez ou comment vous r\u00eaviez 12 accomplir et on a seulement et ensuite quand vous \u00e9tiez jeune \u00e9tudiante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:26 > 0:10:30) [61%] : \r\nEt on a mis un ami \u00e0 mimer au moi pourcent je crois que accueillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:30 > 0:10:44) [80%] : \r\nMon r\u00eave, c'\u00e9tait bien, c'\u00e9tait de jouer les Red enfant jouer, jouer, jouer et on ont invoqu\u00e9 qu'il y a, c'est quand, pour me demander ce que je voulais devenir pendant un certain temps je voulais pompier capable, ce qui pour \u00e9teindre le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:44 > 0:10:46) [69%] : \r\nPourquoi j'avais assez extr\u00eames pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:49 > 0:10:53) [81%] : \r\nJ'aime les roses, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une profession tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:53 > 0:11:13) [83%] : \r\nLa suite de l'histoire, le militantisme, l'arrestation, la torture, cette extraordinaire carri\u00e8re qui vous a amen\u00e9 jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sidence qu'on qu'on retracera toute \u00e0 l'heure, la destitution \u00e9t\u00e9 des moments extr\u00eamement durs, hein, le monde entier a suivi votre chute, et ce qu'il a eu la l'instant de est-ce que vous avez craqu\u00e9 ce qui a vous souvenez d'un moment, vous avez craqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:14 > 0:11:16) [82%] : \r\nOu mentalement, vous avez craqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:16 > 0:11:19) [61%] : \r\nCe poste Berlin pied et en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:19 > 0:11:49) [83%] : \r\nOui, non vous garantir en aucun moment il n'y a eu rupture, je savais ce qui se passait, pour quel il y a diminu\u00e9 spontan\u00e9 quand m\u00eame s'il s'agissait d'alors, il fait un coup d'\u00c9tat, quel sens d\u00e9passant Crime et qu'il s'agissait du m\u00eame non seulement de m'\u00e9carter du pouvoir, mais 2000 l'\u00e9cart\u00e9 du pouvoir pour pouvoir mettre en place une politique n\u00e9o- lib\u00e9rale que nous savions interrompue en 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:49 > 0:11:54) [82%] : \r\nD\u00e9marre ou sa fille serait tr\u00e8s compliqu\u00e9 ici de rappeler tout le scandale Petrobras mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:54 > 0:12:02) [61%] : \r\nFaire ce qu'on veut toujours faire de la vapeur qui adresse que quand m\u00eame ce qui se courait match ce tout le P\u00e9rou un cin\u00e9ma de r\u00e9cup\u00e9rer de Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:02 > 0:12:11) [87%] : \r\nRousseff pr\u00e9sid\u00e9e par le conseil de Petrobras \u00e7a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du Br\u00e9sil, \u00e7a n'est pas possible qu'elle n'ait pas su vous savez que c'est l'accusation principale est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:11 > 0:12:31) [81%] : \r\nSi ce Verdun si c'\u00e9tait vrai, vous dites qu'est l\u00e0, il n'aura certes du pouvoir pour cela cafouille, mais comme je dis jamais \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de corruption, jamais je n'est d'accord avec jamais pactis\u00e9 avec la corruption, les de ne pas soit va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:31 > 0:12:33) [94%] : \r\nDe ne pas l'avoir vu \u00e7a, \u00e7a vous a reproch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:34 > 0:13:17) [86%] : \r\nElle ce que je peux vous poser une question : le 12 ao\u00fbt lire Crime de corruption et de ces derniers temps a \u00e9t\u00e9 sera financ\u00e9 \u00e0 une terrasse de la crise du syst\u00e8me financier international \u00e0 partir de 2000 et syst\u00e8me financier international pouvoir postuler par plusieurs banques centrales nationales et personne n'a rien vu pourquoi ce que personne n'a rien vu \u00e7a nulle d\u00e9river la corruption personne sur la voie, c'est pour \u00e7a, si il existe constitue la toute suffit qui oppresse pour la 1\u00e8re fois ont enqu\u00eat\u00e9 sur la corruption, l'ironie, c'est que c'est nous qui les avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:18 > 0:13:33) [89%] : \r\nVous avez un caract\u00e8re tr\u00e8s tremp\u00e9 \u00e7a savoir est-ce que est-ce que Fortier est-ce que parfois vous reconnaissez des erreurs quand on lit tout aux interviews tr\u00e8s rarement vous dites oui quand m\u00eame, on s'est tromp\u00e9 est-ce que vous reconnaissez des erreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:35 > 0:13:37) [61%] : \r\nC'est peu jeter le courrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:38 > 0:13:53) [80%] : \r\nIl faut toujours reconna\u00eetre ses erreurs alors lesquels je vais vous dire il n'y a pas que \u00e7a soit vite d'ailleurs, on voit ce qu'il y a eu un vous dire que ce que j'ai appris qu'est-ce que je nous avons accus\u00e9 souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:53 > 0:13:58) [73%] : \r\nJ'\u00e9tais donc moi politique visant 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:58 > 0:15:00) [83%] : \r\nEn place une politique budg\u00e9taire Achille, je veux dire en quoi elle \u00e9tait f\u00e2ch\u00e9 le froid, je me suis tromp\u00e9 sur une troupe et lourdement sur une chose : quand on a un s\u00e9isme donc \u00e9chou\u00e9 la crise au Br\u00e9sil et on a r\u00e9ussi pendant 4 ans, tant et si bien le taux de ch\u00f4mage s'il \u00e9tait fait au mois \u00e0 l'\u00e9poque, plus on a essay\u00e9 de maintien livrer des investissements priv\u00e9s et l\u00e0 j'ai commis erreur c'est vrai disons Michel une norme exemption mais c'est ce que j'ai brutalement r\u00e9duit les imp\u00f4ts pour qu'il y aurait 2 et aussi pourquoi je vais et on va passer d'une certaine fa\u00e7on, j'ai cru avaler \u00e0 ceux qui si\u00e8gent \u00e0 une analyse, c'est \u00e7a, laquelle Lyon r\u00e9duisait les imp\u00f4ts sur les entreprises, les chefs d'entreprise investirait et que la situation s'am\u00e9liore capoter si on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:00 > 0:15:22) [92%] : \r\nDilma Rousseff quelques photos qui rappellent le parcours, hein, d'abord le pouvoir il y a une photo extraordinaire, vous passez en revue l'arm\u00e9e et je reviens au d\u00e9but de l'interview \u00e0 une des femmes les plus puissantes du monde, \u00e9lu il y en a pas tant que \u00e7a dans l'histoire des 2 derniers si\u00e8cles, l\u00e0 il y avait un frisson quand m\u00eame quand on dirige comme \u00e7a une de tr\u00e8s grandes puissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:26 > 0:15:43) [81%] : \r\nEt pas la pas bio marron, oui, pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un honneur, voil\u00e0 ce que autres chez le principal, mais pour quel pour ce poste moins voil\u00e0 d'abord \u00e9videmment j'aime le pr\u00e9sident, j'aime le peuple br\u00e9silien, mais aussi parce que j'\u00e9tais une femme, c'\u00e9tait la 1\u00e8re femme pr\u00e9sidente le Style.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:43 > 0:15:50) [90%] : \r\nLe machisme, vous l'avez senti vraiment la r\u00e9volution le le sursaut machiste contre \u00e7a, contre le fait qu'une femme et ce type de pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:52 > 0:15:55) [86%] : \r\nEt on voit ce qu'il est et on pense les gars qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:55 > 0:16:35) [83%] : \r\nJe ne peux pas mais c'est quelque chose qui s'est pass\u00e9 le machisme contre une femme au pouvoir, moi comment, commente \u00e0 ce qu'on fait, l'homme est l'homme prend des d\u00e9cisions, ma femme est dur, l'homme est extr\u00eamement sensible un certain probl\u00e8me : la femme est fragile, mais pas question d'attribuer \u00e7a pas l'\u00c9tat qui, m\u00eame si on sait qualificatif, on s'aper\u00e7oit que la construction de femmes \u00e0 l'une des composantes de pr\u00e9jug\u00e9s et par dessus tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:35 > 0:16:42) [78%] : \r\nQui c'est qui oui et qui faisait non non non, il a prouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:42 > 0:17:14) [86%] : \r\nEt tout \u00e7a fait que je ne parle jamais en camion concernant par exemple \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9union du S\u00e9nat vous ils ont pass\u00e9 4 jours un millier, on peut laisser ce serait absurde que je me rends Agn\u00e8s \u00e7a serait notre enfance \u00e0 ma situation de comme si vous n'avez pas le courage de se d\u00e9fendre, ce qui est vu comme qualit\u00e9 chez l'homme ne sont pas vus comme des caf\u00e9s de qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:15 > 0:17:39) [91%] : \r\nIl y a la science avec les grands de ce monde avec Obama, c'est le grand voisin du Nord avec Poutine avec 6 Jinping, vous \u00eates un de 7 pays \u00e9mergents hein est-ce que vous avez senti de la part des puissances \u00e9tablies, les Am\u00e9ricains, les Fran\u00e7ais, les Anglais, une forme de de r\u00e9ticences contre \u00e7a, la peur de vous voir prendre trop d'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:42 > 0:17:46) [62%] : \r\nOui et demain certains au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:46 > 0:18:09) [79%] : \r\nJ'Julie certaines fa\u00e7on l'existence gris que d\u00e9cide le 6 cha\u00eenes du Sud oui Francis est une vraie nouveaut\u00e9, nous avons rendu le monde plus multipolaire, la croissance de la Chine et de toutes ces puissances, j'ai peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:09 > 0:18:11) [93%] : \r\nVous faisiez peur au vieux monde vous avez senti \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:12 > 0:18:15) [74%] : \r\nBen non, et on voit ce qu'il a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:15 > 0:19:33) [82%] : \r\nAu bout, doucement mais non un certain malaise, de temps en temps, mais pas de la part de tout \u00e7a, surtout \u00e0 partir de ce bar que sur comment le Br\u00e9sil va-t-il cesser d'\u00eatre un pays alli\u00e9 de fa\u00e7on aveugle sur les int\u00e9r\u00eats d'un seul pays qui sont des citations et qui a fait cette relation avec l'Am\u00e9rique du Sud, le Br\u00e9sil est devenu un pays multipolaire et alors multilat\u00e9ral pardon duty dans le respections tous les pays nous savions d'excellents rapports avec le gouvernement am\u00e9ricain, les gouvernements europ\u00e9ens, mais il a, c'est s\u00fbrement aussi en relation avec les jamais regard\u00e9 une, comment ne pas regarder voisin ensuite, comme on a pas regard\u00e9 les pays d'Afrique, nous sommes le seul pays noir hors de l'Afrique, comment ne pas construire des alternatives d\u00e9j\u00e0 cette d'organisations r\u00e9gionales, avant qu'on dise qu'on construit la Sud une Nassour la c'est et nous avons particip\u00e9 \u00e0 la banque de briques et \u00e0 la construction d'une variante de du Fonds mondial, qui \u00e9tait l'accord sur les contingences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:33 > 0:19:45) [92%] : \r\nLa photo avec Castro, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un grand r\u00eave, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour beaucoup aussi beaucoup d'horreurs commises par ce r\u00e9gime, mais enfin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un grand r\u00eave en Am\u00e9rique du Sud, qu'est ce qu'il en reste, il y a une il y a une d\u00e9ception aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:46 > 0:19:48) [83%] : \r\nVoil\u00e0 le grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:48 > 0:19:49) [84%] : \r\nR\u00eave de Bush en Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:49 > 0:21:12) [86%] : \r\nNon, ce qui \u00e9tait concernant Cuba, nous avons eu l'attitude de les aider, faire des transformations qui \u00e9tait possible, on nous fait au lieu de d\u00e9fendre le contr\u00f4le de Cuba \u00e0 travers le blocus n'a compris qu'il fallait aider Cuba se d\u00e9velopper et c'est pour cela que nous avons fils financer un port en eau profonde le pour le port de Mariel, nous avons eu vis-\u00e0-vis, vous allez garder plus une grande responsabilit\u00e9, c'\u00e9tait un peu aider ce pays \u00e0 se transformer, devenir une ni qu'ne soit pas m\u00eame d'une force pour les cubains dans notre parti beaucoup aid\u00e9 Cuba \u00e9tait exceptionnelle, une vaste permis de construire le programme, plus de m\u00e9decins qui nous a permis d'importer plus de 18000 m\u00e9decins 63 millions de doses et bien qu'il n'avait pas de m\u00e9decin chez eux dans leur ville, y compris chez les Indiens en Amazonie, donc je pense que la question de Cuba serait pas arriv\u00e9 jug\u00e9 ce r\u00e9gime, parce que si on devait juger les r\u00e9gimes qui existent dans le monde et nous n'aurions rapports diplomatiques avec personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:14 > 0:21:34) [87%] : \r\nAvec Cuba, c'est int\u00e9ressant parce que nous avons devanc\u00e9 que le gouvernement Obama fait par la suite, il y a d'ouvrir les rapports dans la zone et d'\u00e9largir les relations avec Cuba, ce qui aurait eu \u00eatre fait bloquer \u00e9conomiquement un pays, on le sait que \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:34 > 0:21:42) [91%] : \r\nD\u00e9marre Rousseff, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve, invit\u00e9 du Festival du film et forum international sur les droits humains, vu du Br\u00e9sil, la Suisse, vous la connaissiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:43 > 0:22:13) [83%] : \r\nEt donc, si oui, oui, je connaissais d'ailleurs je il y a tr\u00e8s longtemps, je voulais conna\u00eetre la Suisse et j'ai achet\u00e9 un Suisse passe tout et tant que touriste, j'avais un h\u00f4tel, je suis venu, j'ai parcouru toute la Suisse en train en bateau et je suis mont\u00e9 sur la montagne j'essayais donc rappeler le nom aujourd'hui, je crois que c'est Jungfrau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:15 > 0:22:22) [84%] : \r\nMais nous sommes tellement diff\u00e9rents, vous \u00eates expansive ou bouger etc, nous nous sommes un petit peu coinc\u00e9, nous sommes un peu prudents, etc vous avez senti ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:22 > 0:22:24) [75%] : \r\nMais ces recherches, vous \u00eates rest\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:24 > 0:22:28) [69%] : \r\nMalheureusement, c'est un compl\u00e9ment \u00e0 la par la br\u00e9silienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:30 > 0:22:39) [93%] : \r\nVous aviez une devise, enfin c'est le ce que vous avez dit dans la le discours d'investiture \u00e0 ce que la vie demande c'est du courage, je crois que c'est un grand \u00e9crivain br\u00e9silien qui dit \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:40 > 0:22:41) [78%] : \r\nC'est rest\u00e9 votre devise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:41 > 0:23:14) [78%] : \r\nIl a vot\u00e9 un qui disait mais qui affiche, essayer de victimes on devrait nous \u00e9couter la situation de cet auteur si notre vie \u00e9coutez g\u00e9n\u00e9rale comme le r\u00e9gler \u00e7a serait un g\u00e9nie mondiale sa station la vie et puis je ne cela cite pas exactement, mais l'id\u00e9e, cela la ville le sache se rechauffe ensuite se refroidit, elle poussait ensuite elle volage, ce qu'elle vous demandent c'est du courage, moi je pense que ce que vous l'aviez-vous demande c'est du courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:16 > 0:23:20) [90%] : \r\nD\u00e9marre Rousseff, vous avez une telle \u00e9nergie, on a peine \u00e0 croire un signal \u00e0 prier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:20 > 0:23:21) [68%] : \r\n\u00c9nergie et bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:22 > 0:23:23) [88%] : \r\nEst-ce que vous allez revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:24 > 0:23:52) [82%] : \r\nMais c'est aphasie, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire de la politique \u00e0 15 ans j'en aurai bient\u00f4t 70 connaissez j'ai commenc\u00e9 \u00e0 15 vide dans ma vie et les virus, ce soit sur aura c'est que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de 2 fois pr\u00e9sident, mais j'ai fait politique toutes, il y a dans le sens qu'on ne d\u00e9fend pas son int\u00e9r\u00eat propre, mais l'int\u00e9r\u00eat quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:52 > 0:24:00) [92%] : \r\nOn a un pr\u00e9sid\u00e9 aux destin\u00e9es de 200 millions, d'\u00eatre une des tr\u00e8s rares femmes \u00e9lues \u00e0 ce niveau-l\u00e0 de pouvoir, on se dit pas je reviendrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:02 > 0:24:59) [84%] : \r\nEt on a, on voit, on vote a rappel\u00e9, je ne reviendrai pas \u00e0 la pr\u00e9sidence, je vais continuer \u00e0 faire de la politique tous les jours, demain je voyage d'ici 2000 18 ans, je suis de ton 18, ce que le Br\u00e9sil est une v\u00e9ritable rencontre avec la d\u00e9mocratie, en octobre 2018 et que l'ancien pr\u00e9sident Abdullah puisse candidate il se pr\u00e9senter aux comme candidature parce que perdre dans la d\u00e9mocratie, c'est un honneur, on peut perdre non justement, analyse la d\u00e9mocratie ou de le perdant, il est impossible, il doit penser retirer une personne de l'emp\u00eacher de se repr\u00e9senter, de se pr\u00e9senter, parce qu'elle pourrait gagner et je pense que nous pouvons revenir avec notre projet en 2018 elle est \u00e9go\u00efsme mais soit l'\u00e9lection de 2007, a commenc\u00e9 aujourd'hui au Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:59 > 0:25:02) [77%] : \r\nL'avenir le dira merci d\u00e9marre ou v\u00e9rit\u00e9 rien Toulouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:04 > 0:25:06) [88%] : \r\nEt vous \u00eates tr\u00e8s expansif.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-12T13:42:01Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1689787", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030272", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1580318", "internalArchiveId": "AA1702580479", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Territoires occup\u00e9s", "publicationDate": "2017-03-12T12:19:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte l'histoire de l'Etat palestinien dans les Territoires occup\u00e9s de Cisjordanie. Avec son invit\u00e9 Marcelo Kohen, professeur de droit international \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve (IHEID), ils \u00e9voquent le processus de paix, les colonies de peuplement controvers\u00e9es et le droit international.", "durationSec": 997, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8452398", "imageURL": "http://www.rts.ch/8449319.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "CISJORDANIE"], "thematicThemes": ["COLONIE DE PEUPLEMENT", "PAIX", "DROIT INTERNATIONAL"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Territoires occup\u00e9s", "Geopolitis", "Geopolitis", "Geopolitis", "Geopolitis", "Geopolitis", "Territoires occup\u00e9s", "Territoires occup\u00e9s", "L\u2019interview 2/2: Marcelo Kohen, professeur de droit international IHEID", "L\u2019interview 1/2: Marcelo Kohen, professeur de droit international IHEID", "Zoom: des colonies controvers\u00e9es", "Le prolongement: sites et lectures pour en savoir plus", "La s\u00e9quence: aux origines du partage des territoires de Palestine", "Le contexte: des territoires contest\u00e9s"], "alternativeSummary": ["Territoires occup\u00e9s", "Un Etat palestinien est-il encore possible \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'Isra\u00ebl ? Le processus de paix est en panne et la communaut\u00e9 internationale se r\u00e9v\u00e8le toujours incapable de faire appliquer les r\u00e9solutions des Nations unies.", "Territoires occup\u00e9s", "Un Etat palestinien est-il encore possible \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'Isra\u00ebl ? Le processus de paix est en panne et la communaut\u00e9 internationale se r\u00e9v\u00e8le toujours incapable de faire appliquer les r\u00e9solutions des Nations unies."], "variantIds": ["ece-8351984", "ece-8351592", "ece-8351515", "ece-8352368"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:18:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030016\r\nDate de transcription : 14-MAR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:21 > 0:02:11) [93%] : \r\nBonjour, bienvenue dans g\u00e9opolitique, en 1917 cela fera bient\u00f4t un si\u00e8cle, la d\u00e9claration Balfour Market, une des premi\u00e8res \u00e9tapes dans la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl, voici en substance ce qu'\u00e9crivait le secr\u00e9taire britannique aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e0 l'intention du mouvement sioniste, le gouvernement de Sa Majest\u00e9 envisage favorablement l'\u00e9tablissement en Palestine d'un foyer national pour le peuple juif la Grande-Bretagne emploiera tous ses efforts pour cet objectif et la d\u00e9claration pr\u00e9cisait : rien ne sera fait qui puisse porter atteinte aux droits civils et religieux des collectivit\u00e9s non juives existantes en Palestine, au sortir du g\u00e9nocide de la 2\u00e8me guerre mondiale alors que le mandat britannique sur la Palestine se termine, l'\u00c9tat juif \u00e9tait effectivement proclam\u00e9e le 14 mai 1948 700000 Arabes palestiniens sont alors chass\u00e9e vers l'exil en 1967 \u00e0 la faveur d'une guerre \u00e9clair contre ses voisins arabes, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne s'empare de la Cisjordanie aujourd'hui militairement occup\u00e9 de la partie Est de J\u00e9rusalem qui sera unilat\u00e9ralement annex\u00e9 en 1981 Isra\u00ebl investit Gaza et la p\u00e9ninsule du Sina\u00ef le Sina\u00ef sera rendue \u00e0 l'\u00c9gypte, \u00e0 partir de 1979 enfin, le plateau du Golan arrach\u00e9s \u00e0 la Syrie et lui aussi annex\u00e9 en 1981 en demi- si\u00e8cle apr\u00e8s la guerre des 6 Jours l'impasse semble totale, l'incapacit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 faire appliquer les r\u00e9solutions de l'ONU et \u00e0 faire respecter le droit, d'une part et d'autre part, la politique du fait accompli, poursuivi par l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl, notamment la colonisation des territoires occup\u00e9s, rendent impossible la cr\u00e9ation effective d'un \u00c9tat palestinien, telle que pr\u00e9vue dans les n\u00e9gociations de paix et les r\u00e9solutions multiplie des Nations unies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:15 > 0:02:46) [91%] : \r\nNovembre 1947 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies adopte la r\u00e9solution 181 sur le partage du territoire, de Palestine alors ce mandat britannique, le plan de l'ONU visent une solution \u00e0 2 \u00c9tats, l'un arabe 43 pourcent des des Terres, l'autre juif \u00e0 hauteur de 56 pourcent J\u00e9rusalem J\u00e9rusalem, elle doit \u00eatre plac\u00e9e sous contr\u00f4le international Benghazi totalit\u00e9 des pays arabes rejettent cette solution des affrontements \u00e9clatent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:50 > 0:02:57) [95%] : \r\nC'est dans ce contexte que l'Agence juive, proclame la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl le 14 mai 1948.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:02 > 0:03:38) [95%] : \r\nJuin 1967 l'\u00c9tat h\u00e9breu triple son territoire \u00e0 l'issue de la guerre des 6 jours, la communaut\u00e9 internationale condamne l'annexion des territoires, la r\u00e9solution 242 exige notamment le retrait des forces arm\u00e9es isra\u00e9liennes que Territoires occup\u00e9s mais aussi la reconnaissance par Isra\u00ebl et ses voisins arabes des fronti\u00e8res d'avant la guerre, \u00e0 pr\u00e8s de 10 ans plus tard, le parlement isra\u00e9lien d\u00e9cr\u00e8te J\u00e9rusalem capitale \u00e9ternelle et indivisible de l'\u00c9tat h\u00e9breu annexion condamn\u00e9e par les r\u00e9solutions 476 478.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:42 > 0:03:54) [90%] : \r\nLe 13 septembre 1900 d\u00e9nombre 3 la poign\u00e9e de main est historique, un espoir de paix entre le 1er ministre isra\u00e9lien il traque Rabin et le chef de l'OLP il Yasser Arafat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:56 > 0:04:01) [96%] : \r\nCe que nous faisons aujourd'hui, c'est plus que signer un accord, c'est une r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:01 > 0:04:08) [85%] : \r\nHier, un r\u00eave, aujourd'hui, un engagement tout quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:09 > 0:04:41) [90%] : \r\nAussi, \u00e0 son du processus d'Oslo aboutiront sur un accord transitoire, \u00e9l\u00e9ment central la partition de la Cisjordanie en 3 zones : la zone A et la zone B, les territoires sous contr\u00f4le total ou partiel des forces de s\u00e9curit\u00e9 palestiniennes la zone C, sous contr\u00f4le exclusif isra\u00e9lien avec les colonies de peuplement, elles repr\u00e9sentent plus de 60 pourcent du du territoire en Cisjordanie le 4 novembre 1995 lors d'un meeting pour la paix, il sera Rabin est assassin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:41 > 0:04:46) [64%] : \r\nSign\u00e9 par un juge d'extr\u00e9mistes complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:46 > 0:04:57) [92%] : \r\n2002, apr\u00e8s une s\u00e9rie d'attentats meurtriers perp\u00e9tr\u00e9s par des kamikazes palestiniens au coeur d'Isra\u00ebl, la construction d'un mur d\u00e9marre et c'est par les zones de peuplement juif et Palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:01 > 0:05:14) [98%] : \r\nQuelques milliers en 1967 le nombre de colons install\u00e9s en Cisjordanie d\u00e9passe aujourd'hui les 400000 150000 autres sont venus s'installer dans la partie Est de J\u00e9rusalem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:15 > 0:05:36) [88%] : \r\nBonjour, Marcelo Kohen bonjour, vous \u00eates professeur de droit \u00e0 l'institut international et aux \u00e9tudes du d\u00e9veloppement doit doit \u00eatre Institute de Gen\u00e8ve et vous animez depuis plusieurs ann\u00e9es un s\u00e9minaire pr\u00e9cis\u00e9ment consacr\u00e9e au conflit isra\u00e9lo- arabe, Marcello Kohen au-del\u00e0 du droit des passions, des religions est-ce que le droit est la seule mani\u00e8re d'aborder cette question rationnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:36 > 0:06:16) [85%] : \r\nEn effet, si vous regardez le r\u00e9cit des 2 parties homme s'avoue m\u00eame politique ou m\u00eame religieux, historique, il n'y a aucune possibilit\u00e9 B, arriv\u00e9 \u00e0 un point commun, donc il faut trouver un langage commun et ces langage commun, c'est le droit international va international, c'est un syst\u00e8me juridique qu'r\u00e9sume les relations internationales, il est par des r\u00e8gles qui sont applicables de la m\u00eame mani\u00e8re, \u00e0 tous les sujets de de l'international, les \u00c9tats et les peuples, donc c'est les langages qui permet de trouver des solutions concr\u00e8tes \u00e0 chacun des probl\u00e8mes de conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:16 > 0:06:22) [86%] : \r\nEst-ce qu'il faut consid\u00e9rer aujourd'hui que la colonisation, les colons \u00e0 Cisjordanie sont le principal obstacle \u00e0 la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:23 > 0:06:53) [84%] : \r\nPour parler de la paix, il faut parler d'une solution \u00e0 caract\u00e8re permanent et pour que nous, solution \u00e0 caract\u00e8re permanent existe, il faut envisager l'existence de 2 \u00c9tats pour 2 peuples, pour qui les 2 \u00c9tats, il faut qu'il y avait une insist\u00e9 rite oriental et \u00e9videmment, la presse, \u00e7a, c'est plus de 400000 colons au milieu d'une population palestinienne cr\u00e9\u00e9e ou v\u00e9ritable difficult\u00e9 pour la viabilit\u00e9 d'un Territoires palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:53 > 0:06:57) [96%] : \r\nEt en quoi la pr\u00e9sence des colons rel\u00e8ve du droit international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:57 > 0:07:32) [89%] : \r\nBon, les lois internationales, les situations d'occupation militaire apr\u00e8s la guerre des 6 jours en 1967 Isra\u00ebl s'est trouv\u00e9 un contr\u00f4le de la Cisjordanie, la bande de Gaza et les lois internationales, la convention-cadre des ann\u00e9es de lyc\u00e9e 59 par exemple, qui r\u00e9git la protection des civils en temps des conflits arm\u00e9s contiennent des r\u00e8gles sur l'occupation militaire l'\u00c9tat au couple, on ne peut pas transf\u00e9rer une partie de sa population sur les territoires occup\u00e9s et c'est le cas des colonies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:33 > 0:07:39) [91%] : \r\nDonc si on appliquait le droit international, il faudrait aujourd'hui que tous les colons install\u00e9s en Cisjordanie soient \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:39 > 0:08:04) [86%] : \r\nBon strictement parlant, il faudrait des 21 et toutes les colonies, les colonies sont ill\u00e9gales au point de vue, le droit international, laissez-l\u00e0 \u00e9tant il n'est, il n'est assez pour personne que les n\u00e9gociateurs palestiniens ont accept\u00e9 l'id\u00e9e et certaines colonies vont le rester, si il y avait un en \u00e9change des territoires et \u00e7a, c'est l'une des mani\u00e8res, en lesquels on peut r\u00e9gler le conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:04 > 0:08:15) [90%] : \r\nEt comment expliquez-vous aujourd'hui que d'un c\u00f4t\u00e9, Isra\u00ebl favorise finance l'installation de colons Jordanie et en m\u00eame temps on a vu r\u00e9cemment encore d\u00e9mant\u00e8le les colonies dites sauvages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:16 > 0:08:57) [88%] : \r\nBon, il ne d\u00e9mant\u00e8le pas toutes les colonies sauvages, et il faut dire que d'une part, il y a la justice isra\u00e9lienne la justice isra\u00e9lienne avait ind\u00e9pendante et parfois lorsque les victimes palestinien, c'est si la justice isra\u00e9lienne aussi gr\u00e2ce au soutien des ONG isra\u00e9lienne de d\u00e9fense des droits de l'homme : la justice ordonne le d\u00e9mant\u00e8lement de ces colonies dites sauvages, mais aujourd'hui les gouvernement d'extr\u00eame droite isra\u00e9lien a fait adopter une loi au Parlement isra\u00e9lien avait eu des laquelle certaines de ces colonies dites sauvages vont \u00eatre l\u00e9galis\u00e9 des mani\u00e8re r\u00e9troactive et l\u00e0 \u00e7a pose encore, m\u00eame pour le droit international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:57 > 0:09:08) [93%] : \r\nAlors justement je vous propose de voir ce reportage du t\u00e9l\u00e9journal, c'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment au moment de l'adoption par le pas au parlement isra\u00e9lien de cette loi, d\u00e9cision d'ailleurs condamn\u00e9 par une nouvelle r\u00e9solution des Nations unies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:11 > 0:09:20) [82%] : \r\nIl y a 20 ans ces collines \u00e9taient vides aujourd'hui 25000 \u00c9va y a 8 \u00e0 Rome et 1500 nouveaux logements doivent \u00eatre construits dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:21 > 0:09:37) [84%] : \r\nNous pas incrust\u00e9, voici la nouvelle partie d'Roma se d\u00e9veloppe encore vers l'ouest et pour mater cette mesure est, ils ont pris nos Terres pour reconstruire ces colonies et depuis ils ont amen\u00e9 des gens du monde entier pour vivre ici une d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:38 > 0:10:11) [87%] : \r\nEffectivement, \u00e0 Rome, \u00e0 ce peuple gr\u00e2ce aux nouveaux immigrants Diana c'est arriv\u00e9 de France il y a 6 ans, il faut cr\u00e9er les juifs qui sont en dehors d'Isra\u00ebl puis venir puissent venir s'installer ici, il y a une demande, il faut construire J\u00e9rusalem c'est vrai qu'le contexte politique et tout \u00e7a, mais on cherche habiter au plus pr\u00e8s de J\u00e9rusalem et s\u00fbrement plus pr\u00e8s du c\u00f4t\u00e9 le plus pr\u00e8s du c'est important pour le moment est une colonie particuli\u00e8rement strat\u00e9gique entre Bethl\u00e9em c\u00f4t\u00e9 palestinien et J\u00e9rusalem, une ville disput\u00e9e sur le terrain, le gouvernement le plus \u00e0 droite de l'histoire d'Isra\u00ebl radicalement chang\u00e9 la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:11 > 0:10:36) [84%] : \r\nEt web buildings, c'est-\u00e0-dire m\u00eame s'il n'est quand on construit des colonies dans des zones strat\u00e9giques, \u00e7a a aussi un impact important sur la continuit\u00e9 territoriale, \u00e7a transforme les territoires palestiniens en enclaves particuli\u00e8rement ici \u00e0 J\u00e9rusalem, ce que le gouvernement veut faire, c'est couper J\u00e9rusalem-Est du reste de la Cisjordanie, stock de West.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:39 > 0:10:48) [94%] : \r\nMarcello Kohen comment faut-il comprendre les propos de ce colloque in\u00e9dit pour nous c'est important de vivre tout pr\u00e8s du mur des lamentations \u00e0 proximit\u00e9 de J\u00e9rusalem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:49 > 0:11:48) [85%] : \r\nMoi, je voulais aller vous avez assez connu, donc on n'est pas plus ou moins juif parce qu'on avait plus ou moins plus du du c\u00f4t\u00e9 occidentale la religion n'existe pas du tout aux juifs aujourd'hui \u00e0 J\u00e9rusalem, je crois qu'il y a manipulation de la religion \u00e0 des fins politiques et j'ai toujours pas la face sans Cl\u00e9menceau que la religion est quelque chose trop importante pour la laisser entre les mains des politiciens donc comme j'ai dit est aussi qui ont pr\u00e9vu du sionisme, le sionisme, c'\u00e9tait l'id\u00e9e de la cr\u00e9ation d'une entit\u00e9 nationale pour le peuple juif, c'est l'a \u00e9t\u00e9 fait, c'est l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl et j'ai aussi \u00e0 ses colonnes, si la vie vivre du cocktail, il peut le faire, mais qu'il le fasse sur les territoires de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl n'est pas dans les territoires palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:48 > 0:12:00) [92%] : \r\nMais aujourd'hui, il y a en courant tr\u00e8s fort ultraorthodoxes qui influence la politique isra\u00e9lienne et qui pousse carr\u00e9ment vers l'annexion de la Cisjordanie c'est annexion est-elle possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:00 > 0:12:41) [87%] : \r\nMoi j'ai pas ou ultraorthodoxes les d'extr\u00eame droite parce qu'il y a une diff\u00e9rence tr\u00e8s importante, donc effectivement l'extr\u00eame- droite isra\u00e9lienne aujourd'hui pousse \u00e0 l'annexion alors cette annexion contrer l'emploi international apr\u00e8s l'adoption de la charte des Nations Unies, la conqu\u00eate ou l'annexion et totalement illicite dans le concept annexion n'c'est vrai connu par personne sur le plan international, vous avez d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 lors de l'annexion de la partie Est, J\u00e9rusalem ou l'annexion du Golan, les conseils de s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 l'unanimit\u00e9 \u00e0 consid\u00e9rer ces annexions comme \u00e9tant nulle et non avenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:41 > 0:12:46) [94%] : \r\nEt certains consid\u00e8rent m\u00eame que cette annexion serait dangereuse m\u00eame pour l'existence de l'\u00e9tat des freins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:46 > 0:13:13) [86%] : \r\nOui, parce que si on proc\u00e8de \u00e0 l'annexe 1 de la Juve et \u00e7a ma vie la Cisjordanie et s'est pass\u00e9-t-il donc soit on octroie la nationalit\u00e9 isra\u00e9lienne aux habitants palestiniens et auquel cas il y a les majorit\u00e9 la en Isra\u00ebl, \u00e0 moyen terme, soit on octroie pas la nationalit\u00e9 aux Palestiniens et on est l\u00e0 dans la cons\u00e9cration effectivement d'une politique d'apartheid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:14 > 0:13:21) [86%] : \r\nDonc si je vous comprend bien, la seule solution r\u00e9aliste ces 2 \u00c9tats, un \u00c9tat isra\u00e9lien telle qu'elle existe, et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un \u00c9tat palestinien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:21 > 0:13:55) [87%] : \r\nJe crois que la situation, cette solution a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e et puis longtemps donc, vous avez montr\u00e9 les plaintes du partage de 1947 \u00e0 l'\u00c9tat juif et un \u00e9tat arabe \u00e0 l'\u00e9conomie \u00e9conomique, pas d'ailleurs, aujourd'hui, je crois que les 2 soci\u00e9t\u00e9s sont plus favorables \u00e0 l'existence de nos \u00c9tats, et ce sont seulement les extr\u00eames, ce qui est vrai, soit d'une grande Palestine soit d'une grande Isra\u00ebl qui soutiennent la solution d'un \u00c9tat donc d'aux \u00c9tats pour 2 peuples vivant en paix et en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:55 > 0:14:07) [91%] : \r\nJustement la processus de paix dans l'impasse est-ce que vous pensez qu'on pourrait faire un Henri VII en quelque sorte et revenir dans les ann\u00e9es 90 avec ce qui avait \u00e9t\u00e9 conclu dans le processus d'Oslo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:07 > 0:14:25) [84%] : \r\nOui, le processus d'Oslo pr\u00e9voyait qu'il y aurait des n\u00e9gociations sur les questions sensibles les fronti\u00e8res, J\u00e9rusalem de r\u00e9fugi\u00e9s, les colonies, la s\u00e9curit\u00e9 et donc il pr\u00e9voyait une p\u00e9riode et 50, \u00e9videmment, et se sont \u00e9coul\u00e9es depuis longtemps, mais il faut revenir assez c'est assez grande caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:25 > 0:14:41) [93%] : \r\nEt puis il avait aussi le le le processus de Gen\u00e8ve, le protocole de Gen\u00e8ve, la Suisse peut-elle jouer un r\u00f4le parce que, l\u00e0 aussi, \u00e0 Gen\u00e8ve, on \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 des accords tr\u00e8s concrets entre la partie palestinienne et la partie isra\u00e9lienne sous les auspices de de la Suisse et de Micheline Calmy-Rey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:41 > 0:15:17) [87%] : \r\nJ'ai parce que t\u00f4t ou tard la solution qu'on trouve la c'est c'est donc solution qui sera dans l'esprit de la solution Degeneve c'est-\u00e0-dire 2 \u00c9tats : \u00e9change des territoires solution du probl\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s sur la base des des indemnisations ou bien de l'\u00e9tablissement de la plupart des r\u00e9fugi\u00e9s dans les territoires et l'\u00c9tat de Palestine un \u00c9tat palestinien d\u00e9militaris\u00e9 et des garanties internationales, donc quand je crois que tout cela est toujours d'actualit\u00e9 et que la solution qu'on trouve l\u00e0 c'est la c'est dans 2 lignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:17 > 0:15:25) [86%] : \r\nAlors, on restera sur cette note optimiste merci Marcelo Kohen Lynch Alain Shalom bient\u00f4t la paix, c'est un plaisir de vous recevoir, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:26 > 0:16:18) [92%] : \r\nEn prolongement de c'\u00e9tait mission je vous invite \u00e0 retrouver dans les archives de la RTS 5 documents remarquables, c'est un dossier le 5 juin 1967 Isra\u00ebl d\u00e9clenche la guerre des 6 Jours au rayon bandes dessin\u00e9es une perle, r\u00e9alis\u00e9 par Guy de Lille chroniques de J\u00e9rusalem, paru aux \u00e9ditions Delcourt, le dessinateur d\u00e9barque dans la ville sainte, curieux de tout, il d\u00e9couvre les r\u00e9alit\u00e9s multiples du conflit isra\u00e9lo- palestinien, vraiment \u00e7a vaut le d\u00e9tour, \u00e9lu meilleur album au Festival d'Angoul\u00eame 2012 : la semaine prochaine Geopolitis met le cap sur la Turquie, \u00e0 un mois du r\u00e9f\u00e9rendum historique, le pr\u00e9sident Erdogan ne veut un changement de Constitution qui lui octroierait un pouvoir quasi absolu sur les institutions g\u00e9opolitique c'est le dimanche 12 heures 20 sur RTS en le lundi soir sur RTS 2 sur TV5 Monde et les r\u00e9seaux sociaux toujours belle semaine \u00e0 vous tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:20 > 0:16:21) [85%] : \r\nRien du tout.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T16:08:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703584542", "title": "GEO_PALES_CLEAN", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'histoire de la constitution de la Palestine dans les Territoires occup\u00e9s de Cisjordanie.", "thematicGeographicals": ["CISJORDANIE"], "thematicThemes": ["HISTOIRE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688108", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030016", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3257B6D2-69B9-4B47-A2DA-319A2E1EE69E", "internalArchiveId": "3257B6D2-69B9-4B47-A2DA-319A2E1EE69E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Jessica Chastain, actrice, \u00e0 propos du film \"Miss Sloane\"", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Manipulations, jeux de dupe, tours de passe-passe, mensonges et trahisons, John Madden tirent sur ces fic\u00e8les pour r\u00e9aliser un grand film sur les coulisses du pouvoir, ou comment l'\u00e9conomique a pris le pas sur le politique, une critique au vitriol du syst\u00e8me am\u00e9ricain actuel, corrompu et laiss\u00e9 entre les mains de pantins qui ne songent qu'\u00e0 conserver leurs privil\u00e8ges et leur train de vie financ\u00e9 par des lobbyistes, tout \u00e7a au d\u00e9triment de leurs \u00e9lecteurs et concitoyens. \r\nA \u00e9couter, l'interview de Jessica Chastain, alias \"Miss Sloane\", que Rafael Wolf a rencontr\u00e9e lors d'un press-junket \u00e0 Paris la semaine derni\u00e8re.", "durationSec": 730, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8417632", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "cin\u00e9ma"], "alternativeTitle": ["Miss Sloane / BRA_2017-03-12T11:09:00_sequence-2", "Brazil du 12.03.2017"], "alternativeSummary": ["Manipulations, jeux de dupe, tours de passe-passe, mensonges et trahisons, John Madden tirent sur ces fic\u00e8les pour r\u00e9aliser un grand film sur les coulisses du pouvoir, ou comment l\u2019\u00e9conomique a pris le pas sur le politique, une critique au vitriol du syst\u00e8me am\u00e9ricain actuel, corrompu et laiss\u00e9 entre les mains de pantins qui ne songent qu\u2019\u00e0 conserver leurs privil\u00e8ges et leur train de vie financ\u00e9 par des lobbyistes, tout \u00e7a au d\u00e9triment de leurs \u00e9lecteurs et concitoyens. \n\nA \u00e9couter, l\u02b9interview de Jessica Chastain, alias \"Miss Sloane\", que Rafael Wolf a rencontr\u00e9e lors d\u2019un press-junket \u00e0 Paris la semaine derni\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8417632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-07T09:05:36Z", "webPublicationDate": "2017-03-10T11:29:02Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chastain, Jessica", "role": "Actrice", "type": "Participant"}]}]}