{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2175&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2200&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2150&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-D8F8DAAC-42D5-4FFC-97B3-9E307A8DDBB0", "internalArchiveId": "D8F8DAAC-42D5-4FFC-97B3-9E307A8DDBB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "G20: premi\u00e8re rencontre entre Donald Trump et Vladimir Poutine", "publicationDate": "2017-07-07T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine et son homologue am\u00e9ricain Donald Trump se sont rencontr\u00e9s pour la premi\u00e8re fois vendredi lors du sommet du G20 \u00e0 Hambourg. Les deux hommes ont \u00e9voqu\u00e9 de \"tr\u00e8s bonnes discussions\".\r\n\r\n* * G20: premi\u00e8re rencontre entre Donald Trump et Vladimir Poutine 18h SLV Revaz Cornaz \r\nAvec nous, nos correspondants \u00e0 Moscou et \u00e0 Washington... Isabelle Cornaz et Philippe Revaz...\r\n- Tr\u00e8s positif, tr\u00e8s honor\u00e9... \u00e7a vous suprend cette cordialit\u00e9 ?\r\n- Pas plus tard qu'hier, le m\u00eame Donald Trump d\u00e9non\u00e7ait le r\u00f4le d\u00e9stabilisateur de la Russie !!... On ne sait plus que penser... Faut-il croire le pr\u00e9sident am\u00e9ricain quand il fustige la Russie... ou quand il pr\u00e9tend que sa rencontre a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s positive ?\r\n- Pour Vladimir Poutine, les t\u00eate \u00e0 t\u00eate, les rencontres personnelles avec ses homologues, c'est crucial... Il aime s\u00e9duire, ou mettre en garde comme il l'aurait fait avec Nicolas Sarkozy...\r\n- Vladimir Poutine semble avoir un agenda tr\u00e8s pr\u00e9cis... pour faire avancer les int\u00e9r\u00eats de la Russie... alors que la politique russe de Donald Trump n'est pas limpide...\r\n- Quoi qu'il en soit, diriez-vous que cette br\u00e8ve rencontre, dans un endroit neutre, est plut\u00f4t positif... et qu'elle est plus susceptible de faire avancer le dialogue que les seules conversations t\u00e9l\u00e9phoniques ?\r\n- Qu'il s'agisse de l'Ukraine, de la Syrie, de la Cor\u00e9e du Nord, on a du mal \u00e0 imaginer des points de convergence entre les deux chefs d'Etat ?", "durationSec": 468, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8743641", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["G20: premi\u00e8re rencontre entre Donald Trump et Vladimir Poutine / FOR_2017-07-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.07.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine et son homologue am\u00e9ricain Donald Trump se sont rencontr\u00e9s pour la premi\u00e8re fois vendredi lors du sommet du G20 \u00e0 Hambourg. Les deux hommes ont \u00e9voqu\u00e9 de \"tr\u00e8s bonnes discussions\"."], "variantIds": ["ece-8743641"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:15Z", "speechToTexts": ["15.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLes titres leur poign\u00e9e de main \u00e9tait tr\u00e8s attendu aujourd'hui, poign\u00e9e de main entre les 2 pr\u00e9sidents am\u00e9ricains et russes qui se sont vus bri\u00e8vement \u00e0 Hambourg, en marge de ce G20, alors ils se sont dit tr\u00e8s honor\u00e9, Vladimir Poutine a dit : je suis tr\u00e8s honor\u00e9 de rencontrer mon Allemag am\u00e9ricain, en personne, Donald Trump a jug\u00e9 la rencontre tr\u00e8s proches \u00e9tiez tr\u00e8s positif tout cela alors que, h\u00e9 bien, pas plus tard que hier le le pr\u00e9sident am\u00e9ricain fustig\u00e9 la Russie pour son r\u00f4le d\u00e9stabilise d\u00e9stabilisateur alors, faut -il le croire quelle quelle version Faut -il croire est -ce qu'il faut croire un dialogue effectivement prometteur ou est -ce que finalement toute l'ann\u00e9e qu'une une cordialit\u00e9 de fa\u00e7ade, on va en parler avec nos 2 correspondants \u00e0 Moscou et \u00e0 Washington, Isabelle Cornaz et Philippe Revaz bonsoir \u00e0 vous 2 premi\u00e8res questions, j'ai envie de poser tr\u00e8s positif ou tr\u00e8s honor\u00e9 est -ce que cette cordialit\u00e9 vous surprend Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [90%] :\r\nBon, c'est dans l'\u00e9lite et l'\u00e9t\u00e9 dans les premi\u00e8res minutes en c'est pas si elle s'est poursuivie le long de la rencontre, qui vient de se terminer, en tout cas ce qu'on peut dire c'est que cordiale oui du point de vue du Kremlin, parce que cette rencontre \u00e9tait tr\u00e8s attendue par le Kremlin, on sait que \u00e7a fait 6 mois bient\u00f4t que que Donald Trump est en poste, il a vu beaucoup de chefs d'\u00c9tat, mais il y avait toujours pas vu Vladimir Poutine puis je pense aussi que Vladimir Poutine est peut-\u00eatre assez \u00e0 l'aise finalement lors de ce G20 et \u00e7a semble tr\u00e8s loin les moments il y a 2 3 ans vous souvenez peut-\u00eatre \u00e0 Brisbane Vladimir Poutine \u00e9tait le paria du G20, c'est ann\u00e9e c'est plut\u00f4t Donald Trump, qui a des points accords avec l'Europe avec la Chine, donc je pense que Vladimir Poutine est \u00e0 l'aise et puis \u00e0 l'aise aussi parce que, contrairement \u00e0 Donald Trump, qui est, qui est sous pression dans son pays h\u00e9 bien va dire vous, qui n'a pas de comptes \u00e0 rendre \u00e0 son Parlement ici en Russie ou \u00e0 des adversaires \u00e0 l'interne qui n'a plus, donc voil\u00e0, plut\u00f4t \u00e0 l'aise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [90%] :\r\nAujourd'hui Philippe Revaz, je le disais un peu plus tard qu'hier, de l\u00e0, le tram qui, qui fustige le r\u00f4le d\u00e9stabilisateur de la Russie, on ne sait plus quoi penser finalement aujourd'hui dit : voil\u00e0, \u00e7a c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s positive, pas \u00e9t\u00e9 vide, a -t-il dit, est ce qu'il faut croire le pr\u00e9sident am\u00e9ricain quand il fustige la Russie ou quand il pr\u00e9tend que sa rencontre a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s positive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [90%] :\r\nMais j'ai l'impression que les les propos d'hier, il faut aussi relativiser parce qu'il est rest\u00e9 finalement assez flou, il a dit les actions d\u00e9stabilisatrices de la Russie, mais est -ce que c'est pas plus qu'une d\u00e9stabilisation d'annexer un l'Ukraine donc y a aussi beaucoup de critiques qui y reste, il reste quand m\u00eame tr\u00e8s flou et l\u00e0, il n'a jamais vraiment critique et Vladimir Poutine fait toujours tr\u00e8s attention : il est pr\u00eat \u00e0 \u00e0 la critique sur beaucoup de sujets trop mais jamais sur Poutine personnellement et l\u00e0 le la la r\u00e9union dure beaucoup plus longtemps que pr\u00e9vu, en disant : une demi- heure, \u00e7a fait bient\u00f4t une heure 45, elle dure, donc \u00e7a \u00e7a c'est, c'est aussi un signe, un signe tr\u00e8s positif et puis les les propos d'hier de 2 Trump qui qui sont aussi dans un, dans le sens d'un rapprochement avec Moscou lorsque Trump a remis en question, une fois de plus, le fait que peut-\u00eatre la Russie \u00e9tait \u00e0 l'origine de des ing\u00e9rences contre l'\u00e9lection am\u00e9ricaine, il a, il a remis en cause les, les, les constats de ses propres services de s\u00e9curit\u00e9 Trump tout \u00e7a, \u00e7a r\u00e9sonne comme \u00e7a du miel aux oreilles de Vladimir Poutine, lui- m\u00eame ancien, un ancien agent russe, on peut m\u00eame presque dire d'un certain c\u00f4t\u00e9 que Trump et Poutine sont un peu dans le m\u00eame camp contre le le Deep State CTK dans l'\u00c9tat, c'est si appareils s\u00e9curitaires am\u00e9ricain parce qu'ils ont un peu la m\u00eame vision sur sur le fond des choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [91%] :\r\nIsabelle Cornaz pour Vladimir Poutine, dit -on, indique -t-on les t\u00eate-\u00e0-t\u00eate les rencontres personnelles avec ses homologues c'est crucial, il aime s\u00e9duire ou mettre en garde un, comme il l'aurait fait avec Nicolas Sarkozy, c'est vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [90%] :\r\nAlors bon, pour ce qui est de la rencontre avec Nicolas Sarkozy on sera jamais exactement ce qui s'est pass\u00e9 il y a, il y a quelques ann\u00e9es, mais ce qui est certain, c'est que les t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, c'est tr\u00e8s important pour lui, parce que le pouvoir russe ce qu'qui n'aiment pas du tout, en tout cas c'est consid\u00e9r\u00e9 comme un acteur de second plan, aux yeux des \u00c9tats-Unis en particulier, il pr\u00e9f\u00e8re encore le conflit avec les \u00c9tats-Unis, le d\u00e9teste France voil\u00e0 donc je pense que il faut se souvenir aussi que, avant, peut-\u00eatre, effectivement, l'annexion de la Crim\u00e9e, la Syrie et surtout avant ce scandale autour des l'ing\u00e9rence dans les \u00e9lections am\u00e9ricaines sous Barack Obama, la Russie n'\u00e9tait qu'un probl\u00e8me ou un partenaire m\u00eame pas de second plan de 3\u00e8me 4\u00e8me 5\u00e8me plan donc pour Vladimir Poutine ce t\u00eate-\u00e0-t\u00eate est tr\u00e8s important et on l'a vu encore dans les m\u00e9dias aujourd'hui cette fameuse poign\u00e9e de main de ce matin, elle a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9es en boucle, non seulement chez nous, enfin, chez vous, je dirais, en Europe mais aussi ici en permanence tout matin\u00e9e donc clairement beaucoup d'attention l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [92%] :\r\nAlors, Vladimir Poutine semble avoir un agenda tr\u00e8s pr\u00e9cis, une strat\u00e9gie pour faire avancer les int\u00e9r\u00eats de la Russie, alors que la politique russe de Donald Trump n'est pas limpide qu'est -ce que vous en pensez, l'un et l'autre Isabelle Cornaz peut-\u00eatre d'abord, Vladimir Poutine, est ce qu'il a vraiment une strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [90%] :\r\nNon, \u00e7a je pense qu'il faut faire attention avec cette cette vision des choses, l\u00e0 je pense qu'il est certainement moins contradictoire que Donald Trump moins pr\u00e9visible, \u00e7a je ne pense en tout cas dans certaines choses, mais alors on va Chinappa d'agenda pr\u00e9cis, il est tr\u00e8s bon dans la r\u00e9action, il y a certainement un bon sens tactique, mais on le voit en politique int\u00e9rieure, surtout, mais aussi en politique ext\u00e9rieure, on l'a vu en Syrie, en Ukraine et en particulier la Russie n'a pas de strat\u00e9gie du tout moyen long terme, donc je pense qu'on peut difficilement parler de Saint-Pie comptant par les int\u00e9r\u00eats de la Russie, l\u00e0 aussi, c'est tr\u00e8s difficile de Savoie exactement en quoi Vladimir Poutine d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de la Russie, c'est un vaste d\u00e9bat, mais l\u00e0 aussi, sont pas clairement \u00e9nonc\u00e9e en tout cas pas du tout en termes de politique int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [85%] :\r\nEt Philippe Revaz si de la politique russe Donald Trump n'est pas limpide, je me trompe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [90%] :\r\nNon vous promets pas du tout parce que d\u00e9j\u00e0 on a de la peine \u00e0 \u00e0 \u00e0 savoir quelle quelle est cette politique est -ce que c'est celle des g\u00e9n\u00e9raux de g\u00e9n\u00e9ral Matisse MacMaster qui sont plut\u00f4t sur une ligne dure, parce que c'est celle de Trump qui varie aussi souvent, et puis il y a, il y a un point int\u00e9ressant \u00e0 dans dans cet ordinaire, c'est que cette rencontre qui est en train de se tenir entre Trump et et Poutine, il y a eu 4 personnes au fond qui participent c'est Tillerson, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res am\u00e9ricain et puis Lavrov, le ministre russe le avec les 2 pr\u00e9sidents, donc c'est un tout petit comit\u00e9 \u00e7a \u00e7a a laiss\u00e9 place \u00e0 beaucoup de critiques ici notamment des anciens d'Obama qui disent mais c'est, c'est une mani\u00e8re au fond de d'aller, d'aller dans le dans le sens de Poutine a tr\u00e8s peu de contr\u00f4le sur ce qui va se dire \u00e7a, \u00e7a, on va peut-\u00eatre aller tr\u00e8s loin dans le rapprochement et \u00e7a c'est, c'est aussi un point qui, qui est \u00e0 signaler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [91%] :\r\nCela dit, la question centrale \u00e9videmment qui se pose ce soir, c'est qu'il s'agisse de l'Ukraine, qu'il s'agisse de la Syrie, la Cor\u00e9e du Nord, on a du mal \u00e0 imaginer des points de convergence, v\u00e9ritable entre les 2 chefs d'\u00c9tats qu'est -ce que vous en pensez Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:05) [88%] :\r\nBon sur l'Ukraine Trump est tr\u00e8s clairement tenue par le Congr\u00e8s, un congr\u00e8s aimerait aller encore plus loin dans les sanctions, donc l\u00e0 il y a tr\u00e8s peu de marge de manoeuvre Cor\u00e9e du Nord aussi la Chine et la Russie ensemble aimerait pousser les \u00c9tats-Unis \u00e0 une solution diplomatique, mais c'est une solution qui ou prou r\u00e9elle influence militaire am\u00e9ricaine recul\u00e9 parce qu'on dirait dans les Am\u00e9ricains, c'est \u00e7a leur manoeuvre \u00e9tait avec la Cor\u00e9e du Sud, puis on \u00e9change les Cor\u00e9ens du Nord bah baisse pavillon donc \u00e7a, \u00e7a l'int\u00e9resse pas forc\u00e9ment non plus les \u00c9tats-Unis en Syrie, c'est vraiment le dossier qui int\u00e9resse sans doute le plus les \u00c9tats-Unis d'ailleurs, l'agence et puis tout \u00e0 l'heure annonc\u00e9 un cessez-le-feu qui serait bient\u00f4t annonc\u00e9e par les 2 pays dans le sud- ouest du pays, c'est vraiment l\u00e0 qu'on on peut voir sans doute des des avanc\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [86%] :\r\nOui et Isabelle Cornaz sur ces questions, Ukraine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:50) [92%] :\r\nEn ce qui concerne la Syrie, je pense qu'effectivement c'\u00e9tait il y a plus de perspective possible puisqu'effectivement sur la question de quelles sont les priorit\u00e9s des \u00c9tats-Unis, on voit que, clairement, les derni\u00e8res d\u00e9clarations diverses dit que c'\u00e9tait effectivement la lutte contre l'\u00c9tat islamique et non pas plus le d\u00e9part de Bachar El-Assad donc \u00e7a, \u00e7a va aller dans le sens de la Russie apr\u00e8s pour la Russie, toute la question, \u00e7a va \u00eatre de savoir si, plus tard, les \u00c9tats-Unis vont vont collaborer \u00e0 \u00e0 \u00e0 remettre sur pied le pays \u00e0 aider financi\u00e8rement le pays, dont peut-\u00eatre que peut craindre la Russie dans un certain sens et c'est plus tard parce que les \u00c9tats-Unis vont aussi aid\u00e9s \u00e0 un changement pour ce qui est de l'Ukraine, effectivement, je pense que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de parvenir \u00e0 un quelconque accord en ce moment, on a vu d'ailleurs que Donald Trump a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voir en 1er lieu le pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko et les 2 autres disons Membre du format dit de Normandie, la France et l'Allemagne avant de voir la Russie donc l\u00e0 \u00e0 mon avis, c'est effectivement tr\u00e8s compliqu\u00e9 dans un dans un court terme de parvenir \u00e0 des avanc\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [89%] :\r\nIsabelle Cornaz \u00e0 Moscou et Philippe Revaz \u00e0 Washington, je vous remercie \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-07T16:18:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revaz, Philippe", "role": "Correspondant no 1", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B378AFEC-15D2-4A54-9CA2-3FEC3F38F4FD", "internalArchiveId": "B378AFEC-15D2-4A54-9CA2-3FEC3F38F4FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-07-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lea Spr\u00fcnger, athl\u00e8te suisse;Donald Trump, Pr\u00e9sident des Etats-Unis;Piotr, homme polonais, pr\u00e9sent lors du discours de Trump \u00e0 Varsovie;Pavel, homme polonais, pr\u00e9sent lors du discours de Trump \u00e0 Varsovie;Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DDPS;Mathilde Lemoine, cheffe du d\u00e9partement \u00e9conomique de la Banque Rothschild, Gen\u00e8ve;Patrick Zanello, Directeur Business & Developement Directeur chez Romandie Network\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(18/ATHLETISSIMA PA) Le stade la POntaise a donc v\u00e9cu...hier...soir une des plus belles \u00e9ditions de l'histoire d'Ahtletissima...\r\n5 meilleures performances mondiales de l'ann\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 la Pontaise devant 12'000 spectateurs.\r\nMais au milieu des stars mondiales...on peut le dire Caroline Reymond...les Suisses ont particuli\u00e8rement brill\u00e9...\r\n  1'22\r\n((Ils ont su profiter de conditions m\u00e9t\u00e9o id\u00e9ales devant un public tout acquis \u00e0 leur cause pour monter en r\u00e9gime avant les Mondiaux de Londres d\u00e9but ao\u00fbt. Le relais 4x100m a remport\u00e9 la course et pulv\u00e9ris\u00e9 le record de Suisse en 42'53. Emmen\u00e9 par Mujinga Kambundji de retour en \u00e9quipe de Suisse, le relais a am\u00e9lior\u00e9 sa meilleure marque de 34 centi\u00e8mes. Seules trois \u00e9quipes nationales ont couru plus vite cette saison. Dans une course de haut vol, en pr\u00e9sence de la championne olympique et de la championne du monde en titre, L\u00e9a Sprunger a pris la 2e place du 400m/haies. Bonne techniquement, la Vaudoise a port\u00e9 son record personnel \u00e0 54''29 \u00e0 0''04 seulement du record de Suisse d'Anita Protti. Hors programme de la Ligue de diamant, Kariem Hussein s'est impos\u00e9 sur 400m/haies en 48''79 en terminant en boulet de canon.  La star du meeting Wayde van Niekerk a lanc\u00e9 un signal tr\u00e8s clair \u00e0 ses adversaires. Il a r\u00e9alis\u00e9 la meilleure performance de l'ann\u00e9e sur 400m en 43'63. Le Sud-Africain, a chip\u00e9 le record du stade \u00e0 l'Am\u00e9ricain Michael Johnson, apr\u00e8s s'\u00eatre empar\u00e9 de son record du monde aux JO de Rio)).\r\n(19/ATHLETISSIMA ITV SPRUNGER) Et parmi les belles performances de la soir\u00e9e...c\u00f4t\u00e9 helv\u00e9tiqe...celle de Lea Sprunger \r\nLa Vaudoise a pris la deuxi\u00e8me place du 400 m\u00e8tres haie...elle n'est pass qu'\u00e0 quatre centi\u00e8mes....de battre le record de Suisse.\r\nLea Sprunger...forc\u00e9ment...satisfaite de sa course...et de sa derni\u00e8re ligne droite...\r\nEt pour rappel...le grand rendez-vous d'athl\u00e9tisme...de la saison...ce sera Les Mondiaux de Londres...d\u00e8s le 5 aout prochain....\r\n(G20 - Hambourg) ***C'est le JOUR J \u00e0 Hambourg....o\u00f9 d\u00e9bute aujourd'hui...le G20.... Et Comme beaucoup l'annon\u00e7aient...des premiers affrontements ont \u00e9clat\u00e9...hier soir...en marge du sommet...\r\nDes heurts entre manifestants et forces de l'ordre...\r\nSelon les autorit\u00e9s allemandes...76 policiers ont \u00e9t\u00e9 l\u00e8g\u00e8rement bless\u00e9s...et plusiers militants alter-mondialistes ont aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s...\r\nAu total...ce premier d\u00e9fil\u00e9...a rassembl\u00e9 au moins 13 mille manifestants venus de toute l'Europe... et pour la plupart pacifistes...\r\nLa police allemande s'attend \u00e0 voir d\u00e9barquer \u00e0 Hambourg jusqu'\u00e0 100 mille protestaraires...durant le week-end...\r\n(D1/TRUMP EN POLOGNE RE) *** Et au coeur m\u00eame de ce sommet du G20...Donald Trump rencontrera aujourd'hui...pour la premi\u00e8re fois en tant que pr\u00e9sident...Vladimir Poutine...\r\nLe chef d'Etat am\u00e9ricain a opt\u00e9 pour la confrontation...hier...d\u00e9j\u00e0...en d\u00e9non\u00e7ant...un \"comportement d\u00e9sta-bilisateur\" de la Russie.\r\nDes propos que Donald Trump a adress\u00e9...depuis Varsovie...en Pologne... \r\nIl a multipli\u00e9 les symboles d'amiti\u00e9 et de soutien \u00e0 son ind\u00e9fectible alli\u00e9 militaire.\r\nC\u00e9dric Guigon \u00e9tait sur la place Krasinski \u00e0 Varsovie et il s'est m\u00eal\u00e9 \u00e0 la foule des Polonais lors du discours du pr\u00e9sident am\u00e9ricain...\r\nDes Polonais qui ne cachent pas leur pr\u00e9f\u00e9rence...\r\n  1'39\r\n((TRAD PIOTR: C'\u00e9tait un discours tr\u00e8s important, et je rel\u00e8ve quelques mots-cl\u00e9s : famille, tradition, histoire et d\u00e9fense de la civilisation. Donc c'\u00e9tait important pour les Polonais mais aussi pour l'Europe et le monde entier. Parce que Trump a \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui les dangers qui peuvent d\u00e9truire non seulement l'Europe, non seulement la Pologne, mais la civilisation occidentale toute enti\u00e8re.\r\nTRAD TRUMP: La Pologne est le coeur g\u00e9ographique de l'Europe, mais plus important, les Polonais sont pour nous l'\u00e2me de l'Europe.\r\nTRAD PAVEL: Je suis en fait venu pour manifester contre lui avec le parti et les organisations socialistes. Et je ne soutiens vraiment pas sa politique. Je pense qu'il est venu principalement pour \u00e9tablir une alliance avec ces gouvernements d'extr\u00eame-droite qu'ont la Pologne et la Hongrie, ou alors simplement pour montrer qu'il ne soutient pas l'Union Europ\u00e9enne et qu'il veut cr\u00e9er de nouvelles alliances.))\r\n(CHPYRE) De Varsovie...direction...le Valais...et Crans Montana...\r\nLes pourparles pour la r\u00e9unification...de Chypres se sont termin\u00e9s...sans succ\u00e8s!\r\nC'est le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU...Antonio Guterres...qui l'a annonc\u00e9 lui...m\u00eame..cette nuit...\r\nL'ultime d\u00eener...a donn\u00e9 lieu \u00e0 cinq heure de dialogues tendus...entre les dirigeants des parties grecques et turques de l'ile : mais sans r\u00e9sultats !\r\nSelon des sources proches du dossiers...la Turquie aurait  pourtant accept\u00e9 de r\u00e9duire fortement sa pr\u00e9sence militaire...au nord de Chypre.\r\nAu vu du contexte politique...certains observateurs redoutent d\u00e9sormais que le processus de r\u00e9uniciation soit gel\u00e9 durant une longue p\u00e9riode...\r\n(01/BODLUV ITV PARMELIN) C'est une tradition bien helv\u00e9tique...qui donne parfois lieu \u00e0 quelque photos croustillantes...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral effectue depuis sa traditionelle \"course d'\u00e9cole\". \r\nAu menu aujourd'hui...le canton d'Obwald...apr\u00e8s la visite...hier de la terre natale de Doris Leuthard : l'Argovie...\r\nNotre coll\u00e8gue S\u00e9verine Amrus \u00e9tait sur place....et elle s'est entretenue avec Guy Parmelin...\r\nLe ministre a annonc\u00e9...cette semaine...du projet de d\u00e9fense sol-air \"Bodluv\". \r\nUne d\u00e9cision h\u00e2tive, selon les commissions de gestion du Parlement.\r\nGuy Parmelin donne son explication.\r\n  39''\r\n(Placements abusifs) Ils sont entre 12 et 15 mille...\r\nDes personnes toujours en vie....plac\u00e9es de force...plac\u00e9e abusivement dans des familles ou institutions...lors de leur enfance...\r\nEt bien...seule une minorit\u00e9 de ces personnes ...2'500 d'entre elles ont.... demand\u00e9 la contribution de solidarit\u00e9...\u00e0 laquelle elles ont pourtant droit...\r\nLe chiffres a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier...par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice...\r\nCertains ex-enfants plac\u00e9s...semblent renoncer \u00e0 se manifester....pour ne pas rouvir d'anciennes plaies...\r\nCes citoynes ont droit malgr\u00e9 tout...\u00e0 un d\u00e9dommagement...de maximum 25 mille francs...\r\nLa conf\u00e9d\u00e9ration rappelle donc que toutes les personnes concern\u00e9es peuvent s'annoncer...d'ici mars 2018.\r\n(03/NE/NOUVEAU DIRECTEUR HNE PA) A Neuch\u00e2tel...du changement au sein du monde hospitalier...\r\nLe directeur de la Providence quitte le groupe Genolier.... pour reprendre la direction m\u00e9dicale de l'H\u00f4pital public neuch\u00e2telois. \r\nAg\u00e9 de 38 ans et originaire de Neuch\u00e2tel, Olivier Plachta est m\u00e9decin et devrait entrer en fonction cet automne. \r\nCe tr\u00e8s bon connaisseur du monde de la sant\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 pour le compte de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois.\r\nEt son retour dans l'\u00e9tablissement public intervient \u00e0 un moment charni\u00e8re...\r\nRoger Guignard.\r\n  59''\r\n((L'H\u00f4pital neuch\u00e2telois se trouve dans une situation tr\u00e8s difficile, apr\u00e8s le vote du 12 f\u00e9vrier qui a balay\u00e9 le projet gouvernemental d'un seul site de soins aigus. Pr\u00e9sent\u00e9 par beaucoup comme une \"perle\" pour ses comp\u00e9tences m\u00e9dicales et manag\u00e9riales, Olivier Plachta sera peut-\u00eatre l'homme d'un certain apaisement. En tous cas, le trait d'union entre les deux syst\u00e8mes, public et priv\u00e9, qui se sont longtemps regard\u00e9 en chiens de fa\u00efence. Il devrait incarner la collaboration indispensable entre eux, collaboration d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9e dans les domaines de la n\u00e9phrologie, de l'urologie et bient\u00f4t peut-\u00eatre, de l'orthop\u00e9die. Du c\u00f4t\u00e9 de Genolier, o\u00f9 son d\u00e9part a surpris, pour ne pas dire d\u00e9\u00e7u la direction, on dit esp\u00e9rer contribuera au \"redressement de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois\". Le personnel de l'H\u00f4pital public, lui, attend de voir si l'arriv\u00e9e d'Olivier Plachta peut mettre fin aux lourdes incertitudes actuelles. Parviendra-t-il \u00e0 calmer les peurs des habitants du Haut du canton ou \u00e0 stabiliser les finances pr\u00e9caires de l'\u00e9tablissement ? En tous cas, de lourds d\u00e9fis l'attendent !))\r\n(D5/PROPOSITIONS HULOT ITV MATHILDE LEMOINE) L\u00e0 aussi...c'est un d\u00e9fi...\r\nLa France affiche son ambition d'asseoir son leadership mondial en mati\u00e8re de transition \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n****Le ministre fran\u00e7ais de la transition \u00e9cologique, Nicolas Hulot, a pr\u00e9sent\u00e9, hier...son \"plan climat\" : 23 points qui doivent amener la France \u00e0 la neutralit\u00e9 carbone d'ici 2050.\r\nLe plan pr\u00e9voit notamment une baisse de moiti\u00e9 de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire en France d'ici 2025....et l'arr\u00eat de la production de v\u00e9hicules \u00e0 essence et \u00e0 diesel d'ici 2040. \r\nUne feuille de route plut\u00f4t bien accueillie par les milieux d'affaires.\r\nEcoutez Mathilde Lemoine. \r\nElle est cheffe du d\u00e9partement \u00e9conomique \u00e0 la Banque Rothschild, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n  1'40\r\nMathilde Lemoine qui \u00e9tait interrog\u00e9e par Philippe Nanzer.\r\n(D4/CHUTE PUBLICITE EN LIGNE PI) Une premi\u00e8re en Suisse...\r\nL'an dernier...les investissements publicitaires en ligne.... ont d\u00e9pass\u00e9 ceux des spots TV. \r\nMais \u00e0 avoir grandi tr\u00e8s vite - trop vite - le secteur de la publicit\u00e9 en ligne traverse une crise de croissance, ou, pour \u00eatre plus pr\u00e9cis, . une crise de confiance, Didier Pradvervand....\r\n  1'33\r\n((Une crise \u00e0 plusieurs acteurs .. marques, agences de pub,  diffuseurs et \u00e9videmment consommateurs. Exigeants, impatients et de moins en moins dupes de ce qui leur propos\u00e9, ceux-ci n'h\u00e9sitent pas \u00e0 utiliser le fameux bouton \u00ab skip AD \u00bb afin d'interrompre les spots qui leurs sont impos\u00e9s, un geste qui n'est pas sans cons\u00e9quences comme le rappelle Patrick Zanello, Directeur Business & Developement Directeur chez Romandie Network\r\n-> Son 1:  11\"\r\nR\u00e9sultats: les spots sont de plus en plus courts. D'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, Google devrait m\u00eame proposer un nouveau format de 6 secondes. Autre acteur de cette crise: les marques, celles qu'on appelle les annonceurs. Si certaines s'inqui\u00e8tent de leur capacit\u00e9 \u00e0 s'imposer dans l'inconscient collectif des foules, d'autres ne font plus myst\u00e8re de leurs griefs face aux g\u00e9ants du Net. Patrick Zanello\r\n-> Son 2: 34''\r\nEnfin, last but not least, il y a les agences de pub, notamment celles des grands r\u00e9seaux mondiaux. Coinc\u00e9es entre consommateurs, marques et diffuseurs, leurs croissances est \u00e0 la peine. Forc\u00e9es de revoir leur business model. Pas s\u00fbr que toute y survivent.))\r\n(Wimbledon) Ils ont eux...facielement....surv\u00e9cus au deuxi\u00e8me tour du tournoi de Tennis...de Wimbledon...\r\nRoger Federer et Timea Bascinzky...se sont qualifi\u00e9s hier...\r\nLe B\u00e2lois a battu le Serbe Dusan Lajovic : 7-6 6-3 6-2.\r\nEt la Vaudoise a d\u00e9class\u00e9 la Slovaque Kristina Kucova : 6-1 6-0.\r\nLa troisi\u00e8me helv\u00e8te...en lice...a...par contre \u00e9t\u00e9 \u00e9limine\u00e9...Vikotria Golubic...battue en trois sets par l'Ukrainienne Lesia Tsurenko...\r\nEn sezi\u00e8me de finale...Federer affrontera l'Allemand Mischa Zverev...\r\nAlors que Timea Bascinzky...aura fort \u00e0 faire...face \u00e0 une ex-finaliste du tournoi...la Polonaise Anieska Radwanska.\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(METEO) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) La chaleur persiste jusqu'\u00e0 samedi. En ce d\u00e9but de matin\u00e9e, des passages de nuages \u00e9lev\u00e9s alt\u00e9reront l'azur du ciel, mais ils s'\u00e9vacueront rapidement. Quelques nuages pourront bourgeonner l'apr\u00e8s-midi sur le relief et \u00e9ventuellement conduire \u00e0 un orage. Les temp\u00e9ratures restent caniculaires avec 32 \u00e0 35\u00b0.\r\nM\u00eame type de temps samedi, toujours tr\u00e8s chaud, mais le risque orageux augmentera de fa\u00e7on plus sensible en fin de journ\u00e9e. La journ\u00e9e de dimanche s'annonce nuageuse et les orages ou orages seront nombreux. La temp\u00e9rature reculera un peu avec 28\u00b0.", "durationSec": 895, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8743610", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-07-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-07-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8743628", "ece-8743610"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-14T16:50:28Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa premi\u00e8re, le journal Julia un bancaire terre la Suisse \u00e0 la f\u00eate hier soir \u00e0 Athletissima, les filles du relais 4 fois 100 m\u00e8tres en dynamiter leur record national Karim Saguenay L\u00e9a Sprunger ont aussi brill\u00e9 sur 400 m\u00e8tres haies et les Stars de l'athl\u00e9tisme mondial ont aussi r\u00e9pondu pr\u00e9sents, les 12000 spectateurs de la pendaison son doute v\u00e9cu l'une des plus belles \u00e9ditions du meeting lausannois une septantaine de policiers l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s hier soir \u00e0 Hambourg, le G20, qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 donn\u00e9 lieu \u00e0 de premiers affrontements de forces de l'ordre et manifestants \u00e0 la veille de ce sommet, Donald Trump a re\u00e7u un accueil tr\u00e8s chaleureux hier en Pologne, notre coll\u00e8gue C\u00e9dric Guigon \u00e9tait sur place au coeur de la foule \u00e0 Varsovie, \u00e0 6 heures 20, 5. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [94%] :\r\nJ'ai mes derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie des m\u00e9dias francophones publics consacr\u00e9s aux villes qui \u00e9touffe sous les voitures, direction le Grand Gen\u00e8ve ce matin ou le d\u00e9veloppement des transports publics n'a pas suivi l'augmentation du nombre de travailleurs frontaliers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [94%] :\r\nLes investissements publicitaires sont d\u00e9sormais plus important sur le Net que dans les spots TV, mais cette croissance un revers de la m\u00e9daille, une crise de confiance, nous sommes toujours plus nombreux \u00e0 cliquer d\u00e8s que possible pour \u00e9vincer la pub de nos \u00e9crans et vous allez l'entendre les acteurs concern\u00e9s doivent s'adapter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [94%] :\r\nOn va parler cyclisme en marge du Tour de France ce matin cyclisme c\u00f4t\u00e9 Business en sport qui rapporte mais qui peine \u00e0 attirer les tr\u00e8s grandes entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [89%] :\r\nNous appellerons Patrick D\u00e9l\u00e9troz sur la route du Tour dans ce qu'on attend le stade de la Pontaise, donc avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [96%] :\r\nHier soir, une des plus belles \u00e9ditions de l'histoire d'Athletissima 5 meilleures performances mondiales de l'ann\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 la Pontaise devant 12000 spectateurs mais au milieu des Stars mondiales, on peut le dire, Caroline Reymond, les Suisses ont particuli\u00e8rement brill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:42) [92%] :\r\nOui, ils ont su profiter de conditions m\u00e9t\u00e9o id\u00e9ales, devant un public tout acquis \u00e0 leur cause pour monter en r\u00e9gime avant les Mondiaux de Londres, d\u00e9but ao\u00fbt, le relais 4 fois 100 m\u00e8tres a remport\u00e9 la course et pulv\u00e9ris\u00e9 le record de Suisse en 42 53 emmen\u00e9e par Mujinga comme vous dites, de retour en \u00e9quipe de Suisse, le relais a am\u00e9lior\u00e9 sa meilleure marque de 34 centi\u00e8mes, seules 3 \u00e9quipes nationales ont couru plus vite cette saison et puis dans une course de haut vol, en pr\u00e9sence de la championne olympique et de la championne du monde en titre L\u00e9a Sprunger a pris la 2\u00e8me place du 400 m\u00e8tres et bonne techniquement, la Vaudoise a port\u00e9 son record personnel \u00e0 54 secondes 29 A4 centi\u00e8mes seulement du record de Suisse, d'Anita Protti hors programme, de la Ligue de diamant Karim Hussein s'est lui impos\u00e9 sur 400 m\u00e8tres haies en 48 79 terminant poule 2 canons et puis la Star du meeting Will moniteur qu'annonc\u00e9 un signal tr\u00e8s clair \u00e0 cet adversaire, le Sud-Africain a r\u00e9alis\u00e9 la meilleure performance mondiale de l'ann\u00e9e sur 400 m\u00e8tres 43 63 il a chip\u00e9 au passage le record du stade \u00e0 l'Am\u00e9ricain Mike Johnson apr\u00e8s cette empar\u00e9 de son record du monde s'\u00e9tait aux Jeux olympiques de Rio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [94%] :\r\nParmi les belles performances de la soir\u00e9e lausannoise c\u00f4t\u00e9 helv\u00e9tique, il y a donc celles de L\u00e9a Sprunger, la Vaudoise a pris la 2\u00e8me place du 400 m\u00e8tres, elle n'est pass\u00e9 qu'\u00e0 quatre centi\u00e8mes de battre le record de Suisse, L\u00e9a Sprunger forc\u00e9ment satisfaite de sa course et de sa derni\u00e8re ligne droite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:57) [85%] :\r\nPour moi, le but, c'\u00e9tait aussi de rester concentr\u00e9 sur mon couloir jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re, et puis ensuite de \u00e7a, regardez gospel, j'avais le droit de me situer un petit peu, et puis il y a avoir et sa \u00e7a aussi aujourd'hui, c'est surtout un signal fort aussi pour mes concurrents, je pense, certaines pas qui j'\u00e9tais avant la course, donc c'est vraiment un bon signe, j'ai donn\u00e9 aux grognards moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [97%] :\r\nPour rappel, le grand rendez- vous d'athl\u00e9tisme de la saison, ce sera les Mondiaux de Londres d\u00e8s le 5 ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [95%] :\r\nProchain c'est le jour J \u00e0 Hambourg o\u00f9 d\u00e9bute aujourd'hui le G20 et comme beaucoup l'annon\u00e7aient des premiers affrontements ont \u00e9clat\u00e9 hier soir en marge du sommet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [94%] :\r\nD'ailleurs, entre manifestants et forces de l'ordre, selon les autorit\u00e9s allemandes 76 policiers ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s plusieurs militants altermondialistes ont aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s au total, ce 1er d\u00e9fil\u00e9 a rassembl\u00e9 au moins 13000 manifestants venus de toute l'Europe, pour la plupart pacifistes, la police allemande s'attend \u00e0 voir d\u00e9barquer \u00e0 Hambourg jusqu'\u00e0 100000 protestataires durant le week-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [95%] :\r\nEt, au coeur m\u00eame de ce sommet du G20, Donald Trump rencontrera aujourd'hui pour la premi\u00e8re fois en tant que pr\u00e9sident Vladimir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [94%] :\r\nPoutine et le chef d'\u00c9tat am\u00e9ricain a opt\u00e9 pour la confrontation hier d\u00e9j\u00e0, en d\u00e9non\u00e7ant un comportement d\u00e9stabilisateur de la Russie, des propos que Donald Trump a adress\u00e9 depuis Varsovie, en Pologne, il a multipli\u00e9 les symboles d'amiti\u00e9, de soutien \u00e0 son ind\u00e9fectible alli\u00e9 militaire C\u00e9dric Guigon \u00e9taient sur place, sur la place Krasinski \u00e0 Varsovie, il s'est m\u00eal\u00e9 \u00e0 la foule des Polonais lors du discours du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, des Polonais, qui ne cachent pas leur pr\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:26) [70%] :\r\nNon, mais j'ai, j'ai trouv\u00e9, vous le dire merci \u00e0 maintenir la bombe \u00e0 la malice de nous Newsweek. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:38) [91%] :\r\nOp\u00e9ration s\u00e9duction \u00e0 Varsovie pour Donald Trump face \u00e0 une foule de Polonais acquise \u00e0 sa cause, Piotr, 36 ans est conquis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:46) [91%] :\r\nUne parle indiquer c'est un discours tr\u00e8s important et je rel\u00e8ve quelques mots- cl\u00e9s famille tradition histoire et d\u00e9fense de la civilisation, donc c'\u00e9tait important pour les Polonais, mais aussi pour l'Europe et le monde entier parce que Trump a \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui les dangers qui peuvent d\u00e9truire non seulement l'Europe, non seulement la Pologne mais la civilisation occidentale toute enti\u00e8re, un Western si vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:13) [65%] :\r\nEt j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:14) [94%] :\r\nLa Pologne est le coeur g\u00e9ographique de l'Europe, mais le plus important, c'est que dans les Polonais, on y voit l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:23) [67%] :\r\nIl a \u00e9crit, on va dire pas et donc non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:29) [89%] :\r\nL'Europe Donald Trump la vue unie, forte et solidaire, Pavel, lui, n'y croit pas une seconde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:34) [90%] :\r\nJ'quand m\u00eame, je suis venu pour manifester contre lui avec le parti et les organisations socialistes et je ne soutiens pas sa politique, je pense qu'il est venu principalement pour \u00e9tablir une alliance avec ce gouvernement d'extr\u00eame- droite en Pologne, en Hongrie ou alors pour montrer qu'il ne soutient pas l'Union europ\u00e9enne et qu'il veut cr\u00e9er de nouvelles alliances, je vais \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:51) [83%] :\r\nBen, j'ai eu la plus large, mais il y a, il y a finalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:04) [93%] :\r\nDe Varsovie, direction le Valais Crans-Montana, les pourparlers pour la r\u00e9unification de Chypre se sont termin\u00e9es sans succ\u00e8s, c'est le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez, qui l'a annonc\u00e9 lui- m\u00eame cette nuit l'ultime d\u00eener a donn\u00e9 lieu \u00e0 5 heures de dialogues tendus entre les dirigeants des parties grecque et turque de l'\u00eele, mais sans r\u00e9sultat, selon des sources proches du dossier, la Turquie aurait pourtant accept\u00e9 de r\u00e9duire fortement sa pr\u00e9sence militaire au nord de Chypre au vu du contexte politique, certains observateurs redoutent d\u00e9sormais que le processus de r\u00e9unification soit gel\u00e9 durant une longue p\u00e9riode, c'est une tradition bien helv\u00e9tique qui donne parfois lieu \u00e0 quelque photos croustillantes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral effectue sa traditionnelle course d'\u00e9cole au menu aujourd'hui, le canton de Val, d'apr\u00e8s la visite hier de la terre natale Doris cela et tarde l'Argovie notre coll\u00e8gue S\u00e9verine en brut \u00e9taient sur place, elle s'est entretenu avec Guy Parmelin, le ministre a annonc\u00e9 cette semaine la suppression du projet d\u00e9fense seule herbe de une d\u00e9cision h\u00e2tive selon les commissions de gestion du Parlement Guy Parmelin donne son explication. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:04) [91%] :\r\nLe projet a \u00e9t\u00e9 suspendu, nous avons entre temps eu un rapport d'experts, des recommandations, si vous lisez bien le rapport d'experts, les recommandations, il dit ce qu'il faudra reprendre un projet global, donc protection de l'espace a\u00e9rien, ce qu'on appelle la 3\u00e8me dimension c'est-\u00e0-dire Guadeloupe d\u00e9fense sol-air et avion et c'est simplement la fin logique du projet pr\u00e9c\u00e9dent, nous allons reprendre avec la vision d'ensemble, la vision globale, le moment venu pour avoir une protection normal dans le cadre des conseils et des remarques du rapport d'experts, c'est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va faire d\u00e8s qu'on aura pr\u00e9parer un papier discussion sur le sujet, c'est une d\u00e9cision simplement logique \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:44) [92%] :\r\nElles sont entre 12 et 15000 des personnes toujours en vie plac\u00e9s de force plac\u00e9e abusivement dans des familles ou institutions lors de leur enfance, h\u00e9 bien, seule une minorit\u00e9 de ces personnes, 2500 d'entre elles ont demand\u00e9 la contribution de solidarit\u00e9 \u00e0 laquelle elles ont pourtant droit le chiffre a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, certains ex- enfants plac\u00e9s Sambre non c'est \u00e0 se manifester pour ne pas rouvrir d'anciennes plaies citoyens ont droit malgr\u00e9 tout \u00e0 un d\u00e9dommagement de maximum 25000 francs la Conf\u00e9d\u00e9ration rappelle donc que toutes les personnes concern\u00e9es peuvent s'annoncer d'ici mars 2018. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [94%] :\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel du changement au sein du monde hospitalier, le directeur de la Providence quitte le groupe Genolier, pour reprendre la direction m\u00e9dicale de l'h\u00f4pital public ne sert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [95%] :\r\n\u00e2g\u00e9 de 38 ans et originaire de Neuch\u00e2tel Olivier Pla Stein, m\u00e9decin et devrait entrer en fonction, cet Automne, ce tr\u00e8s bon connaisseur du monde de la sant\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 pour le compte de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois et son retour dans l'\u00e9tablissement public intervient \u00e0 un moment charni\u00e8re Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:41) [93%] :\r\nL'h\u00f4pital neuch\u00e2telois se trouve dans une situation tr\u00e8s difficile apr\u00e8s le vote du 12 f\u00e9vrier qui a balay\u00e9 le projet gouvernemental d'un seul site de soins aigus pr\u00e9sent\u00e9 par beaucoup comme une perle pour ses comp\u00e9tences m\u00e9dicales et manag\u00e9rial Olivier Pla, cela sera peut-\u00eatre l'homme d'un certain apaisement en tout cas le trait d'union entre les 2 syst\u00e8mes publics et priv\u00e9s qui se sont longtemps regard\u00e9s en chiens de fa\u00efence, il devrait incarner la collaboration indispensable entre collaborations d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9e dans les domaines de la n\u00e9phrologie de l'urologie et bient\u00f4t peut-\u00eatre de l'orthop\u00e9die du c\u00f4t\u00e9 de Genolier ou son d\u00e9part a surpris, pour ne pas dire d\u00e9\u00e7u la direction ont dit esp\u00e9rer qu'il contribuera au redressement de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, le personnel de l'h\u00f4pital public, lui, attend de voir si l'arriv\u00e9e d'Olivier Pla tape ma\u00eetre fin aux lourdes incertitudes actuelles parviendra -t-il \u00e0 calmer les peurs des habitants du Haut du canton, ou \u00e0 stabiliser les finances pr\u00e9caires de l'\u00e9tablissement, en tout cas de lourds d\u00e9fis l'attendent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:40) [94%] :\r\nL\u00e0 aussi c'est un d\u00e9fi, la France affiche son ambition d'asseoir son Leadership mondial en mati\u00e8re de transition \u00e9merger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [99%] :\r\nLe ministre fran\u00e7ais de la transition \u00e9cologique, Nicolas Hulot a pr\u00e9sent\u00e9 hier son plan climat 23 points qui doivent amener la France \u00e0 la neutralit\u00e9 carbone d'ici 2050. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:56) [95%] :\r\nLe plan pr\u00e9voit notamment une baisse de moiti\u00e9 de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire en France d'ici 2025 et l'arr\u00eat de la production de v\u00e9hicules \u00e0 essence et \u00e0 di\u00e9sel d'ici 2040, une feuille de route plut\u00f4t bien accueillie par les milieux d'affaires \u00e9coutez Mathilde Lemoine elle est chef du d\u00e9partement \u00e9conomique de la Banque Rothschild \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:10:16) [92%] :\r\n\u00e0 bord, il y a des marges de manoeuvre en terme de fiscalit\u00e9, la France est tr\u00e8s tr\u00e8s en retard en terme de fiscalit\u00e9 \u00e9cologique, \u00e7a repr\u00e9sente une part tr\u00e8s faible des recettes fiscales et donc l\u00e0 il peut y avoir des incitations beaucoup plus forte pour justement \u00e0 faciliter cette transition \u00e9nerg\u00e9tique ensuite le secteur financier, justement, est de plus en plus sensible aux investissements qui facilitent la transition \u00e9nerg\u00e9tique et comme le plan climat dans son ensemble donne un signal fort, m\u00eame s'il y a pas d'suivent derri\u00e8re, pour l'instant \u00e7a cr\u00e9e un biais n\u00e9gatif pour les investissements qui ne faciliterait pas la transition \u00e9nerg\u00e9tique, donc tout \u00e7a va dans le m\u00eame sens et je pense que, m\u00eame si pour l'instant, ce ne sont que des principes, il y a de plus en plus d'instruments financiers qui sont disponibles pour favoriser le financement de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, puisque, encore une fois sa rentabilit\u00e9 relative augmente par rapport \u00e0 des investissements qui sont carbon\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:13) [93%] :\r\nLe plan climat vice de Leadership de la France dans ce domaine est -ce que vous pensez que l\u00e0 aussi c'est jouable. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:11:20) [95%] :\r\nAlors, la France a \u00e9t\u00e9 assez en pointe dans la tenue des accords de Paris et de fait, on a bien vu que le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron avait aussi signifi\u00e9 \u00e0 Donald Trump que m\u00eame s'il se retirait de ses objectifs ratifi\u00e9 dans le cas de l'accord de Paris la France resterait leader pour faire en sorte que l'ensemble des pays continuent \u00e0 tenir leurs engagements, apr\u00e8s on voit bien que la France, l'Europe n'a pas le m\u00eame poids et c'est l'Europe 1 qui aujourd'hui aussi tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9 en mati\u00e8re d'int\u00e9gration des questions environnementales dans l'ensemble des discussions europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:56) [89%] :\r\nUn Tir Lemoine, qui est donc chef du d\u00e9partement \u00e9conomique \u00e0 la Banque Rothschild \u00e0 Gen\u00e8ve, elle r\u00e9pondait \u00e0 Philippe Nanzer, on en parlait en titre, cette 1\u00e8re en Suisse l'an dernier, les investissements publicitaires en ligne ont d\u00e9pass\u00e9 ceux des spots t\u00e9l\u00e9vision mais \u00e0 avoir grandi tr\u00e8s vite, trop vite, le secteur de la publicit\u00e9 en ligne traverse une crise de croissance, on peut ou pour \u00eatre plus pr\u00e9cis, une crise de confiance Didier Prad\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:21) [94%] :\r\nUne crise \u00e0 plusieurs acteurs marques agences de pub diffuseurs \u00e9videmment consommateurs exigeants, impatients et de moins en moins dupes de ce qui leur est propos\u00e9, ceux -ci n'h\u00e9sitent pas \u00e0 utiliser le fameux bouton skip ad afin d'interrompre les spots qui leur sont impos\u00e9es, un geste qui n'est pas sans cons\u00e9quences, comme le rappelle Patrick Zanello, Directeur Business et d\u00e9veloppement chez Romandie Network. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:40) [88%] :\r\nCette publicit\u00e9 qui n'a pas \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin n'est pas comptabilis\u00e9 c'est-\u00e0-dire qu'qui ne la paye pas, ils ne payent que la publicit\u00e9 enti\u00e8rement consomm\u00e9 ou lorsque vous voyez le spot en entier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:51) [93%] :\r\nR\u00e9sultat : les spots sont de plus en plus courts d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, Google devrait m\u00eame proposer un nouveau format de si secondes autres acteurs de cette crise, les marques, celles qu'on appelle les annonceurs si certaines s'inqui\u00e8tent de leur capacit\u00e9 \u00e0 s'imposer dans l'inconscient collectif des foules, d'autres ne font plus myst\u00e8re de leurs griefs face aux g\u00e9ants du Net Patrick Zanello. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:08) [92%] :\r\nLe 1er des \u00e9l\u00e9ments contextuels, c'est-\u00e0-dire les contenus qui sont pas forc\u00e9ment des contenus de qualit\u00e9 par exemple diffamatoires ou sexistes ou simplement injurieux pour quelqu'un 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est le probl\u00e8me de la transparence du prix, c'est qu'aujourd'hui il y a tellement d'interm\u00e9diaires qu'il est difficile de me retrouver avec le tarif est le 3\u00e8me griefs que pas mal d'annonceurs fran\u00e7ais sur l'audience, c'est-\u00e0-dire est -ce que l'audience est r\u00e9elle ou est -ce qu'elle est g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par des robots et qui ne sont pas eux des humains qui voit la publicit\u00e9 au bout du canal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:43) [89%] :\r\nEnfin, last but not least, il y a les agences de pub, notamment celle des grands r\u00e9seaux mondiaux, coinc\u00e9es entre consommateurs, marques et diffuseurs, leur croissance est \u00e0 la peine, forc\u00e9 de revoir leur Business mod\u00e8les, pas s\u00fbr que toutes y survivent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:54) [90%] :\r\nNous ont facilement surv\u00e9cu au 2\u00e8me tour du tournoi de tennis de Wimbledon, Roger Federer et Timea Bacsinszky se sont qualifi\u00e9s hier pour les seizi\u00e8mes de finale, le B\u00e2lois a battu le serbe Dusan maillot vide 7 6 6 3 6 2 et la Vaudoise a d\u00e9class\u00e9 la slovaque Kristina co\u00fbte, on peut le dire hein 6 1 6 0 la troisi\u00e8me helv\u00e8te en lice a par contre \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 Viktoria Golubic, battue en 3 sets par l'Ukrainienne Lesia Tsurenko en 16\u00e8me de finale Federer affrontera l'Allemand Mischa diversF. alors que Timea Bacsinszky aura fort \u00e0 faire face \u00e0 face \u00e0 une ex- finaliste du tournoi de Wimbledon, la Polonaise Agnieszka Radwanska, ce sera des matchs \u00e0 suivre demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:33) [91%] :\r\nMerci beaucoup Julien Beauregard terre la m\u00e9t\u00e9o malgr\u00e9 quelques passages nuageux ce matin en Suisse romande, le temps sera encore bien ensoleill\u00e9 et lourd, hein, faut bien hein \u00e7a c'\u00e9tait sur ce dernier terme, il faudra en 32 et 35 cet apr\u00e8s- midi en fin de journ\u00e9e, des orages isol\u00e9s sont possibles, surtout en montagne, la chaleur qui va persister jusqu'\u00e0 demain, la journ\u00e9e de dimanche s'annonce nuageuse et les orages seront nombreux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-07T04:38:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10764475-589F-4335-BEAC-C6801B6ED63E", "internalArchiveId": "10764475-589F-4335-BEAC-C6801B6ED63E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Maurice Lemoine, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine", "publicationDate": "2017-07-07T00:00:00Z", "summary": "Le Venezuela vit depuis de longues semaines une crise politique et \u00e9conomique majeure. O\u00f9 sont pass\u00e9es les r\u00e9ussites sociales de la r\u00e9volution bolivarienne si ch\u00e8re \u00e0 Hugo Chavez? Entretien avec Maurice Lemoine, ancien r\u00e9dacteur en chef du Monde diplomatique, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine.\r\n\r\n* * Maurice Lemoine, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine (MAURICE LEMOINE- SPECIALISTE AMERIQUE LATINE - SCIENCES PO PARIS) INVITE MATINALE - MAURICE LEMOINE\r\n Maurice Lemoine,  journaliste, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine, ancien r\u00e9dacteur en chef du monde diplomatique, Auteur du livre \"Les enfants cach\u00e9s du g\u00e9n\u00e9ral Pinochet\", aux \u00e9ditions Don Quichotte.\r\nHeure\r\nMais ou est pass\u00e9 Simon Bolivar? C'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures et quart le dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la gauche latino-am\u00e9ricaine.... Episode ou nous parlions du Venezuela qui vit depuis de longues semaines une crise politique majeure. Les manifestations de rues se muent en bain de sang et parall\u00e8lement le gouvernement de Nicolas Maduro et l'opposition se livrent une guerre juridique et institutionnelle sans merci pour tenter de s'accaparer le pouvoir. Min\u00e9 par la r\u00e9cession et les p\u00e9nuries, le Venezuela est de plus en plus isol\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale. O\u00f9 sont pass\u00e9es les r\u00e9ussites sociales, g\u00e9opolitiques, et culturelles de la r\u00e9volution bolivarienne si ch\u00e8re \u00e0 Hugo Chavez ? Quelles sont les raisons du chaos dans lequel s'est enfonc\u00e9 un pays qui suscitait il y a encore peu l'enthousiasme ? \r\nNotre invit\u00e9 ce matin est un observateur avis\u00e9 de la sc\u00e8ne latino-am\u00e9ricaine, Maurice Lemoine, journaliste, ancien r\u00e9dacteur en chef du Monde diplomatique...\r\nBonjour et merci d'\u00eatre en direct de notre studio de Paris\r\nResponsabilit\u00e9\r\n-Les \u00e9v\u00e8nements se succ\u00e8dent \u00e0 un rythme effr\u00e9n\u00e9 \u00e0 Caracas...que se passe-t-il au Venezuela? Qui portent la responsabilit\u00e9 de la crise politique ?\r\nP\u00e9trole?\r\n-Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0, la chute drastique du prix du p\u00e9trole? sur lequel le Venezuela s'est totalement repos\u00e9 explique-t-elle \u00e0 elle seule sa descente aux enfers ?\r\nToujours une d\u00e9mocratie?\r\n-Vous soutenez que \u00e7a reste une d\u00e9mocratie, or, il y a tout de m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments inqui\u00e8tants? Que dites-vous des opposants emprisonn\u00e9s (Leopoldo Lopez)? En temps que journaliste, la libert\u00e9 de la presse doit vous \u00eatre ch\u00e8re, pourtant, certains critiquent les contraintes sur les m\u00e9dias?\r\nMaduro g\u00e8re-t-il encore la situation?\r\nEt que dire des tr\u00e8s nombreuses victimes, plus de 90 personnes qui ont trouv\u00e9 la mort lors des nombreuses manifestations anti-Maduro, qui se succ\u00e8dent depuis plus de 3 mois maintenant ? \r\nA qui la faute, aux militaires tr\u00e8s nombreux au sein du gouvernement ?  Nicolas Maduro est-il vraiment encore seul ma\u00eetre \u00e0 bord ?\r\n-Comment comprendre qu'une grande partie de la gauche ait commenc\u00e9 \u00e0 prendre ces distances par rapport \u00e0 Maduro. N'est-ce pas la preuve que le gouvernement est tout de m\u00eame pas all\u00e9 trop loin?\r\n-Un nombre important de chavistes (qui soutenaient l'ancien pr\u00e9sident Hugo Chavez) d\u00e9nonce aujourd'hui la politique de Maduro, la procureure g\u00e9n\u00e9rale du Venezuela, Luisa Ortega en t\u00eate..  C'est \u00e0 cause d'erreurs? \r\n-Maduro n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 maintenir le projet chaviste... une histoire de charisme? d\u00e9rive autoritaire?\r\nElections 2018\r\n-ll y a des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles l'an prochain au Venezuela. L'opposition avait failli l'emporter la derni\u00e8re fois. Est-ce que les chavistes sont vraiment pr\u00eats \u00e0 laisser le pouvoir ?  \r\n-Mais le Venezuela sera-t-il vraiment \u00e0 m\u00eame de patienter jusqu'\u00e0 cette \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale, un \u00e9clatement pr\u00e9alable est-il exclu ?\r\nQuid de l'opposition?\r\n-Une opposition qui aujourd'hui d\u00e9passe tr\u00e8s largement le seul cadre de la droite, oppos\u00e9 depuis toujours au r\u00e9gime chaviste. Inflation galopante, p\u00e9nurie en tous genres et durcissement du climat politique ont amen\u00e9 une partie non n\u00e9gligeable de la population \u00e0 se d\u00e9tourner du pouvoir chaviste, on peut difficilement le nier ?\r\nGauche en Am\u00e9rique latine\r\n-L'Am\u00e9rique latine a v\u00e9cu une p\u00e9riode assez exceptionnelle ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, avec des \"leaders providentiels de gauche\". Cette page-ci de l'histoire est tourn\u00e9e. Mais est-ce que la gauche a pour autant perdu la bataille sur le continent? (par exemple Lula est donn\u00e9 favori s'il pouvait se repr\u00e9senter \u00e0 une \u00e9lection)\r\n-Quels acquis? Avec le retour des conservateurs, y a-t-il un possible retours en arri\u00e8re en mati\u00e8re de progr\u00e8s sociaux. Invers\u00e9mment, la gauche a commis des erreurs en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement \u00e9conomique. La droite peut-elle proposer un autre mod\u00e8le qui a des chances de r\u00e9ussir?\r\n-L'\u00e9lection de Donald Trump peut-il contribuer \u00e0 renforcer les mouvements sociaux, d'opposition?\r\nCuba\r\n- Plusieurs pays vont vivre des \u00e9tapes politiques tr\u00e8s importantes l'an prochain. A commencer par Cuba, puisque Raul Castro a affirm\u00e9 qu'il abandonnerait le pouvoir. Quelle transition est possible? Est-ce qu'on peut imaginer des \u00e9lections avec des candidats d'autres partis? La politique am\u00e9ricaine envers cuba a radicalement chang\u00e9 avec Donald Trump... quelles cons\u00e9quences sur l'Ile?\r\n-On peut aussi l'interroger sur le \"n\u00e9olib\u00e9ral Macron\", sur la possible mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile Francaise, le bolivarien M\u00e9lenchon...", "durationSec": 1387, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8760900", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Maurice Lemoine, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Maurice Lemoine", "Maurice Lemoine, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine / JDM_2017-07-07T07:37:00_l-invite-du-journal", "Maurice Lemoine, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine / JDM_2017-07-07T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Le Venezuela vit depuis de longues semaines une crise politique et \u00e9conomique majeure. O\u00f9 sont pass\u00e9es les r\u00e9ussites sociales de la r\u00e9volution bolivarienne si ch\u00e8re \u00e0 Hugo Chavez? Entretien avec Maurice Lemoine, ancien r\u00e9dacteur en chef du Monde diplomatique, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine.", "Maurice Lemoine, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine s'exprime sur la crise politique et \u00e9conomique majeure que traverse le Venezuela.", "Le Venezuela vit depuis de longues semaines une crise politique et \u00e9conomique majeure. O\u00f9 sont pass\u00e9es les r\u00e9ussites sociales de la r\u00e9volution bolivarienne si ch\u00e8re \u00e0 Hugo Chavez? Entretien avec Maurice Lemoine, ancien r\u00e9dacteur en chef du Monde diplomatique, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine.", "Le Venezuela vit depuis de longues semaines une crise politique et \u00e9conomique majeure. O\u00f9 sont pass\u00e9es les r\u00e9ussites sociales de la r\u00e9volution bolivarienne si ch\u00e8re \u00e0 Hugo Chavez? Entretien avec Maurice Lemoine, ancien r\u00e9dacteur en chef du Monde diplomatique, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine."], "variantIds": ["ece-8743625", "ece-8743607"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-14T17:20:57Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n36 mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar, c'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures et quart derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la gauche latino- am\u00e9ricaine \u00e9pisode nous parlions avec Anouk Henry du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, qui vit depuis de longues semaines une crise politique majeure avec risque de de guerre civile, les manifestations de rue se muent en bain de sang et, parall\u00e8lement, le gouvernement de Nicolas Maduro et l'opposition se livrent une guerre juridique et institutionnelle sans merci pour tenter de s'accaparer le pouvoir, min\u00e9 par la r\u00e9cession et les p\u00e9nuries ce pays le venezuela et plus en plus isol\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale, o\u00f9 sont pass\u00e9es les r\u00e9ussites sociales g\u00e9opolitiques et culturelles de la r\u00e9volution bolivarienne si ch\u00e8re \u00e0 Chavez, quelles sont les raisons du chaos dans lequel s'est enfonc\u00e9 ce pays qui suscitait il y a encore peu de temps, l'enthousiasme de tout cela, nous allons parler avec notre invit\u00e9 ce matin un observateur avis\u00e9 de la sc\u00e8ne latino- am\u00e9ricaine, bonjour Maurice Lemoine bonjour, vous \u00eates journaliste, ancien r\u00e9dacteur en chef du Monde diplomatique, bonjour et merci d'\u00eatre en Direct de notre Studio de Paris jusqu'\u00e0 8 heures pour parler du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la mais aussi d'autres pays de de cette r\u00e9gion, bon voil\u00e0, les \u00e9v\u00e9nements se succ\u00e8dent \u00e0 un rythme effr\u00e9n\u00e9 \u00e0 Caracas s'y avait encore des d\u00e9put\u00e9s agress\u00e9, il y a avant hier qu'est -ce qui se passe vraiment au fond qui porte la la responsabilit\u00e9 de cette crise politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [90%] :\r\nAlors vous me demandez ce qu'il faut privil\u00e9gier l'oeuf ou la poule la poule \u00e9coutez, c'est votre choix, je vais, j'ai un petit peu \u00e0 l'encontre de dunes, on va dire d'une opinion dominante en en vous faisant un court r\u00e9sum\u00e9 ben, je sais qu'on entend limit\u00e9 de la de la jeunesse de la crise, la jeunesse de la crise, c'est la mort du pr\u00e9sident l'Chavez en 2013, l'\u00e9lection de Nicolas Maduro son son successeur qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par l'opposition, de sorte que tr\u00e8s tr\u00e8s vite, on a eu une r\u00e9sistance qu'on pourrait qualifier de non d\u00e9mocratique avec d'abord des appels aux manifestations qui ont fait 11 morts et puis ensuite, une op\u00e9ration qui s'est appel\u00e9 la salle vide \u00e0 la sortie, qui a fait 43 morts et plus de plus de 800 bless\u00e9s en 2014 et puis surtout, il faut le mentionner l\u00e0 je je fais appel \u00e0 la m\u00e9moire des des plus anciens de nos auditrices et auditeurs une d\u00e9stabilisation \u00e9conomique qui rappelle beaucoup celle qui a eu lieu au Chili en 1973 72 71 avant le renversement de Salvador-Allende que Maduro la r\u00e9ussi \u00e0 contenir, qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 contenir parce que aller sciemment organis\u00e9, c'est-\u00e0-dire, en gros, l\u00e0 o\u00f9 on nous on nous raconte bien souvent qu'il y a une crise humanitaire au venezuela veut par exemple qu'il y a plus de m\u00e9dicaments qu'il y a plus de farine qu'il y a plus de en r\u00e9alit\u00e9 les, les, les, les denr\u00e9es de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s sont pr\u00e9sentes au venezuela mais ne sont plus pr\u00e9sentes dans les endroits o\u00f9 elle devrait \u00eatre, c'est-\u00e0-dire qu'en r\u00e9alit\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9, ce qui est sabot\u00e9 ce sont les r\u00e9seaux de distribution paradis, pardonnez -moi, Maurice Lemoine bah, \u00e9coutez, je vais parce moi je suis pas du tout dans la th\u00e9orie du complot, mais je veux dire la la droite sait tr\u00e8s bien faire ce genre d'op\u00e9ration, \u00e7a, \u00e7a a eu lieu samedi au Chili, \u00e7a a eu lieu au Nicaragua en 1984 o\u00f9 je j'ai retrouv\u00e9 hier un article de Lib\u00e9ration, qui parlait de \u00e9lections au milieu des p\u00e9nuries, je veux dire c'est : c'est une op\u00e9ration de de d\u00e9stabilisation du gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, je prends l'exemple, vous avez tous entendu parler il y a plus de papier hygi\u00e9nique au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la c'est tr\u00e8s bizarre parce que moi je reviens du venezuela par exemple, dans tous les restaurants, vous avez des serviettes en papier, je parle des restaurants du plus petit au plus grand, vous avez des et des serviettes en papier sur les tables, donc il y a, il y a un probl\u00e8me, la distribution des produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9 et sa beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [91%] :\r\nMais sa beaut\u00e9 alors par la droite mais mais alors allons dans la th\u00e9orie du complot parce que parfois le complot pelouse mais \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, mais la droite, \u00e7a va plus loin, \u00e7a va jusqu'aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a qui a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que, \u00e0 ce sabotage, l\u00e0 je pose la question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [87%] :\r\nNon, j'aime pas le mot complot parce que vous savez tr\u00e8s bien que rien non plus, mais parfois on recherche la v\u00e9rit\u00e9 non mais il y a, il y a une strat\u00e9gie, moi j'appelle \u00e7a une trag\u00e9die, j'appelle pas \u00e7a, j'appelle pas \u00e7a un complot aussi c'est beaucoup plus ample \u00e9coutez le le probl\u00e8me majeur, on le sait, c'est que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et le pays du monde qui a des r\u00e9serves de p\u00e9trole, les plus importantes, ce p\u00e9trole est \u00e0 3 jours des \u00c9tats-Unis alors que le p\u00e9trole d'Arabie Saoudite ou du Qatar, o\u00f9 il a tout une crise est \u00e0 3 semaines, donc c'est absolument vital pour les \u00c9tats-Unis de contr\u00f4ler de contr\u00f4ler ce p\u00e9trole, par ailleurs, le venezuela avec toute la la la la jeunesse et les 15 ans de Chavez est un mauvais exemple pour l'Am\u00e9rique latine, parce qu'il conteste, modeste, le mod\u00e8le n\u00e9olib\u00e9ral, alors la, peu importe que sont mais opinion par rapport \u00e0 ce mod\u00e8le, c'est, c'est un peu de r\u00e9sistance donc symboliquement, il faut faire tomber le venezuela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [91%] :\r\nMais mais mais alors on comprend bien, peut-\u00eatre l'origine de de ce qui se passe aujourd'hui mais pourquoi au fond ce ce ce sabotage n'a, n'a pas eu lieu sous haute Chavez parce que les conditions \u00e9taient les m\u00eames, pourquoi est -ce qu'il est possible maintenant sous Maduro est -ce que ce n'est pas la preuve justement que Maduro a commis beaucoup d'erreurs et qu'il est plus faible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [87%] :\r\nNon mais je Maduro et commis des erreurs, je veux dire si on va pas je vais pas je vais pas nier, hein, il y a des erreurs du gouvernement ce sabotage, il a d\u00e9j\u00e0 eu lieu sous, souvenez -vous, il y avait 3 cons\u00e9quences non, c'\u00e9tait, souvenez -vous des sols apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat d'avril 2002 il y a eu, en d\u00e9cembre 2000 2 janvier 2003, ce qu'on a appel\u00e9 le par au p\u00e9trole et Euro, qui a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 c'\u00e9tait un lock-out, c'est-\u00e0-dire ce sont, et c'est le patronat qui a ferm\u00e9 les entreprises, \u00e7a a dur\u00e9 2 mois et le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la a perdu 9 pourcent de de son PIB et et avait sa r\u00e9sister pendant pendant pendant 2 mois et on \u00e9tait dans une p\u00e9riode un peu d'euphorie r\u00e9volutionnaire, donc la population tenu l\u00e0 \u00e7a fait 3 ans que \u00e7a dure et donc la population n'en peut plus, allez fatigu\u00e9e et c'est une des raisons pour lesquelles elle n'a, elle, n'a pas vot\u00e9 pour la droite aux derni\u00e8res l\u00e9gislatives \u00e0 l'abandonner l'aide chaviste, c'est-\u00e0-dire que leur donner des l\u00e9gislatives de d\u00e9cembre 2015 on le on, quand on regarde les chiffres, les chavistes ont perdu 2 millions de voix et la droite n'en a gagn\u00e9 350000 c'est-\u00e0-dire que c'est un une p\u00e9riode de d\u00e9couragement et de fatigue plus car aliments un projet politique de la d\u00e9construction va des des conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [85%] :\r\nMais ce que Nicolas Maduro jour je g\u00e8re encore la la situation aujourd'hui est ce qu'il est encore seul ma\u00eetre \u00e0 bord, o\u00f9 est -ce qu'il est totalement d\u00e9pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [90%] :\r\nNon il est pas d\u00e9passer, je veux dire il y a, il y a une il y a une commande, comment vous dire \u00e7a, il y a une il y a un bras de fer, il y a un bras de fer entre l'opposition v\u00e9rifie faut, l\u00e0 encore, il faut bien comprendre que le venezuela est un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel la le le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [83%] :\r\nC'est pas une d\u00e9mocratie stricto sensu, non mais je veux dire la France est dans les \u00e9tait est un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, mais c'est une d\u00e9mocratie en adh\u00e9rence, d'ailleurs il y a pas de journalistes emprisonn\u00e9s comme au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la par exemple de donnez moi le nom d'un journaliste emprisonn\u00e9 au venezuela L\u00e9opoldo Lopez, par exemple, un opposant il y a pas journaliste de et les opposants, mais il y a 10 jours, il y a des opposants, plus il y a eu des journaux oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:24) [83%] :\r\nNon, il y a pas eu de journaliste, donnez -moi des noms de journalistes emprisonn\u00e9s au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il y en a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [89%] :\r\nIl y a eu des opposants, donc \u00e7a c'est pas une d\u00e9mocratie comment \u00e7a, vous aimez dites moi je vous pose la question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:34) [87%] :\r\nNon, mais je sais pas mais je, je comprends bien le de Lopez est actuellement incarc\u00e9r\u00e9 parce qu'il est consid\u00e9r\u00e9 comme le responsable de l'op\u00e9ration la sa vie dans les Guary, une baisse de 2014 qui ont fait 43 morts et 800 bless\u00e9s voil\u00e0, alors qu'il est emprisonn\u00e9 pour des raisons politiques, c'est un prisonnier politique, si vous voulez, mais pour des raisons ici, imaginons que Salvador-Allende effet emprisonn\u00e9s : le g\u00e9n\u00e9ral Pinochet, 3 mois avant le le coup d'\u00c9tat serait aussi \u00e9tait un prisonnier politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [93%] :\r\nOui, donc, donc c'est une d\u00e9mocratie ou pas le venezuela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [90%] :\r\nBah, bien s\u00fbr, c'est une d\u00e9mocratie, le probl\u00e8me c'est que, en janvier 2016 lorsque la droite qui a gagn\u00e9 l\u00e9gislative arrive \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale la premi\u00e8re mesure, j'ai Luana premi\u00e8res mesures qu'annonce, on se donne 6 mois pour sortir Malraux du pouvoir nous avons -nous eu en France, et moi je vous parle de Paris, on a eu 2 ou 2 p\u00e9riodes de cohabitation, une premi\u00e8re avec un pr\u00e9sident de gauche, Fran\u00e7ois Mitterrand et un 1er ministre de droite Jacques Chirac lorsqu'il est arriv\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, il n'a pas dit on se donne 6 mois pour sortir Mitterrand du pouvoir, donc on est, on est dans un bras de fer et \u00e9videmment le le le le pouvoir n'a pas l'intention de c\u00e9der, d'o\u00f9 la gravit\u00e9 de la crise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [91%] :\r\nIl y a, il y a, vous l'avez dit, un nombre important de Deutsche chaviste qui soutenait encore l'ancien pr\u00e9sident qui se qui d\u00e9nonce aujourd'hui la politique de Maduro, on a la procureur g\u00e9n\u00e9ral Luisa Ortega est -ce que \u00e7a peut faire tache d'huile au au fond est -ce que est -ce que ces gens -l\u00e0 peuvent avoir raison face \u00e0 face \u00e0 Maduro candide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [88%] :\r\nVous savez, dans toutes les p\u00e9riodes critiques, des gens qui abandonne le navire pour des bonnes ou des, ou pour des mauvaises, on a simplement moi ce que je ce que j'observe, c'est que nous Ortega il y a par exemple par rapport aujourd'hui \u00e0 \u00e0 la aux ph\u00e9nom\u00e8nes de violence hein, puisqu'on en est \u00e0 90 morts, dit aujourd'hui exactement le contraire de ce qu'elle disait en 2014 avait la m\u00eame fonction, en disant qu'on \u00e9tait il y a pas de il y a pas de r\u00e9pression excessive, il y a pas de r\u00e9pression, il y a des manifestations extr\u00eamement violente et aujourd'hui il y a des moniteurs des manifestations extr\u00eames l\u00e9gende pardonnez -moi et et et on est dans la m\u00eame situation, donc elle a chang\u00e9 son discours n'est pas cr\u00e9dible pour moi n'est pas cr\u00e9dible, je veux dire la la question qui se pose c'est pourquoi est -ce qu'aussi rapidement, il y a une conversion de de Luis Ortega, mais c'est pas vraiment une surprise telle mani\u00e8re, je dirais que c'est, c'est normal, il y a des moments de crise, o\u00f9 vous avez des gens qui, pour de bonnes pour de mauvaises raisons, consid\u00e8re que il passe dans l'opposition ou dans un entre 2, donc voil\u00e0 c'est un Simon normal en ce qu'on appelle le courant du chavisme critique, il est pas il n'est pas nouveau ce qui est notable en ce moment qu'on appr\u00e9cie ou on l'appr\u00e9cie pas, c'est qu'il est en train de se rapprocher de la de la de la droite est compris \u00e0 droite de la droite extr\u00eame, c'est la limite, pour moi, c'est \u00e7a le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:19) [86%] :\r\nOui, il y a des \u00e9lections l'an prochain, Maurice Lemoine au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposition, vous l'avez dit, n'a pas emport\u00e9, elle avait failli l\u00e0 la derni\u00e8re fois la les les qui chaviste, il serait pr\u00eat \u00e0 laisser le pouvoir l'en 2018. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [89%] :\r\nJ'en suis absolument persuad\u00e9, je crois que l'enjeu de la crise actuelle, c'est pour le alors pardonnez -moi si je parle aux auditeurs et auditrices qui sont de droite, je mets pas, on en a quelques-uns de gauche aussi qui voit dans la dans le parce que je veux dire c'est que je ne consid\u00e8re pas la droite, comme un ennemi, mais en ce qui concerne la droite v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, on est, on est face \u00e0 une droite qui n'est pas d\u00e9mocratique, c'est \u00e7a le probl\u00e8me en r\u00e9alit\u00e9 le l'objectif de la droite v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne et de l'extr\u00eame droite, c'est de faire tomber Maduro avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de mani\u00e8re symbolique, \u00e0 faire tomber le chavisme et l'objectif de Maduro, c'est de tenir jusqu'\u00e0 la fin de son mandat de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on ne dispose que le chavisme a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9, \u00e7a le le probl\u00e8me en 2000 18 heures \u00e0 des \u00e9lections, je veux bien vous me on comprenne, rendez- vous \u00e0 l'seront seront seront d\u00e9mocratique savez pour l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, on est un peu dans pile je gagne, face tu perds, c'est-\u00e0-dire que chaque fois qu'elle donne une \u00e9lection, \u00e7a s'est pass\u00e9 normalement et quant \u00e0 la terre, elle accuse le pouvoir d'avoir manipul\u00e9 les \u00e9lections mais j'observe que d'abord elle est arriv\u00e9e en majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et puis qu'en 2015, il y a eu des \u00e9lections municipales et \u00e0 la elle \u00e0 9 gouvernorats sur sur 24 \u00e0 la la la Direction des plus grandes villes de certaines des plus grandes villes du pays, je pense \u00e0 Am\u00e9rique Dave Allen qui s'y mettent au donc donc voil\u00e0 c'est il ne les r\u00e8gles du jeu CD et on gagne, on perd mais on accepte le probl\u00e8me, c'est qu'ils n'ont jamais accept\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:58) [90%] :\r\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, Maurice Lemoine sur la gauche, en Am\u00e9rique latine, il y a eu une p\u00e9riode assez exceptionnelle, ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, avec ce qu'on a appel\u00e9 les leaders providentiels l'impression que Maaloula etc en impression que cette page est tourn\u00e9e est -ce que la gauche a pour autant perdu la bataille sur le, sur le continent, par exemple, ou la est donn\u00e9 favori, s'il pouvait se repr\u00e9senter une \u00e9lection Br\u00e9sil ce petit plus qui gagnerait que dites -vous de la gauche sur ce continent aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:22) [90%] :\r\nCe que vous dites ce que vous dites est juste en r\u00e9alit\u00e9 si on observe le le panorama il y a \u00e9videmment, on est plus dans la la l'esp\u00e8ce de 10 15 ann\u00e9es glorieuses avec vous, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 Chavez sous la Kirchner Evo Morales -ce Rafa\u00ebl Correa en Equateur, bon l\u00e0 on est on est sorti de cette p\u00e9riode, mais il faut rappeler quand m\u00eame que cette gauche, elle n'a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 puisqu'\u00e0 la sortie, pendant ces 15 ans 56 millions la aimerais qui ont de la pauvret\u00e9, beaucoup d'quand m\u00eame beaucoup d'acquis, voil\u00e0 \u00e7a c'est un fait rare, on n'est pas moi je suis pas dans dans l'analyse hors sol \u00e7a c'est un fait, bon l\u00e0 \u00e9videmment, c'est plus difficile, mais quand on regarde le panorama, on se rend compte que la gauche a perdu le pouvoir d\u00e9mocratiquement uniquement dans un seul pays que l'Argentine, la, la droite a gagn\u00e9, rien \u00e0 dire, si on prend le cas du Br\u00e9sil, le sens de mon il disait on va son nom, c'est un coup d'\u00c9tat institutionnel, un coup d'\u00c9tat parlementaire, on l'appelle comme on veut, mais Dumas a \u00e9t\u00e9 sorti du pouvoir, d'une mani\u00e8re totalement, totalement ill\u00e9gal anti- anticonstitutionnelle si on prend le cas de l'Equateur, tout r\u00e9cemment, L\u00e9nine Moreno, qui est le successeur de Rafa\u00ebl Correa a gagn\u00e9 \u00e0 gagner l'\u00e9lection donc on n'est pas dans dans le dans le panorama d'un d\u00e9sastre qui serait un d\u00e9sastre de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [82%] :\r\nElle peut la gauche dans ces pays l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:34) [89%] :\r\nVous l'avez dit vous- m\u00eame, vous l'avez dit Lula demeure l'homme le plus le plus populaire du Br\u00e9sil et si la justice de l'emp\u00eache pas de se pr\u00e9senter en 2018, il a de fortes chances de l'emporter, on voit en Argentine la l'ex- pr\u00e9sidente Cristina Kirchner, qui va se pr\u00e9senter au S\u00e9nat et qui est, elle aussi, jouit d'une popularit\u00e9 est \u00e0 la fois d'une reine, c'est-\u00e0-dire que on est dans des, des, des situations et des des soci\u00e9t\u00e9s cliv\u00e9 mais Cristina Kirchner a de fortes chances de, de, de redevenir s\u00e9natrice et puis d'euros revenir dans la vie politique, donc, en r\u00e9alit\u00e9, ce qui est important, cependant, et vous avez eu raison d\u00e9marrer l\u00e0- dessus, c'est la crise v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, c'est elle qui va donner le qui va donner le le ton, j'ai juste dans votre commentaire noter ce qui me para\u00eet une exactitude, pardonnez -moi, Alesi, c'est quand vous dites c'est quand vous dites que le venezuela est de plus en plus isol\u00e9, c'est pas tout \u00e0 fait vrai c'est pas tout \u00e0 fait vrai parce que mort au sein de l'Organisation des \u00c9tats am\u00e9ricains, \u00e0 Washington, le le le le le le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OEA Luis Almagro n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire condamner le venezuela parce que il y a une opposition des pays de la cara\u00efbe, mais aussi des pays de ce qu'on appelle l'Alba l'Alliance bolivarienne des peuples de l'autre am\u00e9ricain, qui sont l'Equateur, la Bolivie, le Nicaragua et un certain nombre d'autres pays, donc l\u00e0 c'est pas \u00e7a, \u00e7a \u00e7a bloque et l'ensemble, l'ensemble des des mouvements sociaux latino- am\u00e9ricains par des mouvements sociaux un continue \u00e0 appuyer appuyer le le venezuela de sorte qu'il y a, il y a pas d'isolement r\u00e9el simplement comme des de grands pays comme le Br\u00e9sil et l'Argentine sont repass\u00e9s \u00e0 droite, effectivement je dire poids relatif, on a le sentiment, on allemand sentiment que les seuls est isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:05) [88%] :\r\nComment voyez -vous cette crise se poursuivent ce se terminer peut-\u00eatre cette ann\u00e9e, il y a eu, il y a eu pas mal en les d\u00e9put\u00e9s ensanglant\u00e9, \u00e7a c'est vrai que c'est c'est des images qui fera beaucoup l'opinion publique jusqu'en Europe est -ce que ce genre de choses peuvent encore se produire, on voyait les choses \u00e9voluer Maurice Lemoine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:21) [89%] :\r\nLa situation n'est pr\u00e9occupante, elle est pr\u00e9occupante, le, le, la, la solution la plus raisonnable, c'\u00e9tait un dialogue qui a \u00e9t\u00e9 entam\u00e9 qui donnait des r\u00e9sultats qui \u00e9taient acquis a \u00e9t\u00e9 entam\u00e9e sous le sous les auspices de l'Union des nations sud- am\u00e9ricaines dans la foule et du pape et du Vatican et alors elles ont \u00e9t\u00e9, elles ont \u00e9t\u00e9 rompues unilat\u00e9ralement par l'opposition, c'est tr\u00e8s pr\u00e9occupant parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on peut dire que l'aide chaviste, vous \u00e9voquez le l'incident d'hier ou d'avant hier \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, c'\u00e9tait tr\u00e8s vous assez \u00e7a va vous para\u00eetre bizarre ce que je vous dis mais je reviens de l\u00e0- bas et en fait les chavistes reproche au gouvernement de ne pas \u00eatre assez ferme dans la r\u00e9pression, c'est-\u00e0-dire qu'il y a, il y a un oui bien s\u00fbr, il y a un danger d'escalade dans la mesure o\u00f9 par exemple on a le pr\u00e9sident Maduro a convoqu\u00e9 une assembl\u00e9e nationale constituante dont les membres seront \u00e9lus le 30 juillet et l'opposition a d\u00e9j\u00e0 \u00e9nonc\u00e9 a annonc\u00e9 qu'elle va emp\u00eacher les \u00e9lecteurs, elle fait pression sur les \u00e9lecteurs et y compris elles menace des des et les \u00e9lecteurs potentiels, y compris de mort s'il participe \u00e0 ce ce processus et l\u00e0 \u00e9videmment on risque d'avoir une r\u00e9action extr\u00eamement violente de certains secteurs du chavisme, donc c'est vrai qu'on rentre petit \u00e0 petit dans un sch\u00e9ma de dans un sch\u00e9ma de, de, de, de guerre civile, donc la, la, le, le, la sortie de crise, c'est un dialogue, c'est pas autre chose, malheureusement, malheureusement, malheureusement, l\u00e0 encore, c'est de ne pas \u00eatre partisan, m\u00eame si vous sentez que de quel c\u00f4t\u00e9 montures, on a pu sentir en Isra\u00ebl, non, mais non, mais j'essaie de ne pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:47) [83%] :\r\nSi c'est vrai que c'est un c'est un terme que vous l\u00e2chez ce matin il y a pr\u00e9venu qui avait assez peu rassurant : il faut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:52) [90%] :\r\nC'est un terme tr\u00e8s fort parce que il faut bien comprendre une chose : on on n'a pas abord\u00e9 \u00e7a moi j'ai, je suis all\u00e9 l\u00e0 pendant 3 semaines, les manifestations de l'opposition sont extr\u00eamement violentes, c'est-\u00e0-dire que vous avez des vous avez une opposition qui d\u00e9filent un de de 9 heures du Madoff 10 heures du matin jusqu'\u00e0 une heure de l'apr\u00e8s- midi et ensuite \u00e0 les remplacer par des groupes de choc de l'extr\u00eame droite avec des d\u00e9linquants, j'entendais le votre journal, on disait qu'en Allemagne il est interdit de manifester masqu\u00e9 au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les manifestations d'o\u00f9 les manifestants d'opposition sont avec un casque, soit avec un masque \u00e0 gaz sont avec des lunettes sous- marine pour et et donc on a, on a y sont tr\u00e8s \u00e9quip\u00e9s, c'\u00e9tait et c'est une violence qui n'a rien strictement rien \u00e0 voir avec les manifestations que nous avons ici en en Europe et et j'insiste sur un point, c'est que tr\u00e8s souvent, je je ne connais pas la la presse suisse \u00e0 par l'excellent Courrier de Gen\u00e8ve, c'est que bien souvent on dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:42) [90%] :\r\nPas un jour droite effectivement non mais qui est un mot qui est un bon journal bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:49) [89%] :\r\nOn vous dit : on vous dit, r\u00e9pression des manifestations venezuela 90 morts c'est pas vrai, c'est pas vrai, la main, la majorit\u00e9 des id\u00e9es parce que ces chiffres donn\u00e9s partout mais je sais bien mais Jos\u00e9 l\u00e0 et et c'est pour \u00e7a que moi, en tant que journaliste, je m'insurge et je suis tr\u00e8s en col\u00e8re dans les 90 morts en fait environ 90 morts vous avez vous avez 8 policiers et gardes nationaux qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par balles compter plus de perspectives et par balle, vous avez la semaine derni\u00e8re, 2 jeunes manifestants qui sont fait p\u00e9ter avec des, des, des explosifs artisanaux, vous avez des gens d'\u00eatre chaviste qui essaye de, de, de, de, de, de, de passer une barricade et qui sont tu\u00e9s par balles, c'est-\u00e0-dire que la majorit\u00e9 des victimes ne sont pas des opposants tu\u00e9s par les forces de l'ordre et y compris dans les cas parce que y en a eu de grosses bavures et de et de de manifestants qui sont victimes des forces de l'ordre les les gardes nationaux, o\u00f9 les policiers sont entendus actuellement entre les mains de la justice, voil\u00e0 donc \u00e0 une pr\u00e9sentation du du ph\u00e9nom\u00e8ne qui de mon point de vue de journaliste et tr\u00e8s manipulatrice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:47) [88%] :\r\nMaurice Lemoine, journaliste effectivement, ancien r\u00e9dacteur en chef du Monde diplomatique aura quelques sujets de presse pr\u00e9vue pour vous tient un sujet qui nous am\u00e8ne au au Chili, apr\u00e8s on parlera de Donald Trump et peut-\u00eatre si on a le temps de la France aussi le courrier bas\u00e9 voyez vous citiez le Cohiba voler, on le lit, \u00e9videmment, qui publie un long entretien avec Sebastian L\u00e9lio cin\u00e9aste chilien qui aime filmer les femmes et leur combat Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:09) [91%] :\r\nOui, ce cin\u00e9aste m\u00e9connu sous nos latitudes et pourtant Sebastian Lalliot a fait une perc\u00e9e en 2013 avec Loria enfin une qui a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 \u00e0 Berlin alors son dernier long m\u00e9trage se nomme une femme fantastique, un portrait d\u00e9licat bouleversant, alors que le sujet aurait pu pousser au faux pas ce film raconte le combat d'une femme transgenre qui doit surmonter la mort brutale de son amant plus \u00e2g\u00e9 est l'hostilit\u00e9 des proches de ce dernier, les personnages luttent contre la pression sociale S\u00e9bastien L\u00e9lio se dit sensible \u00e0 cette question des femmes confront\u00e9es \u00e0 un ordre moral oppressant, une sensibilit\u00e9 qui \u00e9mane sans doute du contexte houleux si cin\u00e9aste agrandi le Chili donc, c'est en tout cas son avis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:50) [91%] :\r\nMaurice Lemoine est -ce que dans un pays comme le Chili, il existe encore un ordre moral qui serait oppressant \u00e0 l'\u00e9gard des femmes notamment ce que c'est le propos de ce film oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:59) [89%] :\r\nDans toute l'Am\u00e9rique latine dans toute l'Am\u00e9rique latine, y compris ses pr\u00e9sideront progressiste dont nous venons de parler parce qu'on laisse comme \u00e7a par le poids, le nom, le poids de l'\u00e9glise catholique qui est \u00e9norme par exemple sur le sur, le, le th\u00e8me de l'avortement, tous ces pays, y compris les pr\u00e9sidente Michelle Bachelet au Chili actuellement Cristina Kirchner ne peuvent pas faire avancer le le le le probl\u00e8me de l'avortement et il y a un poids de l'\u00e9glise catholique a une le poids de cette culture catholique, il y a maintenant plusieurs si\u00e8cles qui est extr\u00eamement difficile \u00e0 seulement 4 pays en Am\u00e9rique latine qui permettent l'avortement si je me trompe, ce sont ces Cuba saluons ouvrir ses caisses et Porto-Rico et ceux de Guyane et c'est tout et c'est tout, vous avez en vous avez au Mexique 700 femmes qui sont emprisonn\u00e9s, accus\u00e9s d'avoir d'avoir avort\u00e9 pour certains, d'ailleurs c'est pas, c'est une fausse couche, enfin, donc l\u00e0 il y a, il y a, effectivement, il y a un gros probl\u00e8me et ses pr\u00e9sident progressiste dans ce domaine sont souvent tr\u00e8s conservateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:53) [91%] :\r\nAlors, Trump la visite de Monsieur Trump en Pologne, juste avant le G20 est un signal clair envers la Russie, c'est-\u00e0-dire dans la presse al\u00e9manique centimes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:00) [92%] :\r\nDonc, depuis 1989 plus aucun pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne s'\u00e9tait rendu au m\u00e9morial pour le soul\u00e8vement du ghetto de Varsovie contre l'occupant nazi en 1944 tout un symbole, selon la base Versailles -t-on la Pologne ne s'est jamais avou\u00e9 vaincu d\u00e9clare Donald Trump devant une foule en liesse brandissant des drapeaux am\u00e9ricains et c'est valable aussi pour l'\u00e9poque de la domination sovi\u00e9tique, ajoutent -ils, et lors de la conf\u00e9rence de presse commune avec le pr\u00e9sident polonais Donald Trump il le dit clairement : notre collaboration est une r\u00e9ponse aux activit\u00e9s de Moscou en toile de fond, l'Ukraine et la Syrie un b\u00e9mol, toutefois, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne se rend pas, contrairement \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs au ghetto m\u00eame de Varsovie, soulevant la critique des communaut\u00e9s juives, alors l\u00e0 aussi symbolique, se demande le journal, la question reste ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:46) [86%] :\r\nTrump accueille \u00e0 Brest ouverts en Pologne mais revenons \u00e0 la question latino- am\u00e9ricaine est -ce que l'\u00e9lection, enfin la pr\u00e9sidence Trump peut contribuer \u00e0 renforcer les mouvements sociaux d'opposition en Am\u00e9rique latine de gauche notamment au venezuela, puisqu'on est candidat, vous Maurice Lemoine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:00) [88%] :\r\nTrump pose un probl\u00e8me \u00e0 tout le monde, y compris \u00e0 ses alli\u00e9s potentiels de rampe lorsque la droite est revenue au pouvoir au en Argentine avec le pr\u00e9sident Macri Maurice Macri, le projet politique de Macri est un projet n\u00e9olib\u00e9ral, c'\u00e9tait les trait\u00e9s de libre commerce et dans une couleur extr\u00eame, qui dit il faut libre commerce est termin\u00e9, donc il y a, il y a un un grand d\u00e9sarroi avec vous avez le Mexique est aussi un pays dont on peut dire qu'il est n\u00e9olib\u00e9ral encore on en pense ce qu'on veut, et vous avez 30 qui dit : maintenant, on va mettre un mur et on interrompt les les relations et sur le cas du venezuela ben, je veux dire, l\u00e0 on est alors pour le coup, alors vous me vole mon Dieu si je pensais si je pensais complot, vous avez parl\u00e9 de strat\u00e9gie, mais les \u00c9tats-Unis sous Obama a d'ailleurs m\u00eame pas sous 39 \u00e7a s'aggrave avec Trump on fait passer Obama a fait passer un d\u00e9cret en 2015 d\u00e9clarant le venezuela comme menace sur la s\u00e9curit\u00e9 nationale des \u00c9tats-Unis, ce qui est une aberration totale, je veux dire on pense ce qu'on veut et d'de Chavez et Maduro on pense ce qu'on veut du venezuela avec le venezuela, c'est une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale des \u00c9tats-Unis est une aberration mais c'est \u00e9videmment lourd de menaces pour ce pays menace \u00e9conomique mais pas s\u00e9curitaire alors menace \u00e9conomique, pas forc\u00e9ment parce que je voulais en gros si nationale n'est pas de p\u00e9trole, je pense qu'il subirait le le le le sort qu'a subi Cuba avec un embargo un embargo commercial etc, \u00e9videmment, on peut pas mettre un embargo sur le venezuela puisque les et le les \u00c9tats-Unis ont besoin, les affaires sont les gens bien s\u00fbr, les affaires sont les affaires, mais cela \u00e9tant, la, la, la, la pression est \u00e9norme puisque les \u00c9tats-Unis ont \u00e9tabli des sanctions qui sont purement th\u00e9oriques mais sur 8 magistrats de la Cour supr\u00eame de justice, ils accusent le vice- pr\u00e9sident Tareck El Assad, \u00eatre un narco- ils accumulent ils accusent un des des hommes importants du du d'une chavisme Diosdado Cabello, d'\u00eatre un narcotrafiquant, il est \u00e9vident qu'il y a une pression \u00e9norme qui s'exerce dans tous les dans tous les registres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:49) [93%] :\r\nOn va s'arr\u00eater l\u00e0, malheureusement, il est d\u00e9j\u00e0 7 heures 50 Afssaps passionnant, c'est l'histoire en Direct Maurice Lemoine merci beaucoup, merci de votre accueil, vous \u00eates journaliste \u00e9videmment, grand sp\u00e9cialiste de ces pays- l\u00e0 vous revenez du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et ancien r\u00e9dacteur en chef du Monde diplomatique, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 \u00e0 Paris ce matin, bonne journ\u00e9e, merci, au revoir, bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-07T07:30:20Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lemoine, Maurice", "role": "ex- r\u00e9dacteur en chef - Le Monde", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51C19AF5-CE15-42CC-9C96-310E17EDA33C", "internalArchiveId": "51C19AF5-CE15-42CC-9C96-310E17EDA33C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-07-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli (al\u00e9m) ***************la presse dominique choffat, sandra Zimmerli et pour commencer ces employ\u00e9s de l'\u00e9tat qui pourraient faire du bien plus utile, si...si les d\u00e9clarations d'imp\u00f4t \u00e9taient digitales....\r\n800 emplois sont concern\u00e9s selon une r\u00e9cente \u00e9tude relat\u00e9e par la NZZ, mais le citoyen est aussi concern\u00e9: on parle de 22 millions d'heures \"perdue\" avec ses imp\u00f4ts, en raison du retard pris par la suisse dans le monde num\u00e9rique.  Mais c'est bien s\u00fbr chez les fonctionnaires que le retard co\u00fbte le plus: \"au lieu de corriger des fautes de frappe qui se sont produites au moment de scanner, l'employ\u00e9 pourrait  s'occuper, par exemple de contr\u00f4les sp\u00e9cifiques\" explique un expert dans le journal.....\r\nD retard digital et AGEFI \r\n************il \u00e9tait le p\u00e8re du cong\u00e9 maternit\u00e9....pourtant aujourd'hui il s'oppose \u00e0 un cong\u00e9 paternit\u00e9....\r\nPierre Triponez. c'est lui, qui alors conseiller national lib\u00e9ral-radical Bernois et pr\u00e9sident de l'USAM,  avait su cr\u00e9er des ponts avec la gauche et les syndicats, ce qui permettra d'arriver au cong\u00e9 des 14 semaines en 2004. mais voil\u00e0,  selon  l'aargauer zeitung, le aujourd'hui retra\u00eet\u00e9 politique se dit oppos\u00e9 \u00e0 eine \"papi-zeit\" comme l'appelle le journal: \"je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 un d\u00e9fenseur d'un d\u00e9veloppement excessif de l'\u00e9tat social\" explique-t-il! c'est dire que si les initiants pensaient pouvoir compter sur lui pour leur campagne: c'est rat\u00e9!....\r\nD radicalis\u00e9e\r\n**************cette sitation \u00e0 pr\u00e9sent: \"les droits de l'homme ne sont pas coul\u00e9s dans le marbre\"   \r\nc'est helen keller, la juge suisse de  la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme qui le r\u00e9p\u00e8te dans l'aargauer zeitung et le temps. les nuages sont sombres dit-elle, le ciel mena\u00e7ant: le courant anti-\u00e9trangers grandit en Europe mais en suisse aussi,  la justice ind\u00e9pendante est de plus en plus menac\u00e9e et, m\u00eame la peine de mort, selon elle, dans certains circonstance, cas pr\u00e9cis,  pourrait devenir \u00e0 nouveau \"salonf\u00e4hig\", acceptable en en suisse. et si on regarde la prison sur-peupl\u00e9e de champ -dollon \u00e0 Gen\u00e8ve ou les violences polici\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve ou Z\u00fcrich, helen keller se dit soulag\u00e9e que la suisse soit enrob\u00e9e dans un \u00e9tat de droit europ\u00e9en....\r\nD Trump\r\n*****************on sait que le conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait en course d'\u00e9cole hier en argovie.....\r\nqui dit course d'\u00e9cole, dit fin d'ann\u00e9e scolaire et donc........bulletin scolaire! l'Aargauer Zeitung s'est amus\u00e9 \u00e0 mettre des notes aux 7 conseiller f\u00e9d\u00e9raux. honneur \u00e0 la plus ancienne du coll\u00e8ge, qui a repris les commandes et donc redevient la premi\u00e8re de classe,  ce qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9 selon le journal:  doris leuthard qui obtient un  5,25....pourquoi pas 6? c'est que depuis avril, son voyage \u00e0 bruxelle et son vent d'optimisme...et bien il ne se passe plus grand chose...un autre exemple? Alain Berset: \u00e9l\u00e8ve talentueux mais qui n'exploite pas totalement ses capacit\u00e9s..... b\u00e9mol aussi pour la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, toujours  hors contr\u00f4le. donc 5!....et si l'AVS passe il aura une gomette: 5,5......\r\n********** et puis c'\u00e9tait aussi la derni\u00e8re course d'\u00e9cole de didier Burkhalter....\r\net pourquoi pas de doris Leuthard aussi.. le blick se pose,  et lui  pose la question, au moment m\u00eame, o\u00f9 elle passe sous l'arcade du schloss wildegg, et qu'est-il inscrit sur l'arcade en latin? \"en toute sagesse et pens\u00e9e de la fin\"...\"ach, n'interpr\u00e9tez rien\" r\u00e9pond la ministre. on en saura pas plus....reste cette autre  question: Cassis plus ou pas? pour le chef du PLR tessinois Bixio Capra c'est toujours qu'un seul candidat pour succ\u00e9der \u00e0 didier Burkhalter.....malgr\u00e9 les pressions de plus en plus insistantes..... \r\nD viticole et bombardier\r\n....c'est tellement plus simple de prendre le v\u00e9lo....et \u00e7a le sera peut-\u00eatre bient\u00f4t encor plus, puisque les cyclistes pourront bient\u00f4t tourner \u00e0 droite malgr\u00e9 le feu rouge! selon la Basler zeitung les feux tournent au vert \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes!!!!\r\n(Revue presse romande) *** la presse dominique choffat, sandra Zimmerli et pour commencer ces employ\u00e9s de l'\u00e9tat qui pourraient faire du bien plus utile, si...si les d\u00e9clarations d'imp\u00f4t \u00e9taient digitales....\r\nSANDRA  800 emplois sont concern\u00e9s selon une r\u00e9cente \u00e9tude relat\u00e9e par la NZZ, mais le citoyen est aussi concern\u00e9: on parle de 22 millions d'heures \"perdue\" avec ses imp\u00f4ts, en raison du retard pris par la suisse dans le monde num\u00e9rique.  Mais c'est bien s\u00fbr chez les fonctionnaires que le retard co\u00fbte le plus: \"au lieu de corriger des fautes de frappe qui se sont produites au moment de scanner, l'employ\u00e9 pourrait  s'occuper, par exemple de contr\u00f4les sp\u00e9cifiques\" explique un expert dans le journal.....\r\nDOM M\u00eame th\u00e9matique abord\u00e9e ce matin par le Temps. \r\nLe quotidien parle de 1500 emplois publics qui pourraient \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s si on ajoute  le registre foncier \u00e0 cette num\u00e9risation des imp\u00f4ts. \r\nL'\u00e9tude men\u00e9e par Boston Consulting pointe du doigt l'absence de pilotage politique li\u00e9e au f\u00e9d\u00e9ralisme, et aussi la bonne qualit\u00e9 des services administratifs actuels, qui r\u00e9duirait l'envie de nouvelles r\u00e9formes en la mati\u00e8re.\r\nEt puis, il est aussi question d'innovation technologique, dans l'Agefi. \r\nLe quotidien s'int\u00e9resse \u00e0 l'horlogerie suisse, qui s'appuye toujours davantage sur le crowd-funding.\r\nIl s'agit donc du financement participatif, devenu le graal des nouvelles marques de montres en qu\u00eate de palliatif \u00e0 la crise actuelle.\r\nIl n'y a quasiment pas un jour sans qu'un nouveau projet soit lanc\u00e9, attir\u00e9 par le succ\u00e8s de certains concurrents.\r\n*****il \u00e9tait le p\u00e8re du cong\u00e9 maternit\u00e9....pourtant aujourd'hui il s'oppose \u00e0 un cong\u00e9 paternit\u00e9....\r\nSANDRA   Pierre Triponez. c'est lui, qui alors conseiller national lib\u00e9ral-radical Bernois et pr\u00e9sident de l'USAM,  avait su cr\u00e9er des ponts avec la gauche et les syndicats, ce qui permettra d'arriver au projet des 14 semaines de cong\u00e9 accept\u00e9es  par le peuple en 2004. mais voil\u00e0,  selon  l'aargauer zeitung, le aujourd'hui retra\u00eet\u00e9 politique, \u00e2g\u00e9 de 73 ans se dit oppos\u00e9 \u00e0 eine \"papi-zeit\" comme l'appelle le journal: \"je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 un d\u00e9fenseur d'un d\u00e9veloppement excessif de l'\u00e9tat social\" explique-t-il! c'est dire que  si les initiants pensaient pouvoir compter sur lui pour leur  campagne: c'est rat\u00e9!....\r\n*** On l'apprend dans le quotidien de la C\u00f4te aujourd'hui: une jeune femme radicalis\u00e9e a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e \u00e0 Gimel, dans le canton de Vaud.\r\nDOM On a beaucoup parl\u00e9 de l'arrestation de deux hommes \u00e0 Aubonne, il y a de \u00e7a maintenant une dizaine de jours.\r\nEh bien \u00e7a n'est pas une premi\u00e8re pour le canton de Vaud. \r\nLe 23 mars dernier, une Fran\u00e7aise soup\u00e7onn\u00e9e de radicalisation, a \u00e9t\u00e9 embarqu\u00e9e par des policiers d'\u00e9lite de la police cantonale vaudoise. \r\nElle a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9e du pays, et remise aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises.\r\nCette jeune femme \u00e9tait l'amie d'un jeune du village de Gimel, qui a lui-m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9galement arr\u00eat\u00e9 en raison de soup\u00e7ons de participation \u00e0 une organisation terroriste. Les faits remontent \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 dernier, ce jeune homme a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 depuis.\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, ce sont 39 interdictions d'entr\u00e9e sur le territoire qui ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es, pr\u00e9cise la police f\u00e9d\u00e9rale. \r\n****cette sitation \u00e0 pr\u00e9sent: \"les droits de l'homme ne sont pas coul\u00e9s dans le marbre\"   \r\nSANDRA   c'est helen keller, la juge suisse de  la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme qui le r\u00e9p\u00e8te dans l'aargauer zeitung et le temps. les nuages sont sombres dit-elle, le ciel mena\u00e7ant: le courant anti-\u00e9trangers grandit en Europe mais en suisse aussi,  la justice ind\u00e9pendante est de plus en plus menac\u00e9e et, m\u00eame la peine de mort, selon elle, dans certains circonstance, cas pr\u00e9cis pourrait devenir \u00e0 nouveau \"salonf\u00e4hig\", acceptable en en suisse. et si on regarde la prison sur-peupl\u00e9e de champ -dollon \u00e0 Gen\u00e8ve ou les violences polici\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve ou Z\u00fcrich, helen keller se dit soulag\u00e9e que la suisse soit enrob\u00e9e dans un \u00e9tat de droit europ\u00e9en....\r\nDOM Il n'est pas question de justice, mais bien d'option militaire.\r\nA la fois Donald Trump et son ambassadrice \u00e0 l'ONU, Nikki H\u00e9ylee, \u00e9voquent depuis mardi la question de frapper ou non la Cor\u00e9e du Nord.\r\nL'\u00e9ditorialiste de 24 heures et de la tribune de Gen\u00e8ve s'en inqui\u00e8te ce matin. \r\nOutre Atlantique, la presse fourmille d\u00e9j\u00e0 d'articles sur les strat\u00e9gies guerri\u00e8res qui s'offrent au pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nDepuis les frappes les plus chirurgicales jusqu'au l\u00e2cher de bombe atomique. \r\nAlors on veut croire que tout \u00e7a participe d'un grand bluff. \r\nPyonyang n'est pas en reste. La Cor\u00e9e du Nord montre lui aussi ses muscles. \r\nUn jeu dangereux, avec des alumettes nucl\u00e9aires, pr\u00e9vient l'\u00e9ditorialiste.\r\n***on sait que le conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait en course d'\u00e9cole hier en argovie.....\r\nSANDRA   qui dit course d'\u00e9cole, dit fin d'ann\u00e9e scolaire et donc........bulletin scolaire! l'Aargauer Zeitung s'est amus\u00e9 \u00e0 mettre des notes aux 7 conseiller f\u00e9d\u00e9raux. honneur \u00e0 la plus ancienne du coll\u00e8ge, qui a repris les commandes et donc redevient la premi\u00e8re de classe,  ce qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9 selon le journal:  doris leuthard qui obtient un  5,25....pourquoi pas 6? c'est que depuis avril, son voyage \u00e0 bruxelle et son vent d'optimisme...et bien il ne se passe plus grand chose...un autre exemple? Alain Berset: \u00e9l\u00e8ve talentueux mais qui n'exploite pas totalement ses capacit\u00e9s..... b\u00e9mol aussi pour la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, toujours  hors contr\u00f4le. donc 5!....et si l'AVS passe il aura une gomette: 5,5......\r\n**** et puis c'\u00e9tait aussi la derni\u00e8re course d'\u00e9cole de didier Burkhalter....\r\nSANDRA   et pourquoi pas de doris Leuthard aussi.. le blick se pose,  et lui  pose la question, au moment m\u00eame, o\u00f9 elle passe sous l'arcade du schloss wildegg, et qu'est-il inscrit sur l'arcade en latin? \"en toute sagesse et pens\u00e9e de la fin\"...\"ach, n'interpr\u00e9tez rien\" r\u00e9pond la ministre. on en saura pas plus....reste cette autre  question: Cassis plus ou pas? pour le chef du PLR tessinois Bixio Capra c'est toujours qu'un seul candidat pour succ\u00e9der \u00e0 didier Burkhalter.....malgr\u00e9 les pressions de plus en plus insistantes.....\r\nDOM On peut presque aussi parler de course d'\u00e9cole, pour la rencontre presque annuelle de la Gen\u00e8ve Internationale.\r\nCette ann\u00e9e, elle se fera le 1er septembre, dans le domaine viticole du pr\u00e9sident du Grand Conseil genevois, l'UDC Eric Leyvraz. \r\nMais n'est-ce pas probl\u00e9matique, s'\u00eenterroge le Courrier. \r\nPr\u00e8s de deux cents invit\u00e9s de marque y sont attendus, notamment certains dirigeants d'organisations internationales et des chefs de missions. \r\nC'est le secr\u00e9tariat du Grand Conseil qui a sollicit\u00e9 le pr\u00e9sident pour organiser de cette rencontre. \r\nAlors, le co\u00fbt global de ces rencontres se situe entre 12 000 et 25 000 francs. \r\nEt celle de septembre sera parmi les moins ch\u00e8res. \r\n*** Les employ\u00e9s de Bombardier, \u00e0 Villeneuve, seront fix\u00e9s sur leur sort ce matin.\r\nDOM  La direction leur annoncera le nombre pr\u00e9cis de salari\u00e9s licenci\u00e9s. \r\nLa p\u00e9riode de consultation est maintenant termin\u00e9e. \r\nLes syndicats veulent rester confiants. Ils esp\u00e8rent que le nombre de postes coup\u00e9s sera au final inf\u00e9rieur \u00e0 celui qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9: 30 \u00e0 35 pour les fixes, 400 \u00e0 450 pour les temporaires. \r\nEt selon les informations du Nouvelliste, la restructuration de Bombardier touche le d\u00e9partement recherche. Un d\u00e9partement qui fermera carr\u00e9ment ses portes du c\u00f4t\u00e9 de Villeneuve. \r\nPar contre, les postes fixes du secteur production ne devraient pas \u00eatre touch\u00e9s. \r\nPour rappel, la firme canadienne compte 1300 emplois fixes en Suisse. La moiti\u00e9 pourrait \u00eatre supprim\u00e9e d'ici 2018. \r\nSANDRA ....c'est tellement plus simple de prendre le v\u00e9lo....et \u00e7a le sera peut-\u00eatre bient\u00f4t encor plus, puisque les cyclistes pourront bient\u00f4t tourner \u00e0 droite malgr\u00e9 le feu rouge! selon la Basler zeitung les feux tournent au vert \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes!!!!", "durationSec": 477, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8743605", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "La presse - Par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2017-07-07T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2017-07-07T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8743623", "ece-8743605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-14T16:43:56Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 la revue de presse avec Dominique Choffat et Sandra Simmerling et pour bien commencer ces employ\u00e9es de l'\u00c9tat qui pourrait faire du bien plus utile si les d\u00e9clarations d'imp\u00f4t \u00e9taient digitales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [96%] :\r\n800 emplois sont concern\u00e9s, selon une r\u00e9cente \u00e9tude relat\u00e9e par la NZZ mais le citoyen, il y a un an, est aussi concern\u00e9, on parle de 22 millions d'heures perdues entre guillemets avec ses imp\u00f4ts en raison du retard pris par la suisse dans le monde num\u00e9rique mais c'est bien s\u00fbr chez les fonctionnaires que le retard co\u00fbte le plus au lieu de corriger des fautes de frappe qui se sont produites au moment de scanner l'employ\u00e9 pourrait s'occuper par exemple de contr\u00f4les sp\u00e9cifiques, explique un expert dans le journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [94%] :\r\nM\u00eame th\u00e9matique abord\u00e9e ce matin par le Temps le quotidien parle de 1500 emplois publics qui pourraient \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s si on ajoute le registre foncier \u00e0 cette num\u00e9risation des imp\u00f4ts, l'\u00e9tude men\u00e9e par Boston Consulting, pointe du doigt l'absence de pilotage politique li\u00e9e au f\u00e9d\u00e9ralisme et aussi la bonne qualit\u00e9 des services administratifs actuels qui r\u00e9duirait l'envie de nouvelles r\u00e9formes en la maintenant en la mati\u00e8re et puis il est aussi question d'innovation technologique dans la, j'ai le quotidien s'int\u00e9resse \u00e0 l'horlogerie suisse les horlogers qui s'appuie toujours davantage sur le crowdfunding, il s'agit donc du financement participatif, devenu le graal des nouvelles marques de montres en qu\u00eate de palliatif \u00e0 la crise actuelle, il n'y a quasiment pas un jour sans qu'un nouveau projet ne soit lanc\u00e9, attir\u00e9 par le succ\u00e8s de certains concurrents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [93%] :\r\nEt lui, il \u00e9tait le p\u00e8re du cong\u00e9 maternit\u00e9, pourtant aujourd'hui il s'oppose \u00e0 un cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [92%] :\r\nPierre Triponez c'est lui qui, alors conseiller national lib\u00e9ral- radical Bernois et pr\u00e9sident de l'USAM avait su cr\u00e9er des ponts avec la gauche et les syndicats, ce qui permettra d'arriver au fameux projet des 14 semaines de cong\u00e9 accept\u00e9es par le peuple en 2004, mais voil\u00e0, selon l'largue avoir Zeitung le aujourd'hui retra\u00eet\u00e9 politique, \u00e2g\u00e9 de 73 ans, se dit oppos\u00e9 \u00e0 une \u00e9tape, pas Pete site comme l'appelle rien, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 un d\u00e9fenseur d'un d\u00e9veloppement excessif de l'\u00e9tat social, explique -t-il, c'est dire que si les initiants pensaient pouvoir compter sur lui pour leur campagne h\u00e9 bien c'est rare. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [87%] :\r\nL'\u00e9galit\u00e9 ne vaut -elle pas dans les 2 sens donc au tr\u00f4ne, bonne question consommait ainsi voil\u00e0 et on l'apprend dans le quotidien de la C\u00f4te, aujourd'hui on en parlait bri\u00e8vement \u00e0 \u00e0 6 heures et quart, une jeune femme radicalis\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e \u00e0 Gimel, dans le canton de Vaud Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [97%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 de l'arrestation de 2 hommes \u00e0 Aubonne il y a de \u00e7a maintenant une dizaine de jours, h\u00e9 bien \u00e7a n'est pas une premi\u00e8re pour le canton de Vaud le 23 mars dernier une Fran\u00e7aise soup\u00e7onn\u00e9e de radicalisation a \u00e9t\u00e9 embarqu\u00e9e par des policiers d'\u00e9lite de la police cantonale vaudoise, elle a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9e du pays et remise aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises, alors cette jeune femme \u00e9tait l'amie d'un jeune du village de Gimel, qui a lui- m\u00eame \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en raison de soup\u00e7ons de participation \u00e0 une organisation terroriste, les faits remontent \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 dernier, ce jeune homme a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ce sont 39 interdictions d'entr\u00e9e sur le territoire qui ont ainsi \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es, pr\u00e9cise la police f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [96%] :\r\nCitation \u00e0 pr\u00e9sent les droits de l'homme ne sont pas coul\u00e9s dans le marbre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [92%] :\r\nOui c'est Helen keller la juge suisse de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme qui le r\u00e9p\u00e8te dans la regarde vers Zeitung et le temps, les nuages sont sombres, dit -elle, le ciel mena\u00e7ant le courant anti- \u00e9trangers grandit en Europe mais en suisse aussi la justice ind\u00e9pendante est de plus en plus menac\u00e9e et m\u00eame la peine de mort, selon elle, dans certaines circonstances, cas pr\u00e9cis pourrait devenir \u00e0 nouveau salon ne fait il acceptable en Suisse aussi, si on regarde la prison surpeupl\u00e9e de Champ- Dollon, \u00e0 Gen\u00e8ve ou les violences polici\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve au Z\u00fcrich Helen keller se dit soulag\u00e9e que la suisse soit enrob\u00e9e dans un \u00e9tat de droit europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [94%] :\r\nIl n'est pas question de Judith, justice, mais bien d'option militaire, \u00e0 la fois Donald Trump et son ambassadrice \u00e0 l'ONU, Nikki elle \u00e9voquent depuis mardi, la question de frapper ou non la Cor\u00e9e du Nord, l'\u00e9ditorialiste de 24 heures de la Tribune de Gen\u00e8ve s'en inqui\u00e8te ce matin outre- Atlantique, la presse fourmille d\u00e9j\u00e0 d'articles sur les strat\u00e9gies guerri\u00e8res qui s'offrent au pr\u00e9sident am\u00e9ricain depuis les frappes les plus chirurgicales jusqu'au l\u00e2cher de bombe atomique alors on veut croire que tout \u00e7a participe d'un grand bluff, mais Pyongyang n'est pas en reste, la Cor\u00e9e du Nord montre lui aussi ses muscles, un jeu dangereux avec des allumettes nucl\u00e9aires pr\u00e9vient l'\u00e9ditorialiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [91%] :\r\nEt on sait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous avons course d'\u00e9cole hier en Argovie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [91%] :\r\nQui dit course d'\u00e9cole dit fin d'ann\u00e9e scolaire, et donc bulletin scolaire alors la regarde \u00e7a \u00e9tonne c'est un mus\u00e9e o\u00f9 il y a 19 : non aux 7 conseiller f\u00e9d\u00e9raux honneur \u00e0 la plus ancienne du coll\u00e8ge qui a repris les commandes et donc redevient la premi\u00e8re de classe, ce qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9, selon le journal, Doris Lloyd tarde qui obtient donc un5,25, alors pourquoi pas 6, c'est que depuis avril son voyage \u00e0 Bruxelles et son vent d'optimisme, h\u00e9 bien il ne se passe plus grand- chose, alors peut-\u00eatre aller un autre exemple Alain Berset \u00e9l\u00e8ve talentueux mais qui n'exploite pas totalement ses capacit\u00e9s b\u00e9mol aussi pour la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 toujours hors contr\u00f4le, donc 5 mais si l'AVS passe il aura une gomette s'5. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [81%] :\r\nDonc c'est sur 6 sur 10 ans, tr\u00e8s bonne note moi enfin \u00e7a prenait s'\u00e9tait un arbre, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a, bon, ben, c'\u00e9tait aussi la derni\u00e8re du coup \u00e0 la derni\u00e8re course d'\u00e9cole de Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [93%] :\r\nPourquoi pas justement de Doris aussi le blick se pose et lui pose la question au moment m\u00eame o\u00f9 elle passe sous l'arcade du Schloss Bilderberg o\u00f9 il est inscrit quoi sur cette arcade en toute sagesse et pens\u00e9e de la fin n'interpr\u00e9tez rien, r\u00e9pond la ministre, on ne saura vous l'aurez compris, pas plus, reste cette autre question br\u00fblante Cassis plus ou pas, h\u00e9 bien, pour le chef du PLR tessinois Bixio Capra c'est toujours qu'un seul candidat pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter malgr\u00e9 les pressions de plus en plus insistants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [94%] :\r\nEt on peut presque aussi parler de course d'\u00e9cole pour la rencontre quasi annuelle de la Gen\u00e8ve internationale cette ann\u00e9e, elle se fera le 1er septembre dans le domaine viticole du pr\u00e9sident du Grand Conseil Genevois, l'UDC Eric l\u00e8vera mais n'est-ce pas probl\u00e9matique, s'interroge le courrier aujourd'hui pr\u00e8s de 200 invit\u00e9s de marque, y sont attendus, notamment certains dirigeants d'organisations internationales et des chefs de mission, alors c'est le secr\u00e9tariat du Grand Conseil qui a sollicit\u00e9 le pr\u00e9sident pour organiser cette rencontre, le co\u00fbt global se situe entre 12000 et 25000 francs et celle de septembre sera parmi les moins chers de ces organisations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [96%] :\r\nLes employes de Bombardier \u00e0 Villeneuve seront fix\u00e9s ce matin sur leur sort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:45) [95%] :\r\nOui, la direction leur annoncera le nombre pr\u00e9cis de salari\u00e9s licenci\u00e9s, la p\u00e9riode de consultation est maintenant termin\u00e9e, les syndicats veulent rester confiants, ils esp\u00e8rent que le nombre de postes coup\u00e9s sera au final inf\u00e9rieur \u00e0 celui qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 30 \u00e0 35 pour les les fixes 400 \u00e0 450 pour les les temporaires et selon les informations du Nouvelliste h\u00e9 bien l\u00e0 Restructuration de Bombardier touche le d\u00e9partement recherche un d\u00e9partement qui fermera carr\u00e9ment ses portes du c\u00f4t\u00e9 de Villeneuve, par contre, les postes fixes du secteur production ne devraient pas \u00eatre touch\u00e9s, pour rappel, la firme canadienne compte 1300 emplois fixes en Suisse la moiti\u00e9 pourrait \u00eatre supprim\u00e9e d'ici 2018. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:27) [88%] :\r\nC'est tellement plus simple de prendre le v\u00e9lo non et \u00e7a le sera bient\u00f4t encor plus puisque les cyclistes pourront bient\u00f4t tourner \u00e0 droite, malgr\u00e9 le feu rouge, donc plus d'amendes dans ces moments -l\u00e0, selon la base Zeitung les feux tournent au Vert \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes dans le droit, moi je le vends de la drogue command\u00e9 et j'appelle \u00e0 une amende en a eu droit \u00e0 une un mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [90%] :\r\nQuelques quelques frayeurs r\u00e9trospectives merci beaucoup mesdames, vu d'Europe. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-07T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1608347", "internalArchiveId": "AA1706608518", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-07-07T00:00:00Z", "durationSec": 1719, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8762292", "imageURL": "http://www.rts.ch/8762305.image", "alternativeTitle": ["19h30", "G\u00e9n\u00e9ration: vous \u00eates un Xennial si vous \u00eates n\u00e9 entre 1977-83", "Sommet du G20: premi\u00e8re rencontre entre Trump et Poutine", "Albums cultes: le business de la nostalgie s'empare de la pop", "CFF: les chantiers se multiplient sur tout le r\u00e9seau ferroviaire", "Berne: la collection Gurlitt se d\u00e9voile enfin", "Paris: plus de 2700 migrants \u00e9vacu\u00e9s par la police", "Sommet du G20: les pr\u00e9cisions d\u2019Anne Mailliet, depuis Hambourg", "Mission spatiale: un nouvel engin va explorer la plan\u00e8te Mercure", "Hambourg: des manifestations anti-G20 ont d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9", "Festival de la cit\u00e9: la vieille ville de Lausanne est en f\u00eate", "CFF: des travaux provoquent des perturbations pour les usagers", "Perturbations CFF: le point avec Nicolas Rosse", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["C'est un sociologue australien qui a d\u00e9cid\u00e9 de la nommer ainsi.", "Cette rencontre \u00e9tait tr\u00e8s attendue.", "Brian Wilson, un ancien Beach Boys, joue au Montreux Jazz Festival 2017.", "Cette situation pourrait durer longtemps.", "La bataille juridique contre la famille du collectionneur aura dur\u00e9 des mois.", "Ils ont \u00e9t\u00e9 redirig\u00e9s vers des centres d'accueil.", "La Suisse est fortement impliqu\u00e9e dans le projet.", "La ville d\u2019Hambourg est consid\u00e9r\u00e9e comme un foyer d\u2019activistes d\u2019extr\u00eame gauche.", "Il se tient \u00e0 nouveau dans la vieille ville de Lausanne.", "Le tron\u00e7on Lausanne-Gen\u00e8ve est tr\u00e8s perturb\u00e9."], "variantIds": ["ece-8645624", "ece-8645609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-19T03:10:11Z", "subTitles": ["19:30:00:23  19:30:16:16\r\n...\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:19:01\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:03  19:30:25:00\r\nLa col\u00e8re des pendulaires: retards,\r\n annulations ou horaires modifi\u00e9s.\r\n\r\n19:30:25:02  19:30:29:08\r\n        Les perturbations\r\n  sont dues aux vastes chantiers\r\n\r\n19:30:29:10  19:30:34:01\r\n        engag\u00e9s par les CFF\r\n       dans toute la Suisse.\r\n\r\n19:30:35:00  19:30:38:05\r\n       Apr\u00e8s 6 ans de froid\r\n    entre les USA et la Russie,\r\n\r\n19:30:38:07  19:30:41:02\r\nune poign\u00e9e de main tr\u00e8s attendue.\r\n\r\n19:30:41:04  19:30:45:13\r\nD.Trump et V.Poutine se rencontrent\r\n    en marge du sommet du G20.\r\n\r\n19:30:45:15  19:30:51:01\r\nUn sommet o\u00f9 les discussions bloquent\r\n    sur le climat et le commerce.\r\n\r\n19:30:52:11  19:30:55:08\r\n       Les agences spatiales\r\n      europ\u00e9enne et japonaise\r\n\r\n19:30:55:10  19:30:59:19\r\n     vont lancer deux sondes\r\n   en orbite autour de Mercure.\r\n\r\n19:30:59:21  19:31:03:14\r\n    Nom de code de la mission:\r\n           BepiColombo.\r\n\r\n19:31:04:03  19:31:07:04\r\n      Nous irons \u00e0 Lausanne \r\n      au Festival de la Cit\u00e9\r\n\r\n19:31:07:06  19:31:09:03\r\n  qui retrouve son lieu originel:\r\n\r\n19:31:09:05  19:31:12:17\r\n        la vieille ville,\r\n  apr\u00e8s un d\u00e9placement contest\u00e9.\r\n\r\n19:31:12:19  19:31:21:03\r\n    Il y a la g\u00e9n\u00e9ration X et Y,\r\net entre deux, il y a les \"xennials\".\r\n\r\n19:31:21:05  19:31:29:02\r\nPortrait de cette micro g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:31:30:19  19:31:34:18\r\n   La grogne des usagers face aux\r\nperturbations du trafic ferroviaire.\r\n\r\n19:31:34:20  19:31:38:01\r\n    Les CFF profitent de l'\u00e9t\u00e9\r\n   pour mener de vastes travaux\r\n\r\n19:31:38:03  19:31:42:14\r\navec des cons\u00e9quences sur les lignes\r\n   les plus fr\u00e9quent\u00e9es du pays.\r\n\r\n19:31:42:16  19:31:48:01\r\n   Exemple entre Lausanne-Gen\u00e8ve\r\n      hier soir et ce matin:\r\n\r\n19:31:48:03  19:31:53:13\r\n    retards et manque de place.\r\n\r\n19:31:56:02  19:31:59:12\r\n    -Des quais de gare bond\u00e9s\r\n      aux heures de pointe.\r\n\r\n19:31:59:14  19:32:04:13\r\n     M\u00e9lange de vacanciers,\r\n       et de pendulaires,\r\n\r\n19:32:04:15  19:32:07:06\r\n  encore un peu sur les dents.\r\n\r\n19:32:07:14  19:32:12:16\r\n -Je suis de mauvaise humeur, car \r\n il n'y a plus de service aux CFF.\r\n\r\n19:32:12:18  19:32:18:07\r\n  Ca fait une semaine qu'ils nous\r\nchangent tous les matins les trains.\r\n\r\n19:32:19:02  19:32:23:09\r\n-Le responsable, c'est ce chantier,\r\n     entre Lausanne et Berne,\r\n\r\n19:32:23:11  19:32:26:20\r\n      \u00e0 Romont pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n19:32:26:22  19:32:30:04\r\n    Des travaux d'entretien \r\n    qui influent directement\r\n\r\n19:32:30:06  19:32:32:11\r\n  sur la ligne Lausanne-Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:32:32:12  19:32:36:17\r\n        Les CFF ont pris\r\n  des mesures exceptionnelles.\r\n\r\n19:32:37:10  19:32:39:04\r\n     -Les travaux d'entretien\r\n\r\n19:32:39:06  19:32:41:11\r\n que nous r\u00e9alisons entre Lausanne\r\n\r\n19:32:41:12  19:32:45:06\r\n   et Berne font que les trains\r\n  arrivent plus tard \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:32:45:08  19:32:48:04\r\n    Donc nous mettons en place\r\n des trains sp\u00e9ciaux \u00e0 deux \u00e9tages\r\n\r\n19:32:48:06  19:32:50:05\r\n       pour tenir l'horaire.\r\n\r\n19:32:51:05  19:32:55:17\r\n        -Mais ces trains\r\nsont plus courts que d'habitude.\r\n\r\n19:32:55:19  19:32:59:16\r\nM\u00eame aux heures de forte affluence.\r\n\r\n19:33:00:16  19:33:03:17\r\n       -Ce train est un peu\r\n        petit pour 18h12.\r\n\r\n19:33:03:19  19:33:05:22\r\n  Les gens finissent le travail.\r\n\r\n19:33:06:00  19:33:12:20\r\n  -J'ai un abonnement de premi\u00e8re\r\nclasse, mais il n'y a pas de place.\r\n\r\n19:33:12:22  19:33:17:08\r\n  -On voit qu'on est tous g\u00ean\u00e9s,\r\n      beaucoup sont debout.\r\n\r\n19:33:17:10  19:33:23:05\r\n     Mais on n'a pas le choix.\r\n\r\n19:33:26:19  19:33:29:20\r\n        -Les bonnes places\r\nseront ch\u00e8res pour les pendulaires\r\n\r\n19:33:29:22  19:33:31:21\r\n      ces prochains jours.\r\n\r\n19:33:32:06  19:33:34:01\r\n     -Les d\u00e9parts en vacances\r\n\r\n19:33:34:03  19:33:35:18\r\n     s'\u00e9chelonnent, il y aura\r\n\r\n19:33:35:20  19:33:37:19\r\n   toujours moins de personnes.\r\n\r\n19:33:37:21  19:33:41:12\r\nOn adaptera le concept aux besoins.\r\n\r\n19:33:42:07  19:33:46:07\r\n -A Romont, les travaux doivent\r\n  durer deux semaines encore.\r\n\r\n19:33:46:09  19:33:52:09\r\n   Mais la liste des chantiers\r\n   urgents est encore longue.\r\n\r\n19:33:54:03  19:33:55:14\r\n     -Nicolas Rosse, bonsoir.\r\n\r\n19:33:55:16  19:33:57:18\r\n         On vient de voir\r\n    un exemple de perturbations\r\n\r\n19:33:57:20  19:34:00:02\r\n   li\u00e9es aux chantiers des CFF.\r\n\r\n19:34:00:03  19:34:09:23\r\nMais cette situation pourrait bien se\r\n r\u00e9p\u00e9ter et surtout durer longtemps.\r\n\r\n19:34:10:03  19:34:15:23\r\n -Oui, ceci est un petit chantier.\r\n\r\n19:34:17:07  19:34:20:20\r\n  On sait que cette ligne Berne\u2015\r\nFribourg et Lausanne est instable.\r\n\r\n19:34:21:00  19:34:23:09\r\n          Il faudra faire\r\n   des travaux plus cons\u00e9quents.\r\n\r\n19:34:23:12  19:34:26:13\r\n       Regardez cette carte.\r\n\r\n19:34:26:17  19:34:32:03\r\n        En Suisse romande,\r\n    une quinzaine de chantiers.\r\n\r\n19:34:32:07  19:34:35:01\r\n      Avec des cons\u00e9quences\r\n  tr\u00e8s dures pour les passagers.\r\n\r\n19:34:35:05  19:34:48:01\r\n     Mardi soir, Morges-Berne,\r\n        3 heures de temps.\r\n\r\n19:34:48:05  19:34:53:23\r\n   Les passagers \u00e9taient debout\r\n       en premi\u00e8re classe.\r\n\r\n19:34:54:03  19:34:57:05\r\n L\u00e0, on a l'impression que les CFF\r\n     ne sont pas \u00e0 la hauteur\r\n\r\n19:34:57:09  19:35:01:17\r\n   en termes de service client.\r\n\r\n19:35:01:21  19:35:07:06\r\n  Ils doivent faire des efforts.\r\n\r\n19:35:07:10  19:35:13:08\r\n       Sur l'Arc l\u00e9manique,\r\n  on parle du projet L\u00e9man 2030.\r\n\r\n19:35:14:15  19:35:16:21\r\n      Regardez ce reportage.\r\n\r\n19:35:17:17  19:35:21:18\r\n     -On creuse, on coffre, \r\n    on ferraille, on b\u00e9tonne.\r\n\r\n19:35:21:20  19:35:25:20\r\n   Gen\u00e8ve-Lausanne est ponctu\u00e9\r\n   de chantiers ferroviaires.\r\n\r\n19:35:25:22  19:35:32:04\r\n    Les CFF veulent doubler \r\n   les capacit\u00e9s de la ligne.\r\n\r\n19:35:32:06  19:35:41:02\r\n A Chamb\u00e9sy, le terrain est pr\u00eat\r\n  pour la pose d'une 4\u00e8me voie.\r\n\r\n19:35:41:04  19:35:45:11\r\n   Les omnibus s'y arr\u00eateront\r\npour laisser passer les directs.\r\n\r\n19:35:45:12  19:35:51:16\r\n 10 km plus loin, m\u00eames travaux.\r\n\r\n19:35:51:18  19:35:54:10\r\n       Chamb\u00e9sy et Mies,\r\n   deux points de croisements\r\n\r\n19:35:54:11  19:35:59:16\r\nqui permettront la cadence au quart\r\nd'heure pour les trains r\u00e9gionaux.\r\n\r\n19:35:59:17  19:36:02:18\r\n       Certaines localit\u00e9s\r\n     profitent des chantiers\r\n\r\n19:36:02:20  19:36:06:17\r\n  pour repenser l'organisation\r\n   de la cit\u00e9, comme \u00e0 Gland.\r\n\r\n19:36:06:19  19:36:11:07\r\n  Les quais sont allong\u00e9s pour\r\naccueillir des trains plus longs\r\n\r\n19:36:11:09  19:36:14:11\r\n     et de nouveaux passages\r\n      sous voie sont pr\u00e9vus\r\n\r\n19:36:14:13  19:36:20:05\r\n      pour relier une ville\r\n   coup\u00e9e en deux par le rail.\r\n\r\n19:36:20:07  19:36:24:19\r\n Renens aussi va \u00eatre remodel\u00e9e \r\n par les chantiers ferroviaires.\r\n\r\n19:36:24:21  19:36:31:02\r\n  370 millions sont pr\u00e9vus pour\r\nune 4\u00e8me voie direction Lausanne,\r\n\r\n19:36:31:04  19:36:37:09\r\n  mais les usagers d\u00e9couvriront\r\n un ouvrage d'art spectaculaire:\r\n\r\n19:36:37:11  19:36:41:11\r\n      un \"saut de mouton\".\r\n\r\n19:36:42:09  19:36:45:00\r\n         -C'est un viaduc\r\n\r\n19:36:45:02  19:36:48:03\r\n      de 1'200 m de longueur\r\n\r\n19:36:48:05  19:36:51:17\r\n      qui permet de croiser \r\n      les voies en d\u00e9nivel\u00e9.\r\n\r\n19:36:51:19  19:36:59:08\r\nOn va augmenter la capacit\u00e9, de 600 \r\ntrains par jour actuellement, \u00e0 800.\r\n\r\n19:36:59:23  19:37:02:18\r\n     -Deux sauts de moutons\r\n     ont \u00e9t\u00e9 mis en service\r\n\r\n19:37:02:20  19:37:05:14\r\n    pour am\u00e9liorer le trafic\r\n       en gare de Zurich.\r\n\r\n19:37:05:16  19:37:08:17\r\n         Celui de Renens\r\n  devrait \u00eatre termin\u00e9 en 2022.\r\n\r\n19:37:08:19  19:37:14:08\r\n Les usagers du rail vont encore\r\n  souffrir pendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:37:14:10  19:37:18:03\r\n    Les horaires sont d'autant\r\n  plus perturb\u00e9s que les travaux\r\n\r\n19:37:18:05  19:37:20:02\r\n         ne concernent pas\r\n\r\n19:37:20:04  19:37:22:03\r\n      que le trafic voyageur.\r\n\r\n19:37:22:05  19:37:27:11\r\n      Le trafic marchandises\r\n        va aussi exploser.\r\n\r\n19:37:27:12  19:37:31:08\r\n       Encore un chantier\r\n\u00e0 100 millions de Coppet \u00e0 Founex\r\n\r\n19:37:31:10  19:37:35:07\r\n     pour une nouvelle voie.\r\n\r\n19:37:35:09  19:37:39:11\r\nLes trains marchandises laisseront\r\n   passer les trains voyageurs.\r\n\r\n19:37:39:12  19:37:44:13\r\n      Les CFF pr\u00e9voient 50 %\r\nde marchandises en plus d'ici 2040.\r\n\r\n19:37:44:15  19:37:47:20\r\n      Soit 400'000 camions\r\n        en moins par an\r\n\r\n19:37:47:22  19:37:50:21\r\nsur l'autoroute Lausanne-Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:37:52:08  19:37:56:00\r\n   -Les membres du G20 vont-ils\r\n   r\u00e9ussir \u00e0 se mettre d'accord\r\n\r\n19:37:56:02  19:37:57:12\r\n    sur des questions majeures,\r\n\r\n19:37:57:14  19:38:00:17\r\ntelles que le climat, le commerce \r\nou la lutte contre le terrorisme ?\r\n\r\n19:38:00:19  19:38:03:14\r\n    C'est l'enjeu de ce sommet.\r\n\r\n19:38:03:16  19:38:07:01\r\n Nous en parlons dans un instant,\r\n   mais avant cela, une image:\r\n\r\n19:38:07:03  19:38:13:02\r\nD.Trump et V.Poutine se sont serr\u00e9es\r\n     la main pour la 1\u00e8re fois.\r\n\r\n19:38:13:04  19:38:17:13\r\nCette rencontre \u00e9tait tr\u00e8s attendue\r\n   tant les sujets de crispation\r\n\r\n19:38:17:15  19:38:25:11\r\nsont nombreux entre les deux pays.\r\n\r\n19:38:27:13  19:38:31:15\r\n-Une main tendue, une poign\u00e9e ferme,\r\n       des sourires crisp\u00e9s.\r\n\r\n19:38:31:17  19:38:34:20\r\n         C'est la sc\u00e8ne\r\n     la plus scrut\u00e9e du G20.\r\n\r\n19:38:35:18  19:38:38:01\r\n          -Nous avons eu\r\n\r\n19:38:38:03  19:38:40:05\r\n    de tr\u00e8s bonnes discussions.\r\n\r\n19:38:40:07  19:38:43:11\r\n       Nous nous r\u00e9jouissons\r\n    des r\u00e9percussions positives\r\n\r\n19:38:43:13  19:38:47:17\r\nqu'elles auront pour tout le monde.\r\n\r\n19:38:50:07  19:38:53:17\r\n-M. le pr\u00e9sident, nous avons souvent\r\n\r\n19:38:53:19  19:38:55:12\r\n        parl\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n19:38:55:14  19:39:00:11\r\n   mais ce n'est pas suffisant.\r\n\r\n19:39:03:08  19:39:06:05\r\n -C'est une premi\u00e8re rencontre \r\n officielle en comit\u00e9 restreint\r\n\r\n19:39:06:07  19:39:09:08\r\n     pour limiter les fuites\r\n    sur des sujets sensibles,\r\n\r\n19:39:09:10  19:39:12:10\r\n         comme la Syrie.\r\n\r\n19:39:12:11  19:39:16:21\r\n La coordination pour combattre\r\n    l'EI est souvent ardue,\r\n\r\n19:39:16:23  19:39:20:01\r\ncar Moscou est l'alli\u00e9 de Damas.\r\n\r\n19:39:20:03  19:39:23:20\r\nSans oublier l'Ukraine: la Russie\r\n   veut la lev\u00e9e des sanctions\r\n\r\n19:39:23:22  19:39:27:08\r\n    qui lui ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es.\r\n\r\n19:39:27:10  19:39:29:11\r\n  Autre question d'importance:\r\n\r\n19:39:29:12  19:39:33:16\r\n les ing\u00e9rences russes suppos\u00e9es\r\n   dans l'\u00e9lection am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:39:34:22  19:39:37:19\r\n       -Je pense tr\u00e8s bien\r\n     m'entendre avec Poutine.\r\n\r\n19:39:39:11  19:39:43:14\r\n      -Nous \u00e9tions les seuls\r\n   \u00e0 croire que Trump gagnerait.\r\n\r\n19:39:45:22  19:39:48:22\r\n-Mutuellement \u00e9logieux auparavant, \r\nles deux hommes sont si diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:39:49:00  19:39:52:17\r\nL'un spontan\u00e9, l'autre calculateur.\r\n\r\n19:39:52:19  19:39:55:05\r\n     L'un a une connaissance\r\n   superficielle des dossiers,\r\n\r\n19:39:55:07  19:39:58:02\r\n l'autre une expertise acquise \r\n pendant des ann\u00e9es de pouvoir.\r\n\r\n19:39:58:04  19:40:01:07\r\nCe qui inspire les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:40:01:09  19:40:04:08\r\nVu les diff\u00e9rends russo-am\u00e9ricains,\r\n\r\n19:40:04:10  19:40:07:04\r\n   les attentes \u00e9taient faibles.\r\n\r\n19:40:07:06  19:40:12:07\r\n  Le seul espoir r\u00e9aliste: \u00e9viter\r\nque les tensions ne s'intensifient.\r\n\r\n19:40:21:06  19:40:24:02\r\n Donald Trump et Vladimir Poutine\r\n\r\n19:40:24:06  19:40:27:07\r\n    auraient trouv\u00e9 un accord \r\n    de cessez-le-feu en Syrie.\r\n\r\n19:40:27:09  19:40:29:09\r\n      Anne Mailliet, bonsoir.\r\n\r\n19:40:29:11  19:40:32:05\r\n       Vous \u00eates sur place \r\n      pour suivre ce sommet.\r\n\r\n19:40:32:07  19:40:40:21\r\n     Est-ce les membres du G20\r\n      arrivent \u00e0 s'entendre ?\r\n\r\n19:40:41:01  19:40:44:22\r\n     -Comme on s'y attendait,\r\n\r\n19:40:45:02  19:40:49:03\r\n         les n\u00e9gociations\r\n      s'av\u00e8rent laborieuses.\r\n\r\n19:40:49:07  19:40:51:12\r\n    Le bilan de cette premi\u00e8re\r\n       journ\u00e9e est modeste.\r\n\r\n19:40:51:16  19:40:55:02\r\n      Il y a eu un consensus\r\n\r\n19:40:55:06  19:40:58:19\r\n    sur la lutte antiterroriste\r\n       au niveau financier.\r\n\r\n19:40:58:23  19:41:03:12\r\n  Mais concernant la lutte contre\r\n   le r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n19:41:03:16  19:41:09:07\r\n  le divorce semble \u00eatre consomm\u00e9\r\n        avec Donald Trump.\r\n\r\n19:41:09:11  19:41:13:09\r\n      Le texte final pourrait\r\n    prendre acte de l'isolement\r\n\r\n19:41:13:13  19:41:15:15\r\n  des \u00c9tats-Unis sur ce dossier.\r\n\r\n19:41:15:19  19:41:19:17\r\n         Et souligner que\r\npour les 19 autres membres du G20,\r\n\r\n19:41:19:22  19:41:22:17\r\nl'accord de Paris est irr\u00e9versible.\r\n\r\n19:41:22:21  19:41:28:11\r\n       L'autre gros dossier,\r\n le libre-\u00e9change, les discussions\r\n\r\n19:41:28:15  19:41:31:06\r\n    s'av\u00e8rent tr\u00e8s difficiles.\r\n\r\n19:41:31:10  19:41:35:00\r\n N\u00e9gociations qui vont durer toute\r\n   la nuit entre les conseillers\r\n\r\n19:41:35:04  19:41:37:06\r\n   des diff\u00e9rentes d\u00e9l\u00e9gations.\r\n\r\n19:41:37:10  19:41:41:04\r\nVous l'avez compris, le texte final\r\n     qui sera pr\u00e9sent\u00e9 demain\r\n\r\n19:41:41:08  19:41:43:11\r\n         va faire l'objet\r\n      d'un \u00e2pre marchandage.\r\n\r\n19:41:44:10  19:41:46:09\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:41:46:11  19:41:48:17\r\n  Ce sommet se tient \u00e0 Hambourg,\r\n\r\n19:41:48:19  19:41:51:15\r\n        une ville qui pose\r\n  un d\u00e9fi s\u00e9curitaire important.\r\n\r\n19:41:51:17  19:42:03:16\r\n  Il a bascul\u00e9 dans la violence.\r\n\r\n19:42:05:08  19:42:08:08\r\n         -Pr\u00eats \u00e0 tout\r\n    pour occuper le terrain.\r\n\r\n19:42:08:10  19:42:11:10\r\nDans les rues de Hambourg, ce sont\r\n  les militants anticapitalistes\r\n\r\n19:42:11:11  19:42:14:00\r\n       qui donnent le ton.\r\n\r\n19:42:14:02  19:42:18:16\r\nAujourd'hui, ils ont emp\u00each\u00e9 Melania\r\n   Trump de quitter sa r\u00e9sidence.\r\n\r\n19:42:18:18  19:42:24:01\r\nHier d\u00e9j\u00e0, l'ambiance \u00e9tait lourde\r\n\r\n19:42:24:03  19:42:27:15\r\n    malgr\u00e9 quelques affiches\r\n     tr\u00e8s\"peace and love\".\r\n\r\n19:42:27:17  19:42:30:22\r\n   Ici, la tenue de ce sommet\r\nest v\u00e9cue comme une provocation.\r\n\r\n19:42:32:11  19:42:35:00\r\n -Il y a un potentiel de violence,\r\n\r\n19:42:35:02  19:42:39:02\r\nmais seulement si la police elle-m\u00eame\r\n      d\u00e9clenche cette violence.\r\n\r\n19:42:39:04  19:42:42:07\r\n -20'000 policiers dans la ville,\r\n          c'est exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:42:42:09  19:42:47:02\r\n Je trouve honteux qu'on soup\u00e7onne\r\ntous les militants d'\u00eatre violents.\r\n\r\n19:42:48:00  19:42:50:05\r\n -Hambourg est r\u00e9put\u00e9e pour \u00eatre\r\n\r\n19:42:50:07  19:42:52:21\r\n   un fief de l'extr\u00eame gauche\r\n          en Allemagne.\r\n\r\n19:42:52:23  19:42:58:18\r\nLa police attend 8'000 militants.\r\n\r\n19:42:58:19  19:43:02:23\r\n   Ce pasteur qui accueille des\r\nmanifestants au pied de son \u00e9glise\r\n\r\n19:43:03:01  19:43:07:18\r\ns'attend \u00e0 de nouveaux d\u00e9bordements.\r\n\r\n19:43:10:00  19:43:11:23\r\n   -D\u00e8s le d\u00e9but de la semaine,\r\n\r\n19:43:12:01  19:43:13:14\r\n       la gestion du conflit\r\n\r\n19:43:13:16  19:43:15:06\r\n         a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dure.\r\n\r\n19:43:15:08  19:43:17:18\r\n    Des militants ont install\u00e9\r\n    leurs tentes dans un parc\r\n\r\n19:43:17:20  19:43:22:04\r\net cela a provoqu\u00e9 une intervention\r\n avec lacrymog\u00e8nes et chars \u00e0 eau.\r\n\r\n19:43:22:15  19:43:26:12\r\n       -Dans ce quartier,\r\n la vie nocturne est l\u00e9gendaire\r\n\r\n19:43:26:14  19:43:29:11\r\n mais les terrasses sont vides.\r\n\r\n19:43:29:13  19:43:33:11\r\nLes rares riverains encore pr\u00e9sents\r\nse demandent quelle mouche a piqu\u00e9\r\n\r\n19:43:33:13  19:43:37:08\r\n           les autorit\u00e9s\r\npour organiser ce sommet \u00e0 Hambourg.\r\n\r\n19:43:38:18  19:43:41:01\r\n -Il y a une forte sc\u00e8ne autonome\r\n\r\n19:43:41:03  19:43:42:23\r\n    \u00e0 Hambourg et au Danemark,\r\n\r\n19:43:43:01  19:43:45:13\r\n         tout pr\u00e8s, aussi.\r\n\r\n19:43:45:15  19:43:48:19\r\nCa n'a aucun sens de faire \u00e7a ici.\r\n\r\n19:43:48:21  19:43:51:15\r\n   -Ce G20 n'a rien \u00e0 faire ici.\r\n\r\n19:43:51:17  19:43:54:00\r\n      Sur l'\u00eele d'Helgoland,\r\n\r\n19:43:54:02  19:43:57:12\r\n           tout le monde\r\n      aurait \u00e9t\u00e9 en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:43:58:03  19:44:00:22\r\n   -Les policiers ne sont pas\r\n     au bout de leur peine.\r\n\r\n19:44:01:00  19:44:05:23\r\n Hambourg a demand\u00e9 des renforts\r\n aux autres r\u00e9gions allemandes.\r\n\r\n19:44:07:08  19:44:12:13\r\n  -La France est confront\u00e9e aux\r\nquestions migratoires sur son sol.\r\n\r\n19:44:12:14  19:44:17:09\r\nLa police a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e9vacuation\r\n    de 2'800 migrants \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:44:17:11  19:44:21:14\r\n   install\u00e9s dans des campements\r\nsauvages \u00e0 la Porte de la Chapelle.\r\n\r\n19:44:21:16  19:44:25:16\r\n       Ils ont \u00e9t\u00e9 redirig\u00e9s\r\n    vers des centres d'accueil.\r\n\r\n19:44:28:11  19:44:31:00\r\n       -Pour les migrants\r\n   de la Porte de la Chapelle,\r\n\r\n19:44:31:02  19:44:32:13\r\n    c'est l'heure du d\u00e9part.\r\n\r\n19:44:32:15  19:44:35:17\r\n     Les forces de l'ordre \r\n     ont d\u00e9mantel\u00e9 ce matin\r\n\r\n19:44:35:19  19:44:39:07\r\n       le camp provisoire\r\nouvert au mois de novembre 2016.\r\n\r\n19:44:39:09  19:44:43:12\r\n  2'771 migrants pris en charge\r\n   par les services de l'Etat\r\n\r\n19:44:43:14  19:44:48:13\r\n  qui se propose de les diriger\r\n   vers des centres d'accueil.\r\n\r\n19:44:49:20  19:44:51:20\r\n     -Diff\u00e9rents d\u00e9partements\r\n\r\n19:44:51:22  19:44:54:09\r\n   se sont mobilis\u00e9s pour offrir\r\n\r\n19:44:54:11  19:45:01:08\r\n          une vingtaine\r\n   de structures d'h\u00e9bergement.\r\n\r\n19:45:01:20  19:45:06:10\r\n -Une \u00e9vacuation dans le calme.\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:09:18\r\nIl s'agit de la 34\u00e8me op\u00e9ration \r\nd'\u00e9vacuation de campements men\u00e9e\r\n\r\n19:45:09:20  19:45:12:20\r\ndans la capitale depuis juin 2015.\r\n\r\n19:45:12:22  19:45:15:11\r\n     Pr\u00e8s de 400 policiers\r\n  et une soixantaine d'autobus\r\n\r\n19:45:15:12  19:45:16:23\r\n       ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:45:17:01  19:45:19:14\r\n   Mais pour les repr\u00e9sentants\r\n        des ONG pr\u00e9sents,\r\n\r\n19:45:19:16  19:45:21:23\r\n la situation n'est pas r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n19:45:22:10  19:45:24:15\r\n -Ca va \u00eatre positif pour les gens\r\n\r\n19:45:24:17  19:45:27:01\r\n     qui dorment dans la rue.\r\n\r\n19:45:27:03  19:45:31:11\r\nMais on se demande ce qui va devenir\r\n     de ceux qui sont d\u00e9bout\u00e9s\r\n\r\n19:45:31:13  19:45:34:11\r\n    dans leur demande d'asile.\r\n\r\n19:45:35:00  19:45:38:12\r\n    -Cette op\u00e9ration ne sera \r\n   sans doute pas la derni\u00e8re.\r\n\r\n19:45:38:14  19:45:40:19\r\nAnne Hidalgo, la maire de Paris,\r\n\r\n19:45:40:21  19:45:45:20\r\n  a annonc\u00e9 qu'elle pr\u00e9sentera \r\n prochainement un projet de loi.\r\n\r\n19:45:49:14  19:45:52:21\r\n   -Apr\u00e8s une bataille juridique\r\n      qui aura dur\u00e9 des mois,\r\n\r\n19:45:52:23  19:45:56:16\r\nles 1ers tableaux de la collection\r\n Gurlitt sont arriv\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:45:56:18  19:46:01:05\r\n Ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s aujourd'hui\r\n au mus\u00e9e des beaux-arts \u00e0 Berne,\r\n\r\n19:46:01:07  19:46:04:04\r\n  qui a obtenu gain de cause face\r\n  \u00e0 la famille du collectionneur.\r\n\r\n19:46:04:06  19:46:07:04\r\n  Le mus\u00e9e peut d\u00e9sormais exposer\r\n  et entreposer cette collection,\r\n\r\n19:46:07:06  19:46:10:17\r\n            constitu\u00e9e\r\npendant la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n19:46:11:10  19:46:15:16\r\n      -Un frisson au Mus\u00e9e\r\n    des beaux-arts de Berne.\r\n\r\n19:46:16:22  19:46:19:17\r\n Ce dessin de l'expressionniste\r\n          Otto Mueller\r\n\r\n19:46:19:19  19:46:22:06\r\n est l'une des premi\u00e8res oeuvres\r\n    de la collection Gurlitt\r\n\r\n19:46:22:08  19:46:23:19\r\n       arriv\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:46:23:21  19:46:27:13\r\nUn h\u00e9ritage riche et controvers\u00e9,\r\nque l'\u00e9quipe attend depuis 3 ans.\r\n\r\n19:46:29:19  19:46:34:14\r\n   -Avec ces premi\u00e8res oeuvres,\r\n cela devient maintenant r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:46:34:16  19:46:36:19\r\n       Cette responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:46:36:21  19:46:39:07\r\n qu'on a accept\u00e9 avec cet h\u00e9ritage\r\n\r\n19:46:39:09  19:46:42:14\r\n        a chang\u00e9 le Mus\u00e9e\r\n     des beaux-arts de Berne.\r\n\r\n19:46:44:08  19:46:47:19\r\n  -En 2014, le t\u00e9l\u00e9phone sonne.\r\n\r\n19:46:47:21  19:46:51:13\r\nLe directeur des collections apprend\r\n       que Cornelius Gurlitt,\r\n\r\n19:46:51:14  19:46:54:23\r\n     fils du marchand d'art\r\n  Hildebrand Gurlitt, est mort\r\n\r\n19:46:55:01  19:46:57:07\r\net a l\u00e9gu\u00e9 sa collection au mus\u00e9e.\r\n\r\n19:46:57:09  19:47:01:16\r\n1'500 oeuvres d\u00e9couvertes lors d'une\r\n descente des douanes en Allemagne.\r\n\r\n19:47:01:18  19:47:04:19\r\n   Certaines ont \u00e9t\u00e9 spoli\u00e9es\r\n \u00e0 des Juifs pendant la guerre,\r\n\r\n19:47:04:21  19:47:09:20\r\nd'autres appartenaient aux nazis,\r\n  qui s'en \u00e9taient d\u00e9barrass\u00e9s.\r\n\r\n19:47:09:22  19:47:16:11\r\n      150 de ces derni\u00e8res\r\n    ont pass\u00e9 la douane hier.\r\n\r\n19:47:19:02  19:47:23:10\r\n  -On les entrepose d'abord ici,\r\n\r\n19:47:23:11  19:47:26:02\r\n        pendant 12 heures,\r\n\r\n19:47:26:04  19:47:28:18\r\npour qu'elles puissent s'acclimater.\r\n\r\n19:47:31:08  19:47:35:01\r\n   -Pour Nathalie Baeschlin,\r\n le v\u00e9ritable travail commence.\r\n\r\n19:47:35:22  19:47:41:05\r\n    -C'est un peu comme \u00e0 No\u00ebl,\r\n      il faut tout d\u00e9baller !\r\n\r\n19:47:42:04  19:47:45:17\r\n-Ces oeuvres ont \u00e9t\u00e9 entrepos\u00e9es\r\n      pendant des ann\u00e9es,\r\n\r\n19:47:45:19  19:47:48:17\r\n        alors certaines\r\n    doivent \u00eatre restaur\u00e9es.\r\n\r\n19:47:49:22  19:47:52:04\r\n       -On peut les pr\u00e9parer\r\n\r\n19:47:52:06  19:47:54:02\r\n    pour les montrer au public.\r\n\r\n19:47:54:04  19:47:59:18\r\n  Et on poursuit les recherches \r\n  sur la provenance des oeuvres.\r\n\r\n19:48:00:23  19:48:04:01\r\n-S'il devait s'av\u00e9rer qu'une oeuvre\r\n    a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e par les nazis,\r\n\r\n19:48:04:03  19:48:06:13\r\nelle serait imm\u00e9diatement restitu\u00e9e.\r\n\r\n19:48:06:15  19:48:11:11\r\nSeules celles dont la provenance est\r\n irr\u00e9prochables seront conserv\u00e9es.\r\n\r\n19:48:14:14  19:48:18:20\r\n  -Mercure est la plan\u00e8te la plus\r\n  myst\u00e9rieuse du syst\u00e8me solaire.\r\n\r\n19:48:18:22  19:48:23:06\r\n L'Europe et le Japon s'associent\r\n pour lancer une nouvelle sonde.\r\n\r\n19:48:23:08  19:48:27:11\r\n Elle aura pour mission d'explorer\r\n     la surface de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:48:27:13  19:48:32:19\r\n      La Suisse est impliqu\u00e9e\r\n          dans ce projet.\r\n\r\n19:48:35:14  19:48:38:18\r\n  -Mercure, la deuxi\u00e8me plan\u00e8te\r\n       du syst\u00e8me solaire.\r\n\r\n19:48:38:20  19:48:42:11\r\nLa moins connue jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:48:42:12  19:48:45:06\r\n   Mariner 10, lanc\u00e9 en 1973,\r\n          par la NASA,\r\n\r\n19:48:45:08  19:48:51:08\r\n  fut le premier engin spatial\r\n         \u00e0 la survoler.\r\n\r\n19:48:51:10  19:48:55:16\r\n En 2011, la NASA met Messenger\r\n     en orbite durant 4 ans\r\n\r\n19:48:55:18  19:48:58:03\r\n       autour de Mercure.\r\n\r\n19:48:58:05  19:49:00:22\r\n   C'est au tour des Europ\u00e9ens\r\n         et des Japonais\r\n\r\n19:49:01:00  19:49:03:18\r\n de se lancer avec BepiColombo.\r\n\r\n19:49:03:20  19:49:07:00\r\n     Du nom du math\u00e9maticien\r\n      qui d\u00e9crivit Mercure.\r\n\r\n19:49:07:02  19:49:12:11\r\n   L'engin spatial s'envolera \r\n   de la Guyane l'an prochain.\r\n\r\n19:49:14:01  19:49:16:04\r\n  BepiColombo est pour l'instant\r\n\r\n19:49:16:06  19:49:18:19\r\n     dans une chambre blanche\r\n\r\n19:49:18:21  19:49:20:19\r\n           aux Pays-Bas.\r\n\r\n19:49:20:21  19:49:24:01\r\n  Mais apr\u00e8s 9 mias de kilom\u00e8tres,\r\nil fera le tour de Mercure six fois.\r\n\r\n19:49:24:12  19:49:27:16\r\n     Le vaisseau utilisera \r\n    les orbites de la Terre,\r\n\r\n19:49:27:18  19:49:31:14\r\n     de V\u00e9nus et de Mercure\r\n  pour se propulser \u00e0 bon port.\r\n\r\n19:49:31:16  19:49:39:01\r\nEn 2025, les vaisseaux europ\u00e9ens\r\n   et japonais se s\u00e9pareront.\r\n\r\n19:49:39:03  19:49:45:08\r\n  Le Japonais \u00e9tudiera le champ\r\n magn\u00e9tique de Mercure, en vert.\r\n\r\n19:49:45:10  19:49:49:14\r\nLe module europ\u00e9en va cartographier\r\n     la surface de la plan\u00e8te\r\n\r\n19:49:49:16  19:49:56:21\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 un altim\u00e8tre \u00e0 laser\r\nd\u00e9velopp\u00e9 par l'Universit\u00e9 de Berne.\r\n\r\n19:49:59:01  19:50:01:15\r\n-Nous pensons que lorsqu'elle tourne\r\n\r\n19:50:01:17  19:50:03:07\r\n   la plan\u00e8te n'est pas vraiment\r\n\r\n19:50:03:09  19:50:05:00\r\n          solide ou dure.\r\n\r\n19:50:05:02  19:50:06:23\r\n     Elle est un peu \u00e9lastique\r\n\r\n19:50:07:01  19:50:10:11\r\n    et influenc\u00e9e par la force \r\n    gravitationnelle du Soleil.\r\n\r\n19:50:10:13  19:50:21:08\r\n   Cette oscillation est l'un des\r\nparam\u00e8tres que l'on aimerait mesurer.\r\n\r\n19:50:21:19  19:50:26:11\r\n-Mercure, bien que proche du Soleil,\r\n\r\n19:50:26:13  19:50:29:18\r\n       poss\u00e8de de la glace\r\n       dans ses crat\u00e8res.\r\n\r\n19:50:29:20  19:50:33:20\r\n      Sa temp\u00e9rature varie \r\n      de -170 \u00e0 450 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:50:33:22  19:50:38:15\r\n    Des questions \u00e0 r\u00e9soudre.\r\n\r\n19:50:40:06  19:50:43:06\r\n  -Ce week-end, au Montreux Jazz,\r\n\r\n19:50:43:08  19:50:46:08\r\n       l'ancien Beach Boys,\r\n     Brian Wilson s'y produit.\r\n\r\n19:50:46:09  19:50:49:13\r\n            Il rejouera\r\ndes titres vieux de plus de 30 ans.\r\n\r\n19:50:49:15  19:50:52:13\r\n       Ce n'est pas le seul\r\n      \u00e0 revisiter son pass\u00e9:\r\n\r\n19:50:52:15  19:50:57:04\r\n    c'est une mode, ou plut\u00f4t \r\n   un business de la nostalgie.\r\n\r\n19:50:59:13  19:51:03:07\r\n           Beach Boys\r\n          Sloop John B\r\n\r\n19:51:03:09  19:51:13:03\r\n-Un air inoubliable, un bijou pop\r\nqui rayonne encore 50 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n19:51:13:05  19:51:18:16\r\n   Brian Wilson et Al Jardine\r\n          Sloop John B\r\n\r\n19:51:18:18  19:51:21:19\r\n-A l'image de B.Wilson au Montreux\r\n   Jazz pour rejouer sur sc\u00e8ne\r\n\r\n19:51:21:21  19:51:24:04\r\n   l'album culte \"Pet Sounds\",\r\n\r\n19:51:24:06  19:51:27:01\r\n   les musiciens sont nombreux\r\n     \u00e0 revisiter leur pass\u00e9.\r\n\r\n19:51:27:03  19:51:32:01\r\n...\r\n\r\n19:51:32:03  19:51:42:20\r\n   De Kraftwerk \u00e0 U2, rejouer\r\n un disque marquant est un must.\r\n\r\n19:51:42:22  19:51:47:02\r\n  Comme une r\u00e9ponse \u00e0 ce qu'est\r\ndevenue l'industrie de la musique.\r\n\r\n19:51:47:14  19:51:50:15\r\n-C'est ce besoin qu'on a aujourd'hui,\r\n\r\n19:51:50:17  19:51:53:05\r\n       d'une fuite en avant\r\n\r\n19:51:53:07  19:51:58:01\r\n    et d'un consum\u00e9risme musical\r\n\u00e0 outrance, o\u00f9 on prend et on jette,\r\n\r\n19:51:58:03  19:52:04:16\r\n   et ce besoin de se raccrocher\r\n        des valeurs s\u00fbres.\r\n\r\n19:52:05:15  19:52:09:09\r\n  -Une histoire qui se raconte \r\n sur sc\u00e8ne mais aussi en disque.\r\n\r\n19:52:09:11  19:52:13:08\r\n  Les classiques sont r\u00e9\u00e9dit\u00e9s\r\n   \u00e0 grand renfort de bonus,\r\n\r\n19:52:13:10  19:52:20:05\r\n         pour convaincre\r\n les fans de passer \u00e0 la caisse.\r\n\r\n19:52:21:04  19:52:23:22\r\n       -C'est de bons albums\r\n    qu'on \u00e9coute depuis 50 ans.\r\n\r\n19:52:24:00  19:52:26:04\r\n    C'est faire de l'argent sur\r\n\r\n19:52:26:06  19:52:28:20\r\ndes albums qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 amortis\r\n\r\n19:52:28:22  19:52:34:10\r\n         depuis longtemps.\r\n\r\n19:52:34:11  19:52:39:11\r\nC'est le business de la nostalgie.\r\n\r\n19:52:41:05  19:52:43:04\r\n   -Un business tr\u00e8s lucratif.\r\n\r\n19:52:43:06  19:52:49:18\r\nAnniversaires ou d\u00e9c\u00e8s, tout est bon\r\n    pour ressortir des disques.\r\n\r\n19:52:49:20  19:52:56:02\r\n          Quitte \u00e0 voir\r\n   cet eldorado prendre l'eau.\r\n\r\n19:52:57:08  19:53:01:21\r\n      -Le Festival de la Cit\u00e9:\r\nle festival mythique des Lausannois.\r\n\r\n19:53:01:23  19:53:05:03\r\n         Il est de retour\r\n     dans son lieu d'origine:\r\n\r\n19:53:05:05  19:53:10:05\r\n   la vieille ville de Lausanne.\r\n\r\n19:53:10:07  19:53:13:06\r\nManon, le festival avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9\r\n        \u00e0 cause de travaux,\r\n\r\n19:53:13:08  19:53:18:08\r\n comment les Lausannois vivent-ils \r\nce retour dans les rues de la cit\u00e9 ?\r\n\r\n19:53:20:07  19:53:22:11\r\n            -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:53:22:12  19:53:24:18\r\n       D\u00e8s le premier soir,\r\n\r\n19:53:24:20  19:53:28:11\r\n    les rues de la Cit\u00e9 \u00e9taient\r\n     remplies de festivaliers.\r\n\r\n19:53:28:12  19:53:35:19\r\n      Il faut faire la file\r\n   pour assister aux spectacles\r\n\r\n19:53:35:21  19:53:38:10\r\n et anticiper les repr\u00e9sentations\r\n     pour trouver une place.\r\n\r\n19:53:38:11  19:53:42:09\r\n Ils sont nombreux \u00e0 avoir assist\u00e9\r\n  aux concerts et aux spectacles.\r\n\r\n19:53:42:11  19:53:44:10\r\n     C'est un nouveau d\u00e9part.\r\n\r\n19:53:44:11  19:53:47:11\r\n   L'ann\u00e9e derni\u00e8re, une p\u00e9tition\r\navait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par 3'000 personnes\r\n\r\n19:53:47:12  19:53:50:15\r\n           pour d\u00e9noncer\r\n     l'\u00e9clatement du festival.\r\n\r\n19:53:50:17  19:53:53:20\r\n      Les Lausannois ont montr\u00e9\r\nleur attachement au coeur historique.\r\n\r\n19:53:53:22  19:53:56:11\r\n       On f\u00eate aujourd'hui \r\n      ce retour aux sources.\r\n\r\n19:53:56:13  19:53:59:19\r\n    Avec des nouveaut\u00e9s comme\r\n  ce pont ferm\u00e9 \u00e0 la circulation\r\n\r\n19:53:59:21  19:54:01:15\r\npour laisser la place \u00e0 une sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:54:01:17  19:54:03:19\r\n   Et une programmation centr\u00e9e\r\n      sur les arts vivants.\r\n\r\n19:54:04:12  19:54:08:07\r\n     -Les regards se figent,\r\n         le temps aussi.\r\n\r\n19:54:08:09  19:54:11:11\r\n   Au moins durant une semaine\r\n      au coeur de Lausanne,\r\n\r\n19:54:11:12  19:54:17:11\r\nLa Cit\u00e9 retrouve son \u00e9crin d'origine\r\n  et c'est presque un soulagement.\r\n\r\n19:54:18:10  19:54:21:00\r\n-On part avec un capital sympathie,\r\n\r\n19:54:21:02  19:54:24:12\r\n qui permet d'attirer l'attention\r\n\r\n19:54:24:14  19:54:28:23\r\n       sur la programmation,\r\n        les nouveaux lieux.\r\n\r\n19:54:30:08  19:54:33:11\r\n       -L'art avant tout,\r\n   c'est le credo du festival.\r\n\r\n19:54:33:12  19:54:39:02\r\nDans ce chapiteau, on pense voir\r\n    un spectacle de cirque.\r\n\r\n19:54:39:04  19:54:43:07\r\n          Sons \u00e9lectro\r\n\r\n19:54:43:12  19:54:45:20\r\n      Ils sont d\u00e9boussol\u00e9s.\r\n\r\n19:54:46:08  19:54:47:21\r\n -C'est cool que les gens partent.\r\n\r\n19:54:47:23  19:54:49:13\r\n       Si \u00e7a leur pla\u00eet pas,\r\n\r\n19:54:49:15  19:54:51:01\r\n    il vaut mieux partir plut\u00f4t\r\n\r\n19:54:51:03  19:54:53:00\r\n que de rester coincer une heure.\r\n\r\n19:54:53:12  19:54:56:23\r\n  -Le festivalier est confront\u00e9\r\n    \u00e0 des univers singuliers.\r\n\r\n19:54:57:10  19:55:01:22\r\n   -On essaie surtout de fournir\r\n     une exp\u00e9rience aux gens.\r\n\r\n19:55:02:00  19:55:04:11\r\n    Le public est hyper divers.\r\n\r\n19:55:04:13  19:55:06:04\r\n      Pour nous, c'est bien,\r\n\r\n19:55:06:06  19:55:12:05\r\n          car \u00e7a nous sort\r\nd'un public d'habitu\u00e9s des th\u00e9\u00e2tres.\r\n\r\n19:55:12:18  19:55:17:01\r\n  -Par sa gratuit\u00e9, le festival\r\nfait face \u00e0 un tourisme culturel,\r\n\r\n19:55:17:03  19:55:21:12\r\no\u00f9 l'on part d'une repr\u00e9sentation,\r\n   comme l'on zappe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:55:21:14  19:55:23:21\r\n        Mais qu'importe.\r\n\r\n19:55:25:20  19:55:28:12\r\n-Lausanne est une ville de culture.\r\n\r\n19:55:28:14  19:55:31:22\r\nLe festival de La Cit\u00e9 y participe,\r\n\r\n19:55:32:00  19:55:35:11\r\n     en termes de d\u00e9couvertes,\r\n     d'ouverture sur le monde.\r\n\r\n19:55:35:20  19:55:37:13\r\n-C'est la chance de faire partager\r\n\r\n19:55:37:15  19:55:38:23\r\n     des artistes qu'on trouve\r\n\r\n19:55:39:01  19:55:40:21\r\n        hyper int\u00e9ressants.\r\n\r\n19:55:44:15  19:55:47:23\r\n  -Un tremplin, une plateforme\r\n     pour les arts vivants.\r\n\r\n19:55:48:01  19:55:50:13\r\n Et \u00e7a fait 46 ans que \u00e7a dure.\r\n\r\n19:55:50:15  19:55:54:19\r\n Les Lausannois en sont friands.\r\n\r\n19:55:56:01  19:56:03:00\r\n-Si vous \u00eates n\u00e9 entre 1977 et 1983,\r\n     vous \u00eates des \"xennials\",\r\n\r\n19:56:03:02  19:56:06:20\r\n     une g\u00e9n\u00e9ration qui serait\r\n   trop jeune pour \u00eatre vieille,\r\n\r\n19:56:06:22  19:56:09:10\r\n ou trop vieille pour \u00eatre jeune.\r\n\r\n19:56:09:11  19:56:13:00\r\nC'est un sociologue australien qui\r\n   a d\u00e9cid\u00e9 de la nommer ainsi\r\n\r\n19:56:13:02  19:56:16:11\r\n  et le mot \"xennial\" fait fureur\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:56:18:00  19:56:20:17\r\n      -Votre enfance \u00e9tait\r\n      analogique en 1980,\r\n\r\n19:56:20:19  19:56:23:08\r\n         puis le bruit\r\n    du modem 56K est arriv\u00e9.\r\n\r\n19:56:23:10  19:56:26:13\r\n      Vous faisiez partie\r\n des 1ers Suisses sur Facebook,\r\n\r\n19:56:26:15  19:56:29:05\r\n  et n'envisagez plus votre vie\r\n    sans les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:56:29:07  19:56:32:09\r\n et vivez dans la peur de perdre\r\n        votre smartphone.\r\n\r\n19:56:32:11  19:56:41:06\r\n Petit, vous avez eu un walkman,\r\n    vous avez jou\u00e9 \u00e0 Tetris.\r\n\r\n19:56:41:08  19:56:44:21\r\n      -Faut d\u00e9j\u00e0 se d\u00e9tendre\r\n   en regardant les graphismes.\r\n\r\n19:56:46:18  19:56:50:07\r\n  -Et aujourd'hui vous faites \r\n  du Pilates avec une console.\r\n\r\n19:56:50:09  19:56:52:15\r\n   Vous \u00eates n\u00e9 en m\u00eame temps\r\n        que \"Star Wars\",\r\n\r\n19:56:52:17  19:57:00:20\r\n     mais vous avez eu peur\r\n   en regardant \"Les Goonies\".\r\n\r\n19:57:00:22  19:57:05:23\r\n Et aujourd'hui vous \u00eates abonn\u00e9 \u00e0\r\n3 plateformes de vid\u00e9o \u00e0 la demande.\r\n\r\n19:57:06:01  19:57:10:15\r\n     Vous \u00eates un \"xennial\",\r\n     n\u00e9 entre 1977 et 1983,\r\n\r\n19:57:10:17  19:57:17:13\r\ncoinc\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations X et Y,\r\n       cynique et optimiste.\r\n\r\n19:57:19:08  19:57:23:12\r\n-Toutes ces cat\u00e9gories de g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n19:57:23:14  19:57:26:12\r\n           X, Y, Z, etc.\r\n\r\n19:57:26:14  19:57:33:05\r\nce sont des inventions marketing, qui\r\ndatent de la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n19:57:33:07  19:57:36:11\r\n   On essayait alors de d\u00e9finir\r\n        des groupes cibles\r\n\r\n19:57:36:12  19:57:38:16\r\n    de l'industrie culturelle.\r\n\r\n19:57:39:03  19:57:43:02\r\n    -Se d\u00e9couvrir \"xennial\"\r\nest surtout une mani\u00e8re amusante\r\n\r\n19:57:43:04  19:57:46:11\r\nde se refaire le fil de notre vie.\r\n\r\n19:57:47:12  19:57:49:13\r\n  -Je vous rappelle cette image:\r\n\r\n19:57:49:15  19:57:52:20\r\n      la poign\u00e9e de main entre\r\nles chefs d'Etats les plus puissants:\r\n\r\n19:57:52:22  19:57:55:01\r\n       D.Trump et V.Poutine.\r\n\r\n19:57:55:03  19:57:58:11\r\n      Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et\r\ncelui de la Russie se sont rencontr\u00e9s\r\n\r\n19:57:58:13  19:58:01:17\r\n   pour la 1\u00e8re fois aujourd'hui\r\n    en marge du G20 \u00e0 Hambourg.\r\n\r\n19:58:01:19  19:58:12:04\r\n    Un accord aurait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9\r\n  pour un cessez-le-feu en Syrie.\r\n\r\n19:58:13:06  19:58:14:19\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:58:14:21  19:58:16:08\r\n      Merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n19:58:16:10  19:58:18:02\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:18:04  19:58:24:00\r\n           Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:58:24:02  19:58:27:17\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n     F.Froidevaux, V.Gerber,\r\n  C.Guiraud, A.Huber, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032355\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:45 > 0:00:48) [88%] : \r\nLe sujet et commence par des sonneurs de ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:55 > 0:01:00) [85%] : \r\nParce que, retards, manque de place, les pendulaires aurait certainement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 fauche 10 quand tu vas voyager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:02 > 0:01:06) [81%] : \r\nOui, mais il faut que je demain donne une temporalit\u00e9, l\u00e0, l\u00e0, j'ai plus temporalit\u00e9 alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT30 (0:01:06 > 0:02:01) [91%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:03:29) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9 du jour, la col\u00e8re des pendulaires, retards, annulations ou encore horaires modifi\u00e9s les perturbations sur le rail passe mal aupr\u00e8s des usagers en cause les chantiers engag\u00e9s par les CFF dans toute la Suisse explications ce soir avec Nicolas Ross\u00e9 apr\u00e8s 6 ans de froid entre les \u00c9tats-Unis et la Russie, une rencontre tr\u00e8s attendue aujourd'hui, celle de Donald Trump et de Vladimir Poutine en marge du sommet du G20 \u00e0 Hambourg, un sommet o\u00f9 les discussions bloquent sur le climat et le commerce nous entendrons notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Lima, il y a des agences spatiales europ\u00e9ennes et japonaises vont lancer 2 sondes en orbite autour de Mercure pour explorer cette plan\u00e8te la plus proche du Soleil, nom de code de la mission BepiColombo nous irons \u00e0 Lausanne, o\u00f9 le Festival de la Cit\u00e9, retrouve son lieu originel, la vieille ville de la capitale vaudoise apr\u00e8s un d\u00e9placement contest\u00e9 de quoi r\u00e9jouir les festivaliers, il y a la g\u00e9n\u00e9ration Y la g\u00e9n\u00e9ration X et au milieu, il y allait signale, vous en faites peut-\u00eatre partie si vous avez entre 34 et 40 ans, portrait en fin de journal de cette micro- g\u00e9n\u00e9ration un peu particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:31 > 0:03:54) [94%] : \r\nLa grogne des usagers face aux perturbations du trafic ferroviaire : les CFF profitent de l'\u00e9t\u00e9 pour mener des vastes travaux dans toute la Suisse avec des cons\u00e9quences, notamment sur les lignes les plus fr\u00e9quent\u00e9es du pays, exemple entre Lausanne et Gen\u00e8ve, o\u00f9 les retards, le manque de place, les pendulaires aurait certainement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voyager dans de meilleures conditions, reportage Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:56 > 0:04:06) [89%] : \r\nLes quais de gare bond\u00e9s aux heures de pointe, m\u00e9lange de vacanciers, ceux qui s'appr\u00eatent \u00e0 oublier leur train- train pour quelques jours et de pendulaires encore un peu sur les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:08 > 0:04:19) [88%] : \r\nUne mesure parce que il y a plus de service aux CFF et compagnie, le prix pour un service complet, \u00e7a fait une semaine qu'on n'a pas de trains r\u00e9guliers qui nous changent tous les matins les trains qui sont toujours en retard, donc un peu en col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:19 > 0:04:36) [95%] : \r\nLe responsable de cette col\u00e8re, le voici ce chantier entre Lausanne et Berne, \u00e0 Romont pr\u00e9cis\u00e9ment des travaux d'entretien qui par effet domino influe directement sur la ligne Lausanne- Gen\u00e8ve, l'une des plus fr\u00e9quent\u00e9es du pays, alors les CFF ont pris des mesures exceptionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:36 > 0:04:50) [96%] : \r\nLes travaux d'entretien que nous r\u00e9alisons entre Lausanne et Berne, font que les trains arrivent plus tard \u00e0 Lausanne, donc nous mettons en place des trains sp\u00e9ciaux qui sont ces trains \u00e0 2 \u00e9tages qui nous permettent de tenir l'horaire l'horaire auquel les clients sont habitu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:51 > 0:04:59) [94%] : \r\nLe hic, c'est que ces trains sp\u00e9ciaux sont plus court que d'habitude, parfois 4 voitures \u00e0 peine, m\u00eame aux heures de forte affluence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:01 > 0:05:12) [89%] : \r\nUn petit des \u00c9tats nations, j'ai un emploi \u00e0 moins d'\u00eatre un classique, mais il y a pas de place, donc je trouve \u00e7a vraiment agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:12 > 0:05:23) [83%] : \r\nOn voit qu'on est tous, ce n'est de beaucoup de gens qui sont debout et beaucoup de gens qui sont, on se faisait longue journ\u00e9e, on apprend qu'est bond\u00e9 et puis voil\u00e0, on n'a pas, on n'a pas le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:24 > 0:05:29) [97%] : \r\nLes bonnes places seront ch\u00e8res pour les pendulaires ces prochains jours, le temps pour les CFF de s'ajuster.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:05:30 > 0:05:30) [74%] : \r\nSi, si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:30 > 0:05:42) [91%] : \r\nLes d\u00e9parts en vacances \u00e9chelonnant, donc on a toujours au moins 2 personnes au fur et \u00e0 mesure qu'on avance dans le mois de juillet, nous on va analyser la situation, pour voir quelles sont les influences et puis, au besoin, adapter le concept de transport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:43 > 0:05:52) [95%] : \r\n\u00e0 Romont, les travaux doivent durer 2 semaines encore, mais les usagers de la ligne Lausanne- Gen\u00e8ve ne sont pas sortis d'affaire, la liste des chantiers urgents est encore long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:54 > 0:06:05) [90%] : \r\nNicolas Ross\u00e9 on vient de voir un exemple de perturbations li\u00e9es surtout \u00e0 un chantier des CFF mais c'est suite \u00e0 Sion pourrait perdurer et surtout durer tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:05 > 0:07:13) [90%] : \r\nOui, parce que ceci, c'est un petit chantier entre guillemets, ce n'est que la pointe de l'iceberg, on sait que cette ligne Berne Fribourg Lausanne est compl\u00e8tement instable, il faudra une fois faire des travaux beaucoup plus cons\u00e9quents mais des grands chantiers, il y en a d\u00e9j\u00e0 beaucoup : regardez cette carte que la Suisse romande, une quinzaine de chantiers actuellement qui ont de grosses affluences sur le trafic voyageurs, avec des cons\u00e9quences des fois tr\u00e8s dur pour les passagers, mardi soir, par exemple, Morges Berne, 3 heures de temps pour un passager, il suffit d'en parler autour de soi par de tels t\u00e9moignages, il y a pas longtemps aussi B\u00e2le, Z\u00fcrich 3 heures de temps pour faire le trajet, les passagers \u00e9taient debout en premi\u00e8re classe debout avec des billets de premi\u00e8re classe, qui sont tr\u00e8s ch\u00e8res et, bien s\u00fbr, l\u00e0 on a vraiment l'impression que les CFF ne sont pas \u00e0 la hauteur en terme de service client, il doit faire un effort, parce que ces perturbations vont encore durer pendant des ann\u00e9es, notamment ici sur l'arc l\u00e9manique, on parle du projet \u00e9l\u00e9ments 2030 donc encore 13 ans de travaux, alors on a eu l'occasion de tourner parmi les plus gros chantier entre Gen\u00e8ve et Lausanne, regardez ce reportage est r\u00e9alis\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 Henri Montavon, il a son drone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:16 > 0:07:42) [85%] : \r\nPartout on creuse au coffre ferraille au b\u00e9tonnage Gen\u00e8ve, Lausanne et ponctu\u00e9e de chantier ferroviaire d'importance, les CFF veulent doubler les capacit\u00e9s de la ligne, un objectif tr\u00e8s ambitieux : exemple ici \u00e0 Chamb\u00e9sy, \u00e0 droite, des rails, une bande claire le terrain est pr\u00eat pour la pose d'une 4\u00e8me voie les omnibus y arr\u00eateront pour laisser passer les dirai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:45 > 0:07:57) [93%] : \r\nM\u00eame pas 10 kilom\u00e8tres plus loin, travaux identique, ici aussi, une 4\u00e8me voie Chamb\u00e9sy \u00e9mis 2 points de croisement qui permettront la cadence au quart d'heure pour les trains r\u00e9gionaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:00 > 0:08:35) [92%] : \r\nCertaines localit\u00e9s profite des chantiers pour repenser l'organisation de la cit\u00e9, comme ici \u00e0 Gland, c'est tout le quartier de la gare qui est en travaux, les quais sont allong\u00e9s pour accueillir des trains plus longs et de nouveau passage sous voies pour pi\u00e9tons et cyclistes sont pr\u00e9vues pour relier une ville coup\u00e9e en 2 par le rail, venant aussi va \u00eatre remodel\u00e9e par les chantiers ferroviaires pr\u00e8s de 370 millions de francs sont pr\u00e9vus pour une 4\u00e8me voie qui va \u00eatre construite, direction Lausanne mais les usagers vont surtout d\u00e9couvrir un ouvrage d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:35 > 0:09:00) [90%] : \r\nSpectaculaire au nom \u00e9trange, un saut de mouton, les explications de l'ing\u00e9nieur, nous allons construire un saut de mouton est un viaduc de 1200 m\u00e8tres de longueur, qui permet de croiser les voies en d\u00e9nivel\u00e9 il s'agit sur ce tron\u00e7on d'augmenter la capacit\u00e9 actuellement 600 trains par jour, on va passer \u00e0 800 trains par jour dessous de mouches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:00 > 0:09:12) [91%] : \r\nTon ont \u00e9t\u00e9 mis en service il y a 3 ans pour am\u00e9liorer le trafic en gare de Z\u00fcrich, celui de Renault devrait \u00eatre termin\u00e9 en 2020, 2 les usagers du rail vont encore souffrir pendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:14 > 0:09:27) [96%] : \r\nLes horaires sont d'autant plus perturb\u00e9 que les travaux le concerne pas que le trafic voyageurs, le trafic marchandises aussi va exploser ces prochaines ann\u00e9es entre Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:28 > 0:09:49) [90%] : \r\nEncore en chantier \u00e0 pr\u00e8s de 100 millions de francs de Cop\u00e9 jusqu'\u00e0 Fournet pr\u00e8s de 2 kilom\u00e8tres de travaux pour une nouvelle voie les traits marchandises s'y arr\u00eateront pour laisser passer les trains voyageurs les CFF pr\u00e9voit 50 pourcent de marchandises en plus sur le rail d'ici 2049 soit 400000 camions en moins par ann\u00e9e, sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:52 > 0:10:25) [94%] : \r\nLes membres du G20 vont-ils r\u00e9ussir \u00e0 se mettre d'accord sur des questions majeures telles que le climat, le commerce ou la lutte contre le terrorisme, c'est tout l'enjeu du sommet qui a d\u00e9but\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Hambourg, nous en parlons dans un instant avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, mais avant cela, cette image Donal tremp\u00e9 Vladimir Poutine se sont serr\u00e9 la main pour la premi\u00e8re fois cette premi\u00e8re rencontre entre les 2 hommes, qui a eu lieu en marge du G20 \u00e9tait tr\u00e8s attendue, tant les sujets de crispation sont nombreuses entre la Russie et les \u00c9tats-Unis, elle a dur\u00e9 plus de 2 heures Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:27 > 0:10:33) [96%] : \r\nUne main tendue une poign\u00e9e ferme des sourires crisp\u00e9s la sc\u00e8ne la plus scrut\u00e9e du G20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:33 > 0:10:34) [73%] : \r\nJe ne peut \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:35 > 0:10:46) [97%] : \r\n\u00e7a se passe bien, nous avons eu de tr\u00e8s bonnes discussions nous allons discuter maintenant nous nous r\u00e9jouissons de beaucoup de choses positives pour les \u00c9tats-Unis et la Russie, et tout le monde concern\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:49 > 0:11:01) [98%] : \r\n\u00e7a se passe bien, nous avons eu de tr\u00e8s bonnes discussions nous allons discuter maintenant nous nous r\u00e9jouissons de beaucoup de choses positives pour les \u00c9tats-Unis et la Russie non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:02 > 0:11:34) [94%] : \r\nUne premi\u00e8re rencontre officielle en comit\u00e9 restreint pour tenter de limiter les fuites sur les sujets les plus sensibles dont pourrait discuter ces hommes comme la Syrie, la coordination pour combattre le groupe \u00c9tat islamique hier r\u00e9guli\u00e8rement mise \u00e0 l'\u00e9preuve car Moscou reste l'alli\u00e9 de Damas, il y a aussi le dossier ukrainien : la Russie veut la lev\u00e9e des sanctions contre elle, suite \u00e0 l'annexion de la Crim\u00e9e et enfin l'autre grande question les accusations d'ing\u00e9rence russe dans l'\u00e9lection am\u00e9ricaine et de collusion avec la campagne de Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:34 > 0:11:42) [87%] : \r\nAconcagua, je pense que je m'entends tr\u00e8s tr\u00e8s bien avec Vladimir Poutine, chose personne \u00e0 part nous ne croyait que Trump gagnerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:44 > 0:11:59) [91%] : \r\nMutuellement \u00e9logieux par le pass\u00e9, mais 2 hommes si diff\u00e9rents l'un spontan\u00e9e, l'autre calculateur l'un dot\u00e9 d'une connaissance superficielle des dossiers, l'autre d'une expertise acquise au fil de nombreuses ann\u00e9es de pouvoir Decoin et les r\u00e9seaux sociaux aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:01 > 0:12:12) [90%] : \r\nJulie nombreux diff\u00e9rends entre les \u00c9tats-Unis et la Russie, les attentes autour de cette rencontre \u00e9tait forc\u00e9ment faible, le seul espoir r\u00e9aliste \u00e9tant sans doute qu'elle ne provoque pas encore davantage de tensions entre les 2 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:13 > 0:12:34) [93%] : \r\nEt on vient de la prendre Donald Trump et Vladimir Poutine aurait trouv\u00e9 un accord de cessez-le-feu dans le sud de la Syrie, cette information a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, on va retrouver maintenant tout de suite \u00e0 Hambourg sur place, Anne Maillet, vous \u00eates \u00e0 Hambourg pour suivre ce sommet Anne est-ce que les membres du G20, arrive \u00e0 s'entendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:37 > 0:13:41) [92%] : \r\nL'\u00e9coutez, comme l'ont si y attendaient les n\u00e9gociations ici \u00e0 Hambourg s'av\u00e8re tr\u00e8s laborieuse et le bilan de cette 1\u00e8re journ\u00e9e est plut\u00f4t modeste, alors il y a eu certains consensus sur la lutte anti- terroriste, notamment au niveau financier, mais en ce qui concerne la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique est bien le divorce semble d\u00e9finitivement consomm\u00e9e avec Donald Trump, selon plusieurs sources, le texte final pourrait prendre acte de l'isolement des \u00c9tats-Unis sur ce dossier et soulign\u00e9 que pour les 19 autres membres du G20, l'accord de Paris est irr\u00e9versible en ce qui concerne l'autre gros dossier de ce sommet, le libre- \u00e9change, l\u00e0 aussi, les discussions s'av\u00e8re tr\u00e8s difficile selon la chanceli\u00e8re Angela Merkel n\u00e9gociations qui vont durer toute la nuit entre les conseillers des diff\u00e9rentes d\u00e9l\u00e9gations ici \u00e0 Hambourg, bref, vous l'avez compris le texte final qui doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 demain, qui devrait comporter une dizaine de pages va faire l'objet d'\u00e2pres marchandages dans les heures qui viennent, Anne Maillet merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:41 > 0:14:04) [91%] : \r\nCe sommet, on l'a dit, se tient \u00e0 Hambourg, une ville qui pose un d\u00e9fi s\u00e9curitaire important car elle est consid\u00e9r\u00e9e depuis les ann\u00e9es 70 comme un foyer d'activistes d'extr\u00eame gauche, sur place, un grand rassemblement anti- G20 a eu lieu hier soir il a bascul\u00e9 dans la violence, et aujourd'hui les \u00e9chauffour\u00e9es et les altercations avec la police se sont multipli\u00e9es, le reportage d'Anne Maillet et de Denis par chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:05 > 0:14:30) [91%] : \r\nPr\u00eat \u00e0 tout : occuper le terrain, dans les rues de Hambourg, ce sont les militants anticapitalistes qui donne le ton et multiplie les blocages aujourd'hui, ils ont m\u00eame emp\u00each\u00e9 Melania Trump de quitter sa r\u00e9sidence il y d\u00e9j\u00e0 la premi\u00e8re grande manifestation anti- G20, l'ambiance est lourde, malgr\u00e9 quelques affiches tr\u00e8s peace and Love, ici la tenue de ce sommet est v\u00e9cue comme une provocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:30 > 0:14:37) [86%] : \r\nSi on va se l'offrir, c'est dans l'air, ici il y a un potentiel de violence, mais seulement si la police elle- m\u00eame d\u00e9clench\u00e9 violents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:38 > 0:14:47) [93%] : \r\n20000 policiers dans la ville, c'est compl\u00e8tement exag\u00e9r\u00e9 et je trouve honteux qu'on soup\u00e7onne tous les militants de gauche, \u00eatre potentiellement violents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:47 > 0:15:08) [93%] : \r\nSeulement, Hambourg est r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre un fief de l'extr\u00eame gauche en Allemagne, en \u00e9tat d'alerte la police attend 8000 militants pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre et fait acte de pr\u00e9sence depuis des jours, ce Pasteur du quartier Paoli qui accueille des manifestants au pied de son \u00e9glise s'attend \u00e0 de nouveaux d\u00e9bordements mais il critique aussi la strat\u00e9gie de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:10 > 0:15:21) [90%] : \r\nD\u00e8s le d\u00e9but de la semaine, la gestion du conflit a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur, des militants ont install\u00e9 leurs tentes dans un parc, et cela a provoqu\u00e9 une intervention avec lacrymog\u00e8nes et Chiara au c'est compl\u00e8tement exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:22 > 0:15:37) [90%] : \r\nIci, ce G20 passe mal dans ce quartier tr\u00e8s anim\u00e9 o\u00f9 la vie nocturne est l\u00e9gendaire, les terrasses sont vides, les rares riverains qui n'ont pas d\u00e9sert\u00e9 le quartier se demande quelle mouche a piqu\u00e9 les autorit\u00e9s pour organiser un telle somme et \u00e0 Hambourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:37 > 0:15:57) [87%] : \r\nVendredi, et \u00e7a sera tout le monde sait qu'il y a une forte sc\u00e8ne autonome \u00e0 Hambourg et qu'au Danemark, tout pr\u00e8s d'ici, il y a aussi une sc\u00e8ne d'extr\u00eame gauche, violentes, \u00e7a n'a aucun sens de faire \u00e7a ici, \u00e0 la \u00e0 ce mod\u00e8le Ford a pu amener ce G20 n'a rien \u00e0 faire ici, ils auraient mieux fait d'organiser \u00e7a sur l'\u00eele belgo- longue comme \u00e7a tout le monde aurait \u00e9t\u00e9 en s\u00e9curit\u00e9 le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:58 > 0:16:05) [95%] : \r\nLes policiers ne sont pas au bout de leurs peines aujourd'hui la ville de Hambourg a demand\u00e9 des renforts aux autres r\u00e9gions allemandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:07 > 0:16:26) [95%] : \r\nDans le reste de l'actualit\u00e9 internationale, la France est confront\u00e9e aux questions migratoires sur son sol, la police a proc\u00e9d\u00e9 ce matin \u00e0 l'\u00e9vacuation de pr\u00e8s de 2800 migrants \u00e0 Paris, install\u00e9s dans des campements sauvages \u00e0 la porte de la chapelle en p\u00e9riph\u00e9rie, ces hommes ont \u00e9t\u00e9 redirig\u00e9s vers des centres d'accueil Marc Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:28 > 0:16:49) [95%] : \r\nPour les migrants de la porte de la chapelle, c'est l'heure du d\u00e9part, les forces de l'ordre ont ainsi d\u00e9mantel\u00e9 t\u00f4t ce matin, le camp provisoire ouvert au mois de novembre 2016 \u00e9vacuer ses occupants 2771 personnes prises en charge par les services de l'\u00c9tat qui se propose de les diriger vers des centres d'accueil ouverts pour la circonstance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:49 > 0:17:01) [89%] : \r\nDiff\u00e9rents d\u00e9partements, y compris bien entendu la ville de Paris se sont mobilis\u00e9s pour offrir une vingtaine de structures versements qui nous permettront de faire face normalement aux nombres de personnes \u00e0 mettre \u00e0 l'abri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:02 > 0:17:21) [95%] : \r\nTout s'est d\u00e9roul\u00e9 dans le calme, selon les services de la pr\u00e9fecture de Paris, il s'agit de la 34\u00e8me \u00e9vacuations de campements de migrants men\u00e9e dans la capitale depuis juin 2015 elle a mobilis\u00e9 pr\u00e8s de 400 policiers et une soixantaine d'autobus, les repr\u00e9sentants des ONG soutenant les migrants \u00e9taient \u00e9galement pr\u00e9sents pour la situation n'est pas vraiment r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:21 > 0:17:33) [86%] : \r\nOn pense que \u00e7a va \u00eatre positif pour les gens qui dorment dans la rue, qui vont pouvoir avoir acc\u00e8s \u00e0 l'asile apr\u00e8s ce qu'on esp\u00e8re c'est que toutes les personnes qui sont un petit peu hors des clous au niveau dormant Basile, qui se soit d\u00e9bout\u00e9 \u00e7a diminue, on se demande un peu ce qui va devenir de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:34 > 0:17:46) [99%] : \r\nTout indique d\u00e9j\u00e0 que cette op\u00e9ration de d\u00e9mant\u00e8lement ne sera pas la derni\u00e8re, Anne Hidalgo, la maire de Paris a annonc\u00e9 hier qu'elle pr\u00e9senterait prochainement un projet de loi pour am\u00e9liorer la politique globale d'accueil des migrants en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:47 > 0:18:09) [92%] : \r\nLes premiers tableaux de la collection Gurlitt sont arriv\u00e9es en Suisse, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Berne la bataille juridique contre la famille du collectionneur Cornelius Gurlitt aura dur\u00e9 des mois, le mus\u00e9e des Beaux-Arts de Berne a obtenu gain de cause, il peut d\u00e9sormais expos\u00e9s et entrepos\u00e9 cette collection hors norme constitu\u00e9e pendant la Seconde Guerre mondiale, Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:10 > 0:18:13) [93%] : \r\nUn frisson, ce matin, au mus\u00e9e des Beaux-Arts de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:15 > 0:18:26) [93%] : \r\nL'\u00e9motion sans doute ce dessin de l'expressionniste allemand Otto M\u00fcller fait partie des premi\u00e8res Oeuvres de la collection Gurlitt, arriv\u00e9 en Suisse un h\u00e9ritage aussi riche que controvers\u00e9 que l'\u00e9quipe bernoise attend depuis 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:27 > 0:18:43) [86%] : \r\nEt \u00e0 ne verra que Mac avec ses premi\u00e8res Oeuvres, tout cela devient maintenant r\u00e9el toute l'histoire Gurlitt cette responsabilit\u00e9 que nous avons accept\u00e9 avec cette h\u00e9ritage tout cela a chang\u00e9, le mus\u00e9e des Beaux-Arts de Berne parce Kunstmuseum p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:44 > 0:19:16) [93%] : \r\nTout commence en 2014 le T\u00e9l\u00e9phone sonne au mus\u00e9e, le directeur des collections d\u00e9croche et apprend que Cornelius Gurlitt, fils du marchand d'art Hildebrand Gurlitt est mort en l\u00e9guant sa collection au mus\u00e9e bernois 1000 500 Oeuvres d\u00e9couverte 2 ans plus t\u00f4t, lors d'une descente des douanes en Allemagne certaines semblent avoir \u00e9t\u00e9 spoli\u00e9s des juifs pendant la guerre d'autres appartenaient \u00e0 l'Allemagne nazie, mais elle s'en est d\u00e9barrass\u00e9 les consid\u00e9rant comme d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, seules les pi\u00e8ces dans l'origine a \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9e rejoindront la Suisse 150 d'entre elles ont pass\u00e9 la fronti\u00e8re hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:18 > 0:19:21) [68%] : \r\nAvec la FSU, Serge Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:21 > 0:19:27) [88%] : \r\nDans un 1er temps on les entrepose ici jusqu'\u00e0 demain, pendant 12 heures pour qu'elle puisse s'acclimater alors concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:31 > 0:19:35) [90%] : \r\nPour Nathalie Boesch Line c'est aujourd'hui que le v\u00e9ritable travail commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:35 > 0:19:40) [86%] : \r\nC'est, je veux parler, c'est vraiment un peu comme \u00e0 No\u00ebl, ce qu'on fait l\u00e0, il faut tout d\u00e9baller phares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:41 > 0:19:48) [91%] : \r\nCes Oeuvres ont \u00e9t\u00e9 entrepos\u00e9s pendant des ann\u00e9es dans un banal appartement alors si certaines sont en bon \u00e9tat, d'autres doivent \u00eatre restaur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:49 > 0:20:00) [92%] : \r\nDu Queens et nous pouvons maintenant les pr\u00e9parer pour les montrer au public et, parall\u00e8lement, nous poursuivons les recherches sur la provenance des Oeuvres directement avec les originaux en main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:01 > 0:20:11) [86%] : \r\nCar la directrice insiste, s'il devait s'av\u00e9rer qu'une oeuvre a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e par les nazis, elle serait imm\u00e9diatement restituer, seuls des Oeuvres dont la provenance est irr\u00e9prochable, pourront \u00eatre conserv\u00e9es \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:14 > 0:20:33) [93%] : \r\nMercure est consid\u00e9r\u00e9e comme la plan\u00e8te la plus myst\u00e9rieuse du syst\u00e8me solaire, l'Europe et le Japon d\u00e9cide d'y lancer une nouvelle sonde l'ann\u00e9e prochaine, elle aura pour mission d'explorer la surface de la plan\u00e8te, apr\u00e8s un long voyage, un projet dans lequel la Suisse est fortement impliqu\u00e9, explications St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:35 > 0:20:48) [87%] : \r\nMercure, la 2\u00e8me plan\u00e8te du syst\u00e8me solaire, celle qui est la moins connue car la moins explor\u00e9e jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, marini\u00e8re 10 lanc\u00e9 en 1973 par la Nasa, fut le premier engin spatial \u00e0 la survoler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:49 > 0:20:58) [87%] : \r\nLeur en mars 2011, la Nasa encore elle- m\u00eame, c'est toujours en orbite durant 4 ans autour de la plan\u00e8te rocheuse cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:58 > 0:21:56) [92%] : \r\nC'est au tour des Europ\u00e9ens et des Japonais de se lancer dans l'aventure avec BepiColombo, du nom d'un ing\u00e9nieur et math\u00e9maticien, qui d\u00e9crivit Mercure l'engin s'envolera avec Ariane 5 depuis Kourou, en Guyane fran\u00e7aise en Automne de l'an prochain BepiColombo et, pour l'instant dans une chambre blanche ici aux Pays-Bas, mais il sera envoy\u00e9 sur Kourou, puis apr\u00e8s 9 milliards de km il fera le tour de Mercure 6 fois un voyage complexe le vaisseau utilisera les orbites de la Terre, de V\u00e9nus et de Mercure pour se propulser jusqu'\u00e0 bon port la mission pourra vraiment commencer le 5 d\u00e9cembre 2025 la les vaisseaux, europ\u00e9ens et japonais se s\u00e9pareront pour oeuvrer chacun de leur c\u00f4t\u00e9, le Japonais \u00e9tudiera le Champ magn\u00e9tique tr\u00e8s particulier de Mercure envers le Module europ\u00e9en va notamment cartographier toute la surface de la plan\u00e8te gr\u00e2ce \u00e0 un altim\u00e8tre \u00e0 laser d\u00e9velopp\u00e9 par l'universit\u00e9 de Berne en instrument de pr\u00e9cision indispensable l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:58 > 0:22:21) [89%] : \r\nNous pensons que lorsqu'elle tourne la plan\u00e8te n'est pas vraiment solide ou dur parce qu'elle est un peu \u00e9lastique, elle est influenc\u00e9e par la force gravitationnelle du Soleil, du coup, elle sera l\u00e9g\u00e8rement \u00e9tir\u00e9e et reprendra sa forme, c'est aussi \u00e0 Fillon que l'on appelle vibrations et l'un des param\u00e8tres que l'on aimerait mesurer avec l'instrument s'la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:21 > 0:22:38) [92%] : \r\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne n'est que l'un des myst\u00e8res de Mercure \u00e9tonnante plan\u00e8te qui, bien que proche du Soleil poss\u00e8de la glace dans ces crat\u00e8res, sa temp\u00e9rature variant de moins 170 \u00e0 450 degr\u00e9s, les scientifiques ne compte plus les questions que BepiColombo contribuera \u00e0 r\u00e9soudre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:39 > 0:22:57) [93%] : \r\nVous irez peut-\u00eatre ce week- end au festival de Jazz de Montreux l'ancien Beach Boys Brian Wilson 6 produits et va rejouer des titres, vieux de plus de 30 ans, il n'est d'ailleurs pas le seul \u00e0 revisiter son pass\u00e9, c'est devenu une mode, ou plut\u00f4t un Business de la nostalgie, reportage \u00c9ric Jacquin Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:02 > 0:23:07) [91%] : \r\nUn air inoubliable, un bijou pop qui rayonnent encore 50 ans apr\u00e8s son orgie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:17 > 0:23:26) [91%] : \r\n\u00e0 l'image de Brian Wilson au Montreux Jazz cette ann\u00e9e pour rejouer sur sc\u00e8ne t\u00eate Sound l'album culte de ses Beach Boys, les musiciens sont de plus en plus nombreux \u00e0 revisiter leur pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:31 > 0:23:32) [85%] : \r\nDe graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:32 > 0:23:45) [89%] : \r\nVers qui effeuille son catalogue complet lors de concerts \u00e9v\u00e9nements \u00e0 U2 embarqu\u00e9s dans une tourn\u00e9e anniversaire pour les 30 ans de je suis attach\u00e9 rejouer un disque marquant est d\u00e9sormais un comme une r\u00e9ponse \u00e0 ce qu'est devenu l'industrie de la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:47 > 0:24:03) [89%] : \r\nCe besoin, aujourd'hui, on a dans le Music Business cette fuite en avant et ce consum\u00e9risme musical \u00e0 outrance qui est g\u00e9nial hein, o\u00f9 on a acc\u00e8s \u00e0 tout, tr\u00e8s vite, mais on prend et on jette et puis ce besoin de serait crochet \u00e0 des vraies valeurs s\u00fbres qui nous raconter des listes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:04 > 0:24:19) [94%] : \r\nUne histoire qui se raconte sur sc\u00e8ne mais aussi sur 10 depuis quelques ann\u00e9es, on voit ressurgir des classiques des Beatles ou de l'aide Zeppelin r\u00e9\u00e9dit\u00e9 \u00e0 grand renfort de bonus et de publicit\u00e9, histoire de convaincre les fans de passer \u00e0 la caisse, une nouvelle fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:19 > 0:24:39) [89%] : \r\nC'est le bon album entre une \u00e9coute depuis 40 ou 50 ans pour les maisons de disques, c'est faire de l'argent sur des album qui qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 amortie, dont les frais de production notamment \u00e9t\u00e9 amorti depuis bien longtemps, voil\u00e0, on fait de l'argent \u00e0 peu de frais, c'est un peu le Business de la nostalgie, on pourra dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:41 > 0:24:54) [89%] : \r\nUn Business tr\u00e8s lucratif, trop peut-\u00eatre anniversaire Master in d'Gasset ou encore titres in\u00e9dits toutes les excuses sont bonnes pour ressortir des disques cultes ou non, quitte \u00e0 avoir ce nouvel eldorado : prendre l'eau \u00e0 son tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:56 > 0:25:17) [88%] : \r\nEt autre \u00e9v\u00e9nement musical ce week- end Festival de la cit\u00e9, c'est le festival mythique des Lausannois apr\u00e8s une tentative de d\u00e9centralisation critiqu\u00e9, il est enfin de retour dans son lieu d'origine, la ville de Lausanne o\u00f9 vous y retrouve Manon Germont, le festival avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 cause des travaux, comment les Lausannois vivent ce retour dans les rues de la cit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:19 > 0:26:02) [92%] : \r\nBien, m\u00eame tr\u00e8s bien, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 mardi, le 1er soir les rue \u00e9taient remplies de festivaliers, les gens se pressent autour des sc\u00e8nes et les chiffres parlent d'eux m\u00eame, les organisateurs attendent 100000 personnes alors qu'il y en avait 75000 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, on sent vraiment un nouveau d\u00e9part apr\u00e8s 3 ann\u00e9es difficiles, des d\u00e9bats \u00e9motionnels et puis elle cette p\u00e9tition l'ann\u00e9e derni\u00e8re, sign\u00e9e par 3000 personnes et qui contestait la r\u00e9partition du festival sur 3 sites \u00e9loign\u00e9s dans la ville, aujourd'hui on le voit, les festivaliers, elle les organisateurs ce retour au coeur du fief historique, \u00e7a laisse la place \u00e0 des nouveaut\u00e9s et \u00e0 une organisation vraiment centr\u00e9e sur les arts vivants, je vous laisse d\u00e9couvrir le reportage de Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:03 > 0:26:16) [91%] : \r\nUn moment suspendu, les regards se fige le temps aussi, au moins durant une semaine au coeur de Lausanne, la Cit\u00e9 retrouve la cit\u00e9 son \u00e9crin d'origine et pour sa directrice, c'est presque un soulagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:16 > 0:26:30) [94%] : \r\nEnfin, compare avec il n'capital sympathie par exemple qui permet justement ensuite de, de, d'attirer l'attention sur la programmation sur les nouveaux lieux qu'on propose et donc en fait d'aller plus vite, au coeur du festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:30 > 0:26:38) [90%] : \r\nL'art, avant tout, c'est le credo du festival, quitte \u00e0 prendre des risques dans ce chapiteau, par exemple, les gens pensent voir un spectacle dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:42 > 0:26:43) [92%] : \r\nIls sont d\u00e9boussol\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:44 > 0:26:52) [87%] : \r\nMoi je trouve \u00e7a plut\u00f4t cool que les gens partent, parce que si \u00e7a leur pla\u00eet pas, il vaut mieux partir et plut\u00f4t que de rester coinc\u00e9 dans l'ETA fond dans une heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:52 > 0:26:58) [79%] : \r\nComment confront\u00e9 \u00e0 festivaliers fugace \u00e0 des univers singulier, c'est surtout de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:58 > 0:27:12) [85%] : \r\nDe fournir une exp\u00e9rience aux gens le festival, il am\u00e8ne un public hyper diverses, ce qui est tr\u00e8s riche et pour nous, c'est bien aussi parce que \u00e7a ne sort vraiment d'un dans le public de th\u00e9\u00e2tre qui sait ce qui va voir qui peut-\u00eatre plut\u00f4t un public d'habitu\u00e9s externe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:13 > 0:27:21) [91%] : \r\nPar sa gratuit\u00e9, le festival fait face \u00e0 une forme de tourisme culturel o\u00f9 l'on part d'une repr\u00e9sentation comme l'on zappe pas la t\u00e9l\u00e9, mais qu'importe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:25 > 0:27:39) [87%] : \r\nLe une ville de culture, hein, et on le revendique fortement et Festival de la cit\u00e9 participe \u00e9videmment aussi Titoff culturel, en terme de de d\u00e9couverte d'ouverture sur le monde, c'est la chance de faire partager des artistes que nous on trouve hyper int\u00e9ressant \u00e0 un public l'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:44 > 0:27:54) [95%] : \r\nUn tremplin, une plateforme pour les arts vivants et \u00e7a fait 46 ans que \u00e7a dure de leur Festival les Lausannois en sont friands, donc il y aura \u00e0 boire et \u00e0 manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:55 > 0:28:17) [90%] : \r\nEt maintenant, vous allez peut-\u00eatre vous reconna\u00eetre si vous \u00eates n\u00e9s entre 1977 et 1983 vous \u00eates gay exc\u00e8de y a une micro- g\u00e9n\u00e9ration dont on dit qu'elle est trop jeune pour EDF ou trop vieille pour \u00eatre jeune, un sociologue australien a d\u00e9cid\u00e9 de la nommer ainsi d\u00e9sormais le mot Xenia fait fureur sur les r\u00e9seaux sociaux que Claire Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:17 > 0:28:39) [88%] : \r\nVous avez eu une enfance analogique dans les ann\u00e9es 80 puis le bruit du MoDem 56K est entr\u00e9 dans votre vie vous avez surf\u00e9 avant Google fait partie des premiers Suisses sur Facebook n'envisageait plus votre vie sans les r\u00e9seaux sociaux et vivait dans la peur panique de perdre votre smartphone petit vous avez eu pour No\u00ebl un m\u00eame plus un disque puis un iPod, vous avez jou\u00e9 \u00e0 T\u00e9tris Super Mario ce Nintendo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:40 > 0:28:42) [75%] : \r\nFaute d'inspecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:46 > 0:28:57) [92%] : \r\nEt aujourd'hui, vous faites du Pilates avec une console pour perdre du poids, vous \u00eates n\u00e9 en m\u00eame temps que la trilogie Star Wars, mais vous avez eu s\u00e9rieusement peur quand vous avez vu le film le plus embl\u00e9matique de notre g\u00e9n\u00e9ration \u00e9gout ni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:59 > 0:29:18) [90%] : \r\nJusqu'\u00e0 c'\u00e9tait dans l'estomac et aujourd'hui vous \u00eates abonn\u00e9 \u00e0 3 plateformes de vid\u00e9o \u00e0 la demande pour ne rien manquer, vous \u00eates un S\u00e9n\u00e9gal n\u00e9s entre 1977 et 1983 coinc\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations X et Y avait comme particularit\u00e9 d'\u00eatre aussi cynique que les premiers et aussi optimiste que les seconds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:18 > 0:29:22) [90%] : \r\nLes labels, ce n'est pas nouveau, et pour cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:22 > 0:29:38) [84%] : \r\nToutes ces cat\u00e9gories, une g\u00e9n\u00e9ration ici gr\u00e8ves je ne sais nous avancions surtout issus du marketing qui ne date d'ailleurs pas d'aujourd'hui, puisque d\u00e9j\u00e0, apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale on essayait de d\u00e9finir des groupes de jeunes qui \u00e9taient bien cibl\u00e9s, de l'industrie culturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:38 > 0:29:45) [83%] : \r\nCible marketing contre l'X et Y se d\u00e9couvrir ce n'y allez surtout une mani\u00e8re amusante de se refaire le fil de notre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:47 > 0:30:23) [95%] : \r\nEt puis je vous rappelle cette information du jour, la poign\u00e9e de main entre 2 des chefs d'\u00c9tat les plus puissants du monde Donal Trump et Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et russe se sont rencontr\u00e9s, officiellement pour la premi\u00e8re fois aujourd'hui en marge du G20 \u00e0 Hambourg, une rencontre qui a dur\u00e9 plus de 2 heures, les 2 hommes auraient trouv\u00e9 un accord pour un cessez-le-feu dans le sud de la Syrie, selon le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard, puis votre s\u00e9rie bonjour la Suisse je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:32 > 0:30:35) [92%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:45 > 0:30:46) [81%] : \r\nAlors, \u00e7a va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:51 > 0:31:14) [73%] : \r\nJe suis couleur on savait pas trouver la couleur que le Royal couleur Vert de charme, bonne chance comme Ken, alors qu'il non j'ai pas refl\u00e9ter oui, oui, mais on au sein de tout coeur avec toi, \u00e0 bient\u00f4t chr\u00e9tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:15 > 0:31:21) [89%] : \r\nAlors volontiers ouais, c'est pas de refus, j'ai pas de retour dans la cave, mais je pense que \u00e7a ne saurait tarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:30 > 0:31:49) [77%] : \r\nQui ne s'aiment \u00e7a parce qu'\u00e0 d'accord, elle est pas si verte quand on la regarde, tu vois entre la et en vrai, elle a un peu plus bleut\u00e9e vers elle un peu plus Turquoise on pas dans l'est un peu plus juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:57 > 0:32:14) [69%] : \r\n3 petits trucs 8 3 trucs cru trop petit truc 8, 3 petits trucs rhubarbe pour d'accord bonsoir \u00e0 tous ces termes sont fortement aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:16 > 0:32:23) [61%] : \r\nTu me laisser une auteur \u00e0 ah ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:30 > 0:32:35) [85%] : \r\nMerci on surtout pas mon ma\u00eetre la d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:52 > 0:33:16) [84%] : \r\nBonjour \u00e0 tous ces thermom\u00e8tres se sont fortement \u00e9chauff\u00e9s ce vendredi, bonsoir \u00e0 tous, c'\u00e9tait Anglade se sont fortement aujourd'hui affichant plus de 33 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve moins Chatel et m\u00eame 34 6 \u00e0 Sion, mais nous n'avons donc pas et Galil\u00e9e 36 degr\u00e9s enregistr\u00e9s le 23 juin dernier \u00e0 Sion justement lors de la pr\u00e9c\u00e9dente p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:08 > 0:34:20) [78%] : \r\nMetaleurop Tamara, j'adore, je voulais d\u00e9j\u00e0 te dire cette douce, c'est un bien, on peut plus qu'on \u00e9tait super bronz\u00e9, \u00e7a, \u00e7a fait ressortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:11 > 0:38:18) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alors les thermom\u00e8tres se sont fortement aujourd'hui affichant plus de 30 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Neuch\u00e2tel, plus de 33 m\u00eame 34,6 c'\u00e9tait le maximum pour Sion, mais nous n'avons pas \u00e9galer les 36 qui avait \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e le 23 juin dernier \u00e0 Sion justement lors de la pr\u00e9c\u00e9dente p\u00e9riode de canicule alors toujours cet air chaud dans un flux de sud- ouest d'ailleurs l'avis de canicule court encore jusqu'\u00e0 demain soir et puis c\u00f4t\u00e9 ciel, nous avions parlons des passages nuageux qui se d\u00e9tache d'une zone frontale qui passe plus au nord de la Suisse, et avec de l'instabilit\u00e9, nous avons vu aussi en fin d'apr\u00e8s- midi se d\u00e9velopper sur les reliefs quelques zones d'averses et d'orages, ainsi que sur le Nord-Est du pays d'ailleurs m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un risque d'averses et d'orages dans ces r\u00e9gions pour ces prochaines heures, ensuite tout ceci devrait se calmer une fois la nuit tomb\u00e9e, quant \u00e0 la journ\u00e9e de demain, h\u00e9 bien nous serons encore sous l'influence du courant de sud- ouest avec de l'air chaud et ce sera m\u00eame lourd et puis on va faire attention \u00e0 cette d\u00e9pression qui remonte d'Espagne dans notre direction et qui sera l\u00e0 dimanche avec \u00e0 la cl\u00e9 un temps beaucoup plus nuageux et orageux, d'ici l\u00e0, nos sp\u00e9cialistes \u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit pour demain matin, des passages nuageux parfois nombreux surtout sur la moiti\u00e9 nord et puis \u00e7\u00e0 et l\u00e0, il pourrait donner lieu \u00e0 une petite averse isol\u00e9e, sinon nous aurons du soleil et puis en montagne, les premiers d\u00e9veloppements de cumul des cumulus qui vont fleurir \u00e0 foison, l'apr\u00e8s- midi, les plus gros pourront s'activer dans un 1er temps surtout sur les reliefs et produire une averse un orage isol\u00e9 et puis \u00e0 la fin de la journ\u00e9e durant la soir\u00e9e et surtout dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche risque orageux va nettement augmenter, il pourrait \u00e9galement toucher les r\u00e9gions de plaine et attention localement ces orages pourront \u00eatre violent si vous souffrez de la chaleur, il faudra encore prendre votre mal en patience puisque demain, les temp\u00e9ratures vont rester caniculaire comprise entre 18 et 20 en moyenne au lever du jour et puis l'apr\u00e8s- midi \u00e0 nouveau nous d\u00e9passeront les 30 degr\u00e9s, avec un pic \u00e0 35 annonc\u00e9e dans la r\u00e9gion de Sion 28 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 \u00e0 4100 m\u00e8tres d'altitude, les vents d'ouest seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne en pleine nous aurons plut\u00f4t des vents faibles et variables, mais attention bien s\u00fbr partout au Rafale en cas d'orage, on vous regarde la carte des masses d'air puisqu'\u00e0 partir de lundi, vous voyez de l'air bien moins chaud, arriv\u00e9 depuis l'ouest, les temp\u00e9ratures vont graduellement baisser au fil de la semaine prochaine on commence avec la pr\u00e9vision de dimanche, alors ce sera un ciel souvent charg\u00e9, nous aurons des averses des orages, surtout en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e attention durant cette journ\u00e9e aussi les orages pourront \u00eatre violent et puis \u00e0 partir de lundi, nous allons passer dans un courant d'ouest, changeant les temp\u00e9ratures vont baisser d'un cran et puis, il pourra y avoir une alternance d'averses et d'\u00e9claircies parfois quelques orages encore cette situation devrait se poursuivent pour la journ\u00e9e de mardi avec des temp\u00e9ratures qui seront plus respirable 24 \u00e0 27 en moyenne des averses, qui alterneront avec les \u00e9claircies mais difficile, dans ces situations de pr\u00e9voir exactement \u00e0 quel moment, arrivent les averses et les \u00e9claircies et vous voyez que pour mercredi, on va garder ce temps capricieux avec 24 degr\u00e9s en moyenne au thermom\u00e8tre, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous, la meilleure des soir\u00e9es avec tout de suite, bonjour la Suisse demain, vous retrouverez Claudia m\u00e9langeant des Savoie et d'ailleurs pour tout le week- end pour bulletin m\u00e9t\u00e9o, passer un excellent week- end \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-06T00:50:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707609879", "durationSec": 120, "title": "FRIGO CELEBRATIONS ALBUMS CULTES_RTS000001199274", "excerpt": "L'ex-musicien du groupe The Beach Boys Brian Wilson sera en concert au Montreux Jazz Festival et y jouera des anciens titres phares du groupe. Exploitant la nostalgie, la r\u00e9\u00e9dition d'anciens album cultes est devenue une tendance dans le march\u00e9 du disque.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUSIQUE"], "sequenceIds": ["1610141"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609880", "durationSec": 114, "title": "FRIGO SO RETOUR LA CITE VD_RTS000001198105", "excerpt": "Le Festival de la Cit\u00e9 est de retour dans la vieille ville pour sa 46e \u00e9dition et propose de nombreux spectacles gratuits \u00e0 un public diversifi\u00e9. Les organisateurs et les festivaliers sont satisfaits.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL", "ART DU SPECTACLE"], "sequenceIds": ["1610142"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609881", "durationSec": 91, "title": "FRIGO XENNIAL 2_RTS000001197281", "excerpt": "Les Xennials sont les repr\u00e9sentants de la micro-g\u00e9n\u00e9ration n\u00e9e entre 1977 et 1983, \u00e0 cheval entre la g\u00e9n\u00e9ration X et la g\u00e9n\u00e9ration Y ou Millenials. Le sociologue Fabrice Plomb explique que ces cat\u00e9gories g\u00e9n\u00e9rationnelles sont une invention du marketing.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BEAUG\u00c9, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["MARKETING", "CLASSE D'\u00c2GE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609882", "durationSec": 123, "title": "SO CFF USAGERS_RTS000001199578", "excerpt": "Les CFF profitent de l'\u00e9t\u00e9 pour effectuer des travaux sur les voies ce qui provoque des perturbations de trafic, notamment entre Lausanne et Gen\u00e8ve. Les usagers se plaignent des retards et du manque de place dans les trains.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROMONT", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TRAIN", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "LIGNE FERROVIAIRE"], "sequenceIds": ["1610118"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609883", "durationSec": 160, "title": "SO DRONE TRAVAUX CFF_RTS000001199559", "excerpt": "De nombreux chantiers sont en cours sur la ligne ferroviaire Lausanne-Gen\u00e8ve. Ces travaux entrepris pour augmenter la capacit\u00e9 de transport des passagers et des marchandises vont entra\u00eener des perturbations de trafic dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PREGNY-CHAMB\u00c9SY", "MIES", "COPPET", "GLAND", "RENENS"], "thematicThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "LIGNE FERROVIAIRE"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1610119"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609884", "durationSec": 81, "title": "SO EVACUATION MIGRANTS_RTS000001199464", "excerpt": "Des manifestations ont eu lieu en marge du sommet du G20 \u00e0 Hambourg. Un grand rassemblement anti-G20 a bascul\u00e9 dans la violence dans cette ville connue pour sa concentration d'activistes d'extr\u00eame gauche.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1707609885", "durationSec": 124, "title": "SO G20 HAMBOURG_RTS000001199528", "excerpt": "La sonde spatiale BepiColombo va \u00eatre envoy\u00e9e dans l'espace pour une mission d'exploration de Mercure. L'exp\u00e9dition lanc\u00e9e par les agences spatiales europ\u00e9enne et japonaise devrait permettre dans apprendre davantage sur cette plan\u00e8te m\u00e9connue, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'instrument Bela d\u00e9velopp\u00e9 par l'Universit\u00e9 de Berne.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAMBOURG"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "VIOLENCE"], "sequenceIds": ["1610127"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609886", "durationSec": 127, "title": "SO MERCURE_RTS000001199600", "excerpt": "Les premiers tableaux de la collection Gurlitt sont arriv\u00e9s au mus\u00e9e des Beaux-Arts de Berne. La donation controvers\u00e9e du collectionneur Cornelius Gurlitt a donn\u00e9 lieu \u00e0 une bataille juridique avec la famille, tranch\u00e9e en faveur du mus\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COSMOS", "PAYS-BAS"], "thematicThemes": ["MERCURE (PLAN\u00c8TE)", "EXP\u00c9DITION SCIENTIFIQUE", "SONDE SPATIALE"], "thematicCorporations": ["ESA"], "sequenceIds": ["1610139"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609887", "durationSec": 126, "title": "SO MUSEE BE GURLITT_RTS000001199595", "excerpt": "La premi\u00e8re rencontre officielle entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a eu lieu en marge du sommet du G20 \u00e0 Hambourg. Des sujets sensibles tels que la situation en Syrie, l'annexion de la Crim\u00e9e ou l'ing\u00e9rence russe dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["COLLECTION D'ART", "MUS\u00c9E"], "sequenceIds": ["1610131"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609888", "durationSec": 15, "title": "SO PHOTO G20 2_RTS000001199456"}, {"internalArchiveId": "AA1707609889", "durationSec": 108, "title": "SO TRUMP POUTIN_RTS000001199598", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAMBOURG", "RUSSIE", "USA"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["POUTINE, VLADIMIR", "TRUMP, DONALD"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707610259", "summary": "Gare de Lausanne : nombreux passagers attendant le train. Itw de Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte-parole des CFF.\nPassagers dans un train tr\u00e8s plein. Itw de passagers. Passagers assis sur le sol.\nRomont : chantier en bordure de ligne ferroviaire.", "id": "1610118", "visualThemes": ["TRAIN", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "LIGNE FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "ROMONT"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610260", "summary": "Ouvriers et machines sur des chantiers au bord de la ligne ferroviaire Gen\u00e8ve-Lausanne. Vues par drone des chantiers pr\u00e8s des gares de Pregny-Chamb\u00e9sy, Mies, Gland, Renens et Coppet. Itw d'Andr\u00e9 Fragni\u00e8re, chef de ligne Transport L\u00e9man 2030.", "id": "1610119", "visualThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "LIGNE FERROVIAIRE", "TRAIN"], "visualGeographicals": ["COPPET", "PREGNY-CHAMB\u00c9SY", "MIES", "GLAND", "RENENS"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610268", "summary": "Militants anticapitalistes manifestant dans la rue. Manifestants avec pancartes. Itw de manifestants. V\u00e9hicules de police et policiers anti\u00e9meute dans la rue. Tentes plant\u00e9es \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une \u00e9glise. Itw d'un pasteur. Terrasses vides dans le quartier Sankt Pauli. Itw d'habitants.", "id": "1610127", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "POLICE ANTI\u00c9MEUTE", "VIOLENCE"], "visualGeographicals": ["HAMBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610272", "summary": "Employ\u00e9e du mus\u00e9e des Beaux-arts de Berne d\u00e9voilant des tableaux de la collection Gurlitt \u00e0 la presse. Itw de Nina Zimmer, directrice du Kunstmuseum Bern.  Ext du Mus\u00e9e des Beaux-arts. Photographie de Cornelius Gurlitt. Camion livrant des caisses. Employ\u00e9s ouvrant les caisses. Itw de Nathalie Baeschlin, directrice de la restauration au Kunstmuseum Bern. Diverses oeuvres d'art de la collection Gurlitt.", "id": "1610131", "visualThemes": ["COLLECTION D'ART", "MUS\u00c9E"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610280", "summary": "Engin spatial BepiColombo dans une chambre blanche au Pays-Bas. Images de synth\u00e8se du voyage de BepiColombo. Itw de Johannes Benkhoff, responsable scientifique BepiColombo, ESA.", "id": "1610139", "visualThemes": ["SONDE SPATIALE"], "visualGeographicals": ["PAYS-BAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610282", "summary": "Brian Wilson et Al Jardine enregistrant la chanson \"Sloop John B\" dans un studio de Los Angeles en 2016. Itw de Mathieu Jaton, directeur du Montreux Jazz Festival. Itw d'Alain Jean-Mairet, disquaire.", "id": "1610141", "visualThemes": ["MUSIQUE"], "visualGeographicals": ["MONTREUX", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["JATON, MATHIEU"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610283", "summary": "Nombreux spectateurs regardant le spectacle d'une acrobate dans la rue, au bout du Pont Bessi\u00e8re. Itw de Myriam Kridi, directrice du Festival de la Cit\u00e9. Spectacle de danse contemporaine \u00e0 l'int d'un chapiteau. Spectateur quittant leur place. Itw de Thibault Lac, danseur et chor\u00e9graphe. Festivaliers dans les rues de la Cit\u00e9. Extrait d'un spectacle de danse. Itw de Gr\u00e9goire Junod, syndic de Lausanne. Nocturne : festivaliers dansant dans la rue.", "id": "1610142", "visualThemes": ["SPECTACLE DE RUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["JUNOD, GR\u00c9GOIRE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Duplex Hambourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1704097", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT032355", "position": "1"}}, {"id": "1703387", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT032217", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8E2CB10B-BADE-4F55-9694-13CF99B87333", "internalArchiveId": "8E2CB10B-BADE-4F55-9694-13CF99B87333", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner", "publicationDate": "2017-07-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFI;Armando Armas, d\u00e9put\u00e9 v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien;Gremaud, Rinny;Flavien Neuvy, directeur de l'Obervatoire Cetelem du march\u00e9 automobile;Philippe Tesse, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 jet-ski au sein de la F\u00e9d\u00e9ration suisse motonautique;Fabio Aru, coureur cycliste italien;L\u00e9a Sprunger, athl\u00e8te vaudoise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(TITTRES 6H) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suit Alain Berset! Il faut ...r\u00e9guler le nombre de m\u00e9decins autoris\u00e9s \u00e0 pratiquer en Suisse...et les cantons doivent pouvoir fixer des plafonds.\r\nLa proposition doit mettre fin \u00e0 un serpent de mer de la politique suisse...mais elle risque fort de d\u00e9plaire \u00e0 la majorit\u00e9 de droite...  Alain Berset nous donnera ses arguments...\r\n---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nNouvelle sc\u00e8ne chaotique...au coeur de la crise politique au Venezuela...Des partiisans du pr\u00e9sident Maduro ont pris d'assaut hier...le parlement \u00e0 Caracas...Neuf heure de si\u00e8ge...et sept d\u00e9put\u00e9s bless\u00e9s....Le tout...le jour de l'Ind\u00e9pendance....d'un pays...o\u00f9 les violences sont d\u00e9sormais quotidiennes....\r\n------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nDans 20 minutes 4\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la mobilit\u00e9 dans les pays francophones... ce matin la ville de Vancouver...sa population continue d'augmenter et pourtant, depuis 11 ans... le nombre de voitures qui entrent au centre-ville a diminu\u00e9.\r\n------------------------------------------------------------------------\r\nC'est un clasique de l'\u00e9t\u00e9 lausannois : Athletisisima...ce soir...\u00e0 Lausanne. Le meeting compte pour la prestigieuse  Ligue de Diamant..et...un moment sera tr\u00e8s attendu... : le 400 m\u00e8tres haies...La Vaudoise Lea Sprunger...affrontera les plus grandes stars...avec l'espoir...de battre le record de SUisse...\r\n------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nPasser du cyclisme \u00e0 l'aviron: c'est le nouveau d\u00e9fi de Bradley Wiggins, vainqueur du Tour de France 2012. D\u00e9j\u00e0 multiple m\u00e9daill\u00e9 olympique, Wiggins ambitionne d\u00e9sormais de participer aux Jeux de 2020 comme rameur. Rdv dans Sport Matin.\r\n(06new/CABINETS MEDICAUX PA) Aux cantons d'agir:\r\nCe sont eux qui fixeront les plafonds pour l'ouverture de nouveaux cabinets m\u00e9dicaux. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut leur donner plus de comp\u00e9tences. \r\nC'est ce qu'a propos\u00e9 hier le ministre de la sant\u00e9 Alain Berset pour remplacer le moratoire, r\u00e9guli\u00e8rement reconduit ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nAlexandra Richard...c'est une solution inspir\u00e9e du mod\u00e8le actuel...et elle risque bien de ne pas satisfaire la majorit\u00e9 de droite au parlement.\r\n  45''\r\n((Oui, un moratoire +, en quelque sorte. Actuellement, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cide du nombre maximum de m\u00e9decins admis par sp\u00e9cialit\u00e9. L\u00e0 ce sont les cantons qui le feraient, selon les besoins de leur r\u00e9gion et en se concertant les uns les autres, pour r\u00e9partir les cabinets de mani\u00e8re coh\u00e9rente sur le territoire. Et si besoin, ils pourraient fixer des plafonds. C'est le principe actuel du moratoire: le gel des cabinets. Un outil qui ne pla\u00eet pas \u00e0 la majorit\u00e9 de droite au parlement. La commission de la sant\u00e9 avait d'ailleurs demand\u00e9 \u00e0 Alain Berset d'explorer d'autres pistes comme la lev\u00e9e de l'obligation de contracter. Autrement dit, les assureurs pourraient choisir quels m\u00e9decins sont rembours\u00e9s ou non. Option \u00e9cart\u00e9e par le ministre socialiste. Qui prend le risque d'un nouvel \u00e9chec avec un projet qui ne va clairement pas dans le sens des impulsions dict\u00e9es par le parlement.))\r\n(07/CABINETS MEDICAUX ITV BERSET) La proposition du gouvernement va donc sans doute... sans doute...irriter la majorit\u00e9 de droite au parlement...\r\nElle attendait du ministre de la sant\u00e9 Alain Berset qu'il ne propose pas le seul gel des cabinets...mais d'autres pistes...\r\nVoici la r\u00e9ponse...d'Alain Berset...\r\n  40''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(CH Egalit\u00e9 salariale) ***Autre d\u00e9cision attendue et d\u00e9j\u00e0 contovers\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral....Il a transmis hier au parlement...son projet visant \u00e0 renforcer l'\u00e9galit\u00e9 salariale...\r\nProjet d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9...de toute parts...\r\nTrop timide...pour la gauche..\r\nTrop timide et bureaucratiques...selon la droite et le patronnat...\r\nConcr\u00e8tement...les entreprises employant plus de 50 personnes devraient analyser...elles m\u00eames les diff\u00e9rences de salaires...tous les quatres ans...\r\nLa m\u00e9thode employ\u00e9e serait ensuite contr\u00f4l\u00e9e par des tiers...mais les r\u00e9sultats ne seraietn pas connus du grand public...et aucune sanction ne serait pr\u00e9vue.\r\nAujourd'hui, en Suisse...la diff\u00e9rences inexpliqu\u00e9e des salaires entre hommes et femmes...donc discriminatoire...est  de 7,4%...\r\n(Ecart plus important que  celui mesur\u00e9 dans d'autres pays europ\u00e9ens...)\r\n(17/VENEZUELA VIOLENCES PARLEMENT PA) ***Dans l'acualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...Le parlement du Venezuela...a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9...hier soir...apr\u00e8s neuf heures de si\u00e8ge!\r\nUn nouvel \u00e9pisode...au coeur de du chaos politique...qui r\u00e8gne dans le pays...\r\nUne centaine de manifestants favorables au pr\u00e9sident Maduro... est entr\u00e9e...d\u00e8s la matin\u00e9e...dans le parlement...\r\nIls ont s\u00e9questr\u00e9 dans l'assembl\u00e9e...des d\u00e9put\u00e9s...des journalistes...et des employ\u00e9s...\r\nSept parlementaires auraient m\u00eame \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s...\r\nDepuis la capitale Caracas...Andreina Flores nous conte cette journ\u00e9e un peu folle...\r\n--------------\r\n  59''\r\n((5 Juillet. Jour de l'ind\u00e9pendence au Venezuela, une date que cette ann\u00e9e, loin d'\u00eatre une c\u00e9lebration, est devenue une journ\u00e9e assez violente. \r\nDes groupes civils arm\u00e9s, proches du chavisme, ont franchi les portes de l\u00b4Assembl\u00e9e Nationale de mani\u00e8re violente et ils ont agress\u00e9 au moins 5 d\u00e9put\u00e9s d'opposition. Deux d'entre eux, Americo de Grazia et Armando Armas avec des blessures tr\u00e8s graves a la t\u00eate.  \r\nLa scene \u00e9tait impressionnante: du sang sur les murs, des balles dans la pelouse du jardin, des fortes d\u00e9tonnations et de la fum\u00e9e  des dispositifs explosifs.\r\nLe d\u00e9put\u00e9 agress\u00e9, Armando Armas:\r\nSON Armando Armas\r\n(Traduction)\r\n\"Oui, les coups font du mal mais la douleur est beaucoup plus grande quand on voit comment le pays se d\u00e9truit \u00e0 chaque fois. Nous allons continuer. Personne ne doit en douter.\"\r\nL'opposition d\u00e9nnonce que la Garde Nationale Bolivarienne, pr\u00e9sente \u00e0 l'Asssembl\u00e9e Nationale n'a rien fait  pour emp\u00eacher les agressions contre les d\u00e9put\u00e9s qu'elle est suppos\u00e9e de proteger.\r\nAndreina Flores, pour RTS Info, Caracas ))\r\n(Migrations) ***2017 est en passe..d'\u00eatre l'ann\u00e9e la plus meurti\u00e8re pour les migrants qui tentent de rejoindre...les c\u00f4tes italiennes...au d\u00e9part de la Libye...\r\nC'est ce que met en lumi\u00e8re...un rapport...publi\u00e9...ce matin...par Amnesty...sur la base des chiffres publi\u00e9s par l'Organisation internationale pour les migrations...\r\nLe taux de d\u00e9c\u00e8s...serait cette ann\u00e9e...de 2,7%...\r\nAutrement dit... apr\u00e8s \u00eatre mont\u00e9 sur une embarcatoins...depuis les c\u00f4tes libyennes...plus d'un migrant sur 50...mourrait... durant la travers\u00e9e.....\r\nLe rapport critique le manque d'actions des pays europ\u00e9ens...en mati\u00e8re de recherche et de secours...\r\nLes minsitres de l'int\u00e9rieur de l'UE...se r\u00e9unissent...aujourd'hui justement...pour r\u00e9pondre \u00e0 l'appel \u00e0 l'aide lanc\u00e9 par l'Italie...\r\n(Pluies au Jap) Des pluies diluviennes record se sont abattues ce matin sur le sud-ouest du Japon... \r\nLes secours sur l'\u00eele de Kyushu sont en \u00e9tat d'alerte maximum. Des des glissements de terrain et  des inondations sont \u00e0 redouter.\r\nLes autorit\u00e9s nippones font \u00e9tat d'au moins 15 disparus...et les m\u00e9t\u00e9orologue mettent en garde contre une aggravation de la situation...\r\n7.500 soldats, pompiers et forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place.\r\n(D3/VOLVO HYBRIDE/ELECTRIQUE PI) Dans deux ans d\u00e9j\u00e0...\r\nVolvo ne d\u00e9veloppera plus de voitures thermiques...\r\nLa marque su\u00e9doise l'a annonc\u00e9 hie.... elle se concentrera sur les moteurs \u00e9lectriques ou hybrides... \r\nVolvo fait donc un choix radical, en devenant le premier constructeur traditionnel \u00e0 d\u00e9cr\u00e9ter la mort du moteur thermique. \r\nRinny Gremaud.\r\n  1'40\r\n((A terme, tous les constructeurs automobiles devront investir davantage dans la voiture \u00e9lectrique... A terme... mais \u00e0 long terme. C'est pourquoi la feuille de route que s'est fix\u00e9e Volvo pour sortir des moteurs \u00e0 combustion peut \u00eatre qualifi\u00e9e d'ambitieuse... pour ne pas dire risqu\u00e9e... Le march\u00e9 automobile est conservateur, les nouvelles technologies mettent du temps \u00e0 s'y faire une place... Et dans deux ans, le segment des voitures \u00e9lectriques devrait encore \u00eatre marginal. Alors, quel avantage pour Volvo, de faire un virage aussi serr\u00e9? Flavien Neuvy nous r\u00e9pond, il dirige l'Obervatoire CETELEM du march\u00e9 automobile.\r\nSON1\r\nUn risque que la marque semble pourtant pr\u00eate \u00e0 prendre... Car c'est \u00e0 ce prix qu'elle se positionnera en leader, sur un march\u00e9 d'avenir. Et pendant ce temps, ses concurrents continuent de voir des opportunit\u00e9s dans les moteurs thermiques. \r\nSON2\r\nVolvo fait donc un pari contre le march\u00e9... Et ce n'est qu'\u00e0 long terme qu'il se r\u00e9v\u00e9lera gagnant... ou non. ))\r\n(12/JETSKI ITV TESSE) D'un moteur \u00e0 l'autre...les adeptes suisses du jet-ski...esp\u00e8re prendre la vague fran\u00e7aise...\r\nVous le savez peut-\u00eatre...ces scooters des mers sont interdits dans notre pays....\r\nMais de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re...la justice....les a r\u00e9cemment autoris\u00e9s sur les eaux fran\u00e7aises du L\u00e9man... \r\nFeu ver toutefois... nuanc\u00e9... par un nouvel arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral, en vigueur d\u00e8s ce matin ... \r\nLn r\u00e8glement qui d\u00e9finit une zone et des heures bien pr\u00e9cises pour la pratique du jet-ski. \r\nDe l'interdiction totale qui pr\u00e9valait depuis la fin des ann\u00e9es 80, on passe malgr\u00e9 tout \u00e0 une autorisation partielle. \r\nUne bonne solution, selon Philippe Tesse, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 jet-ski au sein de la F\u00e9d\u00e9ration suisse motonautique.\r\n  35''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(Rappel VW) Quelque 22'000 voitures du groupe Volkswagen vont \u00eatre rappel\u00e9es en Suisse.. \r\nElles vont retourner \u00e0 l'usine \u00e0 cause d'un d\u00e9faut du syst\u00e8me de freinage ABS.\r\n Les marques V\u00e9v\u00e9, Audi et Skoda sont concern\u00e9es. \r\nUn porte-parole de l'importateur a indiqu\u00e9 que les propri\u00e9taires concern\u00e9s seront inform\u00e9s \u00e0 partir du 17 juillet.\r\n(10/MOUTIER PA) ***Moins de trois semaines apr\u00e8s le vote de Moutier en faveur d'un rattachement au canton du Jura, les autorit\u00e9s bernoises prennent les devants.\r\nDans un communiqu\u00e9 envoy\u00e9 hier , le gouvernemen bernois...t annonce vouloir lancer sans attendre la r\u00e9organisation de son administration dans le Jura bernois.\r\nL'annonce est tomb\u00e9e...alors qu'un cinqui\u00e8me recours met le vote en doute....\r\nEt les communes de Bel-prahon et de Sori-vilier doivent encore se prononcer sur leur avenir.\r\n Coraline Pauchard.\r\n  54''\r\n((Moutier a dit oui au canton du Jura, Soit ! Il faut maintenant tourner la page. La couleur, le conseiller d'Etat Pierre-Alain Schnegg l'avait annonc\u00e9 le jour du verdict pr\u00e9v\u00f4tois, je cite: \"Berne ne fera plus de cadeau au Jura\". Ainsi, il faut d\u00e9sormais planifier l'avenir. Et m\u00eame si la ville de Moutier devrait \u00eatre jurassienne en 2021 seulement, les autorit\u00e9s pr\u00e9prarent le terrain.  Au menu: une cellule de r\u00e9flexion, compos\u00e9e de membre de l'ex\u00e9cutif, charg\u00e9e de penser la relocalisation des services cantonaux bernois aujourd'hui concentr\u00e9s \u00e0 Moutier. Un empressement qui \u00e9tonne c\u00f4t\u00e9 jurassien o\u00f9 les r\u00e9lflexions sont en cours mais sans annonce officielle avant la fin des vacances d'\u00e9t\u00e9.  Sauf qu'\u00e0 Berne, les enjeux sont diff\u00e9rents. Le canton doit montrer qu'il se soucie du reste du Jura bernois, qu'il pense \u00e0 son avenir et souhaite renforcer son assise. Un rayonnement que d\u00e9fend le conseiller d'Etat francophone Pierre-Alain Schnegg qui annon\u00e7ait par ailleurs, il y a une semaine, vouloir briguer un nouveau mandat en 2018.))\r\n(Syrie - Zones de stabilisation) \r\n(21/TOUR DE FRANCE ITV ARU) En cyclisme, retenez bien son nom. si vous le connaissez pas encore...l'Italien Fabio Aru...a remport\u00e9...hier...la cinqui\u00e8me \u00e9tape du Tour de France...\r\nIl s'est impos\u00e9 \u00e0 l'issue de l'ascension finale...et ses passages \u00e0 20%.... vers la Planche des Belles Filles. \r\nLe britannique Chris Froome est le nouveau maillot jaune...\r\nMais le grand favori n'a pas pu suivre l'Italien...\r\nFabio Aru...de retour apr\u00e8s...des mois difficiles suite \u00e0 une blessure...signe donc une victoire de prestige et se profile...peut-\u00eatre comme celui qui barrera la route de la victoire finale \u00e0 Chris Froome.\r\nIl a dit sa grande satisfaction \u00e0 Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  28''\r\nEt aujourd'hui...la sixi\u00e8me \u00e9tape conduira les coureurs de Vesoul \u00e0 Troyes...Arriv\u00e9e profil\u00e9e...pour les sprinters!\r\nAU g\u00e9n\u00e9ral...le meilleur suisse Mathias Frank...est 27e...\u00e0 1 minutes 47 de Chris Froome.\r\n(D5/ATHLETISSIMA PI) C'est un autre rendez-vous sportif classique du mois de juillet...\r\nAthletissima...va multiplier les temps forrt...ce soir \u00e0 Lausanne...\u00e0 l'occasion de la 8e \u00e9tape de la Ligue de diamant...\r\n La perche et le triple saut seront \u00e0 l'honneur chez les messieurs. \r\nC\u00f4t\u00e9, c'est vers le 400m/haies que se tourneront les regards. \r\nUne course \u00e0 laquelle participera...notamment... la Vaudoise L\u00e9a Sprunger\r\nCaroline Reymond.  \r\n  1'34 \r\n((Elle r\u00eave de disputer une finale mondiale, L\u00e9a Sprunger en aura un avant-go\u00fbt ce soir! Les 5 premi\u00e8res des Jeux olympiques de Rio seront au d\u00e9part d'une course qui s'annonce rapide.  La championne olympique Dalilah Muhammad vient de courir le 6e chrono de l'histoire lors des championnats am\u00e9ricains, sa compatriote Shamier Little le 9e temps. \r\nFace \u00e0 une telle concurrence, L\u00e9a Sprunger devra rester tr\u00e8s concentr\u00e9e sur son plan de course. \r\nSON 0''29\r\nL\u00e9a Sprunger sait aussi qu'elle a les moyens de tenir jusqu'au bout face aux bombes am\u00e9ricaines. Son record de Suisse du 400m plat r\u00e9alis\u00e9 dimanche \u00e0 La Chaux-de-Fonds lui donne confiance et assurance. \r\nSON 0''24 \r\nSi L\u00e9a Sprunger arrive \u00e0 courir le couteau entre les dents ce soir, elle peut menacer le record de Suisse, celui d'Anita Protti r\u00e9alis\u00e9 en 1991 en 54''25)).\r\n(Tennis) Au menu sportif...du jour...il y aura aussi du tennis...\r\nTrois Suisses..disputent leur match de deuxi\u00e8me tour...sur le gazon de Wimbledon...\r\nVers 15 heures...Viktoria Golubic affronte l'Ukrainienne Lesia Tsurenko.\r\nPuis vers 17 h30...deux Helv\u00e8tes pourraient jouer en m\u00eame temps...\r\nTime Bascinznky...sera oppos\u00e9e...\u00e0 la Slovaque Kristian Kucova...\r\nEt...un habitu\u00e9 des lieux...prendra place sur le Central...\r\nRoger Federer...va affrontera...le Serbe Dusan Lajovic...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Il faudra profiter de la relative fra\u00eecheur de ce d\u00e9but de matin\u00e9e avec des temp\u00e9ratures autour de 15 degr\u00e9s.\r\nLe soleil brillera jusqu'en milieu d'apr\u00e8s-midi, puis des nuages envahiront le ciel. Un ou deux orages isol\u00e9s pourront \u00e9clater dans les Alpes en fin de journ\u00e9e.\r\nLa chaleur sera forte avec des valeurs maximales atteignant 33 degr\u00e9s et m\u00eame 35 degr\u00e9s en Valais. Tard dans la soir\u00e9e ou en milieu de nuit, une zone d'averses traversera la Suisse romande, mais cela ne donnera pas beaucoup d'eau. Vendredi matin, les nuages s'\u00e9vacueront peu \u00e0 peu, puis le soleil s'imposera. Les temp\u00e9ratures seront \u00e9lev\u00e9es tout au long de la journ\u00e9e : 18 \u00e0 21 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 32\r\n\u00e0 34 degr\u00e9s l'apr\u00e8s-midi.\r\nSamedi, soleil et forte chaleur avec des maxima entre 32 et 35 degr\u00e9s. Quelques orages \u00e9clateront en fin de journ\u00e9e, notamment en montagne.\r\nDimanche devenant de plus en plus orageux en toutes r\u00e9gions.\r\nCanicule pour les r\u00e9gions de plaine de la Suisse romande et du Valais jusqu'\u00e0 samedi soir", "durationSec": 898, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8740858", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner / JDM_2017-07-06T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner / JDM_2017-07-06T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8740876", "ece-8740858"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-14T09:49:10Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [83%] :\r\nLa premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nLe journal Julien Mock RTL : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suit Alain Berset il faut r\u00e9guler le nombre de m\u00e9decins autoris\u00e9s \u00e0 pratiquer en Suisse, les cantons doivent pouvoir fixer des plafonds la proposition doit mettre fin, serpent de mer de la politique suisse, mais elle risque fort de d\u00e9plaire \u00e0 la majorit\u00e9 de droite Alain Berset nous donnera ses arguments : nouvelle sc\u00e8ne chaotique au coeur de la crise politique au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, des partisans du pr\u00e9sident Maduro ont pris d'assaut hier le parlement \u00e0 Caracas 9 heures de si\u00e8ge et sept, d\u00e9put\u00e9s bless\u00e9s le tout le jour de l'ind\u00e9pendance d'un pays o\u00f9 les violences sont d\u00e9sormais quotidiennes dans 20 Minutes 4\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la mobilit\u00e9 dans les pays francophones, ce matin, la ville de Vancouver, sa population continue d'augmenter, pourtant depuis 11 ans, le nombre de voitures qui entrent au centre- ville a diminu\u00e9, c'est un classique de l'\u00e9t\u00e9 lausannois Athletissima ce soir \u00e0 la Pontaise meeting compte pour la prestigieuse Ligue de diamant et un moment sera tr\u00e8s attendu le 400 m\u00e8tres la Vaudoise L\u00e9a Sprunger affrontera les plus grandes Stars avec l'espoir de battre le record de Suisse, passer du cyclisme \u00e0 l'aviron, \u00e7a c'est le nouveau d\u00e9fi de Bradley Wiggins, vainqueur du Tour de France en 2012, multiple m\u00e9daill\u00e9 olympique Wiggins ambitionne d\u00e9sormais de participer aux Jeux de 2020 comme rameur, rendez- vous dans Sport Matin au canton d'agir ce sont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [95%] :\r\n2 qui fixeront les plafonds pour l'ouverture de nouveaux cabinets m\u00e9dicaux, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut leur donner plus de comp\u00e9tences, c'est ce qu'a propos\u00e9, hier, le ministre de la sant\u00e9 Alain Berset pour remplacer le moratoire r\u00e9guli\u00e8rement reconduit ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, Alexandra Richard c'est une solution inspir\u00e9e du mod\u00e8le actuel et elle risque bien de ne pas satisfaire la majorit\u00e9 de droite du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:42) [94%] :\r\nUn moratoire plus en quelque sorte, actuellement c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cide du nombre maximum des m\u00e9decins admis par sp\u00e9cialit\u00e9, l\u00e0 ce sont les cantons qu'il ferait selon les besoins de leur r\u00e9gion et en se concertant les uns les autres pour r\u00e9partir les cabinets de mani\u00e8re coh\u00e9rente sur le territoire et si besoin, il pourrait fixer des plafonds, c'est le principe actuel du moratoire, le gel des cabinets, un outil qui ne pla\u00eet pas \u00e0 la majorit\u00e9 de droite au Parlement, la commission de la sant\u00e9, avait d'ailleurs demand\u00e9 \u00e0 Alain Berset d'explorer d'autres pistes comme la lev\u00e9e de l'obligation de contracter, autrement dit les assureurs pourraient choisir quel m\u00e9decin sont rembours\u00e9es ou non option \u00e9cart\u00e9e par le ministre socialiste qui prend le risque d'un nouvel \u00e9chec avec un projet qui ne va clairement pas dans le sens des impulsions dict\u00e9s par le Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [95%] :\r\nIl entend donc la proposition du gouvernement va donc sans doute irriter la majorit\u00e9 de droite au Parlement, elle attendait du ministre de la sant\u00e9 Alain Berset qu'il ne propose pas le seul gel gel des cabinets, mais d'autres pistes, voici la r\u00e9ponse d'Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:41) [92%] :\r\nL'espoir fait vivre et on va pas s'arr\u00eater aussi longtemps qu'on n'a pas trouv\u00e9 une solution stable pour contr\u00f4ler les co\u00fbts dans le domaine ambulatoire, le Parlement ne souhaite pas de solution provisoire mais il a toujours adopt\u00e9 que des solutions provisoires, donc il faudra une fois sortir de cette situation un peu compliqu\u00e9e et je crois que nous avons montr\u00e9 avec le le projet qui est mis en consultation aujourd'hui comment est -ce qu'on peut le faire est -ce qu'on pr\u00e9voit, c'est de pouvoir garantir un bon approvisionnement en mati\u00e8re de sant\u00e9 que les gens puissent trouver ce dont ils ont besoin, sans avoir de de manque, mais sans avoir non plus trop de m\u00e9decins, une sp\u00e9cialit\u00e9 donn\u00e9e parce qu'alors l\u00e0 \u00e7a n'am\u00e9liore rien en terme de de qualit\u00e9, d'acc\u00e8s aux soins, maintenant \u00e7a fait \u00e7a pour monter des coups, et nous souhaitons avoir ces co\u00fbts sous contr\u00f4le dans le domaine ambulatoire, c'est aussi une grande question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard autre d\u00e9cision attendue et d\u00e9j\u00e0 controvers\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et a transmis hier au Parlement son projet visant \u00e0 renforcer l'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [89%] :\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9 de toutes part trop timide pour la gauche, trop bureaucratique, selon la droite et le patronat concr\u00e8tement les entreprises employant plus de 50 personnes devraient analyser, m\u00eame les diff\u00e9rences de salaires tous les 4 ans, la m\u00e9thode employ\u00e9e serait ensuite contr\u00f4l\u00e9e par des tiers, mais les r\u00e9sultats ne seraient pas connus du grand public et aucune sanction ne serait pr\u00e9vue aujourd'hui en Suisse la diff\u00e9rents, il la diff\u00e9rences inexpliqu\u00e9e de salaire entre hommes et femmes souhaitent discriminante et de7,4 pourcent \u00e9cart \u00e9cart plus important que celui mesur\u00e9 dans d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [85%] :\r\nEurop\u00e9en dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, maintenant, le parlement du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 hier soir, apr\u00e8s neuf. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [90%] :\r\nHeures de si\u00e8ge, un nouvel \u00e9pisode au coeur du chaos politique qui r\u00e8gne dans le pays, une centaine de manifestants favorables au pr\u00e9sident Maduro est entr\u00e9e d\u00e8s la matin\u00e9e dans le parlement, ils ont s\u00e9questr\u00e9 dans l'assembl\u00e9e les d\u00e9put\u00e9s des journalistes et des employ\u00e9es sept parlementaires auraient m\u00eame \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s depuis la capitale Caracas Sandrina Flor\u00e8s nous conte cette journ\u00e9e un peu folle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:33) [93%] :\r\nSans que juillet jour de l'ind\u00e9pendance au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, une date que c'est un est loin d'\u00eatre une c\u00e9l\u00e9bration est devenue une journ\u00e9e assez violente des groupes civils arm\u00e9s proches du chavisme ont franchi les portes de l'Assembl\u00e9e nationale de mani\u00e8re violente et ils ont agress\u00e9 au moins 5 d\u00e9put\u00e9s d'opposition, 2 d'entre eux Am\u00e9rico des gratte-ciel et Armando Armas \u00e7a avec des blessures tr\u00e8s graves \u00e0 la t\u00eate, la sc\u00e8ne \u00e9tait impressionnante du sang sur les murs des balles dans la pelouse du jardin de fortes d\u00e9tonations et de la fum\u00e9e des dispositifs explosifs le d\u00e9put\u00e9 agress\u00e9 Armando Armas si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [89%] :\r\nLe dans oui, beaucoup ont du mal mais la douleur est beaucoup plus grande quand on voit comment le pays se d\u00e9truit \u00e0 chaque fois, nous allons continuer, personne ne doit en douter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:16) [91%] :\r\nAlors, l'opposition d\u00e9nonce ce que la Garde nationale bolivarienne pr\u00e9sente \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale n'a rien fait pour emp\u00eacher les agressions contre les d\u00e9put\u00e9s qu'elle est suppos\u00e9e de prot\u00e9ger Anne Raynard Flor\u00e8s pour RTS Info Caracas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [96%] :\r\n2017, est en passe d'\u00eatre l'ann\u00e9e la plus meurtri\u00e8re pour les migrants qui tentent de rejoindre les c\u00f4tes italiennes au d\u00e9part de la Libye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [96%] :\r\nC'est ce que met en lumi\u00e8re un rapport publi\u00e9 ce matin par Amnesty, sur la base des chiffres publi\u00e9s par l'Organisation internationale pour les migrations le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [95%] :\r\nD\u00e9c\u00e8s serait cette ann\u00e9e de2,7 pourcent autrement autrement dit apr\u00e8s \u00eatre mont\u00e9 sur une embarcation depuis les c\u00f4tes libyennes, plus d'un migrant sur 50 mourrait durant la travers\u00e9e, le rapport critique le manque d'action des pays europ\u00e9ens en mati\u00e8re de recherche et de secours, les ministre de l'int\u00e9rieur de l'UE se r\u00e9unissent aujourd'hui justement pour r\u00e9pondre \u00e0 l'appel \u00e0 l'aide lanc\u00e9 par l'Italie, des pluies diluviennes record se sont abattues ce matin sur le sud- ouest du Japon, les secours sur l'\u00eele de Kyushu sont en \u00e9tat d'alerte maximum des glissements de terrain et des inondations sont \u00e0 redouter les autorit\u00e9s nippones font \u00e9tat d'au moins 15 disparus et les m\u00e9t\u00e9orologue mettent en garde contre une aggravation de la situation 7500 soldats, pompiers et forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place, 2 ans d\u00e9j\u00e0 volvo ne d\u00e9veloppera plus de voitures thermiques d'ici 2 ans, la marque su\u00e9doise l'a annonc\u00e9, hier, elle se concentrera sur les moteurs \u00e9lectriques ou hybrides volvo fait donc un choix radical en devenant le 1er constructeur traditionnel \u00e0 d\u00e9cr\u00e9ter la mort du moteur thermique, g\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:44) [95%] :\r\n\u00e0 terme, tous les constructeurs automobiles devront investir davantage dans la voiture \u00e9lectrique, \u00e0 terme, mais \u00e0 long terme, c'est pourquoi la feuille de route que s'est fix\u00e9e Volvo pour sortir des moteurs \u00e0 combustion, peut \u00eatre qualifi\u00e9e d'ambitieuse pour ne pas dire risqu\u00e9e, le march\u00e9 automobile est conservateur, les nouvelles technologies mettent du temps \u00e0 s'y faire une place et dans 2 ans le segments des voitures \u00e9lectriques, devrait encore \u00eatre marginal alors quel Avantage pour Volvo, de faire un virage aussi serr\u00e9 Flavien Neuvy nous r\u00e9pond, il dirige l'Observatoire Cetelem du march\u00e9 automobile. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:18) [86%] :\r\nEn faisant ce choix, Volvo va consacrer tous ses investissements de recherche et d\u00e9veloppement \u00e0 la voiture, \u00e9crit, donc il ne il ne se disperserons pas sur plusieurs motorisations et mettront le paquet sur la voiture, chr\u00e9tiens, c'est aussi une annonce qui en terme d'image est plut\u00f4t positif puisque dans l'esprit des automobilistes, la voiture 100 pourcent \u00e9lectrique \u00e9lectrique est une voiture plus vertueuses apr\u00e8s la vraie question c'est de savoir si les clients actuels de Volvo qui ont pris l'habitude d'acheter des volvo thermique et qui sont fid\u00e8les \u00e0 la marque bah finalement continueront \u00e0 acheter des Volvo s'il n'y a plus que des Volvo \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:46) [95%] :\r\nUn risque que la marque semble pr\u00eate \u00e0 prendre car c'est \u00e0 ce prix qu'elle se positionnera en leader sur un march\u00e9 d'avenir, mais pendant ce temps, ses concurrents continuent de voir des opportunit\u00e9s dans les moteurs thermiques. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:58) [86%] :\r\nLa voiture thermique, les constructeurs continuent d'investir beaucoup pour r\u00e9duire la consommation, on aura t\u00f4t tout par des voitures qui consommeront de litres au 100, et le probl\u00e8me de la voiture \u00e9lectrique au-del\u00e0 de de la r\u00e9glementation qui va favoris\u00e9, en quelque sorte, c'est les prix du p\u00e9trole aujourd'hui les prix du p\u00e9trole sont faibles, donc c'est \u00e7a qui rend les choses difficiles pour faire des pr\u00e9visions en mati\u00e8re de vente doit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:18) [97%] :\r\nVolvo fait donc un pari contre le march\u00e9, et ce n'est qu'\u00e0 long terme qu'il se r\u00e9v\u00e9lera gagnant ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:24) [93%] :\r\nD'un moteur \u00e0 l'autre, les adeptes suisses du jet- ski esp\u00e8re prendra la vague fran\u00e7aise, vous le savez peut-\u00eatre ces scooters des mers sont interdits dans notre pays, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, la justice les a r\u00e9cemment autoris\u00e9s sur les eaux fran\u00e7aises de l'allemand feu ver toutefois nuanc\u00e9 par un nouvelle arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral en vigueur d\u00e8s ce matin, le r\u00e8glement d\u00e9fini une zone et des heures bien pr\u00e9cises pour la pratique du jet- ski de l'interdiction totale qui pr\u00e9valait depuis la fin des ann\u00e9es 80 on passe malgr\u00e9 tout \u00e0 une autorisation partielle, une bonne solution selon Philippe Tesse d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 jet- ski au sein de la F\u00e9d\u00e9ration suisse motonautique. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:59) [85%] :\r\nEffectivement, d'abord, une zone qui soit un peu restrictives, malgr\u00e9 tout, je pense que c'est bien pour l'jet- ski lui- m\u00eame sur le lib\u00e9raliser totalement, je pense qu'il y aurait quelques soucis quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [92%] :\r\nVous pensez que les adeptes suisses de jet- ski vont se ruer vers cette zone ouverte du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais du L\u00e9mant. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:16) [90%] :\r\nJe ne sais pas, mais il y en aura certainement oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [88%] :\r\nVous C\u00f4t\u00e9 suisse vous envisagez des actions particuli\u00e8res pour essayer de d'imiter les voisins fran\u00e7ais d'avoir des des parties de disponible pour les jet- ski. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:28) [86%] :\r\nOr, pour l'instant c'est irr\u00e9aliste, parce qu'il faudrait d\u00e9j\u00e0 changer la loi sur la navigation, donc \u00e7a sera un gros travail qui a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey dans l'actualit\u00e9 d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s motoris\u00e9, ce matin, quelque 22000 voitures du groupe Volkswagen vont \u00eatre appel\u00e9s en Suisse, elles vont retourner \u00e0 l'usine \u00e0 cause d'un d\u00e9faut du syst\u00e8me de freinage, ABS, les marques vv Audi et Skoda sont concern\u00e9es, un porte- parole de l'importateur, indiqu\u00e9 que les propri\u00e9taires concern\u00e9s seront inform\u00e9s \u00e0 partir de 17. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:54) [97%] :\r\nJuillet 6 heures 10 moins de 3 semaines apr\u00e8s le vote de Moutier en faveur d'un rattachement au canton du Jura, les autorit\u00e9s bernoises prennent les devants dans un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:01) [94%] :\r\nCommuniqu\u00e9 envoy\u00e9 hier le gouvernement bernois annonce vouloir lancer sans attendent la r\u00e9organisation de son administration, dans le Jura bernois, l'annonce est tomb\u00e9e alors qu'un cinqui\u00e8me recours mais le vote en doute et les communes de Belprahon et de souris Villiers doivent encore se prononcer sur leur avenir, Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:19) [91%] :\r\nMoutier a dit oui au canton du Jura soit eux, il faut maintenant tourner la page, la couleur, le conseiller d'\u00c9tat Pierre Alain Schnegg l'avait annonc\u00e9 le jour de l'ultime verdict pr\u00e9v\u00f4tois je cite : Berne ne fera plus de cadeaux au Jura ainsi il faut planifier l'avenir et m\u00eame si la ville de Moutier devrait \u00eatre jurassienne en 2021 seulement les autorit\u00e9s pr\u00e9parent le terrain au menu, une cellule de r\u00e9flexion compos\u00e9 de membres de l'ex\u00e9cutif charg\u00e9 de penser la relocalisation des services cantonaux bernois aujourd'hui concentr\u00e9 \u00e0 Moutier un empressement qui \u00e9tonne c\u00f4t\u00e9 jurassien o\u00f9 les r\u00e9flexions existent mais ne sont pas officiels, sauf qu'\u00e0 Berne, les enjeux sont diff\u00e9rents relocalis\u00e9s dans la r\u00e9gion implique un long processus de n\u00e9gociations qui doit montrer que le canton se soucie du reste du Jura bernois et qu'ils pensent \u00e0 renforcer son assise une assise que d\u00e9fend et repr\u00e9sente le conseiller d'\u00c9tat Pierre Alain Schnegg qui a annonc\u00e9 par ailleurs, il y a une semaine vouloir briguer un nouveau mandat en 2018. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:15) [96%] :\r\nEn cyclisme, retenez bien son nom, pour autant que vous ne connaissiez pas encore l'Italien Fabio Aru a remport\u00e9 hier la 5\u00e8me \u00e9tape du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:21) [93%] :\r\nTour de France jette impos\u00e9 \u00e0 l'issue de l'ascension finale et de quelques passages \u00e0 20 pourcent vers vers la Planche des Belles Filles avec 20 pourcent quand quand m\u00eame hein, quand m\u00eame, du coup, le Britannique Chris Froome, de son c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame devenu maillot jaune, mais le grand favori, n'a pas pu suivre l'Italien Fabio Aru, de retour apr\u00e8s des mois difficiles suite \u00e0 une blessure signe donc une victoire de prestige se profile peut-\u00eatre comme celui qui barrera la route de la victoire finale \u00e0 Chris Froome, il a dit sa grande satisfaction \u00e0 Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:48) [89%] :\r\nC'est grand int\u00e9r\u00eat c'\u00e9tait du spectacle, pour moi aussi, je n'y crois pas encore je veux r\u00e9aliser s\u00fbrement ce que j'ai fait dans quelques heures, mais je suis tr\u00e8s content maintenant, je pense \u00e0 partager cette victoire avec mes co\u00e9quipiers, ce soir et f\u00eater entre guillemets avec eux demain, l'\u00e9tape sera de nouveau difficile, je suis content, mais je suis serein, apr\u00e8s plusieurs mois difficiles, je crois que la lumi\u00e8re \u00e7a revient dans l'intervalle, donc pour un la route. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:16) [90%] :\r\nEt aujourd'hui, la 6\u00e8me \u00e9tape conduira les coureurs de Vesoul \u00e0 3 profil\u00e9e, cette fois pour les sprinters au g\u00e9n\u00e9ral, le meilleur suisse Mathias Frank et vingt-septi\u00e8me une minute 47 de Chris Froome, c'est un autre rendez- vous sportif classique du mois de juillet Athletissima va multiplier les temps forts ce soir \u00e0 Lausanne, \u00e0 l'occasion de la 8\u00e8me \u00e9tape de la Ligue de diamant, la perche, le triple saut, seront \u00e0 l'honneur chez les messieurs, c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin, c'est vers le 400 m\u00e8tres haies que se tourneront les regards, une course \u00e0 laquelle participera notamment la Vaudoise, L\u00e9a Sprunger, avec de grandes ambitions, Caroline. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:50) [93%] :\r\nElle r\u00eave de disputer une finale mondiale, L\u00e9a Sprunger en aura un, un vont go\u00fbt ce soir les 5 premi\u00e8res des Jeux olympiques de Rio seront au d\u00e9part d'une course qui s'annonce en plus tr\u00e8s rapide, la championne olympique Dalida Mohammad vient de courir le 6\u00e8me chrono de l'histoire, lors des championnats am\u00e9ricains sa compatriote Shamier Little le 9\u00e8me temps face \u00e0 une telle concurrence, L\u00e9a Sprunger devra rester tr\u00e8s concentr\u00e9 sur son plan de course. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:12) [93%] :\r\nC'est pas la course la plus facile \u00e0 r\u00e9aliser, effectivement c'est des courses que que j'ai besoin, si je veux un jour pr\u00e9tendre \u00e0 \u00eatre tout en haut de la hi\u00e9rarchie apr\u00e8s avoir \u00e0 g\u00e9rer l'Avantage d'\u00eatre dans les dans un couloir ext\u00e9rieur donc le d\u00e9but de la course je pouvoir le faire assez, assez seul et puis justement dans la 2\u00e8me partie de course profiter de cet \u00e9lan des d\u00e9fis qui vont qui vont commencer \u00e0 faire le d\u00e9calage sur moi et puis profiter de cette, de ce de ce vent positif. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:41) [96%] :\r\nL\u00e9a Sprunger sait aussi qu'elle a les moyens de tenir jusqu'au bout face aux bombes am\u00e9ricaines son record de Suisse, du 400 m\u00e8tres plat r\u00e9alis\u00e9 dimanche \u00e0 La Chaux-de-Fonds lui donne confiance et assurance. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:51) [89%] :\r\nJ'arrive justement \u00e0 sentir mes jambes, \u00e0 savoir comment est -ce qu'elle r\u00e9agisse dans les 200 derniers m\u00e8tres dans le sens d'un dans les 100 derniers m\u00e8tres aussi et pour moi c'est important \u00e7a pour pour le sur le 400 m\u00e8tres et parce que les 200 derniers m\u00e8tres sont sont toujours un peu critique au niveau de de la foule est de savoir si, si je suis capable de de matin ma foul\u00e9e de 15 jusqu'au bout et et c'est en faisant du 400 m\u00e8tres plat que j'arrive \u00e0 sentir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:14) [91%] :\r\nCDH prend guerre arrive \u00e0 courir le couteau entre les dents, ce soir, elle peut menacer le record de Suisse, du 400 et celui d'Anita Protti, r\u00e9alis\u00e9 en 1991 en 54 25. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:24) [92%] :\r\nEt au menu sportif du jour il y aura aussi du tennis 3 Suisses disputent leur match de 2\u00e8me tour sur le gazon de Wimbledon, vers 15 heures Viktoria Golubic affronte l'Ukrainienne Lesia Tsurenko puis vers 17 heures 30 deux Helv\u00e8tes pourraient jouer en m\u00eame temps, Timea Bacsinszky sera oppos\u00e9e \u00e0 la slovaque Kristina coude Chauvat est un habitu\u00e9 des lieux, prendra place sur le Central Roger Federer va affronter le serbe Dusan Live vite le B\u00e2lois, on le sait, en lice pour devenir le 1er joueur \u00e0 remporter un 8\u00e8me Wimbledon il d\u00e9passerait dans l'\u00c9tat, un certain Pete Sampras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:55) [83%] :\r\nCette affaire encore merci Julien Bonnaire terre dans un instant, la une de l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Flores, Andreina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Flores", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3E9B219-021D-49FA-AE8F-0FDE52C53C9F", "internalArchiveId": "D3E9B219-021D-49FA-AE8F-0FDE52C53C9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar? (4/5): Le Salvador lutte encore contre le n\u00e9ocolonialisme ultralib\u00e9ral", "publicationDate": "2017-07-06T00:00:00Z", "summary": "Le Salvador est un pays qui est toujours gouvern\u00e9 par la gauche, depuis 2009. Petit pays de six millions d'habitants, il a repris certaines des luttes embl\u00e9matiques contre le n\u00e9ocolonialisme ultralib\u00e9ral en Am\u00e9rique latine.", "durationSec": 334, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8740868", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Salvador"], "thematicThemes": ["gauche", "id\u00e9ologie politique", "r\u00e9gime politique", "histoire", "vie politique"], "alternativeTitle": ["Mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar (4/5): le Salvador lutte encore contre le n\u00e9ocolonialisme ultralib\u00e9ral / JDM_2017-07-06T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 06.07.2017"], "alternativeSummary": ["Le  Salvador est un pays qui est toujours gouvern\u00e9 par la gauche, depuis 2009. Petit pays de six millions d\u2019habitants, il a repris certaines des luttes embl\u00e9matiques contre le n\u00e9ocolonialisme ultralib\u00e9ral en Am\u00e9rique latine."], "variantIds": ["ece-8740868"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2017", "lastModifiedDate": "2017-12-13T15:35:43Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 16 dans notre s\u00e9rie mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar, nous partons aujourd'hui pour le Salvador un pays qui r\u00e9siste, un pays qui est toujours gouvern\u00e9 par la gauche depuis 2009 \u00e0 l'heure actuelle, c'est un ancien leader du Front Farabundo Marti de lib\u00e9ration nationale, Salvador Sanches chairman qui occupe la pr\u00e9sidence du Salvador tout petit pays \u00e0 Salvador 6 millions d'habitants, qui a repris \u00e0 son compte certaines des luttes embl\u00e9matiques contre le n\u00e9ocolonialisme ultralib\u00e9ral en Am\u00e9rique latine et pour en parler nous retrouvons Emmanuelle Steels notre correspondante au Mexique, vous revenez, Emmanuelle tout juste du Salvador, o\u00f9 vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ceci. \r\nVoil\u00e0, c'est la loi contre les mines qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en mars dernier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [95%] :\r\nOui, c'est une loi unique au monde, Simon, qui interdit les mines de m\u00e9taux principalement d'or et d'argent, et ce dans le but de prot\u00e9ger l'environnement et la sant\u00e9 des habitants, alors cette loi a effectivement \u00e9t\u00e9 rendue possible par l'arriv\u00e9e d'un gouvernement de gauche mais aussi et surtout par une forte mobilisation des Salvadoriens avec \u00e0 la t\u00eate, le village de San ici de rock \u00e0 Baniyas, envahi par les entreprises mini\u00e8res, les habitants ont mis le pays face \u00e0 un choix : soit nous d\u00e9cidons d'avoir de l'eau, soit nous choisissons les mines mais alors nous n'aurons plus d'eau ou alors seulement des rivi\u00e8res contamin\u00e9es par l'exploration mini\u00e8re, on \u00e9coute Rina Navarrete, leader du mouvement des habitants elle r\u00e9sume plus de 10 ans de lutte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:24) [89%] :\r\nN'ont s'endort comme au Salvador \u00e0 moi- m\u00eame, sommes rendus compte que nous les Salvadoriens nous allions subir les cons\u00e9quences n\u00e9fastes caus\u00e9es par des entreprises qui viennent seulement pour s'enrichir et puis qui repartent, c'est pour \u00e7a qu'\u00e0 partir de 2005, nous avons commenc\u00e9 \u00e0 informer la population des cons\u00e9quences de l'industrie mini\u00e8re voil\u00e0 et le mouvement de r\u00e9sistance a commenc\u00e9 dans c'est : on a un peu apr\u00e8s les menaces \u00e0 l'encontre des leaders de notre organisation sont arriv\u00e9es et en 2009, notre directeur a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 et assassin\u00e9, c'\u00e9tait le 1er \u00e0 \u00eatre tu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [88%] :\r\nLe 1er \u00e0 \u00eatre tu\u00e9 ((emmanuelle parce qu'il y a d'autres victimes dans ce combat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [91%] :\r\nOui, 2 autres leaders de la communaut\u00e9 de San ces droits ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s en 2009, des crimes qui ont motiv\u00e9 l'\u00e9glise catholique \u00e0 s'impliquer dans ce combat, voici un extrait de l'hom\u00e9lie lanc\u00e9e par l'archev\u00eaque de San Salvador. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [72%] :\r\nIls entendent bien moindre b\u00eate au sommet alors honorable rassembl\u00e9 \u00e0 la ville et m\u00eame pas honor\u00e9 et pro Ivana exploitation min\u00e9 La Nostra pas Hossam leur proc\u00e8s, vous venez donc souvent m\u00eame qu'elle est Mgr Escobar Alas qui appelle les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 interdire les mines s'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [94%] :\r\nSeize et 7 mois plus tard, c'est une r\u00e9alit\u00e9, et tous les d\u00e9put\u00e9s, m\u00eame de droite ont vot\u00e9 en faveur de l'interdiction, analyse de Jeannette Aguilar, politologue de l'Universit\u00e9 Centram\u00e9ricaine Jos\u00e9 Sim\u00e9on de Kanye \u00e0 une institution phare au Salvador. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:46) [68%] :\r\nNotez les manque de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [94%] :\r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement sans pr\u00e9c\u00e9dent, le fait que l'archev\u00eaque pris la t\u00eate d'une manifestation pour pr\u00e9senter le projet de loi contre Libye. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:55) [68%] :\r\nDonc on a quoi c'\u00e9tait Center pour \u00e7a mais l\u00e0 et 20 d\u00e9ploy\u00e9s il y a l\u00e0 Samuel pile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [96%] :\r\nSans aucun doute, c'est le soutien \u00e9nergique de l'\u00e9glise catholique \u00e0 ce mouvement qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif pour obtenir l'unanimit\u00e9 des groupes politiques, qui ont tous vot\u00e9 en faveur de cette loi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:14) [57%] :\r\nA tourn\u00e9 dans dans annuel d'\u00e9colo sur le par la montagne la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [92%] :\r\nAlors le coup de pouce final \u00e0 cette loi ((emmanuelle c'\u00e9tait la victoire l'an dernier, du Salvador devant un organisme de la Banque mondiale face \u00e0 Pacific Rim, c'est l'entreprise mini\u00e8re canadienne qui r\u00e9clamait 300 millions de dollars \u00e0 \u00e0 l'\u00e9tat du Salvador comme compensation pour avoir annul\u00e9 sa concession. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [94%] :\r\nOui, et aussi incroyable que \u00e7a puisse para\u00eetre, le petit pays a gagn\u00e9 et l'industrie mini\u00e8re s'est mise absolument tout le monde \u00e0 dos dans le pays aujourd'hui le Salvador est un exemple pour l'Am\u00e9rique latine, c'est ce que nous a dit : Guillermo Mata le d\u00e9put\u00e9 qui a v\u00e9ritablement port\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:51) [90%] :\r\nToll\u00e9 au Tchad ses m\u00e9faits ce combat signifie une victoire de la dignit\u00e9 humaine, c'est une victoire contre le syst\u00e8me n\u00e9olib\u00e9ral contre les tentatives de privatisation qu'il y a eu en Am\u00e9rique latine depuis les ann\u00e9es 80 mais l'\u00c9tat latine v\u00e9loce, l'autre cha\u00eene est un bien moins stable avec cela d\u00e9montre la dignit\u00e9 d'un pays petit en taille mais qui a donn\u00e9 beaucoup de le\u00e7ons au reste du monde, c'est un exemple qui montre qu'il est possible de r\u00e9sister m\u00eame dans des conditions adversaire qui aurait imagin\u00e9 qu'un petit pays comme le Salvador allait gagner un bras de fer contre une multinationale et devant la Banque mondiale, qui plus est avec elle, Banco Mondial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [94%] :\r\nAlors le le Salvador est aujourd'hui cern\u00e9 par des pays gouvern\u00e9s par la droite ((emmanuelle on imagine que ce petit pays se sent un peu seul non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [95%] :\r\nAbsolument sans une sorte de frustration Salvador o\u00f9 on avait l'habitude de dire que les vents du sud \u00e9taient arriv\u00e9s en Am\u00e9rique centrale pour expliquer comment le pays avait suivi l'exemple de l'Am\u00e9rique du Sud et puis aujourd'hui il y a une inqui\u00e9tude, on voit le projet bolivarien d'int\u00e9gration r\u00e9gionale, qui est quelque peu abandonn\u00e9, on \u00e9coute de nouveau \u00e0 ce sujet, le d\u00e9put\u00e9 Guillermo Mata. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:55) [91%] :\r\nEt m\u00eame tr\u00e8s certainement, il est vrai qu'on se retrouve un peu isol\u00e9, le gouvernement actuel du Salvador a une vision int\u00e9grationniste des caisses quand m\u00eame une terreur c'est mal est m\u00e9diter : nous voulons une plus grande int\u00e9gration r\u00e9gionale en Am\u00e9rique centrale, mais aussi en g\u00e9n\u00e9ral en Am\u00e9rique latine et donc pour nous c'est important d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9 dans ce bloc de gauche qui partageait des objectifs communs qui nous rassemblaient comme la volont\u00e9 de gouverner en faveur des plus vuln\u00e9rables camerounais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [97%] :\r\nMerci Emmanuelle Steels, le Salvador, petit pays de gauche dans une Am\u00e9rique latine qui vire \u00e0 droite, c'\u00e9tait le contre- exemple dans ce 4\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aguilar, Jeannette", "role": "politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 Centram\u00e9ricaine Jos\u00e9 Sim\u00e9on Canas", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Steels, Emmanuelle", "role": "correspondante RTS Mexique", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Navarrete, Rina", "role": "leader du mouvement des habitants du Salvador", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Alas, Escobar", "role": "archev\u00eaque de San Salvador", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mata, Guillermo", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Salvador", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D80C29B-084B-48CC-8F30-360F960A9189", "internalArchiveId": "0D80C29B-084B-48CC-8F30-360F960A9189", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accueil triomphal de Donald Trump en Pologne pour son deuxi\u00e8me voyage \u00e0 l'\u00e9tranger", "publicationDate": "2017-07-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Magdalena Skajewska, journaliste \u00e0 la radio polonaise;Claude Bonard, historien, ancien vice-chancelier du canton de Gen\u00e8ve\r\nDonald Trump est en Pologne pour son deuxi\u00e8me voyage \u00e0 l'\u00e9tranger. Il doit s'entretenir jeudi \u00e0 Varsovie avec son homologue polonais avant de prononcer un discours devant des milliers de citoyens. Alli\u00e9s de longue date, les deux pays ne semblent jamais avoir \u00e9t\u00e9 aussi proches sur le plan politique.\r\n\r\n* * Accueil triomphal de Donald Trump en Pologne pour son deuxi\u00e8me voyage \u00e0 l'\u00e9tranger LANCEMENT 1 / POLOGNE - OCCIDENT\r\n***Dans exactement une heure, Donald Trump quittera l'h\u00f4tel Marriott de Varsovie pour se rendre au Ch\u00e2teau royal. Il y a rendez-vous son homologue Andrej Duda. Et en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'exprimera devant le peuple de Pologne, selon les termes de son agenda officiel. Puisqu'il a choisi ce pays pour commencer son deuxi\u00e8me voyage \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nCe n'est pas un hasard, \u00e9videmment: Etats-Unis et Pologne sont des alli\u00e9s de longue date et les deux pays semblent plus proches que jamais sur le plan politique.\r\nC\u00e9dric Guigon, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Varsovie; vous allez suivre tout \u00e0 l'heure l'accueil qui sera fait \u00e0 Donald Trump dans la capitale polonaise... accueil qu'on imagine triomphal !?\r\n   DIR VoIP\r\nEffectivement, Donald Trump est attendu de pied ferme en Pologne... La Pologne, avant m\u00eame la France ou l'Allemagne dont il doit rencontrer les dirigeants vendredi lors du G20 \u00e0 Hambourg. \r\nMagdalena Skajewska est journaliste \u00e0 la radio polonaise et elle confirme que c'est tout un symbole pour l'amiti\u00e9 qui unit les deux pays...\r\n  SKAJ 1 - 30''\r\n***Un symbole d'union, mais qu'est-ce que la Pologne attend plus pr\u00e9cis\u00e9ment de cette visite ?\r\nEh bien il y a plusieurs points, mais le principal reste la question de la d\u00e9fense... Les Polonais comptent sur leur alli\u00e9 am\u00e9ricain comme bouclier face au voisin russe qui se montre de plus en plus entreprenant depuis son annexion de la Crim\u00e9e en 2014. On retrouve Magdalena Skajewska.\r\n  SKAJ 2 - 33''\r\nL'article 5 de la charte de l'OTAN c'est celui qui pr\u00e9voit que les alli\u00e9s aident militairement un membre de l'alliance en cas d'agression ext\u00e9rieure.\r\nJ'ai rencontr\u00e9 ici \u00e0 Varsovie Claude Bonard, un ancien vice-chancelier du canton de Gen\u00e8ve, mari\u00e9 \u00e0 une Polonaise. En tant qu'historien, il appuye encore sur ce besoin de reconnaissance \u00e9prouv\u00e9 par la Pologne \u00e0 travers l'histoire...\r\n  BONARD 3 - 1'00\r\n***C\u00e9dric, des attentes polonaises sur la s\u00e9curit\u00e9, mais y'a pas que \u00e7a !\r\nOui, Donald Trump doit \u00e9galement prendre la parole ce matin au sommet de l'initative des 3 mers qui regroupe 12 pays de l'est de l'Europe, situ\u00e9s sur un axe nord-sud entre la Baltique, la mer Noire et l'Adriatique. Un enjeu important pour la Pologne que nous confirme Magdalena Skajewska.\r\n  SKAJ 4 - 38''\r\n***Discours symbolique, alliance historique et puis cette alliance de circonstance entre deux gouvernements qui donnent l'impression de partager leur vision de la soci\u00e9t\u00e9...\r\nEt le principal point de convergence entre les deux r\u00e9side notamment sur le lien qui est fait entre immigration et terrorisme. Quand Donald Trump impose ses restrictions de voyage aux ressortissants de 6 pays musulmans, la Pologne, comme les 3 pays du groupe de Visegrad, refuse d'accueillir les migrants sur son sol... Claude Bonard nous parle d'une peur de l'afflux de migrants...\r\n  BONARD 5 - 54''\r\n***Derni\u00e8re chose C\u00e9dric: comment la population polonaise per\u00e7oit la visite du pr\u00e9sident am\u00e9ricain ?\r\nEh bien, on sent que la population elle, est profond\u00e9ment divis\u00e9e. On a d'un c\u00f4t\u00e9 les partisans des conservateurs, fervents supporters de Donald Trump, et de l'autre une opposition farouche, qui peine \u00e0 s'organiser... parmi eux, souvent des jeunes, issus des villes, et qui d\u00e9noncent une nouvelle op\u00e9ration de communication orchestr\u00e9e par les dirigeants polonais...\r\nDonald Trump prononcera son discours \u00e0 13h depuis la place Krasinski... une heure avant, une contre manifestation d'opposants est pr\u00e9vue \u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0... \u00e0 condition bien s\u00fbr que les forces de l'ordre qui verrouillent l'ensemble du quartier, s\u00e9curit\u00e9 oblige, les laisse d\u00e9filer...\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 397, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8740845", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Accueil triomphal de Donald Trump en Pologne pour son deuxi\u00e8me voyage \u00e0 l'\u00e9tranger / TUM_2017-07-06T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 06.07.2017"], "alternativeSummary": ["Donald Trump est en Pologne pour son deuxi\u00e8me voyage \u00e0 l'\u00e9tranger. Il doit s'entretenir jeudi \u00e0 Varsovie avec son homologue polonais avant de prononcer un discours devant des milliers de citoyens. Alli\u00e9s de longue date, les deux pays ne semblent jamais avoir \u00e9t\u00e9 aussi proches sur le plan politique."], "variantIds": ["ece-8740845"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:14Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDans exactement une heure, Donald Trump quittera l'h\u00f4tel Marriott de Varsovie pour se rendre au Ch\u00e2teau royal il y a rendez- vous avec son homologue Andrej Doudin et en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'exprimera devant le peuple de Pologne, selon les termes de son agenda officiel puisqu'il a choisi ce pays la Pologne pour commencer son deuxi\u00e8me voyage \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e9videmment, \u00e7a n'est pas un hasard, \u00c9tats-Unis et Pologne sont des alli\u00e9s de longue date et les 2 pays semblent plus proches que jamais sur le plan politique, C\u00e9dric Guigon vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Varsovie, vous allez suivre tout \u00e0 l'heure, l'accueil qui sera fait \u00e0 Donald Trump dans la capitale polonaise accueil qu'on imagine triomphal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [90%] :\r\nEffectivement, Donald Trump est attendu de pied ferme en Pologne, la Pologne avant m\u00eame la France ou l'Allemagne, dont il doit rencontrer les dirigeants demain lors du G20 \u00e0 Hambourg Magdal\u00e9na ce qui ce cas est journaliste \u00e0 la radio polonaise et explique que cette visite, c'est tout un symbole pour l'amiti\u00e9 qui uni les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [88%] :\r\nJe crois que la Pologne et voient cela comme un grand succ\u00e8s, copr\u00e9sident Trump a choisi la Pologne comme un alli\u00e9 \u00e0 un partenaire o\u00f9 il va prononcer son premi\u00e8res discours public en Europe, je crois que pour nous condamne alli\u00e9s qui qui voulait se voir toujours comme un alli\u00e9 tr\u00e8s fiable et tr\u00e8s fort des \u00c9tats-Unis pour nous, c'est un grand symbole aussi une visite tr\u00e8s tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [92%] :\r\nVisite tr\u00e8s importante, un symbole d'union mais qu'est -ce que la Pologne attend plus pr\u00e9cis\u00e9ment de cette visite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [93%] :\r\nEh bien, il y a plusieurs points, mais le principal reste la question de la d\u00e9fense Les Polonais comptent sur leur alli\u00e9 am\u00e9ricain comme bouclier face au voisin russe qui se montre de plus en plus entreprenant depuis son annexion de la Crim\u00e9e en 2014, on retrouve Magdal\u00e9na Skajewska. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [91%] :\r\nJe crois que la Pologne, et notamment le gouvernement polonais, esp\u00e8re que cette visite va renforcer la relation entre la Pologne \u00e0 la station que pr\u00e9sident Trump va confirmer l'engagement des \u00c9tats-Unis dans l'Otan, l'engagement \u00e0 l'article 5 du du trait\u00e9 de l'Otan, c'est que ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour pour la Pologne, qui a des soldats am\u00e9ricains sur le sol ou la crainte de l'aussi beaucoup plus grande que par exemple \u00e0 l'Europe de l'Ouest. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [95%] :\r\nAlors l'article 5 de la charte de l'Otan, c'est celui qui pr\u00e9voit que les alli\u00e9s aident militairement un membre de l'Alliance en cas d'agression ext\u00e9rieure et j'ai rencontr\u00e9 ici \u00e0 Varsovie Claude Bonard, un ancien vice- chancelier du canton de Gen\u00e8ve, mari\u00e9 \u00e0 une Polonaise en tant qu'historien il y insiste encore sur ce besoin de reconnaissance, \u00e9prouv\u00e9 par la Pologne, \u00e0 travers l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [91%] :\r\nJe pense que ce qui est attendu cette de mouvoir l'Am\u00e9rique reconna\u00eetre le r\u00f4le essentiel jou\u00e9 aux yeux du gouvernement actuel, jou\u00e9 par la Pologne comme num\u00e9ro un de la d\u00e9fense du flan Est de l'Otan et dire voil\u00e0, nous, nous faisons ce qu'il faut au niveau effort de d\u00e9fense, je rappelle que, par rapport aux pays de l'Otan, la Pologne est des quelques pays qui consacrent le budget souhaiter \u00e0 sa d\u00e9fense, donc la Pologne remplit ses obligations, la Pologne est aussi pr\u00e9sente en Afghanistan, elle n'a \u00e9t\u00e9 en Irak, elle joue un r\u00f4le sur le plan international, elle a perdu des sommes l\u00e0- bas et pas mal de polonais qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au combat en Afghanistan la Pologne depuis qu'elle est ind\u00e9pendante pleinement suite aux communistes a toujours eu ce souci de montrer que l\u00e0 o\u00f9 elle est, les membres du club \u00e0 part enti\u00e8re, mais a contrario, elle estime que le fait d'\u00eatre membre du club \u00e0 part enti\u00e8re lui donne aussi des droits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [95%] :\r\nAlors, C\u00e9dric des attentes polonaises sur la s\u00e9curit\u00e9, mais il y a pas que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [92%] :\r\nOui, Donald Trump doit \u00e9galement prendre la parole ce matin au sommet de l'initiative des 3 maires, un sommet qui regroupe 12 pays de l'Est de l'Europe, situ\u00e9s sur un axe nord- sud entre la Baltique, la mer Noire et l'Adriatique un enjeu important pour la Pologne et que nous confirme Magdalena, ce qui est ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [89%] :\r\nLa secr\u00e9taire tout d'abord et puis apr\u00e8s aussi la lien \u00e9conomique donc le fait que le pr\u00e9sident Trump va participer au sommet de 3 mers est aussi tr\u00e8s important pour le gouvernement polonais, puisque c'est une initiative qui a pu rebute notamment de renforcer les Liens \u00e9conomiques, \u00e9nerg\u00e9tiques dans la r\u00e9gion et je crois que la Pologne esp\u00e8re aussi que les Am\u00e9ricains vont s'engager avec l'investissement avec l'argent \u00e0 la suite, coop\u00e9ration \u00e9conomique NRJ antique dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [96%] :\r\nDiscours symbolique alliance historique et puis cette alliance de circonstance entre 2 gouvernements qui donne l'impression de partager une vision de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [93%] :\r\nOui, elle, principal point de convergence entre les 2, r\u00e9side notamment sur le lien qui est fait entre immigration et terrorisme quand Donald Trump impose ses restrictions de voyages aux ressortissants de six pays musulmans la Pologne comme les 3 autres pays du Groupe de Vichy grade refuse d'accueillir les migrants sur son sol Claude Bonard nous parle d'une peur de voir affluer les r\u00e9fugi\u00e9s vers le pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:02) [90%] :\r\nCette crainte est sous- jacente aussi dans les prises de position officielle du gouvernement ou des discussions au Parlement polonais et puis il ne faut pas oublier que la Pologne a accueilli et \u00e7a on n'en a pas du tout parl\u00e9 \u00e0 l'ouest, la Pologne a accueilli un certain nombre de r\u00e9fugi\u00e9s d'une part de Tch\u00e9tch\u00e9nie, suite au conflit tch\u00e9tch\u00e8ne et puis aussi des minorit\u00e9s origine polonaise qui habitaient la r\u00e9gion du Don basse et qui ont \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9s et c'est vrai que c'est une des positions du gouvernement polonais que de dire nous, nous avons accueilli les Tch\u00e9tch\u00e8nes, maintenant les gens donne basse donc voil\u00e0, nous avons fait notre part et \u00e7a n'a pr\u00e9occuper personne, ni en Italie ni en Gr\u00e8ce et en France et en Allemagne, alors on voit pas maintenant pourquoi on prendrait d'autres migrants et puis cette peur sous- jacente, alors je parle plut\u00f4t de l'opinion publique du gouvernement de voir un peu en chaque migrant un terroriste en puissance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [96%] :\r\nDerni\u00e8re chose C\u00e9dric \u00e0 propos d'opinion publique, comment la population polonaise per\u00e7oit la visite du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [96%] :\r\nEh bien, on sent que la population, elle est profond\u00e9ment divis\u00e9e, on a d'un c\u00f4t\u00e9, les partisans des conservateurs fervents supporters de Donald Trump et de l'autre une opposition farouche qui peine \u00e0 s'organiser, parmi eux, souvent des jeunes issus des villes et qui d\u00e9noncent une nouvelle op\u00e9ration de communication orchestr\u00e9e par les dirigeants polonais Donald Trump prononcera son discours \u00e0 13 heures depuis la place Krasinski une heure avant une contre manifestation d'opposants est pr\u00e9vue \u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, \u00e0 condition bien s\u00fbr que les forces de l'ordre qui verrouillent l'ensemble du quartier, s\u00e9curit\u00e9 oblige, les laisse d\u00e9filer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [90%] :\r\nMerci C\u00e9dric Guigon, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Varsovie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T06:55:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FF8D5AE-31F2-419A-9E04-F89FE37C6560", "internalArchiveId": "4FF8D5AE-31F2-419A-9E04-F89FE37C6560", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour sur les personnalit\u00e9s qui sont entr\u00e9es au Panth\u00e9on avant Simone Veil", "publicationDate": "2017-07-06T00:00:00Z", "summary": "Simone Veil reposera avec son \u00e9poux au Panth\u00e9on \u00e0 Paris. L'annonce a \u00e9t\u00e9 faite mercredi par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron. Retour sur les personnalit\u00e9s qui sont entr\u00e9es au Panth\u00e9on.\r\n\r\n* * Retour sur les personnalit\u00e9s qui sont entr\u00e9es au Panth\u00e9on avant Simone Veil LANCEMENT 4 / A CHACUN SON PANTHEON\r\n VIRGULE\r\n***Vous aurez sans doute reconnu la voix de Simone Veil. Elle reposera avec son \u00e9poux au Panth\u00e9on. Annonce faite hier par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron. On a \u00e9galement reconnu la d\u00e9clamation d'Andr\u00e9 Malraux. Mais pour les deux autres extraits, Patrick Chaboudez, il va falloir que vous nous donniez quelques pr\u00e9cisions:\r\nDIR STU LS\r\nLa voix d'Amalia Rodriguez, la grande chanteuse de Fado portugaise. Et Albert Einstein. Ils ont tous un point commun. celui d'\u00eatre \u00ab\u00a0panth\u00e9onis\u00e9\u00a0\u00bb, si l'on peut dire. La France n'est pas la seule \u00e0 avoir sa n\u00e9cropole la\u00efque des grandes personnalit\u00e9s. A Lisbonne, depuis un si\u00e8cle, se trouve le Panteao Nacional - 12 personnalit\u00e9s, hommes politiques, \u00e9crivains, mais aussi le l\u00e9gendaire footballeur Eusebio... Dans la vieille ville de Caracas, au Venezuela, une ancienne \u00e9glise a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en 1875 pour accueillir le corps de Simon Bolivar, la grande figure de l'\u00e9mancipation latino-am\u00e9ricaine. Il s'y trouve en compagnie de 138 autres personnalit\u00e9s qui ont marqu\u00e9 l'histoire du pays. L'un des derniers entr\u00e9s en 2001 est Guaicapuro, un chef indig\u00e8ne du 16\u00e8me si\u00e8cle.\r\nA Port au Prince, depuis 1982, il y a le Mus\u00e9e du Panth\u00e9on national ha\u00eftien qui abrite les d\u00e9pouilles de Jean-Jacques Dessalines et Toussaint Louverture, les deux leaders de la r\u00e9volution et de l'ind\u00e9pendance d'Ha\u00efti.\r\n*** EGF. Et Albert Einstein\u00a0? Sa d\u00e9pouille n'est pas dans un Panth\u00e9on...\r\nNon, dans son testament, il avait demand\u00e9 que son corps soit incin\u00e9r\u00e9 et ses cendres dispers\u00e9es dans un endroit secret... Mais Albert Einstein, sous forme de repr\u00e9sentation symbolique - un buste - est dans le Walhalla. Grand temple en marbre, pr\u00e8s de Ratisbonne en Bavi\u00e8re, \u00e9rig\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle par Louis 1er de Bavi\u00e8re. C'est un m\u00e9morial des personnalit\u00e9s qui ont marqu\u00e9 la civilisation allemande\u00a0: Goethe, Kant, Bach, Beethoven. Konrad Adenauer, le premier chancelier de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne y a fait son entr\u00e9e en 1999 et plus r\u00e9cemment encore, la r\u00e9sistante Sophie Scholl et la philosophe et religieuse Edith Stein. \r\nA sa fa\u00e7on, l'Abbaye de Westminster \u00e0 Londres est aussi une forme de Panth\u00e9on. A la fois lieu de s\u00e9pulture - pr\u00e8s d'une vingtaine de rois et reines d'Angleterre - et de repr\u00e9sentation symbolique, avec le coin des po\u00e8tes\u00a0: Shakespeare, Chaucer, Dickens.et des hommes de sciences\u00a0: Darwin ou Newton.\r\n MUSIQUE FIN, (\u00ab\u00a0Solidao\u00a0\u00bb chanson d'Amalia Rodriguez, 1955)\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8740846", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["A chacun son Panth\u00e9on / TUM_2017-07-06T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 06.07.2017"], "alternativeSummary": ["Simone Veil reposera avec son \u00e9poux au Panth\u00e9on \u00e0 Paris. L'annonce a \u00e9t\u00e9 faite mercredi par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron. Retour sur les personnalit\u00e9s qui sont entr\u00e9es au Panth\u00e9on."], "variantIds": ["ece-8740846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:15Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [76%] :\r\nEt n'a aucune autorit\u00e9 Robin trembl\u00e9, elle croise Albert, je le dis avec toute ma conviction : l'avortement doit rester l'exception ultime recours pour des situations sens entrer et s\u00e9journer au moulin terrible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [92%] :\r\nVous aurez sans doute reconnu la voix de Simone Veil elle reposera avec son \u00e9poux au Panth\u00e9on, annonce faite hier par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, on a \u00e9galement reconnu dans cette d\u00e9clamation d'Andr\u00e9 Malraux, mais Patrick Jarreau pour les 2 autres extraits comme vous nous donner quelques pr\u00e9cisions oui alors la voix d'Amalia Rodriguez, la grande chanteuse de Fado portugaise et Albert Einstein et ils ont tous sans point commun, celui d'\u00eatre panth\u00e9onis\u00e9 aussi panth\u00e9onis\u00e9, si l'on peut dire, c'est vrai que la France n'est pas la seule \u00e0 avoir sa n\u00e9cropole la\u00efque des figures marquantes de son histoire \u00e0 Lisbonne depuis un si\u00e8cle, se trouve le point 21 on Nacional 12 personnalit\u00e9s, hommes politiques, \u00e9crivains, Amalia Rodriguez, mais aussi le l\u00e9gendaire footballeur eux et bio et puis dans la vieille ville de Caracas sous V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la une ancienne \u00e9glise a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en 1875 pour accueillir accueillir le corps de Simon Bolivar, la grande figure de l'\u00e9mancipation latino- am\u00e9ricaine, il s'y trouve en compagnie de 138 autres personnalit\u00e9s qui ont marqu\u00e9 l'histoire du pays n'plus \u00e0 Port-au-Prince depuis 1982 il y a le Mus\u00e9e du Panth\u00e9on national ha\u00eftien qui abrite les d\u00e9pouilles de Jean-Jacques Dessalines et Toussaint Louverture, les 2 leaders de la r\u00e9volution, et l'ind\u00e9pendance d'Ha\u00efti et Albert Einstein, sa d\u00e9pouille n'est pas dans un Panth\u00e9on Non, effectivement, dans son testament, il avait demand\u00e9 que son cours soit incin\u00e9r\u00e9 et ses cendres dispers\u00e9es dans un endroit secret mais Albert Einstein sous forme de repr\u00e9sentation symbolique, un buste et dans le Walhalla : c'est un grand temple en marbre pr\u00e8s de Ratisbonne, en Bavi\u00e8re, \u00e9rig\u00e9 au XIXe si\u00e8cle par Louis Ier de Bavi\u00e8re, c'est un m\u00e9morial des personnalit\u00e9s qui ont marqu\u00e9 la civilisation allemande Goethe et 40 bars Beethoven Konrad Adenauer, le 1er chancelier de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne, a fait son entr\u00e9e en 1999 et plus r\u00e9cemment encore la r\u00e9sistante Sophie Scholl et la philosophie religieuse Edith Stein et puis \u00e0 sa fa\u00e7on, l'abbaye de Westminster \u00e0 Londres est aussi une forme de Panth\u00e9on \u00e0 la fois lieu de s\u00e9pulture pr\u00e8s d'une vingtaine de rois et de reines d'Angleterre et de repr\u00e9sentation symbolique avec le coin des po\u00e8tes Shakespeare Chaucer ou Dickens et puis celui des hommes de science Darwin ou Newton merci Patrick \u00e7a d\u00e9pla\u00eet parce que c'est vous, on va vous remettent quelques secondes d'Amalia Rodriguez pour terminer cette \u00e9mission elle que vous pouvez \u00e9couter, r\u00e9\u00e9couter quand vous voulez sur RTS chaque barre oblique tout au monde, il. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T06:56:04Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21A237D9-91F6-4140-9BF6-ACD5715BBAB6", "internalArchiveId": "21A237D9-91F6-4140-9BF6-ACD5715BBAB6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi la mode ?", "publicationDate": "2017-07-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lo Presti, Giovanni\r\n\r\n\r\n* * A quoi sert la mode ? Pourquoi change t-elle sans cesse et en vient-elle \u00e0 se r\u00e9p\u00e9ter ? Qu'est-ce qui l'inspire et qu'inspire t-elle ? Et si ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'apparence superficielle \u00e9tait porteur d'enjeux profonds, sociaux et politiques ? Le sociologue Georg Simmel en d\u00e9cline les preuves sur mesure.\r\nInvit\u00e9s : Julien Antoine Bovier, ex-\u00e9tudiant en philosophie, artiste et Giovanni Lo Presti, cr\u00e9ateur de mode.", "durationSec": 3288, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8723686", "imageURL": "http://www.rts.ch/6869789.image", "alternativeTitle": ["Philo in vivo du 06.07.2017", "Pourquoi la mode ? / PIV_2017-07-06T15:04:15_philo-in-vivo", "Philo in vivo du 06.07.2017", "Pourquoi la mode ? / PIV_2017-07-06T15:04:15_philo-in-vivo"], "alternativeSummary": ["A quoi sert la mode ? Pourquoi change t-elle sans cesse et en vient-elle \u00e0 se r\u00e9p\u00e9ter ? Qu'est-ce qui l'inspire et qu'inspire t-elle ? Et si ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'apparence superficielle \u00e9tait porteur d'enjeux profonds, sociaux et politiques ? Le sociologue Georg Simmel en d\u00e9cline les preuves sur mesure.\nInvit\u00e9s : Julien Antoine Bovier, ex-\u00e9tudiant en philosophie, artiste et Giovanni Lo Presti, cr\u00e9ateur de mode.", "A quoi sert la mode ? Pourquoi change t-elle sans cesse et en vient-elle \u00e0 se r\u00e9p\u00e9ter ? Qu'est-ce qui l'inspire et qu'inspire t-elle ? Et si ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'apparence superficielle \u00e9tait porteur d'enjeux profonds, sociaux et politiques ? Le sociologue Georg Simmel en d\u00e9cline les preuves sur mesure.\nInvit\u00e9s : Julien Antoine Bovier, ex-\u00e9tudiant en philosophie, artiste et Giovanni Lo Presti, cr\u00e9ateur de mode."], "variantIds": ["ece-8723687", "ece-8723686"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T10:07:52Z", "speechToTexts": ["15.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:06) [91%] :\r\nLa mode est une forme sociale d'une admirable finalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [88%] :\r\nPhilo in vivo Anne-Laure Ghana. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:27) [90%] :\r\n\u00eates -vous habill\u00e9 aujourd'hui de quelle saison date vos paires de lunettes chaussures d'\u00e9couteurs, savez -vous ce que sont les tendances de l'Automne 2017, bref, \u00eates -vous \u00e0 la mode, je ne sais pas si vous avez remarqu\u00e9, c'est terrible, mais d\u00e8s qu'on dit \u00eatre \u00e0 la mode, \u00eatre dans le coup \u00eatre tendance \u00eatre branch\u00e9 enceinte d\u00e9j\u00e0 ringards, d\u00e9pass\u00e9s, jusqu'\u00e0 la prochaine fois prochaine saison prochaine d\u00e9cennie qui s'est en tout cas, vient toujours un moment o\u00f9 une expression mais aussi un v\u00eatement, un Style, une coupe de cheveux, un temps pass\u00e9 de mode, retrouve toute notre estime, pourquoi, comment comprendre ce ph\u00e9nom\u00e8ne de la mode son renouvellement sa r\u00e9p\u00e9tition la mode pr\u00e9occupations quotidiennes mais ph\u00e9nom\u00e8ne hautement philosophiques, sociologiques, politiques, \u00e9conomiques, bref, incontournables selon Georg Zimmer l'n\u00e9 \u00e0 Berlin en 1858 est mort \u00e0 Strasbourg 60 ans plus tard, cet inclassable qui voyait de la mati\u00e8re en penser dans \u00e0 peu pr\u00e8s tout, h\u00e9 bien c'est vous qui avait souhait\u00e9 le le mettre au programme de philo in vivo, cet \u00e9t\u00e9, Julien, Antoine Bovier, bonjour, bonjour, Julien, Antoine Bovier, ex- \u00e9tudiant en philosophie de 28 ans, metteur en sc\u00e8ne, com\u00e9dien po\u00e8te, on va parler de tout \u00e7a dans quelques minutes, un peu plus en d\u00e9tail, apr\u00e8s quoi, h\u00e9 bien nous, nous ferons connaissance avec Georg Simmel gr\u00e2ce \u00e0 vous et puis dans la seconde partie de cette \u00e9mission, nous parlerons donc plus en d\u00e9tail de de ce sujet sur lequel se sociologue allemand a eu l'id\u00e9e originale de se pencher la mode et pour nourrir cette discussion, nous pouvons compter sur la pr\u00e9sence d'un professionnel du sujet Giovanni Lo Presti bonjour, bonjour, vous \u00eates cr\u00e9ateur de mode 35 ans originaire de Gen\u00e8ve form\u00e9 en Suisse vos vos pi\u00e8ces sont fabriqu\u00e9es dans votre atelier de de de Lausanne et elle d\u00e9filent ensuite sur les sc\u00e8nes de New York, Paris et Londres et autres Milan ou montre, puisque vous avez, vous avez eu l'id\u00e9e de cr\u00e9er le montre mode \u00e0 la 3\u00e8me \u00e9dition s'\u00e9tait il y a quelques jours, avec \u00e0 fait oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:26) [96%] :\r\nAvec un ensemble donc d'\u00e9v\u00e9nements, de rencontres, de conf\u00e9rences, d'ateliers pour d\u00e9couvrir le le Swiss Made artistique c'est exact. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [84%] :\r\nToulon pour mettre en avant donc le panorama, je dirais, si l'ADN suisses de la part de notre pays, de la mode, de la musique \u00e9galement vraiment le le le panache artistique de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [93%] :\r\nMagnifique et donc votre exp\u00e9rience, vos r\u00e9actions sur sur la mode vue par la sociaux philosophie Desimeur nous int\u00e9resse vivement, merci d'\u00eatre avec nous philo in vivo et c'est la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [86%] :\r\nPhilo in vivo sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [87%] :\r\nDonc, Julien, Antoine Bovier, vous connaissez le principe le premier invit\u00e9 de cette \u00e9mission donc philo in vivo, oui, je le rappelle, c'est aussi pour nos auditrices nos auditeurs, l'occasion de de faire connaissance avec nos \u00e9tudiants Made in Swiss comme vous le disiez, Giovanni \u00e0 l'instant donc Julien, Antoine Bovier, vous \u00eates n\u00e9, allez allons dans les d\u00e9taillants, vous \u00eates 1908 ans 9 \u00e0 Lausanne un p\u00e8re valaisans et fran\u00e7ais, une maman belge vous avez grandi, vous \u00eates un pur produit apr\u00e8s du canton de Vaud, hein, je suis un pur europ\u00e9en voil\u00e0 et vous avez suivi aussi votre scolarit\u00e9 dans ce canton, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:46) [87%] :\r\nOui, ben d'abord forc\u00e9ment un challenge, le 1er, petit village et puis apr\u00e8s Lausanne, un gymnase et puis un petit peu des PFL et l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [91%] :\r\nOui alors entre temps, vous avez donc une maturit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e en chimie, biologie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:01) [90%] :\r\nOui, j'\u00e9tais un petit clic qui adorait la chimie et ces choses -l\u00e0 et puis justement, je partirai PFL pour continuer, mais je ne sais pas pourquoi tout \u00e0 coup, un jour, j'ai fait, non, il faut jamais en \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [89%] :\r\nEt donc, vous allez en lettres, fran\u00e7ais, anglais, philosophie, comment avez -vous rencontr\u00e9 la la philosophie, racontez -nous cette cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [89%] :\r\nLa philosophie, elle est venue dans la cuisine d'un pote qui est professeur de philosophie que j'ai rencontr\u00e9 en faisant du Champ et puis on se faisait de plus soir\u00e9e \u00e9tat qu'on commence \u00e0 parler, bien des choses qui ne touche vraiment, c'est le d\u00e9but de la philosophie, c'est pas autre chose qui ne touche et petit \u00e0 petit des auteurs qui sont entr\u00e9s en jeu, on a commenc\u00e9 \u00e0 discuter, je me suis dit un moment mais pourquoi est -ce que cette activit\u00e9 qui est si naturel, je ne vais pas en faire quelque part un m\u00e9tier, c'est-\u00e0-dire d'activement penser ce qui se passe autour de moi, alors, d'abord en attaquant les livres en attaquant des auteurs, des choses comme \u00e7a, mais aussi d'aller, d'aller vraiment dans le plus ordinaire, parce que c'est souvent sur ces petites choses et c'est pour \u00e7a que la mode, on va en parler parce que c'est un ordinaire qui qui nous passe comme \u00e7a par dessus, on a impression d'\u00eatre tr\u00e8s Achtung relative, mais en fait pas et c'est des syst\u00e8mes de pens\u00e9e qui qui forment nos soci\u00e9t\u00e9s et qui ne tiennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [89%] :\r\nGiovanni Lo Presti et \u00e0 la philosophie, vous avez eu l'occasion de vous y frotter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:18) [90%] :\r\nJ'ai eu l'occasion de lui frotter, parce que c'est vrai qu'en tant que cr\u00e9ateur de v\u00eatements en tant que styliste quand je parle, je crois pas je m'exprime, je m'exprime aussi au nom de mes mes diff\u00e9rents coll\u00e8gues en terme d'inspiration, on a toujours besoin de, de, de renouvellement de renouvellement de renouveler cette inspiration et tr\u00e8s souvent, on va chercher tr\u00e8s loin, quelque part, l'inspiration et ce renouvellement de la mode et la philosophie en fait partie, la philosophie, je dirais l'inspiration, quelle qu'elle peut nous amener, donc on va des fois chercher tr\u00e8s loin, cach\u00e9 2 heures par exemple je suis intrigu\u00e9, dites -moi, alors j'ai j'ai pas un philosophe \u00e0 vous donne, en particulier dans mon cas pr\u00e9cis en ce qui me concerne, mais c'est vrai qu'on on peut tout d'un coup \u00eatre \u00eatre touch\u00e9 ou inspir\u00e9s par une simple phrase par un simple, un simple mot parfois par une image de couverture d'un livre et des fois par le simple fruit du du, du pur hasard d\u00e9coule une collection qui va venir raconter une histoire, et les gens disent : mais vous avez \u00e9t\u00e9 chercher ou l'inspiration et alors pour nous qui sommes \u00e0 la base de la cr\u00e9ation de cette collection, c'est d'une logique implacable et pour les personnes en face on leur raconte une histoire compl\u00e8tement fantasques digne d'un d'un d'un bon film hollywoodien, donc c'est c'est toujours tr\u00e8s int\u00e9ressant et c'est pour \u00e7a que j'ai j'ai, j'aime bien me frotter un peu, sans \u00eatre sp\u00e9cialiste malheureusement parce que le temps me manque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [93%] :\r\nJulien, Antoine Bovier, il n'y a pas que la philosophie dans la vie il y a aussi la musique baroque fran\u00e7aise rock etc, le jardinage, la cuisine, donc vous disiez, vous avez rencontr\u00e9 la philosophie gr\u00e2ce \u00e0 la cuisine dans la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:51) [89%] :\r\nDans la qui visait une par la cuisine et puis surtout cette cet exercice qui est quand m\u00eame assez fou, justement, la cuisine, vous invitez des gens vous leur faites \u00e0 manger et ils vont dire : je vais aller manger chez untel, \u00e7a va \u00eatre bon, tr\u00e8s bien, mais si vous arrivez \u00e0 les surprendre dans leur plaisir, l\u00e0 vous avez une action qui est extr\u00eamement forte pour la question, c'est quand m\u00eame fou on arrive chez quelqu'un, tu viens manger oui d'accord, et en fait surpris par plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:20) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 dans les interactions ce th\u00e8me cher aussi \u00e0 azyme le d'une certaine fa\u00e7on, vous cr\u00e9ez donc aussi, on l'a dit, du c\u00f4t\u00e9 du Champ du th\u00e9\u00e2tre de l'\u00e9criture, on aura d'autres occasions d'en parler, ce que je vous reviendrez tout bient\u00f4t, confie le niveau donc, en tous les cas pour l'instant, on part sur la mode, on part vers Georg Zimmer en compagnie des bien vivant, Julien, Antoine Bovier tu, ex- \u00e9tudiant en philo et du cr\u00e9ateur de mode Giovanni Lo Presti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [81%] :\r\nPhilo sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:32) [82%] :\r\nC'est la fin de juin o\u00f9 l'on entend les traces Desafio caress\u00e9 par les souffles de de Camille de Christine and The Queen, en tout cas, ou ce que j'ai per\u00e7u mais est -ce qu'on n'invente jamais rien, apr\u00e8s tout, c'\u00e9tait en tout cas, Agn\u00e8s Roux, alias C\u00e9line qui chanter ici les fashionistas sorti en en 2014, sur l'album Adieu l'enfance la mode donc copi\u00e9 inventer, cr\u00e9er, r\u00e9p\u00e9ter, on en parle ce aujourd'hui antan philo in vivo, via la la figure de Georg e-mail que vous avez tenu \u00e0 nous faire d\u00e9couvrir, Julien, Antoine Bovier, h\u00e9 bien, Alesi alors 1, pr\u00e9sentez -nous se cherche Zinal qui est -il, qu'en est -il, c'est dans les je l'dit en 1858 oui Robert pr\u00e9cis\u00e9ment le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:13) [92%] :\r\n1er mars dans un quartier qui est un des quartiers les plus important parce que c'est le croisement de la Leipzig et de Friedrich Strasse, qui sont toujours D\u00e9d\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:24) [90%] :\r\nDes croisements importants \u00e0 Berlin, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 il y a beaucoup d'\u00e9mulsion il l\u00e0 avec une une ville, on s'en rend pas tr\u00e8s bien compte mais il vit avec une ville qui grandit tr\u00e8s vite pendant les les 2 58 jusqu'\u00e0 1900 Berlin se construit, se densifie, c'est quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s fort et puis il filait dans une famille qui est une famille juive mais dont les parents n'ont pas la confession juive, ce qui est assez complexe, posera quelques petits probl\u00e8mes dans sa vie et donc son p\u00e8re \u00c9douard si mal et chr\u00e9tiens plut\u00f4t catholique et sa m\u00e8re, Flora Bautista vient de l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9liste \u00e9vang\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:03) [87%] :\r\nDonc, h\u00e9 oui, alors il y a pas du tout de, de, de, de, de confession juive, lui, les baptis\u00e9 dans la religion de sa m\u00e8re, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:09) [87%] :\r\nOui, oui, ne pas dire r\u00e9gion de m\u00e8re mais les, les, en ce temps- l\u00e0, les questions de de religion peut-\u00eatre peut se choisir comme on le voit, mais la religion juive, a toujours \u00e9t\u00e9 une question de sang parce qu'on est, on est juif par sa m\u00e8re et donc, selon les lois qui existait encore, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il \u00e9tait quand m\u00eame consid\u00e9r\u00e9 comme juif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:30) [89%] :\r\nEt il va souvent qu'avoir cette charge antis\u00e9mites qu'il va, il va sentir peser tout au long de son parcours, on va le voir, sont peu son p\u00e8re meurt en 1874 donc il n'a que 16 ans, mais la famille va \u00eatre soutenu, c'est \u00e7a, par une une autre figure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:46) [84%] :\r\nSoutenu par celui qu'ils appelaient Oncle faut dire quand m\u00eame qu'il y a 7 enfants beaucoup et puis en Claudel, qui en fait, Julius Friedland \u00e0 quelques ann\u00e9es avant d'acheter les c\u00e9l\u00e8bres \u00e9ditions Peter \u00e9tait enfin faire lacs et puis on a fait une magnifique affaire parce que il a il a d\u00e9mocratis\u00e9, comment dire, l'achat de partitions, on vous en 2 collections diff\u00e9rentes et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il l'a pu amasser une certaine fortune, et faire profiter ses 7 enfants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:14) [95%] :\r\nEt alors que la formation de Georg Simmel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:18) [90%] :\r\nAlors il a fait son habit rond en 76 au lyc\u00e9e Friedrich Werder ce qui est assez logique d'immaturit\u00e9 et puis apr\u00e8s, il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 Friedrich m'pour faire des \u00e9tudes de philosophie, mais il y a eu des profs d'histoire de l'art d'histoire de la culture, la sociologie n'existait pas encore vraiment mais il y a eu de la philo, il y a eu vraiment une s\u00e9rie de professeurs qui l'ont entour\u00e9 et on sent d\u00e9j\u00e0 dans ces \u00e9tudes l\u00e0 qu'il y a un \u00e9cho sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:48) [85%] :\r\nEt du point de vue plus plus personnel, donc ils se ils se marient en 1890 j'en parle aussi parce que il serait il est, il est dit que que guerre trop de Kim De l'or et une certaine influence sur sur son parcours intellectuel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:04) [91%] :\r\nAlors elle \u00e9videmment parce que les les premiers travaux des e-mails sont sur la femme apr\u00e8s sur la mode apr\u00e8s sur l'argent et, plus tard, il viendra sur les grands th\u00e8mes de sa sociologie qui sont la question de la ville, par exemple, mais aussi on pense quand m\u00eame \u00e0 l'oncle donne parce que la th\u00e8se qu'il avait voulu donner en 81 pour avoir avoir son doctorat \u00e9taient les \u00e9tudes psychologiques ethnologique sur les d\u00e9buts de la musique, donc on reste Musique et Histoire de l'art et en fait \u00e7a n'a pas tenu pour les professeurs, et ils ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre le texte sur lequel il avait eu un prix l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente qui a un texte sur la monnaie deJ. physique de 40 oui c'est triste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:50) [80%] :\r\nQuand m\u00eame, tout \u00e7a se sent, plus il sera pas, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de de Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:59) [90%] :\r\nOui, parce que malheureusement il n'a jamais pass\u00e9 \u00e0 Heidelberg et puis Strasbourg, qui \u00e9tait allemand \u00e0 ce moment -l\u00e0 il y en a fait, il en a fait son son, son fief, quelque part, il n'y a pas eu la grande universit\u00e9 il y a eu la petite avec Mandela, celle de Strasbourg, mais il a eu l'universit\u00e9 plus proche de Durkheim. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:21) [91%] :\r\n\u00c9mile Durkheim donc \u00e9mir d'\u00c9mile Durkheim, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des, des, des p\u00e8res de la de la sociologie mais commence Zimmer se situe -t-il non par rapport \u00e0 lui parce que on a tendance \u00e0 les tous les 2 un petit peu ensemble avec Max Weber aussi tout ce fondateur de la sociologie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:37) [90%] :\r\nAlors avec Weber \u00e7a marche assez bien parce qu'ils ont fond\u00e9 ensemble des cahiers de sociologie mais avec Durkheim non parce que Durkheim, on va dire hein quantitatif vraiment de la sociologie qui va nous pr\u00e9parer \u00e0 celle qu'on voit maintenant Simmel est un sociologue philosophe avant tout avec des \u00e9tudes de philosophie, donc la la gestion du d\u00e9tail n'est pas la m\u00eame les gestions du nombre n'est pas la m\u00eame et il y a l\u00e0 je fais un petit peu l'doresia, le philosophe cr\u00e9e des concepts et quand on a qu'ancien comme si mal, on voit que dans la petite phrase du d\u00e9but, la, la mode est une forme une forme ses 40 ce n'est pas la forme d'un objet, c'est une forme de pens\u00e9e, c'est une forme de soci\u00e9t\u00e9 qui nous dirigent et qui ne travaille et \u00e7a, \u00e7a va pas dans le sens exactement de de ce que fait Durkheim, \u00e0 mon sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:31) [89%] :\r\nSimmel, il est donc l\u00e9g\u00e8rement marginalis\u00e9s, c'est \u00e7a que vous nous dites, alors on le, on l'a vu il y a, il a pein\u00e9 \u00e0 il n'a pas r\u00e9ussi d'ailleurs \u00e0 entrer \u00e0 l'universit\u00e9 d'Heidelberg alors l'une des raisons de cet \u00e9chec, ce serait bien le le le contexte et l'action certains historiens antis\u00e9mite de de l'\u00e9poque, mais peut-\u00eatre qu'une autre raison, c'est cette originalit\u00e9 qu'il a son approche, qui est de de penser un petit peu tous les, tous les, tous les champs et d'aller dans cette, dans cette approche pluridisciplinaire, donc vous disiez philosophie mais aussi philosophie de l'histoire des religions : esth\u00e9tique, \u00e9conomie, sociologie donc psychologie il va vraiment sur tous les terrains, et \u00e7a \u00e7a en fait un un original. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:09) [89%] :\r\nParce que c'est un h\u00e9ritier de 40 d'une part, il est, il est pas compl\u00e8tement conscients, mais c'est aussi un h\u00e9ritier de Goethe et quand on voit l'oeuvre de Goethe et leur 2\u00e8me allons, on voit que cette diffraction d'aller dans diff\u00e9rents sujets et \u00e0 une logique parce que \u00e7a part d'un principe vital de recherche qui qui na\u00eet chez e-mail qui n'est, qui est n\u00e9 aussi chez Goethe et qui arrive \u00e0 comprendre que, par exemple entre la philosophie du paysage que l'un titre le titre 1913 philosophie du paysage philosophie des grandes, grandes villes de et de la, de l'argent ou la la mode, on a \u00e0 l'int\u00e9rieur de \u00e7a des postures qui sont analys\u00e9s, qui sont les postures de l'Europe apr\u00e8s la vague de l'industrialisation sont des postures nouvelle mais qui sont connect\u00e9s, parce que la vision de la mani\u00e8re dont on voit un paysage o\u00f9 sa rue se change fondamentalement \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:11) [81%] :\r\nEt donc il cherche c'est \u00e7a trouve des des analogies en fait entre plus ou moins cach\u00e9es, plus ou moins secr\u00e8tes entre toutes, c'est tous ces tous ces champs de connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:21) [86%] :\r\nMais c'est, c'est une mani\u00e8re de vraiment c'est un r\u00e9v\u00e9lateur, parlons de mani\u00e8re Fatou photographique c'est un r\u00e9v\u00e9lateur : il y a quelque chose qui est pr\u00e9sent et puis Simmel vient, en effet, son travail de philosopher et d\u00e9couvrent et on voit la forme qui a derri\u00e8re la forme sociale ou la forme de pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:39) [91%] :\r\nOn parlait des interactions tout \u00e0 l'heure, \u00e7a c'est vraiment son approche sp\u00e9cifique, c'est-\u00e0-dire que il part du du du micro de de ce qu'il voit tout ce qui est tout petit dans la rue ces gestes du quotidien pour aller vers le macro pour en tirer des, des, des, des traits un peu plus, un peu plus large, alors il est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:57) [87%] :\r\nIl est tr\u00e8s marqu\u00e9 par la question Micro- Macro, c'est-\u00e0-dire la la le relationnel pur et puis, il est question de vitesse, c'est-\u00e0-dire que quand vous avez 300 personnes qui vont travailler \u00e0 l'usine et qui marche, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue, vous avez un tram et puis apr\u00e8s vous avez un badaud qui qui marche tranquillement, vous avez une s\u00e9rie de dynamisme qui sont diff\u00e9rents, et lui il est marqu\u00e9 visuellement par et marqu\u00e9e par des images qui craint pour mieux de Berlin, il est marqu\u00e9 par des gens qui vont plus ou moins vite, par des inventions la voiture qui commence vraiment, il a vu \u00e7a, donc il est marqu\u00e9 par ces choses -l\u00e0, puis d'o\u00f9 est -ce qu'elle devienne enfin comment est -ce qu'elles sont constantes, pourquoi est -ce qu'on continue \u00e0 les utiliser, parce qu'une permanence de la forme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:45) [81%] :\r\nGiovanni Lo Presti est -ce que le je pense quand je prends l'accent \u00e7a je j'aimerais bien peu g\u00eanant, on va s'arr\u00eater \u00e0 la mode est -ce qu'il y a pas une part de de sociologue en voudront le cr\u00e9ateur de la mode, on parlait de cette fa\u00e7on de percevoir de toute observer dans ses mouvements. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:01) [89%] :\r\nJ'je je mentirais si je disais non, c'est, c'est bien \u00e9videmment oui, quelque part, il y a une part c'est c'est le comparatif est toujours difficile pour nous parce que, parce que quelque part on est \u00e0 la base de quelque chose, on est \u00e0 la base une certaine cr\u00e9ation et et quand on, quand on est apr\u00e8s en en fashion Week on mode Expo quand on voit d\u00e9filer d'un travail quelque part, on sait qu'on est \u00e0 la t\u00eate de sa rondelle, le cr\u00e9ateur de ce qui fait de ce compte de ce qui est expos\u00e9 de ce qui est montr\u00e9 \u00e0 la R\u00e9publique et c'est toujours un peu difficile de, de, de, de jauger et de relationnel, en fait, tout \u00e7a est de savoir o\u00f9 est -ce qu'on se place au se constitue en tant que cr\u00e9ateur de mode, rien que le nom quelque part qu'on qu'on nous attribue, cr\u00e9ateur de quelque chose, c'est toujours un peu particulier et et dans l'artistique, encore pire parce que un artiste alors apr\u00e8s \u00e0 toutes sortes d'artistes, mais les probl\u00e8mes plus ou moins tourment\u00e9 dans sa carri\u00e8re, il y a plusieurs \u00e9tapes qui sont quand m\u00eame assez marqu\u00e9e, d'abord et \u00e0 l'enfance et le fait apr\u00e8s 2 \u00e0 l'adolescence de, de, de d\u00e9terminer une certaine forme artistique de la vivre apr\u00e8s dans l'\u00e2ge adulte, et puis d'arriver un certain aboutissement donc de se situer au mieux, c'est toujours un petit peu compliqu\u00e9 alors il y a certains artistes plus tourment\u00e9 que d'autres, par rapport \u00e0 \u00e7a, mais c'est un th\u00e8me assez d\u00e9licat, on essaie d'en parler en tout cas moi j'essaie toujours de de trouver une relation, j'essaie de de l'exprimer, j'essaie de le vivre correctement, mais c'est, c'est c'est assez fascinant en effet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:28) [93%] :\r\nEt la ville, comment parler Julien, Antoine Bovier, c'est un lieu d'inspiration pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:33) [92%] :\r\nC'est un c'est un terrain de jeu, c'est c'est vraiment je, je, apr\u00e8s chacun vit \u00e0 sa fa\u00e7on, moi personnellement c'est, c'est presque un terrain de chasse, c'est-\u00e0-dire que que que moi pour moi la ville c'est c'est mon lieu de pr\u00e9dilection, c'est l\u00e0 o\u00f9 je sors de nuits, de jours et c'est l\u00e0 que que que je vais \u00e0 la chasse aux id\u00e9es en fait observer les mouvements vous savez tout, absolument tout, c'est, c'est c'est vraiment et c'est devenu une une telle habitude que que je fais plus attention ni expr\u00e8s de le faire, c'est un automatisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:03) [90%] :\r\nLa mode donc Julien, Antoine Bovier, on en parlait alors c'est presque un d\u00e9tail comme \u00e7a dans l'oeuvre de de de ce grand sociologue Zimmer ou philosophe mais pas tant que \u00e7a finalement, c'est-\u00e0-dire qu'elle a cette apparence futile, superficiel, mais il nous montre que c'est vraiment une une mati\u00e8re \u00e0 philosopher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:23) [85%] :\r\nC'est, c'est justement parce que, si je puis permettent l'expression parce qu'ils nous passent dessus qu'elle est importante, elle vraiment et parce que on a demand\u00e9 quelqu'un demande \u00e0 un ami, j'ai achet\u00e9 ce v\u00eatement, voil\u00e0, je suis tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:38) [91%] :\r\nOn une une impression que la personne a a fait son action, mais en fait c'est la mode qui a fait r\u00e9agir l'individu parce que la mode est un syst\u00e8me, c'est une forme et donc c'est un syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:50) [91%] :\r\nOui, on va, on va approfondir tout \u00e7a dans dans le prochain tendent de notre \u00e9mission Giovanni Lo Presti, comment r\u00e9agissez -vous quand on vous entendait dire que la mode est superficielle est -ce que vous avez l'impression, par exemple, que votre m\u00e9tier n'est n'est pas toujours pris au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:03) [89%] :\r\nAlors oui, c'est une impression de nouveau c'est, un, \u00e7a fait partie du fameux stade que que j'ai v\u00e9cu dans, dans, dans cette carri\u00e8re que que je viens encore super bien, c'est, c'est, on passe par ce cap l\u00e0 on a des fois l'impression de de de ce superficielle ou de de cette fameuse critique superficielle et finalement on se rend compte que, elle les superficielle jusqu'\u00e0 un certain stade, ensuite, apr\u00e8s, c'est comment chacun la vie, c'est vraiment comme un comme avant, on l'\u00e9coutait, un \u00e9tat d'esprit la main-d'en fait c'est un magnifique le vecteur de de communication qui a \u00e9t\u00e9 longtemps utilis\u00e9es pour communiquer sur la classe sociale sur toutes sortes de choses et aujourd'hui plus que plus que jamais, je pense que c'est vraiment un \u00e9tat d'esprit, on peut, on peut \u00eatre \u00e0 la mode ou vivent la mode, peu importe la classe sociale, c'est vraiment dans la t\u00eate que \u00e7a se passe donc superflu et superficielle oui selon comment on le, on le vit au quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:54) [85%] :\r\nQu'est -ce qui se passe dans votre t\u00eate de vinaigre parce que vous \u00eates tout habill\u00e9 de noir, je vous d\u00e9cris un haut de surv\u00eatement avec des dessins Dell exactement qui remontent vers votre t\u00eate, donc vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 vous envoler. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:07) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, non, j'avoue que j'ai j'ai j'ai mis\u00e9 sur le confort aujourd'hui mon planning un peu charg\u00e9 des derniers jours, donc j'ai mis\u00e9 sur la partie tr\u00e8s confortable de l'Aquitaine, il a nourri, j'essaie quand m\u00eame de rester sobre et discret mais avec une touche quand m\u00eame d'originalit\u00e9, histoire d'\u00e0 mon travail en m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:28) [93%] :\r\nEt face \u00e0 vous, Julien, Antoine Bovier, tout de Vert p\u00e2le et bleu ciel, restez avec nous, donc, messieurs, pour la prochaine partie de notre \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:41) [92%] :\r\nDufilho in vivo sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:49) [91%] :\r\nJulie Talon bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:05) [89%] :\r\nRegardez -moi demande exige Fournier sur l'album \u00e9ponyme sorti en 2011, regarde -moi mais parce que la mode, c'est aussi une question de regard un d'images d'attention de s\u00e9duction, mais avant tout, c'est une histoire de d\u00e9fil\u00e9s qui ne mette pas tout le monde d'accord \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:23) [81%] :\r\n178 la mode disco. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:25) [88%] :\r\nPierre Yves Guillen oui h\u00e9 bien moi je trouve qu'on ne peut pas dire que ce soit vraiment une mode \u00e0 mon avis, il s'agit plut\u00f4t d'un Style inspir\u00e9 par la musique, si on peut appeler musique disco, bien entendu, et par la lumi\u00e8re qui est employ\u00e9e dans ce rythme \u00e0 l'aide de lasers et autres lampes halog\u00e8nes hallucinog\u00e8ne, pourquoi pas, alors il est int\u00e9ressant de noter par ailleurs que c'est souvent des danses qui inspira Style pendant la guerre par exemple la mode zazous avaient d\u00e9j\u00e0 souscrit n'avait propos\u00e9 des vestes courtes, des pantalons larges, les \u00e9paules haschich ou dont s'est inspir\u00e9 Saint-Laurent, il y a quelques ann\u00e9es puisqu'il n'avait plus aucune id\u00e9e et apr\u00e8s la guerre, ce fut le be-bop qui Aspire \u00e0 peut-\u00eatre le fameux New Look de Christian Dior, c'est-\u00e0-dire la la taille tr\u00e8s serr\u00e9, la jupe, dansant vente etc, puis, plus pr\u00e8s de nous, il y a eu d'abord la guitare indienne et la fum\u00e9e des paradis artificiels qui nous Aspire \u00e0 la mode, puis les parents, alors l\u00e0, on ne savait plus ce qu'on voyait, mais comme tous les styles, ce n'est plus capable paille heureusement les \u00e9pingles \u00e0 nourrice dans les tout \u00e7a, c'\u00e9tait pas \u00e9vident alors, aujourd'hui voici le Style disco dont le pr\u00eat-\u00e0-porter d'ailleurs printemps \u00e9t\u00e9 79, nous allons pouvoir appara\u00eetre, c'est d'ailleurs fortement inspir\u00e9, il s'agit en fait de n'importe quoi, le discours le mot disco porte quoi, du moment que \u00e7a brille, que \u00e7a \u00e9clate que \u00e7a du satin Vert \u00e9lectrique transperc\u00e9 rouge cantonnier, vous savez, pour \u00eatre remarque sur les routes, il faut un beau rouge un Saint couvert de paillettes, l'autre dehors est -ce bien utile par un temps pareil, n'ayons pas peur des mots, le v\u00eatement musical \u00e0 mon avis var c'est mon avis, il va vers une d\u00e9cadence de bonne augure, car il est bien connu qu'on ne s'est jamais autant amus\u00e9 qu'en p\u00e9riode de d\u00e9cadence, on est en plein dedans, c'est \u00e9patant, alors vive la d\u00e9cadence discours qui parvient \u00e0 faire reconna\u00eetre Jean-S\u00e9bastien Bach, puisqu'on a os\u00e9 toucher \u00e0 ceux pour qui la musique s'arr\u00eater \u00e0 Yvette Horner alors \u00e0 toute chose malheur est bon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:19) [90%] :\r\nOui, h\u00e9 bien n'en d\u00e9plaise \u00e0 Pierre Yves Guillen la mode disco, h\u00e9 bien elle n'est pas totalement tomb\u00e9 en des \u00e9tudes ne cesse de revenir de repartir de revenir, vous voyez sans doute dans dans les rues, ses jeans taille haute ses couleurs tr\u00e8s vives Giovanni Lo Presti, vous vous le constatez aussi fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:37) [88%] :\r\nC'est une constatation, et c'est vrai que que maintenant \u00e7a fait 15 ans que que je fais c'est formidable le m\u00e9tier et en 15 ans, j'ai vu et revu, il y a encore revu et j'en vois encore et, au-del\u00e0, de le voir, j'ai de la demande qui laissait impressionnant comme les gens ne s'en lasse pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:51) [88%] :\r\nEt pourtant, ce n'est pas si simple : porter cette mode disco, enfin je veux dire c'est jeans taille haute, \u00e7a, \u00e7a ne sied pas \u00e0 toutes les silhouettes ses couleurs vives voir ce t-shirt, un petit peu aucun bon ben voil\u00e0, il faut parfois avoir avoir le le le corps pour sa Julien, Antoine Bovier, comment expliquer qu'on y aille quand m\u00eame qu'on aime \u00e7a, qu'est -ce que Georg Simmel pourrait nous en dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:12) [88%] :\r\nNon \u00e7a vecteur social d\u00e9j\u00e0 de reconnaissance l'\u00e9l\u00e9ment 1er de de ce qui ressort dans le la s\u00e9rie de tendances qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nomm\u00e9 avant dans le dans l'extrait, c'est-\u00e0-dire il y a Lippi il y a eu les personnes qui la disco, donc c'est des groupes de base, les groupes qui s'identifient au sein d'une soci\u00e9t\u00e9 qui est plurielle, alors comment est -ce qu'on fait d\u00e9j\u00e0, c'est pas, on s'identifie le marqueur n'est pas n\u00e9cessairement quelque chose de beau ni quelque chose de, disons de confortables un marqueur et \u00e0 une seule fonction c'est de diff\u00e9rencier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:51) [87%] :\r\nLa mode, c'est-\u00e0-dire il y a les mode c'est joli mais la mode comme concept chez mal dit la chose suivante : dans la vie il y a 2 tendances : une tendance \u00e0 l'imitation et une tendance \u00e0 la diff\u00e9renciation, la tendance \u00e0 l'imitation vouloir g\u00e9n\u00e9rer une reconnaissance entre l'un et l'autre n'exige qu'une cr\u00e9ativit\u00e9 aucune tu un chapeau de forme, je vais aller m'acheter un chapeau haut-de-forme, voil\u00e0, il y a la diff\u00e9renciation oui et o\u00f9 est -ce qu'elle se forme en 1er c'est, c'est c'est enfin, c'est la mode se cr\u00e9er vraiment quand ces 2 tendances sont r\u00e9unis au sein d'une soci\u00e9t\u00e9, d\u00e8s lors, il y a une diff\u00e9renciation mais entre quoi bah entre des classes sociales, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:37) [89%] :\r\nDonc par exemple une une classe sociale d\u00e9cide que vous le disiez le chapeau haut forme est \u00e0 la mode et donc est ce qui va se passer cette mode va \u00eatre lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:48) [87%] :\r\nAlors Patrice pas diffus\u00e9 au d\u00e9but parce que justement elle va \u00eatre pour la classe sup\u00e9rieure, un marqueur qui va et les garder entre mais il y a le reste de la soci\u00e9t\u00e9 qui voit \u00e7a, il dit : bon, ben moi je vais je mets aussi un chapeau de forme bon alors ils font de chapeau de forme qui sont peut-\u00eatre moins beau peut-\u00eatre moins cher parce que c'est une classe puis passe. \r\nCela g\u00e9n\u00e8re une un d\u00e9faut indiff\u00e9renciation totale des lyc\u00e9es plus nisation ne ne sait plus qui est qui, alors, il y a un nouveau marqueur qui est cr\u00e9\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:23) [86%] :\r\nUn nouveau cr\u00e9ateur qui arrive un Giovanni Lo Presti qui dit non, mais c'est fini, \u00e7a le chapeau de forme Alen\u00e7on Claude c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:29) [90%] :\r\nOui, qui est qui va, qui va partir, ce qu'il aura besoin pour la classe sup\u00e9rieure de, de, de se diff\u00e9rencier de se reconna\u00eetre et puis de s'\u00e9viter parce que les choses certes dans la mode \u00e0 se reconna\u00eetre, tu as le m\u00eame habillage elle- m\u00eame t-shirt avec un super mais aussi lui et de se diff\u00e9rencier de de se s\u00e9parer la mode et en m\u00eame temps unificatrice et en m\u00eame temps elle d\u00e9truit les relations sociales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:54) [92%] :\r\nOn peut citer Zima l\u00e0- dessus, les 2 tendances sociales qui doivent concourir n\u00e9cessairement \u00e0 la constitution de la mode sont le besoin de coh\u00e9sion, d'une part le besoin de s\u00e9paration, de l'autre, l\u00e0 o\u00f9 manque l'une des 2, la constitution de la mode n'a pas lieu, donc c'est \u00e7a la mode surgit que lorsqu'il y a ce besoin \u00e0 la fois de, de, de coh\u00e9sion au sein d'une m\u00eame classe sociale et ensuite de de s\u00e9paration entre les diverses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:21) [93%] :\r\nEt alors pour un Europ\u00e9en, je sais pas qui \u00e9coute la premi\u00e8re tranquillement bah \u00e7a va para\u00eetre bizarre, mais il y a des lieux sur terre o\u00f9 il y a des soci\u00e9t\u00e9s qui n'ont pas ni la tendance \u00e0 l'imitation ni la tendance \u00e0 la l'individualisation et qui n'ont pas de mode par exemple par exemple certains aborig\u00e8nes, un type de v\u00eatement il y a quand m\u00eame une petite hi\u00e9rarchie avec le chef mais c'est tout, et \u00e7a ne change jamais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:51) [89%] :\r\nCe qui est ce qui est \u00e9tonnant aussi vous parler de nos auditeurs qui et qui doivent se demander : mais c'est pas, il serait si compliqu\u00e9 que \u00e7a, la mode moi, apr\u00e8s tout, chaque matin, bon ben j'enfile ce que j'ai sous les yeux, on a impression d'\u00eatre libre, quand m\u00eame, quand on choisit ses v\u00eatements et vous dites que c'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:05) [87%] :\r\nNon, c'est pas le cas, parce que il y a une classe qui a choisi un habit qu'on va porter une couleur la, la, la guerre des couleurs, que ce soit pour les les v\u00eatements ou la peinture, un typiquement chez les cr\u00e9ateurs, il y a, il y a une guerre, l\u00e0 dessus, j'ai le plus rose rose la, mais tu n'utilisera pas parce que, mais petit \u00e0 petit ces choses se dilue dans le reste de la soci\u00e9t\u00e9 et, par exemple, cette couleur -l\u00e0 que j'ai, c'est-\u00e0-dire l'esp\u00e8ce de verre un peuM. Roth comme \u00e7a h\u00e9 ben pas mal, h\u00e9 ben, il a s\u00fbrement \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e il y a 5 ans, mais un jour, il est tomb\u00e9 dans le magasin o\u00f9 je vais acheter mes v\u00eatements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:43) [91%] :\r\nLa mode ph\u00e9nom\u00e8ne aux enjeux hi\u00e9rarchique, voire politique Giovanni Lo Presti, vous qui \u00eates cr\u00e9ateur de mode justement, vous en avez conscience quand vous dessinez un v\u00eatement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:53) [91%] :\r\nC'est toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que moi je s\u00e9pare un peu les 2 choses, c'est-\u00e0-dire que le le le moment du du dessin qui est un moment de pure inspiration et de je dirais de de lib\u00e9ration parce que pour moi, c'est une vraie lib\u00e9ration quand je dessine, je dis jamais de couleur, j'aime pas utiliser les couleurs, j'essaie d'\u00e9viter d'utiliser les formes, le plus possible et c'est vraiment de garder l'essence m\u00eame de de l'id\u00e9e, mais c'est toujours un peu compliqu\u00e9 et personnellement j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s connu en Suisse en Europe pour ne pas suivre les modes et les tendances et j'ai horreur de \u00e7a, je n'aime pas du tout suivre les les couleurs \u00e0 la mode, ni les formats, la mode, ni ce qui se fait de nuit si vous savez mais on a des bureaux tendance dans le monde qui d\u00e9cide, 5 ans, voire 10 ans \u00e0 l'avance, selon l'humeur politique et les les et les, les, les, les tendances \u00e9conomiques de certains pays et certains continents que sera la mode dans 5 ans, dans 10 ans et j'ai toujours refus\u00e9 d'utiliser ce genre de support de travail, m\u00eame en ayant un acc\u00e8s totalement libre \u00e0 ces supports en tant que professionnel, parce que j'ai toujours voulu suivre plut\u00f4t ce que moi j'ai envie d'exprimer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:57) [82%] :\r\n\u00eates -vous si libre que cela votre choix d'envoi lorsqu'il ira. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:01) [88%] :\r\nC'est d\u00e9licat parce que je suis libre tant que je tant que je travaille pour moi, c'est-\u00e0-dire que je pr\u00e9sente mon travail, je pense avoir une libert\u00e9 Gira, 85 pourcent parce parce que malheureusement, l'offre et la demande apr\u00e8s sur la mati\u00e8re premi\u00e8re que je vais devoir utiliser pour finaliser mon travail h\u00e9 ben c'est celle -ci : je peux pas bien s\u00fbr que je pourrais avoir de quoi cr\u00e9er mes propres tissus, mais \u00e7a \u00e7a engendrerait un co\u00fbt tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, je pense que je ne pas me permettre actuellement, donc je dois quand m\u00eame suivre malheureusement ce qu'on ce qu'on propose sur le march\u00e9, m\u00eame c'est c'est toujours nous diff\u00e9rencier et apr\u00e8s surgit la difficult\u00e9 de la cliente et du client qui, lui, suit cette tendance suit cette mode qui lui bat suit le troupeau et qui va dire non non mais attendez, oui, moi j'aime \u00e7a, mais je veux qu'il soit jaune parce que c'\u00e9tait la mode c'est le jaune, alors qu'il ne dirait moi je veux la jupe ballon parce que cet \u00e9t\u00e9, c'est la jupe ballon et c'est pas du tout ce que moi j'au programme ni au menu, c'est un peu comme dans la p\u00e9riode, un restaurant, quelque part, et d'exiger de manger quelque chose qui n'est pas \u00e0 la carte, donc c'est un peu compliqu\u00e9, et dans ce cadre -l\u00e0, on a fait le contact surgit avec le client, la cliente c'est l\u00e0 enfin libert\u00e9 commence \u00e0 \u00e0 se \u00e0 se repentir, enfin \u00e7a se retourner sur elle- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0, c'est l\u00e0 que se referme les portes de cette dangereux chercher libert\u00e9 et que je ne peux plus \u00eatre aussi libre qu'-ce que je souhaiterais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:24) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'il faut pr\u00e9ciser que votre parcours et original, voil\u00e0, vous n'avez pas suivi les les grandes \u00e9coles de de Design internationalement reconnus, vous avez \u00e9t\u00e9 form\u00e9 en Suisse dans diff\u00e9rentes donc formation professionnelle de tous les m\u00e9tiers en fait \u00e0 la mode. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:41) [87%] :\r\nJ'ai un parcours tr\u00e8s tr\u00e8s original, puis tr\u00e8s sauvage, un trop au moins souvent qualifi\u00e9 de, de, de, du petit sauvage de la mode alors suisse ou ailleurs, parce que oui, j'ai \u00e9t\u00e9 form\u00e9 en Suisse, pays qui ne nous a pas reconnu pour ses formations dans la mode, en tout cas pas \u00e0 l'\u00e9poque et puis apr\u00e8s des \u00e9tudes en Suisse dans diff\u00e9rents m\u00e9tiers qui touche \u00e0 la mode, je suis parti \u00e0 l'\u00e9tranger pour vivre la mode sur le terrain, dire pour m'enrichir de l'exp\u00e9rience dans les usines, dans les femmes dans les conditions des fois compl\u00e8tement impressionnante et hors norme, des fois quand j'y repense, mais c'\u00e9tait le seul moyen pour le pour le vivre et le retransmettre, donc c'est vrai que c'est un parcours assez sp\u00e9cial, en disant nous a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:22) [90%] :\r\nVoil\u00e0 marginalis\u00e9, de ce point de vue -l\u00e0 compl\u00e8tement, compl\u00e8tement Julien, Antoine Bovier donc vous, vous pensez que Giovanni Lo Presti et est tout \u00e0 fait libre dans ses mouvements, cr\u00e9ateur de la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:35) [88%] :\r\nAlors surtout l\u00e0, je me demande comment il fait pour tenir parce qu'il y a une chose que 10 qui qui est tout \u00e0 fait et qui est encore plus forte, maintenant c'est la chose suivante : plus une \u00e9poque et nerveuse, plus ces modes changent rapidement parce que le besoin de stimulation diff\u00e9rentiel l\u00e0 des supports essentiels de toute mode \u00e9troitement li\u00e9es \u00e0 l'affaiblissement des \u00e9nergies nerveuse de toutes les personnes qui, voil\u00e0 qui qui qui gravitent au fond autour de \u00e7a, il y a une \u00e9nergie qui retombe, mais on doit toujours, toujours en ma\u00eetre, et \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:12) [87%] :\r\n\u00e9v\u00e9nements que les les v\u00eatements pardon qu'on croit, choisir et puis il y a ce qu'on on sait qu'on ne choisit pas du tout l'uniforme par exemple en 1908 ans 9 pour l'\u00e9mission Temps Pr\u00e9sent Guy Ackermann, un agent des CFF en uniforme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:29) [79%] :\r\nCet uniforme il vous pla\u00eet beaucoup moins que le pr\u00e9c\u00e9dent, et pourquoi on n'est pas confortable mais pas bien, on est, on est quasiment mouettes et puis c'est, c'est de l'ann\u00e9e, meurt de chaud \u00e7a gratte de partout, cela se sentiront couple sourd n'aurait pas bien d'essayer de lever les bras. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:53) [85%] :\r\nAu fond, n'arrive pas \u00e0 lever les bras avec cet uniforme ce en fait s'\u00e9paisse et Red, voil\u00e0 un exemple Julien, Antoine Bovier, de l'ali\u00e9nation par la mode. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:03) [90%] :\r\nOui de de la alors l'uniforme, c'est quand m\u00eame un cas assez pr\u00e9cis parce que on on donne, il donne la fonction de la personne dans les \u00e9coliers cr\u00e9e une indiff\u00e9renciation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:16) [84%] :\r\nOui, c'est \u00e7a veut dire que, cette fois -ci, on est tous \u00e9gaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:18) [87%] :\r\nOn est tous \u00e9gaux, absolument, mais on n'est pas \u00e9gaux \u00e0 l'\u00e9cole d'en face, il y a un autre uniforme et toujours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:24) [92%] :\r\nUn moyen de personnaliser cet uniforme de de mettre un petit un petit une petite un petit signe dessus pour montrer qu'on n'est pas tout \u00e0 fait comme les autres non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:33) [90%] :\r\nL'Avantage de, de, de 500 du qu'on retombe dans la tendance \u00e0 la diff\u00e9renciation qui va peut-\u00eatre dans une cour de r\u00e9cr\u00e9, g\u00e9n\u00e9rer un petit groupe qui auront un ourlet et par les autres alors qu'on aura \u00e0 nouveau un effet de mode vraiment du syst\u00e8me de la mode chaque fois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:51) [85%] :\r\nEst -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 dessin\u00e9 des des uniformes de Giovanni Lo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:54) [91%] :\r\n\u00e7a m'arrive, et \u00e7a m'arrivait de le faire pour les entreprises, \u00e7a m'arrivait de le faire pour des compagnies, c'est parce que je pr\u00e9f\u00e8re faire parce que de nouveaux jeux, il y a un code \u00e0 suivre, il y a, il y a toutes sortes de de limitation de barri\u00e8res de de d'interdits en termes de couleurs, de formes, donc c'est quelque part pas tr\u00e8s cr\u00e9atif, c'est quelque chose de plut\u00f4t je dirais alimentaire que j'ai fait qu'aujourd'hui, j'essaie d'\u00e9viter dans la mesure du possible, si je peux l'\u00e9viter ou alors je donne \u00e7a \u00e0 d'autres coll\u00e8gues, \u00e7a m'arrive de de le faire de de passer plus loin le le relais mais oui, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:26) [88%] :\r\nEt on peut dire quand m\u00eame, tiens, cet uniforme l\u00e0 je sais que c'est un uniforme Giovanni. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:31) [85%] :\r\nJ'ai tout fait pour en tout cas, j'ai toujours tout fait pour mettre fin, ma griffe sur sur chacun de mes travaux c'est c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:39) [88%] :\r\nLa mode, sujet \u00e9minemment politique, on le voit donc avec Georg Simmel que vous ressuscit\u00e9 pour nous, Julien, Antoine Bovier, artiste lausannois, on va continuer, \u00e9tonn\u00e9 de de tirer tous les fils de la mode en votre compagnie et on la v\u00f4tre donc Giovanni Lo Presti, restez avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:57) [63%] :\r\nNoos Lino aux chevilles. \r\nMais tunn\u00e9e rouler le mais j'adore. \r\nL'actu. \r\nMarch\u00e9 acteur qui a mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:53) [82%] :\r\nOn en trouve des choses hein dans ce dressing dressing graiss\u00e9 par l'ind\u00e9modable, Brigitte Fontaine, je suis s\u00fbr que vous inspire tenait Giovanni Lo Presti non cet artiste \u00e0 la rue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:02) [97%] :\r\nAllaitement c'est une personne que j'ai beaucoup admir\u00e9 et qui m'inspire \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:08) [92%] :\r\nDonc un dressing pour parler de la mode, on a bien compris avec le sociologue du tout d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, Georg e-mails figure que Julien, Antoine Bovier nous pr\u00e9sente aujourd'hui en bonne compagnie avec Giovanni Lo Presti d\u00e9j\u00e0 alors on on a quand m\u00eame un petit peu d'inventer la mode l\u00e0 pendant cette premi\u00e8re partie d'\u00e9mission, \u00e0 dire que c'est un marqueur social, moi j'ai d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:28) [93%] :\r\nUne une question par rapport \u00e0 \u00e7a, on a tout de m\u00eame l'impression aujourd'hui que toutes les modes sont accessibles par tout le monde, je ne vais pas citer de marque mais est -ce qu'il n'y a pas quand m\u00eame une tendance aujourd'hui \u00e0 l'uniformisation, \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 \u00e0 Riyad absolument \u00e0 tous les styles par tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:45) [87%] :\r\nAlors ce serait formellement la mort de la mode et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on aurait plus vraiment de ce dynamisme, ce qu'on a, mais je pense qu'on aura quand m\u00eame toujours ces 2 tendances imitation et individualisation qui vont faire que les corps sociaux se combattent visuellement dans la rue parce que les anciens des trucs, elle permet \u00e7a parce qu'elle permet l'Italie homme et d'une part vraiment de de \u00e7a disque en fonction premi\u00e8res cette se s\u00e9parer de se combattre visuellement dans la rue, mais aussi d'autre part on accueille \u00e7a assez facilement la mode elle nous tombe dessus, mais nous on est, on le dit, on dit oui, OK, je je continue, je vais acheter mes habits l\u00e0- bas ici et elle prot\u00e8ge vraiment c'est une d\u00e9fense qui prot\u00e8ge notre individualit\u00e9 et notre libert\u00e9 parce que elle ne se cupe du 15 de notre ext\u00e9rieure et alors le reste, c'est \u00e0 nous, et \u00e7a c'est un une grands avantages de la mode. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:40) [67%] :\r\nProtectrice, l\u00e0 vous parle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:42) [91%] :\r\nCompl\u00e8tement, je suis enti\u00e8rement d'accord avec \u00e7a, c'est vrai que c'est une c'est une protection, c'est une fa\u00e7on de de, c'est une forme d'expression aussi, mais c'est une fa\u00e7on de, de, de cr\u00e9er sa carapace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:52) [93%] :\r\nEt en m\u00eame temps toutes les modes ne change pas, par exemple le le le pantalon chez les femmes, il y a un moment o\u00f9 il s'est impos\u00e9, et il est rest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:01) [86%] :\r\nOui, mais il a fallu du temps d\u00e9j\u00e0 pour l'imposer, parce que \u00e0 la base, le pantalon et bien peu \u00e0 c'est un marqueur social de de virilit\u00e9, comme \u00e0 l'inverse, prenons le rose qui est \u00e9minemment donn\u00e9 comme couleur f\u00e9minine, c'est faux, le rose \u00e9tait c\u00f4t\u00e9 du rouge et de la couleur dame port\u00e9 par des hommes pendant des si\u00e8cles, rose, donc on a, on a des moments o\u00f9 la Model elle comment dirais -je faire un pivot pour nous nous permettent de socialement faire pivoter tout \u00e7a, donc \u00e7a s'impose apr\u00e8s est -ce que le pantalon est une mode ou est -ce que la forme du pantalon qui elle sera le marqueur social, elle l'\u00e9l\u00e9ment utilis\u00e9 par le syst\u00e8me de la mode, une des petites mode qui nous entourent et qui peut-\u00eatre apr\u00e8s va partir et le pantalon suivante sera plus le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:48) [92%] :\r\nEffectivement, on voit beaucoup de variantes autour, la mode des pantalons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:52) [88%] :\r\nEt \u00e0 l'inverse, le le le la position de la jupe f\u00e9minine chez l'homme, qui n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer parce que beaucoup ont essay\u00e9 beaucoup essayent encore, mais cette c'est quelque chose qui n'a, \u00e0 travers la avais r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer \u00e0 rester donc beaucoup essay\u00e9 beaucoup essayent encore, mais \u00e7a ne prend pas \u00e7a int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:10) [80%] :\r\nPas chez les classes sup\u00e9rieures ce sac, voil\u00e0, \u00e7a ne prend pas sur les classes sup\u00e9rieures, ce serait int\u00e9ressant d'imaginer si \u00e7a prenait c\u00e9der certaines Stars des classes sup\u00e9rieures, comment est -ce que cette diffusion et de juin, actuellement nous atteindre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:24) [90%] :\r\nExactement, alors vous parlez l\u00e0 de d'ordre social maintenu par par les mode moi je vois quand m\u00eame 2 objections Bill Gates, l'un des hommes les plus riches, les plus puissants au monde et qui est particuli\u00e8rement mal habill\u00e9, il toujours des costumes pas ajuster des chaussures vraiment grossi\u00e8re, on voit qu'il y cherche pas faire tellement dans, dans le Style et dans l'\u00e9l\u00e9gance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:43) [91%] :\r\nAu niveau de la classe sociale, il y a un peu au-dessus de tout le monde l\u00e0 dans le coup, quel est son besoin de diff\u00e9renciation et quelle est sa gestion de l'ext\u00e9rieur, l'int\u00e9rieur, on le voit c'est c'est un c'est un quelqu'un qui s'amuse profond\u00e9ment ambigu\u00eb, un gamin vraiment un gamin qui joue \u00e0 Dieu mais alors int\u00e9rieurement, il est suffisamment nourri il pas besoin de de diff\u00e9renciation par rapport aux autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:08) [87%] :\r\nMais Zuckerberg, par exemple, le patron de Facebook, moi je me souviens quand on l'a d\u00e9couvert, il avait ce ses sweat-shirts \u00e0 \u00e0 capuche, qui ont fait beaucoup parler, \u00e7a pas du tout une allure de patron, l\u00e0 pour le coup, le la classe sociale n'\u00e9tait pas marqu\u00e9 disons Giovanni. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:21) [90%] :\r\nEst -ce que c'est pas aussi une envie de faire un peu expr\u00e8s une provocation parce que, en tout cas moi dans la 2, on parle de ces 2 personnages, un compte quand j'ai r\u00e9alis\u00e9 un petit peu ben ces ces personnes au-dessus de tout le monde, un petit peu qui ont ce ce petit truc en plus au niveau de la classe sociale est -ce que c'est pas une provocation jusqu'o\u00f9 c'est pas faire expr\u00e8s, on pourrait citer aussi le le propri\u00e9taire et patron d'IKEA, par exemple, qui a aussi un Style tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 lui en Irak pour rester dans un terme facile mais est -ce que moi je, en tout cas moi je, je, je pense que je le per\u00e7ois comme une vraie provocation, une vraie envie de dire : ben, je peux me permettre, voil\u00e0 je, je, j'ai le droit de de pas faire cet effort l\u00e0 parce qu'il y a un effort dans la mode aussi, c'est, c'est le c\u00f4t\u00e9 confort, le c\u00f4t\u00e9 d'acheter de suivre, de faire comme les autres et d\u00e9bats non bah moi je me permet de ne pas faire comme les autres et d'\u00eatre, comme j'ai envie de de ne pas faire attention. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:14) [89%] :\r\nOui, et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, par derri\u00e8re, c'est que la mode est plus forte, c'est-\u00e0-dire qu'il y aura des jeunes qui vont sabir Zuckerberg parce qu'ils auront \u00e0 travers l'imitation peut-\u00eatre l'impression d'un d'un d'aller plus loin, d'avoir ce potentiel \u00e9puisette de commandes est identifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:29) [90%] :\r\nCe qui est tr\u00e8s troublant avec la mode c'est que on a beau trouver quel que un habit assez pas sp\u00e9cialement attirant un jour et puis on ne sait pas pourquoi, soudain, brutalement, 6 mois apr\u00e8s, un an apr\u00e8s, on le trouve absolument magnifique, donc l\u00e0 c'est c'est c'est la Zimmer, qui est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:45) [90%] :\r\nAlors qu'il y a 15 16 degr\u00e9s aussi une question d'accoutumance r\u00e9tinienne, on a, on a des choses qui nous viennent des informations de la pub tout le temps, on a, on commence \u00e0 5 habitu\u00e9s \u00e0 certaines formes dans la le l'extrait qu'on a entendu tout au d\u00e9but de l'\u00e9mission sur ces histoires de musique et de de v\u00eatements qui serait li\u00e9, il faut aussi s'imaginer qu'une nouvelle musique, on doit s'y adapter, petit \u00e0 petit, il a une nouvelle, on la ressent petit-\u00e0-petit, puis apr\u00e8s \u00e7a se diffuse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:12) [90%] :\r\nDonc vouloir tendre vers l'universel en m\u00eame temps que chercher \u00e0 se singulariser voil\u00e0 peut-\u00eatre la condition humaine et voil\u00e0 ce que la mode d\u00e9voile selon Georg Zimmer, merci beaucoup, Julien, Antoine Bovier de nous avoir fait d\u00e9couvrir une partie de ces r\u00e9flexions, un livre \u00e0 lire peut-\u00eatre \u00e0 conseill\u00e9 de Simmel pour d\u00e9couvrir cette cette sociologie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:33) [90%] :\r\nMais au fil de la mode aux \u00e9ditions Allia en 2013 une nouvelle traduction qui est incroyable, vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:38) [89%] :\r\nEt la philosophie de l'argent, si on n'a pas parl\u00e9, c'est un dangereux, que c'est un devoir de Zimmerlin fabuleux toujours d'actualit\u00e9, merci beaucoup, merci d'Giovanni Lo Presti de votre intervention sur ce th\u00e8me de la mode belle route avoue donc je crois qu'il y a plein de projets \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:54) [89%] :\r\nPas mal de choses les fashion Week au mois de septembre et puis bah, le d\u00e9part de d'une tourn\u00e9e en Am\u00e9rique latine, sur toute la partie hivernal puisque chez nous il fait beau, il fait bon Saad l\u00e0- bas, c'est l'\u00e9t\u00e9, donc on profite pour y aller. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:07) [91%] :\r\nDonc vous savez d\u00e9j\u00e0 ce qui va d\u00e9filer sur ces sc\u00e8nes -l\u00e0, j'ai d\u00e9j\u00e0 ce qui va d\u00e9filer sur ces 7 au mois de septembre exactement c'est tr\u00e8s original, vous avez l'impression d'avoir invent\u00e9 la mode. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:17) [96%] :\r\nJ'ai l'impression de m'\u00eatre exprim\u00e9 \u00e0 la juste valeur de ce que j'avais envie de communiquer oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:22) [91%] :\r\nSuperbe, on a h\u00e2te de voir \u00e7a, aujourd'hui, nous avons pu compter sur le soutien de Jean-Claude Gayssot, il y a la r\u00e9alisation Yves H\u00e9l\u00e8ne \u00e0 la musique Simone compte aux archives, merci \u00e0 eux et merci \u00e0 vous, chers auditrices, chers auditeurs de votre fid\u00e9lit\u00e9, nous nous retrouvons, h\u00e9 bien demain pour une nouvelle immersion dans la philo in vivo. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:49) [71%] :\r\nEt qui est, mais parce que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:17) [99%] :\r\nC'est. \r\nBonjour, je suis n\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:19) [90%] :\r\nUne passion. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:34) [96%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:41) [86%] :\r\nVous venez d'entendre a \u00e9t\u00e9 les X X : la premi\u00e8re, il est 16 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T14:22:00Z", "program": {"href": "/programs/D7EBAF2F-30D8-45E8-A9D3-E2ACB83D2CF9", "id": "D7EBAF2F-30D8-45E8-A9D3-E2ACB83D2CF9", "name": "Philo in vivo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bovier, Julien", "role": "\u00e9tudiant en philosophie, ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4966CDF-EA22-41BB-BBCE-DD37E1401BBE", "internalArchiveId": "C4966CDF-EA22-41BB-BBCE-DD37E1401BBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Discours de Donald Trump \u00e0 Varsovie: interview de Jacques Rupnik", "publicationDate": "2017-07-06T00:00:00Z", "summary": "Jacques Rupnik, directeur de recherches \u00e0 Sciences Po et sp\u00e9cialiste de l'Europe de l'Est et centrale, livre son analyse du discours donn\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump \u00e0 Varsovie.\r\n\r\n* * Discours de Donald Trump \u00e0 Varsovie: interview de Jacques Rupnik  Jacques Rupnik, directeur de recherches \u00e0 Sciences Po, vous \u00eates un des principaux sp\u00e9cialistes fran\u00e7ais de l'Europe de l'Est et centrale.\r\n- Donald Trump a milit\u00e9 pour une Europe unie... unie face aux menaces terroristes, unie dans sa politique... nous disait C\u00e9dric Guigon... \r\nMais en privil\u00e9giant la Pologne, cherche-t-il \u00e0 diviser l'Europe?? \r\n- La Pologne est en pleine crise antagoniste vis-\u00e0-vis de Paris/Berlin/Bruxelles. Ce soutien am\u00e9ricain va-t-il approfondir la crise ? Les encourager ? Et la Hongrie qui est attentive ?\r\nOUi absolument, avoir la primeur de la visite am\u00e9ricaine encourage Kacynski et les autres conservateurs.\r\nD'autant que Trump est apparu comme peu favorable \u00e0 la Russie. Il a donn\u00e9 des gages. Pologne est rassur\u00e9e.\r\n- On peut s'attendre \u00e0 ce que \u00e7a clashe entre Trump et les Europ\u00e9ens de l'Ouest au G20 puis quand Trump sera re\u00e7u \u00e0 Paris le 14 juillet ?\r\nOui il y aura un contraste fort. \u00c7a refl\u00e8te une division forte au sein de l'UE. Et n'oubliez pas que les US comme la Pologne sont climato-sceptiques. \r\nBeaucoup de gens se sont interrog\u00e9s en France sur l'opportunit\u00e9 de cette visite. Moi au d\u00e9but \u00e7a m'a surpris, mais c'est le centenaire de l'entr\u00e9e en guerre des USA (1ere GM) donc c'est fa\u00e7on de renouer avec le pr\u00e9sident US. Et c'est un personnage qu'il faut flatter.\r\n- Trump a r\u00e9ussi son op\u00e9ration s\u00e9duction de la Pologne ?\r\nOui l'accueil a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaleureux, populaire. Il y a une conjonction de vue entre l'am\u00e9rique trumpienne et la pologne actuelle : sur le climat, les moeurs, et on le voit sur la Russie aussi puisque Trump a tenu des propos peu russophile.\r\nLa question la plus sensible en pologne \u00e9tait celle de la Russie, mais il a semble-t-il r\u00e9affirm\u00e9 la clause de solidarit\u00e9 de l'OTAN. \u00c7a n'a dur\u00e9 que 5secondes, mais C'est les 5 secondes qui sauvent le discours.\r\nLes polonais \u00e9taient pr\u00e9occup\u00e9s par l'otan \u00ab obsol\u00e8te \u00bb. Trump ne dit plus \u00e7a. Il reconfirme, m\u00eame bri\u00e8vement l'engagement am\u00e9ricain qui a habilement vendu.\r\nLe probl\u00e8me c'est que la presse US est focalis\u00e9e sur l'histoire de l'ing\u00e9rence russe dans la campagne, mais \u00e7a ne pr\u00e9occupe pas les Polonais.\r\n- Dans son discours, Trump insiste sur les valeurs, le catholicisme polonais, etc. C'est un discours qui touche les Polonais. Mais quid des Europ\u00e9ens de l'ouest qui sont plus s\u00e9cularis\u00e9s ?\r\nOui ca fait partie des guerres culturelles qui traversent l'am\u00e9rique et l'europe. En ce sens, \u00e7a plait aux Polonais mais \u00e7a peut contribuer \u00e0 \u00e9loigner des occidentaux car \u00e7a fait partie des lignes de divisions entre les adeptes de la d\u00e9mocratie anti-lib\u00e9rale aux valeurs plus la\u00efques de l'UE et de l'Europe de l'Ouest.", "durationSec": 518, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8740899", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Discours de Donald Trump \u00e0 Varsovie: interview de Jacques Rupnik / FOR_2017-07-06T18:02:00_developpement-2", "Forum du 06.07.2017"], "alternativeSummary": ["Jacques Rupnik, directeur de recherches \u00e0 Sciences Po et sp\u00e9cialiste de l\u2019Europe de l\u2019Est et centrale, livre son analyse du discours donn\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump \u00e0 Varsovie."], "variantIds": ["ece-8740899"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:16:08Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonsoir Jacques Rupnik, ce directeur de recherches \u00e0 Sciences Po Paris, vous \u00eates un des principaux sp\u00e9cialistes fran\u00e7ais de l'Europe de l'Est et centrale, alors on l'a entendu d'un l'Trump, qui milite pour une Europe unie unie face aux menaces terroristes dans sa politique, c'est ce que nous disait notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial C\u00e9dric Guigon mais en privil\u00e9giant la Pologne, la Pologne et son gouvernement plut\u00f4t enfin franchement eurosceptique est -ce que ce qu'est ce qu'il cherche \u00e0 faire en allant \u00e0 cet endroit -l\u00e0, pour son 1er discours public diviser l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [92%] :\r\nJe crois qu'elle est d\u00e9j\u00e0 divis\u00e9e et elle est divis\u00e9e sur un certain nombre de questions telles que la r\u00e9ponse \u00e0 apporter \u00e0 la vague migratoire, elle est divis\u00e9e sur l'\u00e9tat de la d\u00e9mocratie en Europe centrale et particuli\u00e8rement en Pologne il y a maintenant une proc\u00e9dure europ\u00e9enne qui est engag\u00e9 sur cette question de ce qu'on appelle maintenant la d\u00e9mocratie il lib\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire les les atteintes disons \u00e0 la s\u00e9paration des pouvoirs \u00e0 l'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias dans des pays comme la Pologne, c'est donc dans ce contexte d'une Europe divis\u00e9e, qui est peut-\u00eatre en train de se relancer depuis l'\u00e9lection fran\u00e7aise autour du couple franco- allemand, Donald Trump lui montre qu'il n'est pas du tout, lui, isol\u00e9 par rapport aux Europ\u00e9ens qu'il a des soutiens en Europe et que peut-\u00eatre la fa\u00e7on donc ses propos sur le, sur l'accord de Paris sur le climat ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us en Europe ben ne ne compromette pas ses soutiens en Europe de l'Est en Pologne, en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [88%] :\r\nDonc, il souligne qu'il y a pas unanimit\u00e9 en Europe il y a pas une voix unie et et en le soulignant ce qu'il risque pas aussi de d'aggraver la la crise en tout cas le on sait que la Pologne actuellement dans le collimateur de l'Union europ\u00e9enne est -ce que \u00e7a risque justement d'aggraver cette crise -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:01) [91%] :\r\nJe pense qu'il n'est pas le responsable de cette crise et il ne peut pas aggraver, je crois que ce qu'il il peut effectivement donner une certaine l\u00e9gitimation au pouvoir \u00e0 Varsovie qui est engag\u00e9 dans un bras de fer avec l'Union europ\u00e9enne, comme je l'ai dit -il sur la question de la d\u00e9mocratie et sur la question des migrants et que donc le soutien de dans le train. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:30) [91%] :\r\nQui, lui, a les m\u00eames probl\u00e8mes face \u00e0 l'ind\u00e9pendance du pouvoir judiciaire face aux m\u00e9dias ind\u00e9pendants que le gouvernement de Varsovie, donc l\u00e0 ils sont unis sur cette question, ils sont unis aussi sur le rejet et de, de, de, disons de la vague migratoire, la n\u00e9cessit\u00e9 de se prot\u00e9ger, c'est une posture souverainiste et disons le souverainisme du gouvernement polonais est en phase avec le souverainisme affich\u00e9e de Donald Trump donc en ce sens -l\u00e0, oui, l'Europe sera divis\u00e9e, il y a des choses qui sont aussi soulign\u00e9 dans le rapport de 30 par rapport \u00e0 la Pologne, c'est la question de la Russie parce que ils ont des convergences sur les points que j'ai mentionn\u00e9, mais ils ont un nom, Antoine, interrogations sur la question de, de, de la Russie et il y avait une grande inqui\u00e9tude en Pologne pendant la campagne \u00e9lectorale et depuis sur les pr\u00e9tendues connivence entre de nos Trump et Vladimir Poutine, je crois que le fait que Donald Trump et r\u00e9affirm\u00e9 la pertinence de la garantie am\u00e9ricaine, l'article 5 de l'Otan, \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s br\u00e8ve, \u00e7a a dur\u00e9 10 secondes mais c'\u00e9tait disons les plus importants de son discours, je crois que c'est \u00e7a qui compte pour les Polonais l'Am\u00e9rique, c'est la puissance garante de la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne et de la Pologne en particulier et donc ind\u00e9pendamment des sp\u00e9culations sur les ing\u00e9rences russes dans la campagne am\u00e9ricaine, c'est cela qui est int\u00e9ress\u00e9 au 1er chef les Polonais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [88%] :\r\nVous diriez bien jou\u00e9 dans l'Trump aujourd'hui Jacques Rupnik. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:11) [89%] :\r\nJe dirais oui, pas mal jou\u00e9 il l'arriv\u00e9e en Europe et il arrive en terrain conquis en \u00e7a ne veut pas dire que toute la Pologne admire donne 30 \u00e0 hein, je crois qu'il faut aussi souligner qu'il y a aujourd'hui une Pologne c'est pas seulement l'Europe qui est divis\u00e9e, mais la la Pologne est elle- m\u00eame est divis\u00e9e sur les sur les questions concernant l'\u00e9tat de droit \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la Cour constitutionnelle sur l'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias sur toute une s\u00e9rie sur l'avortement, par exemple, sur toute une s\u00e9rie de questions de soci\u00e9t\u00e9, la Pologne est divis\u00e9e et donc il y a une partie de la Pologne, oui, qui a accueilli avec enthousiasme Trump il y a une partie de la Pologne, qui est beaucoup plus r\u00e9serv\u00e9 et beaucoup plus europ\u00e9enne au sens de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [90%] :\r\nTout \u00e0 l'heure notre correspondant C\u00e9dric Guigon citer une phrase, un du discours de Donald Trump, qui disait : si la Pologne est le coeur g\u00e9ographique de l'Europe, les Polonais en sont la quelle est vraiment la sinc\u00e9rit\u00e9 de Donald Trump, sa connaissance de la polio, de la Pologne, de son histoire, de ce que \u00e7a repr\u00e9sente symboliquement et ceux qui joue avec les symboles pour servir sa politique a, finalement, la Pologne a bon dos. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:19) [96%] :\r\nBon, la sinc\u00e9rit\u00e9, c'est toujours difficile de de se prononcer sur la sinc\u00e9rit\u00e9 des hommes politiques, ce qui est un. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:26) [91%] :\r\nPourtant, c'est que ce type de discours un \u00e9cho important Pologne dire aux Polonais qui sont le coeur de l'Europe qui sont l'\u00e2me de l'Europe et pour eux \u00e7a veut dire : nous sommes les d\u00e9fenseurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:41) [89%] :\r\n2 des vraies valeurs de la part de, de, de l'Europe, les valeurs de l'Europe chr\u00e9tienne des valeurs de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:50) [88%] :\r\nDisons traditionnel de la famille voil\u00e0 d'une d\u00e9fense d'une culture et d'une civilisation menac\u00e9e, pas seulement pas la pouss\u00e9e de l'islamisme et d'\u00e9migr\u00e9s des vagues migratoires mais menac\u00e9 de la, de l'int\u00e9rieur par le lib\u00e9ralisme qui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:11) [90%] :\r\nD\u00e9compose la civilisation europ\u00e9enne comme droit \u00e0 l'avortement, mariage gay multiculturalisme, voil\u00e0 les b\u00eates noires du nouveau pouvoir \u00e0 Varsovie et comme par hasard, l\u00e0- dessus il y a convergence avec dans le train, donc oui, je pense que la Pologne a \u00e9t\u00e9 ou en tout cas le gouvernement polonais a trouv\u00e9 les propos de Donald Trump tout \u00e0 fait en phase avec ce qu'ils voulaient entendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [91%] :\r\nAlors, la prochaine \u00e9tape c'est ce sommet du G20 d\u00e8s demain \u00e0 Hambourg est -ce qu'on peut s'attendre, Jacques Rupnik, \u00e0 ce que, \u00e0 ce que soit disons un peu compliqu\u00e9 entre Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et les dirigeants des des pays de l'ouest de l'Europe de l'Ouest dans dans ce G20. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:52) [90%] :\r\nC'est s\u00fbr que, il y a des divergences importantes bon les uns les autres fait rondelet d'att\u00e9nuer parce que l\u00e0, ils ne seront plus comme au G7 en petit comit\u00e9, o\u00f9 les Europ\u00e9ens \u00e9taient quand m\u00eame non enfin plus nombreuses majoritaire l\u00e0 au G20, c'est une c'est un gros con beaucoup plus \u00e9largie et la divergence majeur qui s'est exprim\u00e9 r\u00e9cemment sur le climat de peut-\u00eatre ne sera pas autant au centre des discussions que les Europ\u00e9ens le le souhaiteraient, il y a aussi un contentieux particulier entre Donald Trump et la chanceli\u00e8re allemande, Donald Trump, parti en guerre contre ce qu'ils consid\u00e8rent des exportations excessive de l'Allemagne aux \u00c9tats-Unis, il veut r\u00e9\u00e9quilibrer les \u00e9changes, \u00e7a, \u00e7a fera partie, peut-\u00eatre de la relation bilat\u00e9rale, mais c'est probablement je crois dans un dans un le climat de relatif apaisement qu'il cherchera aborder c'est n\u00e9gociations \u00e0 Hambourg, d'autant qu'il doit se rendre \u00e0 Paris ensuite et que donc la tourn\u00e9e europ\u00e9enne est loin d'\u00eatre termin\u00e9e : chaque \u00e9tape pr\u00e9sente l'opportunit\u00e9 d'appuyer sur un des points potentiellement divergent entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et les dirigeants europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:27) [91%] :\r\nLes quelques prochains jours charg\u00e9e en terme de relations internationales, merci beaucoup Jacques Rupnik, directeur de recherche \u00e0 Sciences Po Paris, une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:36) [99%] :\r\nMerci au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:37) [95%] :\r\nEt on parle. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rupnik, Jacques", "role": "Professeur Sciences-po", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18DC30D1-49C6-4D46-8F32-F54B5CE13E3C", "internalArchiveId": "18DC30D1-49C6-4D46-8F32-F54B5CE13E3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assassinats politiques: Roberto Calvi : Episode 4/5", "publicationDate": "2017-07-06T00:00:00Z", "summary": "Episode 4/5\r\nLe 18 juin 1982, Roberto Calvi, pr\u00e9sident de la banque Ambrosiano et surnomm\u00e9 \"le banquier de Dieu\", est retrouv\u00e9 pendu sous un pont londonien. Dans un premier temps, la police conclut au suicide.\r\n\r\n* * Le 18 juin 1982, Roberto Calvi, pr\u00e9sident de la banque Ambrosiano et surnomm\u00e9 le banquier de Dieu, est retrouv\u00e9 pendu sous un pont londonien. Dans un premier temps, la police conclut au suicide.", "durationSec": 1814, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8723615", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 06.07.2017", "Assassinats politiques: Roberto Calvi / HV_2017-07-06T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 06.07.2017", "Assassinats politiques: Roberto Calvi / HV_2017-07-06T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Episode 4/5\nLe 18 juin 1982, Roberto Calvi, pr\u00e9sident de la banque Ambrosiano et surnomm\u00e9 \"le banquier de Dieu\", est retrouv\u00e9 pendu sous un pont londonien. Dans un premier temps, la police conclut au suicide\u2026", "Episode 4/5\nLe 18 juin 1982, Roberto Calvi, pr\u00e9sident de la banque Ambrosiano et surnomm\u00e9 \"le banquier de Dieu\", est retrouv\u00e9 pendu sous un pont londonien. Dans un premier temps, la police conclut au suicide\u2026"], "variantIds": ["ece-8723616", "ece-8723615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:36Z", "speechToTexts": ["15.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur RTS La Premi\u00e8re c'est l'heure d'histoire vivante avec Jean Leclerc. \r\nAssassinats politiques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:00:27) [91%] :\r\n8 meurtres qui ont chang\u00e9 le 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [96%] :\r\nCette semaine, la mort d'un banquier Roberto Calvi et le Vatican. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [94%] :\r\nLa direction de tous les chefs de solidarit\u00e9, \u00e0 l'exception de monsieur Lech Walesa ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [86%] :\r\nVous avez entendu pour l'instant, c'est donc un conseil militaire de salut national qui est \u00e0 la t\u00eate du pays, \u00e0 Rome, le cheval et \u00e7a s'entretient avec le pape, Jean-Paul 2, auxquelles il a tenu \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter les objectifs poursuivis par ses leaders. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [92%] :\r\nRoberto Calvi a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 20 mai 1981 \u00e0 Milan, une enqu\u00eate est ouverte une enqu\u00eate est ouverte sur la demande de la Banque nationale italienne, le banquier de la banque Ambrosiano qui a tiss\u00e9 avec le Vatican, des Liens financiers occultes est menac\u00e9 et, avec lui, tout l'\u00e9difice, les inspecteurs financiers charg\u00e9 de l'enqu\u00eate ont entam\u00e9 une proc\u00e9dure qui promet d'\u00eatre longue et pour Roberto Calvi, la chose est d\u00e9j\u00e0 entendu, il sera condamn\u00e9 \u00e0 4 ans de prix. \r\nL'homme charg\u00e9 des finances du Vatican, Mgr Martin Cousse l'homme avec lequel Roberto Calvi a agi, nous l'avons vu la co\u00efncidence historique de ces mouvements sociaux en Pologne, reli\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9sence de Carole votre villa au Vatican sont une occasion sans pr\u00e9c\u00e9dent, mais peut -on cependant ne s'en tenir qu'\u00e0 la co\u00efncidence ou doit -on voir d'une autre fa\u00e7on. \r\nPour mieux relire ce pan de l'histoire, marquant du 20\u00e8me si\u00e8cle, il nous faut refaire quelques passants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:18) [90%] :\r\nLe 16 octobre 1978 le cardinal polonais, car le vote archev\u00eaque de Cracovie, devient \u00e0 58 ans, le 1er pape non italien depuis 1520, 2 et prend le nom de Jean Paul II, l'\u00e9lection du 200 63\u00e8me successeur de l'ap\u00f4tre Pierre est une surprise totale, son origine slave, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 l'Union Sovi\u00e9tique AT domine sans partage l'Europe centrale, ainsi que sa forte personnalit\u00e9 vont donc les placer son pontificat sous le signe du renouveau, quelques jours plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:55) [92%] :\r\nLe 29 septembre 1978 son pr\u00e9d\u00e9cesseur Jean Paul Ier, le patriarche de Venise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:03) [91%] :\r\nAlbino Luciano choisi pour succ\u00e9der \u00e0 Paul VI a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 mort dans son lit le bref pontificat 33 jours de ce pape souriant et simple, trop simple, diront certains, \u00e0 d\u00e9concerter \u00e0 telle point que son d\u00e9c\u00e8s subit suscite toutes sortes de rumeurs, on parle de complot criminel la malheureuse exp\u00e9rience de Jean-Paul Ier persuade en tout cas les cardinaux qu'il faudra d\u00e9sormais \u00e0 l'\u00e9glise catholique, un chef dot\u00e9 \u00e0 la fois d'une grande envergure intellectuelle et d'une robuste sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:54) [92%] :\r\nEt d'embl\u00e9e Jean-Paul II imprime \u00e0 son pontificat un Style bien \u00e0 lui, grand voyageur \u00e0 l'aise devant les foules, z'innombrables comme dans les t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec les puissants, il sait \u00e0 merveille utiliser les m\u00e9dias et surtout la t\u00e9l\u00e9vision pour populariser son message lanc\u00e9 une fois pour toutes ou fid\u00e8les d\u00e8s le lendemain de son \u00e9lection, n'ayez pas peur, sa spontan\u00e9it\u00e9 et la chaleur de ses premi\u00e8res allocutions sont mis au service d'un recentrage tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:26) [85%] :\r\nFaire au pr\u00eatre en pull-over de l'apr\u00e8s- Concile il rappelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:31) [98%] :\r\nLa n\u00e9cessit\u00e9 d'afficher un signe religieux et l'exigence du c\u00e9libat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:36) [95%] :\r\nIl r\u00e9affirme d'autre part, l'opposition de l'\u00c9glise au divorce et \u00e0 l'avortement et ils remettent \u00e0 l'honneur le culte marial le chapelet et la confession malgr\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:49) [81%] :\r\nUne \u00e9nergie et une chaleur ind\u00e9niable, ce personnage qui fut gr\u00e2ce la prime jeunesse com\u00e9diens amateurs a le discours moi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:58) [89%] :\r\nR\u00e2le d\u00e9rouiller Jean-Paul II en effet une vision tr\u00e8s autoritaire de sa mission le 2 juin 1979 Jean-Paul 2 retrouve pour la premi\u00e8re fois, son pays d'origine, depuis son \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:05:12) [84%] :\r\nOui, il est l\u00e0, il est arriv\u00e9, celui que tous les Polonais attendez Jean-Paul 2 sur sa terre polonaise depuis maintenant un peu moins d'une heure, accueilli par le chef de l'\u00c9tat polonais Monsieur Jablonski par Mgr dilemme fossiles bien s\u00fbr sur le visage de Saint-Herblain, d'avoir un lointain sourire et puis en saluant les cardinaux et les \u00e9v\u00eaques la joie qui classe sur son visage et premi\u00e8res paroles apr\u00e8s avoir bais\u00e9 le sol polonais furent celle -ci aujourd'hui ceux ou vengeance je n'a rien donn\u00e9 \u00e7a existe le aux collines chinois je tiens personnellement j'ai toujours pens\u00e9 que ma patrie en cette circonstance historique \u00e9tait d\u00e9sormais pour moi non seulement un besoin int\u00e9rieur du coeur mais aussi un devoir sp\u00e9cial comme \u00e9v\u00eaque de Rome, je consid\u00e8re comme un peu, voire d'\u00eatre avec mes compatriotes en ce sublime, mais en m\u00eame temps difficile moment historique de la patrie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [89%] :\r\nVous \u00eates en Direct de Varsovie, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Andr\u00e9 Michelin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:20) [88%] :\r\nDurant c'est 8 jours qu'il passe en Pologne, le pape exige des autorit\u00e9s communistes le respect des conventions religieuse, ce qui n'emp\u00eachera pas de passer la garde en revue, accompagn\u00e9 du g\u00e9n\u00e9ral Jaruzelski. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:33) [90%] :\r\nQui a assur\u00e9 la reprise en main du pays par les militaires, quand le pape reviendra, 4 ans plus tard en Pologne en 1983 syndicat Solidarit\u00e9 sera toujours interdit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:46) [90%] :\r\nMais la victoire des combattants catholique contre les communistes se fera plus imminente que jamais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:58) [92%] :\r\nLe terme est peut-\u00eatre galvaud\u00e9, c'est pourtant une sorte de compromis historique que semblait r\u00e9alis\u00e9 hier soir \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, le pape Jean-Paul II et le chef de l'\u00c9tat polonais, le g\u00e9n\u00e9ral Jaruzelski, une heure et quart durant les 2 hommes se sont rencontr\u00e9s en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate \u00e0 Gr\u00e9co vit l'agence de presse officielle polonaise, dit ce matin qu'ils expriment tous de l'espoir que la visite du pape en Pologne, favorise le d\u00e9veloppement pacifique de la vie sociale dans le pays, rien de tr\u00e8s nouveau, \u00e0 vrai dire, dans cette formule est un peu plus tard, lorsque la foule mass\u00e9e sous les fen\u00eatre du pape lui demandait tanker que s'est -il pass\u00e9 avec Jaruzelski, Jean-Paul II a refus\u00e9 de r\u00e9pondre et a tout simplement envoy\u00e9 les fid\u00e8les se coucher, il ne reste pas moins que le Pape semble avoir cr\u00e9\u00e9 des conditions moins d\u00e9favorable que tous ces derniers mois pour une r\u00e9conciliation nationale en Pologne, le fait qu'il puisse rencontrer tout \u00e0 l'heure, ce sera \u00e0 10 heures ce matin, le leader du syndicat Solidarit\u00e9 Lech Walesa, apr\u00e8s avoir re\u00e7u hier soir le g\u00e9n\u00e9ral Jaruzelski en est un signe la rencontre avec Vanessa \u00e9tait essentiel, apparemment pour des millions de Polonais, un universitaire de Cracovie, expliquait \u00e0 notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Nucera, hier soir, la force de ce symbole. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:08:16) [85%] :\r\nIl repr\u00e9sentant de 10 millions de morts ou de solidarit\u00e9, mais le pouvoir ici dit que la presse \u00e9trang\u00e8re parle beaucoup trop de laisser aller n'est qu'un personnage priv\u00e9 que pensez -vous de \u00e7a, c'est l'opinion de notre gouvernement, qui le personnage priv\u00e9 ce n'est pas notre opinion, vous pensez que les radios occidentales et t\u00e9l\u00e9visions occidentales ont raison de continuer \u00e0 parler de la joie, les gens sur quelles raison peu prescrivaient toujours le repr\u00e9sentant du peuple polonais de toute fa\u00e7on, officiellement pour le gouvernement, il n'est plus rien installer dans alors que peut -il, \u00e0 votre avis, politiquement, quel peut-\u00eatre l'importance de cette rencontre entre le pape Jean-Paul II et les charrettes parce que s'il va rencontrer le Pape, il sera retransmis par le pape comme le repr\u00e9sentant du peuple, c'est pourquoi c'est tr\u00e8s important pour nous et vous pensez que les chats, les a encore un avenir politique, il n'y a urgence, osons, osons sur \u00e7a va du vallon 30 maintenant 10 ans fait 15 ans il va vers. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:18) [91%] :\r\n1983 c'est lors de ce voyage que neige Walesa tombera. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:23) [86%] :\r\nPour le Pape, les 2 hommes repr\u00e9sentent le h\u00e9ros d'un monde libre qui s'appr\u00eate \u00e0 terrasser le communisme Walesa, c'est ce qu'il doit aller vite sans l'aide politique officielle et financier occulte du Vatican solidarit\u00e9 n'aurait jamais pu d\u00e9fier et vaincre les dirigeants communistes mais dans un instant, nous allons retrouver Roberto Calvi, l'homme le Vatican va abandonner. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:20) [66%] :\r\nLa cerveau parce qu'il y a de l'essence a -t-il \u00e0 G\u00eanes, les dessous comme on peut avoir lieu. \r\nIl y a la. \r\nDonc j'ai un peu apais\u00e9 dans les Directs. \r\nEt la pluie, Paul Vatine. \r\nBien, elle va tomber, sp\u00e9cialiste. \r\nC'est moderne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:51) [99%] :\r\nApr\u00e8s son proc\u00e8s et sa condamnation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:53) [88%] :\r\nRoberto Calvi se sent abandonn\u00e9 et trahis par le Vatican il r\u00e9digeait une Lettre au pape comment terme votre sant\u00e9 vous \u00eates mon dernier espoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:04) [94%] :\r\nIl rappelle dans cette lettre, les transferts d'argent qu'il a organis\u00e9e vers la Pologne et il insiste sur la catastrophe que constituerait, selon lui, la faillite de la banque Ambrosiano et c'est une lettre de chantage au travers de laquelle ils menacent de tout r\u00e9v\u00e9ler si le Vatican ne laissent pas se sortir de ce mauvais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:26) [88%] :\r\nLe pape ne lui r\u00e9pondra pas 2 jours plus tard, Roberto Calvi est retrouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:38) [89%] :\r\nMaria Calabro, journaliste au Corriere de la Serra a connu Roberto. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:42) [88%] :\r\nSouvent des Roberto Carlos Belo T\u00e9mara vrai Clovis dont vivant, je me souviens tr\u00e8s bien du jour o\u00f9 j'ai vu Roberto Calvi pour la derni\u00e8re fois c'\u00e9tait dans janvier 1982 il sortait d'un tr\u00e8s long d'interrogatoire de la commission parlementaire, les journalistes, les parlementaires, tout le monde \u00e9tait parti des il \u00e9tait tout seul avec son avocat, la place de Montety Theuriau \u00e9taient d\u00e9sertes, il avait l'air tr\u00e8s seul et dans une passe tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:11) [95%] :\r\nPour Carlo Calvi, fils de Roberto, la mort de son p\u00e8re ne fait aucun doute. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:17) [80%] :\r\nPas de je suis convaincu que mon p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, nous \u00e9tions constamment en contact pendant toute cette p\u00e9riode et il \u00e9tait r\u00e9solument confiant lentement, il \u00e9tait en pleine forme, il y a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister aux pressions politiques qui subissait et a restructur\u00e9 la banque si on est qu'elle subit pas dans le monde politique au point police trottoir \u00e0 l'reste au travail. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:40) [93%] :\r\nFait plus comme dans toutes les affaires troubles, les t\u00e9moignages se suivent et ne se ressemblent pas forc\u00e9. \r\nAllez Calabro se souvenir d'un homme au visage d\u00e9fait et Carlo Calvi \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:50) [79%] :\r\nM\u00e9moire confiant et dynamique. \r\nPart Cornwell, auteur du banquier du Vatican, paru chez Plon en 1984 nous donne \u00e7a verse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:03) [90%] :\r\nIl \u00e9tait d'une extr\u00eame prudence, surtout vers la fin de sa vie, il ne se d\u00e9pla\u00e7ait qu'avec un garde du corps et en voiture blind\u00e9e, \u00e7a n'avait rien d'extraordinaire en Italie, \u00e0 cette \u00e9poque \u00e0 cause du terrorisme et de toute l'histoire d'enl\u00e8vement mais j'ai Calvi \u00e7a prenait des proportions extraordinaires, je suis all\u00e9 le voir un jour \u00e0 la banque, son bureau \u00e9tait au dernier \u00e9tage, il fallait prendre l'ascenseur \u00e0 3 serrures, on ne pouvait en sortir qu'une fois qu'elles \u00e9taient ouvertes toutes les 3, ensuite on passer dans un autre ascenseur avec d'autres et l\u00e0 quelqu'un descendre et vous cherchez, je crois qu'il craignait vraiment beaucoup pour \u00e7a s\u00e9curise. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:48) [92%] :\r\nC'est \u00e0 ce moment que 2 autres hommes vont faire leur apparition dans la vie de Roberto Calvi, l'homme qui craint d'\u00eatre une cible parfaite se tournent d\u00e9sormais vers Francesco Passenger et Flavio carbone Francesco passionne appartenait aux services secrets disposaient de nombreux contacts dans les milieux politiques, quelle vie se confier \u00e0 lui et le r\u00e9tribuer a largement ainsi que son successeur, l'homme d'affaires \u00e7a Flavio Carboni qui lui servira d\u00e9sormais de protecteur et d'interm\u00e9diaires est un homme d'affaires qui a de nombreuses relations aussi bien aupr\u00e8s du Vatican chez les politiciens de haut vol. \r\nMaria Calabro, journaliste au Corriere de la. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:38) [81%] :\r\nD'abord pastorale d\u00e9sir Frida a conc\u00e9d\u00e9 dans les derniers temps, Roberto Calvi c'\u00e9tait pli\u00e9 sur un type particulier d'hommes d'affaires, d'abord sur Passenger puis apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 1980 sur Flavio Carboni qui pour marquer voil\u00e0 ce sont des hommes qui font des affaires un peu louche avec un pied dans le monde d\u00e9crit fallait le manque d'Criminal au sortant criminal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:01) [94%] :\r\nCarlo Calvi, fils de Robert. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:02) [83%] :\r\nBon, est constitu\u00e9 carbone faisait le lien entre le monde politique et celui du Crime organis\u00e9, ils permettaient de transmettre les ordres sans jamais s'exposer, c'\u00e9tait un agent de liaison permettant aux autres d'\u00e9viter les contacts Directs \u00e9norm\u00e9ment la maisonn\u00e9e on compte Direct. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:18) [85%] :\r\nDans un instant, nous, de nos rendez- vous avec le peu d'\u00eatre tu\u00e9 Robert. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:17:29) [74%] :\r\nBen je sais la m\u00eame difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:17) [92%] :\r\nPour de cette s\u00e9rie, vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu Flavio Carboni rappelons qu'aujourd'hui encore presque 20 ans apr\u00e8s la mort du banquier qu'elle lui, l'affaire est encore en jugement que Flavio Carboni est toujours sur la liste des suspects. \r\nIl nous pr\u00e9cise au cours de cet entretien dans quelles conditions il a rencontr\u00e9 Robert. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:38) [87%] :\r\nColombe donc \u00e0 Coluche ou que r\u00e9sultat Roberto Calvi m'a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par un certain Francesco Paci\u00eancia, que je connaissais d\u00e9j\u00e0 bien s\u00fbr puisqu'il \u00e9tait venu sur mon bateau en Sardaigne. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:20:55) [90%] :\r\n\u00e0 l'amiable, r\u00e9sidences de luxe somptueux bateaux de plaisance, Francesco Paci\u00eancia et Flavio Carboni \u00e9voluent dans ce d\u00e9cor comme des poissons dans l'eau, ce ne sont pas des philanthropes, ils sont grassement r\u00e9tribu\u00e9s pour leur service Carboni, il aurait re\u00e7u pr\u00e8s de 20 millions de dollars pour les services rendus \u00e0 Roberto Calvi et les hommes sont aussi charg\u00e9s de surveiller le banquier, celui -ci a chang\u00e9 depuis sa condamnation, les retirer son passeport, il est devenu trop bavard \u00e0 Washington et \u00e0 Rome, certains commencent \u00e0 le redouter qu'elle lui sera -t-il se taire et que faire si jamais il se d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:48) [86%] :\r\nAlors c'est \u00e9videmment moins le sort de l'homme qui inqui\u00e8te tous ceux qui de nous, de loin, oui, mais il lui appartient avec lui que leur propre capable de verser de telles sommes Flavio Carboni, on peut imaginer que pour des personnages infiniment plus honorifique, la somme se hisserait \u00e0 la hauteur, report cannoise pour les besoins de sa biographie. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:22:10) [83%] :\r\nA multipli\u00e9 les rencontres, il nous parle de celle qu'il a eu avec Flavio. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:22:16) [91%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 fr\u00e9quenter un peu Flavio Carboni apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9, franchement il me donne l'impression d'\u00eatre un peu d\u00e9rang\u00e9, on sait de quel monde il vient. \r\nC'est un Sarde en cheville avec la mafia, c'est un homme d'affaires qui trempait dans des combines plut\u00f4t louche un peu dans les affaires un peu dans la politique, ces 13 Italiens comme fa\u00e7on de faire. \r\nCarboni, pouvez vous ouvrir pas mal de porter Calvi s'est tourn\u00e9 vers lui dans les derniers mois de sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:50) [88%] :\r\nL\u00e0 encore confirmation confirmation un Calvi qui se sent plus menac\u00e9 que jamais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:56) [86%] :\r\nL'avocat de la famille Calvi ma\u00eetre Alessandro Gamberini a \u00e9tudi\u00e9 en profondeur le dos. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:02) [84%] :\r\nEt m\u00eame s'il demeure un doute quant au meurtrier de calmer les faits quant \u00e0 eux s'encha\u00eenent in\u00e9luctablement nous \u00e9coutons Ma\u00eetre Alessandro gambienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:14) [94%] :\r\nIl est certain que c'est cr\u00e9er une situation o\u00f9 le Vatican lui a compl\u00e8tement retir\u00e9 sa protection, je ne peux pas croire que le Vatican soit pour quelque chose dans la mort de Calvi, mais les faits sont l\u00e0 : le Vatican a cess\u00e9 de prot\u00e9ger ce banquier et tout de suite apr\u00e8s, il a obtenu un laissez-passer \u00e0 mon avis, un document de ce type \u00e9mane des services secrets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:36) [71%] :\r\nUn laissez-passer. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:23:37) [83%] :\r\nVoil\u00e0 peut-\u00eatre la porte de sortie pour Roberto Calvi, regardez ce moment qu'Elvis sait qu'il lui faut contre- attaque et que pour mener \u00e0 bien cette contre- attaque, il lui faudra mettre du document \u00e0 l'abri et organis\u00e9 du nouveau r\u00e9seau, nous retrouvons Flavio. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:54) [75%] :\r\nYves rel\u00e8ve \u00e0 Nadal est telle qu'elle \u00e0 cela, voil\u00e0 c'est pas du des milliers Calvi voulait aller \u00e0 l'\u00e9tranger parce que c'est l\u00e0 qu'il avait ses connaissances les plus utiles avec quoi les th\u00e9matique de l'\u00e9curie, les banquiers, il avait les gens qui veulent lui faire cr\u00e9dit avait \u00e9t\u00e9 tous Orbital il y a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 cr\u00e9dible et il ne pouvait pas les rejoindre clandestinement le disait lui- m\u00eame pour jouer la n\u00e9cessit\u00e9 est fautive, il attendait qu'on lui accorde un impasse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:22) [93%] :\r\nCe passeport va permettre \u00e0 Roberto Calvi, d'organiser un voyage, un voyage mouvement\u00e9 qui devra passer par Londres Carlo Calvi nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:33) [87%] :\r\n\u00e0 Londres, le groupe de carbone il y avait une sorte d'antenne criminel qui pouvait tout \u00e0 fait ce charg\u00e9 d'organiser la \u00e7a si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:43) [91%] :\r\nCarbone il organise la fuite des Calvi lui n'a plus de passeport depuis sa condamnation, Carboni il y a donc fourni de faux papiers Calvi traverse la Yougoslavie jusqu'\u00e0 Klagenfurt, en Autriche, avec l'aide d'un contrebandier, l'id\u00e9e de Calvi et de se rendre en Suisse o\u00f9 il dispose de comptes de plusieurs centaines de millions $ cet argent pourrait permettre de renflouer la banque Ambrosiano durant son voyage Calvi avec lui un attach\u00e9-case rempli de documents secrets c'est papier atteste des activit\u00e9s du Vatican en Europe de l'Est, ses papiers sont \u00e0 la fois garant de sa s\u00e9curit\u00e9, mais aussi de la dynamite, s'il sait les utiliser, mais ses papiers, Roberto Calvi n'aura gu\u00e8re le temps justement de les utiliser, demain, nous verrons au cours d'un rocambolesque \u00e9pisode au cours duquel nous entendrons le dernier t\u00e9moin ayant vu les banquiers, nous verrons comment Roberto Calvi ach\u00e8vera son travail. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:16) [92%] :\r\nAssassinats politiques 8 meurtres qui ont chang\u00e9 le XXe si\u00e8cle une s\u00e9rie propos\u00e9e par Michel. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:24) [81%] :\r\nDocumentation et archives \u00e0 la Radio suisse romande, Marie- Fran\u00e7oise, quelle programmation musicale l'Europe Vienne indicatif original Patrick Lenoir r\u00e9alisation J\u00e9r\u00f4me Nussbaum, une \u00e9mission de Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:29:54) [85%] :\r\nC'est un assassinats politique de Jean Leclerc cette \u00e9mission diffus\u00e9e pendant la grille d'\u00e9t\u00e9 de 2001, il fut le pr\u00e9lude de ce qui sera par la suite histoire vivante r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T12:15:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8BBA31A-6E7B-4EAA-A9CE-B7D22F51452B", "internalArchiveId": "C8BBA31A-6E7B-4EAA-A9CE-B7D22F51452B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour renforcer l'\u00e9galit\u00e9 salariale agace certains socialistes", "publicationDate": "2017-07-06T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 un projet pour rattraper les \u00e9carts de salaires entre hommes et femmes. Ce projet modeste, sans contrainte, ne satisfait pas certains \u00e9lus socialistes, qu'ils soient hommes ou femmes.\r\n\r\n* * Le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour renforcer l'\u00e9galit\u00e9 salariale agace certains socialistes  \r\nLes femmes: on a beaucoup parl\u00e9 d'elles ces derniers jours en politique suisse. Il est question d'augmenter l'\u00e2ge de leur retraite, pourquoi pas d'instaurer une obligation de servir ...au nom de l'\u00e9galit\u00e9. L'\u00e9galit\u00e9, qui en termes de salaires, n'est toujours pas r\u00e9alis\u00e9e. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en a pos\u00e9 le constat hier encore en pr\u00e9sentant son projet pour rattraper les \u00e9carts. Un projet modeste, sans contrainte. Alexandra Richard, cette conjonction d'informations agace les f\u00e9ministes - qu'ils soient hommes ou femmes...\r\nOui, c'en est trop: pour \u00eatre l'\u00e9gale de l'homme, la femme devrait servir dans l'arm\u00e9e, travailler aussi longtemps que l'homme, mais patienter encore pour avoir le m\u00eame salaire.\r\nCette cascade estivale d'informations irrite profond\u00e9ment les d\u00e9fenseurs de l'\u00e9galit\u00e9. D'un c\u00f4t\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit une hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes et de l'autre, il pr\u00e9sente un projet, jug\u00e9 bien trop timide, pour r\u00e9parer les in\u00e9galit\u00e9s salariales.\r\nDeux projets qui \u00e9manent de deux ministre socialistes...\r\nOui, alors qu'Alain Berset se bat pour convaincre la population de dire oui \u00e0 la r\u00e9forme des retraites le 24 septembre, Simonetta Sommaruga est venue pr\u00e9sent\u00e9e hier le projet sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\nDu coup, on sent un malaise au PS, tiraill\u00e9 entre la loyaut\u00e9 \u00e0 ses ministres et  \u00e0 la cause f\u00e9ministe. Un malaise qui se lit bien dans le communiqu\u00e9 envoy\u00e9 hier par les femmes socialistes, jusque dans la syntaxe: \r\n\"C'est un petit, mais n\u00e9anmoins important pas vers l'\u00e9galit\u00e9\"\r\nEt les parlementaires socialistes affichent une d\u00e9ception contenue, pour ne pas dire une r\u00e9signation un peu d\u00e9sabus\u00e9e. En rappelant, comme la conseill\u00e8re nationale Rebecca Ruiz, le rapport de force au parlement et le n\u00e9cessaire compromis. \r\n\"Ce projet sur l'\u00e9galit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit au minimum sous la pression de l'\u00e9conomie. Et il est d\u00e9j\u00e0 combattu par la droite.\"\r\nEt hors du parlement, est-ce que les r\u00e9actions sont plus franches?\r\nOui, l\u00e0 on laisse volontiers exploser l'indignation. \"On ne peut pas toujours \u00eatre dans le compromis parlementaire\" dit par exemple la socialiste genevoise Amanda Gavilanes. \"L'\u00e9galit\u00e9 est une valeur fondamentale, on ne peut pas la r\u00e9duire au compromis.\"\r\nD'ailleurs, le comit\u00e9 de gauche contre la r\u00e9forme des retraites, qui a d\u00e9pos\u00e9 son r\u00e9f\u00e9rendum aujourd'hui, n'h\u00e9site pas utiliser l'argument dans son communiqu\u00e9 du jour: La diff\u00e9rence d'\u00e2ge \u00e0 la retraite \u00e9tait l\u00e0 pour compenser les disparit\u00e9s de salaires mais aussi de rentes entre hommes et femmes. Et il rappelle que le PS avait fait de l'\u00e9galit\u00e9 salariale une condition pour se ralier \u00e0 la r\u00e9forme des retraites... avant de c\u00e9der au compromis.\r\nOn sent que le malaise et l'argumentation sont aussi li\u00e9s \u00e0 la division de la gauche sur Pr\u00e9voyance 2020. Est-ce que ce rapport sur l'\u00e9galit\u00e9 va plut\u00f4t servir ou desservir la r\u00e9forme?\r\nAlors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut montrer qu'il agit avec ce rapport. Que c'est un premier pas. Mais au vu de son contenu, tr\u00e8s modeste, on peut se demander s'il n'aurait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rable pour la r\u00e9forme des retraites qu'il soit publi\u00e9 apr\u00e8s la votation. Pour entretenir l'espoir des f\u00e9ministes sur un futur projet en faveur de l'\u00e9galit\u00e9. D'autant plus que m\u00eame cette version redimensionn\u00e9e n'a pas encore obtenu les faveurs du parlement.", "durationSec": 180, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8740905", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour renforcer l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale agace certains socialistes / FOR_2017-07-06T18:08:00_developpement-5", "Forum du 06.07.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 un projet pour rattraper les \u00e9carts de salaires entre hommes et femmes. Ce projet modeste, sans contrainte, ne satisfait pas certains \u00e9lus socialistes, qu'ils soient hommes ou femmes."], "variantIds": ["ece-8740905"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:13Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n31 on va parler des femmes, elles \u00e9taient \u00e0 la t\u00eate de de l'affiche ces derniers jours en politique suisse, il est question alors d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite, bien s\u00fbr, pourquoi pas aussi d'instaurer une obligation de servir on en d\u00e9battait la semaine pass\u00e9e, sinon Forum tout cela au nom de l'\u00e9galit\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9, qui, en termes de salaires n'est toujours pas r\u00e9alis\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en a pos\u00e9 le constat hier en pr\u00e9sentant son projet pour rattraper les \u00e9carts un projet tr\u00e8s modeste, hein, sans contrainte, Alexandra Richard cette conjonction d'informations agace les f\u00e9ministes, qu'ils soient hommes ou femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [94%] :\r\nOui, c'en est trop pour pour \u00eatre l'\u00e9gale de l'homme, la femme devrait servir dans l'arm\u00e9e, travailler aussi longtemps que l'homme mais patienter encore pour avoir le m\u00eame salaire, \u00e0 propos d'une socialistes cette cascade estivale d'informations irrite profond\u00e9ment les d\u00e9fenseurs de l'\u00e9galit\u00e9, d'un c\u00f4t\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit une hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes et de l'autre, il pr\u00e9sente un projet jug\u00e9 bien trop timide pour r\u00e9parer les in\u00e9galit\u00e9s salariales, 2 projets qui, il faut le rappeler \u00e9manent de 2 ministres socialistes oui alors qu'Alain Berset se bat pour convaincre la population de dire oui \u00e0 la r\u00e9forme des retraites le 24 septembre Simonetta Sommaruga est venu pr\u00e9senter hier le projet sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, du coup, on sent un malaise au PS, tiraill\u00e9 entre la loyaut\u00e9 \u00e0 ses ministres et la loyaut\u00e9 \u00e0 la cause f\u00e9ministe un malaise qui se lit bien, dans le communiqu\u00e9 envoy\u00e9 hier par les femmes socialistes jusque dans la syntaxe, c'est un petit mais n\u00e9anmoins important pas vers l'\u00e9galit\u00e9, les parlementaires socialistes affichent une d\u00e9ception contenue pour ne pas dire une r\u00e9signation un peu d\u00e9sabus\u00e9e en rappelant, comme la conseill\u00e8re nationale Rebecca Ruiz, le rapport de force au Parlement et le n\u00e9cessaire compromis et hors du parlement \u00e0 heure Alexandre est -ce que les r\u00e9actions sont disons plus franches oui l\u00e0 on laisse volontiers exploser l'indignation, on ne peut pas toujours \u00eatre dans le compromis parlementaire dit par exemple, la socialiste genevoise Amanda Business l'\u00e9galit\u00e9 est une valeur fondamentale, on ne peut pas la r\u00e9duire au compromis, d'ailleurs, le comit\u00e9 de gauche contre la r\u00e9forme des retraites qui a d\u00e9pos\u00e9 son r\u00e9f\u00e9rendum aujourd'hui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 utiliser l'argument dans son communiqu\u00e9 du jour, la diff\u00e9rence d'\u00e2ge \u00e0 la retraite \u00e9tait l\u00e0 pour compenser les disparit\u00e9s de salaires mais aussi de rentes entre hommes et femmes, elle rappelle que le PS avait fait de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, une condition pour se rallier \u00e0 la r\u00e9forme des retraites avant de c\u00e9der au compromis justement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [93%] :\r\nAlexandra : on sent clairement que le malaise aussi li\u00e9s \u00e0 la division de la gauche sur le projet des retraites Pr\u00e9voyance 20 20 d'Alain Berset est-ce que s'rapport sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires va plut\u00f4t servir ou desservir le le projet de r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [94%] :\r\nAlors, avec ce rapport, le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut montrer qu'il agit, que c'est un 1er pas mais, au vu de son contenu tr\u00e8s modeste, on peut se demander s'il n'aurait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rable pour la r\u00e9forme des retraites, qu'il soit publi\u00e9 apr\u00e8s la votation pour entretenir en quelque sorte l'espoir des f\u00e9ministes sur un futur projet \u00e0 venir en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 est d'autant plus que m\u00eame cette version redimensionn\u00e9e n'a pas encore obtenu les faveurs du parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [92%] :\r\nAlexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral des camps. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D04CEBD0-C87A-405C-8DD0-02A62310EEF4", "internalArchiveId": "D04CEBD0-C87A-405C-8DD0-02A62310EEF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les campagnes de d\u00e9nigrement sont apparues bien avant les r\u00e9seaux sociaux", "publicationDate": "2017-07-06T00:00:00Z", "summary": "Au 18e si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, la diffamation \u00e9tait monnaie courante, tout comme les propos agressif et les images chocs. Interview de L\u00e9onard Burnand, historien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * Les campagnes de d\u00e9nigrement sont apparues bien avant les r\u00e9seaux sociaux  \r\nL\u00e9onard Burnand, historien \u00e0 l'Uni de Lausanne\r\nDirecteur de l'institut Benjamin Constant (vous pr\u00e9sentez ces jours une expo \u00e0 la fondation Bodmer sur Germaine de Sta\u00ebl et Benjamin Constant)\r\nMais on vous accueille pour parler de tout autre chose. On va faire un peu d'histoire avec vous, se replonger au 18e si\u00e8cle, dans l'univers naissant des m\u00e9dias. \r\nAvec ce constat : le ton \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s dur \u00e0 l'\u00e9poque. On parle souvent des campagne des d\u00e9nigrement aujourd'hui sur les r\u00e9seaux sociaux, or c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de Marie-Antoinette .\r\n-\tSi\u00e8cles des lumi\u00e8res, si\u00e8cle de la libert\u00e9, la parole se lib\u00e8re ! avec quelle recettes ??\r\n-\tConstat : encore plus dur / agressif qu'aujourd'hui ! comment on l'expliquer ?\r\n-\tUn cible privil\u00e9gi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque : le genevois Necker, rappellez-nous pourquoi ??\r\n-\tLa presse \u00e9chappe-t-elle au contr\u00f4le du roi ? comment circule-t-elle ??\r\n-\tEt d\u00e9j\u00e0 : l'image est au coeur du processus !! exemples !\r\n-\tAutre parall\u00e8le avec aujourd'hui : la peopelisation, rien de nouveau au 18e ! d\u00e9voiler la vie priv\u00e9e des t\u00eates courronn\u00e9es suscite bcp d'int\u00e9r\u00eat ! exemples\r\n-\tEst-ce que ces pamphlets restent l'affaire des \u00e9lites ?? qu'est-ce que le peuple h\u00e9rite de ces messages ?\r\n-\t18e , un si\u00e8cle auquel fait beaucoup r\u00e9f\u00e9rence un certain Emmanuel Macron, pourquoi ? \r\nPour ceux qui veulent en savoir plus : votre ouvrage \u00ab Pamphlets contre Necker, m\u00e9dias et imaginaires politiques au 18e \u00bb, Garnier, 2009", "durationSec": 470, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8740896", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les campagnes de d\u00e9nigrement sont apparues bien avant les r\u00e9seaux sociaux / FOR_2017-07-06T18:14:00_developpement-8", "Forum du 06.07.2017"], "alternativeSummary": ["Au 18e si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, la diffamation \u00e9tait monnaie courante, tout comme les propos agressif et les images chocs. Interview de L\u00e9onard Burnand, historien \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-8740896"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:13Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nVous L\u00e9onard Burnand, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates historien \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, vous \u00eates le directeur de l'institut Benjamin Constant, vous pr\u00e9sentez d'ailleurs jours une une Exposition \u00e0 la fondation d'eau de mer sur Germaine de Staley et Benjamin conscient Manon Constant mais non, on va s'int\u00e9resser \u00e0 tout autre chose avec vous ce soir, on va faire un petit peu d'histoire se replonger dans le XVIIIe si\u00e8cle dans l'univers naissant des m\u00e9dias avec ce constat, le ton \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s dur \u00e0 l'\u00e9poque, on parle souvent des campagne de d\u00e9nigrement aujourd'hui un travers les r\u00e9seaux sociaux or L\u00e9onard Burnand, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de Marie- Antoinette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [92%] :\r\nAbsolument, on a l'impression que le ph\u00e9nom\u00e8ne de la presse people de la presse \u00e0 scandale de de la diabolisation de la pipolisation de la vie politique correspond \u00e0 quelque chose de nouveau, c'est ce que pr\u00e9tendent certains commentateurs or pas du tout, le ph\u00e9nom\u00e8ne est tr\u00e8s ancien et prend en grande partie naissance au 18\u00e8me si\u00e8cle, d'ailleurs on n'oserait jamais aujourd'hui \u00e9crire sur la premi\u00e8re dame de France, Brigitte Macron, ce que le lib\u00e9ralisme du 18\u00e8me se permettait d'\u00e9crire sur la reine de France Marie- Antoinette, dites -nous qu'ce qu'ils disent, alors il d\u00e9voilait toutes sortes de secret, plus ou moins fantasmagorique sur \u00e7a, sur sa vie intime et donc d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, il avait ce cocktail entre sexe et politique on, on dit souvent que la pipolisation que le le d\u00e9voilement de la vie priv\u00e9e des grands de ce monde est un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9cent qui seraient n\u00e9s dans le monde anglo- saxon avec les tablo\u00efds et qui serait arriv\u00e9 \u00e0 rester assez r\u00e9cemment en francophonie, pas du tout, il y a plusieurs si\u00e8cles les m\u00e9dias de l'\u00e9poque, les les pamphlets les les gazettes les chansons satiriques les caricatures se fondait d\u00e9j\u00e0 sur ce d\u00e9voilement de la vie priv\u00e9e des grands pour finalement souill\u00e9 leur r\u00e9putation et saper leur l\u00e9gitimit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [90%] :\r\nAujourd'hui, les r\u00e9seaux sociaux, tout le monde y a acc\u00e8s, m\u00eame \u00e0 des personnes qui ne serait pas m\u00eame des jeunes en face \u00e0 une c'est une r\u00e9sonance absolument mondial \u00e0 l'\u00e9poque qui a acc\u00e8s justement \u00e0 ces pamphlets \u00e0 ces \u00e9l\u00e9ments uniquement les lettres et uniquement les poss\u00e9dants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [92%] :\r\nAlors il faut bien comprendre que, par exemple dans la France des Lumi\u00e8res, on a un monde m\u00e9diatique qui est divis\u00e9 en 2 niveaux, le niveau des m\u00e9dias officiels dans les gazettes, autoris\u00e9s par le pouvoir et puis tout un niveau clandestins qui \u00e9chappe \u00e0 la censure, Royal et qui peut se permettre d'aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin puisqu'on est dans l'ill\u00e9galit\u00e9, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ces m\u00e9dias clandestins \u00e9taient en partie fabriqu\u00e9s en dehors des fronti\u00e8res du royaume, notamment en Suisse et ensuite on faisait passer les fronti\u00e8res \u00e0 ses \u00e9crits s\u00e9ditieux explosif qu'on vendait sous le manteau, un public assez large pouvaient y avoir acc\u00e8s, les images satiriques pouvait toucher un public qui n'a pas besoin de savoir lire, de m\u00eame que les chansons, on mettait souvent les pamphlets ensuite en chanson, c'\u00e9tait ce journal des analphab\u00e8tes, comme on disait \u00e0 l'\u00e9poque et donc on pouvait toucher un public relativement large et c'\u00e9tait effectivement des campagnes de diffamation, d'une tr\u00e8s grande virulence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [90%] :\r\nTr\u00e8s grande virulence tr\u00e8s agressif quand on explique c'\u00e9tait agressivit\u00e9 c'est uniquement li\u00e9 \u00e0 la situation politique de de l'\u00e9poque o\u00f9 c'\u00e9tait une parole qui se lib\u00e8re aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [93%] :\r\nC'est vrai que l'esprit des Lumi\u00e8res correspond \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on commence \u00e0 exercer un regard critique sur les affaires du temps, \u00e7a fait partie de aussi de ce si\u00e8cle de de Voltaire et de Rousseau en que de se permettre de de porter un jugement sur sur les les grands enjeux de l'\u00e9poque mais \u00e7a correspond aussi \u00e0 une nouvelle culture m\u00e9diatique le le taux d'alphab\u00e9tisation augmente donc le lectorat augmente les nouvelles circule plus vite et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est qu'on a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, et j'insiste souvent l\u00e0- dessus dans mes travaux, une forme de multim\u00e9dia, l\u00e0 aussi, on nous fait croire que le ph\u00e9nom\u00e8ne du multim\u00e9dia int\u00e9ressant pas du tout quand vous vous penchez sur des campagnes de diffamation du XVIIIe si\u00e8cle, on a du texte avec des pamphlets, des gazettes, on a de l'image avec des caricatures et on a du son avec les chansons satiriques, le multim\u00e9dia, rien de plus ringard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [87%] :\r\nComme quoi tout le tout se recycle, rien ne rien ne se perd, vous avez parl\u00e9 de Marie- Antoinette qui \u00e9taient la cible de pas mal de de critiques, mais il y avait aussi une cible privil\u00e9gi\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9t\u00e9 je ne vois c'est Necker pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [92%] :\r\nOui effectivement le le ministre Jacques Necker, le grand ministre de Louis XVI, qui \u00e9tait \u00e0 la fois un \u00e9tranger, un protestant et un banquier inqui\u00e9tait effectivement certains milieux autour de la cour et donc il a fait l'objet de multiples lib\u00e9ral que j'ai analys\u00e9 dans dans certains de mes travaux, et d'ailleurs on voit dans lors de la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle autour de la candidature d'Emmanuel Macron que le pouvoir de l'argent, le pouvoir des r\u00e9seaux bancaires, voil\u00e0 qui fait fantasmer tous les tenants de des th\u00e9ories du complot et donc Jacques Necker, lui aussi, un banquier devenu ministre des Finances a pu justement g\u00e9n\u00e9rer toutes sortes d'\u00e9crits s\u00e9ditieux et diffamatoires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [84%] :\r\nO\u00f9 \u00e7a va avec lui et ce qu'il est contraint de allez, on va pas dire d\u00e9missionner avait pas une bien belle anachronisme qu'est -ce qui se passe avec avec Necker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [90%] :\r\nAlors, Necker a connu plusieurs disgr\u00e2ce, une premi\u00e8re en 1785 et notamment par toute sorte de libellule qui circulent \u00e0 la cour et qui sape en partie sa l\u00e9gitimit\u00e9 aupr\u00e8s du roi, et puis au d\u00e9but de la r\u00e9volution, les journalistes patriote comme Marat ou d'autres vont eux aussi s'efforcer de de d\u00e9truire la r\u00e9putation de Necker, qui \u00e9tait tr\u00e8s populaire aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais, et quand il quitte la France en septembre 1700 de Nantes, sa r\u00e9putation est en partie ruin\u00e9s \u00e0 cause des caricaturistes et d\u00e9pend flatteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [86%] :\r\nCette libert\u00e9 hein de de dire, de d\u00e9noncer, de critiquer, d'attaquer ces pamphlets c'est libelles comment est -ce qu'ils vont survivre \u00e0 la r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [95%] :\r\nAlors la r\u00e9volution elles-m\u00eames, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'article 11 de la d\u00e9claration des droits, des droits de l'homme va justement permettent la libert\u00e9 de la presse, ce qui fait que on va sortir de ce r\u00e9gime \u00e0 2 niveaux dor\u00e9navant n'importe qui peut cr\u00e9er un journal fond\u00e9 une imprimerie et donc il va y avoir une v\u00e9ritable explosion du nombre de journaux en France d\u00e8s 1789 mais bon nombre d'entre eux vont r\u00e9- exploit\u00e9 les vieilles ficelles de la calomnie de la th\u00e9orie du complot de la diffamation et ce jusqu'\u00e0 nos jours, c'est pour \u00e7a que c'est une histoire qu'il faut analyser dans le temps long et je pense que c'est \u00e0 \u00e7a que sert aussi l'histoire, c'est de replacer les ph\u00e9nom\u00e8nes qui nous affecte dans la longue dur\u00e9e pour comprendre leurs origines et leur d\u00e9veloppement et avoir une distance critique vis-\u00e0-vis de cela, notamment vis-\u00e0-vis des blogs par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [90%] :\r\nJuste avant, justement, alors qu'\u00e0 la lecture, \u00e0 la lumi\u00e8re de tout ce que vous avez appris en \u00e9tudiant le le 18\u00e8me si\u00e8cle -ce que quelle est votre analyse de ce qui se passe actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [89%] :\r\nCe qui m'amuse beaucoup, quand je vois les blogs quand je vois Twitter etc, c'est que \u00e7a me rappelle des ph\u00e9nom\u00e8nes qui l\u00e0 encore sont perceptibles avant la R\u00e9volution fran\u00e7aise, \u00e0 Paris, par exemple, vous aviez ce qu'on appelle du Nouvelliste qui parcouraient les promenades publiques qui se r\u00e9unissaient dans diff\u00e9rents jardins notamment au Palais Royal et qui faisaient circuler des petits billets manuscrits sur lesquels se trouvaient des informations sulfureuses avec un nombre limit\u00e9 de caract\u00e8re : tiens, \u00e7a nous rappelle Twitter Twitter existait au temps de Voltaire et Rousseau et \u00e7a marche : ah, \u00e7a marchait tr\u00e8s tr\u00e8s bien et surtout que \u00e7a se recycler, ensuite, de m\u00eame qu'aujourd'hui on peut publier des biographies \u00e0 scandales qui sont faites du copier/coller de truites de blogs et autres, h\u00e9 bien, \u00e0 l'\u00e9poque on collait ensemble ces diff\u00e9rentes anecdotes pour en faire des livres \u00e0 succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [91%] :\r\nEt la presse people parce qu'elle existait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [90%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, notamment les ma\u00eetresses du roi a \u00e9t\u00e9 tra\u00een\u00e9 dans la boue dans la presse people, \u00e0 commencer par Madame la Comtesse du Barry dans la tr\u00e8s sulfureuse ma\u00eetresse du vieux Louis XV et le bestseller du XVIIIe si\u00e8cle, ce sont les anecdotes sur la vie priv\u00e9e de Madame Dubarry ou raconte comment une intrigante issu des bas-fonds a pu se hisser jusque dans les appartements du roi, \u00e7a nous rappelle quelques biographies people \u00e0 scandale, un peu plus r\u00e9cente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [90%] :\r\nMerci infiniment L\u00e9onard Burnand tout \u00e7a absolument passionnant, vous \u00eates historien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne puis tous ceux qui voudraient en savoir plus, se plonger dans cet univers, que vous avez si bien d\u00e9crit, mais ils peuvent s'int\u00e9resser \u00e0 votre ouvrage pamphlets contre Necker, m\u00e9dias et imaginaires politiques ou XVIIIe si\u00e8cle, c'est aux \u00e9ditions Garnier, publi\u00e9 en 2009, voil\u00e0 pour la bonne feuille et on vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T17:05:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burnand, L\u00e9onard", "role": "Historien, Directeur de l'Institut Benjamin Constant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FB91606-049E-4447-B5BE-4DE96B848393", "internalArchiveId": "9FB91606-049E-4447-B5BE-4DE96B848393", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner", "publicationDate": "2017-07-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Asni Abidi, directeur du CERNAM - Centre d'\u00e9tudes et de recherche sur le monde arabe et m\u00e9diterran\u00e9en;L\u00e9a Sprunger, athl\u00e8te vaudoise\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:14-08:00:29 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(TITTRES) - La guerre des capsules de caf\u00e9 n'aura plus lieu...La soci\u00e9t\u00e9 romande Ethical Coffee va se retirer du march\u00e9...\r\nSon fondateur..:Jean Pau Gaillard l'annonce ce matin...dans le journal Le Temps...Pourtant...l'entreprise...qui voulait concurrencer...le g\u00e9ant Nespresso...vient d'obtenir une victoire juridique...\r\n-----------------\r\n-  Jusqu'\u00e0 100 mille manifestants....sont attendus demain...\u00e0 Hambourg....Ils d\u00e9fileront contre la tenue du G20...qui se tiendra...\u00e0 quelques encablures d'un haut lieu de la sc\u00e8ne d'extr\u00eame gauche. La police allemande redoute une possible flamb\u00e9e de violence...\r\n-------------------------------------\r\n- Battre un record de Suisse...\u00e0 la maison! Ce sera l'objectif de la Vadoise...Lea Sprunger...ce soir lors d'Athletissima...Face aux plus grandes stars mondiales...sont  400 m\u00e8tres haies sera l'un des grands moments de la soir\u00e9e sur la piste de La Pontaise...\r\n(24/CAPSULES GUERRE) L'entreprise....ECC...Ethical Coffe Compagny...se retire du march\u00e9 des capsules.....de caf\u00e9...\r\nInformations de nos confr\u00e8res du journal Le Temps...\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 valdo-fribourgeoise \u00e9tait sp\u00e9cialis\u00e9e dans la distribution de dosettes de caf\u00e9 bio-d\u00e9gragables...\r\nEt apr\u00e8s plus de 8 ans de guerre juridique...avec le g\u00e9ant Nespresoso...elle d\u00e9pose les armes...\r\nPourtant, Estelle Braconnier, Ethical Coffe ... vient de remporter sa derni\u00e8re bataille en Allemagne...\r\n--------------------------------------------------------\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 Nespresso vient en effet d'\u00eatre condamn\u00e9e pour contrefa\u00e7on de brevet d'un blocage install\u00e9 sur les machines \u00e0 caf\u00e9...Un syst\u00e8me invent\u00e9 par Ethical Coffee qui emp\u00eache le bon fonctionnement des capasules concurrentes.\r\nUn verdict qui ouvre la voie \u00e0 des dommages et int\u00e9r\u00eats significatifs mais manifestement insuffisants.\r\n***Une victoire juridique qui ne change donc rien \u00e0 l'abandon des activit\u00e9s de l'entreprise....\r\nLa vente de capsules, biod\u00e9gradables ou pas est devenue beaucoup moins rentable selon le fondateur d'Ethical Coffee, Jean-Paul Gaillard qui a accord\u00e9 un entretien au journal Le Temps.\r\nIl y a d\u00e9sormais trop de monde sur le cr\u00e9neau et surtout les prix ont consid\u00e9rablement baiss\u00e9, trop peut-\u00eatre !\r\nLe site de production de l'entreprise, situ\u00e9 en France voisine, serait presque d\u00e9sert\u00e9...\r\nSeules une quarantaine de personnes fr\u00e9quenterait encore les 8.000 m2 de l'usine.\r\nIl ne faudra que 6 mois pour \u00e9couler la production selon le patron.\r\n***Les frais de justice ont vid\u00e9 les caisses de la marque...\r\nIls ont co\u00fbt\u00e9 une fortune dans tous les cas...\r\nLa filiale de Nestl\u00e9, sa principale rivale a eu les reins plus solide dans cette guerre des dosettes.\r\nLa direction de ECC d\u00e9nonce \u00e0 mots couverts un embargo sur ses points de vente finalement tr\u00e8s limit\u00e9s.\r\nEn 2011, le renoncement de Coop \u00e0 proposer les dosettes biod\u00e9gradables avait fait beaucoup de mal au groupe.\r\nAujourd'hui, Ethical Coffee company abandonne les capsules de caf\u00e9 mais ne met pas la cl\u00e9 sous le paillasson, c'est du moins ce qu'annonce son directeur qui promet l'arriv\u00e9e d'un nouveau produit r\u00e9volutionnaire, sans en dire plus...Invoquant le secret des affaires !\r\n(13/MESURES SECURITE G20 PA) C'est le grand rendez-vous de la fin de la semaine...\u00e0 plus d'un titre!\r\nLe G20....  s'ouvre demain...au nord de l'Allemang...\u00e0 Hambourg.\r\nUn train sp\u00e9cial a \u00e9t\u00e9 affr\u00e9t\u00e9 hier...\u00e0 B\u00e2le...pour amener depuis ...plus de 200 manifestants...\r\nMais au total...les opposants \u00e0 la tenue de ce sommet...se chiffreront en dizaines de milliers...\r\nIls seront m\u00eame plus nombreux...que le nombre des d\u00e9l\u00e9gations officielles sur place...\r\nFace \u00e0 la crainte de d\u00e9bordement et de violences...Hambourg est sous tension...\r\nCorrespondance en Allemagne : Blandine Milcent.\r\n  56''\r\n((20 mille policiers seront charg\u00e9s d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ce G20 qui va durer 48heures; ils s'attendent \u00e0 devoir canaliser environ 100 mille manifestants, et le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur estime \u00e0 8000, le nombre d'activistes pr\u00eats \u00e0 recourir \u00e0 la violence. En amont du sommet, la police a du reste annonc\u00e9 avoir d\u00e9j\u00e0 saisi, des armes blanches, des battes de base-ball, des matraques, ainsi que du mat\u00e9riel pour fabriquer des cocktails Molotov. Elle redoute aussi que les manifestants utilisent des drones pour perturber le d\u00e9roulement des rencontres entre les chefs d'\u00e9tat et de gouvernement. Alors que des autonomes annoncent des blocages massifs sur les acc\u00e8s au sommet, plusieurs quartiers de Hambourg seront boucl\u00e9s, notamment celui de l'Elb Philharmonie, et il sera---impossible de circuler en centre ville. Pour ces raisons, le chanteur Elton John a d\u00fb annuler un concert qu'il devait tenir samedi, et les commer\u00e7ants font grise mine: ils s'attendent \u00e0 15 millions d'euros de manque \u00e0 gagner.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(Migrations) 2017...pourrait \u00eatre l'ann\u00e9e la plus meurtri\u00e8re...pour les migrants en M\u00e9diterrann\u00e9e...\r\nEn tout cas puor ceux...qui tentent de rejoindre les c\u00f4tes italiennes...depuis la Libye...\r\nLe cri d'alarme est...lanc\u00e9...ce matin...dans un rapport sign\u00e9 Amnesty...\r\nL'ONG se base sur les derniers chiffres publi\u00e9s par l'Organisation internationale pour les migrations...\r\nCette ann\u00e9e...sur 75 mille personnes mont\u00e9 sur une embaracations en Libye...plus de 2 mille ont perdu la vie durant la travers\u00e9e...\r\nL'Italie...on le sait....demande una aide accrue des autres Etats europ\u00e9ens...pour g\u00e9rer la situation migratoire...\r\nR\u00e9ponse attendue aujourd'hui \u00e0 Talin...les ministres de l'int\u00e9rieur europ\u00e9ens doivent se pencher sur \"plan d'action d'urgence\".\r\n(15/QATAR SUITE ULTIMATUM ITV HABIDI) Le bras de fer engag\u00e9 depuis un mois entre l'Arabie saoudite et ses alli\u00e9s contre le Qatar, continue... R\u00e9unis hier (MER) au Caire, l'Arabie saoudite, l'Egypte, les Emirats arabes-unis et le Bahre\u00efn ont d\u00e9cid\u00e9 de \"poursuivre\" le \"boycott\" \u00e0 l'encontre de Doha... Doha qu'ils accusent de soutenir \"le terrorisme\" (notamment \u00e0 travers la m\u00e9diatisation des Fr\u00e8res musulmans) et d'entretenir des relations trop \u00e9troites avec l'Iran.\r\nMais les vrais raisons sont bien plus profondes, comme l'explique Asni Abidi. Il est le directeur du CERNAM, le Centre d'\u00e9tudes et de recherche sur le monde arabe et m\u00e9diterran\u00e9en, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n  39''\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer.\r\n(Venezuela) Un nouveau reflet...du chaos politique qui r\u00e8gne...au Venezuela...\r\nDes partisans du r\u00e9gime chaviste ont pris d'assaut...hier...le parlement...la seule institiution en main de l'opposotion....\r\nNeuf heures de si\u00e8ge...durant lesquelles...d\u00e9put\u00e9s, employ\u00e9s et journalites ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9s...\r\nL'\u00e9vacuation...par les forces de l'ordre n'a eu lieu qu'\u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit....\r\nSept parlementaires... et une dizaine de fonctionnaires... ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s...\r\nLe pr\u00e9sident socialiste.... NicolaS Maduro...a exclu toute implication...\r\n(CH Egalit\u00e9 salariale) L'actualit\u00e9 politique en SUisse...\r\nTrop timide...pour la gauche..\r\nTrop bureaucratique...pour la droite et le patronnat...\r\nLe projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale homme-femmes...est d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9...\r\nIl a pourtant \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier...par Simonetta Sommargua...\r\nConcr\u00e8tement...les entreprises employant plus de 50 personnes devraient analyser...elles m\u00eames les diff\u00e9rences de salaires...tous les quatres ans...\r\nMais aucune sanction n'est pr\u00e9vue...et les r\u00e9sultats resteront  inconnus du grand public...\r\nAujourd'hui, en Suisse..l'\u00e9cart salarial inexpliqu\u00e9...entre homme et femmes.....est  de 7,4%...\r\n(09/ZG TARIFICATION MOBILITE PA) Retour en Suisse....avec un premier pas...vers...une  possible tarification de la mobilit\u00e9...\r\nCe qu'on appelle aussi le mobility pricing...\r\nLe DETEC, le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports, va analyser jusqu'en 2019 les usages des pendulaires dans le canton de Zoug.\r\nObjectif :  \u00e9valuer les futurs contours de la mesure, destin\u00e9e \u00e0  d\u00e9sengroger... les infrastructures routi\u00e8res et ferroviaires...\r\nS\u00e9verine Ambruss...pour cette premi\u00e8re \u00e9tape zougoise...il s'agit d'une \u00e9tude \u00e0 taille r\u00e9elle...\r\n  57''\r\n((On est l\u00e0 dans l'observation tr\u00e8s fine mais l'observation seulement dans ce canton de Zoug o\u00f9 les flux pendulaires sont tr\u00e8s importants et o\u00f9 justement la tarification de la mobilit\u00e9 pourrait se r\u00e9v\u00e9ler utile. La tarification de la mobilti\u00e9, c'est donc la strat\u00e9gie pl\u00e9biscit\u00e9e par conseil f\u00e9d\u00e9ral, en plus du d\u00e9veloppement des infrastructures, pour d\u00e9sengorger les routes et le rail, aux heures de pointes. Il s'agirait d'encourager une organisation diff\u00e9rente du travail ou le covoiturage. Mais  \u00e7a passerait  \u00e9galement  par des tarifs diff\u00e9renci\u00e9s, plus ou moins cher, en fonction de la r\u00e9gion ou de l'heure \u00e0 laquelle on prend le train ou sa voiture. Alors, on en est pas encore l\u00e0. Apr\u00e8s la fin de l'observation zougoise, en 2019,  on pourrait passer  ensuite,  de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique, avec des phases tests dans des cantons volontaires. Et l\u00e0, la route pourrait \u00eatre sem\u00e9e d'anicroches. Le principes des tarifs diff\u00e9renci\u00e9s est loin de faire l'unanimit\u00e9 au sein des partis Le projet posera aussi des questions en termes de protection des donn\u00e9es. L\u00e0,  dessus la Conf\u00e9d\u00e9ration indique vouloir apporter toutes les garanties. ))\r\n(Tennis) Tennis...\r\nL'heure du deuxi\u00e8me tour...pour les trois SUisses...encore en lice sur le gazon de Wimbledon...\r\nVers 15 heures...Viktoria Golubic affrontera l'Ukrainienne Lesia Tsurenko.\r\nPuis vers 17 h30...deux Helv\u00e8tes pourraient jouer en m\u00eame temps...\r\nTime Bascinznky...sera oppos\u00e9e...\u00e0 la Slovaque Kristian Kucova...\r\nEt...Roger Federer...affrontera...le Serbe Dusan Lajovic...79e joueur mondial.\r\n(D5/ATHLETISSIMA PI) C'est un classique sportif de l'\u00e9t\u00e9 romand...\r\nAthletissima...va multiplier les temps forrt...ce soir \u00e0 Lausanne...\u00e0 l'occasion de la 8e \u00e9tape de la Ligue de diamant...\r\n La perche et le triple saut seront \u00e0 l'honneur chez les messieurs. \r\nC\u00f4t\u00e9, c'est vers le 400m/haies que se tourneront les regards. \r\nUne course \u00e0 laquelle participera...notamment... la Vaudoise L\u00e9a Sprunger...avec des grandes ambitions...\r\nCaroline Reymond.  \r\n  1'34 \r\n((Elle r\u00eave de disputer une finale mondiale, L\u00e9a Sprunger en aura un avant-go\u00fbt ce soir! Les 5 premi\u00e8res des Jeux olympiques de Rio seront au d\u00e9part d'une course qui s'annonce rapide.  La championne olympique Dalilah Muhammad vient de courir le 6e chrono de l'histoire lors des championnats am\u00e9ricains, sa compatriote Shamier Little le 9e temps. \r\nFace \u00e0 une telle concurrence, L\u00e9a Sprunger devra rester tr\u00e8s concentr\u00e9e sur son plan de course. \r\nSON 0''29\r\nL\u00e9a Sprunger sait aussi qu'elle a les moyens de tenir jusqu'au bout face aux bombes am\u00e9ricaines. Son record de Suisse du 400m plat r\u00e9alis\u00e9 dimanche \u00e0 La Chaux-de-Fonds lui donne confiance et assurance. \r\nSON 0''24 \r\nSi L\u00e9a Sprunger arrive \u00e0 courir le couteau entre les dents ce soir, elle peut menacer le record de Suisse, celui d'Anita Protti r\u00e9alis\u00e9 en 1991 en 54''25)). \r\nD\u00e9but des concours....vers 19 heures...\r\nEt pr\u00e9sence de plusieurs...stars...le perchiste Renaud Lavillenie,,,le sprinteur Justin Gatlin...ou encore...le sud Afircain Van Niekerk...le recormand du monde ...du 400 m\u00e8tres...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8740863", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner / JDM_2017-07-06T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner / JDM_2017-07-06T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8740882", "ece-8740863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-14T09:29:24Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl est 8 heures sur la premi\u00e8re et c'est Journal de Julien Bonnaire taire la guerre des capsules de caf\u00e9 n'aura plus lieu la soci\u00e9t\u00e9 romande Tiken Coffee va se retirer du march\u00e9 son fondateur, Jean-Paul Gaillard l'annonce ce matin pourtant, l'entreprise qui voulait concurrencer le g\u00e9ant Nespresso vient d'obtenir une victoire juridique jusqu'\u00e0 100000 manifestants sont attendus demain \u00e0 Hambourg, elle d\u00e9file rencontre la tenue du G20 petit tiendra \u00e0 quelques encablures d'un haut lieu de la sc\u00e8ne d'extr\u00eame gauche, la police allemande redoute une possible flamb\u00e9e de violence, battre un record de Suisse \u00e0 la maison, ce sera l'objectif de la Vaudoise, L\u00e9a Sprunger, ce soir lors d'Athletissima face aux plus grandes Stars mondiales sont 400 m\u00e8tres haies sera l'un des plus grands moments de la soir\u00e9e sur la piste de la Pontaise, l'entreprise cesser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [94%] :\r\nEthical confie copagnies se retire du march\u00e9 des capsules de caf\u00e9, information de nos confr\u00e8res du journal Le Temps, la soci\u00e9t\u00e9 valdo-fribourgeoise \u00e9tait sp\u00e9cialis\u00e9e dans la distribution de dosettes de caf\u00e9 biod\u00e9gradables et apr\u00e8s plus de 8 ans de guerre juridique avec le g\u00e9ant Nespresso, elle d\u00e9pose les armes pourtant Estelle Braconnier Ethical Coffee vient de remporter sa derni\u00e8re bataille juridique en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [96%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 Nespresso vient en effet d'\u00eatre condamn\u00e9s pour contrefa\u00e7on de brevet d'un blocage install\u00e9 sur les machines \u00e0 caf\u00e9, un syst\u00e8me invent\u00e9 par Ethical Coffee qui emp\u00eache le bon fonctionnement des capsules concurrentes un verdict qui ouvre la voie \u00e0 des dommages et int\u00e9r\u00eats significatifs mais manifestement insuffisants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [96%] :\r\nUne victoire juridique qui ne change donc rien \u00e0 l'abandon des activit\u00e9s de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [95%] :\r\nLa vente de capsules biod\u00e9gradables ou pas est devenue beaucoup moins rentable selon le fondateur d'Ethical Coffee Jean-Paul Gaillard, qui a accord\u00e9 un entretien au journal Le Temps, il y a d\u00e9sormais trop de monde sur le cr\u00e9neau et, surtout, les prix ont consid\u00e9rablement baiss\u00e9, trop peut-\u00eatre, le site de production de l'entreprise situ\u00e9 en France voisine serait presque d\u00e9sert\u00e9, seule une quarantaine de personnes fr\u00e9quenterait encore Les 8000 m2 de l'usine, il ne faudra que 6 mois pour \u00e9couler la production, selon le patron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [99%] :\r\nLes frais de justice ont vid\u00e9 les caisses de la marque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [96%] :\r\nIls ont co\u00fbt\u00e9 une fortune dans tous les cas, la filiale de Nestl\u00e9, sa principale rivale, a eu les reins plus solides dans cette guerre des dosettes, la direction de ECC d\u00e9nonce, \u00e0 mots couverts un embargo sur ses points de vente finalement tr\u00e8s limit\u00e9 en 2011, par exemple, le renoncement de Coop \u00e0 proposer les dosettes biod\u00e9gradables avait fait beaucoup de mal au groupe aujourd'hui Ethical Coffee Company abandonne les capsules de caf\u00e9 mais ne met pas la cl\u00e9 sous le paillasson, c'est du moins ce qu'annonce son directeur qui promet l'arriv\u00e9e d'un nouveau produit r\u00e9volutionnaire, sans en dire plus, invoquant le secret des affaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [95%] :\r\nEstelle Braconnier, merci le bras de fer engag\u00e9 depuis un mois entre Arabie Saoudite et ses alli\u00e9s comptent le Qatar continue r\u00e9unis hier au Caire, l'Arabie Saoudite, l'\u00c9gypte, les \u00c9mirats arabes unis et le Bahre\u00efn ont d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre le boycott \u00e0 l'encontre de Doha, Doha, qu'ils accusent de soutenir le terrorisme et d'entretenir des relations trop \u00e9troites avec l'Iran mais les vraies raisons sont bien plus profondes, comme l'explique Asni Abidi les le directeur du CERNAM, le Centre d'\u00e9tudes et de recherches sur le monde arabe et m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:02) [87%] :\r\nDisons que Ryad n'a jamais accept\u00e9 que un membre coop\u00e9ration du Golfe, adopter une politique \u00e9trang\u00e8re autonome, l'Arabie Saoudite, conna\u00eet aussi des difficult\u00e9s internes et politique ne veut surtout pas que le Qatar mais il y a la cha\u00eene Al-Jazira m\u00e9diatisent ces difficult\u00e9s par relations tr\u00e8s \u00e9troites entre 30 et l'Arabie Saoudite suivis institution pas du go\u00fbt de tout le monde au sein de la famille royale et le dernier \u00e9l\u00e9ment, c'est bien s\u00fbr les difficult\u00e9s financi\u00e8res et \u00e9conomiques auxquels fait par l'Arabie Saoudite, une forme de diversion quelque part pour un peu occult\u00e9 les vrais d\u00e9fis que vive le royaume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer c'est le grand rendez- vous de la fin de semaine \u00e0 plus d'un titre Le G20 s'ouvrent demain au nord de l'Allemagne \u00e0 Hambourg, un train sp\u00e9cial a \u00e9t\u00e9 affr\u00e9t\u00e9 hier \u00e0 B\u00e2le pour amener depuis la Suisse, plus de 200 manifestants mais au total, les opposants \u00e0 la tenue de ce sommet se chiffreront en dizaines de milliers, ils seront m\u00eame plus nombreux que le nombre de d\u00e9l\u00e9gations officielles sur place face \u00e0 la crainte de d\u00e9bordements et de violences, Hambourg est sous tension, correspondance en Allemagne, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [95%] :\r\n20000 policiers seront charg\u00e9s d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ce G20, qui va durer 48 heures il s'attendent \u00e0 devoir canaliser, environ 100000 manifestants et le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur, estime \u00e0 8000 le nombre d'activistes pr\u00eats \u00e0 recourir \u00e0 la violence en amont du sommet, la police de Hambourg a du reste annonc\u00e9 avoir d\u00e9j\u00e0 saisi des armes blanches, des battes de base- ball, des matraques, ainsi que du mat\u00e9riel pour fabriquer des cocktails Molotov, elle redoute aussi que les manifestants utilisent des dr\u00f4nes pour perturber le d\u00e9roulement des rencontres entre les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement alors que des autonomes annoncent des blocages massifs sur les acc\u00e8s au sommet plusieurs quartiers de rembourseront boucl\u00e9s, notamment celui de l'aile Philharmonie et il sera impossible de circuler en centre ville pour ces raisons, le chanteur Elton John a d\u00fb annuler un concert qu'il devait tenir samedi et les commer\u00e7ants de la ville font grise mine, ils s'attendent \u00e0 15 millions d'euros de manque \u00e0 gagner, Blandine Milcent RTS Info Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [93%] :\r\n2017 pourrait \u00eatre \u00eatre l'ann\u00e9e la plus meurtri\u00e8re pour les migrants en M\u00e9diterran\u00e9e, en tout cas pour ceux qui tentent de rejoindre les c\u00f4tes italiennes depuis la Libye, le cri d'alarme est lanc\u00e9 ce matin dans un rapport sign\u00e9 Amnesty l'ONG se base sur les derniers chiffres publi\u00e9s par l'Organisation internationale pour les migrations cette ann\u00e9e sur 75000 personnes, mont\u00e9 sur une embarcation en Libye depuis 2000 ont perdu la vie durant la travers\u00e9e et l'Italie, on le sait, demandent une aide accrue des autres \u00c9tats europ\u00e9ens pour g\u00e9rer la situation migratoire r\u00e9ponse attendue aujourd'hui en Estonie, les ministre de l'int\u00e9rieur europ\u00e9ens doivent se pencher sur un plan d'action d'urgence un nouveau reflet du chaos politique qui r\u00e8gne au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, des partisans du r\u00e9gime chaviste ont pris d'assaut hier le parlement la seule institution en mains de l'opposition 9 heures de si\u00e8ge durant lesquelles d\u00e9put\u00e9s employ\u00e9 journalistes ont \u00e9t\u00e9 qui extrait l'\u00e9vacuation par les forces de l'Orne a eu lieu qu'\u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit sept parlementaires et une dizaine de fonctionnaires ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, le pr\u00e9sident socialiste, Nicolas Mas Doro a exclu toute implication de sa part, retour en Suisse avec un 1er pas vers une possible tarification de la mobilit\u00e9, c'est ce qu'on appelle aussi le Mobility pricing le DETEC le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports va analyser jusqu'en 2019 les usages des pendulaires dans le canton de Zoug, objectif : \u00e9valuer les futurs contours de la mesure destin\u00e9e \u00e0 d\u00e9sengorger les infrastructures routi\u00e8res et ferroviaires, c'est S\u00e9verine Bruce pour cette premi\u00e8re \u00e9tape du bois, il s'agit d'une \u00e9tude \u00e0 taille r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:30) [93%] :\r\nOn est l\u00e0 dans l'observation tr\u00e8s filmer l'observation seulement dans ce canton de Zoug, o\u00f9 les flux pendulaires sont tr\u00e8s importants et au justement la tarification de la mobilit\u00e9 pourrait se r\u00e9v\u00e9ler utile la tarification de la mobilit\u00e9, c'est donc la strat\u00e9gie pl\u00e9biscit\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en plus du d\u00e9veloppement des infrastructures pour d\u00e9sengorger les routes et le rail, aux heures de pointe, il s'agirait d'encourager une organisation diff\u00e9rente du travail ou le covoiturage mais \u00e7a passera \u00e9galement par des tarifs diff\u00e9renci\u00e9s, plus ou moins cher en fonction de la r\u00e9gion de l'heure \u00e0 laquelle on prend le train ou sa voiture, alors on n'en est pas encore l\u00e0 apr\u00e8s la fin de l'observation zougoise en 2019 on pourrait passer ensuite de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique avec des faces test dans des cantons, volontaires et l\u00e0, la route pour \u00eatre sem\u00e9e d'anicroches le principe des tarifs diff\u00e9renci\u00e9s, loin de faire l'unanimit\u00e9 au sein des partis, le projet posera aussi des questions en termes de protection des donn\u00e9es l\u00e0- dessus, la Conf\u00e9d\u00e9ration indique vouloir apporter toutes les garanties. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [92%] :\r\nTennis lors du 2\u00e8me tour pour les 3suisses encore en lice sur le gazon de Wimbledon aujourd'hui vers 15 heures Viktoria Golubic affrontera l'Ukrainienne Lesia Tsurenko puis vers 17 heures 30 deux Helv\u00e8tes pourraient jouer en m\u00eame temps qu'il y avait ce qui sera oppos\u00e9e \u00e0 la slovaque Kristina coude chauvin et Roger Federer affrontera le serbe Dusan Layot vite 79\u00e8me joueur mondial, toujours au chapitre sportif, un classique de l'\u00e9t\u00e9, roman Athletissima va multiplier les temps forts ce soir \u00e0 Lausanne, \u00e0 l'occasion de la 8\u00e8me \u00e9tape de la Ligue de diamant, la perche, le triple saut, seront \u00e0 l'honneur chez les messieurs et c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin, c'est le 400 m\u00e8tres haies qui vers le 400 m\u00e8tres haies que se tourneront tous les regards, une course \u00e0 laquelle participera notamment la Vaudoise, L\u00e9a Sprunger, avec de grandes ambitions, Caroline. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:11) [94%] :\r\nElle r\u00eave de disputer une finale mondiale, L\u00e9a Sprunger aura un vont go\u00fbt ce soir les 5 premi\u00e8res des Jeux olympiques de Rio seront au d\u00e9part d'une course qui s'annonce en plus tr\u00e8s rapide, la championne olympique Galina Mohammad vient de courir le 6\u00e8me chrono de l'histoire, lors des championnats am\u00e9ricains sa compatriote Shamier Little le 9\u00e8me temps face \u00e0 une telle concurrence, L\u00e9a Sprunger devra rester tr\u00e8s concentr\u00e9 sur son plan de course. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:33) [90%] :\r\nC'est pas la course la plus facile \u00e0 r\u00e9aliser, effectivement, mais c'est des courses que que j'ai besoin, si je veux un jour pr\u00e9tendre \u00e0 \u00eatre tout en au-del\u00e0 hi\u00e9rarchie apr\u00e8s avoir \u00e0 g\u00e9rer l'Avantage d'\u00eatre dans les dans un couloir ext\u00e9rieur donc le d\u00e9but de la course j'ai pouvoir le faire assez, assez seul et puis justement dans la 2\u00e8me partie de course profiter de cette \u00e9lan des d\u00e9fis qui vont qui vont commencer \u00e0 faire le d\u00e9calage sur moi et puis profiter de cette, de ce de ce vent positif. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:02) [96%] :\r\nL\u00e9a Sprunger sait aussi qu'elle a les moyens de tenir jusqu'au bout face aux bombes am\u00e9ricaines son record de Suisse, du 400 m\u00e8tres plat r\u00e9alis\u00e9 dimanche \u00e0 La Chaux-de-Fonds lui donne confiance et assurance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:11) [90%] :\r\nJ'arrive justement \u00e0 sentir mes jambes, \u00e0 savoir comment est -ce qu'elle r\u00e9agisse dans les 200 derniers m\u00e8tres dans le sang d'un dans les 100 derniers m\u00e8tres aussi et pour moi c'est important \u00e7a pour pour le sur 400 m\u00e8tres et parce que les 200 derniers m\u00e8tres sont sont toujours un peu critique au niveau de de la foule est de savoir si, si je suis capable de de matin ma foul\u00e9e de 15 jusqu'au bout et c'est en faisant du 400 m\u00e8tres plat que j'arrive \u00e0 sentir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:35) [94%] :\r\nEt si L\u00e9a Sprunger arrive \u00e0 courir le couteau entre les dents, ce soir, elle peut menacer le record de Suisse, du 400 et celui d'Anita Protti, r\u00e9alis\u00e9 en 1991 en 54 25. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [92%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la Pontaise, donc d\u00e9but des concours un peu apr\u00e8s 19 heures en pr\u00e9sence de plusieurs Stars, le perchiste Renaud Lavillenie le sprinteur Justine Gatlin ou encore le Sud-Africain Wayde Van Niekerk, c'est la nouvelle Star du 400 m\u00e8tres dont il est le recordman du monde, d\u00e9but des concours et maintenant fin du journal merci Julien Maggert vous \u00eates sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A8F42545-5935-43AA-8F21-8723DEA308AC", "internalArchiveId": "A8F42545-5935-43AA-8F21-8723DEA308AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Laetitia Guinand - PLR, fais-moi M\u00e2le!", "publicationDate": "2017-07-06T00:00:00Z", "summary": "Pauvre femme, pauvre femme, le moment n'est pas encore venu pour toi de sortir triomphante des cuisines de la politique suisse. O\u00f9 l'on te mitonne \u00e0 la fa\u00e7on d'une grosse et belle dinde d\u00e9licatement faisand\u00e9e. Le fumet de la misogynie embaume d'ailleurs ce d\u00e9but de campagne pour la succession de Didier Burkhalter.\r\n\r\n* * Signature de Laetitia Guinand - PLR, fais-moi M\u00e2le! (SIGNATURE 06.07 PLR EGALITE) PLR, fais-moi M\u00e2le!Le commentaire de Laetitia Guinand\r\n  1'43\r\n((Pauvre femme, pauvre femme, le moment n'est pas encore venu pour toi de sortir triomphante des cuisines de la politique suisse. O\u00f9 l'on te mitonne \u00e0 la fa\u00e7on d'une grosse et belle dinde d\u00e9licatement faisand\u00e9e. Le fumet de la misogynie embaume d'ailleurs ce d\u00e9but de campagne pour la succession de Didier Burkhalter. Et les mirlitons du PLR suisse cheff\u00e9s soit dit en passant par un \u00eatre en apparence f\u00e9minin, sont en train de concocter une savoureuse et \u00e9difiante le\u00e7on de genres. Aujourd'hui n'est point ton heure, femme PLR romande. Mais plut\u00f4t que de freiner tes ardeurs, on t'encourage \u00e0 plonger, toute crue et vivante dans le court-bouillon. Pour mieux quoi ? Te voire crever, dirait le grand m\u00e9chant loup. Je suis s\u00e9v\u00e8re. En r\u00e9alit\u00e9, tu sers seulement d'alibi, poup\u00e9e de cire, poup\u00e9e de chiffon, \u00e0 un d\u00e9ferlement de testost\u00e9rone. En soit, pas de mal \u00e0 admettre que les gros calibres pour le coup se voient M\u00e2les. L'heure prochaine sera, on l'esp\u00e8re, celle de Karin Keller-Sutter et le dommage se verra compens\u00e9.   Mais piti\u00e9, cher PLR, assume ta ligne et ne nous inflige pas l'humiliation d'un ticket bidon, comme si nous \u00e9tions une minorit\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e. Ce n'est pas \u00e7a l'\u00e9galit\u00e9. D'ailleurs, si tu avais voulu servir la Cause, tu n'aurais pas pouss\u00e9 les Tessinois \u00e0 se retrancher vraisemblablement derri\u00e8re une candidature unique, Homme elle aussi certainement. Mais ce qui m'a fait rendre ton repas avant m\u00eame de l'avoir termin\u00e9, c'est ce digestif dont tu viens de nous gratifier. Coup du milieu, coup tout court \u00e0 mes id\u00e9aux f\u00e9minisants. Je parle bien s\u00fbr du retour en gr\u00e2ce d'Elisabeth Kopp, bienvenue pour endosser tes choix virils. Mais s'il vous pla\u00eet ! Cette femme qui a pay\u00e9 bien plus qu'elle n'aurait d\u00fb, m\u00e9ritait mieux [[ qu'une r\u00e9int\u00e9gration opportuniste. Qu'on risqu\u00e9, en sus de ch\u00e8rement lui refacturer. Pour conclure je dirais donc, que rien ne sert de combattre le M\u00e2le par le mal, un machisme travesti \u00e9tant le pire qu'on puisse se souhaiter. ))", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8740865", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Laetitia Guinand - PLR, fais-moi M\u00e2le!", "Signature de Laetitia Guinand - PLR, fais-moi M\u00e2le! / JDM_2017-07-06T06:48:00_signature", "Signature de Laetitia Guinand - PLR, fais-moi M\u00e2le! / JDM_2017-07-06T06:48:00_signature"], "alternativeSummary": ["Pauvre femme, pauvre femme, le moment n\u2019est pas encore venu pour toi de sortir triomphante des cuisines de la politique suisse. O\u00f9 l\u2019on te mitonne \u00e0 la fa\u00e7on d\u2019une grosse et belle dinde d\u00e9licatement faisand\u00e9e. Le fumet de la misogynie embaume d\u2019ailleurs ce d\u00e9but de campagne pour la succession de Didier Burkhalter.", "Pauvre femme, pauvre femme, le moment n\u2019est pas encore venu pour toi de sortir triomphante des cuisines de la politique suisse. O\u00f9 l\u2019on te mitonne \u00e0 la fa\u00e7on d\u2019une grosse et belle dinde d\u00e9licatement faisand\u00e9e. Le fumet de la misogynie embaume d\u2019ailleurs ce d\u00e9but de campagne pour la succession de Didier Burkhalter.", "Pauvre femme, pauvre femme, le moment n\u2019est pas encore venu pour toi de sortir triomphante des cuisines de la politique suisse. O\u00f9 l\u2019on te mitonne \u00e0 la fa\u00e7on d\u2019une grosse et belle dinde d\u00e9licatement faisand\u00e9e. Le fumet de la misogynie embaume d\u2019ailleurs ce d\u00e9but de campagne pour la succession de Didier Burkhalter."], "variantIds": ["ece-8740884", "ece-8740865"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-14T09:33:50Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nCommenter disent 6 heures 50, celui de Laetitia Guinand en l'occurrence PLR revient PLR fais -moi mal circonflexe pauvre femme, pauvre femme, le moment n'est pas encore venu pour toi de sortir triomphante des cuisines de la politique suisse o\u00f9 l'on te mitonne \u00e0 la fa\u00e7on d'une grosse et belle dinde d\u00e9licatement faisand\u00e9 le fumet de la misogynie embaume d'ailleurs ce d\u00e9but de campagne pour la succession de Didier Burkhalter et les mirliton du PLR suisse chef et, soit dit en passant par un \u00eatre apparence f\u00e9minins sont en train de concocter une savoureuse \u00e9difiante le\u00e7on de genre, aujourd'hui, n'est point ton art femme PLR romande mais plut\u00f4t que de freiner des ardeurs ont encourage plonger toute crue et vivante dans le court- bouillon pour mieux quoi te voir crever dirait le grand m\u00e9chant loup, je suis s'av\u00e8re en r\u00e9alit\u00e9 tu sers seulement d'alibi poup\u00e9e de cire, poup\u00e9e de chiffon \u00e0 un d\u00e9ferlement de testost\u00e9rone est en soi pas mal admettre que les gros calibres, pour le coup, se voit mal leur prochaine sera, on l'esp\u00e8re, celle de Karine Keller-Sutter et le dommage se verra compenser mais piti\u00e9 chers PLR assume c\u00e2line et nous nous inflige pas l'humiliation d'un ticket bidon, comme si nous \u00e9tions une minorit\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e, c'est pas sa l\u00e9galit\u00e9 d'ailleurs tu voulu servir la cause, tu n'aurais pas pousser les Tessinois se retrancher vraisemblablement derri\u00e8re une candidature unique, elle aussi, certainement, mais ce qui m'a fait rendent ton repas avant m\u00eame de l'avoir termin\u00e9 c'est ce digestif dont il vient de nous gratifier coup du milieu tout court \u00e0 mes id\u00e9aux f\u00e9minise en, je parle bien s\u00fbr du retour en gr\u00e2ce d'\u00c9lisabeth Kopp bienvenue pour en 2 sets choix viril mais s'il vous pla\u00eet, cette femme qui a pay\u00e9, bien plus qu'elle n'aurait d\u00fb m\u00e9riter mieux qu'une r\u00e9int\u00e9gration opportuniste qu'on risque ce consensus de Lure factur\u00e9es ch\u00e8rement en guise de conclusion je dirais donc, rien ne sert de combattre le mal par le mal, un match isme travesti \u00e9tant bien le pire qu'on puisse souhaiter Laetitia Guinand c'\u00e9tait son commentaire \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barbu signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDB7DC9B-AFB2-46EE-B17E-F4A2E40476BE", "internalArchiveId": "DDB7DC9B-AFB2-46EE-B17E-F4A2E40476BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump est \u00e0 Varsovie pour une visite qualifi\u00e9e d'historique par la Pologne", "publicationDate": "2017-07-06T00:00:00Z", "summary": "Donald Trump est arriv\u00e9 mercredi soir en Pologne. Il prononcera jeudi en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi un discours sur la place Krasniki \u00e0 Varsovie, haut lieu de la r\u00e9sistance polonaise, devant une population plut\u00f4t acquise \u00e0 sa politique.\r\n\r\n* * Donald Trump est \u00e0 Varsovie pour une visite qualifi\u00e9e d'historique par la Pologne  \r\nSa visite est qualifi\u00e9e  d'historique pour la Pologne... \r\nDonald Trump est \u00e0 Varsovie aujour'dhui.. \r\nle pr\u00e9sident am\u00e9ricain a rencontr\u00e9 ce matin son homologue polonais et devrait s'adresser \u00e0 la foule d'ici une petite heure, depuis la place Krasniki, haut lieu de la r\u00e9sistance polonaise... \r\nIl s'agira de son premier discours \u00e0 l'\u00e9tranger devant une population plut\u00f4t acquise \u00e0 sa politique.. \r\nC\u00e9dric Guigon, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, \r\nvous vous trouvez \u00e0 quelques m\u00e8tres de La Tribune depuis laquelle le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'adressera \u00e0 la foule... \r\nRelance  : au fait qu'attendent les polonais de la venue de Trump ?\r\n2e Relance :\r\nLa D\u00e9fense de la Pologne et du front est de l'Europe , principal enjeu de cette visite, mais pas seulement C\u00e9dric ?", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8740917", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump est \u00e0 Varsovie pour une visite qualifi\u00e9e d'historique par la Pologne / 12H30_2017-07-06T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 06.07.2017"], "alternativeSummary": ["Donald Trump est arriv\u00e9 mercredi soir en Pologne. Il prononcera jeudi en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi un discours sur la place Krasniki \u00e0 Varsovie, haut lieu de la r\u00e9sistance polonaise, devant une population plut\u00f4t acquise \u00e0 sa politique."], "variantIds": ["ece-8740917"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-14T11:01:04Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSa visite est qualifi\u00e9e d'historique pour la Pologne, Donald Trump est \u00e0 Varsovie, aujourd'hui, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a rencontr\u00e9 ce matin son homologue polonais, il devrait s'adresser \u00e0 la foule dans un peu moins d'une heure depuis la place Krasniki, haut lieu de la r\u00e9sistance polonaise, il s'agira de son 1er discours \u00e0 l'\u00e9tranger devant une population plut\u00f4t acquise \u00e0 sa politique, C\u00e9dric Guigon vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, vous vous trouvez \u00e0 quelques m\u00e8tres de la tribune depuis laquelle le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'adressera \u00e0 la foule, l'ambiance sur place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [91%] :\r\nAlors une ambiance chaleureuse, il y a plusieurs milliers de personnes ici des officiers, des dignitaires et une foule dense mass\u00e9e sur les gradins avec de la musique et un show \u00e0 l'am\u00e9ricaine, on voit beaucoup de drapeaux polonais mais aussi am\u00e9ricains et, dans une tribune sp\u00e9cial, des soldats, 2 militaires am\u00e9ricains post\u00e9s en Pologne, beaucoup de monde, beaucoup de supporters de Donald Trump \u00e0 une pol\u00e9mique qui commence \u00e0 circuler parmi les journalistes et l'opposition, le gouvernement aurait affr\u00e9t\u00e9 des autocars pour faire venir des campagnes des Polonais favorable \u00e0 de la le tram car il faut dire qu'ici, \u00e0 Varsovie, la population dans son ensemble plut\u00f4t divis\u00e9s quant \u00e0 la politique nationale conservatrice du gouvernement polonais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [97%] :\r\nEt qu'attendent les polonais de la venue de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [93%] :\r\nEh bien d'abord la reconnaissance de la place de la Pologne en tant qu'alli\u00e9 militaire privil\u00e9gi\u00e9 des \u00c9tats-Unis ensuite la confirmation que Donald Trump respectera l'article 5 de la charte de l'Otan, un article qui pr\u00e9cise qu'un membre agress\u00e9 sera automatiquement soutenus militairement par l'Alliance les polonais craignent beaucoup les vell\u00e9it\u00e9s de la Russie depuis l'annexion de la Crim\u00e9e en 2014, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d'ailleurs notamment d\u00e9clar\u00e9 ce matin qu'il soutiendrait la Pologne face \u00e0 la menace russe et le peuple polonais attend d\u00e9sormais une d\u00e9claration d'amiti\u00e9 solennelle d'ici quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [93%] :\r\nPour la d\u00e9fense de la Pologne du front Est de l'Europe, c'est le principal enjeu de cette visite, mais pas seulement : C\u00e9dric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [90%] :\r\nEffectivement, le gouvernement polonais se sont privil\u00e9gi\u00e9s avec une visite am\u00e9ricaine avant le G20 et la rencontre avec les dirigeants d'Europe occidentale dans la foule, Marek, 40 2 ans me disait tout \u00e0 l'heure qu'il esp\u00e9rait beaucoup de cette visite, qui, selon lui, cautionner la politique de la Pologne, en terme de migration \u00e0 l'image du groupe de fichiers grade les polonais ont ferm\u00e9 leurs fronti\u00e8res, on ne les conna\u00eet pas, on ne sait pas d'o\u00f9 ils viennent, ce sont peut-\u00eatre des terroristes, nous confiait encore Marek son argument, la Pologne n'accueille pas de migrants, mais n'a pas connu d'attentat non plus et pourtant elle est un soutien ind\u00e9fectible de la politique militaire am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [83%] :\r\nC\u00e9dric, merci, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Varsovie la Direct. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T10:41:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CB57370-D5CA-45D0-A570-6A0D67326514", "internalArchiveId": "0CB57370-D5CA-45D0-A570-6A0D67326514", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-07-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) V migrants\r\nc'est une autre mani\u00e8re pour favoriser l'int\u00e9gration: aux Tell spiele d'Interlaken qui commencent ce samedi, il y aura trois Erythr\u00e9ens dans le r\u00f4le des soldats de guillaume Tell: et \"s'ils ma\u00eetrisaient  mieux l'allemand, je n'aurais aucun probl\u00e8me a leur donner m\u00eame un r\u00f4le parl\u00e9\" d\u00e9clare le r\u00e9gisseur ueli Bichsel dans la Berner zeitung: un choix g\u00e9n\u00e9ralement bien accueilli..g\u00e9n\u00e9ralement.... \r\n*************Quelques 100'000 manifestants sont attendus demain  \u00e0 Hambourg pour l'ouverture du G20, et parmis eux des suisses aussi....\r\n200 environ selon l'Aargauer zeitung. ils sont partis hier par train sp\u00e9cial du Badischen-Bahnhof de B\u00e2le avec pr\u00e8s de 4h de retard, en raison des contr\u00f4les massifs de la police allemande: sur le quai 3  le contraste est saisissant, note le journal: d'un c\u00f4t\u00e9:  sacs \u00e0 dos, musique, rapp, box de bi\u00e8res: une horde color\u00e9e.... de l'autre:  un mur sombre de policiers...mais pas de quoi g\u00e2cher leur enthousiasme et leurs espoirs: \"je veux manifester contre Trump et Poutine\" dit l'un d'entre eux, un autre refuse de r\u00e9pondre au journaliste: \"qui de toute mani\u00e8re au final ne fera qu'imprimer un de ces \"bull-communiqu\u00e9\"....reste que tous voient d\u00e9j\u00e0 le sommet de Hambourg comme un renouveau de l' anti-globalisation, le combe-back d'un mouvement qui s'est essouffl\u00e9  ces derni\u00e8res ann\u00e9es: au-del\u00e0 des ma\u00eetres du monde actuel, Hambourg est facilement atteignable, a  une sc\u00e8ne de gauche tr\u00e8s active, la repression \u00e9tatique y est moins \u00e0 craindre qu'\u00e0 Hangzou en chine ou Antalya en Turquie:  tout semble donc r\u00e9unis pour que le mouvement redevienne ce qu'il a \u00e9t\u00e9: un pouvoir politique qu'on craint!\r\nV Qatar\r\n************* General Electric poursuit sa cure d'amaigrissement et supprime une centaine d'emplois \u00e0 Birr en Argovie....\r\n choc dans le monde de l'emploi suisse, note  l'Aargauer zeitung: c'est quasiment la moiti\u00e9 du personnel employ\u00e9 par le  g\u00e9ant am\u00e9ricain \u00e0 Birr qui dispara\u00eet. la production de turbines et g\u00e9n\u00e9rateurs pour les cenrales hydrauliques y  est totalement abandonn\u00e9e,  ne restera que l'entretien et le d\u00e9veloppement. en cause, bien s\u00fbr, la situation mondiale de la branche,  la  chute des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et au journal de rappeler que  L'ann\u00e9e derni\u00e8re General Electrics a d\u00e9j\u00e0 supprim\u00e9 900 places en suisse....pour l'\u00e9ditorialiste  il n'y a pas  que des places de travail qui disparaissent, mais \u00e9galement un savoir faire industrielle construit sur des d\u00e9cennies. au lieu d'agir sur le court terme avant le bouclement des comptes, \u00e7a serait bien de penser un peu plus sur le long terme....\r\nV .....\r\n*************....et  comme on parlait hydraulique,....l\u00e0, le Valais n'est jamais loin.... \r\nle Valais, \"un paradis fiscal pour les familles\" pour   le Tages anzeiger qui se demande: mais comment fait ce canton aux ressources si faibles, qui re\u00e7oit chaque ann\u00e9e plus de 600 millions de Berne grace \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation, pour avoir \"ein so \u00fcberraschend angenehmes steuerklima\", une ambiance fiscale si \u00e9tonnamment agr\u00e9able. \"c'est une volont\u00e9 politique en faveur des familles\" explique-t-on \u00e0 sion, \"mais il y a l'eau aussi\" autrement dit les barrages ajoute le journal\r\nV enfer JO\r\n....elle ne participe peut-\u00eatre plus aux JO, mais \u00e0 la vie politique oui: Marlies N\u00e4f-Hofmann 90 ans, vient de rejoindre le parlement d'Arbon en thurgovie, apr\u00e8s le d\u00e9part de plusieurs \u00e9lus, selon blick, elle devient la politicienne en action la plus \u00e2g\u00e9e de suisse, mais kein problem \"ich bin top-fit\" dit-elle...// et fit ou pas, en tous cas \"plus qu'un candidat \u00e7a serait bien\"....vous voyez...cette fois c'est christian Wasserfallen, vice-pr\u00e9sident du PLR qui le dit, dans le Blick\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux.\r\nLa crise migratoire est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans les journaux ce matin.\r\nLes ministres de l'int\u00e9rieur de l'Union Europ\u00e9enne se r\u00e9unissent aujoud'hui pour voir quelle aide suppl\u00e9mentaire peut \u00eatre accord\u00e9e \u00e0 l'Italie. \r\nLe Temps est parti, lui, en reportage \u00e0 Domodossola, \u00e0 la fronti\u00e8re Suisse...\r\nLe maire de la petite ville pi\u00e9montaise veut instaurer un couvre feu pour les candidats \u00e0 l'asile.\r\nJeunes, syndicats et partis de gauche s'y opposent. Ils d\u00e9noncent une ville transform\u00e9e en forteresse.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le maire dit vouloir, avec son couvre-feu, assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ses habitants. Il s'en prend \u00e0 Rome qui veut, selon lui: remplir de migrants nos casernes, nos \u00e9coles, nos hangars nos d\u00e9p\u00f4ts. \r\nNous avons aussi, c'est dans le Matin, la crise migratoire de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la fronti\u00e8re. La Suisse n'a pas rempli son objectif d'accueil de requ\u00e9rants d'asile en provenance d'Italie et de Gr\u00e8ce.\r\nM\u00eame si elle est au-dessus de la moyenne europ\u00e9enne, \u00e0 deux mois de l'\u00e9ch\u00e9ance, elle a accueilli 1058 personnes, sur les 1530 places promises. La gauche trouve la situation pr\u00e9occupante; \u00e0 droite on est moins s\u00e9v\u00e8re, et on rappelle la difficult\u00e9 du processus. \r\n*** Migration toujours, mais l'\u00e9tape suivante, dans le Nouvelliste: l'int\u00e9gration.\r\nUne jolie histoire, qui fait la une du quotidien valaisan. Celle d'un jeune syrien, arriv\u00e9 il y a 3 ans sans parler un mot de fran\u00e7ais.\r\nIl vient de passer un dipl\u00f4me qui lui permet de commencer une \u00e9cole de culture g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la rentr\u00e9e.\r\nUne double page pour conter cette \"success-story\", de la travers\u00e9e de la m\u00e9diterrann\u00e9e au passeport valaisan...\r\nc'est une autre mani\u00e8re pour favoriser l'int\u00e9gration: aux Tell spiele d'Interlaken qui commencent ce samedi, il y aura trois Erythr\u00e9ens dans le r\u00f4le des soldats de guillaume Tell: et \"s'ils ma\u00eetrisaient  mieux l'allemand, je n'aurais aucun probl\u00e8me a leur donner m\u00eame un r\u00f4le parl\u00e9\" d\u00e9clare le r\u00e9gisseur ueli Bichsel dans la Berner zeitung: un choix g\u00e9n\u00e9ralement bien accueilli..g\u00e9n\u00e9ralement.... \r\n******Quelques 100'000 manifestants sont attendus demain  \u00e0 Hambourg pour l'ouverture du G20, et parmis eux des suisses aussi....\r\n200 environ selon l'Aargauer zeitung. ils sont partis hier par train sp\u00e9cial du Badischen-Bahnhof de B\u00e2le avec pr\u00e8s de 4h de retard, en raison des contr\u00f4les massifs de la police allemande: sur le quai 3  le contraste est saisissant, note le journal: d'un c\u00f4t\u00e9:  sacs \u00e0 dos, musique, rapp, box de bi\u00e8res: une horde color\u00e9e.... de l'autre:  un mur sombre de policiers...mais pas de quoi g\u00e2cher leur enthousiasme et leurs espoirs: \"je veux manifester contre Trump et Poutine\" dit l'un d'entre eux, un autre refuse de r\u00e9pondre au journaliste: \"qui de toute mani\u00e8re au final ne fera qu'imprimer un de ces \"bull-communiqu\u00e9\"....reste que tous voient d\u00e9j\u00e0 le sommet de Hambourg comme un renouveau de l' anti-globalisation, le combe-back d'un mouvement qui s'est essouffl\u00e9  ces derni\u00e8res ann\u00e9es: au-del\u00e0 des ma\u00eetres du monde actuel, Hambourg est facilement atteignable, a  une sc\u00e8ne de gauche tr\u00e8s active, la repression \u00e9tatique y est moins \u00e0 craindre qu'\u00e0 Hangzou en chine ou Antalya en Turquie:  tout semble donc r\u00e9unis pour que le mouvement redevienne ce qu'il a \u00e9t\u00e9: un pouvoir politique qu'on craint!\r\nLe monde libre soutient le Qatar ! C'est l'ambassadeur du Qatar qui l'affirme, dans une interview au Temps. \r\nSelon lui, avec leur blocus, l'Arabie saoudite, les Emirats arabes unis, Bahre\u00efn et l'Egypte font payer au Qatar son soutien aux printemps Arabes. \r\nCe front anti-Qatar est un scandale, estime pour sa part l'\u00e9ditorial du Temps. Il est digne des pires heures de la diplomatie du 20\u00e8me si\u00e8cle, m\u00eame si le Qatar n'est pas innocent dans le bras de fer qui se joue aujourd'hui. Si elle ne se r\u00e9sorbe pas rapidement, cette nouvelle crise du Golfe risque de miner l'und es derniers ilots de prosp\u00e9rit\u00e9 du monde arabe. \r\n*** General Electric poursuit sa cure d'amaigrissement et supprime une centaine d'emplois \u00e0 Birr en Argovie....\r\n choc dans le monde de l'emploi suisse, note  l'Aargauer zeitung: c'est quasiment la moiti\u00e9 du personnel employ\u00e9 par le  g\u00e9ant am\u00e9ricain \u00e0 Birr qui dispara\u00eet. la production de turbines et g\u00e9n\u00e9rateurs pour les cenrales hydrauliques y  est totalement abandonn\u00e9e,  ne restera que l'entretien et le d\u00e9veloppement. en cause, bien s\u00fbr, la situation mondiale de la branche,  la  chute des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et au journal de rappeler que  L'ann\u00e9e derni\u00e8re General Electrics a d\u00e9j\u00e0 supprim\u00e9 900 places en suisse....pour l'\u00e9ditorialiste  il n'y a pas  que des places de travail qui disparaissent, mais \u00e9galement un savoir faire industrielle construit sur des d\u00e9cennies. au lieu d'agir sur le court terme avant le bouclement des comptes, \u00e7a serait bien de penser un peu plus sur le long terme....\r\nEthical Coffe se retire du march\u00e9 des dosettes de caf\u00e9, lit-on dans le Temps ce matin. \r\nL'entreprise suisse, qui avait mis fin au monopole de Nespresso, est \u00e9puis\u00e9e par ces batailles juridiques. La concurrence est rude, aussi, au pays des capsules. Ce business ne rapporte plus rien, explqiue son fondateur Jean-Paul Gaillard.\r\nMais la marque Ethical Coffee ne vas pas dispara\u00eetre: son directeur annonce un nouveau rpoduit qui marquera un r\u00e9el pas en avant dans l'industrie, Mais il n'en dira pas plus.\r\n*** ***....et  comme on parlait hydraulique avec General Electric.... le Valais n'est jamais loin.... \r\nle Valais, \"un paradis fiscal pour les familles\" pour   le Tages anzeiger qui se demande: mais comment fait ce canton aux ressources si faibles, qui re\u00e7oit chaque ann\u00e9e plus de 600 millions de Berne grace \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation, pour avoir \"ein so \u00fcberraschend angenehmes steuerklima\", une ambiance fiscale si \u00e9tonnamment agr\u00e9able. \"c'est une volont\u00e9 politique en faveur des familles\" explique-t-on \u00e0 sion, \"mais il y a l'eau aussi\" autrement dit les barrages ajoute le journal\r\n***Apr\u00e8s le paradis fiscal, l'enfer olympique...\r\nA lire dans le Courrier, une pleine page intitul\u00e9e \"les perdants des JO 2020\".\r\nLa ville de Tokyo chasse les sans-abris des parcs et des gares. Une illustration du tabou qui r\u00e8gne dans le pays autour de la pauvret\u00e9, explique le journal. \r\nEt de rappeler que 16% de la population japonaise vit sous le seuil de pauvret\u00e9. Et seu lun quart de ceux qui peuvent pr\u00e9tendre aux aides en profite. Par pudeur - on refuse que son entourage ait vent de ses difficult\u00e9s; mais aussi \u00e0 cause de la complexit\u00e9 et de la s\u00e9lection drastique op\u00e9r\u00e9es par l'Etat. \r\n...elle ne participe peut-\u00eatre plus aux JO, mais \u00e0 la vie politique oui: Marlies N\u00e4f-Hofmann 90 ans, vient de rejoindre le parlement d'Arbon en thurgovie, apr\u00e8s le d\u00e9part de plusieurs \u00e9lus, selon blick, elle devient la politicienne en action la plus \u00e2g\u00e9e de suisse, mais kein problem \"ich bin top-fit\" dit-elle...// et fit ou pas, en tous cas \"plus qu'un candidat \u00e7a serait bien\"....vous voyez...cette fois c'est christian Wasserfallen, vice-pr\u00e9sident du PLR qui le dit, dans le Blick\r\n*** Une r\u00e9volution pour terminer c'est dans le Matin: Cailler change la recette de son chocolat...\r\nPluss de lait.\r\nPluss de cacao.\r\nMoins de sucre.\r\nIl a fallu 2 ans de recherche pour que Cailler arrive \u00e0 sa nouvelle recette de base, qui faisait la r\u00e9putation de la marque depuis... 1904.\r\nCailler explique que c'est pour s'adapter aux go\u00fbts du jour. On reprochait parfois \u00e0 la marque de proposer un chocolat trop sucr\u00e9. R\u00e9sutlat: 18% de sucres en moins.", "durationSec": 459, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8740860", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse \u2013 Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-07-06T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-07-06T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8740879", "ece-8740860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-14T09:21:50Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa revue de presse avec Sandra d'Zimmerli et Val\u00e9rie Droux, la crise migratoire est bien pr\u00e9sente dans les journaux ce matin, les ministres de l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne se r\u00e9unissent aujourd'hui pour voir quelle aide suppl\u00e9mentaire peut \u00eatre accord\u00e9e \u00e0 l'Italie, le temps est parti lui Val\u00e9ry en reportage \u00e0 Domodossola, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, fronti\u00e8re en classe, Suisse et l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [95%] :\r\nOui, le maire de la petite ville pi\u00e9montaise veut instaurer en couvre- feu pour les candidats \u00e0 l'asile, jeunes, syndicats et partis de gauche s'y opposent, ils d\u00e9noncent une ville transform\u00e9e en forteresse et de son c\u00f4t\u00e9, le maire dit vouloir lui avec son couvre- feu, assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ces Xavi tant il s'en prend \u00e0 Rome qui veut selon lui remplir de migrants nos casernes aux \u00e9colos hangars nos d\u00e9p\u00f4ts et puis alors concernant la migration, nous avons aussi dans le Matin aujourd'hui la crise migratoire mais de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la fronti\u00e8re, la Suisse n'a pas rempli son objectif d'accueil de requ\u00e9rants d'asile en provenance d'Italie et de Gr\u00e8ce, m\u00eame si elle est au-dessus de la moyenne europ\u00e9enne, \u00e0 2 mois de l'\u00e9ch\u00e9ance, elle a accueilli 1058 personnes sur les 1530 places promises la gauche trouve la situation pr\u00e9occupante \u00e0 droite, on est moins s\u00e9v\u00e8re et on rappelle la difficult\u00e9 de tout ce processus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [95%] :\r\nMigration toujours mais l'\u00e9tape suivante dans le Nouvelliste, c'est l'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [93%] :\r\nAlors c'est une jolie histoire qui fait la une du quotidien valaisan, celle d'un jeune syrien, arriv\u00e9 il y a 3 ans, et par les par fran\u00e7ais et puis l\u00e0, il vient de passer un dipl\u00f4me qui lui permet de commencer une \u00e9cole de culture g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la rentr\u00e9e d'ao\u00fbt, une double page a bien fait dans le Nouvelliste pour conter cette success-story de la travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e au passeport valaisan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [92%] :\r\nC'est aussi une mani\u00e8re de favoriser l'int\u00e9gration aux Tell Spiele d'Interlaken qui commence ce samedi, il y aura trois \u00e9rythr\u00e9ens dans le r\u00f4le des soldats de Guillaume Tell, s'ils ma\u00eetrisaient mieux l'allemand je n'aurais aucun probl\u00e8me \u00e0 leur donner m\u00eame un r\u00f4le parl\u00e9 d\u00e9clare le r\u00e9gisseur ou Libye que celle dans la Bernard Zeitung un choix g\u00e9n\u00e9ralement bien accueilli, enfin g\u00e9n\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [98%] :\r\nQuelque 100000 manifestants sont attendus demain \u00e0 Hambourg en Allemagne pour l'ouverture du G20 et parmi eux il y a des suisses aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [94%] :\r\n200 environ, selon l'art d'avoir Zeitung, ils sont partis hier par train sp\u00e9cial du Badischen Bahnhof de B\u00e2le avec pr\u00e8s de 4 heures de retard en raison des contr\u00f4les massifs de la police allemande sur le quai 3, le contraste est saisissant, note le journal d'un c\u00f4t\u00e9, sacs \u00e0 dos, musique rapp box de bi\u00e8res, une horde color\u00e9e de l'autre un mur sombre de policiers mais pas de quoi g\u00e2cher leur enthousiasme et leurs espoirs je veux manifester contre Trump et Poutine, dit l'un d'entre eux, un autre refuse de r\u00e9pondre aux journalistes, qui de toute mani\u00e8re, au final, ne fera qu'imprimer un de ses boules communiqu\u00e9 de traduire reste que tout soit d\u00e9j\u00e0 le sommet de Hambourg comme un renouveau de l'anti- globalisation, le Comeback d'un mouvement qui s'est essouffl\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, au-del\u00e0 des ma\u00eetres du monde actuel, Hambourg est facilement atteignable, a une sc\u00e8ne de gauche tr\u00e8s active, la r\u00e9pression \u00e9tatique est moins \u00e0 craindre qu'\u00e0 Hangzou, en Chine ou Antalya, en Turquie, tout semble donc r\u00e9uni pour que le mouvement redevienne ce qu'il a \u00e9t\u00e9 un pouvoir politique qu'on craint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [93%] :\r\nLe monde libre, soutient le Qatar c'est l'ambassadeur du Qatar en Suisse qui l'affirme dans une interview au Temps, ce matin, selon lui, avec leur blocus, l'Arabie Saoudite les \u00c9mirats Rabuni Bahre\u00efn et l'\u00c9gypte font payer au Qatar, son soutien aux printemps arabes en 2011, ce front anti- Qatar \u00e9tant scandale, estime pour sa part, l'\u00e9ditorial du temps il est digne des pires z'heures de la diplomatie du 20\u00e8me si\u00e8cle, m\u00eame si le Qatar mais c'est vrai pas innocent dans le bras de fer qui se joue aujourd'hui, mais si elle ne se r\u00e9sorbe pas rapidement cette nouvelle crise du Golfe risque de miner l'un des derniers \u00eelots de prosp\u00e9rit\u00e9 du monde arabe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [98%] :\r\nGeneral Electric poursuit sa cure d'amaigrissement et supprime une centaine d'emplois \u00e0 Birr c'est un Argovie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [94%] :\r\nUn choc dans le monde de l'emploi suisse note la regarde \u00e7a, c'est quasiment la moiti\u00e9 du personnel employ\u00e9 par le g\u00e9ant am\u00e9ricain \u00e0 Birr qui dispara\u00eet, la production de turbines et g\u00e9n\u00e9rateurs pour les centrales hydrauliques, il y a totalement abandonn\u00e9e ne restera que l'entretien et le d\u00e9veloppement en cause bien s\u00fbr la situation mondiale de la branche, la chute des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et au journal de rappeler que l'ann\u00e9e derni\u00e8re d\u00e9j\u00e0 General Electric a d\u00e9j\u00e0 supprim\u00e9 900 places en Suisse alors pour l'\u00e9ditorialiste, il n'y a pas que des places de travail qui disparaissent, mais \u00e9galement un savoir faire industrielle construit sur des d\u00e9cennies, alors au lieu d'agir sur le court terme avant le boucle mon d\u00e9compte, \u00e7a serait bien de penser un peu plus sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [95%] :\r\nEthical Coffee se retire du march\u00e9 des dosettes de caf\u00e9, lit -on dans le temps, ce matin, l'entreprise suisse qui avait mis fin au monopole de Nespresso est \u00e9puis\u00e9e par ces batailles juridiques, la concurrence est rude aussi au pays des capsules ce Business ne rapporte plus rien, explique son fondateur, Jean-Paul Gaillard, mais la marque Ethical Coffee ne va pas dispara\u00eetre son directeur annonce un nouveau produit qui marquera r\u00e9el pas en avant dans l'industrie, mais il n'en dira pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [93%] :\r\nEt comme on parlait hydraulique avec General Electric dans le Valais n'est jamais tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [94%] :\r\nLe Valais un paradis fiscal pour les familles, pour le Tages-Anzeiger qui se demande : mais comment fait ce canton ressources si faibles qui re\u00e7oit chaque ann\u00e9e plus de 600 millions de Berne grace \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation pour avoir, ils ont \u00fcberraschend Dan Gagnier monsieur ailleurs climat l'ambiance fiscale si \u00e9tonnamment agr\u00e9able, c'est une volont\u00e9 politique en faveur des familles, explique -t-on \u00e0 sion mais il y a l'eau aussi, autrement dit les barrages, ajoute le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [98%] :\r\nApr\u00e8s le paradis fiscal, nous avons l'enfer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [93%] :\r\nPic \u00e0 lire dans le Courrier, une pleine page intitul\u00e9e les perdants des JO de 2020 la ville de Tokyo chasse les sans abris, des parcs et des gares, une illustration du tabou qui r\u00e8gne dans le pays autour de la pauvret\u00e9, explique le journal, et de rappeler que 16 pourcent de de la population japonaise vit sous le seuil de pauvret\u00e9, et cela en quart de ceux qui peuvent pr\u00e9tendre aux aides en profite, par pudeur, souvent on refuse que son entourage Yvon de ses difficult\u00e9s, mais aussi \u00e0 cause de la complexit\u00e9 et de la s\u00e9lection drastique op\u00e9r\u00e9es par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [90%] :\r\nElle ne participe sans doute plus un couac aux JO, mais la vie politique, oui, Marlies s'N\u00e4f Hofmann 90 ans vient de rejoindre le parlement d'Arbon non Thurgovie apr\u00e8s le d\u00e9part de plusieurs \u00e9lus alors, selon blick, elle devient la politicienne en action la plus \u00e2g\u00e9e de suisse mais kein problem il subit top-fit dit -elle alors fit ou pas, en tout cas plus qu'un candidat, \u00e7a serait bien, voyez, si on veut parler de Didier Burkhalter voil\u00e0 et des candidats tessinois donc \u00e7a serait mieux qu'il y a eu plusieurs candidats, cette fois, c'est Christian Wasserfallen, le vice- pr\u00e9sident du PLR qui le dit aussi dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [91%] :\r\nJ'ai entendu des commentaires qui disaient \u00e7a aussi sur cette antenne, bah d'ailleurs le le commentaire, c'est dans un instant, une r\u00e9volution pour terminer, c'est dans le Matin, vous nous en aviez donn\u00e9 l'eau \u00e0 la bouche, si je puis dire Val\u00e9rie Droux il y a quelques dizaines de minutes cailler va changer la recette de son chocolat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [88%] :\r\nPlus de lait, plus de cacao, moins de sucre et il a fallu 2 ans de recherche pour que Cailler arrive \u00e0 sa nouvelle recette de base qui faisait la r\u00e9putation de la marque depuis 1904 quand m\u00eame cailler explique que c'est pour s'adapter au go\u00fbt du jour on reprochait parfois \u00e0 la marque de proposer un chocolat trop sucr\u00e9, r\u00e9sultats 18 pourcent de de sucres en moi quelqu'un go\u00fbter alors c'est pas mal, par \u00c9tienne tr\u00e8s bien merci, sauf pour le frigo qui para\u00eet n'a plus le go\u00fbt d'antan et on annonce ravive essayer invitation donc 18 pourcent de de sucres, moi c'est 18 pourcent de de chocolat en plus ce qu'on peut manger, on peut comme \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T05:53:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1603354", "internalArchiveId": "AA1706603555", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "700 grammes de vie", "publicationDate": "2017-07-06T00:00:00Z", "durationSec": 3299, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8759920.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "700 grammes de vie", "Temps pr\u00e9sent", "700 grammes de vie", "Temps pr\u00e9sent", "700 grammes de vie", "700 grammes de vie"], "alternativeSummary": ["700 grammes de vie", "Mais comment font-ils pour survivre ? C'est l'histoire de trois b\u00e9b\u00e9s, trois grands pr\u00e9matur\u00e9s, et de leur combat pour la vie, de leur naissance \u00e0 la sortie de l'h\u00f4pital. Quand ils sont plac\u00e9s dans le ventre artificiel qui va les maintenir en vie, ce sont de petites choses minuscules qui ne p\u00e8sent que 700 grammes. Gr\u00e2ce \u00e0 un personnel exceptionnel, au service d'une m\u00e9decine de choc, Rapha\u00ebl, Thomas et Osman vont rejoindre leur famille, apr\u00e8s des semaines d'\u00e9motion, comme un miracle de la vie.", "700 grammes de vie", "Mais comment font-ils pour survivre ? C'est l'histoire de trois b\u00e9b\u00e9s, trois grands pr\u00e9matur\u00e9s, et de leur combat pour la vie, de leur naissance \u00e0 la sortie de l'h\u00f4pital. Quand ils sont plac\u00e9s dans le ventre artificiel qui va les maintenir en vie, ce sont de petites choses minuscules qui ne p\u00e8sent que 700 grammes. Gr\u00e2ce \u00e0 un personnel exceptionnel, au service d'une m\u00e9decine de choc, Rapha\u00ebl, Thomas et Osman vont rejoindre leur famille, apr\u00e8s des semaines d'\u00e9motion, comme un miracle de la vie.", "700 grammes de vie", "Mais comment font-ils pour survivre ? C'est l'histoire de trois b\u00e9b\u00e9s, trois grands pr\u00e9matur\u00e9s, et de leur combat pour la vie, de leur naissance \u00e0 la sortie de l'h\u00f4pital. Quand ils sont plac\u00e9s dans le ventre artificiel qui va les maintenir en vie, ce sont de petites choses minuscules qui ne p\u00e8sent que 700 grammes. Gr\u00e2ce \u00e0 un personnel exceptionnel, au service d'une m\u00e9decine de choc, Rapha\u00ebl, Thomas et Osman vont rejoindre leur famille, apr\u00e8s des semaines d'\u00e9motion, comme un miracle de la vie.", "Mais comment font-ils pour survivre ? C'est l'histoire de trois b\u00e9b\u00e9s, trois grands pr\u00e9matur\u00e9s, et de leur combat pour la vie, de leur naissance \u00e0 la sortie de l'h\u00f4pital. Quand ils sont plac\u00e9s dans le ventre artificiel qui va les maintenir en vie, ce sont de petites choses minuscules qui ne p\u00e8sent que 700 grammes. Gr\u00e2ce \u00e0 un personnel exceptionnel, au service d'une m\u00e9decine de choc, Rapha\u00ebl, Thomas et Osman vont rejoindre leur famille, apr\u00e8s des semaines d'\u00e9motion, comme un miracle de la vie."], "variantIds": ["ece-8663625", "ece-8645954", "ece-8645225"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-14T02:50:11Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:06\r\n  -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:11  10:00:28:14\r\nTout d'abord, permettez-moi,\r\n\r\n10:00:28:19  10:00:30:19\r\n  au nom de l'unit\u00e9 des magazines\r\n\r\n10:00:31:00  10:00:34:05\r\n  de la RTS de partager avec vous\r\n        un dernier hommage\r\n\r\n10:00:34:10  10:00:37:11\r\n     \u00e0 notre coll\u00e8gue et amie,\r\n         Isabelle Nussbaum\r\n\r\n10:00:37:15  10:00:40:06\r\n qui s'en est all\u00e9e cette semaine,\r\n             \u00e0 54 ans.\r\n\r\n10:00:40:11  10:00:43:20\r\n        A \"36,9\", \u00e0 \"ABE\",\r\n \u00e0 \"Temps Pr\u00e9sent\", nous pleurons\r\n\r\n10:00:44:01  10:00:46:21\r\n         une personnalit\u00e9\r\n     \u00e9blouissante et sensible,\r\n\r\n10:00:47:02  10:00:51:23\r\nune journaliste tr\u00e8s professionnelle\r\n qui \u00e9tait l'honneur de ce m\u00e9tier.\r\n\r\n10:00:52:04  10:00:53:20\r\n    Apr\u00e8s avoir r\u00e9ussi le pari\r\n\r\n10:00:54:01  10:00:57:13\r\n     d'\u00eatre la premi\u00e8re femme\r\n  journaliste sportive \u00e0 la RTS,\r\n\r\n10:00:57:18  10:01:01:19\r\nelle \u00e9tait devenue une grande dame\r\n   du journalisme de magazines,\r\n\r\n10:01:02:00  10:01:05:08\r\n     qui requiert intelligence\r\n     \u00e9motionnelle et humanit\u00e9.\r\n\r\n10:01:05:12  10:01:07:23\r\n         Isabelle en \u00e9tait\r\n      la parfait incarnation.\r\n\r\n10:01:08:04  10:01:11:02\r\n           Nos pens\u00e9es\r\nvont \u00e0 ses filles et \u00e0 sa famille.\r\n\r\n10:01:11:07  10:01:15:08\r\n   Et nous vous invitons ce soir\r\n       \u00e0 partager le destin\r\n\r\n10:01:15:12  10:01:20:10\r\nde trois b\u00e9b\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9s n\u00e9s \u00e0 5 mois\r\n et qui p\u00e8sent \u00e0 peine 700 grammes.\r\n\r\n10:01:20:14  10:01:23:11\r\n    Ces b\u00e9b\u00e9s sont un vrai d\u00e9fi\r\n          \u00e0 la m\u00e9decine.\r\n\r\n10:01:23:15  10:01:25:17\r\n    Leur survie tient \u00e0 un fil.\r\n\r\n10:01:25:22  10:01:29:03\r\n       La moindre infection\r\n        peut \u00eatre fatale.\r\n\r\n10:01:29:08  10:01:32:16\r\n    Pour les parents, suspendus\r\n    entre espoir et d\u00e9sespoir,\r\n\r\n10:01:32:21  10:01:34:21\r\n pas facile de cr\u00e9er l'attachement\r\n\r\n10:01:35:02  10:01:37:21\r\n    avec un petit \u00eatre informe,\r\n         sous des tuyaux.\r\n\r\n10:01:38:02  10:01:42:15\r\n  Le personnel m\u00e9dical doit vivre\r\n   les \u00e9motions contradictoires\r\n\r\n10:01:42:20  10:01:47:10\r\n de la mort qui frappe parfois et \r\ndu miracle de la vie qui l'emporte.\r\n\r\n10:01:47:14  10:01:51:14\r\n  Quand ils survivent, ces b\u00e9b\u00e9s\r\n  ont un bel avenir devant eux.\r\n\r\n10:01:51:19  10:01:54:13\r\n      \"Ce sont des battants\",\r\n         dit un p\u00e9diatre.\r\n\r\n10:01:54:18  10:01:56:09\r\n     Regardez ce reportage...\r\n\r\n10:02:02:01  10:02:05:11\r\n-Tu dois te demander\r\nce qui t'arrive, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:02:05:15  10:02:08:07\r\n  Quelles grandes mains tu as !\r\n\r\n10:02:08:11  10:02:10:19\r\n{\\an1}-Bonjour, Monsieur Jonathan.\r\n\r\n10:02:12:19  10:02:14:11\r\n{\\an1}Coucou !\r\n\r\n10:02:14:16  10:02:16:16\r\n On se r\u00e9veille tout doucement.\r\n\r\n10:02:16:21  10:02:18:11\r\n      -700 grammes de vie.\r\n\r\n10:02:18:15  10:02:19:20\r\n          600, parfois.\r\n\r\n10:02:20:01  10:02:22:00\r\n   Hier, le ventre d'une m\u00e8re,\r\n\r\n10:02:22:05  10:02:25:07\r\n          aujourd'hui,\r\n  le plexiglas d'une couveuse.\r\n\r\n10:02:25:11  10:02:26:19\r\n        -Ouh, tu t'\u00e9tires !\r\n\r\n10:02:27:00  10:02:29:14\r\n{\\an3}                        -Les parents\r\n         demandent s'ils sont finis.\r\n\r\n10:02:29:19  10:02:31:09\r\n     Bien s\u00fbr, ils le sont.\r\n\r\n10:02:31:13  10:02:35:00\r\n   Ils sont comme des chatons,\r\n      extr\u00eamement fragiles.\r\n\r\n10:02:35:05  10:02:36:16\r\n         -Chaque journ\u00e9e\r\n\r\n10:02:36:21  10:02:40:16\r\n    est une longue travers\u00e9e \r\n   pour ces grands pr\u00e9matur\u00e9s.\r\n\r\n10:02:40:21  10:02:43:07\r\n       A chaque seconde, \r\n      ils peuvent sombrer.\r\n\r\n10:02:43:11  10:02:47:02\r\n      -Quand on les r\u00e9anime,\r\n  on n'a pas le droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n10:02:47:07  10:02:50:20\r\n      -On a peur de sourire\r\n   parce qu'un enfant va bien.\r\n\r\n10:02:51:01  10:02:52:11\r\n{\\an3}                    Parce qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:02:52:16  10:02:54:01\r\n       un autre va partir.\r\n\r\n10:02:54:06  10:02:57:11\r\n   -Pour les relier \u00e0 la vie,\r\n       il y a des tuyaux,\r\n\r\n10:02:57:16  10:03:02:00\r\ndes sondes, des fils invisibles,\r\nceux de la parole et du regard.\r\n\r\n10:03:02:05  10:03:04:09\r\n{\\an1}-Pourquoi t'es triste ?\r\n\r\n10:03:04:13  10:03:09:08\r\n{\\an1}Tu sais que nous, on pense\r\nque tu vas aller mieux quand m\u00eame.\r\n\r\n10:03:09:12  10:03:12:17\r\n{\\an3}     -En gros, le geste m\u00e9dical pur,\r\n                       m\u00eame s'il est\r\n\r\n10:03:12:22  10:03:16:00\r\nhyper technique, il ne suffira pas.\r\n\r\n10:03:18:10  10:03:21:11\r\n-Pour les sauver, il faut les aimer,\r\n\r\n10:03:21:15  10:03:23:11\r\n  mais ce n'est pas si simple.\r\n\r\n10:03:23:15  10:03:28:03\r\n-Cela, ce n'est pas un \u00eatre humain,\r\n      ce n'est pas possible.\r\n\r\n10:03:28:08  10:03:30:15\r\n{\\an1}On peut pas \u00eatre papa de \u00e7a.\r\n\r\n10:03:30:20  10:03:33:08\r\n{\\an1}Je ne pouvais pas l'accepter.\r\n\r\n10:03:36:02  10:03:38:03\r\n   -C'est une grande aventure,\r\n\r\n10:03:38:08  10:03:39:18\r\n          un huis-clos\r\n\r\n10:03:39:23  10:03:43:12\r\n       \u00e0 la vie \u00e0 la mort,\r\nentre des parents, des soignants,\r\n\r\n10:03:43:17  10:03:46:22\r\n      et de petits humains\r\n   ne pesant que 700 grammes.\r\n\r\n10:04:04:11  10:04:07:01\r\n   Am\u00e9lie n'a pas eu le temps\r\n\r\n10:04:07:06  10:04:09:12\r\n de voir son ventre s'arrondir.\r\n\r\n10:04:09:17  10:04:13:06\r\n     Elle pensait accoucher\r\n        dans trois mois,\r\n\r\n10:04:13:11  10:04:17:10\r\n      mais sa vie et celle\r\n   de son b\u00e9b\u00e9 sont en danger.\r\n\r\n10:04:17:14  10:04:20:11\r\n{\\an3}   -Je vois l'anxi\u00e9t\u00e9 autour de moi,\r\n\r\n10:04:20:15  10:04:22:08\r\n{\\an3}                 par rapport au b\u00e9b\u00e9\r\n\r\n10:04:22:12  10:04:25:19\r\n{\\an3}                     qui doit na\u00eetre\r\n                   \u00e0 5 mois et demi.\r\n\r\n10:04:26:00  10:04:28:16\r\n{\\an3}           Est-ce qu'il va respirer,\r\n                       \u00eatre vivant ?\r\n\r\n10:04:28:21  10:04:32:11\r\n{\\an3}                 Je vois l'angoisse,\r\n       mais je reste dans mon monde.\r\n\r\n10:04:32:16  10:04:37:03\r\nJe ne veux pas aller dans le monde\r\n    o\u00f9 il y a tout ce stress.\r\n\r\n10:04:37:08  10:04:39:04\r\n   -On vous met le champ bleu.\r\n\r\n10:04:39:09  10:04:44:03\r\n{\\an3}   Vous allez voir le monde en bleu,\r\n            pendant un petit moment.\r\n\r\n10:04:44:08  10:04:46:22\r\n-Le HELLP syndrome signifie en gros\r\n\r\n10:04:47:03  10:04:49:08\r\n{\\an3}     que le foie de la maman va mal.\r\n\r\n10:04:49:12  10:04:52:17\r\n    On est dans une ambiance\r\n       de grande urgence\r\n\r\n10:04:52:22  10:04:55:22\r\n{\\an3}qui peut confiner \u00e0 la catastrophe...\r\n\r\n10:04:56:03  10:04:58:17\r\n{\\an3}            Une catastrophe humaine.\r\n\r\n10:04:58:22  10:05:01:02\r\n  -L'enfant d'Am\u00e9lie va na\u00eetre\r\n\r\n10:05:01:07  10:05:06:00\r\npar c\u00e9sarienne, \u00e0 5 mois et demi:\r\n       un grand pr\u00e9matur\u00e9.\r\n\r\n10:05:08:18  10:05:10:13\r\n         Survivra-t-il ?\r\n\r\n10:05:10:18  10:05:12:00\r\n           Une \u00e9quipe\r\n\r\n10:05:12:05  10:05:15:10\r\n          de p\u00e9diatres\r\n  se tient pr\u00eate \u00e0 le r\u00e9animer.\r\n\r\n10:05:15:14  10:05:17:08\r\n     -Quand je suis appel\u00e9e\r\n\r\n10:05:17:12  10:05:19:14\r\n{\\an3}       pour un tr\u00e8s grand pr\u00e9matur\u00e9,\r\n\r\n10:05:19:19  10:05:22:02\r\n{\\an3}   un tout petit poids de naissance,\r\n\r\n10:05:22:07  10:05:24:01\r\n{\\an3}                         je stresse.\r\n\r\n10:05:24:06  10:05:27:19\r\n{\\an3}               Je sais qu'il pourra,\r\n    potentiellement, tr\u00e8s mal aller.\r\n\r\n10:05:28:00  10:05:30:01\r\n         Un bip retentit\r\n\r\n10:05:30:06  10:05:31:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:32:01  10:05:34:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:34:20  10:05:37:16\r\n{\\an1}-C'est un tout petit b\u00e9b\u00e9,\r\ntout mignon...\r\n\r\n10:05:37:21  10:05:39:11\r\n{\\an1}Une petite fille.\r\n\r\n10:05:39:16  10:05:41:10\r\n       -C'est une fille ?\r\n             -Ouais.\r\n\r\n10:05:41:14  10:05:44:07\r\n{\\an1}Elle n'a pas l'air contente\r\nd'\u00eatre l\u00e0,\r\n\r\n10:05:44:11  10:05:45:17\r\n   mais bon...\r\n\r\n10:05:45:22  10:05:48:15\r\n          Le b\u00e9b\u00e9 g\u00e9mit\r\n           Hop, voil\u00e0 !\r\n\r\n10:05:51:10  10:05:53:06\r\n{\\an3}                  -Voil\u00e0, c'est bon.\r\n\r\n10:05:53:11  10:05:55:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:56:11  10:05:57:16\r\n          -970 grammes.\r\n\r\n10:05:57:21  10:05:59:07\r\n{\\an1}-Super !\r\n\r\n10:05:59:11  10:06:03:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:03:13  10:06:04:23\r\n{\\an1}Le petit bonnet !\r\n\r\n10:06:05:04  10:06:08:00\r\n{\\an1}Oh l\u00e0 l\u00e0, allez, viens par-l\u00e0 !\r\n\r\n10:06:09:18  10:06:13:23\r\n   -Une naissance pr\u00e9matur\u00e9e, \r\n   c'est toujours traumatique.\r\n\r\n10:06:14:04  10:06:16:02\r\n{\\an3}       Le b\u00e9b\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9 est arrach\u00e9\r\n\r\n10:06:16:07  10:06:18:05\r\n{\\an3}               au ventre de sa m\u00e8re,\r\n\r\n10:06:18:10  10:06:21:09\r\n{\\an3}             \u00e0 son odeur, \u00e0 sa voix,\r\n\r\n10:06:21:13  10:06:24:17\r\n{\\an3}            \u00e0 tout ce qui lui permet\r\n             de savoir qu'il existe.\r\n\r\n10:06:24:22  10:06:26:05\r\n{\\an3}                  Mais du m\u00eame coup,\r\n\r\n10:06:26:10  10:06:29:09\r\n     il est aussi envelopp\u00e9\r\n      dans des plastiques,\r\n\r\n10:06:29:13  10:06:33:00\r\n intub\u00e9, ventil\u00e9, piqu\u00e9, trou\u00e9,\r\n\r\n10:06:33:05  10:06:35:11\r\n     perc\u00e9 de toute part...\r\n\r\n10:06:35:16  10:06:37:17\r\n  Il est v\u00e9ritablement agress\u00e9,\r\n\r\n10:06:37:22  10:06:41:01\r\n{\\an3}            ce b\u00e9b\u00e9, obligatoirement\r\n                    par la m\u00e9decine.\r\n\r\n10:06:41:06  10:06:44:22\r\n{\\an3}    Sans cette agression n\u00e9cessaire,\r\n               il ne survivrait pas.\r\n\r\n10:06:45:03  10:06:47:13\r\n         Un bip retentit\r\n\r\n10:06:47:18  10:06:49:07\r\n...\r\n                    -C'est un gar\u00e7on.\r\n\r\n10:06:49:11  10:06:51:03\r\n        -Il a dit \"fille\" !\r\n\r\n10:06:51:08  10:06:52:19\r\n               -C'est un petit gars.\r\n\r\n10:06:53:00  10:06:55:03\r\n{\\an3}                Il a un bon coeur...\r\n\r\n10:06:55:08  10:06:56:22\r\n{\\an3}               Allons voir sa maman.\r\n\r\n10:06:57:03  10:06:58:23\r\n{\\an3}                 Il a une bonne sat.\r\n\r\n10:06:59:04  10:07:00:09\r\n         Un bip retentit\r\n\r\n10:07:00:13  10:07:02:11\r\n   J'avais une pr\u00e9occupation:\r\n\r\n10:07:02:15  10:07:03:20\r\n{\\an3}                         il va bien,\r\n\r\n10:07:04:01  10:07:06:08\r\n{\\an3}                     il sature bien,\r\n                  il a un bon coeur,\r\n\r\n10:07:06:12  10:07:10:00\r\n   pourvu que sa m\u00e8re le voie,\r\n     on a quelques minutes,\r\n\r\n10:07:10:05  10:07:12:15\r\n         elle l'embrasse\r\n      et elle nous le rend.\r\n\r\n10:07:16:23  10:07:18:08\r\n{\\an3}                  -Oh, il est beau !\r\n\r\n10:07:18:12  10:07:20:04\r\n          Le b\u00e9b\u00e9 g\u00e9mit\r\n\r\n10:07:27:01  10:07:30:01\r\n{\\an1}-Il va bien,\r\nil est autonome pour l'instant.\r\n\r\n10:07:30:06  10:07:33:17\r\n{\\an1}Il aura certainement besoin\r\nqu'on l'aide un peu.\r\n\r\n10:07:36:11  10:07:37:23\r\n{\\an3}                  -A tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:07:38:04  10:07:41:09\r\n{\\an1}-Je ne peux pas\r\nvous le laisser trop longtemps.\r\n\r\n10:07:41:13  10:07:43:06\r\n{\\an1}C'est un petit gar\u00e7on.\r\n\r\n10:07:43:11  10:07:46:00\r\n{\\an3}                -L\u00e0, je me suis dit:\r\n                     \"J'ai accouch\u00e9,\r\n\r\n10:07:46:05  10:07:49:16\r\n{\\an3}                   il n'est plus l\u00e0,\r\n              et c'est fini, quoi !\"\r\n\r\n10:07:49:21  10:07:53:02\r\n        Un bip retentit\r\n-Tu peux monter un peu l'oxyg\u00e8ne !\r\n\r\n10:07:53:07  10:07:55:08\r\n...\r\n    Quand elle nous le rend,\r\n\r\n10:07:55:12  10:08:00:16\r\n{\\an3}   il commen\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 un peu \u00e0 g\u00e9mir\r\n        et puis, \u00e7a continue un peu.\r\n\r\n10:08:00:21  10:08:03:04\r\n   Voil\u00e0, il faut le r\u00e9animer.\r\n\r\n10:08:03:09  10:08:06:03\r\n         Un bip retentit\r\n\r\n10:08:06:08  10:08:10:09\r\n      -Les poumons du b\u00e9b\u00e9\r\n       ne sont pas pr\u00eats.\r\n\r\n10:08:10:13  10:08:13:08\r\n  Une machine respire pour lui,\r\n\r\n10:08:13:12  10:08:15:20\r\nlui insuffle l'oxyg\u00e8ne et la vie.\r\n\r\n10:08:16:01  10:08:17:10\r\n           -C'est bon ?\r\n            -Ouais.\r\n\r\n10:08:17:14  10:08:19:05\r\n{\\an3}             -Allez, on y va, b\u00e9b\u00e9 !\r\n\r\n10:08:19:10  10:08:21:11\r\n{\\an3}             Allez, viens, chouchou.\r\n\r\n10:08:21:15  10:08:24:19\r\n         Un bip retentit\r\n\r\n10:08:25:00  10:08:27:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:27:13  10:08:29:04\r\n{\\an1}Et voil\u00e0... vas-y !\r\n\r\n10:08:29:09  10:08:33:03\r\n{\\an3}                     -Prends la sat,\r\n           je bloque juste la porte.\r\n\r\n10:08:34:21  10:08:36:05\r\n{\\an1}-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:08:36:10  10:08:37:19\r\n{\\an3}                   -Allez, on y va !\r\n\r\n10:08:38:00  10:08:40:11\r\n         Un bip retentit\r\n\r\n10:08:45:01  10:08:48:09\r\n{\\an1}-Il est \u00e0 91 de sat, il va bien !\r\n\r\n10:08:48:13  10:08:52:06\r\n{\\an1}-On va attendre le quart de minute.\r\n\r\n10:08:52:11  10:08:54:17\r\n       -Bonjour, Monsieur.\r\n     -Bonjour.\r\n\r\n10:08:54:22  10:08:56:20\r\n                   -F\u00e9licitations !\r\n    -Merci.\r\n\r\n10:08:57:01  10:08:59:12\r\n              -Un beau petit gar\u00e7on.\r\n-Une photo ?\r\n\r\n10:08:59:17  10:09:01:16\r\n{\\an3}            -Oui, prenez une photo.\r\n\r\n10:09:05:00  10:09:08:08\r\n{\\an3}                       -Sur le coup,\r\n            je sais pas quoi penser.\r\n\r\n10:09:08:12  10:09:10:19\r\n{\\an3}         Tellement \u00e7a se passe vite,\r\n\r\n10:09:11:00  10:09:14:14\r\n{\\an3}                tellement les choses\r\n         se bousculent dans ma t\u00eate.\r\n\r\n10:09:14:19  10:09:16:18\r\n{\\an3}        Je pense d'abord \u00e0 la survie\r\n\r\n10:09:16:23  10:09:20:13\r\nd'Am\u00e9lie avant de penser au b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:09:20:18  10:09:24:07\r\n          Je r\u00e9alise pas\r\n  que c'est mon fils qui est l\u00e0.\r\n\r\n10:09:24:11  10:09:25:18\r\n         Un bip retentit\r\n\r\n10:09:28:04  10:09:29:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:30:04  10:09:32:23\r\n{\\an1}-Tu sais o\u00f9 il va \u00eatre mis ?\r\n\r\n10:09:33:04  10:09:34:15\r\n          -Il est sorti\r\n\r\n10:09:34:20  10:09:37:18\r\n{\\an3}  d'un incubateur naturel, l'ut\u00e9rus,\r\n\r\n10:09:37:23  10:09:41:11\r\n{\\an3}                    puis on l'emm\u00e8ne\r\n        dans un incubateur en verre.\r\n\r\n10:09:41:15  10:09:46:05\r\n    Et puis, on le transporte\r\n     vers une nouvelle vie.\r\n\r\n10:09:46:10  10:09:49:16\r\n{\\an3}      On a pass\u00e9 la premi\u00e8re survie,\r\n                        c'est super.\r\n\r\n10:09:49:21  10:09:53:14\r\n Mais l\u00e0, il y a d'autres choses\r\n       qui nous attendent.\r\n\r\n10:09:53:19  10:09:56:23\r\n     -Ses parents ont d\u00e9cid\u00e9\r\n      de l'appeler Thomas.\r\n\r\n10:10:04:02  10:10:08:08\r\n Si tout va bien, Thomas dormira\r\n  \u00e0 la maison dans trois mois.\r\n\r\n10:10:08:12  10:10:12:06\r\n   Ici, infirmi\u00e8res, m\u00e9decins,\r\n         pu\u00e9ricultrices,\r\n\r\n10:10:12:11  10:10:15:03\r\n          60 soignants\r\n   l'accompagnent vers la vie.\r\n\r\n10:10:19:02  10:10:20:13\r\n        -Salut, chouchou !\r\n\r\n10:10:20:18  10:10:24:08\r\n     C'est un petit gar\u00e7on.\r\n        -Il va bien, l\u00e0.\r\n\r\n10:10:24:12  10:10:25:17\r\n            -Le CO2 ?\r\n                               -21.\r\n\r\n10:10:27:00  10:10:30:06\r\n        -Pas de berceau\r\n   dans la chambre de Thomas,\r\n\r\n10:10:30:11  10:10:33:05\r\n        mais une couveuse\r\n      chauff\u00e9e \u00e0 37 degr\u00e9s,\r\n\r\n10:10:33:10  10:10:35:15\r\ncomme dans le ventre de sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:10:35:20  10:10:38:13\r\n       -C'est un gar\u00e7on. \r\n      -Il est tout mignon.\r\n\r\n10:10:38:18  10:10:41:15\r\nIl a pas froid ?\r\n                 -Un petit peu: 35,5.\r\n\r\n10:10:41:20  10:10:46:16\r\n-Chaque fois qu'un tel petit b\u00e9b\u00e9\r\n     arrive dans le service,\r\n\r\n10:10:46:21  10:10:48:18\r\n{\\an3}           on est toujours tr\u00e8s \u00e9mu.\r\n\r\n10:10:48:23  10:10:50:22\r\n{\\an3}        C'est une nouvelle aventure.\r\n\r\n10:10:51:03  10:10:53:17\r\n  Ce petit b\u00e9b\u00e9 aura \u00e9norm\u00e9ment\r\n\r\n10:10:53:22  10:10:59:17\r\n{\\an3}  besoin de nous pour qu'il s'adapte\r\n        \u00e0 la vie dite extra-ut\u00e9rine,\r\n\r\n10:10:59:22  10:11:02:15\r\nen dehors de l'ut\u00e9rus de la maman.\r\n\r\n10:11:02:20  10:11:05:13\r\n        -La vie de Thomas\r\n     ne tient plus \u00e0 un fil,\r\n\r\n10:11:05:18  10:11:07:19\r\n   mais \u00e0 plusieurs: le tuyau\r\n\r\n10:11:08:00  10:11:11:11\r\n     qui l'aide \u00e0 respirer,\r\n    la sonde qui le nourrit,\r\n\r\n10:11:11:15  10:11:14:11\r\n           les c\u00e2bles\r\n   qui surveillent son coeur.\r\n\r\n10:11:14:16  10:11:17:18\r\n        Les technologies\r\n  se penchent sur son berceau,\r\n\r\n10:11:17:23  10:11:19:19\r\n    mais ce n'est pas assez.\r\n\r\n10:11:20:00  10:11:24:11\r\n{\\an3}               -Le geste m\u00e9dical pur,\r\nm\u00eame hyper technique, ne suffira pas.\r\n\r\n10:11:24:15  10:11:27:07\r\n   Un petit, pas hospitalis\u00e9,\r\n\r\n10:11:27:11  10:11:29:11\r\n     \u00e0 qui on ne parle pas,\r\n\r\n10:11:29:15  10:11:34:18\r\n{\\an3}      devient compl\u00e8tement perturb\u00e9,\r\n  recroquevill\u00e9, ne s'exprimera pas.\r\n\r\n10:11:37:13  10:11:41:13\r\n  -Catherine, la psychanalyste,\r\n  travaille ici depuis 20 ans,\r\n\r\n10:11:41:18  10:11:45:19\r\n      une petite r\u00e9volution\r\ndans cet univers ultra-m\u00e9dicalis\u00e9.\r\n\r\n10:11:46:00  10:11:49:17\r\n          Avec Thomas,\r\n    le nouveau pensionnaire,\r\n\r\n10:11:49:22  10:11:52:06\r\n  elle engage la conversation.\r\n\r\n10:11:56:18  10:11:58:02\r\n{\\an3}                  -Bonjour, Thomas.\r\n\r\n10:12:01:02  10:12:02:18\r\n{\\an3}               Je te vois tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:12:02:23  10:12:06:12\r\n{\\an3}             Tu ouvres un petit oeil\r\n                     pour me parler.\r\n\r\n10:12:06:17  10:12:09:01\r\n{\\an3}   Mais oui, mon grand, absolument.\r\n\r\n10:12:09:06  10:12:12:01\r\n                Tout se passe\r\n           tr\u00e8s tr\u00e8s bien pour toi.\r\n\r\n10:12:12:06  10:12:13:16\r\n{\\an3}                 Le mieux possible.\r\n\r\n10:12:13:21  10:12:15:20\r\n{\\an3}           Je sais que tu m'entends.\r\n\r\n10:12:16:01  10:12:17:07\r\n         Un bip retentit\r\n\r\n10:12:17:11  10:12:18:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:19:04  10:12:20:18\r\n{\\an3}               Maman nous a racont\u00e9\r\n\r\n10:12:20:23  10:12:24:08\r\n{\\an3}                   que ta naissance\r\n          avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n10:12:24:12  10:12:27:14\r\n{\\an3}               Elle a eu tr\u00e8s peur,\r\n                      et toi aussi.\r\n\r\n10:12:27:19  10:12:32:03\r\n{\\an3}                 Toi aussi, Thomas,\r\n tu as d\u00fb \u00eatre tr\u00e8s inquiet, hein ?\r\n\r\n10:12:32:08  10:12:35:17\r\n{\\an3}              Oui, mais maintenant,\r\n               regarde, tu es l\u00e0...\r\n\r\n10:12:37:11  10:12:42:00\r\n{\\an3}  On t'aide un peu \u00e0 respirer parce\r\n  que tu es encore tr\u00e8s tr\u00e8s petit,\r\n\r\n10:12:42:05  10:12:44:01\r\n{\\an3}         mais bient\u00f4t \u00e7a ira mieux.\r\n\r\n10:12:47:00  10:12:48:15\r\n{\\an3}              Bienvenue, avec nous !\r\n\r\n10:12:57:00  10:13:00:04\r\n Un b\u00e9b\u00e9 qui serait laiss\u00e9 seul\r\n          \u00e0 sa machine\r\n\r\n10:13:00:09  10:13:02:01\r\n    ne peut pas s'en sortir.\r\n\r\n10:13:02:06  10:13:05:01\r\n{\\an3}               Il faut toujours \u00eatre\r\n\r\n10:13:05:06  10:13:08:11\r\n{\\an3}           au-dessus de la couveuse,\r\n\r\n10:13:08:16  10:13:10:15\r\n{\\an3}       pour leur tendre des perches.\r\n\r\n10:13:10:20  10:13:15:03\r\n    -Faire circuler la parole,\r\nc'est aussi vrai avec les parents,\r\n\r\n10:13:15:08  10:13:18:09\r\n    qui parfois se r\u00e9fugient\r\n        dans le silence.\r\n\r\n10:13:18:13  10:13:19:23\r\n{\\an3}                   -Bonjour, Madame.\r\n\r\n10:13:20:04  10:13:21:21\r\n{\\an3}                    Alors, ce b\u00e9b\u00e9 ?\r\n\r\n10:13:22:02  10:13:24:08\r\n{\\an3}        Quand est-ce qu'il est n\u00e9 ?\r\n\r\n10:13:24:12  10:13:26:12\r\n{\\an1}-Avant-hier.\r\n\r\n10:13:26:17  10:13:28:21\r\n     -Comment il s'appelle,\r\n\r\n10:13:29:02  10:13:31:09\r\n                votre petit gar\u00e7on ?\r\n-Rapha\u00ebl.\r\n\r\n10:13:33:02  10:13:36:13\r\n{\\an3}               -C'est joli Rapha\u00ebl,\r\n                  un pr\u00e9nom d'ange.\r\n\r\n10:13:36:18  10:13:42:17\r\n         Un bip retentit\r\n\r\n10:13:42:22  10:13:46:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:46:06  10:13:48:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:48:16  10:13:52:05\r\n{\\an3}      Je suis un docteur particulier\r\n                    dans ce service.\r\n\r\n10:13:52:10  10:13:55:08\r\n{\\an3} Je suis la psychanalyste des b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n10:13:55:12  10:13:58:00\r\n{\\an3}      Je m'occupe de leur \u00e9volution,\r\n\r\n10:13:58:05  10:14:01:11\r\n              mais de leur \u00e9volution\r\n                psycho-affective.\r\n\r\n10:14:01:16  10:14:04:20\r\n                 C'est comme \u00e7a\r\n            que les m\u00e9decins disent.\r\n\r\n10:14:05:01  10:14:07:15\r\nJe travaille avec eux et l'\u00e9quipe.\r\n\r\n10:14:07:20  10:14:12:08\r\n{\\an3}      On essaie de l'accueillir dans\r\nles meilleures conditions possibles,\r\n\r\n10:14:12:12  10:14:15:02\r\n{\\an3} qui lui permettent de se d\u00e9velopper\r\n\r\n10:14:15:07  10:14:18:13\r\n         et de ne pas trop souffrir\r\n           d'\u00eatre s\u00e9par\u00e9 de vous.\r\n\r\n10:14:18:18  10:14:21:05\r\n{\\an3}               Vous \u00eates malheureuse\r\n                     mais lui aussi.\r\n\r\n10:14:21:10  10:14:24:12\r\n{\\an3}        On va essayer qu'il le soit\r\n                 le moins possible.\r\n\r\n10:14:26:05  10:14:27:17\r\n          Alors, b\u00e9b\u00e9 ?\r\n\r\n10:14:27:22  10:14:30:10\r\n{\\an1}Tu as vu que maman \u00e9tait l\u00e0 ?\r\n\r\n10:14:32:12  10:14:33:18\r\n         Un bip retentit\r\n\r\n10:14:36:17  10:14:37:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:38:03  10:14:39:18\r\n{\\an3}               -C'\u00e9tait pas un b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:14:40:17  10:14:43:10\r\n{\\an3}             C'\u00e9tait comme un foetus\r\n\r\n10:14:43:14  10:14:46:17\r\n{\\an3}    qui n'est pas encore form\u00e9 ou...\r\n\r\n10:14:46:22  10:14:51:16\r\n{\\an3}    Il n'avait pas une forme humaine\r\n                  en tant que telle.\r\n\r\n10:14:51:21  10:14:55:05\r\n{\\an3}                   Enfin, on sentait\r\n         que c'\u00e9tait un b\u00e9b\u00e9 mais...\r\n\r\n10:14:56:09  10:14:58:11\r\n{\\an3}         C'est pas encore un humain.\r\n\r\n10:14:58:16  10:15:00:13\r\n{\\an3}               Il est juste en phase\r\n\r\n10:15:00:18  10:15:02:01\r\n       de transformation.\r\n\r\n10:15:02:06  10:15:03:11\r\n          Autant c'est\r\n\r\n10:15:03:15  10:15:07:13\r\n{\\an3}   mon enfant, autant je n'avais pas\r\n                envie de le toucher.\r\n\r\n10:15:09:08  10:15:11:21\r\n{\\an3}  J'ai \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9\u00e7ue du r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:15:13:15  10:15:15:12\r\n{\\an3}             On va dire \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n10:15:15:17  10:15:18:06\r\n -C'est votre soeur \u00e0 la fen\u00eatre !\r\n\r\n10:15:18:11  10:15:21:10\r\n           Vous voulez que j'ouvre ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:15:21:14  10:15:23:15\r\n         -Vous allez vous remettre,\r\n\r\n10:15:23:20  10:15:27:03\r\n             et vous pourrez\r\n       vous occuper de votre b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:15:30:05  10:15:32:18\r\nAh non, voil\u00e0 que la tante pleure !\r\n\r\n10:15:32:23  10:15:34:07\r\n{\\an1}Ah non, eh !\r\n\r\n10:15:34:11  10:15:35:19\r\n{\\an1}Il va bien !\r\n\r\n10:15:36:00  10:15:38:17\r\n{\\an1}Il est tout petit, mais il va bien.\r\n\r\n10:15:40:12  10:15:44:19\r\n{\\an1}Elle pleure un peu, ta tata,\r\nparce qu'elle t'aime d\u00e9j\u00e0 beaucoup.\r\n\r\n10:15:45:00  10:15:47:21\r\n         Un bip retentit\r\n\r\n10:15:48:02  10:15:49:17\r\n{\\an3}                 Ca l'impressionne.\r\n\r\n10:15:49:22  10:15:53:06\r\n        -Il y a de quoi,\r\n\u00e7a fait deux jours que je pleure.\r\n\r\n10:15:53:11  10:15:57:05\r\n    Je me dis qu'il doit pas\r\n me voir pleurer tous les jours.\r\n\r\n10:15:57:10  10:16:01:17\r\n-Il peut comprendre que vous soyez\r\n  triste, il vous en voudra pas.\r\n\r\n10:16:01:22  10:16:04:20\r\n         -L'hypertension\r\n    a pr\u00e9cipit\u00e9 la naissance.\r\n\r\n10:16:05:01  10:16:09:11\r\n{\\an3}   -Il est n\u00e9 \u00e0 cause de ma maladie,\r\n                donc \u00e0 cause de moi.\r\n\r\n10:16:09:16  10:16:11:12\r\n{\\an3}              C'est pas de sa faute.\r\n\r\n10:16:11:17  10:16:14:03\r\n{\\an3}     Quand on se dit qu'on est maman\r\n\r\n10:16:14:08  10:16:17:12\r\n                  et qu'on arrive\r\n            \u00e0 faire na\u00eetre un enfant\r\n\r\n10:16:17:17  10:16:21:21\r\n{\\an3}                    qui va souffrir,\r\nm\u00eame si ce n'est que pour deux mois,\r\n\r\n10:16:22:02  10:16:23:21\r\n{\\an3}              c'est juste invivable.\r\n\r\n10:16:24:02  10:16:27:11\r\n          -Vous croyez\r\n   que c'est de votre faute ?\r\n\r\n10:16:27:15  10:16:29:21\r\n{\\an1}Ca arrive \u00e0 des tas de mamans.\r\n\r\n10:16:31:03  10:16:33:11\r\n{\\an1}Pourquoi vous seriez une maman...\r\n\r\n10:16:35:01  10:16:38:00\r\n{\\an1}Ne faisant pas\r\nce qu'il faut pour son petit ?\r\n\r\n10:16:38:05  10:16:39:17\r\n         Un bip retentit\r\n\r\n10:16:39:22  10:16:41:16\r\n    Cette premi\u00e8re rencontre\r\n\r\n10:16:41:21  10:16:45:05\r\n     peut \u00eatre tr\u00e8s violente\r\n          pour la m\u00e8re.\r\n\r\n10:16:45:10  10:16:46:17\r\n{\\an3}                    Elle culpabilise\r\n\r\n10:16:46:22  10:16:48:21\r\n{\\an3}         de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 capable\r\n\r\n10:16:49:02  10:16:51:07\r\n{\\an3}    de faire un b\u00e9b\u00e9 en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n10:16:51:11  10:16:54:02\r\n{\\an3}            C'est monstrueux \u00e0 vivre\r\n                      pour une m\u00e8re.\r\n\r\n10:16:54:07  10:16:59:02\r\n{\\an3}      Elle s'approche de la couveuse\r\n en se demandant si elle ne peut pas\r\n\r\n10:16:59:07  10:17:00:16\r\n        nuire \u00e0 son b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:17:00:21  10:17:02:19\r\n    Tu as du travail, b\u00e9b\u00e9 !\r\n\r\n10:17:03:00  10:17:06:02\r\n          Il faut aussi\r\n    que tu rassures la tante.\r\n\r\n10:17:06:07  10:17:08:06\r\n                    Ben, oui !\r\n                    Elle rit\r\n\r\n10:17:08:11  10:17:10:13\r\n         Un bip retentit\r\n\r\n10:17:10:18  10:17:14:06\r\n{\\an3}       -Vous pouvez me rapprochez ?\r\n                   -Oui, absolument.\r\n\r\n10:17:16:20  10:17:21:18\r\n{\\an3}    Je vous mets un peu sur le c\u00f4t\u00e9,\r\n      vous serez plus pr\u00e8s de lui...\r\n\r\n10:17:21:23  10:17:24:15\r\n{\\an1}Pour lui parler plus facilement.\r\n\r\n10:17:26:08  10:17:27:20\r\n        Voil\u00e0, petit b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:17:30:03  10:17:33:13\r\n         Voil\u00e0, mon b\u00e9b\u00e9,\r\n       je te pr\u00e9sente maman.\r\n\r\n10:17:33:18  10:17:37:23\r\n          Voil\u00e0, maman\r\n peut m\u00eame faire un petit c\u00e2lin.\r\n\r\n10:17:38:04  10:17:40:16\r\n Bient\u00f4t, elle pourra te porter.\r\n\r\n10:17:40:21  10:17:59:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:59:06  10:18:03:17\r\n{\\an3}             Vous vous rendez compte,\r\n\u00e7a aura \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame le tout d\u00e9but.\r\n\r\n10:18:03:22  10:18:05:14\r\n       -Ca va ?\r\n                  -Tiens, voil\u00e0.\r\n\r\n10:18:07:04  10:18:08:09\r\n                            Voil\u00e0.\r\n\r\n10:18:16:04  10:18:21:11\r\n-Il y a deux solitudes, depuis la \r\nnaissance de Thomas: celle du b\u00e9b\u00e9\r\n\r\n10:18:21:16  10:18:23:01\r\n      et celle de sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:18:23:06  10:18:25:11\r\nPas de faire-part, pas de visite.\r\n\r\n10:18:25:16  10:18:28:16\r\n 24 heures apr\u00e8s la c\u00e9sarienne,\r\n             Am\u00e9lie\r\n\r\n10:18:28:21  10:18:30:18\r\n    se remet tout doucement.\r\n\r\n10:18:30:23  10:18:33:20\r\n-La premi\u00e8re nuit, j'ai pas dormi,\r\n\r\n10:18:34:01  10:18:36:11\r\n{\\an3}               car je me sens seule,\r\n                       sans le b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:18:36:16  10:18:39:13\r\n{\\an3}                   J'ai l'impression\r\n              que je ne sers \u00e0 rien,\r\n\r\n10:18:39:18  10:18:41:22\r\n{\\an3}     parce que le b\u00e9b\u00e9 n'est pas l\u00e0.\r\n\r\n10:18:42:03  10:18:45:16\r\n          Je m'endors,\r\n  fa\u00e7on de parler, parce que...\r\n\r\n10:18:47:10  10:18:48:14\r\n{\\an3}                      Je m'assoupis.\r\n\r\n10:18:48:19  10:18:53:11\r\n{\\an3}        Je me r\u00e9veille et je me dis:\r\n           \"Ah, tiens, il a boug\u00e9 !\"\r\n\r\n10:18:54:20  10:18:57:06\r\n{\\an3}    Et une seconde apr\u00e8s, je me dis:\r\n\r\n10:18:57:11  10:19:00:11\r\n{\\an3}                        \"T'es conne,\r\n     tu peux pas le sentir bouger !\"\r\n\r\n10:19:02:11  10:19:04:01\r\n{\\an3}                 Je me dis, enfin...\r\n\r\n10:19:05:12  10:19:07:12\r\n{\\an3}               \"C'est pas possible.\"\r\n\r\n10:19:07:17  10:19:10:21\r\n    -Vous voulez l'oreiller ?\r\n          -Ca va, merci.\r\n\r\n10:19:16:06  10:19:19:02\r\n            -Ce b\u00e9b\u00e9\r\n qui n'est plus dans son ventre,\r\n\r\n10:19:19:07  10:19:22:07\r\n      Am\u00e9lie va le revoir \r\n     pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:19:22:11  10:19:24:20\r\nSon mari R\u00e9gis est l\u00e0, lui aussi.\r\n\r\n10:19:25:01  10:19:26:19\r\n{\\an1}-Cette petite boule !\r\n\r\n10:19:28:16  10:19:31:08\r\n{\\an3}    -Il se cache, on ne le voit pas.\r\n\r\n10:19:31:12  10:19:34:03\r\n{\\an3}                     -Tu te caches,\r\n             mais on sait o\u00f9 tu es.\r\n\r\n10:19:34:08  10:19:36:02\r\n{\\an3}              -Ses petites mains...\r\n\r\n10:19:38:23  10:19:41:12\r\n{\\an1}-Il est vraiment tout petit.\r\n\r\n10:19:41:17  10:19:45:06\r\n{\\an1}Je suis revenue te voir, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:19:45:11  10:19:47:07\r\n{\\an1}Alors, petites mains ?\r\n\r\n10:19:47:11  10:19:49:23\r\n  -T'as pas pu voir ses yeux ?\r\n\r\n10:19:50:04  10:19:52:15\r\n  -Ils \u00e9taient marrons, je crois.\r\n\r\n10:19:52:20  10:19:55:11\r\n{\\an1}-Je sais pas,\r\nmais ils \u00e9taient ouverts.\r\n\r\n10:19:55:16  10:19:58:05\r\n{\\an1}-Je l'ai vu hier, \u00e0 la c\u00e9sarienne.\r\n\r\n10:19:59:14  10:20:01:00\r\n{\\an1}Mon petit bout...\r\n\r\n10:20:01:05  10:20:03:05\r\n{\\an1}On te d\u00e9range peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:20:03:10  10:20:06:14\r\n          -Un petit peu.\r\n-J'ai l'impression, ouais.\r\n\r\n10:20:06:19  10:20:08:00\r\n    -A mon tour.\r\n\r\n10:20:15:04  10:20:17:12\r\n{\\an1}Je t'emb\u00eate, hein ?\r\n\r\n10:20:19:11  10:20:21:21\r\n-Je le vois avec plein de tuyaux,\r\n\r\n10:20:22:02  10:20:25:12\r\n{\\an3}           l'appareil pour respirer,\r\n                   les piq\u00fbres, etc.\r\n\r\n10:20:25:17  10:20:27:23\r\n   Mais je le vois combattant,\r\n\r\n10:20:28:04  10:20:33:04\r\ncomme un petit gar\u00e7on qui se bat\r\n       et qui veut vivre.\r\n\r\n10:20:33:09  10:20:36:04\r\n      Mais oui... coucou !\r\n\r\n10:20:38:19  10:20:42:17\r\n   -La premi\u00e8re fois o\u00f9 Am\u00e9lie\r\n    voit Thomas, \u00e7a me pla\u00eet\r\n\r\n10:20:42:22  10:20:45:12\r\n{\\an3}       de voir qu'elle est heureuse,\r\n\r\n10:20:45:17  10:20:47:13\r\n{\\an3}           qu'elle va mieux beaucoup\r\n\r\n10:20:47:18  10:20:50:03\r\n{\\an3}                     du fait qu'elle\r\n                 peut voir son fils.\r\n\r\n10:20:50:08  10:20:51:12\r\n         C'est magique.\r\n\r\n10:20:51:17  10:20:53:10\r\n{\\an1}-T'es bien, l\u00e0 ?\r\n\r\n10:20:54:23  10:20:56:22\r\n{\\an1}Il me serre les doigts.\r\n\r\n10:20:58:23  10:21:04:05\r\n   Tu lui remets son petit linge,\r\n\u00e7a me perturbe qu'il soit d\u00e9couvert.\r\n\r\n10:21:05:08  10:21:06:17\r\n                      -Bonjour.\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n10:21:10:02  10:21:12:03\r\n{\\an1}-C'est pour pas que \u00e7a sonne.\r\n\r\n10:21:12:08  10:21:14:14\r\n    Vous avez des questions ?\r\n\r\n10:21:14:19  10:21:18:02\r\n{\\an1}Vous voulez le poids et la taille ?\r\n\r\n10:21:18:07  10:21:21:21\r\n             -Oui.\r\n -Hier, il \u00e9tait \u00e0 990 grammes.\r\n\r\n10:21:22:02  10:21:24:02\r\n   L\u00e0, \u00e0 970, mais c'est normal.\r\n\r\n10:21:24:07  10:21:25:11\r\n         -Ah oui.\r\n\r\n10:21:25:16  10:21:28:02\r\n{\\an3}      -Et 35 centim\u00e8tres de taille.\r\n\r\n10:21:28:07  10:21:30:01\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait bien \u00e7a.\r\n\r\n10:21:30:06  10:21:33:02\r\n{\\an3}             -Qu'est-ce que je peux\r\n                vous dire d'autre ?\r\n\r\n10:21:33:07  10:21:35:20\r\nPour l'aider au niveau respiratoire,\r\n\r\n10:21:36:01  10:21:40:04\r\n{\\an3} il y a le petit masque sur son nez,\r\n              qui insuffle de l'air.\r\n\r\n10:21:40:09  10:21:42:20\r\n{\\an3}                          Les tuyaux\r\n         sont reli\u00e9s \u00e0 l'aspirateur.\r\n\r\n10:21:43:01  10:21:46:16\r\n{\\an3}             Et on maintient tout \u00e7a\r\n               avec un petit bonnet.\r\n\r\n10:21:46:21  10:21:48:14\r\n{\\an3}               Ce qu'il faut savoir,\r\n\r\n10:21:48:19  10:21:52:18\r\n{\\an3}       c'est qu'au niveau du toucher\r\n                pour les pr\u00e9matur\u00e9s,\r\n\r\n10:21:52:23  10:21:56:14\r\n      le fait de caresser\r\n  n'est pas agr\u00e9able pour eux.\r\n\r\n10:21:56:19  10:22:01:05\r\n{\\an3}            C'est tellement sensible,\r\nqu'on pr\u00e9f\u00e8re poser la main comme \u00e7a,\r\n\r\n10:22:01:10  10:22:04:14\r\n{\\an3}                        sur la t\u00eate,\r\n        ou tenir la main ou le pied.\r\n\r\n10:22:04:19  10:22:07:21\r\n      -C'est trop sensible\r\n       pour \u00eatre caress\u00e9.\r\n\r\n10:22:08:02  10:22:10:02\r\n{\\an3}       -Il a un grand fr\u00e8re Thomas ?\r\n\r\n10:22:10:07  10:22:11:23\r\n     -Oui, Romain, qui aura\r\n\r\n10:22:12:04  10:22:13:18\r\n   quatre ans en juin.\r\n\r\n10:22:13:23  10:22:16:10\r\n    C'est compliqu\u00e9...\r\n                      -Je comprends.\r\n\r\n10:22:16:14  10:22:20:07\r\n  -Je lui ai expliqu\u00e9\r\nqu'il n'\u00e9tait plus dans mon ventre,\r\n\r\n10:22:20:11  10:22:22:13\r\n{\\an1}qu'il sera pas \u00e0 la maison...\r\n\r\n10:22:22:18  10:22:26:08\r\n{\\an3}                    -C'est important\r\n qu'il sache qu'il a un petit fr\u00e8re.\r\n\r\n10:22:26:12  10:22:29:13\r\n           Ca expliquera\r\n    votre absence de la maison,\r\n\r\n10:22:29:18  10:22:32:23\r\n  que vous \u00eates partie accoucher.\r\n           -Il se pose\r\n\r\n10:22:33:04  10:22:35:20\r\n     beaucoup de questions.\r\n         -C'est normal.\r\n\r\n10:22:36:01  10:22:39:21\r\n{\\an3}        -On a du mal \u00e0 dire \u00e0 Romain\r\n                   qu'il a un fr\u00e8re,\r\n\r\n10:22:40:02  10:22:42:09\r\n{\\an3}            car la premi\u00e8re semaine,\r\n\r\n10:22:42:13  10:22:46:05\r\n{\\an3}         je ne suis pas s\u00fbr moi-m\u00eame\r\n                      qu'il survive.\r\n\r\n10:22:46:10  10:22:48:13\r\n{\\an3}               On n'ose pas le dire,\r\n\r\n10:22:48:18  10:22:50:23\r\n je culpabilisais de le penser.\r\n\r\n10:22:51:04  10:22:53:22\r\n         Un bip retentit\r\n\r\n10:22:54:03  10:22:55:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:08:14  10:23:10:05\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, petit chat.\r\n\r\n10:23:11:14  10:23:13:16\r\n{\\an1}Je te laisse tranquille.\r\n\r\n10:23:23:09  10:23:25:12\r\n         Un bip retentit\r\n\r\n10:23:25:17  10:23:29:21\r\n -En r\u00e9animation, tout est fait \r\n pour ces b\u00e9b\u00e9s ultra-sensibles.\r\n\r\n10:23:30:02  10:23:32:20\r\n          Les lumi\u00e8res\r\n    sont tamis\u00e9es, les bruits\r\n\r\n10:23:33:01  10:23:34:06\r\n         sont att\u00e9nu\u00e9s.\r\n\r\n10:23:34:11  10:23:38:09\r\nLes infirmi\u00e8res ont le geste pr\u00e9cis,\r\n       mais toujours d\u00e9licat.\r\n\r\n10:23:38:13  10:23:42:07\r\n         -Les pr\u00e9matur\u00e9s\r\nsont des enfants tr\u00e8s surveill\u00e9s.\r\n\r\n10:23:42:11  10:23:44:00\r\n{\\an3}                -Les premiers jours,\r\n\r\n10:23:44:05  10:23:46:08\r\n{\\an3}         c'est la p\u00e9riode de sursis.\r\n\r\n10:23:46:12  10:23:48:20\r\n{\\an3}       Evaluer l'enfant, l'observer,\r\n\r\n10:23:49:01  10:23:51:20\r\n{\\an3}analyser tous les param\u00e8tres vitaux,\r\n\r\n10:23:52:01  10:23:56:15\r\n    le sang, les \u00e9cographies,\r\net ensuite, c'est au jour le jour.\r\n\r\n10:23:56:20  10:24:00:22\r\n     -D\u00e8s la premi\u00e8re semaine,\r\nles grands pr\u00e9matur\u00e9s doivent passer\r\n\r\n10:24:01:03  10:24:06:07\r\n    par une \u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9:\r\nla premi\u00e8re \u00e9cographie du cerveau.\r\n\r\n10:24:06:11  10:24:07:21\r\n         Il y a parfois\r\n\r\n10:24:08:02  10:24:10:03\r\n   des l\u00e9sions irr\u00e9versibles.\r\n\r\n10:24:10:08  10:24:12:02\r\n    -La seule chose que tu as,\r\n\r\n10:24:12:07  10:24:13:22\r\n              c'est la dilatation...\r\n\r\n10:24:14:03  10:24:17:02\r\n          -Il a un kyste\r\n     dans le plexus choro\u00efde.\r\n\r\n10:24:17:07  10:24:19:11\r\n{\\an3}          -Ouais... non, mais \u00e7a va.\r\n\r\n10:24:19:15  10:24:21:14\r\n  -Ouais ?\r\n                            -Ca va.\r\n\r\n10:24:21:19  10:24:24:17\r\n{\\an3}       -Il n'y a pas de saignements,\r\n                       c'est normal.\r\n\r\n10:24:24:22  10:24:27:14\r\n-L'\u00e9cographie est encourageante.\r\n\r\n10:24:27:19  10:24:30:17\r\nThomas n'a pas de l\u00e9sions visibles.\r\n\r\n10:24:30:22  10:24:33:06\r\n -Ca vaut la peine de se battre,\r\n\r\n10:24:33:11  10:24:35:00\r\n{\\an3}                parce que le cerveau\r\n\r\n10:24:35:05  10:24:37:11\r\n{\\an3}     est la seule chose irr\u00e9parable.\r\n\r\n10:24:37:16  10:24:42:09\r\n              Si le cerveau est bien,\r\n               il faut se d\u00e9m\u00e9nager.\r\n\r\n10:24:50:21  10:24:54:03\r\n         -En 5 jours, Rapha\u00ebl\r\n          a pris 50 grammes.\r\n\r\n10:24:54:08  10:24:56:18\r\n              A l'oeil nu,\r\n        c'est presque invisible.\r\n\r\n10:24:56:23  10:24:59:09\r\nPour ses parents, Mathilde et Glenn,\r\n\r\n10:24:59:13  10:25:01:09\r\n   le premier choc est pass\u00e9.\r\n\r\n10:25:01:13  10:25:06:21\r\nUne routine s'installe: sas, blouse,\r\n gel pour les mains, et l'angoisse\r\n\r\n10:25:07:02  10:25:08:23\r\n     qui ne les quitte pas.\r\n\r\n10:25:13:01  10:25:14:22\r\n  -Il va mieux, il est rigolo.\r\n\r\n10:25:15:03  10:25:17:19\r\nLes docteurs sont contents !\r\n                        -Ah, tr\u00e8s.\r\n\r\n10:25:18:00  10:25:20:21\r\n{\\an1}-Je suis contente\r\nde comment il s'\u00e9veille.\r\n\r\n10:25:21:02  10:25:24:13\r\n{\\an3}                        -L'\u00e9volution\r\n         est vraiment satisfaisante.\r\n\r\n10:25:24:18  10:25:26:07\r\n               -D'accord.\r\n\r\n10:25:26:11  10:25:28:13\r\n{\\an3}          -Ca va de mieux en mieux.\r\n\r\n10:25:30:19  10:25:35:08\r\n  -Ils essaient de me rassurer:\r\n       \"L'enfant se porte\r\n\r\n10:25:35:12  10:25:37:11\r\n{\\an1}\"merveilleusement bien.\"\r\n\r\n10:25:37:16  10:25:41:01\r\n{\\an1}Mais je sais qu'il se porte pas\r\n\r\n10:25:41:06  10:25:43:15\r\n     merveilleusement bien.\r\n\r\n10:25:43:20  10:25:46:05\r\n{\\an3}        -T'as vu que c'\u00e9tait papa ?\r\n\r\n10:25:46:10  10:25:50:00\r\n{\\an3}                Tu entendais la voix\r\n           de papa dans ton ventre !\r\n\r\n10:25:50:05  10:25:54:03\r\n-Mais l\u00e0, il ne me voit pas encore.\r\n                  -Bien s\u00fbr que si !\r\n\r\n10:25:54:08  10:25:57:16\r\n{\\an3}      Les b\u00e9b\u00e9s voient de tr\u00e8s pr\u00e8s.\r\n\r\n10:25:59:10  10:26:02:18\r\n{\\an3}   Baissez votre t\u00eate et parlez-lui.\r\n\r\n10:26:02:23  10:26:06:04\r\n   Vous allez voir s'il r\u00e9agit.\r\n\r\n10:26:06:09  10:26:08:06\r\n       -Comme \u00e7a ?\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:26:08:11  10:26:11:15\r\n          Appelez-le.\r\n-Il a ouvert les yeux, regardez.\r\n\r\n10:26:11:20  10:26:13:01\r\n          -Alors, l\u00e0 !\r\n\r\n10:26:13:06  10:26:15:06\r\n    L\u00e0, je vous ai bien eu !\r\n\r\n10:26:15:11  10:26:18:23\r\nC'est Rapha\u00ebl qui vous a bien eu.\r\n       -Il a regard\u00e9 ici.\r\n\r\n10:26:19:06  10:26:22:00\r\n            Un jour,\r\n il fallait placer le cath\u00e9ter.\r\n\r\n10:26:22:05  10:26:24:12\r\n{\\an1}Ils ont fait le test quatre fois,\r\n\r\n10:26:24:17  10:26:27:11\r\n parce qu'ils ne trouvaient pas\r\n           sa veine.\r\n\r\n10:26:27:15  10:26:30:11\r\n     Je voyais, il pleurait,\r\n          il avait mal.\r\n\r\n10:26:30:15  10:26:35:01\r\n    Avec sa sonde dans le nez,\r\non pouvait pas l'entendre pleurer.\r\n\r\n10:26:35:06  10:26:36:16\r\n{\\an1}Il pleure !\r\n\r\n10:26:36:21  10:26:39:01\r\n{\\an1}Mon r\u00f4le en tant que p\u00e8re...\r\n\r\n10:26:39:06  10:26:42:02\r\n    C'est de calmer mon fils,\r\n\r\n10:26:42:07  10:26:46:09\r\n{\\an1}de lui chanter une chanson,\r\nc'est de le bercer,\r\n\r\n10:26:46:13  10:26:48:11\r\n{\\an1}mais je peux pas le faire.\r\n\r\n10:26:48:16  10:26:51:12\r\n{\\an1}A quel moment\r\nje devrais me sentir p\u00e8re ?\r\n\r\n10:26:51:17  10:26:55:07\r\n{\\an1}Je ne peux pas\r\njouer mon r\u00f4le de p\u00e8re.\r\n\r\n10:26:55:11  10:26:59:11\r\n         Un bip retentit\r\n\r\n10:26:59:16  10:27:04:01\r\n-Certains p\u00e8res me disent qu'ils \r\nne viendront pas dans le service.\r\n\r\n10:27:04:06  10:27:07:02\r\n\"Je viendrai quand vous me direz\r\n\r\n10:27:07:07  10:27:09:11\r\n{\\an3}      qu'il va vivre sans probl\u00e8me.\"\r\n\r\n10:27:09:16  10:27:12:11\r\n{\\an3}              \"Si je m'attache \u00e0 lui\r\n\r\n10:27:12:16  10:27:13:22\r\n{\\an3}                     et qu'il meurt,\r\n\r\n10:27:14:03  10:27:17:12\r\n{\\an3}           ce serait encore beaucoup\r\n          plus difficile pour moi !\"\r\n\r\n10:27:21:07  10:27:23:02\r\n         Un bip retentit\r\n\r\n10:27:23:07  10:27:25:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:25:14  10:27:29:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:29:07  10:27:33:07\r\n       -Rapha\u00ebl et Thomas\r\n  ne sont pas tir\u00e9s d'affaire.\r\n\r\n10:27:33:11  10:27:36:11\r\n  Ils resteront en r\u00e9animation\r\n\r\n10:27:36:15  10:27:39:11\r\n  tant que leur pronostic vital\r\n          sera engag\u00e9.\r\n\r\n10:27:39:15  10:27:42:03\r\n -Il commence un peu \u00e0 t\u00e9touiller.\r\n\r\n10:27:42:08  10:27:43:13\r\n        -D\u00e8s que le b\u00e9b\u00e9\r\n\r\n10:27:43:18  10:27:45:04\r\n          se stabilise,\r\n\r\n10:27:45:09  10:27:49:07\r\nqu'il est sur une bonne p\u00e9riode,\r\n          on le passe\r\n\r\n10:27:49:11  10:27:53:02\r\n{\\an3} aux soins intensifs o\u00f9 il n'y a pas\r\n\r\n10:27:53:07  10:27:56:06\r\n{\\an3}        tout le c\u00f4t\u00e9 de r\u00e9animation.\r\n\r\n10:27:56:11  10:27:57:15\r\n{\\an3}                        Il y a moins\r\n\r\n10:27:57:20  10:28:00:05\r\n{\\an3}    de perfusions, de machines, etc.\r\n\r\n10:28:00:10  10:28:02:17\r\n{\\an3}  Le b\u00e9b\u00e9 et les parents le sentent.\r\n\r\n10:28:06:02  10:28:07:15\r\n      -Les soins intensifs,\r\n\r\n10:28:07:20  10:28:10:13\r\n c'est juste au bout du couloir,\r\n\r\n10:28:10:18  10:28:13:12\r\n  mais il y a un monde d'\u00e9cart.\r\n\r\n10:28:13:17  10:28:17:12\r\n  C'est le retour de l'espoir,\r\n   des projets, un grand pas\r\n\r\n10:28:17:17  10:28:19:21\r\n         vers la sortie.\r\n\r\n10:28:20:02  10:28:22:05\r\n  -Qu'est-ce que tu en penses ?\r\n\r\n10:28:22:10  10:28:24:19\r\n-Et puis, les b\u00e9b\u00e9s sont habill\u00e9s.\r\n\r\n10:28:25:00  10:28:26:19\r\n      Ca n'a l'air de rien,\r\n\r\n10:28:27:00  10:28:28:22\r\n      mais \u00e7a change tout.\r\n\r\n10:28:29:03  10:28:31:07\r\n  -Ils dorment comme des anges.\r\n\r\n10:28:40:11  10:28:44:02\r\n   -Apr\u00e8s trois mois\r\n pass\u00e9s en r\u00e9animation,\r\n\r\n10:28:44:07  10:28:47:10\r\n    Osman vient d'\u00eatre admis\r\n      en soins intensifs.\r\n\r\n10:28:47:14  10:28:48:19\r\n{\\an3}                           -Parfait.\r\n\r\n10:28:50:17  10:28:52:11\r\n{\\an3}            T'es tout beau, Loulou !\r\n\r\n10:28:53:22  10:28:57:11\r\n     -Osman revient de loin:\r\n   630 grammes \u00e0 sa naissance.\r\n\r\n10:29:04:01  10:29:06:14\r\n  Depuis deux jours, il arrive\r\n\r\n10:29:06:19  10:29:08:10\r\n       \u00e0 boire au biberon.\r\n\r\n10:29:08:14  10:29:11:00\r\n Chaque gorg\u00e9e est une victoire.\r\n\r\n10:29:11:05  10:29:13:23\r\n      -Il y a 3 mois de \u00e7a,\r\n       on n'entendait pas\r\n\r\n10:29:14:04  10:29:16:05\r\n{\\an1}sa voix, il \u00e9tait intub\u00e9...\r\n\r\n10:29:17:15  10:29:21:20\r\nLimite perdu dans son petit cocon.\r\n         -C'\u00e9tait un tout petit.\r\n\r\n10:29:22:01  10:29:24:12\r\n{\\an1}-Votre main faisait tout son corps !\r\n\r\n10:29:24:17  10:29:28:01\r\n        Que pensiez-vous\r\n en le voyant la premi\u00e8re fois ?\r\n\r\n10:29:28:06  10:29:29:15\r\n          -J'\u00e9tais choqu\u00e9e.\r\n\r\n10:29:29:20  10:29:33:19\r\n    -On vous l'avait montr\u00e9 !\r\n     -Oui, quelques secondes.\r\n\r\n10:29:34:00  10:29:38:03\r\n Il avait les yeux grands ouverts,\r\n       \u00e7a m'avait fait peur.\r\n\r\n10:29:38:08  10:29:39:20\r\n{\\an1}Il n'en veut plus.\r\n\r\n10:29:40:01  10:29:42:02\r\n         -Il a tout bu ?\r\n-Non...\r\n\r\n10:29:42:07  10:29:43:21\r\n{\\an1}J'ai du mal \u00e0 voir.\r\n\r\n10:29:44:02  10:29:45:13\r\n{\\an3}                 -Combien il reste ?\r\n\r\n10:29:47:11  10:29:49:11\r\n{\\an3}          Il y a beaucoup de bulles.\r\n\r\n10:29:49:15  10:29:51:06\r\n               C'est bien, Osman !\r\n\r\n10:29:51:11  10:29:55:05\r\n{\\an3}                     Il reste 10 ml,\r\n    donc \u00e7a veut dire qu'il a bu 25.\r\n\r\n10:29:55:10  10:29:57:15\r\n{\\an3}        C'est une grande premi\u00e8re !\r\n\r\n10:29:57:20  10:29:59:01\r\n{\\an3}                           Elle rit\r\n\r\n10:29:59:06  10:30:01:13\r\n{\\an3}                C'est bien, Loulou,\r\n                    f\u00e9licitations !\r\n\r\n10:30:01:18  10:30:03:19\r\n    C'est comme une victoire.\r\n\r\n10:30:04:00  10:30:06:14\r\n{\\an3}  On se dit qu'on ne s'est pas donn\u00e9\r\n\r\n10:30:06:19  10:30:08:00\r\n{\\an3}                   du mal pour rien.\r\n\r\n10:30:08:05  10:30:10:22\r\n L'enfant s'est battu avec nous.\r\n\r\n10:30:11:03  10:30:13:19\r\n  On s'est donn\u00e9 corps et \u00e2me.\r\n\r\n10:30:14:00  10:30:17:18\r\n{\\an3}              Il \u00e9tait tout microbe,\r\n         et quand on le voit grandir\r\n\r\n10:30:17:23  10:30:19:15\r\n        de jour en jour,\r\n\r\n10:30:19:20  10:30:23:13\r\n      \u00e0 boire son biberon\r\n et respirer presque tout seul,\r\n\r\n10:30:23:18  10:30:27:14\r\n{\\an3}        c'est vraiment une r\u00e9ussite,\r\n       \u00e7a redonne du baume au coeur.\r\n\r\n10:30:27:19  10:30:30:17\r\n{\\an3}                   C'est d\u00e9j\u00e0 super\r\n           ce qu'il nous a fait l\u00e0.\r\n\r\n10:30:33:23  10:30:36:07\r\n{\\an1}Vous m'appelez s'il y a un souci.\r\n\r\n10:30:48:06  10:30:53:03\r\n -Deux jours plus tard, Osman est\r\n\u00e0 nouveau entre la vie et la mort.\r\n\r\n10:30:53:08  10:30:57:11\r\nTransf\u00e9r\u00e9 dans un autre h\u00f4pital,\r\n  il va \u00eatre op\u00e9r\u00e9 en urgence\r\n\r\n10:30:57:16  10:30:59:20\r\n   d'une ent\u00e9rocolite s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n10:31:00:01  10:31:02:08\r\n C'est une infection digestive,\r\n\r\n10:31:02:12  10:31:04:08\r\n   une maladie des pr\u00e9matur\u00e9s.\r\n\r\n10:31:04:12  10:31:06:14\r\n-Quand le d\u00e9luge s'abat sur lui,\r\n\r\n10:31:06:19  10:31:08:14\r\n{\\an3}              il avait un bon poids.\r\n\r\n10:31:08:19  10:31:11:18\r\n                     Il \u00e9tait proche\r\n                      de la sortie.\r\n\r\n10:31:11:23  10:31:13:20\r\n{\\an3}        C'\u00e9tait le coup de tonnerre.\r\n\r\n10:31:14:01  10:31:16:02\r\n  -En 3 mois d'hospitalisation,\r\n\r\n10:31:16:07  10:31:19:20\r\n  Osman est devenu la mascotte\r\n        des infirmi\u00e8res.\r\n\r\n10:31:20:01  10:31:25:07\r\n      Au changement d'\u00e9quipe,\r\nc'est la mauvaise nouvelle du jour.\r\n\r\n10:31:25:11  10:31:26:20\r\n           -Osman a eu\r\n\r\n10:31:27:01  10:31:29:09\r\n  beaucoup de mal \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n10:31:29:13  10:31:33:11\r\nDu coup, ils l'ont repass\u00e9 en r\u00e9a,\r\n       ils l'ont r\u00e9intub\u00e9,\r\n\r\n10:31:33:15  10:31:35:19\r\n{\\an3}     sauf que \u00e7a allait pas mieux...\r\n\r\n10:31:36:00  10:31:37:10\r\n{\\an1}-C'est pas vrai !\r\n\r\n10:31:37:14  10:31:39:22\r\n-Il a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 en urgence...\r\n\r\n10:31:40:03  10:31:42:11\r\n    -Il buvait ses biberons\r\n          avec moi !\r\n\r\n10:31:43:19  10:31:45:19\r\n    -L\u00e0, c'est un grand choc.\r\n\r\n10:31:46:00  10:31:49:04\r\n{\\an3}     Apr\u00e8s tous les soins prodigu\u00e9s,\r\n\r\n10:31:49:09  10:31:52:06\r\n{\\an3}       des semaines et des semaines,\r\n\r\n10:31:52:11  10:31:55:11\r\n{\\an3}                    d'avoir un petit\r\n       avec une infection digestive,\r\n\r\n10:31:55:16  10:31:59:04\r\n{\\an3}            dont on sait que \u00e7a peut\r\n        confiner \u00e0 une issue fatale,\r\n\r\n10:31:59:09  10:32:01:03\r\n    tout le monde est choqu\u00e9\r\n\r\n10:32:01:08  10:32:07:13\r\n  et dans l'angoisse de savoir\r\n  si l'enfant va vivre ou pas.\r\n\r\n10:32:07:18  10:32:09:14\r\n{\\an3}          -Il est tellement ballonn\u00e9\r\n\r\n10:32:09:19  10:32:12:11\r\n{\\an3}          que \u00e7a comprime le thorax,\r\n                      les poumons...\r\n\r\n10:32:12:16  10:32:13:21\r\n{\\an1}-Oh l\u00e0 l\u00e0 !\r\n\r\n10:32:14:02  10:32:16:06\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un truc de fou !\r\n\r\n10:32:17:22  10:32:19:16\r\n{\\an3}             -C'est un truc deouf.\r\n\r\n10:32:19:21  10:32:21:18\r\n{\\an3}              -On vous dira si on a\r\n\r\n10:32:21:23  10:32:23:13\r\n{\\an3}                d'autres nouvelles.\r\n\r\n10:32:23:18  10:32:25:12\r\n        On va patienter.\r\n\r\n10:32:36:12  10:32:38:02\r\n       -Rapha\u00ebl va mieux,\r\n\r\n10:32:38:07  10:32:40:19\r\nmais encore suspendu \u00e0 ses c\u00e2bles.\r\n\r\n10:32:41:00  10:32:43:03\r\n  -On va aller en peau \u00e0 peau.\r\n\r\n10:32:43:08  10:32:45:08\r\n{\\an1}Allez, vous \u00eates pr\u00eate ?\r\n\r\n10:32:45:12  10:32:47:05\r\n{\\an1}Il va se caler ici.\r\n\r\n10:32:47:10  10:32:49:04\r\n{\\an1}Je passe de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n10:32:51:10  10:32:55:02\r\n     -L'infirmi\u00e8re se lance\r\n dans une manipulation d\u00e9licate,\r\n\r\n10:32:55:07  10:32:59:18\r\n    mais elle en vaut la peine:\r\nle rendre \u00e0 sa m\u00e8re quelques heures.\r\n\r\n10:32:59:23  10:33:03:12\r\n Mathilde n'a encore jamais tenu\r\n     Rapha\u00ebl dans ses bras.\r\n\r\n10:33:06:10  10:33:08:22\r\n{\\an1}-Je vais le prendre en deux temps.\r\n\r\n10:33:09:03  10:33:11:19\r\n{\\an3}         Est-ce que vous \u00eates bien ?\r\n\r\n10:33:12:00  10:33:13:05\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:33:22:02  10:33:25:09\r\n-Je vous prends tous les trois ?\r\n   -S'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:33:32:11  10:33:35:05\r\n{\\an1}Il veut sa t\u00e9tine, je crois.\r\n\r\n10:33:35:10  10:33:37:14\r\n      Je vois sa langue...\r\n\r\n10:33:39:03  10:33:41:05\r\n    -Je le vois super apais\u00e9.\r\n\r\n10:33:45:11  10:33:46:20\r\n      Le scope indique 97.\r\n\r\n10:33:47:01  10:33:49:16\r\n   Il respire tr\u00e8s tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:33:49:21  10:33:51:12\r\n       Son coeur ralentit,\r\n\r\n10:33:51:17  10:33:54:03\r\n{\\an1}c'est aussi un signe de bien-\u00eatre.\r\n\r\n10:33:54:08  10:33:58:12\r\n{\\an1}Et tant que \u00e7a ne sonne pas,\r\nc'est qu'il respire bien.\r\n\r\n10:33:58:17  10:34:01:10\r\n{\\an1}Et l\u00e0, on le voit\r\npar son \u00e9tat \u00e0 lui,\r\n\r\n10:34:01:14  10:34:04:10\r\n{\\an1}il cherche \u00e0 t\u00e9ter,\r\nil est d\u00e9tendu.\r\n\r\n10:34:04:14  10:34:07:05\r\n L\u00e0, il peut rester deux heures.\r\n\r\n10:34:07:10  10:34:10:13\r\n        Il est que mieux\r\n      au contact de maman.\r\n\r\n10:34:10:18  10:34:15:02\r\n{\\an1}C'est le meilleur m\u00e9dicament\r\nqu'on puisse lui donner.\r\n\r\n10:34:15:07  10:34:18:10\r\n{\\an1}Et puis, \u00e7a fait du bien\r\nau b\u00e9b\u00e9 et \u00e0 maman...\r\n\r\n10:34:20:05  10:34:22:07\r\n{\\an1}De se retrouver un petit peu.\r\n\r\n10:34:22:11  10:34:24:14\r\n Qu'en dites-vous ?\r\n                              -Oui.\r\n\r\n10:34:24:19  10:34:28:01\r\n Il est si petit\r\nque je veux pas lui faire mal.\r\n\r\n10:34:28:06  10:34:30:02\r\n{\\an1}Mais l\u00e0, finalement...\r\n\r\n10:34:32:10  10:34:35:19\r\n  Si je pouvais rentrer\r\navec lui, l\u00e0, comme \u00e7a...\r\n\r\n10:34:36:00  10:34:48:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:48:20  10:34:50:16\r\n   Quand vous l'avez sur vous,\r\n\r\n10:34:50:21  10:34:54:03\r\n        que vous sentez\r\nqu'il va bien, qu'il est apais\u00e9,\r\n\r\n10:34:54:08  10:34:56:10\r\n{\\an3}           et le sentir contre vous,\r\n\r\n10:34:56:14  10:34:57:19\r\n                       l\u00e0, c'est...\r\n\r\n10:34:58:12  10:35:02:02\r\n{\\an3}                   C'est les moments\r\n               o\u00f9 vous sentez que...\r\n\r\n10:35:02:07  10:35:04:21\r\n{\\an3}        J'ai mis au monde un enfant.\r\n\r\n10:35:05:02  10:35:09:10\r\n  L\u00e0, on se dit que finalement,\r\n       m\u00eame si je l'ai mis\r\n\r\n10:35:09:14  10:35:13:03\r\n{\\an3}               dans cette situation,\r\n    il est quand m\u00eame bien avec moi.\r\n\r\n10:35:16:02  10:35:19:01\r\n      -Je vais vous laisser\r\n         en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate.\r\n\r\n10:35:19:06  10:35:20:14\r\n         Elle est bien.\r\n\r\n10:35:20:19  10:35:22:08\r\n               Qu'en dites-vous ?\r\n\r\n10:35:22:12  10:35:23:17\r\n                   Elle est \u00e9mue.\r\n\r\n10:35:23:22  10:35:25:18\r\n         C'est une bonne chose.\r\n\r\n10:35:25:23  10:35:27:23\r\n{\\an3}            Et vous, vous \u00eates \u00e9mu ?\r\n\r\n10:35:28:04  10:35:31:13\r\n                  -Bien s\u00fbr, mais...\r\n  -Il faut pas montrer, c'est \u00e7a ?\r\n\r\n10:35:31:18  10:35:33:22\r\n{\\an3}          -Je r\u00e9agis pas comme elle.\r\n\r\n10:35:34:03  10:35:36:15\r\n{\\an3}-Et ses hormones sont en \u00e9bullition.\r\n\r\n10:35:36:20  10:35:38:01\r\n           Le papa rit\r\n\r\n10:35:43:23  10:35:46:17\r\n          -Ces enfants\r\n   vont mieux en peau \u00e0 peau.\r\n\r\n10:35:46:22  10:35:48:17\r\n    On dit qu'ils font moins\r\n\r\n10:35:48:22  10:35:50:03\r\n{\\an3}                       de \"b\u00eatises\",\r\n\r\n10:35:50:08  10:35:52:06\r\n{\\an3}              moins de d\u00e9saturation,\r\n\r\n10:35:52:11  10:35:53:23\r\n{\\an3}              c'est-\u00e0-dire de baisse\r\n\r\n10:35:54:04  10:35:55:14\r\n{\\an3}                  de taux d'oxyg\u00e8ne,\r\n\r\n10:35:55:19  10:35:58:04\r\n{\\an3}     moins de baisse cardiaque, etc.\r\n\r\n10:36:01:12  10:36:03:15\r\n     -Qu'est-ce qui se passe ?\r\n\r\n10:36:03:20  10:36:06:14\r\n       -Thomas a toujours \r\n      des hauts et des bas.\r\n\r\n10:36:06:19  10:36:09:06\r\n           Avant-hier,\r\n    il fallait le transfuser.\r\n\r\n10:36:09:11  10:36:11:08\r\n    Aujourd'hui, il va bien.\r\n\r\n10:36:11:12  10:36:15:10\r\n{\\an3}             -Ben oui, c'est l'heure\r\n            de la gym, mon chouchou.\r\n\r\n10:36:15:14  10:36:25:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:26:04  10:36:29:00\r\n{\\an3}On va te retourner mon petit chat...\r\n\r\n10:36:31:11  10:36:33:00\r\n          Le b\u00e9b\u00e9 g\u00e9mit\r\n             Voil\u00e0 !\r\n\r\n10:36:34:06  10:36:36:17\r\n{\\an3}        Enlevez-le, c'est pas grave.\r\n\r\n10:36:38:20  10:36:41:00\r\n{\\an3}          Je le mets juste comme \u00e7a.\r\n\r\n10:36:41:05  10:36:43:06\r\n{\\an3}          Je mettrai mes fils apr\u00e8s.\r\n\r\n10:36:43:11  10:36:45:09\r\n{\\an3}           Vous, vous ne bougez pas.\r\n\r\n10:36:45:13  10:36:47:02\r\n                             Ca va ?\r\n             -C'est bon.\r\n\r\n10:36:47:07  10:36:50:09\r\n         Juste la t\u00eate...\r\n            -Oui, je vous r\u00e9installe.\r\n\r\n10:36:50:13  10:36:53:19\r\n{\\an3}        Vous pouvez enlever la main,\r\n                il ne va pas tomber.\r\n\r\n10:36:54:00  10:36:56:17\r\n         Le b\u00e9b\u00e9 pleure\r\n\r\n10:36:56:22  10:36:58:16\r\n      -J'ai peur qu'il tombe.\r\n\r\n10:36:58:21  10:37:01:11\r\n{\\an3}             -Ne vous inqui\u00e9tez pas,\r\n                         je suis l\u00e0.\r\n\r\n10:37:07:12  10:37:11:11\r\n{\\an3}     Je vais vous redresser un peu,\r\n          car vous faites un peu...\r\n\r\n10:37:11:15  10:37:13:14\r\n                     Un peu crisp\u00e9 !\r\n   -C'est le cas.\r\n\r\n10:37:14:22  10:37:17:09\r\n{\\an1}-D\u00e9tendez-vous, il ne va pas tomber.\r\n\r\n10:37:17:13  10:37:18:18\r\n                    Attendez...\r\n\r\n10:37:20:05  10:37:22:07\r\n                   Tenez le b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:37:22:11  10:37:24:10\r\n{\\an1}Est-ce que vous \u00eates bien ?\r\n\r\n10:37:24:14  10:37:26:10\r\n-C'est bon.\r\n  -S\u00fbr ?\r\n\r\n10:37:26:14  10:37:28:02\r\n               Il va pas tomber.\r\n\r\n10:37:28:07  10:37:29:11\r\n                            Profitez.\r\n\r\n10:37:29:16  10:37:30:21\r\n{\\an3}                                OK ?\r\n\r\n10:37:31:02  10:37:32:10\r\n      -Je vais dormir.\r\n\r\n10:37:32:14  10:37:34:21\r\nLe moment du peau \u00e0 peau, je suis\r\n\r\n10:37:35:02  10:37:36:10\r\n{\\an3}                      super stress\u00e9.\r\n\r\n10:37:36:14  10:37:41:11\r\nAu moindre geste, on a l'impression\r\n      qu'il va se d\u00e9brancher.\r\n\r\n10:37:41:15  10:37:43:15\r\n{\\an3}            J'ai eu des courbatures,\r\n\r\n10:37:43:20  10:37:46:15\r\n{\\an3}            tellement j'\u00e9tais cambr\u00e9\r\n                      par le stress.\r\n\r\n10:37:50:03  10:37:51:08\r\n{\\an3}                       -Il est bien.\r\n\r\n10:37:55:02  10:37:58:04\r\n{\\an3}     Le papa, il est un peu stress\u00e9.\r\n\r\n10:37:58:09  10:38:01:22\r\n{\\an1}-Je vais m'habituer,\r\nmais l\u00e0, je n'ose pas bouger.\r\n\r\n10:38:02:03  10:38:03:11\r\n                     Il rit\r\n\r\n10:38:03:16  10:38:04:21\r\n                 Il est fig\u00e9.\r\n\r\n10:38:05:02  10:38:07:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:07:13  10:38:10:12\r\n     -J'essaie de me dire \r\n     qu'il ne risque rien.\r\n\r\n10:38:10:17  10:38:13:04\r\n{\\an3}-C'est rare que les papas acceptent.\r\n\r\n10:38:21:05  10:38:23:21\r\n{\\an3}    J'ai trouv\u00e9 ce moment magique...\r\n\r\n10:38:25:09  10:38:27:23\r\n                          Ca y est,\r\n       j'\u00e9tais attach\u00e9 \u00e0 mon enfant.\r\n\r\n10:38:28:04  10:38:31:12\r\n{\\an3}        C'est mon fils, j'ai partag\u00e9\r\n              quelque chose avec lui\r\n\r\n10:38:31:17  10:38:34:22\r\n{\\an3}            que je n'aurais pas v\u00e9cu\r\n              s'il \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 terme.\r\n\r\n10:38:35:03  10:38:40:05\r\n{\\an3}Si on m'avait dit que \u00e7a allait mal\r\n              pour Thomas apr\u00e8s \u00e7a,\r\n\r\n10:38:40:10  10:38:42:23\r\n{\\an3} je l'aurais plus mal v\u00e9cu qu'avant.\r\n\r\n10:38:43:04  10:38:53:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:59:09  10:39:01:08\r\n  -C'est un service silencieux.\r\n\r\n10:39:01:12  10:39:04:14\r\n       Il y a une ambiance\r\n       presque religieuse\r\n\r\n10:39:04:19  10:39:08:13\r\n        dans un service\r\n    de r\u00e9animation n\u00e9onatal.\r\n\r\n10:39:08:18  10:39:10:20\r\n{\\an3}           Comme dans tous les lieux\r\n\r\n10:39:11:01  10:39:13:05\r\n{\\an3}          o\u00f9 se c\u00f4toient \u00e9troitement\r\n\r\n10:39:13:10  10:39:14:22\r\n{\\an3}                  la vie et la mort.\r\n\r\n10:39:15:03  10:39:20:08\r\n{\\an3}  Un moment merveilleux de rencontre\r\n         entre une m\u00e8re et son b\u00e9b\u00e9,\r\n\r\n10:39:20:12  10:39:22:17\r\n{\\an3}    en peau \u00e0 peau, peut avoir lieu,\r\n\r\n10:39:22:22  10:39:27:04\r\n{\\an3}            alors qu'un autre enfant\r\n peut mourir dans la pi\u00e8ce d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:39:27:09  10:39:30:03\r\n         Un bip retentit\r\n\r\n10:39:30:08  10:39:32:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:33:00  10:39:34:20\r\n    -Urgence dans le service.\r\n\r\n10:39:35:01  10:39:37:02\r\n      Un b\u00e9b\u00e9 va tr\u00e8s mal.\r\n\r\n10:39:37:07  10:39:39:19\r\n        -Elle a pas l'air\r\n      de respirer beaucoup.\r\n\r\n10:39:40:00  10:39:43:09\r\n-Injecte-lui 0,1 de Narcan,\r\n      s'il te pla\u00eet.\r\n\r\n10:39:43:13  10:39:46:06\r\n        Un bip retentit\r\n      -Son coeur ralentit.\r\n\r\n10:39:52:11  10:39:54:04\r\n                   -Oh l\u00e0 l\u00e0 !\r\n\r\n10:39:54:09  10:39:56:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:56:11  10:39:58:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:59:00  10:40:05:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:09:04  10:40:11:09\r\n       -Allez, bonhomme !\r\n          -Allez, l\u00e0 !\r\n\r\n10:40:16:04  10:40:17:18\r\n          Le b\u00e9b\u00e9 g\u00e9mit\r\n\r\n10:40:17:23  10:40:20:19\r\n-On voit l'enfant qui nous \u00e9chappe.\r\n\r\n10:40:21:00  10:40:23:19\r\n{\\an3}           La situation, cens\u00e9e \u00eatre\r\n\r\n10:40:24:00  10:40:27:01\r\n{\\an3}       sous contr\u00f4le, ne l'est plus.\r\n\r\n10:40:27:06  10:40:32:00\r\n  Nos pouces sont sur son thorax\r\npour essayer de ramener son coeur.\r\n\r\n10:40:32:05  10:40:36:16\r\nOn se dit: \"Tous les traitements \r\nque j'ai mis ne vont pas faire !\"\r\n\r\n10:40:38:05  10:40:40:10\r\n{\\an3}            On voit la mort arriver.\r\n\r\n10:40:40:14  10:40:44:03\r\n           On se dit:\r\n   \"Il va partir, cet enfant.\"\r\n\r\n10:40:44:08  10:40:46:03\r\n     On sent le petit corps\r\n\r\n10:40:46:08  10:40:48:11\r\n{\\an3}     qui refroidit sous nos mains...\r\n\r\n10:40:48:16  10:40:52:14\r\n{\\an3}     C'est pas beau, c'est dur et...\r\n               c'est sous nos mains.\r\n\r\n10:40:56:22  10:41:00:22\r\n        Un bip retentit\r\n -Son coeur vient de s'arr\u00eater.\r\n\r\n10:41:01:03  10:41:19:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:25:12  10:41:27:01\r\n{\\an1}-Elle va pas bien.\r\n\r\n10:41:27:06  10:41:29:11\r\n{\\an1}A tout \u00e0 l'heure, Monsieur.\r\n\r\n10:41:35:01  10:41:37:03\r\n  J'ai d\u00fb appeler les parents.\r\n\r\n10:41:37:08  10:41:40:08\r\n{\\an3}D'un c\u00f4t\u00e9, on a peur de leur dire...\r\n\r\n10:41:40:12  10:41:45:01\r\n{\\an3}         \"Voil\u00e0, Monsieur ou Madame,\r\n         venez votre enfant va mal.\"\r\n\r\n10:41:45:06  10:41:47:17\r\n{\\an3}Ils vont dire: \"Mal, \u00e0 quel point ?\"\r\n\r\n10:41:47:22  10:41:51:02\r\n{\\an3}             On ne veut pas annoncer\r\n             un d\u00e9c\u00e8s par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:41:51:07  10:41:55:20\r\n{\\an3}  C'est stressant, les gens prennent\r\n   leur voiture, on a peur pour eux,\r\n\r\n10:41:56:01  10:41:58:08\r\n{\\an3}    on ne veut pas les faire arriver\r\n\r\n10:41:58:12  10:42:00:09\r\n     trop vite ni trop tard.\r\n\r\n10:42:10:04  10:42:12:22\r\n         -C'est terrible\r\n      pour tout le service.\r\n\r\n10:42:13:03  10:42:16:10\r\n Dans un service de r\u00e9animation,\r\n           la mort est\r\n\r\n10:42:16:14  10:42:18:10\r\n{\\an3}             une chose inconcevable.\r\n\r\n10:42:18:14  10:42:21:04\r\n                     Et surtout,\r\n           dans celui de r\u00e9animation\r\n\r\n10:42:21:09  10:42:22:16\r\n        de nouveaux-n\u00e9s.\r\n\r\n10:42:22:21  10:42:26:14\r\n     Normalement, un petit\r\n   n'a pas \u00e0 mourir comme \u00e7a.\r\n\r\n10:42:26:19  10:42:29:17\r\nC'est pas l'ordre logique des choses.\r\n\r\n10:42:29:22  10:42:44:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:46:21  10:42:50:19\r\n -Les soignants sont programm\u00e9s\r\n    pour combattre la mort.\r\n\r\n10:42:51:00  10:42:55:15\r\n{\\an3}    -Il faut attendre quelques jours\r\n     de plus, pour voir l'\u00e9volution.\r\n\r\n10:42:55:20  10:42:58:02\r\n  -Ils apprennent \u00e0 l'accepter.\r\n\r\n10:42:58:07  10:43:03:06\r\n{\\an1}-Jusqu'o\u00f9 on va, sachant qu'il y a\r\nune HIV grade 4, qui va de l\u00e0 \u00e0 l\u00e0 ?!\r\n\r\n10:43:03:11  10:43:05:11\r\n{\\an1}Il faut faire une EEG aussi.\r\n\r\n10:43:05:15  10:43:07:11\r\n    -Ici, pas d'acharnement.\r\n\r\n10:43:07:15  10:43:09:11\r\n       Il y a une chambre\r\n\r\n10:43:09:15  10:43:13:19\r\nde soins palliatifs pour accompagner\r\n      les b\u00e9b\u00e9s en fin de vie.\r\n\r\n10:43:14:00  10:43:18:05\r\n{\\an3}-On n'est pas des apprentis sorciers.\r\n\r\n10:43:18:10  10:43:20:11\r\n{\\an3}     C'est pas l'enfant \u00e0 tout prix.\r\n\r\n10:43:20:16  10:43:24:01\r\n{\\an3}              On n'est pas une usine\r\n        de fabrication d'handicap\u00e9s.\r\n\r\n10:43:24:06  10:43:26:19\r\n{\\an3}      Il faut avoir raison gard\u00e9e...\r\n\r\n10:43:28:03  10:43:32:01\r\n{\\an3}    Et faire en sorte que ces petits\r\n            soient r\u00e9anim\u00e9s, certes,\r\n\r\n10:43:32:06  10:43:36:12\r\n{\\an3}                 mais avec un espoir\r\n       de qualit\u00e9 de vie qui soit...\r\n\r\n10:43:38:01  10:43:39:14\r\n                            Digne.\r\n\r\n10:43:44:17  10:43:45:20\r\n         -Apr\u00e8s un mois\r\n\r\n10:43:46:01  10:43:49:11\r\n     de r\u00e9animation, Rapha\u00ebl\r\n   est presque hors de danger.\r\n\r\n10:43:49:16  10:43:51:17\r\n Il peut sortir de sa couveuse.\r\n\r\n10:43:51:22  10:43:54:13\r\n       Il a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 \r\n       en soins intensifs.\r\n\r\n10:43:54:18  10:43:56:00\r\n                       Il g\u00e9mit\r\n                   -Chut !\r\n\r\n10:43:58:07  10:43:59:21\r\n                 Premi\u00e8re victoire.\r\n\r\n10:44:00:02  10:44:01:11\r\n{\\an3}                  L\u00e0, on commence...\r\n\r\n10:44:02:09  10:44:05:07\r\n{\\an3}                   La route commence\r\n                      \u00e0 s'\u00e9claircir.\r\n\r\n10:44:05:11  10:44:07:05\r\n         Tout le d\u00e9but,\r\n\r\n10:44:07:10  10:44:09:19\r\n         en r\u00e9animation,\r\n      c'\u00e9tait le trou noir.\r\n\r\n10:44:10:00  10:44:12:17\r\n     L\u00e0, on voit les choses\r\n         un peu mieux.\r\n\r\n10:44:12:22  10:44:15:18\r\n{\\an3}  On commence \u00e0 envisager la sortie.\r\n\r\n10:44:15:23  10:44:17:14\r\n{\\an3}                       On recommence\r\n\r\n10:44:17:19  10:44:19:17\r\n     \u00e0 se projeter, en fait.\r\n\r\n10:44:19:22  10:44:21:23\r\n         C'\u00e9tait passer\r\n\r\n10:44:22:04  10:44:23:15\r\n{\\an3}                       de la mort...\r\n\r\n10:44:25:00  10:44:26:16\r\n{\\an3}                Au d\u00e9but de la vie !\r\n\r\n10:44:26:21  10:44:28:03\r\n         Un bip retentit\r\n\r\n10:44:28:08  10:44:29:12\r\n{\\an1}-Ca va ?\r\n\r\n10:44:29:17  10:44:32:03\r\n{\\an1}J'\u00e9tais contente\r\nde le voir ici.\r\n\r\n10:44:32:08  10:44:35:05\r\n{\\an1}C'est un grand pas, \u00e7a, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:44:35:10  10:44:37:22\r\n{\\an1}Et ta petite maman,\r\ncomment elle va ?\r\n\r\n10:44:38:03  10:44:39:12\r\n         -Un peu fatigu\u00e9e.\r\n\r\n10:44:39:17  10:44:43:01\r\n-Vous venez tous les jours ?\r\n         -Tous les jours.\r\n\r\n10:44:46:18  10:44:49:14\r\n     -Thomas est aussi pass\u00e9\r\n       en soins intensifs.\r\n\r\n10:44:49:19  10:44:51:06\r\n          Aujourd'hui,\r\n\r\n10:44:51:11  10:44:54:15\r\n  il re\u00e7oit la premi\u00e8re visite\r\n      de son fr\u00e8re Romain.\r\n\r\n10:44:54:20  10:44:58:03\r\n        -Thomas va bien,\r\n    donc Romain peut le voir\r\n\r\n10:44:58:08  10:44:59:12\r\n         dans cet \u00e9tat.\r\n\r\n10:44:59:17  10:45:02:11\r\nJe veux que Romain voie son fr\u00e8re,\r\n\r\n10:45:02:15  10:45:06:07\r\n{\\an3}              pour la premi\u00e8re fois,\r\n          avec des images positives,\r\n\r\n10:45:06:11  10:45:10:03\r\n{\\an3}                pas avec des tuyaux,\r\n           des branchements partout.\r\n\r\n10:45:10:08  10:45:12:11\r\n  Romain le voit sans tout \u00e7a.\r\n\r\n10:45:12:16  10:45:14:21\r\n -Tu viens voir ton petit fr\u00e8re !\r\n\r\n10:45:15:02  10:45:16:21\r\n    -Dans cet univers st\u00e9rile\r\n\r\n10:45:17:02  10:45:18:17\r\n     o\u00f9 la moindre infection\r\n\r\n10:45:18:22  10:45:23:09\r\npourrait \u00eatre fatale, les fr\u00e8res\r\n et soeurs sont les bienvenus.\r\n\r\n10:45:23:13  10:45:26:04\r\n -On est arriv\u00e9 dans sa chambre.\r\n\r\n10:45:26:09  10:45:29:03\r\n{\\an3}-Regarde, on a m\u00eame \u00e9crit son pr\u00e9nom.\r\n\r\n10:45:30:23  10:45:32:09\r\n{\\an3}                   Romain, regarde !\r\n\r\n10:45:32:13  10:45:35:11\r\n   -Il est o\u00f9, le b\u00e9b\u00e9 Thomas ?\r\nLa maman rit\r\n\r\n10:45:35:16  10:45:38:20\r\n{\\an3}                  -Maman te porte...\r\n         -Pour que tu le voies bien.\r\n\r\n10:45:39:01  10:45:40:17\r\n{\\an3}              Regarde son petit lit.\r\n\r\n10:45:40:22  10:45:44:11\r\n          -Coucou, le b\u00e9b\u00e9 Thomas !\r\n-Coucou, le b\u00e9b\u00e9 Thomas !\r\n\r\n10:45:44:15  10:45:47:10\r\n          -Il parle pas.\r\n-Il parle pas, non.\r\n\r\n10:45:47:14  10:45:51:08\r\n  -Quand il est sur le ventre,\r\n          il est bien.\r\n\r\n10:45:51:12  10:45:52:17\r\n{\\an1}-Regarde.\r\n\r\n10:45:52:22  10:45:56:07\r\n    -Regarde ce que j'ai fait\r\n      pour le b\u00e9b\u00e9 Thomas.\r\n\r\n10:45:56:11  10:45:59:20\r\n    -Il fait dodo, b\u00e9b\u00e9 Thomas.\r\n-Oui, regarde.\r\n\r\n10:46:00:01  10:46:02:10\r\n{\\an1}Il est dans son lit, comme toi.\r\n\r\n10:46:02:14  10:46:03:19\r\n{\\an1}Tout seul.\r\n\r\n10:46:04:00  10:46:05:05\r\n              -Il est petit.\r\n\r\n10:46:05:10  10:46:07:00\r\n    -Tu as vu, il est petit.\r\n\r\n10:46:07:05  10:46:08:13\r\n{\\an1}-Maman te l'a dit.\r\n\r\n10:46:08:18  10:46:10:15\r\n{\\an1}-Il va devenir grand,\r\n\r\n10:46:10:20  10:46:12:15\r\n           comme toi.\r\n         -B\u00e9b\u00e9 Thomas !\r\n\r\n10:46:17:10  10:46:19:09\r\n  -Voil\u00e0 Osman qui a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:46:20:21  10:46:22:07\r\n      -Ce matin, Osman\r\n\r\n10:46:22:12  10:46:24:14\r\n         est de retour \r\n        dans le service.\r\n\r\n10:46:29:01  10:46:31:03\r\n Il a subi une lourde op\u00e9ration.\r\n\r\n10:46:31:08  10:46:34:03\r\n         On lui a retir\u00e9\r\n    une partie de l'intestin.\r\n\r\n10:46:41:17  10:46:45:11\r\n-Je viens voir mon petit chouchou.\r\n       -Oh, il est fonc\u00e9 !\r\n\r\n10:46:45:15  10:46:49:11\r\n       -Je trouve qu'il a trop fonc\u00e9,\r\n                 moi aussi.\r\n\r\n10:46:49:16  10:46:52:05\r\n      -Il a chang\u00e9, hein ?!\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:46:52:10  10:46:54:00\r\n      Il a grossi, hein ?\r\n\r\n10:46:54:05  10:46:57:03\r\n                      -Il a grandi.\r\n       -Ouais, il est beau.\r\n\r\n10:46:57:08  10:47:00:15\r\n    -T'as des bonnes joues !\r\n        -T'es trop beau.\r\n\r\n10:47:00:20  10:47:03:06\r\n{\\an1}-Tu nous as fait une belle frayeur !\r\n\r\n10:47:03:11  10:47:04:16\r\n            Ben, ouais.\r\n\r\n10:47:04:21  10:47:09:15\r\n      -Donc l\u00e0, c'est 0,2.\r\n        -Mon chouchou !\r\n\r\n10:47:09:20  10:47:11:17\r\n{\\an1}Ben oui, mon Loulou.\r\n\r\n10:47:14:10  10:47:17:15\r\n          C'est un b\u00e9b\u00e9\r\n   qui \u00e9tait vraiment \u00e9veill\u00e9.\r\n\r\n10:47:17:20  10:47:20:20\r\n{\\an3}Et l\u00e0, le pauvre regarde le plafond,\r\n\r\n10:47:21:01  10:47:23:09\r\n{\\an3}    dans sa couveuse, avec sa sonde.\r\n\r\n10:47:23:13  10:47:26:11\r\n{\\an3}                On voit \u00e0 son visage\r\n              qu'il est en d\u00e9tresse.\r\n\r\n10:47:26:15  10:47:28:13\r\n  Il a besoin d'aide, ce petit.\r\n\r\n10:47:28:18  10:47:30:23\r\n-Il va bien sur le plan m\u00e9dical,\r\n\r\n10:47:31:04  10:47:34:12\r\n{\\an3} mais on a le sentiment qu'il est...\r\n\r\n10:47:34:17  10:47:37:03\r\n  Un peu \u00e9loign\u00e9 de nous, quoi.\r\n\r\n10:47:37:08  10:47:39:06\r\n     Certains de ces b\u00e9b\u00e9s,\r\n\r\n10:47:39:11  10:47:42:09\r\n          c'est un peu\r\n comme un bateau qui s'\u00e9loigne.\r\n\r\n10:47:42:13  10:47:46:15\r\nOn a l'impression qu'ils quittent\r\n   le bord, qu'ils s'en vont.\r\n\r\n10:47:46:20  10:47:51:06\r\nIl faut passer des heures aupr\u00e8s\r\nde la couveuse pour leur parler.\r\n\r\n10:47:51:11  10:47:56:05\r\nToute l'\u00e9quipe se mobilise, au-del\u00e0\r\ndes soins, pour aller le chercher.\r\n\r\n10:47:56:10  10:47:58:17\r\n   -Je ne sais pas, on va voir.\r\n\r\n10:47:58:22  10:48:03:11\r\nOn va voir si on peut trafiquer...\r\n   -Sur la lampe ?\r\n\r\n10:48:03:16  10:48:05:23\r\n   -On attache avec une ficelle.\r\n\r\n10:48:06:04  10:48:08:02\r\n    -Mais oui, mon petit chat,\r\n\r\n10:48:08:07  10:48:09:11\r\n          c'est pour toi.\r\n\r\n10:48:09:16  10:48:12:06\r\n    Elle remonte le m\u00e9canisme\r\n\r\n10:48:12:11  10:48:15:15\r\n   Musique douce et enfantine\r\n\r\n10:48:15:20  10:48:19:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:19:08  10:48:26:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:35:16  10:48:45:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:48:04  10:48:50:04\r\n   -Je me suis sentie maman...\r\n\r\n10:48:50:09  10:48:51:16\r\n        Une vraie maman.\r\n\r\n10:48:51:21  10:48:55:11\r\n      Dormir avec mon fils,\r\n      l'avoir dans mes bras\r\n\r\n10:48:55:15  10:48:58:11\r\n{\\an3}   toute la nuit, l\u00e0, j'\u00e9tais maman.\r\n\r\n10:49:00:04  10:49:01:18\r\n{\\an3}            J'\u00e9tais une vraie maman.\r\n\r\n10:49:16:06  10:49:19:18\r\n          -Neuf bougies\r\npour f\u00eater neuf mois de grossesse:\r\n\r\n10:49:19:23  10:49:22:23\r\n             Rapha\u00ebl\r\n  aurait d\u00fb na\u00eetre aujourd'hui.\r\n\r\n10:49:28:13  10:49:30:15\r\n Depuis la sortie de l'h\u00f4pital,\r\n\r\n10:49:30:20  10:49:34:15\r\n        Glenn, le papa,\r\n    a enfin trouv\u00e9 sa place.\r\n\r\n10:49:34:20  10:49:36:08\r\n      -Le rapport p\u00e8re-fils\r\n\r\n10:49:36:12  10:49:38:20\r\n{\\an1}commence quand il vient ici.\r\n\r\n10:49:39:01  10:49:40:08\r\n{\\an1}Parce qu'avant\r\n\r\n10:49:40:12  10:49:43:11\r\n     que Rapha\u00ebl ne vienne,\r\n         je n'ai pas eu\r\n\r\n10:49:43:15  10:49:47:06\r\n{\\an1}de le tenir dans mes mains,\r\n\u00e0 Paris, \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:49:47:11  10:49:52:05\r\n  C'est quand il vient \u00e0 Belfort,\r\nque je vais les prendre \u00e0 la gare...\r\n\r\n10:49:52:10  10:49:56:01\r\n            Oui, l\u00e0,\r\nje me reconnais en tant que p\u00e8re.\r\n\r\n10:49:56:06  10:50:01:10\r\n{\\an1}Depuis ce jour, ce sentiment-l\u00e0 \r\ngrandit un peu plus chaque jour.\r\n\r\n10:50:08:23  10:50:10:09\r\n          -Pour Thomas,\r\n\r\n10:50:10:13  10:50:12:09\r\n      le retour \u00e0 la maison\r\n\r\n10:50:12:13  10:50:13:19\r\n        est plus d\u00e9licat.\r\n\r\n10:50:14:00  10:50:16:16\r\n          Apr\u00e8s un mois\r\n    d'insouciance en famille,\r\n\r\n10:50:16:21  10:50:21:06\r\n un probl\u00e8me r\u00e9nal le rappelle \r\n\u00e0 son destin de grand pr\u00e9matur\u00e9.\r\n\r\n10:50:21:11  10:50:23:17\r\n  -En sortant, je me suis dit:\r\n\r\n10:50:23:22  10:50:29:07\r\n{\\an3}            \"Ca y est, tout va bien,\r\n tout ira bien, \u00e7a sera impeccable.\"\r\n\r\n10:50:29:11  10:50:30:16\r\n          -On me ram\u00e8ne\r\n\r\n10:50:30:21  10:50:35:00\r\n \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 quand on m'annonce\r\n       qu'il y a un souci.\r\n\r\n10:50:35:05  10:50:40:03\r\n{\\an3}                       Je me demande\r\n         s'il va parler, ou marcher,\r\n\r\n10:50:40:08  10:50:43:08\r\n{\\an3}                   faire ce que fait\r\n               un enfant d'habitude.\r\n\r\n10:50:44:17  10:50:46:19\r\n{\\an3}        Du coup, je me pose beaucoup\r\n\r\n10:50:47:00  10:50:49:08\r\n  de questions sur son avenir.\r\n\r\n10:50:49:12  10:50:51:15\r\n     Et on peut pas me dire:\r\n\r\n10:50:51:20  10:50:54:10\r\n{\\an3}             \"Ne vous inqui\u00e9tez pas,\r\n                      tout va bien.\"\r\n\r\n10:50:54:14  10:50:56:23\r\n{\\an3}    Je le saurai au fur et \u00e0 mesure.\r\n\r\n10:51:10:22  10:51:13:09\r\n-Et Osman, la mascotte du service ?\r\n\r\n10:51:13:13  10:51:17:04\r\n     Apr\u00e8s 4 mois d'h\u00f4pital,\r\n  et une op\u00e9ration tr\u00e8s lourde,\r\n\r\n10:51:17:09  10:51:20:08\r\nc'est le plus grand jour de sa vie:\r\n             il sort.\r\n\r\n10:51:20:12  10:51:22:11\r\n       -Tu dis au revoir.\r\n\r\n10:51:22:16  10:51:25:19\r\n{\\an1}-Il \u00e9tait tant quand m\u00eame !\r\n\r\n10:51:26:00  10:51:27:08\r\n           -Parce qu'ici...\r\n\r\n10:51:29:07  10:51:31:11\r\n                        -Il t'\u00e9coute.\r\n           Elles rient\r\n\r\n10:51:31:16  10:51:33:09\r\n      -Ouais, il t'\u00e9coute.\r\n\r\n10:51:33:13  10:51:36:03\r\n{\\an1}Il faut que tu partes \u00e0 ta maison.\r\n\r\n10:51:36:08  10:51:38:22\r\n          -Ca y est,\r\n  c'est le grand jour, Osman.\r\n\r\n10:51:40:08  10:51:42:00\r\n   Tu reviendras nous voir.\r\n\r\n10:51:45:05  10:51:47:17\r\n-C'est trop grand !\r\n           Elles rient\r\n\r\n10:51:47:22  10:51:50:10\r\n{\\an1}Pourtant, c'est du 0-3 mois.\r\n\r\n10:51:50:14  10:51:53:10\r\n{\\an3}    Pas besoin de mettre de blouse ?\r\n\r\n10:51:53:14  10:51:54:19\r\n    -Non !\r\n\r\n10:51:55:00  10:51:57:02\r\nC'est fini, les blouses !\r\n\r\n10:51:57:07  10:51:59:05\r\n{\\an1}-La blouse, c'est fini.\r\n\r\n10:51:59:10  10:52:01:17\r\n   -J'ai rien oubli\u00e9, c'est bon.\r\n\r\n10:52:01:22  10:52:03:08\r\n         Au revoir, merci.\r\n\r\n10:52:03:12  10:52:05:15\r\n{\\an1}-Au revoir, Loulou !\r\n\r\n10:52:05:20  10:52:08:02\r\n{\\an3}   -Au revoir et bonne continuation.\r\n\r\n10:52:08:07  10:52:10:07\r\n          -Au revoir !\r\n                   -Au revoir !\r\n\r\n10:52:10:11  10:52:11:23\r\n        -Et la sucette ?\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:52:12:04  10:52:13:09\r\n{\\an3}                          A bient\u00f4t.\r\n\r\n10:52:13:13  10:52:17:02\r\n{\\an3}               -C'est tr\u00e8s \u00e9mouvant,\r\n               la sortie d'un petit.\r\n\r\n10:52:17:07  10:52:19:23\r\nLa maman remercie tout le monde.\r\n\r\n10:52:20:04  10:52:21:19\r\n{\\an3}                     -Osman s'en va.\r\n\r\n10:52:22:00  10:52:24:04\r\n               -Bonne continuation !\r\n-Merci !\r\n\r\n10:52:24:09  10:52:25:16\r\n{\\an3}                      -Rentrez bien.\r\n\r\n10:52:25:21  10:52:28:14\r\n{\\an3}-On ne peut pas s'emp\u00eacher de penser\r\n\r\n10:52:28:19  10:52:32:15\r\n  qu'il va falloir le suivre, \r\n  on a toujours une inqui\u00e9tude\r\n\r\n10:52:32:20  10:52:37:10\r\nsur le devenir, sur les \u00e9ventuels\r\n    troubles du comportement\r\n\r\n10:52:37:14  10:52:40:03\r\nqui peuvent survenir par la suite.\r\n\r\n10:52:40:08  10:52:42:17\r\n Notre devoir est de les suivre,\r\n\r\n10:52:42:22  10:52:44:14\r\n{\\an3}                 pour que ces petits\r\n\r\n10:52:44:19  10:52:46:07\r\n     aillent pour le mieux.\r\n\r\n10:52:46:11  10:52:52:01\r\n-Comme tous les grands pr\u00e9matur\u00e9s, \r\nOsman sera suivi jusqu'\u00e0 ses 6 ans.\r\n\r\n10:52:52:06  10:52:53:19\r\n         -Ca y est ?!\r\n                                -Oui.\r\n\r\n10:52:54:00  10:52:56:18\r\n  -Au revoir, mon petit Loulou !\r\n\r\n10:52:56:23  10:52:58:12\r\n     -Oh, comme il regarde !\r\n\r\n10:52:58:17  10:53:00:04\r\n      -Tu vas nous manquer.\r\n\r\n10:53:00:09  10:53:02:11\r\n  -Ah oui, il va nous manquer.\r\n\r\n10:53:02:16  10:53:04:12\r\n{\\an3}                       -Ben, ouais !\r\n\r\n10:53:04:17  10:53:08:01\r\n     -Ca y est, on s'en va !\r\n\r\n10:53:08:06  10:53:10:21\r\nVous pouvez aller le promener.\r\n                                -Oui.\r\n\r\n10:53:11:02  10:53:12:20\r\n-N'h\u00e9sitez pas.\r\n                           -D'accord.\r\n\r\n10:53:13:01  10:53:15:01\r\n-Il fait beau !\r\n                   -Merci.\r\n\r\n10:53:15:06  10:53:17:01\r\n{\\an3}           -Plein de bonnes choses !\r\n\r\n10:53:20:03  10:53:22:08\r\n-Osman, sera-t-il comme les 60 %\r\n\r\n10:53:22:12  10:53:25:08\r\n          de pr\u00e9matur\u00e9s\r\n   qui auront une vie normale,\r\n\r\n10:53:25:12  10:53:28:11\r\n ou comme les 40 % qui garderont\r\n\r\n10:53:28:16  10:53:30:10\r\n         des s\u00e9quelles ?\r\n\r\n10:53:30:14  10:53:33:03\r\n{\\an1}-C'est sa premi\u00e8re sortie dehors !\r\n\r\n10:53:33:08  10:53:36:01\r\n{\\an1}-C'est bien,\r\nun peu d'air et de soleil.\r\n\r\n10:53:36:06  10:53:38:16\r\n-Les r\u00e9ponses viendront plus tard.\r\n\r\n10:53:38:21  10:53:41:10\r\n          Aujourd'hui,\r\n    c'est une belle journ\u00e9e.\r\n\r\n10:53:44:22  10:53:59:06\r\n...\r\n\r\n10:53:59:11  10:54:03:08\r\n      -Pendant les vacances,\r\n vous pouvez revoir nos reportages\r\n\r\n10:54:03:12  10:54:07:11\r\n     sur notre site internet\r\net r\u00e9agir sur notre page Facebook.\r\n\r\n10:54:07:16  10:54:11:06\r\n        Excellente soir\u00e9e,\r\n tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:54:11:11  10:54:14:02\r\nComment trouver l'amour en ligne ?\r\n\r\n10:54:14:07  10:54:18:11\r\nLa femme ou l'homme de nos r\u00eaves\r\n   se cache-t-il sur Internet\r\n\r\n10:54:18:16  10:54:22:05\r\n parmi les dizaines de milliers\r\n     de profils propos\u00e9s ?\r\n\r\n10:54:22:10  10:54:26:05\r\n    Les scientifiques pensent\r\n       que c'est possible.\r\n\r\n10:54:26:10  10:54:29:04\r\n       Un couple sur cinq\r\n    se rencontre sur le Net.\r\n\r\n10:54:29:09  10:54:32:07\r\n         Voici comment,\r\n gr\u00e2ce aux statistiques, on peut\r\n\r\n10:54:32:11  10:54:34:22\r\n      augmenter ses chances\r\n       de trouver l'amour.\r\n\r\n10:54:46:17  10:54:50:03\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031749\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:02:55) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, avant de vous pr\u00e9senter le reportage de ce soir, permettez-moi, au nom de toute l'unit\u00e9 des magazines de la RTS de partager avec vous un dernier hommage \u00e0 notre coll\u00e8gue et ami Isabelle Nussbaum qui s'en est all\u00e9, cette semaine, \u00e0 l'\u00e2ge de 54 ans a 36 9 \u00e0 bon entendeur, entre autres, et bien s\u00fbr \u00e0 temps pr\u00e9sent ou son passage nous a profond\u00e9ment marqu\u00e9, nous pleurons une personnalit\u00e9 \u00e9blouissante et profond\u00e9ment sensible une journaliste impeccablement professionnelle qui \u00e9tait \u00e0 l'honneur de ce m\u00e9tier apr\u00e8s avoir r\u00e9ussi le pari d'\u00eatre la premi\u00e8re femme journaliste sportive \u00e0 la RTS, elle \u00e9tait devenue une grande dame du journalisme de magazines qui requiert un talent particulier d'Intelligence \u00e9motionnelle et d'humanit\u00e9, Isabelle, en \u00e9tait la parfaite incarnation, nos pens\u00e9es vont ces Cherfi et \u00e0 sa famille, puisque la vie doit bien reprend son cours, nous vous invitons ce soir \u00e0 partager le destin de 3 b\u00e9b\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9s de petites choses minuscules n\u00e9 \u00e0 5 mois et qui ne p\u00e8se pas plus de 700 grammes ces b\u00e9b\u00e9s sont un v\u00e9ritable d\u00e9fi \u00e0 la m\u00e9decine car leur survie ne tient qu'\u00e0 un fil, et la moindre infection peut \u00eatre fatale pour les parents, suspendu entre espoir et d\u00e9sespoir, il n'est pas facile de cr\u00e9er l'attachement avec un petit \u00eatre informe clo\u00eetr\u00e9 dans une machine et sous des tuyaux et pour le personnel m\u00e9dical, il faut vivre au quotidien les \u00e9motions contradictoires de la mort qui frappe parfois du miracle de la vie qui l'emporte et quand ils survivent ces b\u00e9b\u00e9s ont un bel avenir devant eux, leur entr\u00e9e dans la vie les a endurci, ce sont des battants, dit un p\u00e9diatre, regardez c'est un reportage de Sarah Lebas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:01 > 0:03:06) [83%] : \r\nS'il doit \u00eatre ce qui t'arrive, c'est s\u00fbr, moi c'est une grande mature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:03:09 > 0:03:11) [58%] : \r\nVous, monsieur je a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:17 > 0:03:26) [90%] : \r\n700 grammes de vie sont parfois hier le ventre d'une m\u00e8re aujourd'hui le plexiglas d'une couveuse la nature fait hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:26 > 0:03:36) [83%] : \r\nLes parents nous demandent toujours et ceux qui sont finis, bien s\u00fbr, ils sont finis mais c'est des petits \u00eatre quand on les voit comme \u00e7a, c'est des petits chats conna\u00eet des des tout petits chatons extr\u00eamement fragile chercher du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:36 > 0:03:42) [94%] : \r\nPour ces grands pr\u00e9matur\u00e9s chaque journ\u00e9e est une longue travers\u00e9e \u00e0 chaque seconde, ils peuvent sombrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:43 > 0:03:46) [92%] : \r\nC'est une course contre- la-montre, quand on les r\u00e9anime n'a pas le droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:03:47 > 0:03:52) [94%] : \r\nOn a parfois peur de sourire parce qu'un enfant va bien parce qu'il y en a un autre \u00e0 c\u00f4t\u00e9, qui est en train de partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:53 > 0:04:03) [90%] : \r\nPour les reliera la vie il y a des tuyaux, des sondes des c\u00e2bles et puis des fils invisibles, c'est de la parole et du regard pourquoi T\u00e9tris comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:05 > 0:04:13) [87%] : \r\nTu sais que nous, on pense que tu vas aller mieux en gros le geste m\u00e9dical pur, m\u00eame s'il est hyper technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:18 > 0:04:23) [96%] : \r\nPour les sauver, il faut les aimer, mais pour les parents, ce n'est pas si simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:25 > 0:04:30) [91%] : \r\n\u00e7a, ce n'est pas un \u00eatre humain, ce n'est pas possible oui papa de de \u00e7a je pouvais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:32 > 0:04:33) [84%] : \r\nJe pouvais pas l'accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:36 > 0:04:38) [96%] : \r\nC'est une grande aventure, mais entre les murs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:39 > 0:04:46) [96%] : \r\n\u00e0 huis clos \u00e0 la vie \u00e0 la mort entre des parents des soignants et de petits humains qui ne p\u00e8se que 700 grammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:05:06 > 0:05:13) [94%] : \r\nAm\u00e9lie n'a pas eu le temps de voir son ventre s'arrondir, elle pensait accoucher dans 3 mois, mais sa vie est en danger, celle de son b\u00e9b\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:05:16 > 0:05:37) [84%] : \r\nLe voir tout cet endroit cette pression autour de moi cette anxi\u00e9t\u00e9 par rapport au b\u00e9b\u00e9 qui soit sac moyenne 1000 je vois tout ce stress\u00e9 en se disant mon Dieu comme va sortir, il va \u00eatre vivant et va respirer, il va devenir bleu, jaune, rouge, je vois toute angoisse sur les visages mais je r\u00e9serve au monde encore, je ne veux pas aller dans le monde o\u00f9 a tout ce stress, moi je veux rester dans le mien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:37 > 0:05:42) [83%] : \r\nBon, mais, madame, on va vous mettre le grand charme la j'allais voir le monde, pas mal de petits moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:43 > 0:05:59) [88%] : \r\nDans le cas de pathologies comme le FC, un homme qui signifie en gros que le foie de la maman va pas bien, on est dans une ambiance de grande urgence qui peut confiner \u00e0 la catastrophe catastrophe humaine, \u00e7a c'est, c'est c'est \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:05:59 > 0:06:01) [74%] : \r\nC'est pas moi je son, mais un peu plus fines pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:06:01 > 0:06:15) [86%] : \r\nL'enfant d'Am\u00e9lie va na\u00eetre par c\u00e9sarienne \u00e0 5 mois et demi, un grand pr\u00e9matur\u00e9 5 pour passer les narines bien survivra-t-il parfois, il y a, Yasin malgr\u00e9 une \u00e9quipe de p\u00e9diatres se tient pr\u00eate \u00e0 le r\u00e9animer mais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:15 > 0:06:26) [92%] : \r\nOui, il a besoin d'un guide quand je suis appel\u00e9 pour pour un petit b\u00e9b\u00e9 qui va na\u00eetre, si c'est un tr\u00e8s grand pr\u00e9matur\u00e9 un tout petit poids de naissance sinc\u00e8rement au fond de moi je stresse parce que je, je sais tr\u00e8s bien que \u00e7a qui pourra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:26 > 0:06:28) [100%] : \r\nPotentiellement tr\u00e8s malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:34 > 0:06:39) [88%] : \r\nSuis un tout petit b\u00e9b\u00e9 tout mignon, une petite fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:42 > 0:06:44) [93%] : \r\nElle a pas l'air tr\u00e8s contente d'\u00eatre l\u00e0 mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:06:56 > 0:07:08) [77%] : \r\n970 grammes super et alors le petit bonnet oui il y a plus de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:10 > 0:07:45) [90%] : \r\nUne naissance pr\u00e9matur\u00e9e, c'est toujours traumatiques un b\u00e9b\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9, non seulement il est arrach\u00e9 \u00e0 sa m\u00e8re au ventre de sa m\u00e8re \u00e0 la pr\u00e9sence de sa m\u00e8re, \u00e0 son odeur, \u00e0 sa voix \u00e0 tous ceux qui connaissait d'elle et qui lui permet de savoir qu'il existe, mais du m\u00eame coup, il est aussi envelopp\u00e9s dans des plastiques intub\u00e9, ventil\u00e9 trou\u00e9e, perc\u00e9e de toutes parts, il est v\u00e9ritablement agress\u00e9 ce b\u00e9b\u00e9 obligatoirement par la m\u00e9decine, et c'est une agression qui est la n\u00e9cessaire parce que sinon ils ne survivraient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:07:45 > 0:07:47) [71%] : \r\nCet incendie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:07:47 > 0:07:58) [81%] : \r\nOui, c'est un gar\u00e7on oui oui, il a dit ce qu'juste plancher, un petit gar\u00e7on, il a un bon Orange sens bien, on va y aller, on va aller voir sa maman toute la famille bonne s'attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:00 > 0:08:13) [89%] : \r\nIl allait bien cet enfant, j'avais une pr\u00e9occupation c'est il va bien, il s'assure bien il a bon coeur, pourvu que sa m\u00e8re le voile, c'est l\u00e0 sa juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on a un moment de r\u00e9pit peut-\u00eatre de quelques minutes, on en profite, on le montre \u00e0 sa m\u00e8re, elle l'embrasse piano.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:38 > 0:08:43) [83%] : \r\nOn dire je, je ne peux pas vous laisser, mais en tout cas, il va tr\u00e8s loin, d'accord, mais c'est bien qu'il y a fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:08:43 > 0:08:50) [91%] : \r\nEt je me suis dit ah oui vraiment j'ai j'ai accouch\u00e9 et il est plus l\u00e0 et et c'est fini quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:08:52 > 0:08:53) [88%] : \r\nMonte un peu d'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:54 > 0:09:01) [89%] : \r\nNous Laurent voil\u00e0, on se rend compte en effet que de toute fa\u00e7on il commen\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 un peu \u00e0 \u00e0 g\u00e9mir et puis \u00e7a continue un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:09:01 > 0:09:02) [94%] : \r\nVoil\u00e0, il faut le r\u00e9animer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:09:07 > 0:09:20) [88%] : \r\nLes poumons du b\u00e9b\u00e9 ne sont pas pr\u00eats, une machine respire pour lui lui insuffle l'oxyg\u00e8ne et la vie, c'est bon pour toi, allez on y va, b\u00e9b\u00e9, observe la chaussure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:09:28 > 0:09:32) [72%] : \r\nPourtant rien, elle a rien du Fatah Benz\u00e9ma si vous faites prendre \u00e7a je bloque juste la porte comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:09:45 > 0:09:59) [78%] : \r\n80, \u00e7a c'est bien nickel fonctionne, il va bien y avoir sont il a une tr\u00e8s bonne, \u00e7a a-t-il, h\u00e9 bien on va tomber en 2 minutes, bonjour monsieur, bonjour f\u00e9licitation merci beaucoup gar\u00e7ons oui je prends une photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:10:05 > 0:10:22) [85%] : \r\nSur le coup, je pense que je sais m\u00eame pas quoi penser en fin de compte, tellement, tellement \u00e7a se passe vite telle bon il y a 2 choses qui sont plus que dans ma t\u00eate, je crois que, voil\u00e0, quoi, tout, tout ce que je voudrais, c'est d'abord je pense d'abord assaut vise \u00e0 midi avant de penser au b\u00e9b\u00e9 et je reviens pas moi trouve que c'est mon fils qui est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:34 > 0:10:50) [92%] : \r\nOn l'emm\u00e8ne donc il est sorti d'un incubateur naturel l'ut\u00e9rus de sa maman et puis on l'emm\u00e8ne dans un incubateur compl\u00e8tement en verre transparent et puis on le transporte vers une nouvelle vie, on a pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 le premi\u00e8re survit, c'est super, mais l\u00e0 on sait qu'il y a 2 choses qui nous attendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:55 > 0:10:57) [98%] : \r\nSes parents ont d\u00e9cid\u00e9 de l'appeler Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:02 > 0:11:13) [87%] : \r\nMais Thomas ne dormira pas \u00e0 la maison avant 3 mois si tout va bien ici, il n'est pas seule, infirmi\u00e8res, m\u00e9decins Ferry Curt Riess 60 soignant l'accompagne vers la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:11:21 > 0:11:28) [74%] : \r\nQui gar\u00e7on, il va bien, la philo de 21, tiens, j'ai une attitude per\u00e7ue comme Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:28 > 0:11:36) [97%] : \r\nPas de berceau dans la chambre de Thomas mais une couveuse chauff\u00e9e \u00e0 37 degr\u00e9s comme il y a quelques minutes dans le ventre de sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:36 > 0:11:41) [77%] : \r\nC'est une petite fille un petit air ce sont tout mignon, il y a pas, je crois, pour un petit peu 35.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:43 > 0:12:00) [90%] : \r\n\u00e0 chaque fois qu'on a un petit b\u00e9b\u00e9 comme \u00e7a, carr\u00e9ment dans le service, on est toujours tr\u00e8s \u00e9mu, c'est, c'est une nouvelle aventure qui na\u00eet dans le service, donc ce petit b\u00e9b\u00e9 va avoir \u00e9norm\u00e9ment besoin de nous pour qu'ils s'adaptent \u00e0 la vie dites extra- un en dehors de l'ut\u00e9rus sur le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:02 > 0:12:08) [85%] : \r\nLa vie de Thomas ne tient plus \u00e0 un fil, mais \u00e0 plusieurs, le tuyau il ait d'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:08 > 0:12:16) [91%] : \r\nPierre et la sonde qui le nourrit les c\u00e2bles qui surveille son rythme cardiaque toutes les technologies se penche sur son berceau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:17 > 0:12:18) [99%] : \r\nMais ce n'est pas assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:19 > 0:12:35) [86%] : \r\nLe geste m\u00e9dical pur, m\u00eame s'il est hyper technique, il ne suffira pas, un petit hospitalis\u00e9 \u00e0 qui on ne parle pas devient compl\u00e8tement perturb\u00e9 devient recroquevill\u00e9 ne s'exprimera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:37 > 0:12:49) [91%] : \r\nCatherine, la psychanalyste est arriv\u00e9 dans le service, il y a 20 ans, une petite r\u00e9volution dans cet univers ultra- m\u00e9dicalis\u00e9e avec Thomas le nouveau pensionnaire, elle engage la conversation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:12:57 > 0:12:58) [98%] : \r\nBonjour Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:13:01 > 0:13:09) [82%] : \r\nJe te vois tr\u00e8s bien : tu ouvres un petit oeil pour nous parler absolument, mais oui mon grand absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:13:09 > 0:13:15) [97%] : \r\nMais tu sais que tout se passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien pour toi le mieux possible, je sais bien, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:13:19 > 0:13:30) [79%] : \r\nTu sais maman, elle nous a racont\u00e9 que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fissile sens qu'elle avait tr\u00e8s peur et toi aussi toi aussi Thomas tu as a d\u00fb \u00eatre tr\u00e8s inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:13:33 > 0:13:43) [88%] : \r\nOui, tu as d\u00fb \u00eatre tr\u00e8s inquiet mais maintenant, regarde, tu es la honte d'un petit peu \u00e0 respirer parce que tu encore tr\u00e8s tr\u00e8s petit, mais bient\u00f4t \u00e7a va aller mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:57 > 0:14:10) [91%] : \r\nTr\u00e8s laiss\u00e9 seul \u00e0 sa machine ne peut juste pas s'en sortir, c'est-\u00e0-dire qu'il faut tout le temps \u00eatre au-dessus de la couveuse ou \u00eatre ou \u00eatre pr\u00e9sent aupr\u00e8s de la machine pour leur tendre des perches quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:12 > 0:14:17) [92%] : \r\nFaire circuler la parole, c'est aussi vrai avec les parents, qui parfois se r\u00e9fugie dans le silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:21 > 0:14:25) [80%] : \r\nCe b\u00e9b\u00e9 quand est-ce qu'il est n\u00e9 en tient un chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:14:28 > 0:14:35) [82%] : \r\nComment il s'appelle votre petit gar\u00e7on Rapha\u00ebl Rapha\u00ebl si joli Rapha\u00ebl un pr\u00e9nom d'ange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:14:48 > 0:15:23) [89%] : \r\nAlors moi je suis Docteur un peu particulier dans ce service, moi je suis la psychanalyse des b\u00e9b\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que je m'occupe de leur \u00e9volution, mais de leur \u00e9volution psycho- affective, c'est comme \u00e7a que les m\u00e9decins disent et et je travaille avec eux et je travaille avec l'\u00e9quipe pour qu'on essaie de l'accueillir dans les conditions les mieux possible qui lui permettent de se d\u00e9velopper et puis pour qu'il soit pas trop malheureux d'\u00eatre s\u00e9par\u00e9s de vous parce que vous savez, vous vous \u00eates malheureuse, je suis s\u00fbr, je lui aussi, donc on va essayer de faire en sorte qu'il le soit le moins possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:26 > 0:15:29) [75%] : \r\nAlors b\u00e9b\u00e9 pendant \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:15:37 > 0:15:44) [81%] : \r\nC'est pas un b\u00e9b\u00e9 City, je sais pas si c'\u00e9tait un comme un foetus qui n'est pas encore form\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:15:46 > 0:16:11) [89%] : \r\nSi, si il \u00e9tait pas, il n'avait pas une forme humaine en tant que telle, quoi, on sentait que c'\u00e9tait un b\u00e9b\u00e9 mais c'est c'est c'est pas, c'est pas, on sait pas encore un humain, il est juste en face de transformation quoi mais autant c'est mon enfant, autant j'avais pas vraiment envie de le le toucher, j'\u00e9tais un peu d\u00e9\u00e7u du r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:16:13 > 0:16:15) [81%] : \r\nOuais clairement \u00e0 dire sa femme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:16:15 > 0:16:26) [85%] : \r\nTiens, \u00e7a c'est votre soeur qui est \u00e0 la fen\u00eatre, elle veut que joue, vous voulez que j'ouvre ce qu'elle voit tr\u00e8s, vous allez vous remettre l'pouvoir vous occuper de votre b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:16:30 > 0:16:33) [67%] : \r\nAh ben non Vlok la tendance elle pleure maintenant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:16:35 > 0:16:38) [95%] : \r\nIl va bien, il est tout petit mais il va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:16:40 > 0:16:44) [88%] : \r\nElle pleure un peu ta tatata, \u00e7a doit \u00eatre parce qu'elle tape d\u00e9j\u00e0 beaucoup, moi je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:16:48 > 0:17:01) [89%] : \r\n\u00e7a l'impressionne votre serein, il y a de quoi, moi \u00e7a fait 2 jours que je pleure aussi non, l\u00e0 je me suis dit c'est bon, il doit pas me voir pleurer tous les jours, ben oui b\u00e9 peut comprendre que vous soyez triste, il ne va pas vous en vouloir si vous pleurez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:01 > 0:17:04) [92%] : \r\nComme souvent, l'hypertension, a pr\u00e9cipit\u00e9 la naissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:17:04 > 0:17:24) [90%] : \r\nIl est n\u00e9, par rapport \u00e0 ma maladie, donc en gros, c'est, c'est \u00e0 cause de moi, quoi, c'est pas, c'est pas de sa faute donc content, je dis qu'on est maman et que qu'on arrive \u00e0 faire na\u00eetre un enfant qui va, qui va souffrir, m\u00eame si ce n'est que pour 2 mois ou m\u00eame un mois ou une semaine, \u00e7a c'est juste invivable invivable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:17:26 > 0:17:29) [95%] : \r\nMais je vous croyez que c'est de votre faute, \u00e7a arrive \u00e0 des tas de maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:17:31 > 0:17:33) [89%] : \r\nPourquoi vous seriez comme \u00e7a une maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:17:35 > 0:17:37) [92%] : \r\nQui fait parce qu'il faut pour son petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:40 > 0:18:00) [93%] : \r\nCette premi\u00e8re rencontre peut \u00eatre tr\u00e8s violente pour la m\u00e8re et vous vous sentez coupable de pas avoir \u00e9t\u00e9 capable de fabriquer un b\u00e9b\u00e9 en bonne sant\u00e9 et \u00e7a c'est monstrueux \u00e0 vivre pour une m\u00e8re, donc elle se croit mauvaise et elle s'approche de la couveuse en se demandant si elles ne peuvent pas nuire \u00e0 leur BP.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:18:00 > 0:18:07) [81%] : \r\nTotal du travail : Toi, mon b\u00e9b\u00e9 et puis je te raconte pas aussi tuera sur la tempe, regarde, \u00e7a va mieux, l\u00e0, on a le sourire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:18:10 > 0:18:11) [93%] : \r\nM\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:18:11 > 0:18:14) [71%] : \r\nLaurent Kouchner oui j'je vous rapproche c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:18:16 > 0:18:24) [86%] : \r\nJe peux m\u00eame vous mette un peu sur le c\u00f4t\u00e9, si vous voulez, comme \u00e7a vous pourrez peut-\u00eatre lui pas serait plus pr\u00e8s de lui pour lui parler plus facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:25 > 0:18:27) [66%] : \r\nAlain type.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:18:31 > 0:18:40) [90%] : \r\nVoil\u00e0 mon b\u00e9b\u00e9, je te pr\u00e9sente maman veulent la maman, elle peut m\u00eame faire un petit c\u00e2lin \u00e0 tabac et puis bient\u00f4t prendra dans les bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:18:59 > 0:19:03) [94%] : \r\nVous vous rendez compte, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 m\u00eame le tout d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:16 > 0:19:29) [89%] : \r\nIl y a 2 solitudes depuis la naissance de Thomas, celle du b\u00e9b\u00e9 et celle de sa m\u00e8re, pas de Faire-part, pas de visite, pas de cadeau, 24 heures apr\u00e8s la c\u00e9sarienne Am\u00e9lie se remet tout doucement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:30 > 0:20:00) [86%] : \r\nLa premi\u00e8re nuit, j'ai pas dormi parce que je me sens et je me sens seul son b\u00e9b\u00e9 G\u00e9rard franche apr\u00e8s son que je suis l\u00e0 pour rien, j'ai l'impression que suis dans la chambre, mais que je sers \u00e0 rien, que les b\u00e9b\u00e9s par l\u00e0 de toute fa\u00e7on, je m'endors enfin je m'endors, fa\u00e7on de parler parce que je m'assoupis plut\u00f4t non je me r\u00e9veille et je me dis, ah oui, tiens, il a boug\u00e9 et une seconde apr\u00e8s, je me dis : mais tu con parce qu'il n'est pas la fa\u00e7on on parle de sortir, bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:02 > 0:20:06) [88%] : \r\nMais je me dis c'est pas, enfin c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:20:08 > 0:20:10) [82%] : \r\nMercedes auriez eu comme \u00e7a c'est pas tr\u00e8s bien comme \u00e7a, merci, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:17 > 0:20:23) [91%] : \r\nCes b\u00e9b\u00e9s qui n'est plus dans son ventre Am\u00e9lie va le revoir pour la premi\u00e8re fois son mari R\u00e9gis est lui aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:20:24 > 0:20:32) [77%] : \r\nCela peut se nouer, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 comme moi ce que je trouve jusqu'\u00e0 ce qu'on a commis au cas fran\u00e7ais \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:20:34 > 0:20:48) [81%] : \r\nTexte vraiment tout petit, tu fais du devoir quand m\u00eame 7 heures \u00e0 propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:20:48 > 0:20:57) [78%] : \r\nPour ces tous les coups, elle \u00e9tait marron, je crois pas la naissance Colin pas couvert mais on trouverait envers moi non, mais je l'ai vu hier \u00e0 la cigarette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:20:57 > 0:20:58) [93%] : \r\nLa course doit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:21:02 > 0:21:07) [76%] : \r\nQuant d\u00e9range peut-\u00eatre un petit peu, j'ai l'impression attendait tranquillement tout bien en amont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:21:07 > 0:21:07) [66%] : \r\nQuoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:20 > 0:21:32) [87%] : \r\nLe vois avec tout plein de tuyaux, enfin l'appareil pour respirer les piq\u00fbres, les cath\u00e9ters, mais je le vois combattants, je le vois comme un petit gar\u00e7on qui s'bas et qu'il veut vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:38 > 0:21:49) [85%] : \r\nLa premi\u00e8re fois o\u00f9 Am\u00e9lie je vous vois Thomas \u00e7a pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment de voir qu'elle est heureuse de voir que que c'est impression qu'en fait elle, elle va beaucoup mieux, du fait de pouvoir voir son fils c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:50 > 0:21:51) [87%] : \r\nC'est, c'est c'est magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:21:54 > 0:21:55) [75%] : \r\nDonc \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:21:59 > 0:22:01) [83%] : \r\nPourquoi les relations de Solange, 5 personnes qui sont d\u00e9couverts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:22:01 > 0:22:07) [80%] : \r\nUn comble pour qu'elle n'est pas bonjour bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:22:10 > 0:22:48) [82%] : \r\nAxelsson on a quand vous avez des questions n'\u00e9taient pas, vous voulez peut-\u00eatre le poids et la taille oui ce qu'on suit \u00e0 la naissance et de coup l\u00e0 au jour le jour, le chauffeur \u00e0 h\u00e9lices, hier \u00e0 1 heure 190 et la 970 mais c'est normal de s\u00e9rieux dans les 100 et 35 centim\u00e8tres de taille, ouais, c'\u00e9tait bien \u00e7a, c'est bien \u00e7a, donc voil\u00e0 qu'ce que je peux vous dire les mots donc, pour l'aider au niveau respiratoire, donc il y a le petit masque juste sur son qui assure de l'air avec les tuyaux qui sont reli\u00e9s \u00e0 respirateur et on maintient tout \u00e7a avec un petit bonnet \u00e0 la 7\u00e8me, tout le temps sur l'enfant voil\u00e0 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:22:49 > 0:23:06) [79%] : \r\nQu'il faut savoir, c'est jusqu'au niveau du touch\u00e9 par les pr\u00e9matur\u00e9s, en fait, le fait de caresser, c'est pas quelque chose d'agr\u00e9able pour eux \u00e0 la parce que c'est tellement sensible, c'est bon \u00e0 savoir la en fait, on pr\u00e9f\u00e8re plut\u00f4t tendance \u00e0 m'ont pos\u00e9 la main comme \u00e7a sur la t\u00eate ou tenir la main, obtenir le souci, c'est aussi plus \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:23:06 > 0:23:07) [77%] : \r\nNous allons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:23:08 > 0:23:23) [77%] : \r\nEt un grand du fabricant fait c'est \u00e7a Romain qui 4 ans au mois de juin, c'est compliqu\u00e9 de je, je, qui 1er bien c'est pas \u00e9vident mars a donn\u00e9 le \u00e9tait pas le fait qu'il n'est plus dans votre maman qui sera pas la maison, h\u00e9 oui c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:23 > 0:23:32) [86%] : \r\nMais c'est important qu'on lui explique qu'il a, il a, il a un petit fr\u00e8re oui comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a expliquera le v\u00eatement, vous soyez pas \u00e0 la maison, il eu ce qui aiderait incursion chez oui, Facebook est sympa, moi je suis pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:23:33 > 0:23:33) [99%] : \r\nC'est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:35 > 0:23:49) [82%] : \r\nOn a du mal \u00e0 dire Romain qu'il a un fr\u00e8re dans le sens o\u00f9 je pense que notamment les premi\u00e8res semaines, je suis m\u00eame pas s\u00fbr moi- m\u00eame qui va survivre et je ne veux pas lui dire tu as un fr\u00e8re pour le dire, un vrai bah finalement plus fr\u00e8res, on n'ose pas le dire, je crois que surtout ne visait devait penser m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:25 > 0:24:37) [94%] : \r\nEn r\u00e9animation, tout est fait pour le confort de ses b\u00e9b\u00e9s ultrasensible, les lumi\u00e8res sont tamis\u00e9es les bruits att\u00e9nuer les infirmi\u00e8res ont le geste pr\u00e9cis mais toujours d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:39 > 0:24:54) [92%] : \r\nC'est des enfants qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s surveill\u00e9 les pr\u00e9matur\u00e9s, les premiers jours sont une p\u00e9riode un peu de sursis, o\u00f9 on va \u00e9valuer l'enfant l'observer, analyser un peu tous les param\u00e8tres vitaux la la biologie donc le sang les \u00e9chographies et puis ensuite c'est au jour le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:54 > 0:24:55) [84%] : \r\nAllez, bouge pas lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:56 > 0:24:58) [82%] : \r\nVoil\u00e0, il y a l'aspirateur, on va voir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:58 > 0:25:05) [92%] : \r\nD\u00e8s la premi\u00e8re semaine, les grands pr\u00e9matur\u00e9s, comme Thomas doivent passer par une \u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9, la premi\u00e8re \u00e9cographie du cerveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:06 > 0:25:08) [100%] : \r\nIl y a parfois des l\u00e9sions irr\u00e9versibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:25:11 > 0:25:16) [78%] : \r\nLa seule chose que tu c'est le l'intime il avait Amiens et \u00e7a fait un petit qui s'est simplex courrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:25:16 > 0:25:20) [59%] : \r\nOui, non, nous sommes dit oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:25:22 > 0:25:23) [87%] : \r\nJ'pas le saignement c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:25:23 > 0:25:24) [65%] : \r\nBernard m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:26 > 0:25:30) [93%] : \r\nL'\u00e9chographie est encourageante, Thomas n'a pas de l\u00e9sion visible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:31 > 0:25:39) [85%] : \r\n\u00e7a vaut la peine peut battre parce que le cerveau, c'est la seule chose irr\u00e9parable, tant que le cerveau est bien faut faut faut d\u00e9m\u00e9nager il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:25:39 > 0:25:43) [74%] : \r\n2 1000 fois qu'il a transmis par moment et oui c'est bien, mais il est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:52 > 0:26:07) [87%] : \r\nEn 5 jours, Rapha\u00ebl apr\u00e8s 50 grammes \u00e0 l'oeil nu, c'est presque invisible pour ses parents, Mathilde et Glen le 1er choc est pass\u00e9 une \u00e9trange routine s'installe sas blues gels pour les mains, et cette angoisse qui ne les quitte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:12 > 0:26:20) [90%] : \r\nIl va mieux, il est rigolo, les docteurs sont contents de lui et moi, je suis contente de comment il s'\u00e9veille donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:26:21 > 0:26:29) [78%] : \r\n\u00e7a devrait aller, Sion \u00e0 la fin satisfaisante bien entendu comme \u00e7a du dirigeant d'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:31 > 0:26:42) [79%] : \r\nIls me disent, ils essaient de me rassurer donc, voil\u00e0 l'enfant se portent au vu l'toujours assur\u00e9 merveilleusement bien arr\u00eater je ne sais pas, je sais que ce programme merveilleusement bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:43 > 0:26:47) [76%] : \r\nT'as vu que c'\u00e9tait papa, tu te souviens quand install\u00e9 l\u00e0 pour aller voir dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:26:49 > 0:26:56) [77%] : \r\n\u00e0 \u00e9carter mais dramatique, voil\u00e0, c'est clair que l\u00e0, il ne voit pas encore mais bien s\u00fbr que, il est bien si vous \u00eates assez pr\u00e8s le probl\u00e8me des b\u00e9b\u00e9s c'est qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:56 > 0:27:08) [76%] : \r\nIl voit des fautes de tr\u00e8s pr\u00e8s, vous allez voir BTP peut-\u00eatre et parler, lui, vous allez voir cirage et c'est peut-\u00eatre vers la couveuse d'avance \u00e0 l'\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:27:08 > 0:27:18) [73%] : \r\nLes le vers une audition nous voit des fait Tierney elle alors, alors l\u00e0, oui l\u00e0 je vous ai bien eu un enfin c'est Rafa\u00ebl qui voudrait bien, bon, il a quand m\u00eame, il est, il a regard\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:19 > 0:27:55) [88%] : \r\nUn jour, il fallait le placer le cath\u00e9ter et ils ont fait le test 4 fois parce qu'il ne trouvait pas Cinven, je voyais il pleurait, je savais qu'il avait mal mais \u00e0 cause de la sonde qu'il avait dans le nez, on ne peut pas l'entendre pleurer et il pleure mon r\u00f4le en tant que p\u00e8re c'est de calmer mon fils il pleure c'est c'est c'est c'est de lui chanter une chanson, c'est le bercer pour pour pour dire le le mot mais je peux pas le faire, donc, \u00e0 quel moment est-ce que je devrais me sentir p\u00e8re vu que je ne peux pas jouer mon r\u00f4le de p\u00e8re, donc je peux pas ressentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:01 > 0:28:17) [92%] : \r\nCertains experts me disent qu'ils ne viendront m\u00eame pas dans le service en vous disant : mais \u00e9coutez je viendrai quand vous me direz qu'il va vivre et qu'il y a pas de probl\u00e8me, parce que si je m'attache \u00e0 lui et qu'il venait \u00e0 mourir, ce serait encore beaucoup plus difficile pour moi qu'il meure si je me suis attach\u00e9 \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:30 > 0:28:32) [91%] : \r\nRapha\u00ebl et Thomas ne sont pas tir\u00e9s d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:33 > 0:28:37) [95%] : \r\nIls resteront en r\u00e9animation tant que leur pronostic vital sera engag\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:38 > 0:28:41) [68%] : \r\nOui, oui, il commence \u00e0 me petit o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:42 > 0:29:03) [85%] : \r\nD\u00e8s qu'on sent que le b\u00e9b\u00e9 se stabilise, qu'il aide sur une bonne p\u00e9riode pour le passe dans le secteur des soins intensifs, o\u00f9 il y aura la m\u00eame surveillance mais o\u00f9 il y aura quand m\u00eame, c'est pas tout le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9animation voil\u00e0 il y a moins de moi une perfusion moins de machines moi une chose comme \u00e7a, les b\u00e9b\u00e9s et les parents le sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:06 > 0:29:10) [98%] : \r\nLes soins intensifs c'est juste au bout du couloir, mais il y a un monde d'\u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:13 > 0:29:17) [97%] : \r\nC'est le retour de l'espoir des projets, un grand pas vers la sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:29:17 > 0:29:21) [79%] : \r\nIls dorment ou est-ce qu'en pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:22 > 0:29:26) [93%] : \r\nEt puis les b\u00e9b\u00e9s sont habill\u00e9es, \u00e7a n'a l'air de rien, mais \u00e7a change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:42 > 0:29:46) [97%] : \r\nApr\u00e8s 3 mois pass\u00e9s en r\u00e9animation Haussmann vient d'\u00eatre admis en soins intensifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:29:48 > 0:29:49) [90%] : \r\nFait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:29:51 > 0:29:52) [97%] : \r\nLe l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:54 > 0:29:58) [93%] : \r\nOsman revient de loin 630 grammes \u00e0 sa naissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:05 > 0:30:09) [96%] : \r\nDepuis 2 jours, il arrive \u00e0 boire au biberon chaque gorg\u00e9e est une victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:11 > 0:30:15) [92%] : \r\nOn r\u00e9alise qu'il y a 3 mois de \u00e7a, on n'entendait pas sa voix, il est intub\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:30:17 > 0:30:19) [79%] : \r\nLimite perdu dans son petit coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:30:19 > 0:30:35) [88%] : \r\nPour lui, c'\u00e9tait vraiment instructif oui votre maman, elle faisait tout ce moment quoi et vous \u00eates dit quoi du pourquoi vous l'avez vu, pour la premi\u00e8re fois la justice, on vous l'avez montr\u00e9 je crois quelques secondes tu avais les yeux grand ouverts sur la grippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:30:40 > 0:30:41) [86%] : \r\nIl a sonn\u00e9, non pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:41 > 0:30:46) [86%] : \r\nMais je me vois comme il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:30:47 > 0:30:51) [79%] : \r\nEt beaucoup de vue c'est bien Ousmane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:30:52 > 0:31:01) [83%] : \r\n10 millilitres, il reste donc \u00e7a veut dire qu'il y a bu 25 ben c'est une grande premi\u00e8re, c'est bien le loup f\u00e9licitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:31:02 > 0:31:27) [91%] : \r\nOn ressent vraiment comme une victoire, en fait, on se dit on c'est pas donn\u00e9 du mal pour rien, enfin, il s'est battu avec nous, nous on s'est donn\u00e9 corps et \u00e2me pour essayer de le faire remonter, parce qu'au d\u00e9but vraiment il \u00e9tait tout minuscule tout microbe et quand on le voit grandir de jour en jour et qu'on voit ce qui peut devenir \u00e0 pouvoir boire son biberon \u00e0 respirer, presque tout seul, on se dit wah c'est c'est vraiment une r\u00e9ussite et c'est c'est super quoi, \u00e7a, \u00e7a redonne du baume au Caire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:28 > 0:31:30) [70%] : \r\nJ'ai super ce qui nous appelle un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:34 > 0:31:36) [82%] : \r\nMa vie, surtout si un souci d'accord, vous n'h\u00e9sitez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:50 > 0:32:04) [90%] : \r\n2 jours plus tard, Osman est \u00e0 nouveau entre la vie et la mort, transf\u00e9r\u00e9 dans un autre h\u00f4pital, il va \u00eatre op\u00e9r\u00e9 en urgence d'une ent\u00e9rocoque litt\u00e9raire, c'est une infection digestive, une maladie des pr\u00e9matur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:05 > 0:32:12) [94%] : \r\nQuand le le d\u00e9luge, \u00e7a va sur lui, il avait d\u00e9j\u00e0 atteint un bon point, il \u00e9tait proche de la sortie donc c'\u00e9tait vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:12 > 0:32:16) [85%] : \r\nLe coup de tonnerre Diop une \u00e9nergie, une intense en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:16 > 0:32:24) [91%] : \r\n3 mois d'hospitalisation Haussmann est devenu la mascotte des infirmi\u00e8res au changement d'\u00e9quipe, c'est la mauvaise nouvelle du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:25 > 0:32:29) [94%] : \r\nSi vous \u00eates au courant sur Haussmann il a eu beaucoup de mal \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:30 > 0:32:43) [79%] : \r\nIl \u00e9tait pas bien, du coup il ont repass\u00e9 en r\u00e9a, il aurait intuber sauf que \u00e7a allait pas mieux, il avait aid\u00e9 si 2 \u00e0 100 pourcent c'est pas il a, il a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 en urgence hier \u00e0 Robert Debr\u00e9, l\u00e0 il est patient allait baisser biberon avec moi nageuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:43 > 0:33:05) [89%] : \r\nAlors c'est un grand choc apr\u00e8s tous les soins qu'elles ont fait pendant des semaines et des semaines avant un petit comme \u00e7a qui qui a une infection digestive terribles dont on sait que \u00e7a peut, \u00e7a peut vraiment confin\u00e9 \u00e0 une issue fatale, tout le monde et et et choqu\u00e9 et dans l'angoisse de savoir si l'enfant va vivre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:05 > 0:33:11) [75%] : \r\n30 pourcent c'est ce qu'on fait \u00e7a, il est tellement malhonn\u00eate le thorax, il est tout compris mais est-ce pour savoir radio, tu vois, il a les poumons et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:17 > 0:33:25) [70%] : \r\nC'est un truc qu'on va alors je vous dis moi si je m'en avait fait vers est nous, on va patienter, on va voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:37 > 0:33:41) [80%] : \r\nRapha\u00ebl va mieux mais il est encore suspendu \u00e0 ces c\u00e2bles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:41 > 0:33:49) [67%] : \r\nUn peu pour pour aller vous \u00eates pr\u00eat, il va se caler ici quand j'ai pass\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:52 > 0:33:56) [97%] : \r\nL'infirmi\u00e8re se lance dans une manipulation d\u00e9licate mais elle en vaut la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:57 > 0:33:59) [96%] : \r\nLe rendre \u00e0 sa m\u00e8re pour quelques heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:59 > 0:34:02) [89%] : \r\nMathilde n'a encore jamais tenu Rapha\u00ebl dans ses bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:34:07 > 0:34:12) [86%] : \r\nJ'ai entendu de temps est que vous \u00eates bien compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:32 > 0:34:40) [77%] : \r\nEt vu sa t\u00e9tine en fait de quoi ce que je vois, c'est du tout, moi je vois super apais\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:34:46 > 0:34:53) [86%] : \r\nLe score voyez 97, il respire, m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s bien son coeur commence \u00e0 se ralentir, donc \u00e7a aussi c'est un signe de bien- \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:34:55 > 0:35:04) [81%] : \r\nEt tant que \u00e7a ne sonne pas, c'est qu'on se il respire bien et l\u00e0 on voit aussi au niveau de son son \u00e9tat lui cherche t\u00e9ter, il est compl\u00e8tement est tendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:35:04 > 0:35:10) [93%] : \r\nDonc l\u00e0, il peut rester 2 heures que mieux on constate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:35:10 > 0:35:12) [83%] : \r\nC'\u00e9tait ma mon c'est le meilleur m\u00e9dicament qu'on puisse lui donner de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:35:16 > 0:35:18) [86%] : \r\nEt puis \u00e7a fait du bien au b\u00e9b\u00e9 et maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:35:20 > 0:35:30) [73%] : \r\nSe retrouver un petit peu parce que vous en titi oui il \u00e9tait multi- je ai dit je vais aller faire when il n'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:32 > 0:35:34) [91%] : \r\nSi je pourrais rentrer avec une comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:50 > 0:36:13) [85%] : \r\nComme vous l'avez sur vous, vous sentez qu'il va vraiment bien qu'il est vraiment et puis le sanctuaire contre vous, la suite, c'est le moment o\u00f9 vous sentez que ben G\u00e9mier Kelly, enfin j'ai mis, j'ai mis au monde un enfant quoi l'enjeu, il y a, finalement, m\u00eame si je l'ai mis dans cette situation-l\u00e0, il est quand m\u00eame bien avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:36:16 > 0:36:36) [82%] : \r\nJe vais vous laisser en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec, je pense qu'elle est bien est ce que vous en dites, elle est \u00e9mue, c'est une bonne chose et vous vous \u00eates \u00e9mu bien s\u00fbr change faut pas montrer ce sera pas forc\u00e9ment comme un vrai s\u00fbr mais l\u00e0 il y a toutes ces hormones en \u00e9bullition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:44 > 0:36:58) [77%] : \r\nOn voit tr\u00e8s bien que ces enfants vont mieux on peau peau il faut moins de comme on dit, jargon b\u00eatise moines des saturations, c'est-\u00e0-dire de baisse de taux d'oxyg\u00e8ne moines moins de de baisse cardiaque une chose comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:04 > 0:37:05) [82%] : \r\nThomas lui a toujours d\u00e9jou\u00e9 bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:06 > 0:37:08) [85%] : \r\nAvant hier, il fallait le transfus\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:09 > 0:37:10) [99%] : \r\nAujourd'hui il va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:37:25 > 0:37:36) [59%] : \r\nMa\u00eetre son lit cette ferme la le pouvoir la tutelle enlever alors livr\u00e9 je crois avoir fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:37:38 > 0:37:51) [75%] : \r\nJe me m\u00e9fie comme \u00e7a, apr\u00e8s je mettrais tous mes fils tranquillement, vous vous ne bougez pas, vous faites rien savoir, c'est juste quelqu'un peu oui, ah tu me vois rel\u00e8ve \u00e0 l'Inria soit enlever l'amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:37:51 > 0:37:54) [72%] : \r\nEh ben, il y a pas donn\u00e9 la plus grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:37:57 > 0:38:01) [73%] : \r\nJe sais pas qui tombe tout \u00e0 fait, je suis n'a ici l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:38:02 > 0:38:02) [80%] : \r\nC'est le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:08 > 0:38:16) [72%] : \r\nVous vous \u00eates bien redresser un peu parce qu'elle arr\u00eate un peu le Christ quoi on aussi le cas, je je voulais \u00e7a d\u00e9tendez-vous, je vois bien la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:38:16 > 0:38:21) [73%] : \r\nOn est attendu, quel est le fond de PV.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:22 > 0:38:25) [70%] : \r\n\u00e7a faisait bien oui ben c'est vrai, mais mieux sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:38:26 > 0:38:32) [77%] : \r\nIl va pas tomber d'accord profiter une femme qui meurt parce que donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:33 > 0:38:46) [81%] : \r\nLe monde, il faut \u00e0 Pau je suis super stress\u00e9e d\u00e9j\u00e0 parce qu'il est branch\u00e9 de partout et que moindre tant la pression qu'fassent d\u00e9brancher, j'ai de courbatures, le lendemain, donc j'\u00e9tais tellement et finalement je pense que je, c'est un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:56 > 0:39:13) [70%] : \r\nLe papa, il y a un peu stress\u00e9, on veut pas pr\u00e9voit Vic-sur-Aisne r\u00e9ponse par le go\u00fbt de la 2 heures et il est fig\u00e9, \u00e7a ne dure ils et je beau essayer de me dire l'esprit c'est pas souvent qu'il accepte les moments, oui, bien s\u00fbr, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:20 > 0:39:43) [89%] : \r\nC'est un moment que je trouve magique parce que c'est vraiment le moment o\u00f9 l\u00e0 je me suis senti et, enfin, j'ai senti que voil\u00e0 j'\u00e9tais attach\u00e9, c'est \u00e0 mon enfant, c'est, c'est c'est mon fils, je me suis attach\u00e9 \u00e0 lui, j'ai partag\u00e9 quelque chose avec lui et c'est partager quelque chose que j'aurais peut-\u00eatre pas pu partager s'il \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 terme, je pense que l'on m'aurait dit quelque part que \u00e7a allait mal pour Thomas apr\u00e8s \u00e7a je la par contre beaucoup plus mal v\u00e9cue que la cave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:40:00 > 0:40:27) [93%] : \r\nC'est un service qui est tr\u00e8s silencieux, il y a une ambiance presque religieuse dans un service de r\u00e9animation n\u00e9onatale, comme dans tous les lieux o\u00f9 se c\u00f4toient de fa\u00e7on extr\u00eamement serr\u00e9, la vie et la mort, parce que dans dans une chambre, un moment merveilleux de rencontre entre une m\u00e8re et son b\u00e9b\u00e9 en peau \u00e0 peau peut avoir lieu, alors qu'un enfant peut \u00eatre en train de de mourir dans la pi\u00e8ce, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:40:33 > 0:40:36) [93%] : \r\nUrgence dans le service, un b\u00e9b\u00e9 va tr\u00e8s mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:40:36 > 0:40:43) [67%] : \r\nIl a peur, la peur de respirer beaucoup non mais lui alors voyager tous nous irons rail de nuit, hein les furieuse qui sur les march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:40:45 > 0:40:46) [63%] : \r\nSon que ralenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:41:19 > 0:41:33) [87%] : \r\nC'est dans le moment, on voit en fait l'enfant qui nous \u00e9chappe, la situation qui \u00e9tait cens\u00e9e \u00eatre sous contr\u00f4le, ne l'est plus, on a nous pousse sur son thorax pour essayer de ramener son coeur nous essay\u00e9 tous les traitements aime ne faut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:33 > 0:41:34) [79%] : \r\nFaire s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:37 > 0:41:38) [76%] : \r\nOn voit la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:41:38 > 0:41:42) [84%] : \r\nArriv\u00e9 en fait, on se dit mais il va partir, il va partir cet enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:44 > 0:41:45) [89%] : \r\nOn sent petit corps qui qui ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:41:45 > 0:41:47) [78%] : \r\nJe crois, dit-on, fait sous le moment c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:41:49 > 0:41:52) [90%] : \r\nC'est pas beau, quoi, c'est c'est dur et c'est sous nos mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:42:00 > 0:42:01) [99%] : \r\nSon coeur vient de s'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:42:35 > 0:42:36) [86%] : \r\nJ'ai d\u00fb appeler les pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:42:37 > 0:42:58) [88%] : \r\nJe ne sais pas comment leur dire les choses, d'un c\u00f4t\u00e9, on a peur de leur dire : voil\u00e0, monsieur ou madame, venez, votre enfant va mal mais ils vont dire mais mal jusqu'\u00e0 quel point, mais on veut pas annoncer un d\u00e9c\u00e8s par t\u00e9l\u00e9phone, parce que les gens, c'est hyper stressant que les gens vont prendre leur voiture qu'on a peur de ce qui pourrait aussi leur arriver en voiture qu'on ne peut pas les faire arriver trop vite et trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:43:11 > 0:43:30) [90%] : \r\nC'est terrible pour tout le service, on sait bien que la mort d'un service de r\u00e9animation et est une chose inconcevable et surtout un poste, a fortiori dans un dans un service de r\u00e9animation de nouveau- n\u00e9 un petit normalement et il a pas mourir comme \u00e7a, c'est c'est pas juste, c'est pas la c'est pas l\u00e0 la seule l'ordre logique des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:43:47 > 0:43:57) [89%] : \r\nLes soignants sont programm\u00e9es pour combattre la mort il faut attentif au moins quelque chose de plus pour voir la l'\u00e9volution, mais ils ont aussi appris \u00e0 l'accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:43:57 > 0:44:04) [82%] : \r\nEt ce, jusqu'o\u00f9 on va, sachant qu'inachev\u00e9 grade 4 qui va de l'homme jusqu'en occipital oui, il faut faire un noeud, j'ai aussi donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:44:05 > 0:44:11) [94%] : \r\nIci, pas d'acharnement th\u00e9rapeutique, envie d'aller pour il y a m\u00eame une chambre de soins palliatifs pour accompagner les b\u00e9b\u00e9s vers la fin de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:44:12 > 0:44:36) [90%] : \r\nOn n'est pas des apprentis sorciers, on n'est pas des m\u00e9decins, c'est pas l'enfant \u00e0 tout prix, on n'est pas non plus une usine de fabrication de de d'handicap\u00e9s, donc il faut savoir raison garder et faire en sorte que ces petits soir\u00e9e anim\u00e9e, certes, mais avec un espoir de qualit\u00e9 de vie qui soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:44:44 > 0:44:52) [93%] : \r\nApr\u00e8s un mois de r\u00e9animation Rapha\u00ebl est presque hors de danger, il peut sortir de sa couveuse, il vient d'\u00eatre transf\u00e9r\u00e9 en soins intensifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:45:00 > 0:45:25) [84%] : \r\nOui un victoire 1er, l\u00e0 on commence \u00e0 la route et commence \u00e0 s'\u00e9claircir tout le d\u00e9but au r\u00e9animation c'\u00e9tait le trou noir et l\u00e0 commence \u00e0 voir un peu les choses un peu plus clair, on commence \u00e0 envisager la sortie comment \u00e7a recommence \u00e0 se projeter en fait c'\u00e9tait assez de la mort au d\u00e9but de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:45:28 > 0:45:41) [87%] : \r\nSa voix c'\u00e9tait Concorde ne voit ici c'est pas quand je me suis dit c'est un grand pas \u00e7a quand m\u00eame, et sa petite maman, comment elle va va vous ne s\u00e9rieusement \u00e0 peu fatigu\u00e9 vous venez tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:45:46 > 0:45:48) [92%] : \r\nThomas est lui aussi pass\u00e9 en soins intensifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:45:49 > 0:45:53) [97%] : \r\nIl re\u00e7oit aujourd'hui la premi\u00e8re visite de son grand fr\u00e8re Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:45:53 > 0:45:57) [65%] : \r\n\u00e9t\u00e9 Walsh beaucoup la tiens, voil\u00e0 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:45:57 > 0:46:12) [80%] : \r\nThomas bien donc vraiment peut le voir dans cet \u00e9tat, en fait, je veux qu'Omar voyez son fr\u00e8re pas premi\u00e8res fois para\u00eet que moi, que des images positives, pas avec des tuyaux, des branchements qui partent de partout, je veux \u00eatre Romain Thomas avec Newman branchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:46:16 > 0:46:22) [91%] : \r\nDans cet univers st\u00e9rile ou la moindre infection pourrait \u00eatre fatale, les fr\u00e8res et soeurs sont pourtant les bienvenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:46:22 > 0:46:42) [74%] : \r\nCes propos \u00e0 r\u00eaver dans sa chambre et voil\u00e0, \u00e7a va bien, on a m\u00eame \u00e9crit son pr\u00e9nom la regarde Christian Ren\u00e9 la Thomas Jose Tomas et tu viens puisque Martin pas \u00e0 aime avant tout pour pour que tu le vois r\u00e9serve un gr\u00e2ce \u00e7a C\u00e9line, c'est son petit coucou que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:46:46 > 0:46:47) [78%] : \r\nIl parle pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:46:48 > 0:46:55) [85%] : \r\nDommage m\u00eame mais quand il est sur le voir qui il est bien, il y a quand m\u00eame ce que je fais pour vol avec Motorola.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:46:55 > 0:47:11) [78%] : \r\nT'as vu 129 effets de de regarder peu dans son lit quand m\u00eame pas dans un lieu o\u00f9 ce qui fait de dos Roussel on ne peut quand m\u00eame je suis tu as vu les petits \u00e0 maman tu la dioxine trouve que peut-il encore plus petite, 22 veut dire grand comme toi faire rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:47:18 > 0:47:21) [80%] : \r\nDonc voil\u00e0, Ousmane, qui a donc \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 qui a une r\u00e9ception de 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:47:21 > 0:47:23) [90%] : \r\nCe matin, Haussmann est de retour dans le serbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:47:28 > 0:47:30) [99%] : \r\nIl a subi une lourde op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:47:32 > 0:47:34) [100%] : \r\nOn lui a retir\u00e9 une partie de l'intestin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:47:42 > 0:47:57) [71%] : \r\nMoi je viens moi on m'British oh l\u00e0 l\u00e0, comment les c'est beaucoup plus, il a trop fonc\u00e9, je trouve dans l'outil chouchou, il a chang\u00e9 de stages, oui je vous reconnais pas, il avait promis, grandes villes ouais ouais les bon, celle du tribunal T\u00e9l jour maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:47:59 > 0:48:06) [82%] : \r\nNous ne quitterons pas qui nous a fait une belle frayeur un beau donc au Soudan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:48:06 > 0:48:09) [78%] : \r\nLa banque au C02 oui je chiots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:48:15 > 0:48:28) [88%] : \r\n\u00e7a qui \u00e9tait vraiment \u00e9veill\u00e9 quoi et l\u00e0, on le revoit le pauvre en train de regarder le plafond dans sa couveuse avec sa sonde et et on voit son visage qu'il est en d\u00e9tresse, quoi, il a besoin d'\u00eatre ce petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:29 > 0:48:33) [93%] : \r\nSur le plan m\u00e9dical, il va bien, mais on a le sentiment qu'il est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:35 > 0:48:56) [94%] : \r\nUn peu \u00e9loign\u00e9 de nous quoi, vous savez, certains de ses b\u00e9b\u00e9s, c'est un peu comme un bateau qui s'\u00e9loignent \u00e0 certains moments, on a l'impression qu'il quitte le bord qui s'en vont et il faut passer des heures aupr\u00e8s de la couveuse pour leur parler et l\u00e0 c'est vrai que toute l'\u00e9quipe se mobilisent : au-del\u00e0 des soins pour aller le chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:48:56 > 0:49:08) [82%] : \r\nMoi, je me dis je sais pas, on va voir si, alors on va voir si on peut trafiquer sur la langue plus ici quand ils sont fait son attach\u00e9 avec une ficelle tact Oumarou, qui je pense, c'est pour toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:49:52 > 0:49:58) [75%] : \r\nDormir avec mon fils, la nuit, l'avoir tourn\u00e9 bras toute la nuit o\u00f9 elle l\u00e0, j'\u00e9tais dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:50:00 > 0:50:01) [83%] : \r\nJ'\u00e9tais une vraie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:50:17 > 0:50:21) [88%] : \r\nPour f\u00eater 9 mois de grossesse, Rapha\u00ebl aurait d\u00fb na\u00eetre au jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:50:28 > 0:50:33) [89%] : \r\nDepuis la sortie de l'h\u00f4pital Glenn, le pape a enfin trouv\u00e9 sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:50:35 > 0:50:59) [91%] : \r\nLe rapport p\u00e8re- fils commence quand il vient ici parce qu'avant, avant que Rafa\u00ebl ne Vienne, je n'ai pas eu l'occasion de le tenir, m\u00eame, que ce soit \u00e0 Paris, \u00e0 l'h\u00f4pital, non j'ai pas eu donc c'est quand il vient \u00e0 Belfort, je vais r\u00e9pondre \u00e0 la gare, oui je je me reconnais en tant que p\u00e8re et depuis ce jour, 66 non a une cessent de grandir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:51:00 > 0:51:01) [99%] : \r\nUn peu plus chaque jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:51:09 > 0:51:12) [91%] : \r\nPour Thomas le retour \u00e0 la maison, et plus d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:51:14 > 0:51:19) [90%] : \r\nApr\u00e8s un mois d'insouciance en famille un probl\u00e8me r\u00e9nal leur appel \u00e0 son destin de grands pr\u00e9matur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:51:23 > 0:51:35) [83%] : \r\nEn sortant, je me suis dit oui \u00e7a et tout va bien, tout va aller bien, \u00e7a, \u00e7a s'\u00e7a sera impeccable et on meurt au fou la r\u00e9alit\u00e9 compte m'annonce qu'il y a un souci en fait je ne sais pas les s\u00e9quelles qu'qui peut avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:51:36 > 0:51:43) [82%] : \r\nCe qui va, je me dis est-ce que tu vas parler, est ce que tu vas marcher est ce que tu vas faire ce qu'a fait un enfant, d'habitude quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:51:44 > 0:51:56) [87%] : \r\nDans le coup, je je me posais beaucoup de questions, on parle en son avenir, et malheureusement je ne peux pas me dire que sans vous inqui\u00e9tez pas, de tout va bien, je le serai en fait faire au fur et \u00e0 mesure quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:52:10 > 0:52:19) [93%] : \r\nEt Haussmann, la mascotte du service apr\u00e8s 4 mois d'h\u00f4pital, une op\u00e9ration tr\u00e8s lourde, c'est le plus grand jour de sa vie, il sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:52:22 > 0:52:28) [70%] : \r\nVenu \u00e0 la maison quand m\u00eame il suis inqui\u00e9tant quand m\u00eame Gerard mensuel pour le m\u00eame soleil parce que l\u00e0 ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:52:29 > 0:52:37) [68%] : \r\nJusqu'vous qui co\u00fbte le groupe o\u00f9 \u00e9tait maintenant faut qu'tu parlerais pas maison pourquoi la Payet c'est une grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:52:37 > 0:52:42) [65%] : \r\nBonsoir, je reviendrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:47 > 0:52:57) [75%] : \r\nEt pourtant, c'est du 03 doivent donc m\u00eame de comment non \u00e7a, il suffit, vous voulez-vous fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:57 > 0:53:01) [69%] : \r\nLa blouse cette pour c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:53:01 > 0:53:04) [60%] : \r\nEn revanche, pouvoir merci voir le loup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:53:13 > 0:53:18) [93%] : \r\nC'est tr\u00e8s \u00e9mouvant, sortie d'un d'un petit d'un petit avec sa maman, qui en g\u00e9n\u00e9ral remercie tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:53:19 > 0:53:25) [72%] : \r\nG\u00e9nie s'en va alors moi m\u00eame Coty merci tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:53:25 > 0:53:39) [92%] : \r\nOn ne peut pas s'emp\u00eacher de penser quand m\u00eame que ben, il va falloir le suivent, on a toujours une certaine inqui\u00e9tude sur le devenir sur les \u00e9ventuels trouble du comportement qui peuvent survenir quelques ann\u00e9es apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:53:39 > 0:53:41) [61%] : \r\nVous voulez bien m\u00e9rit\u00e9 un FM.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:53:41 > 0:53:44) [81%] : \r\nNotre devoir press\u00e9 les suivants pour faire en sorte que ces petits avec pour le mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:53:46 > 0:53:50) [94%] : \r\nComme tous les grands pr\u00e9matur\u00e9s Haussmann sera suivie jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:53:56 > 0:53:58) [90%] : \r\nIl y a un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:53:59 > 0:54:02) [77%] : \r\nNous ne moi oui, \u00e7a nous manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:54:05 > 0:54:14) [61%] : \r\n\u00e7a lui et en personne \u00e0 la pouvait le 1er oui, pas une incapacit\u00e9 serait fusionner ses cinq permettrait Mersch maman Albi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:54:20 > 0:54:29) [92%] : \r\nMais quel avenir pour Haussmann sera-t-il, comme les 60 pourcent de pr\u00e9matur\u00e9s qui auront une vie normale ou comme les 40 pourcent qui garderont des s\u00e9quelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:54:30 > 0:54:31) [69%] : \r\nEnfin, croyant pas qui sortent dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:54:36 > 0:54:39) [98%] : \r\nLes r\u00e9ponses viendront plus tard aujourd'hui, c'est une belle journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:59 > 0:55:34) [93%] : \r\nJe vous rappelle que pendant les vacances, vous pouvez aussi nous contacter revoir nos reportages gr\u00e2ce au site internet de Temps pr\u00e9sent r\u00e9agir sur notre page Facebook excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t, comment trouver l'amour en ligne la femme ou l'homme de nos r\u00eaves se cache-t-il dans les sites de rencontres sur internet parmi les dizaines de milliers de profils propos\u00e9s et si oui, comment les d\u00e9nicher dans la foule, les scientifiques pensent que c'est possible, gr\u00e2ce entre autres aux math\u00e9matiques, alors qu'aujourd'hui, un couple sur 5 s'est rencontr\u00e9 sur internet, voici comment, gr\u00e2ce aux statistiques, il est possible d'augmenter nos chances de trouver l'amour, le vrai.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704591632", "title": "CLEAN 700 GRAMMES DE VIE", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CAPA PRESSE", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704591633", "title": "TITRE 700 GRAMMES DE VIE"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1700694", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031749", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1596976", "internalArchiveId": "AA1705597177", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A la crois\u00e9e des chemins 5/5", "publicationDate": "2017-07-05T20:07:00Z", "durationSec": 2499, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10570230", "imageURL": "http://www.rts.ch/8680539.image", "alternativeTitle": ["A la crois\u00e9e des chemins", "Le doc feuilleton"], "alternativeSummary": ["L'ann\u00e9e scolaire s'ach\u00e8ve avec le rituel des examens th\u00e9oriques et pratiques. Une \u00e9ch\u00e9ance capitale pour nos apprentis qui ont choisi la vie professionnelle plut\u00f4t que des \u00e9tudes sup\u00e9rieures. C'est aussi l'heure d'un premier bilan pour imaginer de nouveaux horizons, et peut-\u00eatre r\u00e9aliser certains de leurs r\u00eaves d'avenir.", "Les apprentis (5/5) - \u00c0 la crois\u00e9e des chemins"], "variantIds": ["ece-10570230"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-10T00:10:36Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:13:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:13:21  10:00:18:21\r\n{\\an1}-Quitter les bancs de l'\u00e9cole\r\npour choisir un apprentissage:\r\n\r\n10:00:19:02  10:00:21:22\r\n{\\an1}80'000 jeunes en Suisse\r\npr\u00e9f\u00e8rent cette voie\r\n\r\n10:00:22:03  10:00:23:22\r\n{\\an1}aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures.\r\n\r\n10:00:25:13  10:00:28:04\r\n{\\an1}Les apprentis apprennent leur m\u00e9tier\r\n\r\n10:00:28:09  10:00:33:02\r\n{\\an1}en le faisant avec leurs patrons\r\net leurs formateurs.\r\n\r\n10:00:33:07  10:00:36:04\r\n{\\an1}C'est difficile:\r\nils travaillent beaucoup,\r\n\r\n10:00:36:09  10:00:40:00\r\n{\\an1}et leurs salaires sont d\u00e9risoires.\r\n\r\n10:00:40:05  10:00:44:19\r\n{\\an1}Nous avons suivi durant un an\r\ncinq apprentis en pleine formation.\r\n\r\n10:00:49:17  10:00:52:06\r\n{\\an1}Pr\u00e9c\u00e9demment, dans \"Les apprentis\".\r\n\r\n10:00:52:11  10:00:57:14\r\n{\\an1}Retour au travail pour Fanny,\r\nau grand soulagement de son patron.\r\n\r\n10:01:00:21  10:01:04:12\r\n{\\an1}-Si la premi\u00e8re ann\u00e9e\r\non est d\u00e9j\u00e0 absente deux mois...\r\n\r\n10:01:04:17  10:01:07:11\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e deux mois,\r\n\u00e7a va pas aller.\r\n\r\n10:01:07:15  10:01:10:12\r\n{\\an1}C'est pas pour rien\r\nque c'est trois ans.\r\n\r\n10:01:10:17  10:01:14:06\r\n{\\an1}-Isaline sourit \u00e0 nouveau\r\navec son nouveau patron.\r\n\r\n10:01:14:11  10:01:18:08\r\n{\\an1}Son dernier projet: la construction\r\nd'un parc aux biches.\r\n\r\n10:01:18:12  10:01:21:10\r\n{\\an1}-On en a\r\npour deux semaines de travail.\r\n\r\n10:01:23:12  10:01:27:15\r\n{\\an1}-Mais il ne faut pas n\u00e9gliger\r\nles examens qui approchent.\r\n\r\n10:01:27:20  10:01:30:04\r\n{\\an1}-Si on stresse pas,\r\non a un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:01:30:09  10:01:32:15\r\n{\\an1}-Aur\u00e9lien a r\u00e9ussi\r\nl'\u00e9preuve pratique\r\n\r\n10:01:32:20  10:01:34:08\r\n{\\an1}avec Mathieu.\r\n\r\n10:01:34:12  10:01:36:01\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait top !\r\n\r\n10:01:36:06  10:01:37:20\r\n{\\an1}-Son CFC\r\n\r\n10:01:38:01  10:01:39:15\r\n{\\an1}est presque en poche.\r\n\r\n10:01:39:20  10:01:42:13\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n10:01:42:18  10:01:44:17\r\n{\\an1}-Une collaboratrice\r\n\r\n10:01:44:22  10:01:48:01\r\n{\\an1}nous a propos\u00e9\r\nd'\u00eatre mod\u00e8les pour sa collection.\r\n\r\n10:01:48:06  10:01:52:03\r\n{\\an1}Elle a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9e\r\ndans les dix meilleures photos.\r\n\r\n10:01:52:08  10:01:58:16\r\n{\\an1}-Merveille et sa soeur, mod\u00e8les\r\nau Swiss Hair Awards \u00e0 Zurich.\r\n\r\n10:01:58:21  10:02:01:08\r\n{\\an1}Une soir\u00e9e branch\u00e9e et glamour\r\n\r\n10:02:01:12  10:02:04:01\r\n{\\an1}dont elles se souviendront.\r\n\r\n10:02:04:06  10:02:07:07\r\n{\\an1}Robin est en stage en plaine:\r\nil acquiert\r\n\r\n10:02:07:11  10:02:11:18\r\n{\\an1}un nouveau savoir-faire, de\r\nnouvelles techniques, et il aime \u00e7a.\r\n\r\n10:02:11:23  10:02:16:07\r\n{\\an1}-C'est un autre m\u00e9tier, mais\r\nc'est bien de voir la suite du bois.\r\n\r\n10:02:16:11  10:02:19:12\r\n{\\an1}O\u00f9 va le bois que je scie,\r\nc'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:02:19:17  10:02:23:09\r\n{\\an1}Y a pas tous les apprentis\r\nqui voient la scierie.\r\n\r\n10:02:25:13  10:02:28:16\r\n{\\an1}-Fanny s'appr\u00eate\r\n\u00e0 passer ses examens.\r\n\r\n10:02:28:21  10:02:31:18\r\n{\\an1}La tension est l\u00e0,\r\nmais elle ne le montre pas.\r\n\r\n10:02:31:23  10:02:33:16\r\n{\\an1}Au programme ce matin:\r\n\r\n10:02:33:21  10:02:37:16\r\n{\\an1}examen th\u00e9orique\r\nde droit et de culture g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:02:37:21  10:02:40:17\r\n{\\an1}Les apprentis discutent\r\n\r\n10:02:40:22  10:02:44:13\r\n{\\an1}-On commence avec l'examen...\r\nHeu, professionnel ?\r\n\r\n10:02:44:18  10:02:46:06\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:02:46:11  10:02:49:09\r\n{\\an1}-Examen professionnel,\r\nchimie-physique,\r\n\r\n10:02:49:13  10:02:52:04\r\n{\\an1}dessin technique, et puis heu...\r\n\r\n10:02:52:09  10:02:55:09\r\n{\\an1}L'apr\u00e8s-midi, on a l'ECG.\r\n\r\n10:02:55:13  10:02:57:11\r\n{\\an1}-Stress, hein !\r\n\r\n10:03:07:17  10:03:10:10\r\n{\\an1}-Epreuve th\u00e9orique pour Fanny.\r\n\r\n10:03:10:14  10:03:12:17\r\n{\\an1}Examen pratique pour Isaline.\r\n\r\n10:03:12:22  10:03:14:16\r\n{\\an1}-Alors, \u00e7a va aller ?\r\n\r\n10:03:14:21  10:03:16:06\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:03:16:11  10:03:20:23\r\n{\\an1}-On est d'accord: c'est une journ\u00e9e\r\ncomme une autre, il faut pas\r\n\r\n10:03:21:04  10:03:23:16\r\n{\\an1}la prendre d'une mani\u00e8re sp\u00e9ciale.\r\n\r\n10:03:23:21  10:03:25:13\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n10:03:25:18  10:03:27:16\r\n{\\an1}-Tu veux r\u00e9p\u00e9ter quoi ?\r\n\r\n10:03:27:21  10:03:29:11\r\n{\\an1}-Comme vous voulez.\r\n\r\n10:03:29:15  10:03:31:15\r\n{\\an1}-La traite ?\r\n-L'hypophyse...\r\n\r\n10:03:31:20  10:03:35:01\r\n{\\an1}C'est une glande qui va...\r\n\r\n10:03:35:06  10:03:38:23\r\n{\\an1}Qui part du cerveau,\r\nqui va donner l'ordre\r\n\r\n10:03:39:04  10:03:41:04\r\n{\\an1}au lait de descendre.\r\n\r\n10:03:41:09  10:03:43:07\r\n{\\an1}-Ca va s\u00e9cr\u00e9ter...\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:03:43:11  10:03:46:20\r\n{\\an1}Ca va lib\u00e9rer la cytosine, en fait.\r\n\r\n10:03:47:01  10:03:50:05\r\n{\\an1}-Jean-Daniel l'accompagne,\r\net il est bien plac\u00e9\r\n\r\n10:03:50:10  10:03:51:20\r\n{\\an1}pour la pr\u00e9parer.\r\n\r\n10:03:52:01  10:03:54:04\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e, il est expert.\r\n\r\n10:03:54:09  10:03:56:04\r\n{\\an1}-On a confiance en soi.\r\n\r\n10:03:56:09  10:03:58:05\r\n{\\an1}Tu sais assez de choses.\r\n\r\n10:03:58:10  10:04:01:07\r\n{\\an1}Si tu dis\r\ntout ce que tu sais, c'est bon.\r\n\r\n10:04:01:11  10:04:02:22\r\n{\\an1}-Ca marche !\r\n\r\n10:04:03:03  10:04:05:22\r\n{\\an1}-Ca va tr\u00e8s bien aller, hein ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:04:06:03  10:04:08:19\r\n{\\an1}-On y va, alors ?\r\n-Ca marche.\r\n\r\n10:04:13:09  10:04:18:03\r\n{\\an1}-C'est au centre de formation\r\nde Grange-Verney qu'Isaline doit\r\n\r\n10:04:18:08  10:04:20:10\r\n{\\an1}passer ses examens pratiques.\r\n\r\n10:04:20:14  10:04:24:21\r\n{\\an1}Au menu: m\u00e9canique, \u00e9conomie rurale\r\net production animale.\r\n\r\n10:04:25:02  10:04:27:03\r\n{\\an1}Elle expire bruyamment\r\n\r\n10:04:27:08  10:04:28:22\r\n{\\an1}-Alors ?\r\n\r\n10:04:29:03  10:04:31:04\r\n{\\an1}-Ca a bien \u00e9t\u00e9.\r\n-C'est vrai ?\r\n\r\n10:04:31:09  10:04:32:16\r\n{\\an1}Je t'avais dit.\r\n\r\n10:04:32:21  10:04:35:01\r\n{\\an1}-Il est gentil.\r\n-Hyper gentil.\r\n\r\n10:04:35:06  10:04:38:11\r\n{\\an1}Bon, moi je dois aller \u00e0 09h00,\r\nc'est juste ?\r\n\r\n10:04:39:05  10:04:40:23\r\n{\\an1}09h00, oui.\r\n\r\n10:04:41:04  10:04:44:12\r\n{\\an1}08h55, je vais dans une minute.\r\n-Je t'attends l\u00e0.\r\n\r\n10:04:44:17  10:04:47:16\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s le v\u00ealage,\r\non fait quoi \u00e0 la vache ?\r\n\r\n10:04:47:21  10:04:50:10\r\n{\\an1}-Faut la drencher.\r\n-Ca veut dire ?\r\n\r\n10:04:50:14  10:04:52:09\r\n{\\an1}-Tu lui donnes un truc...\r\n\r\n10:04:52:13  10:04:55:21\r\n{\\an1}-Faut lui donner \u00e0 boire\r\nde l'eau ti\u00e8de \u00e0 volont\u00e9.\r\n\r\n10:04:56:02  10:04:59:18\r\n{\\an1}Elle peut boire\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s 80 litres si elle a envie.\r\n\r\n10:04:59:23  10:05:02:12\r\n{\\an1}Mon patron m'a dit\r\nqu'il faut le dire.\r\n\r\n10:05:02:17  10:05:04:15\r\n{\\an1}-80 litres, je retiens.\r\n\r\n10:05:04:20  10:05:08:16\r\n{\\an1}-Faut surtout pas oublier\r\nde lui donner \u00e0 boire ti\u00e8de.\r\n\r\n10:05:08:21  10:05:10:21\r\n{\\an1}Ca l'aide plus.\r\n-OK.\r\n\r\n10:05:11:02  10:05:12:21\r\n{\\an1}-Si jamais.\r\n\r\n10:05:13:02  10:05:14:12\r\n{\\an1}-Ca marche, merci.\r\n\r\n10:05:14:17  10:05:16:00\r\n{\\an1}-Pas de souci.\r\n\r\n10:05:16:05  10:05:19:11\r\n{\\an1}08h56, je vais aller.\r\n-Stresse pas, \u00e7a va aller.\r\n\r\n10:05:19:16  10:05:21:02\r\n{\\an1}-Je vais y aller.\r\n\r\n10:05:21:07  10:05:22:11\r\n{\\an1}Bonjour !\r\n\r\n10:05:22:16  10:05:26:06\r\n{\\an1}Chacun se pr\u00e9sente\r\nen disant son nom\r\n\r\n10:05:26:11  10:05:29:06\r\n{\\an1}-Je vous laisse lire le sujet.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:05:29:11  10:05:33:06\r\n{\\an1}-Isaline affronte une interrogation\r\nsur une machine\r\n\r\n10:05:33:11  10:05:37:23\r\n{\\an1}qui pourrait \u00eatre\r\nde mauvaise augure: une faucheuse.\r\n\r\n10:05:38:04  10:05:40:08\r\n{\\an1}-On va crocher la machine.\r\n\r\n10:05:40:12  10:05:43:06\r\n{\\an1}Vous nous dites comment vous faites.\r\n\r\n10:05:43:11  10:05:46:01\r\n{\\an1}-Je vais d\u00e9j\u00e0 crocher le triangle\r\n\r\n10:05:46:06  10:05:49:07\r\n{\\an1}s'il n'est pas d\u00e9j\u00e0 croch\u00e9\r\n\u00e0 la machine.\r\n\r\n10:05:49:11  10:05:51:11\r\n{\\an1}Puis je vais monter dans...\r\n\r\n10:05:51:16  10:05:53:13\r\n{\\an1}Elle h\u00e9site\r\n\r\n10:05:53:18  10:05:56:08\r\n{\\an1}Dans le r\u00e9cepteur du triangle.\r\n\r\n10:05:56:12  10:06:02:15\r\n{\\an1}Monter jusqu'\u00e0 ce que le \"clac\" du...\r\nComme quoi c'est ferm\u00e9, il soit fait.\r\n\r\n10:06:02:20  10:06:04:19\r\n{\\an1}Et mettre la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:06:05:00  10:06:07:15\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n-Et la prise de force apr\u00e8s.\r\n\r\n10:06:07:20  10:06:10:02\r\n{\\an1}-OK, vous l'avez croch\u00e9e,\r\n\r\n10:06:10:07  10:06:14:06\r\n{\\an1}vous faites quoi maintenant\r\ncomme contr\u00f4le sur la machine ?\r\n\r\n10:06:14:11  10:06:17:05\r\n{\\an1}-D\u00e9j\u00e0, les couteaux, dessous.\r\n\r\n10:06:18:01  10:06:20:02\r\n{\\an1}Ils sont bien ab\u00eem\u00e9s.\r\n\r\n10:06:20:07  10:06:22:14\r\n{\\an1}Ils ne coupent m\u00eame plus.\r\n\r\n10:06:22:19  10:06:27:03\r\n{\\an1}Quand ils sont neufs,\r\non fait pas comme \u00e7a avec le doigt.\r\n\r\n10:06:27:08  10:06:32:08\r\n{\\an1}-Vous pourriez en changer qu'un ?\r\n-Non, il faut tous les changer.\r\n\r\n10:06:32:12  10:06:35:11\r\n{\\an1}Si un est ab\u00eem\u00e9,\r\nles autres sont pas neufs.\r\n\r\n10:06:35:16  10:06:39:03\r\n{\\an1}Il faut tout changer\r\npour \u00e9viter un d\u00e9s\u00e9quilibre.\r\n\r\n10:06:39:08  10:06:41:23\r\n{\\an1}-D'accord, le d\u00e9s\u00e9quilibre.\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:06:42:04  10:06:45:11\r\n{\\an1}-OK, le r\u00e9glage\r\nde la hauteur de coupe.\r\n\r\n10:06:45:15  10:06:48:19\r\n{\\an1}Hauteur de coupe id\u00e9ale\r\npour du fourrage ?\r\n\r\n10:06:49:00  10:06:51:20\r\n{\\an1}-Ca fait \u00e0 peu pr\u00e8s\r\nsix-sept centim\u00e8tres.\r\n\r\n10:06:52:01  10:06:54:05\r\n{\\an1}Six-sept centim\u00e8tres...\r\n\r\n10:06:54:10  10:06:56:23\r\n{\\an1}Ouais... Environ c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:06:57:04  10:07:03:03\r\n{\\an1}-Pour effectuer ces travaux, faucher\r\ndeux hectares, il y a un r\u00e9glage\r\n\r\n10:07:03:08  10:07:04:18\r\n{\\an1}sur la machine ?\r\n\r\n10:07:04:23  10:07:06:08\r\n{\\an1}-Pour... ?\r\n\r\n10:07:06:12  10:07:09:06\r\n{\\an1}-Pour le...\r\n-Pour monter ou descendre...\r\n\r\n10:07:09:11  10:07:10:23\r\n{\\an1}-Les talons.\r\n\r\n10:07:11:04  10:07:13:18\r\n{\\an1}-Heu... Oui, il doit y avoir.\r\n\r\n10:07:13:23  10:07:16:04\r\n{\\an1}En h\u00e9sitant\r\nC'est l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:07:16:09  10:07:19:17\r\n{\\an1}-Couteau, hauteur de coupe:\r\nd\u00e9tails d'importance.\r\n\r\n10:07:19:22  10:07:22:11\r\n{\\an1}Isaline\r\nse fait cuisiner par l'expert,\r\n\r\n10:07:22:16  10:07:26:06\r\n{\\an1}mais s'en sort plut\u00f4t bien\r\navec la grande faucheuse.\r\n\r\n10:07:26:11  10:07:27:15\r\n{\\an1}-C'est bon.\r\n\r\n10:07:27:20  10:07:31:05\r\n{\\an1}Vous avez tout dit,\r\nalors bonne fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n10:07:31:10  10:07:33:17\r\n{\\an1}C'est votre dernier examen.\r\n\r\n10:07:33:22  10:07:36:01\r\n{\\an1}-Je suis...\r\nElle expire fort\r\n\r\n10:07:36:06  10:07:38:00\r\n{\\an1}Je suis rassur\u00e9e, l\u00e0 !\r\n\r\n10:07:38:05  10:07:39:19\r\n{\\an1}-Bonne impression ?\r\n\r\n10:07:40:00  10:07:43:16\r\n{\\an1}-J'ai une bonne impression,\r\nsauf \u00e0 un poste.\r\n\r\n10:07:43:21  10:07:46:00\r\n{\\an1}-Sur quoi ?\r\n-Les c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n10:07:46:05  10:07:49:15\r\n{\\an1}J'ai pas su tr\u00e8s bien r\u00e9pondre\r\npour le r\u00e9glage.\r\n\r\n10:07:49:20  10:07:55:14\r\n{\\an1}Mais apr\u00e8s, pour l'entretien, comment\r\nl'accrocher, j'ai bien su r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:07:55:19  10:07:57:18\r\n{\\an1}-On attend les notes, hein !\r\n\r\n10:07:57:23  10:08:00:11\r\n{\\an1}-Je me r\u00e9jouis, merci.\r\n-Bravo !\r\n\r\n10:08:00:15  10:08:15:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:16:04  10:08:19:04\r\n{\\an1}-Merde pour les exas !\r\n-C'est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 !\r\n\r\n10:08:19:09  10:08:22:02\r\n{\\an1}Ca a bien pass\u00e9.\r\n\r\n10:08:22:07  10:08:24:11\r\n{\\an1}Le texte, c'\u00e9tait sur...\r\n\r\n10:08:24:16  10:08:29:02\r\n{\\an1}L'\u00e9galit\u00e9 des sexes au niveau\r\ndu travail, de l'apprentissage.\r\n\r\n10:08:29:07  10:08:32:19\r\n{\\an1}Y en a qui disent\r\nque les filles ne sont pas faites\r\n\r\n10:08:33:00  10:08:35:02\r\n{\\an1}pour les travaux de gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:08:35:07  10:08:40:12\r\n{\\an1}Je ne devrais pas faire ramoneuse\r\ncar c'est pas un travail de fille.\r\n\r\n10:08:40:17  10:08:43:21\r\n{\\an1}Et esth\u00e9ticien,\r\nc'est pas un travail de gar\u00e7on.\r\n\r\n10:08:44:02  10:08:45:12\r\n{\\an1}Je suis pour.\r\n\r\n10:08:45:17  10:08:50:07\r\n{\\an1}Si une fille veut faire un truc\r\nmanuel genre ma\u00e7on, paysagiste...\r\n\r\n10:08:50:11  10:08:52:21\r\n{\\an1}Si \u00e7a lui pla\u00eet et qu'elle veut,\r\n\r\n10:08:53:02  10:08:58:04\r\n{\\an1}et qu'elle a les capacit\u00e9s physiques\r\net intellectuelles, pourquoi pas ?\r\n\r\n10:08:58:09  10:09:02:19\r\n{\\an1}-Ces examens terminent\r\nsa premi\u00e8re ann\u00e9e d'apprentissage.\r\n\r\n10:09:03:00  10:09:05:06\r\n{\\an1}L\u00e0 o\u00f9 Fanny suit ses cours,\r\n\r\n10:09:05:11  10:09:07:22\r\n{\\an1}se c\u00f4toient apprentis et gymnasiens.\r\n\r\n10:09:08:03  10:09:09:23\r\n{\\an1}Elle a son opinion sur cela.\r\n\r\n10:09:10:04  10:09:14:02\r\n{\\an1}-La dame qui s'occupe des \u00e9coles\r\net de la formation pense\r\n\r\n10:09:14:07  10:09:19:00\r\n{\\an1}que si on met l'\u00e9cole des gymnases\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9cole professionnelle,\r\n\r\n10:09:19:05  10:09:21:03\r\n{\\an1}nous on va se m\u00e9langer.\r\n\r\n10:09:21:08  10:09:23:12\r\n{\\an1}Alors que pas du tout, en fait.\r\n\r\n10:09:23:17  10:09:25:15\r\n{\\an1}C'est dans sa t\u00eate, \u00e7a.\r\n\r\n10:09:25:20  10:09:28:02\r\n{\\an1}En vrai, on ne se m\u00e9lange pas.\r\n\r\n10:09:28:07  10:09:30:06\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0, on les conna\u00eet pas.\r\n\r\n10:09:30:11  10:09:33:08\r\n{\\an1}On n'a pas\r\nles m\u00eames sujets de discussion.\r\n\r\n10:09:33:12  10:09:37:00\r\n{\\an1}Si je parle des chaudi\u00e8res \u00e0 mazout,\r\ndes chemin\u00e9es,\r\n\r\n10:09:37:05  10:09:39:23\r\n{\\an1}ils me regardent\r\ncomme si j'\u00e9tais tar\u00e9e.\r\n\r\n10:09:40:04  10:09:43:12\r\n{\\an1}S'ils me parlent de leur biologie,\r\nje m'en fous.\r\n\r\n10:09:43:17  10:09:47:17\r\n{\\an1}On s'int\u00e9resse pas aux m\u00eames choses,\r\npourquoi se m\u00e9langer ?\r\n\r\n10:09:49:15  10:09:51:00\r\n{\\an1}Coucou !\r\n\r\n10:09:51:05  10:09:52:10\r\n{\\an1}Ca va ?\r\n\r\n10:09:52:14  10:09:54:11\r\n{\\an1}On passe par la gare ?\r\n\r\n10:09:54:16  10:09:57:07\r\n{\\an1}Je me mets devant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de toi.\r\n\r\n10:09:57:11  10:10:00:11\r\n{\\an1}Yo a dit que ta voiture\r\nc'est de la merde !\r\n\r\n10:10:06:15  10:10:09:06\r\n{\\an1}-Dernier jour en plaine pour Robin.\r\n\r\n10:10:09:11  10:10:11:21\r\n{\\an1}Il fait le bilan avec son patron.\r\n\r\n10:10:12:02  10:10:14:16\r\n{\\an1}-Des haies\r\n\u00e9taient pas dans les normes.\r\n\r\n10:10:14:21  10:10:18:22\r\n{\\an1}Il n'y avait pas\r\nassez de diversit\u00e9 d'essences...\r\n\r\n10:10:19:03  10:10:20:15\r\n{\\an1}C'est bon.\r\n\r\n10:10:22:01  10:10:23:09\r\n{\\an1}Bon.\r\n\r\n10:10:23:13  10:10:24:21\r\n{\\an1}Ces travaux,\r\n\r\n10:10:25:02  10:10:27:09\r\n{\\an1}c'est pour la note d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:10:27:13  10:10:29:06\r\n{\\an1}Durant l'apprentissage,\r\n\r\n10:10:29:11  10:10:32:05\r\n{\\an1}les apprentis\r\ndoivent remplir dix dossiers\r\n\r\n10:10:32:10  10:10:36:11\r\n{\\an1}r\u00e9partis sur les cinq premiers\r\nsemestres de l'apprentissage.\r\n\r\n10:10:36:15  10:10:41:17\r\n{\\an1}Ces dossiers sont en rapport avec ce\r\ntravail, et sont not\u00e9s par le patron.\r\n\r\n10:10:41:22  10:10:47:01\r\n{\\an1}Son travail dans l'entreprise est\r\nnot\u00e9, \u00e7a donne la note d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:10:47:06  10:10:50:20\r\n{\\an1}On arrive au bout de ton stage.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:10:51:01  10:10:52:19\r\n{\\an1}-T'en as pens\u00e9 quoi ?\r\n\r\n10:10:53:00  10:10:55:09\r\n{\\an1}-D'abord merci pour l'accueil.\r\n\r\n10:10:55:13  10:10:58:05\r\n{\\an1}C'\u00e9tait vraiment bien,\r\nj'\u00e9tais content.\r\n\r\n10:10:58:10  10:11:03:11\r\n{\\an1}Tout le monde a \u00e9t\u00e9 sympa avec moi,\r\net j'ai vu pas mal de nouveaux jobs.\r\n\r\n10:11:03:15  10:11:05:01\r\n{\\an1}C'est le but, aussi.\r\n\r\n10:11:05:06  10:11:07:12\r\n{\\an1}J'\u00e9tais vraiment bien int\u00e9ress\u00e9,\r\n\r\n10:11:07:17  10:11:11:07\r\n{\\an1}et j'esp\u00e8re que \u00e7a allait bien\r\nde votre c\u00f4t\u00e9 aussi.\r\n\r\n10:11:11:11  10:11:14:23\r\n{\\an1}-Moi, en tout cas,\r\nje suis vraiment content.\r\n\r\n10:11:15:04  10:11:18:18\r\n{\\an1}On a pu avoir un bon \u00e9change,\r\nc'est le but du stage.\r\n\r\n10:11:18:23  10:11:22:05\r\n{\\an1}Pas rien que dire:\r\n\"Nous on fait pas comme \u00e7a.\"\r\n\r\n10:11:22:10  10:11:26:11\r\n{\\an1}Mais comprendre pourquoi\r\nnous on fait diff\u00e9remment.\r\n\r\n10:11:26:15  10:11:31:00\r\n{\\an1}Je pense que t'es en bonne voie\r\npour la troisi\u00e8me ann\u00e9e.\r\n\r\n10:11:31:05  10:11:35:05\r\n{\\an1}Pour l'examen final,\r\nt'as pas de souci \u00e0 te faire.\r\n\r\n10:11:35:10  10:11:38:11\r\n{\\an1}Fais juste attention\r\nen coupant t\u00eate en l'air.\r\n\r\n10:11:38:16  10:11:40:19\r\n{\\an1}Tu fais des pas dans le vide.\r\n\r\n10:11:41:00  10:11:44:23\r\n{\\an1}Et si apr\u00e8s l'apprentissage\r\nou l'arm\u00e9e t'es dans le dur,\r\n\r\n10:11:45:04  10:11:47:12\r\n{\\an1}viens voir l\u00e0 s'il y a du travail.\r\n\r\n10:11:47:17  10:11:50:04\r\n{\\an1}-Ca roule, merci.\r\n-Et puis voil\u00e0.\r\n\r\n10:11:50:09  10:11:53:10\r\n{\\an1}-Je ram\u00e8ne mes affaires\r\nau Pays-d'Enhaut\r\n\r\n10:11:53:14  10:11:56:03\r\n{\\an1}Je vais en avoir besoin.\r\n\r\n10:11:56:08  10:11:57:20\r\n{\\an1}Il rit doucement\r\n\r\n10:12:03:10  10:12:05:10\r\n{\\an1}-Fin de stage pour Robin\r\n\r\n10:12:05:14  10:12:09:04\r\n{\\an1}dans cette entreprise\r\no\u00f9 il se sait le bienvenu.\r\n\r\n10:12:09:09  10:12:14:09\r\n{\\an1}Il reprendra d\u00e8s la semaine suivante\r\nson apprentissage au Pays-d'Enhaut.\r\n\r\n10:12:14:13  10:12:16:08\r\n{\\an1}L'appel de la for\u00eat.\r\n\r\n10:12:19:23  10:12:23:01\r\n{\\an1}-Juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du miroir.\r\n\r\n10:12:29:06  10:12:31:17\r\n{\\an1}-Merveille r\u00eave activement\r\n\r\n10:12:31:22  10:12:33:22\r\n{\\an1}\u00e0 la reconnaissance supr\u00eame.\r\n\r\n10:12:34:03  10:12:37:03\r\n{\\an1}Elle pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0\r\nles Hair Swiss Awards 2017\r\n\r\n10:12:37:08  10:12:39:15\r\n{\\an1}en concoctant la coiffure ultime.\r\n\r\n10:12:39:20  10:12:41:09\r\n{\\an1}-Par rapport\r\n\r\n10:12:41:13  10:12:46:13\r\n{\\an1}\u00e0 son visage, \u00e7a peut bien aller,\r\nce type de coiffure.\r\n\r\n10:12:46:18  10:12:50:21\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, il faut que je voie\r\navec mon patron si c'est...\r\n\r\n10:12:52:20  10:12:55:12\r\n{\\an1}Si \u00e7a peut le faire en photo ou pas.\r\n\r\n10:12:55:17  10:12:58:03\r\n{\\an1}-Vous faites des photos ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:12:58:08  10:13:01:22\r\n{\\an1}-Je n'ai pas compris\r\nce que vous voulez faire.\r\n\r\n10:13:02:03  10:13:04:05\r\n{\\an1}-Je veux laisser comme \u00e7a.\r\n\r\n10:13:04:10  10:13:07:15\r\n{\\an1}-Alors \u00e7a va pas,\r\nil faut trouver autre chose.\r\n\r\n10:13:07:20  10:13:09:12\r\n{\\an1}-Quoi ?\r\n-J'en sais rien.\r\n\r\n10:13:09:17  10:13:12:13\r\n{\\an1}Mais dessus,\r\non sait pas ce que c'est.\r\n\r\n10:13:15:08  10:13:19:16\r\n{\\an1}Attendez avant de d\u00e9faire,\r\nc'est peut-\u00eatre bien de garder \u00e7a.\r\n\r\n10:13:19:21  10:13:23:06\r\n{\\an1}-Une id\u00e9e maintenant, l\u00e0,\r\nc'est un peu difficile.\r\n\r\n10:13:23:11  10:13:24:21\r\n{\\an1}-Pas facile.\r\n\r\n10:13:25:02  10:13:27:11\r\n{\\an1}Allez voir \u00e0 la cave,\r\n\r\n10:13:27:16  10:13:29:09\r\n{\\an1}il y a des postiches.\r\n\r\n10:13:29:13  10:13:33:18\r\n{\\an1}On essaiera de voir\r\nce qu'on pourrait mettre dessus.\r\n\r\n10:13:33:23  10:13:35:08\r\n{\\an1}-Si tu mets \u00e7a ?\r\n\r\n10:13:35:12  10:13:39:05\r\n{\\an1}-C'est un excellent\r\npremier challenge pour Merveille.\r\n\r\n10:13:39:10  10:13:41:09\r\n{\\an1}Le concours \u00e0 Martigny\r\n\r\n10:13:41:13  10:13:45:15\r\n{\\an1}c'\u00e9tait pas mal pass\u00e9,\r\nelle a pris contact avec l'ambiance.\r\n\r\n10:13:45:20  10:13:49:11\r\n{\\an1}L\u00e0, par contre,\r\nil n'y aura pas de pression de jury\r\n\r\n10:13:49:16  10:13:51:18\r\n{\\an1}pendant qu'elle travaille,\r\n\r\n10:13:51:23  10:13:55:04\r\n{\\an1}comme c'est\r\nuniquement jug\u00e9 sur photo.\r\n\r\n10:13:55:09  10:13:59:16\r\n{\\an1}-Merveille, une id\u00e9e en t\u00eate,\r\nva chercher le mat\u00e9riel n\u00e9cessaire\r\n\r\n10:13:59:21  10:14:02:12\r\n{\\an1}\u00e0 sa r\u00e9alisation\r\ndans la cave du salon\r\n\r\n10:14:02:17  10:14:06:01\r\n{\\an1}o\u00f9 se c\u00f4toient perruques,\r\npostiches et topettes.\r\n\r\n10:14:06:06  10:14:08:11\r\n{\\an1}La r\u00e9serve du patron, en somme.\r\n\r\n10:14:12:23  10:14:15:21\r\n{\\an1}-J'ai appris\r\nbeaucoup de choses aussi.\r\n\r\n10:14:16:02  10:14:20:00\r\n{\\an1}Vu que c'est tout diff\u00e9rent,\r\nj'ai appris plein de choses.\r\n\r\n10:14:20:05  10:14:21:16\r\n{\\an1}C'\u00e9tait super.\r\n\r\n10:14:21:21  10:14:26:01\r\n{\\an1}J'ai vu de nouvelles personnes\r\net d'autres caract\u00e8res aussi.\r\n\r\n10:14:26:06  10:14:28:17\r\n{\\an1}Et aussi l'aspect priv\u00e9 du m\u00e9tier\r\n\r\n10:14:28:22  10:14:32:18\r\n{\\an1}plut\u00f4t que dans une commune:\r\nc'\u00e9tait int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:14:32:23  10:14:37:16\r\n{\\an1}L\u00e0, on organise notre tournoi de tir\r\n\u00e0 la corde au col.\r\n\r\n10:14:37:21  10:14:42:19\r\n{\\an1}Toutes les jeunesses du canton,\r\ntoutes, non, mais une bonne partie\r\n\r\n10:14:43:00  10:14:46:14\r\n{\\an1}des jeunesses\r\nvont monter participer au tournoi.\r\n\r\n10:14:46:19  10:14:50:20\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s, il y a une f\u00eate:\r\non organise une petite soir\u00e9e.\r\n\r\n10:14:51:01  10:14:52:19\r\n{\\an1}-Adieu !\r\n\r\n10:14:53:00  10:14:54:12\r\n{\\an1}-Adieu !\r\n\r\n10:14:59:06  10:15:01:14\r\n{\\an1}-Un, deux, trois, soleil !\r\n\r\n10:15:01:19  10:15:04:18\r\n{\\an1}-Retour au soleil familial\r\npour Robin.\r\n\r\n10:15:04:23  10:15:08:07\r\n{\\an1}L'un des deux a\u00een\u00e9s au foyer:\r\n\u00e7a pla\u00eet \u00e0 sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:15:08:11  10:15:11:00\r\n{\\an1}-Du coup, on a eu les deux grands\r\n\r\n10:15:11:05  10:15:13:23\r\n{\\an1}plus l\u00e0 en m\u00eame temps,\r\nc'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:15:14:04  10:15:18:22\r\n{\\an1}Je ne m'en rendais pas compte\r\nau d\u00e9part: un de plus, un de moins...\r\n\r\n10:15:19:03  10:15:22:18\r\n{\\an1}Mais au bout de quelques semaines,\r\nc'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:15:22:23  10:15:27:14\r\n{\\an1}On va voir, maintenant t'es\r\nde nouveau une ann\u00e9e \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:15:27:19  10:15:32:01\r\n{\\an1}Je crois que de mon temps, les dames,\r\nenfin les demoiselles,\r\n\r\n10:15:32:06  10:15:36:17\r\n{\\an1}n'avaient pas le droit d'entrer\r\ndans les jeunesses; moi j'ai \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:15:36:22  10:15:38:22\r\n{\\an1}en discoth\u00e8que, pas en bal.\r\n\r\n10:15:39:03  10:15:41:18\r\n{\\an1}-Nous, on n'a plus le choix.\r\n\r\n10:15:41:23  10:15:44:06\r\n{\\an1}Il n'y a plus rien, maintenant.\r\n\r\n10:15:44:11  10:15:46:05\r\n{\\an1}-Vous allez \u00e0 Bulle ?\r\n\r\n10:15:46:10  10:15:49:21\r\n{\\an1}-Ou sinon, il y a\r\nune discoth\u00e8que \u00e0 Ch\u00e2teau-d'Oex.\r\n\r\n10:15:50:02  10:15:51:15\r\n{\\an1}-C'est juste.\r\n\r\n10:15:51:20  10:15:54:02\r\n{\\an1}Vous rentrez avec Pauline ?\r\n\r\n10:15:54:07  10:15:56:11\r\n{\\an1}Vous venez dormir l\u00e0 ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:15:56:16  10:16:01:19\r\n{\\an1}-On va peut-\u00eatre passer... Je ne sais\r\npas qui reste l\u00e0 dormir, mais...\r\n\r\n10:16:02:00  10:16:03:15\r\n{\\an1}On passera !\r\n\r\n10:16:03:20  10:16:05:18\r\n{\\an1}Vous, vous tirez pas ?\r\n\r\n10:16:05:23  10:16:08:21\r\n{\\an1}Les \u00e9quipes tirent \u00e0 quelle heure ?\r\n\r\n10:16:09:02  10:16:10:19\r\n{\\an1}-A 20h00, je crois.\r\n\r\n10:16:11:00  10:16:14:00\r\n{\\an1}-Avec le scotch,\r\non fixe les bambous.\r\n\r\n10:16:14:05  10:16:17:09\r\n{\\an1}-Vous le posez pas par terre, hein !\r\n\r\n10:16:25:10  10:16:26:23\r\n{\\an1}-C'est bon !\r\n\r\n10:16:28:05  10:16:30:14\r\n{\\an1}-C'est un travail d'\u00e9quipe.\r\n\r\n10:16:30:19  10:16:33:03\r\n{\\an1}Ils rient\r\n\r\n10:16:33:08  10:16:35:05\r\n{\\an1}Ca, c'est du solide !\r\n\r\n10:16:35:10  10:16:39:23\r\n{\\an1}-Robin retrouve avec plaisir\r\nses copains pour pr\u00e9parer la f\u00eate\r\n\r\n10:16:40:04  10:16:43:12\r\n{\\an1}qui r\u00e9unira\r\nla jeunesse de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:16:43:17  10:16:48:19\r\n{\\an1}Au programme: tir \u00e0 la corde,\r\ndiscoth\u00e8que, drague et rigolade.\r\n\r\n10:16:49:00  10:16:53:08\r\n{\\an1}-Notre jeunesse organise la f\u00eate\r\npour les autres jeunesses\r\n\r\n10:16:53:12  10:16:56:20\r\n{\\an1}qui vont venir\r\nparticiper au sport, \u00e0 la soir\u00e9e.\r\n\r\n10:16:57:01  10:17:00:03\r\n{\\an1}On fait une ambiance villageoise\r\nde la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:17:00:08  10:17:03:23\r\n{\\an1}-On anime la r\u00e9gion.\r\n-On va faire du tir \u00e0 la corde,\r\n\r\n10:17:04:04  10:17:07:04\r\n{\\an1}le sport o\u00f9 notre jeunesse\r\nest la meilleure.\r\n\r\n10:17:07:09  10:17:11:03\r\n{\\an1}On pr\u00f4ne un peu\r\nles valeurs r\u00e9gionales\r\n\r\n10:17:11:08  10:17:14:11\r\n{\\an1}et campagnardes de notre canton.\r\n\r\n10:17:14:16  10:17:19:07\r\n{\\an1}-Moi, je descends une semaine en\r\nville, \u00e7a m'\u00e9nerve, tout ce monde.\r\n\r\n10:17:19:11  10:17:21:02\r\n{\\an1}J'aime mes montagnes !\r\n\r\n10:17:21:07  10:17:25:00\r\n{\\an1}-Trop de monde, en ville.\r\n-Oui, ils sont tous stress\u00e9s.\r\n\r\n10:17:25:05  10:17:27:00\r\n{\\an1}Les filles rient\r\n\r\n10:17:27:05  10:17:30:19\r\n{\\an1}-Que font ces charmantes demoiselles\r\ndans la vie ?\r\n\r\n10:17:31:00  10:17:33:18\r\n{\\an1}Toutes\r\n-Un apprentissage.\r\n\r\n10:17:33:23  10:17:35:11\r\n{\\an1}-De quoi ?\r\n\r\n10:17:35:16  10:17:37:12\r\n{\\an1}-Employ\u00e9e de commerce.\r\n\r\n10:17:37:17  10:17:41:18\r\n{\\an1}-Assistante m\u00e9dicale.\r\n-Assistante socio-\u00e9ducative.\r\n\r\n10:17:41:23  10:17:43:11\r\n{\\an1}-Eh ben !\r\n\r\n10:17:43:15  10:17:45:08\r\n{\\an1}C'est la grande forme !\r\n\r\n10:17:49:15  10:17:51:14\r\n{\\an1}-On compte sur toi, hein !\r\n\r\n10:17:51:19  10:17:53:08\r\n{\\an1}Nous, on est nuls !\r\n\r\n10:17:53:12  10:17:55:07\r\n{\\an1}-A l'Esp\u00e9rance,\r\n\r\n10:17:55:11  10:17:57:11\r\n{\\an1}c'est une journ\u00e9e sp\u00e9ciale.\r\n\r\n10:17:57:15  10:18:02:07\r\n{\\an1}Les pensionnaires sont invit\u00e9s\r\n\u00e0 participer aux joutes sportives\r\n\r\n10:18:02:11  10:18:04:08\r\n{\\an1}organis\u00e9es chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:18:04:12  10:18:07:04\r\n{\\an1}Aur\u00e9lien\r\naccompagne deux pensionnaires\r\n\r\n10:18:07:09  10:18:10:06\r\n{\\an1}qui ont choisi\r\nune discipline qui allie\r\n\r\n10:18:10:11  10:18:12:02\r\n{\\an1}pr\u00e9cision et tactique.\r\n\r\n10:18:12:07  10:18:15:23\r\n{\\an1}-Fais comme \u00e7a, tiens-la bien;\r\net hop, tu la l\u00e2ches !\r\n\r\n10:18:16:04  10:18:17:14\r\n{\\an1}Vas-y !\r\n\r\n10:18:17:19  10:18:19:14\r\n{\\an1}-C'est pas mal.\r\n\r\n10:18:19:19  10:18:21:21\r\n{\\an1}-J'ai eu les exams th\u00e9oriques\r\n\r\n10:18:22:02  10:18:24:17\r\n{\\an1}de toutes les branches\r\nprofessionnelles:\r\n\r\n10:18:24:22  10:18:27:12\r\n{\\an1}\u00e9thique, communication,\r\naccompagnement,\r\n\r\n10:18:27:17  10:18:30:08\r\n{\\an1}droit, culture g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:18:30:12  10:18:34:01\r\n{\\an1}L'\u00e9thique,\r\nc'\u00e9tait un peu plus compliqu\u00e9,\r\n\r\n10:18:34:06  10:18:38:21\r\n{\\an1}mais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale \u00e7a s'est bien\r\npass\u00e9, j'ai pu tout r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:18:39:02  10:18:41:02\r\n{\\an1}Dans l'ensemble, \u00e7a a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:18:41:07  10:18:43:19\r\n{\\an1}Peut mieux faire, encore !\r\n\r\n10:18:45:20  10:18:47:01\r\n{\\an1}Ouais !\r\n\r\n10:18:47:06  10:18:48:14\r\n{\\an1}-Allez, V\u00e9ro !\r\n\r\n10:18:49:12  10:18:51:18\r\n{\\an1}-Tu vois o\u00f9 est le cochonnet ?\r\n\r\n10:18:54:05  10:18:55:21\r\n{\\an1}-L\u00e0 !\r\n\r\n10:18:56:02  10:18:57:16\r\n{\\an1}-Joli !\r\n\r\n10:18:57:21  10:19:00:05\r\n{\\an1}-Bravo, bien !\r\n\r\n10:19:00:10  10:19:02:11\r\n{\\an1}Excellent !\r\n\r\n10:19:02:16  10:19:04:07\r\n{\\an1}-Vas-y, vise le jaune !\r\n\r\n10:19:04:11  10:19:05:21\r\n{\\an1}-Le jaune ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:19:08:08  10:19:10:03\r\n{\\an1}Magnifique !\r\n\r\n10:19:10:08  10:19:12:03\r\n{\\an1}Il crie de joie\r\n\r\n10:19:12:08  10:19:14:04\r\n{\\an1}Ca commence d\u00e9j\u00e0 !\r\n\r\n10:19:17:05  10:19:19:18\r\n{\\an1}-On a gagn\u00e9 le match ?\r\n-On a gagn\u00e9.\r\n\r\n10:19:19:23  10:19:21:06\r\n{\\an1}-Bravo.\r\n\r\n10:19:21:11  10:19:22:19\r\n{\\an1}-Champion.\r\n\r\n10:19:23:00  10:19:26:01\r\n{\\an1}-Champion.\r\n-Champion multisport.\r\n\r\n10:19:26:06  10:19:28:16\r\n{\\an1}Tu les as pulv\u00e9ris\u00e9s !\r\n\r\n10:19:28:21  10:19:31:09\r\n{\\an1}-Vous avez gagn\u00e9 ?\r\n\r\n10:19:31:13  10:19:33:03\r\n{\\an1}-Hein ?\r\n\r\n10:19:33:08  10:19:35:12\r\n{\\an1}-Vous avez gagn\u00e9 ?\r\n\r\n10:19:39:20  10:19:43:17\r\n{\\an1}-C'est jamais une partie de plaisir,\r\nces examens.\r\n\r\n10:19:43:22  10:19:48:07\r\n{\\an1}Je me faisais surtout du souci\r\npour le temps qu'elle mettrait.\r\n\r\n10:19:48:11  10:19:51:14\r\n{\\an1}C'est nouveau\r\ndans nos examens de coiffure:\r\n\r\n10:19:51:19  10:19:54:11\r\n{\\an1}ils doivent aussi g\u00e9rer le temps.\r\n\r\n10:19:54:15  10:19:57:14\r\n{\\an1}Ils ont un temps imparti\r\npour chaque chose.\r\n\r\n10:19:57:19  10:20:02:08\r\n{\\an1}On essaie de faire\r\nprendre conscience aux jeunes\r\n\r\n10:20:02:12  10:20:05:06\r\n{\\an1}que la notion du temps\r\nest importante.\r\n\r\n10:20:05:11  10:20:08:22\r\n{\\an1}On dit \u00e0 la cliente:\r\n\"Vous en aurez pour une heure.\"\r\n\r\n10:20:09:03  10:20:11:06\r\n{\\an1}Et on doit tenir ce temps-l\u00e0.\r\n\r\n10:20:11:11  10:20:15:04\r\n{\\an1}Et elles doivent prendre conscience\r\nde la rentabilit\u00e9.\r\n\r\n10:20:15:09  10:20:20:03\r\n{\\an1}Elles sont en deuxi\u00e8me ann\u00e9e, elles\r\nont encore un an pour s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n10:20:20:08  10:20:22:01\r\n{\\an1}-Tu les lisses ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:20:22:06  10:20:24:19\r\n{\\an1}-Tu les laisses s\u00e9cher \u00e0 l'air libre.\r\n\r\n10:20:25:00  10:20:26:12\r\n{\\an1}On reprend le d\u00e9grad\u00e9 ?\r\n\r\n10:20:26:17  10:20:32:03\r\n{\\an1}-Par contre, quand on re\u00e7oit les\r\nr\u00e9sultats, on ne re\u00e7oit que la note.\r\n\r\n10:20:32:08  10:20:33:20\r\n{\\an1}On ne sait pas...\r\n\r\n10:20:34:01  10:20:38:07\r\n{\\an1}Au-dessus de quatre, on ne peut pas\r\nvoir le d\u00e9tail des notes,\r\n\r\n10:20:38:11  10:20:42:10\r\n{\\an1}donc je ne sais pas\r\nce qui a jou\u00e9, ce qui n'a pas jou\u00e9.\r\n\r\n10:20:42:14  10:20:45:03\r\n{\\an1}Je trouve un peu injuste\r\nparce que...\r\n\r\n10:20:45:08  10:20:48:00\r\n{\\an1}Elle vous a dit la note, ou bien ?\r\n\r\n10:20:48:05  10:20:49:12\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n10:20:49:17  10:20:51:04\r\n{\\an1}-Non ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:20:51:09  10:20:53:12\r\n{\\an1}-L\u00e0, ils prennent tous peur...\r\n\r\n10:20:53:17  10:20:55:11\r\n{\\an1}On peut leur dire ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:20:55:16  10:20:57:19\r\n{\\an1}-Vous ne voulez pas dire.\r\n\r\n10:20:58:00  10:21:00:16\r\n{\\an1}Mais moi, je peux le dire.\r\nElle rit\r\n\r\n10:21:00:21  10:21:02:15\r\n{\\an1}Les m\u00e8ches, comme \u00e7a.\r\n\r\n10:21:02:20  10:21:05:09\r\n{\\an1}-La note de Merveille\r\nrestera secr\u00e8te,\r\n\r\n10:21:05:13  10:21:08:14\r\n{\\an1}mais elle a\r\nbel et bien r\u00e9ussi ses examens.\r\n\r\n10:21:08:19  10:21:11:11\r\n{\\an1}Elle peut d\u00e8s lors se concentrer\r\n\r\n10:21:11:16  10:21:14:18\r\n{\\an1}sur le concours\r\nnational de coiffure.\r\n\r\n10:21:19:09  10:21:22:16\r\n{\\an1}Le parc aux biches termin\u00e9,\r\nles cervid\u00e9s\r\n\r\n10:21:22:21  10:21:26:09\r\n{\\an1}vont brouter quelques mois\r\nchez Jean-Daniel \u00e0 Ropraz.\r\n\r\n10:21:26:13  10:21:29:06\r\n{\\an1}Isaline a particip\u00e9\r\n\u00e0 leur installation,\r\n\r\n10:21:29:11  10:21:33:14\r\n{\\an1}mais aujourd'hui, elle est\r\nau service des petits d'homme.\r\n\r\n10:21:33:19  10:21:37:03\r\n{\\an1}C'est la journ\u00e9e\r\ndes enfants \u00e0 la ferme\r\n\r\n10:21:37:08  10:21:39:23\r\n{\\an1}pour une initiation au potager.\r\n\r\n10:21:40:04  10:21:43:06\r\n{\\an1}Les enfants discutent\r\n\r\n10:21:43:11  10:21:45:18\r\n{\\an1}-Laissez le ver de terre !\r\n\r\n10:21:45:23  10:21:49:06\r\n{\\an1}Vous le repoussez un petit bout.\r\n\r\n10:21:49:11  10:21:51:06\r\n{\\an1}Non, c'est pas d\u00e9gueu.\r\n\r\n10:21:51:11  10:21:56:13\r\n{\\an1}Le jardin \u00e0 la ferme, les enfants\r\nne viennent faire que du jardin.\r\n\r\n10:21:56:18  10:21:59:13\r\n{\\an1}Quand c'est l'\u00e9cole \u00e0 la ferme,\r\n\r\n10:21:59:18  10:22:05:00\r\n{\\an1}ils viennent visiter la ferme,\r\nles animaux, les machines...\r\n\r\n10:22:05:05  10:22:09:20\r\n{\\an1}Le jardin aussi, les l\u00e9gumes aussi,\r\nce que mange une vache...\r\n\r\n10:22:10:01  10:22:12:13\r\n{\\an1}C'est plus avec les animaux.\r\n\r\n10:22:12:18  10:22:16:15\r\n{\\an1}Mon premier projet,\r\nc'est faire d'abord avec les animaux.\r\n\r\n10:22:16:20  10:22:21:23\r\n{\\an1}1, 2, 3, 4 ! Tu peux commencer l\u00e0-bas\r\net passer derri\u00e8re.\r\n\r\n10:22:22:04  10:22:24:08\r\n{\\an1}Regardez comment il fait.\r\n\r\n10:22:24:12  10:22:28:16\r\n{\\an1}-Mettez une graine, trois doigts,\r\net une deuxi\u00e8me graine.\r\n\r\n10:22:28:21  10:22:31:04\r\n{\\an1}Trois doigts, tac.\r\n\r\n10:22:31:09  10:22:34:00\r\n{\\an1}-Vous avez vu l\u00e0-bas ?\r\nC'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:22:34:05  10:22:37:02\r\n{\\an1}L\u00e0, c'est beaucoup trop serr\u00e9.\r\n\r\n10:22:37:07  10:22:39:23\r\n{\\an1}Enlevez un sur deux, voil\u00e0.\r\n\r\n10:22:40:04  10:22:42:07\r\n{\\an1}Tu passes de ce c\u00f4t\u00e9 ?\r\n\r\n10:22:42:11  10:22:46:06\r\n{\\an1}-Les topinambours\r\nont fait danser dans la cour\r\n\r\n10:22:46:11  10:22:49:03\r\n{\\an1}Les rutabagas\r\n\r\n10:22:49:08  10:22:51:05\r\n{\\an1}Qui passaient par l\u00e0\r\n\r\n10:22:51:10  10:22:53:11\r\n{\\an1}-Au revoir.\r\n\r\n10:22:53:16  10:22:56:14\r\n{\\an1}-Il y a du brouhaha dans le potager\r\n\r\n10:22:56:19  10:22:59:17\r\n{\\an1}Il y a du brouhaha dans le potager\r\n\r\n10:23:01:11  10:23:04:15\r\n{\\an1}-Samedi soir au Pays-d'Enhaut\r\nsous la pluie.\r\n\r\n10:23:04:20  10:23:07:20\r\n{\\an1}La soir\u00e9e\r\ncommence par du tir \u00e0 la corde.\r\n\r\n10:23:08:01  10:23:10:15\r\n{\\an1}C'est tellement mieux\r\ndans la gadoue !\r\n\r\n10:23:10:20  10:23:13:07\r\n{\\an1}Ils crient\r\n\r\n10:23:13:11  10:23:16:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:16:16  10:23:19:14\r\n{\\an1}-Allez ! Un, deux, trois !\r\n\r\n10:23:19:19  10:23:21:05\r\n{\\an1}Allez !\r\n\r\n10:23:21:10  10:23:22:21\r\n{\\an1}Debout !\r\n\r\n10:23:26:11  10:23:30:05\r\n{\\an1}-Ah, ils se d\u00e9brouillent, l\u00e0 !\r\n\r\n10:23:30:10  10:23:32:01\r\n{\\an1}Ils sont dedans.\r\n\r\n10:23:32:06  10:23:36:07\r\n{\\an1}J'ai organis\u00e9,\r\nalors ils peuvent se d\u00e9brouiller.\r\n\r\n10:23:41:08  10:23:43:14\r\n{\\an1}-Un, deux, trois !\r\n\r\n10:23:47:03  10:23:50:06\r\n{\\an1}Ils crient et s'encouragent\r\n\r\n10:23:50:11  10:23:53:11\r\n{\\an1}L'orage gronde,\r\ndes jeunes crient de joie\r\n\r\n10:23:53:15  10:23:55:18\r\n{\\an1}-Ils font chier, putain !\r\n\r\n10:23:55:23  10:23:57:18\r\n{\\an1}Brouhaha\r\n\r\n10:23:57:23  10:24:00:02\r\n{\\an1}-Il n'y a plus de lumi\u00e8re !\r\n\r\n10:24:00:07  10:24:01:18\r\n{\\an1}-Non, c'est vrai ?\r\n\r\n10:24:03:04  10:24:06:02\r\n{\\an1}Ils ont tout pris sur la m\u00eame prise,\r\n\r\n10:24:06:07  10:24:11:14\r\n{\\an1}et \u00e7a leur fait juste chier\r\nde d\u00e9placer les prises...\r\n\r\n10:24:11:19  10:24:16:11\r\n{\\an1}-Robin des bois, tel un\r\nProm\u00e9th\u00e9e junior du Pays-d'Enhaut,\r\n\r\n10:24:16:15  10:24:19:11\r\n{\\an1}r\u00e9tablit le courant\r\net sauve la f\u00eate.\r\n\r\n10:24:19:16  10:24:21:15\r\n{\\an1}Musique dansante\r\n\r\n10:24:21:20  10:24:38:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:38:18  10:24:41:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:41:13  10:24:43:10\r\n{\\an1}Et puis, il y a Pauline.\r\n\r\n10:24:43:14  10:24:47:21\r\n{\\an1}Un peu de douceur dans le monde\r\nde notre apprenti b\u00fbcheron.\r\n\r\n10:24:48:02  10:24:55:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:55:08  10:24:59:10\r\n{\\an1}Comme apprentie, Fanny\r\na cinq semaines de vacances par an.\r\n\r\n10:24:59:14  10:25:02:21\r\n{\\an1}Elle a d\u00e9cid\u00e9\r\nd'en prendre une cet \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:25:03:02  10:25:06:08\r\n{\\an1}pour \u00eatre b\u00e9n\u00e9vole\r\nau camping du Pal\u00e9o.\r\n\r\n10:25:06:12  10:25:10:16\r\n{\\an1}Rester sans rien faire ne\r\nlui viendrait m\u00eame pas \u00e0 l'esprit.\r\n\r\n10:25:10:21  10:25:13:08\r\n{\\an1}-Les horaires sont cools.\r\n\r\n10:25:13:12  10:25:15:08\r\n{\\an1}On n'a pas \u00e0 se plaindre.\r\n\r\n10:25:15:12  10:25:19:14\r\n{\\an1}On a un abonnement pour\r\ntoute la semaine pour les concerts.\r\n\r\n10:25:19:19  10:25:22:14\r\n{\\an1}On a des bons\r\npour manger chaque jour.\r\n\r\n10:25:22:19  10:25:27:08\r\n{\\an1}C'est sympa, \u00e7a permet de faire\r\nle festival \u00e0 frais r\u00e9duits.\r\n\r\n10:25:27:12  10:25:32:18\r\n{\\an1}Les jeunes qui contr\u00f4lent\r\ndisent bonjour et merci aux gens\r\n\r\n10:25:32:23  10:25:36:03\r\n{\\an1}Je regarde les bracelets,\r\ncomme ceux-l\u00e0.\r\n\r\n10:25:36:08  10:25:38:00\r\n{\\an1}Ou alors les badges.\r\n\r\n10:25:38:05  10:25:40:20\r\n{\\an1}Sans badge, ils ne rentrent pas.\r\n\r\n10:25:41:01  10:25:42:11\r\n{\\an1}-Merci, c'est cool.\r\n\r\n10:25:42:15  10:25:44:11\r\n{\\an1}-Revenez s'il se d\u00e9gonfle.\r\n\r\n10:25:44:15  10:25:48:16\r\n{\\an1}Je vais commencr ma deuxi\u00e8me ann\u00e9e\r\nen ao\u00fbt, et mon salaire\r\n\r\n10:25:48:21  10:25:52:06\r\n{\\an1}va changer: je passe de 630 \u00e0 930.\r\n\r\n10:25:52:11  10:25:57:01\r\n{\\an1}Ca permet d'\u00eatre\r\nun peu plus pos\u00e9e pendant le mois.\r\n\r\n10:25:57:06  10:25:59:20\r\n{\\an1}-Dix minutes pour la ferme,\r\nsi jamais.\r\n\r\n10:26:00:01  10:26:01:06\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:26:01:11  10:26:05:02\r\n{\\an1}C'est des bons pour manger\r\net boire toute la semaine.\r\n\r\n10:26:05:07  10:26:08:05\r\n{\\an1}-Tous les jours, on a le droit.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:26:08:10  10:26:12:04\r\n{\\an1}Je passe avec 5,2\r\nde moyenne g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:26:12:09  10:26:14:01\r\n{\\an1}Je suis contente.\r\n\r\n10:26:14:06  10:26:16:13\r\n{\\an1}Des moments m'ont marqu\u00e9e.\r\n\r\n10:26:16:18  10:26:20:21\r\n{\\an1}Il y a eu d'abord\r\nun tr\u00e8s bon moment assez surprenant.\r\n\r\n10:26:21:02  10:26:25:23\r\n{\\an1}On a fait une chaudi\u00e8re \u00e0 bois, et\r\non a d\u00fb aller dedans pour la ramoner.\r\n\r\n10:26:26:04  10:26:28:09\r\n{\\an1}Un souvenir moins sympa,\r\n\r\n10:26:28:13  10:26:31:13\r\n{\\an1}c'est quand je suis tomb\u00e9e\r\ndans l'escalier.\r\n\r\n10:26:31:18  10:26:34:16\r\n{\\an1}J'\u00e9tais chez le client,\r\net j'ai gliss\u00e9.\r\n\r\n10:26:34:21  10:26:39:21\r\n{\\an1}Je suis tomb\u00e9e dans l'escalier avec\r\nl'aspirateur et la caisse \u00e0 outils.\r\n\r\n10:26:40:02  10:26:43:22\r\n{\\an1}Brouhaha\r\n\r\n10:26:44:03  10:26:48:23\r\n{\\an1}La musique des concerts r\u00e9sonne\r\n\r\n10:26:49:04  10:26:53:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:54:02  10:26:57:10\r\n{\\an1}J'ai toujours envie\r\nde continuer l'apprentissage,\r\n\r\n10:26:57:14  10:27:01:01\r\n{\\an1}et m\u00eame d'aller plus loin\r\nen faisant la ma\u00eetrise.\r\n\r\n10:27:01:06  10:27:08:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:15:11  10:27:18:23\r\n{\\an1}-Pour le portrait,\r\nje vais \u00eatre vraiment de face.\r\n\r\n10:27:19:04  10:27:20:19\r\n{\\an1}Si tu veux regarder\r\n\r\n10:27:21:00  10:27:25:13\r\n{\\an1}comment \u00e7a donne, toi, tu te mets\r\nde face, \u00e0 la hauteur de ses yeux.\r\n\r\n10:27:25:18  10:27:30:20\r\n{\\an1}Comme \u00e7a, tu vois exactement\r\nce que l'image va donner au final.\r\n\r\n10:27:36:02  10:27:38:16\r\n{\\an1}-Plus vous pouvez intervenir t\u00f4t,\r\n\r\n10:27:38:21  10:27:40:19\r\n{\\an1}mieux c'est, hein.\r\n\r\n10:27:41:00  10:27:42:13\r\n{\\an1}Une photo est prise\r\n\r\n10:27:42:18  10:27:46:18\r\n{\\an1}De temps en temps,\r\nquand il a fini de prendre sa photo,\r\n\r\n10:27:46:23  10:27:50:09\r\n{\\an1}vous regardez\r\nce que \u00e7a donne dans l'appareil.\r\n\r\n10:27:50:13  10:27:54:10\r\n{\\an1}-Merveille, pour tenter\r\nl'Oscar de la coiffure helv\u00e9tique,\r\n\r\n10:27:54:14  10:27:56:14\r\n{\\an1}a besoin d'un photographe\r\n\r\n10:27:56:19  10:28:00:11\r\n{\\an1}qui a l'oeil et corrige\r\nles imperfections de sa cr\u00e9ation.\r\n\r\n10:28:00:16  10:28:05:12\r\n{\\an1}-Les cheveux, si tu les veux expos\u00e9s\r\ncomme \u00e7a, fais-les les deux pareils.\r\n\r\n10:28:05:17  10:28:08:06\r\n{\\an1}Ca j'aime bien, la petite m\u00e8che, l\u00e0.\r\n\r\n10:28:08:11  10:28:11:11\r\n{\\an1}Si on peut voir aussi celle-l\u00e0,\r\nc'est bien.\r\n\r\n10:28:11:15  10:28:13:00\r\n{\\an1}Je mets plus grand.\r\n\r\n10:28:13:05  10:28:17:18\r\n{\\an1}Ca, c'est un peu... C'est toi\r\nqui vois, mais j'ai l'impression...\r\n\r\n10:28:17:23  10:28:21:06\r\n{\\an1}-Ca fait depuis ce matin\r\nque c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:28:21:11  10:28:23:18\r\n{\\an1}-Tu fais ce que tu veux.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:28:23:23  10:28:25:22\r\n{\\an1}Ils rient\r\n\r\n10:28:28:12  10:28:31:00\r\n{\\an1}-Merveille, tu as touch\u00e9 une m\u00e8che\r\n\r\n10:28:31:05  10:28:33:09\r\n{\\an1}qui revient dans le sens.\r\n\r\n10:28:33:13  10:28:37:18\r\n{\\an1}Celle-l\u00e0, elle revient dans le sens,\r\nc'est pas forc\u00e9ment bien.\r\n\r\n10:28:37:23  10:28:39:13\r\n{\\an1}-Celle-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:28:39:18  10:28:43:12\r\n{\\an1}-Non, vas-y avec la pointe du...\r\n\r\n10:28:43:17  10:28:45:11\r\n{\\an1}Voil\u00e0, c'est l\u00e0.\r\n\r\n10:28:45:15  10:28:48:04\r\n{\\an1}Pas en haut, plut\u00f4t en bas.\r\n\r\n10:28:48:09  10:28:49:19\r\n{\\an1}Voil\u00e0.\r\n\r\n10:28:50:00  10:28:54:05\r\n{\\an1}Le photographe\r\ncontinue \u00e0 donner des conseils\r\n\r\n10:28:54:10  10:28:57:20\r\n{\\an1}Baisse un petit peu le menton.\r\nUne photo est prise\r\n\r\n10:28:58:01  10:29:00:06\r\n{\\an1}Va vers le m\u00e9chant\r\n\r\n10:29:00:11  10:29:04:08\r\n{\\an1}avec ton regard, mais pas col\u00e9rique.\r\nUne photo est prise\r\n\r\n10:29:04:12  10:29:07:03\r\n{\\an1}Pivote un peu le nez de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n10:29:07:08  10:29:09:00\r\n{\\an1}Doucement, trop vite.\r\n\r\n10:29:09:05  10:29:10:23\r\n{\\an1}Des photos sont prises\r\n\r\n10:29:11:04  10:29:12:21\r\n{\\an1}Monte doucement le menton.\r\n\r\n10:29:13:02  10:29:16:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:16:17  10:29:19:08\r\n{\\an1}-Mes ann\u00e9es pass\u00e9es dans ce salon,\r\n\r\n10:29:19:12  10:29:21:18\r\n{\\an1}je le les oublierai jamais.\r\n\r\n10:29:21:23  10:29:24:18\r\n{\\an1}Le but, maintenant,\r\nc'est d'avoir le CFC.\r\n\r\n10:29:24:23  10:29:28:20\r\n{\\an1}Je ne d\u00e9termine pas ce que\r\nje veux apr\u00e8s l'apprentissage.\r\n\r\n10:29:29:01  10:29:33:02\r\n{\\an1}J'ai des id\u00e9es, mais il faut\r\nfaire notre projet en secret,\r\n\r\n10:29:33:07  10:29:35:08\r\n{\\an1}et le d\u00e9voiler par la suite.\r\n\r\n10:29:35:12  10:29:38:17\r\n{\\an1}-Discr\u00e8te,\r\nelle ne livre rien de ses projets.\r\n\r\n10:29:38:22  10:29:45:08\r\n{\\an1}Plusieurs d\u00e9clics photographiques\r\nse succ\u00e8dent\r\n\r\n10:29:45:12  10:29:49:10\r\n{\\an1}-Vous allez devenir membres\r\nd'une nouvelle \u00e9quipe\r\n\r\n10:29:49:14  10:29:51:18\r\n{\\an1}comme professionnels attitr\u00e9s.\r\n\r\n10:29:51:23  10:29:54:07\r\n{\\an1}Vous formerez des apprentis.\r\n\r\n10:29:54:11  10:29:56:21\r\n{\\an1}Vous pourrez devenir intervenants\r\n\r\n10:29:57:02  10:29:59:18\r\n{\\an1}dans les cours inter-entreprises,\r\n\r\n10:29:59:23  10:30:02:06\r\n{\\an1}ou vous retrouver commissaires.\r\n\r\n10:30:02:11  10:30:05:14\r\n{\\an1}L'avenir vous r\u00e9serve\r\nplein de surprises.\r\n\r\n10:30:05:19  10:30:08:13\r\n{\\an1}Les jeunes applaudissent\r\n\r\n10:30:08:18  10:30:14:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:17:10  10:30:20:01\r\n{\\an1}-Cette fois-ci,\r\nelle nous oublie pas !\r\n\r\n10:30:20:06  10:30:22:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:22:09  10:30:27:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:28:10  10:30:31:12\r\n{\\an1}-C'est l'obtention du graal\r\npour Aur\u00e9lien.\r\n\r\n10:30:31:17  10:30:33:06\r\n{\\an1}Le CFC, il l'a !\r\n\r\n10:30:33:11  10:30:35:23\r\n{\\an1}Un passeport pour l'avenir.\r\n\r\n10:30:36:04  10:30:38:09\r\n{\\an1}-Oui, soulag\u00e9 du r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:30:38:13  10:30:41:00\r\n{\\an1}Enfin, de l'avoir.\r\n\r\n10:30:41:05  10:30:46:03\r\n{\\an1}J'avais quand m\u00eame des doutes, mais\r\nles examens se sont bien pass\u00e9s.\r\n\r\n10:30:46:08  10:30:50:14\r\n{\\an1}J'ai pas eu de trop gros soucis,\r\nla pratique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi.\r\n\r\n10:30:50:19  10:30:53:22\r\n{\\an1}Apr\u00e8s il y a toujours\r\nle stress du r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:30:54:03  10:30:57:03\r\n{\\an1}Ce qui va changer,\r\nc'est surtout le salaire.\r\n\r\n10:30:57:08  10:30:59:16\r\n{\\an1}Avoir un vrai salaire, enfin.\r\n\r\n10:30:59:21  10:31:01:06\r\n{\\an1}Finalement,\r\n\r\n10:31:01:11  10:31:05:08\r\n{\\an1}au niveau du travail,\r\non m'a fait confiance assez vite\r\n\r\n10:31:05:12  10:31:09:23\r\n{\\an1}en me donnant des responsabilit\u00e9s\r\nque j'ai prises avec plaisir.\r\n\r\n10:31:10:04  10:31:15:16\r\n{\\an1}Je ne pense pas qu'il y aura une\r\nvision totalement diff\u00e9rente d'avant.\r\n\r\n10:31:15:21  10:31:20:05\r\n{\\an1}Brouhaha,\r\nquelques personnes applaudissent\r\n\r\n10:31:20:10  10:31:23:14\r\n{\\an1}-Les parents d'Aur\u00e9lien\r\npeuvent \u00eatre fiers.\r\n\r\n10:31:23:19  10:31:26:21\r\n{\\an1}Ils assistent \u00e0 la remise du s\u00e9same,\r\n\r\n10:31:27:02  10:31:30:04\r\n{\\an1}accompagn\u00e9s\r\npar la petite amie d'Aur\u00e9lien.\r\n\r\n10:31:30:09  10:31:33:16\r\n{\\an1}-5, c'est bien:\r\nni trop haut, ni trop bas.\r\n\r\n10:31:33:21  10:31:36:01\r\n{\\an1}Les jeunes acclament\r\n\r\n10:31:36:06  10:31:37:11\r\n{\\an1}-Tip-top.\r\n\r\n10:31:40:03  10:31:41:11\r\n{\\an1}-C\u00e9line !\r\n\r\n10:31:41:16  10:31:43:13\r\n{\\an1}Tu peux venir, s.t.p. ?\r\n\r\n10:31:43:18  10:31:45:10\r\n{\\an1}-J'arrive.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:31:45:14  10:31:49:09\r\n{\\an1}Je vais p\u00e9ter un c\u00e2ble,\r\nc'est hyper dur \u00e0 mettre.\r\n\r\n10:31:52:00  10:31:54:15\r\n{\\an1}Fais attention de laisser le...\r\n\r\n10:31:54:20  10:31:56:09\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:31:56:13  10:31:58:20\r\n{\\an1}-Ca a \u00e9t\u00e9, tes examens ?\r\n-Hein ?\r\n\r\n10:31:59:01  10:32:01:05\r\n{\\an1}-Ca a \u00e9t\u00e9, tes examens ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:32:01:10  10:32:06:03\r\n{\\an1}Ca a bien \u00e9t\u00e9, j'ai re\u00e7u mes notes;\r\nje t'ai pas encore dit ?\r\n\r\n10:32:06:08  10:32:09:20\r\n{\\an1}4,5 en m\u00e9canique,\r\net 5 en production animale.\r\n\r\n10:32:10:01  10:32:13:01\r\n{\\an1}-Beau, \u00e7a !\r\n-Avec les animaux, \u00e7a va mieux !\r\n\r\n10:32:13:06  10:32:16:23\r\n{\\an1}Non, c'\u00e9tait cool:\r\nles postes, c'\u00e9tait assez facile.\r\n\r\n10:32:17:04  10:32:21:00\r\n{\\an1}Je m'attendais \u00e0 pire,\r\n\u00e0 gal\u00e9rer et tout !\r\n\r\n10:32:21:05  10:32:23:21\r\n{\\an1}Et mon patron,\r\ncomme il \u00e9tait content !\r\n\r\n10:32:24:02  10:32:25:11\r\n{\\an1}\"C'est cool !\"\r\n\r\n10:32:28:03  10:32:32:14\r\n{\\an1}C'est une robe tyrolienne,\r\ncomme une robe traditionnelle suisse,\r\n\r\n10:32:32:19  10:32:34:21\r\n{\\an1}mais c'est pas la vraie.\r\n\r\n10:32:35:02  10:32:37:03\r\n{\\an1}Les vraies sont hyper ternes.\r\n\r\n10:32:37:08  10:32:40:05\r\n{\\an1}C'est des vieilles robes,\r\ndes vieux tissus.\r\n\r\n10:32:40:10  10:32:46:12\r\n{\\an1}Et pour un concert de yodel\r\no\u00f9 il y aura pas mal de gens jeunes,\r\n\r\n10:32:46:17  10:32:49:06\r\n{\\an1}avec une ambiance assez dynamique,\r\n\r\n10:32:49:11  10:32:52:09\r\n{\\an1}je pr\u00e9f\u00e8re mettre\r\ndes couleurs plus vives.\r\n\r\n10:32:52:13  10:32:55:11\r\n{\\an1}-Couleurs vives, sourire \u00e9clatant,\r\n\r\n10:32:55:16  10:32:58:02\r\n{\\an1}Isaline va aussi vivre son festival.\r\n\r\n10:32:58:07  10:33:01:09\r\n{\\an1}Elle donne ce soir\r\nson premier r\u00e9cital de yodel.\r\n\r\n10:33:01:13  10:33:05:19\r\n{\\an1}En compagnie de ses amis, ancr\u00e9e\r\ndans son terroir et ses projets,\r\n\r\n10:33:06:00  10:33:10:01\r\n{\\an1}elle peut enfin se laisser aller\r\n\u00e0 la douceur de vivre.\r\n\r\n10:33:10:06  10:33:14:00\r\n{\\an1}-C'est trois amis avec qui\r\nj'ai travers\u00e9 plein de choses.\r\n\r\n10:33:14:05  10:33:16:10\r\n{\\an1}T'as deux ans de moins que moi ?\r\n\r\n10:33:16:14  10:33:17:21\r\n{\\an1}-J'avais 16 ans.\r\n\r\n10:33:18:02  10:33:20:19\r\n{\\an1}-T'\u00e9tais en premi\u00e8re,\r\nj'avais 14 ans.\r\n\r\n10:33:21:00  10:33:23:21\r\n{\\an1}Ca remonte \u00e0 loin, notre rencontre.\r\n\r\n10:33:24:02  10:33:32:17\r\n{\\an1}Isaline r\u00e9p\u00e8te son r\u00e9cital de yodel\r\n\r\n10:33:32:22  10:33:45:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:45:17  10:33:48:14\r\n{\\an1}R\u00e9cital de yodel\r\n\r\n10:33:48:19  10:34:33:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:33:13  10:34:35:11\r\n{\\an1}Brouhaha\r\n\r\n10:34:35:15  10:34:44:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:44:06  10:34:49:09\r\n{\\an1}-Robin a retrouv\u00e9 son pays\r\ndes merveilles, celui d'Enhaut.\r\n\r\n10:34:49:13  10:34:50:21\r\n{\\an1}-On arrive l\u00e0.\r\n\r\n10:34:51:02  10:34:52:16\r\n{\\an1}-On descend l\u00e0.\r\n\r\n10:34:52:21  10:34:54:13\r\n{\\an1}Et on revient l\u00e0.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:34:54:18  10:34:57:05\r\n{\\an1}-On monte \u00e0 pied l\u00e0.\r\n\r\n10:34:57:10  10:34:58:22\r\n{\\an1}Tranquille.\r\n\r\n10:34:59:03  10:35:02:11\r\n{\\an1}-Il tourne le machin, l\u00e0 ?\r\n\r\n10:35:02:16  10:35:04:02\r\n{\\an1}-Oui, il tourne.\r\n\r\n10:35:04:07  10:35:07:21\r\n{\\an1}-On va faucher les chemins p\u00e9destres\r\n\r\n10:35:08:02  10:35:12:04\r\n{\\an1}du c\u00f4t\u00e9 de la Videmanette,\r\net piocher aussi s'il le faut.\r\n\r\n10:35:12:09  10:35:13:18\r\n{\\an1}L'entretien, quoi.\r\n\r\n10:35:13:23  10:35:18:14\r\n{\\an1}Il y a plus de cinq kilom\u00e8tres\r\nde chemins p\u00e9destres \u00e0 entretenir,\r\n\r\n10:35:18:19  10:35:20:16\r\n{\\an1}alors \u00e7a prend du temps.\r\n\r\n10:35:20:21  10:35:23:09\r\n{\\an1}C'est le seul chemin o\u00f9 on peut\r\n\r\n10:35:23:13  10:35:26:07\r\n{\\an1}monter en t\u00e9l\u00e9cabine, les autres\r\n\r\n10:35:26:11  10:35:27:18\r\n{\\an1}on monte \u00e0 pied.\r\n\r\n10:35:37:22  10:35:41:22\r\n{\\an1}Quand on est l\u00e0, on est coup\u00e9\r\ndu monde, c'est trop beau.\r\n\r\n10:35:42:03  10:35:44:10\r\n{\\an1}C'est tellement sauvage !\r\n\r\n10:35:44:14  10:35:47:06\r\n{\\an1}On croise personne, c'est beau !\r\n\r\n10:35:50:05  10:35:54:07\r\n{\\an1}On d\u00e9gage toute l'herbe\r\nqui revient sur le chemin.\r\n\r\n10:35:54:11  10:35:56:22\r\n{\\an1}Ca \u00e9vite de se mouiller.\r\n\r\n10:35:57:03  10:36:02:03\r\n{\\an1}Et suivant les endroits, on voit pas\r\nle chemin si on fauche pas.\r\n\r\n10:36:02:08  10:36:05:18\r\n{\\an1}C'est surtout pour que les gens\r\nse perdent pas.\r\n\r\n10:36:05:23  10:36:09:22\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on donne des coups de pioche\r\n\u00e0 deux-trois endroits\r\n\r\n10:36:10:03  10:36:13:23\r\n{\\an1}si la neige a ab\u00eem\u00e9 le chemin\r\nou s'il y a des cailloux.\r\n\r\n10:36:14:04  10:36:16:21\r\n{\\an1}Et plus bas, il y a un bout de for\u00eat.\r\n\r\n10:36:17:02  10:36:19:18\r\n{\\an1}On coupe les branches\r\nsur le chemin.\r\n\r\n10:36:19:23  10:36:22:18\r\n{\\an1}On d\u00e9gage le chemin comme il faut.\r\n\r\n10:36:26:17  10:36:28:09\r\n{\\an1}Il pousse un cri joyeux\r\n\r\n10:36:28:13  10:36:31:04\r\n{\\an1}L'\u00e9cho lui renvoie son cri\r\n\r\n10:36:31:09  10:36:35:18\r\n{\\an1}Je vais aller travailler en plaine\r\ndeux ans, et apr\u00e8s je reviens.\r\n\r\n10:36:35:23  10:36:37:21\r\n{\\an1}Comme \u00e7a, ma copine montera.\r\n\r\n10:36:38:02  10:36:40:11\r\n{\\an1}Je vais l'attirer dans mes filets.\r\n\r\n10:36:40:16  10:36:44:20\r\n{\\an1}Non, mais c'est aussi pour faire\r\nmes exp\u00e9riences en plaine.\r\n\r\n10:36:45:01  10:36:46:17\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s, ben...\r\n\r\n10:36:46:22  10:36:49:23\r\n{\\an1}Retour aux racines.\r\n\r\n10:36:50:04  10:36:55:05\r\n{\\an1}La d\u00e9broussailleuse vrombit\r\n\r\n10:36:55:10  10:36:59:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:59:08  10:37:05:04\r\n{\\an1}Les chemins comme aujourd'hui, c'est\r\nun peu le cadeau de fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:37:05:09  10:37:08:19\r\n{\\an1}Pour la fin de la deuxi\u00e8me ann\u00e9e,\r\non fait le tour.\r\n\r\n10:37:09:00  10:37:10:22\r\n{\\an1}On s'amuse entre coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:37:11:03  10:37:15:03\r\n{\\an1}L'ann\u00e9e prochaine,\r\nla troisi\u00e8me ann\u00e9e, les examens...\r\n\r\n10:37:15:08  10:37:16:23\r\n{\\an1}Examens finaux.\r\n\r\n10:37:17:04  10:37:18:18\r\n{\\an1}Et puis, ben...\r\n\r\n10:37:18:23  10:37:21:21\r\n{\\an1}Deux-trois cours encore\r\nentre les deux.\r\n\r\n10:37:22:02  10:37:25:12\r\n{\\an1}Un cours de montagne\r\net un cours de b\u00fbcheronnage.\r\n\r\n10:37:25:17  10:37:29:05\r\n{\\an1}Et puis apr\u00e8s, ben,\r\nj'arrive au bout, quoi.\r\n\r\n10:37:36:23  10:37:40:04\r\n{\\an1}-L'ann\u00e9e se termine sur sc\u00e8ne\r\npour Aur\u00e9lien,\r\n\r\n10:37:40:09  10:37:43:05\r\n{\\an1}\u00e0 la f\u00eate de la musique\r\nde son institution.\r\n\r\n10:37:44:14  10:37:49:07\r\n{\\an1}-Maintenant, on va chanter une\r\nmusique que tout le monde conna\u00eet.\r\n\r\n10:37:49:11  10:37:51:17\r\n{\\an1}\"Le lion est mort ce soir\".\r\n\r\n10:37:51:22  10:37:54:07\r\n{\\an1}Vous chantez tous, d'accord ?\r\n\r\n10:37:54:11  10:37:57:14\r\n{\\an1}La musique commence\r\n\r\n10:37:57:19  10:38:00:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:00:14  10:38:03:16\r\n{\\an1}Dans la jungle, terrible jungle\r\n\r\n10:38:03:21  10:38:08:21\r\n{\\an1}Le lion est mort ce soir\r\n\r\n10:38:09:02  10:38:13:11\r\n{\\an1}Et les hommes tranquilles\r\ns'endorment\r\n\r\n10:38:13:16  10:38:15:17\r\n{\\an1}-Le lion est mort ce soir\r\n\r\n10:38:15:22  10:38:21:05\r\n{\\an1}A-wimbo\u00e9, a-wimbo\u00e9, a-wimbo\u00e9,\r\na-wimbo\u00e9, a-wimbo\u00e9\r\n\r\n10:38:21:10  10:38:24:20\r\n{\\an1}A-wimbo\u00e9, a-wimbo\u00e9, a-wimbo\u00e9,\r\na-wimbo\u00e9, a-wimbo\u00e9\r\n\r\n10:38:25:01  10:38:26:18\r\n{\\an1}A-wimbo\u00e9, a-wimbo\u00e9\r\n\r\n10:38:26:23  10:38:32:04\r\n{\\an1}A-wimbo\u00e9, a-wimbo\u00e9, a-wimbo\u00e9,\r\na-wimbo\u00e9, a-wimbo\u00e9\r\n\r\n10:38:32:09  10:38:39:00\r\n{\\an1}A-wimbo\u00e9, a-wimbo\u00e9, a-wimbo\u00e9,\r\na-wimbo\u00e9, a-wimbo\u00e9, a-wimbo\u00e9\r\n\r\n10:38:39:05  10:38:41:12\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que tu me dis ?\r\n\r\n10:38:41:17  10:38:43:03\r\n{\\an1}-Bravo.\r\n\r\n10:38:43:08  10:38:46:14\r\n{\\an1}-Cette fois,\r\nc'est \u00e0 moi qu'on dit bravo.\r\n\r\n10:38:46:19  10:38:48:11\r\n{\\an1}Bravo, mec !\r\n\r\n10:38:50:09  10:38:51:22\r\n{\\an1}Tu m'as entendu ?\r\n\r\n10:38:52:03  10:38:53:12\r\n{\\an1}Oui.\r\n\r\n10:38:55:03  10:38:56:10\r\n{\\an1}Oui.\r\n\r\n10:38:58:00  10:38:59:22\r\n{\\an1}Avec plaisir.\r\n\r\n10:39:00:03  10:39:03:15\r\n{\\an1}Un mois et six jours,\r\net apr\u00e8s la belle vie !\r\n\r\n10:39:03:20  10:39:06:12\r\n{\\an1}A moi la Tha\u00eflande !\r\nIl rit\r\n\r\n10:39:06:17  10:39:08:03\r\n{\\an1}In the pocket !\r\n\r\n10:39:08:08  10:39:12:07\r\n{\\an1}-Aur\u00e9lien part \u00e0\r\nla d\u00e9couverte de nouveaux horizons.\r\n\r\n10:39:12:11  10:39:14:10\r\n{\\an1}Cap sur l'Extr\u00eame-Orient\r\n\r\n10:39:14:14  10:39:18:11\r\n{\\an1}avant de revenir avec une id\u00e9e:\r\ntravailler dans un centre\r\n\r\n10:39:18:15  10:39:20:11\r\n{\\an1}d'hippoth\u00e9rapie.\r\n\r\n10:39:20:16  10:39:24:01\r\n{\\an1}Robin s'appr\u00eate\r\n\u00e0 tailler la derni\u00e8re ligne droite\r\n\r\n10:39:24:06  10:39:26:17\r\n{\\an1}pour l'obtention de son CFC,\r\n\r\n10:39:26:22  10:39:30:22\r\n{\\an1}entour\u00e9 de ses compagnons\r\ndu Pays d'Enhaut.\r\n\r\n10:39:31:03  10:39:34:12\r\n{\\an1}Isaline est aux anges:\r\nelle va pouvoir\r\n\r\n10:39:34:17  10:39:39:20\r\n{\\an1}effectuer sa derni\u00e8re ann\u00e9e chez\r\nJean-Daniel, son patron bien-aim\u00e9.\r\n\r\n10:39:40:01  10:39:42:02\r\n{\\an1}-On y va ?\r\n-Ca marche !\r\n\r\n10:39:44:09  10:39:47:10\r\n{\\an1}-Fanny ne se d\u00e9courage pas,\r\nau contraire.\r\n\r\n10:39:47:14  10:39:50:04\r\n{\\an1}Elle veut continuer\r\njusqu'\u00e0 la ma\u00eetrise.\r\n\r\n10:39:50:09  10:39:54:08\r\n{\\an1}Avant, elle encha\u00eene\r\nsa deuxi\u00e8me ann\u00e9e au m\u00eame endroit.\r\n\r\n10:39:59:00  10:40:03:18\r\n{\\an1}Merveille a dompt\u00e9 l'art de la mise\r\nen plis et du brushing, et esp\u00e8re\r\n\r\n10:40:03:23  10:40:08:10\r\n{\\an1}remporter un Oscar de la coiffure\r\naux Swiss Hair Awards\r\n\r\n10:40:08:14  10:40:12:14\r\n{\\an1}pour prouver son excellence\r\n\u00e0 son patron,\r\n\r\n10:40:12:19  10:40:15:03\r\n{\\an1}\u00e0 ses coll\u00e8gues et \u00e0 elle-m\u00eame.\r\n\r\n10:40:15:08  10:40:17:23\r\n{\\an1}Bien finir pour continuer.\r\n\r\n10:40:18:04  10:40:20:00\r\n{\\an1}Fiers de leur r\u00e9ussite,\r\n\r\n10:40:20:05  10:40:23:04\r\n{\\an1}nos apprentis\r\nterminent l'ann\u00e9e en beaut\u00e9.\r\n\r\n10:40:23:09  10:40:27:06\r\n{\\an1}Obstination, pers\u00e9v\u00e9rance;\r\nm\u00eame si la voie choisie\r\n\r\n10:40:27:11  10:40:30:18\r\n{\\an1}n'est pas de tout repos,\r\nils ont atteint leur but.\r\n\r\n10:40:30:23  10:40:32:18\r\n{\\an1}R\u00e9ussir.\r\n\r\n10:40:32:23  10:40:38:10\r\n{\\an1}Examen ou CFC, ils ont tous achev\u00e9\r\navec succ\u00e8s un cycle d'importance.\r\n\r\n10:40:38:14  10:40:40:08\r\n{\\an1}Le futur, c'est demain.\r\n\r\n10:40:40:12  10:40:41:20\r\n{\\an1}Leur r\u00eave,\r\n\r\n10:40:42:01  10:40:44:01\r\n{\\an1}\u00e0 port\u00e9e de main.\r\n\r\n10:40:44:06  10:40:48:22\r\n{\\an1}Les coups de hache r\u00e9sonnent\r\n\r\n10:40:52:06  10:40:53:15\r\n{\\an1}-Attention !\r\n\r\n10:40:54:22  10:41:00:12\r\n{\\an1}L'arbre craque\r\n\r\n10:41:10:09  10:41:13:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n10:41:13:13  10:41:14:18\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:38:01Z", "program": {"href": "/programs/4734", "id": "4734", "name": "Les apprentis"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FLOREY, Fred", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1697208", "comment": "Mixage limite du commentaire sur plusieurs s\u00e9quences\nAudios : 3+4 audio description", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031343", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B516BFA6-0429-49F5-88DA-1D2C97900D76", "internalArchiveId": "B516BFA6-0429-49F5-88DA-1D2C97900D76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La commission anti-fraude \u00e9lectorale de Donald Trump fait d\u00e9bat aux Etats-Unis", "publicationDate": "2017-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hans Von Spakovsky, avocat, membre de la fondation Heritage\r\nAux Etats-Unis, la derni\u00e8re pol\u00e9mique en date concerne les accusations de fraude \u00e9lectorale. Donald Trump a mis sur pied une commission pour enqu\u00eater sur le sujet, mais les d\u00e9mocrates l'accusent de vouloir surtout limiter l'acc\u00e8s au vote pour les pauvres et les minorit\u00e9s, donc les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates.\r\n\r\n* * La commission anti-fraude \u00e9lectorale de Donald Trump fait d\u00e9bat aux Etats-Unis LANCEMENT 2 / FRAUDE ELECTORALE USA\r\nDIGAS TUM VIRGULE HYMNE USA\r\n***La f\u00eate nationale am\u00e9ricaine, hier, n'a pas apais\u00e9 les rancours politiques. Et la derni\u00e8re pol\u00e9mique en date concerne les accusations de fraude \u00e9lectorale. Donald Trump a mis sur pied une commission pour enqu\u00eater sur le sujet. Mais les d\u00e9mocrates l'accusent de vouloir surtout limiter l'acc\u00e8s au vote pour les pauvres et les minorit\u00e9s, donc les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates. \r\nPhilippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis. On va entendre ce matin la voix du camp Trump, dans cette affaire... celle d'un des membres de cette commission. Il s'appelle Hans Von Spakovsky, de la fondation Heritage. c'est un personnage controvers\u00e9 et une figure de proue de ce combat contre la fraude \u00e9lectorale pr\u00e9sum\u00e9e. \r\n DIGAS 2'33''\r\nHans Von spakovsky est la bete noire des democrates, et des associations de defense des noirs americains. C'est LE theoricien depuis des annes de ce combat contre la fraude et surtout pour rendre obligatoire les papier d'identit\u00e9 dans les locaux de vote. Sa nomination dans cette commission a confort\u00e9 les craintes des defenseurs des minorit\u00e9s. Je lui ai d'abord fait remarquer qu'aucune etude scientifique n'a jamais \u00e9tabli de fraude massive aux etats-unis.\r\nMAG 1) problemes\r\n\u00ab La plupart de ces \u00e9tudes sont r\u00e9dig\u00e9es par des chercheurs tr\u00e8s \u00e0 gauche, qui ne VEULENT PAS trouver de probl\u00e8me. J'ai cr\u00e9\u00e9 une base de donn\u00e9es \u00e0 la Fondation Heritage, il y a un an et demi, pour garder une trace des cas de fraude \u00e9lectorale qui ont donn\u00e9 lieu \u00e0 une condamnation. Nous en sommes \u00e0 pr\u00e8s de 600 cas dans le pays \u00bb. \r\n600 cas, Mais donald trump est all\u00e9 bcp plus loin, il affirmait que 3 a 5 millions de personne sauraient vot\u00e9 illegalemebnt en 2016, permettant a clinton d'onbtenir une majorit\u00e9 populaire qu'il a toujours bcp de mal a accepter. La commission a \u00e9t\u00e9 etablie jsute apres cette affirmation de trump. on la souP\u00e7onne donc de servir a mjustifier a posteriori les propos du president., alors 3 ou 5 millions de votes illegaux? reponse de von spakovski.\r\nMAG 2) virginia\r\n\u00ab On ne connait pas la r\u00e9ponse, parce que nous avons un syst\u00e8me bas\u00e9 sur la bonne foi. On ne v\u00e9rifie pas si un \u00e9lecteur enregistr\u00e9 est citoyen am\u00e9ricain ou non. Dans les rares cas qui ont donn\u00e9 lieu \u00e0 une enqu\u00eate, on a trouv\u00e9 des milliers d'\u00e9trangers enregistr\u00e9s comme \u00e9lecteurs. En Virginie, on a trouv\u00e9 5 mille \u00e9trangers qui \u00e9taient enregistr\u00e9s comme \u00e9lecteurs, dont beaucoup avaient vot\u00e9 dans des \u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes. Or la derni\u00e8re \u00e9lection au niveau de l'Etat s'est d\u00e9cid\u00e9e par moins de 300 voix. Donc il est clair que le vote des citoyens \u00e9trangers aurait pu faire la diff\u00e9rence dans cette \u00e9lection \u00bb. \r\n.on est toujours tres loin des millions de vote illeguaux evoqu\u00e9s par trump, et on est dans l'hypothetioque. hans Von spakovsky evoque lees personnes enregistrees a tort. aux etats unis, le syst\u00e8me est effectivement confus, les registres sont mal tenus, les personnes parfois enregistr\u00e9es a double, quand elles demenagenet par exemple. Mais ca ne veut pas dire our autant qu'elles ont vot\u00e9 deux fois-  c'est arriv\u00e9 a des jared kushner, steve bannon e t quelques uns des membres de l'equipe de donald trump d'etre enregistr\u00e9s dans deux etats par exemple.\r\n***La r\u00e9ponse des r\u00e9publicains \u00e0 ces pr\u00e9tendues fraudes \u00e9lectorales, c'est d'exiger des documents d'identit\u00e9 pour tous les \u00e9lecteurs. Et \u00e7a peut dissuader certaines classes sociales de voter:\r\n DIGAS 1'37''\r\nOui il faut dire que les etats-unis sont un cas particulier. Ils n'ont pas de tradition de documents d'identit\u00e9, il n'yen a pas au niveau f\u00e9d\u00e9ral , a part le passeport. donc c'est le permis de conduire qui en tientn  lieu. Et ceux qui n'en ont pas..ce sont les pauvres, doncsouvent les noirs, les hispaniques, et donc souvent. des electeurs democrates. Cqfd.\r\nMAG 3) ID\r\n\u00ab FAUX ! La participation des noirs de G\u00e9orgie a AUGMENT\u00e9 apr\u00e8s l'exigence de poss\u00e9der des papiers d'identit\u00e9. Vous avez besoin tous les jours d'une pi\u00e8ce d'identit\u00e9, que ce soit pour acheter de l'alcool ou encaisser un ch\u00e8que. En outre, chaque Etat qui exige une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 pour voter s'est aussi engag\u00e9 \u00e0 fournir ce document gratuitement \u00e0 ceux qui n'en ont pas.  Dans tous les Etats, 95% des habitants, voire plus, poss\u00e8de un permis de conduire \u00bb.\r\n\u00c7a laisse tout de meme 5% de la population d'un etat SANS permis de conduire, c'est un chiffre qui peut faire basculer une election si ces personnes sont empechees de voter. la commission doit affronter l'\u00f4pposition des democrates, des ONG, mais aussi des etats americains, 44 d'entre eux,  bientot plus sans doute ont sechement refus\u00e9 la demande de hans von spakovski et ses collegues qui vopulaient que les etats leur livrent a peu pres toutes les donnees des registr sd'electeurs, noms, prenoms., adresse, derniers chfirres du numero de securoit\u00e9 social . tres important aux etats unis- et affiliation politique. Le responsable du mississipi - republicain - a repondu a la delicieuse dfa\u00e7on des etats du sud,eninvitant la commission a plonger dans le golfe du Mexique.\r\n***Dans ce d\u00e9bat interminable sur les proc\u00e9dures de vote, aux Etats-unis, il y a une solution qui fait son chemin, c'est \u00abl'enregistrement automatique\u00bb des citoyens dans les registres \u00e9lectoraux...\r\n DIGAS 1'03'' \r\n8 etats , en effet, ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 ce principe. Concretement, d\u00e8s qu'un citoyen a une interaction avec l'administraiton, permis de conduire ou autre, il est automatiquement inscrit sur le registre electoral. \u00c7a simplifie, \u00e7a systematise. mais hans von spakovsky, y est oppos\u00e9. Lui qui plaidait les merites du permis de conduire, lui trouve l\u00e0 des defauts. \r\nMAG 4) automatic\r\n\u00ab Les r\u00e9sidents \u00e9trangers peuvent aussi obtenir un permis de conduire. Donc si vous enregistrez automatiquement tous ceux qui ont un permis de conduire, vous allez enregistrer des personnes qui n'ont pas le droit de vote. Et le Canada, qui pratique l'enregistrement automatique depuis des ann\u00e9es, n'a pas connu d'augmentation de la participation \u00bb. \r\nC'est une tension fondamentale qui se manifeste entre la volont\u00e9 d'augmenter la participation - ce qui favorise les democrates - et celle de durcir les verifications  - ce qui favorise les repiublicains. Un enjeu crucial pour la democratie americaine, comme celui des decoupages electoraux dont on parlait il y a quelques jours. les vainqueurs des elections ce sont parfois aussi ceux qui en ont defini les regles.\r\n***EXTRO: Philippe Revaz, correspondant aux Etats-Unis. Et \u00e0 propos d'\u00e9lection, Donald Trump a tenu cette semaine sa premi\u00e8re r\u00e9colte de fond pour sa r\u00e9\u00e9lection en 2020.", "durationSec": 385, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8738338", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La commission anti-fraude \u00e9lectorale de Donald Trump fait d\u00e9bat aux Etats-Unis / TUM_2017-07-05T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 05.07.2017"], "alternativeSummary": ["Aux Etats-Unis, la derni\u00e8re pol\u00e9mique en date concerne les accusations de fraude \u00e9lectorale. Donald Trump a mis sur pied une commission pour enqu\u00eater sur le sujet, mais les d\u00e9mocrates l\u2019accusent de vouloir surtout limiter l\u2019acc\u00e8s au vote pour les pauvres et les minorit\u00e9s, donc les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates."], "variantIds": ["ece-8738338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:14Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDe Rome. \r\nLa f\u00eate nationale am\u00e9ricaine hier n'a pas apais\u00e9 les rancoeurs politiques et la derni\u00e8re pol\u00e9mique en date concerne les accusations de fraude \u00e9lectorale, Donal Trump a mis sur pied une commission pour enqu\u00eater sur le sujet, mais les d\u00e9mocrates l'accusent de vouloir surtout limiter l'acc\u00e8s au vote pour les pauvres et les minorit\u00e9s, donc les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates notamment Philippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, on va entendre ce matin la voix du camp Trump dans cette affaire, celle d'un des membres de cette commission, il s'appelle Hans Von Spakovsky de la fondation H\u00e9ritage c'est un personnage controvers\u00e9 et une figure de proue de ce combat contre la fraude \u00e9lectorale pr\u00e9sum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [93%] :\r\nAnne-Sophie von spakovski est la b\u00eate noire des d\u00e9mocrates et des associations de d\u00e9fense des noirs am\u00e9ricains, c'est le th\u00e9oricien depuis des ann\u00e9es de ce combat contre la fraude et surtout pour rendre obligatoire les papiers d'identit\u00e9 dans les locaux de vote sa nomination dans cette commission a confort\u00e9 les craintes des d\u00e9fenseurs des minorit\u00e9s d'abord fait remarquer qu'aucune \u00e9tude scientifique n'a jamais \u00e9tabli de fraude massive aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:04) [81%] :\r\nBon, que c'est un r\u00e9sultat pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [91%] :\r\nLa plupart de ceux \u00e9tudes sont r\u00e9dig\u00e9es par des chercheurs tr\u00e8s qui ne veulent pas trouver de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:12) [67%] :\r\n\u00e0 histoire de v\u00e9rit\u00e9 et de paix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [95%] :\r\nJ'ai cr\u00e9\u00e9 une base de donn\u00e9es \u00e0 la Fondation H\u00e9ritage c'\u00e9tait il y a un an et demi pour garder une trace des cas de fraude \u00e9lectorale qui ont donn\u00e9 lieu \u00e0 une condamnation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:23) [58%] :\r\nMais il se veut puissant voisin accrue, une plainte oui Nawaz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [99%] :\r\nNous en sommes \u00e0 pr\u00e8s de 600 cas dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:30) [69%] :\r\nOn va croire spectaculaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [90%] :\r\n600 cas mais Donald Trump est all\u00e9 beaucoup plus loin, lui, il affirmait que 3 \u00e0 5 millions de personnes auraient vot\u00e9 ill\u00e9galement en 2016 permettant \u00e0 Clinton d'obtenir une majorit\u00e9 populaire qu'il a d'ailleurs du mal \u00e0 accepter la commission a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli juste apr\u00e8s cette affirmation de Trump, on la soup\u00e7onne donc de servir \u00e0 justifier a posteriori les propos du pr\u00e9sident alors 3 \u00e0 5 millions de votes ill\u00e9gaux, r\u00e9ponse de von spakovski. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:55) [74%] :\r\nOui, Renault bien s\u00fbr de soi, h\u00e9 bien oui, car en a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [97%] :\r\nOn ne conna\u00eet pas la r\u00e9ponse, parce que nous avons un syst\u00e8me bas\u00e9 sur la bonne foi on ne v\u00e9rifie pas si un \u00e9lecteur enregistr\u00e9 est citoyen am\u00e9ricain ou non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:07) [70%] :\r\nDans \u00e0 un pays UK se jouer de ce sp\u00e9cimen Bastuck de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [95%] :\r\nDans les rares cas qui ont donn\u00e9 lieu \u00e0 une enqu\u00eate, on a trouv\u00e9 des lauriers d'\u00e9trangers enregistr\u00e9s comme \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:19) [81%] :\r\nJe voulais juste un toll\u00e9 et, oui, oui, il y a ceux qui aiment bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [96%] :\r\nEn Virginie, on a trouv\u00e9 5000 \u00e9trangers qui \u00e9taient enregistr\u00e9s comme \u00e9lecteurs dont beaucoup avaient vot\u00e9 dans des \u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes, la derni\u00e8re \u00e9lection au niveau de l'\u00c9tat s'est d\u00e9cid\u00e9e par moins de 300 voix, donc il est clair que le vote des citoyens \u00e9trangers aurait pu faire la diff\u00e9rence dans cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:39) [71%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a va \u00eatre \u00e9crou\u00e9 de nombreuses dans de se restaurer des n\u00e9cessit\u00e9s que le de TF1 alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [88%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, on est toujours tr\u00e8s loin des millions de votes ill\u00e9gaux \u00e9voqu\u00e9e par Trump et on est dans l'hypoth\u00e9tique Anne Von spakovsky \u00e9voque les personnes enregistr\u00e9es \u00e0 tort aux \u00c9tats-Unis, le syst\u00e8me est effectivement confus les registres sont mal tenus les personnes parfois enregistr\u00e9es a double quand elle d\u00e9m\u00e9nage, par exemple, mais \u00e7a ne veut pas dire pour autant qu'elles ont vot\u00e9 2 fois, c'est arriv\u00e9 par exemple \u00e0 des diarrh\u00e9es que je meurs Steven ben non, quelques-uns des membres de l'\u00e9quipe de Donald Trump d'\u00eatre enregistr\u00e9s dans 2 \u00c9tats par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [87%] :\r\nAlors, la r\u00e9ponse des r\u00e9publicains \u00e0 assez fraude \u00e9lectorale pr\u00e9sum\u00e9e c'est d'exiger des documents d'identit\u00e9 pour tous les \u00e9lecteurs et \u00e7a va, \u00e7a peut dissuader certaines classes sociales de voter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [91%] :\r\nOui, il faut dire que les \u00c9tats-Unis sont un cas particulier, ils n'ont pas de tradition de documents d'identit\u00e9 n'a pas au niveau f\u00e9d\u00e9ral a part le passeport, donc c'est le permis de conduire qui en tient lieu, et ceux qui n'en ont pas, ce sont souvent les pauvres donc souvent les Noirs, les Hispaniques et donc souvent des \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates CQFD. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:43) [99%] :\r\nAnne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [96%] :\r\nC'est faux, la participation des noirs de G\u00e9orgie a augment\u00e9 apr\u00e8s l'exigence de poss\u00e9der des papiers d'identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:51) [77%] :\r\nDieu dit -il, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [98%] :\r\nVous avez besoin tous les jours d'une pi\u00e8ce d'identit\u00e9, que ce soit pour acheter de l'alcool ou encaisser un ch\u00e8que et de plus, chaque \u00c9tat qui exige une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 pour voter s'est aussi engag\u00e9 \u00e0 fournir ce document gratuitement \u00e0 ceux qui n'en ont pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:07) [73%] :\r\nEt oui, il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, un miroir casse bon \u00e9l\u00e8ve risque a \u00e9t\u00e9 le meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [93%] :\r\nDans tous les \u00c9tats 95 pourcent des des habitants, voire plus, poss\u00e8de un permis de conduire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:19) [84%] :\r\nUn abattoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [89%] :\r\n95 pourcent et et \u00e7a laisse tout de m\u00eame 5 pourcent de de la population d'un \u00c9tat sans permis de conduire, c'est un chiffre qui peut faire basculer une \u00e9lection si ces personnes sont emp\u00each\u00e9s de voter la commission de Donald Trump doit affronter l'opposition des d\u00e9mocrates, des ONG mais aussi des \u00e9tats am\u00e9ricains 44 d'entre hier aux derniers chiffres plus sans doute bient\u00f4t ont refus\u00e9 s\u00e8chement la demande de Rans von spakovski, de ses coll\u00e8gues qui voulait que les \u00e9tats leur livrent \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les donn\u00e9es des registres d'\u00e9lecteurs, nom, pr\u00e9nom, adresse, derniers chiffres du num\u00e9ro de s\u00e9rie S\u00e9curit\u00e9 sociale tr\u00e8s important aux \u00c9tats-Unis affiliation politique, le responsable du de l'\u00c9tat du Mississippi r\u00e9publicain a r\u00e9pondu \u00e0 la d\u00e9licieuse fa\u00e7on des \u00c9tats du Sud, en invitant la Commission a plonger dans le Golfe du Mexique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [98%] :\r\nDans ce d\u00e9bat interminable Philippe sur les proc\u00e9dures de vote aux \u00c9tats-Unis il y a une solution qui fait son chemin, c'est l'enregistrement automatique des citoyens dans les registres \u00e9lectoraux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [91%] :\r\nOui, en effet, 8 \u00c9tats ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 ce principe concr\u00e8tement d\u00e8s qu'un citoyen une interaction avec l'administration, permis de conduire ou autre il est automatiquement inscrit sur le registre \u00e9lectoral \u00c7a simplifie sa syst\u00e9matise Meyrin de von spakovski est oppos\u00e9, lui qui vantait les m\u00e9rites du permis de conduire, lui trouve l\u00e0 des d\u00e9fauts. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:32) [74%] :\r\nOui, bonsoir, je vous assure, c'est ce qu'elle Gatoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [96%] :\r\nLes r\u00e9sidents \u00e9trangers peuvent aussi obtenir un permis de conduire, donc si vous enregistrez automatiquement tous ceux qui ont atteint Internet conduire vous allez enregistrer des personnes qui n'ont pas le droit de vote et Canada qui pratique l'enregistrement automatique depuis des ann\u00e9es n'a pas connu d'augmentation de la participation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:52) [70%] :\r\nOui, connais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [97%] :\r\nCette tension fondamentale qui se manifeste entre la volont\u00e9 d'augmenter la participation, ce qui favorise les d\u00e9mocrates et celle de durcir les v\u00e9rifications, ce qui favorise les r\u00e9publicains, un enjeu crucial pour la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine, comme d'ailleurs celui des d\u00e9coupages \u00e9lectoraux dont on parlait il y a quelques jours, les vainqueurs des \u00e9lections ce sont parfois aussi ceux qui en ont \u00e9crit les r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [93%] :\r\nPhilippe Revaz correspondant \u00e0 Washington \u00e0 propos d'\u00e9lection, Donald Trump a tenu cette semaine sa premi\u00e8re r\u00e9colte de fonds pour sa r\u00e9\u00e9lection en 2020 oui, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-05T06:44:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6D4C794-A487-4D9F-BAA0-0DA31D661049", "internalArchiveId": "A6D4C794-A487-4D9F-BAA0-0DA31D661049", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar? (3/5): Les FARC en Colombie", "publicationDate": "2017-07-05T00:00:00Z", "summary": "La Colombie, pays toujours gouvern\u00e9 par la droite, a abrit\u00e9 une des derni\u00e8res grandes gu\u00e9rillas d'Am\u00e9rique latine, les FARC, qui revendiquent l'h\u00e9ritage de Simon Bolivar.", "durationSec": 280, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8738343", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Colombie"], "thematicThemes": ["vie politique", "gauche", "id\u00e9ologie politique", "histoire", "r\u00e9gime politique"], "thematicPersons": ["FARC"], "alternativeTitle": ["Mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar (3/5): Les FARC en Colombie / JDM_2017-07-05T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 05.07.2017"], "alternativeSummary": ["La Colombie, pays toujours gouvern\u00e9 par la droite, a abrit\u00e9 une des derni\u00e8res grandes gu\u00e9rillas d'Am\u00e9rique latine, les FARC, qui revendiquent l'h\u00e9ritage de Simon Bolivar."], "variantIds": ["ece-8738343"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2017", "lastModifiedDate": "2017-12-13T15:45:47Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nSur la premi\u00e8re, mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar 3\u00e8me \u00e9pisode aujourd'hui sur le d\u00e9clin de la gauche en Am\u00e9rique latine L'ic\u00f4ne du lib\u00e9rateur latino- am\u00e9ricain disparu en 1830 \u00e9tait revenue \u00e0 la mode dans les ann\u00e9es 2000 port\u00e9e, on l'a dit, les jours pr\u00e9c\u00e9dents par des leaders populistes de gauche aujourd'hui Simon Bolivar perd \u00e0 nouveau des couleurs au fur et \u00e0 mesure que ces pays basculent \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [71%] :\r\nSophie Brune vous allez, vous allez voir, notamment les salons, tout est ouvert, oui, non, \u00e7a fait parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [95%] :\r\nCe matin, d\u00e9part pour la Colombie, pays toujours gouvern\u00e9 par la droite mais qui a abrit\u00e9 une des derni\u00e8res grandes gu\u00e9rillas d'Am\u00e9rique latine, les Farc, qui revendiquent l'h\u00e9ritage de Simon Bolivar, bonjour Anne Anouk Henry bonjour : Simon et vous avez pu recueillir un t\u00e9moignage assez rare il faut le dire, celui d'un des commandants des Farc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [96%] :\r\nOui, et puis on peut dire que c'est une esp\u00e8ce en voie de disparition, il n'y a plus ou quasiment plus de r\u00e9volutionnaires en armes en Am\u00e9rique latine, les Farc ont officiellement cess\u00e9 d'exister en tant que mouvement arm\u00e9 il y a quelques jours, c'\u00e9tait pr\u00e9vu par l'accord de paix, il ne reste que l'arm\u00e9e nationale de lib\u00e9ration l'ELN descendante historique de cette tradition r\u00e9volutionnaire d'Am\u00e9rique latine, l'ELN, qui est d'ailleurs aussi en n\u00e9gociation pour rendre les armes pour beaucoup de Colombiens, les Farc ont perdu depuis longtemps leur motivations id\u00e9ologiques et se sont transform\u00e9es en groupe mafieux, il n'emp\u00eache que, comme vous allez l'entendre les ex- combattants se revendiquent toujours comme des lib\u00e9rateurs du peuple comme \u00e0 l'\u00e9poque, les r\u00e9volutionnaires cubains nicaraguayens ou encore salvadoriens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [94%] :\r\nOn reste que cette gu\u00e9rilla a quand m\u00eame commis des crimes qui seront jug\u00e9s dans le cadre du processus de paix, mais pour comprendre le sens qu'il donne \u00e0 son engagement, vous avez donc choisi aujourd'hui Anouk de donner la parole \u00e0 un de ses repr\u00e9sentants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [91%] :\r\nMais s'appelle roule Yann Conrado, de son vrai nom Guillermo Enrique Torres quoi, l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 un des commandants du front 19 des Farc dans la r\u00e9gion des Cara\u00efbes, il \u00e9tait pr\u00e9sent lors des n\u00e9gociations de paix \u00e0 La Havane, mais il est surtout connu pour ceci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [78%] :\r\nQue l'on a qu'il dit oui, d'autant qu'il avait toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [93%] :\r\n\u00e0 leur r\u00f4le Colorado se pr\u00e9sente comme le chanteur du peuple, celui qui a fait dans\u00e9 les gu\u00e9rilleros dans leur campements depuis le processus de peu et de paix et lui peut d\u00e9sormais s'aventurer hors de la for\u00eat, il a donn\u00e9 il y a quelques semaines, un concert au coeur de la capitale Bogota provoquant ce qu'on a un scandale en ce moment, il \u00e9tait encore dans la jungle, dans une zone dite de d\u00e9mobilisation et c'est l\u00e0 que nous l'avons joint par t\u00e9l\u00e9phone lui- m\u00eame dit s'inscrire dans la tradition d'artistes contestataires hispanophones comme le chanteur chilien Victor Jara assassin\u00e9 lors du coup d'\u00c9tat ou le po\u00e8te espagnol Federico Garcia Lorca. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [84%] :\r\nJe pense que la chanson pas seulement \u00eatre un divertissement, c'est aussi une fa\u00e7on de faire une proposition constructive harmonieuse \u00e0 ceux qui ne co\u00fbte alors kamikaze, une commande en Colombie, le terrorisme d'\u00c9tat ne nous laisse pas nous exprimer, on ne peut pas dire la v\u00e9rit\u00e9, parler de justice ou de vivre ensemble dans notre art, parce que nous sommes aussi pers\u00e9cut\u00e9s, g\u00e9rer la r\u00e9ponse fait mieux s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [87%] :\r\nAlors, on l'entend, ce commandant des Farc, on l'a compris, Anouk, l'Am\u00e9rique latine n'est plus un foyer de la contestation arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [95%] :\r\nNon mais, malgr\u00e9 la chute des r\u00e9gimes de gauche et malgr\u00e9 la d\u00e9mobilisation des derni\u00e8res gu\u00e9rillas, beaucoup pensent que tant que les in\u00e9galit\u00e9s persisteront, il y aura un terreau fertile pour la contestation, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de rouler une Conrado lorsque je lui ai demand\u00e9 si la d\u00e9mobilisation sonnait la fin de l'id\u00e9al r\u00e9volutionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:41) [86%] :\r\nNon, non, non, non, non, c'est seulement la forme qui change, c'est d'ailleurs la forme que nous aurions toujours pr\u00e9f\u00e9rer, pour atteindre une transformation sociale pour en finir avec ces \u00e9normes in\u00e9galit\u00e9s qu'on voit les Farc ne s'\u00e9tait pas les Farc vont simplement passer des mouvements politiques arm\u00e9s \u00e0 un mouvement politique l\u00e9gal, mais le contenu ne va pas changer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [96%] :\r\nL'ancien commandant promet que le combat va se poursuivre dans l'ar\u00e8ne politique, mais le soutien populaire est assez faible et l'avenir politique des Farc en tant que parti est plut\u00f4t sombres en Am\u00e9rique latine, l'heure n'est plus \u00e0 la r\u00e9volution, et pourtant, le chanteur du peuple y croit fermement le mouvement bolivarien, a encore un avenir sur le continent et si la gauche parvient \u00e0 surmonter ses divisions, elle verra de jeune pousses \u00e9merger des pousses qui viendront prendre la place laiss\u00e9e vide par les leader Lula, Chavez et Castro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [92%] :\r\nMerci Anouk Henry : c'\u00e9tait le 3\u00e8me \u00e9pisode de votre s\u00e9rie mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-05T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Conrado, Julian", "role": "ancien commandant du front 19 des Farc et chanteur, de son vrai nom Guillermo Enrique Torres Cuela", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69281689-A6C2-4DCC-8A69-4CAEE1FEC736", "internalArchiveId": "69281689-A6C2-4DCC-8A69-4CAEE1FEC736", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assassinats politiques: Roberto Calvi : Episode 3/5", "publicationDate": "2017-07-05T00:00:00Z", "summary": "Episode 3/5\r\nLe 18 juin 1982, Roberto Calvi, pr\u00e9sident de la banque Ambrosiano et surnomm\u00e9 \"le banquier de Dieu\", est retrouv\u00e9 pendu sous un pont londonien. Dans un premier temps, la police conclut au suicide.\r\n\r\n* * Le 18 juin 1982, Roberto Calvi, pr\u00e9sident de la banque Ambrosiano et surnomm\u00e9 le banquier de Dieu, est retrouv\u00e9 pendu sous un pont londonien. Dans un premier temps, la police conclut au suicide.", "durationSec": 1797, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8721173", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 05.07.2017", "Assassinats politiques: Roberto Calvi / HV_2017-07-05T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 05.07.2017", "Assassinats politiques: Roberto Calvi / HV_2017-07-05T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Episode 3/5\nLe 18 juin 1982, Roberto Calvi, pr\u00e9sident de la banque Ambrosiano et surnomm\u00e9 \"le banquier de Dieu\", est retrouv\u00e9 pendu sous un pont londonien. Dans un premier temps, la police conclut au suicide\u2026", "Episode 3/5\nLe 18 juin 1982, Roberto Calvi, pr\u00e9sident de la banque Ambrosiano et surnomm\u00e9 \"le banquier de Dieu\", est retrouv\u00e9 pendu sous un pont londonien. Dans un premier temps, la police conclut au suicide\u2026"], "variantIds": ["ece-8721174", "ece-8721173"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:36Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nEh bien, Jean Leclerc et pr\u00eat, je vous laisse en sa compagnie pour Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:24) [100%] :\r\nAssassinats politiques. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:00:26) [91%] :\r\n8 meurtres qui ont chang\u00e9 le 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [96%] :\r\nCette semaine, la mort d'un banquier Roberto Calvi et le Vatican. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [89%] :\r\nLa direction de et donner le bac tous les chefs de solidarit\u00e9, \u00e0 l'exception de monsieur Walesa ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Varsovie. \r\nEt je l'avais entendu pour l'instant, c'est donc un conseiller militaire de salut national qui est \u00e0 la t\u00eate du pays arabes, mais il y a, j'allais \u00e7a s'entretient avec le pape Jean-Paul II, auquel il a tenu \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter les objectifs poursuivis par solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:03) [91%] :\r\nNous sommes au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 l'\u00e9mergence du mur qui a s\u00e9par\u00e9 l'Europe en 2 blocs, date d'une vingtaine d'ann\u00e9es, mais la tension entre les 2 entit\u00e9s est aussi forte qu'aux plus durs moments de la guerre froide, ces ann\u00e9es 80 Martin tournant et le r\u00e9cit des \u00e9v\u00e9nements qu'on peut en faire, prend un reflet singulier \u00e0 la lumi\u00e8re de l'histoire. \r\nApr\u00e8s un r\u00e8gne de quelques heures sur le Vatican Jean-Paul Ier dispara\u00eet dans des circonstances qui demeurent encore myst\u00e9rieuses et lui succ\u00e8de, Carole votre Gilles \u00e0 Jean-Paul 2 un pape polonais, \u00e0 l'heure o\u00f9 la Pologne est elle- m\u00eame soumise \u00e0 un vaste mouvement de r\u00e9volte anti- communiste. \r\nEn Europe, quelques hommes vont \u00eatre les leviers permettant au bloc anticommuniste de prendre un Avantage irr\u00e9versible, l'action se d\u00e9roule en Italie, elle met en sc\u00e8ne un banquier catholique Roberto Calvi, le pr\u00e9sident de la banque du Vatican Air, l'Am\u00e9ricain Paul Martin pousse aujourd'hui avec un 3\u00e8me \u00e9pisode consacr\u00e9 \u00e0 l'assassinat de Roberto Calvi, nous allons essayer de comprendre l'implication am\u00e9ricaine au coeur de la convulsion polonaise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [67%] :\r\nLa promesse de Gr\u00e9goire tent\u00e9 de Rabelais et kilom\u00e8tres gr\u00e8ve carte pour imposer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:04) [86%] :\r\nJ'aimais bien Vincennes j'ai montr\u00e9 que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:14) [81%] :\r\nC'est c'est seront de rendre au nom pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [63%] :\r\nTant de gens pour Marine fr du PS des 30 et Carpentier en commun. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:52) [66%] :\r\nJ'celui qui a Marcel Hansenne la dr\u00f4le de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:12) [78%] :\r\nDe rendre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:21) [95%] :\r\nC'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:26) [80%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:30) [76%] :\r\nLes prendre des d\u00e9c\u00e8s et je non, ben non, non, mais pour la mienne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:05) [92%] :\r\nDepuis son arrestation le 20 mai 1981 \u00e0 Milan, Roberto Calvi est devenue pour tous, l'homme des malversations financi\u00e8res pour la presse, dans l'opinion, c'est d'abord et avant tout un banquier malhonn\u00eate impuissant qui a jou\u00e9 avec l'argent, le salaire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:25) [95%] :\r\nAu fond, Roberto Calvi dans sa situation endosse \u00e0 merveille le r\u00f4le de bouc \u00e9missaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:33) [90%] :\r\nLes Roberto Calvi et comme pris dans un pi\u00e8ge, tiss\u00e9 de ses propres mains, il se retrouve en fait pris par le temps, Martine couche lui a fix\u00e9 un d\u00e9lai de un an pour le remboursement des fonds Calvi et donc pris dans la Nasse, il est menac\u00e9e \u00e0 la fois par les inspecteurs de la banque Ambrosiano qui se charge des contr\u00f4les des comptes et de l'autre par Martine tous Calvi ne peut pas r\u00e9soudre le probl\u00e8me de la banque Ambrosiano les cr\u00e9dits accord\u00e9s aux soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans du Vatican ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s depuis longtemps, ces fonds ont \u00e9t\u00e9 en effet utilis\u00e9 \u00e0 des fins politiques, \u00e0 la fois en Italie \u00e9galement, sur la sc\u00e8ne internationale, Alessandro Gambert ni avocat de la famille, nous pr\u00e9cise de quelle nature pouvait \u00eatre l'emploi de ces fonds. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [85%] :\r\n\u00e0 la baisse sera la crois\u00e9e politique appelle maintenant Calvi ce occup\u00e9 de politique italienne, mais pas seulement pratique par le biais de la banque du Vatican, il s'occupait de versements clandestins au mouvement d'opposition anticommuniste dans les pays de l'Est, donc on va pas final, comme en t\u00e9moignent les documents financiers Henri Metivier positionn\u00e9 un petit Comunista rivaliser Est sciemment les relations je pense relations privil\u00e9gi\u00e9es que la banque du Vatican entretenait avec solidarit\u00e9 et qui prenait par le biais de la banque Ambrosiano une forme encore difficiles \u00e0 cerner aujourd'hui destin\u00e9e Philippe, tout cela \u00e9tait clandestins mais il y a eu des fuites toute l'affaire est venue au grand jour de fa\u00e7on dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:09) [92%] :\r\nMais, n'en doutons pas, l'important pour Roberto Calvi \u00e9tait de s'assurer l'immense appui politique que repr\u00e9sente le Vatican et la consolidation financi\u00e8re lui permettant d'\u00eatre peut-\u00eatre un jour admis par le milieu bancaire milanais pour Mgr Martin pousse l'enjeu est assez diff\u00e9rent, Maria Calabro, journaliste au Corriere de la Serra nous nous presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:35) [93%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:37) [82%] :\r\nLors du une grosse \u00e0 mon avis, la banque de Martine s'est servi de la banque Ambrosiano de Calvi et des soci\u00e9t\u00e9s bas\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger qu'il contr\u00f4lait encore c'est son contr\u00f4le et Haouza, elle s'en est servi pour appuyer ses activit\u00e9s politiques, notamment son soutien \u00e0 Solidarit\u00e9, le syndicat libre polonais Solidarnosc, on a vu, on avait un allo. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:06) [87%] :\r\nMais rappelons -le, Mgr Martin pousse le pr\u00e9sident de la Banque du Saint-Esprit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:11) [90%] :\r\nLa banque de l'IOR le garde du corps de Jean-Paul 2 est d'abord et avant tout, un Am\u00e9ricain, nous retrouvons Alessandro Gamberini, l'avocat de la famille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [90%] :\r\nBien tout au cr\u00e9dit, mais l\u00e0, on peut tr\u00e8s bien imaginer que le Vatican a conclu une alliance avec les \u00c9tats-Unis dans le cadre d'une strat\u00e9gie globale visant \u00e0 \u00e9radiquer le communisme qu'on lise mon h\u00e9 bien l\u00e0 aussi on a des syst\u00e8mes et qu'on est en particulier \u00e0 l'\u00e9poque du pr\u00e9sident Reagan une partie qui avait une position tr\u00e8s ferme sur cette question et en avait fait un de ses chevaux de bataille. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:47) [96%] :\r\nIl est enfin question de la position de l'Am\u00e9rique reaganienne dans c'\u00e9tait chevaux un chapitre que nous allons aborder dans quelques instants. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:25) [94%] :\r\nAvec la disparition r\u00e9cente de Brejnev en URSS, absorb\u00e9 par le d\u00e9but de la guerre en Afghanistan l'Am\u00e9rique entend jouer le rouleau compresseur, il y a l\u00e0 une opportunit\u00e9 \u00e9vidente une co\u00efncidence historique entre la crise polonaise d'une part, et la pr\u00e9sence de Karol Wojtyla au coeur du v\u00eatement. \r\nLes conseillers de la Maison Blanche, les services secrets am\u00e9ricains ne peuvent l'ignorer. \r\nBerne Walters, un ancien de la CIA nous apporte son t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:59) [89%] :\r\nIl n'y a pas eu d'alliance, je n'en ai pas eu connaissance, c'est peut-\u00eatre quelque chose, il y avait simplement convergence poursuivi le m\u00eame avec somme, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, sourit Guillaume, je suis en contact \u00e9troit avec le Vatican sur la question de la Pologne, c'\u00e9tait \u00e9videmment un sujet tr\u00e8s important pour eux, Walter nos int\u00e9r\u00eats \u00e9taient les m\u00eames, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 facile de travailler ensemble, pas besoin d'alliance missislav recommencent qui, dernier chef de gouvernement communiste polonais, il n'y avait aucune diff\u00e9rence pour ce qui est des objectifs principaux entre le pape et Reagan, car vraiment aucune diff\u00e9rence, les 2 hommes s'entendaient bien non Walters de la CIA et on voit que la coop\u00e9ration entre le Vatican et les \u00c9tats-Unis entre la pape et Reagan a \u00e9t\u00e9 un facteur d\u00e9cisif pour la lib\u00e9ration de la Pologne \u00e0 Bagdad, elle a amorc\u00e9 la chute du r\u00e9gime, soit il y a comme ce qui les d'dames aux solidarit\u00e9s devrait \u00eatre et on a pu constater par la suite que c'\u00e9tait bien le cas de solidarit\u00e9 devait \u00eatre la troupe de choc dans le cadre de tous ses efforts pour faire tomber ce syst\u00e8me et c'est bien ce qui s'est pass\u00e9 commande Wolters quand Jean-Paul II a \u00e9t\u00e9 lu, je me suis dit c'est le d\u00e9but de la fin, un homme d'Europe de l'Est a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, il les conna\u00eet mieux que n'importe qui, \u00e0 l'ouest et c'est \u00e0 Alexandre que nous laisserons le soin de conclure ce chapitre important vous oui d'accord avec le recul, je me rends compte aujourd'hui que la personnalit\u00e9 du pape et ces cultures, jouer un r\u00f4le absolument essentiel, donc tout ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'air et avant de se congratuler les uns les autres, on ferait mieux de remercier en 1er le Vatican et le pape. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:10) [83%] :\r\nOui, \u00e7a, je suis un je crois que j'aimais de tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:15) [84%] :\r\nMoi, je ne suis en ce que le Saint-P\u00e8re nous venons vers toi avec notre Union Solidarit\u00e9 Union qui est n\u00e9 dans une certaine situation qu'on expose population a compris ce qu'il ne suffisait pas que nous soyons satisfaits par des biens ext\u00e9rieurs quand elle a compris aussi, il fallait des solutions nouvelles, dict\u00e9e par le coeur et la raison. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:35) [64%] :\r\nAu Tchad, il n'aussi 11 ans. \r\nPour la des et \u00e0 faire \u00e7a. \r\nLa joie malade qui fait fait produit une petite amie. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:48) [91%] :\r\nJ'exprime ma joie, a dit le pape de la visite aujourd'hui de nombreux des repr\u00e9sentants de solidarit\u00e9 ce syndicat ind\u00e9pendant et osseuses chez lui, je salue tr\u00e8s chaleureusement Monsieur Lachmann et tous ceux qui sont venus avec. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:04) [68%] :\r\nJe je suis je me supporte car nous bien, je voulais ajouter un qui est revenu qu'il faut prendre ce risque ce sport ou dans ce prof stable Compaq pour provoque chez bien de gens d'hommes pour ce qu'il se passe pour les pays historique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:19) [89%] :\r\nIl va nous falloir \u00e0 pr\u00e9sent voir de plus pr\u00e8s la situation polonaise, l'imbrication du syndicat Solidarnosc avec l'\u00c9glise polonaise comprendre le m\u00e9canisme d'apport financier comment l'argent est arriv\u00e9 en Pologne Rendez -vous dans quelques instants pour suivre de plus pr\u00e8s, le r\u00f4le de l'\u00e9lectricien des chantiers maritimes L\u00e9nine de langue, les je aller. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:48) [77%] :\r\nAlors qui ordonne la trace, ambiance, j'ai dit et elle est belle la de la FIDL, parce qu'\u00e0. \r\nMais \u00e7a peut prendre quand un ami. \r\nLa qui est \u00e7a et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:39) [63%] :\r\nL\u00e0 et j'vu \u00e7a dans l'air de mal mais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:48) [72%] :\r\nPas de quoi une oil. \r\nIl y aurait \u00e0 ou non. \r\nQui commence \u00e0 r\u00e9aliser la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:25) [90%] :\r\nN\u00e9 le 29 septembre 1943 \u00e0 Popov au fils d'un menuisier les valaisanne, aura eu comme bagage scolaire que son cours primaire et une formation professionnelle avant d'\u00eatre engag\u00e9 comme \u00e9lectricien. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:40) [92%] :\r\nAu chantier maritime L\u00e9nine avec donc ce qu'en 1970 il est t\u00e9moin d'une \u00e9meute caus\u00e9e par des prix trop \u00e9lev\u00e9s de la nourriture, une \u00e9meute lors de laquelle la police tue plusieurs militants lorsqu'en 1976 de nouvelles protestations contre le gouvernement communiste de la Pologne \u00e9clate Walesa est per\u00e7u comme un activiste syndicaliste luttant contre le gouvernement et on lui retire alors son emploi, il travaille d\u00e8s lors de fa\u00e7on intermittente au chantier et commence \u00e0 d\u00e9velopper ses activit\u00e9s syndicales, de nouveau en 1980 \u00e0 cause de la hausse des prix de la nourriture, une gr\u00e8ve \u00e9clate au chantier Walesa saute la cl\u00f4ture rejoint les ouvriers et est aussit\u00f4t \u00e9lu membre d'un comit\u00e9 de gr\u00e8ve ayant pour mandat de n\u00e9gocier avec les administrateurs de l'entreprise, ses succ\u00e8s au cours de ces n\u00e9gociations, la m\u00eame pas prendre en charge un comit\u00e9 de gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:38) [83%] :\r\nRegroupant les travailleurs de la r\u00e9gion de donc Sopot et que nous n'y a. \r\nCraignant une r\u00e9volte nationale le 1er ministre accepte principales demande des travailleurs et donne une reconnaissance officielle au Syndicat national de solidarit\u00e9, ces mouvements sociaux ont une r\u00e9sonance politique particuli\u00e8re \u00e0 Rome, on suit avec une attention soutenue, leur \u00e9volution d\u00e8s qu'une usine s'arr\u00eate en Pologne, le pape Jean-Paul II est pr\u00e9sent, l'\u00c9glise catholique et le syndicat Solidarit\u00e9 sont en effet intimement li\u00e9s, des pr\u00eatre polonais se rendent r\u00e9guli\u00e8rement sur les chantiers L\u00e9nine, ils disent la messe, confesse les ouvriers et donnent la communion aux gr\u00e9vistes, le lieu de travail devient ainsi le lieu de tous. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:32) [98%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:40) [86%] :\r\nParmi les personnalit\u00e9s polonaises marquante de c'\u00e9tait qu'il nous faut \u00e9voquer Aymeric Jankowski \u00c9meric Jankowski a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:49) [92%] :\r\nCes \u00e9v\u00e9nements, il est le 1er pr\u00eatre avoir c\u00e9l\u00e9br\u00e9 une messe sur les chantiers L\u00e9nine \u00e0 l'\u00e9poque, le leader syndicaliste Vanessa et Jankowski sont ins\u00e9parables, ils appartiennent tous les 2 \u00e0 la m\u00eame paroisse et Jankowski et le confesseur de valises Jankowski devient aum\u00f4nier du syndicat Solidarnosc, il continuera d'occuper les m\u00e9dias jusqu'\u00e0 un pass\u00e9 encore fort r\u00e9cents puisqu'en 1995 on lui doit ce d\u00e9licat propos derri\u00e8re la faucille et le marteau, se profile l'\u00e9toile de David. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:24) [87%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9ment Jankowski et partage avec Vanessa un rejet total du concours. \r\nNous \u00e9coutons \u00e0 pr\u00e9sent Andr\u00e9 Jankowski. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:36) [64%] :\r\nTout entier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:39) [89%] :\r\nC'est s\u00fbr que dans la situation o\u00f9 se trouvait la Pologne \u00e0 l'\u00e9poque, il y a donc, il aurait \u00e9t\u00e9 inimaginable que le pape oublie les siens ses compatriotes malheureux, ceux qui \u00e9taient dans des prisons dans des asiles pour se consacrer seulement \u00e0 la construction d'\u00e9glises d\u00e8s les premi\u00e8res autorisations actuelles, il s'agit vraiment d'une affaire tr\u00e8s importante d'un peu, je crois que le nerf d'une guerre, quelle qu'elle soit toujours l'argent Mauduech je pur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:11) [89%] :\r\nUne v\u00e9rit\u00e9 impitoyable comment Solidarnosc, fer de lance de la lutte anticommuniste va se trouver financer, nous retrouvons l'ex- chef du gouvernement polonais missislav \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:26) [84%] :\r\nQuand m\u00eame, Dallas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:29) [87%] :\r\nIl ne fait aucun doute qu'en plus d'un soutien moral et politique, le pape et le Vatican aussi une aide financi\u00e8re bien Walter de la CIA, je pense au simple fait que Solidarit\u00e9 s'est retrouv\u00e9 \u00e9quip\u00e9s de t\u00e9l\u00e9copieurs, entre autres, qu'il n'avait pas auparavant, ils ont bien compris que \u00e7a ne tombait pas du ciel, pas directement, en tout cas, m\u00e9tis, la vraie Cox qui ce n'\u00e9tait pas un probl\u00e8me d'envoyer des de la Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:00) [91%] :\r\nL'un des biographes du pape Jonathan Quick ni ne pr\u00e9cise un peu plus la m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:07) [90%] :\r\nL'argent provenait des p\u00e8lerins transiter par le bureau du pape lui- m\u00eame, il \u00e9tait g\u00e9r\u00e9 en grande partie par son secr\u00e9taire particules. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:15) [88%] :\r\nThis Koski et John Atta ne co\u00fbte ni nous raconte \u00e0 pr\u00e9sent les m\u00e9canismes du financement de Solidar. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:24) [91%] :\r\nCalixte, des centaines de pr\u00eatre polonais sont venus au Vatican et personne, aucun douanier polonais ne pouvait contr\u00f4ler ce qu'ils transportaient dans leurs valises, cela aurait provoqu\u00e9 un vrai scandale, c'\u00e9tait inimaginable. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:42) [87%] :\r\nGrave pour nous, pas avec l'argent du Vatican parvenait \u00e0 Solidarit\u00e9 de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons, notamment par le biais des organisations catholiques, dont les associations caritatives officiel apr\u00e8s le choc, vous reconna\u00eet, il y a un point qui me para\u00eet int\u00e9ressante, les escrocs qui s'\u00e9tait empar\u00e9 de la banque du Vatican, on finit par penser qu'une contribution de leur part serait appr\u00e9ci\u00e9e des rebelles, il n'existe aucun document, il ne fait aucun doute que Roberto Calvi, l'un des plus grands bandits de notre \u00e9poque, a fait parvenir \u00e0 Solidarit\u00e9 quelques millions $ de cet argent vol\u00e9 alors pourquoi parce que \u00e7a lui donner des ordres et en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:32) [96%] :\r\nSi vous allez faire des recherches au Vatican, vous trouverez peut-\u00eatre quelqu'un qui vous dira quelque chose mais pas tous, c'est tout ce que vous obtiendrez. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:40) [83%] :\r\nOn aime pour un beau de car \u00e7a lui a permis d'entrer en contact avec Wanda qu'\u00e0 l'issue d'une grande famille polonais qui vit en Italie depuis la fin de la guerre, donc cette Madame la Francesca \u00e9tait tr\u00e8s proche des Polonais et pro- Eltsine et m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement avec lui la guerre un 1000 et elle a rencontr\u00e9 Calvi au cours d'une r\u00e9ception, donc quand Calvi a appris qu'il l'\u00e9t\u00e9, il lui a donn\u00e9 une enveloppe qui contenait je crois un peu plus de 100000 dollars pour Solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:21) [94%] :\r\nPour conclure ce chapitre du financement du syndicat polonais Solidarnosc retrouvons Carlo Calvi, fils de Roberto Calvi, le banquier Milan. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:31) [84%] :\r\nLa bombe a capot\u00e9 Abbas, place de l'ann\u00e9e, on a d\u00e9couvert au moment du proc\u00e8s que la soci\u00e9t\u00e9 qui a re\u00e7u des fonds transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ces fonds est une soci\u00e9t\u00e9 luxembourgeoise restera contr\u00f4l\u00e9s par le Vatican l'5 Borgh\u00e8se pendant la Fnac Vatican le contr\u00f4le avant l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9rer l'ensemble des soci\u00e9t\u00e9s bas\u00e9es \u00e0 Panama oui \u00e0 travers lesquels transiter des sommes \u00e9normes, ce sont les dont une partie a servi pour financer les syndicats polonais et l'autre, voil\u00e0 qui pour d\u00e9stabiliser les r\u00e9gimes des pays de l'Est abrog\u00e9 des choses au lieu d'\u00eatre utilis\u00e9 pour soutenir l'\u00c9glise catholique dans ces pays, d\u00e9stabilisante et les voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:11) [89%] :\r\nLes \u00e7a attendant Roberto Calvi, vient d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 4 ans de prison Mgr Martin Pluss lui a donn\u00e9 un an pour r\u00e9tablir la situation d\u00e9sormais pour le directeur de la banque Ambrosiano, c'est un impitoyable compte \u00e0 rebours dans notre rendez- vous de demain, nous d\u00e9couvrirons comment le Vatican apr\u00e8s s'\u00eatre appuy\u00e9 sur Roberto Calvi va le l\u00e2cher en pleine offrent. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:26:46) [83%] :\r\nUn peu. \r\nOui, mais enfin. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:27:17) [60%] :\r\nCertes, RTL-TVI. \r\nElle \u00e9tait en rien. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:47) [61%] :\r\nEt para\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:24) [100%] :\r\nAssassinats politiques. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:28:26) [86%] :\r\nOui, meurtres qui ont chang\u00e9 le XXe si\u00e8cle une s\u00e9rie propos\u00e9e par Michel documentation et archives \u00e0 la Radio suisse romande Marie- Fran\u00e7oise programmation musicale le pas vient indicatif original Patrick Lenoir r\u00e9alisation J\u00e9r\u00f4me Nussbaum, une \u00e9mission de Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:37) [89%] :\r\nAssassinats politiques de Jean Leclerc cette \u00e9mission diffus\u00e9e pendant la grille d'\u00e9t\u00e9 de 2001 fut le pr\u00e9lude de ce qui sera par la suite histoire vivante r\u00e9\u00e9coute et peu sur Histoire vivante C H vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-05T12:15:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56554E5B-6E37-43BA-B578-1A15AC07675D", "internalArchiveId": "56554E5B-6E37-43BA-B578-1A15AC07675D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Castelle d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Fribourgeois;Pierre Mauron, d\u00e9put\u00e9 socialiste Fribourgeois;Mathias Reynard, conseiller national socialiste;Hugues Hiltpold, conseiller national PLR;ojardias;Josep Bou, chef d'entreprises catalan et pr\u00e9sident d'une association oppos\u00e9e \u00e0 l'ind\u00e9pendance catalane\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:01-08:00:19 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D2/FR DROITS D'EMPTION DES COMMUNES) C'est donc un cas d'\u00e9cole...sur l'\u00e9pineuse.... question de l'am\u00e9nagement du territoire en Suisse...\r\nAvec en toile de fond : la p\u00e9nurie de logements...\r\nLes communes doivent-elles pouvoir racheter du terrain constructible.... si aucun b\u00e2timent n'y voit le jour 10 ans apr\u00e8s la mise en zone \u00e0 b\u00e2tir? \r\nC'est ce que doit d\u00e9cider aujourd'hui...le tribunal f\u00e9d\u00e9ral....L'arr\u00eat fera jurisprudence et sera tr\u00e8s observ\u00e9.\r\nEn l'esp\u00e8ce, les juges de Monrepos se prononcent sur la loi fribourgeoise sur l'am\u00e9nagement du territoir....et cette disposition technique.... qu'on appelle le droit d'emption communal. \r\nMaurice Doucas....le Grand Conseil avait rejet\u00e9 cette possibilit\u00e9....mais la commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne et des d\u00e9put\u00e9s de gauche...font recours...\r\n  1'20''\r\n(( Ils estiment en effet que la Lat - la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire - impose aux cantons d'avoir des mesures contraignantes, pour s'assurer de cette obligation de construire.. Une disposition qui a finalement \u00e9t\u00e9 biff\u00e9e par la majorit\u00e9 bourgeoise du parlement qui estimait que ce texte spoliait les propri\u00e9taires... Didier Castelle d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil.. \r\nLes recourants estiment quant \u00e0 eux... qu'il n'y a ainsi plus aucun outil pour inciter les propri\u00e9taires \u00e0 b\u00e2tir...  comme l'explique le d\u00e9put\u00e9 socialiste Pierre Mauron...  \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidera aujourd'hui si c'est l'int\u00e9r\u00eat priv\u00e9 ou public qui pr\u00e9vaut, dans cette affaire... ))\r\n(Vitta au CF) Peut-\u00eatre un Tessniois de plus.... la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter...\r\nLe conseiller d'Etat Chrisitan Vitta se dit int\u00e9ress\u00e9....aujourd'hui...dans les colonnes du Blick...\r\nLe ministre des finances des tessinois...est aussi...vice-pr\u00e9sident du PLR suisse...et membres du Conseil de Banque de la BNS.\r\nAg\u00e9 de 44 ans...il est plus jeune que son coll\u00e8gue de parti et grand favori pour le poste : le conseiller national Ignazio Cassis.\r\nPour rappel...le strat\u00e9gie du  PLR tessinois est de ne soumettre qu'une seule candidature.\r\n(D3/CONGE PATERNITE REACS HOMMES) Toujours dans l'actualit\u00e9 politique en Suisse....\r\nLe cong\u00e9 paternit\u00e9  divise m\u00eame les d\u00e9fenseurs de l'\u00e9galit\u00e9. \r\nHier , l'initiative populaire, qui demande 4 semaines pour les papas, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale.\r\n Mais le parlement risque bien de lui opposer un contre-projet moins g\u00e9n\u00e9reux. \r\nM\u00eame les politiques qui pr\u00f4nent l'\u00e9galit\u00e9 ne sont pas tous pr\u00eats \u00e0 faire le pas vers un cong\u00e9 d'un mois, Alexandra Richard:\r\n  1'36''\r\n((L'an dernier, ils s'affichaient main dans la main: les hommes pour l'\u00e9galit\u00e9. Six parlementaires, de tous les partis, sauf l'UDC. Ils lan\u00e7aient un appel pour montrer que les hommes pouvaient aussi d\u00e9fendre des projets pour l'\u00e9galit\u00e9. Signataire, le conseiller national socialiste Mathias Reynard compte sur eux aujourd'hui pour concr\u00e9tiser leur engagement:\r\n...\r\nL'homme de droite interpell\u00e9, l'un des six parlementaires pour l'\u00e9galit\u00e9, c'est le conseiller national PLR Hugues Hiltpold. Mais pour lui 4 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est trop:\r\n....\r\nL'\u00e9galit\u00e9, le cong\u00e9 paternit\u00e9: un engagement de principe quasi unanime mais qui semble difficile \u00e0 traduire en actes. Le prochain test, ce sera le projet sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ...attendu aujourd'hui.))\r\n(25/COREE DU NORD SEOUL) Le missile tir\u00e9...hier...par la cor\u00e9e du Nord...\u00e9tait de type \"interontinental\"...\r\nLes  Etats-Unis l'ont confirm\u00e9 cette nuit...et c'est peut-\u00eatre un tournant...\r\nLe missile en question...a une port\u00e9e th\u00e9orique...de 7  \u00e0 8 mille kilom\u00e8tres...ce qui place l'Alaska...et donc le terroire am\u00e9ricain...\u00e0 distance de tir...\r\nLe r\u00e9gime nord cor\u00e9enn a m\u00eame affirm\u00e9 \u00eatre capable de monter ce missile d'une ogive nucl\u00e9aire...\r\nLes analystes en doutent...mais cet \u00e9ni\u00e8me essai nord-cor\u00e9en suscite de vives r\u00e9actions...\r\nCorrespondance...en Cor\u00e9e du Sud...de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias...\r\n((Ce tir r\u00e9ussi d'un missile intercontinental est un \u00ab cadeau \u00bb destin\u00e9 aux \u00ab salauds d'Am\u00e9ricains \u00bb \u00e0 l'occasion de leur f\u00eate nationale, a fanfaronn\u00e9 le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-un. qui (a d\u00e9cid\u00e9 de jouer \u00e0 fond la carte de la provocation et qui) a promis d'autres \u00ab cadeaux \u00bb dans le futur.\r\nPremi\u00e8re r\u00e9action : les arm\u00e9es sud-cor\u00e9ennes et am\u00e9ricaines ont proc\u00e9d\u00e9 ce matin \u00e0 des tirs conjoints de missiles balistiques \u00ab de haute pr\u00e9cision \u00bb, sur la c\u00f4te orientale de la Cor\u00e9e. Une d\u00e9monstration de force pour le principe, qui ne devrait pas entamer la d\u00e9termination de Pyongyang.\r\nWashington a aussi convoqu\u00e9 pour ce soir une r\u00e9union d'urgence du Conseil de S\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. Aux Etats-Unis, les appels se multiplient pour infliger au r\u00e9gime des sanctions beaucoup plus fortes ; par exemple en punissant les banques et les entreprises chinoises qui font du commerce avec le Nord.\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s sont \u00e0 cours d'option : une frappe pr\u00e9ventive risquerait de provoquer une guerre. Un changement de r\u00e9gime, r\u00e9clam\u00e9 par certains, est tr\u00e8s difficile \u00e0 mettre en oeuvre. Quant \u00e0 la diplomatie, il est d\u00e9sormais acquis que Pyongyang n'acceptera jamais de d\u00e9nucl\u00e9ariser ; m\u00eame un gel n\u00e9goci\u00e9 de son programme balistique semble de plus en plus improbable. ))\r\n(09/CATALOGNE INTEGRE PI) Le gouvernement r\u00e9gional catalan d\u00e9fie \u00e0 nouveau le pouvoir central espagnol. \r\nLa coalition ind\u00e9pendantiste  a d\u00e9taill\u00e9 hier.... sa future loi sur le r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination...du premier octobre.\r\nEn cas de OUI, l'autonomie sera imm\u00e9diatement d\u00e9clar\u00e9e...Et si le non l'emporte..de nouvelles \u00e9lections r\u00e9gionales seront convoqu\u00e9es. \r\nUne d\u00e9cision...qui renforce un peu plus encore le bras de fer....avec le gouvernement espagnol...\r\nLe r\u00e9cit \u00e0 Madrid...de Val\u00e9rie Demon...\r\n   1'13''\r\n((L'\u00e9t\u00e9 s'annonce agit\u00e9, avec un bras de fer annonc\u00e9 entre Madrid et la Catalogne. La future loi sur le r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9temination, probablement adopt\u00e9e en ao\u00fbt, se placera au-dessus de la Constitution espagnole. D\u00e8s qu'elle entrera en vigueur, le gouvernement espagnol demandera son interdiction \u00e0 la Cour Constitutionnelle qui s'ex\u00e9cutera rapidement. Le responsable des conservateurs en Catalogne a assur\u00e9 que cette future loi est je cite, \u00ab un coup d'\u00e9tat qui prend des apparences d\u00e9mocratiques \u00bb. Tous les partis politiques, de gauche, de droite et Podemos se prononcent contre ce r\u00e9f\u00e9rendum unilat\u00e9ral dont personne ne sait s'il se d\u00e9roulera d'ailleurs r\u00e9ellement. Josep Bou, chef d'entreprises catalan et pr\u00e9sident d'une association oppos\u00e9e \u00e0 l'ind\u00e9pendance,  se montre inquiet.\r\nSON JOSEP BOU.18 secondes.\r\n\u00ab Notre grande pr\u00e9occupation c'est de voir que tout ce processus n'est pas l\u00e0 pour am\u00e9liorer la situation ou pour parvenir \u00e0 un accord. Ce r\u00e9f\u00e9rendum, c'est un processus de rupture pour arracher la Catalogne de l'Espagne. Et cela nous pr\u00e9occupe beaucoup car nous achetons et nous vendons au reste de l'Espagne \u00bb.\r\nVal\u00e9rie : m\u00eame le gouvernement ind\u00e9pendantiste catalan est travers\u00e9 par des doutes et des d\u00e9bats. Pour l'instant l'ex\u00e9cutif r\u00e9gional ne dispose ni d'un ficher \u00e9lectoral fiable ni d'entreprises pouvant fournir des urnes. ))\r\n(20/WIMBLEDON PA (REPRISE 22H30)) Tennis....\r\nCarton plein...hier...pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse suisse...\u00e0 Wimbledon...\r\nRoger Federer, Timea Bacsinszky et Viktoria Golubic. Tous les trois se sont qualifi\u00e9s...pour le deuxi\u00e8me tour...\r\nBernardin Allemann.\r\n  0'55''\r\n(( Au lundi noir avec les \u00e9liminations de Wawrinka et Laaksonen, a succ\u00e9d\u00e9 le mardi rose. Roger Federer n'a eu besoin que de 44 minutes pour battre l'Ukrainien Dolgopolov, qui a abandonn\u00e9. Cela commence \u00e9\u00e0 faire beaucoup d'abandon, ce qui relance la pol\u00e9mique sur les joueurs bless\u00e9s qui viennent tout de m\u00eame chercher l'argent du premier tour m\u00eame s'ils ne sont pas capables de tenir leur place. Le B\u00e2lois, s'il n'a paas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9, a tout de m'eme montr\u00e9 son s\u00e9rieux et son sens du jeu offensif, il est \u00e9galement devenu le 3\u00e8me homme \u00e0 passer le cap des 10'000 aces en carri\u00e8re, apr\u00e8s goran Ivanisevic et Ivo Karlovic. Les Suissesses ont \u00e9galement brill\u00e9. Accroch\u00e9es toutes deux, Vikroria Golubic, face \u00e0 la Chinoise Zheng et Timea Bacsinszky contre la Porto-Ricaine Puig, ont fait feu de tout bois dans le set d\u00e9cisif qu'elles ont clairement remport\u00e9. La Vaudoise a confirm\u00e9 les bonnes sensations q'uelles affirmaient avoir surle gazon. Quan t\u00e0 la Zurichosie, ce n'set que son 2\u00e8me succ\u00e8s dans un torunoid u Grand Chelem.\r\nBA, RTS, Londres ))\r\n(Cyclisme - TDF) Cyclisme...\r\nLa cinqui\u00e8me \u00e9tape du Tour de France m\u00e8nera aujourd'hui les coureurs de Vitel...\u00e0 la Planche des Belles Filles...avec une ascension finale dans les Vosges...\r\nMais...c'est un peleton...amput\u00e9 de de ses stars qui prendra le d\u00e9part.\r\nLe champion du Monde Peter Sagan a \u00e9t\u00e9 exclu de la course...hier...apr\u00e8s un coup de coude...lors du sprint final...\r\nBless\u00e9 dans la chute...le Britannique Mark Cavendish....doit lui aussi jet\u00e9 l'\u00e9ponge...\r\nC'est le Fran\u00e7ais Arnaud D\u00e9marre...qui a remport\u00e9 cette \u00e9tape qui fera date...\r\n....\r\nUn mot encore de hockey sur glace...avec un coup dur pour Fribourg-Gott\u00e9ron...qui ne pourra pas compter sur son gardien la saison prochaine.\r\nReto Berra a d\u00e9cid\u00e9 d'activer sa clause de sortie pour rejoindre le club d'Anaheim, en NHL.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8738356", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-07-05T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-07-05T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8738373", "ece-8738356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:38:22Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPremi\u00e8re c'est Journal de Julien bancaires les communes doivent -elles pouvoir acheter des zones \u00e0 b\u00e2tir, lorsqu'elles sont vides depuis 10 ans, vaste question dans une Suisse : la recherche de terrains tourne parfois au calvaire, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral se prononce aujourd'hui sur un cas Fribourgeois qui pourrait faire jurisprudence un missiles nord- cor\u00e9ens capables d'atteindre l'Alaska, les \u00c9tats-Unis ont confirm\u00e9 cette nuit que l'engin lanc\u00e9 hier par Pyongyang et de type InterContinental Donald Trump avait promis que cette limite ne serait pas atteint et les appels aux sanctions sont donc plus fort que jamais, les jours se succ\u00e8dent et ne se ressemblent pas pour les Suisses \u00e0 Wimbledon apr\u00e8s un lundi noir, les trois Helv\u00e8te en lice ont gagn\u00e9 hier Timea Bacsinszky Viktoria Golubic et Roger Federer, tous se qualifier pour le 2\u00e8me tour alors que sur les routes du Tour de France 2 Stars Peter Sagan N\u00e9mard Cavendish doivent d\u00e9j\u00e0 quitter le peloton, c'est donc un cas d'\u00e9cole sur le Pinot, question de l'am\u00e9nagement du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [94%] :\r\nTerritoire en Suisse, avec en toile de fond la p\u00e9nurie de logements, les communes doivent -elles pouvoir racheter du terrain constructible si aucun b\u00e2timent n'y voit le jour, 10 ans apr\u00e8s la mise en zone \u00e0 b\u00e2tir, c'est ce que doit d\u00e9cider aujourd'hui, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral l'arr\u00eat fera jurisprudence et sera tr\u00e8s observ\u00e9 en l'esp\u00e8ce, les juges de Mon-Repos se prononcent sur la loi fribourgeoise sur l'am\u00e9nagement du territoire et cette disposition technique qu'on appelle le droit d'emption communal Maurice Doucas Le Grand Conseil avait rejet\u00e9 cette possibilit\u00e9, mais la commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne, et des d\u00e9put\u00e9s de gauche font recours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [94%] :\r\nIls estiment en effet que la la la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, impose aux cantons d'avoir des mesures contraignantes pour s'assurer de cette obligation de construire une disposition qui a \u00e9t\u00e9 finalement biff\u00e9 par la majorit\u00e9 bourgeoise du Parlement, qui estimait que ce texte spolier les propri\u00e9taires Didier Castella d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:48) [90%] :\r\nPour vous, c'est une atteinte grave \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 individuelle qui est prot\u00e9g\u00e9 par la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, donc ce ne spoliation une expropriation qui n'est pas acceptable, on aurait pu imaginer un d\u00e9zonage automatique, mais en aucun cas une expropriation du domaine priv\u00e9 vers le domaine public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [97%] :\r\nLes recourants estiment quant \u00e0 eux, qu'il n'y a ainsi plus aucun outil pour inciter les propri\u00e9taires \u00e0 b\u00e2tir, comme l'explique le d\u00e9put\u00e9 socialiste Pierre Mauron. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:13) [91%] :\r\nIl n'y a aucune mesure contraignante, c'est-\u00e0-dire qu'un propri\u00e9taire s'il veut simplement avoir un terrain en centre- ville et ne pas le construire, il peut tr\u00e8s bien attendre th\u00e9sauriser pour ces terrains augmente de valeur alors que dans le m\u00eame temps, la commune ne peut pas mettre en zone d'autres terrains, \u00e0 cause de lui Union doit pas favoriser ceci \u00e7a correspond mitage du territoire, \u00e7a provoque un am\u00e9nagement qui est catastrophique et je ne comprends pas pourquoi la majorit\u00e9 bourgeoise du Grand Conseil n'a voulu prendre aucune mesure, alors que le Conseil d'\u00c9tat lui- m\u00eame avait propos\u00e9 un tr\u00e8s bon projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [97%] :\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidera aujourd'hui si c'est l'int\u00e9r\u00eat priv\u00e9 ou public qui pr\u00e9vaut dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [95%] :\r\nPeut-\u00eatre un Tessinois de plus dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter le conseiller d'\u00c9tat, Christian Vitta se dit int\u00e9ress\u00e9 aujourd'hui dans les colonnes du Blick, le ministre des Finances tessinois est aussi vice- pr\u00e9sident du PLR suisse et membre du conseil de banque de la BNS \u00e2g\u00e9 de 44 ans, il est plus jeune que son coll\u00e8gue de parti et grand favori pour le poste, le conseiller national Ignacio Cassis pour rappel, la strat\u00e9gie du PLR tessinois et de ne soumettre qu'une seule candidature toujours dans l'actualit\u00e9 politique, le cong\u00e9 paternit\u00e9 divise m\u00eame les d\u00e9fenseurs de l'\u00e9galit\u00e9 hier l\u00e9nifiante Yves populaire qui demande 4 semaines pour de cong\u00e9 pour les papas a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale mais le parlement risque bien de lui opposer un contre- projet moins g\u00e9n\u00e9reux, m\u00eame les politiques qui pr\u00f4nent l'\u00e9galit\u00e9 ne sont pas tous pr\u00eats \u00e0 faire le pas vers un cong\u00e9 d'un mois, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [89%] :\r\nL'an dernier il s'affichaient, main dans la main, les hommes pour l'\u00e9galit\u00e9 six parlementaires de tous les partis sauf l'UDC il n'en c'est un appel pour montrer que les hommes pouvaient aussi d\u00e9fendre des projets pour l'\u00e9galit\u00e9, signataire, le conseiller national socialiste Matthias Reynard compte sur eux aujourd'hui pour concr\u00e9tiser leur engagement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:57) [92%] :\r\nOn verra si on est uniquement dans la d\u00e9claration d'intention autour de l'\u00e9galit\u00e9 ou si on a vraiment ensuite les hommes y compris de droite qui sont pr\u00eats \u00e0 s'impliquer pour une soci\u00e9t\u00e9 plus moderne, plus progressiste et j'esp\u00e8re vraiment que ceux qui se sont impliqu\u00e9s mais qui syst\u00e9matiquement se disent favorables \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire, h\u00e9 bien seront vraiment des fers de lance dans ce combat -l\u00e0, bien souvent, on constate que, on a les \u00e9lus socialistes, Verts et puis on a quelques femmes de droite et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:26) [91%] :\r\nL'homme de droite, interpell\u00e9 lundi 6 parlementaires pour l'\u00e9galit\u00e9, c'est le conseil national PLR Hugues Hiltpold mais pour lui, 4 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9, c'est trop. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:35) [89%] :\r\nUn mois, c'est quelque chose qui est un peu lourd pour l'\u00e9conomie, il faut savoir aujourd'hui que les entreprises sont pas mal sollicit\u00e9 en termes de charges sociales, donc a priori ce qui est propos\u00e9 va un peu trop loin simplement ce qu'il faut voir, c'est que \u00e7a correspond quand m\u00eame une attente, donc je pense que t\u00f4t ou tard on aura un mod\u00e8le de cong\u00e9 soit paternit\u00e9 soit plut\u00f4t cong\u00e9 parental, on a d\u00e9j\u00e0 entendu dire qu'il y aurait \u00e0 cette initiative, un contre- projet qui ont une dur\u00e9e qui ne serait pas de 4 semaines plut\u00f4t de 2 semaines donc un projet un peu moins ambitieux mais qui aurait le m\u00e9rite peut-\u00eatre d'\u00eatre moins douloureux pour l'\u00e9conomie en termes de coupe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:04) [94%] :\r\nLe cong\u00e9 paternit\u00e9, un engagement de principe quasi unanime, donc, mais qui semble difficile \u00e0 traduire en actes, le prochain test, ce sera le projet sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est attendu aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [95%] :\r\nLe missile tir\u00e9 hier par la Cor\u00e9e du Nord \u00e9tait de type InterContinental les \u00c9tats-Unis l'ont confirm\u00e9 cette nuit, c'est peut-\u00eatre un tournant, le missile en question a une port\u00e9e th\u00e9orique de 7 \u00e0 8000 kilom\u00e8tres, ce qui place l'Alaska et donc le territoire am\u00e9ricain \u00e0 distance de Tir, le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en a m\u00eame affirm\u00e9 \u00eatre capable de monter ce missile d'une ogive nucl\u00e9aire, les analystes en doutent, mais cette \u00e9ni\u00e8me essai nord- cor\u00e9en suscite de vives r\u00e9actions, correspondance en Cor\u00e9e-du-Sud sign\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric ojardias. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:43) [94%] :\r\nCe Tir r\u00e9ussi d'un missile InterContinental est un cadeau destin\u00e9 aux salauds d'Am\u00e9ricains \u00e0 l'occasion de leur f\u00eate nationale, a fanfaronn\u00e9 le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun qui a promis d'autres cadeaux dans le futur, premi\u00e8res r\u00e9actions les arm\u00e9es sud- cor\u00e9ennes et am\u00e9ricaines ont proc\u00e9d\u00e9 ce matin \u00e0 des tirs conjoints de missiles balistiques sur la c\u00f4te orientale de la Cor\u00e9e, une d\u00e9monstration de force pour le principe, qui ne devrait pas entamer la d\u00e9termination de Pyongyang, Washington a aussi convoqu\u00e9 pour ce soir une r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU aux \u00c9tats-Unis, les appels se multiplient pour infliger au r\u00e9gime des sanctions beaucoup plus forte, par exemple en punissant les banques et les entreprises chinoises qui font du commerce avec le Nord, en r\u00e9alit\u00e9, Washington et ses alli\u00e9s sont \u00e0 court d'options, une frappe pr\u00e9ventive risquerait de provoquer une guerre, un changement de r\u00e9gime et tr\u00e8s difficile \u00e0 mettre en oeuvre, quant \u00e0 la diplomatie, il est d\u00e9sormais acquis que Pyongyang n'acceptera jamais de d\u00e9nucl\u00e9ariser m\u00eame un gel n\u00e9goci\u00e9 de son programme balistique semble de plus en plus improbable Fr\u00e9d\u00e9ric ojardias pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [96%] :\r\nToujours dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, le gouvernement r\u00e9gional catalan d\u00e9fie \u00e0 nouveau le pouvoir central espagnol, la coalition ind\u00e9pendantiste a d\u00e9taill\u00e9 hier sa future loi sur le r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination du 1er octobre en cas de oui et l'autonomie sera imm\u00e9diatement d\u00e9clar\u00e9e Et si le non l'emporte, de nouvelles \u00e9lections r\u00e9gionales seront convoqu\u00e9es, une d\u00e9cision qui renforce un peu plus encore le bras de fer avec le gouvernement espagnol le r\u00e9cit \u00e0 Madrid de Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:10) [94%] :\r\nL'\u00e9t\u00e9 s'annonce agit\u00e9e avec un bras de fer annonc\u00e9 entre Madrid et la Catalogne, la future loi sur le r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination probablement adopt\u00e9e en ao\u00fbt se placera au-dessus de la Constitution espagnole d\u00e8s qu'elle entrera en vigueur le gouvernement espagnol demandera son interdiction \u00e0 la Cour constitutionnelle qui s'ex\u00e9cutera rapidement le responsable des conservateurs en Catalogne, a assur\u00e9 que cette future loi, et je cite un coup d'\u00c9tat qui prend des apparences d\u00e9mocratiques, tous les partis politiques de gauche, de droite et pour des mots se prononcent contre ce r\u00e9f\u00e9rendum unilat\u00e9ral dont personne ne sait s'il se d\u00e9roulera d'ailleurs r\u00e9ellement Josep Bou chef d'entreprises catalan et pr\u00e9sident d'une association oppos\u00e9e \u00e0 l'ind\u00e9pendance se montre inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [93%] :\r\nNous sommes tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s de voir que tout ce processus n'est pas l\u00e0 pour am\u00e9liorer la situation pour parvenir \u00e0 un accord ce r\u00e9f\u00e9rendum c'est un processus de rupture pour arracher la Catalogne de l'Espagne et cela nous pr\u00e9occupe beaucoup car nous achetons nous vendons reste l'Espagne est -ce que l'histoire espagnole. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:10) [97%] :\r\nM\u00eame le gouvernement ind\u00e9pendantiste catalan est travers\u00e9 par des doutes et des d\u00e9bats pour l'instant, l'ex\u00e9cutif r\u00e9gional ne dispose ni de fichier \u00e9lectoral fiable ni d'entreprises pouvant fournir des urnes Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [94%] :\r\nTennis : carton plein, hier, pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 Wimbledon, Roger Federer Timea Bacsinszky et Viktoria Golubic tous les 3 se sont qualifi\u00e9s pour le 2\u00e8me tour, les explications de Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:35) [91%] :\r\nAu lundi noir, avec les \u00e9liminations de Wawrinka et Laaksonen a succ\u00e9d\u00e9 le mardi rose, Roger Federer n'a eu besoin que de 44 minutes pour battre l'Ukrainien a Dolgopolov qui a abandonn\u00e9, cela commence \u00e0 faire beaucoup d'abandon, ce qui relance la pol\u00e9mique sur les joueurs bless\u00e9s qui viennent tout de m\u00eame chercher l'argent du 1er tour m\u00eame s'ils ne sont pas capables de tenir leur place, le B\u00e2lois s'il n'a pas \u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait tout de m\u00eame montr\u00e9 son s\u00e9rieux et son sens du jour offensif, il est \u00e9galement devenu le 3\u00e8me homme \u00e0 passer le cap des 10000 en carri\u00e8re apr\u00e8s les grands serveurs Goran Ivanisevic et Ivo Karlovic les Suissesses ont \u00e9galement brill\u00e9 accroch\u00e9 douteux de Viktoria Golubic face \u00e0 la Chinoise Zheng et Timea Bacsinszky contre la Portoricaine pulling on fait feu de tout bois dans le set d\u00e9cisif qu'ils ont clairement remport\u00e9 la Vaudoise a confirm\u00e9 les bonnes sensations qu'elle affirmait avoir sur le gaz on quant \u00e0 la z\u00fcrichoises, ce n'est que son 2\u00e8me succ\u00e8s dans un tournoi du Grand Chelem Bernardin Lehman rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [95%] :\r\nUn mot encore de cyclisme avec la 5\u00e8me \u00e9tape du Tour de France qui m\u00e8nera aujourd'hui les coureurs de Vitel la Planche des Belles Filles avec une ascension finale dans les Vosges, mais c'est un peloton amput\u00e9 de ses Stars qui prendra le d\u00e9part, le champion du monde, Peter Sagan a \u00e9t\u00e9 exclu de la course hier apr\u00e8s un coup de coude lors de sprint final bless\u00e9s dans la chute, le Britannique Mark Cavendish doit lui aussi jet\u00e9 l'\u00e9ponge, c'est le Fran\u00e7ais Arnaud D\u00e9mare qui a remport\u00e9 cette \u00e9tape qui fera date et puis un mot encore de hockey sur glace en vient de l'apprendre, avec un coup dur pour Fribourg- Gott\u00e9ron qui ne pourra pas compter sur son gardien la saison prochaine reto Berra a d\u00e9cid\u00e9 d'activer sa clause de sortie pour rejoindre le club californien d'Anaheim en NHL. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-05T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51D56310-11F7-4499-A56A-42966EF7DA05", "internalArchiveId": "51D56310-11F7-4499-A56A-42966EF7DA05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Loi sur l'am\u00e9nagement du territoire \u00e0 Fribourg: d\u00e9bat entre Pierre Mauron et Gilberte Sch\u00e4r", "publicationDate": "2017-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Demont-Sch\u00e4r, Gilberte \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral demande aux autorit\u00e9s fribourgeoises de revoir en partie leur loi sur l'am\u00e9nagement du territoire. D\u00e9bat entre Pierre Mauron, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil fribourgeois, et Gilberte Sch\u00e4r, pr\u00e9sidente de la section fribourgeoise de l'union suisse des professionnels de l'immobilier (USPI).\r\n\r\n* * Loi sur l'am\u00e9nagement du territoire \u00e0 Fribourg: d\u00e9bat entre Pierre Mauron et Gilberte Sch\u00e4r   \r\nGilberte Sch\u00e4r, Pr\u00e9sidente de la section fribourgeoise de l'USPI, l'union suisse des professionnels de l'immobilier no de ** 26 sur son lit ** 23)\r\nPierre Mauron, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand conseil fribourgeois ** 05) Il sera en direct depuis le studio de Lausanne...\r\nPour en parler nous recevons l'un des recourant : le d\u00e9put\u00e9 socialiste au grand Conseil fribourgeois Pierre Mauron... \r\net Gilberte Sch\u00e4r, Pr\u00e9sidente de la section fribourgeoise de l'USPI, l'union suisse des professionnels de l'immobilier et ancienne d\u00e9put\u00e9e UDC\r\nPierre Mauron... Ce verdict du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral c'est une victoire ou une demi-victoire pour vous... ?? \r\nPierre Mauron... C'est une demi victoire... Les juges ne disent pas que le droit d'emption doit \u00eatre la r\u00e8gle \r\nGilberte Schaer... Est-ce que les propri\u00e9taires de terrain doivent avoir peur ce soir... ??? \r\nA tous les deux ... Quelle influence cet arr\u00eat peut-il avoir sur les d\u00e9bats politiques et sur les am\u00e9nagements du territoire dans les diff\u00e9rents cantons...\r\nA tous les deux... Comment imagine-t-on la suite... Va-t-on aller vers des outils toujours plus contraignants... ???\r\nGilberte Schaer le TF ne donne aucune directive aux cantons pour \u00e9laborer des outils contraignants,, \u00e7a vous rassure...??\r\nPierre Mauron... Jusqu'ici, le droit suisse privil\u00e9giait souvent le priv\u00e9 sur le public et aujourd'hui ont peut avoir l'impression que c'est l'inverse... Peut-on dire que nous vivons aujourd'hui une sorte de tournant juridique.... \r\nGilberte Schaer : Admettez-vous que la situation oblige le l\u00e9gislateur a \u00e9laborer des lois plus contraignantes...???", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8738389", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Loi sur l\u2019am\u00e9nagement du territoire \u00e0 Fribourg: d\u00e9bat entre Pierre Mauron et Gilberte Sch\u00e4r / FOR_2017-07-05T18:04:00_developpement-3", "Forum du 05.07.2017"], "alternativeSummary": ["Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral demande aux autorit\u00e9s fribourgeoises de revoir en partie leur loi sur l'am\u00e9nagement du territoire. D\u00e9bat entre Pierre Mauron, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil fribourgeois, et Gilberte Sch\u00e4r, pr\u00e9sidente de la section fribourgeoise de l\u2019union suisse des professionnels de l\u2019immobilier (USPI)."], "variantIds": ["ece-8738389"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:11Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSi beaucoup Maurice Doucas, on a bien compris, c'est un jugement important aujourd'hui du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui pourrait avoir une port\u00e9e assez forte, on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s qui nous rejoignent, Pierre Mauron et Gilberte Sch\u00e4r bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Gilberte Sch\u00e4r vous \u00eates pr\u00e9sident de la section fribourgeoise de l'USPI, c'est l'Union suisse des professionnels de l'immobilier, vous \u00eates une ancienne d\u00e9put\u00e9e UDC, Pierre Mauron, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil fribourgeois, on va commencer avec vous, vu que vous \u00e9tiez une des personnes qui a port\u00e9 cette affaire devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui, vous \u00eates satisfait de la d\u00e9cision, parce qu'il va quand m\u00eame dans votre sens, vous, vous avez l'impression qu'il aurait pu aller encore plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [90%] :\r\nSatisfait, c'est une \u00e9norme victoire, non seulement pour les recourant mais surtout pour le canton de Fribourg, vous imaginez qu'avec cette loi, les communes n'avaient aucun moyen d'organiser leur am\u00e9nagement donc le Parlement fribourgeois n'avait pas fait correctement son travail, et au lieu d'arriver en 2019 avec un plan directeur qui aurait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le canton a maintenant tout loisir de refaire cette loi et de ma\u00eetrise instruments pour les communes afin qu'elles puissent enfin je dirais g\u00e9rer leur am\u00e9nagement, tout le monde est d'accord pour faire le constat que \u00e7a ne va pas qu'il y a des maisons qui poussent un peu partout, cas du mitage du territoire la th\u00e9saurisation, mais lorsqu'il faut prendre les mesures il y a pas une volont\u00e9 au Grand Conseil, ni trop au Conseil d'\u00c9tat, j'ai envie de dire, si bien que maintenant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a sorti un carton jaune en disant : vous devez prendre des mesures sans pr\u00e9ciser encore lesquels mais c'est une excellente nouvelle, non seulement pour le canton de Fribourg et pour d'autres, canton, le canton de Vaud, par exemple, est en train de r\u00e9viser cette cette loi cantonale d'am\u00e9nagement et ils pourront aussi s'inspirer de ce qu'ont dit les juges f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [89%] :\r\nMais Pierre Mauroy il y a sans doute beaucoup d'auditeurs ce soir comme type de sueurs froides, on a tourn\u00e9 en \u00e9coutant la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral il y a des gens qui ont achet\u00e9 des parcelles de terrain pour leurs vieux jours, c'est un peu leur retrait d'autres pour les l\u00e9guer \u00e0 leurs enfants en terme d'h\u00e9ritage pas pour sp\u00e9culer, pas pour th\u00e9sauriser et ceux qui peuvent se faire du souci, ces gens aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [90%] :\r\nCes gens n'ont absolument aucun souci \u00e0 se faire avec les moyens mis \u00e0 disposition des communes comme l'a dit le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, l'id\u00e9e c'est de faire en sorte que les milieux b\u00e2ti les agglom\u00e9rations, les Centres de villes soit simplement construire ce qu'il faut penser c'est qu'en construisant les espaces libres au centre des villes et des villages vous lib\u00e9rer ainsi les terrains agricoles, nous n'aurons plus de terrains agricoles \u00e0 l'ext\u00e9rieur des villes qui seront mis en zone avec la perte d'exploitation, avec la perte de paysage et tout ce qui s'ensuit, vous aurez simplement des milieux urbains qui seront densifier donc si quelqu'un a simplement une parcelle qu'qui veut l\u00e9guer \u00e0 ses enfants et qui n'a pas les moyens de, de, de construire plusieurs possibilit\u00e9s s'offrent \u00e0 elle : si il y a le droit d'emption est exerc\u00e9e \u00e0 la commune rach\u00e8tera cette parcelle au prix co\u00fbtant, si les personnes veut b\u00e2tir dans entre temps, h\u00e9 bien \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne posera pas probl\u00e8me, juste une chose encore le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a aussi expliqu\u00e9 qu'il n'y a pas d'Ad\u00e8le, vous \u00eates d\u00e8s le moment o\u00f9 on explique que la personne doit agir dans les 5, 10 ou 15 ans, \u00e7a laisse quelle marge de temps suffisante pour s'organiser et c'est dans ce sens -l\u00e0, on veut pousser les propri\u00e9taires \u00e0 agir, mais non pas les contraindre, sous la menace de cette mani\u00e8re -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [83%] :\r\nGilberte Sch\u00e4r est -ce que tu rassur\u00e9e par les propos de Pierre Mauron, ce soir, quant \u00e0 l'application, hein, de cette, de cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:53) [91%] :\r\nBon d\u00e9j\u00e0 je rappelle qu'en l'\u00e9tat, nous n'avons pas connaissance de l'arr\u00eat\u00e9 du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral donc, une fois que cet arr\u00eat\u00e9 r\u00e9dig\u00e9, nous verrons ensuite dans quelle direction va la l\u00e9gislation du canton de Fribourg et afin de respecter finalement l'article 15 de la la la la la loi S\u00e9nat f\u00e9d\u00e9ral selon l'am\u00e9nagement du territoire : moi j'insiste sur le fait, finalement, que le droit donc Psion g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, c'est quand m\u00eame une atteinte au droit \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, le r\u00f4le de l'activit\u00e9 publique la collectivit\u00e9 publique, c'est absolument pas d'\u00eatre promoteur immobilier, pour moi, la collectivit\u00e9 publique doit se limiter \u00e0 \u00e9dicter des conditions cadres et cela pour favoriser \u00e0 construction de tous types de logements, on est bien \u00e0 quoi et puis maintenant il y a un \u00e9l\u00e9ment qu'il faut prendre consid\u00e9ration c'est la fluctuation du march\u00e9 de l'immobilier actuellement actuellement le march\u00e9 de l'immobilier italienne voir dans certaines r\u00e9gions, le taux de vacance augmente de mani\u00e8re de trafic je prends simplement dans ma r\u00e9gion j'habite Ermont, un petit village \u00e0 3 kilom\u00e8tres de mort \u00e0 Bure, le taux de vacance est \u00e0 6 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:09) [89%] :\r\nAlors, Gilberte Sch\u00e4r et la la, tout ce qui avait derri\u00e8re cette r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, c'\u00e9tait de densifier notamment les, les, les, les centres-villes et puis d'\u00e9viter cette th\u00e9saurisation parce qu'en Suisse, on a beaucoup de zones \u00e0 b\u00e2tir des zones qui qui reste comme \u00e7a en friche et qui ne sont jamais utilis\u00e9es et finalement c'est c'est une c'est une, c'est une perte aussi pour pour d'autres, d'autres utilisations de ce la, le, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne dit pas comment, mais il demande au canton de de Fribourg, d'avoir un un outil pour \u00e9viter justement cette trop grande th\u00e9saurisation, c'est pas un probl\u00e8me quand m\u00eame d'avoir trop de zones \u00e0 b\u00e2tir en r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:43) [86%] :\r\nPar rapport \u00e0 la Terre th\u00e9saurisation des terrains, c'est vrai, elle doit \u00eatre \u00e9vit\u00e9, par contre, les mesures \u00e0 prendre, elles doivent respecter, en principe, la garantie de la de la propri\u00e9t\u00e9, il y aurait d'autres mesures sugg\u00e9r\u00e9es par exemple des mesures fiscales ou bien c'est pas des bonus de construction par exemple, l'encourageant et incitant les propri\u00e9taires \u00e0 ne pas trop tarder pour d\u00e9velopper leurs capacit\u00e9s constructif de leur parcelles serait douteux mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:14) [85%] :\r\nOrange sur ces mesures ces propositions que que fait Gilberte Sch\u00e4r. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [90%] :\r\nJe pense que chaque proposition est bonne \u00e0 prendre, nous avions dans le canton de Fribourg, une loi qui ne pr\u00e9voyait aucune mesure toutes les mesures qu'a cit\u00e9s Madame \u00e0 l'instant, ne faisait pas partie de cette loi, on avait une loi vide donc une loi qui correspondait pas la volont\u00e9 du peuple exprim\u00e9e dans la loi f\u00e9d\u00e9rale, elle est en vigueur depuis 2014, les r\u00e8gles ont chang\u00e9, on demande de des taxes, la plus- Value en demande de densifier les centres urbains, ensuite faut donner la possibilit\u00e9 aux personnes qui sont acteurs, donc les communes qui g\u00e8rent leur territoire de pouvoir le g\u00e9rer, si vous mettez certaines r\u00e8gles incitatives sans sanction, rien ne fonctionne et apr\u00e8s on se trouve avec un am\u00e9nagement catastrophique, comme c'est le cas dans nombre cantons environnants maintenant le droit, donc si on est une possibilit\u00e9, par exemple, quand vous avez un terrain en jach\u00e8re au milieu d'une ville avec quelqu'un qui ne veut juste pas construire pour laisser son terrain prend de la valeur, le droit d'emption et tr\u00e8s efficace, si vous avez un terrain qui est en bordure de village, plusieurs milliers de m\u00e8tres qui peut retourner \u00e0 l'agriculture parce qu'il n'est pas b\u00e9tonn\u00e9 par exemple, dans ce cas -l\u00e0, un d\u00e9zonage sera plus utile et pour d'autres situations encore \u00e9videmment peut-\u00eatre une incitation fiscale, l'important c'est que des mesures soient prises et non pas, aucune mesure, alors si maintenant Fribourg a voulu prendre aucune mesure, il a re\u00e7u son carton jaune, les autres cantons qui \u00e9tait mauvais \u00e9l\u00e8ves eux- m\u00eames, h\u00e9 bien sont maintenant avertis pour prendre ces mesures -l\u00e0 et les cantons, bons \u00e9l\u00e8ves, on avait Neuch\u00e2tel Jura par exemple, n'ont strictement rien \u00e0 Cannes parce qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 anticip\u00e9 la chose nous oublions pas que le bien commun le bien de toute la population qui doit voir cesser ce d\u00e9veloppement harmonieux surtout densifier dans les villes et non pas construit n'importe o\u00f9 dans les prairies d\u00e9coule de cette later la volont\u00e9 populaire veut ceci donnons simplement les moyens ce qui contr\u00f4le de g\u00e9rer et de sanctionner pour arriver \u00e0 \u00e7a, et m\u00eame en incitant les propri\u00e9taires et en se mettant on Data pour trouver les meilleures solutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [89%] :\r\nGilberte Sch\u00e4r donc parler \u00e7a quand m\u00eame \u00e7a pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et pour \u00e9viter qu'on a trop grignoter sur les Terres agricoles. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:04) [92%] :\r\nAlors moi je dis d'accord sur le fait qu'il faille prendre des mesures, \u00e7a c'est OK, mais on ne touche pas au droit \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, \u00e7a ce n'est pas correct, il faut juste qu'il y a un, il faut trouver un juste milieu et je suis s\u00fbr que c'est faisable, bien s\u00fbr, avant d'entreprendre, trop de choses, attendons de l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral du tribunal parce que ont pour l'instant, je n'ai pas pris connaissance et il n'est pas connue n'est pas r\u00e9dig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:37) [80%] :\r\nAujourd'hui \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:40) [95%] :\r\nLa l\u00e9gislation pour agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [90%] :\r\nPierre Pierre Mauron nous dit des r\u00e8gles incitatif, \u00e7a ne marche pas, il faut des sanctions sinon \u00e7a sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:50) [91%] :\r\nNon, on peut pas se permettre d'\u00e9laborer d'instaurer des sanctions de fa\u00e7on des menaces \u00e0 des propri\u00e9taires absolument l\u00e9gal ni Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [88%] :\r\nEt on va conclure avec \u00e7a, merci beaucoup, vous aviez encore un mot, je vous entendu oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [89%] :\r\nJ'ai, j'ai envie que j'aime, j'aime beaucoup Madame son respect du principe de la propri\u00e9t\u00e9, lorsque le peuple qui \u00e0 plus de 60 pourcent de de la latte et que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, dit qu'il faut prendre des mesures, h\u00e9 bien n'en d\u00e9plaise \u00e0 madame cher on va prendre des mesures, les mesures, les meilleurs possible, j'esp\u00e8re qu'on va tous se mettre autour de la table pour trouver une solution avec les cantons romands plus apr\u00e8s aussi sans s'en inspirer, parce que, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, \u00e7a ne va pas et j'aimerais que Madame Sch\u00e4r partage aussi ce constat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [90%] :\r\nDans m\u00eame autour de la table pour discuter, on imagine, en tout cas c'est comme \u00e7a que \u00e7a va se passer \u00e0 Fribourg, merci beaucoup, Pierre Mauron Gilberte chef d'arr\u00eater quelques instants avec nous, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-05T16:26:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mauron, Pierre", "role": "Avocat, D\u00e9put\u00e9 Gd Conseil FR PS, pdt groupe PS, membre d'Asloca ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}